{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-11-25T08:50:31Z",
        "Last-Modified": "2005-11-25T09:26:57Z",
        "Last-Save-Date": "2005-11-25T09:26:57Z",
        "SourceModified": "D:20051125084952",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1089",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-11-25T08:50:31Z",
        "creator": "install",
        "date": "2005-11-25T09:26:57Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/33 09.11.2005",
        "dcterms:created": "2005-11-25T08:50:31Z",
        "dcterms:modified": "2005-11-25T09:26:57Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2005-11-25T08:50:31Z",
        "meta:save-date": "2005-11-25T09:26:57Z",
        "modified": "2005-11-25T09:26:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1979",
            "3034",
            "1690",
            "4027",
            "4059",
            "5891",
            "5388",
            "5550",
            "5416",
            "5463",
            "5515",
            "5570",
            "5405",
            "5435",
            "5051",
            "5635",
            "4811",
            "5438",
            "5664",
            "5423",
            "5855",
            "5658",
            "5304",
            "5439",
            "5927",
            "4114",
            "5483",
            "4705",
            "4115",
            "5471",
            "5682",
            "4851",
            "5648",
            "5619",
            "5771",
            "5627",
            "5591",
            "5754",
            "5430",
            "5455",
            "4442",
            "5388",
            "5422",
            "5555",
            "5622",
            "5880",
            "5572",
            "5122",
            "5368",
            "5549",
            "5304",
            "5596",
            "5150",
            "5612",
            "5566",
            "5815",
            "5704",
            "5922",
            "5187",
            "4884",
            "4997",
            "4715",
            "5104",
            "4962",
            "5152",
            "5546",
            "5244",
            "4391",
            "5513",
            "4644",
            "5765",
            "5665",
            "5428",
            "5818",
            "5271",
            "5622",
            "5497",
            "5707",
            "5482",
            "5561",
            "4783",
            "3184",
            "474"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-11-25T08:50:31Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051125084952",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-11-25T09:26:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/33 09.11.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_33_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/33 09.11.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:6d9407fb-e76a-4680-bfb5-27d16632f971",
        "xmpTPg:NPages": "83"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/33 09.11.2005\n\n\n                                   Plenarprotokoll 4/33\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n33. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 9. November 2005, Plenarsaal Schluss: 19:12 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 2483 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2483 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2483 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2483 \n\n1 Wahl des S\u00e4chsischen Landesbeauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes der ehema-\nligen Deutschen Demokratischen \nRepublik (gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 Landes-\nbeauftragtengesetz)  \n\n Drucksache 4/3275, Wahlvorschlag \nder Staatsregierung 2483 \n\n Wahlhandlung \u2013 Ergebnis \nsiehe Seite 2505 2483 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 2483 \n\n2 Aktuelle Stunde 2484 \n 1. Aktuelle Debatte  \n 9. November: Aufbruch in die  \n\nRepublik \u2013 Tag der Schande \u2013  \nTag der Freiheit  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der SPD 2484 \n\n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2484 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 2485 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 2486 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2487 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2488 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2488 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 2489 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 2490 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 2491 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2492 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2493 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2493 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 2494 \n Hermann Winkler, Staatsminister und \n\nChef der Staatskanzlei 2495 \n\n 2. Aktuelle Debatte \nDie Verantwortung der Staatsregie-\nrung f\u00fcr die Absicherung der medi-\nzinischen Versorgung in Sachsen  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 2496 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 2496 \n\n Karin Strempel, CDU 2497 \n Johannes Gerlach, SPD 2498 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2499 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2499 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2500 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 2501 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2502 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 2503 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 2505 \n\n Wahlergebnis 2505 \n\n Michael Beleites, Landesbeauftragter \nf\u00fcr die Unterlagen des Staats-\nsicherheitsdienstes der ehemaligen \nDeutschen Demokratischen Republik 2505 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nNeuregelung der Einwohnerbeteili-\ngung und der Beitragserhebung f\u00fcr \nkommunale Verkehrsanlagen  \n\n Drucksache 4/3201, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 2506 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2506 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2507 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes zur Umset-\nzung der Richtlinie 89/48/EWG des \nRates der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaften vom 21. Dezember 1988 \n\u00fcber eine allgemeine Regelung zur \nAnerkennung der Hochschuldiplo-\nme, die eine mindestens dreij\u00e4hrige \nBerufsausbildung abschlie\u00dfen, \nf\u00fcr Lehrerberufe  \n\n Drucksache 4/3256, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 2507 \n\n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2507 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2508 \n\n5 \u2013 Interessen von Freistaat und \nKommunen wahren!  \n\n Drucksache 4/3216, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Beibehaltung der Beteiligung des \nBundes an den Kosten der Kommu-\nnen f\u00fcr Unterkunft und Heizung von \nArbeitslosengeld-II-Empf\u00e4ngern  \n\n Drucksache 4/3079, Antrag der \nLinksfraktion.PDS  \n\n \u2013 Bundeszuschuss f\u00fcr die bei den \nKommunen verbleibenden Kosten \nf\u00fcr Heizung und Unterkunft  \n\n Drucksache 4/3081, Antrag der \nFraktion der NPD  \n\n \u2013 Entlastung der s\u00e4chsischen Kom-\nmunen bei Hartz IV sicherstellen \u2013 \nR\u00fcckzahlung des Bundeszuschusses \nan den Kosten der Unterkunft und \nHeizung aussetzen  \n\n Drucksache 4/3181, Antrag der \nFraktion der FDP 2508 \n\n Uwe Albrecht, CDU 2508 \n Mario Pecher, SPD 2509 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2511 \n Stefan Brangs, SPD 2511 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2511 \n Holger Apfel, NPD 2512 \n Sven Morlok, FDP 2513 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2514 \n Uwe Albrecht, CDU 2515 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2516 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 2517 \n Uwe Albrecht, CDU 2518 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2518 \n Holger Apfel, NPD 2519 \n Sven Morlok, FDP 2519 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag zu \nDrucksache 4/3216 2519 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3380 2519 \n\n Uwe Albrecht, CDU 2520 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2520 \n Abstimmung und Zustimmung  2520 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/3216 2520 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/3079 2520 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/3081 2520 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/3181 2520 \n\n6 Position der Staatsregierung zur \ngegenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnftigen \nPersonalentwicklung im Bereich der \ns\u00e4chsischen Polizei  \n\n Drucksache 4/1573, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2521 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2521 \n Volker Bandmann, CDU 2522 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2523 \n Volker Bandmann, CDU 2523 \n Stefan Brangs, SPD 2525 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2526 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2527 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2528 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister \n\ndes Innern 2529 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2530 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister \n\ndes Innern 2530 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2531 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2532 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\n7 Unterst\u00fctzung der Naturparke im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/2942, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 2532 \n\n Uta Windisch, CDU 2532 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2533 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2534 \n Matthias Paul, NPD 2535 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2536 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2536 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2537 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2538 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2538 \n\n8 Vermittlung von Kenntnissen \u00fcber \ndie deutsche Nationalhymne an \ns\u00e4chsischen Schulen  \n\n Drucksache 4/3220, Antrag der \nFraktion der NPD 2539 \n\n Holger Apfel, NPD 2539 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2540 \n Torsten Herbst, FDP 2541 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2542 \n Karl Nolle, SPD 2543 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2544 \n Holger Apfel, NPD 2544 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2546 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2547 \n Karl Nolle, SPD 2547 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2547 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2548 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nsiehe Anlage 2549 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 2549 \n Ablehnung 2549 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   \n\n9 Kampf gegen den Umsatzsteuerbe- \ntrug \u2013 Umstellung von der Soll-  \nauf die Ist-Besteuerung \n\n Drucksache 4/3242, Antrag der \nFraktion der FDP 2549 \n\n Holger Zastrow, FDP 2549 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2551 \n Sven Morlok, FDP 2552 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2552 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2554 \n Mario Pecher, SPD 2556 \n Alexander Delle, NPD 2556 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2557 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2558 \n Sven Morlok, FDP 2560 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2560 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2560 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 33. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau \nNicolaus, Herr Prof. Dr. Milbradt, Frau Weihnert und \nFrau Dr. Runge. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 5 bis 10 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 101 Minuten, Linksfraktion.PDS \n77 Minuten, SPD 47 Minuten, NPD 47 Minuten, FDP \n35 Minuten, das Gleiche f\u00fcr die GR\u00dcNEN, Staatsregie-\nrung 77 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von \nden Fraktionen auf die einzelnen Tagesordnungspunkte \nentsprechend dem Redebedarf aufgeteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung \u00c4nderungsw\u00fcnsche oder Erg\u00e4nzun-\ngen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zum Tagesordnungs-\npunkt 10 m\u00f6chte ich Folgendes mitteilen: Uns wurde \nvonseiten der Staatsregierung mittlerweile glaubhaft \nversichert, dass keine Finanzierung der Dachmarke aus \ndem Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c mehr \nbeabsichtigt ist. Deshalb erkl\u00e4ren wir f\u00fcr unsere Fraktion \nden Tagesordnungspunkt 10 f\u00fcr erledigt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das war ein gemeinsamer \nAntrag? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Linksfraktion.PDS Herr \nNeubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Wir sind auch Antragsteller  und schlie\u00dfen uns \ndem Zur\u00fcckziehen dieses Tagesordnungspunktes vor dem \nHintergrund der begr\u00fc\u00dfenswerten Entscheidung der \nKoalition an, auf die Dachmarke zu verzichten. Damit ist \nder Intention der Antragsteller entsprochen worden und \nder Antragsgegenstand hat sich erledigt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, das zur Kenntnis zu \nnehmen und diesen Punkt von der Tagesordnung zu \nstreichen. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Wortmeldun-\ngen zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit gilt \nf\u00fcr unsere heutige Beratung die vorliegende Tagesord-\nnung mit der vorgenommenen Streichung des Punktes 10 \nals verbindlich. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen damit zur Tages-\nordnung selbst. \n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen \n\nRepublik (gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 Landesbeauftragtengesetz) \nDrucksache 4/3275, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDie Staatsregierung hat in der Ihnen vorliegenden Druck-\nsache 4/3275 vorgeschlagen, Herrn Michael Beleites als \nLandesbeauftragten zu w\u00e4hlen. \n\nDa zu diesem Wahlvorschlag keine Debatte vorgesehen \nist, kommen wir zur Wahl. \n\nMeine Damen und Herren, die Wahl findet nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage daher: Widerspricht jemand, dass durch Handzei-\nchen abgestimmt wird? \u2013 Das ist der Fall. \n\nDa es Widerspruch gegeben hat, kommen wir zu einer \ngeheimen Wahl. Ich berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fch-\nrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern des \nLandtages: von der Linksfraktion.PDS Frau Roth, von der \nCDU Herr Colditz, von der SPD Frau Dr. Raatz, von der \n\nNPD Herr Schmidt, von der FDP Herr Dr. Martens und \nvon den GR\u00dcNEN Herr Weichert. \n\nDamit es zu keinen l\u00e4ngeren Pausen kommt, schlage ich \nvor, dass wir nach der Wahl nicht erst das Ergebnis \nabwarten, sondern gleich mit Tagesordnungspunkt 2 \nfortfahren. \n\nIch bitte darum, dass die Wahlkommission die Arbeit \naufnimmt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren, die Abgeordneten werden in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein. \nSie k\u00f6nnen sich auf dem Stimmschein in dem entspre-\nchenden Feld f\u00fcr Ja, f\u00fcr Nein oder f\u00fcr Stimmenthaltung \nentscheiden. Ung\u00fcltig sind Stimmscheine, auf denen \nmehrere oder keine Kreuze sind. \n\n 2483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nAuf der Grundlage des \u00a7 2 Abs. 2 \u00fcber die Rechtsstellung \ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik (Landesbeauftragtengesetz) ist \nder Kandidat gew\u00e4hlt, wenn mehr als die H\u00e4lfte der \ngesetzlichen Zahl der Mitglieder des Landtages, also \n\nmindestens 63 Abgeordnete, auf dem Stimmschein Ja \nankreuzen. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 9. November: Aufbruch in die Republik \u2013 Tag der \nSchande \u2013 Tag der Freiheit \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Die Verantwortung der Staatsregierung f\u00fcr die \nAbsicherung der medizinischen Versorgung in Sachsen \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, \n\nFDP und die GR\u00dcNEN jeweils 12 Minuten; Staatsregie-\nrung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n9. November: Aufbruch in die Republik \u2013 Tag der Schande \u2013 Tag der Freiheit \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde: Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE, \nStaatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nCDU, Herr Dr. H\u00e4hle, das Wort nimmt. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag \ng\u00f6nnt sich heute mit dieser Aktuellen Debatte eine Ge-\nschichtsstunde aus gegebenem Anlass: Heute ist der \n9. November. \n\nDer 9. November ist in der Tat ein denkw\u00fcrdiges Datum \nf\u00fcr uns Deutsche. Den 9. November 1989 haben wir, die \nwir hier im Parlament sitzen, alle miterlebt, als den Tag \nvor 16 Jahren, an dem die Mauer fiel. \n\nWas zun\u00e4chst aussah wie ein Versehen, war ja l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4llig geworden. Die Menschen in der ehemaligen \nDDR hatten Mut gefasst und sich die Freiheit genommen, \nUnrecht Unrecht zu nennen und L\u00fcge L\u00fcge. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder NPD, der FDP, und den GR\u00dcNEN) \n\nJa, es war wie im M\u00e4rchen \u201eDes Kaisers neue Kleider\u201c \nvon Hans Christian Andersen. Der K\u00f6nig war nackt und \nein Kind wagte es, die Wahrheit zu sagen, wonach es sich \ndann alle anderen, zumindest die Meisten, auch getrauten. \nDie Zeit war reif, die weltpolitische Situation g\u00fcnstig, der \nreal existierende Sozialismus hatte sich als Irrweg erwie-\n\nsen wie die ganze Ideologie, die dahinter stand. Das ganze \nGeb\u00e4ude fiel wie ein Kartenhaus in sich zusammen. \n\nDoch mit dem Neuanfang konnten wir nicht alles hinter \nuns lassen, was vorher war. Die deutsche Teilung war \nletztlich ein Ergebnis dessen, was am 9. November 1938 \nin der Reichspogromnacht geschehen war und seine \nschandbare, wahnwitzige Fortsetzung fand, bis hin zur \nmillionenfachen, planm\u00e4\u00dfigen Judenvernichtung. Was \nunter den Nationalsozialisten mit geistiger Brandstiftung \nbegann und am 9. November 1938 sichtbar zum Ausbruch \nkam, indem Synagogen angez\u00fcndet und zerst\u00f6rt wurden, \ndie Scheiben von Gesch\u00e4ften j\u00fcdischer Inhaber einge-\nschlagen, Menschen j\u00fcdischer Herkunft und j\u00fcdischen \nGlaubens gequ\u00e4lt und verh\u00f6hnt wurden, das ist wenige \nJahre sp\u00e4ter in furchtbarer Weise auf Deutschland zur\u00fcck-\ngeschlagen. Zuvor stand die halbe Welt in Flammen und \nviele Millionen Menschen sind qualvoll zu Tode gekom-\nmen. \n\nWie konnte es so weit kommen? Dar\u00fcber sind sich Histo-\nriker und Experten bis heute nicht einig. Es gibt unter-\nschiedliche Auffassungen, aber eines ist klar: Wieder war \nes ein 9. November, der 9. November 1918, der vielleicht \nein Schlaglicht auf eine Entwicklung wirft, die hoff-\nnungsvoll begonnen hatte und am Ende mit der Macht-\n\u00fcbernahme der Nationalsozialisten im Jahr 1933 doch \nzum Scheitern verurteilt war. \n\nDie Ausrufung der Republik am 9. November 1918 \ngeschah mitten in den Wirren einer Revolution am Ende \n\n 2484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ndes Ersten Weltkrieges, einer Revolution, die nicht fried-\nlich verlief wie die Revolution 1989. Die Weimarer \nVerfassung, die unter dem sozialdemokratischen Reichs-\npr\u00e4sidenten Friedrich Ebert am 31. Juli 1919 in 3. Lesung \nin der Nationalversammlung mit 262 gegen 75 Stimmen \nbei einer Enthaltung angenommen wurde, hatte den \nentscheidenden Fehler, dass sie keine Instrumente ent-\nhielt, mit denen sich die Demokratie gegen ihre Feinde \nwirkungsvoll zur Wehr setzen konnte. Weder die b\u00fcrgerli-\nchen Parteien noch das linke Lager waren sich einig \u00fcber \nden Weg, der aus den Krisen der Zeit herausf\u00fchren \nkonnte. \n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht lehrt uns dieser \nkurze Blick zur\u00fcck, dass wir dankbar daf\u00fcr sein k\u00f6nnen, \ndass es 1949 im freieren Teil Deutschlands gelungen ist, \nmit dem Grundgesetz eine demokratische Verfassung zu \nbegr\u00fcnden, in der die Lehren aus der Geschichte ihren \nNiederschlag gefunden hatten. 1989 konnten wir auf einer \n40-j\u00e4hrigen guten Erfahrung mit diesem Grundgesetz \naufbauen. Insofern war es der Mehrheit der Ostdeutschen \nnicht schwer gefallen, sich darauf zu verst\u00e4ndigen, dem \nGeltungsbereich des Grundgesetzes der Bundesrepublik \nDeutschland beizutreten. Ein solches Vorbild und solche \nErfahrungen fehlten in der Zeit der Weimarer Republik. \nDeshalb sollten wir es hoch sch\u00e4tzen, was wir an Bew\u00e4hr-\ntem \u00fcbernommen und gewonnen haben. Dies gilt auch, \nwenn sich heute zeigt, dass trotz allem die Folgen \nschwerwiegender politischer Fehler der j\u00fcngeren Vergan-\ngenheit wie eine erdr\u00fcckende Last auf uns liegen, wenn \nich an die Verschuldung des Staates denke. \n\nEines steht aber fest: Mit den Rezepten, die Deutschland \neinst in die Katastrophe und danach im \u00f6stlichen Teil \nunter anderem Vorzeichen in die Unfreiheit und die Irre \ngef\u00fchrt haben, werden wir die Herausforderungen der \nZukunft nicht meistern k\u00f6nnen, wohl aber, wenn sich alle \ndemokratisch Gesinnten ihrer Verantwortung vor Gott und \nden Menschen erneut bewusst werden und daran festhal-\nten. Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu \nachten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen \nGewalt. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Prof. Weiss, bitte.  \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Mit Fug und Recht \nwird der 9. November als Schicksalstag der Deutschen \nbezeichnet. Es ist gut, dass der S\u00e4chsische Landtag in \nseiner heutigen Sitzung am 9. November sich dieses \nSchicksalstages erinnert. Heute vor 87 Jahren nach vier \ngrauenhaften Kriegsjahren rief vom Fenster des Berliner \nReichstages der Sozialdemokrat Philipp Scheidemann die \nerste deutsche Republik aus. \u201eSeid einig, treu und pflicht-\nbewusst! Das Alte und Morsche, die Monarchie, ist \nzusammengebrochen. Es lebe das Neue! Es lebe die \n\ndeutsche Republik!\u201c So lauteten die letzten Worte seiner \nRede. \n\nDeutschland war nun eine Republik, doch es mangelte \nzun\u00e4chst an Demokraten. Bereits f\u00fcnf Jahre nach dem \nhoffnungsvollen Aufbruch in die Demokratie, am \n9. November 1923, versuchte ein gewisser Adolf Hitler \nden Putsch gegen den neuen Staat. Sein \u201eMarsch auf \nBerlin\u201c brach jedoch schon nach wenigen Kilometern vor \nder M\u00fcnchner Feldherrnhalle dank des entschlossenen \nWiderstandes der bayerischen Staatspolizei kl\u00e4glich \nzusammen. Doch damit war die braune Brut leider nicht \nendg\u00fcltig besiegt, sie \u00e4nderte vielmehr ihre Taktik. F\u00fcnf \nJahre sp\u00e4ter, also 1928, sagte Joseph Goebbels w\u00e4hrend \neiner Wahlkampfrede: \u201eWir gehen in den Reichstag \nhinein, um uns im Waffenarsenal der Demokratie mit \nderen eigenen Waffen zu versorgen. Wenn die Demokratie \nso dumm ist, uns Freifahrtkarten und Di\u00e4ten zu geben, so \nist das ihre eigene Sache. Wir kommen als Feinde. Wie \nder Wolf in die Schafherde einbricht, so kommen wir.\u201c \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten der demokrati-\nschen Parteien! Merken wir uns diese Worte sehr gut und \nt\u00e4usche sich niemand in den Absichten, die jene zw\u00f6lf \nVertreter des rechtsextremen Randes mit ihrer Anwesen-\nheit in diesem Haus verbinden. Wie sagte Herr  \nLeichsenring im Siegesrausch des Wahlerfolges seiner \nPartei? \u201eNat\u00fcrlich sind wir verfassungsfeindlich. Wir \nwollen eine andere Gesellschaftsordnung.\u201c Im Klartext: \nZuerst soll die Demokratie aufgel\u00f6st werden und dann \nsoll es an das eigentliche Werk gehen: die Wiedergeburt \nGro\u00dfdeutschlands. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, werfen Sie ruhig einmal \neinen Blick auf die Homepage der NPD. Bereits auf der \nStartseite werden Sie am rechten Bildrand eine Landkarte \nfinden, die aufzeigt, was sich die so genannten National-\ndemokraten unter Deutschland vorstellen. Die Bundesre-\npublik plus \u00d6sterreich plus Sudetenland plus Teile S\u00fcdti-\nrols. Richtung Osten muss bei den Damen und Herren \nvom braunen Rand v\u00f6llig die Fantasie durchgegangen \nsein. Wir haben die Karte vergr\u00f6\u00dfert und festgestellt, dass \nes sich dabei nicht einmal um die Grenzen von 1937 \nhandelt. Die alten und neuen Nazis scheinen vielmehr von \nder Frontlinie des Kriegswinters 1942 zu tr\u00e4umen. \n\nMeine Damen und Herren Demokraten! Dies alles k\u00f6nnte \nman der Rubrik \u201egeistige Verwirrung Einzelner\u201c zuord-\nnen, w\u00fcrde nicht gerade der heutige Tag dazu mahnen, die \nGefahr, die von diesen geistigen Brandstiftern ausgeht, \nsehr ernst zu nehmen. Denn zur\u00fcck zur Geschichte des \n20. Jahrhunderts: Im Januar 1933 hatten es die Nazis \ngeschafft, hatten die Schw\u00e4che der Republik, jenen \nMangel an Demokraten, geschickt ausgenutzt und die \nMacht an sich gerissen und brutal ausgenutzt. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss meines ersten Redebeitrages \nan das Schicksal eines ehemaligen Abgeordnetenkollegen \nvon uns erinnern: Dr. Max Sachs, ein gesch\u00e4tzter Redak-\nteur der \u201eDresdner Volkszeitung\u201c, Sozialdemokrat j\u00fcdi-\nschen Glaubens und von 1919 bis zur Errichtung der \nNazidiktatur Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages. Er \n\n 2485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nwurde von den Nazis nach Sachsenburg, dem ersten KZ \nauf s\u00e4chsischem Boden, verschleppt und dort am \n5. Oktober 1935, wie es im amtlichen Schreiben hie\u00df, \u201etot \naufgefunden\u201c. In Wirklichkeit haben die SS- und SA-\nSchergen den ebenso gebildeten wie zur\u00fcckhaltenden und \nsensiblen Mann im Alter von 52 Jahren ermordet, und \nzwar auf eine so bestialische Art und Weise, dass ich die \nEinzelheiten an dieser Stelle wirklich nicht wiedergeben \nkann. F\u00fcr uns Sozialdemokraten, aber dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \nalle B\u00fcrger erw\u00e4chst daraus das ewige Verm\u00e4chtnis, daf\u00fcr \nzu sorgen, dass die Opfer, die Menschen wie mein Genos-\nse Dr. Max Sachs gebracht haben, niemals vergessen \nwerden \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nund dass wir vor allem die richtigen Lehren f\u00fcr die \nZukunft daraus ziehen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nZweifellos ist das Erinnerungspotenzial des 9.  November \nangesichts der vielschichtigen Ereignisse, die an diesem \nTag stattgefunden haben, enorm. \n\nNicht immer entging dieser Kalendertag in der Vergan-\ngenheit allerdings der Gefahr der \u00dcberfrachtung, ja sogar \nder mystifizierenden \u00dcberh\u00f6hung als besonders schick-\nsalstr\u00e4chtiges Schl\u00fcsseldatum der deutschen Geschichte \ndes 20. Jahrhunderts. \n\nDa auch der Antrag der Koalitionsfraktionen \u2013 sprachlich \nzu einer seltsam rhetorischen Trias verknappt \u2013 und die \nbeiden Vorredner diese Lesart in gewisser Weise bedien-\nten, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst den historischen Bogen ins \n19. Jahrhundert zur\u00fcckf\u00fchren. \n\nAm 9. November 1948 wurde der linksliberale Abgeord-\nnete der Frankfurter Nationalversammlung und Mitbe-\ngr\u00fcnder des demokratischen Vaterlandsvereins in Sachsen \nRobert Blum von den Truppen der Konterrevolution in \nWien erschossen. \n\n(Zuruf von der CDU und der SPD: 1848!) \n\n\u2013 Entschuldigung, 1848. Nicht zuletzt aufgrund seiner \neigenen Jugenderfahrung war das oberste Ziel von Blum \nerkl\u00e4rterma\u00dfen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e... die gerechtere Vertei-\nlung der G\u00fcter der Erde nicht durch Gewalt, sondern \ndurch friedliche Ausgleichung; Beschr\u00e4nkung der unheil-\nvollen \u00dcbermacht des Geldes, gen\u00fcgender und entspre-\nchender Lohn der Arbeit und des Verdienstes, Erhebung \nder so genannten unteren Klassen zu gleichem Menschen-\nrecht und gleichem staatlichem Rechte.\u201c \n\n \n\nMit dieser Auffassung stand er f\u00fcr eine M\u00f6glichkeit der \ndeutschen Geschichte, wie sie auf den Tag 70 Jahre sp\u00e4ter \nam 9. November 1918 Wirklichkeit zu werden schien. \nObwohl der Kaiser gest\u00fcrzt und die Republik zweifach \nausgerufen wurde, realisierte sich aber am \n9. November 1923 im gescheiterten Putsch von Hitler und \nLudendorff, insbesondere aber dann mit dem November-\nPogrom des Jahres 1938 die andere, schrecklichere \ndeutsche M\u00f6glichkeit, die bekanntlich zur H\u00f6lle von \nAuschwitz und damit zu einem welthistorisch singul\u00e4ren \nZivilisationsbruch f\u00fchrte. \n\nDer 9. November 1938 blieb daher in beiden deutschen \nStaaten der Nachkriegszeit ein Symbol der nationalsozia-\nlistischen Verfolgungs- und Ausrottungspolitik und grub \nsich tief in das kollektive Ged\u00e4chtnis in Ost und West ein. \nNach dem 9. November 1989 setzte schrittweise eine \n\u00dcberlagerung der Erinnerung an den Mauerfall gegen\u00fcber \ndem November-Pogrom ein, die im Grunde bis heute \nanh\u00e4lt. Dieser Perspektivwechsel war und ist nicht nur der \nTatsache geschuldet, dass es sich bei Ersterem um ein \nEreignis der Zeitgeschichte handelt mit allen Folgen f\u00fcr \ndie Erinnerungskultur. Viel mehr ist diese Verschiebung \ndes erinnerungspolitischen Koordinatensystems von 1938 \nbzw. 1945 zugunsten der Epochenwende 1989/1990 \u2013 wir \nhaben es vor allen Dingen vom ersten Redner gerade \ngeh\u00f6rt \u2013 direkte Folge einer seit Beginn der neunziger \nJahre betriebenen Geschichtspolitik, die auf der Basis \nrestaurierter Machtverh\u00e4ltnisse vom Siegeszug der Totali-\ntarismusdoktrin und des Geschichtsrevolutionismus \ngepr\u00e4gt und auf ein strategisches Hauptziel ausgerichtet \nist: die vollst\u00e4ndige Delegitimierung der DDR und die \ndamit einhergehende Relativierung der nationalsozialisti-\nschen Verbrechen, um neu erwachte Gro\u00dfmachtambitio-\nnen zu pflegen. \n\nIn der Durchsetzung des historischen Revolutionismus \nscheut bekanntlich gerade die s\u00e4chsische CDU vor kei-\nnem Eklat zur\u00fcck. Obgleich seit Januar 2004 der Zentral-\nrat der Juden und die anderen NS-Opferverb\u00e4nde ihre \nMitwirkung in den Gremien der Stiftung S\u00e4chsische \nGedenkst\u00e4tten eingestellt haben, wurde bis heute jede \nNeuregelung des Gesetzes blockiert. Die Antwort f\u00fcr \ndieses Verhalten findet man in den zw\u00f6lf Thesen zum \nPatriotismus, die am vergangenen Wochenende vom \nCDU-Landesparteitag mit gro\u00dfer Mehrheit verabschiedet \nwurden. Auf diese von Herrn R\u00f6\u00dfler ge\u00f6ffnete B\u00fcchse der \nPandora werde ich sp\u00e4ter zur\u00fcckkommen. \n\nZun\u00e4chst steht aber die Beantwortung der Frage aus, ob in \ndem von CDU und SPD als \u201eTag der Freiheit\u201c apostro-\nphierten 9. November 1989 das eingangs zitierte Credo \nvon Robert Bl\u00fcm erf\u00fcllt wurde. \n\n(Lachen bei der CDU und der SPD \u2013  \nZurufe von der CDU und der SPD:  \n\nBlum! \u2013 Lachen bei der NPD) \n\n\u2013 Robert Blum! Zu Norbert Bl\u00fcm komme ich gleich! \nBetrachtet man die gegenw\u00e4rtigen politischen und sozia-\nlen Verh\u00e4ltnisse der Bundesrepublik, die erstaunlicher-\nweise von den beiden CDU-Politikern Norbert Bl\u00fcm und \n\n 2486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nHeiner Gei\u00dfler \u00fcberaus klarsichtig und hellsichtig analy-\nsiert werden, muss man diese Frage entschieden vernei-\nnen. \n\nInsofern ist hier und heute kein Anlass f\u00fcr geschichtspoli-\ntische Sonntagsreden jeder Art, wobei ich der Rede von \nProf. Weiss ausdr\u00fccklich Respekt zollen m\u00f6chte. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wie schnell sind gro\u00dfe Mo-\nmente vergessen? Als am Abend des 9. November 1989 \ndie ersten Ostberliner die Grenzposten nach Westberlin \nbedr\u00e4ngten und die Grenzen ge\u00f6ffnet wurden, da brachen \nsie endlich entzwei: die Ketten der Teilung, in die das \nVaterland gelegt war. Bald darauf wurde der deutsch-\ndeutsche Todesstreifen auf seiner ganzen L\u00e4nge von \nNiedersachsen bis nach Bayern durchl\u00e4ssig und die \nDeutschen lagen sich \u00fcbergl\u00fccklich in den Armen. Wun-\nder geschehen auf Erden nur selten, aber im Herbst 1989 \nwurde den Deutschen ein solches Wunder, ein echter \nhistorischer Gl\u00fccksmoment, zuteil. \n\nF\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit unseres Volkes stand damals \nau\u00dfer Frage, dass es sich hierbei um das gro\u00dfe Vereini-\ngungsfest einer zerrissenen Familie handelt, um die \nSchlie\u00dfung einer klaffenden Wunde, aus der die Deut-\nschen geistig, seelisch und politisch gest\u00e4rkt hervorgehen \nsollten. \n\nGanz anders sahen das freilich die vermeintlichen Eliten \nvon BRD und DDR, die sich mit der eigenen Geschichte \nauch dem Wiedervereinigungsgebot g\u00e4nzlich entfremdet \nhatten. F\u00fcr diese Kreise stehen zum Beispiel G\u00fcnter Grass \nund der fr\u00fchere Chefredakteur des \u201eSpiegels\u201c Erich \nB\u00f6hme, der am 30. Oktober 1989 schrieb \u2013 ich zitiere: \n\u201eIch m\u00f6chte nicht wiedervereinigt werden.\u201c Dazu kann \nman nur sagen: Gl\u00fccklicherweise fragte die Geschichte \nErich B\u00f6hme nach seiner Meinung nicht. \n\nAber auch viele Vertreter der politischen Klasse wollten \ndiese Einheit nicht. Da waren einmal die SED-PDS-\nGenossen, die ihrem verflossenen Stacheldrahtregime \nnachtrauerten, da waren die Sozialdemokraten Gerhard \nSchr\u00f6der und vor allem Oskar Lafontaine, der krampfhaft \ndie Zweistaatlichkeit erhalten und den Mitteldeutschen \u2013 \ndas ist durch viele Zitate belegt \u2013 die Teilhabe am west-\ndeutschen Sozialstaat verweigern wollte. Da waren die \nGr\u00fcnen, deren damaliges Spitzenpersonal an Antifa-\nDemos unter dem Motto \u201eNie wieder Deutschland!\u201c \ngegen die Einheit demonstrierte. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie sagten: \u201eNie wieder Deutschland!\u201c Es ist gut, dass \ndas dokumentiert ist, auch f\u00fcr die Nachwelt. Und schlie\u00df-\nlich gab es damals auch CDU-Abgeordnete, wie die \n\nBundestagsabgeordneten Heiner Gei\u00dfler und Friedbert \nPfl\u00fcger. Pfl\u00fcger ekelte sich selbst noch im Herbst 1989 \ndavor, das Wort \u201eDeutschland\u201c auszusprechen und erkl\u00e4r-\nte: \u201eMein politisches Vaterland aber ist die Bonner De-\nmokratie.\u201c \n\nDas offizielle Deutschland hatte also nichts f\u00fcr die Verei-\nnigung getan, sondern sie war diesem dank des Einheits- \nund Freiheitswillens der Mitteldeutschen wie eine reife \nFrucht in den Scho\u00df gefallen. Es zeigte sich sehr schnell, \ndass die herrschende Klasse nicht von ihrer jahrzehnte-\nlang einge\u00fcbten Selbstzerknirschtheit und nationalen \nVerklemmtheit lassen konnte. Die Tonangeber taten alles, \num den Strom der nationalen Begeisterung und Selbstbe-\nsinnung wieder auszutrocknen und das verbliebene \nRinnsal in die Bahnen des bundesdeutschen Status quo zu \nleiten. \n\nSo lebt die echte, von Innerlichkeit getragene Erinnerung \nan den 9. November 1989 nur noch abseits der \u00d6ffent-\nlichkeit im kleinen Freundeskreis, in Familien und in \nabgeschiedenen Zirkeln fort, in Zonen, die von Schein-\nwerfern und Fernsehkameras nicht erfasst werden. Die \nSpaltung der Nation durch die Aufteilung des besiegten \nDeutschlands in Besatzungszonen nach 1945 und die \nfolgende Ost-West-Konfrontation war im Laufe der Jahre \ndurch die westdeutsche politische Klasse schleichend \numgedeutet worden als notwendige Konsequenz der \ndeutschen Geschichte. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDie Teilung des Vaterlandes wurde fehlinterpretiert als \nBeitrag zur Sicherung des europ\u00e4ischen Friedens. Mit \ndieser spezifisch westdeutschen Sicht der Dinge haben die \nMitteldeutschen durch ihre Demonstrationen im Oktober \nund im Sturm der Grenz\u00fcberg\u00e4nge am 9. November 1989 \ngebrochen. Sie erhofften sich dabei aber eine wirkliche \nVereinigung, bei der West- und Mitteldeutsche gleicher-\nma\u00dfen ihre Erfahrungen, Traditionen und Gerechtigkeits-\nvorstellungen in das neue deutsche Staatswesen w\u00fcrden \neinbringen k\u00f6nnen. In der Tat lag in den Monaten nach \ndem gl\u00fcckstrunkenen 9. November eine nationale Ten-\ndenzwende in der Luft, die uns wieder zu einer selbstbe-\nwussten Nation in einem runderneuerten, nun gesamt-\ndeutschen Staatswesen h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. \n\nDer j\u00fcngst verstorbene SPD-Vordenker Peter Glotz \nbezeichnete dies als \u201eNormalisierungsnationalismus\u201c. \n\nDoch diese Chance wollte und durfte das weitgehend \nauslandsh\u00f6rige westdeutsche Establishment auf keinen \nFall nutzen. So entstand mit dem technokratischen An-\nschluss der DDR an die BRD ein blo\u00dfes Gro\u00dfwest-\ndeutschland. Anstatt ein neues Gemeinwesen auf der \nBasis von nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t, nationaler Identit\u00e4t und \nnationaler Solidarit\u00e4t zu schaffen, wurde blo\u00df die Westre-\npublik territorial und bev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig vergr\u00f6\u00dfert und \ndamit Artikel 146 des Grundgesetzes, in dem grundgelegt \nist, dass nach der Vereinigung Deutschlands eine \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Gansel? \n\n 2487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Nein. \u2013 Nationalversammlung \neinzuberufen ist, um eine neue Verfassung zu verabschie-\nden, ignoriert. Dieser Grundgesetz-Artikel 146 wurde \nmissachtet. \n\nAlles Weitere im zweiten Teil meines Beitrages. \u2013 Danke, \nHerr Lichdi. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In der Tat: Der 9. November ist ein \nTag, der wie kein anderer in Deutschland die ganze \nSpanne der Geschichte Deutschlands im 20. Jahrhundert \nin sich vereint. Herr Prof. Weiss hat den 09.11.1918 \nangesprochen, das Ende des Ersten Weltkrieges. Jenes \nSchlachten, das zum ersten Mal in Europa industriell \nveranstaltet wurde, das die Politologen als die \u201eUrkatast-\nrophe des 20. Jahrhunderts\u201c bezeichnen, war zu Ende. Die \nVerursacher wollten die Verantwortung nicht tragen. Die \nDemokraten mussten das \u00fcbernehmen und hatten letzt-\nendlich auch den Preis daf\u00fcr zu zahlen. \n\nScheidemann ruft von einem Fenster des Reichstages die \nRepublik aus. Und das ist eine andere Republik, \nHerr K\u00fclow, als die R\u00e4terepublik, die Liebknecht zwei \nStunden sp\u00e4ter vor dem Schloss verk\u00fcndet hat. Es ist dort \nnicht zweimal die gleiche Republik, sondern es sind zwei \nGegenentw\u00fcrfe verk\u00fcndet worden: der eine, der demokra-\ntische, der repr\u00e4sentative; der andere, der Entwurf einer \nR\u00e4terepublik, ein kommunistisches Modell. Auch daran \nscheiterte Deutschlands erste Demokratie im \n20. Jahrhundert. Sie war von Anfang an in der Defensive \nnach au\u00dfen wie auch nach innen. Es gab zu wenig Demo-\nkraten und zu viele Feinde, zu viele Feinde des demokra-\ntischen Systems von Links, vonseiten der KPD, wie auch \nvon Rechts, insbesondere vonseiten der NSDAP. \n\n1923 war das erste Wetterleuchten von dem, was kommen \nsollte. Hitler unternimmt in M\u00fcnchen den Bierhallen-\nputsch, einen wirklich dilettantisch ausgef\u00fchrten Operet-\ntenputsch, \u00fcber den man eigentlich nur lachen k\u00f6nnte, \nwenn er nicht bereits in sich das getragen h\u00e4tte, was \nzehn Jahre sp\u00e4ter die Macht ergreifen sollte. Die Demo-\nkraten haben, kurz und knapp, Hitler untersch\u00e4tzt in \nseinem Machtwillen, in seinem Hass auf die Demokratie, \nin seinem Hass auf die Rechte anderer, und sie haben die \nBereitschaft des eigenen Volkes untersch\u00e4tzt, diesen \nLeuten zu folgen. \n\n1938 war die Demokratie dann bereits seit f\u00fcnf Jahren \nbeseitigt. Seit 1933 herrschte die Gewalt und nicht mehr \ndas Recht. Aber am 9. November 1938 wurde dies nun \noffen. Es wurde offen sichtbar, es war offen organisiert, es \nwar \u00f6ffentliche Gewalt, die das organisiert hatte. \n\nGr\u00f6lende Schl\u00e4gertrupps der SA \u2013 ich scheue mich nicht \nzu sagen: uniformierter P\u00f6bel \u2013 z\u00fcndeten, besch\u00fctzt von \n\nPolizei und Feuerwehr, Gottesh\u00e4user der j\u00fcdischen \nMitb\u00fcrger an, pl\u00fcnderten Gesch\u00e4fte und Wohnungen der \nj\u00fcdischen Mitb\u00fcrger, machten Jagd auf sie, dem\u00fctigten \nund misshandelten sie und t\u00f6teten in vielen F\u00e4llen. Und \ndie Deutschen an diesem 9. November 1938? Sie schau-\nten zu. \n\nDieser 9. November 1938 erf\u00fcllt uns auch heute noch mit \nScham. Er ist einer der sch\u00e4ndlichsten Tage, die in \nDeutschland zu sehen waren. Von hier aus f\u00fchrte der Weg \ngeradewegs nach Auschwitz, dem absoluten Tiefpunkt, \nden die menschliche Zivilisation bis heute erreicht hat. \nAber dieser 9. November 1938 ist nicht nur Geschichte, er \nist nicht nur Mahnung, er ist auch Auftrag. Denn solange \nin Deutschland Politiker sind \u2013 insbesondere auch in \ndiesem Landtag \u2013, die davon reden, eine Volksherrschaft \nerrichten zu wollen, die Herrschaft eines Volkes, das \u2013 \nZitat Herr Gansel \u2013 \u201eeine Abstammungsgemeinschaft ist\u201c, \nso lange m\u00fcssen wir uns dem entgegenstellen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, und den  \nGR\u00dcNEN \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \n\nWer soll denn sonst herrschen!) \n\nDas deutsche Volk ist keine Abstammungsgemeinschaft. \nMit mir ist ein solches v\u00f6lkisches, rassistisches Verst\u00e4nd-\nnis des deutschen Volkes niemals zu machen. \n\n(Alexander Delle, NPD: \nGehen Sie nach Frankreich!) \n\nMeine Damen und Herren! Was passiert, wenn wir das \nVolk als Abstammungsgemeinschaft definieren und eine \nHerrschaft dieses Volkes, ein solches v\u00f6lkisches System \nerrichten, haben wir am 09.11.1938 gesehen. Dort sind \u2013 \nich zitiere die damalige Presse \u2013 \u201evolksfremde, undeut-\nsche Elemente behandelt worden und sie haben den Zorn \ndes deutschen Volkes erfahren, das gesunde Volksempfin-\nden\u201c, meine Damen und Herren. Es gibt immer noch \nwelche, die sich offensichtlich nicht sch\u00e4men, nicht \neinmal heute, solche Dinge weiter zu proklamieren und in \nden Mund zu nehmen. \n\nMeine Redezeit in dieser Runde ist soweit zu Ende. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der GR\u00dcNE-Fraktion \ndas Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Der 9. November \u2013 ja, die \nStimmlage irritiert ein wenig, ich bin erk\u00e4ltet \u2013 ist ein Tag \nf\u00fcr die Deutschen, der in einer Art und Weise historische \nIrrt\u00fcmer und Siege verkn\u00fcpft, die ein ganzes Jahrhundert \ndurchziehen, was kaum ein anderes Volk, ein anderes \nLand f\u00fcr sich in Anspruch nehmen kann. \n\nAm 9. November 1918 verweigerten Matrosen der Hoch-\nseeflotte in Kiel und Wilhelmshaven einem Staat die \nGefolgschaft, weil er sinnlos handelte. Kurz darauf trat \nder Kaiser zur\u00fcck und die Republik wurde ausgerufen, \n\n 2488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nund zwar 14 Uhr von Philipp Scheidemann vor dem \nReichstag. Das ist die Republik, von der ich rede. \n24 Stunden sp\u00e4ter \u2013 nur 24 Stunden sp\u00e4ter! \u2013 hat die \nOberste Heeresleitung Deutschlands die Loyalit\u00e4t zu \ndieser Republik erkl\u00e4rt. Am selben Tag hat auch noch \nSachsen die Republik ausgerufen. \n\nInteressant ist, wenn man sich den Zeitgeist dieses Jahres \n1918 einmal ansieht: Damals wurde von Oswald Spengler \n\u201eDer Untergang des Abendlandes\u201c ver\u00f6ffentlicht. Eine \nbedrohliche Szenarienfolge wurde im Laufe der n\u00e4chsten \nJahrzehnte aufgemacht, dass der ganze abendl\u00e4ndische \nKulturkreis dem Untergang entgegenstrebe. Es wurde \naber zum Beispiel auch das Buch von Thomas Mann \u201eDie \nBetrachtung eines Unpolitischen\u201c ver\u00f6ffentlicht. \u00dcbrigens \nwurde Eduard Bene\u0161 1918 Au\u00dfenminister der Tschechi-\nschen Republik. \n\nAm 9. November 1923 ist es allerdings so gewesen, dass \nes diesen Marsch in M\u00fcnchen, der ein Marsch auf Berlin \nwerden sollte, gegeben hat. Hitler wurde zu f\u00fcnf Jahren \nverurteilt, von denen er 13 Monate absa\u00df inklusive der \nUntersuchungshaft. Die Justiz war so unglaublich milde \nmit diesem Mann. Das war aber auch das Jahr, in dem \nSigmund Freud \u201eDas Ich und das Es\u201c ver\u00f6ffentlicht hat. \nWer sich ein bisschen in diesen Sachen auskennt, wird \nmerken, dass sich auch da ein anderer Zeitgeist zu entwi-\nckeln begann. \n\nAm 9. November 1938 war dann die Reichspogromnacht, \ndie gerade eindr\u00fccklich geschildert wurde. Zum \u00e4u\u00dferen \nAnlass genommen wurde die Erschie\u00dfung eines Legati-\nonsrates am 7. November in Paris durch einen siebzehn-\nj\u00e4hrigen j\u00fcdischen Deutschen, Herschel Grynszpan. Er \nhatte erfahren, dass seine Familie deportiert worden war. \nIn seiner Verzweiflung und Not ging er mit seinem \nsiebzehnj\u00e4hrigen Herz in die Deutsche Botschaft und \nerschoss dort einen Legationsrat. Das war am \n7. November, zwei Tage vor dem 9. November. Der junge \nMann war verzweifelt. \n\nBereits am 7. November kam es auch schon in Deutsch-\nland zu ersten \u00dcbergriffen gegen Juden. Das ging am \n8. November weiter. Am 9. November abends 22 Uhr \nsprach Goebbels vor einer ganzen Reihe von hohen \nNSDAP-Funktion\u00e4ren und \u201ealten K\u00e4mpfern\u201c anl\u00e4sslich \ndes 15. Jubil\u00e4ums und Jahrestages dieses kleinen Hitler-\nputsches 1923, den alle untersch\u00e4tzt hatten. Er hat ge-\nmeint, \u201edie Juden\u201c w\u00e4ren f\u00fcr den Mord an dem Legati-\nonsrat Rath schuldig. Deswegen w\u00fcrde die Polizei auch \nnicht dagegen stehen, wenn jetzt \u00fcberall Pogrome statt-\nf\u00e4nden. \n\nDas m\u00fcssen manche hellseherisch vorausgesehen haben. \nDenn in Chemnitz begannen die Pogrome bereits 19 Uhr. \nDa war der Volkszorn ganz bestimmt nicht spontan, \nsondern das hei\u00dft, das war alles von langer Hand organi-\nsiert und vorgeplant. \n\n\u00dcbrigens ist das auch das Jahr, in dem Richard Chamber-\nlains Appeasement-Politik in den letzten Z\u00fcgen lag. Es ist \nauch das Jahr, in dem Eduard Bene\u0161 begriff, dass er nicht \n\nmehr der Pr\u00e4sident der Tschechoslowakischen Republik \nsein w\u00fcrde, und in die USA emigrierte. \n\nUnd der 9. November 1989? Wieder die Situation, dass \nLeute einem Staat, weil er sinnlos handelte, die Gefolg-\nschaft verweigerten \u2013 v\u00f6llig korrekt \u2013 und ein verhutzel-\nter, sich verhaspelnder Schabowski vor die Kameras tritt \nund erz\u00e4hlt: \u201ePrivatreisen nach dem Ausland k\u00f6nnen ohne \nVorliegen von Voraussetzungen beantragt werden. Die \nGenehmigungen werden kurzfristig erteilt.\u201c \u2013 Dann wird \ngefragt: \u201eAb sofort?\u201c \u2013 \u201e\u00c4hm, ja, \u00e4hm, ab sofort.\u201c \n\nWenn Sie sich an diese Situation bitte erinnern wollen: \nWie wenig es eigentlich braucht, eine Regierung, die \nnicht durch Autorit\u00e4t und Demokratie legitimiert ist, \nabzusetzen, das zeigen 1918 und 1989; es ist \u00fcbrigens \nauch das Jahr, in dem Rolf Henrich \u201eDer vormundschaft-\nliche Staat\u201c ver\u00f6ffentlicht hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich bin Kollegen Weiss \nsehr dankbar, dass er es noch einmal auf den Punkt \ngebracht hat: Der 9. November ist ein Schicksalstag f\u00fcr \ndie Deutschen und ihre Geschichte. Hier b\u00fcndeln sich \nLicht und Schatten, Gutes und Schlechtes, und man kann \ndie Meilensteine der Deutschen auf ihrem langen Weg in \ndie Demokratie am 9. November verfolgen. \n\nDie Erschie\u00dfung von Robert Blum signalisierte eigentlich \ndas Ende unserer ersten demokratischen Revolution von \n1848 und, Herr K\u00fclow, den beanspruchen wir, die Demo-\nkraten, als unseren Vorl\u00e4ufer. Ich glaube, Sie sollten ihn \nnicht in einen Kommunisten umdeuten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nSie erlauben, dass auch f\u00fcr den Urenkel eines sozialde-\nmokratischen Soldatenrates der 9. November 1918 ein \nbesonderes Datum ist. Endlich gelingt die Errichtung der \nersten Republik \u2013 \u00fcbrigens mit ihrer schwarz-rot-\ngoldenen Fahne und dem Deutschlandlied, das damals als \nHymne eingef\u00fchrt wurde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Schon 1923 \u2013 wir haben es \nbereits mehrmals geh\u00f6rt \u2013 putschten Hitler und Luden-\ndorff gegen die verhasste Weimarer Republik, gegen die \nNovember-Verbrecher; und eigentlich war es auch eine \nSchande f\u00fcr die ungefestigte, schwache Demokratie, dass \nsie dem Rechtsextremisten noch Gelegenheit gab, in \nehrenvoller Festungshaft \u201eMein Kampf\u201c zu schreiben. \n\nHerr Martens, ich stimme ja mit Ihnen weitestgehend \n\u00fcberein, aber zum Lachen war das nicht. Entschlossenes \nHandeln der Demokraten h\u00e4tte schon damals dem Natio-\nnalsozialismus ein Ende setzen k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte in \n\n 2489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ndieser ersten Republik eine Identit\u00e4t erzeugen m\u00fcssen, die \ndie B\u00fcrger dazu gebracht h\u00e4tte, sich mit ihrem Staat zu \nidentifizieren. Dies ist nicht gelungen. Die Weimarer \nRepublik scheiterte am Mangel an Demokraten. Dem \ndeutschen Volk w\u00e4ren die Hitlerdiktatur, die Reichspog-\nromnacht und uns\u00e4gliche Schuld erspart geblieben. Meine \nDamen und Herren, diesen Fehler, dass Demokratie und \nDemokraten schwach sind, d\u00fcrfen wir nicht wiederholen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD, \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer 9. November ist aber auch der Tag, an dem die Mauer \nfiel \u2013 \u00fcbrigens ein Schandmal, das die Kommunisten \nerrichteten, um die Deutschen zu teilen und einzusperren, \nund, Herr K\u00fclow, es ist \u00fcberhaupt kein Geschichtsrevisio-\nnismus, wenn wir heute sagen, mit unserer friedlichen \nRevolution haben wir im Osten das erste Mal in der \ndeutschen Geschichte aus eigener Kraft ein demokrati-\nsches Gemeinwesen errichtet. Der Nationalsozialismus \nmusste durch die Alliierten beseitigt werden; den Kom-\nmunismus \u00fcberwanden die Deutschen selbst. Dies f\u00fchrte \nnicht nur zur Wiedervereinigung unseres Landes, sondern \nlegitimierte vor allem diese Wiedervereinigung in den \nAugen der Nachbarv\u00f6lker. Zusammen mit unseren Lei-\ndensgenossen \u2013 wir waren ja viele Jahre in derselben \nSituation mit den V\u00f6lkern Mittel- und Osteuropas \u2013 \n\u00fcberwanden wir auch die Spaltung Europas und leiteten \neine neue \u2013 diesmal hoffentlich gute \u2013 Epoche der Welt-\ngeschichte ein. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eUnsere ganze Geschichte \nbestimmt die Identit\u00e4t unserer Nation. Wer einen Teil \ndavon verdr\u00e4ngen will, der vers\u00fcndigt sich an Deutsch-\nland\u201c, hat unser Bundespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler \u2013 und auch \ndies ist ein wichtiges Datum \u2013 am 8. Mai 2005 in Berlin \ngesagt. Die Deutschen sind nach 1990 \u2013 entgegen allen \nBef\u00fcrchtungen \u2013 nicht in einen \u00fcberheblichen Nationa-\nlismus verfallen. Sie blicken nicht chauvinistisch auf \nandere V\u00f6lker herab. Sie haben aus ihrer Geschichte \ngelernt \u2013 bis auf einen, Herr Gansel, kleinen unbelehrba-\nren Teil. \n\nHeute sind wir im vereinten Europa nur von Freunden \numgeben, eigentlich das erste Mal in unserer Geschichte, \nund das, meine Damen und Herren, lassen wir uns von \nniemandem kaputtmachen, von niemandem, der es viel-\nleicht versuchen will. Vor allem diese Lehre, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, sollten wir aus dem 9. November \nziehen, und wir sollten diese Debatte eigentlich regelm\u00e4-\n\u00dfig an diesem Tag wiederholen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Prof. Weiss, bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe, \nverehrte Abgeordnete der demokratischen Fraktionen! Es \n\nwurde bereits darauf hingewiesen: Heute vor 67 Jahren, \nam 9. November 1938, brannten \u00fcberall in Deutschland \ndie Synagogen, zertr\u00fcmmerten braune Schl\u00e4gerbanden \nj\u00fcdische Gesch\u00e4fte und Wohnungen, 91 j\u00fcdische Mitb\u00fcr-\nger wurden ermordet, Zehntausende verhaftet und in \nKonzentrationslager verschleppt. Das Ganze geschah \nunmittelbar nach einer regelrechten Hetzrede von Goeb-\nbels. Wie wir heute wissen, war dies nur der schreckliche \nAnfang, die schreckliche Ouvert\u00fcre f\u00fcr das Unfassbare: \ndie systematische und industrielle Vernichtung von \nmehreren Millionen Juden. Wir alle wissen: Am Ende \nkehrte das Feuer in das Land der Brandstifter zur\u00fcck. \nMillionen Tote, Verwundete, Vertriebene, ein verw\u00fcstetes \nLand \u2013 das war es, was vom nationalsozialistischen \nGr\u00f6\u00dfenwahn zur\u00fcckblieb. \n\nAber es gab nach diesem verheerenden Inferno f\u00fcr den \ngr\u00f6\u00dferen Teil Deutschlands immerhin auch die M\u00f6glich-\nkeit zum demokratischen Neuanfang, und diesmal wurde \ndie gro\u00dfe \u2013 und eigentlich unverdiente \u2013 Chance auch \nbeherzt genutzt. Unsere Landsleute haben ein neues, ein \ndemokratisches, friedliebendes, ein offenes und sympathi-\nsches Deutschland aufgebaut, welches heute auf der \nganzen Welt geachtet wird \u2013 trotz des unglaublichen \nZivilisationsbruches, den unser Volk zu verantworten hat, \nweil n\u00e4mlich konsequent die richtigen Schl\u00fcsse aus jener \nunseligen Vergangenheit gezogen wurden. \n\nJa, meine Damen und Herren, ich bin stolz auf dieses \nunser Land, weil es sich als lernbereit erwiesen hat. Ich \nbin stolz, verehrte Abgeordnete, weil es die Gr\u00f6\u00dfe und die \nKraft gehabt hat, seine furchtbare Vergangenheit unter \nSchmerzen aufzubereiten. Ich bin stolz, weil die Haltung, \ndie wir Deutschen uns erarbeitet haben, heute durchaus \nals gutes Beispiel f\u00fcr viele Konfliktherde auf dieser Welt \ndienen kann. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDies, meine Damen und Herren, ist ein Patriotismus, der \nuns wahrlich gut zu Gesicht steht. In die verkehrte Rich-\ntung geht es jedoch meiner bescheidenen Meinung nach, \nwenn man versucht, rechtspopulistische Stammtischparo-\nlen zu adaptieren, quasi zu zivilisieren. Begriffe wie \n\u201eSchicksalsgemeinschaft der Nation\u201c, \u201epositive nationale \nWallungen\u201c oder \u201eMomente kollektiver Erhebungen\u201c sind \nahistorisch, sie sind irrational und damit so ziemlich das \nLetzte, was eine aufgekl\u00e4rte B\u00fcrgergesellschaft am \nAnfang des 21. Jahrhunderts ben\u00f6tigt, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSo ist es! \u2013 Beifall bei der SPD, der \n\nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nund es hei\u00dft nicht umsonst im Volksmund: Man kann den \nTeufel nicht mit dem Beelzebub austreiben. \n\nMeine Damen und Herren, wie viel zukunftstr\u00e4chtiger ist \nhingegen jene Geisteshaltung, wie sie beim Wiederaufbau \nder Dresdner Frauenkirche zum Ausdruck kam! \n\n 2490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nBr\u00fccken bauen, Vers\u00f6hnung leben \u2013 da wurde nicht \nversucht, Schuld zu relativieren und gegeneinander \naufzurechnen. Aus den Ruinen der Vergangenheit wurde \neine Br\u00fccke in die Zukunft geschlagen. Wir haben alle tief \nbeeindruckt erfahren, wie die gesamte Welt Anteil an \ndiesen Bem\u00fchungen und damit auch am leidvollen \nSchicksal unseres Volkes genommen hat \u2013 allen voran \nunsere einstigen Kriegsgegner. \n\nMeine Damen und Herren Demokraten! Der sch\u00f6nste \nLohn, den unser Volk f\u00fcr seine kritische Besinnung \nentgegennehmen durfte, war jedoch zweifellos dieser \n9. November 1989. Der Zufall in Form des Genossen \nSchabowski wollte es, dass es wieder jener Tag war, an \ndem eine neue Epoche eingeleitet wurde. Der Eiserne \nVorhang und mit ihm die europ\u00e4ische Nachkriegsordnung \nwaren gefallen. Es war der Tag der Freiheit, an welchem \nsich die ganze Welt dar\u00fcber wunderte, wie ausgelassen \nwir Deutschen doch auch sein k\u00f6nnen: beim Tanz auf der \nMauer, die nun zerborsten war, uns aber drei Jahrzehnte \nlang getrennt hat. \n\nIn den letzten 16 Jahren, meine Damen und Herren, ist \nEuropa unglaublich schnell zusammengewachsen. Wir \nDeutschen haben einen signifikanten und wichtigen \nBeitrag auf diesem Weg geleistet. Damit, meine sehr \nverehrten Damen und Herren demokratischen Abgeordne-\nten, ist der 9. November 1989 ein unwiderlegbarer Beweis \ndaf\u00fcr, dass deutsche Geschichte auch gut ausgehen kann. \nGenau das ist es, was mich f\u00fcr die Zukunft unseres \nLandes optimistisch stimmt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin Herrn \nWeiss sehr dankbar daf\u00fcr, dass er in seinem ersten Dis-\nkussionsbeitrag auf den kartografischen Revanchismus \nder NPD-Fraktion und ihre Internetpr\u00e4sentation einge-\ngangen ist. Leider ist vorhin offenkundig \u00fcberh\u00f6rt wor-\nden, dass Herr Gansel diesen kartografischen Revanchis-\nmus mit verbalem Revanchismus unterlegt hat. Er sprach \npermanent \u2013 kaltbl\u00fctig inszeniert \u2013 von Mitteldeutsch-\nland, von Mitteldeutschen. Es war offenkundig, dass der \nBlick wieder nach Osten fiel und dass in diesem Hohen \nHause Gro\u00dfmachtpolitik betrieben worden ist. Ich m\u00f6chte \ndies in aller Entschiedenheit zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZurufe von der NPD) \n\nEine Anmerkung zum Diskussionsbeitrag von Herrn \nMartens. Sie haben v\u00f6llig Recht: Die Weimarer Republik \nwar von Anfang an in der Defensive. Die beiden Republi-\nken, die von Scheidemann und Liebknecht am Nachmit-\ntag mit zweist\u00fcndigem Abstand ausgerufen wurden, \nhaben sich erheblich voneinander unterschieden. Man \n\nmuss einfach genauer schauen, was an diesem Tag noch \npassierte. Friedrich Ebert hat am Abend General Groener \nvon der Obersten Heeresleitung angerufen. Sie kennen \ndieses Telefonat. Er hat die Truppen, die zwar am n\u00e4chs-\nten Tag verbal ihr Bekenntnis zur Weimarer Republik \nbekundet haben, nach Berlin zur\u00fcckgeholt mit den be-\nkannten Folgen im Januar 1919. \n\nInsofern ist es immer wieder gut, wenn man sich nicht nur \ndie Dokumente anschaut, sondern das reale geschichtliche \nGeschehen betrachtet \u2013 wie es in der Bibel hei\u00dft: An den \nFr\u00fcchten soll man sie erkennen. Hier kann ich Ihnen, Herr \nR\u00f6\u00dfler, eine entschiedene Auseinandersetzung mit Ihren \nzw\u00f6lf Thesen nicht ersparen. Sie kommen nat\u00fcrlich \npassend mit der Debatte zur Leitkultur, von Herrn  \nLammert losgetreten. Irgendwie scheinen die Konservati-\nven immer dann die deutsche Leitkultur zu bem\u00fchen, \nwenn die Wahlergebnisse nicht den gew\u00fcnschten Erfolg \ngebracht haben bzw. die sozialen Spannungen in der \nGesellschaft zunehmen. Dann wird der Kitt des Patriotis-\nmus genommen, um diese zu \u00fcbert\u00fcnchen. Die s\u00e4chsische \nCDU will sich erkl\u00e4rterma\u00dfen k\u00fcnftig st\u00e4rker \u2013 ich zitiere \n\u2013 \u201eals konservative, wertorientierte patriotische Volkspar-\ntei\u201c profilieren und strebt nunmehr unter dem Banner von \nFrau Merkel \u2013 auch das ein Zitat aus den zw\u00f6lf Thesen \u2013 \nnichts Geringeres als \u201edie geistige Wende\u201c an, die be-\nkanntlich unter Bundeskanzler Kohl 1982 nicht erreicht \nwurde. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nInsbesondere ist es der Versuch der Abrechnung mit den \nFolgen \u2013 ich zitiere wieder w\u00f6rtlich \u2013 der \u201eKulturrevolu-\ntion von 1968\u201c. Insofern verk\u00f6rpern Ihre Thesen, Herr \nR\u00f6\u00dfler \u2013 dies will ich hier in aller Klarheit sagen \u2013 ein \nprogrammatisches Dokument der Gegenrevolution. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie sind ein Versuch der schwarzen Reconquista in \nSachsen. Ich sage es Ihnen in aller Klarheit: Hier gibt es \ndeutliche Schnittmengen zu dem \u201eDresdner Manifest\u201c \nvon Herrn Gansel. Dort ist manches nur noch geschliffe-\nner formuliert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist zu bef\u00fcrchten, dass weitaus mehr Steilvorlagen an \ndie NPD geliefert worden sind als nur die Debatte um das \nAbsingen der Nationalhymne. Der offenkundige Versuch \nder CDU, der NPD das Wasser abzugraben, wird wie der \nWettlauf zwischen Hase und Igel ausgehen. Die Braunen \nwerden immer wieder triumphierend rufen, dass sie schon \nda sind \u2013 mit einer Ausnahme vielleicht: wenn der s\u00e4chsi-\nsche Provinzpatriotismus der CDU die folgende Forde-\nrung von Ernst Moritz Arndt aufgreifen w\u00fcrde. Ich zitiere: \n\u201eSehr gut w\u00e4re es auch, wenn man in Zukunft anordnete, \ndass alle Teutschen auch \u00e4u\u00dferlich als teutsche Menschen \nvon allen V\u00f6lkern unterschieden werden, wenn alle in \neiner teutschen Volkstracht erschienen. Diese teutsche \nTracht f\u00fchrt zu den notwendigsten und unerl\u00e4sslichsten \n\n 2491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nDingen, die wir uns zulegen m\u00fcssen.\u201c Vielleicht f\u00e4ngt die \nCDU in einer Testphase mit solch einer Volkstracht an. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nPatriotismusthesen sind im \u00dcbrigen der Beweis, dass sich \ndie s\u00e4chsische CDU selbst \u201ehohmannisiert\u201c und damit am \nrechten Rand weiter erodiert. \n\nMit Dutzenden von Zitaten \u2013 darauf hat ein kluger SPD-\nKritiker des Papiers hingewiesen \u2013 kann die Anlehnung \nan Programme der extrem Rechten aus den sechziger und \nsiebziger Jahren belegt werden. \n\nErinnerungspolitisch \u2013 um den Kreis zur heutigen Debatte \nwieder zu schlie\u00dfen \u2013 verdeutlichen die Thesen, dass \nnicht nur Gei\u00dfler und Bl\u00fcm in der s\u00e4chsischen CDU auf \ndem Abstellgleis stehen, sondern auch der ehemalige \nBundespr\u00e4sident Richard von Weizs\u00e4cker. Es war kein \nZufall, dass gerade Herr Bundespr\u00e4sident K\u00f6hler zitiert \nwurde. Weizs\u00e4ckers ber\u00fchmte Rede anl\u00e4sslich des \n40. Jahrestages der Befreiung im Jahre 1985 scheint in \nSachsen weitgehend vergessen zu sein bzw. man muss \nbef\u00fcrchten, dass sie nie gelesen oder, wenn schon gelesen, \nnicht verstanden wurde. Sachsen braucht keine \u2013 ich \nzitiere die Thesen \u2013 \u201epositiven nationalen Wallungen\u201c, \nwie es verschwiemelt in den Thesen hei\u00dft. Diesen merkt \nman es \u00fcbrigens auch stilistisch an, dass der Autor den \nAbsturz von den ministeriellen H\u00f6hen in die Niederungen \ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft noch \nnicht verarbeitet hat. Wenn schon der schillernde Begriff \ndes Patriotismus gebraucht wird, dann sollte von Verfas-\nsungspatriotismus gesprochen werden, der modernen \nDemokratien allein schon wegen ihrer kulturellen Vielfalt \nangemessen ist und der sich nicht auf nationale Zugeh\u00f6-\nrigkeit, sondern auf die universellen Rechte und Freihei-\nten der Menschen gr\u00fcndet. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr K\u00fclow, zu Ihnen nur so viel: Ja, ich gebrau-\nche den Begriff \u201emitteldeutsch\u201c genauso \u201ekaltbl\u00fctig\u201c, wie \nsich in unseren Breitengraden ein gro\u00dfes Rundfunkhaus \n\u201ekaltbl\u00fctig\u201c den Namen Mitteldeutscher Rundfunk \ngegeben hat. \u2013 So viel zu Ihren Neurosen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nJetzt m\u00f6chte ich auf das eigentliche Thema zur\u00fcckkom-\nmen: den 9. November 1989. Die nationalen Chancen, die \ndie Mitteldeutschen im November 1989 erstritten hatten, \nwurden von der politischen Klasse Westdeutschlands \nnicht nur nicht genutzt, man k\u00f6nnte auch zugespitzt \nsagen: Das Erbe von 1989 ist verraten worden. Dieser \n\nwestdeutschen Klasse ging es um nichts anderes als \ndarum, den \u00fcberlebten Status quo einer geistigen Rhein-\nbundrepublik \u00fcber die Epochenschwelle von 1989 hinaus \nzu retten. Dabei missachtete die politische Klasse sogar \ndas in ihren Sonntagsreden immer wieder beschworene \nGrundgesetz. In Artikel 146 des Grundgesetzes hei\u00dft es \nunmissverst\u00e4ndlich \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDieses Grundgesetz, \ndas nach Vollendung der Einheit und Freiheit Deutsch-\nlands f\u00fcr das gesamte deutsche Volk gilt, verliert seine \nG\u00fcltigkeit an dem Tage, an dem eine Verfassung in Kraft \ntritt, die von dem deutschen Volk in freier Entscheidung \nbeschlossen worden ist.\u201c \n\nDa sich die etablierten Parteien die alte BRD aber zu ihrer \nBeute gemacht haben \u2013 ein Begriff von Prof. von Arnim \n\u00fcbrigens \u2013 und da diese politische Klasse keine demokra-\ntische Erneuerung des gr\u00f6\u00dferen Deutschlands wollte, lie\u00df \nsie auch keine Verfassungsdebatte zu, wie sie von vielen \nMitteldeutschen unter dem Eindruck der Erlebnisse des \nJahres 1989 gefordert wurde. \n\nAnstatt der Grundgesetzvorgabe nach Artikel 146 zu \nfolgen und durch eine Nationalversammlung eine neue \nVerfassung f\u00fcr das vereinte Deutschland zu verabschie-\nden, wurde die G\u00fcltigkeit des Grundgesetzes entgegen \nseiner eigenen Absicht bis in die Gegenwart verl\u00e4ngert. \nDer Grund daf\u00fcr ist schlicht und ergreifend die Angst der \nM\u00e4chtigen vor dem eigenen Volk. Denn klar ist, dass eine \nneue Verfassung starke plebiszit\u00e4re Elemente enthalten \nh\u00e4tte, um den mittlerweile fast untergegangenen Gedan-\nken der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t mit neuem Leben zu erf\u00fcllen. \nAber Volksabstimmungen, wie sie in anderen L\u00e4ndern \nEuropas eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sind, gelten hierzu-\nlande ja als Teufelszeug. \n\nAber die politische Entm\u00fcndigung der Deutschen seit \n1949 ist ja von in- und ausl\u00e4ndischer Seite so gewollt. \nWeder durften die Deutschen \u00fcber den NATO-Beitritt der \nBRD noch \u00fcber den massenhaften Ausl\u00e4nderzustrom \nbefinden. Weder durften sie \u00fcber die Ostvertr\u00e4ge mit dem \nVerzicht auf die historischen Ostgebiete abstimmen noch \n\u00fcber die Aufgabe der Deutschen Mark zugunsten des \nEuro. Und genauso wenig sind die Deutschen gefragt \nworden zur Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union, und \ngenauso wenig werden sie gefragt werden zur schon \nl\u00e4ngst von der politischen Klasse beschlossenen Aufnah-\nme der nichteurop\u00e4ischen T\u00fcrkei in die Europ\u00e4ische \nUnion. Nehmen wir also die Freiheits- und Einheitsim-\npulse des 9. November 1989 auf und schaffen wir eine \nwirkliche deutsche Volksherrschaft! Wir brauchen eine \nfriedliche deutsche Volkserhebung, wie wir sie vor \n16 Jahren erleben durften. Bereiten wir auch der Bundes-\nrepublik ihren verdienten 9. November 89. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens. \n\n 2492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Zu dem, was \ngerade eben gesagt worden ist, vorab nur so viel: Herr \nGansel,  Sie haben  vorhin gesprochen von dieser Volks-\nerhebung im November, am 9. November 1938. Und \nwenn Sie hier eine solche neue Volkserhebung beschw\u00f6-\nren, dann kann ich mir sehr gut vorstellen, was Sie mei-\nnen mit einer solchen Volkserhebung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: 1989. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich kann Ihnen sagen, mit \neiner solchen Volkserhebung werden Sie hier auf einen \nerbitterten Widerstand aller anderen sto\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1989, am 9. November, fiel die Mauer. Aber es fiel mehr. \nEs fiel damit auch die Diktatur. Es war der Sieg der \nFreiheit, den die Menschen in Ostdeutschland sich selber \nfriedlich erk\u00e4mpft haben gegen die Diktatur. Die Mauer \nwar nicht nur das sch\u00e4ndliche Symbol der SED-\nHerrschaft, sondern sie war auch der tats\u00e4chliche Garant \ndieser Herrschaft. Das wird oft vergessen. Es war eine \nRevolution, die historisch einzig war in Deutschland, die \ndiese Mauer zu Fall gebracht hat. Sie war erfolgreich, sie \nwar vom Volk und sie war friedlich. \n\nDas ist wahrscheinlich im Nachhinein einer der erstaun-\nlichsten Faktoren, die wir festzustellen haben, wenn wir \nauf den 9. November 1989 zur\u00fcckblicken. Wahrscheinlich \nwar dieses friedliche Umwerfen der Mauer auch nur \nm\u00f6glich, weil selbst die, die an der Mauer standen und sie \nbewachten, nicht mehr an ihre Wirkung und ihre Legiti-\nmation geglaubt hatten. Dieser Mauer fehlte jede innere \nund \u00e4u\u00dfere Legitimation. Und am 9. November 1989 \nwurde dies nur endlich offen sichtbar und die Mauer war \ndamit weg. Es war der Wille zur Freiheit, der den Men-\nschen den Mut verlieh, gegen die Diktatur und gegen die \nMauer anzugehen. Und was sie anstrebten, das war die \nDemokratie, das war die Republik, das waren nicht \u2013 wie \nHerr K\u00fclow meinte \u2013 restaurierte Machtverh\u00e4ltnisse. Es \nwar nicht die Restauration, wie man meinen k\u00f6nnte, oder \n\u2013 wie wahrscheinlich viele von Ihnen damals dachten \u2013 \ndie Konterrevolution, die sich dort aufmachte. Nein, es \nwar der Wille zur Freiheit. Es war auch der Wille zur \nFreiheit \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nund die Freiheit selbst, der die Menschen zujubelten. \n\nIch erinnere an den 30. September 1989 in der Botschaft \nin Prag, als Hans-Dietrich Genscher vom Balkon der \nBotschaft herunter verk\u00fcndete, dass die dorthin gefl\u00fcchte-\nten DDR-B\u00fcrger ausreisen konnten. Dieser Jubel war \nunbeschreiblich. Es war der Jubel der Freiheit und ich bin \nstolz, f\u00fcr die Partei von Hans-Dietrich Genscher 16 Jahre \nsp\u00e4ter in diesem Parlament sitzen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nNur mit dem Willen zur Freiheit war es m\u00f6glich, die \ndeutsche Teilung zu \u00fcberwinden und die Teilung Europas \nzu \u00fcberwinden. Das w\u00e4re in der Diktatur nicht m\u00f6glich \ngewesen. Dazu bedurfte es tats\u00e4chlich der Freiheit. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe es gesagt: Der \n9. November b\u00fcndelt wie kein anderer Tag die Geschichte \nDeutschlands und die Geschichte der Deutschen im \n20. Jahrhundert. Dieser Tag ist f\u00fcr uns Mahnung \u2013 Mah-\nnung vor den Gr\u00e4ueln des Jahres 1938, Mahnung vor der \nWiederholung der Geschichte. Er ist ein Auftrag, die \ndeutsche Einheit als ein Geschenk der Freiheit anzusehen \nund sie so zu gestalten. Denn eines m\u00f6chte ich hier auch \nsagen: Der 9. November ist untrennbar mit dem Wort \nFreiheit verbunden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEr zeigt, was passiert, wenn Freiheit nicht mehr da ist. Er \nzeigt, wohin es f\u00fchrt, wenn man die Freiheit verloren hat, \nund er zeigt, welches Gl\u00fcck die Freiheit gibt, wenn man \nsie aus eigener Kraft wiedergewinnt. Die Freiheit bleibt \nuns Auftrag, sie st\u00e4ndig wachsam im Auge zu behalten \nund zu beh\u00fcten, damit sie uns allen weiter dient. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, \nHeimat an sich ist erst einmal kein Verdienst. Heimat \nkann man sich  h\u00f6chstens verdienen, das dann aber gerne. \nHeimat entsteht nach unserer Auffassung durch Handeln, \nund zwar gemeinsames Handeln, indem wir menschliche \nVerbindlichkeiten miteinander eingehen und auch nach \nvereinbarten Regeln und Gesetzen miteinander arbeiten \nund leben, um ein gemeinsames Ziel zu erreichen. \n\nDie Frage nach dem Ziel beantworten Sie mit der  \nHeimatduselei des Papiers, das Sie hier noch einmal \nangesprochen haben, nicht. Es hei\u00dft im Prinzip, dass Sie \nnur von Heimatliebe sprechen, die die Alteingesessenen \nempfinden. Dass das im Erzgebirge so ist, bestreitet kein \nMensch und will denen auch keiner wegnehmen. Aber mit \nder Autosuggestion, die Nationalhymne abzusingen, ist es \nnoch nicht getan, denn die Frage, was mit den Leuten \npassiert, die hier in Sachsen ihre Heimat finden wollen, \ndie beantworten Sie nicht, das wagen Sie nicht. Das ist \naber genau die Kernfrage: Was ist unser gemeinsames \nZiel, wof\u00fcr leben und arbeiten wir gemeinsam, wie soll \ndas aussehen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe mich sehr gefreut, dass Frau de Haas \u2013 auch eine \nFraktionskollegin der CDU \u2013 darauf hingewiesen hat, \ndass in dem Thesenpapier, von dem Sie gesprochen \nhaben, etwas Wichtiges fehlt, n\u00e4mlich dass vor Gott alle \ngleich sind und dass man nicht automatisch davon ausge-\n\n 2493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nhen kann, in einem christlichen Abendland zu leben. \nWenn man im Alten Testament im 2. Buch Moses sich das \nnoch einmal mit den Fremden und den \u00c4gyptern ansieht \nund \u00fcberlegt, wie das eigentlich zusammenh\u00e4ngt, dass \nman \u00fcberall einmal in der Fremde auch Fremder ist \u2013 \ndarauf wird ja verwiesen, dass man das nicht vergessen \nsoll, auch wenn man dann im gelobten Land ist \u2013, dann \nbin ich der Meinung, dass dieses Papier, das Sie hier so \nfrenetisch feiern, im Kern das verfehlt, worum es geht, \nn\u00e4mlich unser gemeinsames Ziel zu definieren und zu \nbegreifen, damit wir wissen, wof\u00fcr wir jeden Tag arbei-\nten, k\u00e4mpfen und gemeinsam miteinander leben. \n\nDie Nation, die hier so gerne beschworen wird, ist ein \nrelativ junger Begriff in der Geschichte seit ein paar \nJahrhunderten. Im 19. Jahrhundert war sie f\u00fcr Deutsch-\nland ein Gl\u00fccksfall. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass die Deut-\nschen nicht mehr in Kleinstaaterei gelebt haben. In der \nersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts waren die Nationen in \nEuropa potenziell immer im Kriegszustand miteinander \nund haben ganz willk\u00fcrlich Kriegsb\u00fcndnisse abgeschlos-\nsen. Erst in der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts haben \ndie Nationen begriffen, dass es kl\u00fcger w\u00e4re, im Europa \nzusammenzuarbeiten, vielleicht auch, weil die Kolonisa-\ntion im 20. Jahrhundert n\u00e4mlich auch durch nationale \nFreiheitskampfbewegungen aufgel\u00f6st wurde und klar \ngeworden ist, dass wir alle miteinander in Europa in \nunserem Wohlstand und unserem Wachstum davon \nabh\u00e4ngen, wie wir in Zukunft Rohstofffragen l\u00f6sen. Ich \nkann Ihnen sagen: Die Lehre aus dem 19. und 20. Jahr-\nhundert, die mit Kolonialherrschaft und Krieg zu tun \nhatten, haben wir hoffentlich alle gezogen, das hei\u00dft, \nKooperation \u00fcber L\u00e4ndergrenzen und Rassen hinweg. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich hoffe, dass der Fall der Mauer \nund die Erinnerung an unsere friedliche Revolution das \nletzte gro\u00dfe Ereignis bleibt, das wir am 9. November mit \ndeutscher Geschichte verbinden. \n\nHerr Gansel, auf Ihre Volkserhebung k\u00f6nnen wir auf \njeden Fall verzichten. Ich glaube, das ist ganz deutlich zu \nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \n\nDas entscheiden Sie aber nicht!) \n\nDie gute Antje Hermenau \u2013 ich wusste nicht, dass wir \nheute \u00fcber unser Patriotismuspapier, \u00fcber unsere CDU-\nParteipolitik diskutieren \u2013 muss es ja tief beeindruckt \nhaben. Ich lade Sie auch zur Diskussion ein. \u2013 Wir disku-\ntieren hier \u00fcber den 9. November. \n\nJetzt kommt mir noch eine Erinnerung, Herr Hahn. \nWissen Sie, ich habe schon von meinem Soldatenrat-\nUrgro\u00dfvater erz\u00e4hlt. Mein Gro\u00dfvater war im Reichsban-\nner. Was ich von dem geh\u00f6rt habe \u2026! \u201eWie war es denn \n\nin der Weimarer Republik? Von der SA sind die von der \neinen Seite angegriffen worden und von den Kommunis-\nten, die mit denen paktiert haben, auf der anderen Seite!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nUwe Leichsenring, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nBeide haben diesen demokratischen Staat, unsere erste \nRepublik, nicht akzeptiert! Und, Herr Weiss, auch nicht \nunsere erste demokratische Verfassung. \n\nWenn ich jetzt von Herrn K\u00fclow die Diskussion h\u00f6re, \ndass er Verfassungspatriot sein will, \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nda w\u00e4re ich ja schon froh, wenn Sie Verfassungspatriot \nw\u00e4ren; das sage ich ehrlichen Herzens. Wenn Ihre Partei \nverfassungspatriotisch w\u00e4re, dann w\u00e4re das ein ganz \ngro\u00dfer Fortschritt in Ihrer Parteigeschichte, und wir \nw\u00fcrden uns alle sehr freuen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWas erz\u00e4hlen Sie denn f\u00fcr einen Unsinn  \n\n\u00fcber unsere Partei?!) \n\nUns reicht allerdings wie anderen europ\u00e4ischen V\u00f6lkern \nder Verfassungspatriotismus allein nicht aus, und auch \nDolf Sternberger, der Vater dieses Begriffes, ging wie \nselbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass zum Verfassungspatrio-\ntismus noch mehr geh\u00f6rt. \n\nGenau das, was du eigentlich willst, Antje, n\u00e4mlich dass \nman sich mit dem Gemeinwesen identifiziert, dass man \nsich f\u00fcr das Gemeinwesen engagiert, dass man auch bereit \nist, mehr zu geben als man zur\u00fcckbekommt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir haben doch ein Problem in unserer Gesellschaft: Die \nBindekr\u00e4fte lassen nach und dadurch droht sie in ihre \nBestandteile zu zerfallen. Wir m\u00fcssen die Bindung in der \nGesellschaft verst\u00e4rken. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nWir in der CDU nennen es Patriotismus. Wenn andere das \nanders nennen wollen, ist das gut. Was wir brauchen, ist \nEngagement f\u00fcr das Gemeinwohl, Engagement f\u00fcr die \nGesellschaft, sich einsetzen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nUnd \u00fcbrigens \u2013 das ist auch das entscheidende Angebot \nan die Menschen, die aus anderen L\u00e4ndern zu uns kom-\nmen, die sich in unsere Gesellschaft integrieren m\u00fcssen, \nund die wollen wissen \u2013 und wir wollen es auch wissen \u2013, \nwohin sie sich denn integrieren sollen. Welche Identit\u00e4t \nhaben wir denn \u00fcberhaupt? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nLeitkultur! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Frankreich!) \n\n 2494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nUnd diese Identit\u00e4t m\u00fcssen wir auch definieren \u2013 wie in \njedem anderen Land auch, das Zuwanderung hat, wie in \nAmerika, wie in Australien und wo auch immer. \n\n(Alexander Delle, NPD: In Paris!) \n\nWir werden diese Diskussion f\u00fchren und wer zu uns \nkommt und unsere Solidarit\u00e4t zu Recht will, der muss \nnat\u00fcrlich auch die entsprechende Gegenleistung erbrin-\ngen, und diese besteht eben \u2013 auch bei den Zuwanderern \u2013 \nim Engagement f\u00fcr unsere Gemeinschaft, f\u00fcr unsere \nGesellschaft, und das ist legitim. Diese Diskussion wird \ndie CDU f\u00fchren, und zwar nicht nur in Sachsen, sondern \nbundesweit. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nStaatsminister Winkler, bitte. \n\n(Starke Unruhe und Zurufe) \n\nIch darf um Aufmerksamkeit bitten! \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben es in einigen \nWortbeitr\u00e4gen vorher geh\u00f6rt: Das Datum 9. November \nsteht wie kein anderes Datum f\u00fcr die hellen, aber eben \nauch f\u00fcr die dunklen Seiten der deutschen Geschichte. \nUnd wir Deutschen sind mit diesem Datum ganz eng \nverbunden, weil es eben an unsere Verantwortung erin-\nnert: an die Verantwortung f\u00fcr Freiheit, an die Verantwor-\ntung f\u00fcr Frieden und an die Verantwortung f\u00fcr Demokra-\ntie. \n\nEs w\u00e4re falsch, jetzt die Geschichte eines Volkes und \neiner Nation nur anhand eines Datums erkl\u00e4ren zu wollen, \naber man kann anhand eines Datums den Lauf der Ge-\nschichte skizzieren \u2013 eine Geschichte, die immer auch \nBedeutung f\u00fcr gro\u00dfe Teile der Welt oder f\u00fcr die ganze \nWelt hatte. Der 9. November \u2013 das haben wir geh\u00f6rt und \nich will es bewusst noch einmal sagen, weil man es nicht \noft genug wiederholen kann, um sich daran zu erinnern \u2013 \nspiegelt in einzigartiger und, wenn man so will, auch in \nbestechender Art und Weise das Auf und Ab in der Ge-\nschichte Deutschlands wider. Das Datum steht f\u00fcr Hoff-\nnung, f\u00fcr Aufbruch einerseits; es steht andererseits aber \nauch f\u00fcr menschliche Abgr\u00fcnde, f\u00fcr niedertr\u00e4chtiges \nDenken. Beide Extreme sind durch den Lauf der Ge-\nschichte eng miteinander verbunden. \n\nDie erste deutsche Freiheits- und Demokratiebewegung \nfand 1848 ihren H\u00f6hepunkt mit der Nationalversammlung \nin der Frankfurter Paulskirche. War diese Bewegung \nzun\u00e4chst von den Herrschenden noch geduldet, schlug ihr \nsp\u00e4ter zunehmend Feindseligkeit entgegen. Die Demokra-\ntie brauchte dann 70 Jahre und einen verheerenden Welt-\nkrieg, bis sie wieder in Deutschland Fu\u00df fassen konnte. \n\nDer Sozialdemokrat Scheidemann rief am 9. Novem-\nber 1918 die erste deutsche Republik aus, und wir wissen: \neine Republik, die sich der Demokratie und dem Plura-\nlismus verschreiben sollte. Nicht nur die Dramaturgie \ndieses 9. November 1918, sondern auch die weitere \nGeschichte der Weimarer Republik zeigen, auf welch \nwackeligen F\u00fc\u00dfen diese erste Demokratie auf deutschem \nBoden eigentlich stand. Ihre Gegner waren stetig ver-\nsucht, sie zu schw\u00e4chen und sie letztendlich als eine Art \nBetriebsunfall der deutschen Geschichte zu \u00fcberwinden. \n\nSchon kurz nach Scheidemann rief dann Liebknecht eine \nsozialistische Republik aus. Ihm und den Kommunisten \nschwebte eine R\u00e4terepublik vor; die freiheitlich-\ndemokratische Ordnung war nicht gewollt. \n\nUnd auch von Rechts kamen die Angriffe. Der Kapp-\nputsch von 1920 stellte die Weimarer Republik auf eine \nharte Probe. Bezeichnenderweise am 9. November 1923 \nmarschierte Hitler durch die Stra\u00dfen von M\u00fcnchen und \nversuchte seinen Putsch zum Erfolg zu f\u00fchren. Noch war \ndie Demokratie stark und konnte sich dieser Feinde \nentledigen. Aber diese Feinde \u2013 Linke wie Rechte im \n\u00dcbrigen \u2013 taten alles, um der Weimarer Republik den \nGaraus zu machen. Eine Demokratie ohne Demokraten \n\u00fcberlebt nicht lange. 1933 war die Demokratie am Ende \nund es begannen die zw\u00f6lf finstersten Jahre der deutschen \nGeschichte. Eben jener Hitler, der am 9. November zehn \nJahre zuvor gescheitert war, f\u00fchrte die Deutschen in ein \ntotalit\u00e4res und menschenverachtendes Regime und letzt-\nlich fast in den kompletten Untergang. \n\nDas tausendj\u00e4hrige Reich der Nationalsozialisten war das \ngenaue Gegenteil von Demokratie, Freiheit, Menschen-\nw\u00fcrde und N\u00e4chstenliebe. Es war eine Antidemokratie mit \nrassischen Wahnvorstellungen. Nur 20 Jahre nach der \nAusrufung der Weimarer Republik wendete sich Deutsch-\nland in der Pogromnacht des 9. November 1938 hinab in \ndie Dunkelheit. Was von Goebbels Vasallen sp\u00f6ttisch und \nbesch\u00f6nigend als Reichskristallnacht bezeichnet wurde, \nwar eine unw\u00fcrdige Hatz auf Menschen. Aufgestachelt \nvon den Nazis, bewegten sich die Deutschen zur\u00fcck in \ndas Mittelalter. Wenige \u2013 leider viel zu wenige \u2013 haben \ndiesem Irrsinn widerstanden. F\u00fcr sie blieben Nachbarn \nNachbarn und Freunde Freunde, egal, welcher Religion \noder Nationalit\u00e4t sie angeh\u00f6rten. Gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6l-\nkerung sahen in Gleichg\u00fcltigkeit weg oder sahen sogar zu \nund lie\u00dfen sich von den Nationalsozialisten verblenden. \nAus diesem Zustand sind sie erst nach Jahren und einer \ntotalen Niederlage in einem zerst\u00f6rten Land wieder \naufgewacht. \n\nDie Frage muss gestellt werden: Sind wirklich alle wieder \naufgewacht? Wenn ich heute in diesem Parlament Abge-\nordnete der NPD-Fraktion erlebe, die Hitler immer noch \nals einen gro\u00dfen Staatsmann bezeichnen, dann muss ich \nfeststellen, dass offenbar die Verblendung in einigen \nK\u00f6pfen weiter anh\u00e4lt. Wer dies gerade vor den Ereignis-\nsen des 9. November 1938 und des sich anschlie\u00dfenden \nmillionenfachen Mordes an Juden, Sinti und Roma, \nZwangsarbeitern und Kriegsgefangenen immer noch \n\n 2495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nvertritt, ist eine Schande f\u00fcr unser Land und ist eine \nSchande leider auch f\u00fcr dieses Parlament. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n9. November 1938 symbolisiert den Tiefpunkt deutscher \nGeschichte. Der 9. November 1989 ist dagegen ein \nGl\u00fcckstag f\u00fcr die deutsche Nation und f\u00fcr die ganze Welt. \nEine friedliche Revolution mit brennenden Kerzen brach-\nte das bestgesicherte Bauwerk der Welt, die Berliner \nMauer, zum Einsturz. Wir erinnern uns sicherlich noch \nalle an diesen unvergesslichen Tag voller Freude, an \nMenschen, die sich jubelnd und weinend in den Armen \nlagen \u2013 ein Volk im kollektiven Gl\u00fccksgef\u00fchl. \n\nUnd doch ist dieser 9. November 1989 untrennbar mit \nseinen Vorg\u00e4ngern 1918 und 1938 verbunden. Der Ras-\nsenwahn der Nazis hat Deutschland in den Untergang und \nin die Teilung gef\u00fchrt. Was von Deutschland ausgegangen \nist, ist auf Deutschland zur\u00fcckgefallen. Der Tag des \nMauerfalls ist aber gleichsam das Symbol daf\u00fcr, dass die \nDeutschen mit ernsthaftem Willen der ersten Demokratie \nvom 9. November 1918 eine weitere und eine best\u00e4ndige-\nre Demokratie folgen lassen wollten. Gerade in der DDR \nwar der Wunsch nach Freiheit und nach Demokratie stark \nausgepr\u00e4gt, so stark, dass er vom kommunistischen \nRegime nicht mehr unterdr\u00fcckt werden konnte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist auch eine \nFolge des 9. November 1989, dass wir heute im Plenum \neinen Beauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen w\u00e4hlen \nk\u00f6nnen und somit versuchen k\u00f6nnen, den Opfern der \nStasi-Diktatur zu helfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd gerade zu diesem leider dunklen Kapitel der Ge-\nschichte h\u00e4tten Sie, Herr Dr. K\u00fclow, noch einiges beitra-\ngen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer 9. November 1989 ist auch ein Symbol f\u00fcr die ge-\nsamte Welt. Der Ostblock st\u00fcrzte in sich zusammen. Die \nStaaten Osteuropas schlossen sich dem Modell von \nFreiheit und Demokratie an. Die Einigung Europas ohne \nStacheldraht und Mauer wurde Wirklichkeit. Es ist der \nSiegeszug der freiheitlich-demokratischen Grundordnung, \nein Sieg, der hart erk\u00e4mpft wurde und der immer wieder \nerk\u00e4mpft werden muss. \n\nWenn uns das Datum 9. November eines lehrt, dann das, \ndass Licht und Dunkelheit geschichtlich fast wie in der \nPhysik eng beieinander liegen. Das Datum lehrt uns, dass \nwir f\u00fcr Demokratie und Freiheit einstehen m\u00fcssen, dass \nwir nicht wegsehen d\u00fcrfen, wenn anderen Unrecht getan \nwird, und dass wir die Feinde der Demokratie mit allen \nMitteln bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. \n\nWenn wir uns dies an jedem 9. November eines Jahres in \nErinnerung rufen, dann bleibt Geschichte lebendig und \nk\u00f6nnen wir aus den Erfahrungen lernen. Der 9. November \nbleibt mit der Geschichte der Deutschen unzertrennlich \nverbunden. Wir m\u00fcssen uns diesem Datum stellen, nur \ndann wird sich ein 9. November 1938 nicht wiederholen, \nnur dann werden Intoleranz, Menschenverachtung, Hass \nund ideologischer Wahn keine Chance mehr haben. Daf\u00fcr \nm\u00fcssen wir alle gemeinsam jeden Tag aufs Neue k\u00e4mp-\nfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wird \nvon den Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann ist die Aktuelle Debatte \u201e9. Novem-\nber: Aufbruch in die Republik \u2013 Tag der Schande \u2013 Tag \nder Freiheit\u201c, beantragt von den Fraktionen der CDU und \nder SPD, abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte: \nDie Verantwortung der Staatsregierung f\u00fcr die Absicherung der \n\nmedizinischen Versorgung in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Linksfraktion hat zuerst das Wort. Es folgen CDU, \nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. Die Debatte \nist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Linksfraktion.PDS, das Wort zu \nnehmen. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nwill nicht hoffen, dass der 9. November ein weiteres \nDatum erh\u00e4lt, auf das wir in Zukunft aufmerksam ge-\nmacht werden. Denn am heutigen Tag finden bundesweit \nProtestaktionen von \u00c4rzten statt, von \u00c4rzten, die mit der \ngegenw\u00e4rtigen Situation im Gesundheitswesen nicht \nzufrieden sind. \n\nNicht deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nhaben wir die heutige Aktuelle Debatte beantragt. Wir \nwussten gar nicht, dass heute diese Aktion stattfindet, als \nwir den Antrag stellten, aber es ist eben ein Zufall, der \ndeutlich macht, wie notwendig es ist, dass wir heute \u00fcber \ndas Problem im Komplex diskutieren. \n\nIch darf gleich einleitend sagen: Wir m\u00f6chten nicht \nausschlie\u00dflich \u00fcber das Problem des \u00c4rztemangels im \nambulanten Bereich sprechen, sondern unser heutiges \nThema ist bewusst komplexer formuliert, komplexer im \nHinblick auf den Gesamtanspruch, den wir auf diesem \nGebiet haben sollten. \n\n 2496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nLassen Sie mich daher einleitend auf vier Problemkreise \naufmerksam machen, bei denen Handlungsbedarf besteht. \nIch sage es bewusst, selbst wenn wir die Staatsregierung \nhier schon per Thema besonders in die Pflicht nehmen: \nWir alle sind in der Verantwortung. Das m\u00f6chte ich \nausdr\u00fccklich sagen. \n\nEs w\u00e4re sinnvoll, wenn es bei unserer heutigen Debatte \num diese vier Problemkreise ginge. \n\nDer erste Problemkreis. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir es \nnach wie vor mit einem \u00c4rztemangel im ambulanten \nBereich zu tun. Das, was im Kreis Torgau/Oschatz mit \ndem Modellprojekt versucht wurde, ist durchaus ein \nSchritt in die richtige Richtung. Wir laufen aber im \nAugenblick nach wie vor einem Zug hinterher, der bereits \nin Fahrt ist. Wenn wir nicht gemeinsame Anstrengungen \nunternehmen, wird es nicht ausreichen. \n\nEin Modell allein ist nicht ausreichend, hier muss es \nweitere Schritte geben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs wurde \u2013 ich will kritisch anmerken, dass der \u00c4rzte-\nmangel mit den H\u00e4nden zu greifen war, wenn man sich \ndie Statistik und die Altersstruktur angeschaut hat \u2013 die \nSituation zu lange untersch\u00e4tzt. Ich kann es der Staatsre-\ngierung nicht ersparen, das zu sagen: Sie musste erst \u2013 wir \nhaben als Oppositionsfraktion kr\u00e4ftig dazu beigetragen \u2013 \nzum Jagen getragen werden. Inzwischen hoffe ich, dass \nsie bereits bei der Jagd ist \u2013 ohne es militaristisch zu \nmeinen. \n\nDer zweite Problemkreis. Wir haben es mit einer Situation \nim Krankenhausbereich zu tun, in der \u00c4rzte zu Recht \u00fcber \nsehr problematische Arbeitsbedingungen klagen. \n\nMeine Damen und Herren, es muss uns doch zum Nach-\ndenken f\u00fchren, dass \u00c4rzte auf die Stra\u00dfe gehen, ja sogar \nstreiken, die eigentlich \u2013 das unterstelle ich zun\u00e4chst \njedem Arzt \u2013 f\u00fcr das Wohl der Patienten da sind und da \nsein wollen. Hier bedarf es grundlegender \u00dcberlegungen, \nwie das zu \u00e4ndern ist. \n\nDas Dritte h\u00e4ngt damit zusammen. Es stellt sich die \nFrage: Wie wollen wir ab 1. Januar 2006, wenn die \n\u00dcbergangsfrist mit dem Arbeitszeitregime laut Urteil des \nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes abgelaufen ist, die not\u00e4rztli-\nche Versorgung in Sachsen sichern? Ich habe bisher noch \nkeine entsprechenden durchgreifenden L\u00f6sungsans\u00e4tze \nder Staatsregierung geh\u00f6rt. Vielleicht ist das heute zu \nerwarten. \n\nImmerhin werden \u2013 so die Meinung und die Auffassung \nder zust\u00e4ndigen kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und der \n\u00c4rzteverb\u00e4nde \u2013 unter Umst\u00e4nden in Sachsen 1 000 \u00c4rzte \nab 1. Januar fehlen. Wir m\u00fcssen heute auch dar\u00fcber reden \n\u2013 darauf haben die Patienten und unter Umst\u00e4nden auch \nNotfallbetroffene ein Anrecht \u2013, wie das gel\u00f6st wird. \n\nDas Vierte wird oft untersch\u00e4tzt, deswegen nenne ich es: \nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, wie wir im \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienst weiter vorankommen. Im \nAugenblick \u2013 das ist meine Sorge \u2013 haben wir eher eine \n\nSituation, in der die Kommunen aus der Kassenlage \nheraus hier Personal abbauen. Das k\u00f6nnen wir nicht \nl\u00e4nger hinnehmen. \n\nWir hatten \u2013 vielleicht erinnern Sie sich \u2013 vor zwei Jahren \nals Fraktion ein neues Gesetz zum \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienst eingebracht. Das wurde abgelehnt. Ich glaube \naber, wir m\u00fcssen es heute wieder einbringen, weil es \naktueller denn je ist. \n\nHier leuchtet eine Lampe, das hei\u00dft, ich muss zum \nSchluss kommen. Ich werde in einem weiteren Beitrag \nVorschl\u00e4ge machen, nicht dass Sie uns in Ihren eigenen \nDebatten unterstellen, wir w\u00fcrden nur eine Situationsbe-\nschreibung liefern. Ich darf Sie schon jetzt in Spannung \nversetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nAbgeordnete! Vor ungef\u00e4hr einem Jahr lag uns bereits ein \nBericht bzw. die Beantwortung einer Anfrage durch die \nStaatsregierung vor. Die Staatsregierung hat damals schon \nklar und deutlich aufgezeigt, welche Aktivit\u00e4ten sie unter \nanderem unternimmt, um die \u00e4rztliche Versorgung im \nFreistaat Sachsen zu sichern. Die Antwort sah noch \nzus\u00e4tzliche Fakten vor, um die weitere medizinische \nVersorgung zu sichern. Da viele Abgeordnete die Fakten \nnicht kennen, gedenke ich, diese zu Beginn meines \nBeitrags zu benennen. \n\nVor einem Jahr wurde eine Arbeitsgruppe unter der \nFederf\u00fchrung und auf Initiative des SMS ins Leben \ngerufen, die sich mit dem ambulanten, dem station\u00e4ren \nund dem \u00f6ffentlichen Gesundheitsbereich besch\u00e4ftigt und \nnach L\u00f6sungen sucht. Nach wie vor arbeitet die Arbeits-\ngruppe. \n\nAus fachlicher Sicht eingebunden in die Arbeitsgruppen \nund nat\u00fcrlich auch direkt beteiligt sind \u00e4rztliche Vertreter, \ndie Krankenkassen, die Krankenh\u00e4user, der \u00f6ffentliche \nGesundheitsdienst sowie die Landes\u00e4rztekammer. Wer \nkann besser die fachlichen Interessen und damit die \nInteressen der Klientel vertreten als diese von mir eben \ngenannten Vertreter? \n\nLassen Sie mich f\u00fcr die Koalition noch einmal klar und \ndeutlich Kompetenzen definieren. Die hoheitlichen \nAufgaben f\u00fcr die Sicherstellung einer ambulanten Versor-\ngung sind in \u00a7 75 des Sozialgesetzbuches V geregelt und \ndiese hoheitlichen Aufgaben liegen bei der Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigung. Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung hat \nauch die Interessen ihrer Mitglieder zu vertreten. Sie \nhaben im Einvernehmen mit den Krankenkassen die \nkassen\u00e4rztliche Bedarfsplanung durchzuf\u00fchren. Die \nkassen\u00e4rztliche Bedarfsplanung ist in erster Linie eine \nRegionalplanung. \n\nDie KV und auch die \u00c4rztekammern sind so genannte \nZwangsverb\u00e4nde. Das hei\u00dft, an der ambulanten Versor-\n\n 2497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ngung beteiligte Vertrags\u00e4rzte m\u00fcssen der KV oder der \nKassenzahn\u00e4rztlichen Vereinigung angeh\u00f6ren. \n\nNeben der Sicherstellung der Versorgung haben die \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen die Aufgabe, auf dem \nVerhandlungswege mit den Krankenkassen die H\u00f6he der \nGesamtverg\u00fctung f\u00fcr die Vertrags\u00e4rzte auf Landesebene \nzu vereinbaren. \n\nOb eine drohende Unterversorgung bei uns in Sachsen \neintritt, wird durch einen Landesausschuss der \u00c4rzte und \nKrankenkassen festgestellt. Das Beispiel wurde bereits \ngenannt. Vor einem Jahr wurde Unterversorgung in \nTorgau-Oschatz festgestellt. Es waren die Initiativen des \ns\u00e4chsischen Sozialministeriums, Ma\u00dfnahmen ins Leben \nzu rufen, die bis heute f\u00fcr jeden Bereich gelten, wenn \nUnterversorgung festgestellt wird. Einige Ma\u00dfnahmen \nbenenne ich noch einmal kurz, denn die \u00d6ffentlichkeit \nsollte das auch erfahren. \n\n1. Bei \u00dcbernahme eines bestehenden Hausarztsitzes \nZahlung einer Investitionspauschale von 60 000 Euro \n\u00fcber f\u00fcnf Jahre. 2. Bei Praxis\u00fcbernahme Gew\u00e4hrung einer \nInvestitionspauschale von 30 000 Euro \u00fcber f\u00fcnf Jahre: \nDie Auszahlung ist an die Erreichung bestimmter Fallzah-\nlen gebunden. Ich m\u00f6chte nicht weiter darauf eingehen. \nHinzu kommt noch einmal die Zahlung von 30 000 Euro \nals zinsloses Darlehen. 3. Es gibt auch noch einen Investi-\ntionszuschuss f\u00fcr Zweitpraxen. \n\nDies ist aber nur ein Teil der Ma\u00dfnahmen der Staatsregie-\nrung. Die genannten Ma\u00dfnahmen wurden durch die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung auf das Heftigste kritisiert, \nsind in der Zwischenzeit aber erfolgreich angenommen \nund als richtig eingesch\u00e4tzt worden. \n\nDie Staatsregierung ist weiterhin bem\u00fcht, nicht berufst\u00e4-\ntigen Medizinern wieder einen Einstieg ins Berufsleben \nzu erm\u00f6glichen. Es wird derzeit gepr\u00fcft, welche Ma\u00df-\nnahmen man ergreifen kann. Es ist schon nachdenkens-\nwert, dass 500 Frauen ihren Beruf nicht aus\u00fcben. Man \nsollte \u2013 das begr\u00fc\u00dfe ich \u2013 Initiativen starten, wie man den \nBeruf des Arztes wieder attraktiv machen kann. \n\nDa ich hier gerade die Uhr ablaufen sehe, m\u00f6chte ich \nabschlie\u00dfend zumindest noch eines betonen, bevor ich \neventuell noch einmal in die Runde trete: Aus der Ver-\nantwortung werde ich die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nnicht entlassen. Sie ist das Selbstverwaltungsorgan! \nDurch eine Mitgliederversammlung wurde ihr Vorstands-\nvorsitzender gew\u00e4hlt. Die KV ist verantwortlich f\u00fcr die \nFestlegung der Spreizung der Einkommen f\u00fcr die \u00c4rzte. \nSie hat die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verg\u00fctungsverhandlun-\ngen, auch wenn heute in der Zeitung wieder etwas anderes \nsteht. Wir m\u00fcssen hier einfach einmal klar und deutlich \nKompetenzen definieren. Sie liegen nicht allein immer \nnur beim Staat und schon gar nicht bei der Staatsregierung \nim Freistaat Sachsen, sondern auch bei den zust\u00e4ndigen \nVerwaltungsorganen. Daf\u00fcr werden diese Selbstverwal-\ntungsgremien gesetzlich delegiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Strempel hat \nbereits prinzipielle Dinge klargestellt und erste Erfolge \ndieser Regierung benannt. Ich m\u00f6chte das nicht vertiefen. \n\nWas die aktuelle Diskussion betrifft, m\u00f6chte ich als Erstes \nfeststellen: F\u00fcr die niedergelassenen Praxen in Sachsen \ngibt es keinen Tarifvertrag und auch fast kein Praxisper-\nsonal, das entsprechend bezahlt w\u00fcrde. Die \u00c4rzte sparen \nund machen die Politik und die von der Politik beeinfluss-\nten Krankenkassen f\u00fcr das fehlende Geld verantwortlich, \nauch wenn AOK und IKK deutlich zugelegt haben. \n\nAuch der Chef der KV Sachsen \u2013 Frau Strempel deutete \ndas an \u2013 bemerkt heute in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c: Die \n\u00c4rztezunft spart \u201eam eigenen Einkommen und am Praxis-\npersonal\u201c. \u00dcber das Verh\u00e4ltnis dieser Einsparungen \u2013 \neigenes Einkommen und Praxispersonal \u2013 m\u00f6chte ich \nlieber nicht spekulieren. \n\nDie \u201eFreie Presse\u201c meldete in der letzten Woche: Eine \nLand\u00e4rztin im Zwickauer Land gebe ihre Landarztpraxis \nauf, weil sie nur noch 1 000 Euro Gehalt habe. Auch \nwenn ich an diesem Beispiel berechtigte Zweifel habe, \nbleibt es ein Fakt, dass durch die Festlegung der Punkt-\nwerte durch das Schiedsverfahren und feste \u00dcberwei-\nsungssummen pro Versichertem ein Gesamtvolumen \nfestgelegt ist, das das System deckelt. Damit erreichen \nAllgemein\u00e4rzte \u2013 ich zitiere aus deren Ver\u00f6ffentlichungen \n\u2013 bereits nach 75 % ihrer Arbeitszeit und die Fach\u00e4rzte im \nSchnitt nach zirka zwei Dritteln ihrer Arbeitszeit die \nGrenze, ab der nur noch der symbolische 0,1 Cent pro \nPunkt bezahlt wird. Hinter vorgehaltener Hand sagt man \nmir: Die intelligenteren Arztpraxen bummeln \u201enicht \nbezahlte Arbeitszeit\u201c innerhalb des Quartals ab, indem \nman zur Weiterbildung geht, Bestellzeiten streckt usw. \nAndere machen das am Quartalsende, womit sie eigent-\nlich gegen ihren Sicherstellungsvertrag sto\u00dfen. Es wird \nalso viel gelogen und geschwindelt im System, weil das \nSystem nicht mehr so funktioniert wie zu Zeiten, als \nst\u00e4ndig neues Geld ins System kam. \n\nEs hilft nicht dem System und schon gar nicht den betrof-\nfenen Patienten, wenn sich die Akteure \u2013 Politik, Kran-\nkenkassen und \u00c4rzte \u2013 gegenseitig Versagen vorwerfen. \nWir haben eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr das \nGesundheitswesen insgesamt! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nNun haben einige Krankenhaus\u00e4rzte einen Sieg vor dem \nEU-Gerichtshof erzielt, der unser bisheriges System \ninfrage stellt. Bis zu einem Drittel ihres Geldes verdienen \n\u2013 meist j\u00fcngere \u2013 Klinik\u00e4rzte dadurch, dass sie bis an die \nGrenze der Leistbarkeit \u00dcberstunden schrubben. Das \nGericht sagt nun, bei 48  Stunden ist Schluss. Damit \nm\u00fcssen neue \u00c4rzte eingestellt oder die Leistungen redu-\nziert werden. \n\n 2498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nLeistungen kann ich reduzieren, indem ich effektiver \narbeite oder das Angebot reduziere. An der Effektivit\u00e4ts-\nsteigerung versucht sich die Politik bereits seit vielen \nJahren. Wir hatten seit 1990 sieben gro\u00dfe \u00c4nderungen des \nGesundheitsgesetzes. Steigende Ausgaben und steigende \nAnspr\u00fcche haben alle Regulierungsversuche immer \nwieder neutralisiert. \n\nNun stehen sich zwei prinzipiell neue Ans\u00e4tze f\u00fcr die \nVerbesserung der Einnahmenseite gegen\u00fcber, deren \nAnh\u00e4nger in Berlin um einen Kompromiss ringen. Ein \nErgebnis ist noch nicht bekannt. \n\nWas brauchen wir? Wir brauchen eine Debatte dar\u00fcber, ob \ndas System mit st\u00e4ndig steigendem Input einfach so \nweiter funktionieren kann oder ob wir es wirklich schaf-\nfen, ein Parallelsystem zu kreieren mit dem medizinisch \nNotwendigen, das alle solidarisch finanzieren, und den \ndar\u00fcber liegenden Zusatzleistungen, die jeder selbst zu \nversichern hat. Ich habe aber schon mehrfach hier im \nPlenum erkl\u00e4rt, dass ich bisher keine Gruppe weder in der \nPolitik noch in der \u00c4rzteschaft sehe, die die Definition \ndes medizinisch Notwendigen festzulegen bereit w\u00e4re. \nWir sind also erst am Anfang der Gesundheitsdebatte f\u00fcr \ndieses Land. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Frau Sozialministerin! Das deutsche \nGesundheitssystem steht aufgrund demografischer, \nfinanzieller und struktureller Probleme vor gro\u00dfen  \nHerausforderungen. Das ist in Sachsen allein nicht l\u00f6sbar. \nDarin werden wir uns sicher alle einig sein. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Punkte eingehen. Ein Problem ist \ndie Finanzierung. Grundlage eines Gesundheitssystems, \nin dessen Mittelpunkt der Patient steht, ist dessen solide \nFinanzierung unter Ber\u00fccksichtigung einer hoch qualifi-\nzierten Versorgung der freien Arztwahl, der Chancen-\ngleichheit, der Freiberuflichkeit und des medizinischen \nFortschritts. Eine Neuausrichtung der bisherigen Finan-\nzierung durch den Staat ist zwingend erforderlich. Der \nalleinige Lohnbezug der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung als Finanzierungsbasis ist bei sinkender Zahl der \nerwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung und steigender Arbeitslosig-\nkeit nicht zeitgem\u00e4\u00df und eine Abkopplung deshalb not-\nwendig. \n\nDer Leistungskatalog der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung sollte in Grund- und Zusatzleistungen aufgegliedert \nwerden. Grundleistungen werden von der gesetzlichen \nKrankenversicherung vorgehalten und im gesellschaftli-\nchen Konsens unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der Heilbe-\nrufe festgelegt; Zusatzleistungen werden privat versichert \n\u2013 so ein Vorschlag. \n\nPr\u00e4vention: Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen sind eine gesamtge-\nsellschaftliche Aufgabe. Pr\u00e4ventionsmodelle und -pro-\n\njekte sind vorwiegend aus Steuermitteln zu finanzieren. \nEin Pr\u00e4ventionsgesetz muss eine gerechte Finanzierung \nund Grundz\u00fcge der Pr\u00e4ventionsmodelle fixieren. \u2013 Dies \nzum Thema Pr\u00e4vention. \n\nB\u00fcrokratie. Die B\u00fcrokratisierung der \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit \nf\u00fchrt zur Frustration von \u00c4rzten und Patienten, weil \nwichtige Behandlungszeit f\u00fcr Verwaltung verbraucht \nwird. Beispielhaft seien hier DRG im station\u00e4ren und \nDMP und Praxisgeb\u00fchr im ambulanten Sektor genannt. \nMehrheitlich werden diese Steuerungsmechanismen f\u00fcr \nzu aufw\u00e4ndig, realit\u00e4tsfern und nicht qualit\u00e4tsf\u00f6rdernd \ngehalten. Der Arztberuf wird damit unattraktiv und f\u00fcr die \nPatienten geht wertvolle Behandlungszeit verloren. Ein \nwichtiges Ziel der Gesundheitspolitik muss es sein, \nB\u00fcrokratie abzubauen und in der Gesetzgebung keine \nneue B\u00fcrokratie zu erzeugen. Dazu dient die zwingend \nnotwendige Reduzierung der Anzahl der Krankenkassen \nund staatlichen Kontrollinstitutionen. \n\nWettbewerb. Die Schaffung von Wettbewerbssituationen \nim Gesundheitswesen ist sinnvoll, wenn das zentrale \nKriterium f\u00fcr den Erfolg die Qualit\u00e4t der erbrachten \nLeistung ist. Treten dagegen \u00f6konomische Gesichtspunkte \nin den Vordergrund, wie es derzeit bei leistungsbeschr\u00e4n-\nkenden Leitlinien oder dem risikostrukturausgleich-\ngekoppelten Chronikerprogramm der Fall ist, so f\u00fchrt \nWettbewerb nur zu einem Kampf um den niedrigsten \nPreis bei gleichzeitiger Rationierung der medizinischen \nVersorgung. \n\nZur Verg\u00fctung. Die ostdeutschen niedergelassenen \u00c4rzte \nunterliegen \u00fcberholten Verg\u00fctungsregelungen. Sie erhal-\nten 15 Jahre nach der Wiedervereinigung Deutschlands \nnoch immer weniger Honorar als die Kollegen in West-\ndeutschland. Durch Hartz IV fehlen s\u00e4chsischen Vertrags-\n\u00e4rzten im I. Quartal 2005 sechs Millionen Euro Honorar. \nEs gibt dadurch weder eine Versorgungssicherheit f\u00fcr \nPatienten noch eine Planungssicherheit f\u00fcr \u00c4rzte. \n\nIch zitiere das alles aus einem Thesenpapier der S\u00e4chsi-\nschen Landes\u00e4rztekammer. Ich denke, wir haben hier eine \npolitische Vertretung. Wir sollten aber f\u00fcr diese Fragen in \nallererster Linie die standesrechtliche Vertretung hinzu-\nziehen. Ich bitte Sie, Frau Sozialministerin, da meine Zeit \nzu Ende ist, darum, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSch\u00f6n w\u00e4rs!) \n\ndie Fragen, die die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer in \nihrem Thesenpapier aufgeworfen hat, zu ber\u00fccksichtigen, \nund danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Mehr Zeit ist jetzt \nnicht. \n\n(Beifall bei der NPD \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der FDP das Wort. \nFrau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Zugegeben \u2013 die Staatsregie-\nrung ist nicht an allem schuld, weder an der EU-\n\n 2499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nArbeitszeitrichtlinie noch an der Gesundheitspolitik auf \nBundesebene. Doch die Staatsregierung muss die Proble-\nme, die es ohne Zweifel gibt, angehen, egal, ob sie im \nEinzelfall zust\u00e4ndig ist. In dieser Problematik ist jedoch \nnicht nur die Staatsregierung, sondern sind wir, jeder \nAbgeordnete f\u00fcr sich und nat\u00fcrlich auch jede Fraktion, \ngefragt. Warum? \n\nEin Blick in die Tageszeitungen allein in dieser Woche \ngen\u00fcgt daf\u00fcr wohl. \u201ePraxen ohne Personal\u201c, \u201eProtesttag \nvon Sachsens \u00c4rzten\u201c, \u201eKrankenh\u00e4user stellen sich auf \n\u00c4rztenotstand ein\u201c und erst gestern in der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c: \u201e\u00c4rzte aus Sachsen m\u00fcssen Insolvenz anmel-\nden\u201c. Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Schlagzeilen gibt es bedauerli-\ncherweise viele. Laut der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern m\u00fcssen in Ostdeutschland \n\u00c4rzte 36 % mehr Patienten als die Kollegen in West-\ndeutschland behandeln, bekommen aber nur 72,8 % der \nVerg\u00fctung. Sie m\u00fcssen damit einen Einkommensverlust \nvon zirka 13 % in den letzten zehn Jahren hinnehmen. Die \nFolgen sind weniger Zeit f\u00fcr den einzelnen Patienten und \neine Vollzeitstelle weniger Personal je Praxis als in den \nalten Bundesl\u00e4ndern. Die Arbeitslosigkeit bei Arzthelfe-\nrinnen ist binnen Jahresfrist um 17 % gestiegen. Sachsen \nist bundesweit Schlusslicht bei den Pro-Kopf-Ausgaben \nder Krankenkassen. Hier muss vor allem vonseiten der \nStaatsregierung und der Parteien Verantwortung \u00fcber-\nnommen und mit den hiesigen Krankenkassen und der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung nach Ursachen und Aus-\nwirkungen gefragt werden. Dass durch diese Situation in \nSachsen junge Mediziner nicht gerade angelockt werden, \nist klar und f\u00fchrt dabei mittel- oder langfristig zu einer \nUnterversorgung mit medizinischen Leistungen. \n\nIn der Zeit von 2002 bis 2004 standen in Sachsen \n159 Praxisschlie\u00dfungen bei Allgemein\u00e4rzten nur 55 Neu-\ngr\u00fcndungen gegen\u00fcber und bei den Fach\u00e4rzten war es ein \nVerh\u00e4ltnis von 158 zu 99. Nur eine Modellregion reicht \nunserer Meinung nach in Sachsen nicht aus. Fast der \nganze l\u00e4ndliche Raum muss zu einer Modellregion \nwerden, denn wenn der Mangel dort erst da ist, wird es \nf\u00fcr eine Reaktion darauf zu sp\u00e4t sein. Die Strategie der \nStaatsregierung aus Kontrolle und Beratung, wie sie es in \neiner von uns gestellten Kleinen Anfrage beantwortet hat, \nreicht dabei unserer Meinung nach nicht aus. Es muss \nVerantwortung \u00fcbernommen und gehandelt werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Die medizinische Versorgung in \nSachsen ist akut gef\u00e4hrdet. Langfristig werden wir  \ninsgesamt am Gesundheitssystem etwas \u00e4ndern m\u00fcssen, \ndamit es \u00fcberleben kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. Dr. Dietmar \nPellmann, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte dem schon Gesagten \nein paar andere Gesichtspunkte hinzuf\u00fcgen und stelle \nmich vor allem hinter das, was Kollege Johannes Gerlach \nhier ausgef\u00fchrt hat. \n\nEin Blick \u00fcber den Tellerrand, ein Vergleich mit anderen \nL\u00e4ndern zeigt, dass unser Gesundheitssystem eines der \nteuersten ist und bei weitem nicht das mit der gr\u00f6\u00dften \nPatientenzufriedenheit und eben auch nicht das mit der \ngr\u00f6\u00dften Zufriedenheit der Besch\u00e4ftigten im Gesundheits-\nwesen. Ausdruck daf\u00fcr sind der \u00c4rztemangel bei nieder-\ngelassenen \u00c4rzten, offene Stellen in Krankenh\u00e4usern und \ndie Gef\u00e4hrdung der not\u00e4rztlichen Versorgung und aktuell \nnat\u00fcrlich auch die \u00c4rztestreiks. \n\nWenn man in dieser Situation nach den Gr\u00fcnden fragt, so \nkann man den Beruf des Arztes als zentralen Punkt \nbetrachten. Das beginnt schon bei Studium und Ausbil-\ndung. Wer ergreift dieses Studium mit welchen Idealen, \nmit welchen materiellen Interessen und mit welchem \nBlick auf die Praxis und die tats\u00e4chlichen Arbeitsbedin-\ngungen? Wie werden diese verschiedenen Ebenen w\u00e4h-\nrend des Studiums miteinander verkn\u00fcpft bzw. wie lassen \nsie sich in Einklang bringen? Oder ist das Studium eine \nWelt f\u00fcr sich und dann erfolgt der Praxisschock? \n\nWir wissen, dass die Zahl der Studienanf\u00e4nger im Fach \nMedizin \u00fcber dem Bedarf liegt, und auch die Absolven-\ntenzahlen sind heute noch bedarfsgerecht. Wo ist also das \nProblem? Abgesehen von den Studienabbr\u00fcchen kommt \nes dazu, dass viele nach Abschluss des Studiums gar nicht \nin ihrem Beruf praktizieren, sondern in andere Bereiche \nabwandern. Frauen kehren nach der Familienzeit nicht \nzur\u00fcck. Das ist schon gesagt worden. In Sachsen leben \nrund 600 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die nicht in ihrem Beruf \narbeiten. Zum anderen wandern gut ausgebildete Medizi-\nner ins Ausland ab, sowohl Mediziner, die universit\u00e4rer \nNachwuchs sein k\u00f6nnten, als auch Mediziner, die im \nKrankenhaus arbeiten k\u00f6nnten oder dort auch schon \ngearbeitet haben. Momentan gibt es 5 000 offene Arztstel-\nlen in deutschen Krankenh\u00e4usern. Demgegen\u00fcber betr\u00e4gt \ndie Zahl deutscher Krankenhaus\u00e4rzte, die im Ausland \nt\u00e4tig sind, 6 300. Zu diesem Thema Wanderungsbewe-\ngung geh\u00f6rt allerdings auch, dass viele Studienabsolven-\nten nach dem Studium nicht in Sachsen beginnen zu \npraktizieren, sondern in andere Bundesl\u00e4nder abwandern. \n\nDiese Probleme, liebe Kolleginnen und Kollegen, stellen \nsich nat\u00fcrlich bundesweit, aber in Sachsen versch\u00e4rft sich \ndiese Situation durch die Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung, \nund zwar in zweierlei Hinsicht. Es gibt einen sehr hohen \nAnteil an \u00c4rztinnen und \u00c4rzten \u00fcber 60 Jahren und zum \nanderen ver\u00e4ndert sich durch die Alterung unserer Gesell-\nschaft nat\u00fcrlich die Inanspruchnahme \u00e4rztlicher Leistun-\ngen. Die Schlagworte sind hier Multimorbidit\u00e4t und \nchronische Erkrankung. Zus\u00e4tzlich f\u00fchrt der R\u00fcckgang \nder Bev\u00f6lkerung in den l\u00e4ndlichen Regionen zu wesent-\nlich l\u00e4ngeren Fahrzeiten bei Hausbesuchen. Diese demo-\ngrafischen Fakten haben Folgen f\u00fcr die allt\u00e4gliche Arbeit \nder \u00c4rzte und finden sich derzeit nicht in angemessener \n\n 2500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nWeise in der Verg\u00fctung wieder. Aussage eines Landarztes: \n\u201eDas Hauptproblem liegt darin, es gibt im Osten zu viele \nalte Menschen, die zu viele teure Medikamente brauchen. \nDie Jungen, die im Schnitt weniger Kosten verursachen \nund so einen Ausgleich schaffen, gibt es nicht mehr. Aber \nf\u00fcr Abwanderung gibt es im Abrechnungssystem der \nKrankenkassen keine Ziffer.\u201c Dies steigert also weder die \nAttraktivit\u00e4t des Arztberufes noch die Bereitschaft von \n\u00c4rzten, sich in l\u00e4ndlichen Regionen niederzulassen. \n\nWas die Staatsregierung schon unternimmt, ist gesagt \nworden. Ich m\u00f6chte noch die Verzahnung von Uni und \nPraxis, Lehrstuhl f\u00fcr Allgemeinmedizin an der Uni \nLeipzig und Lehrpraxen f\u00fcr Allgemeinmedizin, die \nErh\u00f6hung der Weiterbildungsstellen f\u00fcr Allgemeinmedi-\nzin und das Wiedereinstiegsprogramm f\u00fcr Frauen nennen. \nUnsere Fraktion ist der Meinung, dass dar\u00fcber hinaus \nnach neuen Wegen gesucht werden muss und Kreativit\u00e4t \ngefragt ist und nicht Besitzstandswahrung. Deshalb will \nich in wilder Reihe noch einige Ideen auff\u00fchren, die \nentweder schon in anderen Bundesl\u00e4ndern praktiziert \nwerden, oder M\u00f6glichkeiten, die durch das Gesundheits-\nmodernisierungsgesetz er\u00f6ffnet worden sind: Anstel-\nlungsverh\u00e4ltnisse von \u00c4rzten entweder bei bereits nieder-\ngelassenen Kollegen oder bei Eigeneinrichtung der \n\u00c4rztevertretung, finanzielle F\u00f6rderung von \u00c4rzten, die \n\u00fcber das 66. Lebensjahr hinaus t\u00e4tig sind, Anerkennung \nder Ausbildung anderer EU-L\u00e4nder. \n\nIch m\u00f6chte wiederholen, was Frau Strempel gesagt hat: \nVerantwortlich f\u00fcr den Sicherstellungsauftrag sind die \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen. Ich bin der Meinung, \ndiese Verantwortung sollten sie st\u00e4rker wahrnehmen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der PDS-\nFraktion das Wort, Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auf \nder Homepage des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nSoziales kann man lesen: \u201eDer einzelne Mensch ist f\u00fcr \nseine Gesundheit zuerst selbst verantwortlich. Halte dich \nfit, ern\u00e4hre dich gesund!\u201c Das sind nur einige wenige der \nBotschaften, die in letzter Zeit hierzu verk\u00fcndet wurden. \nZu Recht. Das sieht die Linksfraktion nicht anders. Jeder \nist zuerst f\u00fcr sich selbst verantwortlich, und doch lebt der \nMensch nicht von Wasser, Brot und Gymnastik allein. Er \nbraucht zum Leben Ideale, der Mensch braucht Arbeit. \nHat er diese, dann ist eine wesentliche Grundlage nicht \nnur f\u00fcr die soziale Sicherheit und f\u00fcr die sozialen Siche-\nrungssysteme, sondern auch f\u00fcr gesunde Lebensweise \ngegeben. \n\nHeute haben \u2013 Dr. Pellmann hat es bereits angesprochen \u2013 \nnicht nur in Frankenberg die meisten Praxen geschlossen. \nWarum ist das so? \u2013 Aus Protest gegen die wachsende \nB\u00fcrokratie im Gesundheitswesen! Wir konnten lesen: \nHatte ein Arzt vor f\u00fcnf Jahren bei 1 000 Patienten pro \n\nQuartal noch 200 Seiten Papier auszuf\u00fcllen \u2013 was schon \nnicht wenig war \u2013, so sind es heute 700 Seiten. Der Arzt \nwird immer mehr zum B\u00fcrokraten, als dass er sich um die \nmedizinische Betreuung k\u00fcmmern kann. Hier meinen wir, \nliegt es mit in der Verantwortung der Staatsregierung, \naktiv zu werden, dass sich der Arzt weg von der B\u00fcrokra-\ntie wieder seinen Patienten widmen kann. \n\nAnderenorts in einer l\u00e4ndlichen Region \u2013 Herr Gerlach \nhat es bereits angesprochen \u2013 will eine Fach\u00e4rztin f\u00fcr \nGyn\u00e4kologie ihre Praxis schlie\u00dfen, und zwar nicht des-\nhalb, weil sie keine Patienten mehr zu betreuen hat, \nsondern sie will ihre Praxis aufgeben, weil zu ihrem \nKundenkreis nur Patienten geh\u00f6ren, die Mitglied der \ngesetzlichen Krankenkassen sind. Sie will also dorthin \ngehen, wo sie auch Privatpatienten behandeln und ab-\nrechnen kann. Darum geht es. \n\nHerr Gerlach, ich glaube nicht, dass hierbei das geringe \nEinkommen von 1 000 Euro das Problem ist. Ich meine, \nhieran erkennen wir, dass das System an sich, wie es mit \ndem GMG geschaffen wurde, krank ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist ein Trend zu erkennen, gegeben aus dem GMG, der \nsich so nicht fortentwickeln darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben vielleicht auch diesen \nArtikel des CDU-Stadtrates aus Leisnig gelesen, aus dem \nich zitieren m\u00f6chte: \u201eAb 1. Januar 2006, 00:00 Uhr, wird \nnach der derzeitigen Lage kein Notarzt mehr kommen. \nDie Versorgung ist zu diesem Zeitpunkt nicht mehr \ngew\u00e4hrleistet.\u201c Ferner ist zu lesen: \u201eDie Vertr\u00e4ge \u00fcber die \nnot\u00e4rztliche Versorgung mit dem Krankenhaus sind \ngek\u00fcndigt.\u201c Wer also im neuen Jahr dringend medizini-\nsche Hilfe braucht, wird nach dem derzeitigen Stand \nlange, lange rufen k\u00f6nnen. \n\nNun ist f\u00fcr den Leisniger B\u00fcrgermeister eines klar: Der \nschwarze Peter liegt bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \nDort m\u00fcsse das Finanzproblem schnellstens gekl\u00e4rt \nwerden. \n\nNun, meine Damen und Herren, so einfach sehe ich das \nallerdings nicht. Hier stimme ich mit Frau Strempel, \nHerrn Gerlach und auch Frau Herrmann \u00fcberein: Nie-\nmand sonst als die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen in \nSachsen und die kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigungen \nd\u00fcrfen die vertrags\u00e4rztliche Versorgung der Versicherten \norganisieren. Insofern stellt der in \u00a7 75 Abs. 1 des F\u00fcnf-\nten Sozialgesetzbuches normierte Sicherstellungsauftrag \ngleichzeitig ein Sicherstellungsmonopol dar. Die Vereini-\ngungen haben daf\u00fcr zu sorgen, dass vor Ort jederzeit \nausreichend \u00c4rzte der verschiedenen Fachrichtungen zur \nhaus\u00e4rztlichen und fach\u00e4rztlichen Versorgung den Versi-\ncherten zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen, und zwar mit allen \nihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln. \n\nNur hier, bin ich der Meinung, liegt die Verantwortung bei \nder Staatsregierung, als sie eben kontrollieren muss, wie \n\n 2501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ndieser Auftrag tats\u00e4chlich ausgef\u00fchrt wird und die medi-\nzinische Betreuung f\u00fcr jeden B\u00fcrger gew\u00e4hrleistet ist. \n\nZur not\u00e4rztlichen Versorgung hat Herr Dr. Pellmann \nAusf\u00fchrungen gemacht. Wir haben in diesem Jahr zur \nKenntnis nehmen m\u00fcssen, dass das Krankenhaus Meerane \ngeschlossen wurde. Die Staatsregierung hat dem zuge-\nstimmt, weil die medizinische Versorgung \u00fcber das nahe \ngelegene Krankenhaus in Glauchau gesichert sei. Dieses \nKrankenhaus stellt nun auch fest, dass die medizinische \nVersorgung im kommenden Jahr gef\u00e4hrdet ist. Ich meine, \nhierbei ist wohl der Fehler im staatlichen Handeln zu \nsuchen \u2013 oder nicht? \u201eAufgabe der Staatsregierung\u201c \u2013 so \nsteht es auch auf der Homepage \u2013 \u201eist es, auf eine gesun-\nde Lebensweise der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hinzuwirken \nund daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass diese bei Krankheit oder \nHilfsbed\u00fcrftigkeit alle medizinisch notwendigen Leistun-\ngen und sozialen Hilfen zur Erhaltung, zur Wiederherstel-\nlung oder zur Verbesserung ihres Gesundheitszustandes in \nAnspruch nehmen k\u00f6nnen.\u201c Dem ist beizupflichten. \nHeute wurde ausgef\u00fchrt: \u201eWir sind am Anfang!\u201c Es gibt \nalso noch viel zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte von der \nCDU-Fraktion noch jemand in die Debatte eingreifen? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. SPD-Fraktion? \u2013 Auch \nnicht. Dann gibt es noch Redezeit bei der Linksfrakti-\non.PDS, Herr Abg. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nVersprechen soll man halten. Ich hatte angek\u00fcndigt, dass \nich noch einige Vorschl\u00e4ge bringen werde. Ich will \nausdr\u00fccklich betonen, dass diese Dinge von uns schon \nmehrfach angesprochen worden sind. Ich bin der Staats-\nregierung sehr dankbar, dass sie inzwischen schrittweise \u2013 \nzumindest einiges davon, obwohl das ihre Vorg\u00e4nger \nzuweilen sehr skeptisch sahen \u2013 bereit ist, einiges umzu-\nsetzen. Insofern k\u00f6nnte ich sagen: Auch das m\u00fchsame \nDasein der Opposition kann sich gelegentlich lohnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Genau so ist es, Prof. Porsch! \n\nZu den Vorschl\u00e4gen: Meine Damen und Herren, ich \nkonzentriere mich ausschlie\u00dflich auf die Dinge, die wir in \nLandeshoheit regeln k\u00f6nnen. Unsere grunds\u00e4tzliche Kritik \nan der gegenw\u00e4rtigen Bundesgesundheitspolitik ist \nbekannt, sie kann nachgelesen werden, ich m\u00f6chte das \nheute nicht wiederholen. \n\n1. Wir haben heute und hier \u00fcber viele einzelne Schritte \nund Ma\u00dfnahmen gesprochen. Das Erste ist f\u00fcr mich: Wir \nbrauchen ein Gesamtkonzept, wie wir der drohenden \nGefahr, dass die gesundheitliche Versorgung nicht mehr \nausreichend gew\u00e4hrleistet sein k\u00f6nnte, begegnen. \n\n2. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es bereits eine Reihe von \nExpertengremien. Auch das habe ich vor drei Jahren \nbereits angesprochen. Ich fordere erneut einen Runden \nTisch Gesundheitspolitik in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir m\u00fcssen diese verschiedenen Bestrebungen und \nAnstrengungen b\u00fcndeln. Ich w\u00fcnschte mir, dass es j\u00e4hr-\nlich eine s\u00e4chsische Gesundheitskonferenz g\u00e4be, auf der \nvor einer breiten \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Resultate, die auf \nden Weg gebracht worden sind, berichtet wird. \n\n3. Das Dritte; auch das ist nicht neu. Herr Gerlach, ich \nhabe heute keine Zeit, mit Ihnen \u00fcber das zu polemisie-\nren, was Sie gesagt haben: dass \u00c4rzte L\u00fcgen \u00fcber ihre \nEinkommensverh\u00e4ltnisse verbreiten w\u00fcrden. Ich will das \nzumindest stark in Zweifel ziehen. Aber eines will ich \nschon sagen, Sicherstellungsauftrag hin und her: Es ist \neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Daran muss sich \nder Freistaat Sachsen auch finanziell beteiligen. Es wird \nnicht anders gehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs kann nicht alles den Kassen und den Patienten \u00fcberlas-\nsen werden. \n\nNoch eins will ich sagen: Die Honorarbasis der \u00c4rzte ist \nzum Teil eingeschr\u00e4nkt worden, weil durch Hartz IV \u2013 um \nauf eine Sache aufmerksam zu machen, die bisher \u00fcber-\nhaupt noch keine Rolle gespielt hat \u2013 n\u00e4mlich viele in die \nFamilienversicherung gedr\u00e4ngt wurden, die bisher Kas-\nsenmitglieder waren. Aber die Honorare werden nur nach \nKassenmitgliedern gezahlt. Doch die Versorgung bezieht \nsich weiterhin auf den gro\u00dfen Rahmen derer, die den \nAnspruch und die Notwendigkeit einer medizinischen \nBehandlung haben. \n\n4. Das Vierte. Wir brauchen weiter die F\u00f6rderung von \nGesundheitszentren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch erkenne an, dass es die ersten wesentlichen Fortschrit-\nte auf diesem Gebiet gibt. Aber es macht mich schon \nstutzig \u2013 wie ich k\u00fcrzlich einer Antwort der Staatsregie-\nrung entnehmen durfte \u2013, dass im Augenblick keine \nweiteren Antr\u00e4ge vorliegen. Also w\u00e4re doch zu \u00fcberlegen, \nob hier nicht ein F\u00f6rdertopf zu erschlie\u00dfen w\u00e4re, um \ndiesen Gesundheitszentren auch weitere F\u00f6rderung zu \nerm\u00f6glichen. \n\nEine Anregung: Wir k\u00f6nnten doch beispielsweise auch \ndar\u00fcber nachdenken, ob Gesundheitszentren nicht nach \ndem Genossenschaftsmodell funktionieren. Das h\u00e4tte den \nCharme, dass sich beispielsweise Kommunen durch den \nErwerb von Anteilen unmittelbar beteiligen k\u00f6nnten. \nAuch das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, um hier voranzukom-\nmen. \n\n5. Das F\u00fcnfte. \u2013 Ich habe das auch bereits einmal ange-\ndeutet. Es kann doch nicht sein, dass \u00c4rzte in arztfremde \nBerufe abwandern, weil sie dort mehr verdienen oder \n\n 2502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nnicht so eine schwere Arbeit haben. Wenn dem so ist \u2013 \nbitte sch\u00f6n! \u2013, dann k\u00f6nnte man von den Arbeitgebern, ob \nin der Pharmaindustrie oder wo auch immer, erwarten, \ndass sie an den Freistaat eine Abl\u00f6segeb\u00fchr f\u00fcr die Aus-\nbildung bezahlen. Im Fu\u00dfball ist das auch m\u00f6glich \u2013 \nnat\u00fcrlich! Diese Geb\u00fchr k\u00f6nnte dann sehr wohl dazu \nbeitragen, dass wirklich Praxisgr\u00fcndungen im l\u00e4ndlichen \nBereich gef\u00f6rdert werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann! \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Abschlie-\n\u00dfend \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Aha. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \u2013 meine \nich, brauchen wir, ich hatte das schon angedeutet, eine \nNovellierung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienst. Schlie\u00dflich m\u00f6chte ich die Staatsregierung \nbitten, sich erneut und im verst\u00e4rkten Ma\u00dfe f\u00fcr ein Pr\u00e4-\nventionsgesetz auf Bundesebene einzusetzen, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \nkommen Sie bitte zum Schluss. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: das ja \nleider im Wahlkampf untergegangen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Da au\u00dfer der Links-\nfraktion.PDS keiner mehr Redezeit hat, frage ich die \nStaatsregierung. \u2013 Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nFrau Orosz hat es leicht, sie braucht nur \n\nzuzustimmen!) \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ich bin dankbar, heute noch einmal \u2013 in einer \nwiederholten Debatte \u2013 zur Situation der medizinischen \nVersorgung in Sachsen berichten zu d\u00fcrfen. Meine Vor-\nrednerinnen und Vorredner haben einen Gro\u00dfteil der \nSituation schon geschildert. Deswegen lassen Sie mich \nkurz noch einmal ein paar Eckpunkte skizzieren und \nvielleicht auf die eine oder andere Einlassung antworten. \n\nEs ist in der Tat ein kompliziertes System. Die Verantwor-\ntung zur Sicherung der medizinischen Versorgung ist in \neinzelne Bereiche getrennt, so wie es heute schon ange-\nsprochen worden ist: F\u00fcr den ambulanten Bereich, f\u00fcr die \nSicherstellung im ambulanten Bereich zeichnet die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung verantwortlich, f\u00fcr den \nstation\u00e4ren Bereich sind es die Kommunen und letztend-\nlich planerisch der Freistaat als Land, und f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienst ist \u2013 wie gesagt \u2013 neben den \nKommunen auch der Freistaat zust\u00e4ndig. \n\nDas ist aber nur die eine Seite der Medaille. Dar\u00fcber \nhinaus, das haben wir heute schon geh\u00f6rt, gibt es eine \nVielfalt von Problemen, die ich in ihren Auswirkungen \n\nskizzieren will. Ich nenne hier die Verg\u00fctung, ich nenne \ndie Arbeitsbedingungen und vieles andere mehr. Genau \ndiese Situation ist ein sehr komplexes Netz von Verant-\nwortlichkeiten, wo es halt nicht so einfach ist, wie es sich \ndie Linksfraktion.PDS vielleicht vorstellt, einen Puzzle-\nstein aus diesem Mosaik herauszunehmen und diesen zu \n\u00e4ndern, ohne das Gesamtgef\u00fcge in eine Problemsituation \nzu bringen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nWir wollen das Puzzle zusammenf\u00fchren!) \n\n\u2013 Das macht es, Herr Dr. Pellmann, halt auch so schwie-\nrig. Deswegen gibt es keine schnelle L\u00f6sung \u00fcber Nacht. \n\nIch darf noch einmal daran erinnern, dass es im Jah-\nre 2003 auf Initiative der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu \neinem Kabinettsbeschluss gekommen ist, um sich der \nabzeichnenden Schwierigkeiten bei der medizinischen \nVersorgung in Sachsen anzunehmen und vor allen Dingen \nL\u00f6sungen f\u00fcr eine drohende Unterversorgung zu erarbei-\nten. Die Initiative kam eben nicht von der Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSeitdem, Herr Dr. Pellmann, gibt es auch Ihren Gesund-\nheitstisch, einen Runden Tisch, einen Gr\u00fcnen Tisch, wie \nauch immer. Es gibt eine Arbeitsgruppe, in der alle \nVerantwortungstr\u00e4ger f\u00fcr die medizinische Versorgung in \nSachsen geeint unter der Moderation des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales agieren. Seit zweieinhalb \nJahren sind wir in einer doch sehr dynamischen Arbeits-\ngruppe dabei, uns diesem Thema zu widmen. Es ist heute \nschon angesprochen worden: In dieser Zeit sind einige \npraktische Dinge, zu denen wir als Land eigenst\u00e4ndig in \nder Lage sind, auf den Weg gebracht worden. \n\nIch gebe Ihnen allen Recht, dass das noch l\u00e4ngst nicht das \nEnde der Fahnenstange bedeutet, sondern dass hier noch \nein Vielfaches mehr auf den Weg gebracht werden muss. \nDeswegen haben wir unsere Aktionen in zwei Konzepte \ngestrickt: Zum einen geht es um dringend notwendige \nL\u00f6sungen f\u00fcr die derzeitige Situation in einigen Berei-\nchen, egal ob ambulant, station\u00e4r oder \u00f6ffentlicher Dienst, \nund nat\u00fcrlich auch in den einzelnen Regionen. Parallel \ndazu laufen Bestrebungen aller Akteure, eine mittel- und \nlangfristige Konzeption zu erarbeiten, die es uns erm\u00f6g-\nlicht, in Zukunft auf die eine oder andere Weise auf diese \nVersorgungssituation einwirken zu k\u00f6nnen. \n\nIch sage es noch einmal: Wir sind hier parallel dabei, \nDinge, die uns im Land derzeit Sorge machen, f\u00fcr die \nZukunft aufzunehmen. Es ist heute auch schon angespro-\nchen worden, dass es vor allen Dingen parallel zu den \ngeschilderten Ma\u00dfnahmen darum geht, die Ursachen des \nProblems zu analysieren und in dieser Situation vor allem \nauch mit den jungen Menschen \u2013 sprich mit den Studen-\nten \u2013 ins Gespr\u00e4ch zu kommen, welches Verst\u00e4ndnis sie \nvon ihrer zuk\u00fcnftigen T\u00e4tigkeit als Mediziner haben und \nwelche Rahmenbedingungen wir und auch der Bundesge-\nsetzgeber diesbez\u00fcglich ver\u00e4ndern m\u00fcssen. \n\n 2503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nDa sind wir ein ganzes St\u00fcck vorangekommen. Wir haben \neine sehr offene Atmosph\u00e4re mit einer Vielzahl von \nStudenten erreicht. Auch das Studentenmodell im Bereich \nder Leipziger Universit\u00e4t ist ein Beweis daf\u00fcr, dass wir \ndie Kontakte pflegen und die jungen Menschen mit einer \nF\u00f6rderung begleiten werden. \n\nDar\u00fcber hinaus ist heute auch schon \u00fcber Verg\u00fctung \ngesprochen worden, meine Damen und Herren. Ich darf \nan der Stelle noch einmal deutlich sagen: Ich bin in den \nletzten Wochen und Monaten landauf und landab unter-\nwegs gewesen, um mit \u00c4rzten aus unterschiedlichen \nBereichen zu diskutieren. Ich stelle hier die Frage, ob sich \ndie Verantwortlichen der KV auch diesen Diskussions-\nrunden stellen. Mir sind derzeit solche Aktionen nicht \nbekannt. \n\nIch kann Ihnen ehrlich sagen: Es gibt dort eine sehr \nkritische, aber vor allem vern\u00fcnftige Diskussion, wenn \nich unter den \u00c4rzten weile. Wir kommen eigentlich sehr \nschnell zu der gemeinsamen Auffassung, dass Verg\u00fctung \nein Diskussionsthema ist, aber lange nicht das wichtigste, \nsondern sie stellen die Situation mit der B\u00fcrokratie in den \nVordergrund. Hier, meine Damen und Herren, darf ich \ndaran erinnern, dass wir uns schon vor \u00fcber anderthalb \nJahren dieses Themas angenommen haben. Ich glaube, \nich habe auch in diesem Hohen Hause dar\u00fcber berichtet, \ndass wir alle Verantwortungstr\u00e4ger mit der Bitte ange-\nschrieben haben, uns zu unterst\u00fctzen, eine von Sachsen \ninitiierte Arbeitsgruppe auf L\u00e4nderebene bei diesem \nB\u00fcrokratieabbau zu begleiten. \n\nFazit war, dass es eine kaum nennenswerte Beteiligung \nder Verantwortlichen gegeben hat, die mit Vorschl\u00e4gen, \nmit Meinungsbildung oder mit kritischen Hinweisen diese \nArbeit der Arbeitsgruppe unterst\u00fctzt h\u00e4tten. Deshalb stellt \nsich f\u00fcr mich die Frage: Ist die Situation dann wirklich so \nbelastend, dass nicht einmal die Standesvertretung hier \nmit einsteigt und uns bei dieser Arbeit unterst\u00fctzt? \n\nDie \u00c4rzte haben dies sehr aufmerksam aufgenommen, \nund wir sind so verblieben, dass auch die \u00c4rzte selbst, die \nsich inzwischen in Gruppen zusammengeschlossen haben, \nuns mit Vorschl\u00e4gen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir signalisie-\nren nach wie vor, dass wir bereit sind, diesen B\u00fcrokratie-\nabbau zu begleiten; denn es ist nicht nur der Gesetzgeber, \nder B\u00fcrokratie erzeugt, sondern es ist auch die Selbstver-\nwaltung: die Krankenkassen, die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung, die Landes\u00e4rztekammer \u2013 und wie sie alle hei\u00dfen \u2013, \nsie haben auch ihren Anteil daran; und nur wenn wir \ndieser Situation in einer konzertierten Aktion begegnen, \nwird es auch zu einem tats\u00e4chlichen B\u00fcrokratieabbau \nkommen, meine Damen und Herren. Wir sind dabei und \nwir sind bereit, diese Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich noch einiges zu den angesprochenen \nAspekten dieses Themas sagen. Herr Dr. Pellmann, die \nGesundheitszentren, von denen Sie sprachen, die angeb-\nlich nicht mehr beantragt w\u00fcrden \u2013 ich glaube, Sie meinen \ndie MVZs, die Medizinischen Versorgungszentren, denn \n\nandere sind mir nicht bekannt \u2013: Im Freistaat sind seit der \nZeit des GMG inzwischen 23 Medizinische Versorgungs-\nzentren entstanden, das ist bundesweit Spitze. Ich wei\u00df \nnicht, was Sie darauf noch entgegnen k\u00f6nnen. \n\nZum anderen muss ich nochmals deutlich auf den Hin-\nweis meines Kollegen Gerlach eingehen, auch Frau \nStrempel sprach es bereits an: Wir k\u00f6nnen uns \u00fcber viele \nSysteme Gedanken machen und wie diese zu \u00e4ndern sind. \nWichtig ist, dass wir auch beim Gesundheitssystem daran \ndenken: Zum einen ist es weltweit nach wie vor ein hoch \nfinanziertes System. Wir stellen fest, dass es nur wenige \nL\u00e4nder gibt, die einen gleichen Betrag an Finanzen in das \nGesundheitssystem pumpen, aber wir stellen auch fest, \ndass unser Gesundheitssystem noch lange nicht das \nqualitativ beste ist. \n\nDeshalb stellt sich seit L\u00e4ngerem die Frage: Gibt es ein \nVerteilungsproblem der Mittel? \u2013 Dieses Verteilungsprob-\nlem der Mittel kann nur im Kontext gel\u00f6st werden, indem \ndas gesamte Gesundheitssystem auf den Pr\u00fcfstand \nkommt. Das ist genau die Forderung der derzeitigen \nKoalitionspartner. Hier muss es eine Wende geben, die \nuns erm\u00f6glicht, nicht nur die medizinische Versorgung an \nsich von der B\u00fcrokratie bis zur Finanzierung zu ver\u00e4n-\ndern, sondern auch eine solidarische Verteilung der Lasten \nzu organisieren und zu definieren. Hier gilt immer wieder \nder Appell, auch der an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, an \ndie Patientinnen und Patienten. \n\nIch darf dies an einem Beispiel deutlich machen. Wir \nhaben bewusst daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass im GMG solidarisch \ngeregelt wird, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich \na) die Praxisgeb\u00fchr oder b) die Belastung bei Medika-\nmentenk\u00e4ufen nicht leisten k\u00f6nnen, in eine besondere \nGruppe eingeordnet werden. Das hei\u00dft, wir haben gesagt: \nWer chronisch krank ist, erh\u00e4lt nur 1 % Belastung, und \nwenn dies erreicht ist, ist er f\u00fcr den Rest des Jahres von \nder Zuzahlung befreit. \n\nWir haben in Sachsen derzeit zirka 450 000 B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger von dieser Finanzierung befreit und die \u00c4rzte \nsagen mir, dass auch dieses System nicht zielf\u00fchrend sei, \nda es nicht unbedingt den verantwortlichen Umgang mit \nGesundheit oder den verantwortlichen Umgang mit \nArzneimitteln l\u00f6st; denn es gibt Erkenntnisse der \u00c4rzte-\nschaft, dass ein gro\u00dfer Teil dieser freigestellten Patienten \nden Rest des Jahres zu einer vermehrten Anzahl von \nArztbesuchen und W\u00fcnschen nach medikament\u00f6sen \nBegleitungen nutzt, sodass das, was eigentlich eingespart \nwerden sollte, in der letzten Zeit des Jahres zus\u00e4tzlich \nfinanziert werden muss. \n\nAllein an diesem Beispiel wird deutlich, dass wir hier bei \nvielen Situationen umsteuern m\u00fcssen. Das ist von der \nBundesregierung und von den Koalitionspartnern geplant \nund deshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir der \nFairness halber feststellen: Die Dinge, die wir im Freistaat \nSachsen selbstst\u00e4ndig regeln k\u00f6nnen, haben wir zu einem \ngro\u00dfen Teil auf den Weg gebracht, und dies werden wir \nauch weiter tun. \n\n 2504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nEs gibt weitere Themen, bei denen der Bundesgesetzgeber \nauf die eine oder andere Situation reagieren muss, und \ndies wird bekannterma\u00dfen etwas l\u00e4nger dauern. Einige \nBundesratsinitiativen hat die S\u00e4chsische Staatsregierung \nin diesem Jahr diesbez\u00fcglich auf den Weg gebracht, zum \nBeispiel die Anstellungsm\u00f6glichkeit von \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzten in niedergelassenen Praxen. Dies ist auch ein \nWunsch der hier von Frau Strempel zitierten Damen, die \nnicht \u00e4rztlich t\u00e4tig sind, weil die Vereinbarkeit von Fami-\nlie und Beruf nicht gew\u00e4hrleistet ist. Diese Wettbewerbs-\ngleichstellung mit den MVZs und den niedergelassenen \nPraxen ist auf Initiative von Sachsen im Bund derzeit \u201eim \nRohr\u201c. Es wird momentan eine Anh\u00f6rung dazu durchge-\nf\u00fchrt. Auch dies kann wiederum zu einer Verbesserung in \nder medizinischen Versorgung im Freistaat beitragen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss Folgendes feststellen: Uns \nals S\u00e4chsische Staatsregierung ist bewusst, meine Damen \nund Herren, dass wir hier ein System besitzen, das in \nZukunft mit besonderem Augenmerk verfolgt werden \nmuss und zu dem L\u00f6sungen herbeigef\u00fchrt werden m\u00fcs-\nsen. Ich darf auch deutlich sagen, dass diese von mir \nzitierte konzertierte Aktion aller Verantwortungstr\u00e4ger \nsich in den letzten zwei Jahren sehr konzentriert und \n\nbem\u00fcht hat. Ich bin optimistisch, dass wir die Erfolge, die \nwir erreicht haben, auch in Zukunft weiter fortsetzen und \nuns bem\u00fchen werden, all diese Dinge, die f\u00fcr eine weitere \nSicherung der medizinischen Versorgung in Sachsen \nnotwendig sind, auf den Weg zu bringen. Aber akzeptie-\nren Sie doch bitte einmal dabei, dass auch alle anderen in \nder Gesellschaft Verantwortung Tragenden an diesem Ziel \nmitwirken m\u00fcssen, und das sind, meine Damen und \nHerren, auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, das sind die \nPatienten, die einen gewissen Teil der Eigenverantwor-\ntung f\u00fcr ihre Gesundheit tragen m\u00fcssen.  \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich muss mich korrigieren. Die CDU-Fraktion hat \nebenfalls noch Redezeit. Ich frage noch einmal: Gibt es \nnoch Redebedarf? \u2013 Bei der CDU-Fraktion nicht. Die \nLinksfraktion.PDS? \u2013 Nein. \u2013 Damit ist diese Debatte \nabgeschlossen und wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt 2 \nbeenden.\n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nMeine Damen und Herren, ich komme noch einmal \nzur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 1; denn inzwischen liegt \ndas Ergebnis der geheimen Wahl des S\u00e4chsischen Lan-\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen \nRepublik vor. \n\nAbgegeben wurden 115 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war ein \nStimmschein. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr den \nWahlvorschlag stimmten 81 Abgeordnete. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der NPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nGegen den Wahlvorschlag stimmten 29 Abgeordnete. Der \nStimme enthielten sich 4 Abgeordnete. Damit ist Herr \nMichael Beleites zum Landesbeauftragten f\u00fcr die Unter-\nlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deut-\nschen Demokratischen Republik gew\u00e4hlt worden. \n\nHerr Michael Beleites, ich frage Sie, ob Sie die Wahl \nannehmen. \n\nMichael Beleites, Landesbeauftragter f\u00fcr die Unterla-\ngen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen \nDeutschen Demokratischen Republik: Ja, Frau Pr\u00e4si-\ndentin, ich nehme die Wahl an. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der NPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDamit darf ich Sie im Namen des S\u00e4chsischen Landtages \nherzlich begl\u00fcckw\u00fcnschen und Ihnen in Ihrer Arbeit \nErfolg w\u00fcnschen. \n\nSomit k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt 1 ordnungs-\ngem\u00e4\u00df beenden. \n\nBevor wir zu Tagesordnungspunkt 3 kommen, meine \nDamen und Herren, m\u00f6chte ich noch einmal die aktuali-\nsierten Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen bekannt geben; denn \nwir haben ja heute eine Ver\u00e4nderung der Tagesordnung \nvorgenommen: F\u00fcr die CDU-Fraktion 85 Minuten, \nLinksfraktion.PDS: 65 Minuten, SPD: 40 Minuten, NPD: \n40 Minuten, FDP: 30 Minuten, GR\u00dcNE: 30 Minuten und \ndie Staatsregierung: 65 Minuten. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 2505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neuregelung der Einwohnerbeteiligung \nund der Beitragserhebung f\u00fcr kommunale Verkehrsanlagen \n\nDrucksache 4/3201, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nIch rufe die Einbringung auf. Es liegt keine Empfehlung \ndes Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allgemeine Aussprache vor, daher \nspricht nur die Einreicherin, die Linksfraktion.PDS; Herr \nAbg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Auch wenn der Hunger schon \neinige meiner Kollegen aus dem Saal treibt, freue ich \nmich, heute hier zu stehen. Ich freue mich aus einem ganz \nbestimmten Grund: da dieser Tag wieder einmal zeigt, \ndass die PDS Wort h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Linksfraktion.PDS h\u00e4lt Wort und legt den Gesetzent-\nwurf zur Neuregelung der Einwohnerbeteiligung und der \nBeitragserhebung f\u00fcr kommunale Verkehrsanlagen vor. \nIm Gegensatz zur Koalition, die in ihrem Koalitionsver-\ntrag Ende letzten Jahres, vor ungef\u00e4hr einem Jahr \u2013 es \nwurde gestern in der Zeitung hoch und herunter geschrie-\nben \u2013 festgelegt hat, dass sie dort Regelungsbedarf hat \nund diesen auch gern umsetzen w\u00fcrde; von ihr kam bisher \nleider nichts. Aus diesem Grund haben wir die Ank\u00fcndi-\ngung, dass dieser Gesetzentwurf kommen wird, schon bei \nder Debatte zum Antrag der FDP am 5. Oktober dieses \nJahres gemacht. Wie gesagt: Hier ist er nun. \n\nZwei Punkte sollen mit diesem Gesetzentwurf geregelt \nwerden. Erstens. Es soll endlich Klarheit geschaffen \nwerden, inwieweit die Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge von Kom-\nmunen erhoben werden m\u00fcssen oder nicht. Zweitens. Wir \nwollen klare Regelungen, die das Beteiligungsverfahren \nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bei Stra\u00dfenausbauten \nvorsehen. \n\nErster Punkt. Ich m\u00f6chte \u2013 vielleicht wird es Sie verwun-\ndern \u2013 darauf hinweisen, dass die Linksfraktion mit ihrem \nGesetzentwurf dem urspr\u00fcnglichen Willen des Gesetzge-\nbers auf die Spr\u00fcnge hilft. Insofern noch einmal f\u00fcr Herrn \nLichdi die Klarstellung, dass hier keine gesetzlichen \nRegelungen entgegenstehen. Ich m\u00f6chte aus der damali-\ngen Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes zum Kommunalab-\ngabengesetz in der Drucksache 1/2843 zitieren: \u201eDer \nRegierungsentwurf \u00fcberl\u00e4sst es den Gemeinden, ob und in \nwelchem Umfang sie von der Erhebungsm\u00f6glichkeit von \nAusbaubeitr\u00e4gen Gebrauch machen wollen. Aus dem \nGrundsatz des Vorranges spezieller Entgelte bei den \nkommunalen Beschaffungseinnahmegrunds\u00e4tzen l\u00e4sst \nsich aber keine Pflicht zur Erhebung von Ausbaubeitr\u00e4gen \nherleiten, da Verkehrsanlagen keine \u00f6ffentlichen Einrich-\ntungen, sondern \u00f6ffentliche Sachen sind, f\u00fcr deren ihrer \nWidmung entsprechenden Nutzung nach dem geltenden \nRecht keine Rechtsgrundlage zur Erhebung von Leis-\ntungsentgelten besteht.\u201c So weit die Begr\u00fcndung des \ndamaligen Antrages der Regierung. \n\nDem entgegen stand allerdings eine Regierungspraxis, die \nsich in den letzten Jahren immer wieder darauf festgelegt \nhat zu versuchen, die Kommunen dazu zu bringen, Bei-\ntragssatzungen erstens zu erlassen und zweitens nat\u00fcrlich \ndementsprechende Beitr\u00e4ge zu erheben. Ich m\u00f6chte Sie \ndarauf hinweisen, dass das s\u00e4chsische Ministerium des \nInnern mit Erlass \u2013 es ist nur ein Erlass von vielen \u2013 vom \n20. Januar 2000 unter dem Aktenzeichen 23 A-0141.53/91 \n\u2013 der Korrektheit halber, damit es auch im Protokoll \nvermerkt ist \u2013 festgehalten hat, eine Gemeinde k\u00f6nne \nnicht nach freiem Ermessen dar\u00fcber entscheiden, ob sie \nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge erhebt oder nicht. Da stimmt doch \netwas zwischen dem, was Regierungshandeln ist, und \ndem, was eigentlich damals Gestaltungswille des Parla-\nmentes war, nicht \u00fcberein. Mit diesem Erlass hat das \ns\u00e4chsische Ministerium des Innern die Rechtsaufsicht \nangewiesen, darauf hinzuwirken, dass die Kommunen \ndoch bitte solche Satzungen zu erlassen haben. \n\nDieser Regelungskonflikt entsteht dadurch, dass in den \n\u00a7\u00a7 26 ff. im Kommunalabgabengesetz die Fragen der \nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge geregelt sind, dass die M\u00f6glichkeit \nbesteht, aber keine Pflicht dazu, und dem \u00a7 73 der Ge-\nmeindeordnung, in dem die Einnahmebeschaffungsgrund-\ns\u00e4tze festgehalten sind. Uns geht es darum, in die Ge-\nmeindeordnung einzugreifen. Auch wenn Herr Schowtka \nbeim letzten Mal von dem Grundgesetz der Kommunen \ngesprochen hat \u2013 hier geht es um eine kleine Regelung, \ndie sich nicht weiter auswirken wird, als nur die Selbstbe-\nstimmung der Kommunen zu gew\u00e4hrleisten und diesem \neigentlichen Interesse des Gesetzgebers Rechnung zu \ntragen. Also geht es uns darum, diesen Ausnahmetatbe-\nstand in die Gemeindeordnung festzuschreiben, der \nVerkehrsanlagen von diesen Regelungen der Einnahmen-\nbeschaffungsgrunds\u00e4tze ausdr\u00fccklich ausnimmt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Bl\u00f6dsinn? Sie haben bestimmt die M\u00f6g-\nlichkeit, in einer 2. Lesung ausf\u00fchrlich darauf einzugehen. \nIch w\u00fcrde mich \u00fcber diese Debatte freuen. \u2013 Wir haben \ndamit auch die R\u00fcckwirkungsproblematik gut mit aufge-\nhoben und brauchen uns darum weiter keine Gedanken zu \nmachen. \n\nDie zweite grunds\u00e4tzliche Problematik, die aufgenommen \nwerden soll, ist die Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger an diesen Bauma\u00dfnahmen. Hier geht es um \nUnterrichtung, aber nat\u00fcrlich auch um die direkte Einbe-\nziehung und Beratung der Einwohnerinnen und Einwoh-\nner. Ich m\u00f6chte Ihnen ein kurzes Zitat aus der Debatte \nanl\u00e4sslich des FDP-Antrages vom 5. Oktober gern nahe \nbringen. Frau Weihnert hat dort zum Besten gegeben: \n\u201eAllerdings m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Die Betrof-\nfenen sind bereits bei der Planung zu beteiligen und sollen \n\n 2506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nauch \u00fcber das Ob und das Wie, wie eine Stra\u00dfe ausgebaut \nwerden soll, einbezogen werden.\u201c Frau Weihnert ist leider \ngerade nicht da. Auch die Linksfraktion.PDS ist ausdr\u00fcck-\nlich der Meinung, dass diese Einbeziehung Not tut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben insofern gesehen, dass Handlungsnotwendig-\nkeiten bestehen. Ich weise noch einmal darauf hin, dass \nsich auch die Koalitionsfraktionen immerhin in einem \nVertrag darauf geeinigt haben, dass sie ein Regelwerk \nerlassen wollen. Bisher ist diesen Handlungsnotwendig-\nkeiten nicht Rechnung getragen worden. Das m\u00fcssen wir \nfesthalten. \n\nIch zitiere noch einmal aus der gleichen Debatte \u2013 dies-\nmal den Innenminister Herrn de Maizi\u00e8re: \u201eIch habe \nangek\u00fcndigt und m\u00f6chte es auch durchhalten, dass wir \n\u00fcbrigens nicht zum Sankt-Nimmerleins-Tag, Herr Scheel, \nsondern m\u00f6glichst im ersten Halbjahr des n\u00e4chsten Jahres \nnach einer umfassenden Novellierung der Gemeinde- und \nLandkreisordnung eine gemeinsame Kommunalverfas-\nsung auf den Weg bringen.\u201c Ich bin sehr gespannt, wie \nHerr de Maizi\u00e8re dies vom Bundeskanzleramt aus ge-\nw\u00e4hrleisten will. \n\nIch denke, dass wir jetzt die ersten Schritte machen und \nnicht darauf warten sollten, dass sich irgendein Nachfol-\n\nger unseres jetzigen Staatsministers des Innern \u2013 wer auch \nimmer es sein muss \u2013 dazu bereit findet, diese Kommu-\nnalverfassung auf den Weg zu bringen. \n\nIch bitte um w\u00fcrdige Beratung dieses Antrages und hoffe, \ndass wir im Sinne einer parlamentarischen demokrati-\nschen Debatte handeln werden und nicht von \u201ebilligen \nSpielchen der Opposition\u201c sprechen m\u00fcssen, zu welcher \nFormulierung der Kollege Weiss sich hat hinrei\u00dfen lassen \n\u2013 die ich allerdings daneben finde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Neuregelung der Einwohnerbeteiligung und \nder Beitragserhebung f\u00fcr kommunale Verkehrsanlagen an \nden Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \nder \u00dcberweisung an diesen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt \nes gegenteilige Meinungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nStimmenthaltungen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Damit \nist die \u00dcberweisung beschlossen. Wir k\u00f6nnen diesen \nTagesordnungspunkt beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Der \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur  \n\nUmsetzung der Richtlinie 89/48/EWG des Rates der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaften vom 21. Dezember 1988 \u00fcber eine allgemeine Regelung zur \n\nAnerkennung der Hochschuldiplome, die eine mindestens dreij\u00e4hrige \nBerufsausbildung abschlie\u00dfen, f\u00fcr Lehrerberufe \n\nDrucksache 4/3256, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nist aufgerufen. \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Staatsregierung als Einreicherin. Herr Staatsminis-\nter Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \u2013 Frau Pr\u00e4si-\ndentin hat soeben den umfangreichen Titel genannt, ich \nm\u00f6chte ihn nicht wiederholen \u2013 wird europ\u00e4isches Recht \nin Landesrecht umgesetzt. Neben der entsprechenden EU-\nRichtlinie f\u00fcr Lehrerberufe ber\u00fccksichtigt die \u00c4nderung \ndes Gesetzes auch die Vorgaben des Gerichtshofes der \nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft vom April 2004 zur Ausle-\ngung und Anwendung der allgemeinen Richtlinien zur \nAnerkennung beruflicher Bef\u00e4higungsnachweise. \n\nDamit gehen wir einen Schritt weiter als eine ganze Reihe \nanderer Bundesl\u00e4nder, die zwar die EU-Richtlinie umge-\nsetzt haben und nun in einem zweiten Schritt jene Vor-\nschriften \u00e4ndern m\u00fcssen, die dem Urteil des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofes entgegenstehen. Zugleich erweitert sich der \nAnwendungsbereich des Gesetzes auf die Schweiz, da die \nEurop\u00e4ische Union mit der Eidgenossenschaft ein ent-\nsprechendes Abkommen geschlossen hat. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAnl\u00e4sslich dieses Normen\u00e4nderungsvorhabens erfolgt die \nUmbenennung des bestehenden Gesetzes in \u201eGesetz zur \nAnerkennung beruflicher Bef\u00e4higungsnachweise f\u00fcr \nLehrer aus dem europ\u00e4ischen Ausland\u201c. \n\nIm Verfahren der Anerkennung der Gleichwertigkeit \neurop\u00e4ischer Hochschuldiplome stellt das Gesetz k\u00fcnftig \ndarauf ab, ob ein Antragsteller in dem Land, in dem er \nsein Lehramtsdiplom erworben hat, seinen Beruf auf-\ngrund seines Abschlusses aus\u00fcben k\u00f6nnte oder nicht. \nDurch die Beschr\u00e4nkung des Entwurfs auf die erforderli-\nche Umsetzung von EU-Recht war insgesamt eine Anh\u00f6-\nrung Dritter nicht erforderlich. \n\nIn den vergangenen Jahren haben zwar nur wenige Perso-\nnen mit Lehrerdiplom aus den betreffenden Staaten beim \n\n 2507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nKultusministerium zur Gleichstellung nachgefragt, und \nnur in einem einzigen Fall wurde diese bisher ausgespro-\nchen. Dennoch oder vielleicht gerade deshalb bitte ich das \nHohe Haus um eine z\u00fcgige Beratung und dann Verab-\nschiedung des Gesetzentwurfs. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Umsetzung der \nRichtlinie 89/48/EWG des Rates der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaften vom 21. Dezember 1988 \u00fcber eine all-\ngemeine Regelung zur Anerkennung der Hochschuldip-\nlome, die eine mindestens dreij\u00e4hrige Berufsausbildung \nabschlie\u00dfen, f\u00fcr Lehrerberufe an den Ausschuss f\u00fcr \nSchule und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss und an den Ausschuss f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die \nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. \nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen und wir k\u00f6nnen \nden Tagesordnungspunkt beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass \nwir an dieser Stelle die Tagesordnung unterbrechen und in \neine Mittagspause gehen. Wir treffen uns hier zur Bera-\ntung wieder um 13:45 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:42 Uhr bis 13:47 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren in der Tagesord-\nnung fort. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Interessen von Freistaat und Kommunen wahren! \nDrucksache 4/3216, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Beibehaltung der Beteiligung des Bundes an den Kosten der Kommunen \nf\u00fcr Unterkunft und Heizung von Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4ngern \n\nDrucksache 4/3079, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n\u2013 Bundeszuschuss f\u00fcr die bei den Kommunen verbleibenden Kosten f\u00fcr \nHeizung und Unterkunft \n\nDrucksache 4/3081, Antrag der Fraktion der NPD \n\n\u2013 Entlastung der s\u00e4chsischen Kommunen bei Hartz IV sicherstellen \u2013 \nR\u00fcckzahlung des Bundeszuschusses an den Kosten der  \n\nUnterkunft und Heizung aussetzen \nDrucksache 4/3181, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. \nHerr Abg. Albrecht, bitte. \n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Zu diesem Thema ist ja \nleider schon sehr viel Porzellan zerschlagen worden, \nsodass ich hoffe, dass wir bei unserer heutigen Debatte \ndas Thema behutsam und mit dem n\u00f6tigen Einf\u00fchlungs-\nverm\u00f6gen diskutieren. Man k\u00f6nnte es sich ja leicht \nmachen und sagen, alle vorliegenden Antr\u00e4ge haben im \nWesentlichen zum Inhalt, sich mit der Finanzverteilung \nzwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen zu besch\u00e4ftigen \nund dort Regelungsbedarf anzumelden bzw. die Beibehal-\ntung der bisherigen Regelung zu fordern oder daf\u00fcr \neinzutreten. \n\nIch halte den Beginn dieser Aussprache auch hier in \ndiesem Hause f\u00fcr gut und notwendig, bin aber der Mei-\n\nnung, dass wir das mit der heutigen Aussprache sicherlich \nnicht allein bewerkstelligen k\u00f6nnen, sondern es auch in \nden n\u00e4chsten Wochen weiter tun sollten. \n\nDie Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe \nhat viele Emotionen geweckt, Wunden sind geschlagen \nworden und bei vielen \u2013 das sieht man auch, wenn man \nmit Betroffenen spricht \u2013 sind diese Wunden noch lange \nnicht verheilt. Ein Teil dessen, was an Emotionen au\u00dfer-\nhalb dieses Hauses geweckt worden ist, ist sicherlich auch \nvon der Politik, von uns selbst verschuldet. Das sollte \nnicht wieder vorkommen. Wenn wir uns also jetzt diesen \nAntr\u00e4gen n\u00e4hern, fragen wir uns, worum es geht. Wir \nwollen schlicht und einfach mit unserem Antrag sicher-\nstellen, dass bei der innerstaatlichen Finanzverteilung \nzwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen die Gesch\u00e4fts-\ngrundlage vom vergangenen Jahr erhalten bleibt, die \nlautet: garantierte Entlastung der Kommunen f\u00fcr zirka \n2,5 Milliarden Euro und dabei finanzielle Neutralit\u00e4t f\u00fcr \ndie L\u00e4nderhaushalte. \n\n 2508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Die bis jetzt \nnoch amtierende Bundesregierung hat dazu einen Gesetz-\nentwurf in den Bundestag eingebracht, der die Bundesbe-\nteiligung bei Kosten f\u00fcr die Unterkunft und die Heizung \nbei Bezug von ALG II r\u00fcckwirkend auf null setzen soll. \nDies hat, wie nicht anders zu erwarten, einen Sturm der \nEntr\u00fcstung von Kommunen und L\u00e4ndern verursacht. Wir \nsagen, dass es bei der zugesagten Gesamtentlastung \nbleiben muss. Dies ist die wesentliche Kernaussage \nunseres Ansatzes. Wie dies allerdings im Einzelfall \nerreicht wird, darauf wollen wir uns \u2013 im Gegensatz zu \neinigen anderen Antr\u00e4gen, die heute zu diesem Tagesord-\nnungspunkt vorliegen \u2013 nicht festlegen, und ich glaube \nauch, zu Recht, denn seri\u00f6serweise kann man bei der \nvorliegenden Zahlensituation kaum nachvollziehen, wie \nsich die Entwicklung im Einzelnen tats\u00e4chlich real voll-\nzogen hat. \n\nInsbesondere bei den Rechnungen des Bundes ist es \nzumindest bei mir so, dass ich sie kaum nachvollziehen \nkann. Die auch f\u00fcr unsere Fraktion und wohl auch f\u00fcr die \nKoalition unerwartet starke Steigerung der Fallzahl von \nALG-II-Empf\u00e4ngern rechnet der Bund fast ausschlie\u00dflich \nden Kommunen als fiktive Entlastung zu. \n\nBei Wohngeld geschieht dies auch gegen\u00fcber den L\u00e4n-\ndern, also auch gegen\u00fcber dem Freistaat, und hat zum \nBeispiel f\u00fcr den Freistaat Sachsen zur Folge, dass die \nEinsparung beim Wohngeld h\u00f6her liegt als die tats\u00e4chli-\nche Ist-Ausgabe 2004. Wenn man allein dieses Zahlen-\nspiel betrachtet, stellt man fest, dass das nicht plausibel \nist. \n\nFiktive Entlastungen zu qualifizieren, wenn derart viele \nunbekannte Gr\u00f6\u00dfen im Spiel sind, ist nicht m\u00f6glich und \ndas versteht auch niemand, und es ist schon so, dass das \nzum Teil wie eine Theatervorstellung wirkt. \n\nWas mich bedr\u00fcckt, ist, dass bei dieser Diskussion die \nBetroffenen, die in ihrem Leben die konkrete Situation \nselbst sp\u00fcren, daf\u00fcr nat\u00fcrlich keinerlei Verst\u00e4ndnis auf-\nbringen k\u00f6nnen; dass sie sogar das Gef\u00fchl haben m\u00fcssen, \ndiese Diskussion wird auf ihrem R\u00fccken ausgetragen. \n\nAll diesen Menschen \u2013 es sind in Sachsen nahezu 500 000 \n\u2013 m\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich sagen: Innerhalb \nder heutigen Debatte ist die Finanzverteilung zwischen \nden einzelnen staatlichen Ebenen so, wie wenn hinter \neinem Bankschalter gestritten wird, wer denn nun die \nKontof\u00fchrung oder die Kreditbearbeitung durchf\u00fchrt: Der \nKunde selbst bekommt von dieser Diskussion in der \nRegel nichts mit. Deshalb noch einmal: Sie k\u00f6nnen davon \nausgehen, dass Sie \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wie dieser \nstaatsinterne Streit gel\u00f6st wird \u2013 die Ihnen zustehenden \ngesetzlichen Leistungen erhalten werden. Wir als Landtag \nsind hier ebenfalls eher Zuschauer, denn es handelt sich \num ein Bundesgesetz. \n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge sind daher eher ein Aufh\u00e4nger, \neine Aufforderung f\u00fcr die Diskussion und weniger ein \nBeitrag zur L\u00f6sungsfindung. \n\nWarum greift nun der Bund zu solch drastischen Ma\u00df-\nnahmen wie dem Gesetzentwurf aus dem Hause Clement? \nEin Blick in den Bundeshaushalt macht deutlich: Die \nAusgaben f\u00fcr ALG II sind extrem aus dem Ruder gelau-\nfen. Statt der geplanten 14,6 Milliarden Euro werden am \nJahresende mindestens 26 Milliarden Euro n\u00f6tig werden, \ndie wir alle als Steuerzahler f\u00fcr das Arbeitslosengeld II \naufwenden m\u00fcssen. Die Ausgaben haben sich nahezu \nverdoppelt, und das, obwohl die meisten Betroffenen dies \nkaum sp\u00fcren, ja, teilweise sogar weniger haben als vorher. \nEs ist also paradox: Die Allgemeinheit zahlt doppelt so \nviel wie geplant, doch die gef\u00fchlte Armut w\u00e4chst. Kein \nWunder, dass bei dieser Situation inzwischen viele kalte \nF\u00fc\u00dfe bekommen haben. \n\nVon den \u00fcbrigen L\u00f6chern im Bundeshaushalt, die man bei \nsolch einer Diskussion nat\u00fcrlich auch noch anf\u00fchren \nk\u00f6nnte, will ich an der Stelle gar nicht sprechen. \n\nDie Art und Weise der Hartz-IV-Gesetzgebung hat \u2013 das \nm\u00fcssen wir unumwunden zugeben \u2013 Frust bei den B\u00fcr-\ngern \u00fcber den Staat und im Staat ausgel\u00f6st. Unseren \nB\u00fcrgern, die Anspruch auf Arbeitslosengeld II haben, ist \nkein Vorwurf zu machen, wenn sie die Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten des Gesetzes nutzen. Jeder Steuerzahler macht \ndas genauso, wenn er seine eigene Steuererkl\u00e4rung fertigt \nund pr\u00fcft. \n\nUnabh\u00e4ngig von diesen inhaltlichen Fragen fordern wir \numgehend Klarheit in der innerstaatlichen Finanzdebatte \nund die Beachtung des alten Grundsatzes: Pacta sunt \nservanda \u2013 Vertr\u00e4ge sind einzuhalten. \n\nUnsere Kommunen stellen jetzt ihre Haushalte f\u00fcr 2006 \nauf und m\u00fcssen deshalb jetzt wissen, mit welchen Gr\u00f6\u00dfen \nsie zu rechnen haben. \n\nDas waren einige wichtige Punkte zu dem Thema und ich \nhoffe, dass die nun folgende Diskussion dies in aller \nSachlichkeit best\u00e4tigt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf; Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Liebe G\u00e4ste! \nIch glaube, die L\u00f6sung der anstehenden Probleme der \nArbeitsmarktreform Hartz IV ist grunds\u00e4tzlich eine \ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. Es m\u00fcssen sich alle \ndemokratischen politischen, aber auch gesellschaftlichen \nKr\u00e4fte daran beteiligen, denn zu Hartz IV gab und gibt es \nnach meiner Auffassung keine Alternative. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\n \u201eDas Arbeitslosengeld II hat die Kommunen finanziell \nst\u00e4rker entlastet als in den Sch\u00e4tzungen angenommen; \ndeswegen ist der Bundeszuschuss f\u00fcr die bei Kommunen \nverbleibenden Kosten f\u00fcr Heizung und Unterkunft nicht \nmehr notwendig.\u201c \n\n 2509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nKaum ein anderer Satz des Bundeswirtschaftsministers \nhat in der Vergangenheit f\u00fcr mehr politischen Wirbel \ngesorgt, Schlagzeilen \u00fcberh\u00e4uften sich, kaum jemand \nbehielt in der nachfolgenden Diskussion einen k\u00fchlen \nKopf. Es gibt ja die Pressemitteilung des SSG, unter-\nzeichnet von Tiefensee; Frau Orosz hat sich in der \u201eMor-\ngenpost\u201c gemeldet: \u201eSachsen macht mobil\u201c. \n\nWas war denn eigentlich geschehen? Das Bundeskabinett \nhat am 5. Oktober einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \nZweiten Buches Sozialgesetzbuch, SGB II, beschlossen. \nMit diesem Entwurf werden aus Sicht des Bundes die \nErgebnisse der zum 1. Oktober 2005 erfolgten \u00dcberpr\u00fc-\nfung, Revision \u2013 die alle wollten! \u2013 in Hinsicht auf die \nBundesbeteiligung f\u00fcr Kosten der Unterkunft umgesetzt. \n\nWichtig ist an dieser Stelle zu bemerken, dass das die \nSicht des Bundes darstellt, der sich auf Zahlen beruft, die \nnat\u00fcrlich dann von den Kommunen zugearbeitet werden \nm\u00fcssen. Und siehe da, nach diesem Satz, nach diesem \nGesetz \u2013 das noch durch den Bundesrat muss \u2013 legten sie \ndiese Zahlen dann auch vor, und zwar hat der Deutsche \nLandkreistag am vergangenen Freitag diese Kommunal-\ndatenerhebung ver\u00f6ffentlicht. \n\nNun ist es ja mit Zahlen so eine Sache. Es ist immer die \nFrage, wer sie erarbeitet und wie man sie interpretiert. \nSchauen wir uns das einmal genauer an. Belastungs-\nrechnung: Bund 13,25 Milliarden Euro, Kommunen \n13,87 Milliarden Euro \u2013 da liegt man gar nicht so weit \nauseinander, wenn man das auf Bundesma\u00dfst\u00e4be hoch-\nrechnet \u2013; Entlastungsrechnung Bund: Kommunen 12,92, \nalso rund 13 Milliarden Euro, Land rund drei Milliar-\nden Euro \u2013 in Summe also rund 16 Milliarden Euro, das \nsagt der Bund \u2013, macht eine Entlastung ohne Sonderzah-\nlungen von rund drei Milliarden Euro. \n\nDie Kommunen machen eine andere Rechnung auf. \nEntlastung: Kommunen 10,3 Milliarden Euro, Land rund \nzwei Milliarden Euro, Summe rund 12,3 Milliarden Euro \n\u2013 macht nach Auffassung der Kommunen eine Belastung \nvon 1,5 bis 1,6 Milliarden Euro. \n\nBei Hinzurechnung der bis jetzt geleisteten Zahlungen des \nBundes von rund 3,2 Milliarden Euro bleibt erst einmal \ngrunds\u00e4tzlich festzustellen: Bei diesen Zahlungsstr\u00f6men \nist jetzt schon \u2013 selbst bei der Kommunaldatenerhebung \u2013 \neine Entlastung der Kommunen von rund 1,6 bis  \n1,7 Milliarden Euro eingetreten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nEs geht also um einen Streitpunkt von rund 0,8  bis \n0,9 Milliarden Euro, um das Ziel von 2,5 Milliarden Euro \nEntlastung grunds\u00e4tzlich zu erreichen, und nat\u00fcrlich geht \nes darum, dass die Interpretation des Bundes nicht greift \nund hier eine Reduzierung der Bundeszahlung in H\u00f6he \nvon etwas \u00fcber 29 % erfolgt. \n\nAlso noch einmal: Eine Revision war Wunsch aller \nSeiten, keiner rechnete aber mit solch unterschiedlichen \nZahlen. Der Gesetzentwurf und die zugrunde liegenden \nBerechnungsergebnisse wurden zwischenzeitlich sowohl \nan die L\u00e4nder als auch an die Gemeinden weitergeleitet. \n\nWir hoffen, dass in den n\u00e4chsten Wochen in den entspre-\nchenden Verhandlungen das unterschiedliche Zahlenmate-\nrial abgeglichen wird, denn nur so kann eine Einigung f\u00fcr \ndas laufende wie auch f\u00fcr die kommenden Jahre erzielt \nwerden. \n\nEs ist richtig und wichtig, sich mit diesem Antrag der \nKoalition daf\u00fcr einzusetzen, dass die Nettoentlastung der \ndeutschen Kommunen kommt, die Berechnungsgrundla-\ngen n\u00fcchtern abgeglichen werden und, wenn sich heraus-\nstellt, dass s\u00e4chsische Kommunen belastet werden, \nentsprechend mit der Bundesregierung verhandelt wird, \nso wie es auch in der entsprechenden Klausel der Fall ist; \ndenn es geht um die Entlastung der gesamtdeutschen \nKommunen. Ob es direkt zu einer Entlastung in der \neinzelnen Stadt oder im Landkreis f\u00fchrt, ist in dem Gesetz \nnicht geregelt. \n\nAlso N\u00fcchternheit ist gefragt. N\u00fcchternheit spiegelt auch \nder Koalitionsantrag wider. \n\nIm \u00dcbrigen glaube ich, dass aufgrund der nunmehrigen \nParteienlandschaft mit Angela Merkel bei der CDU und \nMatthias Platzeck bei der SPD, aber auch mit  \nWolfgang Tiefensee und Thomas de Maizi\u00e8re zuk\u00fcnftig \nim Ministerium im Bund die Ostl\u00e4nder-Repr\u00e4sentanz sehr \ngewachsen ist. Ich bin sehr zuversichtlich, dass wir den \nentsprechenden Einfluss geltend machen k\u00f6nnen. \n\nSchauen wir uns kurz an, wo die Probleme liegen, die \naufgetaucht sind, und warum die Zahlen \u2013 Herr Albrecht \nhat sie genannt \u2013 aus dem Ruder gelaufen sind. \n\nIch glaube, dass sich die Schw\u00e4chen der einzelnen Syste-\nme, die bei Hartz IV zusammengefasst worden sind \u2013 \nSozialhilfe, Arbeitslosenhilfe, Wohngeldberechnung \u2013, \nalso die Schw\u00e4chen, die es in einzelnen Systemen gab, bei \nHartz IV komprimieren und b\u00fcndeln. \n\nMan kann es am Beispiel von Dresden sehr deutlich \nmachen. Waren im Januar 2005 noch 25 000 Bedarfsge-\nmeinschaften registriert, erh\u00f6hte sich diese Zahl bis \nAugust 2005 auf rund 31 000, und damit erh\u00f6hten sich \nnat\u00fcrlich auch die entsprechenden Zahlungen der Kom-\nmune. \n\nWir haben also das Ph\u00e4nomen der Explosion der Bedarfs-\ngemeinschaften durch Aufl\u00f6sung von ehe\u00e4hnlichen \nGemeinschaften, aber auch durch den Auszug der Kinder. \n\nWir haben des Weiteren eindeutig Betrug, Untervermie-\ntung an Partner und Familien, Weitervermietung der vom \nAmt bezahlten Wohnungen, oder es wurde die Miete \neinfach nicht bezahlt, sie ist also nicht direkt an den \nVermieter gegangen. \n\nWir haben aber auch das Problem Schwarzarbeit mangels \nDatenabgleich der entsprechenden Institutionen. Wir \nhaben in den Kommunen das Problem der unangemesse-\nnen Wohnkosten. Wir haben die \u00dcbergangsfrist von sechs \nMonaten, die massiv zu Buche schl\u00e4gt. Allein in Dresden \nsch\u00e4tzt man ein, dass rund 30 % der Bedarfsgemeinschaf-\nten \u2013 das sind hochgerechnet 8 500 \u2013 eine \u00dcberschreitung \nder Angemessenheit von 25 bis 75 % der Haushalte \n\n 2510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nausweisen, wobei hier der Schwerpunkt bei den Ein- bis \nZwei-Personen-Haushalten liegt. \n\nAus diesem Grund glaube ich, dass es vern\u00fcnftig ist, mit \neiner entsprechenden Gelassenheit und Sachlichkeit mit \ndem Bund zu verhandeln. Dazu dient der Antrag der \nKoalition. \n\nIch glaube, man sollte im Auge behalten, dass man als \nTransferland in Ostdeutschland, in das jedes Jahr rund \n110 Milliarden Euro aus dem Westen flie\u00dfen, mit immer \nneuen und gr\u00f6\u00dferen Forderungen gegen\u00fcber dem Bund \netwas vorsichtiger sein sollte. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Links-\nfraktion.PDS auf. Herr Abg. Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Sehr geehrter Kollege Pecher, vielleicht sollte \nIhnen einmal jemand beibringen, dass am 18. September \nBundestagswahlen waren. Dass die SPD dabei derart \neingebrochen ist, wie sie eingebrochen ist, hat vielleicht \netwas mit Hartz IV zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKollege Albrecht, Sie haben eine bemerkenswert sachli-\nche Rede gehalten, nur, in einem stimme ich mit Ihnen \nnicht \u00fcberein: Mit Sicherheit wird der S\u00e4chsische Landtag \nin dieser wichtigen Angelegenheit nicht Zuschauer blei-\nben k\u00f6nnen. Das w\u00e4re geradezu absurd. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie wissen, dass dieser so genannte Hartz-IV-Komplex \nauch Sache der L\u00e4nderkammer ist. Deshalb freue ich \nmich, dass ich in der \"Morgenpost\" und auch in der \n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c lesen konnte, dass es gestern \neinen Kabinettsbeschluss gab. Sachsen, so lese ich, wolle \n\u2013 eine Presseerkl\u00e4rung gibt es offenbar noch nicht \u2013  \neiner Bundesratsinitiative \u2013 meines Wissens von Rhein-\nland-Pfalz und Niedersachsen \u2013 beitreten, die diesen \nUnsinn von Noch-Wirtschaftsminister Clement stoppt. \nWenn das kein kleiner Erfolg der Linksfraktion ist! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSo viel dazu. Jetzt aber zur Sache. Wir alle tun so, als \ngehe es hier vordergr\u00fcndig um ein Finanzproblem der \nKommunen. Nat\u00fcrlich geht es auch um ein Finanzprob-\nlem der Kommunen, sogar um ein au\u00dferordentlich erns-\ntes. Dazu wird mein Kollege Dr. Dietmar Pellmann noch \nsprechen, auch dar\u00fcber, was es bei der Hartz-IV-\nHauptstadt Leipzig bedeuten w\u00fcrde, w\u00fcrden diese unsin-\nnigen Clement-Pl\u00e4ne wahr. \n\nIn erster Linie geht es um die Betroffenen. Das sollten wir \nbitte nicht vergessen. Ich sage es deshalb, weil man in der \nPresse auch anderes lesen kann, und zwar nicht nur \nVern\u00fcnftiges, sondern man kann zum Beispiel Aussagen \n\nvon Arnold Vaatz lesen. Er ist bekanntlich kein Hinter-\nb\u00e4nkler der CDU, sondern immer noch ein ziemlich \neinflussreicher Politiker. \n\nWas sagt er? Er sagt, er h\u00e4tte \u00fcberhaupt nichts dagegen, \nwenn die Hartz-IV-Gelder oder das Arbeitslosengeld II an \ndas niedrigere Ostniveau angeglichen w\u00fcrden. Es streitet \nniemand mehr dar\u00fcber, dass die Angleichung n\u00f6tig ist. \nArnold Vaatz hat nichts dagegen. Er stimmt damit Dieter \nAlthaus zu, der dies bekanntlich vorgeschlagen hat. \n\nIch denke, diese Stimmen sollte man au\u00dferordentlich \nernst nehmen. Wir werden uns vorbehalten, das zu thema-\ntisieren. \n\nEs sollten vier Milliarden Euro aus dem System herausge-\nzogen werden \u2013 wir reden jetzt \u00fcberhaupt nicht \u00fcber \nMissbrauch \u2013, obwohl \u2013 ich nehme meinen Heimatkreis \nDelitzsch \u2013 f\u00fcr rund 30 Arbeitssuchende genau eine freie \nStelle zur Verf\u00fcgung steht. Da sehen Sie, was Hartz IV bis \njetzt geleistet hat. Jeder kann es f\u00fcr seinen eigenen Land-\nkreis oder seine Stadt durchdeklinieren. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcrden Sie eine \nZwischenfrage gestatten? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte \nzun\u00e4chst in aller Bescheidenheit daran erinnern, dass \nunser Antrag die sch\u00f6ne Drucksachen-Nummer 4/3079 \ntr\u00e4gt. Das ist nach Adam Ries immer noch etwas weniger \nals 3216. Das ist die Antragsnummer der Koalitionsfrakti-\nonen. \n\nSie haben sicherlich eine Frage, aber das obliegt der \nPr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich hatte Sie schon \ngefragt, ob Sie eine Zwischenfrage gestatten. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ja, Herr \nBrangs, bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Kollege Friedrich, habe ich \nSie richtig verstanden, dass Sie die Absenkung des \nALG II von Westniveau auf Ostniveau als Beitrag zur \nHerstellung der sozialen Gerechtigkeit im Lande empfin-\nden? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Da m\u00fcssen \nSie richtig zuh\u00f6ren! Das sieht Herr Arnold Vaatz so. \nGenau das habe ich kritisiert. \n\nStefan Brangs, SPD: Wie sehen Sie es denn? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Wir haben \neinen anderen Vorschlag. Das ist eine andere Debatte. Wir \nsind f\u00fcr eine Grundsicherung. Da m\u00fcssen wir eine andere \nDebatte aufmachen. Ich werde mich jetzt zum Thema \n\u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\n13 Tage nach unserem Antrag hat es die Koalitionsfrakti-\non f\u00fcr wichtig und richtig befunden, ihren Antrag, der \nheute laut Gesch\u00e4ftsordnung als Erster behandelt und \nabgestimmt werden muss, einzureichen. Man h\u00e4tte dies \nalles ohne Schwierigkeiten bereits am 10. Oktober zur \n32. Landtagssitzung bereden und besprechen k\u00f6nnen, \nwenn die Koalition die Gr\u00f6\u00dfe besessen h\u00e4tte, unseren als \ndringlich bezeichneten Antrag, dessen Dringlichkeit \noffensichtlich war, zuzugestehen. Diese Gr\u00f6\u00dfe hat sie \naber nicht besessen. Was soll\u2019s, wir leben damit. \n\nWas wollen wir? Wir wollen, anders als die Koalition, \nzwei Punkte. Wir wollen \u2013 ich will das, was Herr Albrecht \ngesagt hat, nicht wiederholen \u2013, dass dieser Unsinn \ngestoppt wird und dass die Kommunen die versprochenen \nEntlastungen bekommen. \n\nWir wollen weiterhin \u2013 das steht weder im Koalitionsan-\ntrag noch im Antrag der FDP; ich \u00e4u\u00dfere mich hier nur zu \nden Antr\u00e4gen der demokratischen Fraktionen \u2013, dass die \nGefahr von zwangsweisen Wohnungswechseln aufgrund \nunzureichender Zusch\u00fcsse f\u00fcr Heizung und Unterkunft \ngesehen und in dem Revisionsschema \u00fcber die H\u00f6hen \nverhandelt wird \u2013 auch das ist ein massives Problem; \nDr. Pellmann wird darauf noch eingehen \u2013, sodass diese \nGefahr f\u00fcr die Betroffenen ausgeschlossen wird. \n\nWir wollen neben der Sache mit den Kommunen, dass \nsich die Staatsregierung daf\u00fcr einsetzt, dass es k\u00fcnftig f\u00fcr \ndiese Aufgaben eine Regelfinanzierung durch den Bund \ngibt; denn wir haben den Grundsatz: Wer bestellt, der \nbezahlt. Hartz IV hat der Bund erfunden, deshalb ist der \nBund auch in der Verantwortung, deshalb ist der Bund \nauch in der Finanzverantwortung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWie es zu dem Problem gekommen ist, muss ich nicht \nweiter erl\u00e4utern. Der Kern ist, dass es bis heute kein \neinvernehmliches Revisionsschema gibt. Der Bund meint, \nseines sei richtig. Er hat aber kein Einvernehmen mit den \nL\u00e4ndern und Kommunen erzielt. Deshalb kommen diese \nkrass unterschiedlichen Zahlen \u00fcberhaupt erst aufs Tab-\nlett. Dass man hier unterschiedlicher Meinung ist, ist nicht \ndas Schlimme. Das Schlimme ist, dass aus dem Noch-\nClement-Ministerium \u2013 ich kann es nicht anders sagen \u2013 \neine regelrechte Schm\u00e4hschrift herausgekommen ist unter \ndem rei\u00dferischen Titel: \u201eVorrang f\u00fcr die Anst\u00e4ndigen, \ngegen Missbrauch, Abzocke und Selbstbedienung im \nSozialstaat\u201c. Kurze Zeit sp\u00e4ter haben die \u201eFAZ\u201c und auch \nder \u201eSpiegel\u201c, den ich immer sehr gesch\u00e4tzt habe, und \nandere Publikationsorgane nachgezogen. Sie haben eine \nregelrechte Hetzkampagne gegen die Leistungsempf\u00e4nger \nentfacht, was wir sch\u00e4rfstens verurteilen, weil damit kein \neinziges Problem gel\u00f6st wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSicher gibt es wie bei jedem Sozialtransfer auch hier \nMissbrauch. Aber seri\u00f6se Kritiker, wie beispielsweise \nProf. Dr. Hans-G\u00fcnther Hennecke vom Landkreistag oder \nDr. Gert Landsberg vom Deutschen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag, h\u00e4ngen das Missbrauchsproblem wesentlich tiefer \n\nund mahnen zur Sachlichkeit. Sie sch\u00e4tzen, dass die \nMissbrauchsquote nicht h\u00f6her als bei anderen Sozialtrans-\nfers ist und um die 5 % liegt. Selbst wenn es null Miss-\nbrauch geben w\u00fcrde, w\u00e4re die exorbitante Kostenentwick-\nlung bei Hartz IV nicht gestoppt worden. Das sind Aussa-\ngen von kommunalen Spitzenvertretern, die wissen, \nwovon sie reden. \n\nZum Abschluss: Was Hartz IV \u2013 sollte es so bleiben, wie \nes ist \u2013 wirklich kosten w\u00fcrde, kann im Moment noch \nniemand sagen. Ob es richtig ist, was der Deutsche \nSt\u00e4dtetag mit seiner Beteiligung von 34,4 % meint, das \nwird man sehen. Wichtig ist, dass es ein einvernehmliches \nRevisionsschema gibt, damit sich Bund, L\u00e4nder und \nKommunen hierin einigen, wenn man schon keine Mehr-\nheiten hat, Hartz IV ganz abzuschaffen \u2013 was die Mei-\nnung der Linksfraktion ist \u2013, und wenigstens dort Einver-\nnehmen erzielt wird. \n\nDamit m\u00f6chte ich enden und ich bitte recht herzlich um \ndie Zustimmung zu unseren beiden Punkten. Ich bitte \ndann sp\u00e4ter um punktweise Abstimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Das Bundeskabinett hat am 5. Oktober 2005 im \nEntwurf ein Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Zweiten \nBuches Sozialgesetzbuch beschlossen. Kernpunkt der \n\u00c4nderung ist der geplante Wegfall der Beteiligung des \nBundes an den von den Kommunen zu tragenden Kosten \nvon Unterkunft und Heizung f\u00fcr erwerbst\u00e4tige Hilfsbe-\nd\u00fcrftige. \n\nNicht genug, dass nach Pl\u00e4nen der Bundesregierung die \nBeteiligung von 29,1 % durch den Bund gestrichen \nwerden soll, nein, bisher gezahlte Leistungen sollen auch \nan den Bund zur\u00fcckgezahlt werden. Bundesweit hei\u00dft \ndies f\u00fcr die Kommunen, dass 3,2 Milliarden Euro bereits \ngezahlter Leistungen r\u00fcckerstattet werden m\u00fcssen. F\u00fcr \nSachsen bedeutet dies eine R\u00fcckzahlung von \n240 Millionen Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \nS\u00e4chsischen Landkreistages, Herr Andr\u00e9 Jacob, bringt es \nauf den Punkt, wenn er aus seinem Herzen keine M\u00f6rder-\ngrube macht und feststellt: \u201eWas die Bundesregierung \nbeschlossen hat, ist Wortbruch.\u201c Anders kann man diesen \nGesetzentwurf in der Tat nicht bezeichnen. \n\nIm R\u00fcckblick hatte alles so harmonisch angefangen. Im \nVermittlungsausschuss von Bundestag und Bundesrat \nwurde im Juli 2004 vereinbart, dass sich der Bund an den \nKosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung beteiligen werde. \nDiese Regelung wurde im \u00a7 46 Abs. 6  Satz 1 des Sozial-\ngesetzbuches II festgehalten. Den Kommunen wurde eine \nEntlastung von 2,5 Milliarden Euro versprochen. So weit, \nso gut. Doch leider ist es anders gekommen, als die \nBundesregierung seinerzeit angek\u00fcndigt hatte. \n\n 2512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nIm M\u00e4rz 2005 fand zwischen Bund, L\u00e4ndern und kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden die erste Revisionsverhand-\nlung statt. Das Bundeswirtschaftsministerium und der \nBundeswirtschaftsminister Clement legten Datenmaterial \nvor, das allerdings weit entfernt vom Datenmaterial der \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde war. Die kommunale \nDatenerhebung wies erhebliche Mehrkosten auf, die im \nGegensatz zur Datenerhebung des Wirtschaftsministeri-\nums standen. Insgesamt besteht f\u00fcr die kommunale Ebene \nim Vergleich zu den Sch\u00e4tzungen des Bundeswirtschafts-\nministeriums ein um 4,07 Milliarden Euro h\u00f6herer Fi-\nnanzbedarf. Dies bedeutete im Umkehrschluss, dass die \nBeteiligung des Bundes an den Wohnkosten in H\u00f6he von \nbisher 29,1 % auf 34,4 % angehoben werden m\u00fcsste. \nAnstatt hier, wie besprochen, einen Datenabgleich der \nErgebnisse mit den Ergebnissen der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde vorzunehmen, suchte die Bundesregierung \nkeinen Ausgleich, sondern verschob die Verhandlungen, \num nun mit einem Gesetzentwurf vorzusprechen. \n\nEine gemeinsame Arbeitsgruppe aus Vertretern der \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde, der Bundesl\u00e4nder und des \nStatistischen Bundesamtes legte Zahlen vor, die eine \nandere Sprache sprechen als die Erhebung der Bundesre-\ngierung, die nun die Streichung und die R\u00fcckzahlung \nbegr\u00fcnden soll. Die Realit\u00e4t im Hinblick auf die verspro-\nchenen Einzahlungen von 2,5 Milliarden Euro f\u00fcr die \nKommunen spricht ebenfalls eine andere Sprache. \n\nMeine Damen und Herren! Diese versprochene Entlas-\ntung hat \u00fcberhaupt nicht stattgefunden. Im Gegenteil, die \nKommunen st\u00f6hnen \u00fcber immer neue Kosten, die sich aus \nder Einf\u00fchrung der Hartz-IV-Gesetze ergeben. Allein in \nSachsen ist im Gegensatz zum Jahr 2004 eine Fallerh\u00f6-\nhung von Hartz IV von 30 % zu verzeichnen. Es ist eine \nTatsache, dass Berechnungen des Bundeswirtschaftsmi-\nnisteriums die tats\u00e4chlichen Kostenfolgen durch Hartz IV \nverschleiern. Zun\u00e4chst beruhen sie auf einer gesetzlich \nnicht vorgegebenen Sch\u00e4tzung aus unvollst\u00e4ndigen Daten. \nWeiterhin geht die Bundesregierung irrigerweise davon \naus, dass die Kostenexplosion auch ohne Hartz IV in der \nkommunalen Sozialhilfe stattgefunden h\u00e4tte, wodurch den \nKommunen f\u00fcr 2005 fiktive Kostenentlastungen in H\u00f6he \nvon 2,5 Milliarden Euro gegengerechnet werden, die \nallerdings nie entstanden sind. Zudem behauptet der Bund \nkurzerhand irreale Einsparungen der Bundesl\u00e4nder, die sie \nnun an die Kommunen weitergeben sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Sollte die Bundesregierung \ntats\u00e4chlich mit dieser Unversch\u00e4mtheit durchkommen, \ndann wird es f\u00fcr die St\u00e4dte und Kreise in Sachsen dunkel \nwerden. Ich m\u00f6chte dies exemplarisch an zwei Beispielen \nverdeutlichen. \n\nIm Landkreis Kamenz zum Beispiel w\u00fcrden auf einmal \nneun Millionen Euro fehlen. Dies bedeutet einen unaus-\ngeglichenen Haushalt, wobei auch Pflichtaufgaben nicht \nmehr erf\u00fcllt werden k\u00f6nnten. Landr\u00e4tin Petra Kockert \nkann f\u00fcr ihren Kreis keine finanziellen Entlastungen \nentdecken, die eine derartige R\u00fcckforderung rechtfertigen \nw\u00fcrden. \n\nIm Landkreis Mei\u00dfen entst\u00fcnde ein Defizit von \n7,3 Millionen Euro. Auch hier w\u00fcrden \u00e4hnliche Probleme \nwie in Kamenz auftreten. \n\nDiese beiden Beispiele sind keine Ausnahmen, sondern \nder Regelfall. Die Bundesregierung hat offensichtlich die \nBodenhaftung verloren, was bekanntlich auch am \n18. September 2005 bei der Bundestagswahl quittiert \nwurde. \n\nOhne Druck aus den L\u00e4ndern und den Kommunen steht \njedoch zu bef\u00fcrchten, dass auch eine gro\u00dfe Koalition \nnicht auf den Boden der Tatsachen zur\u00fcckkehren wird. \n\nMeine Damen und Herren! Dass hier akuter Handlungs-\nbedarf herrscht, dar\u00fcber sind wir uns offenbar alle einig, \ndenn mit Ausnahme der GR\u00dcNEN, die sich lieber Projek-\nten wie der \u201ecoolen Schule\u201c oder dem \u201eGirls\u2019 Day\u201c  \nanstelle realer Probleme der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \nFreistaates widmen, liegen uns heute n\u00e4mlich Antr\u00e4ge \nvor, die sich mit den Problemen der Kommunen im \nZusammenhang mit den Kosten von Unterkunft und \nHeizung f\u00fcr Bed\u00fcrftige auseinander setzen. \n\nMeine Damen und Herren der FDP-Fraktion! Ihre Initia-\ntive zielt auf eine Vermittlung zwischen den Kommunen \nund den L\u00e4ndern auf der einen und dem Bund auf der \nanderen Seite. Leider sind Sie hier einem Irrtum unterle-\ngen, denn die Entschlie\u00dfung der Bundesregierung ist ein \nGesetzentwurf, der erst die zust\u00e4ndigen Gremien passie-\nren muss. Bis dahin bleibt alles beim Alten. Nichts \u00e4ndert \nsich. Daher wird nichts weiter \u00fcbrig bleiben, als die \nAnnahme dieses Gesetzes im Bundesrat zu verhindern. \n\nWenn man den Worten der Sozialministerin auf der \nletzten Ausschusssitzung des Sozialausschusses glauben \nkann, dann scheint in dieser Frage zwischen den Bundes-\nl\u00e4ndern ein Konsens zu bestehen. Man kann also davon \nausgehen, dass die Staatsregierung den gesamten Landtag \nhier in Sachsen hinter sich wei\u00df, wenn am \n25. November 2005 dieses Thema bei der Bundesratsde-\nbatte besprochen wird. \n\nEs sollte daher kein Problem sein, wenn sich der Landtag \nheute unserer Forderung anschlie\u00dft, die Ablehnung der \nPl\u00e4ne der Bundesregierung einheitlich zu erkl\u00e4ren. Es \nw\u00e4re sicher ein gutes Signal f\u00fcr die Kommunen im \nFreistaat, dass alle Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag in \neiner solch wichtigen Angelegenheit an einem Strang \nziehen. Daher werbe ich f\u00fcr die Annahme unseres Antra-\nges. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Abg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Werte Kolleginnen und Kollegen! \nIch m\u00f6chte an den Anfang der Debatte zur\u00fcckkommen. \nDa standen einmal 2,5 Milliarden Euro Entlastung f\u00fcr die \nKommunen. Zirka 100 Millionen sollten dabei auf die \n\n 2513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ns\u00e4chsischen Kommunen entfallen. Das war letztlich der \nGrund daf\u00fcr, dass sich der Bund mit 29,1 % an den \nKosten der Unterkunft beteiligt hat. Es sollte eine Netto-\nentlastung der Kommunen stattfinden. Das ger\u00e4t oft in \nVergessenheit. Es hat auch keine Kostenexplosion im \nBereich des ALG II gegeben. \n\nHerr Albrecht, Sie haben schon zu Recht darauf hinge-\nwiesen, dass das Arbeitslosengeld II 2005 zirka \n26 Milliarden Euro ohne Wohnkosten ausmacht. Wenn \nwir uns anschauen, dass wir 2004 f\u00fcr Arbeitslosenhilfe \n27,6 Milliarden Euro gezahlt haben, dann kann man nicht \nvon einer Kostenexplosion sprechen. Wenn man \n14 Milliarden Euro einstellt und wei\u00df, dass man f\u00fcr \nArbeitslosenhilfe 27,6 Milliarden Euro zahlt, hat man es \nauf Bundesebene sch\u00f6ngerechnet. Man muss einfach \nfesthalten, \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\ndass eine Sch\u00f6nrechnung auf Bundesebene stattgefunden \nhat und keine Kostenexplosion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa hat er mal Recht gehabt!) \n\n\u2013 Wir haben \u00f6fter mal Recht. Das werden Sie im Laufe \nder Zeit noch mitbekommen. \n\nDie Zahl der Bedarfsgemeinschaften ist ganz drastisch \nangestiegen. Herr Pecher hat schon auf die Ursachen \nhingewiesen, die zu diesem Anstieg gef\u00fchrt haben. Das ist \nauch die Ursache f\u00fcr die unterschiedlichen Zahlen. Der \nBund sagt, dass all das, was wir an Arbeitslosengeld II \n\u00fcber die Sozialhilfe hinaus zahlen, eine Entlastung f\u00fcr die \nKommunen darstellt. Das w\u00fcrde aber bedeuten, dass \ndiejenigen, die jetzt Arbeitslosengeld II beziehen und \nfr\u00fcher nicht Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger waren, bei den \nKommunen Sozialhilfe bezogen h\u00e4tten. Genau das ist \nnicht der Fall. Neben den Gr\u00fcnden, die Herr Pecher \nangef\u00fchrt hat, gibt es auch viele Menschen, die aus \npsychologischen Gr\u00fcnden den Gang zum Sozialamt \ngescheut haben und jetzt Arbeitslosengeld II empfangen. \nDiese Leute betr\u00fcgen nicht. Sie nehmen nur eine Leistung \nin Anspruch, die ihnen zusteht. Deswegen haben wir hier \neinen Anstieg bei den Kosten. Das hat auch nichts damit \nzu tun, dass die Kommunen etwas sch\u00f6nrechnen w\u00fcrden. \nWir haben hier tats\u00e4chlich erhebliche Mehrausgaben. \nAllein in Leipzig rechnet man mit 18 Millionen Euro im \nHaushalt. Ich gehe davon aus, dass Herr Pellmann noch \ngenauer darauf eingeht, welche dramatischen Konsequen-\nzen das f\u00fcr den Leipziger Haushalt haben w\u00fcrde. \n\nWenn wir uns anschauen, was unser eigenes Statistisches \nLandesamt ausgerechnet hat, stellen sich schon ein paar \nFragen. 57 Millionen Euro Entlastung im 1. Halbjahr, das \nist nicht so weit weg von 100 Millionen Euro insgesamt, \ndie einmal angedacht waren. Wenn diese Zahlen richtig \nsind \u2013 wir kennen die Zahlen aus Leipzig, wir kennen \nauch Zahlen aus anderen Gro\u00dfst\u00e4dten \u2013, dann kann hier \nirgendetwas nicht stimmen. Wir ben\u00f6tigen f\u00fcr eine sachli-\nche Diskussion mit dem Bund eine verl\u00e4ssliche Datenba-\nsis. Deswegen haben wir einen entsprechenden Berichts-\n\nantrag als ersten Punkt in unserem Antrag gestellt. Die \nKollegen von der Linksfraktion.PDS gingen einen ande-\nren Weg. Sie hatten eine Kleine Anfrage eingebracht, um \ndiese verl\u00e4sslichen Zahlen zu erheben, damit wir pro \nLandkreis und pro Kreisfreie Stadt wissen, was passiert \nist. Wir brauchen diese Daten, um in der Diskussion mit \ndem Bund sattelfest sein zu k\u00f6nnen. Es k\u00f6nnte ja sein, \ndass wir an mancher Stelle eine Mehrbelastung und \nwoanders eine Entlastung haben. Vielleicht haben wir \nsogar in Sachsen diese unterschiedlichen Entwicklungen, \nvielleicht aber auch zwischen Ost und West. \n\nDiese Daten m\u00fcssen auf den Tisch und wir sind der \nMeinung, dass der Antrag der Koalitionsfraktionen zu \nkurz greift, weil die Ermittlung einer verl\u00e4sslichen Daten-\nbasis nicht Gegenstand des Antrages ist. Sie formulieren \nganz lapidar und allgemein, es sollen keine Nachteile \nentstehen. Auch das greift zu kurz, denn es waren einmal \nEntlastungen zugesagt. Wir wollen nicht nur den Status \nquo erreichen, wir wollen, dass die zugesagten Entlastun-\ngen f\u00fcr die Kommunen erreicht werden. Das m\u00fcssen wir \nfordern und nicht nur keine Nachteile. Deswegen greift \nder Antrag der CDU/SPD-Koalition zu kurz und wir \nempfehlen Ihnen unseren Antrag zur Annahme. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN kommt an die Reihe. Frau Abg. Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben es in der Debatte \nschon geh\u00f6rt, auch hier schwirren die unterschiedlichsten \nZahlen zu den Kostensteigerungen, zu Kostenexplosion \nund Kosteneinsparungen im Zusammenhang mit Hartz IV \ndurch den Raum. Die alte Bundesregierung hatte zuge-\nsagt, dass die zweite, urspr\u00fcnglich f\u00fcr Oktober geplante \nRevisionsrunde auf die Zeit nach den Koalitionsgespr\u00e4-\nchen verschoben wird. Wir halten das f\u00fcr vern\u00fcnftig und \nangemessen. In den Koalitionsgespr\u00e4chen wird auch zu \ndem uns heute vorliegenden Thema \u201eKosten der Unter-\nkunft\u201c verhandelt. Dabei sitzen sowohl seitens der CDU \nals auch der SPD wichtige Teilnehmer aus Sachsen mit \nam Tisch. Deshalb macht es aus unserer Sicht Sinn, mit \ndiesen Antr\u00e4gen, die sich auf die Kosten der Unterkunft \nbeziehen, f\u00fcr politischen R\u00fcckenwind bei diesen Verhand-\nlungen zu sorgen. \n\nWir unterst\u00fctzen insbesondere den Punkt 1 des Antrages \nder FDP-Fraktion, die einen Bericht \u00fcber die aktuellen \nEnt- und Belastungen durch Hartz IV f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nKommunen in eine Bewertung einbeziehen will und auch \neine Bewertung der Kompensationszahlungen aus den \nSoBEZs mit diesem Antrag fordert. Die vorliegenden \nZahlen aus den Kommunen sind kaum vergleichbar. Es ist \nfast nicht m\u00f6glich, die Weitergabe der eingesparten \nWohngeldmittel des Landes an die Kommunen zu \u00fcber-\npr\u00fcfen. Es ist nicht klar, welche Kosten bei den Kosten \nder Unterkunft einbezogen werden und welche nicht. \n\n 2514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nOhne Zweifel, liebe Kolleginnen und Kollegen, mehr \nTransparenz ist f\u00fcr die Debatte unverzichtbar. \n\nDar\u00fcber hinaus scheint es uns aber ebenso wichtig, nicht \nnur die Be- und Entlastungswirkungen auf die Kommu-\nnen zu erfassen, sondern vor allem die auf die betroffenen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die Debatte ist eben nicht nur \neine finanzpolitische, sondern auch eine sozial- und \nfamilienpolitische. Der tats\u00e4chliche Anstieg der Kosten \nhat verschiedene Gr\u00fcnde. Auch darauf wurde schon \neingegangen. Flaue Konjunktur, bisher verdeckte Armut, \ndie jetzt sichtbar wird, die Niederschwelligkeit von \nAngeboten sowie Schw\u00e4chen im Gesetz sind zu nennen. \nSozialmissbrauch spielt dagegen keine gro\u00dfe Rolle. So \nsollte dieses Thema auch nicht diskutiert werden, sondern \nwir m\u00fcssen, wenn wir dieses Thema diskutieren, auch die \nWirkungen auf demografische Entwicklungen einbezie-\nhen. \n\nViele der Hartz-IV-Empf\u00e4nger haben Kinder oder be-\nkommen Kinder. Wenn diese Kinder mit ihren Familien \neine Chance bekommen sollen, dann brauchen wir f\u00fcr die \nUmsetzung der Hartz-IV-Gesetze eine familienpolitische \nDimension, die allerdings nicht als Repression verstanden \nwerden darf. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn man \nsich in der Praxis umh\u00f6rt, dann gibt es eine Reihe von \nEntwicklungen, mit denen vorher niemand so recht \ngerechnet hat und die die kommunalen Kosten f\u00fcr Hei-\nzung und Unterkunft in die H\u00f6he treiben. Es lohnt sich \ndaher, genauer hinzusehen. Das sind zum einen die \nJungen, die jetzt ermutigt werden, nicht l\u00e4nger im \u201eHotel \nMama\u201c zu leben. Wenn wir aber die Perspektive wech-\nseln, weg von Hartz IV und hin zu Familienpolitik und \nGeburtenrate, dann l\u00e4sst sich feststellen: Je l\u00e4nger junge \nLeute im \u201eHotel Mama\u201c leben, umso sp\u00e4ter gr\u00fcnden sie \neine eigene Familie und umso sp\u00e4ter bekommen sie \nKinder und dann eben auch weniger Kinder. Deswegen \nliegt das so traditionelle Italien in der Geburtenrate \n\u00e4hnlich niedrig wie Deutschland. \n\nWenn junge Frauen schwanger werden, dann haben sie \ndas Problem, dass sie unter Umst\u00e4nden in Abh\u00e4ngigkeit \nzum Kindesvater geraten, und sie m\u00fcssen es sich dreimal \n\u00fcberlegen, ob sie wirklich mit ihm zusammenziehen \nwollen, denn eine Grundsicherung bekommen sie nur, \nwenn sie eine eigene Wohnung haben. Bilden sie eine \nBedarfsgemeinschaft, bekommen sie keinen Euro, wenn \nder Kindesvater ausreichend verdient. F\u00fcr viele mag das \neine normale Familienperspektive sein; f\u00fcr junge Frauen, \ndie noch nicht lange in einer Partnerschaft leben, ist dies \neine \u00dcberforderung. Die Zukunft solcher Familiengr\u00fcn-\ndungen steht auf \u00e4u\u00dferst wackligem Boden. Von Beginn \nan werden diese jungen Frauen nicht nur \u00f6konomisch von \nihren Noch-nicht-Ehem\u00e4nnern, sondern auch beruflich \nabgekoppelt, n\u00e4mlich von der Unterst\u00fctzung zum berufli-\nchen Einstieg. Damit wird aber das Ziel von Hartz IV, \neine aktivierende Sozialpolitik zu sein, f\u00fcr eine zukunfts-\nsichernde Gruppe, n\u00e4mlich junge Frauen mit Kindern, die \nin Partnerschaft leben, geradezu umgekehrt. Gerade diese \nFrauen geraten in eine deaktivierende Abh\u00e4ngigkeit. \n\nHier haben wir einen politischen Zielkonflikt zwischen \ndem traditionellen Bild der Familie als Ern\u00e4hrermodell \nauf der einen Seite und einer modernen Familienpolitik, \ndie die Erf\u00fcllung von Kinderw\u00fcnschen erm\u00f6glicht, auf \nder anderen Seite. \n\nWas wir also brauchen, sind viel flexiblere und lebensna-\nhere Regelungen. Dadurch k\u00f6nnen wir sinnvoll in eine \nnachhaltige Familienpolitik investieren. Wir k\u00f6nnen es \nuns gar nicht leisten, allein aus dem Blickwinkel eines \nRessorts eine so komplexe Lebenswirklichkeit politisch \nzu bewerten. Es ist an der Zeit, zum Wohle der Familie \nund unserer Geburtenraten eine Individualisierung der \nAnspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld II durchzusetzen. Wir \nteilen in diesem Fall die Forderung der Gesellschaftspoli-\ntischen Kommission des Katholischen Deutschen Frauen-\nbundes. \n\nIn der Realit\u00e4t suchen Betroffene schon heute entspre-\nchende Auswege und werden so unter anderem als Miss-\nbraucher beschimpft. So mancher Euro, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, k\u00f6nnte eingespart werden, wenn der Bezug \nvon Arbeitslosengeld II eben nicht mit dem Auszug in \neine eigene Wohnung verkn\u00fcpft w\u00fcrde. Wenn Hartz IV \nurspr\u00fcnglich viel Geld sparen sollte und das heute nicht in \ndem gew\u00fcnschten Ma\u00df eingetreten ist, so muss es trotz-\ndem kein Scheitern sein. Wenn verdeckte Armut nun \nsichtbar ist und der Staat Geld zu ihrer Linderung ausgibt \noder sich familienpolitische Gesichtspunkte st\u00e4rker \nGeltung verschaffen, ist das sozialpolitisch in Ordnung, \nwenn auch haushaltspolitisch ein Problem. Die Anpas-\nsung der Regelungen sollte flexibel darauf reagieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir unterst\u00fctzen die \nAntr\u00e4ge der demokratischen Fraktionen. Zu dem PDS-\nAntrag wurde schon punktweise Abstimmung angek\u00fcn-\ndigt. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerr Albrecht, bitte. \n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Von einigen Rednern ist in \nder Sache Konsens signalisiert worden. Ich denke, wenn \nman darauf aufbaut, muss man sich dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, \nwas dieser m\u00f6gliche Konsens beinhalten soll. \n\nWichtig ist mir, dass wir uns zum Beispiel dar\u00fcber einig \nsind, dass das Projekt Hartz IV \u2013 man kann den Namen \nzwar als \u201everbrannt\u201c bezeichnen und ihm in Zukunft \neinen neuen Namen geben \u2013 richtig und nicht, wie es Herr \nDr. Friedrich bezeichnete, Unsinn ist. Das m\u00f6chte ich hier \nganz deutlich klarstellen. Sinn und Zweck dieser Reform \nk\u00f6nnen nicht strittig sein. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS  \nund der NPD: Doch!) \n\n 2515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nDes Weiteren halte ich es f\u00fcr wichtig, dass wir, wenn wir \n\u00fcber die Angleichung von ALG II oder, wie Sie es ausge-\nf\u00fchrt haben, \u00fcber den Grundregelsatz sprechen, dennoch \ndie Gesamtsituation nicht aus den Augen verlieren. Damit \nmeine ich nicht unbedingt die Situation der Haushalte im \nBund oder im Land, sondern auch die Situation f\u00fcr die \nBetroffenen selbst, f\u00fcr die Betroffenen im engeren Sinne, \nsprich die Empf\u00e4nger, aber auch f\u00fcr diejenigen, die im \nMoment einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen, von keinerlei \nF\u00f6rderung im positiven Sinne betroffen sind und im \nVergleich zu demjenigen, der auf diese Leistung Anspruch \nhat, am Ende weniger in der Tasche haben. \n\nStellen Sie sich folgende Situation vor, die Sie m\u00f6gli-\ncherweise alle kennen: eine Verk\u00e4uferin, die \u00fcber ein sehr \nniedriges Einkommen verf\u00fcgt, allein f\u00fcr ihre Mietkosten \naufkommt und am Ende des Monats 800 Euro oder etwas \nmehr zur Verf\u00fcgung hat, und denjenigen, der beim ALG II \nanspruchsberechtigt ist, eventuell noch aus anderen \nKassen gef\u00f6rdert wird, und am Ende 900 Euro \u00fcbrig hat. \nIch denke, das kann nicht der richtige Weg sein, sondern \nes sollten diejenigen, die einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachge-\nhen, nicht schlechter gestellt werden als diejenigen, die \ngef\u00f6rdert werden. \n\nIch frage weiterhin: Warum soll der Wohnungswechsel \nausgeschlossen werden? Ich kann das nicht nachvollzie-\nhen, Kollege Friedrich. Ich meine damit nicht das klein-\nkarierte Nachrechnen von ein oder zwei Euro oder von \nzwei oder drei Quadratmetern Wohnfl\u00e4che. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nSo l\u00e4uft es aber!) \n\n\u2013 Das obliegt aber dann Ihrer kommunalen Verantwortung \nvor Ort, Herr Kollege. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWir haben leider keine mehr!) \n\nIch meine, dass sich jemand, der \u00fcber dieses Gesetz \ngef\u00f6rdert wird, auch fragen lassen muss, ob er in einem \nangemessenen Wohnraum lebt oder nicht. Das ist auch in \nder Gegen\u00fcberstellung zu demjenigen, der f\u00fcr die Kosten \nseiner Wohnung allein aufkommt, zu sehen. \n\nIch teile die Meinung, dass die Auswirkungen von \nHartz IV kein ostdeutsches Problem sind. Ich werbe im \nGegenteil daf\u00fcr, das Ganze als Regionalproblem zu sehen. \nDabei denke ich beispielsweise an die Unterschiede der \nWirkung dieses Gesetzes zwischen Kreisfreien St\u00e4dten \nund Landkreisen. Das ist nicht nur auf Sachsen be-\nschr\u00e4nkt. Schauen Sie sich die Entwicklung im Ruhrge-\nbiet an. Es ist dort so, dass die gro\u00dfen Kommunen mit \ndem Gesetz weitaus weniger zufrieden sind und die \nEntlastungswirkung in den Landkreisen erheblich ist. \n\n\u201eKeine Nachteile f\u00fcr Kommunen\u201c ist und bleibt die \nKernaussage unseres Antrages. Das hei\u00dft nicht, dass wir \nin der gegenw\u00e4rtigen Haushaltssituation gegen\u00fcber dem \nBund aufsatteln k\u00f6nnen. Es gilt das, was ausgemacht ist, \nin beide Richtungen. Deshalb werbe ich daf\u00fcr, dass es \njetzt im Nachgang nicht dazu f\u00fchren kann, wenn wir diese \n\nDiskussion in diesem Haus ehrlich f\u00fchren, dass wir quasi \ndie \u201eChance\u201c nutzen, gegen\u00fcber dem Bund neue Forde-\nrungen zu stellen. Das halte ich auch im Sinne des fairen \nMiteinanders der Ebenen f\u00fcr nicht gerechtfertigt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der SPD-\nFraktion ist mir kein Redner mehr gemeldet worden. \nDann, bitte, f\u00fcr die Linksfraktion.PDS Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nHerr Albrecht, ich muss mich schon sehr wundern. Als \nLeipziger sind Sie weit davon entfernt, die reale Situation \nunserer gemeinsamen Stadt zu erkennen. Ich muss das \nhier wirklich so deutlich sagen. \n\nIch habe das deutlich versp\u00fcrt, als Sie in Ihrem Redebei-\ntrag mit Zahlen hantierten und ausf\u00fchrten, dass ein  \nALG-II-Empf\u00e4nger am Monatsende nach allen Abz\u00fcgen \nnoch 900 Euro \u00fcbrig h\u00e4tte und die Verk\u00e4uferin nur \n800 Euro. Ich bin gern bereit, Ihnen eine Rechnung zu \npr\u00e4sentieren, um zu zeigen, wie es wirklich aussieht. So, \nwie Sie es hier dargestellt haben, ist es weitab von der \nRealit\u00e4t. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten auch ein paar Dinge \ndargestellt, wie sie sich in Leipzig gegenw\u00e4rtig vollzie-\nhen. So Leid es mir tut, ich muss das, was Herr \nDr. Friedrich angedeutet hat, unterstreichen. Leipzig ist \ndie Armutshauptstadt und auch die Hartz-IV-Hauptstadt \nvon Sachsen. Das ist einfach so. Vielleicht hat das dazu \nbeigetragen, dass Kollege Tiefensee jetzt seinen Wohnsitz \nnach Berlin verlagern wird. \n\nIch kann Ihnen das mit konkreten Beispielen begr\u00fcnden. \nWenn es zu der R\u00fcckforderung k\u00e4me, die die Bundesre-\ngierung in Aussicht gestellt hat, dann w\u00fcrde das schlicht \nund ergreifend \u2013 da male ich keinen Teufel an die Wand \u2013 \nden Bankrott der Stadt Leipzig bedeuten. Ich werde das \nnoch anhand von Zahlen deutlich machen. Um bei den \nFakten zu bleiben, hei\u00dft das Folgendes: Ende 2004 hatte \ndie Stadt Leipzig die h\u00f6chste Arbeitslosenquote und die \nh\u00f6chste Zahl an Sozialhilfeempf\u00e4ngern in Sachsen. Es \ngeht weiter: Leipzig hatte am Anfang des Jahres \n32 000 Bedarfsgemeinschaften nach SGB II. Es war \nv\u00f6llig klar, dass das nicht der Jahresdurchschnitt sein \nwird. Im Stadtrat haben wir deshalb im Haushalt bereits \n38 000 Bedarfsgemeinschaften angesetzt, die es im \nVerlauf des Jahres geben wird. Aber selbst das hat sich als \nnicht realistisch erwiesen. Heute sind es bereits zirka \n47 000 Bedarfsgemeinschaften. Es ist nicht ausgeschlos-\nsen, dass wir noch in diesem Jahr die Schwelle von \n50 000 Bedarfsgemeinschaften \u00fcberschreiten werden. \n\nIch mache deutlich: In diesen von mir genannten Bedarfs-\ngemeinschaften sind zirka 80 000 Leipzigerinnen und \nLeipziger unmittelbar betroffen. Das ist keine geringe \nZahl. \n\n 2516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nDas alles hat logischerweise Auswirkungen auf die \nfinanzielle Situation. Von der Zeit, als Wolfgang  \nTiefensee vor der vorletzten Bundestagswahl als Mitglied \nder damaligen Hartz-Kommission noch verk\u00fcndete, die \nStadt Leipzig k\u00f6nnte vielleicht mit einem Gewinn oder \neiner Einsparung von 30 Millionen Euro im Jahr rechnen, \nspricht heute niemand mehr. \n\nDie Realit\u00e4t sieht anders aus. Das, was in diesem Jahr \nallein an Kosten f\u00fcr Unterkunft durch die Stadt zus\u00e4tzlich \nzu bezahlen ist, liegt bei etwa 30 Millionen Euro. Dabei \nist noch nicht ber\u00fccksichtigt \u2013 und das wird ohnehin ein \nProblem, dem wir uns in diesem Hause k\u00fcnftig noch \nwesentlich st\u00e4rker stellen m\u00fcssen \u2013, dass es etwa \nacht Millionen Euro zus\u00e4tzliche Betriebskosten f\u00fcr die \nBetroffenen aus den Jahren 2003 und 2004 gibt, f\u00fcr die \nselbstverst\u00e4ndlich auch die Kommune aufkommen muss. \n\nWenn man sich nun fragt, wie hoch denn die R\u00fcckforde-\nrungen sein w\u00fcrden, wird in Leipzig gegenw\u00e4rtig mit  \n43 bis 45 Millionen Euro gerechnet. Wenn Sie das alles \nzusammenrechnen, dann kommen Sie auf die zirka \n80 Millionen Euro zus\u00e4tzliche Haushaltsbelastung, wie \nsie dankenswerterweise Kollege Morlok \u2013 der im Unter-\nschied zu Kollegen Albrecht die Zahlen genau wie ich \nkennt \u2013 hier genannt hat. \n\nDeshalb haben wir als Linksfraktion.PDS im Stadtrat eine \nStudie in Auftrag gegeben. Sie ist inzwischen durch die \nStadtverwaltung erschienen. Ich kann sie nur zum Studi-\num empfehlen. Daraus geht hervor: Die erhebliche Zu-\nnahme von Bedarfsgemeinschaften ist unter anderem der \nTatsache geschuldet, dass eben Tausende Menschen, die \nbisher, n\u00e4mlich noch zu Beginn des Jahres, Arbeitslosen-\ngeld I bekamen, inzwischen vom Arbeitslosengeld II \nbetroffen sind. Es sind also nicht nur die und vor allem \ndie, die auseinander gezogen w\u00e4ren. \n\nDann will ich noch auf eines aufmerksam machen. Wenn \nSie sagen \u2013 auch das habe ich schon geh\u00f6rt \u2013: \u201eNa ja, in \nLeipzig wird eben das Geld im Sozialbereich mit vollen \nH\u00e4nden ausgegeben\u201c, will ich Sie nur daran erinnern: Wir \nliegen in dieser Stadt \u2013 das kritisiere ich ja auch, aber ich \nstelle es realistisch fest \u2013 mit einem Zuschuss von \n3,85 Euro pro Quadratmeter f\u00fcr die Kaltmiete auf jeden \nFall am Ende der Kreisfreien St\u00e4dte und zum Teil auch \nder Landkreise. Es kann also nicht gesagt werden, dass \nhier etwa Geld verschwenderisch ausgegeben w\u00fcrde. \n\nDass die Situation und die Misere so sind, liegt am Gesetz \nselbst und daran \u2013 damit komme ich zum Ausgangspunkt \nzur\u00fcck \u2013, dass sich ganz offensichtlich die Bundesregie-\nrung damals gewaltig verrechnet hat, weil sie ihren \nHaushalt unbedingt einigerma\u00dfen grundgesetzfest machen \nwollte und dann ganz bewusst mit wesentlich weniger \nBedarfsgemeinschaften kalkulierte, um jetzt eine Debatte \nloszutreten, die schlicht und ergreifend auf dem R\u00fccken \nder Betroffenen ausgetragen wird, die ich schlimm und \nnicht w\u00fcrdig f\u00fcr ein reiches Land, in dem wir leben, \nfinde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der GR\u00dcNE-\nFraktion ist mir noch Redebedarf angezeigt worden. \nHerr Weichert? \u2013 Nein. Dann frage ich die Staatsregie-\nrung. \u2013 Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Es ist von den Vorrednern, denke ich, \nunisono gesagt worden: Hartz IV ist keine einfache \nMa\u00dfnahme, der wir uns derzeit zu stellen haben, aber sie \nist auch ohne Alternative. \n\n(Dr. Barbara H\u00f6ll, Linksfraktion.PDS: \nDas haben wir nicht gesagt!) \n\nTrotzdem muss ich deutlich anmerken, dass in den letzten \nWochen in dem System festgestellt worden ist, dass es \neinige Fehlanreize im Gesetz gibt, die unter anderem \ndaf\u00fcr gesorgt haben, dass es zumindest im Osten von \nDeutschland und auch in Sachsen zu teilweise eklatanten \nFallzahlsteigerungen der Bedarfsgemeinschaften gekom-\nmen ist. \n\nDiesen Dingen m\u00fcssen wir uns kurzfristig stellen; keine \nFrage. Dazu ist die Regierungskoalition bereit. Aber ich \nm\u00f6chte auch hier erw\u00e4hnen: Umso schwieriger macht es \nuns in den letzten Wochen und Monaten die Bundesregie-\nrung, in dem Fall der zust\u00e4ndige Bundesminister Clement, \nder immer wieder mit neuen Zahlen die Kommunen \nirritierte, was den Bundeszuschuss betrifft. \n\nWir haben, wenn Sie sich erinnern, im Sommer dieses \nJahres von 4,5 % geh\u00f6rt. Wenige Wochen sp\u00e4ter waren es \n7,3 %. Wie wir seit einigen Tagen wissen, gibt es einen im \namtierenden Bundeskabinett verabschiedeten Gesetzent-\nwurf, der mit den Kommunen nicht abgesprochen war \nund ohne Vorank\u00fcndigung als Gesetzentwurf verabschie-\ndet worden ist, mit nunmehr 0 %. \n\nDass diese Verfahrensweise, meine Damen und Herren, \nzu Irritationen f\u00fchrt \u2013 und das mit Recht \u2013, ist uns allen \nklar. Die eigentlich im Gesetz verabredeten Revisionsver-\nhandlungen haben lediglich im April 2005 stattgefunden, \nund damals ohne Ergebnis. \n\nGenau das, was heute schon vielfach beklagt worden ist, \nist n\u00e4mlich das Corpus delicti: Es gibt derzeit keine \nabgestimmten Daten zwischen den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden und der Bundesregierung. Aber nicht nur diese \nFeststellung ist das Problem. Ich gehe auch davon aus \u2013 \nund mit der Meinung bin ich nicht allein \u2013, dass es kurz-\nfristig nicht m\u00f6glich sein wird, eine entsprechend abge-\nglichene Datenunterlage f\u00fcr weitere Abstimmungen zu \nschaffen. Deswegen, meine Damen und Herren, setzen \nwir auf einen politischen Kompromiss, der so schnell wie \nm\u00f6glich gefasst wird. Soweit ich informiert bin, sind die \nSignale aus Berlin in dieser Richtung auch bereits gesetzt. \n\nAber unabh\u00e4ngig davon, meine Damen und Herren, \nlassen Sie mich noch einmal darauf verweisen, weil ja \nauch die S\u00e4chsische Staatsregierung in ihrer Verantwor-\ntung heute von einzelnen Rednern angesprochen worden \nist: Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat in ihrer Verantwor-\n\n 2517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ntung eben nicht erst seit voriger Woche reagiert, sondern \nwir machen das schon seit Monaten in der Verantwortung \na) f\u00fcr die Umsetzung des Gesetzes und b) nat\u00fcrlich auch \nin der Verantwortung f\u00fcr die Zusagen in Richtung Kom-\nmunen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich wiederholt mit \nder Bundesregierung auseinander gesetzt. Das hat sowohl \nmein Kollege Horst Metz im Rahmen seiner Finanzminis-\nterkonferenz in Richtung Herrn Bundesminister Eichel \ngetan, das habe ich wiederholt getan in Richtung Bun-\ndesminister Clement. Wir haben immer wieder auf diese \nhier eben angesprochene Situation, was das Datenmaterial \nund damit auch die valide Berechnungsgrundlage betrifft, \nhingewiesen. \n\nAber wie gesagt, die Situation ist so, wie sie heute be-\nschrieben wurde. Es gilt jetzt schnellstens Abhilfe zu \nschaffen. Dazu ist man im Rahmen der Koalition bereit, \nsodass die Kommunen endlich Sicherheit bekommen. \n\nUm das zu unterstreichen, meine Damen und Herren, hat \nsich das Kabinett in seiner gestrigen Sitzung darauf \nverst\u00e4ndigt, der heute auch schon erw\u00e4hnten Bundesrats-\ninitiative der L\u00e4nder Rheinland-Pfalz und Niedersachsen \nzuzustimmen. Wir wissen inzwischen, dass es auf der \nL\u00e4nderebene eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr diese Bundesratsini-\ntiative geben wird, und wir wissen auch, dass der Gesetz-\nentwurf der amtierenden Bundesregierung am 25.11.2005 \ndamit keine Mehrheit erhalten wird. Ich glaube, das ist \ndas, was auch heute hier mehrheitlich ausgedr\u00fcckt worden \nist. \n\nWir m\u00fcssen sehen, dass wir diese Finanzierungsgrundlage \nsichern, und uns dar\u00fcber hinaus schnellstens \u00fcber die \nweiteren Veranlassungen unterhalten \u2013 sprich \u00fcber die \nVerfahren im Jahr 2006 \u2013, nicht nur was die Finanzierung, \nsondern auch was die notwendigen Neujustierungen im \nGesetz betrifft. \n\nIch bin sicher, dass wir das gemeinsam hinbekommen. \nUnsere Unterst\u00fctzung aus Sachsen ist signalisiert. Des-\nhalb gehe ich davon aus, dass wir recht schnell zu den \nnotwendigen L\u00f6sungen f\u00fcr die Kommunen, egal ob \nARGE oder optierende Kommune, kommen werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die einreichenden \nFraktionen haben nun die M\u00f6glichkeit, das Schlusswort \nzu halten. Wir beginnen mit CDU und SPD. Wer spricht? \n\u2013 Herr Albrecht. \n\nUwe Albrecht, CDU: Ich mache das gleich von hier. \n\n(Uwe Albrecht, CDU, steht am Saalmikrofon.) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Wir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag. \nWir haben uns jetzt noch mit der FDP zu einem weiteren \nPunkt verst\u00e4ndigt. Dazu wird der Kollege Morlok noch \nAusf\u00fchrungen machen. \n\nWichtig ist mir, noch einmal eines festzustellen: Dieser \nAntrag der Regierungskoalition ist kein Minimalantrag, \nsondern er formuliert das, was zu diesem Thema wirklich \ngesagt werden muss. Dass wir bei der Gesamtproblematik \nwissen, dass erst die notwendigen Daten vorliegen m\u00fcs-\nsen, bevor wir zu R\u00fcckschl\u00fcssen kommen, ist dabei klar. \nWir glauben auch, dass alle weitergehenden Forderungen, \nbeispielsweise die Forderung, Probleme einer einzelnen \nKommune herausgel\u00f6st aus der Gesamtproblematik zu \nbetrachten, nicht zielf\u00fchrend sind. \n\nIm \u00dcbrigen stelle ich immer wieder fest, dass bei Themen \ndieser Art entweder die Variante gefahren wird, dass man \ndas Ganze am Allgemeinen festmacht, um unbedingt von \nder Regierungskoalition abzuweichen, oder man nimmt \neine einzelne Kommune, in der sich zugegebenerma\u00dfen \nextreme Zahlen darstellen, um \u00c4nderungen zu erwirken.  \n\nAlso klar ist, dass wir dem PDS-Antrag mit diesen For-\nmulierungen und diesen Forderungen so nicht zustimmen \nwerden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht der Abg. Dr. Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \nKollege Albrecht, die \u00c4nderung ist nicht falsch. Ich habe \nvorhin bereits gesagt, dass wir hier nicht beckmesserisch \nsein werden, und dem gemeinsam bekundeten Anliegen \u2013 \ndas ist ja nur die Spitze des Eisberges \u2013, Verschlechterun-\ngen im Jahr 2005 nicht zuzulassen, stimmen wir selbst-\nverst\u00e4ndlich zu. Das ist der kleinste gemeinsame Nenner. \n\nIch hatte in meiner Rede gesagt, dass wir wesentlich mehr \nwollen; das ist der Punkt 2, der Antwort auf die wirklich \nkrass gestiegenen Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung \ngibt. Dazu wieder ein Beispiel: In meinem Landkreis \u2013 in \nanderen St\u00e4dten und Kreisen wird es \u00e4hnlich aussehen \u2013 \ngibt es allein im Jahr 2005 eine Heizkostensteigerung um \n38 %, und das ist kein Spa\u00df. Hier muss uns f\u00fcr die Zu-\nkunft etwas einfallen; dabei spreche ich gar nicht \u00fcber das \nJahr 2005. \n\nIm Schlusswort darf man auf seine Vorredner eingehen. \nHerr Albrecht, Sie haben wieder einmal die ber\u00fchmte \nFris\u00f6se bem\u00fcht, die angeblich weniger verdient, als eine \nBedarfsgemeinschaft ALG II brutto bekommt. Warum \nstellen Sie denn nicht die richtige Frage? Warum fragen \nSie nicht: Warum gibt es f\u00fcr die Fris\u00f6se oder den Lager-\narbeiter keinen Mindestlohn? \u2013 So herum m\u00fcssten Sie die \nFrage stellen, dann wird ein Schuh daraus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDann k\u00f6nnen Sie das auch beantworten. Warum schafft es \ndenn selbst das ultraliberale Gro\u00dfbritannien, einen Min-\ndestlohn einzuf\u00fchren, und wir nicht? \n\nZum Schluss zwei Anregungen, damit diese Probleme der \nBeziehung zwischen Bund und Kommunen \u2013 am Ende \nsprechen wir \u00fcber Bund und Kommunen \u2013 gel\u00f6st werden \nk\u00f6nnen. Der Bund verlagert Aufgaben, ob es die richtigen \n\n 2518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nsind, lasse ich dahingestellt sein. Es sind nicht die richti-\ngen, das hat die Linksfraktion klar gesagt; aber er verla-\ngert Aufgaben auf die Kommunen und finanziert nur \nunzureichend. Die Kommunen haben offenbar v\u00f6llig \nunzureichende Anh\u00f6rungsrechte im Bund. Das ist ein \nThema f\u00fcr die F\u00f6deralismuskommission, und da Herr \nStaatsminister de Maizi\u00e8re freundlicherweise hier sitzt, \nder ja in K\u00fcrze ein nicht ganz unwichtiges Amt in Berlin \n\u00fcbernehmen wird, m\u00f6chte ich ihm Folgendes mit auf den \nWeg geben: Setzen Sie sich bitte im Rahmen der F\u00f6dera-\nlismusdiskussion daf\u00fcr ein, dass die Kommunen verbind-\nliche Anh\u00f6rungsrechte auf Bundesebene bekommen, so \nwie dies etwa in \u00d6sterreich \u00fcblich ist, dann kann das \nKonnexit\u00e4tsprinzip \u2013 Finanzen folgen den Aufgaben \u2013 \ndurchgesetzt werden. \n\nIch bedanke mich und bitte nochmals, unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort hat \nauch die NPD-Fraktion; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wenn der Bund sich verrechnet, kann er sich \nnicht einfach bei den Kommunen schadlos halten. Die \netablierten Politiker fahren nach wie vor in einer Sch\u00f6n-\nwetterperspektive, wenn es um die Beurteilung der \nEntwicklung der sozialen und wirtschaftlichen Situation \nin unserem Lande geht. \n\nDieser Zweckoptimismus hat letztlich auch zu der \nMilchm\u00e4dchenrechnung bez\u00fcglich des Bundeszuschusses \nf\u00fcr die kommunalen Kosten f\u00fcr Heizung und Unterkunft \ngef\u00fchrt. Die Finanzplanungen f\u00fcr das ALG II sind 2004 \naufgrund der Daten von 2003 erstellt worden, wie Holger \nSch\u00e4fer vom unternehmerfreundlichen Institut der Deut-\nschen Wirtschaft gegen\u00fcber \u201eSpiegel online\u201c erkl\u00e4rte. \n\nDa aber die Langzeitarbeitslosigkeit deutlich h\u00f6her als \nerwartet ausgefallen ist und die Kommunen ferner mehr \nSozialhilfeempf\u00e4nger f\u00fcr arbeitsf\u00e4hig erkl\u00e4rt haben, sollte \nsich diese Prognose bald als Makulatur erweisen. \n\nNoch-Bundeswirtschaftsminister Wolfgang Clement \nverschweigt au\u00dferdem, dass im Jahre 2005 weitere \n402 288  Vollzeitarbeitspl\u00e4tze vernichtet und weitere \n101 939  Menschen arbeitslos wurden. Diese gestiegene \nMassenarbeitslosigkeit verursacht nat\u00fcrlich h\u00f6here \nKosten, nicht aber die von Wolfgang Clement beschwore-\nne angebliche Abzocke. \n\nWolfgang Clement hat unseres Erachtens auch mit voller \nAbsicht nicht, wie vereinbart, erst die Revisionssitzung in \nden St\u00e4dten und Gemeinden \u00fcber den Stand des Hartz-IV-\nProgramms im Oktober abgewartet, sondern voreilig das \nGesetzgebungsverfahren eingeleitet. Vermutlich handelte \nClement wegen eines drohenden Ablaufs von Fristen; \ndenn wenn die Gesetzesinitiative nicht jetzt auf den Weg \ngebracht worden w\u00e4re, dann h\u00e4tte sich der Bund zur \n\u00dcbernahme des knapp 30-prozentigen Anteils bis En-\nde 2006 verpflichtet. \n\nWenn Clement nun die entgleisten Hartz-Gesetze durch \nden vermehrten Einsatz von Pr\u00fcfdiensten wieder in die \nSpur setzen will, dann steht endg\u00fcltig zu bef\u00fcrchten, dass \naus dem Hartz-Motto \u201eFordern und F\u00f6rdern\u201c sehr schnell \nein \u201eFordern, Verfolgen und Verwalten\u201c werden k\u00f6nnte. \nDie j\u00fcngsten Nachzahlungsforderungen Clements reihen \nsich ein in eine schlechte und letztendlich verfassungs-\nwidrige Tradition von ausgabenwirksamen Bundesgeset-\nzen zulasten der Kommunen. Die L\u00e4nder m\u00fcssen sich \nnun, wenn ihnen die Erhaltung der bundesstaatlichen \nKompetenzordnung am Herzen liegt, sch\u00fctzend vor die \nKommunen stellen. \n\nDeshalb bitte ich Sie herzlich, unserem Antrag zuzustim-\nmen. Gleichzeitig k\u00fcndige ich an, dass wir, weil wir \nweniger dogmatisch handeln und denken als die selbster-\nnannten demokratischen Fraktionen in diesem Hause, \nauch den Antr\u00e4gen der PDS und der Koalitionsfraktionen \nzustimmen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP erh\u00e4lt noch \ndas Schlusswort; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Die Diskussionsbeitr\u00e4ge aller Frakti-\nonen haben gezeigt, dass wir vor allem ein Problem \nhaben: Wir haben keine verl\u00e4ssliche Datenbasis, und wir \nhaben vor allem keine verl\u00e4ssliche abgestimmte Datenba-\nsis. Insoweit habe ich hier im Hause einen breiten Kon-\nsens festgestellt, auch seitens der Staatsregierung. Frau \nMinisterin, Sie haben ebenfalls darauf hingewiesen, dass \nwir abgestimmte Daten ben\u00f6tigen, um vern\u00fcnftig verhan-\ndeln zu k\u00f6nnen. Wir haben uns daher als FDP-Fraktion \nentschlossen, den ersten Absatz unseres Antrages als \n\u00c4nderungsantrag zum Antrag der Koalitionsfraktionen zu \nstellen, und zwar erg\u00e4nzt um eine Datumsangabe. \n\nIn Zeile 3, in der es hei\u00dft: \u201eIst-Meldungen der Kommu-\nnen\u201c, wollen wir einf\u00fcgen: \u201ezum 31.12.2005\u201c und diesen \nAbsatz so als Erg\u00e4nzungsantrag zum Antrag der Koaliti-\nonsfraktionen stellen. Ich denke, damit ist dem Anliegen \nGen\u00fcge getan, das sich aus der Diskussion ergeben hat, \nn\u00e4mlich zum einen: Wir brauchen verl\u00e4ssliche Informati-\nonen, wir brauchen eine verl\u00e4ssliche Datenbasis, und wir \nm\u00fcssen zum anderen diese Dinge zwischen Kommunen, \nLand und Bund abgleichen. Wir m\u00fcssen \u00fcber die Daten-\nlage einen Konsens erzielt haben, und wenn wir diesen \nerzielt haben, dann, denke ich, ist es notwendig, in diesem \nHause erneut \u00fcber die Konsequenzen aus dieser abge-\nstimmten Datenlage zu diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die \nDrucksache 4/3216 zur Abstimmung. Es ist der Antrag \n\n 2519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nder Fraktionen von CDU und SPD. Dazu gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP in Drucksa-\nche 4/3380, der soeben eingebracht wurde. Ich m\u00f6chte ihn \nnoch einmal verlesen, da er nicht allen Abgeordneten \nvorliegt: \n\n\u201e\u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion zur Drucksa-\nche 4/3216. Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, dem Antrag \nfolgenden Absatz anzuf\u00fcgen: 2. \u00dcber die aktuellen finan-\nziellen Be- und Entlastungswirkungen von Hartz IV f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Kommunen, unterteilt nach den einzelnen \nLandkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten auf der Basis der Ist-\nMeldungen der Kommunen vom 31.12.2005 zu berichten \nund zu bewerten, ob die Mehrbelastungen der neuen \nBundesl\u00e4nder (insbesondere Sachsens) durch die gew\u00e4hr-\nten Hartz-IV-SoBEZs ausreichend kompensiert werden.\u201c \nDie Begr\u00fcndung ist durch die FDP-Fraktion erfolgt. \n\nHerr Albrecht, CDU-Fraktion, bitte. \n\nUwe Albrecht, CDU: Wir gehen bei diesem \u00c4nderungs-\nantrag davon aus, dass dies nicht nur der Stichtag \n31.12.2005 ist, sondern dass diese Daten mit denen des \nBundes abgeglichen werden; sonst macht der Antrag \nkeinen Sinn. Dies bitte ich festzuhalten. Unter dieser \nVoraussetzung werden wir als Koalition dem zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. \u2013 Die FDP-\nFraktion best\u00e4tigt durch Kopfnicken. F\u00fcr die Linksfrakti-\non Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Was Kollege Albrecht gesagt \nhat, ist nat\u00fcrlich richtig. Wir werden dem \u00c4nderungsan-\ntrag der FDP auch zustimmen. Allerdings \u2013 Kollege \nMorlok hat es angesprochen \u2013 ist es ein Thema, \u00fcber das \nsich alle demokratischen Fraktionen hier einig sind. \nVielleicht sollten wir, um die Einigkeit zu demonstrieren, \nbei solchen Themen gelegentlich dazu kommen, einen \ngemeinsamen Antrag einzubringen, der sich dieser Prob-\nlematik annimmt. Das h\u00e4tte dem Hohen Hause eigentlich \nganz gut zu Gesicht gestanden. Ich w\u00fcnsche es mir f\u00fcr die \nZukunft. Heute stimmen wir dem Antrag der FDP genau-\nso zu wie dem Koalitionsantrag insgesamt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Der Gesch\u00e4ftsordnung halber lasse ich zun\u00e4chst \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der FDP, Drucksache 4/3380, \nabstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nnicht. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag einstimmig \nangenommen worden. \n\nWir kommen demzufolge zur Abstimmung \u00fcber den \nAntrag der CDU- und SPD-Fraktion mit dieser beschlos-\nsenen \u00c4nderung. Ich frage nach Ihrer Zustimmung. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist dieser Antrag \neinstimmig beschlossen. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 4/3079, einen Antrag der Linksfraktion.PDS. Hier \nwurde die punktweise Abstimmung beantragt. Ich rufe \nden Punkt 1 auf. Wer diesem Punkt seine Zustimmung \ngeben kann, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl F\u00fcr-Stimmen ist dennoch dieser Punkt 1 \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch frage nach der Zustimmung zu Punkt 2. Wer kann \ndem Punkt 2 seine Zustimmung geben? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen, eine Reihe Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \nist der Punkt 2 mehrheitlich abgelehnt worden. Demzu-\nfolge er\u00fcbrigt sich die Abstimmung \u00fcber den Gesamtan-\ntrag. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der NPD-\nFraktion, Drucksache 4/3081. Wer diesem Antrag zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stim-\nmen daf\u00fcr; aber mehrheitlich wurde dieser Antrag abge-\nlehnt. \n\nDer FDP-Antrag hat sich demzufolge erledigt. \u2013 Wir \nm\u00fcssen dennoch \u00fcber ihn abstimmen. Ich rufe auf zur \nAbstimmung die Drucksache 4/3181, einen Antrag der \nFDP-Fraktion. Ich frage nach Ihrer Zustimmung. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 Danke. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Einige Stim-\nmen daf\u00fcr und dennoch eine gro\u00dfe Anzahl Gegenstim-\nmen. Demzufolge ist der Antrag der FDP-Fraktion mehr-\nheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, haben wir den Tages-\nordnungspunkt 5 abgearbeitet, und wir k\u00f6nnen ihn been-\nden. \n\nWir kommen zum\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nPosition der Staatsregierung zur gegenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnftigen \nPersonalentwicklung im Bereich der s\u00e4chsischen Polizei \n\nDrucksache 4/1573, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin das Wort. \nFrau Abg. Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Nun ist die Katze aus dem \nSack, zumindest aus dem Sack der Expertenkommission \nder Verwaltungsreform. Diese meint n\u00e4mlich im Zusam-\nmenhang mit Stellenpl\u00e4nen, die k\u00fcnftig gelten sollen, dass \nPersonalentwicklung im Polizeibereich in allererster Linie \nPersonalabbau hei\u00dfen soll. Bis 2010 sollen pauschal \n1 800 Stellen und bis 2020 noch einmal 1 000 Stellen \nabgebaut werden \u2013 jede f\u00fcnfte Stelle! \n\nNun gibt es mehrere Varianten, wie man auf solche \nVorschl\u00e4ge reagiert. Variante Nummer eins: Beispielswei-\nse tut man so, als gibt es einen solchen Vorschlag nicht, \nund verk\u00fcndet \u00e4hnlich wie vor L\u00e4ngerem der Innenminis-\nter: Er lasse sich nicht durchs Land treiben. Nun kommen \nSie uns \u00e4rgerlicherweise abhanden, aber das Problem \nbleibt. \n\nDie zweite Variante ist: Man macht sich einen solchen \nVorschlag zur Arbeitsgrundlage und wurstelt daran \nherum. Wie auch immer sich die Staatsregierung hier \nverh\u00e4lt, eines steht fest: F\u00fcr die Polizei ist eine Sache \nwichtig \u2013 Klarheit, und dies so schnell wie m\u00f6glich. Die \nKolleginnen und Kollegen im Polizeibereich wollen \nwissen, wie es weitergeht. Ich \u00fcbrigens auch. \n\n(Heiterkeit) \n\nAls der Innenminister verk\u00fcndete, sich nicht als Einziger \ndurchs Land treiben zu lassen, lie\u00df er eine Analyse in \nseinem Ministerium erarbeiten, bei der ermittelt wurde, \nwelche Auswirkungen ein Stellenabbau bis 3 000 Per-\nsonen auf die Arbeitsf\u00e4higkeit der Polizei und vor allem \nauf das objektive Sicherheitsniveau h\u00e4tte, ein so genann-\ntes Ampelpapier mit drei h\u00fcbschen Szenarien \u2013 mit Gr\u00fcn, \nGelb und Rot bezeichnet. Im \u00dcbrigen: Eine solch bemer-\nkenswert ehrliche Analyse, der wir fast Punkt f\u00fcr Punkt \nnur zustimmen k\u00f6nnen, kommt relativ selten vor. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKonsequenz dieser Analyse kann allerdings nur eines \nsein, Herr Innenminister: Ein klipp und klares Nein zu \neinem pauschalen Personalabbau bis zu 2 800 Stellen. \nDeswegen stehe ich hier. Ein Nein deshalb zu einem solch \npauschalen Personalabbau, weil Sie dies eigentlich auch \nso sehen \u2013 in Ihrem Ministerium. \n\nIch entnehme n\u00e4mlich dieser Vorlage, dass unter dem \nSzenario Rot, also dem ganz B\u00f6sen, das einen Wegfall bis \n3 000 Stellen beschreibt, unter Personalabbau Folgendes \n\nzu verstehen ist: Aufl\u00f6sung der Verkehrs\u00fcberwachung mit \nden Folgen \u2013 so Ihr Ministerium: Reduzierung des Ver-\nfolgungsdrucks, Zunahme von Verkehrsunf\u00e4llen, Aufl\u00f6-\nsung der Polizeiposten wiederum mit den Folgen \u2013 so Ihr \nMinisterium: R\u00fcckgang der Vorort-Pr\u00e4senz und sinkendes \nSicherheitsgef\u00fchl, Wegfall der Pr\u00e4ventionssachbearbeiter \nwie \u00fcberhaupt von Pr\u00e4vention. Das hie\u00dfe in erster Linie, \nwenn ich darauf verweisen darf: Jugendpr\u00e4vention. \n\nWer macht es dann? Wegfall der B\u00fcrgerpolizisten, Redu-\nzierung des Personals bei OK-Bek\u00e4mpfung, der Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t und Korruption, Reduzierung der \nStreifendienste mit der Folge \u2013 so Ihr Ministerium \u2013 einer \nverminderten Ansprechbarkeit der Polizei und der Verrin-\ngerung \u2013 logischerweise \u2013 der Erkenntnisgewinnung bei \nStraftaten, Wegfall von Standorten, Halbierung der \nReviere mit der Folge der Beeintr\u00e4chtigung des Sicher-\nheitsniveaus und abnehmenden Anzeigeverhaltens. Fazit \ndes Ministeriums, zumindest dieses Papiers: Mit einer \nsolchen Stellenreduzierung m\u00fcssten Kernaufgaben der \nPolizei eingeschr\u00e4nkt, ja, sogar abgeschafft werden \u2013 \nsiehe Pr\u00e4vention. \n\nMeine Damen und Herren! Hier sind wir an einem  \nneuralgischen Punkt. Die Frage ist: Wollen wir das? \nBevor wir Ja oder Nein sagen, m\u00fcssen wir eine andere \nFrage kl\u00e4ren. Die \u201ekriegsentscheidende\u201c Frage ist doch:  \n\nWas f\u00fcr eine Polizei wollen wir k\u00fcnftig in Sachsen \nhaben? Was sollen ihre Kernaufgaben sein? Wollen wir \ndie Polizei \u2013 das ginge ja \u2013 als eine Art Interventionstrup-\npe, gewisserma\u00dfen eine schnelle Eingreifgruppe, die \nsolche Aufgaben erf\u00fcllt, die vor allem reagierenden \nCharakter haben? Dann brauchen wir \u00fcber B\u00fcrgerpolizis-\nten nicht zu reden. Wir k\u00f6nnen das Polizeiorchester und \nauch die Pferdestaffel abschaffen. Die Pr\u00e4vention ist nicht \nmehr unbedingt n\u00f6tig. Das machen andere. Auch Strei-\nfenpolizisten sind nicht mehr erforderlich. Weitere Perso-\nnalreduzierungen sind m\u00f6glicherweise nicht mehr prob-\nlematisch. \n\nDie zweite Frage ist: Wollen wir eine Art B\u00fcrgerpolizei? \nWir als Linksfraktion.PDS wollen das. Wollen wir eine \nArt B\u00fcrgerpolizei, die sich \u00fcber intervenierende Aufgaben \nhinaus gewisserma\u00dfen als Dienstleisterin f\u00fcr B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger verstanden wissen will? In diesem Falle \nw\u00e4ren pr\u00e4ventive Aufgaben unbedingt Bestandteil einer \nsolchen Polizei. Daran darf nicht ger\u00fcttelt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDann m\u00fcssten wir nat\u00fcrlich \u00fcber Polizeireviere, Posten \nund Strukturen v\u00f6llig anders reden, weil ein unkompli-\nzierter b\u00fcrgernaher Zugang zur Polizei nat\u00fcrlich wichtig \nist. Dabei k\u00f6nnten wir uns auch f\u00fcr den Vorschlag der \nGdP erw\u00e4rmen, zahlreiche Aufgaben l\u00e4nder\u00fcbergreifend \n\n 2521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nzu l\u00f6sen. Daf\u00fcr wurden in den letzten Jahren schon gro\u00dfe \nMengen an Papier beschrieben. Vielleicht k\u00f6nnte uns das \neinen Schritt nach vorn bringen. \n\nAber auch hier steht die Frage: Was soll Polizei und was \nnicht? Was ist das Ma\u00df der Beurteilung f\u00fcr polizeiliche \nArbeit und Aufgaben? Ist es mir egal, wenn die Wartezeit \nbei Unf\u00e4llen oder Anzeigenaufnahmen l\u00e4nger wird? Ist es \nf\u00fcr die B\u00fcrgerInnen und den Staat sinnvoll, Polizeiposten \naufrechtzuerhalten oder nicht? Diese Fragen hat die GdP \nj\u00fcngst zirka 1 200 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gestellt. Es \nlohnt sich, die Antworten anzuschauen. \n\nDavon, wie die Kernaufgaben bestimmt werden, h\u00e4ngt \nauch das Image der Polizei ab. Wir m\u00fcssen uns Gedanken \ndar\u00fcber machen, welches Image die Polizei haben soll. \n\nIch will nicht missverstanden werden. Ich glaube auch, \ndass mancher Hinweis der Expertenkommission wichtig \nist. Das betrifft zum Beispiel den Hinweis, dass wir die \ndemografische Entwicklung im Blick haben m\u00fcssen. Wir \nm\u00fcssen auch den Haushalt, so wie er ist, in unsere \u00dcber-\nlegungen einbeziehen. Das ist richtig. Diese Argumente \nwill ich nicht wegwischen. Ich will aber feststellen: Als \nalleiniges Kriterium f\u00fcr Personalentwicklung, -abbau oder \nwas auch immer kann das nicht gelten. Insofern \u00e4rgert es \nmich, dass diese Expertenkommission \u2013 und so nennt sie \nsich ja \u2013 im Zusammenhang mit ihren Vorschl\u00e4gen \nkeinerlei Aufgabenkritik vorgenommen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich entnahm einer Kleinen \nAnfrage meines Kollegen Heiko Hilker, dass die Polizei \n2004 816 374 Stunden Mehrarbeit geleistet hat. Es trifft \nalso nicht zu, dass unsere Polizei faul ist. Ich las in den \nMedien von k\u00fcnftig unterbesetzten Polizeirevieren bei-\nspielsweise in Dresden, im Erzgebirge und in Westsach-\nsen, von Tagen, an denen in manchen Polizeirevieren kein \nStreifenwagen verf\u00fcgbar ist und man sich Aushilfe \nbesorgen muss. Es hei\u00dft in einem Zitat des GdP-Chefs \nKubitz: \u201eWir waren einmal eine sehr gute Polizei. Jetzt \nsind wir nur noch Mittelma\u00df. Wir agieren nicht mehr, \nsondern reagieren nur noch. Wir fahren in alten M\u00f6hren \nund schrubben unn\u00f6tige Kilometer.\u201c \n\nVielleicht sollten wir erst einmal \u00fcber diese Themen \nreden, bevor wir irgendwelche K\u00fcrzungspl\u00e4ne irgendeiner \nExpertenkommission ins Auge fassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Vorschl\u00e4ge der Expertenkommission zum Stellenab-\nbau, die in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten diskutiert \nwerden, halten wir f\u00fcr abenteuerlich und unseri\u00f6s, weil \nkeine Situationsanalyse, keine Aufgabenkritik, keine \nBestimmung der Kernaufgaben vorgenommen und so \nauch keine Diskussionsgrundlage f\u00fcr uns benannt wurde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Staatsminister, nat\u00fcrlich erwarte ich heute keine \nabschlie\u00dfende Position der Staatsregierung. Das ginge \nnicht und ist nicht mein Ansinnen. Aber ich will von \nIhnen wissen: Von welchen Kernaufgaben soll die Polizei \nk\u00fcnftig ausgehen? Was sind Ihre Grunds\u00e4tze f\u00fcr eine \n\nfundierte Aufgabenkritik der s\u00e4chsischen Polizei? Ich darf \ndaran erinnern, dass es dazu eines Konsenses \u00fcber zu \nerf\u00fcllende Aufgaben in diesem Bereich bedarf. Den haben \nwir aber nicht. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, in Sachsen hei\u00dft es: \nBerlin ist weit. Sie haben hier in Sachsen als Innenminis-\nter zahlreiche Gro\u00dfbaustellen angefangen. Es w\u00e4re gut, \nIhrem Nachfolger mitzugeben, dass die Entscheidungen, \ndie k\u00fcnftig zu treffen sind, nicht an den Interessen der \nBetroffenen vorbeigehen d\u00fcrfen. \n\nDie Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in diesem Land verlangt stabile wirtschaftliche, \naber auch soziale Verh\u00e4ltnisse \u2013 auch in der Polizei. Alles \nandere bef\u00f6rdert Chaos und das wollen wir nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht jetzt der Abg. Bandmann. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS: Oh!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Verehrte Vorrednerin, Sie \nhaben ja die Katze aus dem Sack gelassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nOffensichtlich sind aus dem Sack viele kleine Gespenster \nhervorgekommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: K\u00e4tzchen!) \n\nAber Spa\u00df beiseite. Zum wiederholten Mal in diesem Jahr \nversucht die Linksfraktion.PDS, die Neuordnung der \ns\u00e4chsischen Polizei zu thematisieren. Dieses Mal hat sie \nsich das Thema Stellenabbau herausgesucht. Weil hierzu \ntats\u00e4chlich noch keine Zahlenvorstellungen weder des \nInnen- noch des Finanzressorts konkretisierbar sind, \neignet sich dieses Thema in den Augen der Linksfrakti-\non.PDS in besonderer Weise dazu. Oppositionsaufgabe \naus Ihrer Sicht ist offensichtlich, Unruhe und Unsicherheit \nbei den Bediensteten der s\u00e4chsischen Polizei zu verbrei-\nten. Da wird schnell einmal das Polizeiorchester oder die \nPolizeireiterstaffel erw\u00e4hnt. Das sind nun gerade die \nAush\u00e4ngeschilder der s\u00e4chsischen Polizei, die wichtig f\u00fcr \ndie Akzeptanz bei der Bev\u00f6lkerung sind. Dazu machen \nSie eine beil\u00e4ufige Bemerkung, um zu vermitteln, dass da \netwas im Busch w\u00e4re. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiese Rechnung wird nicht aufgehen. \n\nLassen Sie mich, bevor ich auf den Berichtsantrag der \nLinksfraktion.PDS zur\u00fcckkomme, noch einige Bemer-\nkungen zur Polizeistrukturreform machen, weil das f\u00fcr \ndas heutige Thema wichtig ist. Sie sind darauf auch \neingegangen. \n\nDie Neuordnung der s\u00e4chsischen Polizei ist in der Tat eine \ns\u00e4chsische Erfolgsgeschichte. Dass gerade die Linksfrak-\n\n 2522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ntion.PDS heute die Polizei so hervorhebt, ist offensicht-\nlich Ergebnis eines ersten positiven Erkenntnisprozesses. \nHoffentlich wird das bei weiteren Debatten so bleiben. \nWir kommen darauf sicher noch zur\u00fcck. \n\nDie Eigenverantwortung und die Entscheidungsbefugnis-\nse der Polizeidirektionen, gerade auch im Personalbe-\nreich, sind entscheidend gest\u00e4rkt worden. Eine ganze \nHierarchieebene ist bei dieser Strukturreform weggefal-\nlen. Dar\u00fcber waren wir uns immer einig. Dies bezeugt \ngerade den Ver\u00e4nderungswillen und die Leistungsf\u00e4hig-\nkeit aller Beteiligten vom Polizeirevier bis hin zu den \nMinisterien. Daf\u00fcr geb\u00fchrt sowohl den Polizistinnen und \nPolizisten als auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \nunser herzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInnere Sicherheit wird in Sachsen weiterhin gro\u00dfge-\nschrieben. Die Polizeistrukturreform, die seit dem \n1. Januar 2005 in Kraft getreten ist, wirkt sich positiv auf \ndie innere Sicherheit in Sachsen aus. Sie hat die Polizei-\norganisation schlanker und effizienter gemacht. Die \npolizeiliche Basis konnte durch den notwendigen Abbau \nder Polizeipr\u00e4sidien um zirka 360 Stellen gest\u00e4rkt werden. \nDies sind 360 Stellen mehr in den Polizeiposten und  \n-revieren, die der Sicherheit der Menschen in Sachsen \nunmittelbar zugute kommen. Die Reform hat aber nicht \nnur 360 Polizisten mehr in die Basisdienststellen ge-\nbracht, sondern auch die Informations\u00fcbermittlung \ndeutlich beschleunigt und die Leistungsf\u00e4higkeit der \neinzelnen Dienststellen erh\u00f6ht. Andere L\u00e4nderpolizeien \nzollen ihr daf\u00fcr Hochachtung und nehmen sie sich zum \nVorbild. Auch daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen, Herr Staatsminister \nDr. de Maizi\u00e8re, aber auch Ihrem Vorg\u00e4nger, Herrn \nStaatsminister a. D. Horst Rasch, und Ihren jeweiligen \nMitarbeitern unser Dank und unsere Anerkennung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Band-\nmann, es freut mich, dass Sie das alles so positiv sehen. \nDamit haben wir kein Problem. \n\nIch h\u00e4tte an Sie folgende Frage: Es gibt diesen glorrei-\nchen Vorschlag der Expertenkommission, der darauf \nabstellt, in den n\u00e4chsten Jahren einen Personalabbau von \nbis zu 2 800 Stellen vorzunehmen. Glauben Sie, dass wir, \nnachdem, was Sie hier dargestellt haben, darauf verzich-\nten k\u00f6nnten? Welche Meinung haben Sie dazu, und zwar \naus Ihrer Sicht auf die Neustrukturierung der Polizei seit \ndem 01.01.2005, die Sie f\u00fcr erfolgreich halten? \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Kollegin Ernst, es ist in \nder Tat ein Vorschlag. Aber ich werde im weiteren Verlauf \nmeines Redebeitrages noch genau auf diese Fragestellung \n\neingehen, und Vorschl\u00e4ge \u2013 das wissen Sie genau so gut \nwie ich \u2013, zumal von Expertenkommissionen, haben \ndieses Haus noch nie so verlassen, wie sie hineingekom-\nmen sind. Von daher, denke ich, ist dazu die Frage zu-\nn\u00e4chst beantwortet. Aber ich komme noch darauf zu \nsprechen. \n\nZusammen mit der s\u00e4chsischen Wachpolizei sind im \nFreistaat Sachsen 13 000 Stellen dem Polizeivollzugs-\ndienst zugeordnet. Das ist auch im L\u00e4ndervergleich ein \nansehnlicher Wert. Diesen Fakten ist es unter anderem zu \nverdanken, dass Sachsen das sicherste Land im \u00f6stlichen \nDeutschland ist und sich im Durchschnitt aller deutschen \nBundesl\u00e4nder bewegt. Das F\u00fcnf-plus-zwei-Modell der \nPolizeidirektionen ist ein zukunftsweisendes Modell. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 Nein, bitte nicht. Ich m\u00f6chte \nerst einmal im Zusammenhang vortragen. \n\nEs gew\u00e4hrleistet auch in Zukunft einen effizienten poli-\nzeilichen Einsatz. Ich erinnere daran \u2013 da sind wir bei den \nFakten \u2013, dass eine neue, eben erschienene Bertelsmann-\nstudie Sachsen den 5. Platz im L\u00e4nderranking zur inneren \nSicherheit bescheinigt hat, den 5. Platz in Deutschland! \nDie CDU-Fraktion wird alles tun, dass dieser Platz \ngehalten und m\u00f6glichst weiter verbessert wird. \n\nIm \u00dcbrigen, Frau Dr. Ernst, haben Sie, wenn Sie bei \ngro\u00dfen Demonstrationslagen defensiv-pr\u00e4ventiv auf Ihre \neigene Klientel mit einwirken, dass es in Zukunft weniger \nverletzte Polizisten gibt, dass es weniger \u00c4rger bei den \nB\u00fcrgern gibt, mit ihren Entscheidungsm\u00f6glichkeiten \nunmittelbaren Einfluss. Wenn ich insoweit Ihren Zwi-\nschenruf bewerten kann, dann m\u00f6chte ich Ihnen im \nVorhinein schon danken f\u00fcr Ihren Einsatz. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abgeordne-\nter, es gibt noch eine Zwischenfrage von Herrn Lichdi. \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 Herr Lichdi, haben Sie bitte \nVerst\u00e4ndnis. Dem werten, gesch\u00e4tzten Kollegen Friedrich \nhabe ich eben keine Frage beantwortet. Deshalb m\u00f6chte \nich auch Ihre Frage jetzt nicht beantworten, sonst ist Herr \nDr. Friedrich, der ja das letzte Mal die Sitzungsleitung \nhier im Hohen Hause, im Innenausschuss, hatte, etwas \nver\u00e4rgert, und das m\u00f6chte ich vermeiden. \n\nDabei ist wichtig, dass die Bediensteten von Anfang an in \ndie Strukturreform eingebunden worden waren. Die \nGewerkschaft der Polizei und die \u00fcbrigen polizeilichen \nInteressenvertretungen waren stets einbezogen worden. \nVon Anfang an gab es Dienstversammlungen in den \nPolizeidirektionen und Polizeipr\u00e4sidien, im Landeskrimi-\nnalamt, in der Landespolizeidirektion Zentrale Dienste \nund in der Landespolizeischule. Im Internet der s\u00e4chsi-\nschen Polizei wurde seit Juni 2003 eine Informationsplatt-\nform \u00fcber die Polizeistrukturreform eingerichtet. Von \nSeptember 2003 bis Januar 2005 wurden \u00fcber \n80 000 Zugriffe registriert. \u2013 So viel auch zur Mitarbei-\n\n 2523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nterbeteiligung. Die Personalvertretungen, insbesondere \nder Polizeihauptpersonalrat \u2013 Herr Kubitz, waren eng in \nden Prozess der Neuorganisation eingebunden. Nur so ist \nzu erkl\u00e4ren, dass die Polizeistrukturreform ohne wesentli-\nche Verwerfungen vonstatten ging. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor \ndiesem Hintergrund ist die Diskussion um eine eventuell \nnotwendige Anpassung der Stellenzahl an die ver\u00e4nderten \nRahmenbedingungen zu f\u00fchren, denn eines ist klar: \nNichts bleibt so, wie es ist. Unsere Rahmenbedingungen \nver\u00e4ndern sich st\u00e4ndig, auch im Freistaat Sachsen. Wohin \nes f\u00fchrt, wenn notwendige Ver\u00e4nderungen nicht oder \nhalbherzig vorgenommen werden, sehen wir derzeit im \nBund, aber auch in vielen anderen L\u00e4ndern. Solche Politik \nist nicht sozial, sondern letztlich zutiefst unsozial. Sie \ngeht zulasten aller und verlagert die notwendigen Ent-\nscheidungen in die Zukunft, auf Kosten unserer Kinder. \nDas kann aber letztlich nur eines bedeuten: Diese Prozes-\nse und Entscheidungen werden in der Zukunft teurer, viel \nteurer zu bezahlen sein, als wenn man sie zur rechten Zeit \ndurchf\u00fchrt. \n\nZu diesen ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen z\u00e4hlt die \nweiter zur\u00fcckgehende Bev\u00f6lkerung. Ob uns dies passt \noder nicht \u2013 dieser Prozess ist so ohne weiteres nicht zu \nver\u00e4ndern. Die Entwicklung der Staatsfinanzen, denke \nich, ist mittlerweile bis zum Verdruss in der \u00f6ffentlichen \nDebatte. Die Bev\u00f6lkerung in Sachsen nimmt nach allen \nrealistischen Voraussagen bis zum Jahr 2020 um etwa \n600 000 Menschen ab und bleibt bei einer Zahl von etwa \n3,7 Millionen Einwohnern, nicht in erster Linie wegen der \nAbwanderung, sondern wegen des Sterbe\u00fcberschusses. \nDas sind die Fakten, und diese m\u00fcssen wir zun\u00e4chst zur \nKenntnis nehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt hier eine \nZwischenfrage. \n\nVolker Bandmann, CDU: Das sind mehr Menschen, als \ndie Landeshauptstadt Einwohner hat \u2013 um einmal eine \nGr\u00f6\u00dfenordnung zu haben. \n\n\u2013 Nein. Ich bleibe jetzt erst einmal bei meinen Ausf\u00fch-\nrungen. Frau Dr. Ernst hat ja sicher die M\u00f6glichkeit, noch \neinmal etwas in ihrem Schlusswort zu sagen. \n\nHinzu kommt die jedermann bekannte Entwicklung der \nStaatsfinanzen. Allein die Solidarpakt-II-Mittel nehmen \nvon 2005 bis 2019 kontinuierlich ab. Sachsen muss \nlernen, mit wesentlich weniger \u00f6ffentlichem Geld in \nZukunft auszukommen. Alle diese Faktoren k\u00f6nnen wir \nkaum oder nur am Rande beeinflussen. Niemand, auch \nder Gutwilligste, kann diese Entwicklung ignorieren. \n\nDas sind die Rahmenbedingungen, innerhalb derer mit \nModernit\u00e4t und gro\u00dfem pers\u00f6nlichen Einsatz bei der \nPolizei, bei weniger Einwohnern und weniger Geld innere \nSicherheit gew\u00e4hrleistet wird. Daf\u00fcr \u2013 das haben wir \nmehrfach an diesem Pult betont \u2013 danken wir den Be-\ndiensteten und der Polizei vonseiten der CDU-Fraktion. \n\nIch spreche hier f\u00fcr die Koalition, also auch im Namen \nder SPD. \n\nGenau deshalb, Herr Dr. Hahn, haben die Koalitionsfrak-\ntionen eine Funktional- und Verwaltungsreform im \nKoalitionsvertrag verankert. Deshalb wurden Experten \nbeauftragt und haben Vorschl\u00e4ge, ich sage Vorschl\u00e4ge, zur \nk\u00fcnftigen Verwaltungsstruktur auf den Tisch gelegt. Auch \nauf den Polizeibereich haben die ver\u00e4nderten Rahmenbe-\ndingungen Einfluss. \n\nFrau Dr. Ernst, die notwendigen Personalver\u00e4nderungen \nbei der Polizei m\u00fcssen sich aber auch auf das sicherheits-\npolitisch Machbare, auf das M\u00f6gliche beschr\u00e4nken. Die \nPersonal- und Altersstruktur der s\u00e4chsischen Polizei muss \naus unserer Sicht im Auge behalten werden. Ich sage in \naller Deutlichkeit, dass die Polizei und gerade die Polizei \nauch zuk\u00fcnftig jungen Menschen eine berufliche Perspek-\ntive bieten muss. Der Bestand einer motivierten und \nqualifizierten Polizei in Sachsen muss durch einen Ein-\nstellungskorridor gerade f\u00fcr j\u00fcngere Polizisten gesichert \nsein. Polizisten sind als Beamte aus betriebsbedingten \nGr\u00fcnden unk\u00fcndbar. Kein Polizist muss deshalb um \nseinen Arbeitsplatz f\u00fcrchten. Erlauben Sie mir aber an \ndieser Stelle eine Feststellung. Dies ist ein Privileg, \u00fcber \ndas die Mehrheit der unselbstst\u00e4ndig T\u00e4tigen im Freistaat \nSachsen nicht verf\u00fcgt. Die sind es aber, die das Geld \nerwirtschaften, auch f\u00fcr die Polizei. \n\nWie umfangreich die notwendigen Stellenanpassungen \nsein w\u00fcrden, vermag zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u2013 das \nist die Antwort auf Ihre Frage eben \u2013 niemand auszusa-\ngen. Alles, was hierzu derzeit in der \u00d6ffentlichkeit, auch \nheute Morgen wieder in einem Pressebericht seitens der \nGewerkschaft der Polizei, ge\u00e4u\u00dfert wird, ist Spekulation. \nEs gibt derzeit noch keine Entscheidung \u00fcber den Umfang \neiner m\u00f6glichen Stellenanpassung in der Polizei. Ich habe \nVerst\u00e4ndnis, dass die Polizeigewerkschaft nat\u00fcrlich ihre \nInteressenvertretung artikulieren muss, aber es gibt diese \nEntscheidung nicht. \n\nDer Freistaat Sachsen hat nicht nur im Schulbereich einen \nSpitzenplatz erreicht. Auch im Bereich der inneren Si-\ncherheit ist Sachsen eines der sichersten Bundesl\u00e4nder f\u00fcr \ndie Menschen. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass dies so \nbleibt. CDU und SPD im Freistaat werden dies garantie-\nren. Sachsens Polizei muss auch k\u00fcnftig gut ausgestattet \nsein und gen\u00fcgend jungen Leuten eine berufliche Chance \nbieten, dann liegen in der Ver\u00e4nderung auch viele Chan-\ncen, und wir brauchen nicht die Angst vor den Ver\u00e4nde-\nrungen an die Spitze der Debatte zu stellen, sondern die \nHoffnung, dass wir die Leistungsf\u00e4higkeit in Sachsen und \ndie Zukunftschancen in unserem Land zum Wohle der \nMenschen nutzen werden. Daf\u00fcr stehen wir hier in der \nVerantwortung und auch im Wort. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Brangs. \n\n 2524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn w\u00fcrde \nich gern einmal den Koalitionsvertrag zitieren, darin steht: \n\u201eDie s\u00e4chsische Polizei soll die Aufkl\u00e4rungsquote weiter \nsteigern, die Pr\u00e4vention ausbauen und ihren Beitrag f\u00fcr \neinen kontinuierlichen R\u00fcckgang der Kriminalit\u00e4t leis-\nten.\u201c Genau in diesem Sinne sehen wir als Koalition die \nFortsetzung einer erfolgreichen Arbeit der s\u00e4chsischen \nPolizei, und genau daran werden wir auch gemeinsam \nmitwirken, damit diese Weiterentwicklung auch tats\u00e4ch-\nlich vonstatten geht. \n\nKollege Bandmann hat darauf hingewiesen: Es hat schon \nseine Gr\u00fcnde, warum Sachsen eine so niedrige Kriminali-\nt\u00e4tsrate hat. Das ist erfolgreiche Arbeit, und diese erfolg-\nreiche Arbeit muss in der Tat fortgesetzt werden. \n\nDamit bekennen wir uns als Koalition ausdr\u00fccklich genau \nzu dieser umfassenden Gew\u00e4hr der inneren Sicherheit, die \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von einer effizienten und \nleistungseffizienten Polizeiarbeit erwarten. \n\nAllerdings \u2013 das sage ich an dieser Stelle kritisch dazu \u2013 \nm\u00fcssen wir uns, wenn wir diese Arbeit erfolgreich fort-\nsetzen werden \u2013 und das wollen wir ja \u2013 dar\u00fcber verst\u00e4n-\ndigen: Was kann die s\u00e4chsische Polizei leisten \u2013 vor \nallem: mit welchem Personal, mit welchem Mitteleinsatz \n\u2013 und was kann sie nicht leisten? Darauf m\u00fcssen wir \nAntworten geben, vor allem vor dem Hintergrund, dass \nwir auf Dauer eben nicht auf der einen Seite die bisherige \nLeistungsf\u00e4higkeit immer wieder positiv hervorheben, \naber auf der anderen Seite dar\u00fcber diskutieren, dass \nFinanzk\u00fcrzungen und Personalabbau durchaus sinnvoll \nangezeigt seien. \n\nInsofern m\u00fcssen wir also, wenn wir \u00fcber diese personelle \nAusgestaltung reden, vor allem zwei Fragen beantworten. \nDie erste Frage ist: Was soll die s\u00e4chsische Polizei leisten \nund was kann sie leisten? Die zweite Frage ist: Vor \nwelchen Anforderungen steht unsere Polizei in der Zu-\nkunft? Zur Beantwortung dieser Fragen m\u00fcssen wir uns \nzun\u00e4chst dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, dass wir eine umfassende \nAufgabenkritik brauchen, die bezogen auf die Qualit\u00e4ts- \nund Leistungsstandards genau untersucht, was in diesem \nschwierigen Zusammenhang tats\u00e4chlich leistbar ist. Dass \nsich die Gewerkschaft der Polizei dies auf die Fahne \ngeschrieben hat, ist durchaus verst\u00e4ndlich und nachvoll-\nziehbar, aber ich glaube, auch wir als Politiker sollten uns \ndas zu Eigen machen. \n\n\u00dcber diese zuk\u00fcnftigen Personalentscheidungen sollten \nwir uns ebenfalls verst\u00e4ndigen. Die sollten eben erst dann \nkommen, wenn die Evaluierung abgeschlossen ist und \nwenn wir auf Grundlage dieser Evaluierung wissen, was \nwir tats\u00e4chlich wie umsetzen wollen. Daf\u00fcr will sich \nmeine Fraktion einsetzen, und wir sollten das auch ge-\nmeinsam als Koalition tun. \n\nF\u00fcr mich stehen dabei die Fragen im Mittelpunkt: Welche \nStruktur brauchen wir zuk\u00fcnftig? Welche k\u00fcnftigen \nPersonalbest\u00e4nde m\u00fcssen wir vorhalten? Welche Anforde-\nrungen haben wir an die Polizei, um unter sachgerechter \n\nBeachtung dieser Erfordernisse den Auftrag, die innere \nSicherheit zu gew\u00e4hrleisten, zu erf\u00fcllen. \n\nDass sich die Staatsregierung in diesem Zusammenhang \ngut beraten lassen sollte, wenn sie dabei die Personalver-\ntretungen und die Gewerkschaften hinzuzieht, versteht \nsich aus meiner Sicht von selbst. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dennoch \u2013 und das \n\u00fcberrascht nicht \u2013 werden wir den Antrag der PDS-\nFraktion ablehnen, weil wir glauben, dass genau in \ndiesem Zusammenhang die notwendigen Verfahren nicht \nabschlie\u00dfend umfangreich gekl\u00e4rt sind und dass das \nThema Aufgabenkritik nur unzureichend aufgeworfen \nwurde. Deshalb hat sich die Koalition darauf verst\u00e4ndigt, \ndass wir einen eigenen Antrag einbringen werden, der \n\u00fcberhaupt erst die Grundlage bilden soll, dass die Wil-\nlensbildung des Parlaments im Zusammenhang mit der \nPolizei sachgerecht m\u00f6glich ist. Dieser Antrag ist einge-\nbracht, er tr\u00e4gt die Drucksachennummer 4/3368, und \nwenn Sie diesen Antrag lesen, werden Sie feststellen, dass \nSie die Punkte, die ich gerade genannt habe, dort wieder-\nfinden. \n\nIch will drei wesentliche Punkte nennen. Erstens: Die \nzuk\u00fcnftige leistungs- und qualit\u00e4tsstandardpolizeiliche \nArbeit muss klar definiert werden. Zweitens: Die Anfor-\nderungen einer b\u00fcrgernahen Polizei m\u00fcssen eindeutig \nbestimmt werden. Drittens: Mit dem Antrag der Koalition \nhaben wir vor allen Dingen die Staatsregierung aufgefor-\ndert, eine kurz- und langfristige Perspektive der s\u00e4chsi-\nschen Polizei, vor allem im Hinblick auf die personelle \nund materielle Ausstattung, vorzulegen. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das ist schon angesprochen worden, \nauch von Kollegen Bandmann \u2013 steht f\u00fcr mich und meine \nFraktion fest, dass wir uns den Problemen des Nachwuch-\nses widmen m\u00fcssen. Das Thema Einstellungskorridor, \ngerade f\u00fcr j\u00fcngere Polizistinnen und Polizisten, ist sinn-\nvoll und notwendig, vor allem deshalb, weil wir den \nAnforderungen nur mit qualifiziertem Personal gerecht \nwerden. Deshalb m\u00fcssen wir auf der einen Seite diese \nGrundlage schaffen, junges, qualifiziertes Personal zu \n\u00fcbernehmen, und auf der anderen Seite sicherstellen, dass \ndie langj\u00e4hrigen Erfahrungen \u00e4lterer Kolleginnen und \nKollegen gerade im polizeilichen Ermittlungsdienst nicht \nverloren gehen, sondern, bildlich gesprochen, auf die \nn\u00e4chste Generation \u00fcbergeleitet werden. Auch hier kann \nich den Koalitionsvertrag zitieren, denn er spricht davon, \ndass erfolgreiche Polizeiarbeit vor allem motiviertes und \nqualifiziertes Personal braucht. \n\nIm Zentrum unserer \u00dcberlegungen steht demnach die \nFrage: Wie wollen wir dem berechtigten Verlangen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nach innerer Sicherheit auch in \nZukunft angemessen Rechnung tragen? \n\nGleichwohl d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Wir m\u00fcssen klar \nsagen, was w\u00fcnschenswert ist und was machbar ist. Dabei \nd\u00fcrfen wir nicht aus den Augen verlieren, dass wir die \nnotwendigen Ausgangspunkte jeder zuk\u00fcnftigen Ent-\nscheidung daran messen m\u00fcssen. \n\n 2525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nEin Weiteres m\u00fcsste aus unserer Sicht klar sein: Wir \nk\u00f6nnen nicht einerseits Personal abbauen \u2013 und das ohne \nAugenma\u00df \u2013 und andererseits erwarten, dass die Polizei \nweiterhin eine gute Arbeit leistet \u2013 teilweise vielleicht \nsogar noch besser und umfangreicher. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nInsofern brauchen wir dringend, bevor wir zu dieser \nEntscheidung kommen, die Beantwortung der in dem \nAntrag der Koalition gestellten Fragen. Wir stehlen uns \nnicht aus der Verantwortung, wir versuchen auch nicht auf \nein anderes Pferd zu setzen, sondern wir sagen, wenn wir \ndiese Verantwortung vorliegen haben, wenn wir ein \nfundiertes Wissen in den Einzelfragen erlangt haben, dann \nk\u00f6nnen wir auch dazu reden und dann wird die Koalition \ndieses Thema selbst besetzen und ihre Schwerpunkte \nselbst benennen, und daf\u00fcr brauchen wir nicht den Antrag \nder PDS. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wenn von Neustrukturierung die \nRede ist, ist aller Erfahrung nach nichts Gutes zu erwar-\nten. Wenn es dann um Personalentwicklung geht, wird in \nder real existierenden Bundesrepublik daraus fast schon \ngesetzm\u00e4\u00dfig ein Personalabbau. \n\nIn diesem Sinne muss nun auch die s\u00e4chsische Polizei \nerfahren, was es bedeutet, vom \u201eArm des Gesetzes\u201c in ein \n\u201eDienstleistungsunternehmen innere Sicherheit\u201c umstruk-\nturiert zu werden, das sich quasi marktwirtschaftlichen \nKriterien unterwerfen soll. Auch wenn dies sicher vom \nStaatsminister des Innern bestritten werden mag, d\u00fcrften \nbei der so genannten Umstrukturierung der Polizei die \nArgumente des Finanzministers eines im Grunde bankrot-\nten Landes schwerer wiegen als irgendwelche Sicher-\nheitsbedenken, so kurzsichtig sie im Hinblick auf die \nSicherheitslage auch sein m\u00f6gen. \n\nDemnach soll nach Kabinettsbeschluss vom \n11. Januar 2005 f\u00fcr das Jahr 2010 als Zielgr\u00f6\u00dfe der \ngesamte Stellenbestand des Landes auf 80 000 Planstellen \nabgeschmolzen werden, um die Personalkosten zu redu-\nzieren. Nach Angaben der Staatsregierung im Fort-\nschrittsbericht 2004 Aufbau Ost bestehe beim Personal-\nbestand ein erheblicher Handlungsbedarf, da anderenfalls \nder derzeitige Ausgabenanteil f\u00fcr Personal in den n\u00e4chs-\nten Jahrzehnten im Vergleich zu den westdeutschen \nL\u00e4ndern \u00fcberproportional wachsen w\u00fcrde und unter \nanderem auch durch die Pensionsausgaben zu einer \nsp\u00fcrbaren Belastung der Haushalte w\u00fcrde. \n\nDaher m\u00fcsse der Stellenabbau auch im n\u00e4chsten Jahr-\nzehnt konsequent fortgef\u00fchrt werden. Der Stellenabbau \n\nwird unter anderem auch damit begr\u00fcndet, dass selbst bei \neiner Nettoneuverschuldung von null die Pro-Kopf-\nVerschuldung aufgrund des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs \nzunehmen w\u00fcrde. Falls nicht fr\u00fchzeitig weitere strukturel-\nle Anpassungen gel\u00e4ngen, w\u00fcrden die laufenden Ausga-\nbenpositionen zur finanzpolitischen Handlungsunf\u00e4hig-\nkeit f\u00fchren. Auch f\u00fcr die Zukunft sei daher ein weiterer \numfangreicher Stellenabbau notwendig. \n\nGrundlage f\u00fcr die Planung ist der Durchschnittswert der \nalten Fl\u00e4chenl\u00e4nder bei der Stellenausstattung unter \nBer\u00fccksichtigung der demografischen Entwicklung. \nDaher lassen sich bei schrumpfender Bev\u00f6lkerungszahl \nzwar Planstellen einsparen, aber das Territorium des \nFreistaates Sachsen bleibt gleich gro\u00df, sodass bald weni-\nger Polizei f\u00fcr die gleiche Fl\u00e4che verantwortlich sein \nwird. \n\nEs geht also darum, auch bei der Polizei um jeden Preis \nzu sparen, zumal es aktuell um etwa 3 000 Stellen geht. \nEs liegt dabei auf der Hand, dass dies nicht ohne Auswir-\nkungen auf die Sicherheitslage gehen kann. \n\nSo stellte auch die Gewerkschaft der Polizei fest, dass das \nZiel der Polizeireform, \u201emehr Gr\u00fcn auf die Stra\u00dfe zu \nbringen\u201c, glatt verfehlt wurde. Einziger Sinn und Zweck \nder Polizeireform ist letztlich der drastische Stellenabbau. \n\nWenn es dabei zu den unterstellten Disharmonien zwi-\nschen dem Staatsminister des Innern und dem Finanzmi-\nnister als Verwalter des finanziellen Mangels gekommen \nsein sollte, so w\u00e4re dies zumindest folgerichtig gewesen; \ndenn es stellt sich tats\u00e4chlich die Frage, ob die bestehen-\nden Aufgaben der Polizei nach einem zu erwartenden \nmassiven Stellenabbau \u00fcberhaupt noch erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen. \n\nAngesichts dieses Szenarios wirkt es schon tragikomisch, \nals k\u00fcrzlich der Staatsminister des Innern de Maizi\u00e8re \nsagte \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Neuorganisation der s\u00e4chsischen \nPolizei war ein wichtiger und erforderlicher Schritt zur \nAusrichtung einer modernen und leistungsf\u00e4higen Polizei. \nDie Sicherheitsstruktur in Sachsen bedarf jedoch einer \nweiteren Optimierung sowohl in den neu geschaffenen \nStrukturen der Polizeidirektionen als auch der Polizeire-\nviere und -posten.\u201c \n\nMan darf sicher gespannt sein, wie nach einem personel-\nlen Kahlschlag die Neuorganisation und Optimierung der \nPolizeistrukturen ausfallen werden. Optimierung in \ndiesem Zusammenhang soll wohl hei\u00dfen, den maroden \nHaushalt auf dem R\u00fccken der Polizei zu sanieren. Gerade \njetzt, da die Position der Staatsregierung zur k\u00fcnftigen \nPersonalentwicklung im Bereich der s\u00e4chsischen Polizei \nganz offenkundig durch den Rotstift diktiert wird, ist die \nStaatsregierung in der Pflicht, dem Parlament und den \nB\u00fcrgern gegen\u00fcber Klarheit zu schaffen, wie die innere \nSicherheit nach den Sicherheitsbed\u00fcrfnissen der Einwoh-\nner gew\u00e4hrleistet werden soll. \n\nEs ist schon jetzt ersichtlich, dass das subjektive Sicher-\nheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung stark abgenommen hat. So \nunbegr\u00fcndet scheint dies auch nicht zu sein. So stellt die \n\n 2526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\npolizeiliche Kriminalstatistik f\u00fcr 2004 fest, dass die \nAufkl\u00e4rungsquote um 1,3 % auf 57,9 % gesunken ist. \nWeniger Polizei bedeutet selbstverst\u00e4ndlich auch weniger \nSicherheit. \n\nIm Hinblick auf das Anwachsen des grenz\u00fcberschreiten-\nden Verbrechens im Zuge der EU-Erweiterung ist gewiss \nein Mehr und nicht ein Weniger an Sicherheit gefragt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas die Einsparpotenziale im s\u00e4chsischen Haushalt \nbetrifft, gibt es sicherlich noch eine ganze Reihe anderer \nPositionen, die auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6ren, bevor bei der \nPolizei Personal abgebaut wird. \n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: \nVerfassungsschutz! \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \n\nDas wohl zuallererst?) \n\nDas Frankreich dieser Tage ist ein echter Beweis daf\u00fcr, \ndass zum Beispiel multikulturelle Tr\u00e4ume an der Realit\u00e4t \nvorbeigehen und wir eine Politik des starken Staates \nbrauchen, um die innere Sicherheit auch perspektivisch zu \ngew\u00e4hrleisten. \n\nWir werden dem Antrag der Linksfraktion.PDS zustim-\nmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Von der FDP \nspricht jetzt Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zum Thema vorab eine Anmerkung. \nEs muss etwas richtig gestellt werden. Herr Dr. M\u00fcller, \nwenn Sie davon sprechen, dass es im Zuge des Erweite-\nrungsprozesses der EU zu einem Anwachsen grenz\u00fcber-\nschreitender Kriminalit\u00e4t gekommen ist, dann ist das \nfalsch. Das Gegenteil ist der Fall. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nDiese Kriminalit\u00e4t hat abgenommen. Aber wieder einmal \nbeweist sich: Niemand ist so blind wie der, der nicht \nsehen will. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Alexander Delle, NPD: \nEs gibt Studien dar\u00fcber!) \n\nVorweg etwas zur Personalentwicklung. Wir brauchen \neine leistungsf\u00e4hige Polizei, die ein hohes Niveau innerer \nSicherheit fl\u00e4chendeckend gew\u00e4hrleistet. \n\nIn diesem Zusammenhang nochmals eine kurze Anmer-\nkung zu der umgesetzten Polizeireform, zur Polizeistruk-\nturreform, die bei dem Thema Polizeientwicklung sicher-\nlich noch nicht das Ende der Entwicklung sein konnte. Sie \nwurde jetzt erst umgesetzt. Die versprochenen Effekte \u2013 \ndar\u00fcber sind sich die meisten in diesem Hause einig \u2013 \nsind nicht so eingetreten, wie es erwartet worden ist. Im \nVollzugsdienst vor Ort ist von den angek\u00fcndigten Stellen \nnicht viel angekommen und die H\u00e4lfte der zus\u00e4tzlichen \n\nStellen ist gleich wieder im Wege von Abordnungen unter \nanderem zur Ausbildung verschwunden und steht dem \nEinsatz im Vollzugsdienst vor Ort gerade nicht zur Verf\u00fc-\ngung. \n\nDie Personalentwicklung wird den Landtag sicherlich \nauch noch in Zukunft sehr heftig besch\u00e4ftigen. Gerade die \nmittelfristige Personalplanung der Staatsregierung l\u00e4sst \nerwarten, dass hier im Bereich des Innenministeriums und \nnat\u00fcrlich auch im st\u00e4rksten Personalbereich der Polizei, \nim Vollzugsdienst, Stellen zu streichen sind. Ob dies \n3 000 oder 2 800 Stellen sein werden, das wissen wir \nnicht. Das ist aus gegenw\u00e4rtiger Sicht auch noch nicht \nentscheidend. \n\nEines ist viel entscheidender, das ist die Frage nach der \nAufgabenkritik, die Frage danach, welche Arbeiten die \nPolizei erledigen muss und mit welcher St\u00e4rke sie das tun \nsoll. Das ist dann die abgeleitete Gr\u00f6\u00dfe. \n\nWir alle wissen, dass bei einer Personalstrukturreform \nVer\u00e4nderungen aufgrund des Dienstrechtes und der \nAltersstruktur der Polizei sehr schwierig sind. Wir haben \neinen sehr gro\u00dfen Anteil \u00e4lterer Beamte im Vollzugs-\ndienst, w\u00e4hrend wir weniger j\u00fcngere haben. Es wird \nschwierig sein, hier neue Beamte einzustellen, um die \nAltersstruktur entsprechend fortf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nWie gesagt, das Wichtigste f\u00fcr uns ist zun\u00e4chst die Auf-\ngabenkritik. In der schriftlichen Stellungnahme der \nStaatsregierung wird dies anders gesehen. In Punkt 2 wird \ndavon gesprochen, dass zu den Stellenabbauzahlen \nverschiedene Szenarien entwickelt wurden. Da hierzu \nnoch keine Entscheidung getroffen worden ist \u2013 so die \nAuskunft \u2013, kann die Aufgabenkritik nicht abgeschlossen \nwerden. Das ist die falsche Reihenfolge. F\u00fcr uns steht die \nAufgabenkritik an erster Stelle. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nErst anschlie\u00dfend folgt die Frage nach der Anzahl der \nhierf\u00fcr ben\u00f6tigten Stellen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Regina Schulz, PDS) \n\nLassen Sie mich einen Punkt zu den Aufgaben anspre-\nchen. Die Frage der Pr\u00e4vention halten wir f\u00fcr nicht \nverzichtbar. Pr\u00e4vention ist wichtig, wenn sie ernst ge-\nmeint ist und konsequent umgesetzt wird. Es geht nicht \ndarum, einen Pro-forma-Pr\u00e4ventionsbeauftragten zu \nhalten, sondern es geht darum, den Begriff der Pr\u00e4vention \ntats\u00e4chlich mit Leben zu erf\u00fcllen. Es gibt andere M\u00f6g-\nlichkeiten, an die man herangehen sollte, beispielsweise \ndie in anderen Bundesl\u00e4ndern schon getroffenen Rege-\nlungen zur Aufnahme von Bagatell-Verkehrsunf\u00e4llen \ndurch den Polizeivollzugsdienst oder die l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfende Zusammenarbeit bei bestimmten spezialisierten \nAufgaben in der Polizei. \n\nMeine Damen und Herren, die Polizeireform, die bisher in \nder Struktur umgesetzt wurde, war notwendig, aber sie \nwar nicht ausreichend. Es wird die Reform der Reform \n\n 2527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ngeben m\u00fcssen. Sie wird n\u00f6tig sein. Notwendig wird aber \nauch sein, sie fr\u00fchzeitig mit allen Betroffenen abzuspre-\nchen. Vor allen Dingen wird sie n\u00f6tig sein nach einer \numfassenden Aufgabenkritik \u2013 dies ist auch vonseiten des \nKollegen Brangs angesprochen worden \u2013 mit klar defi-\nnierten Aufgaben f\u00fcr langfristige Perspektiven, damit wir \ninnere Sicherheit auch in Sachsen in Zukunft verl\u00e4sslich \ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN bitte Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nachdem \nwir uns bereits im Juli auf Antrag von Herrn Bandmann \nmit der Polizeistrukturreform befasst haben, hat die \nLinksfraktion.PDS ihren alten Berichtsantrag vom Mai, \nalso vor dem Juli dieses Jahres, zum Thema \u201eWeiterer \nStellenabbau\u201c hervorgezogen. \n\nAuch wenn Sie, Herr Bandmann, mir nicht Gelegenheit \nzur Zwischenfrage gegeben haben, will ich dem Plenum \ndiese Frage nicht vorenthalten. Ich will Sie fragen, ob Sie \nmit mir darin \u00fcbereinstimmen, dass die Rede, die Sie \nheute vorgetragen haben, in weiten Teilen mit der Rede \n\u00fcbereinstimmt, die Sie am 15.07. gehalten haben. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch habe sie in Vorbereitung dieser Sitzung nachgelesen; \ndie Reden waren teilweise wortgleich. Na gut, vielleicht \nist zu dem Thema schon alles gesagt. \n\nAuch wenn die Berichtsantr\u00e4ge in letzter Zeit durchaus zu \nRecht in der Presse in Verruf geraten sind, dieser Be-\nrichtsantrag ist berechtigt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDenn in der Debatte vom 15. Juli hatte der Innenminister \nzugesagt, im zweiten Halbjahr mit der Bewertung der \nPersonalstrukturreform vom 01.01.2005 zu beginnen. Sie, \nHerr Staatsminister de Maizi\u00e8re, haben uns im Innenaus-\nschuss versprochen, Ende Oktober im Kabinett eine \nEntscheidung \u00fcber den Stellenabbau herbeizuf\u00fchren und \nim Ausschuss dar\u00fcber zu berichten. \n\nWir erinnern diesbez\u00fcglich an Ihren Konflikt mit dem \nFinanzminister, der einmal 3 000 Stellen abbauen wollte. \nDieser Stellenabbauplan liegt uns bis heute nicht vor. Wir \nhaben auch im Innenausschuss dar\u00fcber keine Informatio-\nnen erhalten, auch nicht dar\u00fcber, wann dieser Abbauplan \nvorliegen soll. \n\nNun ist sowohl im Juli wie auch heute wieder dieses \nomin\u00f6se Ampelpapier von Frau Kollegin Ernst angespro-\nchen worden. Frau Kollegin Ernst, ich finde es nicht in \nOrdnung, dass Sie aus einem Papier zitieren, um den \nInnenminister zu verhaften, das sich offensichtlich in \n\neinem vorl\u00e4ufigen Stadium befindet. Er hat sich das doch \nnoch nicht zu Eigen gemacht. \n\nEs ist auch nicht ganz redlich, wenn Sie sagen, diesem \nPapier fehle die Aufgabenkritik. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nSie haben es ja auch!) \n\n\u2013 Ja, ich habe es auch und vielen Dank. Genau, weil ich \ndich jetzt kritisiere, kritisiere ich auch Herrn Staatsminis-\nter. Deshalb w\u00e4re es einmal dringend erforderlich, sich \neinen Kopf zu machen und es endlich offiziell vorzule-\ngen, dass wir aus der komischen Br\u00fche \u2013 \u201eder wei\u00df was \nund der wei\u00df was, keiner war es gewesen\u201c \u2013 herauskom-\nmen. \n\nMan kann ja ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr entwickeln, \ndass Sie derzeit wegen Ihrer Aufgaben in Berlin verhin-\ndert sind, daran weiter zu arbeiten. Aber die von Ihnen \neingesetzte Verwaltungsreformkommission \u2013 das wurde \nauch schon angesprochen \u2013 hat am 18.10.2005 bereits \nAbbauzahlen in die Welt gesetzt. Danach w\u00e4ren von den \n15 200 Stellen bei der Polizei 1 800 abzubauen. Die \nPolizei w\u00fcrde dann noch 13 400 Stellen umfassen. Dar-\n\u00fcber hinaus \u2013 das finde ich den spannenden Fakt, das hat \nFrau Kollegin Ernst auch gesagt \u2013 h\u00e4lt die Kommission \neinen weiteren Stellenabbau von 1 000 Stellen f\u00fcr erfor-\nderlich, um zumindest dem weiteren Einnahmenr\u00fcckgang \nvon 17,5 % im Jahr 2020 Rechnung zu tragen. \n\nAuch sonst sind die \u00dcberlegungen der Verwaltungsre-\nformkommission hoch interessant. Das Landeskriminal-\namt mit derzeit 893 Stellen soll mit denen anderer L\u00e4nder \nzusammengelegt werden. Ich erinnere mich noch, dass \nAnfang der neunziger Jahre das gemeinsame LKA der \nostdeutschen L\u00e4nder aufgel\u00f6st wurde. Die Polizeidirekti-\non \u201eZentrale Dienststellen\u201c mit 622 Stellen soll auf \nandere Dienststellen verteilt werden. \n\nDen Ansatz der Kommission zugrunde legend, dass bei \nder Verschmelzung von Dienststellen Einsparungen von \n15 bis 20 % erzielt werden k\u00f6nnten, erg\u00e4be sich bei \ndiesen Vorschl\u00e4gen ein Abbaupotenzial von gerade einmal \n277 Stellen. Au\u00dferdem wollen Sie noch 79 Polizeireviere \nschlie\u00dfen \u2013 Entschuldigung, das hat die Kommission \ngeschrieben. \n\nWir sehen, auch mit den Vorschl\u00e4gen der Verwaltungsre-\nformkommission sind wir noch lange nicht dort, wo Sie \nselbst hinwollen. Man wird wohl davon ausgehen k\u00f6nnen, \ndass die Kommission unabh\u00e4ngig gearbeitet hat, aber \ndurchaus die Intentionen des Innenministers in ihren \nBericht schrieb. Dann h\u00e4tte sich der Innenminister mit der \nAbbauzahl von 1 800 Stellen durchgesetzt. Herzlichen \nGl\u00fcckwunsch. Aber leider k\u00f6nnen wir das nicht nachpr\u00fc-\nfen, weil eben dieses Konzept fehlt. \n\nIch fordere Sie auf, dass Sie in der Debatte dazu einmal \nmehr sagen. Ich sage Ihnen im Gegensatz zu meiner \nVorrednerin Frau Ernst dazu, dass unsere Fraktion durch-\naus die Notwendigkeit eines Abbaus auch im Polizeibe-\nreich erkennt. Dazu brauchen wir endlich ein Aufgaben-\n\n 2528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\npapier und danach eine Konstruktion, was das an Stellen \nerfordert. \n\nOffensichtlich ist Ihr Zeitplan durcheinander geraten, weil \nder neue Innenminister oder die neue Innenministerin \nnoch nicht benannt worden ist. Dies m\u00fcsste aber eigent-\nlich nach dem glimpflichen Wahlergebnis des CDU-\nParteitages m\u00f6glich sein. \n\nDer Antrag mahnt zu Recht die Aufgabenkritik an. In \ndiese werden die Ergebnisse der versprochenen Evaluati-\non einflie\u00dfen m\u00fcssen. Dies war aber erst nach Ablauf \neines Jahres zu erstatten. Wir waren uns \u00fcber den Termin \n01.01.2006 einig. Aber Sie haben ja dieses omin\u00f6se \nPapier schon erarbeitet. \n\nWenn ich die Ausf\u00fchrungen von Herrn Brangs, denen ich \naufmerksam gefolgt bin, recht interpretiere, dann verh\u00e4lt \nes sich wohl so, dass sich die Koalition intern keinesfalls \neinig ist, sondern dass es erheblichen Zoff gibt und Sie \ndeswegen alles in einvernehmlicher Weise auf die lange \nBank schieben wollen. Deswegen ist das Ampelpapier \nnoch nicht offiziell, und die Evaluation zum 01.01.2006 \nwird abgewartet. Wahrscheinlich wird alles in das n\u00e4chste \nFr\u00fchjahr hinein verschoben. \n\nSie haben jetzt die Gelegenheit, alles richtig zu stellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das \nnicht der Fall ist, die Staatsregierung, Herr Minister \nde Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ziel der Regierungsarbeit der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung war und ist von Anfang an, ein \nhohes Niveau der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung im \nFreistaat Sachsen zu erreichen und zu erhalten. Diese \nSicherheitsstandards werden insbesondere durch die \nQualifikation und Motivation der Polizeibesch\u00e4ftigten \nsichergestellt und \u2013 davon war noch gar nicht die Rede \nund das ist ein st\u00e4ndiger Streitpunkt mit der PDS \u2013 durch \nein konsequentes Polizeigesetz. Das darf man wohl auch \nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDaneben ist bedeutend, dass die zuk\u00fcnftige Organisation \nder Polizei im Aufbau und Ablauf sowie eine angemesse-\nne, finanzierbare und an den Belastungen orientierte \nStellen- und Personalausstattung der Polizeidienststellen \nund Einrichtungen f\u00fcr den Polizeivollzugsdienst gew\u00e4hr-\nleistet sind. \n\nUnsere Polizei gew\u00e4hrleistet t\u00e4glich rund um die Uhr die \nSicherheit der Bev\u00f6lkerung. F\u00fcr diese Aufgabenstellung \nist sie auf einem hohen Niveau aus- und fortgebildet. Seit \nDezember 1990 \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das allgemein be-\nkannt ist, deswegen nenne ich es hier einmal \u2013 haben wir \n\u00fcber 5 500 junge Menschen zu Polizeibeamtinnen und \n\nPolizeibeamten ausgebildet. Damit haben fast 45 % aller \nPolizeibeamten des Freistaates Sachsen nach der Wende \neine qualifizierte Ausbildung f\u00fcr den Polizeivollzugs-\ndienst erhalten, die den gegenw\u00e4rtigen und k\u00fcnftigen \nAnforderungen an eine moderne und b\u00fcrgerorientierte \nPolizei entspricht. \n\nUnseren Polizeibeamten bieten sich attraktive Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten. Ich sage das auch im Blick auf das, \nwas der Abg. Bandmann gesagt hat, verglichen mit \nanderen F\u00e4llen, au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes: \nNirgendwo, auch im Bereich der Verwaltung, sind die \nLaufbahnen so durchl\u00e4ssig wie im Polizeivollzugsdienst. \nDamit dies genutzt werden kann, haben wir in den ver-\ngangenen Jahren den Anteil des gehobenen Dienstes \nsignifikant erh\u00f6ht und Bef\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten ge-\nschaffen. So hat sich seit dem Jahr 2000 die Anzahl der \nBeamten im gehobenen Dienst von damals 3 000 auf \nderzeit 3 900 erh\u00f6ht. Auch das ist etwas, was Sie in kaum \neinem anderen Verwaltungsbereich finden. \n\nAngesichts des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs sowie der knap-\nper werdenden Einnahmen steht der Freistaat Sachsen vor \nder Herausforderung, seine Handlungsf\u00e4higkeit langfristig \nzu sichern, ohne dass es zu Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen kommt. Ein \nerster wichtiger Schritt, auch k\u00fcnftig die Leistungsf\u00e4hig-\nkeit der Polizei zu gew\u00e4hrleisten, ist bereits getan. Das \nwar die Neuorganisation der Polizei. Davon ist hier \ngesprochen worden. Ich halte diese Organisationsform \nalles in allem f\u00fcr einen Erfolg, und ich habe mich daf\u00fcr \nauf einer der letzten Sitzungen bei meinem Vorg\u00e4nger \nbedankt und wiederhole es hier gern. \n\nUm die Ergebnisse abzusichern, haben wir jetzt damit be-\ngonnen \u2013 das war auch von Anfang an so angek\u00fcndigt \u2013, \ndie Neuorganisation zu evaluieren und auszuwerten. \nUnser Ziel ist es, die St\u00e4rken dieser Organisation festzu-\nstellen, Schwachstellen und deren Ursachen zu erkennen \nsowie weitere Verbesserungsm\u00f6glichkeiten aufzuzeigen. \n\nParallel zum Prozess der Auswertung \u2013 und, Herr \nAbg. Lichdi, das hat zun\u00e4chst mit dem Thema Personal-\nabbau nichts zu tun \u2013 haben wir die Fortschreibung der \nOrganisation der polizeilichen Basisdienststellen in \nAngriff genommen. Bereits im Rahmen des Neuorganisa-\ntionsprozesses wird von vielen Beteiligten, \u00fcbrigens bis \nhin zu den Personal- und Berufsvertretungen der Polizei, \n\u00fcbereinstimmend festgestellt, dass auch die Ebene der \nPolizeireviere und -posten in den Reformprozess einbezo-\ngen werden muss. Ziel ist es, unter sich ver\u00e4ndernden \nRahmenbedingungen einsatzstarke Dienststellen mit \nhoher regionaler Ausrichtung auch f\u00fcr die Zukunft sicher-\nzustellen. \n\nMorgen gibt es zum Beispiel eine m\u00fcndliche Anfrage, ob \nman nicht im Oberland zur Erh\u00f6hung der Sicherheit vier \nPosten im Einvernehmen mit der Region vielleicht zu \neinem zusammenfassen kann. Also nicht immer ist eine \nPostenevaluierung ein Verlust an innerer Sicherheit. Das \nkann auch das Gegenteil sein oder jedenfalls eine Verbes-\nserung bedeuten. \n\n 2529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nBeide Vorhaben, sowohl die Auswertung als auch die \nFortschreibung der Organisation der polizeilichen Basis-\ndienststellen, erfolgen, wie es Herr Brangs angemahnt hat, \nmit breiter Einbeziehung der Mitarbeiter sowie der \nPersonalvertretungen der s\u00e4chsischen Polizei. \n\nIch sage Ihnen nichts Neues, meine Damen und Herren, \nwenn ich darauf hinweise, dass die s\u00e4chsische Bev\u00f6lke-\nrung immer weniger und gleichzeitig immer \u00e4lter wird. \nZudem ist unser finanzieller Handlungsrahmen deutlich \neingeschr\u00e4nkter als noch vor einem Jahr. Mithin gilt es, \nauch den zuk\u00fcnftigen Generationen Gestaltungsspielraum \nzu belassen; deshalb auch der Stellenabbau in der Lan-\ndesverwaltung. \n\nNun, Frau Abg. Ernst, ist es nat\u00fcrlich verst\u00e4ndlich unter \nsportlichen Gesichtspunkten, dass eine Opposition einen \nAntrag bei dem schwierigen Thema Personalabbau stellt, \ndie Regierung zu bitten, den Diskussionsstand in der \nStaatsregierung darzustellen. Daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis. \nAber Sie werden verstehen, dass wir das Ergebnis des \nDiskussionsstandes der \u00d6ffentlichkeit und dem Landtag \nmitteilen, aber nicht jeden Zwischenstand. Da w\u00e4ren wir \nja mit dem Klammerbeutel gepudert, wenn wir das t\u00e4ten. \nDeswegen tun wir das nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVom Thema Stellenabbau sind alle Gesch\u00e4ftsbereiche \nbetroffen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Darf ich vielleicht ein bisschen im Zusammenhang \nvortragen? Dann w\u00fcrde ich gern die Zwischenfrage \nzulassen. Ich vermute, dass ich das eine oder andere \nvorwegnehme, was Sie fragen wollen. \n\nNoch einmal: Von diesem Thema Stellenabbau sind alle \nGesch\u00e4ftsbereiche betroffen. Auch die Polizei wird sich in \nangemessenem Rahmen an der Sicherung der finanziellen \nHandlungsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen zu beteiligen \nhaben. Die M\u00f6glichkeiten eines Stellenabbaus bei der \nPolizei werden im Rahmen des derzeit in der Staatsregie-\nrung laufenden ressort\u00fcbergreifenden, aber auch internen \nAbstimmungsprozesses gepr\u00fcft. Wenn Sie ein Ampelpa-\npier haben, was ein internes Beratungspapier f\u00fcr mich ist, \ndann bedauere ich, dass Sie es bekommen haben. Das ist \naber kein Anlass, es durch eine Landtagsdrucksache \n\u00f6ffentlich zu machen. \n\nVon einigen Abgeordneten \u2013 Herrn Dr. Martens, Herrn \nBrangs, Frau Dr. Ernst \u2013 wurde gefordert, es m\u00fcsse eine \nAufgabenkritik geben. Das ist richtig, zum Teil aber auch \nunm\u00f6glich. Herr Brangs, Sie haben gesagt, wir sollen \neinmal feststellen, welche k\u00fcnftigen Aufgaben die Polizei \nhat. Auch das ist einerseits richtig, andererseits aber \nunm\u00f6glich, denn k\u00fcnftige Aufgaben zeichnen sich gerade \ndadurch aus, dass sie nicht vorhersehbar sind. K\u00fcnftige \nAufgaben k\u00f6nnen wir nicht sicher prognostizieren. Ich \nwill Ihnen ein Beispiel nennen. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei ist in den letzten zwei bis drei \nJahren in ungew\u00f6hnlich hohem Ma\u00df von Gro\u00dfeins\u00e4tzen \nbelastet worden. Stichwort Worch und vieles andere mehr. \nIch kann nicht vorhersagen, ob in f\u00fcnf oder zehn Jahren \nerneut dieses Ma\u00df an Gro\u00dfeins\u00e4tzen erforderlich ist oder \nnicht. \n\nAuch die Frage, was erforderlich ist, Frau Dr. Ernst, ist \nnicht so leicht zu beantworten. Sie haben gesagt, die \nPolizei soll so eine Art B\u00fcrgerpolizei sein, die einen \nService bietet. Ich bin nicht sicher, ob ich mit Ihnen darin \n\u00fcbereinstimme. Ich will Ihnen Folgendes sagen. Ich halte \nes nicht f\u00fcr richtig, dass bei leichten Verkehrsunf\u00e4llen \nohne den Verdacht auf Straftaten s\u00e4chsische Beamtinnen \nund Beamte praktisch wie Sachbearbeiter bei der Versi-\ncherung daf\u00fcr sorgen, dass zivilrechtliche Anspr\u00fcche \nzwischen Unfallgegnern auf Staatskosten ermittelt wer-\nden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs muss m\u00f6glich sein, ein anderes Verfahren \u2013 ob es \nPersonalabbau hei\u00dft oder Geb\u00fchrenerhebung in einem \nsolchen Fall, wie das die \u00d6sterreicher machen, oder die \nVerweigerung, zu solchen Unf\u00e4llen hinzufahren, wie das \ndie Bayern machen \u2013 zu testen. Ich glaube, dort k\u00f6nnen \nwir etwas tun. Ich bin auch, obwohl ich noch keine \nL\u00f6sung habe, wirklich zutiefst ver\u00e4rgert und nicht einver-\nstanden, dass es bei Zweit- und Drittligaspielen der \nBundesligavereine in Sachsen nicht m\u00f6glich ist, dass ein \nsolches Spiel stattfindet, ohne dass Hunderte von Polizis-\nten die Sicherheit gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nJetzt gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Ernst, \nbitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsmi-\nnister, ich w\u00fcrde bei der Beschreibung der k\u00fcnftigen \nAufgaben der Polizei gern wissen, welchen Stellenwert \nSie Pr\u00e4ventionen beimessen. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nNat\u00fcrlich einen sehr hohen. Sie haben sicher mitbekom-\nmen. Ich hatte neulich die Gelegenheit, bei einem Forum \nder CDU-Fraktion einen l\u00e4ngeren Vortrag zur Pr\u00e4venti-\nonsarbeit zu halten. Das ist auch unten angekommen, Herr \nDr. Martens. Wir haben in jedem Polizeirevier als Ergeb-\nnis der Organisationsreform einen Sachbearbeiter f\u00fcr \nPolizeipr\u00e4vention. Das ist gut und soll auch so bleiben. \nDie Frage ist auch dort: Was hei\u00dft eigentlich Pr\u00e4ventions-\narbeit der Polizei? Die eine Variante ist, dass etwa in der \nDrogenpr\u00e4vention an Schulen Polizisten vor Klassen \n\n 2530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ngehen. Das ist gut bzw. teilweise gut. Man kann es aber \nauch so machen, dass Polizisten Multiplikatoren f\u00fcr die \nAusbildung von Lehrern und anderen sind, die mit Dro-\ngenpr\u00e4vention in die Klassen gehen. Das ist genauso gut \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nund k\u00f6nnte bei einem geringeren Personaleinsatz den \ngleichen Effekt haben. Das hei\u00dft, wenn Pr\u00e4vention \nwichtig ist, muss sie nicht immer genauso bleiben, wie sie \nin der Vergangenheit war. \n\nIch will damit nur sagen, was erforderlich ist und was \nnicht, bestimmen wir und wird nicht nur von au\u00dfen an die \nPolizei herangetragen. Deswegen ist bei allem Verst\u00e4nd-\nnis und aller Notwendigkeit, dass die Aufgabenkritik \nVorrang hat, immer eine gewissen Unsicherheit damit \nverbunden, und das muss auch so sein. Die Polizeiausstat-\ntung und die innere Sicherheit d\u00fcrfen nie so sein, dass sie \nsich nur auf den aktuellen Sicherheitsbegriff beziehen. Sie \nm\u00fcssen auch offen sein im Blick auf k\u00fcnftige Bedrohun-\ngen und Sicherheitsver\u00e4nderungen, wie immer sie seien. \nDaf\u00fcr brauchen wir eine gewisse Unsicherheit. Das ist \nganz normal und gilt f\u00fcr die Bundeswehr wie f\u00fcr die \nPolizei. \n\nNun zum Zeitablauf. Herr Abg. Lichdi, die Staatsregie-\nrung hat die Absicht, noch dieses Jahr, vermutlich in der \nDezembersitzung, einen Beschluss zum Stellenabbau zu \nfassen, der alle Gesch\u00e4ftsbereiche umfasst. Dabei komme \nich auf Ihr Stichwort, Frau Dr. Ernst, zur\u00fcck. Ich wollte \nmich nicht allein durch das Land jagen lassen. Ich halte es \nf\u00fcr erforderlich, dass auch andere Bereiche der Staatsver-\nwaltung, was den Stellenabbau angeht, gemeinsam mit \nuns betrachtet werden und dass dann beschlossen wird. \nDas soll im Dezember erfolgen. \n\nDer Staatsregierung und mir kommt es darauf an, mit der \nDiskussion um den Stellenabbau \u2013 das sind jetzt ein paar \nAndeutungen zu dem, was Sie h\u00f6ren wollen \u2013 auch \nAspekte der Personal- und Altersstruktur innerhalb der \nPolizei zu ber\u00fccksichtigen. Es gilt, die vorhandenen \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Polizeibeamten zu \nbewahren und ihnen nach wie vor Bef\u00f6rderungschancen \nzu bieten. Das hei\u00dft im Klartext: lieber etwas weniger \nStellen und daf\u00fcr eine gute Personalentwicklung ein-\nschlie\u00dflich Bef\u00f6rderung als mehr Stellen und totaler \nBef\u00f6rderungsstopp \u00fcber zehn Jahre \u2013 um Ihnen einmal ein \nBeispiel zu nennen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLieber etwas weniger Polizeistellen und einen Einstel-\nlungskorridor f\u00fcr junge Polizisten als eine hohe Stellen-\nzahl auf dem Papier und einen Einstellungsstopp f\u00fcr f\u00fcnf \nJahre. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUm eine \u00dcberalterung der Polizei zu vermeiden und \njungen Menschen Berufsperspektiven zu er\u00f6ffnen, ist es \nerforderlich \u2013 das war das Stichwort, welches ich eben \ngenannt habe \u2013, weiterhin Einstellungen im Polizeivoll-\n\nzugsdienst vorzunehmen, also in jedem Fall einen Einstel-\nlungskorridor vorzusehen. Dies \u2013 und ich wei\u00df, was ich \njetzt sage \u2013 und der Grad der Verbeamtung f\u00fchren dazu, \ndass ein m\u00f6glicher Stellenabbau bei der Polizei mehr Zeit \nin Anspruch nimmt. Das hat etwas mit dem Altersaufbau \nder Polizei zu tun. \n\nMeine Damen und Herren, die zur\u00fcckliegende Phase der \nNeuorganisation der Polizei war nicht f\u00fcr alle Polizeibe-\namten ein leichter Weg. Weitere Anpassungen und Ver\u00e4n-\nderungen stehen bevor. Auch damit wird nicht jeder \nBesch\u00e4ftigte der Polizei einverstanden sein. Daher ist es \nmir ein Anliegen, die Polizistinnen und Polizisten, die \nVerwaltungsbeamten, Angestellten und Arbeiter bei der \nPolizei in die Gestaltung der anstehenden Ver\u00e4nderungs-\nprozesse so weit wie m\u00f6glich einzubeziehen. Mit den \nPersonal- und Berufsvertretungen der s\u00e4chsischen Polizei \nsind meine Mitarbeiter und ich in regelm\u00e4\u00dfigem Kontakt, \nund es gibt, soweit ich wei\u00df, keinerlei Beschwerden \ndar\u00fcber, dass es an Gespr\u00e4chskontakten zwischen dem \nPolizeipr\u00e4sidenten, seinen Mitarbeitern, dem Innenminis-\nterium und den Vertretungen mangelt. \n\nMeine Damen und Herren, auch die Polizei wird ihren \nBeitrag zum Stellenabbau leisten m\u00fcssen. Die innere \nSicherheit zu bewahren ist dabei Ma\u00dfstab und Grenze. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Bandmann, ich habe \ndie ganze Zeit \u00fcberlegt, was mich an Ihren Reden st\u00f6rt. Es \nerinnert mich manchmal so an die Reden von Erich \nHonecker: Es wird, es war usw. Das ist offensichtlich \nschwierig. Ich wollte Sie nur einmal fragen \u2013 jetzt guckt \ner sauer, aber trotzdem \u2013, ob Ihnen m\u00f6glicherweise \nbekannt ist, dass eine mittelfristige Finanzplanung exis-\ntiert, in der 5 400 kw-Stellen enthalten sind. Insofern ist \nIhr Beitrag wirklich disqualifizierend gewesen. \n\nZweiter Gedanke. Ich muss wirklich sagen, die ganze \nStellenproblematik wird wie eine Blackbox behandelt. \nDagegen habe ich etwas, weil es nicht transparent ist. \nWenn Sie immer sagen, wir wollen alle einbeziehen, wird \ndas schwer m\u00f6glich sein. Zur Aufgabenkritik ist ein \nAntrag eingebracht worden, offensichtlich deswegen, weil \nunser Antrag \u00c4hnliches beinhaltet und die Koalition noch \neinen Antrag braucht, damit sie Wichtiges daraus entneh-\nmen kann. Okay! Den jetzt zu stellen, ist viel zu sp\u00e4t, \nwenn man schon im Dezember, wie Sie sagen, ein Kon-\nzept zum Stellenabbau auf den Tisch legen will. Dann \nbraucht man keine Aufgabenkritik mehr. Dezember ist \nbald. Ich muss ehrlich sagen, dass ich ziemlich ver\u00e4rgert \ndar\u00fcber bin, wie so wichtige Dinge formalistisch abge-\nhandelt werden, ohne tats\u00e4chlich die Leute zu befragen, \n\n 2531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\num die es geht, und vor allen Dingen sich vor Ort zu \nerkundigen, was Sinn macht und was nicht. \n\nIch h\u00e4tte schon gern geh\u00f6rt, welche Art von Polizei Ihre \nVorstellung ist. Das ist schon wichtig, bevor wir weiter \ndiskutieren und zu irgendwelchen Entscheidungen kom-\nmen. Dann kann man schauen, was man braucht und was \nnicht. Ich w\u00fcrde gern diese Diskussion haben wollen, und \nzwar genau jetzt. Es w\u00e4re eine gute Gelegenheit gewesen, \nzu unserem Antrag genau diese Diskussion zu f\u00fchren und \nvon mir aus die Stellenfrage im Einzelnen etwas sp\u00e4ter zu \nkl\u00e4ren. \n\nDie Frage nach der Art der Polizei und die dazugeh\u00f6rige \nAufgabenkritik habe ich nicht beantwortet gesehen. \n\nInsofern bleibt unser Antrag bestehen. Wir wollen dar\u00fcber \nabstimmen lassen. Der Bericht ist f\u00fcr uns nicht erstattet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 4/1573 und bitten bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nIch sehe, dass die Gegenstimmen dominant waren. Damit \nist der Antrag abgelehnt worden. Meine Damen und \nHerren, der Tagesordnungspunkt 6 ist damit beendet. \n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nUnterst\u00fctzung der Naturparke im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/2942, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion in der ersten Runde, danach \nfolgen die SPD, die Linksfraktion.PDS, die NPD, die \nFDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nFrau Abg. Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Im Juni n\u00e4chsten Jahres \nj\u00e4hrt sich zum 50. Mal, dass der Hamburger Gro\u00dfkauf-\nmann und M\u00e4zen Dr. Alfred T\u00f6pfer den Weg f\u00fcr die \ndeutschen Naturparke bereitete. Er stellte am 6. Juni 1956 \nin der Universit\u00e4t Bonn sein Projekt f\u00fcr zun\u00e4chst \n25 Naturparke mit der Aufgabe und dem Ziel vor, Natur \nund Landschaft zu sch\u00fctzen und gleichzeitig Menschen \nErholungsm\u00f6glichkeiten zu bieten. Bundespr\u00e4sident \nDr. Theodor Heuss geh\u00f6rte damals dem gro\u00dfen Auditori-\num an. Schon zehn Jahre sp\u00e4ter war dieses Ziel mit \n30 Naturparken mehr als erf\u00fcllt. Heute gibt es im verein-\nten Deutschland 93 Naturparke, die insgesamt 25 % der \nGesamtfl\u00e4che der Bundesrepublik einnehmen. \n\nDer erste s\u00e4chsische Naturpark Erzgebirge/Vogtland, der \nseit dem Jahre 1996 besteht, geh\u00f6rt mit einer Fl\u00e4che von \nfast 1 500 Quadratkilometern zwischen Bad Elster im \nVogtland und Holzhau im Osterzgebirge entlang der \ns\u00e4chsisch-b\u00f6hmischen Grenze mit einer Ost-West-\nAusdehnung von 120 Kilometern \u00fcber f\u00fcnf Landkreise \nhinweg zu den gr\u00f6\u00dften in Deutschland. Ein weiterer, der \nNaturpark D\u00fcbener Heide, erstreckt sich \u00fcber zwei \nBundesl\u00e4nder, n\u00e4mlich Sachsen und Sachsen-Anhalt. \n\nSchutzziele und Aufgaben von Naturparken sind in \u00a7 27 \ndes Bundesnaturschutzgesetzes sowie in \u00a7 20 des S\u00e4chsi-\nschen Landesnaturschutzgesetzes festgeschrieben. Danach \neignen sich Naturparke wegen ihrer landschaftlichen \nVoraussetzungen insbesondere f\u00fcr die Erholung und \ndienen gleichzeitig der Erhaltung einer durch vielf\u00e4ltige \nNutzung gepr\u00e4gten Landschaft und ihrer Arten- und \nBiotopvielfalt. Sie sind einheitlich zu entwickelnde und \n\nzu pflegende gro\u00dfr\u00e4umige Gebiete und sollen auf \u00fcber-\nwiegender Fl\u00e4che Landschafts- oder Naturschutzgebiete \nsein, eine gro\u00dfe Artenvielfalt und eine durch vielf\u00e4ltige \nNutzung gepr\u00e4gte Landschaft aufweisen. \n\nDie den Naturparken zugrunde liegende Idee ist im \nGegensatz zum Schutzstatus der Nationalparke ein Schutz \ndurch Nutzung. Deshalb sind die Akzeptanz und die \nBeteiligung der Bev\u00f6lkerung am Schutz der Kulturland-\nschaft und Natur sehr wichtig. Dabei sollen die Interessen \nder im Schutzgebiet lebenden Menschen, der Schutz der \nNatur und die Bed\u00fcrfnisse von Erholungssuchenden so \nverkn\u00fcpft werden, dass alle Seiten davon profitieren \u2013 \ndurch eine hohe Lebensqualit\u00e4t, durch nachhaltigen \nTourismus, mit Respekt vor dem Wert der Natur und der \nLandschaft. \n\nEine nachhaltige Regionalentwicklung \u2013 darunter verste-\nhe ich auch die Entwicklung regionaler Wirtschaftskreis-\nl\u00e4ufe \u2013 bezieht \u00a7 27 des Bundesnaturschutzgesetzes \nausdr\u00fccklich ein. In den Naturparken ist eine etablierte \nund durch die Einbindung der Landkreise, Kommunen \nund regionalen Interessengruppen anerkannte Organisati-\nonsstruktur vorhanden. Diese kann dauerhaft mit der \nAufgabe einer nachhaltigen Regionalentwicklung betraut \nwerden. Naturparke k\u00f6nnen die Rolle eines Moderators \n\u00fcbernehmen und Kooperationen bef\u00f6rdern, indem ver-\nschiedene Gruppen Aufgaben wahrnehmen, die durch ein \ngemeinsames Leitbild und gemeinsame Ziele verbunden \nsind. \u2013 So weit die Theorie. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der Praxis \nfunktionieren dieses Zusammenspiel von Nutzen und \nSch\u00fctzen sowie die Zusammenarbeit der unterschiedli-\nchen Akteure leider nicht immer ganz konfliktfrei. Mitun-\nter \u00fcberzogene Schutzanforderungen \u2013 durch beteiligte \nNaturschutzverb\u00e4nde vorgetragen \u2013 f\u00fchrten des \u00d6fteren \nzu langwierigen Auseinandersetzungen mit entsprechen-\nden Nutzungsabsichten. Sie waren in der Vergangenheit \nein Grund daf\u00fcr, dass manche im Naturpark gelegene \n\n 2532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nKommune den Naturpark als Entwicklungshemmnis \nansah. Diese Schlussfolgerung ist jedoch falsch. Nut-\nzungsversagungen resultieren in der \u00fcberwiegenden Zahl \nder Konfliktf\u00e4lle nicht aus dem Status Naturpark, sondern \naus Schutzzielen der innerhalb des Naturparks liegenden \nh\u00f6herrangigen Schutzgebiete. \n\nLassen Sie mich das mit wenigen Zahlen verdeutlichen. \nIm Gebiet des Naturparks Erzgebirge/Vogtland leben \nzirka 314 000 Einwohner in 92 St\u00e4dten und Gemeinden. \nIm Gebiet des Naturparks liegen aber auch \n243 Fl\u00e4chennaturdenkmale, 12 Landschaftsschutzgebiete \nund 42 Naturschutzgebiete. Diese Interessenlage ist \njeweils in \u00dcbereinstimmung zu bringen, wenn man eine \nausgewogene Regionalentwicklung in diesen Gebieten \nzulassen will. \n\nIm Ergebnis der Auseinandersetzungen wurde gl\u00fcckli-\ncherweise stets ein Kompromiss gefunden. Dazu hat auch \nbeigetragen \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hervorheben \u2013, \ndass die Verordnungserm\u00e4chtigung vom Ministerium auf \ndie Regierungspr\u00e4sidien \u00fcbertragen worden ist. Dort ist \neine gr\u00f6\u00dfere Sach- und Ortsn\u00e4he vorhanden. Das tr\u00e4gt im \njeweiligen Fall auch zur Entsch\u00e4rfung m\u00f6glicher Konflik-\nte bei. \n\nDie Ausweisung der Kammloipe ist solch ein positives \nBeispiel. Hierzu nenne ich die s\u00e4chsisch-b\u00f6hmische \nSkimagistrale im Erzgebirge/Kru\u0161n\u00e8 hory auf s\u00e4chsischer \nund b\u00f6hmischer Seite. Konflikte zwischen touristischer \nInfrastruktur und dem Schutz von Natur und Landschaft \nwurden durch einen sehr sensiblen Interessenausgleich \naller Beteiligten abgebaut. \n\nF\u00fcr die Sicherstellung der Arbeit der Naturparkverwal-\ntungen hat der Landtag in den Haushaltsberatungen stets \neine finanzielle Unterst\u00fctzung eingestellt. So sieht der \nLandeshaushalt f\u00fcr die institutionelle F\u00f6rderung und f\u00fcr \nSachkosten der Gesch\u00e4ftsstellen zirka 300 000 Euro \nj\u00e4hrlich vor. Aus der Sicht der F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger ist \ndas sicherlich nicht sehr \u00fcppig, aus der Sicht der Koaliti-\nonsfraktionen unter Ber\u00fccksichtigung der Haushaltslage \u2013 \nes handelt sich hierbei immerhin um reine Landesmittel \u2013 \nein ausk\u00f6mmlicher Betrag, der die Erf\u00fcllung der Aufga-\nben absichern kann. Daf\u00fcr werden wir uns auch weiterhin \neinsetzen. \n\nZu den Auseinandersetzungen, wie weit reichend Schutz-\nziele gefasst werden, sei noch gesagt: Vertreter \u00fcberzoge-\nner Schutzanspr\u00fcche sollten nie au\u00dfer Acht lassen, dass \ndas, was heute in vielen F\u00e4llen als Natur angesehen wird, \nvon Menschenhand geschaffen, gestaltet und ver\u00e4ndert \nworden ist. \u00dcber Jahrhunderte hinweg wurden die Nut-\nzung des Landes und seine wirtschaftliche und kulturelle \nEntwicklung von seinem nat\u00fcrlichen Reichtum und den \nbesonderen klimatischen Bedingungen bestimmt. \n800 Jahre Bergbaugeschichte haben das Naturbild des \nErzgebirges unverwechselbar gepr\u00e4gt. Menschenhand hat \ndiese geschaffen, Menschenhand nutzt sie und Men-\nschenhand sch\u00fctzt sie. Der Mensch ist Teil der Natur. \nNach christlichem Verst\u00e4ndnis ist er auch ein Teil der \nSch\u00f6pfung. Er lebt und wirkt in und mit seiner nat\u00fcrlichen \n\nUmwelt. Unter diesem Gesichtpunkt verstehe ich auch die \nNaturparke. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Jahre 2006 \nfeiert die Naturparkidee in Deutschland den 50. Ge-\nburtstag. Aufgrund dieses Jubil\u00e4ums hat der Verband \nDeutscher Naturparke e. V. das Jahr 2006 zum nationalen \nJahr der Naturparke ausgerufen. Unter der Schirmherr-\nschaft unseres Bundespr\u00e4sidenten Horst K\u00f6hler sind in \nallen Naturparken der Bundesrepublik zahlreiche Ver-\nanstaltungen geplant, so auch in Sachsen. Vielf\u00e4ltige \nAngebote k\u00f6nnen Sie der Antwort der Staatsregierung \nentnehmen. Ich m\u00f6chte dies hier nicht noch einmal \nausf\u00fchren. \n\nDamit ist dieses Jahr auch hervorragend geeignet, den \nMenschen die Naturparke n\u00e4her zu bringen und sich \nintensiver mit diesen besonderen Regionen auseinander \nzu setzen. Das ist auch eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr das touristi-\nsche Marketing des l\u00e4ndlichen Raumes in Sachsen, \ninsbesondere eben der Naturparke. Gerade hier sind \nNaturschutz und Tourismus aufeinander angewiesen. \n\nDer Naturschutz ben\u00f6tigt einerseits die Akzeptanz und \ndas Verst\u00e4ndnis der Menschen. Der Tourismus anderer-\nseits braucht eine intakte Natur als wichtigstes Kapital. \nHier schafft der Naturschutz Arbeitspl\u00e4tze und neue \nEinkommensquellen, womit eine regionale Wertsch\u00f6p-\nfung einhergeht. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie alle ausdr\u00fccklich dazu einladen, \nim kommenden Jahr die s\u00e4chsischen Naturparke beson-\nders viel und oft zu besuchen, sich an der Sch\u00f6nheit der \nNatur zu erfreuen und auch zur regionalen Wertsch\u00f6pfung \nIhren Beitrag zu leisten. Auf jeden Fall m\u00f6chte ich die \nheutige Debatte dazu nutzen, denjenigen zu danken, die \nsich in den vergangenen Jahren \u2013 oft ehrenamtlich \u2013 f\u00fcr \nden Aufbau der beiden s\u00e4chsischen Naturparke und \nm\u00f6glicherweise f\u00fcr weitere eingesetzt haben und einset-\nzen werden. Durch diese Arbeit wurde ein unverwechsel-\nbares St\u00fcck Sachsen erhalten und mit dem Etikett \u201eNatur-\npark\u201c auch das Image der Region aufgewertet. \n\nIch w\u00fcrde mich deshalb freuen, liebe Kolleginnen und \nKollegen, wenn sich alle Fraktionen der Intention des \nKoalitionsvertrages anschlie\u00dfen k\u00f6nnten und der Bedeu-\ntung der Naturparke den gleichen hohen Stellenwert \nbeimessen w\u00fcrden. Auf Ihre Unterst\u00fctzung in der Zukunft \nhoffe ich ebenso. \n\nLassen Sie mich deshalb noch sagen, dass wir die Punk-\nte 1 bis 3 des Antrages mit dem Bericht der Staatsregie-\nrung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren und \u00fcber den Punkt 4, sozusa-\ngen den Blick in die Zukunft, abstimmen lassen m\u00f6chten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Naturparke sind gepr\u00e4gt von \n\n 2533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nihrer sch\u00f6nen Landschaft und bieten ein vielf\u00e4ltiges \nNaturerlebnis. Wer einen Naturpark besucht, kann hier zur \nRuhe kommen, Natur und Landschaft mit allen Sinnen \nentdecken, Kultur erleben und sich aktiv erholen. Natur-\nparke verbinden au\u00dferdem den Schutz und die umweltge-\nrechte Nutzung der Natur. So unterst\u00fctzen sie auch das \nwirtschaftliche Wohlergehen der Regionen. \n\nWie Frau Windisch schon ausf\u00fchrlich berichtet hat, ist \n2006 ein Jubil\u00e4umsjahr f\u00fcr den deutschen Naturpark. \n50 Jahre alt wird die Idee. Das Ganze soll eine Kampagne \nunter dem Motto \u201eNat\u00fcrliche Naturparke\u201c werden. Die \nNaturparke sollen damit mehr in den Blick der \u00d6ffent-\nlichkeit ger\u00fcckt werden. Dabei stehen die Aktivit\u00e4ten in \nden einzelnen Naturparken im Vordergrund. Veranstalter \nsind \u2013 das ist auch schon gesagt worden \u2013 der Verband \nDeutscher Naturparke und der Europark Deutschland. Als \nKooperationspartner ist au\u00dferdem der Deutsche Touris-\nmusverband mit im Boot. Die Fachleute aus diesen \nVerb\u00e4nden arbeiten an gemeinsamen Projekten f\u00fcr \nMensch und Natur. \n\nApropos Zusammenarbeit. Wenn man im Internet unter \ndem Stichwort Naturpark sucht, wird man auf die Home-\npage des Verbandes Deutscher Naturparke geleitet. \nAllerdings sucht man dort die s\u00e4chsischen Naturparke \nvergeblich. Hier muss man sich fragen: Haben diese \nwom\u00f6glich kein Interesse an einer Zusammenarbeit? \nDiese Frage bleibt offen. \n\nDer Pr\u00e4sident des Deutschen Tourismusverbandes,  \nTilo Braune, sieht f\u00fcr Naturparke besondere Chancen f\u00fcr \ndie Entwicklung von attraktiven und nachhaltigen touris-\ntischen Angeboten. Dies wird unter anderem durch den \nBericht des Deutschen Bundestages \u201eTourismus in Gro\u00df-\nschutzgebieten\u201c sowie die Ergebnisse der vom Bundes-\numweltministerium gef\u00f6rderten Studie \u201e\u00d6konomische \nEffekte von Gro\u00dfschutzgebieten\u201c best\u00e4tigt. \n\nZur Nutzung dieser Chancen ist eine enge Zusammenar-\nbeit der regionalen Verb\u00e4nde und Akteure aus Kommu-\nnen, Naturschutz, Tourismus, Land- und Forstwirtschaft \nbesonders wichtig. Mit Hilfe solcher Kooperationsstruktu-\nren k\u00f6nnen Naturparke in kontinuierlicher Arbeit dauer-\nhaft zur Entwicklung der l\u00e4ndlichen Regionen beitragen. \n\nWie dies vorbildlich gelingt, m\u00f6chte ich am Beispiel des \nNaturparks D\u00fcbener Heide kurz aufzeigen, zumal er \npraktisch vor meiner Haust\u00fcr liegt. Das regionale Ent-\nwicklungskonzept D\u00fcbener Heide ist im Auftrag der vier \nbeteiligten Landkreise Delitzsch, Torgau-Oschatz, Wit-\ntenberg und Bitterfeld erarbeitet worden. Im Zeitraum \n2000 bis 2001 wurde dieses Konzept erstellt. Es unter-\nst\u00fctzt den Regionalisierungsprozess, enth\u00e4lt in Form von \n47 Projekten die konkreten Handlungsfelder und tr\u00e4gt \ninsgesamt den Charakter eines Leitbildes f\u00fcr die Region \nf\u00fcr 20 bis 30 Jahre. \n\nAuf der 2. Heidekonferenz, die im November 2001 \nstattfand, wurde eine Rahmenvereinbarung zwischen den \nvier Landkreisen und dem Tr\u00e4gerverein D\u00fcbener Heide \ne. V. abgeschlossen, in der sie sich zur Umsetzung und \nRealisierung des regionalen Entwicklungskonzeptes \n\nverpflichteten. Au\u00dferdem wurde ein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes \nProjektmanagement etabliert. Hauptaufgabe des Projekt-\nmanagements D\u00fcbener Heide ist die Unterst\u00fctzung der \nProjekttr\u00e4ger bei der Projektumsetzung, die Fortschrei-\nbung von Projekten und die Erfassung neuer Projekte. \n\nDas Projektmanagement enth\u00e4lt dar\u00fcber hinaus solche \nT\u00e4tigkeitsfelder wie: Zusammenarbeit mit regionalen \nEntscheidungstr\u00e4gern und Akteuren, Aufbau und Stabili-\nsierung von lokalen und regionalen Netzwerken, Anbah-\nnung von Partnerschaften mit \u00fcberregionalen Akteuren, \nFinanz- und F\u00f6rdermittelakquise oder die regelm\u00e4\u00dfige \n\u00dcberpr\u00fcfung und Fortschreibung der Aussagen des \nregionalen Entwicklungskonzeptes D\u00fcbener Heide. Ziel \nist weiterhin ein l\u00e4nder\u00fcbergreifend abgestimmtes ganz-\nheitliches Vorgehen f\u00fcr die Region D\u00fcbener Heide. \n\nDie Unterst\u00fctzung f\u00fcr die bestehenden Naturparke ist \ndurch den Doppelhaushalt gesichert. Ich m\u00f6chte betonen, \ndass diese F\u00f6rderung eine freiwillige Aufgabe ist. Sie \nerkennt aber an, dass Naturparke besonders bedeutsame \nEinrichtungen des Natur- und Artenschutzes sowie der \nLandschaftspflege sind. Diese Unterst\u00fctzung sehen wir \nauch zuk\u00fcnftig als notwendig an. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und Beifall  \ndes Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Nach \nHartz IV und Polizei wieder ein vers\u00f6hnlicher Antrag \nnach dem Motto \u201eSch\u00f6n, dass wir einmal dar\u00fcber gespro-\nchen haben\u201c. \n\nNaturparke liegen allen mindestens gleicherma\u00dfen am \nHerzen, zumal vor dem Jahr der Naturparke 2006. Die \nFDP beispielsweise h\u00e4tte heute die Gelegenheit, in der \nDebatte ihr ramponiertes umweltpolitisches Image nach \nden Flederm\u00e4usen in Windkraftanlagen erheblich aufzu-\nbessern. \n\nUngeachtet der bereits vorliegenden Stellungnahme der \nStaatsregierung sollte nun noch einmal berichtet werden. \nVerstehe ich Sie recht, Frau Windisch \u2013 ich hatte einen \nMoment nicht richtig zugeh\u00f6rt \u2013, dass Sie nun auf eine \nweitere Berichterstattung nicht mehr Wert legen, oder \nhalten Sie den Antrag vollumf\u00e4nglich aufrecht? \n\n(Uta Windisch, CDU: \nDie Punkte 1 bis 3 sind erledigt!) \n\nDann hatte ich das so richtig verstanden; der Punkt 4 \nbleibt bestehen. Ich wollte mich nur noch einmal verge-\nwissern. \n\nDem kann ich mich sogar leichten Herzens anschlie\u00dfen. \nDenn konkrete Handlungsauftr\u00e4ge an die Staatsregierung \nwurden au\u00dfer der allgemeinen Verpflichtung zur weiteren \nUnterst\u00fctzung der Naturparke nicht formuliert, die sie \nallerdings finanziell bereits mit der Haushaltsplanung und \n\n 2534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nbest\u00e4tigt in der vorliegenden Stellungnahme zum Antrag \nzugesichert hat. \n\nAber nun ist die Berichterstattung hinf\u00e4llig. Ich h\u00e4tte \ntrotzdem noch einige Fragen an die Staatsregierung, die \nich dann in anderer Form \u00fcber Anfragen thematisieren \nwerde. Mich h\u00e4tte zum Beispiel ein Aspekt interessiert. \nIm Antrag wird n\u00e4mlich lediglich auf die bestehenden \nNaturparke eingegangen. \n\nEtwas umfassender h\u00e4tte ich mir eine Darstellung ge-\nw\u00fcnscht, wie das SMUL die Entwicklung des geplanten \nNaturparks Zittauer Gebirge bewertet. Der Kreis L\u00f6bau-\nZittau sowie zehn St\u00e4dte und Gemeinden im Territorium \narbeiten seit 2004 sehr intensiv an der Entwicklung des \nNaturparks, da sie damit ganz konkrete Hoffnungen auf \nnachhaltige Impulse f\u00fcr den strukturschwachen Wirt-\nschaftsraum im Dreil\u00e4ndereck verbinden, insbesondere \nnat\u00fcrlich durch und f\u00fcr die Tourismusbranche. \n\nEine besondere Herausforderung erh\u00e4lt das Projekt \n\u201eNaturpark Zittauer Gebirge\u201c durch den grenz\u00fcberschrei-\ntenden Ansatz zum Lausitzer Gebirge auf tschechischer \nSeite, und gerade bei diesem Punkt, aber nicht nur dort, \ngibt es bereits ganz konkrete Ergebnisse, zum Beispiel in \nForm von Kooperationsvereinbarungen mit Nachbarregi-\nonen und gemeinsamen deutsch-tschechischen Touris-\nmusprojekten. \n\nIm Moment arbeiten die kommunalen Partner in der \nRegion an einer Zielkonzeption zur mittelfristigen Ent-\nwicklung 2005 bis 2008, wie sie bei den beiden anderen \nNaturparken bereits vorliegen. Die Erkl\u00e4rung zum Natur-\npark d\u00fcrfte demnach aus meiner Sicht nur noch reine \nFormsache sein. In der Gesamtbetrachtung aller drei \nNaturparke w\u00e4re dann dem Punkt 2 im Antrag, der jetzt \nkeine G\u00fcltigkeit mehr besitzt, \u00fcberhaupt erst inhaltliches \nGewicht beigemessen worden; denn gerade f\u00fcr die Ober-\nlausitzer w\u00e4ren die Erfahrungen aus der Aufl\u00f6sung der \nKonfliktlinien Natur- und Landschaftsschutz \u2013 Frau \nWindisch hatte darauf hingewiesen \u2013 versus verst\u00e4rkte \ntouristische Nutzung von Bedeutung, noch dazu, da nach \nAussagen von \u00f6rtlichen Kommunalpolitikern bis jetzt \nkeine Kontakte zwischen den Naturparken existieren. Das \nw\u00e4re dann der Aspekt \u2013 wenn es \u00fcberhaupt einen gegeben \nh\u00e4tte \u2013 f\u00fcr eine erneute Berichterstattung durch die \nStaatsregierung. Dies ist nun hinf\u00e4llig. Aber ich w\u00fcnschte \nmir doch eine Aussage, wann mit einer Verordnung durch \ndas Regierungspr\u00e4sidium gerechnet werden kann bzw. \nwelche Gr\u00fcnde einem Erlass einer solchen Verordnung im \nMoment noch entgegenstehen. \n\nGestatten Sie mir eine letzte Bemerkung aus der Sicht \neiner Kreisr\u00e4tin im Niederschlesischen Oberlausitzkreis. \nNeben den zwei \u2013 demn\u00e4chst drei \u2013 Naturparken, dem \nNationalpark S\u00e4chsische Schweiz und dem Biosph\u00e4renre-\nservat Oberlausitzer Heidelandschaft gibt es in Sachsen \nnoch vier Naturschutzgro\u00dfprojekte mit zahlreichen \nEinzelaktivit\u00e4ten, die finanziell von Land und Bund \nunterst\u00fctzt werden. Diese F\u00f6rderung muss verstetigt \nwerden, da sonst der Erfolg der Projekte in ihrer Nachhal-\ntigkeit gef\u00e4hrdet ist. Kommunen sind angesichts ihrer \n\nvielfach bescheidenen finanziellen Situation immer \nweniger in der Lage, Projekte in Eigenregie fortzuf\u00fchren \nbzw. die Folgekosten von Projekten allein zu schultern. \nZu schnell ist man deshalb in den Kommunalverwaltun-\ngen bereit, Naturschutzprojekte als freiwillige Aufgabe \nder Konsolidierungsmasse zuzuschlagen. Das torpediert \nhehre landespolitische Entwicklungsziele. Auch zu \ndiesem Punkt w\u00fcrde mich die Meinung der Staatsregie-\nrung interessieren, wenn wir schon \u00fcber Naturschutzpro-\njekte reden. Ich werde mich, wie gesagt, in gegebener \nForm nochmals an die Staatsregierung wenden. \u2013 Das \nw\u00e4re es zu diesem Thema. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die grunds\u00e4tzlichen Ziele, die \nmit der Ausweisung von Naturparken erreicht werden \nk\u00f6nnen, lassen sich eigentlich in wenigen Worten definie-\nren: Schutz der Natur durch Nutzung der Natur. \n\nEine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr einen wirklich erfolg-\nreichen Schutz von Natur und Landschaft stellt die geziel-\nte Zusammenf\u00fchrung von Interessen der Naturnutzer mit \nden Zielen des Naturschutzes dar. Die in \u00a7 20 des S\u00e4chsi-\nschen Naturschutzgesetzes verankerte M\u00f6glichkeit, \ngro\u00dffl\u00e4chige R\u00e4ume als Naturparke auszuweisen, stellt \nein geeignetes Mittel dar, um die Anforderungen eines \nmodernen Naturschutzes mit den Belangen der Naturnut-\nzer in Einklang zu bringen. Dazu bedarf es einer nachhal-\ntigen und naturvertr\u00e4glichen Entwicklung der jeweiligen \nGebiete. \n\nEine Zusammenf\u00fchrung der verschiedenen Belange der \nunterschiedlichen Interessengruppen in einer einheitlichen \nNutzungs- und Schutzkonzeption hat positive Effekte \nsowohl f\u00fcr den Naturschutz als auch f\u00fcr die regionale \nwirtschaftliche Entwicklung. \n\nDie NPD-Fraktion sieht in diesem Zusammenhang \nmehrere M\u00f6glichkeiten, den Naturschutz durch weitere \nAusweisung von Naturparken effektiver zu gestalten. Der \nvergleichsweise weniger restriktive Schutzstatus eines \nNaturparks erm\u00f6glicht einen gro\u00dffl\u00e4chigen Grundschutz \nvon Natur und Landschaft, ohne dabei sofort an Grenzen \nin der Akzeptanz durch die Bev\u00f6lkerung oder an Grenzen \ndurch regionale wirtschaftliche Erfordernisse zu sto\u00dfen. \nDies setzt nat\u00fcrlich voraus, dass bei der Erarbeitung der \nentsprechenden Entwicklungskonzeptionen alle Interes-\nsenvertreter einbezogen werden. Unsere Fraktion begr\u00fc\u00dft \nund unterst\u00fctzt die bisher realisierten Projekte sowie den \nin Planung befindlichen Naturpark Zittauer Gebirge. \n\nEs w\u00e4re aus unserer Sicht jedoch auch angebracht, weite-\nre m\u00f6gliche, geeignete Gebiete als Naturparke auszuwei-\nsen. Die Voraussetzungen f\u00fcr weitere Gro\u00dfschutzgebiete \ndieser Kategorie sollten gepr\u00fcft und entsprechende lokale \nAkteure umfassend unterst\u00fctzt werden. Es w\u00e4re meiner \n\n 2535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nMeinung nach sicher sinnvoll, gemeinsam mit verschie-\ndenen Regionen und Akteuren in Sachsen die M\u00f6glichkei-\nten und Chancen zu nutzen, weitere \u2013 auch durchaus \nwesentlich kleinere \u2013 Naturparke im Freistaat entstehen \nzu lassen. F\u00fcr den Schutz und die Erhaltung der Natur \nund der Kulturlandschaft auch f\u00fcr die kommenden Gene-\nrationen ist es aus unserer Sicht besser, schnell und \nunb\u00fcrokratisch einen gro\u00dffl\u00e4chigen Schutz mit einem \ngeringeren Schutzregime durchzusetzen, anstatt viele \nkleinere Schutzgebiete mit h\u00f6herem Schutzstatus und \nh\u00f6herem b\u00fcrokratischem Aufwand zu etablieren. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, dass wir \nkeineswegs die bisherigen Anstrengungen, beispielsweise \nim Bereich des Nationalparks S\u00e4chsische Schweiz oder \nder Natura-2000-Gebiete, infrage stellen wollen. Wir \nwollen lediglich darauf hinweisen, dass langfristig darauf \nhingearbeitet werden sollte, ein bestimmtes Ma\u00df an \nNatur- und Landschaftsschutz fl\u00e4chendeckend zu gew\u00e4hr-\nleisten. Die weitere Unterst\u00fctzung der bestehenden und \ndes neu hinzukommenden Naturparks betrachten wir als \nselbstverst\u00e4ndlich. Die dazu notwendigen finanziellen \nMittel m\u00fcssen auch in den zuk\u00fcnftigen Haushalten \ngesichert werden. \n\nUnsere Fraktion sieht in der Errichtung von Naturparken \nein wichtiges Instrument, um die Natur als Teil unserer \nHeimat und unserer Lebensgrundlage dauerhaft zu si-\nchern. Die Notwendigkeit des Natur- und Landschafts-\nschutzes muss langfristig eine breite Akzeptanz in unse-\nrem Volk finden. \n\nDie NPD-Fraktion unterst\u00fctzt alle Vorhaben, die den \nSchutz mit der Nutzung der Natur in Einklang bringen, da \naus unserer Sicht nur dies zu einer langfristigen Sicherung \nunserer \u00fcber Jahrhunderte gewachsenen Kulturlandschaft \nf\u00fchrt. Wir werden dem vorliegenden Antrag der Koaliti-\nonsfraktionen zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Der Antrag der CDU-\n/SPD-Koalition beinhaltet zwei zentrale Elemente, denen \nwir als FDP-Fraktion zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDie Antragspunkte 1 bis 3 stellen Berichtsantr\u00e4ge dar, die \nan die Staatsregierung gerichtet sind, die im Rahmen der \nStellungnahmen und der Ausf\u00fchrungen der Vorredner \nausreichende Beachtung gefunden haben. Der vierte \nPunkt des vorliegenden Antrages, meine Damen und \nHerren, die Arbeit der bestehenden Naturparke und deren \nzuk\u00fcnftige Entwicklung auch weiterhin aktiv zu unter-\nst\u00fctzen, wird von der FDP-Fraktion gleichfalls unterst\u00fctzt. \n\nDie s\u00e4chsischen Naturparke, der Naturpark Erzgebir-\nge/Vogtland und der Naturpark D\u00fcbener Heide, gewinnen \nzunehmend an Bedeutung f\u00fcr die Integration von Natur-\nschutz und die nachhaltige Entwicklung im l\u00e4ndlichen \nRaum. Die Naturparke bew\u00e4ltigen vielf\u00e4ltige Aufgaben in \n\nNaturschutz, Tourismus und der Regionalentwicklung. \nInsbesondere vor dem Hintergrund der demografischen \nEntwicklung wird die Bedeutung der Naturparke steigen. \nIm Zusammenhang mit dem 50. Jahrestag der erstmaligen \nEinrichtung von Naturparken in Deutschland f\u00e4llt auf, \ndass der Naturpark Erzgebirge/Vogtland in der Brosch\u00fcre \ndes Veranstalters keine Erw\u00e4hnung findet. Lediglich der \nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Naturpark D\u00fcbener Heide ist auf der \nLandesgrenze eingezeichnet und der Region Sachsen-\nAnhalt zugeordnet. Vor diesem Hintergrund stellt sich die \nFrage: Inwieweit kooperiert das S\u00e4chsische Landesamt \nf\u00fcr Umwelt und Geologie mit dem Verband Deutscher \nNaturparke, wenn die s\u00e4chsischen Naturparke in der \nImagebrosch\u00fcre zum Jahrestag fast keine Rolle spielen? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eine Anregung \nan die Staatsregierung ist, sich im Rahmen der Aktivit\u00e4ten \nzum Jahrestag der Naturparke mehr zu engagieren. \nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt die FDP-Fraktion die Schaf-\nfung eines Naturparks Zittauer Gebirge, um die touristi-\nsche Attraktivit\u00e4t des Freistaates Sachsen weiter zu \nerh\u00f6hen. Vor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen, sehr \nverehrte Damen und Herren, werden wir als FDP-Fraktion \nden vorliegenden Antrag unterst\u00fctzen und ihm zustim-\nmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Naturparks \nhaben heute im Ensemble der deutschen Gro\u00dfschutzge-\nbiete ihren festen Platz gefunden. W\u00e4hrend die National-\nparks und Biosph\u00e4renreservate und der Arten- und Bio-\ntopschutz eine zentrale Rolle spielen, liegt der Schwer-\npunkt bei den Naturparks auf der Erholung. So die For-\nmulierung des \u00a7 16 des alten BNatSchG, unter welchem \ndie meisten Naturparks im alten Bundesgebiet entwickelt \nwurden. Die Federf\u00fchrung des alternativen Nobelpreistr\u00e4-\ngers Prof. Michael Succow revolutionierte diese Schutz-\ngebietskategorie und schuf Naturparks des neuen Typus. \nIn ihnen soll die F\u00f6rderung einer nachhaltigen regionalen \nEntwicklung eine zentrale Rolle spielen. Diese Forderung \nnimmt auch das BNatSchG von 2002 auf, das der Frei-\nstaat hoffentlich in K\u00fcrze in einer Novellierung umsetzen \nwird. Das neue Gesetz formuliert als zus\u00e4tzliche Aufgabe \nf\u00fcr die Naturparks gerade den Biotop- und Artenschutz. \nFrau Windisch, bei der sonst sehr einvernehmlichen \nDebatte kann ich Ihnen dann doch nicht ersparen zu \nsagen, dass nach unserem Eindruck diese Aspekte des \nNatur- und Artenschutzes in Naturparken durchaus zu \nkurz gekommen sind. \n\nGro\u00dfschutzgebiete sind nicht nur unabdingbar f\u00fcr den \nErhalt der Artenvielfalt. Mittlerweile schreiben sie wirt-\nschaftliche Erfolgsstorys. Eine vom WWF in Auftrag \ngegebene repr\u00e4sentative Emnid-Umfrage im Jahre 1998 \nergab, dass f\u00fcr 72 % der bundesweit befragten Personen \n\n 2536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\ndie Nationalparks ein bevorzugtes Urlaubsziel darstellen. \nBekannt sind die wirtschaftlichen Effekte aus dem Bio-\nsph\u00e4renreservat Mittlere Elbe in Brandenburg. Hier \nwurden durch den Tourismus zahlreiche neue Jobs ge-\nschaffen und Ums\u00e4tze in zweistelliger Millionenh\u00f6he \nerzielt. \n\nEin gutes Beispiel ist auch der Naturpark Eifel. Unter-\nst\u00fctzt durch das rot-gr\u00fcne F\u00f6rderprogramm \u201eRegion \naktiv\u201c \u2013 ein Leitprojekt der nationalen Nachhaltigkeits-\nstrategie \u2013 haben sich neue Netzwerke und Allianzen \ngebildet. Sie erbringen \u2013 im Fall des Naturparks Eifel \u2013 \nderart beachtliche Umsatzzuw\u00e4chse in der Tourismus-\nbranche, dass unsere Nachbarn in Belgien um ihre G\u00e4ste \nbangen. Genauere Zahlen zu den wirtschaftlichen Effek-\nten von Gro\u00dfschutzgebieten pr\u00e4sentiert ein aktuell im \nJahr 2005 abgeschlossenes Forschungs- und Entwick-\nlungsvorhaben des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz. Es \nkommt zu der klaren Aussage, \u201edass durch die touristi-\nsche Nutzung von Gro\u00dfschutzgebieten die regionale \nWirtschaft gef\u00f6rdert und Gro\u00dfschutzgebiete ein regional \nwichtiger Wirtschaftsfaktor sein k\u00f6nnen, insbesondere in \nder l\u00e4ndlichen Peripherie\u201c. Noch etwas deutlicher werden \ndiese Arbeitsplatzeffekte durch folgende Zahlen: Untersu-\nchungen im Auftrag des BfN ergaben, dass im M\u00fcritz-\nNationalpark wirtschaftliche Effekte in H\u00f6he von 261, im \nNaturpark Fl\u00e4ming von 211 und im Naturpark Altm\u00fchltal \nin H\u00f6he von 483 Arbeitspl\u00e4tzen erbracht worden sind. So \nerbringen die Besucher im Naturpark Hoher Fl\u00e4ming pro \nJahr einen Bruttoumsatz von 6,2 Millionen Euro, bei \nM\u00fcritz von 13,4 Millionen Euro und im Altm\u00fchltal von \n20,7 Millionen Euro. \n\nWie stellt sich die aktuelle Situation in den Naturparks im \nFreistaat dar? Wir haben die bisher schon angesprochenen \nNaturparks Erzgebirge/Vogtland und D\u00fcbener Heide. Wie \nsieht es konkret mit der F\u00f6rderung von Naturschutzpro-\njekten aus? Hier sind uns Berichte von zwei Umweltver-\nb\u00e4nden zu Ohren gekommen, die im Jahre 2000 ein \nbundesweites Projekt im Programm \u201eLeader +\u201c gewon-\nnen haben, wonach erhebliche Geldsummen nach Sachsen \nflie\u00dfen sollten und die seit drei Jahren durch die B\u00fcrokra-\ntie, insbesondere des Amtes f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwicklung \nund durch das SMUL, im Grunde ausgebremst worden \nsind, sodass diese Planungen bisher leider nicht umgesetzt \nwerden konnten. Ein Grund f\u00fcr die Auswahl dieser \nProjekte waren Artenschutzprojekte, die gemeinsam mit \neiner touristischen Nutzung einhergehen sollten. Dem \nNaturpark D\u00fcbener Heide wurden f\u00fcr dieses l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifende Vorhaben \u00fcber 6 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \ngestellt. Die Leader-Plus-Region entwickelt sich nat\u00fcr-\nlich, aber die Antragsteller der wettbewerbsentscheiden-\nden Artenschutzprojekte scheiterten mit ihren Vorhaben. \n\nSo hat der NABU sein Vorhaben \u201eBibermanagement\u201c \nwegen fehlender Unterst\u00fctzung des Antrags aus dem \nSMUL auf Eis gelegt. \u00c4hnlich erging es dem Leipziger \n\u00d6kol\u00f6wen mit dem Projekt \u201eSchutz Geb\u00e4ude bewohnen-\nder Tierarten\u201c. Das zust\u00e4ndige ALE, dessen naturschutz-\nfachliche Kompetenz die Antragsteller kaum \u00fcberzeugte, \nlie\u00df den Projektantrag mehrmals in viertelj\u00e4hrlichen \n\nAbst\u00e4nden ohne Bearbeitungsfortschritt komplett \u00fcberar-\nbeiten, bis dieser meist ehrenamtlich agierende Umwelt-\nverband das Handtuch warf. Ebenso unverst\u00e4ndlich ist, \ndass sich das SMUL nach mehr als drei Jahren mit dem \nLand Sachsen-Anhalt auf kein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes \nProjekt bisher einigen konnte. Der Bund hatte aber gerade \nf\u00fcr dieses l\u00e4nder\u00fcbergreifende Vorhaben seine Mittel \nausgeschrieben. \n\nHerr Staatsminister Tillich, auch bei dieser einvernehmli-\nchen Debatte w\u00e4ren wir Ihnen sehr dankbar, wenn Sie zu \ndiesen Fragen Stellung nehmen oder vielleicht im Nach-\ngang daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnten, dass diese Projekte doch noch \nzu einem guten Ende gef\u00fchrt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist v\u00f6llig klar, dass wir \ndiesen Antrag nur noch in seinem Punkt 4 unterst\u00fctzen. \nDem kann man nat\u00fcrlich nicht widersprechen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich \ndie Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr Staatsmi-\nnister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Sie sehen, auch wenn \nder Plenarsaal bei dieser Debatte nicht so gef\u00fcllt ist, wie \ndie R\u00e4nge au\u00dferhalb gut gef\u00fcllt sind. Wir reden heute \nnicht \u00fcber den Vogelschutz, sondern \u00fcber Naturparks. \nDeshalb lassen Sie mich bitte zum Thema kommen. \n\nUnsere s\u00e4chsischen Naturparks sind ein gutes Beispiel, \nwie der Spagat zwischen Erhaltung und Nutzung der \nNatur gelingen kann. Die beiden s\u00e4chsischen Naturparks, \ndas Erzgebirge/Vogtland und die D\u00fcbener Heide, sichern \nseit 1996 bzw. seit 2000 den Erhalt wertvoller Erholungs-\nlandschaften. Mit der Erkl\u00e4rung dieser Gebiete zu Natur-\nparken hat die S\u00e4chsische Staatsregierung auf ein Instru-\nment zur\u00fcckgegriffen, mit dem der Erhalt dieser vielf\u00e4lti-\ngen und attraktiven Kulturlandschaft besonders gut \nunterst\u00fctzt werden kann. Naturschutz \u2013 dies wissen alle \u2013 \nist f\u00fcr die einen das Allheilmittel, f\u00fcr die anderen ein rotes \nTuch. Es muss uns gelingen, die Interessen der Menschen \nin unserer Kulturlandschaft mit den Rechten der Natur in \nEinklang zu bringen. Das geht nur im Miteinander aller \nBetroffenen. \n\nDen Naturparks liegt das Konzept \u201eSchutz durch Nut-\nzung\u201c zugrunde. Ich glaube, dies ist nicht nur in meinen \nAugen, sondern auch in den Augen des Hohen Hauses \nvern\u00fcnftig; denn die Kulturlandschaft wurde von Men-\nschenhand geschaffen und kann nur durch Menschenhand \nerhalten werden. In beiden Naturparken haben die Tr\u00e4ger \nmit breiter \u00d6ffentlichkeit ihre Beteiligungsrechte geltend \ngemacht und konnten an der Erarbeitung, an der Pflege \nund an Entwicklungskonzepten mitarbeiten. So ist es \ngew\u00e4hrleistet, dass alle in der Region T\u00e4tigen, zumindest \nalle daran interessierten gestaltenden Kr\u00e4fte an der Erar-\n\n 2537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nbeitung der Entwicklungsziele mitgewirkt haben. Mit der \nAusweisung als Naturpark verf\u00fcgen die Regionen \u00fcber \nein staatlich verbrieftes G\u00fctesiegel, das besonders den \ntouristischen Unternehmen der Region zugute kommt. \nMein Haus hat dazu k\u00fcrzlich noch einmal vier Veranstal-\ntungen in den Gro\u00dfschutzgebieten initiiert, um die Zu-\nsammenarbeit zwischen den touristischen Anbietern und \nden Gro\u00dfschutzgebietstr\u00e4gern bzw. den jeweiligen Ver-\nwaltungen vor Ort weiter zu verbessern. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nsteht auch den Bestrebungen des Landkreises L\u00f6bau-\nZittau, einen Naturpark im Zittauer Gebirge auszuweisen, \naufgeschlossen gegen\u00fcber. Das wurde bereits von der \nSprecherin der Linksfraktion.PDS erw\u00e4hnt. Das vom \nLandkreis vorgeschlagene Gebiet erf\u00fcllt die naturschutz-\nfachlichen und naturschutzrechtlichen Anforderungen und \nist in einem hohen Ma\u00dfe ein touristischer Anziehungs-\npunkt. Ich freue mich deswegen dar\u00fcber, dass die davon \nber\u00fchrten Kommunen dem Vorhaben allesamt zugestimmt \nhaben. \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich das mit der Forderung verbinden, \nnicht nur die touristischen Chancen bei Naturparken zu \nerkennen bzw. zu kommunizieren, sondern sich nat\u00fcrlich \nauch den naturschutzfachlichen Randbedingungen zu \nstellen. F\u00fcr Naturparke zu sein und gegen \u201eNatura 2000\u201c \nzu opponieren passt aus meiner Sicht nicht zueinander. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich den Antrag der Regie-\nrungsfraktionen, am heutigen Tag \u00fcber die Naturparke \nund ihren wichtigen Beitrag zum Naturschutz zu debattie-\nren. Ich glaube, am Vorabend des 50. Jubil\u00e4ums der \nSchaffung des ersten Naturparks in Deutschland ist das \nder richtige Zeitpunkt. \n\nLassen Sie mich noch zwei Bemerkungen zu den Ausf\u00fch-\nrungen der Abgeordneten des Hohen Hauses machen. \n\nDie Frage der Linksfraktion.PDS, wann die Entscheidung \nzum Naturpark Zittauer Gebirge getroffen wird, kann ich \nnoch nicht beantworten. Der Beirat wird sich am 21.11. \nzum zweiten Mal treffen und die inhaltliche Konzeptdis-\nkussion fortf\u00fchren. Ich gehe aber davon aus, dass das auf \neinem guten Weg ist, und werde dem Ausschuss zu \ngegebener Zeit dar\u00fcber berichten. \n\nAuf die Fragen von Herrn Lichdi kann ich heute nicht \nantworten. Aber ich werde in einer der n\u00e4chsten Aus-\nschusssitzungen dazu Stellung nehmen. \n\nZur Bemerkung von Frau Deicke, warum der eine Natur-\npark im Internet zu finden ist und der andere nicht, \nm\u00f6chte ich erg\u00e4nzend bemerken, dass der Naturpark \nErzgebirge/Vogtland aus vorwiegend finanziellen Gr\u00fcn-\nden den Austritt aus dem Verband Deutscher Naturparke \nbeschlossen hat. Mit der finanziellen Unterst\u00fctzung der \nS\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Natur und Umwelt hat er aber \neine Mitgliedschaft bei der F\u00f6rderation Europark erm\u00f6g-\nlicht bekommen. Das zeigt gleichzeitig den Dissens: Es \n\ngibt einen Interessenverband der Natur- und Nationalpar-\nke und einen Verband Deutscher Naturparke. In diesem ist \n\u00fcbrigens der Naturpark D\u00fcbener Heide nach wie vor \nMitglied und profitiert von der \u00d6ffentlichkeitsarbeit \ndieses Verbandes. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte jetzt um \ndas Schlusswort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Nach dieser Debatte kann ich \neinen breiten Zuspruch zu unserem Antrag registrieren \nund feststellen, dass die S\u00e4chsischen Naturparke nicht nur \nauf das Jubil\u00e4umsjahr gut vorbereitet sind, sondern durch \nkontinuierliche Arbeit zur nachhaltigen Entwicklung der \nl\u00e4ndlichen Regionen beitragen. \n\nEs klang von allen Seiten an, dass eine F\u00f6rderung der \nNaturparke weiterhin wichtig ist und dies nicht nur f\u00fcr die \nNaturparke gilt, sondern auch f\u00fcr die weiteren Gro\u00df-\nschutzgebiete in Sachsen. Von der Linksfraktion.PDS \nwurde gefordert, die Unterst\u00fctzung der Gro\u00dfschutzgebiete \nzu verstetigen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle erw\u00e4hnen, dass es die Staats-\nregierung geschafft hat, die F\u00f6rdermittel f\u00fcr das Natur-\nschutzgro\u00dfprojekt \u201eLausitzer Seenland\u201c endlich bewilligt \nzu bekommen. Das hat ein Jahr an Bem\u00fchungen gekostet. \nDas Projekt konnte nun beginnen. Insgesamt sollen rund \n3 700 Hektar Tagebaufl\u00e4chen f\u00fcr den Naturschutz  \numgestaltet werden. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich \ndeshalb bei der Staatsregierung f\u00fcr diese ausdauernden \nBem\u00fchungen zur Rettung dieses Projektes bedanken. \n\nHier wurden auch Konflikte angesprochen, die es bei \nNaturschutzprojekten h\u00e4ufig gibt. Ich habe am Beispiel \nder D\u00fcbener Heide gezeigt, dass es aber auch hervorra-\ngend klappen kann, wenn man im partnerschaftlichen \nMiteinander zusammenarbeitet. Dies bildet die Grundlage \ndaf\u00fcr, die Konflikte fr\u00fchzeitig zu erkennen und an deren \nL\u00f6sung zu arbeiten. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen: Es geht nur mit der \nNatur, denn der Mensch ist ein Teil davon! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich rufe die \nDrucksache 4/2942 auf und bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \nDrucksache beschlossen und der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\n 2538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nVermittlung von Kenntnissen \u00fcber die deutsche Nationalhymne an \ns\u00e4chsischen Schulen \n\nDrucksache 4/3220, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Aussprache beginnt mit der NPD als Einreicherin. \nDanach folgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der NPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Apfel, \nbitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Heute begehen wir den 16. Jahrestag des Mauer-\nfalls. Wir erinnern uns froh jener bewegenden Stunden, \nals das deutsche Volk sich in seinem westlichen und \nmittleren Landesteil friedlich wiedervereinigte. Aus \nabertausend Kehlen erklang damals als Zeichen der \nFreude das Deutschlandlied. Welches Datum w\u00e4re also \nbesser geeignet als der heutige 9. November, einen Antrag \nzu stellen, der zum Ziel hat, diesem Lied, unserer Natio-\nnalhymne, endlich die ihm zustehende W\u00fcrdigung zuteil \nwerden zu lassen? \n\nIn einer Zeit des allgemeinen Werteverfalls will sich \nmeine Fraktion mit diesem Antrag daf\u00fcr stark machen, \ndass Text, Melodie und Entwicklungsgeschichte des \nLiedes der Deutschen in Zukunft zum Lehrstoff in allen \nGrund- und weiterbildenden Schulen Sachsens geh\u00f6ren. \nMit unserem Antrag wollen wir die Staatsregierung \nermuntern, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass unseren Sch\u00fclern \nendlich wieder das Wissen um die kulturellen Wurzeln \nund die historischen Hintergr\u00fcnde der Nationalhymne \nn\u00e4her gebracht und diese nat\u00fcrlich auch wieder als Aus-\ndruck des nationalen Selbstbewusstseins gesungen wird. \nAuch die Vermittlung von Kenntnissen \u00fcber den Dichter \nHoffmann von Fallersleben und seine Beweggr\u00fcnde sollte \nnach Auffassung der NPD-Fraktion an den Schulen zur \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit werden. \n\nEs ist unser Wunsch, dass die Staatsregierung das Hinter-\ngrundwissen um unsere Hymne auch mit den Hilfsmitteln \nmoderner Kommunikation \u00fcber die staatlichen Internet-\npr\u00e4sentationen und anderen Publikationen einer breiten \n\u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich macht und so eine Vertiefung \nder Kenntnisse \u00fcber unsere Nationalhymne auf diesem \nWege f\u00f6rdert. \n\nWir verhehlen nicht, dass wir mit unserem Antrag aus-\ndr\u00fccklich die CDU-Initiative unterst\u00fctzen, nach der an \nSachsens Grund- und weiterbildenden Schulen die Natio-\nnalhymne regelm\u00e4\u00dfig gesungen und Kenntnisse \u00fcber ihre \nkulturellen Wurzeln vermittelt werden sollen. Denn dies \nbeschleunigt die seit dem Einzug der NPD in den Landtag \nsp\u00fcrbare nationale Trendwende zu einem neurosefreien \nPolitikverst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir freuen uns daher durchaus, dass die Union wieder \neinmal eine Idee der Nationaldemokraten aufgreift. Wir \nbieten Ihnen deshalb unsere Unterst\u00fctzung bei der Umset-\nzung dieses Vorhabens an. \n\nDie Forderung des christdemokratischen Patriotismusbe-\nauftragten nach einer st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung der \nNationalhymne in den Lernpl\u00e4nen stellt einen bemer-\nkenswerten Tabubruch dar. Mag die Fraktionsf\u00fchrung um \nHerrn Dr. H\u00e4hle immer wieder in antifaschistische Geb\u00e4r-\nden zur\u00fcckfallen und sich im Kampf gegen die nationale \nOpposition sogar mit den Demokratiefeinden der Mauer-\nm\u00f6rderpartei verbinden, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nso scheint es doch Kr\u00e4fte in der CDU Sachsens zu geben, \ndie die Zeichen der Zeit erkennen und ihr eigenes politi-\nsches Koordinatensystem in Richtung unserer Pr\u00e4missen \nund Wertevorstellungen neu justieren. Dies wird schon \nbald Auswirkungen auf andere Politikfelder haben und \ndas ist gut so. Denn entscheidend f\u00fcr unser Volk ist nicht, \nwer das Richtige tut, entscheidend ist nur, dass das Rich-\ntige \u00fcberhaupt getan wird! \n\nDiesem Ziel wollen wir mit ganzer Kraft dienen. Deshalb \nhaben wir heute hier im S\u00e4chsischen Landtag einen \nAntrag vorgelegt, der nur unsere Minimalforderungen \nausdr\u00fcckt, denn heute wollen wir es wirklich wissen: \nMeint es die s\u00e4chsische Union ehrlich mit ihrer Besin-\nnung auf patriotische Werte und stimmt sie diesen Mini-\nmalforderungen unseres Antrages zu? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Apfel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 Nein. \n\nOder ist es doch nur wieder ein auf die nationale W\u00e4hler-\nschaft ausgerichtetes Propagandaman\u00f6ver nach dem \nDrehbuch des Lehrmeisters der CSU, Franz Josef Strau\u00df, \nder einmal sinngem\u00e4\u00df den Satz \u00e4u\u00dferte: Man muss sich \nder nationalen Hilfstruppen bedienen, hinterher kann man \nsie immer noch elegant abservieren? \n\nDoch wir wollen vorerst nicht in weitere politische \nUnkenrufe einstimmen, sondern der Aufrichtigkeit der \npatriotisch gesinnten Kr\u00e4fte in der CDU-Fraktion vertrau-\nen, so es sie denn wirklich geben sollte. Eigentlich m\u00fcss-\nten Sie sich doch freuen: W\u00e4hrend Sie sich wieder einmal \nvom kleinen B\u00fcndnispartner, der SPD, am Nasenring \nziehen lassen und deshalb auf die Einbringung eines \neigenen Antrages hier im Hause verzichten m\u00fcssen, reicht \nIhnen die NPD-Fraktion zur Umsetzung dieses Vorhabens \nauf parlamentarischem Wege die helfende Hand! \n\n 2539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nSie k\u00f6nnen nun beweisen, meine Damen und Herren der \nCDU, ob es Ihnen mit Ihrem populistischen Schaufenster-\nantrag auf dem Landesparteitag der CDU ernst ist; denn \nes wirkt schon ein wenig grotesk, wenn eine Regierungs-\npartei auf ihrem Landesparteitag einen Antrag verab-\nschiedet, dessen Inhalte sie als Regierungspartei schon \nmorgen problemlos anordnen k\u00f6nnte. Ist ein Schelm, wer \nhier an ein Ablenkungsman\u00f6ver glaubt und die Ernsthaf-\ntigkeit ihres Vorhabens infrage stellt? Es w\u00e4re ja nicht das \nerste Mal, dass die CDU rechts blinkt, aber dann doch \nwieder links abbiegt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAm Ende des heutigen Tages, meine Damen und Herren, \nwerden wir auf alle F\u00e4lle wissen, ob die CDU ein ehrli-\nches Spiel spielt und dem Antrag unserer Fraktion zu-\nstimmt oder ob sie wieder vor linken Kr\u00e4ften auch in \nihren eigenen Reihen einknickt und aufs Neue ihrem Ruf \ngerecht wird, eine Partei der Umfaller zu sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wer wie Sie ein gebrochenes \nVerh\u00e4ltnis zu eigenen Symbolen hat \u2013 und unsere Natio-\nnalhymne ist ein solches Symbol \u2013, der hat auch ein \ngebrochenes Verh\u00e4ltnis zur Sache selbst, die durch das \nSymbol dargestellt wird. \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eDie deutsche Nationalhymne\u201c \nbehandelt die vom Bundestag 1998 herausgegebene \nTextausgabe des Grundgesetzes der Bundesrepublik \nDeutschland auf der letzten Seite die Nationalhymne. Es \nhei\u00dft dort: \u201eZu den \u00e4u\u00dferen Zeichen der Verbundenheit \ndes B\u00fcrgers mit dem Staat geh\u00f6rt nicht zuletzt eine \nHymne, die bei feierlichen Anl\u00e4ssen gemeinsam gesungen \nwird. Wie die Flagge der Bundesrepublik Deutschland \ngeht auch die Nationalhymne auf die Zeit vor der Revolu-\ntion von 1848 zur\u00fcck. Der Text des Liedes der Deutschen \nwurde im Jahr 1841 auf der Insel Helgoland von August \nHeinrich Hoffmann von Fallersleben zu einer Melodie \nvon Joseph Haydn verfasst. Er bringt angesichts der \ndamaligen politischen Zersplitterung in Deutschland die \nSehnsucht der deutschen Bev\u00f6lkerung nach einem geein-\nten Vaterland zum Ausdruck. Nach dem Ersten Weltkrieg \nerhob der erste Reichspr\u00e4sident der Weimarer Republik, \nFriedrich Ebert, das Lied der Deutschen zur Deutschen \nNationalhymne. Die erste Strophe des Deutschlandliedes \nwurde vor allem auch im Ausland vielfach verkannt und \nmissdeutet. Der als Aufruf gedeutete Einleitungssatz \ndieser Strophe \u201eDeutschland, Deutschland \u00fcber alles\u201c \nkonnte jedoch in der Zeit der politischen Uneinigkeit, in \nder Hoffmann von Fallersleben lebte, nur als ein Be-\nkenntnis verstanden werden, f\u00fcr das noch nicht geschaf-\nfene einige deutsche Reich die besten Kr\u00e4fte und Gef\u00fchle \neinzusetzen.\u201c \n\nNichts anderes, meine Damen und Herren, will auch \nunsere Fraktion, die NPD, im S\u00e4chsischen Landtag. \nLeisten Sie mit uns, mit der NPD einen Beitrag zu einer \npolitischen Normalisierung und zu einer Entneurotisie-\nrung unseres Volkes! Leisten Sie unserem Antrag Ihre \nZustimmung! \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Dr. H\u00e4hle \nspricht f\u00fcr die Koalition. \n\n(Karl Nolle, SPD: Apfel, pfui! \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Ich sch\u00e4me  \n\nmich jetzt ungemein!) \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nach diesen markigen \nSpr\u00fcchen will ich als Redner der Koalition Folgendes \nerkl\u00e4ren: \n\n1. Wir stimmen dem Antrag nicht zu. \n\n(Holger Apfel, NPD: Och!) \n\nDarin sind sich die Koalitionsfraktionen einig. Stimmts? \u2013 \nJa. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Sie haben es ja inzwischen gemerkt: Unterschiedliche \nAuffassungen gibt es zur Notwendigkeit einer Patriotis-\nmusdebatte. Die SPD h\u00e4lt diese derzeit nicht f\u00fcr erforder-\nlich. Das hat mein Kollege Prof. Weiss heute im Parla-\nment noch einmal deutlich angesprochen \u2013 etwas \u00fcber-\nspitzt, wie ich meine. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bitte zu beachten, wie ma\u00dfvoll ich eben darauf rea-\ngiert habe, \n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\ndenn spalten lassen wir uns nicht von der NPD. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie SPD ist ungeachtet \u2013 nicht die SPD, die CDU, ja ja. \nWir haben uns schon fast vereinigt. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nIch meine aber trotzdem, die CDU ist ungeachtet dessen \nder Auffassung, dass es sich bei der Debatte um Vater-\nlandsliebe um eine notwendige, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Debatte \nhandelt, die nicht nur in Sachsen, sondern in ganz \nDeutschland zu f\u00fchren ist. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der NPD) \n\nIch will einmal sagen, dass auf den Gedanken schon \nandere gekommen sind. Darf ich daran erinnern, dass das \nMotto der SPD im Bundestagswahlkampf lautete \u201eVer-\ntrauen in Deutschland\u201c. Immerhin l\u00e4uft derzeit auch eine \ngro\u00dfe Werbekampagne deutscher Medienunternehmen \nzum Thema \u201eDu bist Deutschland\u201c \u2013 im Fernsehen, in \nden Kinos, in den Zeitungen und Zeitschriften und auf \nGro\u00dffl\u00e4chenplakaten. Wie ich in Erfahrung gebracht habe, \nbeteiligt sich die \u201eDeutsche Stimme\u201c daran nicht. \n\n3. Dass Text und Melodie der Nationalhymne zum Allge-\nmeingut jeder Nation geh\u00f6ren, ist wohl mehr als selbst-\nverst\u00e4ndlich. Sie zu kennen und bei passender Gelegen-\n\n 2540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nheit zu singen ist guter Brauch. Dazu brauchen wir nicht \ndie Belehrung der NPD. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nUwe Leichsenring, NPD: \n\nAber Herrn R\u00f6\u00dfler brauchen wir!) \n\n4. Wenn die NPD wirklich einen konstruktiven Beitrag \nzur Aufarbeitung deutscher Geschichte leisten will, dann \nsoll sie den Menschen erkl\u00e4ren, wie sch\u00e4ndlich das Lied \nder Deutschen von den Nationalsozialisten umgedeutet \nund missbraucht worden ist, sodass es sich f\u00fcr alle Zeiten \nverbietet, die erste Strophe des Deutschlandliedes je \nwieder in den Mund zu nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n5. Sehr geehrter Herr Prof. Porsch, ich meine, anders \nverh\u00e4lt es sich mit der dritten Strophe, in der es um \nEinigkeit und Recht und Freiheit geht. Wenn Sie das nicht \nwollen, ist es Ihre Sache. Sie haben ja immer erkl\u00e4rt, Sie \nw\u00fcrden nicht mitsingen, weil Sie nicht singen k\u00f6nnten. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Ich singe jetzt mit!) \n\nNach dem Beitritt der neuen L\u00e4nder zur Bundesrepublik \nDeutschland wurde sie, diese dritte Strophe, durch einen \nBriefwechsel des Bundespr\u00e4sidenten Richard von  \nWeizs\u00e4cker mit Bundeskanzler Helmut Kohl zur offiziel-\nlen Nationalhymne des vereinten Deutschlands erkl\u00e4rt. \n\n6. Es ist nun \u2013 das geben wir zu \u2013 eine Initiative der \ns\u00e4chsischen CDU, der deutschen Hymne die ihr zustehen-\nde Beachtung zu schenken und in den Schulen Kenntnisse \ndar\u00fcber zu vermitteln, sofern wir damit nicht offene T\u00fcren \neinsto\u00dfen. Die NPD ist nach den ersten Pressemitteilun-\ngen als Trittbrettfahrer aufgesprungen \u2013 auch das l\u00e4sst \nsich nicht verleugnen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nAllerdings k\u00f6nnen wir auf solche Hilfe verzichten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u00dcbrigens brauchen wir den NPD-Antrag nicht, denn was \nwir angeregt haben, wird bereits umgesetzt. Der Kultus-\nminister wird das dann in seinem Redebeitrag erl\u00e4utern. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion.PDS hat keinen Redner benannt. Hat sich \ndas ge\u00e4ndert? \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIm Moment nicht!) \n\n\u2013 Im Moment nicht. \n\nDie SPD-Fraktion ist jetzt durch Herrn Dr. H\u00e4hle vertre-\nten worden. Die FDP-Fraktion; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir erleben in \n\nweiten Ans\u00e4tzen eine \u00e4u\u00dferst skurrile Debatte, die nicht \ndazu beitr\u00e4gt, das Bildungswesen in Sachsen zu verbes-\nsern. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nMir ist jedenfalls in den letzten Monaten noch nicht zu \nOhren gekommen \u2013 da haben wir hier im Plenum heftig \n\u00fcber Bildungswesen und die Verbesserung von Bildungs-\nqualit\u00e4t diskutiert \u2013, dass irgendjemand bem\u00e4ngelt h\u00e4tte, \ndass an s\u00e4chsischen Schulen zu wenig Hymne gelehrt und \ngesungen w\u00fcrde. Das scheint nicht unbedingt ein vor-\ndringliches Problem der Eltern zu sein. Vielleicht sind das \neher andere Leute, die sich an die CDU gewandt haben. \nIch will auch in Richtung NPD ganz klar sagen: Was Sie \nhier versuchen \u2013 die CDU vorzuf\u00fchren \u2013, wird trotzdem \nnicht funktionieren, auch wenn Sie es immer wieder \nversuchen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Aber wir haben gelacht! \n\u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das ist Ihnen \u00fcberlassen. \n\nDie FDP ist f\u00fcr einen aufgekl\u00e4rten Patriotismus, und ich \nwill klar sagen: Wir haben \u00fcberhaupt nichts dagegen, dass \ndie Hymne an Schulen behandelt wird, dass sie auch \ngesungen wird; sie ist schlie\u00dflich ein nationales Symbol. \nWir haben aber etwas dagegen, wenn Zwangssingen von \nHymnen gerade in der Grundschule angeordnet wird. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nSie werden es mir nicht \u00fcbel nehmen, denn ich darf das \naufgrund meines Alters sagen: Mich erinnert das an \netwas, und zwar an die DDR. Da hatten wir sch\u00f6ne \nFahnenappelle, da standen wir dann so im Rechteck, und \ndort wurde kollektiv gesungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAber Sie durften die Hymne nicht singen!) \n\n\u2013 Nein, wir haben andere Lieder gesungen, aber nichts-\ndestotrotz. \n\nIch glaube nicht, dass wir in der heutigen Gesellschaft \ndiese Art von Fahnenappellen wiederholen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs gibt sicher viele Wege, Patriotismus zu f\u00f6rdern, und \nich sage ganz klar, man kann sich auch dazu bekennen, \nPatriot zu sein. Aber mir sind relativ wenige L\u00e4nder auf \nder Welt bekannt \u2013 auch unter denjenigen, die den Patrio-\ntismus pflegen \u2013, in denen das durch Verordnung, durch \neinen Parteitagsbeschluss oder einen Landtagsbeschluss \nherbeigesucht wurde. \n\n(Zurufe der Abg. Frank Kupfer, CDU, und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wenn Sie sich hier so aufregen, dann kann ich nur \nsagen: Getroffene Hunde bellen. \n\n 2541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch wei\u00df nicht, ob in Ihrem Landtagsb\u00fcro beispielsweise \ndie Deutschlandfahne oder das Wappen an der Wand \nh\u00e4ngt. Das ist in anderen L\u00e4ndern, bei anderen Abgeord-\nneten gang und g\u00e4be. Wir k\u00f6nnen es gern einmal kontrol-\nlieren. \n\nIm \u00dcbrigen erinnere ich mich daran: Wenn es darum ging, \nSchulen etwas vorzuschlagen, dann wurde gerade von \nIhrer Fraktion in letzter Zeit immer gesagt, die FDP will \ndenen hineinregieren; wir sind doch f\u00fcr Autonomie der \nSchulen, die sollen doch selbst entscheiden, wie sie damit \numgehen. Warum wollen Sie jetzt den Schulen vorschrei-\nben, dass die Hymne zwangsgesungen werden muss? \nDiese Notwendigkeit kann ich nicht erkennen. \n\nWir sind aber auch nicht der Meinung, dass wir die \nNotwendigkeit haben, unsere Hymne auszutauschen. Eine \nHymne ist ein nationales Symbol. Man tauscht vielleicht \nseine Unterhosen, aber man tauscht mit Sicherheit nicht \nseine Hymne. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWas sind denn die n\u00e4chsten Vorschl\u00e4ge? Dann \u00fcberlegt \nman vielleicht, die Farben der Bundesflagge auszutau-\nschen. Dann \u00fcberlegt man vielleicht, den Bundesadler als \nWappen zu ersetzen \u2013 vielleicht sind Hammer und Sichel \nbesser \u2013, also ich wei\u00df es nicht. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag und die Intention \nder NPD sind nat\u00fcrlich etwas anderes. Wenn man sich \neinmal betrachtet, wie beispielsweise mit der deutschen \nHymne zu Zeiten des Dritten Reiches umgegangen wurde, \ndann stimmt eines: Die erste Strophe wurde missbraucht. \nDie dritte Strophe, die wir heute singen, wurde aus einem \nbestimmten Grund nicht gesungen: Der Text gefiel damals \nden Machthabern \u00fcberhaupt nicht. Nur, zur Historie \ngeh\u00f6rt eben auch, dass die Hymne eigentlich zu Zeiten \ndes Dritten Reiches durch ein anderes Liedgut abgeschafft \nwurde, sie war ein Anh\u00e4ngsel. Was damals gesungen \nwurde, quasi als Ersatzhymne, das war das Horst-Wessel-\nLied. Sie m\u00f6gen vielleicht, dass das an s\u00e4chsischen \nSchulen gesungen wird \u2013 ich kann Ihnen nur sagen: Das \nwollen wir nicht! \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das steht  \naber in unserem Antrag nicht drin!) \n\nSie haben gesagt, das Hymnesingen ist die Minimalforde-\nrung der NPD \u2013 wahrscheinlich ist die Maximalforderung \ndoch das Horst-Wessel-Lied. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nIch kann nur sagen, meine Damen und Herren: Sie wer-\nden mit Ihrem Antrag hier scheitern, wir werden dem \nnicht zustimmen, und wir lassen uns von der NPD nicht \nvorschreiben, in welcher Art und Weise die Patriotismus-\ndebatte in Deutschland und in Sachsen gef\u00fchrt wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren aus den demo-\nkratischen Fraktionen! Ich m\u00f6chte hieraus keine Spa\u00dfde-\nbatte machen, das Thema ist mir eigentlich zu ernst und \nes verdient eine ernste Diskussion. \n\n(Beifall der Abg. Peter Schowtka  \nund Horst Rasch, CDU) \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal einen Dank an Dr. H\u00e4hle \nsagen, wobei seine Worte doch ein St\u00fcck Befriedung \ninnerhalb der Koalition waren, wie mir schien. Aber ich \nm\u00f6chte ihm vor allem daf\u00fcr danken, dass sich Ton und \nInhalt seiner Worte wohltuend von der Parteitagsrhetorik \ndes Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt unterschieden haben, \nder dort in seiner Rolle als Parteivorsitzender kr\u00e4ftig auf \ndie 68er eingeschlagen hat. Sein Lieblingsfeind war \noffensichtlich der amtierende Bundesumweltminister \nTrittin, dem er unterstellte, dass er als westdeutscher \nAltkommunist beim Singen der Nationalhymne die Z\u00e4hne \naufeinander bei\u00dft. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich stand bisher nie im \nVerdacht, ein Altkommunist zu sein. Wenn ich an das Jahr \n1968 denke, dann erinnere ich mich an meine jugendliche \nWut, als der Einmarsch der Truppen des Warschauer \nVertrages den Prager Fr\u00fchling verbl\u00fchen lie\u00df. Wenn ich \nmich mit einem Jahr identifiziere, dann mit dem \nJahr 1989. Und ich gestehe Ihnen an dieser Stelle: Ich \nerweise der Nationalhymne meine Referenz, aber ich \nsinge sie nicht, ich kriege auch die Z\u00e4hne nicht auseinan-\nder. Ich singe sie aber nicht etwa deshalb nicht, weil ich \nden Text nicht kenne, sondern weil die sch\u00f6nen und \nklaren Worte von Heinrich Hoffmann von Fallersleben \ndurch die deutsche Geschichte des 20. Jahrhunderts, \ndurch den verbrecherischen Nationalsozialismus, schwer \nbelastet und missverst\u00e4ndlich geworden sind. \n\nDeshalb, und nur deshalb, haben die B\u00fcrgerbewegungen \nim Jahre 1990 vorgeschlagen, auf Haydns Melodie Bertolt \nBrechts Text \u201eAnmut sparet nicht noch M\u00fche\u201c zu legen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Karl Nolle und Martin Dulig, SPD) \n\nIch freue mich, dass das inzwischen auch die Unterst\u00fct-\nzung der PDS und der Linksfraktion.PDS gefunden hat. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nIch bin ein Realist. Dieser Vorschlag ist in einer konkreten \nhistorischen Situation entstanden, und ich glaube, er w\u00e4re \nnur in dieser Situation der Wiedervereinigung umsetzbar \ngewesen. Die Chance daf\u00fcr ist vergeben, so wie viele \n\n 2542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nandere Chancen einer Wiedervereinigung auf Augenh\u00f6he \nauch. \n\nIn dieser Frage eines neuen Textes gibt es in unserer \nFraktion sehr unterschiedliche Positionen \u2013 ich habe jetzt \nf\u00fcr mich gesprochen \u2013, aber in einem sind wir uns in der \nFraktion der B\u00fcndnisgr\u00fcnen vollkommen einig: Die \nGrundschule ist ein v\u00f6llig ungeeigneter Ort f\u00fcr den \nUmgang mit der Hymne oder mit anderen nationalen \nSymbolen. Warum das? \n\nDas Lied der Deutschen, so wie es Heinrich Hoffmann \nvon Fallersleben gedichtet hat, lehren hei\u00dft zugleich, \nseinen Missbrauch und Missverst\u00e4ndnisse verhindern. \nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen Wissen vermitteln, Wissen \u00fcber die \nhistorische Situation, in der Hoffmann von Fallersleben \ndamals auf Helgoland \u2013 Exilgebiet \u2013 angesichts des \nDeutschen Bundes aus 39 Kleinstaaten war, einer histori-\nschen Situation, in der \u201eDeutschland, Deutschland \u00fcber \nalles\u201c kein Zeichen gro\u00dfdeutschen Chauvinismus war, \nsondern ein Ausdruck der Sehnsucht nach einer politi-\nschen Einheit der deutschen L\u00e4nder, einer Einheit in \nFreiheit. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese Diskussion, diese Wissensvermittlung kann Grund-\nschule nicht leisten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas Lied der Deutschen lehren hei\u00dft auch, Wissen vermit-\nteln \u2013 Wissen \u00fcber den Missbrauch der Hymne in der Zeit \ndes Nationalsozialismus, als ihre erste Strophe zum \nVorspiel des Horst-Wessel-Liedes erniedrigt wurde. Eine \nsolche Diskussion ist an Grundschulen nicht m\u00f6glich. \n\nEine Hymne mit \u201eEinigkeit und Recht und Freiheit\u201c \nlehren, das hei\u00dft, dar\u00fcber sprechen, wie sich darin in \nEinigkeit und Recht und Freiheit die republikanischen \nIdeale der Franz\u00f6sischen Revolution \u201eFreiheit, Gleichheit \nund Br\u00fcderlichkeit\u201c widerspiegeln. Das hei\u00dft, diese dritte \nStrophe auch als eine Zusammenfassung unserer Verfas-\nsungsgrunds\u00e4tze verstehen, also Verfassungspatriotismus \nin der Lyrik des 19. Jahrhunderts zu vermitteln. Daf\u00fcr ist \ndie Grundschule der falsche Ort. \n\nHeute Vormittag wurde bedauerlicherweise ein weiteres \nMal die Bedeutung des Verfassungspatriotismus relati-\nviert. Ich bedauere das sehr, denn das, was uns einen \nsollte, ist dieser Stolz auf die Verfassungsprinzipien und \ndie Bereitschaft, daf\u00fcr mit aller Kraft zu streiten. Das \nsollte niemand kleinreden, denn das sind beste deutsche \npolitische Traditionen, und ein Verfassungspatriotismus \nist es auch, der die demokratischen Fraktionen dieses \nS\u00e4chsischen Landtages ohne jeden Streit verbindet. \n\nDeshalb bin ich mir sicher, dass wir uns einig sind in der \nZur\u00fcckweisung des NPD-Antrages. \n\nSie merken, dass ich in dieser Rede vom Hymnenverwei-\ngerer zum Hymnenverteidiger geworden bin. Es ist unsere \nAufgabe, die Nationalhymne zu verteidigen gegen die \n\nNazis im Parlament, die die territorialen Botschaften des \nDeutschlandliedes nicht historisch begreifen, sondern sie \nals eine Beschreibung von revanchistischen Anspr\u00fcchen \nvor sich hertragen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Woher wissen Sie das?) \n\nDas zeigt nicht nur der bereits zitierte Blick auf diverse \nLandkarten in NPD-Websites; das zeigt auch, wie Herr \nGansel heute mit einem Verweis auf den MDR gefl\u00fcchtet \nist, um nicht zu bekennen, dass Mitteldeutsche f\u00fcr die \nNPD keine Nord-S\u00fcd-Einordnung sind, sondern eine \nInfragestellung der Oder-Nei\u00dfe-Grenze. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \nDas haben wir nie angezweifelt!) \n\nDas, was hier mit Ausfl\u00fcchten und Verklausulierungen im \nParlament gesagt wird, sagen Leute wie Herr Menzel, der \nhier gegebenenfalls mit Gewalt vom Reden zur\u00fcckgehal-\nten wird, im Klartext, wenn sie sich unter ihresgleichen \nglauben, wie damals am 27. November 2004 bei der \nDemonstration in Pirna. \n\nIch zitiere die Rede von Herrn Menzel: \u201eAndererseits \nwollen wir unser Land, das Land unserer V\u00e4ter, verteidi-\ngen und, wenn es sein muss, auch wieder zur\u00fcckerobern. \nUnser Land geht von den blauen Bergen der Vogesen bis \nzu der M\u00fchle von Tauroggen, von der K\u00f6nigsau in Nord-\nschleswig bis nach Brixen in S\u00fcdtirol und keinen Quad-\nratmeter weniger.\u201c \n\nDas versteht die NPD unter dem Deutschlandlied und \nunter territorialen Anspr\u00fcchen. \n\n(Karl Nolle, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWenn wir gemeinsam die Nationalhymne gegen den \nMissbrauch durch die NPD verteidigen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gersten-\nberg, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Nolle, \nbitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Kollege Gerstenberg, erlauben Sie mir, \nden Text des Horst-Wessel-Liedes, der den wenigsten \nheute noch bekannt ist, \u2013 \u2013? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist keine Frage!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist keine Frage. \n\nKarl Nolle, SPD: Erlauben Sie mir, dies vorzutragen? Ich \nwollte dem Abg. Apfel die Frage stellen, was er und die \nNPD zu den zw\u00f6lf Jahren Tradition in Deutschland, \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \nSie spielen doch auch Klavier, oder?) \n\nals dieses Horst-Wessel-Lied grunds\u00e4tzlich nach der \nersten Strophe des Deutschlandliedes gesungen worden \nist, sagen. \n\nIm Text hei\u00dft es \u2013 \u2013 \n\n 2543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, Herr Kollege \nNolle, das machen wir bitte nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas entspricht nicht dem Stil unseres Hauses. Es werden \nbei Zwischenfragen Fragen gestellt und es wird nicht Ihr \neigener Standpunkt auf diese Weise her\u00fcbergebracht. \n\nKarl Nolle, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das k\u00f6nnen  \nSie auf dem Parteitag singen!) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich muss diese \nFrage nicht beantworten. Ich bin Ihnen aber dankbar \ndaf\u00fcr, dass Sie versucht haben, sie zu stellen. Ich denke, \nes entspricht unserem gemeinsamen Anliegen, die Natio-\nnalhymne der Bundesrepublik Deutschland gegen den \nMissbrauch durch die NPD zu verteidigen. Dies umso \nmehr an einem Tag wie heute, wo nicht weit von hier, in \nDresden am Standort der ehemaligen Synagoge am \nHasenberg, wo in ganz Sachsen und deutschlandweit \nbrennender Synagogen gedacht wird, die den Auftakt f\u00fcr \neine systematische Judenvernichtung bildeten. \n\nNiemand steht so im Gegensatz zu den demokratischen \nund republikanischen Grunds\u00e4tzen von Einigkeit, Recht \nund Freiheit wie die Mitglieder der NPD-Fraktion, die \ngeistigen Nachfolger \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wie die Gr\u00fcnen!) \n\nder M\u00f6rder und Brandstifter von damals. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Fraktion der GR\u00dcNEN. Dies war die erste Runde \nder Fraktionen. Gibt es weiteren Aussprachebedarf seitens \nder Fraktionen? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ja!) \n\n\u2013 Bitte, Herr Abg. Apfel, NPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Meine Damen und Herren! Herr \nPr\u00e4sident! Auf die unqualifizierten Einw\u00fcrfe will ich nicht \ngro\u00df eingehen. Die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Herbst er\u00fcbri-\ngen sich, und da sich Herr Dr. Gerstenberg zu Wort \nmeldete, m\u00f6chte ich die \u00c4u\u00dferungen des Noch-\nBundesumweltministers J\u00fcrgen Trittin in Erinnerung \nrufen, der beispielsweise beim Zapfenstreich der Bun-\ndeswehr erkl\u00e4rte, dass ihm das Klappmesser in der Ho-\nsentasche aufgehe und beim H\u00f6ren der Nationalhymne \nspei\u00fcbel werde. Das sagt viel \u00fcber den Geisteszustand der \nGr\u00fcnen-Partei in Deutschland. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch bin gespannt, Herr Dr. H\u00e4hle, was uns Staatsminister \nFlath gleich dar\u00fcber mitteilen wird, was denn nun Spek-\ntakul\u00e4res an s\u00e4chsischen Schulen stattfinden wird. Wenn \ndenn tats\u00e4chlich gehandelt wird, freue ich mich. Dann \nn\u00e4mlich wird deutlich, wie notwendig eine Fraktion der \n\nNPD im S\u00e4chsischen Landtag ist, wenn sich die CDU \nallein schon durch unsere k\u00f6rperliche Anwesenheit \ngen\u00f6tigt sieht, sich endlich auf patriotische Werte zu \nbesinnen. \n\nMeine Damen und Herren, der Umgang der Linksparteien \nPDS, SPD und GR\u00dcNE in diesem Hause mit der Natio-\nnalhymne zeigt wieder einmal deren neurotisiertes Ver-\nh\u00e4ltnis zum eigenen Volk. Ihr blindw\u00fctiger Antifaschis-\nmus zeugt von einem gebrochenen Verh\u00e4ltnis zum eige-\nnen Volk und zu seiner Geschichte. Ein Staat, deren \nF\u00fchrung jedoch ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zu sich selbst \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nDas habt ihr!) \n\nund zu seinem Volke hat, gilt im Allgemeinen nicht als ein \nsehr gefestigtes Gemeinwesen. Ein Volk, das den aufrech-\nten Gang verlernt hat, gilt auch im Ausland nicht gerade \nals ein Vertrauen erweckender Partner. \n\nAn jene verantwortungsbewussten Abgeordneten vor \nallem in der CDU-Fraktion, die wie wir erkannt haben, \nwie wichtig es ist, dass das patriotische Element an den \nSchulen endlich wieder st\u00e4rker gef\u00f6rdert wird, geht meine \nfreundliche Aufforderung: Lassen Sie sich nicht beirren, \nzeigen Sie Mut und stimmen Sie f\u00fcr den Antrag meiner \nFraktion! \n\nDie NPD-Fraktion stimmt mit dem \u00fcberein, was der \nStuttgarter Eberhard-Schellhaus-Verlag im Jahr 1987 zur \nHerausgabe seiner Dokumentation zur Geschichte des \nDeutschlandliedes geschrieben hat. Ich zitiere: \"Was \nk\u00f6nnte das Lied der Deutschen besser vor Missbrauch und \nMissdeutung sch\u00fctzen als das Wissen um seine Entste-\nhungs- und Entwicklungsgeschichte und um die demokra-\ntische Gesinnung des Dichters Heinrich Hoffmann von \nFallersleben.\u201c \n\nAn dieser Stelle will ich noch einmal klarstellen, dass sich \ndie s\u00e4chsische CDU mit ihrem Mei\u00dfner Thesenpapier \ntats\u00e4chlich neu in der politischen Landschaft zu orten \nversucht. Mit den R\u00f6\u00dfler\u2019schen Thesen schickt sich die \nUnion an, die globalistische Denke eines Heiner Gei\u00dfler \nund seiner Glaubensbr\u00fcder hinter sich zu lassen und die \nPartei im politischen Koordinatensystem wieder ein \nwenig hin zur politischen Mitte zu verschieben. \n\nDie s\u00e4chsische CDU betritt mit dieser Kurskorrektur \nendlich uraltes politisches Terrain der NPD. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Beifall bei der NPD) \n\n\u2013 Herzlich willkommen, kann ich dazu nur sagen. \n\nBer\u00fchrungs\u00e4ngste sind vollkommen fehl am Platz, denn \neines sei deutlich gesagt, werter Herr R\u00f6\u00dfler: Nat\u00fcrlich \nsind wir Nationalisten, aber wir sind keine Chauvinisten. \nEine Definitionsverschiebung der Inhalte vom Chauvi-\nnismus zum Nationalismus und der Inhalte des Nationa-\nlismus hin zum Patriotismus, wie es die CDU in ihrem \nPositionspapier versucht, ist ein ebenso unangemessenes \nwie unlauteres Mittel und deshalb v\u00f6llig untauglich. \n\n 2544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nBeispielhaft m\u00f6chte ich aus den Thesenpapieren der \nJungen Nationaldemokraten zitieren, den Thesen zum \nNationalismus: \u201eNationalismus ist das Streben der V\u00f6lker \nnach Unabh\u00e4ngigkeit, Selbstbestimmung, Freiheit und \nEinheit. Eine Welt, in der jedes Volk in seinem eigenen \nunabh\u00e4ngigen, selbstbestimmten, freien und einigen Staat \nlebt, ist daher das vollkommene Ziel jedes Nationalisten. \nDer Nationalismus ist nicht gleich Imperialismus. Er ist \nvor allem Gegenspieler strenger multinationaler und \nmultikolonialer Gef\u00fchle. Der Nationalismus ist eine \nweltweite Notwendigkeit und gemeinsames Anliegen aller \nunterdr\u00fcckten, gespaltenen, ausgebeuteten und geknechte-\nten V\u00f6lker. Der gemeinsame Gegner der V\u00f6lker ist der \nImperialismus jedweder Art und Schattierung. Der Natio-\nnalismus erstrebt soziale Gerechtigkeit und nationale \nSolidarit\u00e4t. Der Nationalismus wendet sich gegen Aus-\nbeutung, Unterdr\u00fcckung und Entm\u00fcndigung des Men-\nschen. Er will die Vielfalt der V\u00f6lker und ihrer Kulturen \nerhalten bzw. wieder herstellen und weiterentwickeln. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Sicherung der Eigenarten der V\u00f6lker und ihrer Unab-\nh\u00e4ngigkeit und Selbstbestimmung sind Gew\u00e4hrleistung \nf\u00fcr eine in sich dauerhafte und best\u00e4ndige Ordnung, f\u00fcr \ngeistige und kulturelle Vielfalt und Grundlage f\u00fcr die \nSelbstverwirklichung des Einzelnen. Der Nationalismus \nerkennt, dass nicht die V\u00f6lker sich Feinde sind, sondern \ndass der gemeinsame Feind der V\u00f6lker der gemeinsame \nUnterdr\u00fccker ist. Wer andere V\u00f6lker oder St\u00e4mme seines \nVolkes spaltet, unterdr\u00fcckt, knechtet oder ausbeutet, ist \nein Imperialist. Der Nationalismus ist jedoch der gr\u00f6\u00dfte \nund st\u00e4rkste Feind des Imperialismus. Nationalismus ist \nantiimperialistischer Kampf. Nationalismus hei\u00dft nicht, \nandere V\u00f6lker in ihren Rechten zu beschneiden, sondern \ngerade das Gegenteil, die Solidarit\u00e4t der V\u00f6lker gegen \nden gemeinsamen Feind voranzutreiben. Der europ\u00e4ische \nNationalismus erstrebt ein gemeinsames Europa der \nVaterl\u00e4nder und V\u00f6lker, das seine Unabh\u00e4ngigkeit, \nSelbstbestimmung, Freiheit und Einheit gemeinsam gegen \ndie Gro\u00dfm\u00e4chte, falsche Ideologien, multinationale \nKonzerne und kleinkarierte Chauvinisten durchsetzen \nwird. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nWerden Sie noch einmal fertig?) \n\nDie Europ\u00e4ische Union hingegen ist nichts weiter als ein \nZusammenschluss von Gro\u00dfkonzernen und somit der \nTodfeind eines Europas der freien V\u00f6lker.\u201c \n\nSo weit Ausz\u00fcge aus den Thesenpapieren der Jungen \nNationaldemokraten, die deutlich machen, dass gegen \ndieses nat\u00fcrliche Selbstverst\u00e4ndnis kaum etwas einzu-\nwenden ist. Denn wir Nationaldemokraten stehen heute \nnicht nur auf der Seite unseres Volkes, sondern eines \njeden Volkes, das sich in Freiheit und Einheit sch\u00fctzen \nm\u00f6chte. \n\nDer international agierende Globalist steht im Gegensatz \nzu uns hinter keinem der V\u00f6lker. Er steht gegen sie, weil \n\ner an ihrem Untergang verdienen will. Weil der Globalist \ndie demokratische Mitbestimmung, die Volksherrschaft \nf\u00fcrchtet, deshalb bek\u00e4mpft er all jene, die f\u00fcr die Freiheit \nihres Volkes und die Freiheit aller V\u00f6lker k\u00e4mpfen. Die \neigentlichen und vor allem die in den USA beheimateten \nErfinder des Trugbegriffes einer angeblichen Multikultur \nwollen in Wahrheit keine Multikultur, sondern eine leicht \nbeherrschbare, asphaltgraue Monokultur weltweit gleich-\ngeschalteter Sklavenv\u00f6lker. \n\nIm Gegensatz zu den Globalisierungsfanatikern achten \nwir als Nationalisten die Unterschiedlichkeiten aller \nV\u00f6lker und wollen die V\u00f6lker so erhalten, wie sie durch \nAnpassungsleistung im Laufe der Evolution entstanden \nsind. \n\nDie von den Globalisierungsparteien betriebene versuchte \nIntegration fremder Menschen in Deutschland ist in \nWahrheit ein Verbrechen an diesen Menschen, ganz \ngenauso, wie der Versuch der Integration ein Verbrechen \nam deutschen Volke ist. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDie durch die so genannte Integration angestrebte Ver-\nschmelzung beraubt nicht nur die Deutschen, sondern \nauch die Ausl\u00e4nder ihrer eigenen Art, die ethnisch kultu-\nrell bedingt ist. Dies wollen wir aber weder f\u00fcr fremdv\u00f6l-\nkische Menschen noch f\u00fcr unser eigenes Volk selbst. \nNehmen Sie bitte endlich zur Kenntnis: Wir sind keine \nAusl\u00e4nderfeinde, sondern Ausl\u00e4nderfreunde \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nund zugleich Inl\u00e4nderfreunde! \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS \u2013  \nUnruhe bei den Fraktionen) \n\nAusl\u00e4nderfeindlich, meine Damen und Herren, \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nsind alle jene, die mit ihrer monokulturellen Wahnidee der \nIntegration f\u00fcr eine doppelte Volkszerst\u00f6rung sorgen. \nSchlie\u00dflich sollen die Ausl\u00e4nder nach Auffassung der \nIntegrationsfanatiker zwangsgermanisiert werden, um sie \nzu Wanderern zwischen den Welten zu degradieren, ganz \nso, dass sie eines Tages nicht mehr wissen, wohin sie \neigentlich geh\u00f6ren. Wohin das f\u00fchren kann, sehen wir bei \nden b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Szenarien, die sich in Frank-\nreich abspielen. Dies, meine Damen und Herren, ist \nzutiefst ausl\u00e4nderfeindlich und zugleich inl\u00e4nderfeindlich! \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch eines zu Ihrer Entschei-\ndungsfindung zu bedenken geben. \u201eAuferstanden aus \nRuinen\u201c, das war die Nationalhymne der DDR. \u00c4hnlich \ndem Deutschlandlied hat die ehemalige DDR-Hymne eine \nbewegte Geschichte. In der zweiten Zeile der ersten \nStrophe finden wir dort die Textstelle: \u201eDeutschland einig \nVaterland\u201c. Nachdem die DDR auch \u00f6ffentlich von der \nWiedervereinigung Deutschlands abger\u00fcckt ist, zugege-\nbenerma\u00dfen auch deshalb, weil den Rheinbund-\nSeparatisten die Westbindung zu den USA wichtiger war \n\n 2545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nals die deutsche Einheit, wurde der Text dieser Hymne der \nDDR-F\u00fchrung ebenso unbequem wie der SED/PDS, die \nlieber die Brecht\u2018sche Kinderhymne ins Spiel bringt. \n\nWilly Brandt entgegnete 1972 auf die Aussage von Willi \nStoph, es g\u00e4be zwei deutsche Staaten, mit dem Satz: \u201eSie \nselbst singen in ihrer Hymne von Deutschland einig \nVaterland.\u201c \n\nIm Zuge des Macht\u00fcbergangs von Walther Ulbricht auf \nErich Honecker verschwand schlie\u00dflich der Text aus der \n\u00d6ffentlichkeit. Die Hymne wurde nur noch instrumental \naufgef\u00fchrt, aber nicht mehr gesungen. Nur knapp 20 Jahre \nsp\u00e4ter wurden die Verantwortlichen zum Teufel gejagt, \nund die DDR ist aus der Geschichte verschwunden. \nDenken Sie dar\u00fcber nach! \n\nIch bitte Sie um die Unterst\u00fctzung des Antrags der NPD-\nFraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf der Fraktionen? \u2013 \nHerr Kollege Porsch, Linksfraktion.PDS. Er hatte noch \nkeine Gelegenheit, Stellung zu nehmen. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hatte im Grunde \nauch nicht vor, die Gelegenheit wahrzunehmen. Ich \ndenke, diese Debatte ist eine Debatte, die eine Hymne \nzum Vorwand nimmt, um einen ganz anderen Schlagab-\ntausch zu inszenieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch bin durch Herrn Apfel auch nicht provoziert zu \nsprechen. Aber ich meine, dass die Dinge, die er hier \ngesagt hat, nicht nur nicht unwidersprochen bleiben \nd\u00fcrfen und dass man auch aufstehen und sagen muss: Es \nist eine Schande f\u00fcr dieses Land, dass in diesem Hohen \nHause solche Reden gehalten werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Das ist ein Kompliment!) \n\n\u2013 Herr Abg. Apfel, Sie k\u00f6nnen es als Kompliment neh-\nmen. Sie entlarven sich nur noch einmal. Ich komme \ngleich darauf zur\u00fcck. \n\nWenn irgendjemand im Haus sein sollte oder au\u00dferhalb \ndes Hauses, der Sie geh\u00f6rt hat und meint, es w\u00e4re legitim, \neine solche Rede zu halten, der m\u00fcsste mindestens bei \ndem Wort \u201efremdv\u00f6lkisch\u201c, das Sie verwendet haben, \nanderer Meinung werden. Dass dieses Wort \u201efremdv\u00f6l-\nkisch\u201c in Ihrer Rede vorkommt, entlarvt die gesamte Rede \nals eine nationalsozialistische Rede. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie die DDR-Hymne zitieren: \u201eAuferstanden aus \nRuinen\u201c, dann stellen Sie bitte die Frage, wer diese \n\nRuinen zu verantworten hatte, aus denen das deutsche \nVolk in vielen Schmerzen wieder auferstehen musste. \n\nWenn Sie von der Hymne sprechen und wenn Sie verlan-\ngen, dass die Geschichte dieser Hymne gelehrt wird, dann \nm\u00fcssen Sie schon von der ganzen Geschichte sprechen. \nDiese Hymne ist in einem Kontext der Befreiungskriege \ngegen Napoleon entstanden. Die Hymne ist m\u00f6glicher-\nweise in einem emanzipatorischen Nationalismus entstan-\nden, denn es war auch ein Nationalismus, der sich gegen \nKleinstaaterei gewendet hat \u2013 Herr Gerstenberg hat das \nausf\u00fchrlich dargestellt \u2013 und der vor allem Verfassungen \nin den deutschen Staaten und f\u00fcr den gesamten deutschen \nStaat und das gesamte deutsche Volk wollte. In diesem \nKontext war der Text nat\u00fcrlich berechtigt und man wei\u00df, \nwarum er entstanden ist. Aber Nationalisten und Faschis-\nten haben genau diesen Text dann im Revancherausch von \n1871 \u2013 1871 ist Deutschland imperialistisch geworden \u2013 \nf\u00fcr den \u00dcberfall auf andere V\u00f6lker, f\u00fcr die Unterdr\u00fcckung \nanderer V\u00f6lker und f\u00fcr die industrielle Vernichtung des \nj\u00fcdischen Volkes missbraucht. Seither kann man diese \nHymne einfach nicht mehr so singen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr H\u00e4hle, es tut mir Leid, ein Lied ist ein ganzes Lied \nund es besteht aus Strophen. Da kann ich nicht selektiv \nsagen, die dritte Strophe ist eigentlich ungef\u00e4hrlich, die \nkann ich singen, die ersten beiden dagegen nicht. Die drei \nStrophen denkt man doch immer alle mit. Ich will mich \nda jetzt nicht weiter auslassen. \n\nIch frage mich auch, wieso man auf die Idee kam, eine \nMelodie zu nehmen, die 1918 vom \u00f6sterreichischen Volk \nabgelegt wurde, denn die Melodie ist die Melodie der \n\u00f6sterreichischen Kaiserhymne: \u201eGott erhalte, Gott be-\nsch\u00fctze unsern Kaiser, unser Reich, m\u00e4chtig durch des \nGlaubens St\u00fctze schirm\u2019 er unser \u00d6sterreich ...\u201c usw. \n\nNa gut, vorher hat man eine Melodie gehabt, die haben \ndie Engl\u00e4nder gehabt und sie singen sie heute noch. Ich \nwill mich hier nicht weiter auslassen. \n\nIch m\u00f6chte nur noch eines sagen, weil Sie mich direkt \nangesprochen haben, Herr H\u00e4hle. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Es ist nicht unser Antrag!) \n\n\u2013 Es ist nicht Ihr Antrag, aber eines muss ich Ihnen sagen: \nIhre Patriotismusdebatte und auch Ihre Forderung, die \nHymne in den Schulen zum Lehrstoff zu machen, woge-\ngen \u00fcblicherweise gar nichts einzuwenden ist, wenn man \ndie ganze Geschichte erz\u00e4hlt, die Debatte, die Sie mit dem \nPatriotismusbeschluss Ihres Parteitages angezettelt haben, \nhat doch diese Provokation erst erm\u00f6glicht. Da brauchen \nwir uns doch gar nichts vormachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt komme ich zum Schluss. Ich singe die Hymne nicht, \nund zwar etwa aus den gleichen Problemen, die Herr \nGerstenberg und vielleicht andere damit haben \u2013 ich habe \nmich aber noch nie so wie Herr Trittin ge\u00e4u\u00dfert \u2013, ich \nsinge sie auch deshalb nicht, weil ich wirklich nicht \n\n 2546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nsingen kann. Das tut mir Leid. Die gr\u00f6\u00dfte Provokation \nw\u00e4re, ich w\u00fcrde sie singen. Aber ich achte jene, die diese \ndritte Strophe aus der \u00dcberzeugung heraus singen: \u201eEi-\nnigkeit und Recht und Freiheit\u201c, das sind legitime Forde-\nrungen. Da mische ich mich auch nicht so richtig ein. \nDeshalb \u00e4rgert es mich umso mehr und ich halte es f\u00fcr \numso hinterh\u00e4ltiger von dieser faschistischen NPD, dass \nsie genau diese Hymne, von der sie behaupten, sie w\u00e4re \nf\u00fcr sie ein hohes Gut, nur dazu benutzen, die CDU vorzu-\nf\u00fchren. Der CDU g\u00f6nne ich, dass sie vorgef\u00fchrt wird, \naber nicht so, wie Sie es gemacht haben. Sie haben genau \ndas Symbol, das Sie verteidigen wollen, in den Dreck \ngezogen. \n\n(Zuruf von der NPD: Bl\u00f6dsinn!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. H\u00e4hle, \nbitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich erinnere mich an die \nNacht vom 2. auf den 3. Oktober 1990, als wir zum ersten \nMal als B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland die \nNationalhymne des vereinten demokratischen Deutsch-\nlands singen durften. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch konnte die Tr\u00e4nen nicht zur\u00fcckhalten. Es hat viele \nJahre gedauert, bis ich mich emotional einigerma\u00dfen im \nGriff hatte, wenn diese Hymne gesungen wurde. In der \nZwischenzeit bin ich auch etwas ruhiger geworden. Aber \nich lasse mir weder meine Emotionen noch dieses Symbol \nf\u00fcr Demokratie und Freiheit von der NPD beschmutzen \nund okkupieren. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch weise im Namen meiner Fraktion diesen gesamten \nfurchtbaren \u201eApfel-Mus\u201c, der hier verbreitet worden ist, \nzur\u00fcck. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Nolle von \nder SPD-Fraktion, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! Ich \nwollte eigentlich nicht ans Mikrofon gehen, aber nach den \nAusf\u00e4llen des Neonazis Apfel, nach seinen Potenzfanta-\nsien, die er hier ausbreitete, denke ich, m\u00fcssen noch ein \npaar S\u00e4tze gesagt werden. \n\nIch habe vor einem halben Jahr gesagt, dass Faschismus \nkeine falsche Meinung ist, sondern ein Verbrechen. Dabei \nhabe ich an Sie gedacht, Kollegen der NPD-Fraktion. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nDie kulturellen Wurzeln des Nationalsozialismus, unsere \nkulturellen Wurzeln, hat Herr Apfel gesagt, das war zw\u00f6lf \nJahre lang das Deutschlandlied nur mit der 1. Strophe und \nzw\u00f6lf Jahre lang mit drei weiteren Strophen, mit dem so \ngenannten Horst-Wessel-Lied. Und mit Erlaubnis des \nPr\u00e4sidenten, meine Damen und Herren, zitiere ich dieses \nLied. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Haben Sie die \nErlaubnis schon, Herr Kollege Nolle? \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nKarl Nolle, SPD: Ich gehe davon aus. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Auch das ist eine \nSymbolik, die sich in diesem Hause verbietet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch gestatte Ihnen dies nicht. \n\n(Zurufe von der CDU: Abschalten! Setzen!) \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Der Text lautet: \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, Herr Nolle, \ndas geht nicht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nKarl Nolle, SPD: Sie k\u00f6nnen mir ja gern das Mikrofon \ndabei abdrehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das habe ich eigent-\nlich nicht vor, denn wir sind Kollegen. \n\nKarl Nolle, SPD: Dann trage ich das weiter vor. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, dann drehe \nich ab. Aus. So geht das nicht! \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nTut mir Leid. \n\n(Erich Iltgen, CDU: Das Horst-Wessel-Lied \nvorzutragen ist eine Unversch\u00e4mtheit! \u2013 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Neonazi Nolle!) \n\nArtikel 1 Grundgesetz. \n\n(Karl Nolle, SPD: Der Kollege hat  \ngerade zu mir \u201eNeonazi Nolle\u201c gesagt! \u2013  \n\nGel\u00e4chter und Beifall bei der NPD) \n\nEs tut mir Leid um den Zwischenfall. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weiteren Aussprache-\nbedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Ich stelle fest, dies ist \nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Flath, \nStaatsminister f\u00fcr Kultus, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Die NPD-Fraktion hat einen Antrag gestellt. Herr \nAbg. Apfel, Sie haben in Ihrem ersten Redebeitrag provo-\nzierend die Hoffnung ge\u00e4u\u00dfert, dass Sie Zustimmung zum \n\n 2547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nAntrag bekommen. Sie haben in Ihrem zweiten Redebei-\ntrag eigentlich selbst die Begr\u00fcndung gegeben, warum im \nHohen Haus Ihrem Antrag nicht zugestimmt werden kann \nund warum auch die Staatsregierung nicht empfehlen \nkann, Ihrem Antrag zuzustimmen. Ein Antrag besteht \nnicht nur darin, etwas abzuschreiben, sondern auch zu \nsagen, welches Anliegen man damit verbindet. Das haben \nSie hier sehr deutlich zum Ausdruck gebracht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nDass sich die Staatsregierung \u00fcberhaupt zu Wort meldet, \ngeht darauf zur\u00fcck, dass Sie, Herr Dr. H\u00e4hle, darum \ngebeten haben, dass ich als zust\u00e4ndiger Minister mich \ndazu \u00e4u\u00dfere. Es ist in der Tat so, dass Sie offene T\u00fcren \neinrennen. Ich halte es, und das erkl\u00e4re ich f\u00fcr alle s\u00e4chsi-\nschen Schulen, f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass die \nSch\u00fcler an s\u00e4chsischen Schulen die Nationalhymne \nbehandeln, lernen, auch singen. Genauso ist es eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, und das Vertrauen sollten wir in \nunsere gut ausgebildeten P\u00e4dagogen haben, dass sie es \naltersgerecht tun. Dazu geh\u00f6rt die Grundschule, \u00fcberhaupt \nkeine Frage. Ich denke, auch ein Grundsch\u00fcler, der gerade \nden Schulanfang hinter sich gebracht hat, sollte wissen, \nwas mit dem 3. Oktober zusammenh\u00e4ngt. Er sollte nat\u00fcr-\nlich auch wissen, welche Nationalhymne wir haben. So \nbieten unsere Lehrpl\u00e4ne ausreichend M\u00f6glichkeiten, \nmehrfach, jeweils altersentsprechend, die Geschichte und \ndie Hintergr\u00fcnde den Sch\u00fclern nahe zu bringen. \n\nDas sage ich auch in \u00dcbereinstimmung mit den Schullei-\ntern. Ich hatte gestern Abend Gelegenheit, in Chemnitz \nauf einer Konferenz mit 250 Schulleitern zu vielen The-\nmen zu sprechen, unter anderem auch zum Thema Natio-\nnalhymne. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch will noch eines hinzuf\u00fcgen. Wir sollten immer beach-\nten, dass Sch\u00fcler auch das Vorbild Erwachsener suchen. \nSo kann ich mich an manche Veranstaltung erinnern, auch \nim Hohen Hause, zum Beispiel am 3. Oktober, wo die \nNationalhymne gespielt und gesungen wurde, bei Sport-\nveranstaltungen ohnehin und bei Parteitagen. Ich besuche \nCDU-Parteitage. Auch dort ist es eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit. Ich glaube aber schon, dass es mehr Anl\u00e4sse gibt, wo \ndie Nationalhymne wieder eine Rolle spielen sollte. Mir \nf\u00e4llt auch auf, dass es nur noch wenige Radiosender gibt, \ndie im Programm auch einmal die Nationalhymne haben. \nEs ist nicht damit getan, dass Sch\u00fcler die Nationalhymne \nan der Schule erlernen und singen, sondern ich glaube, \nSch\u00fcler suchen auch danach, dass sie tats\u00e4chlich in \nunserem Leben vorkommt. So verstehe ich im \u00dcbrigen \nauch die angesto\u00dfene Patriotismusdebatte meiner Partei. \n\nIch denke, das m\u00fcsste an klaren Aussagen als Zusammen-\nfassung ausreichen. Mit allem anderen, was hier an \nDebatten geliefert wurde, sollten wir am besten unsere \nSchulen verschonen, denn damit k\u00f6nnten unsere Sch\u00fcler \nnoch nicht entsprechend umgehen, zumindest in der \nGrundschule nicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n \u2013 Die \nNPD-Fraktion hat das Schlusswort. Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wenn man sich den Verlauf \nder zur\u00fcckliegenden Debatte ansieht, k\u00f6nnte man fast den \nEindruck gewonnen haben, dies w\u00e4re eine Vorstellung des \nZirkus Roncalli gewesen. \n\n(Emp\u00f6rter Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEin Sozialdemokrat m\u00f6chte unger\u00fchrt das Horst-Wessel-\nLied vortragen. Herr H\u00e4hle versucht, diesem Plenum zu \nerkl\u00e4ren, warum seine Partei am letzten Wochenende \neinen v\u00f6llig sinnidentischen Antrag wie den unseren \ngestellt hat, und versucht jetzt in haarstr\u00e4ubender Rabulis-\ntik, die einem fast Leid tun kann, zu erkl\u00e4ren, warum \nseine Partei zur\u00fcckrudern muss. Herr H\u00e4hle, ich kann nur \nfeststellen: Sie haben das R\u00fcckgrat einer Am\u00f6be, und Sie \nsind so glitschig wie ein fangfrischer Aal. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas ich anf\u00fchren m\u00f6chte, um noch einmal auf unser \nAnliegen zur\u00fcckzukommen: Wir erleben hier das traurige \nBeispiel f\u00fcr einen etappenweisen Verfall jeden Ge-\nschichts- und Kulturbewusstseins in diesem Land. \n\n(Widerspruch des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass 1952 in einem Brief-\nwechsel zwischen Theodor Heuss und Konrad Adenauer \nbeschlossen wurde, dass das dreistrophige Deutschland-\nlied die Deutsche Nationalhymne wird, wobei allerdings \nbei offiziellen Anl\u00e4ssen nur die 3. Strophe gesungen \nwerden soll. 1991 gab es einen Briefwechsel zwischen \nHelmut Kohl und Richard von Weizs\u00e4cker, in dem festge-\nlegt wurde, dass fortan nur noch die 3. Strophe National-\nhymne sein solle. Wie wir es wahrscheinlich in K\u00fcrze \nerleben werden, wird das \u201eHohe Haus\u201c noch nicht einmal \nin der Lage sein, sich dazu durchzuringen, unseren \nGrundsch\u00fclern die Vermittlung des Deutschlandliedes zu \nerm\u00f6glichen. Das ist wirklich ein Ausdruck der Erb\u00e4rm-\nlichkeit dieser Geisteshaltung. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDie CDU-Fraktion mit ihrer Umfaller-Haltung hat wirk-\nlich die Hosen heruntergelassen. Was wir da sehen, ist ein \npolitisch besch\u00e4mender Anblick. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss sagen \u2013 obwohl das sicherlich \nniemanden in diesem Plenum umstimmen wird: Wenn \nJoseph Haydn und Hoffmann von Fallersleben diese \nDebatte verfolgt und dieses Ma\u00df an ver\u00e4chtlicher nationa-\nler Verklemmtheit h\u00e4tten miterleben m\u00fcssen, \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie sind verklemmt!) \n\nw\u00e4ren sie in tiefer Traurigkeit versunken. Aber das ist halt \nAusdruck des Geisteszustandes in diesem Lande. \n\n 2548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daf\u00fcr werben, endlich ein gesun-\ndes Verh\u00e4ltnis zur eigenen Nation und ihren Symbolen zu \nfinden, politische Verklemmtheiten irgendwann einmal, \ngerade 60 Jahre nach Kriegsende, zu \u00fcberwinden und ein \nZeichen f\u00fcr einen gesunden Patriotismus zu setzen, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nwie er in jedem anderen Land Europas \u00fcblich ist. \n\nDamit jeder Abgeordnete noch einmal in sich gehen kann, \nbeantrage ich namens meiner Fraktion eine namentliche \nAbstimmung. Ich m\u00f6chte es Herrn H\u00e4hle anheim stellen \nzu pr\u00fcfen, ob seine Fraktion eventuell noch einen f\u00fcnf-\nzehnmin\u00fctigen Aussprachebedarf hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir haben das Schlusswort geh\u00f6rt. Es wird \n\nnamentliche Abstimmung verlangt. Dem wird entspro-\nchen. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Namensaufruf \nzur Drucksache 4/3220, beginnend mit dem Buch- \nstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir haben das Ergebnis der \nnamentlichen Abstimmung zu Drucksache  4/3220 vorlie-\ngen. Sie haben alle geh\u00f6rt, dass es keine Enthaltungen \ngab. Es gab 12 Jastimmen und 95 Neinstimmen. Demzu-\nfolge ist der Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKampf gegen den Umsatzsteuerbetrug \u2013 Umstellung von der  \nSoll- auf die Ist-Besteuerung \n\nDrucksache 4/3242, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDer Einreicher hat wie immer das erste Wort, Herr Kolle-\nge Zastrow von der FDP-Fraktion. Danach folgen CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \u2013 Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich lade Sie zum \nSchluss dieses interessanten Tages ein, noch einmal ein \nSt\u00fcck in die Realpolitik einzutauchen. Konkret geht es um \ndie Steuerpolitik. Ich kann nur eines sagen:  \nThomas de Maizi\u00e8re hat Recht; zumindest wenn ich mich \nan seinen Auftritt gestern Abend bei Sandra Maischberger \nerinnere. Er hat n\u00e4mlich gesagt: \u201eUnser Land ist Pleite.\u201c \nGenau das stimmt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist unser Problem: Unser Land ist pleite. Wir haben in \nden letzten Jahren \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse gelebt. Wir \nhaben schlichtweg mehr ausgegeben, als wir eingenom-\nmen haben. \n\nIch will Ihnen eins sagen: Wenn ein privater Haushalt so \nwirtschaften w\u00fcrde, wie es die Bundesrepublik Deutsch-\nland in den letzten Jahren gemacht hat, dann m\u00fcsste \ndieser private Haushalt private Insolvenz anmelden. Wenn \neine Firma so wirtschaften w\u00fcrde, wie es die Bundesre-\npublik seit vielen Jahren macht, w\u00fcrde es diese Firma mit \nSicherheit nicht mehr geben. Dann w\u00e4re sie n\u00e4mlich \nl\u00e4ngst pleite. \n\nNun, meine Damen und Herren, ist guter Rat teuer, um \ndie Staatsfinanzen wieder in den Griff zu bekommen. Die \nIdeen, die wir gerade jetzt dazu aus Berlin von den \nKoalitionsverhandlungen h\u00f6ren, gehen ja quer durch den \n\nGem\u00fcsegarten. Wir h\u00f6ren das, was wahrscheinlich kom-\nmen wird, n\u00e4mlich eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung, unter \nUmst\u00e4nden nicht nur 18 %, sondern man will gleich \nrichtig zuschlagen. Wir werden wahrscheinlich 20 % \nbekommen. Ein weiteres Grusliges, was es gibt, ist die \nEinf\u00fchrung einer so genannten Reichensteuer. Interessant, \nwas die bringen soll! Da muss man auch einmal ein \nbisschen dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. Die Pendlerpauschale soll \nwahrscheinlich abgeschafft werden, auch die Eigenheim-\nzulage. Vielleicht gibt es eine Pkw-Maut und, und, und. \nDas ist eine ganze Menge. \n\nEins sollte uns aber klar sein \u2013 wer es nicht wei\u00df \u2013: \nUnsere Staatseinnahmen werden nur relevant und nach-\nhaltig steigen k\u00f6nnen, wenn unsere Wirtschaft wieder \nfloriert, wenn wir Unternehmen haben, die wieder Steuern \nzahlen, wenn wir Unternehmen haben, die mehr Arbeits-\npl\u00e4tze anbieten, und dort Menschen arbeiten, die, weil sie \neinen gut bezahlten Job haben, in die sozialen Siche-\nrungssysteme einzahlen und am Ende auch \u00fcber die \nLohnsteuer Steuern bezahlen. Das sei hier nur am Rande \nbemerkt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nW\u00e4hrend alle Welt also \u00fcber neue Einnahmequellen \nnachdenkt, vergessen wir v\u00f6llig, dass das Geld in einigen \nBereichen eigentlich \u2013 ich m\u00f6chte fast sagen: sprichw\u00f6rt-\nlich \u2013 auf der Stra\u00dfe liegt. W\u00e4hrend wir \u00fcber die Pendler-\npauschale und anderes diskutieren, haben wir v\u00f6llig aus \ndem Blick verloren, dass wir in der Bundesrepublik Jahr \nf\u00fcr Jahr Milliardensummen durch Steuerbetrug verlieren. \nNicht so sehr durch die Trickserei des Einzelnen, die gibt \nes nat\u00fcrlich auch, sondern vor allem durch organisierte \n\n 2549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nKriminalit\u00e4t im Bereich der Umsatzsteuer und da beson-\nders durch die Umsatzsteuerkarusselle, die schlichtweg \ndurch Scheinfirmen und Scheinrechnungen Jahr f\u00fcr Jahr \nden Staat um Milliardenbetr\u00e4ge betr\u00fcgen. Genau in diese \nRichtung zielt unser Antrag. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nach allgemein aner-\nkannten Sch\u00e4tzungen werden dem Fiskus in der Bundes-\nrepublik Deutschland pro Jahr etwa 20 Milliarden Euro \ndurch Umsatzsteuerbetrug vorenthalten. Zum Vergleich: \nDie CDU hat im Bundestagswahlkampf die Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung von 16 auf 18 % gefordert. Wenn die \nMehrwertsteuererh\u00f6hung genau in diesem Ma\u00dfe kommen \nw\u00fcrde, w\u00fcrden theoretisch etwa 16 Milliarden Euro mehr \nin der Bundesrepublik eingenommen werden. Man sieht \nalso, dass es sich bei diesen 20 Milliarden Euro keines-\nfalls um Peanuts handelt. Es ist eine ganz entscheidende \nSumme, die vielleicht die eine oder andere Belastung, die \njetzt auf uns zukommt, unn\u00fctz machen w\u00fcrde, wenn man \ndiesem Steuerbetrug vern\u00fcnftig nachgehen w\u00fcrde. \n\nWie aus unserer Kleinen Anfrage \u2013 ich sage einmal die \nNummer \u2013 4/2674 hervorgeht, rechnet die S\u00e4chsische \nStaatsregierung damit, dass dem Landeshaushalt und den \ns\u00e4chsischen Kommunen gemeinsam durch Umsatzsteuer-\nbetrug etwa 500 Millionen Euro verloren gehen. Das sind \n6 % der gesamten Steuereinnahmen, die wir im Freistaat \nSachsen haben. \n\nAngesichts dieser gewaltigen finanziellen Dimension \nm\u00fcsste man annehmen, dass die \u00f6ffentliche Hand sowohl \nin Berlin als auch in Dresden resolut und mit aller Kraft \ngegen Umsatzsteuerbetr\u00fcger vorgeht. In der Beantwor-\ntung der Kleinen Anfrage aus dem Haus von Herrn Metz \n\u2013 wenn ich dort hineinschaue \u2013 will uns die Staatsregie-\nrung genau das glauben machen: dass sie wirklich alles \ngetan hat, um den Schaden f\u00fcr den s\u00e4chsischen Fiskus \nm\u00f6glichst gering zu halten. \n\nDie Realit\u00e4t, sehr geehrter Herr Dr. Metz, spricht leider \neine etwas andere Sprache. Denn wenn ich in den Jahres-\nbericht 2005 des S\u00e4chsischen Rechnungshofes schaue \u2013 \nund der Rechnungshof hat dort nicht zum ersten Mal \ngemahnt \u2013, dann sehe ich, dass er der Landesregierung ein \nau\u00dferordentlich schlechtes Zeugnis ausstellt. \n\nIch zitiere einmal w\u00f6rtlich: \u201eGerade bei den Steuerausf\u00e4l-\nlen mit Betrugsverdacht zeigt sich, dass die Umsatzsteu-\nersonderpr\u00fcfungsstellen gro\u00dfe Schwierigkeiten mit der \nErmittlung der Besteuerungsgrundlagen und ihrer ver-\nst\u00e4ndigen W\u00fcrdigung haben.\u201c \n\nUnd weiter: \u201eDie Umsatzsteuersonderpr\u00fcfung zeigt sich \nbei einer ihrer Hauptaufgaben, n\u00e4mlich der genauen und \numfassenden Aufkl\u00e4rung der Steuerf\u00e4lle mit Betrugsver-\ndacht, \u00fcberfordert.\u201c \n\nDies, meine Damen und Herren, wirft angesichts der \nDebatte um Steuererh\u00f6hungen und weitere Belastungen \nf\u00fcr die B\u00fcrger ein sehr tr\u00fcbes Licht auf die s\u00e4chsische \nFinanzverwaltung, und das, obwohl gerade auch die \ns\u00e4chsische Finanzverwaltung eine ungeheure Aktivit\u00e4t, \neine ungeheure Kraft und ungeheure Kreativit\u00e4t entwi-\n\nckelt, wenn es darum geht, kleine Steuerdelikte zu verfol-\ngen. Ich erinnere in diesem Zusammenhang nur an den \nEinsatz so genannter Parkkrallen \u2013 in einigen St\u00e4dten gibt \nes auch Ventilw\u00e4chter \u2013 gegen Steuerschuldner in Sach-\nsen. \n\nVielleicht wissen Sie es \u2013 dies hat auch eine Kleine \nAnfrage der FDP ergeben \u2013: Schon Steuerschulden in \neiner H\u00f6he von 57,34  Euro f\u00fchren in Sachsen unter \nUmst\u00e4nden dazu, dass die Finanzbeh\u00f6rden hinausgehen \nund den Betroffenen eine Parkkralle ans Auto h\u00e4ngen. \nHei\u00dft das Motto in Sachsen wirklich wieder einmal: Die \nKleinen f\u00e4ngt man, die Gro\u00dfen l\u00e4sst man laufen? F\u00fcr uns \nals FDP-Fraktion besteht im s\u00e4chsischen Steuervollzug \nganz klar eine Gerechtigkeitsl\u00fccke, meine Damen und \nHerren. \n\nIn einem Punkt sind wir uns mit der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung jedoch einig: Neben einem effektiven Verwal-\ntungsvollzug brauchen wir auch eine \u00c4nderung des \nUmsatzsteuersystems. Die derzeitige Soll-Besteuerung ist \nin h\u00f6chstem Ma\u00dfe betrugsanf\u00e4llig. Sie entzieht dar\u00fcber \nhinaus der Wirtschaft wichtige, dringend gebrauchte \nLiquidit\u00e4t. Ein neues Umsatzsteuersystem muss die \nBetrugsanf\u00e4lligkeit in erheblichem Ma\u00dfe reduzieren \nk\u00f6nnen. \n\nAm 20. Oktober, glaube ich, war es, Herr Dr. Metz, haben \nsich die Finanzminister der L\u00e4nder fast einstimmig \u2013 mit \neiner Enthaltung, es war Herr Paqu\u00e9, mein Parteifreund \nund Finanzminister von Sachsen-Anhalt, dem ich sehr \ndankbar bin, denn er hat sich richtigerweise enthalten \u2013 \nf\u00fcr ein Alternativmodell ausgesprochen, das so genannte \nReverse-Charge-Modell; vielleicht gibt es daf\u00fcr auch \nirgendwann einmal einen deutschen Begriff. \n\nWarum man sich quasi im Handstreich, nachdem jahre-\nlang in diesem Bereich \u00fcberhaupt nichts passiert ist, so \npl\u00f6tzlich nach nur ganz kurzer Beratung, im Endeffekt \nnach einem Planspiel, das auf der Konferenz vorgestellt \nworden ist, f\u00fcr dieses Modell entschieden hat, kann ich \nnicht so richtig nachvollziehen. Jedenfalls ist das Reverse-\nCharge-Modell wieder einmal ein Trippelschritt anstatt \ndes so dringend gebrauchten gro\u00dfen Wurfes; denn auch \ndieses Modell ist extrem betrugsanf\u00e4llig. Aus einem \nKreisverkehr wird durch das neue Modell halt einfach nur \neine Einbahnstra\u00dfe. Der Betrug wird schlichtweg einzig \nund allein auf die letzte Stufe \u2013 Herr Dr. Metz, das k\u00f6n-\nnen Sie mir glauben, das ist so \u2013 verlagert. \n\nViele Experten in Sachsen \u2013 wir haben uns dar\u00fcber in \nletzter Zeit kundig gemacht; ich glaube, der Letzte, der \nsich ge\u00e4u\u00dfert hat, ist Herr Sinn \u2013 sch\u00e4tzen, dass das neue \nReverse-Charge-Modell gerade einmal drei Milliarden \nEuro in die Kassen der \u00f6ffentlichen Haushalte spielt. Die \nrestlichen 17 Milliarden Euro, Herr Metz, versinken \noffensichtlich weiter in kriminellen Kan\u00e4len. Das k\u00f6nnen \nwir als FDP nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nF\u00fcr uns ist das Reverse-Charge-Modell nicht der Weisheit \nletzter Schrei, deshalb schlagen wir Liberalen ein anderes, \n\n 2550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nbesseres System vor: den kompletten Wechsel von der \nSoll- auf die Ist-Besteuerung. Die Umsatzsteuer ist \ndemnach erst dann anzumelden und aufzuf\u00fchren, wenn \nder Unternehmer den Rechnungsbetrag von seinen Kun-\nden erhalten hat \u2013 ein System, das deutlich betrugsresis-\ntenter ist und auch den ungerechten Liquidit\u00e4tsentzug f\u00fcr \nviele Unternehmen im derzeitigen System beseitigt; denn \nwir d\u00fcrfen eins nicht vergessen, meine Damen und \nHerren: Es ist genau dieser Liquidit\u00e4tsentzug, der viele \nunserer mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, gerade auch hier \nin Sachsen, in erhebliche Schwierigkeiten bringt, der \nWachstum verhindert, der konkret \u2013 ich spreche hier aus \neigener Erfahrung \u2013 Investitionen und \u00fcbrigens auch \nNeueinstellungen verhindert. \n\nWenn ich als Unternehmer meinem Kunden eine Rech-\nnung stelle, dann ist es leider heutzutage so, dass das \nFinanzamt nicht dasselbe macht, was ich machen muss, \nn\u00e4mlich warten, bis ich das Geld von meinem Kunden \nbekomme, sondern das Finanzamt sagt: Lieber Holger \nZastrow mit deiner Firma, klasse, du hast eine Rechnung \ngestellt; gib mir mal die 16 % Mehrwertsteuer. Ich per-\ns\u00f6nlich als jemand, der selbst Unternehmer ist, habe damit \nmeine Erfahrungen gemacht, empfinde dieses System als \nsehr ungerecht und sehe \u00fcberhaupt nicht ein, warum ich \nals Unternehmer quasi f\u00fcr den Staat in Vorkasse gehen \nmuss. Zumindest gilt dies f\u00fcr all die Unternehmer, die ein \nGewinnstreben haben und deren Unternehmen so halb-\nwegs erfolgreich l\u00e4uft. \n\nWir wissen, dass gerade im Osten viele Branchen \u2013 ich \ndenke zum Beispiel an die Bauindustrie, es betrifft aber \ngenauso meinen Bereich, den Dienstleistungsbereich \u2013 \nmit schlechter Zahlungsmoral, ich m\u00f6chte fast sagen: mit \nschlechter Zahlungsf\u00e4higkeit zu k\u00e4mpfen haben und dass \nwir uns als ostdeutscher Unternehmer daran gew\u00f6hnt \nhaben, dass wir Rechnungen oft erst sehr sp\u00e4t bezahlt \nbekommen. Der eine oder andere mag es nicht glauben, \naber f\u00fcr mich ist es absolut normal, und ich habe auch \ngelernt, damit zu leben, dass meine Rechnungen bei \nmanchen Kunden fr\u00fchestens nach sechs Wochen, oftmals \nerst nach acht Wochen, manche auch erst nach einem \nVierteljahr bezahlt werden. Es gibt andere Branchen, in \ndenen l\u00e4ngere Zahlungsziele \u00fcblich sind. \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen: Mir gef\u00e4llt das nicht. Aber \nich habe mich daran gew\u00f6hnt. Ich habe mich als Unter-\nnehmer darauf einstellen k\u00f6nnen, und auch meine Liefe-\nranten haben mit diesem System inzwischen Erfahrungen \ngesammelt und kommen damit klar. Wenn sich alle an \ndiese Regeln halten w\u00fcrden, g\u00e4be es dieses Problem nicht. \nDer Einzige, der sich in diesem System anders benimmt, \nist Vater Staat, da ihn die Zahlungsfristen, die wir in \ndiesem Land haben, die schlechte Zahlungsmoral und die \nProbleme mit der Zahlungsf\u00e4higkeit vieler Unternehmen \nschlichtweg nicht interessieren. Er h\u00e4lt sofort die Hand \nauf und wir als mittelst\u00e4ndische Unternehmer k\u00f6nnen \nschauen, wo wir bleiben. Das ist ein Weg, den ich nicht \nunterst\u00fctzen kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs stimmt, denn der Hinweis wird sicher kommen: Es \ngibt auch Ausnahmeregelungen. Im Westen k\u00f6nnen sich \nUnternehmer mit einem Jahresumsatz von 125 000 Euro \u2013 \nim Osten sind es sogar 500 000 Euro \u2013 von der Regelung \nbefreien lassen und bereits heute die Ist-Besteuerung \nnutzen. Aber glauben Sie mir: Man ist selbst im Osten bei \ndieser schwierigen Wirtschaftslage sehr schnell \u00fcber \neinem Jahresumsatz von 500 000 Euro. Meine Firma \ngeh\u00f6rt mit 13 Mitarbeitern ganz gewiss nicht zu denen, \ndie die Welt bewegen, aber auch ich liege schon jahrelang \nsehr deutlich \u00fcber dieser Umsatzgr\u00f6\u00dfe. Es betrifft also \nauch hier in Sachsen sehr, sehr viele kleinere Unterneh-\nmen, denen schlichtweg wichtige Liquidit\u00e4t unn\u00f6tiger-\nweise entzogen wird. Die Grenze von 500 000 Euro ist \naus unserer Sicht ohnehin viel zu niedrig. Wenn man bei \ndiesem Modell bliebe, m\u00fcsste man sie deutlich erh\u00f6hen. \nWeil sie so niedrig ist und weil wir es f\u00fcr das falsche \nModell halten, sind wir der festen \u00dcberzeugung, dass eine \n\u00c4nderung der Besteuerungszeiten eine viel bessere \nWirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr unseren Mittelstand w\u00e4re als so \nmanche F\u00f6rder-Mark, die \u00fcber irgendwelche F\u00f6rderpro-\ngramme an die Unternehmen ausgesch\u00fcttet wird, meine \nDamen und Herren. \n\nGanz zum Schluss: Steuerrecht sollte sich gelegentlich \nvielleicht auch einmal am gesunden Menschenverstand \norientieren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Ja, das soll es geben, J\u00fcrgen. \n\nNur wo auch tats\u00e4chlich Geld flie\u00dft, sollten Steuern \neingezogen werden. Die Ist-Besteuerung folgt genau \ndiesem Grundsatz. Sie ist gerecht, sie ist transparent und \nrelativ unb\u00fcrokratisch. Sie hilft, den Umsatzsteuerbetrug \nwirksam zu bek\u00e4mpfen, und l\u00e4sst unserem Mittelstand \nendlich wieder mehr Luft zum Atmen. \u2013 Ich bitte Sie um \nIhre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Antrag-\nstellerin. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion ist Kollege Patt ange-\nk\u00fcndigt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Da hat die FDP mit der Vokabel \n\u201eKampf dem Umsatzsteuerbetrug!\u201c nat\u00fcrlich etwas \nAufmerksamkeit erzeugt und verschwindet gleich, ohne \nsich anh\u00f6ren zu wollen, was wir zu sagen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Der Abg. Holger \nZastrow, FDP, setzt sich wieder auf seinen Platz.) \n\nDas ist vielleicht typisch f\u00fcr eine Vollzeit bezahlte Frakti-\non, die Halbzeit arbeitet, wenn sie das als Ziel hat; denn \nes gibt bestimmt verschiedene Aufgaben, die man an \ngeeigneter Stelle vertiefen k\u00f6nnte, bevor man hier im \nPlenum das Wort ergreift und vielleicht \u00fcber das eine oder \nandere noch nicht ausreichend nachgedacht oder dies \nvorher qualifiziert hat. Sinnvollerweise w\u00e4re das erst im \n\n 2551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nFachausschuss behandelt worden, Herr Zastrow, da geh\u00f6rt \nes auch hin. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Rechnungshofbericht steht zur baldigen Bearbeitung \nan, und dort k\u00f6nnen wir alle fachlichen und abw\u00e4genden \nSchlussfolgerungen mit Augenma\u00df treffen, ohne hier \netwas \u00fcberhitzt vortragen zu wollen. Dies ist auch das \n\u00fcbliche parlamentarische Verfahren. Nicht alle \u00dcblichkei-\nten sind gut, aber hier halte ich es f\u00fcr sinnvoll, dass sich \ndie Fachleute im Finanzausschuss und im Wirtschaftsaus-\nschuss mit diesem Thema besch\u00e4ftigen. Vom Marketing \nher ist es sicher gut gewesen, aber ich bleibe dabei: Es ist \nan dieser Stelle ungeeignet. \n\nUnsere Fraktion sorgt sich unter dem Stichwort \u201eVerfah-\nrens\u00e4nderung zur Umsatzbesteuerung\u201c um etwas anderes, \nn\u00e4mlich um die Liquidit\u00e4tssituation der Unternehmer und \nHandwerker, w\u00e4hrend es Ihnen anscheinend mehr um den \nUmsatzsteuerbetrug ging. Erst im Nachgang haben Sie \netwas \u00fcber unsere betrieblichen Situationen gesprochen. \nAls wir gestern mit dem Handwerk in Sachsen \u00fcber dieses \nThema sprechen konnten, gl\u00e4nzten auch Ihre Kollegen \nweitgehend mit Abwesenheit. Da h\u00e4tten wir das eine oder \nandere tats\u00e4chliche Problem in unserem Land diskutieren \nk\u00f6nnen und dieses nicht so einfach hier einschieben \nm\u00fcssen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: \nWir sind selbst Handwerker!) \n\n\u2013 Das ist sch\u00f6n, dass Sie selbst Handwerker sind. Dar\u00fcber \nfreue ich mich. \u2013 Die grunds\u00e4tzlichen politischen Anmer-\nkungen m\u00f6chte ich vornweg stellen und zun\u00e4chst diffe-\nrenzieren zwischen sich vielleicht \u00fcberlagernden Interes-\nsen von Finanzpolitikern und Wirtschaftspolitikern beim \nThema der Umsatzsteuer. Anders als Kollege Zastrow \nfolge ich dem augenblicklichen Gesetz und der Regel, \ndass die Umsatzsteuerpflicht stets mit Erstellen der \nLeistung beginnt. Es ist nicht in die Beliebigkeit eines \nZahlungsstromes gestellt, sie dann abzuf\u00fchren, sondern \nwer unternehmerisch t\u00e4tig ist, hat sich damit auseinander \nzu setzen, dass seine Umsatzsteuerpflicht mit der Leistung \nentsteht. Deswegen ist es auch systemrichtig, wenn das \nVerrechnungssystem zwischen Umsatzsteuer auf Liefe-\nrungen und Leistungen einerseits und der Vorsteuer im \nAbzugsverfahren f\u00fcr die Vorstufen der Leistungserstel-\nlung andererseits auf dem Soll-System basiert. Das hei\u00dft, \ndie Abrechnung der Betriebe mit den Finanz\u00e4mtern \nerfolgt jeweils bei Rechnungslegung und unabh\u00e4ngig von \nder Rechnungszahlung. Sie haben darauf hingewiesen, \nHerr Zastrow, dass hieraus f\u00fcr Betriebe mit positiver \nWertsch\u00f6pfung durchaus eine Liquidit\u00e4tsl\u00fccke entsteht. \nDiese k\u00f6nnen kleinere Betriebe angesichts h\u00e4ufig unzu-\nreichender Ausstattung mit Finanzmitteln oftmals schwer \nschultern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Sind Sie nicht auch mit mir der \nAuffassung, dass ein Umsatzsteuersystem f\u00fcr die Bed\u00fcrf-\nnisse der B\u00fcrger und der Unternehmen da sein sollte und \nnicht das Unternehmen und der B\u00fcrger f\u00fcr das System? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich bin nicht Ihrer Auffas-\nsung. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der FDP) \n\nDiese Auffassung \u00f6ffnet pers\u00f6nlicher Willk\u00fcr, die Sie \ndamit verbinden, m\u00f6glicherweise die T\u00fcren. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir haben f\u00fcr kleinere Betriebe Ausnahmen vorgesehen. \nDiese haben Sie f\u00fcr bis 500 000 Euro Jahresumsatzvolu-\nmen eben angesprochen. Das entspricht Handwerksbe-\ntrieben mit ungef\u00e4hr f\u00fcnf bis acht Mitarbeitern, die die \nMehrheit unserer Handwerksbetriebe haben. Es steht jetzt \ndie Frage: Inwieweit ist es w\u00fcnschenswert, dies auszuwei-\nten? Unsere CDU-Mitglieder im Bundestag k\u00fcmmern sich \ndarum. Es ist geplant, diese Regelung und diese Grenze \nzu erh\u00f6hen. Die grunds\u00e4tzliche Ist-Besteuerung w\u00e4re den \nUnternehmen wahrscheinlich noch lieber. Sie br\u00e4uchten \ndann die in Rechnung gestellte Umsatzsteuer nicht wie \nbisher vorzufinanzieren. Es w\u00fcrde auch ein als ungerecht \nempfundenes Pr\u00fcfungsverfahren der s\u00e4chsischen Finanz-\n\u00e4mter vermieden. \n\nWas ist, wenn der Betrieb auf unbezahlten Rechnungen \nsitzen bleibt? In unserer heutigen Wirtschaft und auch \nbeim Kollegen Zastrow scheint dies durchaus vorzukom-\nmen. Auch wenn die staatlichen Betriebe \u2013 ich nehme den \nstaatlichen Immobilien- und Baubetrieb als sehr investi-\nven Bereich \u2013 regelm\u00e4\u00dfig und p\u00fcnktlich ihre Skontofrist \neinhalten und fr\u00fchzeitig bezahlen \u2013 anders als manche \nprivaten Abnehmer oder auch viele Kommunen, die das \nnoch nicht tun \u2013, sitzen die Betriebe h\u00e4ufig auf einem \nBerg unbezahlter Rechnungen, aber die Umsatzsteuer \nm\u00fcssen sie schon bei Rechnungsstellung abf\u00fchren. \nW\u00e4hrend zur Vermeidung von Ertragsteuern auf solche \nfaulen Rechnungen eine Wertberichtigung reicht, gilt das \nf\u00fcr die Umsatzsteuerkorrektur nicht. Hierbei erwarten \nunsere Finanz\u00e4mter vor einer Umsatzsteuerr\u00fcckerstattung \nauf faule Rechnungen meist die Insolvenzer\u00f6ffnung der \nRechnungsschuldner. Das ist schlicht unertr\u00e4glich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wissen, wie viel Zeit bis zu einer Insolvenzer\u00f6ffnung \nMa\u00dfnahmen ben\u00f6tigt wird, wie viel Zeit und Geld das \nkostet. F\u00fcr diese gesamte Zeit finanzieren die Betriebe die \nnicht erhaltene Umsatzsteuer f\u00fcr den Fiskus vor. Ich \nglaube, dass man dabei etwas regeln kann, ohne das \ngesamte System gleich umzuwerfen. \n\nUnsere Finanz\u00e4mter darf man aber auch loben. Bei der \nRegulierung von Umsatzsteuervoranmeldungen geht es \nunb\u00fcrokratisch und sehr schnell zu. Die Gelder sind ruck, \nzuck auf den Konten, so es ein Abrechnungsguthaben f\u00fcr \nden Unternehmer gibt. \n\n 2552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nDie Soll-Besteuerung, Herr Zastrow, genie\u00dfen die Unter-\nnehmer allerdings auch. Sie haben in Ihrer Diskussion die \nLieferantenseite, die Seite, von der Sie Waren beziehen, \nvollst\u00e4ndig ausgeklammert. Dort reicht n\u00e4mlich, egal, ob \nSie nach Soll oder Ist in Ihrem Umsatz besteuert werden, \nallein die Vorlage Ihrer Eingangsrechnung, und Sie \nerhalten die Umsatzsteuer zur\u00fcck. Dies ist ein Beitrag zur \nLiquidit\u00e4tssicherung der Unternehmer, die auch ge\u00e4ndert \nw\u00fcrde, wenn man auf ein System der Ist-Besteuerung \nvollst\u00e4ndig umstiege. \n\nDer Finanzminister hat aus Liquidit\u00e4tsgr\u00fcnden nat\u00fcrlich \neine ganz andere Wunschvorstellung. Er m\u00f6chte mit der \nLiquidit\u00e4t in unserem s\u00e4chsisch-professionellen Cash- \nund Zinsmanagement arbeiten. Er m\u00f6chte die Umsatz-\nsteuer schon dann erhalten, wenn sie durch betriebliche \nLeistung entstanden ist. \n\nDiese divergierenden Interessen auszugleichen ist Aufga-\nbe der Parlamente. Mir scheint, als ob es in der Praxis \nausschlie\u00dflich um die Liquidit\u00e4t geht. Ich glaube auch, \ndass der Antrag der FDP weniger auf den Umsatzsteuer-\nbetrug abf\u00e4hrt, sondern die Liquidit\u00e4t f\u00fcr die Betriebe \nsichern und gewisse Vereinfachungen erreichen m\u00f6chte. \nWenn wir aber betrachten, wie es bei der Kameralistik \nunserer Haushalte aussieht, bedeutet ein Umstieg auf die \nIst-Besteuerung zumindest in dem Jahr, in dem es erfolgt, \neine gro\u00dfe Verwerfung im Haushalt der \u00f6ffentlichen \nHand, die nach dem Zuflussprinzip arbeitet. In Sachsen \nhaben wir 4,7 Milliarden Euro Umsatzsteueraufkommen. \nEine Monatsscheibe w\u00fcrde allein eine Einnahmenver-\nschiebung von rund 400 Millionen Euro bedeuten. Das \nGeld w\u00fcrde nicht dauerhaft fehlen, aber in einem Haus-\nhalt w\u00fcrde es fehlen \u2013 und das bei einer so geringen \nNeuverschuldung von nur noch 350 Millionen Euro, die \nwir dieses Jahr haben. Das w\u00e4re immens. Das muss man \nber\u00fccksichtigen. \n\nIch denke, dass meine Fraktion und der Landtag eine \ngerechte Steuerbeitreibung erwarten d\u00fcrfen \u2013 keine \nBeitreibung, die auf Ist-Basis von der Willk\u00fcr der Zah-\nlungen abh\u00e4ngt, sondern von der Entstehung der Leistung \n\u2013 und dass eine ausreichende Pr\u00fcfung der Steuerpflichti-\ngen allerdings auch durchgef\u00fchrt wird. Ich halte es f\u00fcr \ngleich, welches Verfahren man anwendet. Die Pr\u00fcfung \nkorrekter Voranmeldung und die Pr\u00fcfung der Belege sind \n\u00e4hnlich hoch, insbesondere auch dann, wenn man sich der \nRechenzentren und Softwaresysteme bedient und deren \nTestierergebnisse anerkennt. \n\nDas Problem des Umsatzsteuerbetrugs, das die FDP-\nFraktion angesprochen hat, liegt auf einer ganz anderen \nEbene. Weder Soll- noch Ist-Besteuerung k\u00f6nnen dabei \nhelfen. Die Ist-Besteuerung ist vielleicht etwas leichter. \nAber bei aller Papiergl\u00e4ubigkeit, die bei den Menschen \nund in der Verwaltung herrscht, m\u00fcssen die den Doku-\nmenten zugrunde liegenden G\u00fcter- und Lastenstr\u00f6me \ngepr\u00fcft werden. Auch dar\u00fcber schreibt der Rechnungshof, \nund erst dann kann es funktionieren. Die internationalen \nSteuerkarusselle leben alle davon, dass man nur Papier \nvorlegen muss und aufgrund dieser Vorlage eine Umsatz-\n\nsteuererstattung erh\u00e4lt. Verk\u00fcrzt gesagt: Kaufe ich Autos \noder Rinderh\u00e4lften im EU-Ausland, zeige die Rechnun-\ngen vor, bekomme ich die Umsatzsteuer, die ausgewiesen \nist, erstattet. Aber ob ich diese Rechnung bezahle, ob ich \ndie Ware \u00fcberhaupt bekommen habe \u2013 da gibt es anschei-\nnend miese M\u00f6glichkeiten, wie man dies umgehen kann. \nDerjenige, der die Rechnung gestellt hat, verschwindet \nebenfalls, ohne dass er die Umsatzsteuer, die er berechnet \nhat, je abf\u00fchrt. \n\nWie kann man das vermeiden? Die Finanzminister \u2013 \ndarauf wurde hingewiesen \u2013 haben einen anderen L\u00f6-\nsungsweg als die Ist-Besteuerung dargelegt. Das Reverse-\nCharge-Verfahren gibt es \u00fcbrigens mit einem ganz klaren \ndeutschen Begriff: Der Leistungsempf\u00e4nger schuldet die \nSteuer, oder \u201eumgekehrte Steuerschuldnerschaft\u201c k\u00f6nnte \nman es nennen. Diese \u00c4nderung der sonst \u00fcblichen \nSteuerschuldnerschaft des Lieferanten f\u00fcr die von ihm \nerhobene und vereinnahmte Mehrwertsteuer gibt es \nbereits. Sie gibt es f\u00fcr die Lieferung von sicherungs\u00fcber-\neigneten Gegenst\u00e4nden au\u00dferhalb des Insolvenzverfah-\nrens, bei Ums\u00e4tzen im Immobiliengesch\u00e4ft, die umsatz-\nsteuerpflichtig sind. \n\nEs gibt sie bei bestimmten Bauleistungen und auch bei \nWerklieferungen von ausl\u00e4ndischen Unternehmen an \ninl\u00e4ndische Unternehmen. Der Abnehmer im unternehme-\nrischen Bereich schuldet die Umsatzsteuer und hat den \nVorsteuererstattungsanspruch gleichzeitig. Damit entsteht \n\u00fcberhaupt kein Zahlungsfluss mehr. Beide Zahlungen \nk\u00f6nnen miteinander verrechnet werden. Es mag etwas \nb\u00fcrokratisch sein, aber es ist ganz ordentlich erkl\u00e4rt. Ich \nkann nicht erkennen, wie die Mindermeinung eines \nMinisters in Sachsen-Anhalt, der sich bei dem Reverse-\nCharge-Modell enthalten hat oder dagegen stimmte, \nbedeutsam sein kann, nur weil derjenige annahm, dass \n\u00fcber dieses Verfahren nur eine geringe Gr\u00f6\u00dfe verein-\nnahmt werden k\u00f6nnte. Voraussetzung ist, dass ich den \nWaren- und Leistungsstrom pr\u00fcfe und nicht nur die \nPapiervorlagen. \n\nFazit: Die CDU unterst\u00fctzt die s\u00e4chsischen Betriebe. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wo denn?) \n\nUnsere Bundespolitiker werden sich in Berlin f\u00fcr eine \nAusdehnung der bisherigen Ist-Besteuerungsgrenze von \n500 000 Euro (Ost) auf bundesweit 750 000 Euro oder \nandere Betr\u00e4ge einsetzen. Damit soll den Liquidit\u00e4tssor-\ngen kleinerer Betriebe entgegengekommen werden. Ich \nw\u00fcnsche mir, dass die anderen Fraktionen zumindest \nnachziehen. \n\nDie CDU-Fraktion im Landtag unterst\u00fctzt auch die \nvorausschauende und pr\u00e4gende Arbeit des Finanzministe-\nriums, um B\u00fcrokratie- und Verwaltungsaufwand zu \nvermeiden. Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb die L\u00f6sungsans\u00e4tze \neines Reverse-Charge-Modells. Da es sich letztlich um \nBundesgesetze handelt und wir uns mit unseren s\u00e4chsi-\nschen CDU-Abgeordneten im Bund ausreichend vertreten \nf\u00fchlen, sehe ich auch keinen weiteren Handlungsbedarf. \n\n 2553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nWir werden den Antrag in Ziffer 2 ablehnen. Zu Ziffer 1 \nm\u00f6chte ich sagen, dass es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass die \nLandesregierung zu den Anmerkungen des Rechnungsho-\nfes Stellung nimmt. Das brauchen wir nicht besonders zu \nbeschlie\u00dfen. \n\nMir sei noch ein Hinweis an Herrn Zastrow gestattet, \nsozusagen von Unternehmer zu Unternehmer, und zwar \nzur praktischen Relevanz Ihres Antrages. Ich denke, dass \nSie eine Dauerfristverl\u00e4ngerung beantragt haben. Mit der \nDauerfristverl\u00e4ngerung im Umsatzsteuervoranmeldever-\nfahren k\u00f6nnen Sie auch im Soll-Verfahren Ihre Zahlungs-\nfrist um insgesamt zwei Monate, also einen Monat l\u00e4nger, \nals Ihnen das jetzt schon m\u00f6glich ist, hinausschieben. \nSolange Ihr Zahlungsziel \u2013 wie Sie eben eingestanden \nhaben \u2013 k\u00fcrzer als sechzig Tage ist, gewinnen Sie nach \ndiesem Soll-Modell m\u00f6glicherweise sogar noch an \nLiquidit\u00e4t. Vielleicht pr\u00fcfen Sie das noch einmal mit \nIhrem Steuerberater. Sie haben ja gen\u00fcgend Berater in \nIhrer Fraktion. Vielleicht gibt es da auch gute Berater. \nAnsonsten helfen wir Ihnen als CDU gern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nSimon spricht f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Abg. Holger Zastrow, FDP, unterh\u00e4lt sich  \nmit Abgeordneten der CDU-Fraktion.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, bitte! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Jetzt  \nkommt n\u00e4mlich ein konstruktiver Beitrag!) \n\nFrau Simon hat das Wort. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Sicher wird sich der \neine oder andere an die dramatischen Tage Mitte Dezem-\nber 2003 erinnern. Der Vermittlungsausschuss tagte Tag \nund Nacht. Gelegentlich trat ein \u00fcbern\u00e4chtigter Politiker \nv\u00f6llig ersch\u00f6pft vor die T\u00fcr des Verhandlungsraumes, um \ndie Medien mit versagender Stimme \u00fcber R\u00fcckschl\u00e4ge \nund Fortschritte zu informieren. Am 19. Dezember war es \ndann vollbracht. Gerade noch rechtzeitig gelang der \nKompromiss, um das gro\u00dfe Reformwerk Anfang 2004 im \nBundestag beschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Damals ging es aller-\ndings um Hartz IV. \n\nDieser Kraftakt deutscher Bundes- und Landespolitik ist \nein gutes Beispiel daf\u00fcr, zu welcher Entschlossenheit, \nZielstrebigkeit und Hartn\u00e4ckigkeit die Politik in unserem \nLande f\u00e4hig ist, wenn es darum geht, den kleinen Leuten \nin die Tasche zu fassen und abertausend Leute in die \nArmut zu treiben. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDaran muss angesichts der heutigen Debatte sehr wohl \nerinnert werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nMit den Stimmen der FDP!) \n\nIn der \u00dcberschrift des Antrages hei\u00dft es zwar \u201eKampf \ngegen den Steuerbetrug\u201c, aber von Kampf kann ja wohl \nangesichts der Tr\u00e4gheit der gleichen Parteien, die sich bei \nHartz IV vor Aktionismus bald \u00fcberschlugen, nur schwer-\nlich die Rede sein. Das ist mehr als bedauerlich. Denn die \nDimension des Problems erzwingt in der Tat ein schnelles \nHandeln. \n\nDie FDP beziffert in ihrem Antrag den Schaden, der der \nBundesrepublik durch Umsatzsteuerbetrug j\u00e4hrlich \nentsteht, auf 20 Milliarden Euro. Es gibt Sch\u00e4tzungen, die \nliegen noch dar\u00fcber. Die Steuergewerkschaft geht von \n21 Milliarden Euro aus. Der Finanzminister von Baden-\nW\u00fcrttemberg rechnete schon im Jahr 2000 mit 23 Mil-\nliarden Euro. Bezogen auf die ganze EU wird von \u00fcber \n60 Milliarden Euro gesprochen. \n\nDie zu erwartende Parallelit\u00e4t von Wirtschaftswachstum \nund Umsatzsteueraufkommen war bereits 1999 nicht \nmehr gegeben, und zwar trotz Erh\u00f6hung der Mehr-\nwertsteuer von damals 15 auf 16 %. W\u00e4hrend sich das \nBruttoinlandsprodukt von 1999 bis 2002 auf rund \n130 Milliarden Euro erh\u00f6hte, verringerte sich das Um-\nsatzsteueraufkommen im gleichen Zeitraum von \n111 Milliarden Euro auf 105 Milliarden Euro. Die Papie-\nre, in denen erstmals auf das Problem und seine Ursachen \nverwiesen wurde, sind inzwischen vergilbt. \n\nBereits im Jahr 1997 verwies die Bundesbank auf das \nstagnierende Umsatzsteueraufkommen. Im Jahr 2000 \nbefasste sich der Bundesrechnungshof ausf\u00fchrlich mit \ndem Problem und seinen Ursachen. Die Darstellung hat \nheute, nach \u00fcber f\u00fcnf Jahren, noch volle G\u00fcltigkeit, und \ndas, obwohl Bundesregierung und Bundestag inzwischen \naktiv geworden waren. \n\nAm 27. November 2002 wurde ein Gesetz beschlossen, \ndessen wundersch\u00f6ner Name Steuerverk\u00fcrzungsbek\u00e4mp-\nfungsgesetz schon auf mangelnde Handhabbarkeit und \nLebensn\u00e4he schlie\u00dfen lie\u00df. So kam es auch. Bereits ein \nJahr sp\u00e4ter musste der Bundesrechnungshof feststellen, \ndass dieses Gesetz noch nicht den gew\u00fcnschten Erfolg bei \nder Bek\u00e4mpfung der Umsatzsteuerkarusselle gezeigt hat. \nDie Ursachen daf\u00fcr liegen sowohl beim Gesetz selbst als \nauch bei seiner Umsetzung. \n\nSo sollte zum Beispiel mit \u00a7 25d des Umsatzsteuergeset-\nzes ein Unternehmer f\u00fcr die Steuer aus dem vorangegan-\ngenen Umsatz haften, wenn er bei dem Abschluss des \nVertrages Kenntnis davon hatte, dass der Aussteller der \nRechnung schuldhaft keine Umsatzsteuer zahlen w\u00fcrde. \nAber so schlau waren bisher alle an solchen Betr\u00fcgereien \nBeteiligten, dass bisher keinem einzigen eine solche \nKenntnis nachgewiesen werden konnte. \n\nEbenso erwies sich die in \u00a7 18f des Umsatzsteuergesetzes \nfestgelegte Bestimmung, dass f\u00fcr die Vorsteuererstattung \neine Sicherheitsleistung im Einvernehmen mit dem \n\n 2554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nUnternehmer geltend gemacht werden kann, als reichlich \nlebensfremd. \n\nDie einzige Bestimmung, die sich als wirksam erwies \nbzw. h\u00e4tte erweisen k\u00f6nnen, war die Umsatzsteuernach-\nschau nach \u00a7 27b des Umsatzsteuergesetzes. Ihr zufolge \nk\u00f6nnen Vertreter der Finanzbeh\u00f6rden unangemeldet in \nUnternehmen auftauchen, um sich die entsprechenden \nUmsatzsteuerunterlagen vorlegen zu lassen. Damit bin ich \nbei der Arbeit der s\u00e4chsischen Steuerbeh\u00f6rden. \n\nDa wir es inzwischen gewohnt sind, dass wir nicht nur die \ngr\u00f6\u00dften Sachsen weltweit sind und dass sich die Staatsre-\ngierung mit ihrem Tun und Lassen stets an der Spitze \njeglicher Entwicklung w\u00e4hnt, \n\n(Holger Zastrow, FDP, lacht.) \n\nist es f\u00fcr uns nicht \u00fcberraschend, dass sie der Meinung ist, \ndass die s\u00e4chsische Steuerverwaltung, wenn es um den \nKampf gegen Umsatzsteuerbetrug geht, auch im Vergleich \nzu anderen L\u00e4ndern gut aufgestellt ist. So hei\u00dft es jeden-\nfalls in der Antwort auf Ihre Kleine Anfrage, Kollege \nZastrow. \n\nDie Vermessenheit und Selbstverliebtheit dieser Behaup-\ntung des Finanzministers wird allein dadurch deutlich, \ndass die eingangs genannten j\u00e4hrlichen Umsatzsteuerver-\nluste von \u00fcber 20 Milliarden Euro ein Problem der gesam-\nten Bundesrepublik und damit auch Sachsens sind. \n\nEin Umsatzsteuersystemwechsel, wie ihn die Finanzmi-\nnisterkonferenz am 20.10.2005 vorschlug, w\u00e4re gar nicht \nn\u00f6tig. Denn die anderen Bundesl\u00e4nder br\u00e4uchten doch nur \nnach Sachsen zu blicken, um Erl\u00f6sung von all ihren \nSteuer\u00fcbeln zu finden. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS, und Holger Zastrow, FDP) \n\nDie Thematik ist viel zu traurig, als das man dar\u00fcber \nscherzen k\u00f6nnte, gerade wenn wir auf die s\u00e4chsischen \nVerh\u00e4ltnisse blicken. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof stellt in seinem aktuellen \nJahresbericht f\u00fcr den Freistaat parallel zur Bundesrepu-\nblik fest, dass trotz des um 2,4 % gestiegenen Bruttoin-\nlandsprodukts das Umsatzsteueraufkommen von 2003 auf \n2004 von 4,9 auf 4,7 Milliarden Euro sank. Wie kann man \nda behaupten, gut aufgestellt zu sein? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Gar nicht!) \n\nDie detaillierten Ausf\u00fchrungen lassen nicht nur Trauer, \nsondern regelrechtes Entsetzen aufkommen. Gerade \nbez\u00fcglich der im Allgemeinen als effektiv und zweckm\u00e4-\n\u00dfig eingesch\u00e4tzten Nachschauen bzw. Au\u00dfenpr\u00fcfungen \nwimmelt es im Bericht des Rechnungshofes von kriti-\nschen Wertungen. So wird festgestellt, dass sehr h\u00e4ufig \nnur eine schematische Belegpr\u00fcfung erfolgte, ohne \nfestzustellen, ob der Unternehmer seine gebuchten Ge-\nsch\u00e4ftsvorf\u00e4lle tats\u00e4chlich in der dargestellten Weise \nentwickelt hatte, und dass in einigen F\u00e4llen die M\u00e4ngel \nder Au\u00dfenpr\u00fcfung so gro\u00df waren, dass sich Zweifel an der \nausreichenden Qualifikation der Pr\u00fcfer ergeben haben. \n\nWie meinte der Finanzminister? Sachsen ist gut aufge-\nstellt im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern. \n\nDie Feststellung des Rechnungshofes von der Selbstt\u00e4u-\nschung der Steuerverwaltung kann somit getrost auch auf \ndie Staatsregierung \u00fcbertragen werden. Da der Rech-\nnungshofbericht auch in den anderen Bundesl\u00e4ndern \ngelesen wird, ist sicher nicht zu bef\u00fcrchten, dass diese \nsich an Sachsen orientieren. Aber vielleicht sollte sich \nSachsen bei anderen umsehen. Zum Beispiel empfiehlt \nder Rechnungshof als Ersatz f\u00fcr die von ihm als ungeeig-\nnet bewerteten EDV-Programme die Software aus Meck-\nlenburg-Vorpommern zu \u00fcbernehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDort sollte sich die Staatsregierung nicht nur diesbez\u00fcg-\nlich umsehen. Da gibt es noch anderes zu \u00fcbernehmen. \n\nDie gigantischen Unterschiede zwischen Staatsregierung \nund Rechnungshof in der Bewertung der Situation der \nUmsatzsteuerpr\u00fcfung lassen es als sehr zweckm\u00e4\u00dfig \nerscheinen, dem ersten Punkt des vorliegenden Antrages \nzuzustimmen. \n\nMit dem zweiten Punkt, die Umsatzsteuer insgesamt auf \ndie Ist-Besteuerung umzustellen, habe ich, ehrlich gesagt, \njedoch einige Probleme. Es ist offensichtlich, dass hier die \nFPD auch von der Bundesebene her versucht, aus der \nkatastrophalen Umsatzsteuersituation parteipolitisches \nKapital zu schlagen. Allein aus der Umsatzsteuerabf\u00fch-\nrungspflicht zum Zeitpunkt der Zahlung resultiert ja nicht \nper se Missbrauchssicherheit, sondern lediglich ein \nerheblicher Liquidit\u00e4tsvorteil f\u00fcr die Unternehmen, aber \neben auch auf Kosten der \u00f6ffentlichen Hand. Um den \nMissbrauch zu unterbinden, m\u00fcsste vor der R\u00fcckzahlung \nder Steuer gepr\u00fcft werden, ob sie bereits beim Finanzamt \neingegangen ist. Von dieser Cross Check genannten \nGegenpr\u00fcfung ist allerdings in Ihrem Antrag keine Rede. \n\nAngesichts der Tatsache, dass jede Umstellung eines \nSystems, egal, ob auf die Ist-Besteuerung oder auf das \nvon der Finanzministerkonferenz favorisierte Reverse-\nCharge-Modell, langwierig ist und nur in Abstimmung \nmit der EU erfolgen kann, sollte der aktuelle Handlungs-\nschwerpunkt in der effektiveren Bek\u00e4mpfung des Um-\nsatzsteuerbetruges auch innerhalb des gegenw\u00e4rtigen \nSystems liegen, auch weil mit der angedrohten Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung auf bis zu 20 % nicht nur das Steuer-\naufkommen ergiebiger, sondern der weitere Betrug noch \nlukrativer wird. \n\nIn Sachsen gibt es schon allein auf der Grundlage des \nRechnungshofberichtes gen\u00fcgend zu tun, zumal sich die \ndarin festgestellte ungen\u00fcgende personelle Situation der \nFinanz\u00e4mter durch die Stellenabbaupl\u00e4ne der Staatsregie-\nrung in diesem Bereich sicher noch versch\u00e4rfen wird. \nZum Beispiel k\u00f6nnte der Finanzminister der Frage nach-\ngehen, wieso es in Sachsen noch nicht einmal ein geeig-\nnetes EDV-System gibt, um pr\u00fcfungsbed\u00fcrftige Steuerf\u00e4l-\nle entdecken zu k\u00f6nnen, w\u00e4hrend in Belgien oder Grie-\nchenland bereits ein automatisches Kontrollsystem f\u00fcr \n\n 2555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nden Eingang der Umsatzsteuer beim Finanzamt existiert. \nDar\u00fcber hinaus sollte der Freistaat sich auch f\u00fcr Verbesse-\nrungen auf Bundesebene einsetzen. Wieso muss in der \nBundesrepublik die Ausweitung des Umsatzsteuerbetru-\nges festgestellt werden, w\u00e4hrend in den Niederlanden \nbereits 1998 ein System eingef\u00fchrt wurde, mit dem nicht \nnur im Lande die organisierte Kriminalit\u00e4t effektiv be-\nk\u00e4mpft wurde, sondern dar\u00fcber hinaus anderen Mitglieds-\nstaaten geholfen werden konnte, internationale Karussell-\ngesch\u00e4fte aufzudecken? \n\nDer Bundesrechnungshof stellte bereits dies im Jahr 2000 \nfest und verband es mit der Feststellung, die Steuerver-\nwaltung eines Mitgliedsstaates, die solche Informationen \nliefern kann, scheint ein ausreichendes Analysesystem zu \nhaben \u2013 eine sehr kluge, aber in unserem Lande bisher \noffensichtlich folgenlose Wertung. Sehr bedauerlich! Hier \ner\u00f6ffnet sich f\u00fcr die Tatkraft der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung ein weites Bet\u00e4tigungsfeld, um auf Bundesebene \ndarauf hinzuwirken, dass dies nicht so bleibt. Dem Staats-\ns\u00e4ckel w\u00fcrde damit viel Gutes getan. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich beantrage seitens meiner Fraktion eine \ngetrennte Abstimmung, weil wir gerne dem Punkt 1 \nzustimmen m\u00f6chten, auch wenn der Termin inzwischen \ndurch eine Festlegung im Haushalts- und Finanzausschuss \nsogar auf Februar 2006 festgelegt ist, und weil wir bei \nPunkt 2 erhebliche Bedenken haben und dem nicht \nzustimmen wollten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht der Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Frau Simon, habe ich da in Ihrer Rede einen \nHauch von Ironie geh\u00f6rt? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir haben \ngeh\u00f6rt, in Mecklenburg l\u00e4uft es besser.) \n\nUmsatzsteuerbetrug ist ja kein neues Ph\u00e4nomen, aber die \nMethoden, Techniken und die kriminelle Energie der \nhandelnden Betr\u00fcger sind offensichtlich raffinierter und \neffizienter geworden. Das ist kein Geheimnis. Nach \nfachlichen Einsch\u00e4tzungen wird mit einem Ausfall von \n17 bis zu 20 Milliarden Euro im Jahr gerechnet. Hierin \nenthalten sind zirka sechs Milliarden Euro durch Insol-\nvenzen, sechs bis sieben Milliarden Euro durch Schwarz-\narbeit und zirka 4,5 bis f\u00fcnf Milliarden Euro durch den \neigentlichen Vorsteuerbetrug. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUnd was ist mit Hartz IV?) \n\n\u00dcber die Tatsache \u2013 zu dem Thema Hartz IV komme ich \nnoch, Herr Porsch \u2013, dass Bund und L\u00e4nder j\u00e4hrlich \nUmsatzsteuern in Milliardenh\u00f6he entgehen, sind sich ja \nim Wesentlichen alle Experten einig. Einig sind sich die \nExperten auch dar\u00fcber, dass innerhalb des geltenden \n\nUmsatzsteuergesetzes mit dem Gesetz an sich eine Redu-\nzierung der Ausf\u00e4lle kaum m\u00f6glich ist. \n\nDie SPD hat sich mit Barbara Hendricks im Bundesfi-\nnanzministerium relativ fr\u00fchzeitig \u2013 bereits 2003, soweit \nich wei\u00df \u2013 daraufhin positioniert, dass eine Umstellung \nauf die Ist-Besteuerung mit Cross Check durchaus Sinn \nmachen w\u00fcrde. Aber auf der letzten Zusammenkunft der \nFinanzminister am 20.10. wurde das Thema diskutiert und \ndieses Reverse-Charge-Modell mit 14 : 1 beschlossen. \nDas wird auch entsprechend gegengepr\u00fcft \u00fcber eine \nSteuerkanzlei. Heraus kam letztendlich vor kurzem, dass \nhier das Problem der hohen Anlaufkosten, was in der \nRegel Zinsverluste sind, gegen die Umstellung auf die Ist-\nBesteuerung sprechen und f\u00fcr dieses Reverse-Charge-\nModell, wo das nicht auftreten soll. \n\nJetzt etwas zu dem Thema Hartz IV. Ich finde es schon \nspa\u00dfig, dass auf der einen Seite die PDS-Fraktion gerade \ndie Probleme mit der Einf\u00fchrung von Hartz IV immer \nzum Anlass nimmt, hier im Plenum aufzutreten, und dies \ndann gleichzeitig ironisch so hinstellt, dass man das doch \nbei der Umsatzsteuer auch machen sollte. Ich empfinde \ndas als eine verheerende Herangehensweise. Gerade die \nProbleme, die mit Hartz IV aufgetreten sind, sollten uns \neigentlich lehren, dass man diese hei\u00dfe Kiste Umsatzsteu-\ner nicht so anfassen, sondern dass man daran vern\u00fcnftig \nherangehen und versuchen sollte, hier insbesondere erst \neinmal im eigenen System die M\u00f6glichkeiten auszunut-\nzen, um die Betrugsf\u00e4lle zu minimieren. In diesem Zu-\nsammenhang muss ich auch einmal darauf hinweisen, \ndass insbesondere der GR\u00dcNEN-Antrag, der, ich glaube, \nbeim letzten Plenum, wo er sich zu dem Thema \u201eArbeits-\nweise der Finanz\u00e4mter\u201c gegen die Pauschalrotation \nausgesprochen hat, durchaus ein sinnvoller Weg ist \u2013 ich \nhatte das damals schon gesagt \u2013, hier bei der Umsatzsteu-\nerkriminalit\u00e4t mehr Sachverstand und Professionalit\u00e4t \nhineinzubringen, durchaus Sinn gemacht hat. \n\nEin wichtiger Punkt ist auf alle F\u00e4lle, dass man einen \nSystemwechsel ohne Europa nicht so einfach machen \nkann. Nach meinem Kenntnisstand ist die alte Bundesre-\ngierung dazu bereit, einen Systemwechsel anzugehen. \nNach meinem Kenntnisstand ist auch in den Koalitions-\nverhandlungen das Gespr\u00e4ch dar\u00fcber gef\u00fchrt und zu \nf\u00fchren, dort einen Systemwechsel anzugehen. Ich bin mir \nziemlich sicher, dass die neue Bundesregierung dort \nentsprechend t\u00e4tig wird. Wir lehnen den Antrag der FDP-\nFraktion ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die vorliegende Drucksache \nist diversen Rechnungshofberichten, darunter dem aktuel-\nlen des SRH, sowie einer Debatte der L\u00e4nderfinanzminis-\nter auf Bundesebene geschuldet. Den Sinn und Zweck \n\n 2556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\neiner solchen Debatte erkennt die NPD-Fraktion aus-\ndr\u00fccklich an. \n\nDie Zahlen, die im Zusammenhang mit den diversen \nFormen des Umsatzsteuerbetruges nicht nur von der \nAntragstellerin, sondern auch in Pr\u00fcfberichten oder \nbeispielsweise im \u201eHandelsblatt\u201c genannt wurden, sind \nhinreichend bekannt und zeigen trotz gewisser quantitati-\nver Differenzen einen dringenden Handlungsbedarf auf. \nFolglich begr\u00fc\u00dft die NPD-Fraktion die Initiative der \nAntragstellerin, dieses Thema aufgegriffen zu haben. Wir \nwerden diesem Antrag auch zustimmen. \n\nIch erlaube mir dennoch einige Worte zum Sachverhalt. \nIm Antragstext wird gefordert, die Arbeitsweise nach \nMa\u00dfgabe der Pr\u00fcfungsbemerkungen des SRH zu optimie-\nren. Gemessen an den Empfehlungen bzw. Forderungen \ndes Rechnungshofes ist dies meines Erachtens nicht ohne \nAusweitung der personellen Kapazit\u00e4ten zu machen. \n\nDementsprechend ist auch im Pr\u00fcfbericht nachzulesen, \ndass die OFD die Anzahl der Sachgebietsleiter gegebe-\nnenfalls abweichend vom bundeseinheitlichen Muster f\u00fcr \ndie Personalbedarfsrechnungen erh\u00f6hen muss. Hier w\u00e4re \nes von Interesse, heute einige Aussagen von der Staatsre-\ngierung zu bekommen, wie sie dieser Problematik ange-\nsichts ihrer Planungen zum Personalabbau und der Ver-\nwaltungs- und Kreisreform begegnen m\u00f6chte. Vielleicht \nist es dem Herrn Finanzminister inzwischen m\u00f6glich, \netwas konkretere Aussagen zur Einf\u00fchrung der techni-\nschen Risikomanagementsysteme zu machen. In Ihrer \nStellungnahme gegen\u00fcber dem SRH sprachen Sie ja \nwenig konkret von einer zeitnahen Einf\u00fchrung. In der \nKleinen Anfrage Drucksache 4/2674 nannten Sie das \nJahr 2006. Sollten Sie also in der Zwischenzeit in der \nLage sein, dies etwas genauer zu datieren, w\u00fcrde ich Sie \nbitten, dies im Rahmen dieser Debatte zu tun. \n\nDem Begehren des Antragspunktes 1 beizupflichten und \nauf die Umsetzung der Anregungen des Rechnungshofes \nzu dr\u00e4ngen, ist nach Ansicht der NPD-Fraktion eine \nbesondere Bedeutung beizumessen, da dies praxisorien-\ntiert leider die einzig realistische Handlungsoption ist, die \nder Staatsregierung gegeben ist. \n\nWenngleich wir auch der Forderung im Punkt 2 prinzi-\npiell zustimmen, so weise ich darauf hin, dass die Antrag-\nstellerin \u2013 ob bewusst oder unbewusst \u2013 mit ihrer unvoll-\nst\u00e4ndigen Formulierung ein Problem ausklammert, das \nsich mit der gew\u00fcnschten Umstellung der gesamten \nUmsatzsteuer auf die so genannte Ist-Besteuerung ergibt. \nUnabh\u00e4ngig davon, dass sich die L\u00e4nderfinanzminister \nbereits f\u00fcr das Reverse-Charge-Modell entschieden haben \n\u2013 zu Deutsch k\u00f6nnte man auch sagen: f\u00fcr die Umkehr der \nSteuerschuldnerlast \u2013, sehen wir uns mit einer Problema-\ntik konfrontiert, f\u00fcr welche die NPD-Fraktion in diesem \nHause schon mehrmals versucht hat, zumindest eine \ngewisse Sensibilit\u00e4t zu entwickeln. Es ist n\u00e4mlich, meine \nDamen und Herren, f\u00fcr Deutschland gar nicht mehr so \neinfach, die Erhebungsform dieser Steuer einer \u00c4nderung \nzu unterziehen. \n\nDie NPD-Fraktion stimmt der Antragstellerin zwar im \nHinblick auf die Liquidit\u00e4tssituation vieler, vor allem \nmittelst\u00e4ndischer Unternehmen zu \u2013 insbesondere des-\nhalb, weil es mit der zu erwartenden Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung und Basel II bestimmt nicht besser werden wird \u2013, \naber wir fordern im Unterschied zu Ihnen, meine Damen \nund Herren von der FDP, damit einhergehenden Mut und \nauch den Willen zur Wiedererlangung von nationaler \nSolidarit\u00e4t ein. Denn wie Ihnen bekannt sein m\u00fcsste, ist \ndie Umsatzbesteuerung EU-weit harmonisiert, und eine \nderartige Reform m\u00fcsste folglich von der EU-\nKommission angeregt und dann von allen Mitgliedsstaa-\nten gebilligt werden. \n\nMeine Damen und Herren von Koalition und Staatsregie-\nrung, zum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen noch sagen: Sie \nhaben es nun in der Hand, ob wir neben 1999 und 2005 \nk\u00fcnftig diese Problematik in den Berichten des Rech-\nnungshofes wieder unbew\u00e4ltigt vorfinden werden. Wir \nwerden jedenfalls dem Antrag zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde der \nFraktionen beschlie\u00dft Herr Dr. Gerstenberg f\u00fcr die  \nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir \nhaben in einem Punkt \u00dcbereinstimmung mit der FDP-\nFraktion, und das ist ein wichtiger: Auch aus unserer Sicht \ngeht die Bek\u00e4mpfung des Steuerbetruges vor Steuererh\u00f6-\nhungen. Das ist ein gemeinsames Anliegen. Ich bin aber \nansonsten daf\u00fcr, dass wir hier erst einmal einen realisti-\nschen Einstieg versuchen sollten. \n\nEs sind vorhin von Herrn Zastrow noch einmal Zahlen \ngenannt worden, dass ohne Umsatzsteuerbetrug \n470 Millionen Euro mehr Steuereinnahmen f\u00fcr den \ns\u00e4chsischen Haushalt zur Verf\u00fcgung st\u00e4nden \u2013 knapp \n500 Millionen Euro. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir das \ndurch eine vollst\u00e4ndige Bek\u00e4mpfung in Sachsen erreichen \nk\u00f6nnten, sondern das w\u00fcrde bedeuten, dass solche Mehr-\neinnahmen f\u00fcr Sachsen dann entstehen, falls, erstens, die \nSch\u00e4tzungen in H\u00f6he von 20 Milliarden Euro Umsatz-\nsteuerbetrug in ganz Deutschland zutreffend sind, und, \nzweitens, der Umsatzsteuerbetrug in ganz Deutschland bis \nzu dieser H\u00f6he beseitigt wird. Das ist \u2013 ich glaube, da \nsind wir uns einig \u2013 ein sehr, sehr theoretischer Fall. \n\nUmso wichtiger ist es, sich auf das praktisch Machbare zu \nkonzentrieren, und richtigerweise bezieht sich in Punkt 1 \nihres Antrages die FDP-Fraktion auf die Kritik des S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshofes, der in seinem aktuellen Bericht \nunter anderem ungeeignete Datenverarbeitung, ein feh-\nlendes Risikomanagementsystem und mangelnde Qualifi-\nkation der Pr\u00fcfer beanstandet. Die z\u00fcgigen Verbesserun-\ngen in diesen Punkten sind aus unserer Sicht unabdingbar, \ndies umso mehr, als es derzeit v\u00f6llig ungewiss ist, ob es \n\u00fcberhaupt zu einem Systemwechsel im Umsatzsteuerbe-\n\n 2557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nreich kommt \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob dieser Wechsel hin \nzu einem Modell der Ist-Besteuerung, wie es die FDP \nvertritt, oder zu einem Reverse-Charge-Modell, wie es die \nL\u00e4nderfinanzminister vertreten, erfolgen sollte. \n\nDie Ursache liegt tats\u00e4chlich in der Europ\u00e4ischen Union. \nWir haben dort mit der 6. Umsatzsteuerrichtlinie ein \nverbindliches Umsatzsteuersystem vorgegeben. F\u00fcr die \n\u00c4nderung w\u00e4re die Einstimmigkeit aller 25 EU-Staaten \nnotwendig; zurzeit m\u00fcssen wir konstatieren, dass das \ndeutsche Interesse, der Vorsto\u00df, nur von \u00d6sterreich \nunterst\u00fctzt wird. Wir sind also weit entfernt von einer \nsolchen \u00c4nderung. \n\nDeshalb ist es wichtig, kleine Verbesserungen in diesem \nBereich voranzutreiben \u2013 Verbesserungen im System, wie \nsie der Rechnungshof vorschl\u00e4gt. Wir unterst\u00fctzen dieses \nAnliegen. Wir denken allerdings auch, dass das richtige \nGremium f\u00fcr diese Diskussion der Haushalts- und Fi-\nnanzausschuss gewesen w\u00e4re, wie aus unserer Sicht der \ngesamte Antrag in den Haushalts- und Finanzausschuss \ngeh\u00f6rt h\u00e4tte. Dort h\u00e4tten wir diese diffizilen Probleme im \nDetail diskutieren k\u00f6nnen. Es w\u00e4ren auch Anh\u00f6rungen \nm\u00f6glich gewesen und ein sachgerechter Vorschlag und \nnicht der Versuch, hier einen Schnellschuss im Plenum zu \nstarten. \n\nDie FDP schl\u00e4gt vor, dass wir uns aus dem Stand f\u00fcr die \nIst-Besteuerung entscheiden. Sie verschweigt dabei \nallerdings, dass f\u00fcr eine solche Umstellung zwingend ein \nerg\u00e4nzender Kontrollmechanismus, Cross Check \u2013 Kolle-\ngin Simon hat es bereits vorgestellt \u2013, notwendig w\u00e4re, \nsonst w\u00fcrde die Umstellung keine Verbesserung bei der \nBek\u00e4mpfung des Umsatzsteuerbetruges bringen; denn \nZahlungsbelege lassen sich ebenso leicht f\u00e4lschen wie \nderzeit Rechnungen. \n\nWahrscheinlich scheut die FDP den Cross Check, weil er \nmit enormen Mehrkosten f\u00fcr die Unternehmen verbunden \nist. Nach dem Planspiel des Wirtschaftspr\u00fcfungsunter-\nnehmens PSP ist mit 1,1 Milliarden Euro Mehrkosten zu \nrechnen gegen\u00fcber 200 Millionen Euro beim Reverse-\nCharge-Modell \u2013 ein erheblicher Unterschied. Wenn es \nAnliegen der FDP-Fraktion gewesen sein sollte, mit \ndiesem Antrag nur die Liquidit\u00e4t der Unternehmen in den \nVordergrund zu stellen, aber keinen Beitrag gegen den \nUmsatzsteuerbetrug zu leisten, dann sollten Sie bitte auch \nso ehrlich sein, liebe Kolleginnen und Kollegen, das in \nder \u00dcberschrift Ihres Antrages zu thematisieren. \n\nWir sehen also keinen Grund, uns quasi im Handstreich, \num Kollegen Zastrow zu zitieren, f\u00fcr eine Ist-Besteuerung \nzu entscheiden. Als GR\u00dcNE sehen wir, dass die Ergebnis-\nse des Planspiels, das die Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft \nPSP durchgef\u00fchrt hat, belegen, dass es auch bei der Ist-\nBesteuerung nicht zu einem h\u00f6heren Steueraufkommen \nals beim Reverse-Charge-Modell kommt. Der Cross \nCheck als Kontrollmechanismus f\u00fchrt jedoch in der \nVerwaltung und in der Wirtschaft zu wesentlich h\u00f6heren \nAufwendungen. Das spricht also eher daf\u00fcr, zu Reverse \nCharge \u00fcberzugehen, wie es die L\u00e4nderfinanzminister \n\nvorgeschlagen haben und wie es heute im Gutachten vom \nSachverst\u00e4ndigenrat unterst\u00fctzt wird. \n\nWir werden bis zur Definition unserer Position jedoch \nnoch auf die Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage warten, \ndie wir zu diesem Themenkreis gestellt haben, und dann \npolitische Schlussfolgerungen ziehen. Die w\u00fcrden wir \ndann auch in den Haushalts- und Finanzausschuss ein-\nbringen und dort diskutieren. \n\nInsbesondere halten wir beim derzeitigen System aber \nnoch einen anderen Aspekt f\u00fcr interessant: Unserer \nMeinung nach haben die L\u00e4nder aufgrund des L\u00e4nderfi-\nnanzausgleichs einen zu geringen Anreiz, sich wirksam \nbeim Umsatzsteuerbetrug zu engagieren. Sie tragen die \nKosten der Betrugsbek\u00e4mpfung und sie haben mit dem \nBund zusammen ein gemeinsames Interesse an  \neiner wirksamen Betrugsbek\u00e4mpfung, da die Umsatzsteu-\ner zu den zentralen Einnahmen von Bund und von L\u00e4n-\ndern geh\u00f6rt. Indem jedoch durch den L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gersten-\nberg, Sie haben die Redezeit Ihrer Fraktion komplett \nausgesch\u00f6pft; kommen Sie bitte zum Ende. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Zwei S\u00e4tze bitte \nnoch. \n\nIndem jedoch durch den L\u00e4nderfinanzausgleich die \nFinanzkraft der L\u00e4nder nahezu zu 100 % angeglichen \nwird, erhalten die L\u00e4nder nur einen Bruchteil der Mehr-\neinnahmen, den sie bei der Bek\u00e4mpfung des Umsatzsteu-\nerbetruges erwirtschaftet haben. \n\nEin Ansatz f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Anreiz, dass sich die \nL\u00e4nder st\u00e4rker engagieren, w\u00e4re aus unserer Sicht, dass \ndie L\u00e4nder einen bestimmten Anteil der betrugsbek\u00e4mp-\nfungsinduzierten Mehreinnahmen selbst behalten k\u00f6nnen. \nEin finanzieller Anreiz ist auch auf diesem Gebiet aus \nunserer Sicht mehr wert als eine Diskussion \u00fcber Model-\nle. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es seitens der \nFraktionen noch Aussprachebedarf? \u2013 Dann bitte ich Sie, \nHerr Dr. Metz, Staatsminister der Finanzen. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Es sind schon sehr gute, richtige Fakten dargelegt \nworden, daf\u00fcr bin ich dankbar, insbesondere auch Ihnen, \nHerr Gerstenberg, hinsichtlich Ihrer Anregung: Wer \nhandelt, hat auch einen Nutzen davon. \n\nIch will aber durchaus noch einige andere Anmerkungen \nbringen, meine Damen und Herren, es gibt n\u00e4mlich nicht \nden Umsatzsteuerbetrug \u2013 hierauf hat insbesondere \nHerr Pecher hingewiesen \u2013, denn hinter dem Wort Um-\nsatzsteuerbetrug verbergen sich nat\u00fcrlich absolut unter-\nschiedliche Formen. Nicht nur die im Antrag besonders \n\n 2558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nhervorgehobenen Umsatzsteuerkarusselle spielen hier \neine Rolle, Herr Zastrow, sondern auch Steuerausf\u00e4lle \ndurch Insolvenzen, durch Schattenwirtschaft, durch nicht \nangemeldete oder abgef\u00fchrte Umsatzsteuer sowie durch \nunberechtigten Vorsteuerabzug. \n\nIch will mich auf das Ifo-Institut beziehen, weil ich dazu \nam meisten Vertrauen habe. Das Ifo-Institut M\u00fcnchen hat \nden Steuerausfall durch Umsatzsteuerbetrug, basierend \nauf einer gesamtvolkswirtschaftlichen Rechnung, bun-\ndesweit auf rund 17 Milliarden Euro f\u00fcr 2004 gesch\u00e4tzt. \nWenn wir das entsprechend Steueraufkommen herunter-\nbrechen, ergibt sich f\u00fcr Sachsen 2004 ein Umsatzsteuer-\nausfall von etwa 400 Millionen Euro. Dabei unterstelle \nich nat\u00fcrlich, dass ein Sachse nicht mehr und nicht \nweniger kriminell ist als der Durchschnittsdeutsche. \n\nDer Gro\u00dfteil des Umsatzsteuerausfalls, n\u00e4mlich zwei \nDrittel, meine Damen und Herren, entf\u00e4llt auf die Schat-\ntenwirtschaft und auf die Insolvenzen. Letztere k\u00f6nnen \nseitens der Finanzverwaltung nur sehr eingeschr\u00e4nkt oder \ngar nicht beeinflusst werden. Der Kampf gegen die \nSchattenwirtschaft ist in erster Linie Sache des Bundes. \nDazu hat er auch eine eigene Einrichtung, und zwar die \nFinanzkontrolle Schwarzarbeit, abgek\u00fcrzt FKS. \n\nIm Ergebnis hat die S\u00e4chsische Finanzverwaltung nur bei \nrund 100 Millionen Euro \u00fcberhaupt eine echte Chance. \nDas sind die Bereiche Umsatzsteuerkarusselle, nicht \nangemeldete oder abgef\u00fchrte Umsatzsteuer sowie unbe-\nrechtigter Vorsteuerabzug. \n\nMeine Damen und Herren, die S\u00e4chsische Finanzverwal-\ntung hat den Umsatzsteuerbetrug in den letzten Jahren \nintensiv bek\u00e4mpft. Ich stelle mich durchaus vor meine \nFinanz\u00e4mter. \n\nIch nenne einige Beispiele. Wir haben Sachbearbeiter aus \ndem gehobenen Dienst in die Umsatzsteuervoranmel-\ndungsstellen eingesetzt. Wir haben eine Umsatzsteuerson-\nderpr\u00fcfungsgruppe eingerichtet. Wir haben eine bundes-\neinheitliche Checkliste zur kritischen \u00dcberpr\u00fcfung von \nNeugr\u00fcndungen und den Online-Zugriff auf bundesein-\nheitliche Datenbanken eingerichtet. \n\nZu Ihrem Anliegen: Wir werden Anfang 2006 das Risi-\nkomanagement einf\u00fchren. Wir wollen die Umsatzsteuer-\nbetrugsbek\u00e4mpfung weiter ausbauen und planen auch \nunter Ber\u00fccksichtigung der Feststellung des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes weitere Ma\u00dfnahmen. \n\nDies sind erstens die Umsetzung eines bundeseinheitli-\nchen Pr\u00fcfungskonzeptes f\u00fcr die Steuerfahndung im \nKarussell- bzw. Kettenbetrug. \n\nZweitens ist das die Einf\u00fchrung eines bundeseinheitlich \ngest\u00fctzten Risikomanagements. Ich erw\u00e4hnte das schon. \n\nDrittens ist dies die intensive Zusammenarbeit mit dem \nZoll. \n\nDazu brauchen wir gut motiviertes, gut ausgebildetes und \nhandelndes Personal in den Finanz\u00e4mtern. Das ist selbst-\nverst\u00e4ndlich. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 Herr Zastrow, ich will darauf verweisen \u2013 \nwird dem Antrag der FDP-Fraktion, \u00fcber die Arbeitsweise \nder Umsatzsteuersonderpr\u00fcfung zu berichten, bereits \nGen\u00fcge getan, wenn wir voraussichtlich \u2013 ich glaube, \nFrau Simon wies darauf hin \u2013 im Fr\u00fchjahr 2006 den \nJahresbericht 2005 des Rechnungshofes beraten. \n\nMeine Damen und Herren, die Finanzministerkonferenz, \nvon der auch hier des \u00d6fteren die Rede war, hat sich seit \nJahren intensiv mit dem Thema Umsatzsteuerbetrug \nbefasst \u2013 ich kann mich an viele Diskussionen im Rahmen \nder Bundesfinanzministerkonferenz erinnern \u2013 und hat im \nErgebnis dieser Diskussionen am 20. Oktober 2005 eine \nEntscheidung gef\u00e4llt. Das war zwar nicht so, wie es Herr \nZastrow darlegte, dass schnell mal jemandem etwas \neinfiel. So ging es nicht, lieber Herr Zastrow. Das ist, wie \nSie wissen, bei Geld etwas anders. \n\nAusgangspunkt der Beratungen waren Untersuchungen \u2013 \nHerr Gerstenberg hat die Firma bereits genannt \u2013 zum \nReverse-Charge-Verfahren sowie zur generellen Ist-\nBesteuerung mit Cross Check. \n\nIch darf Ihnen beide Systeme kurz erl\u00e4utern. Beim Rever-\nse-Charge-Verfahren schuldet bei Rechnung oberhalb \n5 000 Euro nicht mehr der leistende, sondern der leis-\ntungsempfangende Unternehmer die Umsatzsteuer. Es \nwechselt also die Steuerschuldnerschaft vom bisher \nleistenden auf den leistungsempfangenden Unternehmer. \nDa sich die Steuerlast und der Vorsteueranspruch in einem \nUnternehmen dann sozusagen vereinen, kann es nicht \nmehr zur Auszahlung von Vorsteuer durch das Finanzamt \nkommen. Umsatzsteuer f\u00e4llt nur dann an, wenn der \nUnternehmer an den Endverbraucher liefert oder leistet. \nDas ist das Prinzip Reverse Charge. \n\nBei der Ist-Besteuerung, die Sie, lieber Herr Zastrow, \nfordern, f\u00e4llt die Umsatzsteuer nicht schon wie bisher bei \nder Ausf\u00fchrung der Lieferung oder Leistung an, sondern \nerst mit der Einnahme des Entgeltes. Das ist das Prinzip \nder Steuerschuldnerschaft durch den leistenden Unter-\nnehmer. \n\nDie Steuerschuldnerschaft bleibt also bestehen. Die \nUmsatzsteuerschuld muss jedoch erst dann an das Finanz-\namt bezahlt werden und Vorsteuer kann erst dann geltend \ngemacht werden, wenn die Rechnung bezahlt ist. Das ist \ndas, was Sie dargelegt haben. Ma\u00dfgeblich ist hier also nur \nder Zahlungszeitpunkt. \n\nDie entscheidende Frage ist nun: Welches System erm\u00f6g-\nlicht es den Betr\u00fcgern, weiterhin Betrugsdelikte zu \nbegehen? Die Ist-Besteuerung hat die Schw\u00e4che, dass \nVorsteuerabzug weiterhin m\u00f6glich ist. Das ist meiner \nMeinung nach das entscheidende Einfallstor f\u00fcr Betrugs-\ndelikte. \n\nBei der Ist-Besteuerung kann Betrug nur durch ein sehr \naufw\u00e4ndiges Kontrollverfahren, das so genannte Cross \nCheck, vermieden oder aufgedeckt werden. Diese Zahlen \nsind von unabh\u00e4ngigen Wirtschaftspr\u00fcfern eruiert. Bei \nCross Check werden die tats\u00e4chlich get\u00e4tigten Zahlungen \nzwischen Finanzamt und Unternehmen gepr\u00fcft und \n\n 2559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nabgeglichen. Es m\u00fcssten daf\u00fcr zirka 170 Millionen \nRechnungen \u2013 dies sind nur Rechnungen jenseits von \n5 000 Euro \u2013 mit einem Milliardenaufwand f\u00fcr die Wirt-\nschaft und die Finanzverwaltung gegenseitig abgeglichen \nwerden. 170 Millionen Rechnungen ist die Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung. \n\nZus\u00e4tzlich ergeben sich im Einf\u00fchrungsjahr gesch\u00e4tzte \nEinnahmenausf\u00e4lle in zweistelliger Milliardenh\u00f6he. Nun \nfrage ich die FDP-Fraktion: Wer soll das finanzieren, und \nwollen wir wirklich die Wirtschaft mit weiteren b\u00fcrokrati-\nschen B\u00fcrden belasten? Das w\u00fcrde die Unternehmen \ntreffen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden haben sich die Finanzminister gegen \ndas Modell der Ist-Besteuerung ausgesprochen. Der \neinzige FDP-Finanzminister hat sich der Stimme enthal-\nten \u2013 das will ich zugeben \u2013, er hat nicht dagegen ge-\nstimmt. \n\nAus diesem Grund lehne ich den Antrag der FDP-Fraktion \nab, sich auf Bundesebene f\u00fcr die Ist-Besteuerung einzu-\nsetzen. Wir als L\u00e4nderfinanzminister haben einheitlich \nmit einer Stimmenthaltung eine klare Entscheidung \ngetroffen. \n\nWir halten jedoch dieses Reverse-Charge-Verfahren f\u00fcr \ngeeignet, Umsatzbetr\u00fcgern das Handwerk zu legen. Da \nsich Steuerschuld und Vorsteueranspruch in diesem Fall \nbei einem Unternehmen vereinigen, kann es nicht mehr \nzur Auszahlung von Vorsteuern durch das Finanzamt \nkommen. Umsatzsteuer f\u00e4llt nur noch an, wenn der \nUnternehmer an den Endverbraucher liefert oder leistet. \n\nEs ist darauf hingewiesen worden, und zwar von Herrn \nGerstenberg, dass wir Schwierigkeiten bekommen, das im \neurop\u00e4ischen Kontext relativ z\u00fcgig hinzubekommen. \nDeswegen m\u00f6chte ich dazu nicht weiter sprechen. \n\nTrotzdem halte ich eine Initiative Deutschlands im Sinne \ndes Reverse-Charge-Verfahrens auch gegen\u00fcber der EU \nf\u00fcr notwendig und sinnvoll. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der \nLinksfraktion.PDS, den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zum \nSchlusswort. Herr Zastrow oder Herr Morlok? \u2013 Der Abg. \nMorlok von der FDP-Fraktion hat das Schlusswort. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Wir haben eigentlich wieder ein sch\u00f6nes \nBeispiel erlebt, was alles geht, wenn der Staat Geld \neinnehmen m\u00f6chte, und was alles nicht geht, wenn er auf \netwas verzichten muss. \n\nAls es darum ging, durch die Verlagerung der Abf\u00fchrung \nder Sozialabgaben Geld in die Rentenkassen zu bekom-\nmen, war es \u00fcberhaupt kein Problem, etwas zu \u00e4ndern. Es \nwurden alle H\u00fcrden \u00fcber Bord geworfen, weil es um \nMehreinnahmen des Staates ging. \n\nWenn es pl\u00f6tzlich aber dazu f\u00fchren soll, dass der Staat \nweniger Geld in der Tasche hat, ergeben sich alle m\u00f6gli-\nchen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, die dies unm\u00f6glich machen. \nDas zeigt, welche falsche gedankliche Grundhaltung viele \nLeute in diesem Hause haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEigentlich sind von den verschiedenen Vertretern der \nFraktionen auch nicht wirklich Argumente gegen die Ist-\nBesteuerung vorgetragen worden. Es wurde dargestellt, \ndass wir ein System haben, dass das System logisch ist, \ndass wir zur EU gehen m\u00fcssen, um etwas zu \u00e4ndern und \nall diese Dinge. Inhaltlich habe ich aus den Fraktionen \nkeine nennenswerten Beitr\u00e4ge geh\u00f6rt, die sich f\u00fcr eine Ist-\nBesteuerung aussprechen. \n\nDass die Finanzminister, also Herr Metz und alle seine \nKollegen in der Finanzministerkonferenz, nicht jubeln, \nwenn es um die Ist-Besteuerung geht, ist selbstverst\u00e4nd-\nlich. Ich meine, das kann man eben auch nachf\u00fchlen. Das \nhat mit ihrer Funktion und der Aufgabenerf\u00fcllung zu tun. \nAber ich denke, dass wir nicht nur in unserer politischen \nAbw\u00e4gung auf die Finanzminister, die ihre Haushaltsl\u00f6-\ncher im Blick haben, achten sollten, sondern auf das Wohl \nder Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger und die Unternehmen \nachten m\u00fcssen. Wenn wir das Wohl der Mitb\u00fcrgerinnen \nund Mitb\u00fcrger im Auge behalten, dann wird sehr schnell \ndeutlich, dass die Ist-Besteuerung f\u00fcr sie von Vorteil ist. \nF\u00fcr wen machen wir hier eigentlich Gesetze? F\u00fcr die \nMitb\u00fcrger oder f\u00fcr Minister? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 4/3242. \nWir stimmen getrennt \u00fcber zwei Abs\u00e4tze ab. \n\nIch rufe auf den Absatz 1. Wer stimmt dem Absatz 1 zu? \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen! \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist \ndieser Absatz mehrheitlich knapp abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum Absatz 2. Wer stimmt diesem Absatz 2 \nzu? \u2013 Die Zahl hat abgenommen. Wer ist dagegen? \u2013 \nDiese Zahl hat zugenommen. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Keiner. \nDer Absatz 2 ist mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit \nentf\u00e4llt auch eine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die 33. Sitzung. Die \n34. Sitzung ist f\u00fcr morgen, 10:00 Uhr, angesetzt. \n\nIch w\u00fcnsche einen guten Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:12 Uhr)\n\n 2560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 33. Sitzung am 9. November 2005 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/3220 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAlbrecht, Uwe  x   Leichsenring, Uwe x    \nAltmann, Elke    x Lichdi, Johannes  x   \nApfel, Holger x    Dr. de Maizi\u00e8re, Thomas  x   \nBaier, Klaus x    Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBandmann, Volker  x   Mattern, Ingrid  x   \nBartl, Klaus    x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nProf. Bolick, Gunter  x   Dr. Metz, Horst  x   \nBonk, Julia  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg    x \nBrangs, Stefan  x   Morlok, Sven  x   \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClau\u00df, Christine  x   Neubert, Falk  x   \nClemen, Robert  x   Nicolaus, Kerstin    x \nColditz, Thomas  x   Nolle, Karl  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Orosz, Helma  x   \nDelle, Alexander x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDombois, Andrea    x Paul, Matthias x    \nDulig, Martin  x   Pecher, Mario  x   \nEggert, Heinz    x Dr. Pellmann, Dietmar  x   \nDr. Ernst, Cornelia  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nFalken, Cornelia  x   Petzold, Winfried x    \nFlath, Steffen  x   Pfeifer, Wolfgang  x   \nDr. Friedrich, Michael  x   Pfeiffer, Angelika  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Pietzsch, Thomas  x   \nGebhardt, Rico  x   Prof. Dr. Porsch, Peter  x   \nGerlach, Johannes  x   Dr. Raatz, Simone  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Rasch, Horst  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Rohwer, Lars  x   \nGrapatin, Andreas  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGregert, Helmut  x   Roth, Andrea  x   \nG\u00fcnther, Tino    x Dr. Monika Runge    x \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Scheel, Sebastian  x   \nde Haas, Friederike  x   Schiemann, Marko  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Jutta  x   \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Mirko x    \nHamburger, Georg  x   Schmidt, Thomas  x   \nHatzsch, Gunther  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x    \nHeinz, Andreas  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schowtka, Peter  x   \nHenke, Rita  x   Schulz, Regina  x   \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHermenau, Antje    x Sch\u00fctz, Kristin  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHerrmann, Elke  x   Seidel, Rolf  x   \nHilker, Heiko  x   Simon, Bettina  x   \nDr. H\u00f6ll, Barbara    x Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJung, Dietmar  x   Tillich, Stanislaw    x \nJurk, Thomas  x   Tischendorf, Klaus  x   \nKagelmann, Kathrin  x   Weckesser, Ronald    x \nKienzle, Alfons  x   Wehner, Horst    x \nKlinger, Freya-Maria    x Weichert, Michael  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Weihnert, Margit    x \nKosel, Heiko    x Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Werner, Heike  x   \nDr. K\u00fclow, Volker  x   Windisch, Uta  x   \nKupfer, Frank  x   Winkler, Hermann  x   \nL\u00e4mmel, Andreas  x   Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLay, Caren    x Zais, Karl-Friedrich  x   \nLehmann, Heinz  x   Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 12 \n Neinstimmen: 95 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 107 \n \n \n\n 2561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 9. November 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww-landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2562\n\n\n",
    "status": 200
}