{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-06-06T06:59:01Z",
        "Last-Modified": "2008-06-09T11:33:20Z",
        "Last-Save-Date": "2008-06-09T11:33:20Z",
        "SourceModified": "D:20080606053441",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "764",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-06-06T06:59:01Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-06-09T11:33:20Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/107 28.05.2008",
        "dcterms:created": "2008-06-06T06:59:01Z",
        "dcterms:modified": "2008-06-09T11:33:20Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-06-06T06:59:01Z",
        "meta:save-date": "2008-06-09T11:33:20Z",
        "modified": "2008-06-09T11:33:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1814",
            "2640",
            "2852",
            "5206",
            "5118",
            "4316",
            "3392",
            "4007",
            "5603",
            "5257",
            "5706",
            "5536",
            "5828",
            "5402",
            "5428",
            "4385",
            "5669",
            "5603",
            "5345",
            "5701",
            "5740",
            "5678",
            "5770",
            "4993",
            "4721",
            "5138",
            "5082",
            "4136",
            "5038",
            "4895",
            "5224",
            "5644",
            "5937",
            "5882",
            "5431",
            "5487",
            "5408",
            "5762",
            "4795",
            "5884",
            "5678",
            "5537",
            "5394",
            "5168",
            "5745",
            "5632",
            "5627",
            "5768",
            "5301",
            "4996",
            "5587",
            "5704",
            "5564",
            "5388",
            "5652",
            "5539",
            "5175",
            "5277",
            "5417",
            "4955",
            "5349",
            "5372",
            "5063",
            "5329",
            "5797",
            "5610",
            "5608",
            "5426",
            "5117",
            "3208",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-06-06T06:59:01Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080606053441",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-06-09T11:33:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/107 28.05.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_107_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/107 28.05.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b43ac511-3cb1-4f9b-98fd-8e440a3eba09",
        "xmpTPg:NPages": "71"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/107 28.05.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/107\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n107. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 28. Mai 2008, Plenarsaal Schluss: 19:24 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8829 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \nAbg. Jutta Schmidt, CDU 8829 \n\n Erkl\u00e4rungen au\u00dferhalb  \nder Tagesordnung 8829 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8829 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 8830 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 8830 \n Caren Lay, Linksfraktion 8831 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 8831 \n\n1 Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten  \n Drucksache 4/12350, Wahlvorschlag \n\nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD  \n\n Drucksache 4/12367, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD 8831 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8831 \n\n Geheime Wahl 8831 \n\n Wahlergebnis 8832 \n\n Stanislaw Tillich, CDU 8832 \n\n2 Vereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten 8832 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 8832 \n \n \n \n \n\n3 Wahl eines Vertreters des S\u00e4chsi-\nschen Landtages f\u00fcr den gemeinsa-\nmen Landesbeirat der obersten \nBrandschutz-, Rettungsdienst- und \nKatastrophenschutzbeh\u00f6rde  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 13 des S\u00e4chsi-\nschen Gesetzes \u00fcber den Brand-\nschutz, Rettungsdienst und  \nKatastrophenschutz \u2013 S\u00e4chsBRKG)  \n\n Drucksache 4/12029, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 8833 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8833 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis siehe  \nSeite 8841 8833 \n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des  \nSchwangerschaftskonfliktgesetzes \nund zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/9813, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/12163 Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend 8833 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 8833 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 8835 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8835 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8836 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8837 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8837 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 8838 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n \nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 8839 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/12377 8839 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8839 \n Kerstin Nicolaus, CDU 8839 \n Abstimmung und Ablehnung 8840 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/12377 8840 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8840 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/12378 8840 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8840 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 8840 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 8841 \n\n Wahlergebnis 8841 \n\n Volker Bandmann, CDU 8841 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Wassergesetzes  \nzur St\u00e4rkung der Beteiligungs-  \nund Eigent\u00fcmerrechte  \n\n Drucksache 4/10106, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/12119, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 8841 \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8841 \n Uta Windisch, CDU 8842 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8844 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 8845 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8845 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8846 \n Andrea Roth, Linksfraktion 8847 \n Frank Heidan, CDU 8849 \n Andrea Roth, Linksfraktion 8849 \n Uta Windisch, CDU 8849 \n Andrea Roth, Linksfraktion 8849 \n Uta Windisch, CDU 8850 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8850 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8850 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8852 \n\n \n \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nGesetzes zum Schutze der Bev\u00f6lke-\nrung vor gef\u00e4hrlichen Hunden  \n\n Drucksache 4/12042, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 8853 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 8853 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8853 \n\n7 1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes  \n\n Drucksache 4/12247,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der SPD 8853 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8853 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8854 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Verfassungsschutz-\ngesetzes und des S\u00e4chsischen  \nPetitionsausschussgesetzes  \n\n Drucksache 4/12348,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der SPD 8854 \n\n Volker Bandmann, CDU 8854 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8855 \n\n9 S\u00e4chsische Verbundinitiativen \u2013 \nErgebnisse und Perspektiven  \n\n Drucksache 4/9634, Antrag der \nFraktionen der CDU und der  \nSPD, mit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 8856 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 8856 \n Mario Pecher, SPD 8858 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 8859 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8860 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8860 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8861 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8863 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8864 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n10 \u2013 F\u00fcr ein solidarisches  \nGesundheitswesen \u2013  \nGesundheitsfonds verhindern  \n\n Drucksache 4/11472,  \nAntrag der Linksfraktion  \n\n \u2013 Gesundheitsfonds stoppen \u2013  \nMehrbelastungen f\u00fcr Arbeitnehmer \nund Betriebe in Sachsen verhindern  \n\n Drucksache 4/11816, Antrag der \nFraktion der FDP 8864 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 8864 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8866 \n Karin Strempel, CDU 8868 \n Sven Morlok, FDP 8868 \n Karin Strempel, CDU 8869 \n Caren Lay, Linksfraktion 8869 \n Karin Strempel, CDU 8869 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8870 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8870 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8871 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 8872 \n Horst Wehner, Linksfraktion 8874 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8875 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/11472 8875 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/11816 8875 \n\n11 F\u00fcr eine langfristige Existenz-\nsicherung der s\u00e4chsischen Milch-\nwirtschaft \u2013 Unterrichtung des \nS\u00e4chsischen Landtages durch  \ndie Staatsregierung \u00fcber die  \nZukunftsperspektiven der  \ns\u00e4chsischen Milchwirtschaft  \n\n Drucksache 4/12283, Antrag  \nder Fraktion der NPD 8876 \n\n Alexander Delle, NPD 8876 \n Andreas Heinz, CDU 8877 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8878 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8879 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8880 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8881 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n12 Individuelle F\u00f6rderung von Sch\u00fclern \nverbessern \u2013 Kleine Klassen an \ns\u00e4chsischen Schulen erm\u00f6glichen  \n\n Drucksache 4/12286, Antrag  \nder Fraktion der FDP 8882 \n\n Torsten Herbst, FDP 8882 \n Rita Henke, CDU 8882 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 8883 \n Rita Henke, CDU 8883 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8883 \n Rita Henke, CDU 8883 \n Julia Bonk, Linksfraktion 8884 \n Martin Dulig, SPD 8885 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8885 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8886 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8887 \n Torsten Herbst, FDP 8888 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8888 \n\n13 R\u00fcckkauf von US-Immobilien-\nkrediten des Fonds Sachsen Fun-\nding I durch die Sachsen LB  \nvon s\u00e4chsischen Sparkassen  \n\n Drucksache 4/12287,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8889 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8889 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 8890 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8891 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 8892 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8892 \n Alexander Delle, NPD 8892 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8893 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8894 \n Steffen Flath, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8894 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8894 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8895 \n\n14 Antrag auf Aufhebung der  \nImmunit\u00e4t eines Mitglieds des \nS\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \n\u00a7 76 Abs. 1 GO in Verbindung mit \nder Anlage 5 zur Gesch\u00e4ftsordnung \n(Schreiben des S\u00e4chsischen  \nStaatsministeriums der Justiz  \nvom 21. April 2008,  \nAz. 4110E-III2-3985/06)  \n\n Drucksache 4/12027, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 8895 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8895 \n\n \nN\u00e4chste Landtagssitzung 8895 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 107. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nEingangs habe ich eine ganz erfreuliche Mitteilung zu \nmachen. Wir haben heute ein Geburtstagskind unter uns. \nFrau Schmidt von der CDU-Fraktion hat Geburtstag. \nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, alles Gute, Gesundheit und \nGottes Segen! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Hamburger von der \nCDU-Fraktion hat sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschul-\ndigt. Ich m\u00f6chte ihm von dieser Stelle aus gute Gene-\nsungsw\u00fcnsche \u00fcberbringen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 4 und 5 sowie 9 bis 13 festgelegt: \nCDU 117 Minuten, Linksfraktion 89 Minuten, SPD \n54 Minuten, NPD 40 Minuten, FDP 40 Minuten, GR\u00dcNE \n40 Minuten, fraktionslose MdL je 7 Minuten und die \nStaatsregierung 89 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie \nimmer entsprechend dem Redebedarf der Fraktionen auf \ndie einzelnen Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Vor Eintritt in die Tagesord-\nnung m\u00f6chte ich Sie dar\u00fcber informieren, dass gestern \nHerr Prof. Dr. Milbradt mir gegen\u00fcber in einem Schreiben \nFolgendes erkl\u00e4rt hat: \n\n\u201eSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gem\u00e4\u00df Artikel 68 Abs. 1 \nder Verfassung des Freistaates Sachsen erkl\u00e4re ich meinen \nR\u00fccktritt vom Amt des Ministerpr\u00e4sidenten mit Ablauf \ndes 27. Mai 2008. \n\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Georg  Milbradt.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \nmir wenige Worte zu diesem Schreiben zu sagen. Sehr \ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! In all den Jahren Ihrer \npolitischen T\u00e4tigkeit in Sachsen, in der Zeit des gesell-\nschaftlichen Umbruchs unmittelbar nach der friedlichen \nRevolution genau wie in den zur\u00fcckliegenden Jahren des \nAufbaus unseres Freistaates haben Sie erfolgreich Ihre \ngro\u00dfe Fachkompetenz in den Dienst des Landes gestellt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD, \nBeifall bei der Staatsregierung und der Abg. Antje \nHermenau, GR\u00dcNE, und Holger Zastrow, FDP) \n\nDass Sachsen heute zu den dynamischsten Bundesl\u00e4ndern \ngeh\u00f6rt, und nicht nur in Ostdeutschland in vielen Berei-\nchen eine Spitzenposition einnimmt, ist in hohem Ma\u00dfe \nauch Ihrem Wirken als Finanzminister und Ministerpr\u00e4si-\ndent zu danken. \n\nAuf dem pers\u00f6nlichen Weg, der in den n\u00e4chsten Jahren \nvor Ihnen liegt, und f\u00fcr die Aufgaben, die Sie sich f\u00fcr die \n\nZukunft vorgenommen haben, w\u00fcnsche ich Ihnen von \nganzem Herzen ein reiches Ma\u00df an Gesundheit, viel \nGl\u00fcck und vor allem auch Gottes Segen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD, \nBeifall bei der Staatsregierung und der Abg.  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  Antje Hermenau, \nGR\u00dcNE, und Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche oder Erg\u00e4nzungen zur Tagesordnung gibt. \u2013 Gibt \nes nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen zwei Antr\u00e4ge der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der Links-\nfraktion vor, eine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung \nabgeben zu d\u00fcrfen. Ich bitte die Fraktionsvorsitzende der \nGR\u00dcNEN, Frau Hermenau, entsprechend der Reihenfolge \nder Abgabe der Antr\u00e4ge, diese Erkl\u00e4rung abzugeben. Bitte \nsch\u00f6n. \u2013 Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages! Wir sind heute mit \nder Tatsache konfrontiert, dass ein aus dem Amt schei-\ndender Ministerpr\u00e4sident es nicht f\u00fcr n\u00f6tig erachtet, hier \neine Abschiedsrede zu halten, in der er sowohl seine \nVerdienste um unsere gemeinsame Heimat als auch die \nmit seinem Handeln verbundenen Gr\u00fcnde f\u00fcr seinen \nR\u00fccktritt, insbesondere die Ereignisse um die S\u00e4chsische \nLandesbank, h\u00e4tte darlegen und mit uns er\u00f6rtern k\u00f6nnen. \n\nEr verzichtet damit auf die M\u00f6glichkeit, sich bei der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, die ihre Volksvertreter hierher \nentsandt hat, zu bedanken. Er verzichtet damit auf die \nM\u00f6glichkeit, sich bei uns Parlamentariern, von denen eine \nausreichende Anzahl ihn in dieses Amt gew\u00e4hlt hat, zu \nbedanken. Er verzichtet damit darauf, selbst den letzten \n\u00f6ffentlichen Eindruck von seiner Person im Amt zu \nbestimmen. \n\nDass Sie auf Ihr politisches Wirken auch stolz sein k\u00f6n-\nnen, haben doch gestern Abend die G\u00e4ste des Empfangs \nin der Staatskanzlei erleben k\u00f6nnen. Warum gelingt Ihnen \ndas nur hinter verschlossenen T\u00fcren und nicht hier im \n\u00f6ffentlichen parlamentarischen Diskurs? Im Gegensatz zu \nIhnen, Herr Abg. Milbradt, halte ich es wirklich nicht f\u00fcr \nverzichtbar, dass Sie hier im Parlament eine Abschiedsre-\nde halten. Vielleicht hat es Ihnen das s\u00e4chsische Parla-\nment bislang zu leicht gemacht, sodass Sie diese Attit\u00fcde \nentwickeln konnten, aber der s\u00e4chsische Regierungsabso-\nlutismus findet hoffentlich hier und heute mit Ihrer \nNichtrede ein Ende. \n\nVorbild der modernen Parlamente ist das englische \nSystem, das sich seit dem Mittelalter schrittweise entwi-\nckelte, um den unkontrollierten Griff in die Staatskasse zu \nbeenden. Nun leben wir in Sachsen nicht mehr im Mittel-\nalter. Wir haben keinen K\u00f6nig, auch wenn bei Sonnen-\nschein ein Kr\u00f6nchen auf der Staatskanzlei funkelt. Bei \nuns in Sachsen ist der Ministerpr\u00e4sident beim Volk \n\n 8829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nangestellt, gew\u00e4hlt durch die Vertreter des Volkes. Des-\nhalb ist Ihre Abtrittsrede nicht verzichtbar. \n\nIch w\u00fcnsche mir ein s\u00e4chsisches Parlament, in dem wir \nalle das n\u00f6tige Selbstbewusstsein, die n\u00f6tige W\u00fcrde und \ndas n\u00f6tige Augenma\u00df aufbringen, um es zur St\u00e4rke zu \nentwickeln. Ich m\u00f6chte nicht wieder erleben, dass ein aus \ndem Amt scheidender Ministerpr\u00e4sident den Eindruck hat, \nes reiche, auf einem Parteitag R\u00fcckblicke und Ausblicke \nzu machen. Das hat absolutistische Z\u00fcge und in einem \nmodernen Parlamentsverst\u00e4ndnis nichts zu suchen. Die \nSt\u00e4rke des Parlamentes h\u00e4ngt nun einmal wesentlich \ndavon ab, wie stark die Abgeordneten sind. Wir Abgeord-\nneten werden in freien und geheimen Wahlen von der \nBev\u00f6lkerung gew\u00e4hlt. Wir werden nicht von einem K\u00f6nig \nernannt, und das ist ein Auftrag. Wenn wir durchsetzen, \ndass jeder von uns, sei es in der Opposition oder in der \nKoalition, seinen ersten parlamentarischen Auftrag, die \nRegierung zu kontrollieren, ernsthaft und in bester Ab-\nsicht wahrnimmt, dann sind wir ein starkes Parlament. \nDer Abg. Milbradt, der mit seiner Amtsaufgabe heute in \nunsere Reihen zur\u00fcckgekehrt ist, hatte den Eindruck, er \nk\u00f6nne in diesem s\u00e4chsischen Parlament keine ordentliche \nDebatte \u00fcber das Gute und Schlechte seiner Amtszeit \nerwarten. Dem beim Volk angestellten Ministerpr\u00e4siden-\nten, gew\u00e4hlt aus den Reihen des Parlaments, kann ich das \nnicht durchgehen lassen. \n\nNach dieser Nichtrede des zur\u00fcckgetretenen Ministerpr\u00e4-\nsidenten Georg Milbradt finde ich, dass auch in Sachsen \n20 Jahre nach der Wende wieder eine starke parlamentari-\nsche Demokratie in bester Tradition m\u00f6glich sein muss. \nIch trete mit Ihnen allen, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nzuversichtlich in unsere heutige Tagesordnung ein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion DIE \nLINKE das Wort; Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich kann mich weitge-\nhend Frau Hermenau anschlie\u00dfen und es deshalb k\u00fcrzer \nmachen. Das, was heute hier stattfinden soll, d\u00fcrfte wohl \nein ziemlich einmaliger Vorgang in der deutschen Parla-\nmentsgeschichte sein: Der alte Ministerpr\u00e4sident geht, \nohne gegen\u00fcber dem Parlament Rechenschaft \u00fcber seine \nArbeit abzulegen, ohne die politische Verantwortung f\u00fcr \ndas Landesbankdesaster zu \u00fcbernehmen und ohne dass es \ndazu eine Debatte im Parlament gibt. Ich sage: Das ist \nkein Umgang mit gew\u00e4hlten Volksvertretern! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nDer designierte Ministerpr\u00e4sident wiederum will sich \nheute w\u00e4hlen lassen, ohne dass man genau wei\u00df, wof\u00fcr er \n\u00fcberhaupt steht, \n\n(Vereinzelt Widerspruch bei der CDU) \n\nund nach seiner Wahl in drei Wochen dem Parlament in \neiner Regierungserkl\u00e4rung mitteilen, was er im Amt \n\neigentlich zu tun gedenkt. Auch das ist zumindest frag-\nw\u00fcrdig. Ich denke, nicht nur der Landtag, sondern auch \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen h\u00e4tten einen \nanderen, einen w\u00fcrdevolleren Regierungswechsel ver-\ndient. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte deshalb hier zumindest die Hoffnung ausdr\u00fc-\ncken, dass ein neuer Ministerpr\u00e4sident auch einen Beitrag \ndazu leistet, dass im Landtag, dass im Land eine andere, \neine bessere politische Kultur einzieht. Dazu m\u00fcssen alle \nSeiten beitragen, sowohl die Regierung und die Koalition \nals auch die Oppositionsfraktionen; aber es geht auch um \nden Umgang des Ministerpr\u00e4sidenten mit dem Parlament. \nDaran, Herr Tillich, werden Sie im Falle Ihrer Wahl \ngemessen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine letzte Bemerkung. Wir haben f\u00fcr die heutige Wahl \neinen Stimmschein erhalten, auf dem es f\u00fcr die Oppositi-\non keine M\u00f6glichkeit gibt, ihr ablehnendes Stimmverhal-\nten gegen\u00fcber einem oder beiden Kandidaten durch ein \nKreuz klar auszudr\u00fccken. Es mag bei anderen Wahlen, \nzum Beispiel f\u00fcr Parteigremien, durchaus denkbar sein, \ndass man sich dann einfach der Stimme enth\u00e4lt. Wenn \nallerdings ein NPD-Vertreter auf dem Stimmschein steht, \ndann ist f\u00fcr uns eine solche Stimmenthaltung ausge-\nschlossen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir werden uns entsprechend verhalten. Ich wollte das \nhier auch in aller Form zu Protokoll geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Fraktionsvorsit-\nzenden der CDU, Herrn Dr. H\u00e4hle, das Wort. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wenn Teile der Opposition \nnoch etwas H\u00e4ssliches \u00fcber Ministerpr\u00e4sident Georg \nMilbradt sagen wollten, dann haben sie offensichtlich die \nZeit verpasst. Ihre Emp\u00f6rung ist gespielt. Wir haben es oft \ngenug erlebt, dass, wenn die Regierung eine Erkl\u00e4rung \nabgeben wollte, es Ihnen gerade eben nicht gepasst hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie hilfsweise das Vehikel der Erkl\u00e4-\nrung vor Eintritt in die Tagesordnung nutzen, um wenigs-\ntens noch einmal drei Minuten zu Wort kommen zu \nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt aber Tage, da verbie-\nten sich solche Spiele, wenn man noch einen Funken \nRespekt vor der obersten Volksvertretung unseres Landes \nhat, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 8830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nzumal, wenn man diesen Respekt, wie Frau Hermenau, \nselbst einfordert. \n\nWir haben heute unter Tagesordnungspunkt 1 die ehren-\nvolle Aufgabe, einen neuen Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen zu w\u00e4hlen. Daf\u00fcr gilt Artikel 60 Abs. 1 \nder S\u00e4chsischen Verfassung. Darin hei\u00dft es: \u201eDer Minis-\nterpr\u00e4sident wird vom Landtag mit der Mehrheit seiner \nMitglieder ohne Aussprache in geheimer Abstimmung \ngew\u00e4hlt.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bitte das Hohe Haus, sich dieser Aufgabe in w\u00fcrdevol-\nler Weise zu widmen. \n\nNoch etwas zur Gestaltung des Wahlscheines: Ich will aus \neinem Antrag des Parteivorstandes vom 24. Februar 2008 \nan den ersten Parteitag der Partei DIE LINKE zitieren: \n\u201eDer Parteitag beschlie\u00dft nach \u00a7 5 Abs. 5 der Wahlord-\nnung der Partei DIE LINKE, dass in den Wahlg\u00e4ngen die \nM\u00f6glichkeit von Neinstimmen entf\u00e4llt, \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nwenn die Zahl der Bewerberinnen und Bewerber in dem \nWahlgang gr\u00f6\u00dfer als die Zahl der zu besetzenden Stellen \nist.\u201c Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich frage, \nob es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist \noffensichtlich der Fall. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtig-\nstellung vornehmen. Der Fraktionsvorsitzende der Links-\nfraktion, Herr Dr. Hahn, hat ausdr\u00fccklich den Unterschied \nzwischen der Wahl zu Parteigremien und der Wahl zum \nMinisterpr\u00e4sidenten zum Ausdruck gebracht. Au\u00dferdem \nbetone ich, dass auf den Wahlscheinen der Linken auch \nkeine NPD-Vertreter und Nazis zur Wahl stehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist ein wesentlicher Unterschied. Deswegen fordern \nwir auch andere Wahlscheine ein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Antr\u00e4ge liegen mir nicht vor. Damit ist die Tages-\nordnung, wie sie Ihnen vom Pr\u00e4sidium vorgelegt worden \nist, von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit direkt zur Tagesordnung. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des Ministerpr\u00e4sidenten \nDrucksache 4/12350, Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/12367, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 60 Abs. 1 der \nVerfassung des Freistaates Sachsen wird der Ministerpr\u00e4-\nsident vom Landtag ohne Aussprache in geheimer Wahl \nvon der Mehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\nIch bitte um etwas mehr Ruhe. Das gilt auch f\u00fcr Sie, Herr \nLichdi. \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten nun in die Wahl-\nhandlung ein. Als Wahlkommission berufe ich aus den \nReihen der Schriftf\u00fchrer die Abgeordneten: von der \nLinksfraktion Frau Roth als Leiterin, f\u00fcr die CDU \nHerrn Colditz, von der SPD Frau Dr. Raatz, f\u00fcr die NPD \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, f\u00fcr die FDP Herrn Dr. Martens und f\u00fcr die \nGR\u00dcNEN Herrn Weichert. \n\nMeine Damen und Herren! Ich \u00fcbergebe nun f\u00fcr das \nweitere Procedere das Wort an Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksachen die \nKandidaten zur Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten aufgef\u00fchrt \nsind. Sie haben eine Stimme und k\u00f6nnen sich durch \n\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr den jeweili-\ngen Kandidaten entscheiden oder sich enthalten. Wir \nbeginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Raum, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Wahlhandlung ist abgeschlossen und \nich bitte die Wahlkommission, die Stimmen jetzt auszu-\nz\u00e4hlen. Ich schlage Ihnen vor, dass die Wahlkommission \ndie Ausz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenarsaals im Saal 2 \nvornimmt und wir auf das Ergebnis warten. Ich bitte Sie, \nsich entweder hier im Saal bzw. in der Lobby aufzuhalten, \nsich aber nicht weiter zu entfernen, weil anschlie\u00dfend die \nVereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten erfolgt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einen Hinweis geben. Bevor ich \nden Tagesordnungspunkt beende und den n\u00e4chsten Tages-\nordnungspunkt \u2013 Vereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 \naufrufe, m\u00f6chte ich Sie dar\u00fcber informieren, dass nach \ndem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt die Sitzung f\u00fcr eine \nStunde unterbrochen wird. \n\n 8831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Holger Zastrow, FDP, steht bei  \nStaatsminister Steffen Flath.) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie mit den Gl\u00fcckw\u00fcnschen noch warten, \nmeine Herren? Es w\u00e4re auch der falsche Gl\u00fcckwunsch. \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nIn dieser Zeit besteht dann die M\u00f6glichkeit zur Gratulati-\non in der Lobby. Danach schlie\u00dft sich die Mittagspause \nan. \n\nWir fahren in der Tagesordnung um 13:00 Uhr fort und \nich darf Sie bitten, sehr p\u00fcnktlich und in ausreichender \nAnzahl wieder anwesend zu sein, da unter dem Tagesord-\nnungspunkt 3 wiederum eine Wahl ansteht und diese Wahl \nauch erfolgreich durchgef\u00fchrt werden soll. \n\nSo weit die Hinweise. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ergebnis \nder Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten liegt mir nunmehr vor. \nAn der Wahl haben sich 121 Abgeordnete beteiligt. \nUng\u00fcltig waren 33 Stimmscheine. 11 Abgeordnete haben \nsich der Stimme enthalten. F\u00fcr Herrn Tillich haben sich \n66 Abgeordnete entschieden. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung und vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \nund der FDP \u2013 Die Abgeordneten von CDU und \nSPD sowie die Mitglieder der Staatsregierung \n\nerheben sich von den Pl\u00e4tzen.) \n\nF\u00fcr Herrn Dr. M\u00fcller haben sich 11 Abgeordnete ent-\nschieden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDamit ist Herr Tillich als Ministerpr\u00e4sident des Freistaa-\ntes gew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage den Abg. Tillich, ob \ner die Wahl annimmt. \n\nIch bitte Sie, das hier vom Mikrofon aus vorzunehmen. \n\nStanislaw Tillich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich nehme die \nWahl an und bedanke mich f\u00fcr das Vertrauen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung und vereinzelt  \n\nbei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke Ihnen und spreche \nIhnen auch im Namen der Abgeordneten des S\u00e4chsischen \nLandtages pers\u00f6nlich allerherzlichste Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu \nIhrer Wahl zum Ministerpr\u00e4sidenten aus. Ich w\u00fcnsche \nIhnen in Ihrem verantwortungsvollen Amt Erfolg und \nGottes Segen. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet. \n\n(Fotografen stellen sich im  \nInnenraum des Plenarsaales auf.) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nVereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten \nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \nleisten die Mitglieder der Staatsregierung beim Amtsan-\ntritt vor dem Landtag den Amtseid. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich darf Sie bitten, zu mir nach \nvorn zu kommen. \n\nIch bitte Sie, mir nun folgenden Amtseid nachzusprechen, \nSie k\u00f6nnen diesen durch die Beteuerung \u201eSo wahr mir \nGott helfe\u201c erg\u00e4nzen: \n\nIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle des Volkes \nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, meine \nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\u00fcber allen \u00fcben werde. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Ich schw\u00f6re, dass \nich meine Kraft dem Wohle des Volkes widmen, seinen \nNutzen mehren, Schaden von ihm wenden, Verfassung \n\nund Recht wahren und verteidigen, meine Pflichten \ngewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \n\u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe. Z Bo\u017eej pomocu. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke Ihnen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung \u2013 Beifall bei der Linksfraktion,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \nDer Pr\u00e4sident \u00fcberreicht Blumen.) \n\nMeine Damen und Herren! Die Gratulation findet im \nFoyer statt. \n\n(Unterbrechung von 10:41 bis 13:01 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe auf \n\n \n \n \n \n \n\n 8832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n \nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den  \ngemeinsamen Landesbeirat der obersten Brandschutz-,  \n\nRettungsdienst- und Katastrophenschutzbeh\u00f6rde  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 13 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den  \n\nBrandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \u2013 S\u00e4chsBRKG) \nDrucksache 4/12029, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Wahl findet \nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ngeheim statt. Allerdings kann stattdessen durch Handzei-\nchen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter \nwiderspricht. Ich frage Sie daher, ob jemand widerspricht, \ndass bei der Wahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Land-\ntages in den gemeinsamen Landesbeirat der obersten \nBrandschutz-, Rettungsdienst- und Katastrophenschutz-\nbeh\u00f6rde durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Ich sehe, \ndass das der Fall ist. Es wird widersprochen. \n\nDa es Widerspruch zur Abstimmung durch Handzeichen \ngegeben hat, kommen wir zur Durchf\u00fchrung der gehei-\nmen Wahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Landtages  \nin den gemeinsamen Landesbeirat der obersten Brand-\nschutz-, Rettungsdienst- und Katastrophenschutzbeh\u00f6rde. \nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer die \nWahlkommission: f\u00fcr die Linksfraktion Frau Roth, f\u00fcr die \nCDU Herrn Colditz, f\u00fcr die SPD Frau Dr. Raatz, f\u00fcr die \nNPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, f\u00fcr die FDP Herrn Dr. Martens und \nf\u00fcr die GR\u00dcNEN Herrn Weichert. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Leiterin der Wahlkommissi-\non, Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\n\nfolge aufgerufen. Sie erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als Vertreter f\u00fcr den gemeinsamen Landesbeirat \nder obersten Brandschutz-, Rettungsdienst- und Katastro-\nphenschutzbeh\u00f6rde aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich f\u00fcr den \nKandidaten durch Ankreuzen des entsprechenden Feldes \nf\u00fcr Ja, f\u00fcr Nein oder f\u00fcr Stimmenthaltung entscheiden. \nWenn der Kandidat mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist \ner gew\u00e4hlt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nHabe ich jemanden nicht aufgerufen? \u2013 Es wurden alle \naufgerufen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage zur Sicher-\nheit noch einmal: Befindet sich jemand im Saal, der noch \nnicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Da dies nicht der Fall ist, schlie\u00dfe ich \ndie Wahlhandlung und bitte die Wahlkommission, das \nErgebnis festzustellen. Damit es zu keiner l\u00e4ngeren Pause \nkommt, meine sehr verehrten Damen und Herren, schlage \nich Ihnen vor, in der Tagesordnung fortzufahren und das \nErgebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. Ich bitte Sie also, die \nPl\u00e4tze wieder einzunehmen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Schwangerschaftskonfliktgesetzes  \n\nund zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen  \nGesundheitsdienst im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/9813, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/12163 Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion, danach \nLinksfraktion, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung. \u2013 Ich bitte die CDU-Fraktion, das Wort zu \nnehmen; Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mit der heutigen Behand-\nlung des Gesetzes zu den Schwangerschaftskonfliktbera-\ntungsstellen und zum \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\nfindet eine sehr intensive und umfangreiche Auseinander-\nsetzung mit diesem Thema ihren Abschluss. \n\nVorwiegend m\u00f6chte ich an dieser Stelle meine Ausf\u00fch-\nrungen besonders auf die Schwangerschaftskonfliktbera-\ntung konzentrieren. Man muss sich zun\u00e4chst fragen: \nWarum ist sie \u00fcberhaupt notwendig geworden? Grundlage \ndieses Ausf\u00fchrungsgesetzes ist ein Urteil des Bundesver-\nfassungsgerichtes, das zum Hintergrund hat, dass F\u00f6rder-\nantr\u00e4ge, die abgelehnt werden, eine gesetzliche Grundlage \nhaben m\u00fcssen. \n\n 8833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, wir \nalle sind uns der Bedeutung der Schwangerschaftskon-\nfliktberatungsstellen bewusst. Nicht umsonst haben wir \nuns in diesem Hohen Hause wiederholt mit dieser Thema-\ntik auseinandergesetzt und deutlich gemacht, dass die \nBeratungsstellen sehr wichtige Aufgaben f\u00fcr den Freistaat \nleisten. \n\nMit dem heute zu behandelnden Gesetzentwurf in Form \nder Beschlussempfehlung des Ausschusses wird diesen \nT\u00e4tigkeiten im Besonderen Rechnung getragen. Gleich-\nzeitig werden auch einige Vorschl\u00e4ge, welche sich aus der \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ergeben haben, die sehr angeregt \nvollzogen wurde, umgesetzt. Zu nennen ist hierbei an \nerster Stelle die Pr\u00e4zisierung des Gesetzeszweckes. So \nsoll zuk\u00fcnftig neben dem Schutz des ungeborenen Le-\nbens, der nat\u00fcrlich zuvorderst zu benennen ist, auch die \nBew\u00e4ltigung aller die Schwangerschaft betreffenden \nFragen im Gesetz verankert sein und sich darin wider-\nspiegeln. \n\nEin zweiter wichtiger Punkt, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, \u2013 \u2013 \n\n(Leichte Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Trotz der Tatsache, dass ein wenig die Luft heraus ist \nund wir einen Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt haben, wo-\nr\u00fcber wir sehr gl\u00fccklich sind, w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn der \neine oder andere noch zuh\u00f6ren w\u00fcrde, da es doch ein sehr \nwichtiges Gesetz ist. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD,  \nund  Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Dieses Ausf\u00fchrungsgesetz soll zuvor-\nderst nat\u00fcrlich allen Belangen der Schwangerschaft \ngerecht werden. Wir m\u00f6chten in den Beratungsstellen \nauch zwei weitere Punkte anf\u00fchren: Zum einen sind es die \nFragen, die mit der pr\u00e4natalen Diagnostik im Zusammen-\nhang stehen. Zum anderen sollen sich die Beratungsstel-\nlen den lokalen Netzwerken, die mit dem Kinderschutz zu \ntun haben, \u00f6ffnen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich nochmals \ndie Rolle der beiden Punkte n\u00e4her ausf\u00fchren, da dies die \nPunkte waren, die in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung eine sehr \nwichtige Rolle gespielt haben. Gerade im Bereich der \npr\u00e4natalen Diagnostik ist der psychische Druck auf die \nFrauen sehr gro\u00df. Zum momentanen Zeitpunkt ist es so, \ndass wir besonders die Sp\u00e4tgeb\u00e4renden im Fokus haben. \nEs ist allen Frauen \u00fcber 35 Jahren angeraten, wenn sie \nschwanger sind, eine pr\u00e4natale Diagnostik durchzuf\u00fchren. \nEs ist eine sehr gute Sache. \n\nAuf der anderen Seite ist es so: Wenn das Ergebnis lautet, \ndass man schwanger ist mit einem behinderten Kind, dann \nist es nat\u00fcrlich sehr schwierig f\u00fcr die Frau, die es betrifft, \ndie Entscheidung zu treffen, ob man das Kind beh\u00e4lt oder \nnicht. Da gibt es sehr viele Konflikte. \n\nEs ist nicht immer so, dass dann der Ehemann oder \nLebensgef\u00e4hrte oder Partner diesbez\u00fcglich der richtige \nBeratungspartner f\u00fcr die Frau ist. Dann haben die \nSchwangerschaftsberatungsstellen und deren Mitarbeiter \n\neine besondere Rolle, die sie auch wahrnehmen sollen \nund gern wahrnehmen. \n\nNat\u00fcrlich ist das Gleiche mit den lokalen Netzwerken zu \nverzeichnen. Gerade in der Schwangerschaftsberatung ist \nes so, dass dort zuerst erkannt wird: Hat die Frau an sich \nSchwierigkeiten? Lebt sie vielleicht in einem nicht so \nguten Umfeld? Hat sie finanzielle Probleme? Oder sollten \nden Frauen andere Hilfen angediehen werden? \n\nWenn sich eine Frau dann f\u00fcr ihr Kind entscheidet und \nsich vielleicht \u2013 ich sage es jetzt noch einmal \u2013 in einem \nnicht so guten Umfeld befindet, sollte man dort die \nVerbindung zu diesen lokalen Netzwerken aufnehmen, \nsodass die Frau in verschiedene Hilfen eingebettet ist, um \nletztendlich ihrer Situation gerecht zu werden. \n\nWir haben uns hier in diesem Hohen Hause bereits im \nM\u00e4rz vergangenen Jahres \u00fcber die Arbeit der Schwanger-\nschaftskonfliktberatungsstellen auseinandergesetzt und \ndeutlich gemacht, dass diese Beratungsstellen gute An-\nsatzpunkte bieten, um in den meisten F\u00e4llen den Frauen \nSorgen abzunehmen und Beratungen zum Kind durchf\u00fch-\nren zu k\u00f6nnen. \n\nUm diese Mehraufgaben auch finanziell untersetzen zu \nk\u00f6nnen, haben wir uns in der Koalition dazu entschlossen, \nf\u00fcnf zus\u00e4tzliche Vollzeitstellen zur Verf\u00fcgung zu stellen, \ndie \u00fcber das Beratungsnetz im Freistaat verteilt werden. \n\nNat\u00fcrlich ist es uns im Besonderen wichtig, dass die \nBeratungsstellen, die momentan existieren, sichergestellt \nwerden. Denn es muss m\u00f6glich sein, dass eine Frau, die in \neiner solchen Notsituation ist und sich bedr\u00e4ngt f\u00fchlt und \nHilfe suchend ist, in Wohnortn\u00e4he auch Beratung erhalten \nkann. So stehen wir auf dem Standpunkt, dass es einer \nFrau m\u00f6glich sein muss, innerhalb eines Tages mit den \n\u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zumindest zwei Beratungs-\nstellen erreichen zu k\u00f6nnen. Ich denke, das ist auch der \nrichtige Weg. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \nan dieser Stelle zum Schluss kommen. Mit dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf in Form der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend werden die Grundlagen geschaffen, \ndass wir ab 01.01.2009 die Arbeit der Schwangerschafts-\nkonfliktberatungsstellen auf eine effiziente und zukunfts-\norientierte Grundlage stellen k\u00f6nnen. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle noch auf den \u00c4nde-\nrungsantrag einzugehen, der mehr oder weniger redaktio-\nnelle Ursachen hat und gerade auf das Inkraftsetzen des \nGesetzes reflektiert. Das ist eine kleine redaktionelle \n\u00c4nderung. Vielleicht k\u00f6nnen wir das an dieser Stelle noch \nmit beschlie\u00dfen und dann eventuell nicht nur die \n2. Lesung, sondern auch die 3. Lesung durchf\u00fchren. Ich \ndenke, wenn wir uns alle dar\u00fcber einig werden, w\u00e4re das \neine gute Sache. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Gesetzentwurf in der \nFassung der Beschlussempfehlung und zu den kleinen \nredaktionellen \u00c4nderungen. \n\n 8834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nFrau Abg. Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das \nSchwangerschaftskonfliktgesetz stammt aus dem \nJahr 1992. Mit diesem Gesetz wurden die L\u00e4nder dazu \naufgefordert, eigene Ausf\u00fchrungsgesetze zu erarbeiten \nund damit Landesrecht zu schaffen. \n\nDas ist \u00fcber 15 Jahre her. Die Staatsregierung hat sich mit \ndiesem Gesetzentwurf nicht nur sehr viel Zeit gelassen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: 16 Jahre!) \n\nsondern auch sehr schwer getan. Das zeigte eine hochinte-\nressante Anh\u00f6rung im Januar dieses Jahres. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen benannten zahlreiche M\u00e4ngel und \nKritiken am Gesetzentwurf. Das nahezu einhellige Votum \nkonnte man mit den Worten bezeichnen \u201einhaltlich und \nhandwerklich unzureichend\u201c. Auch die Koalition hat nach \nder Anh\u00f6rung diesen Nachbesserungsbedarf erkannt. \n\nDeshalb kam es auch zu der Verz\u00f6gerung in der Aus-\nschussarbeit. Es gab zahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge, auch \nvon meiner Fraktion. Einige noch offene Probleme \nm\u00f6chte ich ansprechen. \n\nZum Ersten: Der \u00a7 3 Abs. 7 des S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetzes zum Schwangerschaftskonfliktgesetz sagt \nbez\u00fcglich anerkannter Beratungsstellen: \u201eDie Anerken-\nnung begr\u00fcndet keinen Anspruch auf staatliche F\u00f6rde-\nrung.\u201c Das widerspricht unserer Auffassung. Der derzeiti-\nge Versorgungsgrad an Beratungsfachkr\u00e4ften in Sachsen \nentspricht den gesetzlichen Rahmenbedingungen. Es ist \nalso davon auszugehen, dass die Zahl der derzeit aner-\nkannten Beratungsstellen den bundesgesetzlichen Anfor-\nderungen entspricht, weshalb eine staatliche F\u00f6rderung \nzwingend notwendig ist. \n\nEine Ablehnung der F\u00f6rderung wegen fehlender Erforder-\nlichkeit ist zudem nur dann gerechtfertigt, wenn der \nLandesgesetzgeber die Kriterien f\u00fcr die Auswahl unter \nden Beratungsstellen festgelegt hat. Derartige Kriterien \nsind in Sachsen nicht vorhanden und gehen auch aus \ndiesem vorliegenden Gesetzentwurf nicht hervor. Danach \nist nach Anerkennung einer Beratungsstelle im Sinne des \n\u00a7 9 Schwangerschaftskonfliktgesetz der Anspruch auf \neine F\u00f6rderung rechtlich gegeben und somit einklagbar. \n\nZum Zweiten: Der \u00a7 6 Abs. 1 sagt aus, dass die Hin- und \nR\u00fcckreise f\u00fcr die Ratsuchenden mit einem \u00f6ffentlichen \nVerkehrsmittel innerhalb eines Tages erfolgen soll. Unter \ndiesen Bedingungen gilt die Beratungsstelle als wohnort-\nnah. Die Zeitdauer von einem Tag, also von 24 Stunden, \nwurde von vielen Sachverst\u00e4ndigen als wesentlich zu lang \neingesch\u00e4tzt, da sie in keiner Weise der besonderen \npsychosozialen Situation der Ratsuchenden Rechnung \ntr\u00e4gt. \n\nAus der schriftlich vorliegenden \u00c4u\u00dferung der Liga der \nSpitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege geht hervor, \ndass ein Gesamtaufwand von \u00fcber sechs Stunden keines-\nfalls vertretbar ist. Die im Gesetzentwurf enthaltene \nRegelung ist also unzumutbar. \n\nSchlie\u00dflich noch ein Problem zum Schluss; es betrifft den \n\u00a7 7 Abs. 2: Dieser Absatz wurde per \u00c4nderungsantrag der \nKoalition aus dem Gesetzentwurf genommen. Er wurde \nvon den Sachverst\u00e4ndigen und auch von meiner Fraktion \nstark kritisiert, denn er enthielt \u2013 mit Verlaub \u2013 schlechte \nFinanzierungsbedingungen. \n\nDie Regierung wird nun im Rahmen ihrer Richtlinien-\nkompetenz die Finanzierung der Beratungsstellen regeln. \nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen, sehr geehrte Frau Ministerin, \nunsere Bedenken mit auf den Weg geben. \n\nErstens: Eine gesetzliche Pflichtaufgabe ist ein dauerhaft \nzu sicherndes Angebot und tr\u00e4gt in keiner Weise Projekt-\ncharakter. Demzufolge ist die Projektf\u00f6rderung ein \nungeeignetes F\u00f6rderinstrument. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZweitens: Da es sich um eine gesetzliche Pflichtaufgabe \nhandelt, sollte die Finanzierung zu 100 % erfolgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Genau! \u2013 \n\nZuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nEine unterschiedliche F\u00f6rderung von kommunalen und \nfreien Tr\u00e4gern ist nicht gerechtfertigt. Die F\u00f6rderung der \nPersonalkosten muss der hoch qualifizierten und enga-\ngierten Arbeit der Mitarbeiterinnen tats\u00e4chlich Rechnung \ntragen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Das vorliegende Ausf\u00fchrungsgesetz \nzum Schwangerschaftskonfliktgesetz hat uns im Aus-\nschuss wirklich lange besch\u00e4ftigt, inklusive einer Anh\u00f6-\nrung. \n\nIch denke, dass wir heute nach den gef\u00fchrten Debatten \neinem guten Ergebnis zustimmen k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist \nimmer noch Anpassungs- und Verbesserungsbedarf \ngew\u00fcnscht. Dass diese Forderungen aus der Opposition \nkommen, ist durchaus gerechtfertigt. Aber wir m\u00fcssen \nnat\u00fcrlich auch immer mit den gegebenen Bedingungen \narbeiten. Wir haben uns nach den Nachbesserungen, auf \ndie auch meine Kollegin Nicolaus eingegangen ist, zu \ndiesem Kompromiss zusammengefunden. \n\nZu meiner Vorrednerin, die noch einmal auf diesen einen \nTag der Erreichbarkeit einging, muss ich sagen, dass man \nda schon mal in die Praxis schauen muss. Ein Tag bedeu-\ntet ja nicht eine Nacht. Die Erreichbarkeit bedeutet auch, \ndass dies mit den \u00d6ffnungszeiten der Schwangerschafts-\n\n 8835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nkonfliktberatungsstellen kompatibel sein muss. Hier sollte \nman schon die Praxis in Betracht ziehen. \n\nSie sagten selbst, die Finanzierung sei geregelt und es \nw\u00fcrde eine entsprechende Richtlinie kommen. Was die \nFrage der freien Tr\u00e4ger und der kommunalen Tr\u00e4ger \nangeht, ist es ja immer so, dass sich ein freier Tr\u00e4ger einer \nsolchen Aufgabe immer unter dem besonderen Dach \nseines Inhaltes widmet. Insofern kann man schon sagen, \ndass eine gewisse finanzielle Beteiligung unbedingt \ndazugeh\u00f6rt, zumal diese nicht in einer H\u00f6he ist, dass es \nnicht ertr\u00e4glich w\u00e4re. Wenn freie Tr\u00e4ger sich dazu beken-\nnen, dann sollten sie etwas daf\u00fcr tun. \n\nDie \u00c4nderungen, die wir als Koalition vorgenommen \nhaben, sind damit verbunden, dass wir f\u00fcr die neuen \nAufgaben mehr Geld eingestellt haben und davon auch \nunsere Finanzfachleute \u00fcberzeugen konnten; denn es \nhandelt sich wirklich um eine wichtige Aufgabe. Die \nbeiden besonderen Aspekte hat meine Kollegin Nicolaus \nschon erl\u00e4utert. \n\nZur Frage der Vernetzung der Beratungsstellen mit dem \nFr\u00fchwarnsystem und der Pr\u00e4nataldiagnostik. Ich m\u00f6chte \nnoch einmal, um es zu verdeutlichen, darauf reflektieren, \ndass das Thema Schwangerschaft und speziell Schwan-\ngerschaftskonflikt hei\u00dft und es erforderlich ist, sich mit \ngesamtgesellschaftlichen Problemen und Bedingungen f\u00fcr \nFamilien und Kinder auseinanderzusetzen und dar\u00fcber \nnachzudenken. Gerade in den letzten Wochen gab es \nAnlass zur Sorge in diesem Bereich. Schwangerschaft und \nKinder bedeuten nicht in allen F\u00e4llen ungetr\u00fcbte Freude. \nSchwangerschaft kann auch Konflikt bedeuten. Vor \ndiesem Konflikt kann man nicht die Augen verschlie\u00dfen. \nDie Frage nach dem Kindeswohl darf nach meiner \u00dcber-\nzeugung deshalb nicht erst nach der Geburt gestellt \nwerden. Deswegen ist die Vernetzung der Beratungsstel-\nlen mit dem Fr\u00fchwarnsystem so wichtig. \n\nDie Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen haben sich \nbereits als gute Ansprechpartner, die mit Fachkenntnis \nnicht nur die medizinischen, sondern auch die psychologi-\nschen und sozialen Fakten begleiten, herausgestellt. Ich \nfreue mich, dass wir mit diesem Gesetz die entsprechende \nGrundlage legen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich den Mitarbeiterinnen der Bera-\ntungsstellen noch einmal danken. Sie leisten mit ihrem \ngro\u00dfen Engagement f\u00fcr schwangere Frauen eine wichtige \nArbeit. Es ist ihrer Gespr\u00e4chsbereitschaft und Fachkennt-\nnis zu verdanken, dass viele M\u00e4dchen und Frauen, die \nsich aufgrund ihrer Schwangerschaft in einer schwierigen \nSituation befinden, Rat und Hilfe erhalten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDaf\u00fcr danken wir ihnen. Ich bitte Sie, diesem Gesetz \nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wir erleben heute einen der seltenen Momen-\nte, in denen die Koalition, zumindest in Teilen, den \nErgebnissen der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung Folge leistet. \nAuch wenn man den vorliegenden Gesetzentwurf nicht \nals das ultimative Ergebnis betrachten kann, so gibt es \ndoch gewisse Verbesserungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\u201eUltimativ\u201c ist kein deutsches Wort!) \n\nGerade die Begleiterscheinungen der Globalisierung sind \nes, die viele Familien, besonders die Frauen, in Konflikte \nmit einer Schwangerschaft bringen. Wirtschaftliche \nPerspektivlosigkeit bringt viele Paare oder k\u00fcnftig Allein-\nerziehende in den Gewissenskonflikt: pro oder kontra \nKind. Der Beratungsbedarf nimmt mit einer Verschlechte-\nrung der gesellschaftlichen Zust\u00e4nde zu. Die M\u00f6glichkeit, \nsich auch zu allgemeinen Fragen der Schwangerschaft \nberaten zu lassen, wurde nun mit der Formulierung \u201eund \nder Bew\u00e4ltigung aller eine Schwangerschaft mittelbar und \nunmittelbar betreffenden Fragen\u201c festgeschrieben. \u2013 So \nweit, so gut. \n\nEs gibt allerdings einige Kritikpunkte, die ich kurz an-\nsprechen m\u00f6chte. Vor allem die demografische Ausd\u00fcn-\nnung ist es, die im Gesetzentwurf keine nachhaltige \nBer\u00fccksichtigung erfuhr. So widersprechen sich die \u00a7\u00a7 1 \nund 6 bzw. der \u00a7 6 sogar in seinen Abs\u00e4tzen. \n\nW\u00e4hrend im \u00a7 1 von einem ausreichenden pluralen \nAngebot an Beratungsstellen die Rede ist, wird dies sp\u00e4ter \nwieder aufgehoben. Im \u00a7 6 Satz 1 wird auf die Angebots-\nstruktur verwiesen, die plural und wohnortnah zu sein hat. \nDieses \u201ewohnortnah\u201c wird anschlie\u00dfend mit der Erreich-\nbarkeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln f\u00fcr die Hilfesu-\nchenden innerhalb eines Tages definiert. Wie die betroffe-\nne Familie und vor allem alleinerziehende Frauen solche \nAngebote wahrnehmen und dabei die Wahlfreiheit f\u00fcr die \neine oder andere Beratungsstelle behalten sollen, will sich \nmir nicht so recht erschlie\u00dfen. Erreichbarkeit innerhalb \neines Tages hei\u00dft laut diesem Gesetz, dass Ratsuchende es \nin Kauf nehmen m\u00fcssen, acht Stunden mit einem \u00f6ffentli-\nchen Verkehrsmittel unterwegs zu sein, gegebenenfalls \nsogar noch l\u00e4nger. \n\nDamit, meine Damen und Herren, w\u00fcrde es theoretisch \nsogar ausreichen, wenn in Dresden zwei Beratungsstellen \ninstalliert w\u00fcrden, um ein nach Ihrer Ansicht plurales \nAngebot zu schaffen. Auch wenn Sie es momentan \nvielleicht nicht so meinen, so lassen Sie sich mit dem \nFesthalten an dieser Formulierung eine Hintert\u00fcr offen, \num das Beratungssystem schleichend auszud\u00fcnnen. Dass \nSie daran festhalten, \u00fcberrascht wenig, da Sie weiterhin \nalles an den Finanzen und nicht am Bedarf der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger festmachen. Das ergibt sich deutlich aus \n\u00a7 7 der Verordnungserm\u00e4chtigung. Nicht die Fr\u00fch-\nschwangere oder das ungeborene Leben stehen im Vor-\ndergrund; es geht um Zahlen wie Auslastungen, Statisti-\nken und nicht zuletzt Kosteneinsparungen. Anders ist \ndiese Verordnungserm\u00e4chtigung nicht zu interpretieren. \n\n 8836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nSie schreibt f\u00fcr die Beratungsstellen einerseits einen \nunwahrscheinlichen Verwaltungsaufwand vor und setzt \nandererseits mit der F\u00f6rderung von lediglich 80 % fort. \nErwartet wird eine hundertprozentige Beratungsleistung \nund Auslastung. Im Gegenzug wird jedoch deutlich \nweniger an Verg\u00fctung und Aufwandsentsch\u00e4digung zur \nVerf\u00fcgung gestellt, als tats\u00e4chlich notwendig ist. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund meiner begrenzten \nRedezeit kann ich heute nicht auf jeden Punkt eingehen, \nder ver\u00e4nderungsw\u00fcrdig ist. Meine Fraktion wird sich bei \ndem vorliegenden Gesetzentwurf, der in seiner Zielrich-\ntung durchaus richtig ist, der Stimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion; \nFrau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Schwanger-\nschaftsberatungsstellen haben viele und sehr wichtige \nAufgaben. Zu ihnen kommen Menschen, in der Regel \nFrauen, die f\u00fcr sich selbst empfinden, in einer Ausnahme-\nsituation zu sein, in einer Situation, in der sie Hilfe und \nBeratung suchen. Dabei geht es um das ungeborene \nLeben, das Meistern eines Lebens mit Kind oder einen \nSchwangerschaftsabbruch. Oft ben\u00f6tigen diese Frauen \neinfache Hilfe, die M\u00f6glichkeit, \u00fcber ihre Situation reden \nund sie dabei f\u00fcr sich selbst analysieren zu k\u00f6nnen. \n\nAuch das oft diskutierte Thema Kinderschutz spielt dabei \neine gro\u00dfe Rolle, denn oft sind die Beratungsstellen unter \nden Ersten, die \u00fcberhaupt von der Schwangerschaft der \nKlientin erfahren. Um diesen Bereich neu zu gestalten, \nhat die Staatsregierung im September vorigen Jahres \ndiesen Gesetzentwurf eingebracht. \n\nNun, es gibt Gesetzentw\u00fcrfe, \u00fcber die man politisch \nstreiten kann. Es gibt Gesetzentw\u00fcrfe, die hier einstimmig \ndurchgewinkt werden, und es gibt Gesetzentw\u00fcrfe, die \nfachlich so schlecht sind, dass sie monatelang in den \nAussch\u00fcssen \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen. Der vorliegen-\nde Gesetzentwurf der Staatsregierung aus dem Hause von \nFrau Staatsministerin Orosz war solch ein fachlich unaus-\ngewogener Entwurf. Wenn ich mir die letzten Gesetzent-\nw\u00fcrfe aus dem Bereich Soziales anschaue, war es nicht \nder Einzige. Deshalb gab es f\u00fcr diesen Entwurf bei der \nAnh\u00f6rung vor allem eines: schlechte Noten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAls wohnortnah gilt weiterhin, dass man die Beratungs-\nstellen innerhalb eines Tages mit \u00f6ffentlichen Verkehrs-\nmitteln erreichen kann. Frau Dr. Schwarz, wenn das so \ngemeint ist, dass diese entsprechend den \u00d6ffnungszeiten \nder Beratungsstellen erreichbar sein sollen, dann sage ich \nIhnen: H\u00e4tten Sie das doch so ins Gesetz geschrieben! F\u00fcr \nmich ist wohnortnah etwas ganz anderes, zumal die \nmobilen Angebote und Hausbesuche in diesem Falle gar \nnicht ber\u00fccksichtigt wurden. \n\nDie Vernetzung als eine der wichtigen Aufgaben der \nBeratungsstellen fand sich im Entwurf der Staatsregierung \nerst gar nicht wieder, obwohl die Staatsregierung genau \ndas von den Tr\u00e4gern verlangt. Doch bezahlen wollte man \nes offensichtlich nicht. \n\nAls dritten Punkt m\u00f6chte ich die Finanzierung nennen. \nDiese wollte man offenbar zur\u00fcckfahren, wenn die Aus-\nlastung nicht mehr gegeben ist. Zum einen ist die Errech-\nnung der Auslastung h\u00f6chst zweifelhaft und zum anderen \nkann gerade in gering besiedelten Gebieten die geringe \nAuslastung aufgrund eines weiten Weges oder aus der \nkonfessionellen Bindung heraus bestehen. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen hatten noch viele Kritikpunkte \ngenannt. Diese hier aufzuz\u00e4hlen w\u00fcrde tats\u00e4chlich den \nzeitlichen Rahmen sprengen. F\u00fcr mich blieb nur der \nEindruck zur\u00fcck: Die Staatsregierung versucht mit diesem \nEntwurf, an allen Ecken und Enden zu sparen. Nicht der \nSchutz des ungeborenen Lebens, der Kinder und Schwan-\ngeren, sondern die Sicherung des Haushaltes standen bei \nder Staatsregierung anscheinend im Vordergrund. Doch \ndas konnten der S\u00e4chsische Landtag und die Abgeordne-\nten im Sozialausschuss so nicht durchgehen lassen. \nDeshalb bin ich sehr froh, dass zumindest die schwierigs-\nten Punkte durch CDU und SPD selbst noch einmal als \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht wurden. \n\nMir waren die \u00c4nderungen deshalb so wichtig, weil es \nheute nicht um eine blo\u00dfe Qualit\u00e4tsverbesserung in \nirgendeinem Beratungssystem geht, sondern um das \nLeben der ungeborenen Kinder und die Zukunft der \nschwangeren Frauen in ihren Notsituationen. Das hat seit \ndem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes nicht nur eine \nbesondere rechtliche Bedeutung, sondern vor allem eine \nmoralisch-ethische Dimension. Sparzw\u00e4nge sind hier \nwei\u00df Gott fehl am Platz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung wurde noch einmal ver\u00e4ndert. Es \nsind substanzielle Ver\u00e4nderungen gegen\u00fcber dem Aus-\ngangsentwurf dabei beschrieben worden. Den Entwurf der \nStaatsregierung h\u00e4tten wir n\u00e4mlich sonst abgelehnt. Mit \nder Beschlussvorlage des Ausschusses k\u00f6nnen wir zu-\nmindest so weit mitgehen, dass wir uns der Stimme \nenthalten werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann erh\u00e4lt \ndas Wort f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben es jetzt schon \nmehrmals geh\u00f6rt, dass der erste Entwurf der Staatsregie-\nrung zum Ausf\u00fchrungsgesetz des Schwangerschaftskon-\nfliktgesetzes verfassungswidrig war; denn statt ein gesetz-\nlich vorgeschriebenes plurales Angebot an Beratungsstel-\nlen vorzuhalten, sollten diese nach Auslastung, das hei\u00dft \nbei Bedarf, finanziert werden. Das Ziel dahinter konnte \nnur sein, bei geringer Auslastung im Folgejahr die F\u00f6rde-\n\n 8837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nrung der Beratungsstelle zu k\u00fcrzen. Im Gegenzug war \neine Erh\u00f6hung der F\u00f6rderung bei Mehrauslastung nicht \nvorgesehen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat 1993 entschieden, dass \nder Schwangerschaftsabbruch rechtswidrig, aber unter \nbestimmten beschriebenen Voraussetzungen straffrei ist. \nDas hei\u00dft, ohne eine Indikation ist der Abbruch nur dann \nstraffrei, wenn die Frau vorher ein Beratungsgespr\u00e4ch in \neiner anerkannten Beratungsstelle in Anspruch nimmt und \nzwischen Beratung und Abbruch mindestens drei Tage \nBedenkzeit eingehalten werden. Folgerichtig muss der \nStaat ein Netz von anerkannten Schwangerschaftskon-\nfliktberatungsstellen vorhalten. Hier gibt es, so hat das \nBundesverwaltungsgericht sp\u00e4ter geurteilt, auch keinen \nErmessensspielraum. \n\nWir sind erleichtert, dass die Koalitionsfraktionen den \nEntwurf der Staatsregierung nach der von uns beantragten \nAnh\u00f6rung zum Schwangerschaftskonfliktgesetz, besser \ngesagt, zum Ausf\u00fchrungsgesetz, noch einmal \u00fcberarbeitet \nund in wesentlichen Punkten die Kritik der Sachverst\u00e4n-\ndigen aufgegriffen haben. \n\nWir bekommen jetzt, 15 Jahre nach Inkrafttreten des \nentsprechenden Bundesgesetzes, ein Ausf\u00fchrungsgesetz \nin Sachsen. Man sollte dann schon erwarten, dass auch \ndie Entwicklung in diesen letzten 15 Jahren bei dem \nAusf\u00fchrungsgesetz ber\u00fccksichtigt wird. Dabei sind zwei \nPunkte besonders wichtig, die auch schon von den Kolle-\nginnen der Koalition genannt wurden. \n\nZum einen ist es die vorgeburtliche Diagnostik. Diese hat \nsich in den letzten Jahren rasant entwickelt und f\u00fchrt \ngerade in Deutschland zu immer mehr und fr\u00fcheren \nUntersuchungen, und zwar nicht nur bei Sp\u00e4tgeb\u00e4renden. \nGesucht wird dabei vor allem nach Fehlbildungen. Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Damit ist \u2013 das ist uns klar \u2013 \ndie eugenische Indikation durch die Hintert\u00fcr zur\u00fcckge-\nkommen. \u00dcber dieses ethische Problem m\u00f6chte ich aber \nan dieser Stelle nicht sprechen. \n\nEs gibt Probleme, die die Frauen und ihre Partner betref-\nfen, wenn eine Fehlbildung festgestellt wird. In den \nArztpraxen werden Frauen oder Eltern nur medizinisch \naufgekl\u00e4rt und beraten. Was ein eventueller Abbruch f\u00fcr \nihre Beziehung, f\u00fcr die Frau selbst, f\u00fcr Geschwisterkinder \nunter Umst\u00e4nden bedeutet, welche psychische Belastung \ndamit verbunden ist, damit sind sie allein gelassen. \nDeshalb ist es richtig und wichtig, dass die psychosoziale \nBeratung im Zusammenhang mit pr\u00e4nataler Diagnostik \njetzt als Aufgabe in Schwangerschaftskonfliktberatungs-\nstellen durchzuf\u00fchren und auch im Gesetz benannt ist. \n\nNeu sind zweitens in dem \u00fcberarbeiteten Entwurf die \nNetzwerke zum Schutz des Kindeswohles bzw. die \nEinbindung der Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen \nin diese Netzwerke. Bayern, liebe Kolleginnen und \nKollegen, geht da sogar noch einen Schritt weiter. Viel-\nleicht kann das auch eine Perspektive f\u00fcr Sachsen sein. \nDort finanziert das Land Weiterbildungskosten f\u00fcr Berate-\nrinnen zum Programm \u201eSichere Ausbildung f\u00fcr Eltern\u201c. \nDieses Programm unterst\u00fctzt die fr\u00fche Bindung zwischen \n\nEltern und Kindern. Eltern k\u00f6nnen sich auf die Ver\u00e4nde-\nrungen im Eheleben, in ihrer Beziehung durch die Geburt \neines Kindes vorbereiten. Noch wichtiger ist, dass sie \nlernen k\u00f6nnen, Signale der Babys zu verstehen. Sie \nk\u00f6nnen dort ihre Erwartungen und \u00c4ngste besprechen und \nversuchen, sich in ihre Kinder einzuf\u00fchlen. Das Pro-\ngramm l\u00e4uft ab der 20. Schwangerschaftswoche und endet \nerst ein halbes Jahr nach der Geburt. Oft bleiben die \nEltern als Selbsthilfegruppe auch danach weiter in Kon-\ntakt. Wir denken, dass das eine sehr gute Idee ist, um das \nsoziale Fr\u00fchwarnsystem auch in Sachsen zu st\u00e4rken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nOrosz, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen \nwir die F\u00f6rderung der Schwangerschaftsberatungsstellen \ntransparent und f\u00fcr alle Tr\u00e4ger nachvollziehbar an die \nAuslastung der Beratungsstellen anpassen. Die Verteilung \nder Beratungskapazit\u00e4ten muss jedoch sicherstellen, dass \nf\u00fcr jede Rat suchende Schwangere die Tr\u00e4gervielfalt und \ndie Wohnortn\u00e4he der Angebote erf\u00fcllt sind. Wenn diese \nBedingungen erf\u00fcllt sind, ist die Auslastung einer Bera-\ntungsstelle f\u00fcr uns der Ma\u00dfstab, die F\u00f6rderung entspre-\nchend anzupassen. Daraus folgt, dass Beratungsstellen mit \ngeringer Auslastung daher auch gegebenenfalls eine \ngeringere F\u00f6rderpriorit\u00e4t haben als Beratungsstellen mit \neiner hohen Nachfrage. \n\nDie Kriterien, nach denen die Auslastung berechnet \nwerden soll, wurden mit den Tr\u00e4gern verhandelt und \u2013 das \nm\u00f6chte ich noch einmal in Richtung einiger Redebeitr\u00e4ge \nbetonen \u2013 einvernehmlich mit den Tr\u00e4gern festgelegt. \nDamit gehen wir einen innovativen Weg. Das ist in \nDeutschland bislang einmalig. Die Reduzierung wird \ndadurch kompensiert, dass wir die j\u00e4hrliche F\u00f6rderung um \nf\u00fcnf volle Stellen erh\u00f6hen werden. Diese werden f\u00fcr \npr\u00e4nataldiagnostische Beratungen und die Mitarbeit in \nden Netzwerken f\u00fcr Kinderschutz zur Verf\u00fcgung gestellt. \nStimmte der Landtag auch diesen Ver\u00e4nderungen im \nGesetzentwurf zu, so w\u00e4re das ebenfalls bundesweit \neinmalig, denn Beratung zur Pr\u00e4nataldiagnostik und die \nMitarbeit in Netzwerken f\u00fcr Kinderschutz w\u00fcrden dabei \nals zus\u00e4tzliche Aufgaben im Landesgesetz verankert. \nDamit ginge Sachsen \u00fcber den bundesgesetzlichen Rah-\nmen hinaus. \n\nIm Ergebnis leistet das Ausf\u00fchrungsgesetz damit einen \nentscheidenden Beitrag zur Erh\u00f6hung der Effizienz der \nBeratungsstellen, und er verbessert entgegen anderslau-\ntenden Diskussionsbeitr\u00e4gen die bisherigen Angebote. \nDamit werden die Beratung f\u00fcr Schwangere und der \nSchutz des ungeborenen Lebens weiter verbessert. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum 2. Artikel des \nGesetzentwurfs. Er \u00e4ndert das Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentli-\n\n 8838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nchen Gesundheitsdienst. Die vorgesehenen \u00c4nderungen \ndienen zum einen der Neuregelung des Amtsarztkurses \nund zum anderen der Deregulierung der Aufgaben\u00fcber-\ntragung. Wollen mehrere Gesundheits\u00e4mter ihre Aufgaben \nzum Beispiel zusammenlegen, so konnte dies bisher nur \ndurch eine Verordnung des SMS auf der Grundlage des \nS\u00e4chsischen Gesundheitsdienstgesetzes geregelt werden. \nDie Aufhebung dieser Spezialregelung mit der vorliegen-\nden Novellierung f\u00fchrt dazu, dass in Zukunft die Aufga-\nbenverlagerung im Wege der kommunalen Zusammenar-\nbeit \u00fcber eine Zweckvereinbarung getroffen werden kann. \nDiese Deregulierung dient der Verwaltungsvereinfachung, \nsenkt den Normenbestand und st\u00e4rkt, meine Damen und \nHerren, die kommunale Ebene. \n\nDas Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im \nFreistaat Sachsen vom 11.12.1991 schreibt im \u00a7 2 Abs. 3 \nvor, dass Amts\u00e4rzte und ihre Stellvertreter einen Amts-\narztkurs abgelegt haben m\u00fcssen. Bisher haben Amtsarzt-\nanw\u00e4rter einen Amtsarztkurs in anderen Bundesl\u00e4ndern \nbesucht. F\u00fcr diesen Weiterbildungsabschnitt, die nunmehr \nauch im Freistaat Sachsen stattfindende Fortbildung, wird \nin \u00a7 2a S\u00e4chsisches Gesundheitsdienstgesetz die Verord-\nnungserm\u00e4chtigung geschaffen \u2013 eine weitere Erleichte-\nrung in diesem Bereich. \n\nBitte geben Sie unserem Gesetz Ihre Stimme. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Gibt es noch weiteren Diskussionsbedarf? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Ich frage, ob es vor der Einzel-\nberatung gew\u00fcnscht ist, dass die Berichterstatterin des \nAusschusses, Frau Lauterbach, noch einmal spricht. \u2013 \nNein, das ist nicht der Fall. \n\nDann, meine sehr verehrten Damen und Herren, schlage \nich Ihnen vor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in \nder Fassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen \nwurde, zu beraten und abzustimmen. Wenn es dagegen \nkeinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Schwan-\ngerschaftskonfliktgesetzes und zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat \nSachsen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie, Frauen und Jugend mit der Drucksa-\nchennummer 4/12163. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer stimmt ihr zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt \nworden. \n\nIch rufe auf den Artikel 1 S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz \nzum Schwangerschaftskonfliktgesetz und den Abschnitt 1, \ndas sind die \u00a7\u00a7 1 und 2 Allgemeine Grunds\u00e4tze. Wer \nstimmt dem Abschnitt 1 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist dem Abschnitt 1 mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nIch rufe den Abschnitt 2 auf, die \u00a7\u00a7 3 und 4, Anerkennung \nvon Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen. Dazu liegt \nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE zum \u00a7 4 in der \nDrucksache 4/12377 vor, der sich auf die Nr. 1 bezieht. \nFrau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich werde gleich beide \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge gemeinsam einbringen. Vor allem nach dem, \nwas Frau Staatsministerin Orosz an dieser Stelle gesagt \nhat, m\u00fcssen die Kritikpunkte meiner Kolleginnen und \nKollegen noch einmal aufgegriffen werden, vor allem was \ndie Wohnortn\u00e4he betrifft. \n\nFrau Orosz ist darauf eingegangen, dass die Auslastung \nganz entscheidend ist. Im Bundesgesetz steht: eine Bera-\ntungsstelle f\u00fcr 40 000 Einwohner, wohnortnah und plural. \nDas hei\u00dft, wenn man verhindern will, dass die Auslastung \nschlechtgeredet wird, ist es wichtig, \u201ewohnortnah\u201c genau \nzu definieren. Uns ist \u201einnerhalb eines Tages\u201c viel zu \nschwammig. Wenn die Staatsregierung einsparen will, \nkann sie das an dieser Stelle tun, indem die Frauen weite-\nre Wege in Kauf zu nehmen haben. \n\nDeshalb schlagen wir die \u00c4nderung vor, dass genauer \ndefiniert wird: \u201einnerhalb von sechs Stunden\u201c. Und es \ngibt auch Frauen, die diese Beratung in Anspruch neh-\nmen, bei denen es nicht das erste Kind ist, sondern die \nschon kleine Kinder haben, und da sind sechs Stunden ein \nLimit. \n\nZum Zweiten wollen wir \u00e4ndern, dass das Gesetz vor-\nsieht, dass nur eine Vollzeitkraft in den Beratungsstellen \nzur Verf\u00fcgung steht. Die demografische Entwicklung \nf\u00fchrt zusammen mit der Festlegung von \u201e40 000 Einwoh-\nnern pro Vollzeitkraft in einer Beratungsstelle\u201c schon zu \nweiteren Wegen. Und da die Beratung zunehmend aufsu-\nchend ist, ist in dieser Zeit die Beratungsstelle auch nicht \nbesetzt. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden wollen wir, dass dort nicht nur eine \nBeraterin bzw. eine Vollzeitkraft arbeitet. \n\nDiese beiden \u00c4nderungen schlagen wir Ihnen vor. Das \nw\u00e4re wichtig zur Pr\u00e4zisierung dieses Gesetzentwurfes und \nich bitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und Julia Bonk, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. Dazu \ngibt es Aussprachebedarf. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch hatte vorhin schon ausgef\u00fchrt, auf welchem Stand-\npunkt wir dazu stehen. Ich kann den Antrag der GR\u00dc-\nNEN, dass man sich auf sechs Stunden festlegen m\u00f6chte, \nzwar verstehen; es ist aus meiner Sicht aber nicht prakti-\nkabel. Gerade bei der Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrs-\nmittel kann man es nicht mit der Stoppuhr nachvollzie-\n\n 8839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nhen, ob eine Schwangere dies in sechs Stunden umsetzen \nkann oder nicht. Wir stehen auf dem Standpunkt, dass \neine Schwangere die M\u00f6glichkeit haben muss, innerhalb \nihres Wohnumfeldes zwei Beratungsstellen aufsuchen zu \nk\u00f6nnen, und das im Rahmen eines Tages. \n\nDeswegen m\u00f6chten wir diesen Antrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke. \u2013 Gibt es \ndazu weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Somit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE zum \u00a7 4. Wer \nstimmt dem zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag \ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDemzufolge kommen wir zur Abstimmung des Abschnit-\ntes 2 mit den \u00a7\u00a7 3 und 4 in der Fassung des Ausschusses. \nWer dem zustimmen kann, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist der Abschnitt 2 mit den \u00a7\u00a7 3 und 4 beschlossen. \n\nIch rufe den Abschnitt 3 auf, das sind die \u00a7\u00a7 5 bis 7, \nSicherstellung der Beratung. Auch hierzu gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE zu \u00a7 6; Frau \nHerrmann hat ihn bereits eingebracht. Gibt es dazu noch \neinmal Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE zum \u00a7 6, der Ihnen in \nder Drucksache 4/12377 vorliegt. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsan-\ntrag dennoch nicht best\u00e4tigt. \n\nIch rufe den Abschnitt 3, die \u00a7\u00a7 5 bis 7, Sicherstellung der \nBeratung, in der Fassung des Ausschusses auf. Wer \nstimmt zu? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \nist Abschnitt 3 mehrheitlich best\u00e4tigt worden. \n\nWir kommen zum Abschnitt 4, \u00a7 8, Schlussbestimmun-\ngen. Hierzu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor und ich \nrufe ihn zur Abstimmung auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist Abschnitt 4 beschlossen. \n\nJetzt rufe ich noch einmal den gesamten Artikel 1 zur \nAbstimmung auf. Wer stimmt Artikel 1 in seiner be-\nschlossenen Fassung in Einzelabschnitten zu? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Stimmen dagegen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen ist Artikel 1 mehrheitlich be-\nschlossen. \n\nWir kommen zum Artikel 2, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen. \nHier stimmen wir zun\u00e4chst \u00fcber die Nrn. 1 bis 5 ab. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist den \nNrn. 1 bis 5 im Artikel 2 mehrheitlich gefolgt worden. \n\nIch rufe die Nr. 6 auf. Hierzu gibt es einen \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU- und der SPD-Fraktion; er liegt Ihnen in der \n\nDrucksache 4/12378 vor. Frau Nicolaus hatte ihn vorhin \nbereits eingebracht. Gibt es dazu noch einmal Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Das scheint nicht notwendig zu sein. Somit \nstimmen wir \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag ab. Wer stimmt \nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist diesem \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich gefolgt worden. \n\nWir stimmen noch einmal \u00fcber die Nr. 6 mit der beschlos-\nsenen \u00c4nderung ab; ich rufe sie zur Abstimmung auf. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. \nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmverhalten: Bei \nStimmenthaltungen ist der Nr. 6 mit der beschlossenen \n\u00c4nderung mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe Nr. 7 auf. Hierzu gibt es keinen \u00c4nderungsantrag. \nWer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen und ohne Gegenstimmen ist Nr. 7 mehrheitlich \nbeschlossen. \n\nIch rufe Artikel 2 in seiner Gesamtheit zur Abstimmung \nauf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist Artikel 2 \nmehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 3, Inkrafttreten, auf. Wer stimmt zu? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Stimmverhalten, Artikel 3 ist mehrheitlich \nbeschlossen. \n\nDamit ist die 2. Beratung des Gesetzentwurfes abge-\nschlossen. Meine Damen und Herren, wir haben zwar \nsoeben in der 2. Lesung eine \u00c4nderung gegen\u00fcber der \nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \nbeschlossen, Frau Nicolaus hat allerdings vorhin im \nAuftrag von CDU- und SPD-Fraktion gebeten, da es sich \num eine mehr oder weniger redaktionelle \u00c4nderung \nhandelt, die 3. Lesung heute noch anzuschlie\u00dfen. Ich \nfrage das Hohe Haus, ob es sich diesem Ansinnen an-\nschlie\u00dfen kann. \u2013 Ich vernehme Zustimmung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir wollen  \nmal nicht so sein! \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nDann verfahren wir so. \n\nWir treten demzufolge in die 3. Lesung ein. Es liegt kein \nWunsch zur allgemeinen Aussprache vor. Deshalb ist das \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Schwangerschaftskonfliktge-\nsetzes und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentli-\nchen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen mit den \nsoeben beschlossenen \u00c4nderungen zur Abstimmung \naufgerufen. Ich bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist diesem Gesetzentwurf in seiner aktuellen \nFassung zugestimmt. Somit k\u00f6nnen wir diesen Tagesord-\nnungspunkt beenden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nnun zu \n\n 8840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n \n\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl eines \nVertreters des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den gemeinsa-\nmen Landesbeirat der obersten Brandschutz-, Rettungs-\ndienst- und Katastrophenschutzbeh\u00f6rde vor. Es wurden \n113 Stimmscheine abgegeben, ein Stimmschein war \nung\u00fcltig. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn \nBandmann stimmten 57 Abgeordnete. Gegen Herrn \nBandmann stimmten 43 Abgeordnete. Der Stimme ent-\nhielten sich 12 Abgeordnete. Damit ist Herr Bandmann \nals Vertreter des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den gemein-\nsamen Landesbeirat der obersten Brandschutz-, Rettungs-\ndienst- und Katastrophenschutzbeh\u00f6rde gew\u00e4hlt. \n\nHerr Bandmann, ich frage Sie, ob Sie die Wahl anneh-\nmen. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich nehme \ndie Wahl an und bedanke mich f\u00fcr das Vertrauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bandmann, \ndamit kann ich Ihnen den Gl\u00fcckwunsch aussprechen. Ich \nw\u00fcnsche Ihnen Erfolg bei der Arbeit. Wir k\u00f6nnen den \nTagesordnungspunkt 3 nun ebenfalls beenden. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes zur  \n\nSt\u00e4rkung der Beteiligungs- und Eigent\u00fcmerrechte \nDrucksache 4/10106, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/12119, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die Linksfraktion und danach die \ngewohnte Reihenfolge. F\u00fcr die Linksfraktion spricht Frau \nKagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! In der 1. Lesung \ndes Gesetzentwurfes der Linksfraktion am 12. Dezem-\nber 2007 im S\u00e4chsischen Landtag habe ich zu Sinn und \nZweck der von uns begehrten \u00c4nderungen im S\u00e4chsi-\nschen Wassergesetz ausf\u00fchrlich gesprochen. Auch im \nErgebnis der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf \nvor dem Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nkommen wir zu keinem anderen Ergebnis. Die \u00c4nderun-\ngen sind richtig und wichtig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuf drei \u00c4nderungen m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausf\u00fchr-\nlicher eingehen. \n\nErstens. Der v\u00f6llige Verzicht auf das gesetzlich verbriefte \nVorkaufsrecht des Freistaates f\u00fcr Grundst\u00fccke in Hoch-\nwasserentstehungsgebieten und in \u00dcberschwemmungsge-\nbieten, die ohne f\u00f6rmliches Verfahren festgesetzt sind, \nentb\u00fcrokratisiert und beschleunigt den Grundst\u00fccksver-\nkehr. Dieser Verzicht ist berechtigt, weil der Freistaat \nnach unseren Erkenntnissen bisher in den von mir ge-\nnannten Gebieten keine Grundst\u00fccke erworben hat oder \nzu erwerben gedenkt. \n\nZweitens. Die Regelung in \u00a7 100 Abs. 3 S\u00e4chsisches \nWassergesetz, nach der \u00dcberschwemmungsgebiete kraft \nGesetzes gelten, wenn diese Gebiete in Arbeitskarten der \n\nzust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rden oder technischen Fachbe-\nh\u00f6rden dargestellt sind, ohne dass es der Festsetzung \ndurch Rechtsverordnung bedarf, soll Ende 2008 au\u00dfer \nKraft treten. In der Anh\u00f6rung wurde dieser Vorschlag von \nder Vertreterin des St\u00e4dte- und Gemeindetages heftig \nkritisiert. Diese Kritik ist unangebracht. Die Regelung \nwar erst in der 2. Lesung des Zweiten Gesetzes zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes im Juni 2004 \nper \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in das Gesetz \naufgenommen worden. \n\nDabei hatte ein Rechtsgutachten des Juristischen Dienstes \ndes S\u00e4chsischen Landtages einen Monat vorher durchgrei-\nfend rechtliche Bedenken gegen die Rechtsnatur der zum \ndamaligen Zeitpunkt ebenfalls beabsichtigten Form der \nAusweisung von Hochwasserentstehungsgebieten in \nArbeitskarten aufgezeigt. Ich will aus diesem Rechtsgut-\nachten zwei Stellen zitieren, weil die rechtlichen Proble-\nme der daraufhin fallen gelassenen Vorschrift f\u00fcr Hoch-\nwasserentstehungsgebiete und der in das Gesetz aufge-\nnommenen Vorschrift f\u00fcr die Festsetzung von \u00dcber-\nschwemmungsgebieten identisch sind. Die erste Stelle \nfindet sich auf Seite 6 des Gutachtens: \u201eIm Sinne eines \neffektiven Rechtsschutzes m\u00f6glicher Betroffener durch-\ngreifend problematisch erscheint bereits, dass die Karten \nin ihrer rechtlichen Natur in keiner Weise definiert wer-\nden. Eine Karte ist ein Werkzeug der bildlichen Darstel-\nlung, wie es allgemein insbesondere aus den Bereichen \nGeometrie und Geografie bekannt ist. Als Rechtsbegriff \nist der Begriff Karte hingegen nirgends definiert.\u201c \n\n 8841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nDie zweite Stelle findet sich auf Seite 8: \u201eOhne derartige \nwesentliche Verbesserungen, einschlie\u00dflich der Klarstel-\nlung, in welcher Rechtsform die Karte letztendlich erlas-\nsen werden soll, erscheint die jetzt vorgesehene Regelung \nnicht verfassungsgem\u00e4\u00df.\u201c \n\nAlles Weitere konnten Sie, meine Damen und Herren der \nKoalitionsfraktionen, im juristischen Gutachten selbst \nnachlesen, um zu der gleichen \u00dcberzeugung zu gelangen \nwie wir. Vorwerfen k\u00f6nnen Sie uns h\u00f6chstens, dass wir \nvorgeschlagen haben, dieses Verfahren nicht sofort, \nsondern erst am 31. Dezember 2008 wegfallen zu lassen. \n\nDrittens. Wir sehen die unmittelbare Beteiligung der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an der Aufstellung und an der \nFortschreibung der Abwasserbeseitigungskonzepte als \nunumg\u00e4nglich an. Daf\u00fcr wird meine Fraktionskollegin \nAndrea Roth in der zweiten Runde nochmals vehement \nwerben. \n\nViertens. Einige Bemerkungen zur \u00c4nderung in \u00a7 136, \nalte wasserrechtliche Entscheidungen: Mit der Neufas-\nsung des \u00a7 136 S\u00e4chsisches Wassergesetz, der die G\u00fcltig-\nkeit von alten wasserrechtlichen Entscheidungen regelt, \nsollen die mit der Gesetzes\u00e4nderung im Jahr 2004 aufge-\nbauten au\u00dferordentlich hohen H\u00fcrden wieder beseitigt \nwerden. Danach hat ein altes Recht nur Bestand, zu \ndessen Aus\u00fcbung am 1. Juli 1990, dem Tag des Inkrafttre-\ntens der Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion, recht-\nm\u00e4\u00dfige und funktionsf\u00e4hige Anlagen vorhanden waren. \nDas klingt ja noch annehmbar. \n\nDie hohen H\u00fcrden werden erst aus der Begr\u00fcndung zu \ndieser Gesetzes\u00e4nderung ersichtlich. Dies ist an und f\u00fcr \nsich schon fragw\u00fcrdig. \n\nAls rechtm\u00e4\u00dfig und funktionsf\u00e4hig vorhanden gilt eine \nAnlage, \u201edie die Aus\u00fcbung der zugelassenen Benutzung \nauch nach Zweck, Art und Ausma\u00df (Umfang) der einmal \nbestehenden Zulassung erm\u00f6glichte\u201c. \n\nNun bekommen wir erkl\u00e4rt, die zust\u00e4ndigen Wasserbe-\nh\u00f6rden h\u00e4tten vom ersten Tag an diese und keine anderen \nKriterien f\u00fcr das Fortgelten alter Wasserrechte verwendet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWenn das tats\u00e4chlich so gewesen w\u00e4re, h\u00e4tten in Sachsen \nam 1. Juli 1990 ausnahmslos alle Altrechte von Wasser-\nkraftanlagen ihre G\u00fcltigkeit verloren. Nein, die Daumen-\nschrauben f\u00fcr Betreiberinnen und Betreiber von Wasser-\nkraftanlagen wurden vor etwa acht oder neun Jahren \ndrastisch angezogen, und zwar aus politischen Gr\u00fcnden. \n\nWir h\u00f6ren des Weiteren, das Altrechtsproblem k\u00f6nne nur \neine ganz geringe Anzahl von kleinen Wasserkraftanlagen \nbetreffen, n\u00e4mlich nur, falls es zu beh\u00f6rdlichen Verf\u00fcgun-\ngen gegen deren Betreiberinnen und Betreiber kommt und \nsich diese gerichtlich dagegen wehren. Da frage ich: Wer \nkann ausschlie\u00dfen, dass die beh\u00f6rdlichen Verfahren nicht \nwillk\u00fcrlich \u00fcberhand nehmen? Au\u00dferdem, meine Damen \nund Herren, der politische Zweck darf in keinem einzigen \nFall rechtsstaatlich unsaubere Mittel heiligen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas Mindeste, was Rechtsstaatlichkeit verlangt, ist eine \nangemessene Entsch\u00e4digungsregelung f\u00fcr den Fall, dass \nnachtr\u00e4glich beispielsweise aufgrund gewachsener \u00f6kolo-\ngischer Anforderung stillgelegt werden muss. \n\nGestatten Sie mir, auch wenn es mit der Gesetzes\u00e4nde-\nrung urs\u00e4chlich eigentlich nichts zu tun hat, noch einige \nBemerkungen zur Bewertung der Kleinwasserkraft selbst. \n\nNach den Zahlen der s\u00e4chsischen Wehrdatenbank sind bis \njetzt in Sachsen 2 284 Querverbauungen in 282 Flie\u00dfge-\nw\u00e4ssern kartiert, die deren Durchg\u00e4ngigkeit ganz oder \nteilweise behindern. Davon entfallen lediglich 302 auf \naktive kleine Wasserkraftanlagen. Das sind rund 13 %. \nRechnet man nun noch die 106 Anlagen, die mit einer \nfunktionsf\u00e4higen Fischaufstiegsanlage versehen sind, \nheraus, verbleiben noch 196 Wasserkraftanlagen oder 9 % \naller in Sachsen registrierten Flie\u00dfgew\u00e4sserhindernisse. \n\nAngesichts dieser Relationen und der Tatsache, dass \nWasserkraftnutzung in Sachsen eine historisch gewachse-\nne dezentrale Form der Energiegewinnung ohne CO2-\nAussto\u00df darstellt, sollte ein Kompromiss zwischen ver-\nschiedenen Nutzungsinteressen m\u00f6glich sein. \n\nNoch einen Aspekt bitte ich Sie zu ber\u00fccksichtigen. Die \nFormen der regenerativen Energiegewinnung unterliegen \neinem ungeheuren Innovationsschub. Vielleicht haben Sie \nschon einmal von der mobilen Wasserkraftstaudruckma-\nschine oder von der Wasserwirbelturbine geh\u00f6rt. Hier \nvollzieht sich eine Entwicklung, die inzwischen erfolg-\nreich versucht, den \u00f6kologischen Problemen der Energie-\ngewinnung aus Wasserkraft \u2013 ich darf hinzuf\u00fcgen, dass \njede Form der Energiegewinnung einen Eingriff in den \nNaturhaushalt darstellt \u2013 produktiv zu begegnen. Daraus \nergeben sich Chancen, meine Damen und Herren. Des-\nhalb fordern wir als Linke ein Ja f\u00fcr die regenerative \nEnergie aus Wasserkraft und vor allem ein Ja f\u00fcr die \ntechnischen und technologischen M\u00f6glichkeiten, diese \nEnergiegewinnung mehr und mehr in Einklang mit den \nZielen der EU-Wasserrahmenrichtlinie und der FFH-\nRichtlinie zu bringen. \n\nMit der gegenst\u00e4ndlichen Gesetzesinitiative der Fraktion \nDIE LINKE haben sie jedoch urspr\u00fcnglich nichts zu tun. \nUns geht es um die St\u00e4rkung der Beteiligungsrechte der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie um die St\u00e4rkung der \nRechte der Eigent\u00fcmer von Grund und Boden sowie von \nwasserwirtschaftlichen Anlagen. Es wird h\u00f6chste Zeit, \ndiese \u00c4nderungen im S\u00e4chsischen Wassergesetz zu \nvollziehen. Zu ihnen gibt es keine vern\u00fcnftigen Alternati-\nven. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Frakti-\non der CDU das Wort; Frau  Abg. Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Da hat uns die \nLinksfraktion wieder einmal ein buntes P\u00e4ckchen auf den \nTisch unseres Parlaments gelegt, auf dem steht, dass es \n\n 8842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nVerbesserungen enthalte, die zum Allgemeinwohl die \nRechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger st\u00e4rken sollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs soll Heilmittel gegen vermeintliche Krankheiten des \nS\u00e4chsischen Wassergesetzes enthalten. Aber wie so oft, \nwenn man das bunte Papier entfernt und schaut, was darin \nist, sieht man nur Placebos oder \u2013 was noch schlimmer ist \n\u2013 Mittel mit erheblichen Nebenwirkungen. Lassen Sie \nmich auf einige wenige Punkte eingehen. \n\nEine Abschaffung der Vorkaufsrechte f\u00fcr Hochwasser-\nentstehungs- und \u00dcberschwemmungsgebiete findet mit \nder CDU-Fraktion nicht statt. In diesen Rechten sehen wir \nein wichtiges, aber nicht das einzige, jedoch sehr wesent-\nliches Instrument der \u00f6ffentlichen Hand, pr\u00e4ventive \nHochwasserschutzma\u00dfnahmen in Hochwasserentste-\nhungs- und \u00dcberschwemmungsgebieten zu planen und \ndurchzuf\u00fchren. \n\nNach Vorliegen der Negativliste der Landestalsperren-\nverwaltung sind die notwendigen Pr\u00fcfverfahren zur \nm\u00f6glichen Inanspruchnahme von Vorkaufsrechten deut-\nlich beschleunigt worden. Dass die Linken ihre Argumen-\nte selbst als wenig stichhaltig ansehen, kommt wohl auch \ndarin zum Ausdruck, dass sie in der Begr\u00fcndung zum \nGesetzentwurf auf eine drei Jahre alte Kleine Anfrage des \nKollegen Tino G\u00fcnther zur\u00fcckgreifen. Der dort beschrie-\nbene und damals noch vorhandene Antragsstau nach dem \nHochwasser ist l\u00e4ngst abgearbeitet. Das wissen Sie selbst. \n\nZur gesetzlichen Festschreibung der B\u00fcrgerbeteiligung \nbei der Aufstellung von Abwasserbeseitigungskonzepten: \nDazu haben die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung ein \neindeutig ablehnendes Votum gegeben, und das nicht, \nweil sie gegen B\u00fcrgerbeteiligungen sind, sondern weil \nerstens bereits in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung in \nden \u00a7\u00a7 11 und 12 die Informationspflicht gegen\u00fcber den \nB\u00fcrgern und deren Petitionsrechte ausreichend geregelt \nsind. Keine Gemeinde und kein Zweckverband k\u00f6nnen \nheutzutage Bau- und Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahmen, die von \nden B\u00fcrgern oftmals lang erwartet werden, ohne deren \nInformation durchf\u00fchren. \n\nUnd zweitens scheinen die Linken selbst nicht genau zu \nwissen, was sie wollen, denn der \u00c4nderungsbefehl im \nGesetzentwurf und die Begr\u00fcndung widersprechen sich. \nUnter Ziffer 2 des Gesetzentwurfs wird lediglich eine \nB\u00fcrgerbeteiligung in Form der Auslegung der ABK \nvorgesehen. In der Begr\u00fcndung hingegen verlangen die \nLinken aber eine Anlehnung des Verfahrens an die Bau-\nleitplanung. Die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer sollen gegen \nFestsetzungen der Abwasserbeseitigungskonzepte verwal-\ntungsrechtlich vorgehen k\u00f6nnen. \n\nDer Blick in die Praxis w\u00fcrde sie vor derart abstrusen \nVorstellungen bewahren. Die Aufgabentr\u00e4ger arbeiten \nsehr \u00f6ffentlichkeitswirksam. In den Mitgliedsgemeinden \nliegen die Pl\u00e4ne langfristig aus. Bis hinein in die Ort-\nschaftsr\u00e4te werden ABK vor der Beschlussfassung disku-\ntiert. \n\nEs obliegt im \u00dcbrigen jeder Mitgliedsgemeinde eines \nVerbandes und den entsprechenden Gremien, wie sie ihre \nB\u00fcrgerbeteiligung organisieren. \n\nIhr Ansinnen, das Beteiligungs- und Einspruchsrecht auf \nden einzelnen B\u00fcrger zuzuspitzen, w\u00fcrde bedeuten, dass \ndieser dann im Klageverfahren die Erschlie\u00dfung eines \nganzen Ortsteils oder einer ganzen Region \u00fcber Jahre \nblockieren k\u00f6nnte. Vielleicht ist es das, was Sie eigentlich \nwollen. Abgesehen davon hat ein Abwasserbeseitigungs-\nkonzept nicht den Rechtscharakter eines Bebauungspla-\nnes, sondern ist eine fachliche Strategie der Abwasserbe-\nseitigung f\u00fcr ein Verbandsgebiet, also eine technische \nSystementscheidung, und es beinhaltet wasserrechtliche \nAnforderungen, die nicht gerichtlich ausgelegt werden \nk\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen Sie das ABK auch nicht als \nGrundlage eines Verwaltungsgerichtsverfahrens heranzie-\nhen. \n\nZur Beschleunigung und Vereinfachung der Genehmi-\ngungen und des Baues von Wasserkraftanlagen im Frei-\nstaat Sachsen: Die bestehenden Regelungen sind von den \nSachverst\u00e4ndigen als gut und ausreichend bezeichnet \nworden. Dass sich DIE LINKE nun ausgerechnet das \nVotum des einen Sachverst\u00e4ndigen zu eigen macht, \ndessen Rechtsauffassung bis zum obersten S\u00e4chsischen \nVerwaltungsgericht verworfen wurde und wof\u00fcr eine \nBeschwerde beim Bundesverwaltungsgericht nicht zuge-\nlassen worden ist, ist das eigene Problem der Linksfrakti-\non. Das aber dann als rechtsstaatlich unsauberes Mittel zu \nbezeichnen, Frau Kagelmann, nachdem Gerichte dar\u00fcber \nentschieden haben, zeugt auch von Ihrem verqueren \nRechtsverst\u00e4ndnis. \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion:  \nDas ist ein Zitat aus der Anh\u00f6rung!) \n\nMit Verlaub: Allgemeinwohlinteressen vorzuschieben bei \nder L\u00f6sung eines Problems, das nur einige wenige Einzel-\nf\u00e4lle betrifft und dar\u00fcber hinaus noch, wie Sie geschrie-\nben haben, fundamentale Bedeutung als Ma\u00dfnahme gegen \nden Klimawandel hat, ist einfach d\u00fcmmlich. Nur ein \nRechenbeispiel, das zeigt, dass die Linken jeglichen \nBezug zur Realit\u00e4t verloren haben: Will man zum Beispiel \ndie Stromerzeugung s\u00e4chsischer Braunkohlenkraftwerke \nmit Wasserkraft kompensieren, m\u00fcssten auf der Grundla-\nge der Zahlen des S\u00e4chsischen Umweltberichtes und des \nVerbandes der Wasserkraftbetreiber circa 50 000 Klein-\nwasserkraftwerke errichtet werden. \n\n(Oh! bei der SPD) \n\nAbgesehen davon, dass der \u00f6kologische Kollaps schon bei \neinigen Promille dieser Zahl in s\u00e4chsischen Flie\u00dfgew\u00e4s-\nsern eintreten w\u00fcrde, w\u00e4ren damit auch alle erreichten \nErgebnisse bei der Verbesserung der Gew\u00e4sser\u00f6kologie \nvernichtet. \n\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Die CDU-\nFraktion steht zum Ausbau erneuerbarer Energien und \nauch zum Aussch\u00f6pfen der Potenziale f\u00fcr Wasserkraftan-\nlagen, aber nicht dazu, wie DIE LINKE das Kind mit dem \nBade auszusch\u00fctten und andere \u00f6kologische Probleme zu \n\n 8843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nschaffen, je nachdem, welche Klientel man gerade bedie-\nnen will. \n\nZur Herstellung des Einvernehmens der Landestalsper-\nrenverwaltung mit der Naturschutzbeh\u00f6rde ist Folgendes \nzu sagen: Nach \u00a7 10 des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \nmuss bei Eingriffen bereits jetzt das Einvernehmen mit \nden Naturschutzbeh\u00f6rden hergestellt werden. Ohne \nAnh\u00f6rung der Naturschutzbeh\u00f6rde kann bei einem was-\nserrechtlichen Eingriff auch jetzt keine Entscheidung \ngetroffen werden. Also, der Iststand ist ebenfalls ausrei-\nchend. \n\nLast but not least zum Au\u00dferkrafttreten von \u00a7 100 Abs. 3, \nder die \u00dcberschwemmungsgebiete betrifft, die kraft \nGesetzes gelten. W\u00fcrden wir so verfahren, wie Sie vor-\nschlagen, w\u00fcrde das bedeuten, dass die aus den Erfahrun-\ngen der Hochwasserkatastrophe von 2002 in den letzten \nJahren mit riesigem Verwaltungsaufwand in Arbeitskarten \nerfassten \u00dcberschwemmungsgebiete per Anfang Januar \n2009 nicht mehr kraft Gesetzes best\u00fcnden, au\u00dfer wenn sie \nvorher per Rechtsverordnung der Wasserbeh\u00f6rden noch \neinmal f\u00f6rmlich festgestellt w\u00fcrden. Ein trefflicher \nVorschlag, Frau Kagelmann, zur Versenkung \u00f6ffentlicher \nGelder! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In einem \nparlamentarischen Gesetzgebungsverfahren ist es guter \nBrauch, Expertenmeinungen in Anh\u00f6rungen einzuholen \nund in den Fachgremien dar\u00fcber zu diskutieren. Die \nAnh\u00f6rung \u2013 insbesondere auch die Statements der kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013 hat im Grundsatz alle von mir \nvorgetragenen Positionen der CDU-Fraktion best\u00e4tigt. \n\nEine gewisse fachliche Urteilskraft sollte man auch bei \nPolitikern der Linksfraktion voraussetzen. H\u00e4tten Sie \ndiese tats\u00e4chlich, dann w\u00e4ren Sie gut beraten gewesen, \ndiesen fachlichen Unsinn vor der \u00f6ffentlichen Beschluss-\nfassung hier im Plenum zur\u00fcckzuziehen. Unsinn bleibt \nnun einmal Unsinn, daran kann auch ein parlamentari-\nsches Verfahren nichts \u00e4ndern. \n\nIch bitte daher das Hohe Haus, der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zu \nfolgen und den Gesetzentwurf aus fachlichen Gr\u00fcnden \nabzulehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! K\u00fcrzlich las ich einen Artikel \nin der \u201eFreien Presse\u201c, der folgenderma\u00dfen \u00fcberschrieben \nwar: \u201eAltrecht \u00f6ffnet die T\u00fcr f\u00fcr neue Wasserkraftanlage\u201c. \nDas ist aus meiner Sicht tats\u00e4chlich so, denn in Sachsen \nwird das Thema Wasserkraft sehr restriktiv gehandhabt. \n\nDamit es hier aber keine Missverst\u00e4ndnisse gibt: Nat\u00fcr-\nlich ist auch nach neuem Recht eine Wasserkraftanlage \nm\u00f6glich. Nur sind die Anforderungen, da der Stand der \n\nTechnik zugrunde zu legen ist, sicherlich h\u00f6her. Aber \nauch Altanlagen k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Auflagen erhalten. \nF\u00fcr den Betreiber ist es ganz einfach ein Rechenexempel, \nob sich eine Investition f\u00fcr ihn lohnt. Bei einer Genehmi-\ngung sind Klimaschutz- und Naturschutzbelange abzuw\u00e4-\ngen. Dabei geht es um ein Miteinander und nicht um ein \nGegeneinander. Dies hinzubekommen ist offensichtlich \nbei der Wasserkraft nicht so einfach. \n\nUnter dem Aspekt des Klimawandels kommt der Erzeu-\ngung von regenerativen Energien generell eine gr\u00f6\u00dfere \nBedeutung zu. Dazu z\u00e4hlt nat\u00fcrlich auch die Wasserkraft. \nDies gilt allerdings nur, wenn der Betrieb der Anlagen die \nBedingungen zum Schutz der Natur erf\u00fcllt, wie zum \nBeispiel Mindestwasserr\u00fcckfluss und Fischtreppen. \nGerade da ergeben sich bei Altrechten in der Praxis meist \nProbleme. \n\nAuch wenn wir dem Grundanliegen des Gesetzentwurfs \nin diesem Punkt eine gewisse Sympathie entgegenbringen \nk\u00f6nnen, werden wir, und zwar nicht zuletzt auch im \nErgebnis der Anh\u00f6rung, Ihren Gesetzentwurf in seiner \nGesamtheit ablehnen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ist aber schade!) \n\nZu Ihrem Anliegen, die \u00fcberlassungspflichtigen Eigent\u00fc-\nmer und Besitzer der Grundst\u00fccke st\u00e4rker als bisher bei \nder Aufstellung oder Fortschreibung der Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte zu beteiligen, ist zu sagen, dass wir \ngrunds\u00e4tzlich unter demokratischen Aspekten den Ausbau \nvon Beteiligungsrechten bef\u00fcrworten. Allerdings ist die \nim Begr\u00fcndungstext des Gesetzentwurfs geforderte \nOrientierung am Verfahren der Aufstellung der Bebau-\nungspl\u00e4ne \u00e4u\u00dferst fraglich. Nicht nur der St\u00e4dte- und \nGemeindetag hat in der Anh\u00f6rung darauf hingewiesen, \ndass ein Abwasserbeseitigungskonzept eher ein internes \nPlanungsinstrument darstellt und daher nicht den Rechts-\ncharakter eines Bebauungsplanes mit rechtlich einklagba-\nren Regelungen hat. \n\nHinsichtlich der Frage der Beteiligung der unteren Natur-\nschutzbeh\u00f6rden bei wasserrechtlichen Entscheidungen mit \nnaturschutzrelevanten Eingriffen handelt es sich nur um \neine deklaratorische Klarstellung. Darauf wurde sowohl \nvon meiner Kollegin Windisch als auch in der Anh\u00f6rung \nselbst verwiesen. \n\nNach Einsch\u00e4tzung des Sachverst\u00e4ndigen Prof. Ekardt \nwird au\u00dferdem das geplante Umweltgesetzbuch voraus-\nsichtlich Teile des Gesetzentwurfs auf Bundesebene \nregeln. Das betrifft zum Beispiel die Eigentumsrechte in \nBezug auf Hochwasser und auf kleinere Wasserkraftanla-\ngen. \n\nZudem widerspricht der im Gesetzentwurf enthaltene \nVerzicht auf das Vorkaufsrecht des Freistaates den Rege-\nlungen, die im S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz festge-\nschrieben sind. Wir warten daher erst einmal ab, was \ndiesbez\u00fcglich auf Bundesebene passiert. \n\nDanke. \n\n 8844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Despang, bitte. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf sollen \n\u00c4nderungen in vier verschiedenen Bereichen des S\u00e4chsi-\nschen Wassergesetzes vorgenommen werden, auf die ich \nin meinem Beitrag im Einzelnen eingehen m\u00f6chte. Zuvor \nm\u00f6chte ich aber einen wesentlichen Aspekt in Erinnerung \nrufen, der in der Expertenanh\u00f6rung deutlich gemacht \nwurde. \n\nWenn es denn so sein sollte, dass nun in absehbarer Zeit \nauf Bundesebene das Umweltgesetzbuch beschlossen \nwird, dann ist der vorliegende Gesetzentwurf vielleicht \nschon in einigen Monaten ein Fall f\u00fcr den Papierkorb. Ein \neinheitliches Umweltgesetzbuch des Bundes w\u00e4re auf \njeden Fall w\u00fcnschenswert. Da unsere Fraktion aber wenig \nVertrauen in die Handlungsf\u00e4higkeit und die Schnelligkeit \nder Berliner Politik hat, werden wir uns auf Landesebene \nweiter mit den betroffenen Landesgesetzen auseinander-\nsetzen m\u00fcssen. Die Flut von Regelungen im Umweltbe-\nreich wird dadurch noch un\u00fcbersichtlicher. \n\nZu den einzelnen Punkten des Gesetzentwurfes: Der \nForderung der Linksfraktion, das Vorkaufsrecht des \nFreistaates f\u00fcr Grundst\u00fccke in Hochwasserentstehungsge-\nbieten und \u00dcberschwemmungsgebieten aus dem Gesetz \nzu streichen, wird unsere Fraktion nicht folgen. Die \ngleiche Forderung wurde vor nicht allzu langer Zeit auch \nvon der Koalition gestellt und zeigt, dass weder die \nKoalition noch die Linken eine Lehre aus der Flutkatast-\nrophe von 2002 gezogen haben. Dass das Vorkaufsrecht \nbisher nicht genutzt wurde, ist f\u00fcr uns kein Beweis der \n\u00fcberfl\u00fcssigen Regelung. Es ist vielmehr der Beweis f\u00fcr \nein unpraktikables Verfahren und ein Beweis f\u00fcr leere \nStaatskassen. \n\nHeutzutage werden f\u00fcr den Hochwasserschutz wertvolle \nAuenw\u00e4lder und R\u00fcckhaltefl\u00e4chen eher vom Staat ver-\nscherbelt, anstatt weitere solcher Fl\u00e4chen zu erwerben. \nDie Linksfraktion reiht sich mit ihrer Forderung direkt in \ndie Reihen der Koalition ein. Unsere Fraktion verkennt in \nBezug auf das Verfahren den erheblichen Aufwand nicht. \nWir haben deshalb vor einiger Zeit den Vorschlag der \nFDP-Fraktion unterst\u00fctzt, nach dem das Vorkaufsrecht \ndurch Verwaltungsakt erfolgen soll, damit die Negativ-\natteste entfallen k\u00f6nnen. Dies sehen wir nach wie vor als \npraktikabel an, weil der Staat weiterhin ein Instrument f\u00fcr \nwirksamen Hochwasserschutz in der Hand beh\u00e4lt. Ob die \nRegierung dieses Instrument auch nutzt, liegt freilich \nnicht in unserer Macht. Die Streichung des Vorkaufsrechts \nlehnen wir ab, denn der Hochwasserschutz ist f\u00fcr uns \nkeine Beschneidung von Eigent\u00fcmerrechten, sondern \nureigenste Staatsaufgabe. \n\nIn einem weiteren Punkt des Gesetzentwurfes soll f\u00fcr \nMa\u00dfnahmen an Gew\u00e4ssern 1. Ordnung, die bisher in \nalleiniger Zust\u00e4ndigkeit der Wasserbaudienststellen \n\nliegen, das Einvernehmen mit der unteren Naturschutzbe-\nh\u00f6rde erfolgen. Angesichts des Personalmangels in den \nNaturschutzbeh\u00f6rden wird dies aber kaum Wirkung \nzeigen. Wir fordern deshalb, Ma\u00dfnahmen an Gew\u00e4ssern \nauch als Eingriffe im naturschutzrechtlichen Sinne zu \nverstehen. Bereits zur Novellierung des Naturschutzgeset-\nzes hatten wir entsprechende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorgelegt. \nDas blo\u00dfe Einvernehmen reicht aus unserer Sicht nicht \naus. F\u00fcr uns sind Wasserbauma\u00dfnahmen Eingriffe nach \ndem Naturschutzgesetz und dementsprechend zu bewer-\nten und \u2013 wenn n\u00f6tig \u2013 zu kompensieren. \n\nWasserbau und Naturschutz sind beides Staatsaufgaben, \ndie gleichberechtigt behandelt werden m\u00fcssen. Die \nRegelungen zur st\u00e4rkeren Beteiligung der Betroffenen an \nder Abwasserbeseitigung und die St\u00e4rkung der Rechte der \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer werden von uns vollst\u00e4ndig \nunterst\u00fctzt. Es ist inakzeptabel, dass in vielen Gebieten \nSachsens die B\u00fcrger die Zeche f\u00fcr Fehlentscheidungen \ntragen m\u00fcssen und vielerorts Millionen an Steuergeldern \nweiterhin buchst\u00e4blich vergraben werden. \n\nDie Einf\u00fchrung des Klagerechts beim Verwaltungsgericht \nbegr\u00fc\u00dfen wir au\u00dferordentlich. Damit wird sichergestellt, \ndass sich die B\u00fcrger beim Vorliegen einer nachgewiese-\nnerma\u00dfen g\u00fcnstigeren Entsorgungsvariante rechtlich \ndurchsetzen k\u00f6nnen. \n\nDer Vorschlag zur Altrechtsregelung im Entwurf kann von \nunserer Fraktion so nicht mitgetragen werden, obwohl uns \ndas Problem durchaus bekannt ist. Nat\u00fcrlich ist es wider-\nsinnig, wenn beispielsweise eine historische M\u00fchle nach \nbestehendem Altrecht nicht anerkannt wird. Hier besteht \ndurchaus Handlungsbedarf. Es ist zu kl\u00e4ren, wie die \nDefinition einer funktionsf\u00e4higen Anlage aussehen soll. \nDie im Entwurf vorgeschlagene Regelung mit dem \nBegriff \u201ePlatzhalter\u201c h\u00e4tte aber zur Folge, dass \u00fcberall, \nauch dort, wo nur Reste vorhanden sind, ein Altrecht \nanerkannt werden m\u00fcsste. Dies halten wir aus gew\u00e4sser-\n\u00f6kologischer Sicht nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. In der Praxis \nsind nur sehr wenige F\u00e4lle bekannt, in denen Stilllegun-\ngen verf\u00fcgt wurden. Dabei wurden den Betreibern immer \nL\u00f6sungswege aufgezeigt. Wir sehen es als notwendig an, \nin den derzeitig strittigen F\u00e4llen eine f\u00fcr alle Seiten \nvertretbare L\u00f6sung auch durch regul\u00e4re Verfahren zu \nerzielen. \n\nIch bitte f\u00fcr meine Fraktion um ziffernweise Abstimmung \nund bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf; Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Mit Textneufassungen \nan mehreren Stellen im S\u00e4chsischen Wassergesetz sollen \nnach Auffassung der Linksfraktion Eigentumsbeschr\u00e4n-\nkungen aufgehoben und ein verst\u00e4rkter Schutz der Eigen-\nt\u00fcmerrechte nat\u00fcrlicher und juristischer Personen in \nwasserrechtlichen Verfahren hergestellt werden. Weiterhin \n\n 8845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nsollen Beteiligungsrechte der Einwohner bei der Aufstel-\nlung und Fortschreibung von Abwasserbeseitigungskon-\nzepten eingef\u00fchrt und die Rechte der unteren Natur-\nschutzbeh\u00f6rden gegen\u00fcber der Wasserbaudienststelle der \nLandestalsperrenverwaltung gest\u00e4rkt werden. \n\nDas eindeutige Votum der Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6-\nrung im S\u00e4chsischen Landtag hat gezeigt, dass der vorlie-\ngende Gesetzentwurf am Thema vorbei l\u00e4uft und die \nAnliegen gr\u00f6\u00dftenteils bereits geregelt sind. \n\nMit Artikel 1 Ziffer 1 sollen die Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr den \nGrundst\u00fccksverkehr in Hochwasserentstehungsgebieten \nund \u00dcberschwemmungsgebieten, die bisher kraft Geset-\nzes ohne f\u00f6rmliches Verfahren festgesetzt werden konn-\nten, durch Verzicht auf das Vorkaufsrecht des Freistaates \nSachsen aufgehoben werden. Die \u00c4nderung der vorge-\nnannten Regelung wird von der FDP-Fraktion abgelehnt. \nNicht ohne Grund wurde nach der Jahrhundertflut diese \nL\u00f6sung eingef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt fallen 90 % aller \u00dcber-\nschwemmungsgebiete unter \u00a7 100 Abs. 3 des S\u00e4chsischen \nWassergesetzes. Die Festsetzung dieser Gebiete in eigen-\nst\u00e4ndigen Rechtsverordnungen w\u00e4re bis zum 31. Dezem-\nber 2008 nicht umsetzbar. \n\nNach Auffassung der Linken sollen in Ziffer 2 die Aufga-\nbentr\u00e4ger der Abwasserbeseitigung bei der Aufstellung \nder Abwasserbeseitigungskonzepte so vorgehen, wie es \nbei kommunalen Bauleitpl\u00e4nen bereits vorgeschrieben ist. \nDazu geh\u00f6ren die \u00f6ffentliche Auslegung des Entwurfs, die \nM\u00f6glichkeiten zur \u00c4u\u00dferung von Anregungen und Be-\ndenken, deren Abw\u00e4gung in der \u00d6ffentlichkeit und die \nM\u00f6glichkeit, gegen Festsetzungen in den Abwasserbesei-\ntigungskonzepten Verwaltungsgerichte anzurufen. Eine \nReihe von Sachverst\u00e4ndigen hat dazu ausgef\u00fchrt, dass \nGesetzestext und Begr\u00fcndung nicht zusammenpassen. Die \nForderungen sind schon in \u00a7 11 der S\u00e4chsischen Gemein-\ndeordnung umfassend geregelt und daher abzulehnen. \n\nDie mit der vorausgegangenen Novelle des S\u00e4chsischen \nWassergesetzes eingef\u00fchrte allgemeine Zust\u00e4ndigkeit der \nWasserbaudienststelle der Landestalsperrenverwaltung f\u00fcr \nbestimmte Anlagen an den Gew\u00e4ssern 1. Ordnung wird \nnach Ansicht der Linken in Bezug auf den Naturschutz \neingeschr\u00e4nkt. Wir sind mit den Sachverst\u00e4ndigen der \nMeinung, dass die von Ihnen vorgeschlagene Regelung in \nZiffer 3 eher einen deklaratorischen Charakter hat. Es gibt \nbereits eine gesetzliche Verpflichtung, die Naturschutzbe-\nh\u00f6rden zu beteiligen. Das ist in \u00a7 10 des S\u00e4chsischen \nNaturschutzgesetzes geregelt. \n\nAusdr\u00fccklich zustimmen wird die FDP-Fraktion der \nZiffer 4 im Artikel 1. Die Voraussetzungen f\u00fcr das Fort-\ngelten alter wasserrechtlicher Entscheidungen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 136 des S\u00e4chsischen Wassergesetzes m\u00fcssen dereguliert \nwerden, und zwar anhand der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse \nam 1. Juli 1990, dem Tag des Inkrafttretens des Wasser-\nhaushaltsgesetzes auf dem Gebiet des heutigen Freistaates \nSachsen. Es kann nicht sein, dass ein willk\u00fcrlicher Stich-\n\ntag entscheidet, ob Eigent\u00fcmer von Wasserrechten ent-\nsch\u00e4digt werden k\u00f6nnen oder keine Entsch\u00e4digungsleis-\ntungen erhalten. \n\nDie FDP-Fraktion wird Artikel 1 Ziffer 4 im Gesetzent-\nwurf zustimmen, aber alle weiteren Artikel und Ziffern \nablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach \nAussage der Linksfraktion soll der Gesetzentwurf die \nRechte der Eigent\u00fcmer und die Beteiligung bei der Auf-\nstellung von Abwasserbeseitigungskonzepten st\u00e4rken. Der \nvorliegende Entwurf greift jedoch gemischtwarenartig \nverschiedene Themen im Wasserrecht auf, die eigentlich \nnichts miteinander zu tun haben. \n\nIn Nr. 1 des Entwurfs m\u00f6chte DIE LINKE das staatliche \nVorkaufsrecht in Hochwasserentstehungsgebieten ab-\nschaffen. Begr\u00fcndet wird dies \u2013 wie stets, wenn \u00f6ffentli-\nche Interessen vernachl\u00e4ssigt werden \u2013 mit einer Entb\u00fc-\nrokratisierung. Hier zeigt sich die nachrangige Ber\u00fcck-\nsichtigung \u00f6kologischer Interessen; denn Hochwasserent-\nstehungsgebiete sind solche Gebiete, die in Bergregionen \ndas Entstehen von Hochw\u00e4ssern durch die Struktur der \nLandnutzung beg\u00fcnstigen. Daher hat sich der Gesetzgeber \nnach der Flut 2002 aus gutem Grund entschlossen, Hoch-\nwasserschutzma\u00dfnahmen in f\u00f6rmlich festgesetzten Hoch-\nwasserentstehungsgebieten festzusetzen. In Sachsen gibt \nes bisher zwei solche Gebiete, n\u00e4mlich in Geising im \nOsterzgebirge und in Breitenbrunn im Westerzgebirge. \nLeider sind die Ma\u00dfnahmen bisher nicht so richtig vom \nFleck gekommen. Aber das kann doch kein Grund daf\u00fcr \nsein, dass sich der Freistaat seines Vorkaufsrechts beraubt. \n\nWenn in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes angef\u00fchrt \nwird, dass Grundst\u00fccke zur Not auch freih\u00e4ndig erworben \nwerden k\u00f6nnen, dann verkennt die Linksfraktion funda-\nmental die Widerst\u00e4nde, die dem Konzept entgegenge-\nsetzt werden, Gebiete f\u00fcr einen \u00f6kologisch orientierten \nHochwasserschutz zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nNr. 2 des Gesetzentwurfes m\u00f6chte f\u00fcr die Erarbeitung \neines Abwasserbeseitigungskonzeptes eine \u00f6ffentliche \nAuslegung, Einwendungsrechte der Grundeigent\u00fcmer und \nauch -besitzer sowie eine Beschlussfassung in \u00f6ffentlicher \nSitzung des Gemeinderates \u00fcber die Einwendungen. Wir \nteilen ausdr\u00fccklich dieses Ziel, die Informations- und \nEmpfehlungsrechte der betroffenen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger bei einem so wesentlichen Konzept wie dem der \nAbwasserbeseitigung zu st\u00e4rken. \n\nBei der Neuaufstellung und bei wesentlichen \u00c4nderungen \nist aus unserer Sicht ein in jedem Fall durchzuf\u00fchrendes \nBeteiligungsverfahren diskutabel. Andererseits sind wir \naber skeptisch, ob es der beste Weg ist, B\u00fcrgerinformati-\nonsrechte und B\u00fcrgerempfehlungsrechte durch gesetzlich \n\n 8846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nzwingend vorgesehene Verfahrensanforderungen zu \nst\u00e4rken. Die Gefahr einer leerlaufenden B\u00fcrgerbeteili-\ngung, an der sich tats\u00e4chlich kein B\u00fcrger beteiligt, ist \ngro\u00df. Daher verfolgen wir ein anderes Konzept. Die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollten aus unserer Sicht das \nRecht erhalten, ihr Interesse an einem bestimmten Betei-\nligungsverfahren durch Unterschrift nachzuweisen, um \ndessen Durchf\u00fchrung und Einhaltung zu erzwingen. \nDieses Problem ist aber nicht auf Landesebene, sondern \nnur auf kommunaler Ebene zu l\u00f6sen. \n\nNr. 3 des Gesetzentwurfes m\u00f6chte das Einvernehmen der \nunteren Naturschutzbeh\u00f6rde mit Wasserbauma\u00dfnahmen \nder Landestalsperrenverwaltung einf\u00fchren. Auf diese \nWeise sollen die Belange des Naturschutzes in Flusst\u00e4-\nlern, die in der Regel FFH-Status und oft SPA-Status \nhaben, gest\u00e4rkt werden. Wir teilen dieses Anliegen. \nAllerdings sind wir skeptisch, ob es so erreicht werden \nkann; denn es ist festzustellen, dass die Landestalsperren-\nverwaltung massive Eingriffe unter dem Deckmantel der \n\u201eUnterhaltung\u201c eines Gew\u00e4ssers vornimmt. F\u00fcr die \nUnterhaltung sieht der Gesetzentwurf aber kein Einver-\nnehmen vor, sodass der gr\u00f6\u00dfte Eingriffsbereich ausge-\nnommen ist. Wir k\u00f6nnten diesem Punkt aber zustimmen. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte die Linksfraktion eine st\u00e4rkere Be-\nr\u00fccksichtigung von alten Wasserrechten erreichen. Vor-\naussetzung soll sein, dass die Anlage im Jahre 1990 im \nSinne eines Platzhalters noch greifbar vorhanden war. \nDies scheint uns gegen die vorrangige Regelung des \u00a7 15 \nWasserhaushaltsgesetz des Bundes zu versto\u00dfen. Die \nLinksfraktion setzt sich seit Jahren, wie auch heute wieder \ndurch Frau Kagelmann vorgebracht, besonders f\u00fcr die \nWasserkraft ein. Dies ist an sich lobenswert, \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Richtig!) \n\naber leider hat sie dabei alle Ma\u00dfst\u00e4be verloren. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nK\u00fcrzlich hat die Linksfraktion als Beitrag zur Sammlung \npolitischer Kuriosit\u00e4ten sogar eine Pressemitteilung unter \nder \u00dcberschrift \u201eWasserkraft statt Braunkohle\u201c herausge-\ngeben. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion! Der \nBeitrag, den die Wasserkraftanlagen nach ihrem derzeiti-\ngen Stand und nach ihrem Potenzial in Sachsen zur \nBereitstellung erneuerbarer Energien leisten k\u00f6nnen, ist \nangesichts der Herausforderungen gering. Ich rate der \nLinksfraktion, nicht weiter die s\u00e4chsische Wasserkraft als \nAlternative zur Braunkohle und zur Rettung des Klimas \ndarzustellen. Wir m\u00fcssen und wir k\u00f6nnen 100 % erneuer-\nbare Energien in ein bis zwei Generationen erreichen. \nDies wird aber nicht mit der Wasserkraft gelingen, son-\ndern mit Energieeinsparung, mit Effizienzsteigerung, mit \nSolarw\u00e4rme und Geothermie, mit Windkraft, mit Fotovol-\ntaik und mit Biomasse. Dagegen ist nicht zu leugnen, dass \nviele Wasserkraftanlagen nicht mit funktionsf\u00e4higen \n\u00f6kologischen Fischtreppen und Abflussmindestmengen \nbetrieben werden und deshalb einen massiven Eingriff in \n\ndie Gew\u00e4sser\u00f6kologie und in den Lebensraum von Fi-\nschen darstellen. \n\nUnsere Fraktion wird den Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Mir ist noch ein Redebeitrag aus der \nLinksfraktion gemeldet worden. Frau Abg. Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wie meine Kollegin Kathrin  \nKagelmann schon angek\u00fcndigt hat, werde ich mich der \nProblematik der B\u00fcrgerbeteiligung bei der Aufstellung \nbzw. der Fortschreibung der Abwasserbeseitigungskon-\nzepte widmen. \n\nNach bisherigem Recht haben die Abwasserbeseitigungs-\npflichtigen, das hei\u00dft die Zweckverb\u00e4nde, die Gemeinden \noder die Stadtwerke, f\u00fcr das gesamte Entsorgungsgebiet \nein Abwasserbeseitigungskonzept aufzustellen. Dabei \nsind unter anderem der Gew\u00e4sserschutz und die Begren-\nzung der Kosten f\u00fcr die sogenannten Abwassererzeuger, \nalso die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Unternehmen, \nzu ber\u00fccksichtigen. \u00a7 63 Abs. 2 des Wassergesetzes regelt \nweiterhin, welche Angaben das Konzept mindestens \nenthalten soll. \n\nDie Fraktion DIE LINKE schl\u00e4gt in ihrem Gesetzentwurf \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes nunmehr \nvor, die Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer sowie die \nBesitzerinnen und Besitzer von Grundst\u00fccken, auf denen \nAbwasser erzeugt wird, an der Aufstellung und Fort-\nschreibung der Abwasserbeseitigungskonzepte direkt und \nunmittelbar zu beteiligen. Sie sollen Anregungen und \nBedenken zum Entwurf des Abwasserbeseitigungskon-\nzeptes in bestimmten Fristen \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen, \u00fcber die die \nzust\u00e4ndigen Gremien dann zu befinden haben. Die Neu-\nausrichtung der Abwasserpolitik auf dezentrale L\u00f6sungen \nund das entsprechende neue F\u00f6rdersystem m\u00fcssen sich \nzuallererst in den Abwasserbeseitigungskonzepten nieder-\nschlagen. Wir meinen \u2013 so steht es auch in der Begr\u00fcn-\ndung zu unserem Gesetzentwurf \u2013, dass diese zentralen \nSteuerungsinstrumente der Aufgabentr\u00e4ger, insbesondere \nim l\u00e4ndlichen Raum, einer Neujustierung bed\u00fcrfen. \n\nIch will unseren Anspruch n\u00e4her begr\u00fcnden und dieser \nBegr\u00fcndung eine Situationsanalyse aus dem Vogtland \nvoranstellen. Eine Analyse, die den Vertreter des Land-\nkreistages und die Vertreterin des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \nGemeindetages wachr\u00fctteln m\u00fcssten. In deren Beitr\u00e4gen \nzur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung unseres Gesetzentwurfes in \ndiesem Hohen Haus hie\u00df es, dass die \u00d6ffentlichkeitsbetei-\nligung \u00fcberfl\u00fcssig sei. \n\nZur aktuellen Situation im Vogtland, die, Frau Windisch, \nso gar nicht dem Bild entspricht, das Sie vorhin malten: \nDer Zweckverband Wasser und Abwasser Vogtland \nschreibt gegenw\u00e4rtig sein Abwasserbeseitigungskonzept \nfort. Das f\u00fchrt zu betr\u00e4chtlicher Unruhe, wie mir meine \nvogtl\u00e4ndischen Kollegen \u2013 auch der CDU, zum Beispiel \nHerr Heidan \u2013 best\u00e4tigen werden. \n\n 8847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nErstens. Eine Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit, wie in den \nGrunds\u00e4tzen f\u00fcr die Abwasserbeseitigung des Ministeri-\nums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft gefordert, unter-\nbleibt. Dabei hei\u00dft es auf Seite 17 klar und deutlich: \u201eDie \nUmsetzung der Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Abwasserbeseitigung \nin Sachsen erfordert seitens der kommunalen Aufgaben-\ntr\u00e4ger zur Identifizierung der infrage kommenden Alterna-\ntiven eine fr\u00fchzeitige Einbindung und regelm\u00e4\u00dfige \nKommunikation mit den B\u00fcrgern vor Ort, da diese von \nden gew\u00e4hlten L\u00f6sungen unmittelbar betroffen sind und \ndie Kosten tragen. Entsprechend \u00a7 11 Abs. 2 der S\u00e4chsi-\nschen Gemeindeordnung hat die Gemeinde ihre Einwoh-\nner \u00fcber die Planung und die Vorhaben, welche f\u00fcr ihre \nEntwicklung bedeutsam sind oder die \u00f6kologischen oder \nwirtschaftlichen Belange der Einwohner ber\u00fchren, fr\u00fch-\nzeitig und umfassend zu informieren. \u00a7 22 Abs. 1 der \nGemeindeordnung legt fest, dass allgemein bedeutsame \nGemeindeangelegenheiten mit den Einwohnern in Ein-\nwohnerversammlungen er\u00f6rtert\u201c \u2013 ich wiederhole, er\u00f6rtert \n\u2013 \u201ewerden sollen.\u201c \u2013 So steht es in den Grunds\u00e4tzen des \nMinisteriums. \n\nDie Einwohner der Gemeinden werden aber mitnichten \n\u00fcber die Varianten, die Planungen und die Vorhaben des \nZweckverbandes fr\u00fchzeitig und umfassend informiert. \n\nZweitens. Die Gemeinder\u00e4te sollen die Vorgaben des \nAbwasserbeseitigungskonzeptes, des ZWAV, f\u00fcr ihr \nGemeindegebiet beschlie\u00dfen, ohne \u00fcber diese Vorhaben \nausreichend in Kenntnis gesetzt zu werden, geschweige \ndenn darauf \u00fcberhaupt Einfluss nehmen zu k\u00f6nnen. Alles \nmuss schnell gehen, denn das Staatsministerium f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft dr\u00e4ngt auf Vollzug der \nFortschreibung bis zum 30. Juni 2008. \n\nDrittens. Der Zweckverband setzt nur auf grundst\u00fccksbe-\nzogene Kleinkl\u00e4ranlagen. Diese sollen von den Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmerinnen und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern \nselbst gebaut und finanziert werden. \n\nDie Pauschale von 7,5 % der ausgereichten F\u00f6rdermittel \nschafft die Anreize f\u00fcr ein derartiges Vorgehen der \nZweckverb\u00e4nde. Die M\u00f6glichkeit, Gruppenkl\u00e4ranlagen zu \nerrichten, privat oder in Tr\u00e4gerschaft und auf Kosten des \nZweckverbandes, wird au\u00dfer Betracht gelassen. Einwoh-\nnern, die sich ernsthaft f\u00fcr Gruppenkl\u00e4ranlagen interessie-\nren, werden diese regelrecht ausgeredet. In der n\u00e4chsten \nGeneration, so wird dringend gewarnt, k\u00f6nne es zu \nun\u00fcberbr\u00fcckbaren nachbarschaftlichen Streitigkeiten \nkommen. \n\nViertens. Das SMUL orientiert darauf, dass grunds\u00e4tzlich \ndie wirtschaftlichste Variante zur Ausf\u00fchrung kommen \nsoll, um eine Minimierung der Entgeltbelastung f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erreichen. Bis ins Vogtland ist \ndieser Ruf nicht gedrungen. Die Festlegung der Gebiete \nmit \u00f6ffentlicher bzw. nicht \u00f6ffentlicher Entsorgung erfolgt \nnicht im Ergebnis angemessener Varianten und Wirt-\nschaftlichkeitsvergleichsuntersuchungen, die das Gebot \nder Begrenzung der Kosten f\u00fcr die Abwassererzeuger \nber\u00fccksichtigen, die private Kleinkl\u00e4ranlagen zu bauen \nhaben. Die Vielzahl der Randbedingungen, die f\u00fcr die \n\nErmittlung der Kosten unbedingt betrachtet und bewertet \nwerden m\u00fcssen, bleibt vielfach unber\u00fccksichtigt. \n\nF\u00fcnftens. Kleinkl\u00e4ranlagen werden als \u00e4u\u00dferst kompli-\nziertes, technisch sensibles Meisterwerk hingestellt, das \nmit Samthandschuhen \u2013 und das nur noch von echten \nExperten bzw. Profis \u2013 angefasst werden darf. Mit dieser \nMasche soll erreicht werden, dass die Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer(innen) von vornherein die Wartung und Instandhal-\ntung auf den Zweckverband \u00fcbertragen, der mit einem \nlukrativen Gesch\u00e4ft rechnet. Im \u00dcbrigen ist es ein offenes \nGeheimnis, dass in den Zweckverb\u00e4nden auch Scharlata-\nne von Kleinkl\u00e4ranlagenherstellern auftauchen. Sie \nwollen erreichen, dass ihre Anlagen in der Beratung zur \nErrichtung von Kleinkl\u00e4ranlagen als besonders geeignet \nempfohlen werden. Ich hatte es bereits hier im Hohen \nHause gesagt: Hinter vorgehaltener Hand spricht man \nauch von Provisionen, die da flie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Aufz\u00e4hlung aufh\u00f6ren. Diese haar-\nstr\u00e4ubenden Verh\u00e4ltnisse gibt es nicht nur im Vogtland, \nsondern auch in anderen Regionen Sachsens. Sie brau-\nchen nur den t\u00e4glichen \u201ePressespiegel\u201c des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft herzunehmen, um \ndies festzustellen. \n\nDie \u201eGrunds\u00e4tze des SMUL gem\u00e4\u00df \u00a7 9 des S\u00e4chsischen \nWassergesetzes f\u00fcr die Abwasserbeseitigung im Freistaat \nSachsen 2007 bis 2015\u201c vom 28. September 2007 sind \njedenfalls f\u00fcr die Katz. Wer kontrolliert, ob sich die \nAufgabentr\u00e4ger der Abwasserbeseitigung an die Grund-\ns\u00e4tze halten? Niemand! Die Mitarbeiter(innen) der unte-\nren Wasserbeh\u00f6rde sind zeitlich \u00fcberfordert. Die Bediens-\nteten in den drei Regierungspr\u00e4sidien qu\u00e4lt gegenw\u00e4rtig \neine ganz andere Frage \u2013 n\u00e4mlich der Personal\u00fcbergang \nauf die k\u00fcnftigen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Das \nwissen auch die Aufgabentr\u00e4ger. \n\nDie einzige wirkliche Kontrolle, meine Damen und \nHerren Abgeordneten, entsteht mit der Einbeziehung der \n\u00d6ffentlichkeit bei der Fortschreibung der Abwasserbesei-\ntigungskonzepte \u2013 fr\u00fchzeitig und umfassend. Ansonsten \nwird der \u00dcbergang von der zentralen zur dezentralen \nAbwasserbeseitigung in den abwassertechnisch noch \nnicht erschlossenen Teilen Sachsens zum Widerstand \nf\u00fchren. Wenn Sie von der Staatsregierung und von den \nFraktionen von CDU und SPD sich diesen Vorschl\u00e4gen \nverschlie\u00dfen, riskieren Sie in nicht wenigen Gemeinden \nbzw. in deren Ortsteilen den sozialen Frieden, den Dorf-\nfrieden. \n\nWie Sie wissen, bin ich seit Langem eine Verfechterin \ndezentraler L\u00f6sungen der Abwasserbeseitigung. Dennoch \nzeige ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Vielzahl entstehender B\u00fcr-\ngerinitiativen, die um einen Anschluss an zentrale Kl\u00e4ran-\nlagen k\u00e4mpfen. \n\n(Uta Windisch, CDU: Ich lach\u2019 mich tot!) \n\n\u2013 Es ist so. Bitte fragen Sie Ihre vogtl\u00e4ndischen Kollegen, \ndie werden Sie \u00fcberzeugen; Stichwort Oberlosa, \nHerr Heidan. \n\n 8848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nDie denken ja gar nicht dran!) \n\nSo kann man nicht mit m\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern umgehen, wie das Zweckverb\u00e4nde und Gemeinden \ngegenw\u00e4rtig bei der Fortschreibung ihrer Abwasserbesei-\ntigungskonzepte praktizieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Denk- und Handlungsweisen, mit denen Abwasserbe-\nseitigungskonzepte in der Vergangenheit einseitig in \nRichtung zentraler Abwasserbeseitigung getrimmt wur-\nden, f\u00fchren jetzt wiederum einseitig zur Ausrichtung der \nKonzepte auf private, grundst\u00fccksbezogene L\u00f6sungen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDas kann nur misslingen! Stimmen Sie deshalb unserem \nGesetz zu und gew\u00e4hren Sie gesetzlich garantiert die \n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligungspflicht! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Heidan, Sie wollen \njetzt beschreiben, wie das im Vogtland ist? Es ist sch\u00f6n, \ndass Sie mich unterst\u00fctzen; bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Roth, ist Ihnen bekannt, dass \nwir eine kommunale Selbstverwaltung haben und es \nletztendlich in der Verantwortung der Zweckverb\u00e4nde \nliegt, genau das, was Sie beschrieben haben, umzusetzen, \nund dass dies nicht in der Verantwortung des Staatsminis-\nteriums liegt? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEs gibt Landesgesetze!) \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Heidan, wenn Sie \nrichtig zugeh\u00f6rt haben, ich habe jetzt permanent aus den \nGrunds\u00e4tzen zitiert, in denen die \u00d6ffentlichkeitsbeteili-\ngung angemahnt und eingefordert wird. In der kommuna-\nlen Selbstverwaltung wird jedoch diesen Grunds\u00e4tzen \nnicht entsprochen. Es kontrolliert auch keiner. Die Situa-\ntion, die ich beschrieben habe, werden Sie best\u00e4tigen \nk\u00f6nnen. Da haben wir \u2013 das sehe ich so \u2013 die Pflicht als \nGesetzgeber, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein Gesetz in \ndie Hand zu geben, das sie auf den Tisch legen und mit \ndem sie ihre Rechte einfordern k\u00f6nnen; denn bisher ist die \n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung eine Kannbestimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch  \neine weitere Wortmeldung aus der CDU-Fraktion; \nFrau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das, was Frau Roth eben \ngeliefert hat, war eine Farce. Solange ich in diesem \nLandtag bin und Umweltpolitik mache, h\u00f6re ich mir die \n\nPredigten von Frau Roth f\u00fcr dezentrale Anlagen als Heil \nder Abwasserentsorgung in Sachsen an, \n\n(Demonstrativer Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund jetzt, da das fachliche Umsteuern f\u00fcr die verbliebenen \nRestgebiete erfolgt, die sich wirtschaftlich nicht zentral \nerschlie\u00dfen lassen, ist es das gleiche Gezeter in die andere \nRichtung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Viel zu sp\u00e4t!) \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich hatte vorhin \nbereits ausgef\u00fchrt, welche rechtliche Relevanz Abwasser-\nbeseitigungskonzepte haben, dass sie Fachplanungsunter-\nlagen sind und nicht, wie die Bauleitplanung, geeignet \nsind, f\u00f6rmliche Verfahren nach sich zu ziehen. Ich spreche \neinzelnen B\u00fcrgern \u00fcberhaupt nicht die M\u00f6glichkeit ab, im \nEinzelfall f\u00fcr ihr eigenes Grundst\u00fcck vielleicht eine \nEntscheidung treffen zu k\u00f6nnen; aber Abwasserplanungen \nsind f\u00fcr gro\u00dfe Gebiete und f\u00fcr Solidargemeinschaften \nzutreffend, und an diesem Punkt h\u00f6rt oft das Wissen des \nEinzelnen auf, um den fachlichen \u00dcberblick \u00fcber das \nGanze zu haben. \n\nIch habe einen kurzen Auszug aus der Anh\u00f6rung zum \nGesetzentwurf der Linksfraktion mitgebracht. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Windisch, \ngestatten Sie zuvor eine Zwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Dort hat der Vertreter des S\u00e4chsi-\nschen St\u00e4dte- und Gemeindetages ausgef\u00fchrt, \u201edass nur \nwenige B\u00fcrger in der Lage sind, die fachlichen F\u00e4higkei-\nten zu haben, um die Richtigkeit solcher Fachplanungen \nin der Summe beurteilen zu k\u00f6nnen.\u201c Sie haben vorhin \ngesagt, es kontrolliere niemand. Frau Roth, es kontrolliert \nder B\u00fcrger. Die Abwasserplanungen werden doch nicht \nim luftleeren Raum gemacht, sondern im Gebiet einer \nGemeinde, eines Gemeindeverbandes bzw. eines gro\u00dfen \nZweckverbandes, in denen die B\u00fcrgermeister und Ver-\nbandsr\u00e4te in den Verbandsversammlungen sitzen. Die \nwirksamste Kontrolle geschieht doch am Ende durch den \nB\u00fcrger, mit einem entsprechenden Votum zur n\u00e4chsten \nWahl, ob die Entscheidung richtig war oder nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDa ist der Krempel lange gebaut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Bitte sch\u00f6n, Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Windisch, haben Sie \nmeiner Rede entnehmen k\u00f6nnen, dass ich nicht die \ndezentrale Abwasserbeseitigung kritisierte, sondern die \nHandhabung in Zweckverb\u00e4nden, alle Teile, die abwas-\nserseitig noch nicht erschlossen sind, also alle B\u00fcrger, die \nnoch nicht an eine Kl\u00e4ranlage angeschlossen sind, jetzt \ndazu zu verpflichten, eine eigene kleine grundst\u00fccksbezo-\n\n 8849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\ngene, private Anlage zu errichten? Da sagen Sie, das \nAbwasserbeseitigungskonzept ist nur ein technisches \nKonzept und die B\u00fcrger sind nicht davon betroffen. Na \nklar, jede Oma mit einem Eigenheim ist davon betroffen, \nder man jetzt sagt: Sie haben so ein Ding, so eine biologi-\nsche Anlage zu bauen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage ist schon \nverstanden. \n\nUta Windisch, CDU: Die Oma mit dem Eigenheim w\u00e4re \nauch vor zehn Jahren betroffen gewesen, als Sie \u00fcberall \ndezentral erschlie\u00dfen wollten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Das haben wir damals \nauch schon gesagt. \n\nUte Windisch, CDU: Frau Roth, genauso wenig wie die \nOma vor zehn Jahren in der Lage war, das zu \u00fcberblicken \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nmit allen Folgen f\u00fcr die Gew\u00e4sser\u00f6kologie, die Umset-\nzung der EU-Richtlinie Abwasser usw. usf., genauso \nwenig kann sie das heute. Daf\u00fcr ist doch als beratendes \nGremium der entsprechende Zweckverband da. \n\nH\u00f6ren Sie doch auf, immer diese Generalverd\u00e4chtigungen \ngegen die Aufgabentr\u00e4ger auszusprechen. H\u00f6ren Sie auf, \nin den Zweckverb\u00e4nden einen Popanz, also ein Gegen-\n\u00fcber des B\u00fcrgers, zu konstruieren. Die Verb\u00e4nde sind \nsozusagen Erf\u00fcllungsgehilfen in der Daseinvorsorge. \nUnterst\u00fctzen Sie diese Gremien lieber und s\u00e4en Sie nicht \nimmer wieder Misstrauen gegen sie. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion,  \nsteht wieder am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Es ist einfach kontraproduktiv, was \nSie machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nweitere Wortmeldung; Frau Abg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Ich f\u00fchle mich \nnoch einmal aufgefordert, eine Klarstellung bez\u00fcglich der \nkleinen Wasserkraft \u2013 der umstrittenen, ich gebe es gern \nzu \u2013 zu machen. \n\nIch wende mich ausdr\u00fccklich \u2013 und das sehr konsequent \nseit mehreren Jahren \u2013 gegen die Stigmatisierung der \nWasserkraft, so wie ich das auch bei der Windkraft getan \nhabe. Im \u00dcbrigen gleichen sich die Argumente. Die einen \nbezeichnen Wasserkraftanlagen als Fischschredderanlagen \nund die anderen bezeichnen Windkraftanlagen als Vogel-\nm\u00f6rder. \n\nIn diesem Fall habe ich damit gar kein Problem. Ich \ndenke, gegenw\u00e4rtig sind die Anteile aller Formen regene-\n\nrativer Energien insgesamt noch zu gering. Ich meine, da \nkommen wir sogar mit den GR\u00dcNEN \u00fcberein. \n\n(Zuruf der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nAber die Wasserkraft macht innerhalb dieser Gesamtheit \nder regenerativen Energien immerhin einen Anteil von \n13 % aus. Die Wasserm\u00fcller sagen uns, realistisch, also \nauch unter Ber\u00fccksichtigung \u00f6kologischer Belange, ist \neine Steigerung auf 15 % m\u00f6glich. Wof\u00fcr ich pl\u00e4diere, ist \nnichts weiter als: Diese 15 % wollen wir nicht verlieren \nund wir halten sie in einem Energiemix f\u00fcr berechtigt. \nDarum geht es doch. Ein Mix muss aus mehreren Formen \nvon regenerativer Energie bestehen. Auf diesen Energie-\nmix legen wir Wert. \n\nNoch ein Letztes: Die Wasserkraft ist eine klassische \nForm der dezentralen regenerativen Energiegewinnung. \nDas ist zumindest uns als Linksfraktion bei der Bewer-\ntung dieser Energieform nicht ganz unwichtig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr \nStaatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass ein Ge-\nsetzentwurf zur St\u00e4rkung von Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern \nausgerechnet von den Linken eingebracht wird, \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion) \n\nist verwunderlich. Noch verwunderlicher und nicht \nnachvollziehbar und auch nicht vertretbar ist, damit \nEinzelinteressen zulasten von Gemeinwohlinteressen und \ndes Umweltschutzes durchzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch werde Ihnen das an drei wesentlichen Regelungsbe-\nreichen erl\u00e4utern. \n\nErstens: Hochwasserschutz. Der Gesetzentwurf sieht vor, \ndie nicht mit einer Rechtsverordnung festgesetzten \u00dcber-\nschwemmungsgebiete zum Jahresende ersatzlos abzu-\nschaffen. Die Begr\u00fcndung ist, dass bei der Festsetzung \ndieser \u00dcberschwemmungsgebiete die betroffenen Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer nicht in ausreichendem Ma\u00dfe angeh\u00f6rt \nsind. \n\nBitte erinnern Sie sich: Die verheerende Flutkatastrophe \nvon 2002 kostete 21 Menschen das Leben, einschlie\u00dflich \nMenschen in meiner Heimatstadt Freital, und verursachte \nSch\u00e4den in Milliardenh\u00f6he. Vor diesem Hintergrund schuf \nder Gesetzgeber nur drei Monate sp\u00e4ter ein Gesetz zur \nVerbesserung des Hochwasserschutzes. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWas ist davon umgesetzt?) \n\n 8850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nDie z\u00fcgige Ausweisung und Unterschutzstellung der \n\u00dcberschwemmungsgebiete ist ein wichtiges Element zur \nVerbesserung des vorbeugenden Hochwasserschutzes. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDamit werden zum einen die Eigent\u00fcmer und Erwerber \nvon Grundst\u00fccken \u00fcber das bestehende Hochwasserrisiko \ninformiert. Zum anderen soll verhindert werden, dass \ndurch nicht hochwasserangepasstes Bauen neue Schadpo-\ntenziale entstehen oder wichtige R\u00fcckhaltefl\u00e4chen verlo-\nren gehen. \n\nDaher wurde durch das Gesetz von 2002 anstelle der \naufwendigen langwierigen Festsetzungsverfahren der \n\u00dcberschwemmungsgebiete mittels Rechtsverordnung das \nvereinfachte Verfahren nach \u00a7 100 Abs. 3 f\u00fcr die Gebiete \neingef\u00fchrt, die bei einem hundertj\u00e4hrigen Hochwasser \n\u00fcberschwemmt werden. \n\nDieses wichtige Vorhaben, meine Damen und Herren, \nk\u00f6nnen wir doch jetzt nicht unterlaufen. Haben Sie das \nschlimme Leid von damals schon nach sechs Jahren \nwieder vergessen? \n\nDie Ausweisung von \u00dcberschwemmungsgebieten h\u00e4ngt \nentscheidend von naturwissenschaftlichen Fakten ab. Die \nvermeintliche St\u00e4rkung von Beteiligungsrechten Einzel-\nner w\u00fcrde zu einer Verz\u00f6gerung und Verhinderung des \nHochwasserschutzes zulasten vieler f\u00fchren, und im \nErgebnis regelm\u00e4\u00dfig dennoch nicht zu einer anderen \nEntscheidung f\u00fchren k\u00f6nnen. Davor kann ich als f\u00fcr \nHochwasserschutz zust\u00e4ndiger Minister nur warnen. \n\nZweitens: Abwasserbeseitigung. Die Linksfraktion will \nmit ihrem Gesetzesvorschlag eine bestimmte Form der \n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung bei der Aufstellung und Fort-\nschreibung der Abwasserbeseitigungskonzepte im Abwas-\nsergesetz fortschreiben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ist das schlecht?) \n\nIch halte die fr\u00fchzeitige Beteiligung der B\u00fcrger bei der \nErstellung bzw. der Fortschreibung der Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte f\u00fcr unverzichtbar. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Genau!) \n\nAber die kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger sind bereits \ndurch die bestehenden Kommunalgesetze dazu verpflich-\ntet, meine Damen und Herren. Lassen Sie mich angesichts \nder Diskussion dem Eindruck hier in der Debatte entge-\ngentreten, die Kommunen oder die Aufgabentr\u00e4ger \nw\u00fcrden fl\u00e4chendeckend dieser Verpflichtung nicht nach-\nkommen. Das Gegenteil ist der Fall, meine Damen und \nHerren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Aufgabentr\u00e4gern, den \nKommunen und den Abwasserzweckverb\u00e4nden von hier \nein herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr aussprechen, dass sie \ndiese Aufgabe erf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das r\u00e4ume ich an dieser Stelle ein \u2013 gibt es in \ndem einen oder anderen Fall B\u00fcrgerbeschwerden, die \nberechtigt sind. Es gibt Abwasserbeseitigungskonzepte, \ndie zu hinterfragen sind. Aber eben das ist doch das \nErgebnis der B\u00fcrgerbeteiligung: dass sich B\u00fcrger damit \nauseinandersetzen und besch\u00e4ftigen und dass jetzt dar\u00fcber \ndiskutiert wird. \n\nWenn Sie von der Linksfraktion die viel beschworene \nB\u00fcrgern\u00e4he tats\u00e4chlich h\u00e4tten \u2013 was ich angesichts der \nDebatte durchaus bezweifle \u2013, dann m\u00fcssten Sie im \nLande mitbekommen haben, dass gerade die B\u00fcrgerbetei-\nligungen an vielen Stellen \u2013 Mutzschen ist so ein Beispiel, \nwas wir gemeinsam in der Anh\u00f6rung mitbekommen \nhaben \u2013 \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Eben!) \n\ndazu gef\u00fchrt haben, dass die Abwasserbeseitigungskon-\nzepte jetzt verbessert werden, meine Damen und Herren. \nDas hei\u00dft doch, die Dinge funktionieren, und nicht das \nGegenteil ist der Fall. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Aufgabe, ich hatte es bereits ausgef\u00fchrt, wird von \nder \u00fcberwiegenden Mehrheit der Gemeinden und Abwas-\nserverb\u00e4nde verantwortungsvoll wahrgenommen. Das \ndarf aber nicht davon ablenken, dass bei den Abwasserbe-\nseitigungskonzepten eine an dem Gemeinwohl orientierte \nEntscheidung zu treffen ist. Neben dem, was technisch \nmachbar ist, m\u00fcssen vor allem die Folgekosten be-\nherrschbar sein; und die f\u00fcr alle B\u00fcrger, auch bei der \nsinkenden Bev\u00f6lkerungszahl. \n\nIch finde es unverantwortlich, wenn DIE LINKE eine \nSt\u00e4rkung der Beteiligungsrechte dazu missbraucht, dem \nB\u00fcrger zu suggerieren, er k\u00f6nne seine individuellen \nInteressen auf diese Weise st\u00e4rker durchsetzen. Meine \nDamen und Herren, so geht das nicht! \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas ist doch deren Politik!) \n\nDrittens: alte Rechte an Wasserkraftanlagen. Die Ausei-\nnandersetzung um die Regelung zur Fortgeltung alter \nRechte wird gern und immer wieder als Aufh\u00e4nger f\u00fcr \neine Diskussion \u00fcber die Nutzung der Wasserkraft instru-\nmentalisiert. Aus diesem Grunde will ich mich nicht lange \nmit juristischen Ausf\u00fchrungen aufhalten. \n\nNur so viel: Der Sachverst\u00e4ndige Herr Rechtsanwalt \nPegau ist als Prozessvertreter einiger Wasserkraftanlagen-\nbetreiber mit seiner Klage vor den s\u00e4chsischen Verwal-\ntungsgerichten gescheitert. Das S\u00e4chsische Oberverwal-\ntungsgericht hat die Auffassung der Staatsregierung, dass \nmit der Stichtagsregelung im Jahr 2004 keine neue \nRechtsgrundlage geschaffen, sondern lediglich die seit \n1. Juli 1990 bestehende Rechtslage wiedergegeben wurde, \nbest\u00e4tigt. Das Bundesverwaltungsgericht hat die gegen \ndiese Entscheidung gerichtete Revision nicht zugelassen. \nDie Ausschussvorsitzende, meine Kollegin Windisch, hat \ndarauf hingewiesen. \n\n 8851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDas ist die Rechtsauffassung, meine Damen und Herren. \nWelches Verst\u00e4ndnis von Rechtsstaat haben Sie eigent-\nlich, wenn Sie h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen nicht \nanerkennen? Diese Frage stellt sich mir in dieser Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn der Diskussion wird immer wieder versucht, der \nStaatsregierung zu unterstellen, sie sei gegen die Nutzung \nder Wasserkraft und verhindere sie. Das Gegenteil ist der \nFall. Die Anzahl der in Betrieb befindlichen Wasserkraft-\nanlagen hat sich von 186 im Jahre 1996 um 127 Anlagen \nauf gegenw\u00e4rtig 313 erh\u00f6ht. Derzeit sind zw\u00f6lf Wasser-\nkraftanlagen in Bau. Von einer restriktiven Verwaltungs-\npraxis kann beim besten Willen keinerlei Rede sein. Die \nangeblich drohende Schlie\u00dfung von 127 gef\u00f6rderten \nWasserkraftanlagen ist unbegr\u00fcndet. In den meisten \nF\u00e4llen k\u00f6nnen im Rahmen von Neuantr\u00e4gen Anpassungen \ndes Anlagebetriebes erfolgen, die den fischereirechtli-\nchen, naturschutzfachlichen und gew\u00e4sser\u00f6kologischen \nErfordernissen gerecht werden. 1991 wurden 43 Giga-\nwattstunden Strom von s\u00e4chsischen Wasserkraftanlagen \nerzeugt. 2005 waren es bereits 280 Gigawattstunden. \nDamit ist das vorhandene Wasserkraftpotenzial im Frei-\nstaat Sachsen weitgehend genutzt. \n\nEs ist weder \u00f6konomisch noch \u00f6kologisch gerechtfertigt, \nan allen Stellen, an denen irgendwann einmal eine Was-\nserkraftanlage betrieben wurde, diese Anlage wieder \naufzubauen, ohne Neuzulassung und damit ohne Umwelt-\nauflagen zu betreiben. Damit w\u00fcrde die abgestufte und \nvern\u00fcnftige Verwaltungspraxis infrage gestellt und die \nAnlagenbetreiber, die heute noch der Auffassung sind, sie \nk\u00f6nnten Wasserkraft vollkommen ohne R\u00fccksicht auf \nNatur und Umwelt betreiben, unterst\u00fctzt werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas will doch niemand!) \n\nAuch die Nutzung von Wasserkraft muss umweltgerecht \nund umweltschonend erfolgen. Es ist \u00f6kologisch unver-\nantwortlich, die Wasserkraft nur mit den Argumenten \nKlimawandel und Emissionsschutz unreglementiert und \nohne R\u00fccksicht auf die Gew\u00e4sser\u00f6kologie zu f\u00f6rdern. \nMan kann nicht das eine Umweltmedium zulasten des \nanderen Umweltmediums sch\u00fctzen wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der Linken \nuntergr\u00e4bt nicht nur unsere bisherigen Leistungen im \nUmweltschutz, sondern greift vor allem das Solidarprin-\nzip an. Das kann die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht \nzulassen. Wir achten stets darauf, die Interessen der \nAllgemeinheit zu wahren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWenn es denn so w\u00e4re!) \n\nDaher schlie\u00dfen wir uns dem Votum des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft an und lehnen den Gesetz-\nentwurf ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich schlage \nIhnen vor, dass wir artikelweise bzw. nach Antrag die \nZiffern 1 bis 5 einzeln abstimmen. Gibt es dagegen \nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nWassergesetzes zur St\u00e4rkung der Beteiligungs- und \nEigent\u00fcmerrechte. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf \nder Linksfraktion ab. Ich lasse \u00fcber die \u00dcberschrift \nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1, Ziffer 1 auf. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und wenigen Stimmen daf\u00fcr \nist Ziffer 1 abgelehnt worden. \n\nIch rufe Ziffer 2 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei weni-\ngen Stimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist \nZiffer 2 abgelehnt worden. \n\nIch rufe Ziffer 3 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Ziffer 3 den-\nnoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Ziffer 4 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Ziffer 4 den-\nnoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Ziffer 5 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist Ziffer 5 mit Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde Artikel 2 \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Bestimmungen abgelehnt worden \nsind, ist eine weitere Beratung und Abstimmung nicht \nmehr erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Beratung ist abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 8852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zum Schutze  \n\nder Bev\u00f6lkerung vor gef\u00e4hrlichen Hunden \nDrucksache 4/12042, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDazu gibt es keine Aussprache. Ich bitte die Einbringerin, \ndie Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr Minister \nButtolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDas Gesetz zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor gef\u00e4hrlichen \nHunden bedarf einer klarstellenden Regelung. \n\nNach \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes muss ein gef\u00e4hrlicher Hund \nau\u00dferhalb sicher umfriedeter Grundst\u00fccke sowie in \nTreppenh\u00e4usern und auf Zuwegen von Mehrfamilienh\u00e4u-\nsern an einer Leine gef\u00fchrt werden und gleichzeitig einen \nMaulkorb tragen. Ein Versto\u00df gegen diese Verpflichtun-\ngen ist als Ordnungswidrigkeit in \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 6 mit \nBu\u00dfgeld bewehrt. \n\nBei einem Bei\u00dfvorfall in Torgau war ein gef\u00e4hrlicher \nHund zwar angeleint, jedoch trug er keinen Maulkorb. \nDas Landratsamt sah hier von der Verh\u00e4ngung eines \nBu\u00dfgeldes gegen den Hundehalter ab. Es war der Auffas-\nsung, dass die Bu\u00dfgeldvorschrift des \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 6 nur \nAnwendung findet, wenn der Hundehalter gegen beide \nVerpflichtungen versto\u00dfen hat. \n\nDiese Auslegung, meine Damen und Herren, wollen wir \nf\u00fcr die Zukunft ausschlie\u00dfen. Zum Schutz der Bev\u00f6lke-\nrung vor gef\u00e4hrlichen Hunden ist eine klarstellende \nRegelung notwendig, dass auch der Versto\u00df gegen nur \neine der beiden Verpflichtungen \u2013 Leine oder Maulkorb \u2013 \nbereits eine Ordnungswidrigkeit darstellt. Diese Anforde-\nrung erf\u00fcllt die neue Formulierung des \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 6 \ndes Gesetzes. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Entwurf an den Innenausschuss zu \u00fcber-\nweisen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen \nund keine Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung \nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \n\nDrucksache 4/12247, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nMir liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums auf allgemei-\nne Aussprache vor. Darum bitte ich jetzt die Einbringer \num das Wort; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht darf \nich vorab die Bemerkung machen: Der \u00dcbergang von den \ngef\u00e4hrlichen Hunden zu dem n\u00e4chsten Thema ist rein \nzuf\u00e4llig und nicht beabsichtigt. \n\n(Heiterkeit) \n\nNun zur eigentlichen Drucksache. Zunehmend besch\u00e4ftigt \nsich die \u00f6ffentliche Debatte \u2013 nicht nur im Jahr 2008, im \nJahr der Biodiversit\u00e4t \u2013 mit der Artenvielfalt in unserer \nKulturlandschaft und dabei speziell mit dem Verh\u00e4ltnis \nvon Artenschutz und gesellschaftlichem Nutzungsanlie-\ngen, einem Verh\u00e4ltnis, das oft genug im Spannungsfeld \nwiderstreitender Interessen liegt. Dennoch ist wohl \nunbestritten, dass biotische Vielfalt als Teil unserer \n\nLebensgrundlage gilt und nicht nur materielles Interesse \ndas Verh\u00e4ltnis bestimmen darf. Wohin die \u00dcberbetonung \nmateriellen Denkens f\u00fchrt, sieht man an vielen symbol-\ntr\u00e4chtigen Defiziten in unserer Gesellschaft in G\u00e4nze und \nin ihrem Verh\u00e4ltnis zur Natur, wobei oft \u00fcbersehen wird, \ndass der Mensch doch selbst Teil dieser Natur ist. \n\nSo ist es keine \u00dcberraschung, dass die Wiedereinb\u00fcrge-\nrung eines gro\u00dfen Beutegreifers wie des Wolfes f\u00fcr viele \nMitmenschen ein freudiges Ereignis, ein Zeichen von \nNormalit\u00e4t ist und war, w\u00e4hrend es f\u00fcr einen anderen \nkleinen Teil \u2013 ich pr\u00e4zisiere ausdr\u00fccklich, dass es sich um \neinen recht kleinen, aber h\u00e4ufig lautstark und gelegentlich \nmilitant agierenden Teil handelt \u2013 ein bedenklicher oder \ngar gef\u00e4hrlicher Vorgang ist. Mit solchen Spannungen in \nder Gesellschaft muss man leben, wenn es nur gelingt, die \nTatsachen objektiv und transparent darzustellen und zu \nbetrachten. \n\n 8853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nIn der s\u00e4chsischen Oberlausitz haben sich nun seit den \nersten Beobachtungen zur Wiederansiedlung des Wolfes \nim Jahr 1996 inzwischen drei unabh\u00e4ngige Rudel gebil-\ndet, deren zahlenm\u00e4\u00dfiger Bestand auf rund 30 Tiere \ngesch\u00e4tzt wird. Naturgem\u00e4\u00df ern\u00e4hrt sich der Wolf nicht \nnur von Wildtieren, sondern selbst in seinem Einstands-\ngebiet,  \ndas unter unseren Bedingungen zwischen 250 und \n300 Quadratkilometer gro\u00df ist, trifft er in unserer Kultur-\nlandschaft auf vom Menschen gehaltene Nutztiere, die \nauch auf seinem Speisezettel stehen. Dort haben sich nun \nbesondere Konfliktlinien ergeben, weil bisher der Frei-\nstaat bei Erf\u00fcllung bestimmter Voraussetzungen nur \ngewerbliche Tierhalter f\u00fcr vereinzelte Sch\u00e4den ber\u00fcck-\nsichtigt hat, w\u00e4hrend f\u00fcr Verluste an privatem Tierbestand \nbisher nur die Gesellschaft zum Schutz der W\u00f6lfe gr\u00f6\u00dfere \nAnteile der Ausgleichsleistungen \u00fcbernommen hat. So ist \nund bleibt es ein richtiges und unterst\u00fctzenswertes Ziel \ndes Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, \nk\u00fcnftig eine Gleichbehandlung zu erreichen und damit \nauch hinsichtlich kontinuierlicher Entsch\u00e4digungen daf\u00fcr \nzu sorgen, dass mehr Sicherheit und Transparenz unter \nden Bewohnern dieser fraglichen Wolfsregion einzieht. \n\nDiese Absicht hat der Staatsminister bereits im Dezember \nvorigen Jahres im Landtag kundgetan. Um aber auch den \nbeihilferechtlichen Vorschriften der EU zu entsprechen \nsowie die finanziellen Grundlagen einer solchen Entsch\u00e4-\ndigungsleistung darzustellen, hat die Umsetzung einige \nZeit in Anspruch genommen. Um weitere Verz\u00f6gerungen \nzu vermeiden, haben sich die Koalitionsfraktionen ent-\nschlossen, die Gesetzesnovelle einzubringen. Um die \nbeschriebene Zielstellung zu erreichen, muss dem Natur-\nschutzgesetz im \u00a7 38, der sich mit Entsch\u00e4digung und \nH\u00e4rtefallausgleich besch\u00e4ftigt, ein zus\u00e4tzlicher Absatz \nhinzugef\u00fcgt werden, ein Absatz, der diesen Schadensaus-\n\ngleich durch wildlebende Tiere, wobei wir vorsorglich \nzwei weitere Tierarten mit aufnehmen wollen, f\u00fcr Private \nnach Ma\u00dfgabe der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushalts-\nmittel gesetzlich festschreibt. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der seit 2002 \nh\u00f6chst anerkennenswerten wissenschaftlichen Arbeit des \nwildbiologischen B\u00fcros \u201eLupus\u201c, des Kontaktb\u00fcros \n\u201eWolfsregion Lausitz\u201c, der wissenschaftlichen Begleitung \ndurch das Staatliche Museum f\u00fcr Naturkunde in G\u00f6rlitz \nund angesichts des bisherigen Engagements des Freistaa-\ntes durch Benennung je eines Wolfsbeauftragten in der \nRegion wie auch im Ministerium soll die Gesetzesnovelle \nin der Region auch zur Versachlichung der Diskussion \nund zu noch breiterer Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung \nbeitragen: dass n\u00e4mlich die R\u00fcckkehr eines vom Men-\nschen ausgerotteten und einer heutigentags streng ge-\nsch\u00fctzten Tierart ein Gewinn f\u00fcr die Gesellschaft ist und \nletztlich unverantwortlichen Kampagnen zur Verunsiche-\nrung der Menschen in der Region zunehmend die Grund-\nlage entzogen wird. \n\nIch bitte um \u00dcberweisung an den fachlich zust\u00e4ndigen \nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft ist soeben genannt worden. Wer das \nmittragen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes  \n\nund des S\u00e4chsischen Petitionsausschussgesetzes \nDrucksache 4/12348, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAuch hier gibt es keine Empfehlung zur allgemeinen \nAussprache. Ich bitte den Einbringer, das Wort zu neh-\nmen; Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Skandalgeschichte um \neinen vermeintlichen Sachsensumpf hat sich als haltlos \nerwiesen. Wie der Presse zu entnehmen war, hat die \nStaatsanwaltschaft die Ermittlungen nahezu vollst\u00e4ndig \neingestellt. Was bleibt, ist, dass es gravierende Fehler im \nOK-Referat gab und Kontrolle und Aufsichtsinstrumente \nnicht funktionierten. Es gibt keinen Grund, dies irgendwie \nsch\u00f6nzureden. Es haben sich Mitarbeiter verselbstst\u00e4n-\ndigt. Selbst Herr Dr. Beyer sprach in der Pressekonferenz \n\nvon einem Referat mit Eigenleben, bei dem Kontrolle \nnicht funktioniert hat. \n\nDie \u00dcberpr\u00fcfung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \nwar in methodisch-organisatorischer Hinsicht sehr sinn-\nvoll. Die Koalition hat die Ergebnisse sorgf\u00e4ltig ausge-\nwertet und im Ergebnis den heute eingebrachten Gesetz-\nentwurf erarbeitet, der ma\u00dfgebliche Konsequenzen f\u00fcr die \nArbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz beinhaltet. \n\nEs ist wichtig, dass die Parlamentarische Kontrollkom-\nmission Einblick in die T\u00e4tigkeit des S\u00e4chsischen Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz erh\u00e4lt und den Einsatz \nnachrichtendienstlicher Mittel kontrolliert. Die Kontrolle \nund die damit verbundenen Rechte der PKK werden mit \ndem Gesetzentwurf erweitert. Der Koalitionspartner hatte \n\n 8854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nbereits in einer Pressemitteilung deutlich gemacht, dass \ndie PKK Initiativ-, Auskunfts-, Einsichts-, Zugangs- und \nBefragungsrechte sowie einen eigenen Juristen als Mitar-\nbeiter zur Unterst\u00fctzung ihrer Arbeit erhalten soll. Wir als \nCDU-Fraktion und als Koalition sind \u00fcberzeugt, dass die \nKontrolldichte \u00fcber die T\u00e4tigkeit des Landesamtes f\u00fcr \nVerfassungsschutz dadurch erh\u00f6ht wird und eine verbes-\nserte R\u00fcckkoppelung zum Parlament, also zu uns, statt-\nfindet. \n\nDer PKK obliegt die parlamentarische Kontrolle des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Sie ist das Instru-\nment des Parlamentes zur Durchf\u00fchrung des landes-\nverfassungsrechtlich verankerten Auftrages aus Artikel 83 \nAbs. 2 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfassung an die Volks-\nvertretung, den Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel \nnachzupr\u00fcfen, sofern dieser nicht faktisch der richterli-\nchen Kontrolle unterliegt. \n\nDer Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen hat \ndeutlich gemacht, dass sich aus dieser verfassungsrechtli-\nchen Norm das Gebot einer m\u00f6glichst effektiven struktu-\nrellen Kontrolle nachrichtendienstlicher Mittel ergibt. Das \ndient der Gew\u00e4hrleistung der demokratisch gebotenen \nTransparenz staatlichen Handelns in einem f\u00fcr Grund-\nrechtsverletzungen besonders sensiblen Bereich. Viele \nvon Ihnen kennen die Entscheidung. Der Verfassungsge-\nrichtshof hat in diesem Urteil ausgef\u00fchrt, dass Artikel 83 \nAbs. 2 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfassung die parlamenta-\nrische Kontrolle als funktionales \u00c4quivalent richterlicher \nKontrolle einfordert und damit die parlamentarische \nVerantwortlichkeit f\u00fcr das Handeln der Exekutive beson-\nders betont. Die Kontrolle muss immer zeitnah zum \nEinsatz erfolgen. \n\nLassen Sie mich auf den wesentlichen Inhalt eingehen. \nKernst\u00fcck der Gesetzesnovellierung ist \u00a7 17. Durch die \nNeufassung dieses \u00a7 17 Abs. 2 werden die Rechte der \nParlamentarischen Kontrollkommission \u00e4hnlich denen \neines Untersuchungsausschusses erweitert. Das bedeutet, \ndass die PKK erforderliche Ausk\u00fcnfte, Einsicht in Akten \nund Daten, Besuche beim Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz sowie die Anh\u00f6rung von Mitarbeitern des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz verlangen kann. Insbe-\nsondere erh\u00e4lt die Kommission k\u00fcnftig auch die M\u00f6glich-\nkeit, in konkreten Einzelf\u00e4llen externe Sachverst\u00e4ndige \nmit Untersuchungen zu einem Gegenstand der Kontrollt\u00e4-\ntigkeit zu beauftragten. Das erscheint uns deshalb sehr \nwichtig, weil damit die PKK in komplexen und umfang-\nreichen F\u00e4llen auf zus\u00e4tzlichen Sach- und Fachverstand \nzur\u00fcckgreifen kann. \n\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich, dass ein neuer \u00a7 17 \nAbs. 4 der PKK Kenntnis von B\u00fcrgereingaben zum \nVerfassungsschutz sichern soll. Die PKK erh\u00e4lt dadurch \n\neine weitere Quelle von Informationen, die f\u00fcr ihre \nKontrolle m\u00f6glicherweise von Bedeutung sind. \n\nMit der \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Petitionsaus-\nschuss wollen wir erreichen, dass Petitionen, also Einga-\nben an den Landtag, die einen nachrichtendienstlichen \nBezug aufweisen, wichtige Hinweise und Anregungen f\u00fcr \ndie parlamentarische Kontrolle durch die PKK enthalten \nk\u00f6nnten. Sie sollten deshalb der PKK zur Kenntnis \ngegeben werden. \n\nWeitere Schwerpunkte sind: \n\n\u2013 Jedes Mitglied der PKK kann die Einberufung des  \n    Gremiums verlangen. \n\n\u2013  Die PKK tritt mindestens viertelj\u00e4hrlich zusammen. \n\n\u2013 Eingaben betroffener B\u00fcrger \u00fcber ein sie betreffendes  \n    Verhalten werden m\u00f6glich. \n\n\u2013 Die PKK erh\u00e4lt zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben fachlich  \n   geeignetes Personal. \n\n\u2013 Die PKK berichtet dem Landtag in jeder Wahlperiode  \n    \u00fcber ihre Kontrollt\u00e4tigkeit. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Kontrolle \ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz wird durch das \nGesetz f\u00fcr die Kontrollkommission verbessert. Die \nKoalition aus CDU und SPD ist davon \u00fcberzeugt, dass es \nmit diesem Gesetzentwurf und bereits seitens des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums des Innern eingeleiteten Ma\u00df-\nnahmen, die auch Gegenstand der Beratungen im Innen-\nausschuss sind, gelingen wird, die notwendigen Konse-\nquenzen aus der Aktenaff\u00e4re zu ziehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, \ndiesen Gesetzentwurf an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, an den Haushalts- und Finanzausschuss sowie an \nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \n\u00fcberweisen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Sie haben soeben geh\u00f6rt, an welche Fachaus-\nsch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden soll; ich z\u00e4hle sie nicht noch \neinmal auf. Ich w\u00fcrde nur erg\u00e4nzen wollen, dass das \nPr\u00e4sidium beschlossen hat, den Gesetzentwurf au\u00dferdem \nan den Petitionsausschuss zu \u00fcberweisen. Gibt es Zu-\nstimmung zu diesen vorgetragenen Aussch\u00fcssen? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine \nGegenstimmen und keine Stimmenthaltungen; damit ist \ndie \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n \n\n 8855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n \nTagesordnungspunkt 9 \n\nS\u00e4chsische Verbundinitiativen \u2013 Ergebnisse und Perspektiven \nDrucksache 4/9634, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \ndas w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Prof. Bolick das \nWort; bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Seit nahezu zehn Jahren \nbilden Verbundinitiativen einen wichtigen Bestandteil der \nBem\u00fchungen der Wirtschaftspolitiker der CDU zur \nF\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Verbundinitiativen \nhelfen unserer mehrheitlich klein und mittelst\u00e4ndisch \ngepr\u00e4gten Wirtschaft, im Wettbewerb neben gr\u00f6\u00dferen, \nlange am Markt etablierten Konkurrenten zu bestehen, \nihre Innovationskraft und Leistungsf\u00e4higkeit zu steigern. \n\nMit dem Startschuss der ersten Verbundinitiative AMZ, \nAutomobilzulieferer Sachsen, 1999 durch unseren ver-\ndienten Wirtschaftsminister Kajo Schommer richtete der \nFreistaat seine Bem\u00fchungen auf eine Branche, die in \nSachsen Tausenden Menschen Besch\u00e4ftigung und Per-\nspektive bietet. Die Standorte des Volkswagen-Konzerns \nin Zwickau/Mosel, Chemnitz, Dresden, die Produktion \nvon BMW und Porsche in Leipzig, aber auch die Produk-\ntion von Neoplan in Plauen sind Beweis daf\u00fcr, dass \nSachsen seinen Titel als Autoland zu Recht tr\u00e4gt. Um \ndiese Standorte siedelten sich eine Vielzahl von Zuliefe-\nrern und Systemdienstleistern der Automobilbranche an \nund sichern Tag f\u00fcr Tag auf hohem Niveau Produktion \nund Logistik. Diese Unternehmen stehen im st\u00e4ndigen \nharten Wettbewerb. Sie zu unterst\u00fctzen war Grundlage \nder Verbundinitiative. \n\nAus den positiven Erfahrungen der Verbundinitiative \nAMZ heraus wurden zwischenzeitlich weitere Verbund-\ninitiativen mit Unterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen \ngebildet, die im Interesse der positiven Entwicklung \nunserer heimischen Wirtschaft arbeiten. Verbundinitiati-\nven zu initiieren macht aber nur in den Branchen Sinn, die \nf\u00fcr Sachsen Schl\u00fcssel- und Schwerpunktbranchen darstel-\nlen und in die der Freistaat wirtschaftspolitisch nachhaltig \nim Interesse von Umsatz und Besch\u00e4ftigung investiert hat. \n\nUnter diesen Vorzeichen stehen somit auch die im \nJahr 2003 ins Leben gerufene Verbundinitiative Maschi-\nnenbau (VEMAS) sowie die Verbundinitiative Innovation \nTextil, die im Jahr 2006 gegr\u00fcndet wurde. Zur ebenfalls \nim Jahr 2006 gegr\u00fcndeten Verbundinitiative Bahntechnik \nm\u00f6chte ich noch gesondert etwas sagen. \n\nVerbundinitiativen bieten mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \neine Vielzahl von Vorteilen, die sie im Interesse ihrer \neigenen wirtschaftlichen Entwicklung und der Schaffung \nweiterer Arbeitspl\u00e4tze nutzen k\u00f6nnen: \n\nErstens: Verbundinitiativen bieten eine Plattform f\u00fcr ihre \nMitglieder, um \u00fcber Rahmenbedingungen, ver\u00e4nderte \nAnforderungen und Trends der jeweiligen Branche zu \ninformieren. \n\nZweitens: Sie vermitteln Kooperationen, um in den \nkomplexen Auftragsvergaben der gro\u00dfen Industrieunter-\nnehmen auch als Mittelst\u00e4ndler bestehen zu k\u00f6nnen und \nerfolgreich zu sein. \n\nDrittens: Verbundinitiativen sind ein unverzichtbarer \nBestandteil unseres Technologietransfers. Sie informieren \n\u00fcber Innovationen, animieren Unternehmen zur gemein-\nsamen Weiterentwicklung m\u00f6glicher Neuerungen und \nbieten Unterst\u00fctzung bei der F\u00f6rderung und Finanzierung \nentsprechender Vorhaben. \n\nViertens: Verbundinitiativen k\u00f6nnen auch bei der allge-\nmeinen Beratung von Unternehmen in Fragen der Unter-\nnehmens- und Auftragsfinanzierung, der Ausbildung und \nQualifizierung von Mitarbeitern oder der strategischen \nPersonalplanung behilflich sein und letztlich auch bei \nMesseauftritten und Auslandskontakten sinnvoll beglei-\ntend einwirken. \n\nDamit sind Verbundinitiativen ein s\u00e4chsisches Erfolgs-\nmodell zur F\u00f6rderung unserer mittelst\u00e4ndischen Wirt-\nschaft. Trotzdem empfiehlt sich hier wie in allen Dingen \nnach gewisser Zeit eine kritische Betrachtung. Aufgabe \neiner erfolgreichen Wirtschaftsf\u00f6rderung muss es sein, \nImpulse zu geben und Entwicklungen zu initiieren, die \nden Markt und das Vorankommen der heimischen Unter-\nnehmen positiv beeinflussen. \n\nEine solche Unterst\u00fctzung soll nach unserem Verst\u00e4ndnis \ndazu dienen, nur das zu f\u00f6rdern, was aufgrund der wirt-\nschaftlichen Situation oder Struktur der Unternehmen \nnicht von allein funktioniert. Wenn wir also die Branche \nder Automobilindustrie oder des Maschinenbaus durch \neine Verbundinitiative bef\u00f6rdern, m\u00fcssen wir eine Strate-\ngie entwickeln, wie sich diese Hilfe gestaltet. Ich meine \ndamit insbesondere die zeitliche Beschr\u00e4nkung und das \nsukzessive Abschmelzen der Finanzierung zugunsten \nanderer Projekte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMan k\u00f6nnte auch den Slogan zitieren: \u201eWas nichts kostet, \nist auch nichts wert\u201c; aber das trifft wohl nicht ganz den \nKern der Problematik. Die Entwicklung der Automobil-\nbranche in Sachsen ist hervorragend gelungen, bef\u00f6rdert \ndurch die Arbeit der AMZ. 22,4 % betrug der Anteil der \nAutomobilindustrie am gesamten Umsatz des verarbei-\ntenden s\u00e4chsischen Gewerbes; 36 % betr\u00e4gt ihr Anteil am \nGesamtexport Sachsens. Seit 1991 hat sich der Umsatz \nauf das 26-Fache nach oben entwickelt. Mehr als \n\n 8856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n500 Unternehmen besch\u00e4ftigen mehr als 70 000 Arbeit-\nnehmer \u2013 eine pure Erfolgsgeschichte. \n\nNun ist es nach unserem Daf\u00fcrhalten an der Zeit, auch die \nFinanzierung der Verbundinitiative neu zu \u00fcberdenken. In \nGespr\u00e4chen mit Vertretern der Branche wurde einerseits \nauf die guten Ergebnisse hingewiesen, aber gleichzeitig \ndie Bereitschaft signalisiert, sich sowohl finanziell als \nauch strategisch st\u00e4rker in die Arbeit einzubringen. Es ist \nan der Zeit, die Akteure der Wirtschaft sowohl inhaltlich \nals auch finanziell st\u00e4rker an der Gestaltung der Verbund-\ninitiative zu beteiligen. Damit schaffen wir eine noch \nbessere R\u00fcckkopplung zur betreffenden Branche und eine \numfassendere Erfolgskontrolle und sind in der Lage, den \nMitteleinsatz des Freistaates Sachsen ma\u00dfvoll zur\u00fcckzu-\nfahren und neue strategische Ma\u00dfnahmen in sich entwi-\nckelnden Zukunftsbranchen zu finanzieren. So ist dies \nmittlerweile im Bereich der erneuerbaren Energien und \nder Luft- und Raumfahrt auf unsere Initiative hin begon-\nnen worden. \n\nNach meinen Informationen denkt der zust\u00e4ndige Bereich \nim SMWA bereits daran, die Wirtschaft st\u00e4rker an der \nEntwicklung der Verbundinitiative zu beteiligen. Ich will \nsie darin best\u00e4rken und w\u00fcnsche mir, dass wir \u00fcber einen \nzukunftsf\u00e4higen Ansatz sprechen und nicht \u00fcber eine \nAbsenkung der \u00f6ffentlichen Finanzierung um 10 %, die \nmehr einem Alibi als einer Strategie gleichkommt. Wir \nsollten au\u00dferdem dar\u00fcber diskutieren, f\u00fcr welchen Zeit-\nraum wir Verbundinitiativen finanzieren. Im neunten Jahr \neiner s\u00e4chsischen Verbundinitiative ist eine solche Frage \nsicherlich legitim. \n\nNun zur Verbundinitiative \u201eBahntechnik Sachsen\u201c. Das \nist sicherlich eine f\u00fcr Sachsen, insbesondere f\u00fcr osts\u00e4chsi-\nsche Standorte, wichtige Initiative. Hier ist aber einiges \nkritisch zu hinterfragen. Wegen dieser Wichtigkeit wurde \nbereits im Jahr 2000 das Innovationszentrum Bahntechnik \nIZBS \u2013 inzwischen IZBE \u2013 mit einem sechsstelligen \nBetrag gef\u00f6rdert. Es wurde ein funktionierendes Netz-\nwerk von 35 Unternehmen der Bahntechnik geschaffen, \ndas sich in den Folgejahren selbst finanzierte. Aus f\u00fcr \nmich nicht nachvollziehbaren Gr\u00fcnden initiierte das \nSMWA im Jahr 2006 ein weiteres Netzwerk \u201eBahntechnik \nSachsen\u201c \u2013 kurz BTS genannt \u2013 und beauftragte PriceWa-\nterhouseCoopers mit der Umsetzung. Konkurrenz belebt \nzwar das Gesch\u00e4ft, wenn aber die Firmen bei BTS die \nLeistungen durch Steuergeld finanziert umsonst erhalten, \nwelche sie beim IZBE mitfinanzieren m\u00fcssen, ist klar, \nwer in absehbarer Zeit auf der Strecke bleibt. Das Ergeb-\nnis ist inakzeptabel. Es besteht die Gefahr, dass ein \nentsprechend unseren Vorstellungen nach einer Anschub-\nfinanzierung selbstst\u00e4ndig arbeitendes Netzwerk zerf\u00e4llt. \n\nWir sehen hier weiteren Koordinierungsbedarf durch die \nStaatsregierung. In Sachsen bestehen parallele Initiativen, \ndie sich mit der Entwicklung der Bahntechnik befassen. \nNun engagiert sich auch die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sach-\nsen im Bereich der Bahntechnik durch Messeteilnahme \nund Unterst\u00fctzung von Unternehmen bei gemeinsamen \nAuftritten. Ich halte diese Entwicklung vor dem Hinter-\n\ngrund des effizienten Einsatzes unserer Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrungsmittel f\u00fcr bedenklich. Wir sollten hier die Kr\u00e4fte \nschnellstm\u00f6glich b\u00fcndeln und die vorhandenen Kompe-\ntenzen aller Beteiligten nutzen, um die Branche voranzu-\nbringen. Befindlichkeiten und Kompetenzgerangel k\u00f6n-\nnen wir uns einfach nicht leisten. Wir haben hierzu in der \nKoalition bereits unsere Auffassung abgestimmt und \nwerden eine entsprechende Initiative einbringen, um die \nProblematik nochmals eingehend zu diskutieren und eine \nf\u00fcr Sachsen und die Bahntechnikbranche sinnvolle Ent-\nscheidung zu treffen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch das Netzwerk \u201eLuft- und Raumfahrt\u201c halten wir f\u00fcr \n\u00e4u\u00dferst wichtig, weil diese Wachstumsbranche im Sinne \neiner breiteren Aufstellung der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nkeinesfalls vernachl\u00e4ssigt werden darf. Wir brauchen nur \nnach Brandenburg zu schauen, wo das sehr ernst genom-\nmen wurde. Im ehemaligen Schwermaschinenbau Wildau \nwerden j\u00e4hrlich tausend Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der \nLuft- und Raumfahrt geschaffen. Nach mehreren verbalen \nAufforderungen an das Ministerium zur Gr\u00fcndung dieses \nNetzwerkes initiierten wir vor einem Jahr einen entspre-\nchenden Antrag. Dieser wurde leider vom Koalitionspart-\nner auf Eis gelegt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann nicht sein!) \n\nVermutlich geschah dies in Absprache mit dem SMWA. \n\n(Zurufe von der SPD: Nein!) \n\nNach zehn Monaten, am 14.04.2008, wurde nun mit einer \ngro\u00dfen Auftaktveranstaltung das Netzwerk aus der Taufe \ngehoben. Wie ich h\u00f6rte, stimmt nun auch der Koalitions-\npartner unserem Antrag zu. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Das gibt\u2019s doch gar nicht!) \n\nUnter effizienter und vertrauensvoller Zusammenarbeit \nzum Wohle Sachsens stelle ich mir das Ganze etwas \nanders vor. Das muss ich schon sagen. \n\nObwohl ich mir von der Antwort der Staatsregierung auf \nunseren Antrag auch mehr versprochen h\u00e4tte, Herr \nStaatsminister, denn sie f\u00e4llt unter Ber\u00fccksichtigung der \ngro\u00dfen Erfolge, die gefeiert wurden, etwas d\u00fcrftig aus, \nbleibt festzustellen: Die s\u00e4chsischen Verbundinitiativen \nsind ein wichtiger Bestandteil unserer Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung. Sie m\u00fcssen aber zur Sicherung der Erh\u00f6hung ihrer \nEffizienz qualifiziert gelenkt und gegebenenfalls neu \njustiert werden. Automatismus in der Finanzierung und \nSelbstlauf entsprechen nicht unseren Vorstellungen. \nDeshalb werden wir die Verbundinitiativen intensiv \nbegleiten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf; Herr Pecher, bitte. \n\n 8857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Sachsen war eines der L\u00e4nder, in denen die Industri-\nalisierung begann. Es wurde fr\u00fcher als die Werkstatt \nDeutschlands bezeichnet. Die alten Wurzeln haben \nSachsens Unternehmen die Kraft gegeben, heute wieder \neine beachtliche wirtschaftliche St\u00e4rke zu erreichen. \nInnovation aus Tradition lautet das Erfolgsrezept. Vier \nUniversit\u00e4ten, zahlreiche Fachhochschulen und For-\nschungseinrichtungen, gut ausgebaute Verkehrswege, ein \nmodernes Telekommunikationsnetz und eine investoren-\nfreundliche Verwaltung bieten Unternehmen in Sachsen \ngute Rahmenbedingungen. \n\nUnser Ziel ist es, alle Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, \ndass der wirtschaftliche Aufschwung in Sachsen seine \nselbsttragenden Kr\u00e4fte weiter entfalten kann und dieser \nAufschwung auch bei den Menschen ankommt. Die \nIndustrie ist das Fundament einer gesunden Wirtschaft \nund einer gesunden Sozialpolitik. In Sachsen spielt sie im \nHinblick auf die Kernziele der hiesigen Wirtschaftspoli-\ntik, ein dynamisches, anhaltendes Wachstum und hohe \nBesch\u00e4ftigung zu erreichen, eine wichtige Rolle. In \nSachsen sind 99,7 % aller Unternehmen mittelst\u00e4ndisch \noder klein und 73 % aller Besch\u00e4ftigten arbeiten dort. \nEine \u00fcberwiegende Anzahl der Lehrlinge wird in diesem \nBereich ausgebildet. 2007 erreichte die industrielle \nProduktion in Sachsen 17 Milliarden Euro, ein Plus von \n12 % zum Vorjahr. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich an die Kritik von Herrn \nBolick anschlie\u00dfen. Das SMWA macht mit Sicherheit \nnicht alles richtig, aber das ist der Erfolg von drei Jahren \nsozialdemokratischer Wirtschaftpolitik, der bei den \nArbeitspl\u00e4tzen in Sachsen ankommt. Das k\u00f6nnen Sie \nnicht mit solchen Kleinigkeiten wegdiskutieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIm Jahr 2007 nahm die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen im \nverarbeitenden Gewerbe Sachsens um fast 3,5 % zu. \nDiese Zahl verdeutlicht, dass der Mittelstand der Motor \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft ist. Ihn zu erhalten und zu \nst\u00e4rken ist \u2013 das haben wir schon mehrfach hier diskutiert \n\u2013 das vordringliche Ziel der durchaus auch sozialdemo-\nkratischen Wirtschaftspolitik. \n\nDaraus leiten sich einige Herausforderungen ab. Vergli-\nchen mit westdeutschen Unternehmen sind die s\u00e4chsi-\nschen Betriebe oft noch zu klein, weisen eine niedrige \nEigenkapitaldecke auf und sind auf den Weltm\u00e4rkten \nimmer noch unterrepr\u00e4sentiert. Trotz teilweise erheblicher \nFortschritte muss hier k\u00fcnftig weiter aufgeholt werden. \nDeshalb wollen die Koalition und vor allem das zust\u00e4ndi-\nge Wirtschaftsministerium mit einer aktiven Industriepoli-\ntik helfen, die St\u00e4rken des verarbeitenden Gewerbes \nweiter auszubauen und damit den Motor der Gesamtwirt-\nschaft in Schwung zu halten. Zu diesem Zweck f\u00f6rdert \nder Freistaat vor allem die Bildung von Kooperationen \nund unterst\u00fctzt die Entwicklung von Netzwerken in der \ns\u00e4chsischen Industrie. Dadurch lassen sich Gr\u00f6\u00dfen-\nnachteile ausgleichen, und die Unternehmen k\u00f6nnen \n\ndurch die Zusammenarbeit mit Forschungseinrichtungen \nerhebliche Synergien erzielen. \n\nMit Unterst\u00fctzung der Politik konnten so in bestimmten \nBranchen Cluster mit besonderen Wachstumspotenzialen \nentstehen. Das Automobilcluster im Bereich Zwickau in \nZusammenarbeit mit der dortigen Fachhochschule ist ein \nexzellentes Beispiel. Die Industrie insgesamt steht in ganz \nDeutschland, besonders aber in den neuen L\u00e4ndern, vor \ngro\u00dfen Herausforderungen. K\u00fcrzere Produktionszyklen, \nh\u00f6here Innovationsgeschwindigkeiten, mehr Flexibilit\u00e4t \nverst\u00e4rkter Kostendruck stellen neue Anforderungen an \ndiese Unternehmen. \n\nUm diese Herausforderungen zu meistern, initiierte die \nStaatsregierung gemeinsam mit der Wirtschaft Verbund-\ninitiativen f\u00fcr seine strategischen Schl\u00fcsselindustrien. \nDiese Initiativen unterst\u00fctzen s\u00e4chsische Unternehmen in \nihren Kooperationsbestrebungen und f\u00f6rdern die Bildung \nkooperativer Netzwerke. Ziel ist es, Cluster aus \u00f6konomi-\nscher Sicht, Netzwerke von Produzenten, Zulieferern und \nForschungseinrichtungen, zu st\u00e4rken. Die Mitglieder \neines Netzwerkes definieren sich \u00fcber die gemeinsamen \nAustauschbeziehungen entlang der Wertsch\u00f6pfungskette. \nCluster sind also sich selbsttragende Wachstumskerne. Im \nBereich Westsachsen ist der Automobilcluster sehr ausge-\npr\u00e4gt und mit den dort geschaffenen Arbeitspl\u00e4tzen eine \nErfolgsstory. Durch die branchen\u00fcbergreifende Zusam-\nmenarbeit von Firmen der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette \nin einer Industrie k\u00f6nnen Entwicklungen schneller und \nbesser nachvollzogen werden. Man bleibt n\u00e4her am \nMarkt. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Unterst\u00fctzung und \nF\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Verbundinitiativen waren \nfolgende Ausgangsbedingungen f\u00fcr den Freistaat ent-\nscheidend: das Branchengef\u00fcge, das eine gro\u00dfe Bandbrei-\nte an Unternehmen entlang der bestimmenden Wertsch\u00f6p-\nfungskette vorweist, und ein kreatives Umfeld aus For-\nschungseinrichtungen, Forschungs- und Entwicklungs-\nverb\u00fcnden. Hier sollte man auch die Br\u00fccke zum Hoch-\nschulbereich schlagen \u2013 es ist wichtig, dass in Sachsen \nWirtschaft und Wissenschaft eng zusammenarbeiten \u2013: \nvon bereits bestehenden Vernetzungsans\u00e4tzen gemeinsa-\nmer Technologien und sonstigen Kooperationsprojekten \nbis hin zu einer Form guter Zusammenarbeit. \n\nAus diesen Anforderungen wurden bisher sechs Branchen \nidentifiziert und mit dem Instrument der Verbundinitiative \nma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt. Mein Kollege Bolick hat sie \nbereits aufgez\u00e4hlt. \n\nWas will also der Freistaat mit diesen Verbundinitiativen? \nDie gr\u00f6\u00dften Nachteile der s\u00e4chsischen Unternehmen, also \ndie kleinbetrieblichen Strukturen \u00fcberwinden, die Ent-\nwicklung kompletter Wertsch\u00f6pfungsketten mit Entwick-\nlungskompetenzen in den Kernbranchen der s\u00e4chsischen \nIndustrie nachhaltig unterst\u00fctzen und durch eine l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifende Vernetzung der Unternehmen und \nNetzwerke mit den Staaten Mittel- und Osteuropas \nImpulse geben. Die Wirtschaftspolitik Sachsens zielt also \ndarauf ab, solche vorhandenen Wachstumspotenziale und \n\n 8858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n-kerne in Sachsen zu identifizieren, sie gezielt zu unter-\nst\u00fctzen und bei der eigenst\u00e4ndigen Weiterentwicklung zu \nbegleiten. \n\nNeben der Ansiedlungs- und Wachstumsf\u00f6rderung ist die \nSchaffung von Anreizen zur Bildung von Kooperationen \nauch weiterhin ein Schwerpunkt s\u00e4chsischer Mit-\ntelstandspolitik, was gerade die Initiierung der Verbund-\ninitiativen f\u00fcr erneuerbare Energien und die Luft- und \nRaumfahrtindustrie belegen. \n\nWas die staatliche F\u00f6rderung angeht, gibt es in diesem \nZusammenhang seit Jahren eine intensive Diskussion, ob \nsich diese auf sogenannte Leuchtt\u00fcrme konzentrieren soll. \nGerade Klaus von Dohnanyi ist daf\u00fcr ein sehr starker \nVerfechter. Ich halte das pers\u00f6nlich auch aus finanzpoliti-\nscher Sicht f\u00fcr eine einseitige Betrachtungsweise. Denn \nbei Leuchtt\u00fcrmen kommt es nicht in erster Linie auf die \nGr\u00f6\u00dfe an \u2013 sie m\u00fcssen gut sichtbar sein, damit sie Orien-\ntierung geben k\u00f6nnen. \n\nEs gibt in Sachsen auch eine ganze Reihe kleiner Leucht-\nt\u00fcrme in der Fl\u00e4che, die dort in den Verbundinitiativen \nund Clustern eine gro\u00dfe Rolle spielen sollten. \n\nFazit: Die s\u00e4chsischen Verbundinitiativen haben sich als \neffektives Instrument mittelstandsorientierter Industriepo-\nlitik erwiesen. Mit den Verbundinitiativen die Grundlagen \nf\u00fcr eine Stabilisierung f\u00fcr die St\u00e4rkung der Wettbewerbs- \nund Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Kernindustrie und \nder dazugeh\u00f6rigen produktionsnahen Dienstleistungen zu \nerzielen konnte weitgehend verwirklicht werden. Nichts-\ndestoweniger ist f\u00fcr die Zukunft zu pr\u00fcfen, inwieweit die \nF\u00f6rderung in diesen Verbundinitiativen auch auf den \nBereich der Nutzer, also der Firmen, weiter zu \u00fcbertragen \nist und sich gerade in den Bereichen, in denen der Nutzen \noffen zu erkennen ist, die betroffenen Betriebe st\u00e4rker \neinbringen und nicht nur allein immer der Ruf nach \nstaatlicher F\u00f6rderung erschallt, sondern man hier auch \ngezielt auf die Unternehmen zugeht und sie mit ins Boot \nholt. \n\nWir haben auf dem F\u00f6rderungsgebiet in diesem Bereich \nviel getan. Allein \u00f6ffentliche Mittel von rund 9 Millio-\nnen  Euro f\u00fcr die ersten vier Verbundinitiativen wurden in \nden letzten Jahren zur Verf\u00fcgung gestellt. N\u00e4heres ist in \nder Kleinen Anfrage 4/10769 zu erkennen. Dort ist das \ndetailliert aufgeschl\u00fcsselt. Die Anfrage hat Gelegenheit \ngegeben, die gute professionelle Politik des s\u00e4chsischen \nWirtschaftsministeriums darzulegen. Die s\u00e4chsischen \nVerbundinitiativen sind eine Erfolgsstory, auch wenn das \nvielleicht von dem einen oder anderen anders gesehen \nwird. \n\nDieses n\u00e4her zu hinterfragen und daraus abzuleiten, was \nverbessert werden kann und wo Schwerpunkte gesetzt \nwerden k\u00f6nnen, ist Schwerpunkt dieses Antrages. Ich \nbitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! In dem vorliegenden Antrag ging es \nden Koalitionsfraktionen von CDU und SPD darum, dass \ndie Staatsregierung \u00fcber die s\u00e4chsischen Verbundinitiati-\nven berichtet, und zwar \u00fcber die Ergebnisse, die diese in \nzehn Jahren Arbeit erreichen konnten und wie die Per-\nspektiven f\u00fcr die Verbundinitiativen aussehen. \n\nDieser Antrag wurde am 28. August des vergangenen \nJahres von den Koalitionsfraktionen eingereicht. Die \nAntwort lag am 21. September 2007, also nicht einmal \nvier Wochen sp\u00e4ter, vor. Einmal wurde dieser Antrag im \nS\u00e4chsischen Landtag abgesetzt, zwei Mal im zust\u00e4ndigen \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Dies, meine Damen \nund Herren, Herr Bolick und Herr Pecher, zeigt doch \neines: Die s\u00e4chsischen Verbundinitiativen als Thema sind \nnur ein L\u00fcckenf\u00fcller f\u00fcr die Koalition und mehr durch \nZufall auf die heutige Tagesordnung gekommen. Ansons-\nten h\u00e4tten Sie diesen Antrag schon wesentlich eher zur \nDebatte gestellt. Es wird auch klar, Ihnen geht es nicht um \nPositionen und Ver\u00e4nderungen, sondern letztlich nur um \neinen Bericht, denn im Gegensatz zu den angek\u00fcndigten \nVorschl\u00e4gen von Herrn Bolick liegt dem Parlament heute \nkein einziger vor. Sie haben einen Berichtsantrag mit \n20 Punkten. Auf nur zwei Fragen gibt es heute eine \nAntwort. Das k\u00f6nnen Sie jedoch nicht dem Wirtschafts-\nminister, Herrn Jurk, vorwerfen; denn in seiner Antwort \nhat er sehr deutlich ausgef\u00fchrt, dass das Wirtschaftsminis-\nterium nat\u00fcrlich bereit ist, alle Ihre Fragen zu beantwor-\nten, wenn der S\u00e4chsische Landtag dies beschlie\u00dft. Aller-\ndings haben Sie diesen Antrag auf Halde gelegt, sodass \nwir ihn erst heute beraten und beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nJa, auch aus unserer Sicht sind die s\u00e4chsischen Verbund-\ninitiativen zumindest in vier Bereichen eine Erfolgsstory. \nAllerdings bleibt kritisch zu hinterfragen, warum es nicht \nweitere Bereiche gibt, in denen Verbundinitiativen ge-\nschaffen wurden und in denen der Freistaat Potenziale \nhat. Ich will hier nur auf den Mitteldeutschen Rundfunk \nverweisen. Dieser hat einen Etat von 650 Millionen Euro. \nDie s\u00e4chsischen Geb\u00fchrenzahler tragen allein 300 Millio-\nnen Euro zu diesem Etat bei. W\u00e4hrend sich Th\u00fcringen als \nKindermedienland profilieren will und ein Kindermedien-\nzentrum geschaffen hat, k\u00f6nnen wir zumindest f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen feststellen: In der Medienpolitik und \nauch in der Medienbranchenpolitik ist die Staatsregierung \nweitgehend profillos. Dort gibt es keine Gr\u00fcndung. Dort \nwird nicht versucht, die Ressourcen zusammenzufassen. \nSicher, es kann sein, dass die Verbundinitiativen daf\u00fcr \nnicht das richtige Mittel sind. Allerdings muss ich feststel-\nlen, dass die Staatsregierung in diesem Bereich bisher \nkein Mittel hat. \n\nSicher, Herr Bolick, k\u00f6nnen wir \u00fcber die H\u00f6he von \nZusch\u00fcssen diskutieren. Sicher k\u00f6nnen wir auch \u00fcber \neinzelne Bereiche diskutieren. Allerdings m\u00fcssten Sie mir \nschon erkl\u00e4ren, wie Sie glauben, dass wir mit \n700 000 Euro im Bereich der Luft- und Raumfahrt mit \nanderen in diesen Bereichen, zum Beispiel Bayern, \nmithalten wollen. Das ist weniger als ein Tropfen auf den \nhei\u00dfen Stein. \n\n 8859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInsofern kann ich den Wirtschaftsminister schon verste-\nhen, dass er Ihnen in Ihrer Argumentation entgegenkommt \nund sagt, das Geld soll sinnvoll ausgegeben werden. Mit \n700 000 Euro in diesem Bereich k\u00f6nnen wir wahrschein-\nlich gar nichts bewegen. \n\nDie Verbundinitiativen \u2013 so sagt die Staatsregierung und \nso wollte es auch der S\u00e4chsische Landtag \u2013 sollen neutral \ngegen\u00fcber den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen sein. Jeder soll mitmachen k\u00f6nnen. Allerdings \nm\u00fcssen wir feststellen k\u00f6nnen, dass nicht jedes kleine \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen mitmachen kann. Aber \nauch diese sollen unterst\u00fctzt werden. So haben das Wirt-\nschaftsministerium und der Wirtschaftsminister in seinen \nau\u00dfenwirtschaftlichen Leitlinien schon eine Umstellung \nin der F\u00f6rderung von kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen vorgenommen, zumindest dahingehend, \ndass diese st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden sollen. \n\nIch erinnere nur daran, dass wir ein Instrument zur F\u00f6rde-\nrung von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \nhatten. Das war die Stiftung f\u00fcr Innovation und Arbeit. Es \nging dabei darum, dass von unten in den Regionen und \nSt\u00e4dten regionale Akteure, Leute, die nicht aus Clustern \nkommen, zumindest Besch\u00e4ftigungspolitik betreiben und \ndaf\u00fcr sorgen, dass sich in diesen Regionen auch Cluster \nentwickeln k\u00f6nnen. \n\nIch verweise auf Ihren Koalitionsvertrag. Dort hei\u00dft es: \n\u201eDie Koalitionspartner treten f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der \nStiftung f\u00fcr Innovation und Arbeit Sachsens als s\u00e4chsi-\nsches B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit ein. Im Hinblick auf die ver\u00e4n-\nderten Rahmenbedingungen sprechen sich die Koalitions-\npartner daf\u00fcr aus, diese in ihrer Funktion als Moderator in \nUnternehmen in Schwierigkeiten\u201c \u2013 das betone ich jetzt \u2013 \n\u201eund als Ideengeber f\u00fcr KMU-Netzwerke fortzuf\u00fchren.\u201c \n\nAllerdings gibt es dieses s\u00e4chsische B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit \nnicht. Das liegt daran, dass es in der Koalition einen \nkleinlichen Streit dar\u00fcber gibt, ob es einen oder zwei \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer gibt, und wenn es einen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \ngibt, ob es die Gewerkschafts- oder Arbeitgeberseite sein \nsoll. Das zeigt doch nur, dass Sie dort, wo Sie zust\u00e4ndig \nsind, unf\u00e4hig sind, die Probleme zu l\u00f6sen. \n\nAnscheinend sind die s\u00e4chsischen Verbundinitiativen im \nWesentlichen ein Erfolg \u2013 aber nicht dank der Koalition, \nsondern trotz der Koalition. Herr Bolick hat hier deutlich \ngemacht, wie weit Sie auseinanderliegen und dass Sie \ndort Ihre Probleme eben nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es ist nun zu \nhoffen, dass ein neuer Ministerpr\u00e4sident mit dem alten \nWirtschaftsminister die vor uns liegenden Probleme l\u00f6sen \nkann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Aufgrund dessen, dass es ein reiner \n\nBerichtsantrag ist und eine Stellungnahme der Staatsre-\ngierung vorliegt, verzichtet meine Fraktion auf einen \neigenen Redebeitrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann die FDP-\nFraktion, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Der vorliegende \nBerichtsantrag der Koalition besch\u00e4ftigt sich mit Ver-\nbundinitiativen im Freistaat Sachsen, genauer gesagt mit \nderen Ergebnissen und Perspektiven. \n\nUm es gleich vorwegzuschicken: Wie so oft hat sich ein \nGro\u00dfteil dieses Antrags bereits erledigt. Ergebnisse von \nVerbundinitiativen habe ich in meiner Kleinen Anfrage \n\u201eErgebnisse der Verbundinitiativen im Freistaat Sachsen\u201c, \nDrucksache 4/10769, abgefragt. Zudem existiert auch die \nKleine Anfrage \u201eVerbundinitiativen in Sachsen\u201c, Druck-\nsache 4/11068, von Thomas Hermsdorfer von der CDU. \n\nDar\u00fcber hinaus wird der Antrag der Koalitionsfraktionen \ndas Wissen \u00fcber Verbundinitiativen auch nicht wirklich \nsubstanziell erweitern k\u00f6nnen. Ich darf hier auf die \nAntwort auf Frage 2 der Kleinen Anfrage von Kollegen \nHermsdorfer verweisen. \n\nDie Staatsregierung lehnt darin die Beantwortung von \nFragen zur Umsatzsteigerung und Entwicklung der \nArbeitspl\u00e4tze von in Verbundinitiativen organisierten \nUnternehmen mit dem Verweis auf das Steuergeheimnis \nab. \n\nNun gut, diese Art von Antr\u00e4gen sind wir von der Koaliti-\non leider gewohnt. Lassen Sie mich aber trotzdem den \nVersuch einer neutralen Bewertung machen: \n\nBei Verbundinitiativen scheint es sich offensichtlich um \neines der Lieblingsthemen von Wirtschaftsminister Jurk \nzu handeln. Angefangen mit der ersten Verbundinitiative \n\u201eAutomobilzulieferer Sachsen\u201c im Jahr 1999, ging es \nweiter mit den Bereichen Maschinen- und Anlagenbau, \nBahntechnische Industrie, Technische Textilien und \nerneuerbare Energien. Im April 2008 wurde der s\u00e4chsi-\nschen \u00d6ffentlichkeit mit der Aerospace Initiative Saxony, \nkurz ASIS, die vorerst abschlie\u00dfende jurksche Gr\u00fcn-\ndungsidee pr\u00e4sentiert. Nachdem offensichtlich der Boden \nf\u00fcr den Tatendrang unseres Wirtschaftsministers nicht \nmehr ausreicht, hei\u00dft es nun: \u201eSachsen erobern den \nWeltraum\u201c. \n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Monika Runge, Linksfraktion: \nDas hatten wir schon mal!) \n\n\u2013 Es war aber nur einer. \u2013 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen \nl\u00e4sst sich dieses Engagement durchaus etwas kosten. Von \n1999 bis Ende 2008 finanziert das Wirtschaftsministerium \ndie Verbundinitiativen mit mehr als 13 Millionen Euro. \nDie neue Verbundinitiative ASIS erh\u00e4lt von 2008 bis 2010 \nweitere 750 000 Euro. \n\nWozu wird das Geld der s\u00e4chsischen Steuerzahler eigent-\nlich eingesetzt, das hei\u00dft, was will der Freistaat mit seinen \n\n 8860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nVerbundinitiativen erreichen? \u2013 Hier darf ich Herrn \nStaatsminister Jurk zitieren: \u201eWir wollen die Gr\u00f6\u00dfen-\nnachteile s\u00e4chsischer Unternehmen \u00fcberwinden, die \nEntwicklung kompletter Wertsch\u00f6pfungsketten mit \nEntwicklungskompetenz in den Kernbereichen der s\u00e4chsi-\nschen Industrie nachhaltig unterst\u00fctzen, Impulse durch \neine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Vernetzung der Unternehmen \nund der Netzwerke besonders mit den Staaten Mittel- und \nOsteuropas geben.\u201c \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nWas ist daran falsch?) \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zum vorliegen-\nden Antrag hei\u00dft es in diesem Zusammenhang noch etwas \nknackiger \u2013 Zitat \u2013: \u201eKr\u00e4fte b\u00fcndeln und individuelle \nSt\u00e4rken herausarbeiten.\u201c \n\nIm Zusammenhang mit der F\u00f6rderung der Verbundinitia-\ntiven ergeben sich f\u00fcr mich einige \u00e4u\u00dferst kritische \nFragen, die ich Ihnen nachfolgend kurz darstellen m\u00f6chte. \n\nEs ist mehr als zweifelhaft, warum ausgerechnet der Staat \nmit seiner Moderationsstrategie der Verbundinitiativen \neffiziente Coopetition-Strukturen hervorbringen sollte, die \naugenscheinlich von den Unternehmen selbst bisher nicht \nin Erw\u00e4gung gezogen wurden. Zudem existiert bereits \neine Vielzahl von Industrie- und Branchenverb\u00e4nden, die \nAufgaben wie diese von den Verbundinitiativen \u00fcberneh-\nmen k\u00f6nnten \u2013 ohne staatliche F\u00f6rderung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKontr\u00e4r argumentiert, werden mittels Verbundinitiativen \nParallelstrukturen im Markt etabliert. Es besteht somit die \nGefahr, dass staatlich mitfinanzierte Organisationsformen \nwie Verbundinitiativen existierende Privatverb\u00fcnde bzw. \ndie daf\u00fcr eingesetzten privaten Mittel verdr\u00e4ngen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Kombinate!) \n\nIn diesem Zusammenhang ist daher grunds\u00e4tzlich zu \nhinterfragen, ob Kooperationsbereitschaft eine Aufgabe \nstaatlicher Wirtschaftspolitik ist. Vermutlich kommt es \nwie stets bei Subventionierung zu nicht unerheblichen \nMitnahmeeffekten und zu hohen Aufwendungen im \nRahmen des Managements der Verbundinitiativen. Um \ndie Problematik von Mitnahmeeffekten zumindest zu \nreduzieren, sollte einer degressiven F\u00f6rderung eine \nentsprechende Ausweitung des Anteils der Eigenfinanzie-\nrung der Wirtschaft gegen\u00fcberstehen. Dieser Aspekt wird \naber in der Praxis der Verbundinitiativen nur schwach \nber\u00fccksichtigt. \n\nGegenw\u00e4rtig k\u00f6nnen zum Beispiel im Rahmen des \nF\u00f6rderprogramms \u201eRegionales Wachstum\u201c \u2013 dar\u00fcber wird \nzum Beispiel die Verbundinitiative BTS finanziert \u2013 80 % \nder f\u00f6rderf\u00e4higen Projektausgaben gef\u00f6rdert werden. \nHieraus resultiert ein sogenanntes Moral-Hazard-\nProblem. Aufgrund des geringen finanziellen Eigenanteils \nhaben die Netzwerkakteure keinen Erfolgsdruck, da sie \nnur ein geringes \u00f6konomisches Risiko tragen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend einen weiteren Aspekt \nansprechen. In der Stellungnahme der Staatsregierung auf \nden vorliegenden Antrag hei\u00dft es in der Einleitung: \n\n\u201eUm nachvollziehbar darzustellen, warum sich die s\u00e4chsi-\nschen Verbundinitiativen als effektives Instrument mit-\ntelstandsorientierter Industriepolitik erwiesen haben, \nbedarf es deshalb an dieser Stelle einer Erl\u00e4uterung der \nGesamtkonzeption.\u201c \n\nAuf den Konjunktiv verzichtet die Staatsregierung bei \ndieser Aussage. Verbundinitiativen sind ein effektives \nInstrument. Basta! \u2013 Aber nicht so voreilig, meine Damen \nund Herren. Bei der Initiative \u201eAutomobilzulieferer \nSachsen\u201c, Phase I, waren Management und Finanzierung \nder F\u00f6rderprojekte noch direkt bei der Verbundinitiative \nangesiedelt. Der Anteil der Mittel f\u00fcr das Projektmana-\ngement lag \u00fcbrigens bei rund einem Viertel. Anscheinend \nhat diese Konstruktion zu Problemen gef\u00fchrt. Daher \nwurde ab 2003 eine explizite Trennung von Management \nund Finanzierung der F\u00f6rderprojekte eingef\u00fchrt. \n\nDiese Trennung der Kompetenzen ist prinzipiell sinnvoll, \nallerdings resultieren daraus hinsichtlich der Evaluierung \nvon Verbundinitiativen erhebliche Probleme. Seit dieser \nTrennung sind die Verbundinitiativen haupts\u00e4chlich f\u00fcr \ndie Beratung von Interessenten sowie f\u00fcr die Vermittlung \nund Unterst\u00fctzung bei der F\u00f6rdermittelbeantragung \nzust\u00e4ndig. Insofern k\u00f6nnen die beantragten sowie die \nausgegebenen F\u00f6rdermittel nicht mehr direkt auf das \nWirken der direkten Verbundinitiative zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden. Dies erschwert eine Evaluierung von Verbundini-\ntiativen in erheblichem Ma\u00dfe. \n\nDieses Problem spiegelt sich auch bei der Antwort auf \nmeine Frage nach den bisherigen Ergebnissen von Ver-\nbundinitiativen im Rahmen meiner eingangs zitierten \nKleinen Anfrage wider. Da werden unter anderem die \nAnzahl von Messeauftritten, Konferenzen, Unternehmer-\nreisen und betreuten Diplomarbeiten als Erfolge ange-\nf\u00fchrt. All diese Aktivit\u00e4ten m\u00f6gen ihre Berechtigung und \nBedeutung haben. Nur, meine sehr geehrten Damen und \nHerren \u2013 die Frage sei an dieser Stelle schon erlaubt \u2013: \nMuss es wirklich die Aufgabe des Staates sein, daf\u00fcr zu \nsorgen? Kann ein Mitteleinsatz von 13 Millionen Euro \ngerechtfertigt werden? Wir meinen, nein. \n\nDie FDP-Fraktion wird dem vorliegenden Antrag daher \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; bitte, Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Verbundinitiativen, Cluster oder \nNetzwerke \u2013 gleich, wie man Zusammenschl\u00fcsse und \nKooperationen nennt \u2013 gelten als das Wundermittel der \nWirtschaftsf\u00f6rderer und/oder als guter Kompromiss \nzwischen Leuchtturmpolitik und Gie\u00dfkannenf\u00f6rderung. \nDie Definition des alten deutschen Wortes Kluster \u2013 im \nGrimmschen W\u00f6rterbuch mit \u201eK\u201c und mit \u201eu\u201c geschrie-\n\n 8861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nben \u2013 macht deutlich, was sich im Kern hinter jenen \nKonzepten verbirgt: Kluster bedeutet nichts anderes als \n\u201ewas dicht und dick zusammensitzet\u201c. Unverst\u00e4ndlich \nlange hat auch die Staatsregierung dicht und dick zusam-\nmengesessen, um die j\u00fcngste s\u00e4chsische Verbundinitiative \nauf den Weg zu bringen. Unter dem Motto \u201eMit s\u00e4chsi-\nscher Technik auf weltweite Energiem\u00e4rkte\u201c wurde \nk\u00fcrzlich das \u201eIndustrielle Netzwerk Erneuerbare Energien \nSachsen (EESA)\u201c ins Leben gerufen. Ich will mich im \nFolgenden auf dieses Themengebiet beschr\u00e4nken. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird Sie nicht verwundern, \ndass wir B\u00fcndnisgr\u00fcnen uns dar\u00fcber freuen, dass offen-\nsichtlich auch die Staatsregierung das wirtschaftliche \nPotenzial dieser Branche endlich erkannt hat und erste \nTaten folgen l\u00e4sst. 4 700 Besch\u00e4ftigte erwirtschafteten \nlaut der neuen Internetseite \u201eeesa-sachsen.de\u201c im Jah-\nre 2007 einen Umsatz von mehr als 1,3 Milliarden Euro. \nDieser Wachstumstrend ist jedoch nicht erst seit gestern \nbekannt. Schon 2006 hatte unsere Fraktion unter der \nDrucksachen-Nr. 4/6594 den Antrag auf Gr\u00fcndung einer \nVerbundinitiative \u201eSolarenergie Sachsen\u201c eingebracht und \ndarin auf die wachsende Bedeutung dieser Branche \nhingewiesen. Damals, vor zwei Jahren, hie\u00df es, ein \nentsprechendes strategisches Netzwerk mit dem Namen \n\u201eRenatec\u201c soll in K\u00fcrze starten. In K\u00fcrze hei\u00dft demnach \nin Sachsen offenbar, dass man sich auf zwei Jahre Warte-\nzeit einstellen muss. Zwei Jahre sind zu viel, meine \nDamen und Herren, zu viel f\u00fcr eine schnell wachsende \nBranche, die sich auch technisch und technologisch \nst\u00e4ndig weiterentwickelt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen der Regierungskoali-\ntion! Wir k\u00f6nnen von Gl\u00fcck reden, dass sich die erneuer-\nbaren Energien in Sachsen auch ohne Ihr Zutun so gut \nentwickelt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nZwei Jahre Wartezeit sind hingegen fast rekordverd\u00e4chtig, \ndenkt man an die Verhinderer in der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung und der CDU-Fraktion. Deren energiepolitische \nWeitsicht reicht bis heute nicht \u00fcber die K\u00fchlt\u00fcrme der \nAKWs und Braunkohlekraftwerke hinaus. Ein Zitat des \nKollegen Lehmann, dem Atomstromexperten der CDU-\nFraktion, illustriert, was ich meine: \n\n(Heinz Lehmann, CDU:  \nWir sprechen uns wieder, Herr Kollege!) \n\n\u201eEs ist zu viel subventionierte und damit teurere erneuer-\nbare Energie und zu wenig preiswerter Atomstrom vor-\nhanden.\u201c Das sagte er am 25.01.2006 in der Aktuellen \nDebatte zum Thema Energiepreise. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nDas ist schon lange her!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist hart. Aber \nletztlich m\u00fcssen sich auch heute die Kohle- und Atom-\nstromapologeten eingestehen, dass an erneuerbaren \nEnergien kein Weg vorbeif\u00fchrt. Das gilt nicht nur f\u00fcr die \nwirtschaftliche Kraft der 380 Industrie- und Dienstleis-\n\ntungsunternehmen, die in Sachsen derzeit Anlagen zur \nNutzung erneuerbarer Energien entwickeln, produzieren \nund errichten. Auch und vor allem der Klimaschutz \nprofitiert vom schnellen Ausbau der erneuerbaren Ener-\ngien. \n\nDie Klimaforschung gibt ein eindeutiges Ziel vor, um den \nKlimawandel auf ein ertr\u00e4gliches Ma\u00df zu begrenzen. Das \nZiel hei\u00dft 450 ppm Kohlendioxidkonzentration in der \nAtmosph\u00e4re. Dies ist gleichbedeutend mit einem Anstieg \nder globalen Mitteltemperatur um maximal 2 Grad im \nJahr 2100. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns beim Klima-\nschutz deutlich mehr anstrengen als bisher. Die notwendi-\nge 80-prozentige Minderung des CO2-Aussto\u00dfes bis 2050 \ngeht eben nur ohne Braunkohle. Andernfalls schaffen wir \nes nicht, die Pro-Kopf-Emissionen in Sachsen von heute \n13 Tonnen pro Jahr und Einwohner auf 2 Tonnen zu \nsenken. \n\nDie neue s\u00e4chsische Verbundinitiative ESA wird \u2013 so \nhoffe ich zumindest \u2013 ein Schritt in die richtige Richtung \nsein. Doch die Anstrengungen in Sachsen helfen wenig, \nsolange die Gro\u00dfe Koalition in Berlin an ihren Pl\u00e4nen \nfesth\u00e4lt, die Stromeinspeiseverg\u00fctung k\u00fcnftig um bis zu \n30 % zu senken. Ebenfalls kontraproduktiv f\u00fcr Sachsens \nWirtschaft sind die \u00c4u\u00dferungen von Herrn L\u00e4mmel in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 27. Mai dieses Jahres. Wenn \ner vom Geldregen f\u00fcr Hersteller und Betreiber von Solar-\nanlagen spricht, wird der Eindruck erweckt, hier f\u00fclle sich \nein Heer von Heuschrecken die Taschen auf Kosten der \nStromkunden. So, meine Damen und Herren, wird nichts \nanderes erreicht, als den Ruf einer s\u00e4chsischen Wachs-\ntumsbranche zu sch\u00e4digen und damit letztlich Arbeitspl\u00e4t-\nze zu gef\u00e4hrden. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nSo ist es, genau so!) \n\nMeine Damen und Herren! Das Erneuerbare-Energien-\nGesetz EEG ist ein rot-gr\u00fcnes Erfolgsmodell, das heute \nschon in mehr als 40 L\u00e4ndern in \u00e4hnlicher Form ange-\nwandt wird. Es bildet die Grundlage f\u00fcr die Entwicklung \nder erneuerbaren Energien in Deutschland und darf nicht \nden internen Zwistigkeiten der Gro\u00dfen Koalition zum \nOpfer fallen. Wie solcherlei Gerangel nach au\u00dfen wirkt \nund welche Konsequenzen f\u00fcr die Energiepolitik folgen \nk\u00f6nnen, hat uns der Streit um das Energieprogramm \nSachsen innerhalb der s\u00e4chsischen Koalition eindrucks-\nvoll offenbart. \n\nZum Schluss, meine Damen und Herren, w\u00fcnsche ich mir \nbei dieser Gelegenheit von unserem frisch gek\u00fcrten \nMinisterpr\u00e4sidenten einen neuen energiepolitischen Kurs, \nden er mit mehr Selbstbewusstsein vertritt, als das beim \nThema Energieprogramm bisher der Fall war. \n\nDem Berichtsantrag, der Intentionen unserer parlamenta-\nrischen Initiative von 2006 enth\u00e4lt, stimmen wir nat\u00fcrlich \nzu. \n\n 8862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung \nzu sprechen; Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft \ndas Interesse der Landtagsfraktionen an den s\u00e4chsischen \nVerbundinitiativen. Weltweiter Wettbewerb und rasant \ngestiegener Innovationsdruck stellen hohe Anforderungen \nan jene Unternehmen, die heute auf den M\u00e4rkten erfolg-\nreich sein wollen. Dieser Druck f\u00fchrt einerseits dazu, dass \nwir als Konsumenten immer preisg\u00fcnstiger mit immer \nbesseren G\u00fctern versorgt werden k\u00f6nnen; auf der anderen \nSeite haben unter solchen Bedingungen vor allem gro\u00dfe \nUnternehmen Vorteile, unabh\u00e4ngig davon, ob sie die \nbesseren L\u00f6sungen anbieten oder nicht. Sie k\u00f6nnen \nkraftvoll in die Entwicklung neuer Produkte investieren. \nSie k\u00f6nnen mit langem Atem strategisch wichtige M\u00e4rkte \nbesetzen und sie k\u00f6nnen ihre Kapazit\u00e4ten effizient aus-\nnutzen. \n\nDer Mittelstand in ganz Deutschland ist die St\u00fctze der \nWirtschaft. Aber die Bezeichnung Mittelstand ist sehr \nungenau. In Baden-W\u00fcrttemberg, dem Mittelstandsl\u00e4ndle \nim S\u00fcdwesten Deutschlands, rechnet man selbst einen \nRiesen wie Bosch zum Mittelstand. Das ist nicht die \nDimension, \u00fcber die ich spreche. \n\nDie gro\u00dfe Bedeutung, die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \nin Sachsen zukommt, l\u00e4sst sich an wenigen Kennziffern \naus dem Mittelstandsbericht belegen. Der Gesamtumsatz \nder meldepflichtigen s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndler belief \nsich im Jahr 2004 auf 61 Milliarden Euro. Davon entfie-\nlen gut 30 % oder 19 Milliarden Euro auf kleine Betriebe. \nMehr als zwei Drittel oder 42 Milliarden Euro erl\u00f6sten \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen. Zum Vergleich: In Ge-\nsamtdeutschland steuern sie nur rund 40 % bei. Die \ns\u00e4chsischen Gro\u00dfbetriebe sind zwar h\u00e4ufig unsere Aus-\nh\u00e4ngeschilder und Br\u00fcckenpfeiler in ausl\u00e4ndische M\u00e4rkte, \ndie Wertsch\u00f6pfung erfolgt aber bei den vielen kleinen \nUnternehmen. \n\nAuch im Hinblick auf die Besch\u00e4ftigung kommt dem \ns\u00e4chsischen Mittelstand eine besondere Rolle zu. 86 % \naller s\u00e4chsischen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftig-\nten waren im Jahr 2005 im Mittelstand angestellt. In \nDeutschland hingegen entfallen insgesamt auf die kleinen \nund mittleren Betriebe nur 79 % der sozialversicherungs-\npflichtigen Besch\u00e4ftigten. W\u00e4hrend etwa in Baden-\nW\u00fcrttemberg knapp ein Viertel der Arbeitnehmer in \ngro\u00dfen Unternehmen mit \u00fcber 500 Besch\u00e4ftigten arbeitet, \nbetr\u00e4gt der Anteil in Sachsen weniger als ein Siebentel, \nn\u00e4mlich 14 %. \n\nDer Mittelstand ist also f\u00fcr Sachsen noch wesentlich \nwichtiger als f\u00fcr den S\u00fcdwesten der Republik oder \nDeutschland insgesamt. \n\nMit den Verbundinitiativen wollen wir angesichts der \nhohen Anforderungen einer globalen Wirtschaft und der \nhistorisch bedingten nachteiligen Ausgangssituation \nunseren Betrieben zu fairen Chancen verhelfen. Wir \nhaben in Partnerschaft mit den Unternehmen der jeweili-\ngen Branche Verbundinitiativen als strategische Netzwer-\nke aufgebaut, die auf die Besonderheiten der Industrie in \nSachsen ausgerichtet sind. Im Dialog mit Unternehmern, \nWissenschaftlern und Branchenvertretern haben wir \nPotenziale und Bed\u00fcrfnisse der Branchen aufgedeckt. Um \naus diesen Potenzialen aber Ums\u00e4tze und damit neue \nArbeitspl\u00e4tze zu machen, m\u00fcssen wir unseren Unterneh-\nmen helfen, die Nachteile aus der Kleinteiligkeit zu \n\u00fcberwinden. \n\nEin einfaches Beispiel daf\u00fcr ist der Einkauf von immer \nteureren Rohstoffen. Ein Gro\u00dfabnehmer erh\u00e4lt selbst in \nder derzeit angespannten Lage Mengenrabatte. Die \nkleinen Betriebe zahlen das dann \u00fcber einen h\u00f6heren \nPreis. Gemeinsam k\u00f6nnen die Betriebe diesen Nachteil \n\u00fcberwinden. Aller Anfang ist jedoch bekanntlich schwer. \nBis die Unternehmen gemeinsam mit ihren Partnern \nbesser als allein sind, m\u00fcssen sie Zeit und mitunter viel \nGeld investieren. Sie m\u00fcssen Spielregeln aufstellen, \nAbl\u00e4ufe aufeinander abstimmen und sich Zeit nehmen, \nmiteinander zu reden. Bevor die Unternehmer bereit sind, \n\u00fcber den eigenen Schatten zu springen und mit der Kon-\nkurrenz gemeinsame Sache zum beiderseitigen Nutzen zu \nmachen, muss sich Vertrauen entwickeln. Um das zu \nerleichtern, schaffen wir mit den Verbundinitiativen eine \nPlattform. \n\nSo entsteht jenes vertrauensvolle und kreative Milieu, in \ndem die Unternehmen mit neuen Ideen und neuen Part-\nnern das enorme Wachstum der s\u00e4chsischen Industrie \nerarbeiten k\u00f6nnen. Wir haben f\u00fcr die jeweilige Branche \neinen Projekttr\u00e4ger beauftragt, der neutral, kompetent und \npragmatisch die Unternehmen unterst\u00fctzt. Die neutrale \nStellung des Projekttr\u00e4gers ist eine elementare Vorausset-\nzung f\u00fcr den Erfolg des Netzwerkes. Nur vor dem Hinter-\ngrund seiner wirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit genie\u00dft er \ndas Vertrauen, das sein Team, das Management der \nVerbundinitiative, f\u00fcr die Initiierung gemeinsamer Projek-\nte ben\u00f6tigt. Die Verbundinitiativen sollen jeweils ein \noffenes Angebot zur Mitwirkung bzw. Vernetzung an die \ngesamte Branche sein. Auch aus diesem Grund ist eine \nMitgliedschaft im klassischen Sinn derzeit nicht vorgese-\nhen. \n\nWill die Initiative ernst genommen werden, muss sie \ndieselbe Sprache sprechen wie die Unternehmen. Nur mit \neigenem Fachverst\u00e4ndnis kann das Team erfolgreich \ngemeinsame Projekte vorantreiben \u2013 von besseren Pro-\ndukten und effizienteren Herstellungsprozessen bis hin \nzum erfolgreichen Marktauftritt. Deshalb ist die Fach-\nkompetenz ein Hauptauswahlkriterium f\u00fcr den Projekttr\u00e4-\nger. Im Mittelpunkt der Arbeit soll die pragmatische \nUnterst\u00fctzung der jeweiligen Unternehmen stehen, ihre \nIdeen und ihr individuelles Potenzial in Kooperationspro-\nzesse einzubringen. \n\n 8863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nIhre Ergebnisse haben die Initiativen am 6. November \n2007 im Plenarsaal des S\u00e4chsischen Landtages pr\u00e4sen-\ntiert. Besonders beeindruckt hat mich die Entwicklung der \nCarTrim GmbH aus Plauen im Vogtland. Das Unterneh-\nmen hat im Jahre 1991 als Zulieferer der dritten oder \nm\u00f6glicherweise erst der vierten Reihe f\u00fcr die Automobil-\nindustrie angefangen. Durch die Begleitung und die \nUnterst\u00fctzung der Verbundinitiative \u201eAMZ\u201c hat sich das \nUnternehmen zum Systemlieferanten entwickelt und ist \naus eigener Kraft von anfangs 60 Mitarbeitern auf heute \ncirca 900 Mitarbeiter gewachsen. Auch f\u00fcr uns, die wir in \npolitischer Verantwortung stehen, sind die Initiativen ein \nwichtiger Impulsgeber. \n\nErst in der letzten Woche war ich im Beirat von \u201eAMZ\u201c, \nunserer Automobilzuliefererinitiative. Das war f\u00fcr mich \neine Gelegenheit, mit engagierten Mitarbeitern die dr\u00fc-\nckenden Probleme zu besprechen. Die Beir\u00e4te der Ver-\nbundinitiativen geben uns die R\u00fcckkopplung f\u00fcr eine \npraxisgerechte Ausrichtung unserer Initiativen. Dieser Rat \nvon ausgewiesenen Praktikern und erfahrenen Forschern \nl\u00e4sst das Projekt \u201eTeaminitiative\u201c und uns als Politiker \njenseits politischer Grabenk\u00e4mpfe an einem Strang \nziehen. \n\nSehr verehrter Herr Prof. Bolick, richtig ist, dass wir uns \nauch die Initiative \u201eBahntechnik\u201c in Sachsen sehr genau \nanschauen. Sie wissen auch, dass diese Initiative seiner-\nzeit ausgeschrieben wurde und dass sich IZBE beworben \nhat, die Projekttr\u00e4gerschaft zu erwerben, und innerhalb \ndes Verfahrens unterlegen war. Ich halte sehr viel davon, \ndass die \u201eBahntechnik\u201c Sachsen mit ihrem Projekttr\u00e4ger, \nauch mit der IZBE, kooperiert. Aber ich sage auch sehr \ndeutlich: Wir werden uns die Ergebnisse der Projektpha-\nse 1 der BTS sehr genau anschauen und danach weitere \nEntscheidungen treffen. Mir ist es f\u00fcr die Industrie, den \nArbeitsmarkt und klimapolitisch viel zu wichtig, dass die \nBahninitiative erfolgreich wird, als dass wir zulassen \nk\u00f6nnten, dass dort konkurrierende Initiativen auftauchen. \nVon daher schaue ich mir das sehr genau an. Hier wollen \nwir die Potenziale b\u00fcndeln und sie nicht zersplittern. \n\nWir wollen gemeinsam f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen \nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Betriebe sorgen. Die Verbundinitiati-\n\nven sind unser wirtschaftspolitisches Programm, um \nregionale Unverwechselbarkeit und \u00fcberregionale Vernet-\nzung unserer Unternehmen voranzubringen. In den letzten \nJahren haben andere Bundesl\u00e4nder nachgezogen und nach \ns\u00e4chsischem Vorbild begonnen, ebenfalls strategische \nNetzwerke aufzubauen. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nIch hoffe sehr, dass Sie mich auch bei den Haushaltsbera-\ntungen unterst\u00fctzen werden, wenn es gilt, die n\u00f6tigen \nFinanzmittel f\u00fcr Verbundinitiativen einzustellen. Ich f\u00fcge \naber auch hinzu: Nat\u00fcrlich machen wir uns Gedanken, ob \nInitiativen, die besonders gut laufen, nicht von der Indust-\nrie selbst getragen werden k\u00f6nnen. Ich verweise aus-\ndr\u00fccklich darauf, dass die Initiativen besonders auf die \nUnterst\u00fctzung kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen \nabzielen. Man muss sich genau \u00fcberlegen, ob man Beitr\u00e4-\nge verlangt. Bei \u201eAMZ\u201c sind wir im Gespr\u00e4ch mit der \nIndustrie. Inwieweit \u201eAMZ\u201c nach vielen Jahren der \nerfolgreichen Arbeit allein laufen kann, gilt es gemeinsam \nmit den Unternehmen und den Wissenschaftlern am Tisch \nzu beraten. \n\nLassen Sie uns gemeinsam die Erfolgsgeschichte unserer \nVerbundinitiativen fortschreiben. Ich werde Ihnen selbst-\nverst\u00e4ndlich einen Bericht \u00fcber die konkreten Ergebnisse \nund zuk\u00fcnftigen Weichenstellungen f\u00fcr unsere s\u00e4chsi-\nschen Verbundinitiativen abliefern. \n\n(Beifall bei der SPD, CDU, vereinzelt bei  \nder Linksfraktion und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \nSchlusswort auf. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Dann \nkomme ich zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 4/9634 \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und wenigen Gegenstimmen ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 F\u00fcr ein solidarisches Gesundheitswesen \u2013 Gesundheitsfonds verhindern \nDrucksache 4/11472, Antrag der Linksfraktion \n\n\u2013 Gesundheitsfonds stoppen \u2013 Mehrbelastungen f\u00fcr Arbeitnehmer und \nBetriebe in Sachsen verhindern \n\nDrucksache 4/11816, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die Linksfraktion, danach FDP, CDU, SPD, \nNPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt dem Abg. Wehner das Wort. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der \ngeplanten Einf\u00fchrung des Gesundheitsfonds zum \n1. Januar 2009 wird die Finanzierung der gesetzlichen \nKrankenversicherung neu organisiert. Das ist allen be-\nkannt. \n\n 8864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nBis zu diesem Zeitpunkt werden die Beitr\u00e4ge der Kassen \nindividuell bestimmt. Ab dem Jahre 2009 wird es einen \nvon der Bundesregierung per Rechtsverordnung festge-\nlegten einheitlichen prozentualen Beitragssatz f\u00fcr alle \nKrankenkassen geben. Dies bedeutet, dass die Kranken-\nkassen ihre bisherige Finanzhoheit verlieren. Die Mittel \ndes Gesundheitsfonds setzen sich aus den Beitr\u00e4gen der \nBeitragszahler und der Arbeitgeber sowie einem Bundes-\nzuschuss zusammen. Die Verwaltung des Gesundheits-\nfonds wird durch das Bundesversicherungsamt erfolgen. \nDie Organisation des Beitragseinzugs bleibt zumindest bis \nzum 31. Dezember 2010 weiterhin die Aufgabe der \nKrankenkassen. Ab dem Jahre 2011 sollen die Arbeitge-\nber dann die M\u00f6glichkeit erhalten, auf Antrag die Beitr\u00e4-\nge geb\u00fcndelt an eine Weiterleitungsstelle, die die Beitr\u00e4ge \nan alle Sozialversicherungstr\u00e4ger weitergibt, zu entrich-\nten. \n\nDie Krankenkassen erhalten aus dem Gesundheitsfonds \nzur Deckung ihrer Ausgaben eine Grundpauschale pro \nVersicherten. Dar\u00fcber hinaus findet die Morbidit\u00e4tsstruk-\ntur der Versicherten dahin gehend Ber\u00fccksichtigung, dass \ndie Krankenkassen alters-, geschlechts- und krankheitsbe-\nzogene Zu- und Abschl\u00e4ge erhalten bzw. leisten. \n\nMit diesen Zuweisungen wird der bestehende Risikostruk-\nturausgleich zwischen den Kassen zu einem morbidit\u00e4ts-\norientieren Risikostrukturausgleich weiterentwickelt. \nDadurch sollen Unterschiede in den Versichertenkollekti-\nven hinsichtlich Alter, Geschlecht und Morbidit\u00e4t ausge-\nglichen werden, um dem unterschiedlichen Versorgungs-\nbedarf der Versicherten Rechnung zu tragen. \n\nKommt eine Kasse mit den Zuweisungen nicht aus, so \nmuss sie Zusatzbeitr\u00e4ge erheben. Diese d\u00fcrfen aber \nmaximal 1 % des beitragspflichtigen Einkommens der \nMitglieder ausmachen. Betr\u00e4gt der Zusatzbeitrag maximal \n8 Euro pro Monat, so muss die Kasse keine Einkom-\nmenspr\u00fcfung vornehmen. So weit zu den Regelungen \nzum Gesundheitsfonds, meine Damen und Herren. \n\nEin Gesundheitsfonds mit einem einheitlichen Beitrags-\nsatz f\u00fcr alle gesetzlichen Versicherten ist sinnvoll. \n\nDa Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung \n\u00fcberall in Deutschland zu gleichen Bedingungen unab-\nh\u00e4ngig von der H\u00f6he des Beitragssatzes bereitgestellt \nwerden, erscheint es schl\u00fcssig, wenn ein einheitlicher, \ndeutschlandweit gleicher Beitragssatz erhoben w\u00fcrde. Ein \nGesundheitsfonds als solcher w\u00e4re also kein Problem, \nsondern sogar begr\u00fc\u00dfenswert. Au\u00dferdem k\u00f6nnte eine \ngerechte, nachhaltige und solidarische Finanzierung der \nKrankenversicherung auf den Weg gebracht werden \u2013 \nwenn es denn auch so gewollt w\u00e4re. \n\nWas ist also das Motiv f\u00fcr unseren Antrag? Die Einf\u00fch-\nrung des Gesundheitsfonds erfolgt ohne zu gew\u00e4hrleisten, \ndass die Kassen mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln \nauskommen k\u00f6nnen. Es bleibt also abzuwarten, ob die \nBundesregierung den Steuerzuschuss, der \u00fcberwiegend \nf\u00fcr die Erwerbslosen aufgebracht werden muss, erh\u00f6ht \nund somit der gesetzlichen Krankenversicherung mehrere \nMilliarden Euro zus\u00e4tzlich zukommen l\u00e4sst. Nur \u00fcber eine \n\nsolche Entscheidung lie\u00dfe sich ein insoweit gedeckelter \nBeitragssatz von 15 % festlegen. Wenn nicht, dann \nm\u00fcssen die Beitr\u00e4ge in die gesetzliche Krankenversiche-\nrung erheblich angehoben werden. \n\nNun, es stehen Wahlen bevor, wir d\u00fcrfen also gespannt \nsein. Es scheint aber sicher: Die Kassen werden nicht \numhinkommen, die sogenannten kassenspezifischen \nZusatzbeitr\u00e4ge zu erheben, und diesen Beitrag zahlen \nallein die Versicherten. Insofern hat die Staatsregierung \u2013 \nhier Frau Staatsministerin Orosz \u2013 recht, wenn sie in ihrer \nStellungnahme darauf hinweist, dass nicht nur die Arbeit-\nnehmer belastet werden. Es \u00e4ndert aber nichts an der \nTatsache, dass \u00fcber einen solchen Weg das parit\u00e4tische \nBeitragssystem der gesetzlichen Krankenversicherung \naufgek\u00fcndigt wird. Das kritisieren wir, und das kritisieren \ndie Gewerkschaften und Sozialverb\u00e4nde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWeswegen die S\u00e4chsische Staatsregierung keinen An-\nhaltspunkt zu erkennen vermag, der eine Initiative des \nBundesrates rechtfertigen k\u00f6nnte, um den Gesundheits-\nfonds zu stoppen \u2013 wie in der Stellungnahme ausgewiesen \n\u2013, das erschlie\u00dft sich mir \u00fcberhaupt nicht. Sind es der \nStaatsregierung die s\u00e4chsischen Versicherten nicht wert, \nf\u00fcr ihre Interessen einzutreten? \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIm \u00dcbrigen, Frau Staatsministerin, haben Sie offenbar \neinen Sinneswandel vollzogen. Entgegen Ihrer Einlassung \nin der Stellungnahme auf unseren Antrag vom \n1. April 2008 lassen Sie sich nicht einmal drei Wochen \nsp\u00e4ter in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 16. April 2008 \nzitieren, dass Sachsens Versicherte in den gesetzlichen \nKrankenversicherungen bei Einf\u00fchrung des Gesundheits-\nfonds Anfang 2009 mit h\u00f6heren Beitr\u00e4gen auch die \nh\u00f6heren Ausgabenniveaus anderer L\u00e4nder mitfinanzieren \nm\u00fcssten und dies weder einem s\u00e4chsischen Versicherten \nnoch einem s\u00e4chsischen Arzt vermittelbar sei. Sie kritisie-\nren diese Regelung als systemfremd. Aber was machen \nSie? Was macht die Staatsregierung? Nichts, meine \nDamen und Herren. Die Staatsregierung erkennt keinen \nAnsatzpunkt, der eine Initiative des Bundesrates rechtfer-\ntigen k\u00f6nnte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: So ist es!) \n\nIn Ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag behaupten Sie \nnoch, es sei unzutreffend, dass die Erhebung von Zusatz-\nbeitr\u00e4gen zu einer einseitigen Belastung der Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer f\u00fchre. \u2013 Okay, das ist richtig, \nsoweit im Antrag auf den Kreis der Berufst\u00e4tigen abge-\nstellt wird. Doch es \u00e4ndert nichts an der Sache der Bei-\ntragserh\u00f6hung. Es wird nicht besser, weil alle Versicher-\nten betroffen sind, auch die Rentnerinnen und Rentner, \nGeringverdiener und ALG-II-Empf\u00e4nger, die ein Ein-\nkommen unter 800 Euro und \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem \nHaushaltseinkommen \u2013 8 Euro zuzuzahlen haben. Das \nnennen wir sozial ungerecht. Frau Staatsministerin, \nBeitragserh\u00f6hung ist Beitragserh\u00f6hung, wie Sie selbst \n\n 8865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\neinmal feststellen und ein anderes Mal verneinen. Nun \nfrage ich Sie: Was soll denn gelten? \n\nEs reicht auch nicht aus, in den Medien Ihren Unmut zu \nverk\u00fcnden. Sie haben es als Mitglied der Staatsregierung \ndoch in der Hand, und Sie h\u00e4tten auch die Unterst\u00fctzung \ndes damaligen Ministerpr\u00e4sidenten gehabt. Als \nProf. Milbradt noch im Amt war, hat er sich in der \u00d6ffent-\nlichkeit auch nicht anders ge\u00e4u\u00dfert als Sie. Also, warum \nunterst\u00fctzen Sie unseren Antrag nicht? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch nehme es einfach einmal vorweg wegen der alten \nLeier, er komme nicht aus Ihren eigenen Reihen. Ja, wenn \nSie denn auch in Ihren eigenen Reihen so tr\u00e4ge sind, \nmeine Damen und Herren! Das System der gesetzlichen \nKrankenversicherung wird kollabieren, sage ich. Es wird \neine Jagd der Kassen auf Gutverdiener beginnen; denn \nGeringverdiener zahlen weniger Zusatzbeitr\u00e4ge. Also \nwerden die Kassen mit vielen Geringverdienern h\u00f6here \nZusatzbeitr\u00e4ge verlangen, und Kassen mit vielen Gutver-\ndienern k\u00f6nnen sich niedrige Zusatzbeitr\u00e4ge leisten. \n\nDas Jahresgutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates 2007/ \n2008 hat auf diese absurde Konsequenz hingewiesen: Der \nZusatzbeitrag einer Kasse m\u00fcsse umso h\u00f6her sein, je \nmehr ihre Mitglieder von der \u00dcberforderungsregelung \nbetroffen sind. Dies betrifft insbesondere die gro\u00dfen \nVersorgerkassen, die schon bei der Einf\u00fchrung keine \nausreichenden Gelder zugewiesen bekommen. Es betrifft \nalso auch s\u00e4chsische Versicherte. Das Solidarprinzip der \ngesetzlichen Krankenversicherung wird durch die Rege-\nlung im Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz weiter ausgeh\u00f6hlt. \nEs wurde verpasst, den Zweig der privaten Krankenversi-\ncherung einzubeziehen. Die Beitragsbemessungsgrenze \nvon 3 600 Euro wurde beibehalten, und andere Einkunfts-\narten wurden nicht einbezogen. Somit bleibt es bei der \ngesetzlichen Krankenversicherungsfinanzierung aus \nkleinen und mittleren Einkommen. Die parit\u00e4tische \nFinanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung wird \nnach und nach aufgek\u00fcndigt. Der Zusatzbeitrag ist ein \nBeispiel daf\u00fcr. Die finanziellen Belastungen der Versi-\ncherten, die Praxisgeb\u00fchr und Zuzahlungen, sind eben-\nfalls geblieben. \n\nDIE LINKE fordert ein umfassendes und sozial gerechtes \nSystem der gesetzlichen Krankenversicherung. Das kann \nnur eine solidarische B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversiche-\nrung nachhaltig leisten, meine Damen und Herren, und \nzwar eine, in der alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, alle Versi-\ncherten und alle Besch\u00e4ftigten Mitglieder sind; die solida-\nrisch zwischen Arm und Reich und Krank und Gesund \nausgleicht; eine Versicherung, in der auf alle Einkom-\nmensarten Beitr\u00e4ge erhoben werden; eine Versicherung, \nmeine Damen und Herren, die auf Zuzahlungen wie \nPraxisgeb\u00fchr, f\u00fcr Medikamente und Krankenhaus ver-\nzichtet; eine Versicherung, in der die Beitragsbemes-\nsungsgrenze schrittweise angehoben wird. All dies ver-\nmag der Gesundheitsfonds so, wie er konstruiert ist \u2013 \nalso, die sogenannte neue Organisation der Finanzierung \nder gesetzlichen Krankenversicherung \u2013 nicht zu leisten. \n\nDie Einrichtung des Fonds wird circa 518 Millionen Euro \nkosten. Die Schaffung einer zus\u00e4tzlichen Beh\u00f6rde blo-\nckiert nahezu alle Anstrengungen f\u00fcr eine nachhaltige \nFinanzierung des Systems der Gesundheitsversicherung, \nder gesetzlichen Krankenversicherung. Insoweit muss \ndiese Regelung gestoppt werden. \n\nDem Antrag der Fraktion der FDP, sehr geehrte Kollegin \nSch\u00fctz und meine Herren von der FDP, k\u00f6nnen wir nur im \nPunkt 1 zustimmen. Die Forderung im Punkt 2 will \ntats\u00e4chlich keine Ver\u00e4nderungen. Hier soll alles beim \nAlten bleiben. Ein am Wettbewerb orientiertes Gesund-\nheitssystem wird zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchren, dass die \nZweiklassenmedizin verst\u00e4rkt wird, und es wird zwangs-\nl\u00e4ufig dazu f\u00fchren, dass insbesondere chronisch Kranke \nund sozial Schwache nicht mehr ausreichend gesundheit-\nlich versorgt werden. Das k\u00f6nnen und das wollen wir \nnicht unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nFrau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Der aus dem Wettbe-\nwerbsst\u00e4rkungsgesetz hervorzugehende Gesundheitsfonds \nsteht kurz vor der Einf\u00fchrung \u2013 ein Gesundheitsfonds,  \nder aus dem schlechten Kompromiss der CDU-\nKopfpauschale und der SPD-B\u00fcrgerversicherung hervor-\ngegangen ist, oder anders gesagt: Aus \u00c4pfeln und Birnen \nversucht man jetzt, eine Orange, hoffentlich wohlschme-\nckend, zu verteilen. Ein Gesundheitsfonds, der unsere \nProbleme im Gesundheitswesen zudem nicht l\u00f6sen, \nsondern, \u00e4hnlich einem Placeboeffekt, eher zahlreiche \nneue schaffen wird. Alle, ob Krankenkassen, \u00c4rztever-\nb\u00e4nde, die Wirtschaft und zahlreiche Politiker, mittlerwei-\nle auch von CDU und SPD, halten die Einf\u00fchrung des \nFonds f\u00fcr falsch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die selbst \ngesteckten Ziele aus dem Koalitionsvertrag von Schwarz-\nRot zur Reform der Sozialversicherung sind gescheitert. \n\nEs hei\u00dft dort: \u201eCDU/CSU und SPD stellen sicher, dass \ndie Lohnzusatzkosten dauerhaft unter 40 % gesenkt \nwerden. F\u00fcr den Bereich der gesetzlichen Krankenversi-\ncherung wird in 2006 ein umfassendes Zukunftskonzept \nentwickelt, das auch darauf angelegt ist, die Beitr\u00e4ge zur \ngesetzlichen Krankenversicherung mindestens stabil zu \nhalten, m\u00f6glichst zu senken.\u201c So steht es im Koalitions-\nvertrag auf Bundesebene vom 11.11.2005. Wir hatten \nschon damals gehofft, dass dies kein Faschingsscherz ist. \n\nWas ist nun dabei herausgekommen? Herausgekommen \nist ein Gesundheitsfonds, den offenbar au\u00dfer Ulla \nSchmidt und Angela Merkel keiner mehr haben will. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 8866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nHerausgekommen sind Wortunget\u00fcme mit 46 Buchstaben \n\u2013 das ist heute schon genannt worden \u2013: Morbidit\u00e4tsorien-\ntierter Risikostrukturausgleich. Das versteht kein B\u00fcrger, \ngeschweige denn ein Versicherter. \n\nHerausgekommen ist auch ein Beitragssatz in der Sozial-\nversicherung von rund 41 % in diesem Jahr. Und wenn \nder Gesundheitsfonds im n\u00e4chsten Jahr kommen sollte \u2013 \nwas, wie ich hoffe, immer noch mit Verstand abzuwenden \nist \u2013, werden es durch die steigenden Krankenversiche-\nrungsbeitr\u00e4ge noch h\u00f6here Abgaben sein. \n\nAllein dieser Vergleich von Anspruch und Wirklichkeit \nzeigt, dass Schwarz-Rot mit seinem Versuch, Deutschland \neine moderne und zukunftsorientierte Sozialversicherung \nzu geben, auf ganzer Linie gescheitert ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Gesund-\nheitsfonds wird Sachsens B\u00fcrger und Unternehmen \nschaden. Bisher haben die s\u00e4chsischen Krankenkassen im \nBundesvergleich sehr niedrige Beitragss\u00e4tze, wie bei-\nspielsweise die AOK Plus mit 12,8 %, gehabt. Dieser \nVorteil verschwindet mit dem Gesundheitsfonds. Allein \ndie Anhebung auf den jetzigen Bundesdurchschnitt von \n14,9 % w\u00fcrde die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer und Arbeit-\ngeber jeweils \u2013 ich betone jeweils \u2013 rund 300 Millionen \nEuro kosten. \n\nDamit w\u00fcrde, so der Pr\u00e4sident der Vereinigung der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft, Herr Bodo Finger, die Lohnerh\u00f6-\nhung eines ganzen Jahres direkt an den Staat weiterge-\nreicht. \n\nSieht so die F\u00f6rderung der Mittelschicht aus? Sieht so die \nEntlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus? Nein! Hier \nwerden insbesondere s\u00e4chsische Arbeitnehmer und \nArbeitgeber durch die Politik des Bundes belastet. Das \nd\u00fcrfen wir als Freistaat Sachsen der Bundesregierung \nnicht durchgehen und sie schon gar nicht so einfach \ngew\u00e4hren lassen. Sachsen darf seine Standortvorteile bei \nden niedrigen Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen nicht \nverlieren. Nicht umsonst hat auch das B\u00fcndnis Gesund-\nheit 2000 im Freistaat Sachsen, das immerhin aus \n36 Berufsverb\u00e4nden, Vereinen und K\u00f6rperschaften be-\nsteht, in seiner Pressemitteilung vom 29. April noch \neinmal ausdr\u00fccklich die Ablehnung des Gesundheitsfonds \ndargestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist ja nicht \nso, dass der Gesundheitsfonds die einzige Belastung der \nB\u00fcrgerInnen und Unternehmen in Deutschland und \ninsbesondere hier in Sachsen ist, die von Schwarz-Rot \nkommt. Neben dem Gesundheitsfonds gibt es weitere \nBelastungen f\u00fcr B\u00fcrgerInnen und Unternehmen. CDU \nund SPD verweisen gern auf die Senkung der Beitr\u00e4ge zur \nArbeitslosenversicherung auf 3,3 %. \n\nDas ist aber reine Augenwischerei. Denn wenn man alle \u2013 \nund damit meine ich wirklich alle \u2013 Be- und Entlastungen \nder B\u00fcrgerInnen und Unternehmen unter Schwarz-Rot \nzusammenrechnet, kommt eine erschreckende Zahl \n\nheraus: Aufgrund st\u00e4ndig neuer Gesetze durch Schwarz-\nRot ist die Steuer- und Abgabenlast der B\u00fcrgerInnen und \nUnternehmen 2008 gegen\u00fcber 2005 um rund 12 Milliar-\nden Euro gestiegen. Das, was alles an Entlastung propa-\ngiert wird, wurde an anderer Stelle mehr oder minder \nheimlich wieder einkassiert. Das ist das, was jeder B\u00fcrger \npers\u00f6nlich empfindet. Ich darf Ihnen hier sagen: Ihr \nEmpfinden t\u00e4uscht Sie nicht; denn die drastische Reduzie-\nrung der Pendlerpauschale hat uns in Sachsen hart getrof-\nfen. Umso wichtiger ist es, dass der Gesundheitsfonds, \nder weitere Belastungen f\u00fcr B\u00fcrgerInnen und Unterneh-\nmen nach sich zieht, gerade hier in Sachsen und durch \nSachsen verhindert wird. Die Vereinigung der s\u00e4chsischen \nWirtschaft hat in ihrer Pressemitteilung am 21. April noch \neinmal darauf hingewiesen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir wollen eine \nmoderne Krankenversicherung und keine ineffiziente \nstaatliche Einheitskasse; denn dieser fehlt nicht nur der \nAnreiz zum Sparen, sondern auch der Druck zur Innova-\ntion. Intransparente Rationierungen medizinischer Leis-\ntungen, noch l\u00e4ngere Wartelisten und weiter steigende \nKassenbeitr\u00e4ge w\u00e4ren die Folge. Denn an dem Finanzie-\nrungsproblem der gesetzlichen Krankenversicherung hat \nsich doch durch die Gesundheitsreform nichts ge\u00e4ndert. \n\nWer sich einmal die Auswirkungen eines staatlich gelenk-\nten und geplanten Gesundheitssystems ansehen will, muss \nnur nach England gehen. Das ist wei\u00df Gott nicht das, was \nwir wollen. Wir wollen einen Wettbewerb der Kassen um \nbeste Leistungen zu g\u00fcnstigen Preisen f\u00fcr die Versicher-\nten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wollen einen f\u00fcr alle vergleichbaren und bezahlbaren \nLeistungskatalog. Wettbewerb soll also nicht zulasten \nmedizinischer Leistungen gehen, sondern Innovation und \nTransparenz f\u00f6rdern. Weiterhin sollen \u00c4rzte auch endlich \nSicherheit f\u00fcr ihre finanzielle Ausstattung bei der Behand-\nlung von Patienten bekommen; denn die jetzige Budgetie-\nrung ist doch nichts anderes als eine Rationierung der \nLeistungen. Jeder B\u00fcrger merkt das doch schon jetzt, \nwenn er Ende des Quartals einen Vorstellungstermin beim \nFacharzt ben\u00f6tigt und auf die n\u00e4chsten Monate verwiesen \nwird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch in diesem \nPunkt unterscheiden wir uns \u2013 wie Sie gemerkt haben \u2013 \ndeutlich von dem Antrag der Linksfraktion, der ja eben-\nfalls den Gesundheitsfonds stoppen will, aber dem eine \nsozialistische Philosophie der Neuausrichtung der Finan-\nzierung zugrunde liegt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Das ist doch richtig!) \n\n\u2013 Richtig, ich habe es erkannt; Danke sch\u00f6n! Aber das \nteilen wir als FDP nicht. Wir bitten daher um Zustimmung \nzu unserem FDP-Antrag. \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 8867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Frau Abg. Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wie sehr ich Sie auch \nsch\u00e4tze, Herr Wehner, aber ich denke, Sie unterliegen hier \neinem ganz entscheidenden Irrtum. Sie waren ja auch auf \nder Ausschussreise. Es gibt weltweit kein solidarischeres \nGesundheitssystem als in Deutschland. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das ist falsch!) \n\nWir diskutieren heute \u00fcber zwei Antr\u00e4ge, die sicherlich \nverst\u00e4ndlich begr\u00fcndet wurden, da die Probleme und \nRisiken, die durch die Verabschiedung des sogenannten \nGKV-WSG \u2013 ich muss das mal \u00fcbersetzen: Gesetzliches \nKrankenversicherungs-Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz; mei-\nne Zunge muss sich erst wieder entknoten \u2013 bestehen und \nnat\u00fcrlich auf der Hand liegen. \n\nUnd jetzt, meine Damen und Herren von der Linksfrakti-\non, kommt Ihr weiterer Irrtum. Die Staatsregierung hat \ndie Interessen vertreten und macht das nach wie vor. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWarum hat sie die Interessen vertreten? Weil sie bereits \nim Jahre 2006 genau auf diese Probleme und Risiken \nreagiert hat, als sie n\u00e4mlich im Bundesrat gegen das \nGKV-WSG votierte, und zwar als einziges Bundesland in \nder gesamten Bundesrepublik. Das muss nach anderthalb \nJahren ganz deutlich gesagt werden; so ehrlich m\u00fcssen \nwir miteinander umgehen. \n\nSachsen war das einzige Bundesland, das durch die \nEinbringung von Antr\u00e4gen im Bundesrat ebensolche \nm\u00f6glichen negativen Folgen auch auf unseren Freistaat \nSachsen abwenden wollte. Dabei machte sie ganz beson-\nders auf das Problem mit der Einf\u00fchrung des Gesund-\nheitsfonds aufmerksam, der der absolute Kernbestandteil \ndieser Gesundheitsreform ist. Zu diesen Problemen oder \nzu diesen Kritiken bzw. Kritikpunkten z\u00e4hlen unter \nanderem laut damaliger Begr\u00fcndung \u2013 und diese gilt nach \nwie vor \u2013: die Entwicklung in Richtung staatlicher Ein-\nheitskassen; weiterhin damit die Einschr\u00e4nkung der \nWettbewerbsm\u00f6glichkeiten der Krankenkassen unterein-\nander; eine deutliche Steigerung der Beitragss\u00e4tze beson-\nders f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Krankenkassen; die Gefahr \nder Abwanderung eines guten Versicherungspotenzials, \ndas hei\u00dft von jungen und gesunden Versicherten aus den \ngesetzlichen Krankenversicherungen in die privaten \nKrankenversicherungen; eine schwerere Nachvollzieh-\nbarkeit des Leistungsangebotes und die Tatsache, dass die \ns\u00e4chsischen Versicherten zu Zahlern f\u00fcr Versicherte und \nLeistungserbringer in anderen Bundesl\u00e4ndern werden. \n\nDarauf hat die Staatsregierung schon damals aufmerksam \ngemacht. Aber sie war die einzige Gegenstimme. \n\nNach der Verabschiedung im Bundestag war nat\u00fcrlich der \nBundesrat angerufen. Fairerweise muss man sagen: \nLeider hat aus der CDU/CSU-Bundestagsfraktion nur ein \nganz geringer Teil der Abgeordneten gegen das Gesetz \n\nvotiert. Darunter waren, ich glaube, zwei oder drei Abge-\nordnete aus Sachsen. Das war weitsichtig, aber es hat \nnicht gereicht. \n\nDeshalb hat die Staatsregierung im Bundesrat ihr Gegen-\nvotum eingebracht, weil sie die Risiken sah. Aber sie war \nallein auf weiter Flur. So gilt seit 01.01.2007 dieses \nGesetz. Es gilt seit einem Jahr und f\u00fcnf Monaten. Ihre \nAntr\u00e4ge, meine Damen und Herren der antragstellenden \nFraktionen, liegen praktisch eineinhalb Jahre zu sp\u00e4t auf \ndem Tisch. Das muss ganz klar gesagt werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs bedarf folglich nicht mehr Ihrer Antr\u00e4ge f\u00fcr ein ganz \nnormales und l\u00e4ngst beendetes Verfahren der Gesetzge-\nbung. Die h\u00e4tten sie damals stellen m\u00fcssen. Jetzt muss \nanders reagiert werden. Das ist richtig. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDas sp\u00e4te Erwachen anderer Bundesl\u00e4nder im Laufe \ndieses Jahres nehmen wir mit Sicherheit nicht mit H\u00e4me, \nsondern mit Bedauern zur Kenntnis. Es h\u00e4tte uns in eine \nganz andere Situation gebracht, wenn bereits 2006 diese \nL\u00e4nder im Bundesrat anders votiert h\u00e4tten. \n\nMeine Damen und Herren! Die M\u00f6glichkeiten einer \neventuellen Verschiebung des Gesundheitsfonds, wie sie \nhier von der FDP angesto\u00dfen werden, sind leider nur noch \nauf politischer Ebene in Richtung Bundestag zu suchen. \nDas ist keine Frage. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen. Letzten Samstag \nhat der Landesparteitag der CDU einen Antrag angenom-\nmen und verabschiedet, der an die CDU/CSU-Bundes-\ntagsfraktion weitergeleitet wird. Dieser Antrag enth\u00e4lt \nFolgendes: Er zeigt auf, dass der Gesundheitsfonds mit \nwirtschaftlichen Risiken f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Arbeitge-\nber und Arbeitnehmer verbunden ist, und bittet deshalb zu \n\u00fcberpr\u00fcfen, ob eine Verschiebung des Starts m\u00f6glich ist. \nEr weist darauf hin, dass die finanzielle Konstruktion des \nGesundheitsfonds \u00fcberarbeitet werden muss und dass die \nwirtschaftlichen Probleme, die auf die Arbeitgeber, aber \nauch auf die Arbeitnehmer in Sachsen zukommen, ernst \ngenommen werden m\u00fcssen. \n\n(Sven Morlok, FDP, und Caren Lay,  \nLinksfraktion, stehen am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie zwei \nZwischenfragen? \n\nKarin Strempel, CDU: Meine Damen und Herren der \nFDP-Fraktion, diesen Weg k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich \nauch nutzen. \u2013 Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok hatte \nsich zuerst gemeldet; bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Kollegin, halten Sie es nicht f\u00fcr \nsinnvoll, wenn der S\u00e4chsische Landtag m\u00f6glicherweise \nmehrheitlich \u2013 \u00e4hnlich wie der CDU-Landesparteitag \u2013 \n\n 8868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nerkennt, dass Risiken und Probleme mit einer Gesetzge-\nbungsmaterie auf Bundesebene verbunden sind, dies \nsinnvollerweise durch Beschluss hier kundtut und damit \ndeutlich Druck macht, \u00c4nderungen auf Bundesebene \nherbeizuf\u00fchren. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDas, was Sie auf dem Parteitag getan haben, k\u00f6nnte doch \neine Variante sein, die wir als Parlament hier auch w\u00e4h-\nlen. \n\nKarin Strempel, CDU: Es k\u00f6nnte eine Variante sein; das \nist vollkommen richtig. Nur, die Variante, die Sie heute \nvorschlagen, ist schon vor eineinhalb Jahren im Bundesrat \nauf ganz normalem, gesetzlichem Weg durch die Staatsre-\ngierung gew\u00e4hlt worden. Komischerweise \u2013 und das sei in \nRichtung Linke gesagt \u2013 hat nicht einmal ein linksmitre-\ngiertes Bundesland darauf reagiert und jetzt ist das Ge-\nschrei ganz gro\u00df. Jetzt, im Nachhinein, wenn das Kind \nfast im Brunnen liegt, ist Geschrei nat\u00fcrlich immer \nangenehm. \n\nWissen Sie, was Sie \u00e4rgert? \u2013 Dass wir als s\u00e4chsische \nCDU bzw. als Koalition schneller waren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Kollegin, sind Sie bereit \nzuzugeben, dass der Gesetzentwurf, der zur Einf\u00fchrung \ndes Gesundheitsfonds die Grundlage bildet, mehrheitlich \nunter einer CDU-gef\u00fchrten Regierung verabschiedet \nwurde? \n\nKarin Strempel, CDU: Das steht doch au\u00dfer Frage. Aber \ndeshalb ist es doch rechtens, dass diejenigen, die Proble-\nme mit dem Gesetz haben \u2013 sprich: der Freistaat Sachsen \n\u2013 bzw. zum richtigen Zeitpunkt im Gesetzgebungsverfah-\nren \u2013, handeln. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Das wundert mich \u00fcbrigens \u2013 denn Sie sind auch \nGesetzgeber und m\u00fcssen wissen, wie die rechtliche \nVerfahrensweise f\u00fcr eine Gesetzgebung ist. Dass Sie sich \nanderthalb Jahre sp\u00e4ter hier hinstellen und einen Heili-\ngenschein abverlangen, ist schlimm genug \u2013 aber damit \nkann ich nicht mehr dienen und leben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nKristin Sch\u00fctz, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nWie gesagt, ich w\u00fcrde jetzt gern in meinen Ausf\u00fchrungen \nfortfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten also \nkeine Zwischenfrage mehr? \n\nKarin Strempel, CDU: Nein. \u2013 Genau das ist Ihr Prob-\nlem. Die Staatsregierung war auf jeden Fall schneller als \nSie \u2013 das geht vor allem in Richtung FDP. Ich begr\u00fcnde, \nwieso: eben weil es um die Belastung der Wirtschaft geht. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat genau in besagter \nBundesratssitzung im Jahr 2006 einen Antrag gestellt, \ndass eine Beitragsr\u00fcckzahlung auch f\u00fcr Arbeitgeber \nerfolgen soll, und sie war die einzige Stimme! Auch hier \nwieder der Appell nach links: Wo waren Mecklenburg-\nVorpommern und Berlin? Wo waren denn diese L\u00e4nder, \nwenn es um die Belastung f\u00fcr die Wirtschaft geht? Keiner \nhat daf\u00fcr gestimmt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wo war die CDU?) \n\n\u2013 Frau Lay, wir reden hier f\u00fcr Sachsen und ich vertrete \nhier die s\u00e4chsische CDU. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \nsteht dazu. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nBitte verwechseln Sie nicht die Kompetenzen und neh-\nmen Sie auch einmal in Kauf, dass Sie wirklich hinten \nanstehen in diesen Punkten und dass Ihre Mitregierung in \nanderen L\u00e4ndern schlichtweg versagt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nMecklenburg-Vorpommern hat sich  \n\nenthalten, weil wir Nein gesagt haben!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch auf ein \nzweites Problem aufmerksam machen, das im Zusam-\nmenhang mit dem Gesundheitsfonds steht. Es handelt sich \num die sogenannte Konvergenzregelung. Hinter dieser \nKonvergenzregelung verbirgt sich Folgendes: L\u00e4nder mit \neinem hohen Ausgabenvolumen k\u00f6nnen ihre Arbeit in \nAnpassungsschritten von 100 Millionen Euro j\u00e4hrlich \nnach unten fortf\u00fchren. Die daf\u00fcr erforderliche Summe \nerhalten sie aus den L\u00e4ndern mit einem unterdurchschnitt-\nlichen Ausgabenvolumen. Das bedeutet, dass auch s\u00e4chsi-\nsche Versicherte wegen ihres bisherigen niedrigen \nLeistungs- und Beitragsniveaus das h\u00f6here Ausgabenni-\nveau in anderen Bundesl\u00e4ndern mitfinanzieren sollen. \nDieser Punkt l\u00e4sst sich noch in seinen Folgen vertiefen, \naber das m\u00f6chte ich heute und an dieser Stelle nicht tun. \n\nFakt ist, dass auch ohne einen Antrag aus diesem Hause \u2013 \ndas sage ich ebenfalls nicht mit H\u00e4me, sondern mit \nDeutlichkeit \u2013 die Staatsregierung derzeit alle rechtlichen \nM\u00f6glichkeiten pr\u00fcft, ob man diese Konvergenzregelung \nnoch abwenden kann. \n\nIch komme zum Schluss. Wie ich eingangs sagte, ist der \nName Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz leider nur Makulatur. \nWir steuern auf ein zentralisiertes Gesundheitssystem hin, \nin welchem die Krankenkassen und Leistungserbringer \nk\u00fcnftig weniger Mitspracherecht haben, w\u00e4hrend die \nBundesrepublik an Einfluss gewinnt. Ich bin mir nicht \nsicher, ob sich alle Bundestagsabgeordneten ihrer Verant-\nwortung bewusst sind, wenn sie k\u00fcnftig den einheitlichen \nBeitragssatz bestimmen. Um diese politische Verantwor-\ntung mit den Folgen beneide ich sie mit Sicherheit nicht. \n\nAus der Distanz l\u00e4sst sich Folgendes sagen: Das bew\u00e4hrte \nPrinzip der staatsfernen Selbstverwaltung des Gesund-\nheitswesens wird ohne \u00fcberzeugende Gr\u00fcnde verlassen. \nDie Selbstverwaltung wird nur so weit aufrechterhalten, \ndass der Staat nicht in die direkte Verantwortung f\u00fcr die \n\n 8869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nGesundheitsversorgung genommen werden kann. Es gibt \nkeine alternativen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein neues System. \n\nDas war auch der Grund, warum der Freistaat Sachsen im \nJahr 2006 dem GKV-WSG und dem darin enthaltenen \nGesundheitsfonds als Kernbestandteil seine Zustimmung \nverweigert hat. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um Ableh-\nnung der beiden Antr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Schwarz \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir alle wissen und es ist mehrfach \nbetont worden, wie der Gesundheitsfonds zustande \ngekommen ist und wer wie gestimmt hat. Ich muss hier \nnicht betonen, dass meiner Fraktion die Einf\u00fchrung einer \nB\u00fcrgerversicherung lieber gewesen w\u00e4re. Wir stehen nach \nwie vor zu diesem Projekt und sind \u00fcberzeugt davon, dass \nmit einer B\u00fcrgerversicherung ein gutes St\u00fcck Weg hin zu \neinem gerechten Gesundheitssystem geschaffen werden \nk\u00f6nnte. \n\nIch muss gestehen, dass ich bei dieser Debatte ein wenig \nhin- und hergerissen bin. Viele Argumente, die hier \ngefallen sind, scheinen sich nicht wirklich mit der Sinn-\nhaftigkeit des Fonds zu besch\u00e4ftigen, sondern eher gegen \nden solidarischen Risikostrukturausgleich gerichtet zu \nsein. Gerade wir in Sachsen haben in den letzten Jahren \n\u00fcberproportional vom Ausgleich zwischen den L\u00e4ndern \nund Kassen profitiert. Das darf man nicht vergessen. \n\nUnter dem Aspekt der Solidarit\u00e4t muss man weiter disku-\ntieren. Wir haben noch viel nachzuholen. Es gibt in \nDeutschland enorme Versorgungsunterschiede zwischen \nden Regionen. Sachsen hat l\u00e4ngst keine ausreichende \nStruktur aufzuweisen. Wir kennen unsere Diskussionen \num \u00c4rztemangel usw. Wir sind auch weiter auf die \nSolidarit\u00e4t anderer angewiesen. So begr\u00fc\u00dfe ich es, dass \nsich die Staatsregierung mit den Auswirkungen des \nGesundheitsfonds auf Sachsen genau besch\u00e4ftigt. \n\nIch glaube nicht, dass die Aussagen wirklich seri\u00f6s sind. \nAllein der zu erwartende Beitragsanstieg kann nicht das \nalleinige Argument sein, wenn es auch ein sehr wichtiges \nist. Entscheidend ist doch, wie sich die neuen Finanzie-\nrungsbedingungen auf die Versorgung hier in Sachsen \ngerade auch in den l\u00e4ndlichen Regionen auswirken \nwerden, denn es wird ja nicht nur der Gesundheitsfonds \neingef\u00fchrt. Wir werden daneben auch die Honorarreform \nder \u00c4rzte einf\u00fchren, die ja eine Steigerung der Verg\u00fctung \nerwarten, und es wird ein neuer Risikostrukturfonds \neingef\u00fchrt, der sich an der Morbidit\u00e4t der Versicherten \norientieren wird \u2013 also nicht allein ein Wortunget\u00fcm, Frau \nSch\u00fctz, sondern die tats\u00e4chlichen Risiken der Versicher-\nten werden ber\u00fccksichtigt; wichtig, denke ich, auch im \nHinblick auf unsere, wie wir immer sagen, alternde \nGesellschaft. Zu Ihrer Kritik an der Budgetierung kann \n\nich nur fragen: Wer hat sie erfunden? \u2013 Es war noch unter \nSchwarz-Gelb. \n\nDerzeit k\u00f6nnen die Risiken und die Wirkungen dieser drei \ngro\u00dfen Umstellungen nicht abschlie\u00dfend bewertet wer-\nden. Andererseits ist ein einfaches Stoppen nur des Fonds \nebenfalls keine Alternative, da dadurch keine Probleme \ndes derzeitigen Gesundheitsproblems gel\u00f6st werden \nk\u00f6nnen. Auch der steuerliche Zuschuss, der vorgesehen \nist, kann dann nicht, wie geplant, eingef\u00fchrt werden. Nun \nm\u00fcssen wir auch die Probleme zur Kenntnis nehmen, die \noffensichtlich vorhanden sind. Daher pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung des Fonds, allerdings mit einer Erprobungs-\nphase. Das w\u00e4re eine verantwortungsvolle Entschleuni-\ngung und damit Risikobegrenzung, um Verwerfungen \noder heute noch nicht absehbare Folgen zu verhindern. \n\nVorbilder f\u00fcr eine schrittweise Einf\u00fchrung von Neurege-\nlungen finden sich viele. Ich erinnere nur an die schritt-\nweise Einf\u00fchrung des DRG-Systems und die integrierte \nVersorgung. Es gibt bereits \u00dcberlegungen, wie ein solcher \nschrittweiser \u00dcbergang stattfinden kann. So sollte bei-\nspielsweise die Geld- und Beitragserhebung erst einmal, \nwie bisher, bei den Krankenkassen bleiben, aber die \nAbrechnung wird simultan parallel erstellt, als ob es den \nFonds bereits g\u00e4be. Die anderen Finanzierungsver\u00e4nde-\nrungen werden, wie geplant, durchgef\u00fchrt und parallel \nanalysiert, sodass sich die kassenindividuellen Beitrags-\ns\u00e4tze automatisch anpassen k\u00f6nnen und sich dann ein \nEinheitsbeitragssatz als Benchmark ergibt. So k\u00f6nnte das \nVertrauen in die Neuregelungen langsam aufgebaut \nwerden. Die Neuordnung der Finanzierung der GKV ist \neine wichtige Zukunftsaufgabe und darf nicht an kurz-\nsichtigen Streitigkeiten zwischen den Beteiligten aufs \nSpiel gesetzt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Frak-\ntion; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Bereits seit Jahrzehnten laboriert jede \nBundesregierung an der Finanzierung der gesetzlichen \nKrankenversicherung herum. Die vielen Reformen, wie \ndie ewigen, zumeist kurzfristig erzwungenen Anpassungs-\nstrategien jedes Mal aufs Neue genannt werden, haben \nalle nur eines gemeinsam: Sie sollen Geld sparen, aber sie \nsind keine grundlegende Reform. Sie l\u00f6sen die Probleme \nnur f\u00fcr ein bis zwei Jahre, und diese melden sich dann \nmeist in verst\u00e4rkter Form wieder zur\u00fcck. \n\nWie katastrophal muss aber jetzt dieser Gesundheitsfonds \nangelegt sein, wenn die S\u00e4chsische Staatsregierung in ihm \neher einen faulen Kompromiss zwischen dem Finanzie-\nrungsmodell der B\u00fcrgerversicherung und dem Pr\u00e4mien-\nmodell sieht \u2013 einen Kompromiss, den die Mehrheitsver-\nh\u00e4ltnisse im Bundestag und im Bundesrat sogar gegen \ns\u00e4chsisches Votum erzwungen haben; wenn DIE LINKE, \ndie sonst daf\u00fcr bekannt ist, dass sie staatliche Bevormun-\ndung in allen nur erdenklichen Formen fordert, diese neue \nBeh\u00f6rde, die eine gute halbe Milliarde Euro kosten wird, \n\n 8870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nablehnt und sich dabei der Unterst\u00fctzung der Kassen, \nGewerkschaften und selbst der Arbeitgeber sicher ist, und \nwenn schlie\u00dflich sogar die freien Demokraten bef\u00fcrchten, \ndass mit der Einf\u00fchrung des Gesundheitsfonds die Mit-\nglieder der s\u00e4chsischen Krankenkassen, die bislang relativ \nniedrige Beitragss\u00e4tze zu bezahlen hatten, deutlich drauf-\nlegen m\u00fcssen, was dann zwangsl\u00e4ufig auch f\u00fcr die Ar-\nbeitgeber gelte. Dass daf\u00fcr bei der FDP Schlagworte wie \nStandortvorteil, Wettbewerb, Transparenz und Beitragsau-\ntonomie herhalten m\u00fcssen, ist nicht verwunderlich. \n\nWir Nationaldemokraten haben ein grundlegend anderes \nVerst\u00e4ndnis vom Aufbau der Versicherung hinsichtlich der \nGesundheitsvorsorge und der medizinischen Versorgung \nim Krankheitsfall. Grundlage einer nationalen Gesund-\nheitspolitik ist f\u00fcr uns eine Krankenkasse, in der Privati-\nsierung und Wettbewerb keinen Platz einnehmen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGesundheit ist kein Wirtschaftsgut. Gesundheit darf nicht \nzum Spielball von Spekulationen werden. Stattdessen tritt \ndie NPD f\u00fcr die Wiederherstellung einer wirklichen \nSolidargemeinschaft unter anderem durch die Schaffung \neines Gesundheitssystems f\u00fcr alle ein und somit auch f\u00fcr \neinen sofortigen Paradigmenwechsel hin oder besser \nzur\u00fcck zu einem staatlich organisierten Krankheits- und \nVersicherungsmodell f\u00fcr alle. Die zurzeit etwas mehr als \n250 konkurrierenden gesetzlichen Krankenkassen unter \nEinschluss ihrer Verwaltungsapparate sollten also in eine \nzentrale Kranken- oder Gesundheitskasse \u00fcberf\u00fchrt \nwerden. Damit w\u00fcrden die zahlreichen Vorst\u00e4nde mit \nihren teils exorbitanten Geh\u00e4ltern wegfallen, und Mitar-\nbeiter, deren aktueller Aufgabenbereich durch Rationali-\nsierung wegfallen w\u00fcrde, k\u00f6nnten sich endlich umfassend \nden Versicherten widmen. Es muss auch gelten, dass \ngleiche medizinische Leistungen f\u00fcr jeden Versicherten \nauch gleich bezahlt werden m\u00fcssen. Da bestehen gro\u00dfe \nDiskrepanzen zwischen gesetzlich und privat Versicher-\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Damit Sie aus Ihrer Perspekti-\nve gleich noch einen Kritikpunkt an uns Nationaldemo-\nkraten finden, nenne ich noch folgenden weiteren L\u00f6-\nsungsansatz, der sofort Millionen freisetzen w\u00fcrde. \nSozialversicherungsabkommen mit L\u00e4ndern, die nach \nderzeitiger Rechtslage einen Leistungsanspruch f\u00fcr \nAusl\u00e4nder inklusive ihrer \u00fcber den Kreis der regul\u00e4r \nMitversicherten hinausgehenden Familienangeh\u00f6rigen in \nden Heimatl\u00e4ndern geltend machen k\u00f6nnen, sind aufzu-\nk\u00fcndigen und im nationalen Interesse neu zu verhandeln. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD stellte und stellt sich ebenfalls gegen den \nGesundheitsfonds; denn es war klar, dass die geplante \nVerschmelzungswelle der kleinen mit den gro\u00dfen Kran-\nkenkassen ohne den gew\u00fcnschten Effekt bleiben w\u00fcrde, \nzumal bei den kleinen Kassen die Kostenstruktur durch \neinen schlankeren Verwaltungsapparat wesentlich g\u00fcnsti-\nger als bei den bereits vorhandenen Gro\u00dfkassen angelegt \nwar. Dass eine neue Beh\u00f6rde angelegt wird, die wieder \n\neine halbe Milliarde Anlauffinanzierung ben\u00f6tigt, obwohl \nder Verwaltungskostenanteil der Krankenkassen ohnehin \nschon 8 Milliarden Euro im Jahr ausmacht, Tendenz \nsteigend, belegt einen weiteren Systemfehler. Der von uns \nNationaldemokraten geforderte konsequente Schritt zur \nEinheitskrankenkasse bleibt beim Gesundheitsfonds \nweiter aus. \n\nDen beiden Antr\u00e4gen \u2013 sowohl der Linken als auch der \nFDP-Fraktion \u2013 k\u00f6nnen wir jeweils nur beim ersten \nPunkt, dem geforderten Stopp der Einf\u00fchrung des Ge-\nsundheitsfonds, zustimmen. Bei der Fraktion DIE LINKE \nlehnt meine Partei die steuerfinanzierte B\u00fcrgerversiche-\nrung ab, bei der FDP das favorisierte wettbewerbsorien-\ntierte Gesundheitssystem. Wir werden daher beide Antr\u00e4-\nge ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die beiden Antr\u00e4ge, die uns \nhier vorliegen, und die Redebeitr\u00e4ge weisen ja darauf hin, \ndass im Grunde eine gro\u00dfe Einigkeit herrscht. Bisher war \nich davon ausgegangen, dass auch die Gesundheitspoliti-\nker der SPD ihre Bauchschmerzen mit der Einf\u00fchrung des \nGesundheitsfonds haben. Das hat sich hier nicht so ganz \nbest\u00e4tigt. \n\nBei der Frage, ob auf Bundesebene noch Einflussm\u00f6g-\nlichkeiten bestehen, ist es sicher richtig, wie Frau  \nStrempel gesagt hat, dass sich die Staatsregierung im \nGesetzgebungsprozess eingebracht hat. Es ist allerdings \nnicht richtig, dass wir dies hier nicht zum Anlass genom-\nmen h\u00e4tten, damals schon \u00fcber das Gesundheitsmoderni-\nsierungsgesetz zu sprechen. Ich denke trotzdem, dass \nheute eine Zustimmung zu diesen Antr\u00e4gen dazu f\u00fchren \nk\u00f6nnte, noch einmal mit entsprechendem R\u00fcckenwind die \nStaatsregierung auf die Bundesebene zu schicken, um dort \nzu versuchen, den Gesundheitsfonds abzuwenden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFakt ist jedenfalls, dass der Gesundheitsfonds mit den \nStimmen von CDU und SPD beschlossen worden ist. Die \nGesundheitspolitiker sind sich dar\u00fcber gar nicht einig, \nwelche Vorteile diese Geldsammelstelle haben wird, denn \neigentlich \u00e4ndert sich an der Finanzierung der gesetzli-\nchen Krankenkassen nichts. Daran \u00e4ndert der Gesund-\nheitsfonds \u00fcberhaupt nichts, im Gegenteil, er bringt uns \neine ganze Reihe von neuen Problemen. Dazu geh\u00f6rt auch \ndie neue Gro\u00dfbeh\u00f6rde. \n\nUnserer Meinung nach dient der Gesundheitsfonds \nausschlie\u00dflich der politischen Gesichtswahrung der \nKoalitionspartner: Vorn kommen die von der SPD gewoll-\nten einkommensabh\u00e4ngigen Beitr\u00e4ge von Arbeitnehmern \nund Arbeitgebern hinein und hinten kommt eine Kopfpau-\nschale heraus. Einen anderen Grund k\u00f6nnen wir f\u00fcr die \n\n 8871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nEinf\u00fchrung einer weiteren Gro\u00dfbeh\u00f6rde nicht entdecken. \nDas f\u00fchrt dazu, dass Verwaltungsaufgaben weiter steigen \nwerden. Aus der anvisierten kleinen Kopfpauschale wird \nf\u00fcr sehr viele schnell eine gro\u00dfe Kopfpauschale werden. \nZwar haben die Krankenkassen grunds\u00e4tzlich die Wahl, \nob sie den Zusatzbeitrag, der unter Umst\u00e4nden f\u00e4llig wird, \nals Pauschale oder einkommensabh\u00e4ngig erheben; aber \nmit einem einkommensabh\u00e4ngigen Zusatzbeitrag w\u00fcrde \neine Kasse gerade die gut verdienenden Versicherten \nbelasten, und das kann sich keine im Wettbewerb stehen-\nde Kasse leisten. \n\nDeshalb ist es klar, dass der Zusatzbeitrag als Kopfpau-\nschale erhoben werden wird und dass damit vor allem \nGeringverdiener belastet werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZudem wird der Zusatzbeitrag vor allem Mitglieder von \nKassen treffen \u2013 trotz Risikostrukturausgleich \u2013, die viele \nchronisch Kranke und alte Versicherte haben. F\u00fcr deren \nLeistungsausgaben wird der Einheitsbeitrag im Fonds auf \nl\u00e4ngere Sicht nicht ausreichen. Au\u00dferdem ist zu erwarten, \ndass k\u00fcnftige Ausgabensteigerungen im Gesundheitswe-\nsen \u00fcber diese kleine Kopfpauschale mitfinanziert wer-\nden, und deshalb wird daraus eine gro\u00dfe Kopfpauschale \nwerden. Wir k\u00f6nnen noch gar nicht absehen, welche \nKonsequenzen dieser Fonds f\u00fcr Versicherte, Arbeitgeber \nund Leistungserbringer haben wird. Was aber klar ist: Er \nschw\u00e4cht die Solidarit\u00e4t. \n\nWas noch passieren wird: Die Auseinandersetzungen im \nZusammenhang mit diesem Fonds werden Politiker und \nAkteure des Gesundheitswesens \u00fcber Jahre besch\u00e4ftigen \nund sie davon abhalten, sich den wirklichen Zukunftsfra-\ngen in diesem Bereich zu stellen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden sollte der Gesundheitsfonds nicht \neingef\u00fchrt werden. Er leistet keinen Beitrag, um die \ngesetzlichen Krankenkassen nachhaltiger und gerechter \nzu finanzieren. Die Privatversicherten bleiben nach wie \nvor au\u00dfen vor, die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Kran-\nkenversicherungsbeitr\u00e4ge wird nicht verbreitert, ein \nSolidarausgleich bleibt weiterhin auf Durchschnitts- und \nGeringverdiener beschr\u00e4nkt. Es werden einseitig Er-\nwerbseinkommen aus abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung und \nErwerbsersatzeinkommen belastet und Kapitaleink\u00fcnfte \nbleiben weiterhin beitragsfrei. Der Gesundheitsfonds ist \neine klassische Schim\u00e4re. Es ist ein Mischwesen, das \nnicht lebensf\u00e4hig ist. \n\nLiebe Kollegen, wir wollen nicht, dass die H\u00f6he des \nKrankenkassenbeitrages politisch entschieden wird. Wir \nwollen nicht, dass dies zentral geschieht und damit \nBeitr\u00e4ge in die H\u00f6he getrieben werden. Der Beitragssatz \n2009 soll, wie es jetzt vorgesehen ist, so hoch gew\u00e4hlt \nwerden, dass mit den Beitragseinnahmen die Ausgaben \nvollst\u00e4ndig finanziert werden k\u00f6nnen. Das bedeutet f\u00fcr \nAOK- und IKK-Versicherte in Sachsen eine Beitragser-\nh\u00f6hung. Zudem wird eine Kasse mit vielen Kranken und \nmit besonders hohem Versorgungsbedarf unter ihren \nMitgliedern schon 2009 den Zusatzbeitrag, also diese \n\nkleine Kopfpauschale, erheben m\u00fcssen. Das lehnen wir \nGR\u00dcNEN ab. Wir stimmen deshalb dem Antrag der \nLinksfraktion in beiden Punkten zu. \n\nBeim Antrag der FDP-Fraktion haben wir im zweiten \nPunkt mit dem wettbewerbsorientierten Gesundheitssys-\ntem ein Problem, weil wir gar nicht wissen, worauf Ihre \nWettbewerbsorientierung zielt. In der Begr\u00fcndung sagen \nSie: gute Leistung zu g\u00fcnstigen Preisen, und die g\u00fcnstigs-\nten Preise hat eine Kasse mit Versicherten, die jung und \nwenig krank sind. Wenn Ihr Wettbewerb so aussieht, dann \nk\u00f6nnen wir dem nicht zustimmen. Deshalb bitten wir an \ndieser Stelle um punktweise Abstimmung und werden \ndem zweiten Punkt des FDP-Antrages nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. \n\nIch denke, es ist schon gen\u00fcgend debattiert worden: Es \ngibt eine L\u00f6sung, und die L\u00f6sung hei\u00dft B\u00fcrgerversiche-\nrung. Die Inhalte dieser B\u00fcrgerversicherung sind in \nmeinem Beitrag angeklungen. Das w\u00e4re eine wirkliche \nzukunftsf\u00e4hige Finanzierung f\u00fcr die gesetzlichen Kran-\nkenkassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist im Moment nicht der Fall. Dann \nbitte ich die Staatsregierung, Frau Ministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In den \neinzelnen Redebeitr\u00e4gen ist deutlich geworden, dass das \nThema Gesundheitsfonds ein hoch kompliziertes und \nkomplexes Thema ist; denn nicht anders kann ich es mir \nerkl\u00e4ren, dass hier doch von dem einen oder anderen \nanscheinend missverst\u00e4ndliche Ungereimtheiten zu \nVerzerrungen f\u00fchren. \n\nSehr geehrter Herr Wehner, noch einmal auf Ihre Aussage \nbez\u00fcglich der Beantwortung des Antrages und der von \nIhnen zitierten Pressemitteilung zur\u00fcckkommend: Das \nsind zwei verschiedene Schuhe. In Ihrem Antrag haben \nSie die Annahme dargelegt, dass der Fonds das Problem \ndarstellt. Das ist insoweit nicht ganz exakt, als Sie daraus \nschlie\u00dfen, dass meine Pressemitteilung eine diametral \nentgegenstehende Aussage beinhalten w\u00fcrde. Das ist \ndeswegen nicht so, weil in Ihrem Antrag der Gesundheits-\nfonds im Mittelpunkt steht mit einer Vielfalt von Facetten, \ndie ich mir erspare aufzuz\u00e4hlen, die von uns beantwortet \nworden sind, w\u00e4hrend es in der Pressemitteilung einzig \nund allein um die Konvergenzklausel ging. \n\nDas ist eine in sich andere Facette in der Wirkungsweise, \naber in G\u00e4nze nat\u00fcrlich Teil des Gesetzes. Man kann diese \nbeiden Dinge ganz einfach nicht miteinander in Verbin-\ndung bringen, und insoweit ist es keine andere Auffas-\nsung, sondern die korrekte Auffassung und die klare \nUrsachenbeschreibung; dazu komme ich noch. \n\nDas Thema Gesundheitspolitik und damit Gesundheits-\nfonds ist ein kompliziertes Uhrwerk. Wer hier etwas \n\n 8872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nver\u00e4ndern m\u00f6chte, sollte das mit Genauigkeit und mit \nruhiger Hand tun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas, meine Damen und Herren Antragsteller, habe ich \ngenau in Ihrem Antrag vermisst; aber anscheinend tickt \u2013 \nwenn ich das einmal so sagen darf \u2013 Ihre politische Uhr \netwas anders. Ich m\u00f6chte Ihnen das erkl\u00e4ren. Zum einen: \nIhr Antrag kommt zu sp\u00e4t, wie viele meiner Vorredner \nschon festgestellt haben; denn seit \u00fcber einem Jahr ist das \nWettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz in Kraft. Es mag ja sein \u2013 \ndas will ich Ihnen gern glauben \u2013, dass Sie erst jetzt \nerkannt haben, wie einzelne Bestandteile der Gesund-\nheitsreform zu bewerten sind; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist einfach Unfug!) \n\naber die politischen Verfahrensweisen und tats\u00e4chlichen \nZusammenh\u00e4nge sind Ihnen trotzdem \u2013 so habe ich es \nbisher zumindest geh\u00f6rt \u2013 nicht ganz klar, und das ist halt \nschwierig. \n\nZweitens: Ihr Antrag ist unpr\u00e4zise. Wie sonst kann man \nsich Ihre Verkn\u00fcpfung zwischen den Themen Gesund-\nheitsfonds und B\u00fcrgerversicherung erkl\u00e4ren? \u2013 Auch zwei \nverschiedene Themen. Die Diskussion, ob die B\u00fcrgerver-\nsicherung geeignet ist, die Finanzierungsprobleme der \ngesetzlichen Krankenkassen zu l\u00f6sen, ist m\u00fc\u00dfig; die \nDiskussion wurde vor \u00fcber zwei Jahren gef\u00fchrt und \u2013 wie \nwir inzwischen wissen \u2013 ergebnislos beendet; das Modell \nhat keine Mehrheit gefunden. \n\nDrittens: Die Begr\u00fcndung Ihres Antrages zeigt, dass Sie \ndie Grundlagen und damit die Folgen des Fonds nicht in \nG\u00e4nze verstanden haben; ich habe schon auf die unter-\nschiedlichen Facetten hingewiesen. Auch der Gesund-\nheitsfonds f\u00fchrt als Kapitalsammelstelle \u2013 der Begriff ist \nvon mehreren Rednerinnen und Rednern schon gefallen \u2013 \neben nicht zur Beitragserh\u00f6hung. Krankenkassen m\u00fcssen \nzu hohe Mittelzuweisungen im Wege von Beitragserstat-\ntung an ihre Mitglieder zur\u00fcckzahlen; und Zusatzbeitr\u00e4ge \nsind auch nicht unsolidarisch, da dies auf ein Prozent des \nHaushaltseinkommens der Versicherten beschr\u00e4nkt ist. \nNur durch ein Zur\u00fcckdrehen der Zeit \u2013 so wie Sie es \nwahrscheinlich im Auge haben \u2013 l\u00e4sst sich ein bereits \nbeschlossenes Gesetz nicht \u00e4ndern; ich hoffe da zumin-\ndest auf Ihre Akzeptanz. \n\nWenn ein Gesetz ge\u00e4ndert werden soll \u2013 das ist in der Tat \nauch in Deutschland m\u00f6glich \u2013, dann muss man triftige \nArgumente anf\u00fchren, Argumente, die pr\u00e4zise formuliert \nsind und die tats\u00e4chlichen Folgen eines Gesetzes aufgrei-\nfen; und man muss Mehrheiten finden. Daf\u00fcr ist auch Ihr \nAntrag nicht geeignet. \n\nIch komme zum FDP-Antrag, einem Antrag, der der \nKomplexit\u00e4t des Gesundheitsfonds aus meiner Sicht \nschon eher gerecht wird. Sachsen ist durch den bundes-\nweit einheitlichen Beitragssatz des Gesundheitsfonds, \nverbunden mit weiteren \u00c4nderungen, tats\u00e4chlich \u00fcberpro-\nportional belastet \u2013 hier gibt es keine andere Auffassung  \n\n\u2013; die Beitragssatzerh\u00f6hung s\u00e4chsischer Beitragszahler \nbetr\u00e4gt bis zu 20 %. Die Belastung hat, wie wir wissen, \nzwei Ursachen. \n\nErstens. Die eben von mir zitierte Konvergenzregelung \nreduziert die Beitragserstattung und die Arbeitgeber \nerhalten keine Beitragserstattung. Auch hier noch einmal \nzur Erinnerung: Der Freistaat hat im Bundesrat beantragt, \ndass auch Arbeitgeber an den Beitragserstattungen teilha-\nben sollten. Allerdings haben wir daf\u00fcr keine Mehrheit \nerhalten. Wie Sie wissen, hat Sachsen der Gesundheitsre-\nform im Bundesrat nicht zugestimmt. Je n\u00e4her der Start \ndes Gesundheitsfonds r\u00fcckt, desto st\u00e4rker zeigt sich, wie \nrecht wir damals hatten. Der Gesundheitsfonds als Sam-\nmelstelle f\u00fcr alle Beitragsmittel wirkt zwar finanziell \nneutral \u2013 und das ist der Unterschied zu Ihrer Auffassung, \nHerr Wehner \u2013, ist aber als Kombination aus einem \nbundeseinheitlichen Beitragssatz und Zuweisungen an die \nKassen durch den Bund gef\u00e4hrlich. Man k\u00f6nnte jetzt noch \ndie einzelnen Auswirkungen beschreiben. \n\nHier wird in der Tat das Versicherungsprinzip der gesetz-\nlichen Krankenversicherung, wonach die Ausgaben durch \nEinnahmen gedeckt werden m\u00fcssen, durch staatliche \nVorgaben f\u00fcr die Ausgabenobergrenze ersetzt. Die Kassen \nverlieren so ihre Steuerungsf\u00e4higkeit. Was \u00fcbrig bleibt, ist \nlediglich ein Wettbewerb, der aber nur noch aus Sparen \nbesteht. Er wird durch die Beschr\u00e4nkung der von mir \nschon genannten Zusatzbeitr\u00e4ge auf 1 % des Haus-\nhaltseinkommens eines Versicherten, die sogenannte \n\u00dcberforderungsklausel, und durch die sogenannte Kon-\nvergenzklausel weiter eingeschr\u00e4nkt. Die \u00dcberforde-\nrungsklausel ist problematisch, weil sie den Wettbewerb \nzwischen den Kassen deutlich einschr\u00e4nkt. Versicherte \nhaben damit keinen Anreiz, in eine teurere Kasse zu \nwechseln, sofern sie nicht teilweise die Folgen selbst \ntragen. \n\nZweitens. Die Konvergenzregelung f\u00fchrt dazu, dass \ns\u00e4chsische Versicherte wegen ihres bisher niedrigen \nBeitrags- und Leistungsausgabenniveaus ein h\u00f6heres \nAusgabenniveau in anderen Bundesl\u00e4ndern mitfinanzie-\nren. Das Abf\u00fchren der s\u00e4chsischen Mehreinnahmen an \nandere L\u00e4nder \u2013 wie ab 2009 geplant \u2013 schm\u00e4lert also die \nm\u00f6gliche Beitragserstattung der s\u00e4chsischen Versicherten. \nDas, Herr Wehner, war meine Aussage in der Presse, zu \nder ich auch heute stehe, denn sie ist korrekt. \n\nDie Subventionierung von L\u00e4ndern mit h\u00f6heren Ausgaben \ndurch solche mit kosteng\u00fcnstigeren Strukturen wider-\nspricht nicht nur in eklatanter Weise dem Wettbewerbs-\nprinzip, sondern auch dem Ordnungsprinzip der GKV. \nAuch das ist nicht neu. Hinzu kommt: Die gesetzlich \nvorgeschriebene Unterdeckung des Gesundheitsfonds in \nden Folgejahren nach der Einf\u00fchrung, die allein in den \nH\u00e4nden der Bundesregierung liegt, wird die Situation \nversch\u00e4rfen. Wir kennen diese Auswirkungen noch nicht, \naber wir vermuten zumindest eben Gesagtes. \n\nIch komme zu weiteren wichtigen Rechengr\u00f6\u00dfen bei \nEinnahme- und Ausgabepositionen. Die Auswirkungen \ndes morbidit\u00e4tsorientierten Risikostrukturausgleichs, die \n\n 8873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nmeine Kollegin Dr. Schwarz nannte, sind eine weitere \nFacette im Fonds \u2013 nicht zu verwechseln mit Konvergenz \nund mit dem Fonds an sich. Hier geht es um eine Weiter-\nf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des Risikostrukturausgleichs. \nFrau Dr. Schwarz, hier sind wir solidarisch miteinander \nim Verbundsystem, aber solidarisch hei\u00dft nicht nur, dass \nder Freistaat Mittel auf diesem Wege erhalten hat, sondern \ndass wir jetzt schon enorme Mittel an andere L\u00e4nder \ngezahlt haben. Ich denke an 60 Millionen Euro pro Jahr \nnach Berlin, aber auch an andere L\u00e4nder. Diese Solidarit\u00e4t \nwar jetzt schon keine Einbahnstra\u00dfe in Richtung Sachsen. \nVon daher ist dieser Vergleich, der uns immer von der \nBundesregierung vorgehalten wird, dass Sachsen einer-\nseits den RSA erh\u00e4lt, der morbidit\u00e4tsabh\u00e4ngig unsere \nDemografie abbildet und mit guten Gr\u00fcnden eine Aufsto-\nckung erf\u00e4hrt, und andererseits die Ausgabesituation in \nder Konvergenzklausel ausgleichen w\u00fcrde, nicht richtig. \nDeswegen sagen wir: Vor diesem staatlich verordneten \nBlindflug k\u00f6nnen Krankenkassen im Startjahr des Ge-\nsundheitsfonds keine vern\u00fcnftige Haushaltsplanung \nbetreiben. \n\nWir m\u00fcssen also versuchen, s\u00e4chsische Interessen deut-\nlich zu kommunizieren. Aus unserer Sicht ist es erforder-\nlich, die Konvergenzregelung zu streichen, da sie eindeu-\ntig zulasten der s\u00e4chsischen Beitragszahler und damit \nauch der Arbeitgeber geht. Der Gesundheitsfonds und die \nKonvergenzregelung sind aber, wie wir wissen, Gesetz \nund auch wir haben leider das Zustandekommen nicht \nverhindern k\u00f6nnen. Deswegen setzt sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung daf\u00fcr ein, alle Mittel auszusch\u00f6pfen, um \nden Gesundheitsfonds nicht unter diesen Bedingungen \neinzuf\u00fchren, vor allen Dingen die Umsetzung der Kon-\nvergenzklausel nach den augenblicklichen Vorschl\u00e4gen zu \nverhindern. Ich darf noch erg\u00e4nzen, warum erst jetzt diese \nAussage kommt. Wir haben vor wenigen Wochen ein \nGutachten, beauftragt von der zust\u00e4ndigen Bundesminis-\nterin, in die Hand bekommen. Das Gutachten hat fast eins \nzu eins die Bef\u00fcrchtungen Sachsens wiedergegeben. \nDeshalb k\u00f6nnen wir jetzt erst auf diese Situation reagie-\nren. \n\nZu unserem Bedauern ist es schwierig, jetzt ein hand-\nlungsf\u00e4higes Konzept f\u00fcr eine s\u00e4chsische L\u00f6sung auf den \nWeg zu bringen. Wir sind aber \u00fcberzeugt, dass die Kon-\nvergenzregelung in ihrer jetzigen Auspr\u00e4gung verfas-\nsungswidrig ist. Daher lassen wir die Aussichten eines \ndagegen gerichteten Normenkontrollantrages pr\u00fcfen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat als Erste die Linksfraktion. Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst vielen Dank \nf\u00fcr die Debatte. An der Stelle erfahren wir immer und \nimmer wieder, dass nicht sein kann, was nicht sein darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm \u00dcbrigen, Frau Strempel, reden wir nicht erst jetzt \ndar\u00fcber. Seit ich 2004 in den Landtag kam, haben wir \nregelm\u00e4\u00dfig Probleme der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung und der Gesundheitsversorgung auf der Tagesord-\nnung. Das werden mir die Kollegen best\u00e4tigen. Was die \nFrage des Gesundheitsfonds betrifft, m\u00f6chte ich daran \nerinnern, dass wir auch im Jahr 2006 schon dar\u00fcber \ndiskutiert haben. Wenn ich es recht in Erinnerung habe, \nhat selbst Frau Hermenau im Rahmen einer Aktuellen \nDebatte gesagt: Der kommt nicht. Deshalb ist es wichtig, \nimmer wieder daran zu erinnern. \n\nUnd, Frau Orosz: Ich bin nicht daf\u00fcr verantwortlich, wie \ndie Medien Sie wiedergeben, aber Sie werden im Zu-\nsammenhang mit den Beitragserh\u00f6hungen und gerade im \nZusammenhang mit dem Gesundheitsfonds so zitiert. Sie \nh\u00e4tten die Chance gehabt, das richtigzustellen. Wor\u00fcber \nreden wir \u00fcberhaupt? Was machen wir den s\u00e4chsischen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u00fcberhaupt weis? Die B\u00fcrger \nk\u00f6nnen es nicht wissen. Frau Sch\u00fctz, Ihre \u00c4u\u00dferungen \nbez\u00fcglich des Morbidit\u00e4ts-RSA waren ein bisschen \ndaneben, denn der Versicherte ist nicht a priori ein Dum-\nmer, oder? Die Problematik Morbidit\u00e4ts-RSA ist sehr \nwohl kompliziert und komplex. \n\nIch bin der Meinung, wir vertun hier wieder mal eine \nChance. Im Grunde genommen, das merken wir alle, sind \nSie daf\u00fcr, dass der Gesundheitsfonds auf den Pr\u00fcfstand \ngeh\u00f6rt. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nFrau Dr. Schwarz, ich bin nicht der Meinung, dass wir \neine Erprobungsphase oder eine stufenweise Eingliede-\nrung machen sollten. Die Einf\u00fchrung des Fonds geh\u00f6rt \ngenerell noch einmal auf den Pr\u00fcfstand, auch die Frage \nder Entschuldung der Krankenkassen und dergleichen \nmehr. Es l\u00e4sst sich nicht vermeiden, dass es zu Beitrags-\nerh\u00f6hungen und damit zu Belastungen der Versicherten \nkommt. Besonders betroffen werden die chronisch Kran-\nken, die Arbeitnehmer und die Rentner sein. Das sollten \nwir insgesamt verhindern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Strempel, nat\u00fcrlich war ich mit Ihnen auf einer \nReise. \n\n(Zurufe aus den Fraktionen: Ah!) \n\nKlar, andere waren auch dabei. Bitte nichts Falsches \ndenken. \n\nAlle, die dabei waren, werden wohl auch mitgeh\u00f6rt \nhaben, dass es speziell in Finnland ein v\u00f6llig anderes \nSystem im Bereich der gesundheitlichen Betreuung der \nMenschen gibt. Man kann das \u00fcberhaupt nicht als unsoli-\ndarisch bezeichnen, ganz im Gegenteil. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 8874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) Da sollten wir einmal genau hinsehen und das m\u00f6gli-\ncherweise bei uns wahr machen, denn Wettbewerb hat im \nGesundheitswesen nichts zu suchen. \n\nInsofern sollten wir wirklich f\u00fcr eine Reform im Bereich \nder Gesundheitsversorgung eintreten. Was bisher daf\u00fcr \nauf dem Plan ist, reicht dazu nicht aus. Der Gesundheits-\nfonds, so wie er derzeit angedacht ist, geh\u00f6rt einfach auf \nden Pr\u00fcfstand. Nichts weiter will der Antrag. Also stim-\nmen Sie zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es \nfreut mich nat\u00fcrlich, wenn hier zu h\u00f6ren ist, dass wir uns \n\u00fcber die Einf\u00fchrung des Gesundheitsfonds, wie auch der \nSinnhaftigkeit, tats\u00e4chlich miteinander fast einig sind, \ndass der Zeitpunkt wohl nicht der richtige ist. \n\nAber es ist schon erstaunlich, Frau Strempel, wie viel \nIgnoranz Sie der Parlamentsarbeit hier entgegenbringen, \nwenn Sie der Meinung sind, \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\ndass ein Beschluss des Landes-CDU-Parteitages doch \nausreichen w\u00fcrde, um die entsprechende Meinung Sach-\nsens zu verdeutlichen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion \u2013  \nZuruf von der CDU: So ist es!) \n\nIch wei\u00df ja, dass Politiker vergesslich sind. Deshalb \nm\u00f6chte ich Sie noch mal erinnern: Im Juli 2006 f\u00fchrte ich \nhier die Aktuelle Debatte zum Wettbewerbsst\u00e4rkungsge-\nsetz, in der der Gesundheitsfonds schon ein Thema war. \nDa hie\u00df es, wir w\u00e4ren viel zu fr\u00fch, wir w\u00fcrden den Teufel \nan die Wand malen, das w\u00e4re doch alles nichts. Jetzt sind \nwir pl\u00f6tzlich zu sp\u00e4t. Wahrscheinlich kann man hier in der \nPolitik in Ihrer Zeitrechnung nie zum richtigen Zeitpunkt \nkommen, denn den haben Sie grunds\u00e4tzlich gepachtet. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nWarum reden wir gerade jetzt dar\u00fcber? Gerade jetzt wird \ndeutlich, welche Krankenkassenbeitr\u00e4ge eventuell im \nn\u00e4chsten Jahr auf uns zukommen. An diese war vor \neineinhalb Jahren noch gar nicht zu denken. Da waren \nschon 14 % hochgegriffen, als ich damals die Debatte \nf\u00fchrte. Jetzt sind wir bei errechneten 15 oder 15,5 %. \nDeshalb ist es heute so wichtig, die gesamte Meinung aus \nSachsen zu b\u00fcndeln und letztlich Ihnen, Frau Orosz, mit \nauf den Weg zu geben; denn Sie haben das Problem ja \nhier sehr gut analysiert und die Folgen f\u00fcr Sachsen \ngenannt. Jetzt hei\u00dft es ja gerade zu sagen, die Parlamenta-\nrier aus Sachsen stehen partei\u00fcbergreifend dazu, um Sie \nim Bund an dieser Stelle mit zu unterst\u00fctzen. \n\n \n\nWir stehen nat\u00fcrlich zum Solidarit\u00e4tsprinzip \u2013 dazu haben \nwir auch bisher gestanden \u2013, denn selbst wenn die Kran-\nkenkassen nur die Hochverdiener und die Gesunden in der \nKasse hatten, gab es schon einen Risikostrukturausgleich. \nNat\u00fcrlich stehen wir weiter dazu. Aber hei\u00dft denn Solida-\nrit\u00e4t automatisch gleiche Beitragss\u00e4tze? Ich glaube, das ist \nan dieser Stelle damit nicht gemeint. B\u00fcrokratiemonster \noder Geldsammelstelle hat Frau Herrmann das genannt. \nIch finde das wirklich sehr sch\u00f6n; denn selbst der Vorsit-\nzende der Ersatzkrankenversicherungsverb\u00e4nde, Herr \nBallast, meinte, es sei ein riesiger b\u00fcrokratischer Auf-\nwand. Er findet es bemerkenswert, dass die Bundesregie-\nrung B\u00fcrokratie abbauen und gleichzeitig ein B\u00fcrokratie-\naufbl\u00e4hungsprogramm umsetzen will. Diese Aussage hat \nes noch einmal ganz deutlich auf den Punkt gebracht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin letztes Wort, um vielleicht auch Sie, Frau Herrmann, \nund Ihre Kolleginnen und Kollegen, doch f\u00fcr unseren \nAntrag im zweiten Punkt zu \u00fcberzeugen. Wettbewerb der \nKassen hei\u00dft f\u00fcr uns Effizienz in der Verwaltung, hei\u00dft \nf\u00fcr uns, auch Systeme weiter zu verfolgen \u2013 ich denke an \nintegrierte Versorgung \u2013, und hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dem \nPharmaziebereich und dem Medikamentenverbrauch \ngenauer auf die Finger zu schauen. Vielleicht \u00fcberzeugt \nSie das an dieser Stelle. Ich kann nur noch einmal ganz \ndeutlich f\u00fcr unseren FDP-Antrag werben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen. Wir beginnen mit der \nDrucksache 4/11472, dem Antrag der Linksfraktion. Wer \ndiesem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt wor-\nden. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktion der FDP in der Drucksa-\nche 4/11816, Punkt 1, auf. Wer m\u00f6chte dem Punkt 1 seine \nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Punkt 1 dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe vom gleichen Antrag den Punkt 2 auf. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und \nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 2 mit sehr gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kann ich diesen Tages-\nordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\n 8875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nF\u00fcr eine langfristige Existenzsicherung der s\u00e4chsischen Milchwirtschaft \u2013 \nUnterrichtung des S\u00e4chsischen Landtages durch die Staatsregierung  \n\n\u00fcber die Zukunftsperspektiven der s\u00e4chsischen Milchwirtschaft \nDrucksache 4/12283, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Fraktion der NPD; Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Bekanntlich haben die Dis-\ncounter Aldi, Lidl und andere den Verkaufspreis f\u00fcr Milch \nund Milchprodukte um bis zu 20 % gesenkt und damit \nauch eine kurzfristige Absenkung der Milcherzeugerprei-\nse um bis zu 10 Cent pro Liter verursacht. Es wird sogar \nerwartet, dass die Erzeugerpreise weiter absinken und in \nder n\u00e4chsten Zeit bei 28 Cent pro Liter landen werden. \nDass dies zu Protesten bei Milcherzeugern f\u00fchrt, wie jetzt \nin Leppersdorf und anderswo geschehen, ist verst\u00e4ndlich. \nVerst\u00e4ndlich ist andererseits nat\u00fcrlich auch, dass die \nPreisnachl\u00e4sse von vielen Konsumenten begr\u00fc\u00dft werden, \nbesonders von Familien aus dem Niedriglohnsektor oder \nHartz-IV-Beziehern, deren Haushaltskasse vorerst sp\u00fcrbar \nentlastet wird. Ihnen kann man es nicht verdenken, dass \nsie sich \u00fcber billigere Grundnahrungsmittel freuen. Die \nentscheidende Frage ist nur, wie lange sie sich dar\u00fcber \nfreuen d\u00fcrfen. \n\nUm diese Frage zu beantworten, muss man vor dem \nHintergrund der die  globalen M\u00e4rkte beherrschenden \nAgrarpolitik die betriebswirtschaftliche Lage der circa \n1 200 s\u00e4chsischen Milcherzeuger kritisch untersuchen und \neine m\u00f6glichst realistische Prognose f\u00fcr ihre mittel- und \nlangfristige \u00dcberlebensf\u00e4higkeit aufstellen. Sollte das \nErgebnis dieser Analyse wenig ermutigend sein \u2013 das \nbef\u00fcrchte ich \u2013, so hielte ich es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, \ndass eine verantwortungsbewusste Regierung einen Plan \nausarbeitet, einen Plan n\u00e4mlich, wie die heimische Milch-\nerzeugung bzw. die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit \ngesunden und einheimischen Milchprodukten langfristig \ngesichert werden kann, und zwar ganz gleich, welche \ngesetzgeberischen Konsequenzen sich zur Realisierung \nder notwendigen Schritte am Ende als erforderlich her-\nausstellen. \n\nGenau dieses Anliegen verfolgen wir mit dem vorliegen-\nden Antrag. An seiner Dringlichkeit kann es angesichts \nder sich rasch verschlechternden internationalen Nah-\nrungsmittelsituation meines Erachtens keine echten \nZweifel geben; denn eines sollte allen Anwesenden klar \nsein: In der Zukunft wird es einen noch gnadenloseren \nweltweiten Kampf um Energie, Rohstoffe und leider eben \nauch um Lebensmittel geben. Hierzu zun\u00e4chst ein paar \nFakten: \n\nIn drei Jahren sind die Weltmarktpreise f\u00fcr Grundnah-\nrungsmittel um 80 % gestiegen. Seit acht Jahren werden \nmehr Nahrungsmittel weltweit verbraucht, als die Welt \nproduziert. Die Speicher sind auf einem historischen \nTiefstand. Die landwirtschaftlichen Ertr\u00e4ge steigen derzeit \n\nim Schnitt nur um 1 %, w\u00e4hrend zur Befriedigung der \nNachfrage das Drei- bis Sechsfache erforderlich w\u00e4re. \nChina plant den Ankauf von Ackerland in Afrika und \nS\u00fcdamerika, wozu zur Bewirtschaftung chinesische \nLandarbeiter angesiedelt werden sollen. \n\nIndien und Kambodscha erlie\u00dfen Exportverbote f\u00fcr Reis, \num die Versorgung der Bev\u00f6lkerung zu sichern. Gleich-\nzeitig verst\u00e4rkt die internationale Finanzwirtschaft die \nSpekulationen, die Turbulenzen an den Agrarm\u00e4rkten. Der \nFinanzgigant ANB AMRO zum Beispiel wirbt seit An-\nfang M\u00e4rz f\u00fcr ein Zertifikat, mit dem auf einen steigenden \nReispreis gewettet werden kann. \u2013 So weit und kurz zur \nallgemeinen Lage auf den internationalen Agrarrohstoff-\nm\u00e4rkten, meine Damen und Herren. \n\nBeachtlich sind insbesondere die unmittelbaren Folgen f\u00fcr \nunsere Landwirtschaft und nicht zuletzt f\u00fcr die Milch-\nviehhaltung. Diese sind vor allem von den explodierenden \nPreisen f\u00fcr das Leistungsfutter betroffen. So ist zum \nBeispiel allein im vergangenen Jahr der Preis f\u00fcr Soja-\nschrot um 78 % gestiegen, und ohne Sojafutter geben \nunsere hochgez\u00fcchteten Milchk\u00fche, etwas zugespitzt \nformuliert, so gut wie keine Milch mehr. Insgesamt haben \nsich die Ausgaben f\u00fcr Futtermittel in den letzten \n15 Monaten ungef\u00e4hr verdoppelt. \n\nDas muss man vor dem Hintergrund sehen, dass diese \nKosten schon vorher mit 6 Cent an den Gesamtkosten f\u00fcr \neinen Liter Milch beteiligt waren. Es ergeben sich also f\u00fcr \ndie Milcherzeuger allein durch die gestiegenen Futtermit-\ntelkosten Mehrkosten in der besagten Gr\u00f6\u00dfenordnung, das \nhei\u00dft, etwa 6 Cent pro Liter Milch. Hinzu kommen die \nimmer st\u00e4rker werdenden Schwankungen sowohl auf der \nKosten- als auch auf der Erl\u00f6sseite. Wenn man in diesem \nZusammenhang von Volatilit\u00e4t spricht, so geschieht das in \nbewusster Anlehnung an die au\u00dfer Rand und Band gera-\ntenen internationalen Finanzm\u00e4rkte, von denen sich die \nAgrarm\u00e4rkte leider immer weniger unterscheiden. \n\nWenn diese Schwankungen rentable Betriebe treffen \nw\u00fcrden, die langfristig eine stabile Eigenkapitalbildung \naufwiesen, w\u00e4re die Lage nicht so schlimm. Aber dies \ntrifft f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Milcherzeuger \u2013 trotz ihres \nGr\u00f6\u00dfenvorteils gegen\u00fcber den s\u00fcddeutschen Familienbe-\ntrieben \u2013 in der Regel leider nicht zu. Das, meine Damen \nund Herren, kann man verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einfach nachwei-\nsen, denn laut zuverl\u00e4ssigen Aussagen aus landwirtschaft-\nlichen Fachkreisen liegen die Vollkosten des oberen, das \nhei\u00dft des am wirtschaftlichsten arbeitenden Drittels der \ns\u00e4chsischen Milchbetriebe bei etwa 35 Cent pro Liter \nverkaufter Milch. Dieser Erl\u00f6s pro Liter Milch ist also \nerforderlich, um die laufenden variablen Kosten f\u00fcr die \nMilcherzeugung zu bezahlen und zus\u00e4tzlich einen De-\n\n 8876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nckungsbeitrag zu erwirtschaften, mit dem die Fixkosten \nund die anteiligen Gemeinkosten abgedeckt sind. Beim \nunteren Drittel der Betriebe liegt die Erl\u00f6sgrenze nat\u00fcrlich \nentsprechend h\u00f6her als bei 35 Cent pro Liter. \n\nBetrachtet man hierzu die tats\u00e4chliche Erl\u00f6ssituation, so \nmuss man bedauerlicherweise Folgendes feststellen: Im \nApril 2008 erl\u00f6sten die s\u00e4chsischen Milcherzeuger im \nDurchschnitt der Regionen keine 35 Cent, sondern ledig-\nlich 33 Cent pro Liter Milch. Das hei\u00dft im Klartext: \nDerzeit haben bereits die besser arbeitenden Betriebe \ndeutlich h\u00f6here Kosten als Einnahmen pro verkauften \nLiter Milch, von den schlechteren erst gar nicht zu reden. \nIn einigen Regionen, wie in Ostsachsen oder im Westerz-\ngebirge, betrug der Auszahlungspreis im April sogar nur \n30 Cent pro Liter, wodurch der kostendeckende Preis um \nmindestens 5 Cent, meist sogar um mehr, unterschritten \nwurde. \n\nMeine Damen und Herren! Als NPD-Fraktion stehen wir \nf\u00fcr den Erhalt der l\u00e4ndlichen Regionen und eine fl\u00e4chige \nLandwirtschaft in Sachsen. Nachdem in Sachsen 25 % der \nlandwirtschaftlichen Ums\u00e4tze bei der Milchwirtschaft \nentstehen, geh\u00f6rt die Existenzsicherung der Milchbetriebe \nselbstverst\u00e4ndlich dazu. Gerade diese Betriebe sind, wie \nsoeben ausgef\u00fchrt, nach unserer Einsch\u00e4tzung akut \ngef\u00e4hrdet. Sie befinden sich in einem Zangengriff zwi-\nschen jahrelanger nicht kostendeckender bzw. gerade \nnoch kostendeckender Produktion einerseits und den von \nder Weltmarktentwicklung und agrarpolitischen Beschl\u00fcs-\nsen verursachten extrem zunehmenden Schwankungen bei \nKosten und Erl\u00f6sen andererseits. \n\nDass Betriebe, die ohnehin an der Rentabilit\u00e4tsgrenze \narbeiten, nicht in der Lage sind, innerhalb von eineinhalb \nJahren Kostensteigerungen bis zu 100 % und Einnahme-\nschwankungen bis 50 % zu verkraften, ist eine Binsen-\nweisheit. Solche Preisverschiebungen sind aber seit \nAnfang 2007 zu verzeichnen gewesen und es wird aller \nVoraussicht nach auch so weitergehen, denn ein Ende der \nFuttermittelpreissteigerungen ist nicht abzusehen. An die \nin den letzten Monaten erlebte Achterbahn der Milchprei-\nse werden wir uns nach einhelliger Meinung aller ein-\nschl\u00e4gigen Fach- und Branchenspezialisten wegen der \nGlobalisierung der Agrarm\u00e4rkte ebenfalls leider gew\u00f6h-\nnen m\u00fcssen. \n\nIch fasse also zusammen: Durch die Kombination sys-\ntembedingter grenzwertiger Rentabilit\u00e4t, extrem steigen-\nder Kosten und ebenso extrem schwankender Erl\u00f6se wird \nsich f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Milchbetriebe \n\u00fcber kurz oder lang, wenn es so weitergeht, die Existenz-\nfrage stellen. \n\nMit unserem Antrag wollen wir zun\u00e4chst nichts anderes \nerreichen, als dass die Staatsregierung diese allgemeine \nSituation zum Gegenstand einer sorgf\u00e4ltigen und vor \nallem auch realistischen Gefahrenanalyse macht \u2013 am \nbesten in Zusammenarbeit mit den Verb\u00e4nden der Land-\nwirtschaft, der Molkereien, des Einzelhandels und der \nKonsumenten \u2013 und anschlie\u00dfend das Ergebnis dem \nLandtag und der \u00d6ffentlichkeit vorlegt. Ich bitte Sie recht \n\nherzlich um Zustimmung zu diesem, wie ich meine, \nwichtigen und dringenden Anliegen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar die einreichende Fraktion. \u2013 Es spricht jetzt Herr \nAbg. Heinz von der CDU-Fraktion; er spricht gleichzeitig \nf\u00fcr die Koalition. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Man fragt sich: Was ist los \nbei der NPD? Sie, die sonst das Nationale, das Deutsche \nhochh\u00e4lt, verwendet in diesem Fall bei der Antragsbe-\ngr\u00fcndung Anglizismen und dies nat\u00fcrlich noch in v\u00f6llig \nfalscher \u00dcbersetzung. So wird versucht, von der Staatsre-\ngierung \u201erealistische Eckwerte/Worst-Case-Analysen\u201c zu \nbekommen. \u201eDas eine hat mit dem anderen so viel zu tun \nwie Lakritze und Zuckerwatte\u201c, wurde dieser Tage gesagt. \n\u201eWorst Case\u201c ist, meine Damen und Herren von der NPD, \nder schlimmste, der ung\u00fcnstigste Fall. Ich k\u00f6nnte Ihnen \nhier eine Eselsbr\u00fccke auf S\u00e4chsisch bauen: Das ist dann \nder Fall, in dem alles wurst ist. \n\nIn Anbetracht der Antragsstellerin m\u00f6chte ich den inhalt-\nlichen Teil relativ kurz halten. Die Herausforderungen, \nvor denen unsere Milchwirtschaft steht, wurden bereits in \nder Drucksache 4/2389 beleuchtet und im Oktober 2005 \nin diesem Hause ausgiebig diskutiert. Nat\u00fcrlich gibt es \nProbleme bei der \u00dcberf\u00fchrung von politisch begrenzten \nMengen von der Produktion hin zu Anforderungen auf \neine Produktion, die der Markt aufnimmt und abnehmen \nkann. Das bedeutet f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Erzeuger, die \nin der Regel \u00fcber gute Strukturen verf\u00fcgen, den Betriebs-\nzweig zu analysieren. Dazu gibt es ausreichend und gute \nKalkulationsprogramme, die man auf den Internetseiten \ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft nachlesen kann. \n\nDas bedeutet, sich gegebenenfalls durch Investitionen fit \nzu machen. Ich m\u00f6chte hier auf unsere Investitionsf\u00f6rder-\nprogramme verweisen, mit denen F\u00f6rderungen in dem \nBetriebszweig in benachteiligten Gebieten von 40 bis \n50 % m\u00f6glich sind. Das bedeutet aber auch, dass wir eine \nweitere Aufgabe vor uns haben, n\u00e4mlich die gestiegenen \nKosten an die Verbraucher weiterzugeben. In den benach-\nteiligten Gebieten wird es besondere Hilfen geben m\u00fcs-\nsen. Daran wird gearbeitet. \n\nIch m\u00f6chte des Weiteren darauf hinweisen, dass es noch \nReserven bei der Vermarktung der Milch gibt. Diese \nauszunutzen sollte sich darin ausdr\u00fccken, dass auch die \nLandwirtschaft ihre Vermarktungsstrukturen denen des \nLebensmitteleinzelhandels anpasst. Das hei\u00dft, dass dort \nmehr Mengen geb\u00fcndelt werden m\u00fcssen, um mit den \nEinzelhandelskonzernen auf Augenh\u00f6he verhandeln zu \nk\u00f6nnen. \n\nMit unseren Molkereien in Sachsen haben wir weniger \nProbleme. Dort erfolgt bereits eine sehr hohe Veredlung \n\n 8877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nzu hochwertigen Lebensmitteln und es wird wenig f\u00fcr die \nIntervention produziert, sprich: Milchpulver oder Butter. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf den Antrag eingehen, den wir \nselbstverst\u00e4ndlich ablehnen werden. Das, was Sie von der \nStaatsregierung verlangen, ist schlicht und ergreifend \nnicht m\u00f6glich und selbst Wirtschaftsnobelpreistr\u00e4ger \nw\u00fcrden hier verzweifeln. Ich m\u00f6chte mal einen Punkt \nzitieren. Es wird verlangt: \u201eeine Absch\u00e4tzung der Worst-\nCase-Milchbetriebseinstellungs- bzw. Insolvenzentwick-\nlung bei den m\u00f6glichen von den internationalen M\u00e4rkten \nbestimmten Schwankungszyklen f\u00fcr den Milchpreis unter \nBer\u00fccksichtigung einerseits der Ergebnisse von a) bis e), \nandererseits der maximal anzunehmenden Schwankungs-\nbreiten und Schwankungsdauern oder alternativ der \nm\u00f6glichen l\u00e4ngerfristigen Trends\u201c. \n\nIch w\u00fcnsche viel Vergn\u00fcgen bei der Beantwortung solcher \nFragen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas kann man nur machen, wenn man \u00fcber ebendiese \n15 Jahre, wozu Sie die Antworten haben wollen, langfris-\ntige Rahmenbedingungen hat, wie es sie vielleicht fr\u00fcher \neinmal beim Reichsn\u00e4hrstand gab. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch m\u00f6chte Sie alle, meine Damen, meine Herren, von \ndieser Stelle aus zum Abschluss meines Redebeitrages \nauffordern, die s\u00e4chsische Milchwirtschaft zu unterst\u00fct-\nzen. Solange ich noch irische Butter in den Regalen \ns\u00e4chsischer Verkaufsstellen sehe, gibt es, so denke ich, \nnoch Reserven. Also von dieser Stelle aus der Aufruf: \nKaufen Sie s\u00e4chsische Produkte zu fairen Preisen! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nNach den vorliegenden Wortmeldungen ist nur noch Herr \nDr. Martens f\u00fcr die FDP-Fraktion zu erwarten; bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Zu dem vorliegenden \nAntrag so viel: Im Teil 1 werden aus Anlass der gegen-\nw\u00e4rtigen Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die nicht \nkostendeckenden Milchpreise, die von einigen Verarbei-\ntern gezahlt werden, und den heftigen Schwankungen auf \ndem Milchmarkt, der nat\u00fcrlich auch Sachsen nicht au\u00dfen \nvor l\u00e4sst, Absch\u00e4tzungen verlangt. Aber fragen wir uns, \nwie diese Absch\u00e4tzungen, diese Prognosen aussehen \nsollen. Wie sollen auf einmal realistische Werte erarbeitet \nwerden? Kollege Heinz hatte es schon gesagt, dass dies \netwas anderes ist als die Schlimmstfallannahmen eines \nWorst-Case-Szenarios. Dann fragen wir uns, welches \nSzenario Sie haben m\u00f6chten. Sie m\u00f6chten Szenarien bei \nunterschiedlichen Kosten, bei Futtermitteln, bei Energie-\nkosten, bei Arbeitskosten \u2013 und das au\u00dferdem noch unter \nBer\u00fccksichtigung einer weiter fortschreitenden Deregulie-\nrung, was auch immer das sein mag. \n\nMeine Damen und Herren! So etwas werden Sie nicht \nerhalten, so etwas wollen Sie wahrscheinlich auch gar \nnicht haben; denn es geht Ihnen weniger um eine tats\u00e4ch-\nliche Aufnahme von Fakten und das Ausloten politischer \nHandlungsm\u00f6glichkeiten als vielmehr darum, einen An-\ntrag einzureichen, um eben auch einmal dabei zu sein. \n\n(Proteste von der NPD) \n\nEine solche Prognose, wie Sie sie hier haben m\u00f6chten, \nbekommen Sie nicht. Sie k\u00f6nnten ebenso gut eine Glas-\nkugel aufstellen und hineinsehen, dann werden Sie genau-\nso schlau. Sie selbst f\u00fchren es an: Die Milchleistung der \nK\u00fche ist seit 1990 um 100 % gestiegen. Das war damals \ngenauso wenig vorhersehbar, wie heute die weitere \nEntwicklung vorhersehbar ist. Die Kostenentwicklung ist \nauch nicht vorhersehbar, schon gar nicht bei den vielen \nverschiedenen Faktoren, die Sie bemessen haben wollen. \nEbenso wenig finden sich irgendwelche Hinweise in \nIhrem Antrag darauf, wie die unterschiedlichen Betriebs-\nstrukturen, Mischstrukturen und Betriebsabl\u00e4ufe und \nderen m\u00f6gliche Ver\u00e4nderung in einer solchen Absch\u00e4t-\nzung Platz haben sollen. Diese Prognosen, die Sie gern \nh\u00e4tten, werden Sie nicht erhalten, und ich bef\u00fcrchte, Sie \nwissen das. Sie werden sie schon gar nicht durch eine \nlineare Projektion der von Ihnen genannten Faktoren und \nmit Sicherheit nicht f\u00fcr die Dauer von 15 Jahren erhalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKommen wir zum zweiten Teil dessen, was Sie gern \nm\u00f6chten: eine Sicherungsstrategie der Milchwirtschaft. \nGetreu dem Spruch \u201eWenn ich nicht mehr weiter wei\u00df, \ngr\u00fcnde ich einen Arbeitskreis\u201c laden Sie gleich noch die \nMilchindustrie, den Einzelhandel, die Verbraucher und \nKonsumenten dazu ein. Was sollen die dort? Wie sollen \ndie Konsumenten die Milchindustrie in Sachsen in ihrer \njetzigen Struktur weiter sichern? Mit welchen Beitr\u00e4gen \nerwarten Sie das eigentlich? \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nNicht einmal diese Frage k\u00f6nnen Sie in irgendeiner Weise \nbeantworten. Sie stellen etwas in den Raum, von dem Sie \nwissen, dass es gar nicht funktioniert. Genauso ist es auch \nmit den Zielen Ihres Antrages. Hier soll eine regional \ngleichm\u00e4\u00dfig verteilte Milchwirtschaft errichtet werden, \nals ob diese den Milchbedarf besser decken k\u00f6nnte als \neine regional diversifizierte Milchwirtschaft. Das Ganze \nsoll bedarfsdeckend auf Sachsen bezogen passieren. \nWahrscheinlich fordern Ihre Parteikollegen in Mecklen-\nburg-Vorpommern dann eine auf Mecklenburg-Vorpom-\nmern bezogene bedarfsdeckende Milchwirtschaft und in \nTh\u00fcringen das Gleiche f\u00fcr Th\u00fcringen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD und Dr. Johannes M\u00fcller, \nNPD: Regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe!) \n\nDas Gleiche in Bayern f\u00fcr Bayern und das Gleiche in \nBaden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg. Dann bleibt \nnur noch die Frage: Mit welcher bedarfsdeckenden \nMilchversorgung aus den jeweiligen L\u00e4ndern werden \ndann Hamburg und Berlin versorgt? \n\n 8878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas st\u00f6rt Sie aber auch nicht weiter. Die Milchversorgung \nwerden Sie so nicht sichern, und schon gar nicht heimat-\nnah und bedarfsgedeckt. \n\nMeine Damen und Herren! Eines erstaunt mich auch, \nwenn Sie sich hier zum Retter der s\u00e4chsischen Milchwirt-\nschaft in den derzeitigen Betriebsstrukturen aufspielen. \nDas sind Kolchosstrukturen, die im Wesentlichen in der \nDDR in den F\u00fcnfziger- und Sechzigerjahren eingef\u00fchrt \nund nach 1990 fortgef\u00fchrt worden sind. Das widerspricht \ndoch diametral Ihren Auffassungen. Unterhalten Sie sich \neinmal mit Herrn Sch\u00fctzinger dar\u00fcber, was er davon h\u00e4lt, \nwenn Sie hier die Kolchosstrukturen der ehemaligen \nsowjetischen Landwirtschaft als weiterhin geltendes \nModell der s\u00e4chsischen Milchwirtschaft anpreisen. \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos:  \nMiese Unterstellung!) \n\nDa darf man einmal aus dem NPD-Programm zitieren, in \ndem es hei\u00dft, dass der b\u00e4uerliche kleine Familienbetrieb \nder Kern einer gesunden Volksern\u00e4hrung ist. Das muss \nman sich auf der Zunge zergehen lassen. Was Sie hier \nerz\u00e4hlen, gilt in Baden-W\u00fcrttemberg wiederum nicht, in \nRheinland-Pfalz sowieso nicht. \n\nSie wollen nach dem Motto \u201eHauptsache wir sind dabei\u201c \nimmer auf dem Trittbrett fahren, und sei es mit der \nMilchkanne in der Hand. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \n Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Studien, die Sie zur Begr\u00fcndung anf\u00fchren, sind dazu \nnicht tauglich. Die Studie vom Jahr 2000, die Sie benen-\nnen, arbeitet mit Zahlen, die heute v\u00f6llig \u00fcberholt sind. \nSie ber\u00fccksichtigte \u00fcbrigens nicht die Entwicklung in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern, sondern basierte ausschlie\u00dflich auf \nZahlenmaterial, das in den alten L\u00e4ndern erhoben worden \nist und deswegen f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht taugt. \n\nWenn Sie 5 000 Betriebsschlie\u00dfungen anf\u00fchren, dann \nbetrifft dies vor allen Dingen Nebenerwerbslandwirt-\nschaften im Milchwirtschaftsbereich, aber nicht die \ngro\u00dfen Milcherzeuger in Sachsen. Hier stehen \u00fcbrigens \n75 % der Milchk\u00fche in 300 Betrieben. Und alle diese \nBetriebe werden in der Rechtsform der juristischen \nPerson gef\u00fchrt, meine Damen und Herren. Die durch-\nschnittliche Zahl der Milchk\u00fche pro Betrieb ist in Sachsen \n\u00fcbrigens von 135 auf 153 gestiegen. Das ist alles andere \nals eine kleinteilige Struktur. \n\nSie werden die Marktentwicklung weder mit diesem \nAntrag erkennen, noch werden Sie sie beeinflussen \nk\u00f6nnen, meine Damen und Herren. \n\nUm es abzuschlie\u00dfen: Dieser Antrag verweist die Staats-\nregierung auf einen untauglichen Weg. Die Kenntnisse, \ndie Sie angeblich gern haben m\u00f6chten, werden Sie so \nnicht erlangen. Das Ziel ist unklar und die Begr\u00fcndung \nzeigt, dass Sie das Problem nicht wirklich erkannt haben \noder nicht wirklich erkennen wollen. \n\nWenn der S\u00e4chsische Bauernverband davon spricht, dass \ndas an die Wiederauferstehung des Reichsn\u00e4hrstandes \nerinnert, dann hat er damit recht, meine Damen und \nHerren. Sie brauchen sich nicht zu wundern, wenn dieser \nAntrag hier keine Mehrheit findet. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \nM\u00f6chte noch jemand zur allgemeinen Debatte sprechen? \n\u2013 Herr M\u00fcller? \u2013 Sie k\u00f6nnen das selbstverst\u00e4ndlich gern \nim Rahmen Ihrer Redezeit tun. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kollege Martens, einen gewissen \nUnterhaltungswert hat Ihre Rede jetzt gehabt. Aber wenn \nich Ihre Rede und die von Kollegen Heinz hernehme, \ndann gibt es ja gar kein Problem, sondern alles ist in \nButter. \n\n(Zurufe von SPD und FDP: Nein, in Milch!) \n\n\u2013 Oder zum Beispiel in Milch. \n\nAber nicht umsonst sind am Montag 7 000 Milchbauern \nund 1 000 auch in Leppersdorf auf die Stra\u00dfe gegangen. \nEs scheint also doch ein Problem zu geben. \n\nDass wir sowohl die zu erwartenden realen Zahlen als \nauch eine Worst-Case-Variante wissen wollten, ist wohl \nverst\u00e4ndlich. Sie haben das \u201eund\u201c einfach nicht interpre-\ntieren k\u00f6nnen. Aber ich helfe Ihnen selbstverst\u00e4ndlich \nweiter. Wir h\u00e4tten gern beide Varianten gewusst. \n\nNun zu dem eigentlichen Debattenbeitrag: Die EU hat \njahrzehntelang durch eine groteske Br\u00fcsseler Agrarord-\nnung, die nichts anderes als reine Planwirtschaft ist, die \nAbkopplung der Landwirtschaft von den nationalen \nVolkswirtschaften betrieben. Nun sollen die unter dieser \nAgrarordnung immerhin eingef\u00fchrten Schutzfunktionen \nin kurzer Zeit beseitigt werden, nat\u00fcrlich ohne dass an \nderen Stelle nationale Marktordnungen zugelassen wer-\nden. Dadurch werden die Betriebe den Schwankungen \nund Verwerfungen der internationalen M\u00e4rkte mehr oder \nweniger schutzlos ausgeliefert. Dies wird keineswegs die \nExistenz der deutschen Landwirte sichern oder sie dazu \nbef\u00e4higen, einen besseren Beitrag zur Beseitigung des \nHungers in der Welt zu leisten \u2013 ganz im Gegenteil. Die \nSchocktherapie durch den Wegfall der Mengenregulie-\nrung bei Milch, der produktionsbezogenen Direktzahlun-\ngen und jetzt auch der fl\u00e4chenbezogenen Direktzahlungen \nwird bei den ohnehin an der Rentabilit\u00e4tsgrenze arbeiten-\nden Betrieben zu Betriebseinstellungen f\u00fchren, insbeson-\ndere beim Produktionszweig Milch. Dieser kann in den \nmeisten s\u00e4chsischen Verbundbetrieben eindeutig als \nProblembereich identifiziert werden. \n\nDie Bundesregierung geht bei ihren aktuellen Meldungen \ndavon aus, dass allein die jetzt anstehenden K\u00fcrzungen \nder Direktzahlungen die Gro\u00dfbetriebe in den neuen \nBundesl\u00e4ndern mindestens 400 Millionen Euro kosten \n\n 8879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nwerden. Der s\u00e4chsische Landwirtschaftsminister W\u00f6ller \nhat in diesen Tagen vor dem Verlust von 10 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tzen in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft gewarnt. \nDas kann doch nur bedeuten, dass ein Gro\u00dfteil der Betrie-\nbe vor dem Ende steht, wenn die jetzige Agrarpolitik so \nweitergef\u00fchrt wird. Gerade die Milchwirtschaft, die heute \nvielerorts querfinanziert ist, wird dabei am st\u00e4rksten \nabgebaut werden. \n\nDas Ziel der EU ist in \u00dcbereinstimmung mit der WTO \nletzten Endes eine zu Weltmarktpreisen produzierende \nLandwirtschaft. Das kann in Deutschland nur funktionie-\nren, wenn die Betriebe v\u00f6llig auf die internationalen \nAgrarm\u00e4rkte ausgerichtet werden, und zwar entweder \ndurch einseitige Massenproduktion oder in Verbindung \nmit der Lebensmittelindustrie durch die Konzentration auf \nwenige Spezialit\u00e4ten. Auf jeden Fall wird es dazu f\u00fchren, \ndass die fl\u00e4chendeckende Landwirtschaft als Ern\u00e4hrungs-\nbasis f\u00fcr unser Volk und als pr\u00e4gendes Element der \nl\u00e4ndlichen Gebiete der Vergangenheit angeh\u00f6ren wird. \nWas das f\u00fcr dieses Land bedeuten wird, kann man sich am \nbesten ausmalen, wenn man sich in Erinnerung ruft, dass \nheute circa 50 % unseres Landes aus landwirtschaftlicher \nFl\u00e4che bestehen, und zwar sowohl in Bezug auf Sachsen \nals auch das gesamte Bundesgebiet. \n\nHaben wir es eigentlich n\u00f6tig, die vorhersehbare Vernich-\ntung der traditionellen Landwirtschaft und die damit \nverbundenen gigantischen strukturellen Verwerfungen in \nKauf zu nehmen? Ich frage mich: Wof\u00fcr eigentlich? \n\nBetrachten wir wieder speziell die Milchwirtschaft, so \nk\u00f6nnen wir feststellen, dass laut Landwirtschaftsministe-\nrium die s\u00e4chsischen Milcherzeuger heute f\u00fcr jeden \nSachsen rund 369 Liter Milch produzieren. Das entspricht \nin etwa dem s\u00e4chsischen Konsum. Da die meisten Milch-\nprodukte ausgesprochene Frischwaren sind, bietet es sich \nau\u00dferdem an, diese Produktion in r\u00e4umlicher und zeitli-\ncher N\u00e4he zum Konsum zu betreiben. Eine derartige \nraumorientierte Milchproduktion haben wir in der Tat \nderzeit noch in Sachsen, meine Damen und Herren, \nzumindest zum gro\u00dfen Teil. Kann mir jemand erkl\u00e4ren, \nwarum wir sie durch die EU-B\u00fcrokratie und einen zum \nSelbstzweck erkl\u00e4rten europ\u00e4ischen und internationalen \nsogenannten Wettbewerb g\u00e4ngeln und existenziell aufs \nSpiel setzen lassen m\u00fcssen? Bezahlen m\u00fcssen wir unsere \nLebensmittel so oder so, ob nach normalen marktwirt-\nschaftlichen Regeln \u00fcber die Preise oder bei der vorherr-\nschenden EU-Agrarordnung zu einem erheblichen Teil \n\u00fcber Steuergelder, die zuerst den Umweg \u00fcber Br\u00fcssel \nnehmen. \n\nIm Gegensatz zu dieser Br\u00fcsseler Planwirtschaft treten \nwir Nationaldemokraten f\u00fcr eine raumorientierte Volks-\nwirtschaft ein. Das ist im Grunde nichts anderes als eine \nfunktionierende Marktwirtschaft, und zwar mit M\u00e4rkten, \ndie deshalb gut funktionieren, weil sie mit dem Volk, mit \nLeistungsgemeinschaft, mit Kultur und Umwelt ein \norganisches Ganzes bilden. Es gibt daf\u00fcr kaum ein besse-\nres Anschauungsbeispiel als die s\u00e4chsische Milchwirt-\nschaft mit ihren b\u00e4uerlichen Betrieben, regionalen Molke-\n\nreien und Konsumenten in relativer N\u00e4he der Erzeugung \nund Verarbeitung. \n\nDieses wegen eines ideologischen Hirngespinstes namens \n\u201eeurop\u00e4ische oder internationale Wettbewerbspolitik\u201c \naufs Spiel zu setzen und die damit verbundenen verhee-\nrenden Folgen f\u00fcr unsere l\u00e4ndlichen Siedlungsgebiete, \nunsere Kulturlandschaft und nicht zuletzt unserer Ern\u00e4h-\nrungsbasis in Kauf zu nehmen, halte ich f\u00fcr Wahnsinn. \nWir Nationaldemokraten fordern dazu auf, diesen Irrweg \nzu verlassen, solange es noch m\u00f6glich ist. Das ist unser \nGrundanliegen. Der erste Schritt zu seiner Verwirklichung \nkann aber nur durch eine ehrliche Absch\u00e4tzung der mit \nder Fortsetzung der bisherigen Politik verbundenen \nGefahren erfolgen. Genau dazu fordern wir im vorliegen-\nden Antrag die Staatsregierung auf. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie nochmals um \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf den Zwischenruf \u201eB\u00e4uerliche \nBetriebe\u201c eingehen: Nat\u00fcrlich haben die LPG-Betriebe in \nSachsen nach der Wende immense Anstrengungen auf \nsich genommen, um bei den marktwirtschaftlichen Struk-\nturen als b\u00e4uerliche Betriebe existieren zu k\u00f6nnen. Ob sie \nsich nun zusammengeschlossen organisiert oder es ein-\nzeln betrieben haben, sei dahingestellt. Deswegen sind es \ntrotzdem b\u00e4uerliche Betriebe und regionale Betriebe. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es seitens der Fraktionen daraufhin noch \neinmal Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht sehen. \nDann hat die Staatsregierung das Wort, vertreten durch \nHerrn Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! NPD und \nZukunft sind etwas, was nicht zusammenpasst. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas ist angesichts des vorliegenden Antrages wieder \neinmal deutlich geworden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich es nur anhand von drei Punkten \nabhandeln. Erstens. Schon seit mehreren Jahren gibt es \neinen Richtungswechsel in der europ\u00e4ischen Agrarpolitik \nhin zu mehr Wettbewerb und zu mehr Marktfreiheit. In \nden Jahren 2014/2015 soll die Milchquote, die wachs-\ntumsf\u00e4hige Betriebe behindert, auslaufen. Die s\u00e4chsische \nMilchwirtschaft ist f\u00fcr diese Markt\u00f6ffnung sowohl bei der \nErzeugung als auch bei der Verarbeitung gut aufgestellt. \nWir produzieren und verarbeiten seit L\u00e4ngerem bereits \nmehr als wir verzehren. In Sachsen leben 5 % der deut-\nschen Bev\u00f6lkerung. Die s\u00e4chsischen Milchviehbetriebe \nerzeugen circa 6 % der in Deutschland produzierten \n\n 8880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nMilch. In den s\u00e4chsischen Molkereien werden circa 7 % \nder deutschen Milchproduktion verarbeitet. \n\nBei den 1 290 Milcherzeugern gibt es eine gute Mischung \naus nat\u00fcrlichen und juristischen Personen. Was unter-\nscheidet uns von Ihnen? Wir haben keine ideologischen \nBarrieren, was die Betriebsstruktur angeht. Die Betriebs-\nstruktur ist eine freie unternehmerische Entscheidung, die \nsich letztlich am Markt bew\u00e4hren soll. Deswegen gibt es \nkeine guten Betriebe und auch keine schlechten Betriebe, \nsondern es gibt die Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur, die dem Markt \nangemessen ist und mit der der b\u00e4uerliche Unternehmer \nam besten wirtschaften kann. Mit durchschnittlich \n149 K\u00fchen je Betrieb haben wir zukunftsf\u00e4hige Tierbe-\nst\u00e4nde. S\u00e4chsische K\u00fche haben mit 8 785 Kilogramm je \nKuh und Jahr seit mehreren Jahren die h\u00f6chste Leistung \nin Deutschland. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Die armen K\u00fche!) \n\nDas sind beste Voraussetzungen f\u00fcr die Zukunft. Auch die \nQualit\u00e4t stimmt. Erstmals wurde im vergangenen Milch-\nkontrolljahr die 90-%-Marke gekappt. Mehr als 91 % der \ns\u00e4chsischen Milchmenge wurden in der h\u00f6chsten Quali-\nt\u00e4tsstufe \u201eS\u201c an die Molkereien geliefert. Das ist ein \nErgebnis, das sich sehen lassen kann. \n\nDer Antrag ist aus einem zweiten Grund nicht notwendig: \nDie von Ihnen geforderte Absch\u00e4tzung zur Kostende-\nckung er\u00fcbrigt sich. Die S\u00e4chsische Landesanstalt f\u00fcr \nLandwirtschaft f\u00fchrt in jedem Jahr eine Betriebs-\nzweigauswertung f\u00fcr eine repr\u00e4sentative Stichprobe, die \nalle Betriebstypen umfasst, durch. Analysiert werden \nKosten und Erl\u00f6se. Circa 40 % der Betriebe wirtschaften \nohne, bis zu 75 % wirtschaften mit entkoppelten Aus-\ngleichzahlungen kostendeckend bzw. gewinnbringend. \nDiese Ergebnisse konnten selbst bei niedrigen Milchprei-\nsen von durchschnittlichen 28,6 bzw. 28,2 Cent pro \nKilogramm in den Jahren 2005 und 2006 erreicht werden. \nUnsere Betriebe sind also leistungsf\u00e4hig und k\u00f6nnen bei \nver\u00e4nderten Preis-Kosten-Verh\u00e4ltnissen wettbewerbsf\u00e4hig \nsein. Zudem gibt es keine signifikanten Unterschiede \nzwischen kleinen oder gro\u00dfen Betrieben. Entscheidend \nsind in der Milchwirtschaft vor allem die Qualit\u00e4t der \nBesch\u00e4ftigten und das Management. Bei beiden stehen die \nSignale in Richtung Zukunft. \n\nDer Welthandel mit Milchprodukten wird nach Prognosen \nder OECD und der FAO in den n\u00e4chsten Jahren weiter \nwachsen. Die Preise sollen sich auf einem h\u00f6heren Ni-\nveau einpendeln. Dabei wird aber mit gr\u00f6\u00dferen Preis-\nschwankungen zu rechnen sein. Darauf k\u00f6nnen und \nwerden sich unsere Milchviehbetriebe einstellen. Sicher-\nlich werden einige Betriebe k\u00fcnftig f\u00fcr sich abw\u00e4gen \nm\u00fcssen, ob und in welchem Umfang sie Milchproduktion \nweiter betreiben. Das muss aber keinesfalls eine Insolvenz \nnach sich ziehen. Einige werden in alternative Bereiche \nwechseln. Auch in den vergangenen Jahren haben Betrie-\nbe ihre Milchproduktion aufgegeben. Deshalb ist die \nMilcherzeugung in Sachsen aber nicht zur\u00fcckgegangen. \n\nDetaillierte Informationen zur Stabilit\u00e4t und Liquidit\u00e4t der \nUnternehmen erhalten Sie aus den j\u00e4hrlichen Auswertun-\ngen der Buchf\u00fchrungsergebnisse, die ebenfalls von der \nS\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft durchge-\nf\u00fchrt werden. Sowohl Betriebszweiganalysen als auch die \nBuchf\u00fchrungsergebnisse sind in der Publikationsdaten-\nbank der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft zu \nfinden. Alle diejenigen, die sich tats\u00e4chlich f\u00fcr Landwirt-\nschaft interessieren und einsetzen, wissen das. \n\nAuch der dritte Grund zeigt, wie wenig sich die  \nNPD-Fraktion mit dem Thema Milch besch\u00e4ftigt hat.  \nDie NPD-Fraktion fordert Sicherungsstrategien f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Milchwirtschaft. Wir sind schon seit Langem \naktiv und stehen mit dem Berufsstand in engem Kontakt. \nDie S\u00e4chsische Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und der \nS\u00e4chsische Landesbauernverband haben bereits vor gut \nzwei Jahren ein Milchforum mit allen relevanten Akteu-\nren gestaltet. Daran schlossen sich Analysen im Prozess \nder Zukunftsforen Landwirtschaft an. Erste Ergebnisse \nwurden Anfang April auf dem 2. Zukunftsforum Land-\nwirtschaft vorgestellt. \n\nK\u00fcnftige Handlungsschwerpunkte liegen im Bereich der \nBildung und des Wissenstransfers. Projekte sowie eine \nBeratungsinitiative zum Gesundheitsstatus in den Tierbe-\nst\u00e4nden sowie zur Verbesserung der Wirtschaftlichkeit \nsollen noch in diesem Jahr starten. In einer besseren \nWirtschaftlichkeit der Unternehmen liegt der Schl\u00fcssel \nf\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen Milchwirtschaft. Der \nFreistaat bietet mit dem landwirtschaftlichen Fachforum \nund seiner gezielten Investitionsf\u00f6rderung vor allem in \nden Tierhaltungsbetrieben optimale Rahmenbedingungen. \nSo k\u00f6nnen Investitionen in der Milchproduktion bis zu \n40 % und in den benachteiligten Gebieten bis zu 50 % \ngef\u00f6rdert werden. Das, meine Damen und Herren, sind \ndie besten F\u00f6rders\u00e4tze in der Bundesrepublik Deutsch-\nland. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Unterst\u00fctzung sowie \naus der eigenen innovativen Kraft unserer Unternehmen \nwird die Milchwirtschaft \u2013 ich hoffe im Gegensatz zur \nNPD \u2013in Sachsen auch weiterhin eine Zukunft haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \neinreichende Fraktion hat noch das Schlusswort. \u2013 Sie \nverzichtet. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache \n4/12283. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und einer Reihe von Jastimmen ist der \nAntrag dennoch mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 8881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nIndividuelle F\u00f6rderung von Sch\u00fclern verbessern \u2013  \nKleine Klassen an s\u00e4chsischen Schulen erm\u00f6glichen \n\nDrucksache 4/12286, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion, vertreten durch Herrn Herbst, \nbeginnt; danach die gewohnte Reihenfolge. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Mehr Zeit im Unterricht f\u00fcr \ndie individuelle F\u00f6rderung von Sch\u00fclern \u2013 das d\u00fcrften \nsich die meisten hier im Plenum w\u00fcnschen. Eine Voraus-\nsetzung daf\u00fcr sind \u00fcberschaubare Klassengr\u00f6\u00dfen. In den \nvergangenen Monaten haben wir hier im Zusammenhang \nmit Schulstandorten h\u00e4ufig \u00fcber zu geringe Sch\u00fclerzahlen \ndiskutiert. Erfreulicherweise gibt es jetzt vielerorts in \nSachsen einen gegenl\u00e4ufigen Trend; denn die Sch\u00fclerzah-\nlen \u2013 gerade an den Grundschulen \u2013 steigen wieder. \nSteigende Sch\u00fclerzahlen bedeuten nat\u00fcrlich auch zuneh-\nmende Durchschnittsgr\u00f6\u00dfen von Klassen. Es liegt auf der \nHand, dass die Sch\u00fcleranzahl im Klassenzimmer ein ganz \nwesentlicher Einflussfaktor auf die Unterrichtsqualit\u00e4t ist. \nWir m\u00f6chten deshalb auf Dauer kleinere Klassen, die es \nden Lehrern erm\u00f6glichen, die Sch\u00fcler individuell zu \nf\u00f6rdern, aber auch zu fordern. \n\nDoch diesem Ziel stehen die Richtwerte des Kultusminis-\nteriums zur Klassenbildung entgegen; denn die Verord-\nnungen und Verwaltungsvorschriften orientieren sich an \nKlassengr\u00f6\u00dfen von durchschnittlich 25 Sch\u00fclern. Nun \nk\u00f6nnte man sagen: So ein Richtwert ist graue Statistik \nund hat in der Praxis keine Bedeutung. Aber es stimmt \neben nicht; denn dieser Richtwert entscheidet \u00fcber die \nZuteilung von Ressourcen. Es geht um die Bildung von \nKlassen, um Lehrerstellen und beispielsweise auch um die \nGenehmigung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr die Schulsanie-\nrung. Auch deshalb \u00fcbt die Bildungsagentur den Druck \naus, gr\u00f6\u00dfere Klassen zu bilden. Dies halten wir nicht f\u00fcr \nsinnvoll, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nEin Durchschnitt von 25 bedeutet in der Praxis, dass es \nnat\u00fcrlich auch viele Klassen mit mehr als 25 Sch\u00fclern \ngibt, gerade bei den Grundschulen. Um Ihnen die Zahlen \nnoch einmal zu erkl\u00e4ren, Herr H\u00e4hle, Sie hatten ja gerade \ngefragt: \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich?) \n\nLag im Schuljahr 2004/2005 nur jede zehnte 1. Klasse im \nBereich des Richtwertes bzw. dar\u00fcber, so ist es derzeit \njede siebte. Das ist schon eine Ver\u00e4nderung, die man auch \nwahrnehmen sollte. \n\nEin Ende des Trends ist nicht in Sicht, und ich denke, \ndiejenigen, die mit Unterricht zu tun haben, wissen: Eine \nindividuelle F\u00f6rderung von Klassen mit 27, 28 Sch\u00fclern \nist alles andere als einfach. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das habe ich nicht gesagt!) \n\nDeshalb, sehr geehrte Damen und Herren, wollen wir ja \ngerade kleine Klassen, in denen jedes Kind individuell \ngef\u00f6rdert werden kann. Wir wollen weniger Kinder in den \nKlassen als die vom Kultusministerium angestrebten \n25 Sch\u00fcler. Wir wollen Klassengr\u00f6\u00dfen, die sich an der \nRealit\u00e4t und den Bed\u00fcrfnissen der Sch\u00fcler orientieren. \nDeshalb schlagen wir vor, die Richtwerte zur Klassenbil-\ndung abzusenken, bei den Grundschulen auf durchschnitt-\nlich 20 Sch\u00fcler und bei den Klassen 5 bis 10 an Mittel-\nschulen und Gymnasien auf durchschnittlich 22 Sch\u00fcler. \nDas sind vorgeschlagene \u00c4nderungen, die aus unserer \nSicht bildungspolitisch sinnvoll und machbar sind. Sie \nerm\u00f6glichen eine h\u00f6here Unterrichtsqualit\u00e4t, sie stellen \nsicher, dass f\u00fcr die derzeitigen Klassengr\u00f6\u00dfen langfristig \nausreichend Lehrer eingeplant werden, und sie schaffen \nbessere Lern- und Lehrbedingungen. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Als N\u00e4chs-\nte die Vertreterin der CDU-Fraktion; Frau Henke, bitte. \n\nRita Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ja, Herr Herbst, der Antrag greift eigentlich ins \nLeere; denn wir haben bereits sehr viele kleine Klassen. \nAusschlaggebend hierf\u00fcr sind die Mindestsch\u00fclerzahlen, \ndie wir im Schulgesetz im \u00a7 4 festgelegt haben. Sie \nwissen genauso gut wie ich, dass die Mindestsch\u00fclerzah-\nlen in den Grundschulen 15 und in den Mittelschulen und \nGymnasien 20 Sch\u00fcler pro Klasse betragen. Wir werden \nauch k\u00fcnftig mit den Mindestsch\u00fclerzahlen, die wir im \nSchulgesetz festgeschrieben haben, daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, \ndass wir kleine Klassen einrichten k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDenn diese sind auch, Herr Herbst \u2013 nicht nur, aber auch \n\u2013, Voraussetzung f\u00fcr die Mitwirkung des Freistaates an \n\u00f6ffentlichen Schulen und damit f\u00fcr die Zurverf\u00fcgungstel-\nlung des Lehrerpersonals durch den Freistaat, ebenso wie \ndie Richtlinienwerte nicht allein den Ausschlag daf\u00fcr \ngeben, welche Lehrer wir einstellen k\u00f6nnen. Sie wissen \ngenauso gut wie ich, dass wir dies durch die Differenzie-\nrung zwischen dem l\u00e4ndlichen Raum und den urbanen \nZentren bisher auch gut praktizieren. Es entspricht also \nnicht den Tatsachen, wenn Sie behaupten, dass die Richt-\nwerte ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Klassengr\u00f6\u00dfen und die Sch\u00fcler-\nLehrer-Verh\u00e4ltnisse verantwortlich sind, und schon gar \nnicht, Herr Herbst, beeinflussen sie die Qualit\u00e4t des \nUnterrichts; denn PISA hat eindeutig gezeigt, dass es \nkeinen Zusammenhang zwischen Klassengr\u00f6\u00dfen und dem \n\n 8882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nErfolg des Systems gibt. Bei PISA haben wir gut abge-\nschnitten, auch wenn Ihnen das nicht passt. Ihre Behaup-\ntungen stehen unbewiesen im Raum. \n\nNoch einmal: Die derzeitigen Klassengr\u00f6\u00dfen liegen im \nFreistaat Sachsen durchschnittlich in den Grundschulen \nbei 19,1, in den Mittelschulen bei 21,9 und in den Gym-\nnasien bei 23,1. Wenn Sie das im internationalen Ma\u00dfstab \nvergleichen, liegt Sachsen mit 18,1 im Primarbereich und \nmit 22,5 im Sekundarbereich weit unter dem Durchschnitt \nder Bundesl\u00e4nder sowie der OECD-L\u00e4nder. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, das sollte man der Wahrheit halber an dieser \nStelle einmal sagen. Es sind alles belastbare Daten. Wie \nvorhin bereits erw\u00e4hnt, haben wir im Schulgesetz mit den \nMindestsch\u00fclerzahlen auch rechtliche Voraussetzungen \ngeschaffen. Um diese gute Situation beibehalten zu \nk\u00f6nnen, werden wir uns auch strikt an das Gesetz halten. \n\nIch vermute aber eher, dass Sie eine konzertierte Aktion \nder Opposition im Hause anbringen wollen; ich kann es \nauch verstehen. Es ist nat\u00fcrlich nicht sch\u00f6n, wenn wir \nsagen, dass wir zus\u00e4tzlich Schulhausbaumittel hineinge-\nben. Wenn wir \u00fcber 50 Millionen Euro mehr, als im \nHaushalt steht, f\u00fcr den Schulhausbau bereitstellen, dann \nk\u00f6nnte man doch erwarten, dass dieses Plenum sagt: Das \nist eine tolle Sache f\u00fcr unsere Kinder, aber vor allem auch \nals Voraussetzung f\u00fcr die Gemeinden. Aber ich glaube, \ndazu ist die Opposition nicht bereit. Man kann es auch an \nden Antr\u00e4gen, die eingereicht wurden, nachvollziehen: \nAm Freitag will Herr Kollege Colditz noch einmal auf \nden Antrag der Linken eingehen, der auf die F\u00f6rdermit-\ntelvergabe speziell mit Richtwerten ausgerichtet ist. \nVorher haben die GR\u00dcNEN noch eine Kleine Anfrage \ngestellt, was Klassengr\u00f6\u00dfen, also Richtwerte, mit der \nF\u00f6rdermittelvergabe zu tun haben. Ich denke, dies wird \nseitens der Staatsregierung noch einmal ganz eindeutig \nerkl\u00e4rt werden. \n\nAn dieser Stelle w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass wir aufh\u00f6-\nren zu klagen und zu jammern, und einmal sagen, an \nwelcher Stelle wir sind, was Schulen im PISA-\nWettbewerb betrifft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Kolle-\ngin Henke, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRita Henke, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Falken, bitte \nsch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Frau Henke, ist Ihnen \nbekannt, dass in der Stadt Leipzig an den neu zu bilden-\nden 5. Klassen in den Gymnasien eine 4. und 5. Klasse \nnicht gebildet werden d\u00fcrfen, sondern die Sch\u00fcler, die \n\u00fcber die 28 pro Klasse hinaus existieren, weitergereicht \nwerden, um in der ganzen Stadt Leipzig die Sch\u00fclerzahlen \nder 5. Klassen f\u00fcr das kommende Jahr auf 28 zu erh\u00f6hen? \nErst dann kann gegebenenfalls an irgendeinem Gymnasi-\n\num eine 4. und 5. Klasse gebildet werden. Ist Ihnen das \nbekannt? \u2013 So viel zu Ihrem Durchschnittswert. \n\nRita Henke, CDU: Frau Falken, das ist mir nicht be-\nkannt. Aber ich bin keine Leipziger Abgeordnete und \ngehe davon aus, dass die Linken im Stadtparlament auch \nAbgeordnete haben. Wir beide wissen, dass die Kommu-\nnen f\u00fcr die Schulnetzplanung verantwortlich sind, und \ndiese Verantwortung sollten sie wahrnehmen. Man kann \ndies sicherlich in Leipzig mit einer besseren Schulnetz-\nplanung anders regeln. Im l\u00e4ndlichen Raum klappt das \nhervorragend, und was Leipzig betrifft, m\u00fcssen Sie das \nmit Ihren Leipziger Abgeordneten kl\u00e4ren. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcrde ich Sie ermutigen: Sagen Sie doch \nganz einfach einmal, was wir bisher in der Schulpolitik \nerreicht haben. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass wir noch lange \nnicht das obere Ende der Fahnenstange erreicht haben; \naber ich glaube, das Schlechtreden unserer Schulpolitik  \n\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Henke, es gibt \nden Wunsch nach einer zweiten Zwischenfrage. \n\nRita Henke, CDU: Moment. \u2013 Auch die anderen Bundes-\nl\u00e4nder schauen und sagen, dass wir viel erreicht haben. \nDas w\u00fcrde Ihnen gut zu Gesicht stehen. Herr Herbst, \nwenn man als FDP \u2013 das ist auch richtig und steht Ihnen \nzu \u2013 Anzeigen schaltet und sagt, die Klassenst\u00e4rken \nsollten heruntergesetzt werden, dann kommt dies nat\u00fcr-\nlich bei der Bev\u00f6lkerung, vor allem bei den Eltern, an; \ndenn es ist so wie mit der gef\u00fchlten Temperatur: Je l\u00e4nger \nman den Leuten etwas einredet, umso mehr glauben sie es \nauch. Aber in der Realit\u00e4t haben wir im l\u00e4ndlichen Raum \ndoch gerade im Grundschulbereich sehr, sehr viele Klas-\nsen, die unter 20 Sch\u00fclern liegen; und wir wissen doch \nbeide, dass das stimmt. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Henke, gestat-\nten Sie die Zwischenfrage \u2013 ja oder nein? \n\nRita Henke, CDU: Ja. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Henke, ist \nIhnen bekannt, dass zum Beispiel die Stadt Dresden, als \nsie einen Schulnetzplan vorgelegt hat, der dem Kultusmi-\nnisterium nicht genehm war, so lange mit einem F\u00f6rder-\nmittelstopp belegt wurde, bis er dem entsprach, was die \nStaatsregierung vorgesehen hatte? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nRita Henke, CDU: Also, dann gehe ich einmal davon \naus: Es gibt Richtlinien oder es gibt Anregungen, wie \nSchulnetzpl\u00e4ne erstellt werden. Ich denke, im Interesse \nder Kinder wird vielleicht die Stadt Dresden \u2013 die Stadt \nDresden m\u00f6ge mir verzeihen, weil ich es nicht kenne \u2013 \neventuell doch ein paar Fehler gemacht haben, \n\n 8883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Lachen des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\ndie korrigiert werden m\u00fcssten im Sinne dessen, was f\u00fcr \ndie Kinder gut ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Schulnetzpl\u00e4ne nur dann \ngenehmigt werden, wenn sie dementsprechend, auf dem \nSchulgesetz basierend, auch korrekt sind. \n\nIn dem Sinne denke ich, dass wir Ihren Antrag ablehnen \nwerden, weil wir sehr wohl zu der Meinung stehen, dass \ndas Schulgesetz mit den geringeren Sch\u00fclerzahlen ausrei-\nchend Gelegenheit gibt, kleine Klassen zu bilden. \n\nDann m\u00fcssen wir davon ausgehen: Wenn wir jetzt schon \ngerade im Grundschulbereich einen Gro\u00dfteil von Klassen \nmit 18 oder 19 Sch\u00fclern haben und wir die Gr\u00f6\u00dfen noch \nweiter nach unten setzen, ist noch lange nicht bewiesen, \ndass man besseren Unterricht abgeben kann, weil PISA \nganz eindeutig gesagt hat, dass damit kein Zusammen-\nhang besteht. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU-Fraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nFrau Henke, das war nicht toll!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion, \nvertreten durch Frau Bonk, hat das Wort. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Henke, Sie haben \nschon verstanden, dass das Beispiel, das die Kollegin \nG\u00fcnther-Schmidt mit der Schulnetzplanung sowohl in \nDresden als auch in Leipzig genannt hat, sehr deutlich \nbelegt, dass es sehr wohl die Kultusverwaltung, die \nBildungsagenturen des Landes sind, die den Kommunen \nihre eigentliche Freiheit, \u00fcber die Schulnetzplanung \u00fcber \ndie Schulhausbaumittel zu entscheiden, aus der Hand \nnehmen. \n\nGenauso ist es, was die Frage der Klassenbildung angeht. \nDas Beispiel machte deutlich: Die Bildungsagentur \nverbietet den Schulen, vier Klassen in einem Jahrgang mit \n22 Sch\u00fclern einzurichten, sondern zwingt sie auf 28 zu \ngehen, und zwar anhand der Richtwerte zur Klassenbil-\ndung und nicht anhand der Mindestsch\u00fclerzahlen. \n\nMir kam es ein bisschen so vor, als wenn Sie das ver-\nwechseln w\u00fcrden. \n\n(Rita Henke, CDU: Nein, nein!) \n\nDie Mindestsch\u00fclerzahlen sind nicht die Richtwerte zur \nKlassenbildung. Vielleicht sollten wir einfach beim \nThema bleiben, um in der Sache vorw\u00e4rtszukommen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDie Richtwerte zur Klassenbildung haben einen Einfluss \nauf das zahlenm\u00e4\u00dfige Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis. Sie \nbilden eine Grundlage f\u00fcr Unterrichtsqualit\u00e4t und die \n\nPlanung der Personalressourcen. Sie sind also im Sinne \nvon besserer F\u00f6rderung ein Instrument, das wir uns \nansehen m\u00fcssen, damit kleinere Klassen auch m\u00f6glich \nsind. \n\nAber nun kommen in der n\u00e4chsten Zeit in Sachsen auch \nschon die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge zum Tragen, sodass \nder neue Trend zu gr\u00f6\u00dferen Klassen geht. Der Richtwert \nliegt jetzt bei 25 Sch\u00fclern. Die Realit\u00e4t aber sind 19,5 an \nder Grundschule und 21,7 an der Mittelschule. Das \nbedeutet, dass die Kollegen von der FDP eigentlich \nlediglich die Anpassung an die reale Lage fordern. Die \nw\u00e4re allerdings notwendig, um auch eine entsprechende \nPlanung der Personalressourcen im Interesse kleiner \nKlassen vornehmen zu k\u00f6nnen. Das w\u00e4re eine Nachho-\nlung der notwendigen Anpassung der Richtwerte an den \ngesetzlich ver\u00e4nderten Klassenteiler, der jetzt bei 28 ist. \n\nIch m\u00f6chte dabei auch den Kollegen von der FDP recht \ngeben und den Punkt bekr\u00e4ftigen, dass gerade die Schul-\nschlie\u00dfungen der Landesregierung den Trend verst\u00e4rkt \nhaben, zusammen mit den geburtenstarken Jahrg\u00e4ngen \njetzt gr\u00f6\u00dfere Klassen zu haben, um Personalressourcen zu \nsparen. Das ist eine Situation, die wir an den Schulen \nh\u00e4ufiger vorfinden, gerade nach dem Lehrerstellenabbau. \nSie entziehen das Fundament, was die H\u00e4user, die Perso-\nnen usw. angeht, und lassen diese geburtenst\u00e4rkeren \nJahrg\u00e4nge in gro\u00dfen Klassen zur\u00fcck. \n\nAllerdings muss ich anmerken: Der Schwerpunkt der \nBegr\u00fcndung im Antrag nimmt kaum Bezug auf die \np\u00e4dagogischen Auswirkungen der Richtwerte und eine \nindividuelle F\u00f6rderungsverbesserung. Der Zusammen-\nhang zwischen Klassengr\u00f6\u00dfe, Unterrichtsqualit\u00e4t und \nindividueller F\u00f6rderung im Bereich Politik und \u00d6ffent-\nlichkeit wird oftmals zu linear oder monokausal disku-\ntiert; denn das Merkmal Klassengr\u00f6\u00dfe ist nicht nur und \nnicht in erster Linie ein Kostenfaktor. \n\nIch m\u00f6chte das an einigen Punkten noch einmal deutlich \nmachen; denn die deutsche Schulforschung und auch Ihre \nArgumentation negieren h\u00e4ufig den Einfluss der Klassen-\ngr\u00f6\u00dfen im Gegensatz zu amerikanischen Untersuchungen. \nDie These ist: Klassengr\u00f6\u00dfe allein w\u00fcrde wenig ver\u00e4n-\ndern, erst die Kopplung an ver\u00e4nderte Unterrichtsformen \n\u2013 das m\u00f6chte ich verst\u00e4rken \u2013 zeigt die Auswirkungen. \nDazu m\u00f6chte ich einen Beitrag von Grit Brahm auf der \nInternetseite zur Bildungsforschung zitieren. Sie meinte, \nnur wenn die Klassengr\u00f6\u00dfe den Unterrichtsprozess \nnachhaltig beeinflusst, k\u00f6nnen Unterschiede in der indivi-\nduellen Leistungsentwicklung von Sch\u00fclern in kleinen \nund gro\u00dfen Klassen erwartet werden. Eine Studie an \nGrundschulen zeigt, dass das Potenzial kleinerer Klassen \nin Deutschland bisher nicht ausreichend ausgesch\u00f6pft \nwird. Internationale Studien belegen insbesondere den \nVorteil f\u00fcr sozial benachteiligte Sch\u00fcler bei kleineren \nKlassen. Und sogar bei kleinen Kindergartengruppen sind \nEffekte beobachtet worden. 1985 startete Tennessee mit \ndem Projekt \u201eStar\u201c, bei dem sich zeigte, dass insgesamt \nspeziell sozial benachteiligte Sch\u00fcler einen h\u00f6heren \nVorteil aus dem Besuch einer kleinen Klasse ziehen. \n\n 8884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nDas Fazit: Ohne eine Anpassung der didaktisch-metho-\ndischen Unterrichtsgestaltung an die Klassengr\u00f6\u00dfe wird \ndemnach das Potenzial kleinerer Klassen im Sinne einer \nleistungssteigernden Wirkung nicht ausgesch\u00f6pft. Ergo \nsollte auch mehr \u00fcber die p\u00e4dagogischen Konzepte f\u00fcr \nkleinere Klassen gesprochen werden statt nur \u00fcber die \nPlanungsgr\u00f6\u00dfen, wie wichtig diese auch sind. \n\nAber ich betone: Wenn wir sagen, es soll keiner zur\u00fcckge-\nlassen und jeder gef\u00f6rdert werden, dann d\u00fcrfen wir uns in \nSachsen auch nicht die Chance kleiner Klassen entgehen \nlassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nEs gibt keine linearen und einfachen Wirkungszusam-\nmenh\u00e4nge. Deswegen m\u00fcssen wir sowohl bei der Klas-\nsenbildung als auch f\u00fcr die Lehreraus- und -weiterbildung \nSchlussfolgerungen ziehen. Eine Studie aus Baden-\nW\u00fcrttemberg kann kaum Auswirkungen feststellen, \nlediglich \u2013 das wird besonders betont \u2013 beim Sozialver-\nhalten der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die Sch\u00fcler der \nkleinen Klassen, so hei\u00dft es dort, wiesen danach das \ng\u00fcnstigste Sozialverhalten auf, mittlere und gro\u00dfe Klassen \nunterschieden sich nicht. \n\nKleinere Klassengr\u00f6\u00dfen sind damit quasi eine Oberfl\u00e4-\nchenvariable. Das bedeutet, unter der Oberfl\u00e4che verste-\ncken sich andere, moderierende Variablen, die letztlich f\u00fcr \ndie Varianzunterschiede verantwortlich sind. Dazu geh\u00f6-\nren nat\u00fcrlich die Begabungen der Sch\u00fcler, die soziale \nHerkunft, die Motivationsstruktur oder das didaktisch-\ndiagnostische Geschick der Lehrer, der Unterrichtsstil der \nLehrer usw. \n\nIch m\u00f6chte zusammenfassen: Beim Frontalunterricht mit \nLehrervortrag kann es egal sein, wie viele Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler lauschen. Bei einer Klassenfrequenz von 20 \nund darunter aber greift \u00fcberhaupt erst ein Unterricht, der \ndifferenziert auf eine heterogene Sch\u00fclerschaft zuge-\nschnitten ist, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSehr richtig!) \n\nder Gruppenarbeit, selbstst\u00e4ndiges Lernen und individuel-\nles Eingehen auf Sch\u00fcler erm\u00f6glicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSehr richtig!) \n\nWie insgesamt im Bereich Schulpolitik hilft es wenig, an \neinzelnen Stellschrauben zu drehen und kleinere Ver\u00e4nde-\nrungen vorzunehmen. Notwendig sind die Ver\u00e4nderung \ndes Gesamtsystems und dabei auch der Unterrichtskultur \nund der Klassengr\u00f6\u00dfe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nwird vertreten durch Herrn Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch wenn meine Kollegin Frau \nHenke heute adrett in Koalitionsfarben gekleidet ist, \n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nist ja nun klar, dass wir beim Thema Bildung nicht immer \nnur einer Meinung sind. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Waren wir nie!) \n\nIch erinnere an die Diskussion, die wir im M\u00e4rz-Plenum \nhatten, weil ich genau in dieser Debatte darauf hingewie-\nsen habe, dass wir an diesem Klassenrichtwert Ver\u00e4nde-\nrungen vornehmen m\u00fcssen. Ich habe damals das Kultus-\nministerium aufgefordert, diese Frage zentral zu kl\u00e4ren, \nweil meiner Meinung nach doch einige Ungerechtigkeiten \ndrin liegen. \n\nNur, brauchen wir jetzt diesen FDP-Antrag? Was soll der \nFDP-Antrag? Die \u00dcberschrift ist falsch und die Begr\u00fcn-\ndung ist falsch. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nReden wir \u00fcber eine individuelle F\u00f6rderung, dann k\u00f6nnen \nwir diese nicht allein auf die Frage von Richtwerten \nreduzieren. Wenn man die Begr\u00fcndung liest, m\u00fcsste man \nkonsequenterweise auf einen anderen Weg kommen. \nDann m\u00fcsste man dar\u00fcber reden: Was ist mit dem Schul-\ngesetz und was ist mit dem Haushaltsgesetz? \n\nVon daher ist das hier Wahlkampf. Ansonsten w\u00fcrde ich \nauch Ihre Anzeigen in den Zeitungen nicht verstehen. \n\nEs bleibt dabei \u2013 und das sage ich jetzt ganz bewusst \nunaufgeregt \u2013: Wenn wir auch inhaltlich eine \u00dcberein-\nstimmung mit der Forderung des FDP-Antrages haben, so \nhaben wir uns in der Koalition nicht auf ein anderes \nErgebnis einigen k\u00f6nnen; deshalb werden wir ebenfalls \nablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion; \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Antrag der FDP-Fraktion verfolgt ein wichti-\nges Anliegen. Bildungsexperten halten relativ kleine \nKlassen f\u00fcr p\u00e4dagogisch sinnvoll im Sinne einer hohen \nQualit\u00e4t des Schulunterrichtes. Frau Bonk hat es soeben \nausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt. \n\nGerade vor dem Hintergrund der Zunahme sozialer \nSpannungen und ihrer \u00dcbertragung von den Familien auf \ndie Schule w\u00e4re eine langfristige Absenkung der Richt-\nwerte zur Klassenbildung g\u00fcnstig. An dieser Stelle sei \nauch der erh\u00f6hte p\u00e4dagogische und vor allem sozialp\u00e4da-\ngogische Aufwand \u2013 insbesondere in den s\u00e4chsischen \nGro\u00dfst\u00e4dten \u2013 erw\u00e4hnt, der durch Ihre Einwanderungspo-\nlitik verursacht wird. Das geht an die Koalition. \n\nJedenfalls steht fest, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \nZukunft noch individueller als bisher gef\u00f6rdert werden \nm\u00fcssen. Eine Verkleinerung der Klassen \u2013 sei sie geplant \n\n 8885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\noder sei sie durch die Abnahme der Sch\u00fclerzahlen bedingt \n\u2013 ist ein Gebot der Bildungspolitik. Klassenst\u00e4rken \nunterliegen naturgem\u00e4\u00df einer gewissen Schwankung. \nDeshalb m\u00fcssen die Richtwerte zur Klassenbildung von \nZeit zu Zeit an die Realit\u00e4t angepasst werden. Anderen-\nfalls besteht die Gefahr, dass mittelfristig eine falsche \nPlanung des Bedarfs an Lehrern und beim Schulhausbau \nstattfindet. \n\nSchon heute weisen Praktiker darauf hin, dass aufgrund \nder Richtwerte eine unrealistische Planung des Lehrerbe-\ndarfs stattfindet, was wiederum den s\u00e4chsischen Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern in einigen Jahren zum Nachteil \ngereichen wird. Auch die weitere Planung der Schulbau-\nten im Freistaat droht mittelfristig unrealistisch zu wer-\nden, wenn an den jetzigen Richtwerten festgehalten wird. \nMir ist auch unverst\u00e4ndlich, warum nach der \u00c4nderung \ndes Schulgesetzes, den Klassenteiler von 33 auf 28 \nSch\u00fcler zu senken, die Richtwerte nicht angepasst wur-\nden. Es dr\u00e4ngt sich der Verdacht auf, dass man mittels der \nalten Richtwerte schlicht und einfach bei der Bedarfspla-\nnung sparen wollte. \n\nDamit bin ich am wunden Punkt des FDP-Antrages \nangekommen. Sie sind leider an keiner Stelle Ihres Antra-\nges auf die finanziellen Folgen des Begehrens eingegan-\ngen. Dadurch setzen Sie sich wieder einmal des Verdach-\ntes des blo\u00dfen Populismus aus, obwohl Sie grunds\u00e4tzlich \nein richtiges Ziel verfolgen. Bekanntlich leiden die Antr\u00e4-\nge der s\u00e4chsischen Liberalen \u00f6fter an diesem Manko. \n\nDa wir vom Grundsatz her dieses Anliegen billigen, \nwerden wir trotzdem dem Antrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt beendet den Reigen der ersten Runde f\u00fcr die \nFraktion der GR\u00dcNEN. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Man sollte ja nichts unver-\nsucht lassen, um auf der Baustelle des s\u00e4chsischen Bil-\ndungssystems ein paar Grundpfeiler einzuschlagen, die \ndem Geb\u00e4ude eine gr\u00f6\u00dfere Stabilit\u00e4t verleihen und ihm \ngleichzeitig eine moderne Architektur verpassen. \n\nHieran haben schon viele mitzuwirken versucht; bei-\nspielsweise auch meine Fraktion bereits im Fr\u00fchjahr \n2005, als wir einen eigenen Gesetzentwurf zum S\u00e4chsi-\nschen Schulgesetz vorgelegt und darin das angeregt \nhaben, was die FPD heute auch w\u00fcnscht: kleinere Klas-\nsen, individuelle F\u00f6rderung und alles, was dazugeh\u00f6rt. \nDie PDS \u2013 damals hie\u00df sie noch so \u2013 hat ebenfalls einen \n\u00e4hnlichen Vorsto\u00df in diese Richtung gewagt. Bislang \nallerdings waren alle Bem\u00fchungen der Opposition verge-\nbens, die Koalition auf einen vern\u00fcnftigen schulpoliti-\nschen Kurs zu bringen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Gott sei Dank! \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Herr Colditz und Herr H\u00e4hle, es w\u00fcrde mir unheimlich \nviel Redezeit ersparen, wenn Sie einfach fragen und ich \nantworten w\u00fcrde. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich habe nichts  \nzu fragen, sondern ich habe nur gesagt, \n\n Sie stellen nicht die Regierung!) \n\n\u2013 Wer wei\u00df, was noch kommt. \u2013 Wir kennen zum Beispiel \nalle die Pressemitteilung des bildungspolitischen Spre-\nchers der Sozialdemokraten, Martin Dulig, vom April \ndieses Jahres, in der er Bezug auf dieses Problem nimmt. \nIch zitiere ihn \u2013 er h\u00e4tte es jetzt ansprechen k\u00f6nnen \u2013: \n\u201eDie Klassenrichtwerte entsprechen weder der gesetzli-\nchen Lage noch der Realit\u00e4t. Wir erwarten, dass die \nStaatsregierung den Klassenrichtwert an die ver\u00e4nderte \ngesetzliche Lage und die Realit\u00e4t anpasst.\u201c \u2013 So weit, so \ngut. \n\nWir h\u00f6ren, dass auch die CDU, von der Not getrieben, auf \nihren Regionalkonferenzen nun verk\u00fcndet, dass sie nichts \nmehr gegen einz\u00fcgige Mittelschulen hat. Ich war erstaunt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Mir wurde das berichtet, Herr Flath. Im Kreis Kamenz \nhat Herr H\u00e4hle das erz\u00e4hlt und die Zuh\u00f6rer waren ergrif-\nfen und begeistert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr hat es hinausposaunt!) \n\nIm sogenannten Strategiepapier der CDU f\u00fcr die Zukunft \ndes l\u00e4ndlichen Raumes steht geschrieben: \u201eEine weitere \nReduzierung von Schulen im l\u00e4ndlichen Raum muss \nvermieden werden, sowohl mit Blick auf die Verl\u00e4nge-\nrung von Schulwegen als auch aus strukturellen Gr\u00fcnden. \n\u00dcber flexible Regulierung bei den Gruppengr\u00f6\u00dfen sollten \ndaher die Mittelschulen in die Lage versetzt werden, \nneben der Realschulbildung grunds\u00e4tzlich in jedem Falle \nauch die Hauptschulbildung anzubieten.\u201c Frau Henke, \ndarauf h\u00e4tten Sie vorhin eingehen k\u00f6nnen. Da h\u00e4tten Sie \nvielleicht andere L\u00f6sungen gefunden. \n\nDas sah vor ein paar Jahren noch ganz anders aus, als \nHerr H\u00e4hle anl\u00e4sslich des Schul-Volksantrages schrieb: \n\u201eWir lehnen die im Volksantrag sehr weitgehende Redu-\nzierung der Klassenst\u00e4rken ab, weil weder die daf\u00fcr \nerforderliche Lehrerzahl noch die ben\u00f6tigte Zahl von \nKlassenr\u00e4umen von der Allgemeinheit zu finanzieren \nw\u00e4ren.\u201c Nun ist also Bewegung in die Sache gekommen. \n\nEs ist vor allem wieder einmal an der Zeit, an die Sozial-\ndemokraten zu appellieren, Ihre Verk\u00fcndigung nun \nendlich ernst zu nehmen und sich beim Abstimmungsver-\nhalten daran zu erinnern. Es n\u00fctzt nichts, nur warme \nWorte zu sprechen, von der Notwendigkeit der Weiter-\nentwicklung der Schulkultur zu reden und die strukturel-\nlen Bedingungen dabei scheinbar v\u00f6llig au\u00dfer Acht zu \nlassen. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten sich die s\u00e4chsischen Koalitions-\npartner auch bei ihren Kollegen in Hessen schlaumachen. \nDie hessische CDU n\u00e4mlich hat im Jahr 2004 Klassen-\n\n 8886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nrichtwerte eingef\u00fchrt: 17 Sch\u00fcler f\u00fcr Hauptschulen, 23 f\u00fcr \nRealschulen und 24 f\u00fcr Gymnasien. Aber erkl\u00e4rterma\u00dfen \nbleiben die Grundschulen von dieser Regelung ausge-\nnommen. Dort gilt das Prinzip: kurze Wege f\u00fcr kurze \nBeine. Die hessische SPD zieht seit Jahren \u00fcbers Land \nund fordert, diese Richtwerte grunds\u00e4tzlich abzuschaffen. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass Klassenrichtwerte von 20 \nSch\u00fclern bei Grundschulen und 22 Sch\u00fclern bei den \nweiterf\u00fchrenden Schulen p\u00e4dagogisch durchaus sinnvoller \nsind als die zurzeit geltenden. Auch die finanziellen \nAuswirkungen eines solchen Beschlusses w\u00fcrden sich in \nGrenzen halten; dies umso mehr, als sie letztendlich nur \neine Anpassung an die Realit\u00e4t bedeuten w\u00fcrden. Wir \nhaben es vorhin bereits geh\u00f6rt. \n\nDas Problem scheinen mir die starren Planungsvorgaben \nschlechthin zu sein, die dann Folgen f\u00fcr die Planung des \nLehrerbedarfs und die F\u00f6rderung des Schulhausbaus \nhaben. Ich denke, dass die Zeit der starren Vorgaben \nohnehin bald Vergangenheit sein wird. K\u00fcnftig m\u00fcssen \nwir verst\u00e4rkt dar\u00fcber diskutieren, welche einschr\u00e4nkenden \nRegelungen wir den Schultr\u00e4gern \u00fcberhaupt zumuten und \nwie viel Eigenverantwortung wir den St\u00e4dten und Land-\nkreisen in diesen Fragen zugestehen wollen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nIn den baltischen L\u00e4ndern zum Beispiel, die der Aus-\nschuss f\u00fcr Schule und Sport in diesem Jahr besuchte, \nobliegt es den Schulen, selbst festzustellen, wie gro\u00df der \nLehrerbedarf in den einzelnen F\u00e4chern ist. Es w\u00e4re auch \ndenkbar, dass es in speziellen F\u00e4llen sinnvoll ist, zu v\u00f6llig \nanderen Regelungen zu kommen, und dann w\u00fcrden die \nhier vorgeschlagenen Werte zur Klassenbildung wiederum \nnur eine Einschr\u00e4nkung bedeuten. Vielleicht kommen wir \nauch im weiteren Verlauf der Flexibilisierung des Bil-\ndungswesens tats\u00e4chlich dazu, die bestehenden Richtwer-\nte f\u00fcr die Klassenbildung ganz abzuschaffen und die \nLehrerzuweisung nicht mehr an der Zahl der gebildeten \nKlassen, sondern an den p\u00e4dagogischen Zielen oder an \nden strukturellen Bedingungen der jeweiligen Schule vor \nOrt zu orientieren. \n\nMir ist bewusst, dass es eine l\u00e4ngere Zeit dauern wird, bis \nwir diese Debatte gef\u00fchrt und abgeschlossen haben. Aber \nwir sollten Mut haben, um neue und bessere L\u00f6sungen zu \nfinden. Es ist v\u00f6llig klar, dass die Beibehaltung der \nbisherigen Richtwerte zur Klassenbildung weder moder-\nnen p\u00e4dagogischen Anspr\u00fcchen gerecht wird noch geeig-\nnet ist, das Schulsterben auf dem Lande tats\u00e4chlich zu \nbeenden. \n\nMeine Fraktion h\u00e4lt den FDP-Antrag f\u00fcr einen richtigen \nSchritt in die richtige Richtung und wir werden deshalb \nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Gibt \nes seitens der Fraktionen weiteren Aussprachebedarf? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann Herr Staatsminister oder \u2013 \nkorrekter \u2013 Herr amtierender Staatsminister. \n\n(Heiterkeit) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe \nauch gerade dar\u00fcber nachgedacht, wie man jetzt dazu \nspricht: als amtierender Kultusminister und gleichzeitig \namtierender Finanzminister. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nNa, da ist er ja der richtige Mann! \u2013  \nWeitere Zurufe \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\nDas w\u00e4re alles m\u00f6glich. Spielen wir das doch einmal \ndurch. Es ist auch interessant, wie Frau G\u00fcnther-Schmidt \nsich soeben vorstellte, in der Regierung zu sitzen. Wenn \nSie das anstreben \u2013 dagegen ist nichts einzuwenden \u2013, \ndann w\u00e4re mein Rat: \u00dcberlegen Sie, was Sie hier so zu \nProtokoll geben, \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Beifall bei  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\ndenn das k\u00f6nnte Sie auch einmal einholen. \n\nHerr Abg. Herbst, Sie als Antragsteller geben in den \nheutigen Anzeigen zun\u00e4chst einmal zu, dass wir in Sach-\nsen kleine Klassen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist schon einmal interessant. Sie f\u00fcrchten, dass die \nKlassen jetzt wieder gr\u00f6\u00dfer werden. Gott sei Dank, sage \nich, dass sie wieder gr\u00f6\u00dfer werden. Sie zielen ja in Ihren \nAnzeigen auf die Grundschule ab, weil das am meisten \nbeim Volk ankommt, wenn man \u00fcber kleine Klassen an \nGrundschulen spricht. Wenn ich in die amtliche Schulsta-\ntistik im vergangenen Schuljahr schaue, so hat Sachsen \n19,4. Dann schaue ich mir die gro\u00dfen Klassen an, welche \nBundesl\u00e4nder das sind: Hamburg, die gr\u00f6\u00dften, da sind Sie \nnicht in der Regierung, in Berlin sind Sie auch nicht in der \nRegierung. Dann kommt schon Nordrhein-Westfalen mit \nsage und schreibe 25 Sch\u00fclern an den Grundschulen je \nKlasse. Knapp 25 Sch\u00fcler, und die FDP ist in der Regie-\nrung! \n\nJetzt stelle ich mir einmal vor, wie dort eine Debatte \nabl\u00e4uft. Es w\u00e4re ja denkbar, dass man dar\u00fcber diskutiert, \nob man weiterhin Geld zur Unterst\u00fctzung in L\u00e4nder wie \nSachsen gibt, dass das Land weiter aufgebaut wird. Dann \nw\u00fcrde dort vielleicht auch aus der Opposition jemand \nfragen, wie es sein kann, dass sich Sachsen 19,4 Sch\u00fcler \nleistet, und ein Teil wird auch von Nordrhein-Westfalen \nbezahlt, und dort haben sie 25 Sch\u00fcler. Auf diesen Kon-\nflikt weise ich hin. Dass eine kleine Klasse sch\u00f6ner ist, \nwill ich gar nicht bestreiten. Hier gibt es ganz andere \nM\u00f6glichkeiten. \n\nVon Frau Falken und von Frau G\u00fcnther-Schmidt sind \nBeispiele von Leipzig und Dresden kritisch benannt \nworden. Dies bestreite ich gar nicht. Gegenw\u00e4rtig wird \nvon der Schulverwaltung versucht, in den Gro\u00dfst\u00e4dten zu \nvern\u00fcnftigen Klassengr\u00f6\u00dfen zu kommen. Das ist vern\u00fcnf-\n\n 8887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\ntig; denn wenn wir das in den Gro\u00dfst\u00e4dten nicht schaffen, \nwie sollen wir dann im l\u00e4ndlichen Raum erm\u00f6glichen, \nKlassenst\u00e4rken mit 15, 13 oder 12 Kindern zu erhalten? \nWir k\u00f6nnen dort nicht noch die Schule schlie\u00dfen, weil \ndort so eine d\u00fcnne Besiedelung ist und die Schulwege \nunvertretbar lang sind. Herr Colditz hat das mathematisch \ngerade nachvollzogen. \n\nHerr Herbst, was Sie uns vorschlagen, geht nicht. Sie \nnennen die Durchschnittszahl, haben etwas aufgerundet, \nsagen Grundschule 20 Sch\u00fcler, und das sollte zum Richt-\nwert gemacht werden. Wir wissen alle, dass wir das \nanstreben \u2013 darum hei\u00dft es ja Richtwert \u2013, aber in vielen \nbegr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen erreichen wir es nicht. Wenn \nwir das auf 20 Sch\u00fcler legen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir bald auf \neine Durchschnittszahl von 15 Sch\u00fclern je Grundschul-\nklasse kommen. Dagegen h\u00e4tte ich auch nichts einzuwen-\nden. Aber wir wissen, dass ein Stellenplan daran h\u00e4ngt. \nJede Klasse braucht doch einen Lehrer. Herr Herbst, wenn \nSie wieder einmal einen Antrag stellen, erwarte ich, dass \nSie das zu Ende rechnen und uns aufzeigen, was das \nGanze kostet. Dann wird es immer noch welche im Land \ngeben, die sagen, dass die Bildung uns das wert sein \nsollte. Ich hoffe sehr, dass wir 2020 in Sachsen auf eige-\nnen Beinen stehen. Dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren, \nob wir uns das leisten k\u00f6nnen. Wenn wir die Priorit\u00e4t \ndarauf setzen, okay, aber bis dahin scheint es mir unrealis-\ntisch zu sein, mit v\u00f6llig unterschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4ben im \nLandtag von Nordrhein-Westfalen aufzutreten und hier im \nS\u00e4chsischen Landtag uns die Welt so sch\u00f6n bunt zu \nmalen. Denken Sie bitte noch einmal nach und rechnen \nSie durch. Ich denke, dass wir in Sachsen vorbildlich sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Gibt \nes Aussprachebedarf? \u2013 Herr Herbst, Sie k\u00f6nnen reagie-\nren; das Schlusswort f\u00fcr Sie. Gesprochen hatte eben der \npotenzielle Fraktionsvorsitzende. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Herr Staatsminis-\nter! Das war ein geschickter Versuch, das gebe ich ja zu. \nIch finde wahrscheinlich bei jedem CDU-Antrag, der auf \nirgendeine Forderung hinausl\u00e4uft, einen Vergleich mit \nirgendeinem CDU-regierten Land, wo ich sagen kann, da \nist es anders, und deshalb k\u00f6nnen wir das nicht als Forde-\nrung erheben. \n\nIch k\u00e4mpfe hier nicht f\u00fcr die nordrhein-westf\u00e4lischen \nSch\u00fcler, sondern f\u00fcr die s\u00e4chsischen, und dar\u00fcber reden \nwir hier in diesem Plenum. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nFrau Henke, ich habe jetzt gerade w\u00e4hrend Ihrer Rede \nversucht zu \u00fcberlegen, wie ich Ihren Vortrag bewerten \nsollte, wenn Sie Sch\u00fclerin w\u00e4ren. Ich glaube, ich komme \n\u00fcber eine Vier nicht hinaus. Er beinhaltete relativ viele \n\nFehler. Wenn Sie dar\u00fcber reden, dass eine Stadt bei-\nspielsweise \u00fcber die Klassengr\u00f6\u00dfen entscheidet, \u00fcber \nSchulen, \u00fcber Klassenbildung \u2013 so ist es eben nicht, \nsondern das macht die Bildungsagentur, die \u00fcber die \nZ\u00fcgigkeit entscheidet. Da kommt es dann zu dem, was \nHerr Flath erl\u00e4utert hat. Sie m\u00fcssen Ihrem Minister \nzuh\u00f6ren. Er hat gesagt, dass versucht wird zu optimieren \n\u2013 so nennt es die Schulverwaltung \u2013, gegebenenfalls \nirgendwo aufzuf\u00fcllen, bevor ein neuer Zug an der Schule \neingerichtet wird. Das ist die Praxis. So ist es, ganz \nneutral gesprochen. \n\n \n \n\nSie haben auch gesagt, PISA und verschiedene Leistungs-\nstudien w\u00fcrden behaupten, es g\u00e4be \u00fcberhaupt keinen \nZusammenhang zwischen Klassengr\u00f6\u00dfen auf der einen \nSeite und Bildungsqualit\u00e4t auf der anderen Seite. Ich habe \nnicht behauptet, dass es einen Kausalzusammenhang gibt. \nAber Sie k\u00f6nnen nachvollziehen, das, wenn 28 oder \n18 Sch\u00fcler in der Klasse sitzen, es einen Unterschied bei \nder Vermittlung von Wissen macht; denn bei 18 Sch\u00fclern \nkann man besser f\u00f6rdern als bei 28 Sch\u00fclern. Das habe \nich gesagt, nicht mehr und nicht weniger. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nDie SPD war heute etwas ehrlich, zumindest an dieser \nStelle, lieber Martin. Die SPD hat gesagt, dass sie zwar \neinen anderen Richtwert will, aber dass sie es nicht \nhinbekommen, weil sie zu durchsetzungsschwach ist. \nVielleicht muss man dann doch einmal \u00fcber andere \nRegierungskonstellationen nachdenken. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nEs war wenigstens ehrlich, das hier zu sagen. Da es \nwahrscheinlich eine der letzten Debatten ist, die auch wir \nhier f\u00fchren, Herr Flath, will ich nur sagen, dass wir \ninhaltlich zwar nicht immer einer Meinung sind, aber \nsachliche Auseinandersetzungen gef\u00fchrt und nicht mit \npers\u00f6nlichen Verletzungen gearbeitet haben. Daf\u00fcr m\u00f6ch-\nte ich mich ganz herzlich bedanken, und ich w\u00fcrde mich \nfreuen, wenn es bei Ihrem Nachfolger auch so bleiben \nw\u00fcrde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sehr. Das war \ndas Schlusswort. Wir kommen nun zur Abstimmung.  \nIch stelle die Drucksache 4/12286 zum dritten Mal zur \nAbstimmung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Enthaltung und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Jastimmen ist dieser Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt worden. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 8888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n \nTagesordnungspunkt 13 \n\nR\u00fcckkauf von US-Immobilienkrediten des Fonds Sachsen Funding I  \ndurch die Sachsen LB von s\u00e4chsischen Sparkassen \n\nDrucksache 4/12287, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Hermenau als einreichende Fraktion\u00e4rin und Frakti-\nonsvorsitzende, Sie haben das Wort; danach die gewohnte \nReihenfolge. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben zwar inzwischen \neinen neuen Ministerpr\u00e4sidenten, aber er hat immer noch \neine Reihe von alten Problemen. Eines davon ist die \nSachsen LB. Deswegen w\u00fcrde ich diesen Antrag gern \nerl\u00e4utern. \n\nEs ist ja un\u00fcblich, dass wir einen Berichtsantrag stellen; \ndas ist nicht immer unsere Manier. Aber in dieser Frage \ngeht es gar nicht mehr anders. Das hat damit zu tun, dass \nwir seit Monaten keine Antworten auf diese Fragen \nbekommen, dass die Auskunft, wie wir finden, faden-\nscheinig verweigert wird und dass inzwischen selbst ein \nGutachten des Juristischen Dienstes, das dieses Schwei-\ngen als verfassungswidrig bezeichnet, immer noch nicht \ndazu gef\u00fchrt hat, dass die Staatsregierung Informationen \nherausr\u00fcckt. \n\nIch habe heute Morgen hier \u00fcber die W\u00fcrde und St\u00e4rke \ndes Parlamentes, wie ich es verstehe, einen Vortrag \ngehalten. Nat\u00fcrlich ber\u00fchrt es auch die Frage und die \nKontrollrechte eines Parlamentariers oder des Parlamen-\ntes. Das Budgetrecht des Parlamentes ist in diesen Fragen \nber\u00fchrt. Worum geht es also? \n\nVor wenigen Monaten stand die S\u00e4chsische Landesbank \nkurz vor dem Bankrott. Dann gab es den Notverkauf an \ndie Baden-W\u00fcrttemberger, um die Schlie\u00dfung zu verhin-\ndern. Aber der Preis f\u00fcr diesen Notverkauf war, dass der \nFreistaat Sachsen \u2013 Sie erinnern sich \u2013 eine Landesb\u00fcrg-\nschaft in H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro \u00fcbernommen \nhat. Das ist Ihnen alles bekannt. Sie wissen sicherlich \nauch, dass die massiven Investitionen, die Kredite von \nH\u00e4uslebauern aus aller Welt, besonders in den USA, die \nUrsache f\u00fcr das Debakel der Sachsen LB waren. \n\nEinige Jahre liefen also die Gesch\u00e4fte mit Immobilienkre-\nditen recht anst\u00e4ndig und lieferten hohe Gewinne, und \nAnfang des vergangenen Jahres 2007 haben die Sparkas-\nsen sich gedacht, Mensch, das Gesch\u00e4ft der Landesbank \nmit dem Kauf dieser Immobilienkredite aus den USA und \naller Welt l\u00e4uft seit Jahren sehr gut, da m\u00fcssen wir einfach \nmitmachen und d\u00fcrfen uns das Geld nicht durch die \nLappen gehen lassen. So hat dann die Landesbank auf \nInitiative der Sparkassen im Februar 2007 einen Fonds \nnamens Sachsen Funding aufgelegt, der innerhalb weni-\nger Monate ein Volumen von rund 1,8 Milliarden Euro \nerreichte und den sie zu fast 100 % in private US-\nHypothekenkredite investiert hat. Die Sparkassen waren \ndaran beteiligt. \n\nBereits wenige Monate sp\u00e4ter, nachdem die Sparkassen \neingestiegen waren, ist das Gesch\u00e4ft mit diesen Immobi-\nlienkrediten gar nicht mehr so gut gelaufen, wie Sie \nwissen. Die Landesbank geriet in die Krise, und dann \ngeschieht im Winter letzten Jahres das Unfassbare, das \nUnbegreifliche, das wir nicht verstehen wollen und \nweswegen wir um Auskunft ersuchen: Im Dezember 2007 \n\u2013 da ist die Landesbankkrise sozusagen auf dem Dauer-\nh\u00f6hepunkt \u2013 kauft die Landesbank die Papiere der Spar-\nkassen schlie\u00dflich wieder zur\u00fcck, und zwar offensichtlich \n\u00fcber aktuellem Wert. Das muss man sich einmal auf der \nZunge zergehen lassen: Erst verkauft die Landesbank \nRisikopapiere an die Sparkassen \u2013 genauer diese Immobi-\nlienkredite aus den USA \u2013, dann kauft die Landesbank \ndiese Papiere \u2013 die sie selbst an den Abgrund gef\u00fchrt und \nzum Verkauf gezwungen haben \u2013 wieder von den Spar-\nkassen zur\u00fcck. Damit nicht genug: Anschlie\u00dfend werden \ndiese Papiere, die sich nun im Besitz der Baden-\nW\u00fcrttemberger Bank befinden, mit einer Landesb\u00fcrg-\nschaft abgesichert. \n\nWas kann denn die Motivation f\u00fcr solch ein schlicht nicht \nnachzuvollziehendes Man\u00f6ver gewesen sein? Weil Sie \nuns die Informationen seit Monaten verweigern, spekulie-\nren wir nun nat\u00fcrlich. Man k\u00f6nnte gutwillig unterstellen, \nSie wollten die Kommunen und ihre Sparkassen sch\u00fctzen; \nSie wollten verhindern, dass sich die weltweite Finanzkri-\nse auf die s\u00e4chsischen Sparkassen auswirkt. Damit k\u00f6nnte \nich zur Not sogar etwas anfangen, weil die Sparkassen ja \ndurchaus einen wichtigen regionalpolitischen Auftrag \nhaben, dessen Erf\u00fcllung Sie vielleicht nicht gef\u00e4hrden \nwollen. Aber Ihr beharrliches Schweigen ist beredt genug, \num mir die Spekulation zu erlauben, dass es Ihnen viel-\nleicht vor allem darum geht, Ihre Landr\u00e4te zu sch\u00fctzen. \nSie wollten verhindern, dass die Fehlspekulationen der \nSparkassen bei den Landratswahlen im Juni ein Problem \ndarstellen; \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\ndass vielleicht die eine oder andere Kommune infolge \nwaghalsiger Spekulationen der \u00f6rtlichen Sparkassen im \n\u201eUS-Ramsch-Hypothekengesch\u00e4ft\u201c in eine finanziell \nbedrohliche Schieflage ger\u00e4t. Sie wollten erreichen, dass \ndas Thema Landesbankdesaster ein Landesthema bleibt \nund kein kommunales Thema wird. Sie von der CDU und \nauch von der SPD wollten verhindern, dass sich das \nLandesbankdesaster um die Dimension Sparkassendesas-\nter erweitert, und wollten sich Ihre Kommunalwahlen \nnicht verhageln. Eine andere Erkl\u00e4rung kann ich, auch \nwenn ich lange dar\u00fcber nachdenke, nicht finden. \n\nWir haben schon fr\u00fchzeitig versucht, Licht ins Dunkel \ndieser Risikogesch\u00e4fte der Sparkassen zu bringen \u2013 wir \n\n 8889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nwollten das schon im August 2007 wissen usw. usf., dann \nging es im Dezember weiter \u2013; immer wieder haben Sie \nuns Ausk\u00fcnfte verweigert. Sie haben das Bankgeheimnis \nals Ausrede bem\u00fcht. Herr Tillich gibt es als Begr\u00fcndung \nf\u00fcr die Auskunftsverweigerung sogar offen so an. Er \nmeint, der Verantwortungsbereich der Staatsregierung sei \nnicht ber\u00fchrt. Aber die Bank war zu diesem Zeitpunkt \nnoch nicht verkauft; das Kabinett war noch zust\u00e4ndig. Es \nist zwar im Rechtsgemauschel der AG-Umbildung unter-\ngegangen; aber es ist nicht so, dass Sie keine Rechtsauf-\nsicht mehr gehabt h\u00e4tten. Irgendjemand von der Staatsre-\ngierung muss in irgendeinem der Gremien dieser AG \nSachsenLB gesessen haben. Das Kabinett war also be-\nr\u00fchrt, und damit war nat\u00fcrlich auch \u2013 wir sprechen von \nder B\u00fcrgschaft \u2013 das Budgetrecht des Parlaments ber\u00fchrt. \n\nIch finde, das muss man sich einmal richtig deutlich auf \nder Zunge zergehen lassen. Nat\u00fcrlich geht mich das als \nHaush\u00e4lterin etwas an, wenn eine Landesb\u00fcrgschaft h\u00e4tte \nvielleicht auch niedriger ausfallen k\u00f6nnen; wenn zum \nBeispiel die Sparkassen, die mitgezockt haben, eben auch \nin der Verantwortung w\u00e4ren. Und die SPD \u2013 wie ich \ngeh\u00f6rt habe, werden Sie unserem Antrag nicht zustimmen \n\u2013 verweigert sich also im Prinzip einem Zugewinn an \nInformationen. Das kann ja sehr behaglich sein, aber \nrichtig ist es meines Erachtens nicht. Sie plakatieren \n\u00fcberall im Land: neuer Kreis-, neuer Landrat. Wie w\u00e4re es \ndenn mit einem neuen Politikstil, neuer Informationspoli-\ntik, damit man Klarheit hat, bevor man zur Wahl geht? Ich \nfinde das Ganze sehr schwierig, was Sie hier veranstalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte gern wissen, inwieweit sich bestimmte Spar-\nkassen \u2013 es werden wohl nicht alle sein \u2013 an diesen \nAusf\u00e4llen h\u00e4tten beteiligen m\u00fcssen, wer da mitgezockt \nhat. Und wenn die Landesbank die Papiere der Sparkas-\nsen nicht zur\u00fcckgekauft h\u00e4tte, dann w\u00e4re diese B\u00fcrgschaft \naus Landesmitteln eben wahrscheinlich geringer gewesen; \nund ich finde schon, dass das nat\u00fcrlich eine Sache ist, die \nden Landtag besch\u00e4ftigen muss. \n\nDass Sie beim R\u00fcckkauf der Risikopapiere eine riskante \nWette eingegangen sind, wird Ihnen bewusst gewesen \nsein. Auch Sie, Herr Tillich, als ehemaliges Mitglied des \nHaushaltsausschusses der EU, wussten eigentlich genau, \nwas Sie taten; und zugunsten der Kommunen sind Sie das \nRisiko eingegangen, dass die EU den Notverkauf der \nBank vielleicht gar nicht genehmigen und der Freistaat \nnicht nur f\u00fcr die B\u00fcrgschaft, sondern eben auch f\u00fcr andere \nSachen haften m\u00fcsste. \n\nIch habe aber inzwischen der Zeitung entnehmen k\u00f6nnen, \ndass die EU genehmigen wird. Allerdings habe ich auch \nlesen k\u00f6nnen, dass es ein paar Auflagen geben wird, die \nnicht das Kerngesch\u00e4ft der Landesbank betreffen. Da \nkann man jetzt trefflich R\u00e4tsel raten, was damit gemeint \nist \u2013 am 04.06. werden wir alle kl\u00fcger sein. Vielleicht ist \nes auch die Frage, ob denn das Gesch\u00e4ft mit den Sparkas-\nsen so in Ordnung geht. Denn eines muss man sagen: Es \nwar ein staatlicher Eingriff und mitnichten eine Verfah-\n\nrensweise, die ein privater Investor an den Tag gelegt \nh\u00e4tte, indem er die Schulden der anderen mit \u00fcbernimmt. \n\nIch bin der Meinung, man sollte vor der Wahl, vor dem \n08.06. dieses Jahres, alle Karten deutlich auf den Tisch \nlegen. Ich hoffe sehr, dass wir bei der Entscheidung am \n04.06. von der EU die Karten auf den Tisch bekommen. \nIch denke, dass die Fragen so relevant sind, dass man sie \nim Zweifel auch vor Gericht noch einmal wird einklagen \nm\u00fcssen. Allerdings bin ich es ehrlich gesagt leid, dass ich \nin jeder haushalterischen Selbstverst\u00e4ndlichkeit immer \nerst Auskunft beim Verfassungsgericht einholen muss. Ich \nwei\u00df nicht, wie lange Sie das betreiben wollen; aber, \nwissen Sie, ich bin da auch kampferprobt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als \nN\u00e4chstes spricht die CDU-Fraktion; Herr Kollege Patt, \nbitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Da sich nun die GR\u00dcNEN auch \nschon an Spekulationsgesch\u00e4ften beteiligen und Spekula-\ntionen im Landtag auftreiben, wollen wir davon Abstand \nnehmen; wir wollen lieber das rechte Ma\u00df halten. Das \nrechte Ma\u00df ist dann \u00fcberschritten, wenn wir noch laufend \nnachkarten wollen; und so, Frau Hermenau, wie Sie es \ndargestellt haben, diese Informationen letztlich als politi-\nsche Instrumente in einem Wahlkampf benutzen wollen. \n\nWenn wir hier unaufgeregt vielleicht auch im Haushalts- \nund Finanzausschuss dar\u00fcber sprechen wollen, welche \nInformationen notwendig sind, dann ist dort der richtige \nPlatz; denn es geh\u00f6rt eine Diskretion dazu, und ich sehe \nnicht ein, warum wir hier jeden Aktiendeal oder jeden \nKredit einer der Sparkassen im Sachsen-Finanzverbund, \nmit der wir ja \u00fcber die Sachsen LB auch verbunden \nwaren, aufzeigen m\u00fcssen. Auch dort k\u00f6nnte es Probleme \ngeben und auch dort k\u00f6nnten Sie mit alldem, was Sie so \nwissen wollen, ein gro\u00dfes Interesse erzeugen. Aber das ist \nnicht das Interesse unserer Fraktion. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Vielen Dank. Ich freue mich \u00fcber den Beifall aus der \nLinksfraktion, die scheinbar ebenfalls nicht das Interesse \nhat, das alles in einem solch \u00f6ffentlichen Raum weiter \naufzuzeigen, wenn es um private Gesch\u00e4fte, um private \nKundenbeziehungen geht, die die Sachsen LB zu Spar-\nkassen hatte. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nEs geht um \u00f6ffentlich-rechtliche Banken!) \n\nDer heute zu behandelnde Antrag aus diesem R\u00fcckkauf ist \nauch ziemlich identisch mit der Kleinen Anfrage, Frau \nHermenau, die sie am 18. April dieses Jahres gestellt hat \nund bei der damals die Staatsregierung von einer Stel-\nlungnahme abgesehen hat, weil diese Verantwortlichkei-\nten aus ihrer Sicht nicht betroffen sind. \n\n 8890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nDie \u00dcberwachung von einzelnen Bankgesch\u00e4ften \u2013 die \nSachsen Funding ist auch ein Bankgesch\u00e4ft gewesen \u2013 ist \nnicht der Aufgaben- und Zust\u00e4ndigkeitsbereich der \nRechtsaufsicht \u2013 das ist die Meinung der Staatsregierung \n\u2013, und damit kann es auch nicht zum Gegenstand von \nparlamentarischen Anfragen werden. An diesem Stand-\npunkt scheint die Staatsregierung nichts ge\u00e4ndert zu \nhaben, und ich habe ebenfalls f\u00fcr meine Fraktion keinen \nGrund, daran etwas zu \u00e4ndern. \n\nLetztlich k\u00f6nnen Sie es ja auch als eine Art Pensionsge-\nsch\u00e4ft bezeichnen. Sie kennen das in diesem Bereich. \nMan nimmt schon mal Papiere irgendwo auf, gibt sie \nnachher wieder ab, hat sie gehalten \u2013 die KfW macht das \nja auch im gro\u00dfen Stil f\u00fcr Wertpapiere, die sie von der \nBundesregierung bekommt. Ich wei\u00df nicht, was dahinter \nstand \u2013 vielleicht ist alles ganz ordentlich; ich m\u00f6chte \nmich nicht an Spekulationen, schon gar nicht zu wahltak-\ntischen Zwecken, beteiligen. \n\nErinnern m\u00f6chte ich daran, dass der Freistaat alles unter-\nnommen hat, die Kunden unserer Sparkassen \u2013 und zwar \nder Sparkassen, die im Sachsen-Finanzverbund zusam-\nmengeschlossen sind \u2013 von allen Risiken aus dem Verkauf \nder S\u00e4chsischen Landesbank auszunehmen. Die B\u00fcrg-\nschaft und diese Risikoabstimmung hat allein der Frei-\nstaat \u00fcbernommen. Es sind wilde Spekulationen, ob dies \nweniger oder mehr geworden w\u00e4re, wenn diese Gesch\u00e4fte \nm\u00f6glicherweise, so es welche mit den Sparkassen gibt, \nnicht erfolgt w\u00e4ren. \n\nWenn Sie auf die EU-Kommission eingegangen sind, die \nja im n\u00e4chsten Monat, in zwei Wochen entscheiden \nm\u00f6chte \u2013 nach einer recht ungew\u00f6hnlich kurzen Pr\u00fcfzeit, \nwas m\u00f6glicherweise f\u00fcr eine Reduzierung der Aufregung, \ndie hier betrieben wird, spricht \u2013 und offenbar gr\u00fcnes \nLicht f\u00fcr diese B\u00fcrgschaften geben m\u00f6chte; dann habe ich \ndiese Pressemitteilungen, die Sie aufgez\u00e4hlt haben, \nallerdings anders verstanden. Bei den Auflagen, die \nvielleicht die Sachsen LB Europe betreffen, geht es \nm\u00f6glicherweise darum, Doppelstrukturen zu vermeiden. \nDa w\u00fcrde ich nicht wieder ein gro\u00dfes Risikofass aufma-\nchen, sondern die Doppelstrukturen von Banken in einer \ngewissen Wettbewerbsdichte sehen. In Sachen Wettbe-\nwerbsdichte ist ja auch die Wettbewerbskommissarin \nunterwegs. Hier k\u00f6nnte es zur Standortbereinigung \nkommen. Aber warten wir erst einmal ab, was uns vorge-\nlegt wird. Dann ist auch der richtige Zeitpunkt, dar\u00fcber zu \nsprechen \u2013 und zwar zun\u00e4chst im Haushalts- und Finanz-\nausschuss. \n\nInsofern bitte ich um Ablehnung dieses Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion \nist an der Reihe und hat noch einmal ihren Redner ge-\nwechselt; Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u2013 Wir haben gewechselt, \n\nweil die Sache zu einem verfassungsrechtlichen Problem \nzu werden scheint. \n\nKollege Patt, ich begreife die Welt nicht mehr. Punkt eins: \nNach allen Botschaften, die ich kenne, hat Frau Hermenau \neine Kleine Anfrage gestellt und \u00e4hnliche Dinge wie hier \nals Interpellationsrecht vorgetragen. Die Staatsregierung \nist nach der Verfassung grunds\u00e4tzlich immer verpflichtet, \nAbgeordneten unverz\u00fcglich, vollst\u00e4ndig und wahrheits-\ngem\u00e4\u00df zu antworten. Das ist Verfassungsrecht und ein \nsehr hohes Rechtsgut. So hatten wir uns 1992 bei der \nVerfassungsdebatte verst\u00e4ndigt und sicher aus vielem \ngelernt, was wir seinerzeit entbehrt hatten. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPunkt zwei: Es gab keine Antwort darauf und es ist gesagt \nworden, wir ziehen uns auf schutzw\u00fcrdige Interessen \nDritter, auf das Bankgeheimnis etc. zur\u00fcck. Dann kenne \nich eine Zwischenstufe, die Sie nicht erw\u00e4hnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, es gibt \nden Wunsch einer Zwischenfrage. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sofort. \n\nEs gibt eine Zwischenstufe, die Sie nicht erw\u00e4hnen. Die \nsollten Sie sich vorhalten lassen, denn das modifiziert \nvielleicht Ihre Frage. Im Haushalts- und Finanzausschuss \nwurde dar\u00fcber debattiert, doch bitte sch\u00f6n Auskunft zu \ngeben. Der Juristische Dienst gab eine Expertise ab, in der \nes hie\u00df: \u201eDie Staatsregierung hat ihre Ablehnung zur \nBeantwortung der Frage auf bestehende gesetzliche \nGeheimhaltungspflichten, konkretisiert durch das Bank-\ngeheimnis, gest\u00fctzt. In der Begr\u00fcndung der Ablehnung \nwird darauf abgestellt, dass die vertragliche Beziehung \nzwischen Kreditinstitut und ihren Kunden der Geheimhal-\ntungspflicht unterliegt und daher keine Ausk\u00fcnfte \u00fcber die \nFrage des Engagements von Sparkassen bei der Sachsen \nLB erteilt werden k\u00f6nnten. In der Begr\u00fcndung wird \nhervorgehoben, dass die Geheimhaltung von Kundenda-\nten der im Wettbewerb stehenden Kreditinstitute wirt-\nschaftlich f\u00fcr die Bank existenznotwendig ist.\u201c \n\nMit dieser Begr\u00fcndung hat die Staatsregierung auch die \nWeitergabe von Daten innerhalb vertraulicher Ausschuss-\nsitzungen, Herr Patt, verweigert. Das ist doch das Prob-\nlem! Wieso konnte nicht innerhalb vertraulicher Aus-\nschusssitzungen des Parlaments gesagt werden, warum im \nFreistaat Sachsen am Parlament vorbei \u00f6ffentlich-\nrechtliche Mittel ausgegeben werden? Deswegen haben \nwir ein Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen \nund hatten wir eine Landesbank, deren Anteilseigner der \nFreistaat Sachsen gewesen ist. Der Freistaat Sachsen hatte \ndie Rechtsaufsicht. Es ist bekannt, dass die Fachaufsicht \nbei der BaFin liegt, wobei der BaFin-Chef gegen\u00fcber dem \nUntersuchungsausschuss keine Aussagegenehmigung \nvom Bundesfinanzminister bekommt. Das ist die andere \nBaustelle. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Denken Sie noch an \nden Wunsch von Herrn Patt, Herr Bartl? \n\n 8891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Bartl, w\u00e4ren Sie einver-\nstanden, wenn wir im Rahmen der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung, \ndie wir fr\u00fcher hatten, die Sachsen LB und die Sparkassen \num Offenlegung aller ihrer Kreditengagements bitten? Da \ngeht es beispielsweise auch um Kreditengagements, die \nSie m\u00f6glicherweise haben, nur weil dahinter irgendwo ein \nAusfall droht, wie mit jedem Bankgesch\u00e4ft, und wir daf\u00fcr \ndie Staats- oder die Kommunalhaftung tragen. Das macht \ndoch keinen Sinn! Hier geht es um spezielle Kundenbe-\nziehungen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Patt, Sie k\u00f6nnen \ninzwischen nachvollziehen, was die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN meiner Auffassung nach will. Nachdem sie vergeb-\nlich \u00fcber das Interpellationsrecht, die M\u00f6glichkeit der \nKontrolle im Ausschuss und \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer \nInformationsentgegennahme in geschlossener Sitzung \nunter Versicherung der Geheimhaltung versucht hat, \nAuskunft zu bekommen, wie Sie als Regierung die \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Mittel verwendet haben, sagen die \nGR\u00dcNEN jetzt: Wir machen es res publica. Jetzt machen \nwir den Skandal \u00f6ffentlich, dass das Parlament wie ein \nBettn\u00e4sser hier steht und darum bettelt, im Rahmen des \nBudgetrechts verfassungsm\u00e4\u00dfig Auskunft zu bekommen. \nDort liegt doch das Problem! Niemand will irgendetwas \n\u00fcberziehen. Es muss doch v\u00f6llig undenkbar sein, dass wir \ndie Gew\u00e4hrtr\u00e4gerschaft \u00fcbernehmen, dass wir entspre-\nchende Risikogesch\u00e4fte abdecken, dass wir B\u00fcrgschaften \n\u00fcbernehmen, und das Parlament darf nicht erfahren, in \nwelcher H\u00f6he, aus welcher Erw\u00e4gung und was die Ziel-\nsetzung und die sachliche und rechtliche Rechtfertigung \nwar. \n\nDas ist exakt dasselbe, was wir heute fr\u00fch schon einmal \ndebattiert haben. Ich habe die gro\u00dfe Hoffnung, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, dass Sie bereit sind, das Parlament \nwieder in seine Rechte einzusetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUm die Frage geht es letztlich. Es kann doch nicht sein, \ndass das Parlament seine Rechte \u2013 da n\u00fctzt das charman-\nteste L\u00e4cheln nichts \u2013 permanent 110 Kilometer entfernt \nvon hier einklagt. Diese Sache ist nicht mehr hinnehmbar. \nDie bestehende Problematik liegt eindeutig in der Reich-\nweite des Parlaments, sodass wir \u00fcberhaupt keinen Grund \nsehen, diesen Antrag nicht zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht bei der \nSPD-Fraktion Redebedarf? \u2013 Nein. Dann Herr Delle von \nder NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Schon der Untergang der \nS\u00e4chsischen Landesbank ist eine Geschichte des Politik-\nversagens und der Misswirtschaft, der fehlenden Kontrol-\n\nle und Transparenz und der anma\u00dfenden Hybris einer \nkleinen Gruppe von Politikern und Managern. Alle diese \nFehler und Fehlentwicklungen erscheinen noch einmal \nwie unter einem Brennglas geb\u00fcndelt, wenn man den \nBlick auf die kurze Geschichte der Zweckgesellschaft \nSachsen Funding I richtet. Dieses Vehikel wurde von \neiner Gruppe von Treuh\u00e4ndern erst sehr sp\u00e4t, n\u00e4mlich am \n6. M\u00e4rz 2007, gegr\u00fcndet. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDer Zweck war die Ausgabe verschiedener Schuldtitel auf \nverbriefte Hypothekenanforderungen, die inzwischen \ninfolge der Kreditkrise kaum mehr handelbar sind. Die \nAuflage eines solchen Investmentvehikels zu diesem \nZeitpunkt kann nur als denkbar verantwortungsloser \nWahnsinn bezeichnet werden, da die Kreditkrise schon \neskalierte und die Schlagzeilen der Presse beherrschte. So \ntitelte die \u201eB\u00f6rsenzeitung\u201c schon am 16. Februar 2007: \n\u201eUS-Hypothekenbanken haben auf Sand gebaut.\u201c Am \n6. M\u00e4rz, also dem Gr\u00fcndungstag von Sachsen Funding I, \nmeldete das \u201eHandelsblatt\u201c in einer Artikel\u00fcberschrift \n\u201eHypothekenbanken in den USA taumeln\u201c, und nur einen \nTag sp\u00e4ter war es wieder das \u201eHandelsblatt\u201c, das unter der \n\u00dcberschrift \u201eUS-Immobilienkrise kocht hoch\u201c \u00fcber die \nSchieflage diverser US-amerikanischer Baufinanzierer \nberichtete. So viel zum nachrichtenm\u00e4\u00dfigen Umfeld, in \ndem das Vehikel Sachsen Funding I gegr\u00fcndet wurde, und \nso viel auch zur gebetsm\u00fchlenartigen Beteuerung der \nStaatsregierung und der Mitglieder des Verwaltungsrates, \ndass man im Zuge der Finanzkrise bei der Sachsen LB \nverursachte Sch\u00e4den zu keinem Zeitpunkt habe vorausse-\nhen und verhindern k\u00f6nnen. \n\nEs waren aber nicht nur die Schlagzeilen der Wirtschafts-\npresse, die schon fr\u00fchzeitig die Verantwortlichen h\u00e4tten \ndazu bringen m\u00fcssen, von der Gr\u00fcndung des Fonds \nabzusehen. Es waren auch die zu diesem Zeitpunkt in dem \nMarktsegment rapide zur\u00fcckgegangenen Margen, die \neigentlich ein unmissverst\u00e4ndliches Warnsignal h\u00e4tten \nsein m\u00fcssen. Diese waren darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass \nseit 2006 in den USA immer mehr Kreditvertr\u00e4ge mit \nmiserablen Schuldnern abgeschlossen wurden, die weder \ndas Einkommen noch das Verm\u00f6gen hatten, um k\u00fcnftig \nsteigende Zinsen zu bezahlen. Deswegen gelten die \nHypotheken von 2006 und 2007 auch als schlechte \nJahrg\u00e4nge. Dies freilich hielt die Sachsen-LB-Manager \nnicht davon ab, \u00fcber Sachsen Funding I Tausende US-\nHypotheken mit einem Gesamtvolumen von beinahe \n2 Milliarden Euro aufzukaufen. \n\nDer wirtschaftlich beherrschende Einfluss der Landes-\nbank auf die Zweckgesellschaft wurde dadurch verst\u00e4rkt, \ndass die Treuh\u00e4nder gegen\u00fcber den irischen Beh\u00f6rden \nerkl\u00e4rten, dass die Sachsen LB Europe und die Sachsen \nFunding I keine verbundenen Unternehmen seien, wo-\ndurch der Weg f\u00fcr eine au\u00dferbilanzielle Konsolidierung \ndieser Milliardengesch\u00e4fte freigemacht wurde, wie das \nWirtschaftsmagazin \u201eCapital\u201c am 12. November 2007 \nberichtete. Diese Vorg\u00e4nge, meine Damen und Herren, \nsind wahrhaft als skandal\u00f6s zu bezeichnen. \n\n 8892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nWir bedauern deshalb auch die unserer Ansicht nach \nfalsche Schwerpunktsetzung im Berichtsantrag der \nGR\u00dcNEN, in dem insbesondere auf den R\u00fcckkauf der \nnotleidend gewordenen Papiere durch die Sachsen LB \nvon den s\u00e4chsischen Sparkassen eingegangen wird. \nDieser Vorgang ist leicht zu erkl\u00e4ren. Offensichtlich sollte \nmit dem R\u00fcckkauf verhindert werden, dass ein Teil der \ns\u00e4chsischen Sparkassen gemeinsam mit der Landesbank \nuntergeht. Viel interessanter und von viel fundamentalerer \nBedeutung ist doch aber die Frage, wieso solch ein \nrisikoanf\u00e4lliges Vehikel wie der Sachsen Funding I zu \neinem so sp\u00e4ten Zeitpunkt \u00fcberhaupt noch eine Genehmi-\ngung durch den Kreditausschuss der Sachsen LB bekam \nund die eigentlich auf das Regionalprinzip verpflichteten \nSparkassen dazu kamen, in so eine hochriskante Dubliner \nGesellschaft zu investieren, deren Zweck der Aufkauf \namerikanischer Hypotheken war. \n\nDa wir zumindest einen Teil der von den GR\u00dcNEN in \nihrem Antrag aufgeworfenen Fragen f\u00fcr untersuchungs-\nw\u00fcrdig halten, insbesondere die Fragen nach einer pr\u00e4zi-\nsen Quantifizierung der von den Sparkassen investierten \nVolumina und vor allem die Rolle der Staatsregierung \nbeim R\u00fcckkauf der Papiere, werden wir dem Antrag \nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Den Abschluss \ndieser Runde macht Herr Dr. Schmalfu\u00df von der FDP-\nFraktion. Sie haben das Wort. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema \u201eLan-\ndesbank\u201c ist wohl endlos. Man hat den Eindruck, dass die \nVer\u00e4stelungen um Haupt- und Nebenschaupl\u00e4tze immer \nundurchschaubarer werden. F\u00fcr uns als FDP-Fraktion gibt \nes dennoch Punkte beim Landesbankdesaster, die auf \njeden Fall einer Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen. \n\nErster offener Punkt ist das Damoklesschwert einer \nmilliardenschweren B\u00fcrgschaft, das \u00fcber dem s\u00e4chsischen \nStaatshaushalt und damit \u00fcber jedem B\u00fcrger hier in \nSachsen schwebt. Dass diese B\u00fcrgschaft irgendwann \ngezogen wird, d\u00fcrfte inzwischen jedem hier im Saal klar \nsein. Die Frage ist nur, wann und in welcher H\u00f6he. \n\nHerr Jaschinski aus Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 der neue \nEigent\u00fcmer der ehemaligen Landesbank \u2013 hat in einem \nInterview mit der B\u00f6rsenzeitung am 12. April 2008 schon \neine Hausnummer genannt. Schlimmstenfalls rechne man \nmit Ausf\u00e4llen von 1,2 Milliarden Euro, so wird er zitiert. \n\nSolange das Damoklesschwert weiter schwebt, ist im \nGrunde genommen der Doppelhaushalt 2009/2010 Maku-\nlatur. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVorsorge hat man bislang nur f\u00fcr 832 Millionen Euro \ngetroffen. Da fehlt also noch eine Stange Geld. Insofern \ndarf man sich auch nicht wundern, dass die Kommunen \n\ninzwischen misstrauisch werden. Die Idee, die Kommu-\nnen nicht mehr wie \u00fcblich zeitnah an den Steuermehrein-\nnahmen teilhaben zu lassen und stattdessen das Geld \nwieder in einem Fonds zu parken, n\u00e4hrt da schon gewisse \nNachfragen im Zusammenhang mit dem Landesbankde-\nbakel. \n\nZweiter offener Punkt ist die Sealink Funding Limited; so \nnennt sich die Zweckgesellschaft, die die faulen Invest-\nments der Landesbank aufnimmt. Der Fonds soll \u00fcber \n17 Milliarden Euro schwer werden. Hierzu sind noch \nviele Fragen offen. \n\nWarum zum Beispiel wird dieser Fonds gerade in Dublin \ngegr\u00fcndet, also wieder weit entfernt von Dresden und \nLeipzig? Wer sind die Herren Roger McGreal und Alan \nGeraghty? Diese beiden Herren sollen nach Medienbe-\nrichten die 17 Milliarden Euro, vor allem Investments, \nverwalten. Ich kenne die Verwalter nicht, vielleicht aber \nirgendjemand anders hier im Plenum. Geht da nur irgend-\netwas bei den beiden unbekannten Managern schief; wer \nhaftet daf\u00fcr? \n\nDritter offener Punkt: Wie ist das eigentlich mit der \nHaftung f\u00fcr das Landesbankdesaster? In einer Pressekon-\nferenz am 12. M\u00e4rz 2008 k\u00fcndigte der damalige Staats-\nminister der Finanzen Tillich an, dass die Regierung pr\u00fcft, \ninwieweit Verantwortliche der Landesbankkrise auf \nSchadenersatz verklagt werden k\u00f6nnen. Wie sieht es \ndamit aus? Wann wird endlich geklagt? Uns schwant da \nschon B\u00f6ses. \n\nDer Presse konnten wir vergangene Woche entnehmen, \ndass kaum Aussichten auf Schadenersatz durch die \nExvorst\u00e4nde bestehen. Warum und was ist mit den ehema-\nligen Mitgliedern des Verwaltungsrates? Was ist mit den \nehemaligen Mitgliedern des Kreditausschusses? Wann \nwerden diese endlich in Haftung genommen? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie sehen, dazu gibt es viele offene Fragen. \n\nDas heutige Anliegen der GR\u00dcNEN hingegen kann ich da \nnicht so richtig einordnen. Worum geht es? \n\nNoch im M\u00e4rz 2007, als die Immobilienkrise in den USA \nzumindest Bankfachleuten hinl\u00e4nglich bekannt gewesen \nsein sollte, hat die Landesbank noch einen neuen Fonds \naufgelegt, den Sachsen Funding I. Ob der Fonds den \nSparkassen aufgeschwatzt wurde oder ob diese die Lan-\ndesbank ausdr\u00fccklich um den Fonds gebeten haben, ist \nirrelevant. Das bringt uns nicht weiter. Relevant ist nur, \ndass die Landesbank Sachsen sehenden Auges die Spar-\nkassen ins Ungl\u00fcck gest\u00fcrzt hat. Die Sparkassen, ihre \nKunden und die Kommunen sind durch das Landesbank-\ndebakel schon genug bestraft worden. Es fehlen in den \nkommunalen Haushalten Aussch\u00fcttungen in zweistelliger \nMillionenh\u00f6he. Der Anteilswert an der Sachsen LB muss \nin dreistelliger Millionenh\u00f6he nach unten korrigiert \nwerden. Insofern, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, ist es recht und billig, wenn diejenigen, die den \nSparkassen den Fonds angedreht haben, den Krempel \nauch wieder zur\u00fccknehmen. \n\n 8893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer damalige Ministerpr\u00e4sident Milbradt hat sich hierzu \nauch in einer nicht \u00f6ffentlichen Sitzung des Untersu-\nchungsausschusses zur Sachsen LB und speziell zum \nThema \u201eSachsen Funding I\u201c ge\u00e4u\u00dfert. \n\nWie uns die heutige Debatte bei der Aufarbeitung der \nwirklich wichtigen Punkte \u2013 ich habe sie dargestellt \u2013 \nweiterhelfen wird, bleibt mir unklar. \n\nLiebe Frau Hermenau, ob es da wirklich so schlau ist, die \nEU-Kommission zu mobilisieren, halte ich f\u00fcr sehr \nfraglich. Ungeachtet allen parteipolitischen Gepl\u00e4nkels \nsollte es immer noch ein gemeinsames s\u00e4chsisches Inte-\nresse geben. Insofern k\u00f6nnen wir uns zum Antrag der \nGR\u00dcNEN nur enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weiterer Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Frau Hermenau, im Rahmen der Redezeit? \nSie haben noch das Schlusswort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Kollege Schmalfu\u00df, es \ngibt keine gute oder schlechte Aufkl\u00e4rung. Transparenz ist \nnicht teilbar. Da muss man schon hinnehmen, dass \nmanchmal Sachen herauskommen, die einem selbst nicht \nin den Kram passen. \n\nEs ist ganz sicherlich nicht so, dass wir GR\u00dcNEN die \nMacht, die Kraft und die Leidenschaft h\u00e4tten, die EU-\nKommission auf dieses kleine Sachsen zu lenken, sondern \ndie EU-Kommission hat es selbst gemerkt und es in ihrem \nAmtsblatt ver\u00f6ffentlicht. Das ist ganz banal. Da habe ich \nes her. Es ist nicht so, wie Sie mir unterstellen, ich machte \ndas Treiben in Br\u00fcssel verr\u00fcckt. Das hat die Landesbank \nganz allein geschafft. \n\nHerr Kollege Patt, es ist schon schwierig, wenn Sie der \nMeinung sind, dass man hier im \u00f6ffentlichen Raum nicht \nirgendwelche und alle Kundenbeziehungen der Landes-\nbank und Sparkassen diskutieren k\u00f6nne. Darum ging es \nhier nicht. Es geht mir nicht um alle Kundenbeziehungen. \nEs geht mir erst recht nicht um irgendwelche Kundenbe-\nziehungen. Es geht mir darum, dass der Haushalt des \nFreistaates Sachsen mit einer Landesb\u00fcrgschaft von \n2,75 Milliarden Euro in der Kreide steht. Das ist ein \neinmaliger, den Haushalt \u00fcber Jahre hinweg belastender \nVorgang. Dass ich das kl\u00e4ren m\u00f6chte, halte ich f\u00fcr ganz \nwichtig und entscheidend. Deswegen weise ich auch \nzur\u00fcck, dass Sie mir unterstellen, ich wollte jedes kleine \nPiepselgesch\u00e4ft der Sparkassen untersuchen. Darum geht \nes mir nicht. Es ist eine sehr konkrete Frage zu einem sehr \nkonkreten Vorgang. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weiterer Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Dann die Staatsregierung, Herr Flath als \namtierender Finanzminister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister der Finanzen: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Das Thema des Antrages war wiederholt \nGegenstand von Kleinen Anfragen. Der Antrag setzt mit \nanderen Mitteln, insbesondere der Kleinen Anfrage \n4/11989, heute fort. \n\nDie Frage 5 der Berichtsaufforderung betrifft ein laufen-\ndes Verfahren nach Artikel 88 Abs. 2 des EG-Vertrages. \nZu solchen \u00e4u\u00dfert sich die Staatsregierung aus grunds\u00e4tz-\nlichen Erw\u00e4gungen nicht. \n\nDie \u00fcbrigen Fragen der Rechtsaufforderung betreffen \nnicht den Verantwortungsbereich der Staatsregierung. Die \n\u00dcberwachung einzelner Bankgesch\u00e4fte, wie in der Frage-\nstellung genannt, f\u00e4llt grunds\u00e4tzlich nicht in den Aufga-\nben- und Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Rechtsaufsicht. Damit \nkann dies auch nicht Gegenstand parlamentarischer \nAnfragen sein. Diese Einsch\u00e4tzung gilt auch f\u00fcr eine \nBerichtsaufforderung an die Staatsregierung auf dem \nWege eines Antrags. Die Staatsregierung kann daher nur \ndie Ablehnung des Antrages empfehlen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es daraufhin \nnoch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Dann Frau Hermenau \nzum Schlusswort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Flath, ich hatte wirk-\nlich nichts anderes erwartet. Insofern haben Sie sich \nerwartungskonform verhalten. Das wollte ich noch einmal \ndeutlich machen. \n\nIm Haushalts- und Finanzausschuss haben wir diese \nDiskussion gef\u00fchrt, zumindest habe ich das versucht. Der \nKollege Patt war auch anwesend. Deswegen wundere ich \nmich ein bisschen, dass Sie der Meinung sind, der Haus-\nhalts- und Finanzausschuss sei der richtige Ort, in dem \ndas Thema mit der entsprechenden Diskretion behandelt \nwerden k\u00f6nne. Dieser Ausschuss hat eben gerade diese \nDiskussion verweigert. Sie waren anwesend und mein \nVersuch ist dort gescheitert. \n\nEs ist ja auch ein bisschen komisch, wenn Sie das so \ndarstellen. Die Frage nach der Wahltaktik: Also was ist \ndenn taktisch? Informationen zu verweigern oder Infor-\nmationen auf den Tisch zu legen? Gute Frage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIn wilden Spekulationen habe ich mich nicht ergangen. \nIch habe das ziemlich ruhig vorgetragen. Sie kennen \nmeinen Diskussionsstil. Der war heute Abend garantiert \nnicht wild. Ich denke schon, dass Sie ein Problem damit \nhaben werden, wenn am 04.06.2008 vielleicht heraus-\nkommt \u2013 wenn die EU die ganze Sache genehmigt \u2013, dass \ndas mit den Sparkassen noch einmal nachgeregelt werden \nmuss. \n\nWir werden es sehen, wir sehen uns alle wieder. Vielleicht \nist das der Grund, warum die EU-Kommissarin diese \n\n 8894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\nAussagen get\u00e4tigt hat, dass es einige Auflagen geben \nwird, vielleicht ist das nicht der Grund. Wir sehen uns alle \nein paar Tage vor der Wahl wieder, allerdings nicht in \ndiesem Parlament. Heute w\u00e4re die letzte M\u00f6glichkeit, der \nletzte Zeitpunkt gewesen, diese Frage vor der Kommu-\nnalwahl zu kl\u00e4ren, und das haben Sie wiederholt verwei-\ngert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar das Schlusswort. \u2013 Wir kommen zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nunmehr die Druck-\nsache 4/12287 zur Abstimmung. Bei Zustimmung bitte \nich jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nDie Enthaltungen? \u2013 Bei einer Zahl von Enthaltungen und \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustimmungen ist dieser \nAntrag dennoch abgelehnt und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte um \nAufmerksamkeit. Ich rufe jetzt auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des  \nS\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO in Verbindung mit der  \n\nAnlage 5 zur Gesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz vom 21. April 2008, Az. 4110E-III2-3985/06) \n\nDrucksache 4/12027, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDa die Beschlussempfehlung des Ausschusses nicht \neinstimmig zustande gekommen ist, ist \u00fcber den Antrag \nauf Aufhebung der Immunit\u00e4t im Plenum zu entscheiden. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich jemandem das Wort \nerteile, m\u00f6chte ich Sie noch darauf hinweisen, dass \nBeratungsgegenstand einzig die Frage ist, ob durch das \nStrafverfahren die Funktionsf\u00e4higkeit des Landtages \nbeeintr\u00e4chtigt wird und ob das Interesse des Landtages als \noberstem Staatsorgan an der ungest\u00f6rten Mitarbeit des \nbetroffenen Abgeordneten gegen\u00fcber anderen \u00f6ffentlichen \nBelangen, insbesondere dem Interesse an einer gleichm\u00e4-\n\u00dfigen und gerecht ausge\u00fcbten Strafrechtspflege, \u00fcber-\nwiegt. Es darf nicht in eine Beweisw\u00fcrdigung hinsichtlich \ndes behaupteten Unrechtstatbestandes eingetreten werden. \nDies obliegt einzig und allein der unabh\u00e4ngigen Gerichts-\nbarkeit. Meine Damen und Herren, ich werde mich \nbem\u00fchen, stringent darauf zu achten, dass dies erfolgt. \n\n10 Minuten Redezeit je Fraktion. CDU-Fraktion? \u2013 Kein \nRedebedarf. Linksfraktion? \u2013 Kein Redebedarf. SPD-\nFraktion? \u2013 Kein Redebedarf. NPD-Fraktion? \u2013 Kein \n\nRedebedarf. FDP-Fraktion? \u2013 Kein Redebedarf. Fraktion \nder GR\u00dcNEN? \u2013 Kein Redebedarf. Staatsregierung? \u2013 \nKein Redebedarf. \n\nDann, meine Damen und Herren, stelle ich die Drucksa-\nche 4/12027, also die Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses, zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \nIhr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keiner Stimmenthaltung \nund einer Zahl von Gegenstimmen ist der Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit \nentsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, das war die 107. Sitzung. \u2013 \nDie 108. Sitzung beginnt morgen, am Donnerstag, dem \n29. Mai 2008, um 10:00 Uhr. \n\nEs ist 19:23 Uhr. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen \nAbend. Bis morgen fr\u00fch! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung 19:24 Uhr) \n \n \n\n 8895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 107. Sitzung 28. Mai 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 8896\n\n\n",
    "status": 200
}