{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-06-21T16:30:57Z",
        "Last-Modified": "2005-06-30T05:26:37Z",
        "Last-Save-Date": "2005-06-30T05:26:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "340",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-06-21T16:30:57Z",
        "date": "2005-06-30T05:26:37Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/18 19.05.2005",
        "dcterms:created": "2005-06-21T16:30:57Z",
        "dcterms:modified": "2005-06-30T05:26:37Z",
        "meta:creation-date": "2005-06-21T16:30:57Z",
        "meta:save-date": "2005-06-30T05:26:37Z",
        "modified": "2005-06-30T05:26:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1746",
            "2818",
            "1427",
            "52",
            "4622",
            "4816",
            "4090",
            "4545",
            "4958",
            "4987",
            "4931",
            "5277",
            "5305",
            "4310",
            "5164",
            "5025",
            "5084",
            "5130",
            "4959",
            "5201",
            "4802",
            "4264",
            "4142",
            "3957",
            "4547",
            "5323",
            "5425",
            "4558",
            "4876",
            "5050",
            "4569",
            "4745",
            "4355",
            "4821",
            "4197",
            "4290",
            "3972",
            "4285",
            "3913",
            "4183",
            "4845",
            "4540",
            "4978",
            "4581",
            "4450",
            "4418",
            "4746",
            "4985",
            "4896",
            "4634",
            "4221",
            "4892",
            "4845",
            "4695",
            "5188",
            "4536",
            "4979",
            "4369",
            "4297",
            "4578",
            "4146",
            "4581",
            "4734",
            "5168",
            "5245",
            "4159",
            "5096",
            "4704",
            "5165",
            "4521",
            "5036",
            "4534",
            "4618",
            "4082",
            "5219",
            "4281",
            "4649",
            "4939",
            "4807",
            "5132",
            "4917",
            "2950",
            "3843",
            "2372",
            "56",
            "298"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-06-21T16:30:57Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-06-30T05:26:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/18 19.05.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_18_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/18 19.05.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:60192ecb-2745-4c18-9854-72821b931ed7",
        "xmpTPg:NPages": "86"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/18 19.05.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1367\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1367\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1367\nMartin Dulig, SPD 1367\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1367\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1367\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1368\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1368\nHeinz Lehmann, CDU 1368\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1369\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1369\n\n1 Wahl des Pr\u00e4sidenten und weiterer\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes\ndes Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des\nGesetzes \u00fcber den Verfassungsgerichtshof\ndes Freistaates Sachsen)\nDrucksache 4/1595, Wahlvorschlag der\nStaatsregierung 1369\n\nWahl (Ergebnis siehe Seite 1384) 1369\nAndrea Roth, PDS 1370\n\n2 Sachsen und seine Beziehungen zu Polen\nDrucksache 4/0704, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktionen der CDU und der SPD 1370\n\nPeter Schowtka, CDU 1370\nMargit Weihnert, SPD 1372\nHeiko Kosel, PDS 1373\nUwe Leichsenring, NPD 1375\nUwe Leichsenring, NPD 1376\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1376\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1377\nMarko Schiemann, CDU 1378\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 1379\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/1706 1381\nHeiko Kosel, PDS 1381\nPeter Schowtka, CDU 1383\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1383\nAbstimmungen und Ablehnungen 1383\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1384\n\nWahlergebnisse 1384\n\nWahl\nAndrea Roth, PDS 1384\n\nWahlergebnis 1384\n\nVereidigung von Mitgliedern und\nstellvertretenden Mitgliedern des\nVerfassungsgerichtshofes 1385\nKlaus Budewig 1385\nSiegfried Reich 1385\nUlrich Hagenloch 1385\nRainer Lips 1385\nProf. Dr. Martin Oldiges 1385\nProf. Dr. Hans von Mangoldt 1386\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg 1386\nKonrad Gatz 1386\nBirgit Munz 1386\nWilhelm-Henrich Vorndamme 1386\n\n3 Aktueller Stand der F\u00f6deralismusreform;\nhier: Volks- und Staatsverst\u00e4ndnis der\ns\u00e4chsischen Koalitionsregierung\nDrucksache 4/0413, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der NPD, und die Antwort der\nStaatsregierung 1387\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1387\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1390\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1390\n\nPlenarprotokoll 4/18\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n18. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 19. Mai 2005, Plenarsaal Schluss: 19:25 Uhr\n\n\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1390\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1392\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1393\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1393\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1393\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1394\n\n4 \u2013 Sachseninitiative f\u00fcr Mindestl\u00f6hne\nDrucksache 4/1376, Antrag der Fraktion\nder PDS\n\u2013 Keine Zustimmung Sachsens zur Aus-\nweitung des Arbeitnehmerentsendegesetzes\nDrucksache 4/1550, Antrag der Fraktion\nder FDP 1395\n\nCaren Lay, PDS 1395\nSven Morlok, FDP 1396\nCaren Lay, PDS 1397\nSven Morlok, FDP 1397\nHeinz Eggert, CDU 1397\nSven Morlok, FDP 1397\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1398\nSven Morlok, FDP 1398\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1398\nSven Morlok, FDP 1398\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1399\nSven Morlok, FDP 1399\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1399\nCaren Lay, PDS 1399\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1399\nCaren Lay, PDS 1400\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1400\nStefan Brangs, SPD 1402\nHolger Apfel, NPD 1404\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1406\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1408\nSven Morlok, FDP 1408\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1408\nSven Morlok, FDP 1408\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1408\nAndreas Grapatin, CDU 1408\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1408\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1408\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1408\nTino G\u00fcnther, FDP 1409\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1409\nTino G\u00fcnther, FDP 1409\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1409\nSven Morlok, FDP 1410\nStefan Brangs, SPD 1410\nCaren Lay, PDS 1411\nSven Morlok, FDP 1412\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 1412\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1412\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1413\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1413\n\nAbstimmungen und Ablehnungen\nDrucksache 4/1376 1413\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/1550 1413\n\n5 Wohnortnahe Schulen erhalten \u2013\nKommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken\nDrucksache 4/1555, Antrag der Fraktion\nder FDP 1413\n\nTorsten Herbst, FDP 1413\nThomas Colditz, CDU 1415\nJulia Bonk, PDS 1416\nMartin Dulig, SPD 1418\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1418\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1419\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1420\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1421\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1422\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1422\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1423\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1423\nJulia Bonk, PDS 1423\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1423\nTorsten Herbst, FDP 1424\n\nNamentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage 1424\nHelmut Gregert, CDU 1424\nAblehnung des Antrages 1424\n\n6 Gr\u00fcnes Licht f\u00fcr eine gemeinsame Europa-\npolitik von Bund und L\u00e4ndern\nDrucksache 4/1225, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1425\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1425\nMarko Schiemann, CDU 1426\nHeiko Kosel, PDS 1426\nMirko Schmidt, NPD 1427\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1428\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 1428\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1428\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1429\n\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 1429\n\n7 Waldzustandsbericht 2004 (Waldschadens-\nbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\nDrucksache 4/0478, Unterrichtung durch\ndie Staatsregierung\nDrucksache 4/1195, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft 1430\n\nFrank Kupfer, CDU 1430\nElke Altmann, PDS 1430\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1431\nTino G\u00fcnther, FDP 1432\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1432\nTino G\u00fcnther, FDP 1432\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1432\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1433\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 4/1680 1434\nAndreas Heinz, CDU 1434\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1435\nAndreas Heinz, CDU 1435\nAlexander Krau\u00df, CDU 1435\nAndreas Heinz, CDU 1435\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1435\nAndreas Heinz, CDU 1435\nElke Altmann, PDS 1435\nTino G\u00fcnther, FDP 1436\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1436\nAbstimmung und Zustimmung 1436\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/1195 1436\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 1437\n\nFrank Kupfer, CDU 1437\nDr. Liane Deicke, SPD 1438\n\n8 Beanstandung gem\u00e4\u00df \u00a7 29 Abs. 1\nS\u00e4chsisches Datenschutzgesetz\nDrucksache 4/0985, Unterrichtung durch\nden S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 4/1579, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 1439\n\nMarko Schiemann, CDU 1439\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1439\nMargit Weihnert, SPD 1441\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1441\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1442\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1443\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/1719 1443\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1443\nAbstimmung und Ablehnung 1444\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/1579 1444\n\n9 Bericht \u00fcber die Datenerhebung mit\nbesonderen Mitteln durch die s\u00e4chsische\nPolizei im Jahre 2004\nDrucksache 4/1256, Unterrichtung durch\ndie Staatsregierung\nDrucksache 4/1580, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 1444\n\nAbstimmung und Zustimmung 1444\n\n10 Beschlussempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 4/1597 1444\n\nAbstimmung und Zustimmung 1444\n\n11 Beschlussempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 4/1598 1445\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 1445\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1445\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1367\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich darf Sie ganz herzlich begr\u00fc\u00dfen. Ich be-\ngr\u00fc\u00dfe auch unsere Kandidaten f\u00fcr das Verfassungs-\ngericht, die heute auf der Trib\u00fcne Platz genommen\nhaben. Ich mache das sonst nicht,\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\naber da es sich um unsere Dritte Gewalt handelt, meine\nich, ist es gerechtfertigt. Da wir heute diese Herren in\ndas hohe Amt w\u00e4hlen werden, ist es legitim, unsere\nRichterinnen und Richter im Plenarsaal gesondert begr\u00fc-\n\u00dfen zu d\u00fcrfen.\n\nMeine Damen und Herren, folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Baier und Frau Nicolaus.\n\n(Klaus Baier, NPD: Herr Baier ist hier!)\n\n\u2013 Aha, dann ist die Information nicht bis zu uns gedrun-\ngen. Ich streiche Ihren Namen.\n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die\nTagesordnungspunkte 2 bis 6 festgelegt: CDU 85 Minu-\nten, PDS 65 Minuten, SPD 40 Minuten, NPD 40 Minuten,\nFDP 30 Minuten, GR\u00dcNE 30 Minuten und die Staats-\nregierung 65 Minuten. \u2013 Der Tagesordnungspunkt 12 ist\nzu streichen.\n\nWeiterhin liegt mir ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 4/1637, Erhalt von\nSchulstandorten, vor. Ich bitte die PDS-Fraktion um\nEinbringung und Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag zum\nErhalt von Schulstandorten ist nicht nur als dringlich be-\nzeichnet, sondern er ist in der Tat dringlich, politisch\nwie nach Gesch\u00e4ftsordnung. Wir haben in der Gesch\u00e4fts-\nordnung die Regelung, dass Antr\u00e4ge, die auf normalem\nWege nicht mehr regul\u00e4r behandelt werden k\u00f6nnen,\ndringlich sind. In diesem Fall haben wir den Umstand,\ndass der Kultusminister bis zum 27. Mai Bescheide an\ndie Schultr\u00e4ger schicken wird, welchen Schulen, welchen\nKlassen die Mitwirkung entzogen wird. Damit ist im\nMonat Juni, wenn der Landtag das n\u00e4chste Mal tagt,\neine regul\u00e4re Beratung nicht mehr m\u00f6glich, weil die Frist\ndann \u00fcberschritten w\u00e4re.\nDeshalb beantragen wir, unseren Antrag in die heutige\nTagesordnung aufzunehmen. Wir w\u00fcrden im Interesse\nder Effektivit\u00e4t darum bitten, dass er im Punkt 5 mit ein-\ngeordnet wird, wo ein Antrag der FDP-Fraktion zu kom-\nmunaler Selbstverwaltung bei wohnortnahen Schulen be-\nreits auf der Tagesordnung ist, so dass kein zus\u00e4tzlicher\nTagesordnungspunkt entsteht.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Zur Frage der Dringlichkeit. Para-\ngraf 54 unserer Gesch\u00e4ftsordnung sieht vor, dass die\nVoraussetzung f\u00fcr die Dringlichkeit eines Antrages ge-\ngeben ist, wenn im \u00fcblichen Verfahren nach \u00a7 53 eine\nrechtzeitige Entscheidung des Landtags \u00fcber einen sol-\nchen Antrag nicht erreichbar ist. Zum Antragsschluss am\nMontag, 12:00 Uhr, h\u00e4tte man einen Antrag stellen k\u00f6n-\nnen. Das Problem war bekannt. In der letzten Plenar-\ndebatte hatte zum Beispiel Frau Bonk auf den Zeitplan\nhingewiesen. Das hei\u00dft, es war zum Antragsschluss auch\nIhnen bekannt, wie die Abl\u00e4ufe sind. Von daher ist das\neine selbst konstruierte Dringlichkeit. Wir lehnen die\nDringlichkeit ab.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben heute\ndie Verfassungsrichter hier. Wir wollen doch dem Ge-\nricht keine zus\u00e4tzliche Arbeit verschaffen.\n\n(Oh-Rufe von der CDU)\n\nIch will Ihnen noch einmal ganz klar sagen, wie sich der\nSachverhalt darstellt. Wir haben in der Gesch\u00e4ftsordnung\nzwei M\u00f6glichkeiten, Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung zu\nsetzen: einmal, dass jede Fraktion das Recht hat, drei An-\ntr\u00e4ge zu stellen. Davon haben wir Gebrauch gemacht. Es\ngibt einen weiteren gesonderten Paragrafen, der die\nEinreichung dringlicher Antr\u00e4ge als zus\u00e4tzliches Recht\nregelt. Hier liegt ein Termin vor, und zwar der 27. Mai.\nWir haben von unserem zus\u00e4tzlichen Recht Gebrauch ge-\nmacht, diesen Dringlichen Antrag einzubringen, und wir\nhaben durch die Fristsetzung keine M\u00f6glichkeit mehr, in\nder n\u00e4chsten regul\u00e4ren Landtagssitzung dar\u00fcber zu ver-\nhandeln.\n\nVon daher ist der Antrag dringlich. Wenn Sie auf den\nFristablauf am Montag abheben: Es gab bis in die letzten\nStunden Verhandlungen im Kultusministerium, auch\nzwischen den Koalitionspartnern, welche Ausnahmege-\nnehmigungen noch erfolgen k\u00f6nnen. Bis heute gibt es\nkeine Einigung! Unser Antrag enth\u00e4lt die Forderung\nnach einer ganz bestimmten Ausnahmeregelung, n\u00e4mlich\nf\u00fcr einz\u00fcgige Mittelschulen. Das konnte erst auf dem\nWeg des Dringlichen Antrages eingebracht werden. Er\nist nach Gesch\u00e4ftsordnung dringlich und die Koalition\nhat die Pflicht, auch einen ihr unbequemen Antrag zu\nbehandeln, wenn er der Gesch\u00e4ftsordnung entspricht.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Hermenau.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich habe sehr viel Sympathie\nf\u00fcr den Inhalt des Antrages, aber der Termin 27. Mai\nwar lange vor Montag bekannt. Es ist also nichts gewe-\nsen, was man nicht h\u00e4tte vorher wissen k\u00f6nnen. Nat\u00fcr-\nlich haben wir uns auch Gedanken dar\u00fcber gemacht,\nwas man unternehmen m\u00fcsste oder k\u00f6nnte. Das haben\nSie gestern an unserem Antrag gesehen. Sie haben heute\ndie M\u00f6glichkeit, diesen Antrag, den Sie als dringlich ein-\nbringen wollen, als \u00c4nderungsantrag vorzutragen, wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1368\n\nwir \u00fcber den FDP-Antrag sprechen. Theoretisch gibt es\neine M\u00f6glichkeit, das zu verhandeln. Eine Dringlichkeit,\nwie sie die Gesch\u00e4ftsordnung vorsieht, erkenne ich nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich denke, es ist legitim, wenn wir\n\u00fcber die Dringlichkeit eines Antrages debattieren. Dies\nist von Terminen abh\u00e4ngig. Nicht legitim ist, \u00fcber das\nTempo unserer Willensbildung zu diskutieren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Dringlichkeit des\nAntrages der PDS-Fraktion in der Drucksache 4/1637,\nErhalt von Schulstandorten, abstimmen. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der Dringlichkeit\ndes Antrages mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren, mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der NPD in\nder Drucksache 4/1660 vor: \u201eAbwendung der endg\u00fclti-\ngen Zerschlagung des Unternehmens NEL GmbH\u201c. Das\nist die Neue Erba Lautex in Neugersdorf. Der Landtag\nhat auch hier die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die Best\u00e4tigung der\nDringlichkeit noch einen Antrag in der heutigen Sitzung\nzu behandeln. Ich bitte um Einbringung und Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit. Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst die kurze Vorgeschichte. Wir\nhatten im M\u00e4rz-Plenum den Antrag eingebracht, die\nNeue Erba Lautex zu erhalten. Wir hatten zwar keine\nMehrheit im Plenum gefunden, aber wir konnten frak-\ntions\u00fcbergreifend die Best\u00e4tigung erhalten, dass es wich-\ntig ist, das Unternehmen mit 200 Arbeitspl\u00e4tzen in der\nOberlausitz zu erhalten. Die Belegschaft hatte von Herrn\nStaatsminister Jurk die Zusage, dass er sich mit aller\nKraft in dieser Richtung einsetzen m\u00f6chte.\n\nAm Mittwoch, dem 11. Mai, war eine B\u00fcrger- und Beleg-\nschaftsversammlung wegen der Neuen Erba Lautex\nGmbH. Von den Abgeordneten waren der Parlamentari-\nsche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Herr Lehmann von der CDU-Frak-\ntion, Frau Sch\u00fctz von der FDP-Fraktion und meine We-\nnigkeit anwesend. Wir wurden am 11.05. abends gegen\n20:00 Uhr von Mitgliedern der Belegschaft informiert,\ndass die Zerschlagung unmittelbar bevorstehe und in\nden n\u00e4chsten 14 Tagen der Verkauf der Maschinen ver-\ntraglich festgelegt werden sollte. Bis zu diesem Zeitpunkt\nwaren wir davon ausgegangen, dass eine Abwendung\nder endg\u00fcltigen Zerschlagung bis zum 30.06. m\u00f6glich\nw\u00e4re. Der 30.06. ist das Datum, zu dem der Belegschaft\nvorsorglich gek\u00fcndigt wurde. Mittwochabend wurde uns\nmitgeteilt, dass eine endg\u00fcltige Zerschlagung, die mit\ndem Verkauf der Maschinen unabwendbar w\u00e4re, inner-\nhalb der n\u00e4chsten 14 Tage zu erwarten sei.\n\nHier ist eindeutig eine Dringlichkeit gegeben. Der letzte\nm\u00f6gliche Einreichungstermin w\u00e4re fristgem\u00e4\u00df Montag,\nder 9. Mai, bis 12:00 Uhr, gewesen. Wenn wir also vom\nSachstand erst am 11.05.2005, Mittwochabend, erfahren,\nkonnten wir diesen Antrag nicht mehr fristgerecht ein-\nreichen. Wir haben eine Daseinsf\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr die\nBelegschaft. Wir sind die Legislative des Landes und\nm\u00fcssen uns mit aller Macht daf\u00fcr einsetzen, und zwar\npartei\u00fcbergreifend, dass dieses Unternehmen, das eines\nder wenigen noch funktionierenden in der Oberlausitz\nist, erhalten bleibt.\nDie Auftragsb\u00fccher sind voll. Es ist sogar so, dass die\njetzige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung vor\u00fcbergehend mehr Leute ein-\nstellen muss, um den Stau abzuarbeiten, der sich noch\nbis zur endg\u00fcltigen Betriebsschlie\u00dfung ergibt, \u2026\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. M\u00fcller, bitte zum\nSchluss kommen.\n\n(Zurufe von der CDU und der SPD \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Was f\u00fcr ein\n\nFl\u00e4z da dr\u00fcben!)\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Da sieht man, wie wichtig\nIhnen diese Arbeitspl\u00e4tze sind. Es gibt den Zeitpunkt,\ndass sp\u00e4testens in 14 Tagen die Maschinen verkauft\nsind, und wir haben F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr die Belegschaft.\nDas habe ich gesagt. Vielleicht ist das angekommen.\nIch bitte um Unterst\u00fctzung der Dringlichkeit des Antra-\nges. Es geht hier wirklich \u00fcber Parteigrenzen hinweg,\nhoffe ich.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich kann das von meinem\nVorredner Gesagte insoweit best\u00e4tigen, als sich das Ple-\nnum bereits im M\u00e4rz mit diesem Thema befasst hat. Da\nhat Herr Staatsminister Jurk zugesagt, alles ihm M\u00f6g-\nliche zu tun, um eine Zerschlagung dieser Firma zu\nvermeiden. Die B\u00fcrger und auch die Mitarbeiter haben\nInteresse daran zu erfahren, wie weit er auf diesem Weg\nvorangekommen ist. Zu diesem Zweck gab es auch die\nzitierte B\u00fcrgerversammlung, an der ich teilgenommen\nhabe. Ich habe mich als Wahlkreisabgeordneter mit einem\nBrief an den Staatsminister gewandt, um diese Informa-\ntionsnotwendigkeit noch einmal zu unterstreichen.\nMan kann es aber drehen und wenden, wie man will, im\nLichte der Gesch\u00e4ftsordnung ist der durch die NPD als\ndringlich bezeichnete Antrag nicht dringend, weder nach\n\u00a7 53 noch nach \u00a7 54. Daher werden wir die Dringlichkeit\nalso ablehnen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Begr\u00fcnden Sie das,\nHerr Lehmann!)\n\nDa der Wirtschaftsminister aber trotz alledem in dieser\nAngelegenheit aktiv war und ist, werden wir einen Weg\nfinden, dass er das Plenum informieren kann. Wir haben\ndiesen Weg gefunden. Er wird n\u00e4mlich die morgige\nFragestunde nutzen, um das zu sagen, was in dieser An-\ngelegenheit zu sagen ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1369\n\nIch selbst habe f\u00fcr die n\u00e4chste Wirtschaftsausschuss-\nsitzung auch dieses Thema zur Er\u00f6rterung angemeldet.\nDort k\u00f6nnen sich die Experten noch einmal weiter mit\ndem Thema befassen.\nIch hoffe, dass es in der Summe aller Ma\u00dfnahmen den-\nnoch m\u00f6glich ist, dass die Wertsch\u00f6pfung und auch die\nArbeitspl\u00e4tze in der Oberlausitz bei der Firma NEL wei-\nter erhalten bleiben k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege\nLehmann hat eben auf die Fragestunde verwiesen. Was\ner nicht gesagt hat, ist, dass dort eine vor diesem Antrag\nder NPD bereits eingereichte m\u00fcndliche Anfrage der\nAbg. Simon, Fraktion der PDS, vorliegt, die sich dieses\nThemas angenommen hat. Wir erwarten selbstverst\u00e4nd-\nlich, dass der Minister dort Auskunft gibt und uns am\nmorgigen Tag mitteilt, wie der Sachstand ist und welche\nMa\u00dfnahmen ergriffen worden sind, um das Unterneh-\nmen zu retten. Er hat eine Zusage gegeben. Er kann sie\nmorgen letztmalig aus unserer Sicht einl\u00f6sen.\nWas die Dringlichkeit nach der Gesch\u00e4ftsordnung an-\ngeht, verweise ich darauf, dass im NPD-Antrag in der\nBegr\u00fcndung der Dringlichkeit ein Termin genannt ist,\nn\u00e4mlich der 30.06.2005. Wenn dieser Termin 30.06.2005\nin diesem Antrag gilt, dann kann im Juni in der Land-\ntagssitzung die regul\u00e4re Behandlung noch erfolgen.\nWir sind der Auffassung, morgen kann in der Frage-\nstunde der Minister Rede und Antwort stehen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich muss zun\u00e4chst auf meinen Vor-\nredner Dr. Hahn erwidern: Es geht nicht mehr um den\nTermin 30.06.2005. Dieser Termin ist der Zeitpunkt, zu\ndem der Belegschaft gek\u00fcndigt ist. Kollege Hahn, es\ngeht jetzt darum, dass innerhalb der n\u00e4chsten 14 Tage\nVertr\u00e4ge geschlossen werden sollen, die den Verkauf der\nMaschinen besiegeln. Sie wissen genauso gut wie ich,\ndenn Sie sind viel l\u00e4nger in der Politik als ich, dass,\nwenn Maschinen eines Werkes verkauft sind, eine Fort-\nf\u00fchrung nach dem K\u00fcndigungstermin nicht mehr m\u00f6g-\n\nlich ist. Da sind die Maschinen weg. Die Vertr\u00e4ge sind\nnicht r\u00fcckabwickelbar. Das ist ein Beleg daf\u00fcr, dass die-\nser Termin dringlich ist.\nIch danke auch der PDS-Fraktion, insbesondere Frau\nSimon, dass sie sich bei Banken daf\u00fcr eingesetzt hat,\ndass \u00fcberhaupt der jetzt aufgezeigte Weg m\u00f6glich ist.\nDas, was wir hier im Plenum beschlie\u00dfen, soll bewirken,\ndass die Staatsregierung einfach aufgefordert wird, und\nzwar durch das gesamte Plenum, diese Ma\u00dfnahmen um-\nzusetzen, zumindest alles daranzusetzen, dies umsetzen\nzu k\u00f6nnen. Es geht nicht um eine Informationsvorlage,\nsondern es geht um eine Vorlage, um klare Richtlinien\nf\u00fcr die Staatsregierung. Das ist unsere Aufgabe als Parla-\nment.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den\nDringlichen Antrag der Fraktion der NPD, Drucksache\n4/1660, Abwendung der endg\u00fcltigen Zerschlagung des\nUnternehmens NEL GmbH in Neugersdorf, zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist ein Skandal,\nHerr Lehmann, was Sie als Wahlkreis-\n\nabgeordneter hier tun! Sch\u00e4men Sie sich!)\n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stim-\nmen daf\u00fcr ist der als dringlich bezeichnete Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen \u2013\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, zu dem Antrag ist\njetzt alles gesagt. Wir kommen wieder zur Tagesordnung\nselbst.\n\nIch muss aber noch fragen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die\nvorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere Beratung als be-\nschlossen.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\nIch bitte doch um etwas mehr Aufmerksamkeit.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl des Pr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes\ndes Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsgerichtshof\n\ndes Freistaates Sachsen)\n\nDrucksache 4/1595, Wahlvorschlag der Staatsregierung\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 S\u00e4chsisches\nVerfassungsgerichtshofgesetz w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Land-\ntag den Pr\u00e4sidenten, weitere Mitglieder und stellvertre-\ntende Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aus-\nsprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei\nDritteln seiner Mitglieder.\n\nIm ersten Aufruf w\u00e4hlen wir zun\u00e4chst den Pr\u00e4sidenten\nund weitere ordentliche Mitglieder des Verfassungsge-\nrichtshofes. Hierzu berufe ich aus den Reihen der Schrift-\nf\u00fchrer eine Wahlkommission: von der Fraktion der PDS\nFrau Roth als Leiterin, CDU Herr Colditz, SPD Frau\nDr. Raatz, NPD Herr Schmidt, FDP Herr Dr. Martens\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1370\n\nund von den GR\u00dcNEN Herr Weichert. Ich bitte Frau\nRoth, den Namensaufruf vorzunehmen.\n\nAndrea Roth, PDS: Meine Damen und Herren! Die Ab-\ngeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufge-\nrufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem entspre-\nchend der angegebenen Drucksache die als Mitglieder\ndes Verfassungsgerichtshofes vorgesehenen Kandidaten\naufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten\ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja,\nNein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer die er-\nforderliche Zweidrittelmehrheit \u2013 das sind 83 Jastimmen\n\u2013 erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl. Nach Alphabet rufe ich auf:\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Sind Abgeordnete im Saal, die\nich noch nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte Ihnen folgenden Ablauf vorschlagen: Die Wahl-\nkommission nimmt jetzt die Auswertung der Wahl-\nscheine vor. Wir setzen unsere Beratung mit der Behand-\nlung der ersten Gro\u00dfen Anfrage fort. Nach der Gro\u00dfen\nAnfrage erfolgt die Bekanntgabe des Ergebnisses der\nRichterwahl. Der zweite Wahlgang, also der f\u00fcr die\nWahl der Stellvertreter, schlie\u00dft sich an. Bei der Aus-\nwertung des Ergebnisses der Wahl der Stellvertreter bitte\nich Sie, im Saal zu bleiben, weil im Anschluss daran die\nVereidigung aller von uns neu gew\u00e4hlten Richter statt-\nfindet.\n\nMeine Damen und Herren, gibt es Widerspruch gegen\ndiese Verfahrensweise? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann kommen wir zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nSachsen und seine Beziehungen zu Polen\n\nDrucksache 4/0704, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge der ersten Runde: CDU, SPD, PDS, NPD, FDP,\nGR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU,\ndas Wort zu nehmen. Herr Schowtka, bitte.\n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Rechtzeitig zu Beginn des\nPolnischen Jahres in Deutschland bzw. des Deutschen\nJahres in Polen, wie es die deutsche Bundesregierung\nund die Regierung der Republik Polen f\u00fcr den Zeitraum\nvom 1. Mai 2005 bis zum 30. April 2006 vereinbart\nhaben, liegt uns die Antwort der Staatsregierung auf die\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktionen der CDU und der SPD\nvor. Die Beantwortung der insgesamt 20 Fragen zieht\neine alles in allem gute Bilanz der Beziehungen in allen\nPolitikbereichen auf staatlicher, kommunaler, institutio-\nneller und privater Ebene, deren Rahmen insbesondere\ndie Regionalpartnerschaft zwischen dem Freistaat Sach-\nsen und der Woiwodschaft Niederschlesien bildet.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich bitte auf eini-\nge Schwerpunkte eingehen, die meines Erachtens hervor-\nhebenswert sind. Dabei beschr\u00e4nke ich mich auf die Be-\nreiche Justiz und Polizei, Brand- und Katastrophenschutz\nsowie die Wirtschaftsbeziehungen. Mein Kollege Marko\nSchiemann wird nachher noch einige erg\u00e4nzende Bemer-\nkungen dazu machen.\n\nZu begr\u00fc\u00dfen sind die regelm\u00e4\u00dfigen Kontakte und der\nInformationsaustausch im Bereich der Justiz, unter ande-\nrem zur gemeinsamen Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschrei-\ntenden Kriminalit\u00e4t und zur Rechtshilfe bei Straftaten.\nPositiv werden die erweiterten M\u00f6glichkeiten der Koope-\nration durch das Abkommen vom 18. Februar 2002 zwi-\nschen der Bundesrepublik und der Regierung der Re-\npublik Polen \u00fcber die Zusammenarbeit der Polizei- und\nGrenzschutzbeh\u00f6rden in den Grenzgebieten bewertet.\nUnter anderem gibt es Kooperationen bei der Pr\u00e4vention\n\nund der Bek\u00e4mpfung von Straftaten, bei der \u00dcberwa-\nchung des Verkehrs sowie bei der Aus- und Fortbildung\nder Bediensteten. Gemeinsame \u00dcbungen und Polizeistrei-\nfen sind vielerorts bereits die Regel.\n\nIm Juli 2002 wurde zwischen der Republik Polen und\ndem Freistaat Sachsen eine Vereinbarung \u00fcber die gegen-\nseitige Hilfeleistung bei Katastrophen und schweren\nUngl\u00fccksf\u00e4llen geschlossen. Damit wurde ein rechtliches\nFundament f\u00fcr die seit Jahren praktizierte gute Zusam-\nmenarbeit mit polnischen Einsatzkr\u00e4ften gelegt. W\u00e4hrend\nder Hochwasserkatastrophe in Sachsen im Jahr 2002\nwaren polnische Einsatzkr\u00e4fte auf s\u00e4chsischer Seite unter\nanderem bei Pumparbeiten in Geb\u00e4uden entlang der\nElbe im Einsatz \u2013 ein beredter Beweis f\u00fcr diese gute\nZusammenarbeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Au\u00dfenhandelsvolumen\nhat sich sehr dynamisch entwickelt. Betrug das Handels-\nvolumen 1993 noch 233 Millionen Euro, erreichte es im\nJahr 2003, also zehn Jahre sp\u00e4ter, fast 1,4 Milliarden\nEuro. Haupthandelsg\u00fcter sind Fahrgestelle, Karosserien,\nMotoren und Fahrzeugteile. Zu beobachten ist, dass\ns\u00e4chsische Unternehmen die in den mittel- und osteuro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern bestehenden Kostenvorteile durch die\nBildung von Provisionsverb\u00e4nden mit Partnern in diesen\nL\u00e4ndern nutzen.\n\nMeine Damen und Herren! Aus meinem pers\u00f6nlichen\nErleben als Abgeordneter eines Grenzkreises kann ich\nmich an kein kommunalpolitisches oder kulturelles Er-\neignis der letzten zehn Jahre erinnern, an dem nicht\nauch polnische Partner teilnahmen, mit denen sich von\npers\u00f6nlichem Vertrauen gepr\u00e4gte Beziehungen entwi-\nckelten, die die gegenseitige Ann\u00e4herung bef\u00f6rdern.\n\nDie Tatsache, dass sich die deutsche Stadt G\u00f6rlitz ge-\nmeinsam mit ihrer polnischen Schwesterstadt Zgorzelec\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1371\n\nf\u00fcr das Projekt \u201eKulturhauptstadt Europa 2010\u201c bewirbt,\nist nicht nur ein hervorragender Beweis f\u00fcr das Zusam-\nmenwachsen dieser beiden St\u00e4dte, sondern auch ein Be-\nweis f\u00fcr die gute Kooperation zwischen dem Freistaat\nund der Republik Polen, insbesondere der Partnerwoi-\nwodschaft Niederschlesien.\n\nDas Konzept der Europastadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec, das auf\nKultur, Bildung und die K\u00fcnste als Grundlage euro-\np\u00e4ischen Zusammenlebens setzt, verk\u00f6rpert wie kein an-\nderes die Idee der europ\u00e4ischen Einigung: eine euro-\np\u00e4ische Stadt zweier Nationen, zweier Sprachen, zweier\nKulturen. Die Stadt hat ihre Chance in der Bewerbung\num die nationale Nominierung zur \u201eKulturhauptstadt\nEuropa 2010\u201c mit einem starken Konzept gewahrt. Mit\nder Auswahl durch eine unabh\u00e4ngige Expertenjury der\nKultusministerkonferenz hat G\u00f6rlitz ein wichtiges Etap-\npenziel erreicht und geh\u00f6rt nun zu den Favoriten in der\nEndrunde um die Bewerbung \u201eKulturhauptstadt Europa\n2010\u201c.\n\nIm Ringen um die Erreichung dieses Ziels k\u00f6nnen sich\ndie G\u00f6rlitzer der leidenschaftlichen Unterst\u00fctzung ihrer\nNachbarn jenseits der Nei\u00dfe sicher sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir im Rahmen der\nDiskussion zu dieser Gro\u00dfen Anfrage so selbstverst\u00e4nd-\nlich \u00fcber unsere guten Beziehungen zu Polen sprechen,\nderen Details in dankenswerter Ausf\u00fchrlichkeit in der\nAntwort der Staatsregierung vor uns ausgebreitet wer-\nden, so komme ich gerade in diesem Jahr nicht umhin,\nnoch einmal unsere gemeinsame schmerzliche Vergan-\ngenheit in Erinnerung zu rufen.\n\nMeine Damen und Herren! 60 Jahre nach Beendigung\ndes von Deutschland entfesselten furchtbarsten Krieges\nin der Geschichte der Menschheit, dessen erstes Opfer\nPolen war, r\u00fccken wir als gute Nachbarn in der Gemein-\nschaft der freien V\u00f6lker Europas immer enger zusam-\nmen. Das h\u00e4tte im Mai 1945 niemand auch nur im\nEntferntesten zu tr\u00e4umen gewagt. Dazu haben die christ-\nlichen Kirchen beider L\u00e4nder einen entscheidenden Bei-\ntrag geleistet.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nNoch zur Zeit der kommunistischen Herrschaft, im No-\nvember 1965, wagten es die katholischen Bisch\u00f6fe Polens,\neinen Hirtenbrief an ihre deutschen Amtsbr\u00fcder zu sen-\nden, der in dem entscheidenden Satz gipfelte: \u201eWir\ngew\u00e4hren Vergebung und bitten um Vergebung.\u201c \u2013 Ein\nmutiger Schritt, der in Polen nicht nur auf Zustimmung\nstie\u00df. Die im Scho\u00df der evangelischen Kirchen Deutsch-\nlands von Pr\u00e4ses Dr. Lothar Krei\u00dfig gegr\u00fcndete \u201eAktion\nS\u00fchnezeichen\u201c f\u00fchrte Hunderte Jugendliche aus der\nBundesrepublik und sp\u00e4ter auch aus der DDR mit\njungen Polen zu Pilgerfahrten und Arbeitseins\u00e4tzen an\nden St\u00e4tten der fr\u00fcheren Konzentrationslager zusammen.\nKeine Frage, dass diese Aktivit\u00e4ten von Stasi und polni-\nschem Geheimdienst argw\u00f6hnisch verfolgt wurden.\n\nUnsere polnischen Freunde, mit denen wir uns als Mit-\nglieder der evangelischen und katholischen Studenten-\ngemeinden der DDR Ende der sechziger Jahre in\nWarschau, Leipzig und Rostock trafen, waren sp\u00e4ter Ak-\n\ntivisten der Solidarnosc, die mit ihrer mutigen Streik-\nbewegung das Ende der kommunistischen Diktatur in\nEuropa einzul\u00e4uten begann.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin stolz darauf, dass\nmein verstorbener Freund G\u00fcnter S\u00e4rchen aus meiner\nHeimatstadt Wittichenau, ein Mitbegr\u00fcnder der \u201eAktion\nS\u00fchnezeichen\u201c in der DDR, f\u00fcr sein Engagement zur\nVers\u00f6hnung zwischen Deutschen und Polen 1990 durch\nden polnischen Pr\u00e4sidenten Tadeusz Mazowiecki mit\ndem Kommandeurskreuz zum Verdienstorden der Re-\npublik Polen, dem h\u00f6chsten Orden f\u00fcr Ausl\u00e4nder, aus-\ngezeichnet wurde; lange bevor man ihn zu Hause in\nDeutschland f\u00fcr w\u00fcrdig befand, mit dem Bundesver-\ndienstkreuz ausgezeichnet zu werden.\nMeine Damen und Herren! Wenn auch schon manches\nerreicht wurde, ist noch viel f\u00fcr die Verbesserung unse-\nrer Beziehungen mit Polen zu tun. 50 Partnerschaften\nvon St\u00e4dten und Gemeinden aus Sachsen und Polen\nsowie 93 Schulpartnerschaften sind Zahlen, die noch\nverbesserungsf\u00e4hig sind.\nDas gilt auch f\u00fcr das Erlernen der Sprache des anderen,\ndie f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung unverzichtbar ist, wobei uns\ndie Polen sichtbar \u00fcberlegen sind. Gemeinsame Kinder-\ntagesst\u00e4tten und Schulen k\u00f6nnten hilfreich sein, die an-\ndere Sprache zu erlernen. Dabei sind aber noch viele\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden zu \u00fcberwinden. Unser Minister-\npr\u00e4sident gibt uns in dieser Hinsicht ein leuchtendes Bei-\nspiel, das zur Nachahmung herausfordert. Er bem\u00fcht\nsich intensiv, die polnische Sprache zu erlernen.\nMeine Damen und Herren, deshalb begr\u00fc\u00dfe ich auch\nden Vorschlag der polnischen Regierungsbeauftragten\nIrina Lipowicz, die arbeitslose oder nicht ausgelastete\ns\u00e4chsische Lehrer nach Polen eingeladen hat, um den\nDeutschunterricht an polnischen Schulen zu verbessern.\nZur Begr\u00fcndung f\u00fchrte die Warschauer Politikerin die\ngro\u00dfe Nachfrage nach Deutschunterricht in ihrem Hei-\nmatland ebenso an wie den sehr pers\u00f6nlichen Beitrag,\nden diese Lehrer f\u00fcr ein besseres deutsch-polnisches Ver-\nh\u00e4ltnis leisten k\u00f6nnten.\nF\u00fcr die ber\u00fchmte, fachkompetente und lebenserfahrene\nPDS-Abgeordnete Julia Bonk ist das allerdings eine fal-\nsche Diskussion, wie ihrer Antwort in der \u201eSZ am Sonn-\ntag\u201c zu entnehmen ist, da wir in Sachsen nach ihrer\nMeinung nicht zu viele Lehrer, sondern zu wenig Leh-\nrerstellen h\u00e4tten. Frau Bonk, wir haben zu wenige Kin-\nder. Ihre Kolleginnen Frau Mattern und Frau Kagelmann\nhaben das begriffen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Dr. Michael Friedrich, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen gute Beziehungen\nmit unserem Nachbarn Polen. Deshalb sind wir f\u00fcr\noffene Grenzen und keine neuen Mauern, wie die NPD\nsie fordert. Das hatten wir schon einmal.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1372\n\nPeter Schowtka, CDU: Nein.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Schade!)\n\nWir wollen aber Ordnung an der Grenze und kein Visa-\nChaos \u00e0 la Joschka Fischer, das der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet.\n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir unseren Freunden in Polen auch\nganz ehrlich sagen: Eine verfr\u00fchte Aufhebung der Perso-\nnenkontrollen im Sinne des Schengener Abkommens ab\n2007, ohne dass die entsprechenden Voraussetzungen\nbestehen, w\u00e4re f\u00fcr unsere Nachbarschaft alles andere als\nn\u00fctzlich,\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\ngerade weil wir f\u00fcr immer gute Nachbarn bleiben wol-\nlen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Martin Dulig, SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort; Frau Weihnert, bitte.\n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Auch ich glaube, es ist angemessen, in die-\nsem Jahr, in dem europapolitische Themen untrennbar\nmit dem Kriegsende vor 60 Jahren verbunden sind, da-\nran zu erinnern und darauf hinzuweisen.\nPolen ist das einzige Land, das seit Beginn des Zweiten\nWeltkrieges von Kampfhandlungen betroffen war und \u2013\nso Ausf\u00fchrungen von Josef Garlinski in seinem Buch\n\u201ePoland and the second World War\u201c, ich zitiere \u2013: \u201eseine\nWaffen bis zum letzten Tag dieser gr\u00f6\u00dften Auseinander-\nsetzung in der Geschichte der Menschheit nicht nieder-\nlegte. Der Krieg nahm seinen Anfang mit dem Angriff\nauf Polen zuerst am 1. September 1939 durch Nazi-\ndeutschland.\u201c \u2013 Wir wissen, am 8. Mai 1945 war er end-\nlich zu Ende. \u2013 \u00dcber zwei Millionen polnische Soldaten\nwaren in den Kampfhandlungen an der westeurop\u00e4i-\nschen, nordeurop\u00e4ischen, Ostfront oder Mittelmeerfront,\nim Untergrund, bei der Unterst\u00fctzung Frankreichs oder\nder Schlacht Englands gemeinsam mit den polnischen\nLuftstreitkr\u00e4ften. Polen stellte somit die viertgr\u00f6\u00dfte\nStreitkraft der Alliierten.\nEin letztes Zitat aus einer Ausarbeitung von Andrzej\nPaczkowski und anderen aus dem Artikel \u201eDer polni-\nsche Beitrag zum Sieg der Alliierten im Zweiten Welt-\nkrieg\u201c, Abschnitt: Eine Reflektion zum Jahrestag: \u201eDer\nUmstand, dass die polnischen Soldaten nicht zu den\n1945 in London und Moskau stattfindenden Siegespara-\nden eingeladen wurden, zeugt davon, dass die Gro\u00df-\nm\u00e4chte Polen untereinander mehr als Gegenstand und\nweniger als Partner behandelten. Nichtsdestotrotz wurde\ndem Heldenmut und der Hartn\u00e4ckigkeit der polnischen\nSoldaten Tribut gezollt und der Umstand, dass Polen als\n\u00e4u\u00dferst wertvoller Verb\u00fcndeter zu den Siegern z\u00e4hlt, ge-\nw\u00fcrdigt. Viele Polen glaubten \u00fcber die Jahre und glau-\nben es noch heute, dass dies ein bitterer Sieg war, da\ndas Nachkriegspolen durch die Unterordnung unter die\n\nSowjetunion keine vollberechtigte Unabh\u00e4ngigkeit ge-\nnoss. Und dennoch zweifelt wohl niemand daran, dass\nder Kampf notwendig war und denjenigen, die k\u00e4mpf-\nten, Ehre geb\u00fchrt.\u201c Ende des Zitats.\n\nMeine Damen und Herren! Die unz\u00e4hligen Menschenop-\nfer des nationalsozialistischen V\u00f6lkermordes, das unend-\nliche Leid der Zivilbev\u00f6lkerung, die Erfahrungen w\u00e4h-\nrend der Nachkriegszeit, das pers\u00f6nliche Erleben und\ndas damit verbundene tief verwurzelte Misstrauen in\nTeilen der polnischen Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber Teilen\nihrer Nachbarn, aber auch politische Diskussionen haben\nlange Jahre die Beziehungen zwischen Deutschland und\nPolen besonders gepr\u00e4gt. Gerade durch die Kenntnis\ndieses Hintergrundes ist das Deutsch-Polnische Jahr\n60 Jahre nach dem Kriegsende ein besonderes.\n\nDeshalb war es auch nicht verwunderlich, dass der\nGeneralkonsul der Republik Polen Ryszard Kr\u00f3l anl\u00e4ss-\nlich des Auftaktes des Deutsch-Polnischen Jahres am\n3. Mai 2005 in G\u00f6rlitz auf die besondere Symbolik dieses\nTages und der Beziehungen Sachsens und Polens hin-\nwies. Ich darf seine Worte in Erinnerung rufen: \u201eDer\n1. Mai 2004, der Tag des Beitritts Polens zur Euro-\np\u00e4ischen Union, bedeutet die endg\u00fcltige \u00dcberwindung\nder verh\u00e4ngnisvollen, Jahrhunderte dauernden geopoliti-\nschen Lage, in der sich Polen immer zwischen den nicht\nbefreundeten Gro\u00dfm\u00e4chten befand und von denen es als\nGegenstand ihrer Interessenspiele benutzt wurde. Der\nBeitritt Polens erst zur Nato und dann zur Europ\u00e4ischen\nUnion bedeutet, dass der Teufelskreis, das Verh\u00e4ngnis\nder geopolitischen Lage, \u00fcberwunden wurde. Zum ers-\nten Mal seit mehr als zwei Jahrhunderten kann Polen in\nden gesicherten Grenzen umgeben von befreundeten\nNachbarstaaten leben. Die Zugeh\u00f6rigkeit zu der Werte-\ngemeinschaft, zum gro\u00dfen Wirtschaftsraum schafft gute\nRahmenbedingungen und gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Ent-\nwicklung unserer L\u00e4nder, besonders f\u00fcr die Entwicklung\nder Zusammenarbeit und Verbesserung der Beziehungen\nzwischen Polen und Deutschen.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWeiter f\u00fchrte der Generalkonsul aus: \u201eDie deutsche\nStadt G\u00f6rlitz und die polnische Stadt Zgorzelec sind\nzwei Orte, zwei Gemeinschaften, die mit den Lasten aus\nder Vergangenheit stark konfrontiert wurden. Seit Jahren\nbem\u00fchen sich beide St\u00e4dte, diese Belastungen zu \u00fcber-\nwinden und die gut nachbarschaftliche Zusammenarbeit\nzu entwickeln. Dadurch werden sie eben zu Wegberei-\ntern der neuen Wirklichkeit, die bestrebt sind, die neuen\nM\u00f6glichkeiten und Chancen im vereinten Europa ge-\nmeinsam zu nutzen, damit die tragische Vergangen-\nheit, ohne vergessen zu werden, \u00fcberwunden werden\nk\u00f6nnte.\u201c\n\nIch glaube, mit diesen Worten wird die besondere Be-\ndeutung der heutigen und zuk\u00fcnftigen Beziehungen\nzwischen Sachsen und Polen verdeutlicht. In der Gro\u00dfen\nAnfrage werden die zarten Pfl\u00e4nzchen der Zusammen-\narbeit zwischen Polen und Sachsen auf den unterschied-\nlichsten Ebenen und Gebieten dargelegt. Vereine, Schu-\nlen, Kommunen, Hochschulen, aber auch staatliche\nEbenen, wie die Justiz und die Polizei, arbeiten in vielf\u00e4l-\ntigen Projekten zusammen. Herr Schowtka verwies auf\neinige Projekte und stellte diese n\u00e4her dar. Ferner wur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1373\n\nden die wirtschaftlichen Verflechtungen in der Anfrage\ndargestellt.\n\nIn der letzten Ausgabe der Leipziger IHK-Zeitschrift\n\u201eWirtschaft\u201c wird zum Beispiel eine Bilanz \u00fcber ein Jahr\nEU-Erweiterung gezogen. Dabei wurde darauf hingewie-\nsen, dass es durchaus noch Probleme bei der Partner-\nsuche in Polen gibt, dass wir nicht die notwendigen\nFremdsprachenkenntnisse auf unserer Seite besitzen \u2013\nauch darauf wurde bereits hingewiesen \u2013, dass es deut-\nliche Branchenunterschiede gibt, aber auch, dass Inves-\ntitionen in Polen zum Beispiel Arbeitspl\u00e4tze in Gerichs-\nhain sichern. Vielleicht hat der eine oder andere von\nIhnen in der letzten Zeit eine Fernsehsendung gesehen,\nin der berichtet wurde, dass ein Arbeitsamt auf s\u00e4ch-\nsischer Seite Arbeitskr\u00e4fte nach Polen vermittelt und\nsomit auch dort Arbeitspl\u00e4tze anbietet.\n\nIn diesem Zusammenhang ist sicherlich auch das DGB-\nProjekt \u201eGRIPS\u201c zu sehen, welches das Ziel hat, Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer auf die kommenden\nDinge vorzubereiten, \u00c4ngste zu nehmen und M\u00f6glich-\nkeiten der Qualifizierung und Arbeit aufzuzeigen.\n\nMeine Damen und Herren! R\u00fcckblickend kann einge-\nsch\u00e4tzt werden, dass die im April 1991 in G\u00f6rlitz ge-\ngr\u00fcndete erste Deutsch-Polnische Regierungskommission\nf\u00fcr regionale und grenznahe Zusammenarbeit erfolgreich\nden Beitritt Polens zur EU, aber auch weitere Projekte\nvorbereitet hat. So wurde zum Beispiel am 25. Juli 2001\ndurch die Europ\u00e4ische Kommission das erste \u2013 von drei\nProgrammen \u2013 f\u00fcr die grenz\u00fcbergreifende Zusammen-\narbeit zwischen Polen und Deutschland genehmigte Pro-\njekt im Rahmen der Gemeinschaftsinitiative Interreg III A\nfinanziert. Das Projekt ist f\u00fcr das Grenzgebiet zwischen\nSachsen und Niederschlesien mit etwa 2,4 Millionen Ein-\nwohnern konzipiert. Hauptschwerpunkte sind die Ent-\nwicklung der Wirtschaft beiderseits der Grenze sowie\ndie Verbesserung der transnationalen Zusammenarbeit.\n\nBis zum Jahre 2006 sind es insgesamt 56,9 Millionen\nEuro, die zur Verf\u00fcgung stehen. Die sechs Schwer-\npunkte, die dieses Programm umfasst, sind die wirt-\nschaftliche Entwicklung und Zusammenarbeit, die Infra-\nstruktur, die Umwelt, die l\u00e4ndliche und st\u00e4dtische\nEntwicklung, die Ausbildung. Die Qualifikation und die\nBesch\u00e4ftigung sowie die Zusammenarbeit in den Berei-\nchen Kultur, Soziales und Sicherheit haben ihre Wirkung\ngezeigt. Auch dazu hat mein Vorredner bereits einige\nBeispiele gebracht.\n\nIm Rahmen des Hilfsprogramms VCB f\u00fcr Mittel- und\nOsteuropa standen f\u00fcr die Grenzgebiete in Niederschle-\nsien in den Jahren von 2000 bis 2002 aus der Gemein-\nschaftsbeteiligung 31,2 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.\nIm \u00dcbrigen wird das Interregprogramm von der Staats-\nkanzlei Sachsens verwaltet und von regionalen Aus-\nsch\u00fcssen, die bei der Projektauswahl mitarbeiten, be-\ngleitet. Die Staatsregierung ging auf diese Punkte ein.\nVielleicht erfahren wir noch Konkreteres \u00fcber diese\nZusammenarbeit und dieses Programm. Sachsen spielt\nbeim Zusammenwachsen von Europa eine besondere\nRolle und hat durchaus Projekte neuer Qualit\u00e4t vorzu-\nweisen.\n\nLassen Sie mich diese kurz in drei Punkten zusammen-\nfassen. Es ist ein Erfolg, dass das Ost-Europa-Zentrum\nseinen Sitz in Leipzig und demzufolge in Sachsen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nEs ist ein Erfolg, dass die neue Altstadtbr\u00fccke zwischen\nG\u00f6rlitz und Zgorzelec wiedererrichtet und eingeweiht\nwurde und die Bewerbung von G\u00f6rlitz und Zgorzelec\nals Kulturhauptstadt Europa im Jahre 2010 eine neue\nQualit\u00e4t der Gemeinsamkeiten beider L\u00e4nder aufzeigt.\n\nTrotz dieser wunderbaren Projekte, meine Damen und\nHerren, werden es immer wieder die Menschen sein, die\ndas Zusammenwachsen Europas, die Partnerschaft zwi-\nschen Sachsen und Polen mit Leben erf\u00fcllen. Helfen wir\ngemeinsam mit!\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Kosel, bitte sch\u00f6n.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es w\u00e4re sch\u00f6n und den Beziehun-\ngen zwischen Sachsen und Polen dienlich, machten wir\nes der Handwerkskammer in Dresden nach. Unter dem\nMotto \u201eFit f\u00fcr Polen\u201c veranstaltet sie von September die-\nses Jahres bis Fr\u00fchjahr 2006 einen entsprechenden Kurs\nals Qualifizierungsprojekt f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden\nWirtschaftsverkehr mit Polen. Worauf es aus Sicht der\npraktisch Agierenden ankommt, zeigen die einzelnen\nModule des Projektes: interkulturelle Kompetenzen, An-\nbahnung und Abwicklung von Auslandsgesch\u00e4ften,\nrechtliche Rahmenbedingungen und Sprachkurse in\nPolnisch.\nDazu passt aus der Sicht der PDS-Fraktion der Spruch:\nVon den Praktikern lernen hei\u00dft, die Politik praktikabel\ngestalten lernen. Mit der Gro\u00dfen Anfrage zu den Be-\nziehungen zwischen Sachsen und Polen begeben sich die\nKoalitionsfraktionen auf ein weites Feld. Dass sie dabei\nvieles aufgreifen, was seitens der PDS-Fraktion in vielen\nAnfragen und mit dem Kooperationsvertrag mit ihren\npolnischen und tschechischen Partnerfraktionen ins poli-\ntische Gespr\u00e4ch und Gesch\u00e4ft gebracht wurde, zeigt die\nUnentbehrlichkeit einer agilen Oppositionsfraktion. Dazu\npasst nun wieder der Spruch: Von der Opposition lernen\nhei\u00dft, die richtigen Fragen stellen lernen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Von der\n\nrichtigen Opposition!)\n\nWenngleich dabei noch etwas Lernbedarf sichtbar ist,\naber immerhin, bereits beim ersten Durchsehen meiner\nKleinen Anfragen zum Thema \u201es\u00e4chsisch-polnische Be-\nziehungen\u201c entdeckte ich zirka ein Drittel der Fragen\naus der vorliegenden Drucksache wieder.\n\nIch m\u00f6chte gleich mit der ersten Frage beginnen. CDU\nund SPD wollen wissen, wie die Staatsregierung das \u2013\nich zitiere \u2013 \u201ePolnische Jahr in Deutschland und ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1374\n\nDeutsches Jahr in Polen 2005/2006 zur Vertiefung der\nBeziehungen zu nutzen beabsichtigt\u201c.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Kosel, darf ich Sie kurz\nunterbrechen. Ich bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit\nf\u00fcr Ihren Redner!\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Wenn\ndie Vielzahl der in der Tat bestehenden Kontakte zwi-\nschen beiden L\u00e4ndern durch eine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201epoli-\ntisch sichtbare Veranstaltung und Programme st\u00e4rker in\ndas Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt\u201c werden soll,\ndann verkennt dies die mit dem Polnischen Jahr gegebe-\nne Chance, im Alltag die Beziehungen zu f\u00f6rdern.\nMeine Damen und Herren! Wenn Beziehungen beidersei-\ntig gestaltet werden, h\u00e4ngen diese eng mit Kommunika-\ntion zusammen, Kommunikation wiederum mit Sprache.\nFestzustellen bleibt nach wie vor, dass das Interesse am\nErlernen der polnischen Sprache allgemein gering ist\nund angesichts der M\u00f6glichkeiten und Notwendigkeiten\ngrenz\u00fcberschreitender Zusammenarbeit unter den Anfor-\nderungen liegt.\n\nWas wurde getan, um den im Jahre 2000 festgestellten\nunbefriedigenden Tatbestand zu \u00e4ndern, dass an Grund-\nund Mittelschulen, an Gymnasien und an Beruflichen\nSchulungszentren sage und schreibe nur vier Polnisch-\nlehrerinnen und -lehrer besch\u00e4ftigt waren, dass nur an\ndrei Schulen Polnisch unterrichtet und an zwei Grund-\nschulen Polnisch als Begegnungssprache angeboten\nwurde \u2013 und das zum damaligen Zeitpunkt \u2013 und ich\nzitiere \u2013 \u201edie Unterrichtung des Faches Polnisch an kei-\nner weiteren Mittelschule vorgesehen\u201c war.\n\nHeute nun \u2013 wir haben es aus der Antwort der Staats-\nregierung erfahren \u2013 sind es zw\u00f6lf Lehrerinnen und Leh-\nrer, die an s\u00e4chsischen Schulen Polnisch unterrichten. In\nf\u00fcnf Jahren ist das eine Entwicklung von vier auf ganze\nzw\u00f6lf Polnischlehrer sachsenweit. Das ist kein Ruhmes-\nblatt. Unbefriedigend sind auch der Anteil Sachsens am\ndeutsch-polnischen Jugendaustausch und die Beteiligung\ns\u00e4chsischer Jugendlicher an deutsch-polnischen Begeg-\nnungen in Deutschland. Der geringe Anteil von etwa 7 %\nan der Gesamtzahl aller deutschen Teilnehmer an der\nJugendbegegnung und zirka 3 % der Teilnehmer am\nSch\u00fcleraustausch mag vielleicht statistisch beruhigen, ist\naber angesichts der 110 Kilometer langen Grenze zu\nPolen und der traditionellen kulturellen Beziehungen\nzwischen Sachsen und Polen ein schlechtes Zeichen f\u00fcr\ndie Zukunft, denn auch hier gilt: Was H\u00e4nschen nicht\nlernt, lernt Hans nimmermehr!\n\nSachsens Beziehungen zu Polen haben, meine Damen\nund Herren, viele tragende Br\u00fccken. Doch unbestritten\nist der menschliche Aspekt dabei der entscheidende f\u00fcr\ndie Grundstimmung im Lande. Missstimmungen, Ver-\nstimmungen, Missverst\u00e4ndnisse \u2013 vor allem, wenn sie\npolitisch nicht abgebaut werden \u2013 sind beziehungshem-\nmend.\n\nSelbstredend kann die deutsche Minderheit in Polen zur\nVerbesserung der Beziehungen zu Deutschland beitra-\n\ngen, vorausgesetzt, sie verst\u00fcnde sich, so wie die Sorben,\nals Br\u00fcckenbauer zum slawischen Nachbarn. Es sind ja\nzumeist nicht die Angeh\u00f6rigen der deutschen Minderheit\nin Polen selbst, die zuweilen \u2013 und in vergangener Zeit\nimmer st\u00e4rker \u2013 die Beziehungen zwischen Polen und\nDeutschland vergiften. Die das tun, findet man vielmehr\nhier in der Bundesrepublik in den Reihen einiger f\u00fchren-\nder Funktion\u00e4re des Bundes der Vertriebenen. Die deut-\nsche Minderheit in Polen hat durchaus Potenzial, zur\ndeutsch-polnischen Verst\u00e4ndigung beizutragen, wenn sie\nsouver\u00e4n gegen\u00fcber bundesdeutschen Vertriebenen-\nFunktion\u00e4ren agiert.\n\nBei der Antwort auf die Frage, was die Staatsregierung\nunternimmt, um die deutsche Minderheit in die Vertie-\nfung der Beziehungen einzubeziehen, geh\u00f6rt eine klare\nPosition der Staatsregierung zu den in j\u00fcngster Zeit erho-\nbenen Besitzanspr\u00fcchen Deutscher in Polen und zu den\nVersuchen der Umbewertung deutsch-polnischer Ge-\nschichte, die auch im Zusammenhang mit dem 60. Jah-\nrestag der Befreiung vom Faschismus aufkamen.\n\nWer gute Beziehungen will, muss sich von politischen\nB\u00f6sewichtern klar und deutlich distanzieren. Die klaren\nWorte, die die Staatsregierung auf die PDS-Anfrage zu\nden Umtrieben des G\u00f6rlitzer DSU-Stadtrates J\u00fcrgen\nH\u00f6sl-Daum fand, m\u00fcssen politisches Allgemeingut in\nSachsen werden. Aufrufe zu Rassenhass und Verun-\nglimpfung der polnischen Nation sind, um die damalige\nFormulierung der Staatsregierung zu gebrauchen, ab-\nzulehnen. Menschenverachtende Verf\u00e4lschungen der\nGeschichte der deutsch-polnischen Beziehungen, ins-\nbesondere w\u00e4hrend des Nationalsozialismus, sind zu\nverurteilen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Beziehungen Sachsens zu\nPolen basieren auf gesicherten rechtlichen Grundlagen.\nDas will aber nicht hei\u00dfen, dass diese nicht ausgestaltet\nund erweitert werden k\u00f6nnen. Die rechtlichen Grund-\nlagen sind sozusagen in die Jahre gekommen. Da w\u00fcrde\nes uns schon genauer interessieren, wie der Freistaat dies\nsieht, und Verbesserungen \u2013 auch hinsichtlich der nun-\nmehrigen Mitgliedschaft Polens in der EU \u2013 zu beeinflus-\nsen gedenkt.\n\nWenn ich an die rechtlichen Grundlagen erinnern darf:\nAbkommen zwischen Deutschland und Polen \u00fcber kul-\nturelle Zusammenarbeit 1977; Abkommen \u00fcber Zusam-\nmenarbeit auf den Gebieten von Wissenschaft und Tech-\nnik 1989; Abkommen \u00fcber Zusammenarbeit im Umwelt-\nschutz 1988, erneuert 1994, und Ressortabkommen auf\nden Gebieten des Gesundheitswesen, der Land-, Forst-\nund Ern\u00e4hrungswirtschaft, der F\u00f6rderung des projektbe-\nzogenen Personenaustauschs auf den Gebieten der Geis-\ntes-, Sozial-, Wirtschafts- und Rechtswissenschaften. Kol-\nlege Schowtka hat bereits weitere Vertrags- und Rechts-\ngrundlagen genannt.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir hier im Landtag\n\u00fcber die Beziehungen zu Polen reden, dann haben wir\ndoch eher die unmittelbaren nachbarschaftlichen Bezie-\nhungen vor Augen. Am konkretesten wird es mit diesen\nBeziehungen unmittelbar an der Grenze diesseits und\njenseits der Nei\u00dfe. Es ist anzustreben und anzunehmen,\ndass der Beitritt Polens zur EU zu weiteren Verflechtun-\ngen und zu weiteren Entwicklungen grenz\u00fcberschreiten-\nder Kooperation im deutsch-polnischen Grenzraum f\u00fch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1375\n\nren wird. Im Selbstlauf wird dies allerdings nicht gesche-\nhen. Die Entwicklungspotenziale f\u00fcr s\u00e4chsische St\u00e4dte\nund Gemeinden entlang der Grenze werden wachsen\noder verkommen, je nachdem, wie sie gef\u00f6rdert oder\nnicht genutzt werden.\n\nBereits im Jahre 2002 hat das Deutsche Seminar f\u00fcr St\u00e4d-\ntebau und Wirtschaft das Projekt \u201eTransnationale Koope-\nration im polnisch-deutschen Grenzraum\u201c initiiert, um\ndie mit dem Beitritt Polens zur EU zu erwartenden \u00f6ko-\nnomischen Effekte f\u00fcr die Entwicklung deutscher und\npolnischer Innenst\u00e4dte sowie kleiner und mittlerer Un-\nternehmen in den Branchen Tourismus und tourismus-\nnaher Einzelhandel abzusch\u00e4tzen.\n\nWenn Polen allgemein mit rund einer Million \u00dcbernach-\ntungen seiner B\u00fcrger in Deutschland f\u00fcr den hiesigen\nTourismus der wichtigste und f\u00fcr die Zukunft bedeu-\ntendste Partner Osteuropas ist, ist auf der anderen Seite\nder Anteil polnischer Touristen bei allen \u00dcbernachtungs-\ng\u00e4sten bundesweit mit Platz 12 und in Ostdeutschland\nmit Platz 7 \u2013 das hei\u00dft, mit gerade einmal einem Prozent\n\u2013 noch sehr gering, was wohl nicht so sehr an den Polen\nliegt, die bekanntlich gern reisen, als vielmehr an den\nGegebenheiten, die sie in Deutschland antreffen, zumal,\nwie Sachkundige feststellen, sich nur eine geringe An-\nzahl von Unternehmen findet, die zielgerichtet die pol-\nnische Kundschaft anspricht. Dort \u2013 was vereinzelt\ngeschieht \u2013, wo eine starke Ausrichtung auf polnische\nG\u00e4ste vorgenommen wird, sind Umsatzsteigerungen\nbzw. -absicherungen zu verzeichnen.\n\nDie Kulturhauptstadtbewerberin G\u00f6rlitz spricht zum Bei-\nspiel mit ihrem Einkaufsf\u00fchrer \u201eZakupy w G\u00f6rlitz\u201c ge-\nzielt polnische Kunden an. \u2013 Das zur Antwort auf die\nFrage Nr. 17 und die darin enthaltene Feststellung, dass\n\u201e\u2026 es weitgehend an internationalen Touristen fehlt\u201c.\n\nWer als Tourist oder Dienstleistender viel zwischen\nPolen und Sachsen unterwegs ist, wird der Feststellung\nder Staatsregierung zustimmen, dass in der Bew\u00e4ltigung\nanwachsender Verkehrsstr\u00f6me durch die EU-Erweite-\nrung eine weitere Herausforderung f\u00fcr die weiteren\nJahre besteht. \u2013 Nicht nur durch die EU-Erweiterung al-\nlein: Der zunehmende Waren- und Personenverkehr zwi-\nschen West- und Osteuroopa folgt meist noch den altehr-\nw\u00fcrdigen Verkehrsverbindungen, die durch Sachsen und\nPolen ins ferne Russland f\u00fchrten. Wer sich den neuen\nHerausforderungen stellen will, muss ein anderes Ver-\nkehrskonzept verfolgen, als dies jetzt noch geschieht. Der\nVerkehr auf der Stra\u00dfe w\u00e4chst uns einfach \u00fcber den\nKopf, wie aus der Prognose des 300-prozentigen Zu-\nwachses im Warenverkehr und des 40-prozentigen Zu-\nwachses im Personenverkehr f\u00fcr die laufenden 18 Jahre\nbis 2015 ersichtlich ist.\n\nDas Fehlen einer durchgehenden Zugverbindung von\nDresden nach Wroc\u0142aw f\u00fcr den Personenverkehr ist nicht\nhinnehmbar.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren! Menschliches Miteinander\nund wirtschaftliche sowie wissenschaftliche Kooperation\nbedingen einander. Durch Kooperationsprojekte wachsen\nnicht nur Wissenschafts- und Wirtschaftsaustausch, son-\ndern auch kulturelles und sprachliches Miteinander. Al-\n\nlein die \u00dcbersicht des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung\nund Forschung weist auf 22 Seiten f\u00fcr die Laufzeit von\n2001 bis 2005 160 Kooperationsprojekte mit Polen \u2013 aller-\ndings nur elf davon mit Sachsen \u2013 aus. Das ist unter Be-\nr\u00fccksichtigung des wirtschaftlichen und wissenschaft-\nlichen Potenzials des Freistaates und seiner geografischen\nLage eindeutig zu wenig.\n\nMeine Damen und Herren! Aus der Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage ist bei aller unterschiedlicher Wertung\nder Feststellungen der Staatsregierung sichtbar gewor-\nden, dass sich manches in den letzten Jahren entwickelt\nhat \u2013 vieles davon leider zu langsam \u2013, und vor allem,\ndass enormer Handlungsbedarf besteht. Ein in sich ge-\nschlossenes Projekt der Beziehungen zu Polen ist deshalb\nunerl\u00e4sslich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es ist eine Binsenweisheit,\ndass infolge der EU-Osterweiterung in vielen Bereichen\nGrenzen weggefallen sind und Sachsen dadurch ganz\nvon selbst wieder in eine alte, historische Schl\u00fcsselstel-\nlung gegen\u00fcber den fr\u00fcheren ostdeutschen Regionen auf-\nger\u00fcckt ist.\nMeine Fraktion will eine gewisse Genugtuung dar\u00fcber\nnicht verhehlen, dass sich offenbar sogar die Staatsregie-\nrung nicht l\u00e4nger in ein historisches Niemandsland zu-\nr\u00fcckziehen kann und in ihrer Antwort auf die Anfrage\nvon CDU und SPD ausdr\u00fccklich den \u2013 Zitat \u2013 \u201ema\u00dfgeb-\nlichen Anteil deutscher Kultur an der Entwicklung Schle-\nsiens\u201c unterstreicht. Darauf beschr\u00e4nkt sich allerdings\nschon die Zustimmung unserer Fraktion; denn was die\nAntwort der Staatsregierung dar\u00fcber hinaus an halb uto-\npischen Aktivit\u00e4ten erkennen l\u00e4sst, das hinterl\u00e4sst auch\nein arg ungutes Gef\u00fchl. Deshalb ist es gut, dass wir\nheute \u00fcber die Antwort der Staatsregierung zu diesem\nThema sprechen k\u00f6nnen.\n\nEs mag Geschmackssache sein, ob es unbedingt gemein-\nsame deutsch-polnische Kindertagesst\u00e4tten oder eine\ntiefe und enge Zusammenarbeit zwischen deutschen und\npolnischen Gewerkschaften geben muss. Keine Ge-\nschmackssache, sondern eine Frage der handfesten poli-\ntischen Souver\u00e4nit\u00e4t, und zwar Deutschlands wie Polens,\nsind in unseren Augen aber die verschiedenen Euregio-\nund EU-Regionalf\u00f6rderprojekte, die wir in vielen F\u00e4llen\nf\u00fcr einen Irrweg halten.\n\nNun, dar\u00fcber brauchen wir mit Ihnen mit all den Erfah-\nrungen, die wir im letzten halben Jahr gemacht haben,\nnicht zu diskutieren. Sie sind ja Vertreter jener Parteien,\ndie alles tun, um die Bundesrepublik als souver\u00e4nes und\nf\u00f6derales Staatswesen so bald wie m\u00f6glich gen Br\u00fcssel\nzu entsorgen. Aber die B\u00fcrger im Freistaat haben ein\nRecht darauf zu wissen, was Sie von den etablierten Par-\nteien mit ihnen vorhaben. Insofern ist es gut, wenn hier\ndie grenz\u00fcberschreitenden Beziehungen zu Polen auf der\nTagesordnung stehen, weil niemand die Menschen in\nSachsen \u00fcberhaupt gefragt hat, ob sie eine Politik der\ngrenzenlosen Integration, der Grenzen ohne Personen-\nkontrollen und der schleichenden Entmachtung des Bun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1376\n\ndes \u00fcberhaupt wollen, oder ob es im Interesse der\nSicherheit der Arbeitsm\u00e4rkte und der Sozialsysteme nicht\nvielleicht sinnvoller w\u00e4re, sich mit dem Zusammenwach-\nsen etwas mehr Zeit zu lassen.\nWir wollen in diesem Punkt auch keine Missverst\u00e4nd-\nnisse aufkommen lassen. Sachsen pflegte \u00fcber Jahrhun-\nderte hinweg enge und engste Verbindungen in die \u00f6st-\nlichen Nachbarregionen, und gerade in Dresden wollen\nwir nicht vergessen, dass es ein s\u00e4chsischer Kurf\u00fcrst\neinmal bis zum K\u00f6nig von Polen brachte.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Drei!)\n\nDas war unter August dem Starken, es ist lange her.\nHeute wird Sachsen bekanntlich von Georg dem Schwa-\nchen regiert.\n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!)\n\nSchauen Sie sich bitte unseren Ministerpr\u00e4sidenten an.\nEr ist ein Ritter von der traurigen Gestalt.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Also!\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich stelle mir als einen F\u00fchrer\nvon Sachsen, als eine f\u00fchrende Pers\u00f6nlichkeit schon\njemanden vor, der Elan,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAufbruchstimmung und Enthusiasmus verbreiten kann.\nHerr Milbradt, tut mir Leid,\n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nich kann bei Ihnen keinen Arsch in der Hose entdecken.\n\n(Heiterkeit bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, sich jetzt in Ihrer\nAusdrucksweise zu m\u00e4\u00dfigen!\n\nUwe Leichsenring, NPD: Sie werden als N\u00e4chstes viel-\nleicht Ihren Finanzminister opfern,\n\n(Zuruf von der CDU: Ordnungsruf!)\n\num die eigene Haut zu retten. Aber das ist nur Feigheit,\ndas ist widerlich. Das ist aber jetzt nicht das Thema.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Parlament lehnt diese Vul-\ng\u00e4rsprache ab. Das muss ich Ihnen sagen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Dann werde ich mich dem-\nn\u00e4chst um Synonyme bem\u00fchen. Aber ich denke, dem\nSinn nach liege ich nicht so falsch.\nWir Nationaldemokraten bestehen darauf, dass die Men-\nschen endlich mitreden d\u00fcrfen \u00fcber die Art und Weise,\n\u00fcber die Geschwindigkeit und die Intensit\u00e4t der euro-\np\u00e4ischen Integration. Das betrifft letztendlich auch die\nBeziehungen zu Polen. Wenn diese Mitwirkung des\n\ndemokratischen Souver\u00e4ns auch weiterhin von den Alt-\nparteien einfach ausgeblendet wird, dann wird sich das\n\u00fcber kurz oder lang als ein B\u00e4rendienst f\u00fcr Europa\nerweisen.\n\nWir lehnen diese halbtotalit\u00e4re EU-Einbahnstra\u00dfe ohne\nMitwirkung der Menschen ab. Wir wollen den Menschen\nklar machen, dass es nicht nur Ihre Politik der offenen\nGrenzen und der grenzenlosen Liberalisierung gibt,\nmeine Damen und Herren, sondern auch ein sozialver-\ntr\u00e4gliches, lebenswertes Europa, das Europa der V\u00f6lker,\nder Kulturen und der ethnischen Vielfalt. Daf\u00fcr stehen\nwir Nationaldemokraten ein.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Dass die EU keine Einbahn-\nstra\u00dfe ist, m\u00f6chte ich Ihnen als G\u00f6rlitzerin sagen. Das,\nwor\u00fcber hier die ganze Zeit geredet wurde, erlebe ich,\nerleben wir G\u00f6rlitzer praktisch, hautnah jeden Tag.\nVorab sei es mir erlaubt zu sagen, dass es mich schon\nverwundert, wie die Gro\u00dfe Anfrage auf die Tagesord-\nnung kommt. Aber das werden wir auch noch lernen.\n\nIch m\u00f6chte aus der Sicht der Praxis berichten.\n\nDie Er\u00f6ffnung des Deutsch-Polnischen Jahres am 3. Mai\nin G\u00f6rlitz h\u00e4tte nat\u00fcrlich auch noch etwas gr\u00f6\u00dfer gefasst\nwerden k\u00f6nnen, denn sie fand leider nur f\u00fcr die gelade-\nnen G\u00e4ste statt. Was der Generalkonsul dort gesagt hat,\nw\u00e4re f\u00fcr die breite \u00d6ffentlichkeit sicher sehr interessant\nund bedenkenswert gewesen, damit wir die B\u00fcrger vor\nOrt tats\u00e4chlich so motivieren k\u00f6nnen, wie das in den An-\nsprachen beschrieben wurde.\n\nIch selbst habe am 9. Mai am Soldatenfriedhof in Zgorze-\nlec den Toten meine Ehre erwiesen. Ich kann jetzt hier\nkeine lange Geschichtsstunde halten. Wir arbeiten lieber\npraktisch vor Ort. Das ist das, was wir in verantwort-\nlicher Position tun k\u00f6nnen.\n\nDas, was wir vor Ort erleben und was hier in der Gro-\n\u00dfen Anfrage dargestellt wurde, kann ich an zwei Beispie-\nlen sehr konkret untermauern. Trotzdem d\u00fcrfen wir da-\nbei nicht stehen bleiben, sondern m\u00fcssen weitergehen.\nGerade die Sanierung und Erweiterung der deutsch-pol-\nnischen Kindertageseinrichtung, in der die Vorkehrungen\ngetroffen wurden, auch polnische Hortkinder aufnehmen\nzu k\u00f6nnen, damit diese die Grundschule in G\u00f6rlitz be-\nsuchen k\u00f6nnen, zeigt, dass das noch nicht bis zu Ende\numgesetzt wurde. Hierf\u00fcr sind die staatsrechtlichen Ver-\ntr\u00e4ge nach wie vor noch nicht unterzeichnet worden.\nHier bitten wir die Staatsregierung, sich verst\u00e4rkt daf\u00fcr\neinzusetzen, dass das, was wir vor Ort vorbereiten, tat-\ns\u00e4chlich umgesetzt werden kann.\n\nAm Rande bemerkt sei noch, dass auch die staatlichen\nInstitutionen entsprechend vorbereitet werden m\u00fcssen.\nWenn jemand wie ich Polnisch lernt und das in der\nSteuererkl\u00e4rung als berufliche Weiterbildung angibt und\ndas dann nicht bzw. nur auf nochmaliges Nachfragen\nanerkannt wird, dann ist dies sicherlich auch ein Zeichen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1377\n\ndaf\u00fcr, wo wir zurzeit stehen und was noch getan wer-\nden muss.\nIn der Gro\u00dfen Anfrage wurde auch auf die Ansiedlung\nvon polnischen Unternehmen in Deutschland eingegan-\ngen. Hier gibt es eine Interessenskollision. Wenn die IHK\nin G\u00f6rlitz die Konzepte f\u00fcr die Ansiedlung pr\u00fcft, dann\nist die IHK aber selbst eine Interessenvertretung der\ndeutschen Unternehmen, die nat\u00fcrlich eigene wirtschaft-\nliche Interessen hat. Deshalb ist es f\u00fcr sie schwierig, die\nKonzepte der Ansiedlung positiv zu bewerten und den\nErmessensspielraum so auszunutzen, wie es notwendig\nw\u00e4re, um eine verbesserte wirtschaftliche Zusammen-\narbeit zu erreichen. Hier gibt es immer noch ein Konkur-\nrenzdenken und ein Streben nach Abschottung. Daran\nm\u00fcssen auch wir im Parlament denken.\nIch kann an dieser Stelle nur dazu aufrufen, dass wir\nuns als Abgeordnete zusammen mit der Staatsregierung\nverst\u00e4rkt f\u00fcr diese Zusammenarbeit einsetzen und un-\nsere Vorstellungen unter die Menschen bringen, damit\nwir tats\u00e4chlich den Weg, den wir eingeschlagen haben,\nweitergehen k\u00f6nnen, um die Beziehungen mit den polni-\nschen und nat\u00fcrlich auch den tschechischen Mitb\u00fcrgern\nweiter auszubauen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Wenn auch diese Gro\u00dfe Anfrage der\nKoalition heute wahrscheinlich eher zuf\u00e4llig auf der\nTagesordnung steht, so geht das doch einher mit einem\nsehr wichtigen Ereignis, das heute auch stattfindet, aller-\ndings nicht in Sachsen, sondern in Nancy. In Nancy in\nFrankreich treffen sich heute Monsieur Chirac, Herr\nSchr\u00f6der und Herr Kwasniewski. Sie treffen sich, um\ngemeinsam in der franz\u00f6sischen Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die An-\nnahme der Europ\u00e4ischen Verfassung bei der Volksab-\nstimmung zu werben.\nIch halte es f\u00fcr bemerkenswert, dass ein polnischer Pr\u00e4-\nsident und ein deutscher Bundeskanzler einen franz\u00f6-\nsischen Pr\u00e4sidenten dabei unterst\u00fctzen, in der eigenen\nBev\u00f6lkerung daf\u00fcr zu werben, der Verfassung der Euro-\np\u00e4ischen Union zuzustimmen. Ich glaube, dass es ein\nwichtiges Zeichen f\u00fcr die europ\u00e4ische Integrationskraft\nist, dass so etwas nicht einmal einhundert Jahre nach der\ndeutsch-russischen Grenze und sechzig Jahre nach dem\nZweiten Weltkrieg, den die Deutschen in Europa vom\nZaum gebrochen haben, m\u00f6glich ist. Es beeindruckt\nmich, dass wir Europ\u00e4er, egal ob polnischer, deutscher\noder franz\u00f6sischer Abstammung, in der Lage sind, wirk-\nlich zusammenzuarbeiten.\nAuch wenn es immer wieder Probleme gibt, wie zum\nBeispiel das Misstrauen auf polnischer Seite gegen\u00fcber\nLandk\u00e4ufen \u2013 was man durchaus nachvollziehen kann \u2013,\nso sind wir trotzdem inzwischen so weit, dass wir im\nRahmen der Europ\u00e4ischen Union Wege gefunden haben,\ngutnachbarschaftliche Beziehungen herzustellen. Das\nhalte ich f\u00fcr einen gro\u00dfen Fortschritt, auch wenn ich mit\nBedauern feststellen muss \u2013 und die Gro\u00dfe Anfrage\nwiderspiegelt das deutlich \u2013, dass die emotionale Bezie-\n\nhung, die zum Beispiel die Franzosen und die Polen mit-\neinander haben, zwischen den Deutschen und den Polen\nso nicht vorhanden ist.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Das stimmt doch nicht!)\n\nUns fehlt der Bev\u00f6lkerungsteil, der mit dem Herzen\nwirklich dabei ist, die deutsch-polnische Nachbarschaft\nauch wirklich zu leben. Es wird zum Beispiel durch das\nWirtschaftsforum versucht \u2013 was mitunter etwas ver-\nkrampft wirkt \u2013, die \u00f6konomischen Gemeinsamkeiten zu\nthematisieren. Wir sprechen dar\u00fcber, dass wir nicht\ngemeinsam in der globalisierten Welt untergehen wollen.\nDas ist ein Wert, aber kein Wert allein. Ich w\u00fcnschte mir\nmehr Gemeinschaft.\n\nDabei gibt es auf s\u00e4chsischem Boden durchaus eine Be-\nv\u00f6lkerungsgruppe, die wirklich mit dem Herzen dabei\nw\u00e4re, wenn es darum geht, die gutnachbarschaftlichen\nBeziehungen zwischen Sachsen und Polen herzustellen\nund zu bewahren. Das sind die Sorben. Sie kommen\nallerdings in der Gro\u00dfen Anfrage weder in der Frage\nnoch in der Antwort vor.\n\nWenn in den Redebeitr\u00e4gen hier verk\u00fcrzt auf G\u00f6rlitz\nhingewiesen wird \u2013 ich zitiere Herrn Schowtka: \u201eZwei\nKulturen \u2013 zwei Sprachen\u201c\u2013, dann ist das zu kurz ge-\nsprungen. Wer sich in der Oberlausitz auskennt, der\nwei\u00df, dass wir mindestens von drei, wenn nicht gar vier\nSprachen sprechen m\u00fcssen. Wir wissen, wie sich die Sor-\nben bem\u00fchen, diese deutsch-polnische Nachbarschaft mit\nLeben zu erf\u00fcllen. Wenn sie zum Beispiel im Witaj-Pro-\njekt zugewanderte, in Sachsen heimisch gewordene deut-\nsche Eltern ermutigen, ihre deutschsprachigen Kinder in\nKinderg\u00e4rten zu geben, in denen sie spielerisch Sorbisch\nlernen, was ihnen sehr hilft, mit der polnischen Sprache\numzugehen, man dann aber dieses Witaj-Projekt an den\nsorbischen Schulen nicht weiterf\u00fchren kann, weil diese\nSchulen zum Beispiel durch die Schulnetzplanung ge-\nf\u00e4hrdet sind, dann ist das entmutigend und zeigt, dass\nwir mit dem Herzen nicht dabei sind. Das halte ich f\u00fcr\nein Problem.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nDie Sorben haben Anfang des Jahres ein Treffen der vier\nKulturen selbst organisiert: der tschechischen Kultur, der\npolnischen Kultur, der sorbischen Kultur und der deut-\nschen Kultur. Es wurde auch in vier Sprachen geredet,\naber gesponsert haben gr\u00f6\u00dftenteils Sorben und Polen.\nWas sagt uns das? Ich finde, es reicht nicht, dass man\nmit zw\u00f6lf Polnischlehrern versucht, in Sachsen deutlich\nzu machen, dass wir uns dieser nachbarschaftlichen Be-\nziehung annehmen. Wenn es so gro\u00dfe Schwierigkeiten\nauch in Westsachsen gibt, diese gutnachbarschaftlichen\nBeziehungen zu Polen mit dem Herzen und auch mit\nder Sprache zu pflegen, warum st\u00e4rken wir dann nicht\nzum Beispiel die Witaj-Projekte, in denen die Sorben ver-\nsuchen, das mit Leben zu erf\u00fcllen, wovon wir hier tr\u00e4u-\nmen und sprechen.\n\nIch bin daf\u00fcr, dass man das genau \u00fcberlegt. Die Indus-\ntrie- und Handelskammer hat im Fr\u00fchjahr ihre Umfrage\ngemacht, ein Jahr nach dem Beitritt von Polen, Tsche-\nchien und anderen L\u00e4ndern zur Europ\u00e4ischen Union.\nDie Wirtschaft, aber nicht nur sie, auch die Kultur for-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1378\n\nmulieren immer wieder, dass die Sprache das gr\u00f6\u00dfte\nHindernis ist. Wir h\u00e4tten einen ganz spezifischen s\u00e4ch-\nsischen Weg, uns dieses Problems anzunehmen. Es gibt\nso viele in diesem Rund, die immer so gerne von s\u00e4ch-\nsischen Wegen sprechen und ihre Spezialstrecken pfle-\ngen wollen. Hier h\u00e4tten wir einen, der wirklich existiert,\nden man nicht erst erfinden muss. Es leben die Sorben,\nnicht alleine, aber gr\u00f6\u00dftenteils auf s\u00e4chsischem Boden.\nSie haben Angebote gemacht, wie wir das mit Leben er-\nf\u00fcllen k\u00f6nnen, und es kommt in der Gro\u00dfen Anfrage\nnicht einmal vor.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Schiemann, bitte.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nmich nat\u00fcrlich f\u00fcr manche Passagen, die meine Vorred-\nnerin hier vorgetragen hat, ganz herzlich bedanken. Ich\nbedanke mich, dass sie sich auch so engagiert um diese\nS\u00e4ule gek\u00fcmmert hat, die S\u00e4ule, die die Sorben in der\nBeziehung nach Polen spielen. Ich glaube, es ist ganz\ngut, dass sie das angesprochen hat. Aber ich m\u00f6chte\nIhnen auch sagen, dass es niemanden gegeben hat, der\nes bewusst oder unbewusst aus dieser Gro\u00dfen Anfrage\nherausgelassen hat; denn ich glaube, es ist mittlerweile\nim Freistaat Sachsen Selbstverst\u00e4ndlichkeit geworden,\ndass diese Br\u00fccke, die die sorbischen B\u00fcrger aus der\nOberlausitz oder auch aus anderen Landesteilen nach\nPolen zu bauen haben, auch \u00fcber viele Jahrzehnte gebaut\nhaben, weiterhin stabil erscheint und von uns begangen\nwerden kann. Ich danke ihnen daf\u00fcr und ich glaube, wir\nwerden diese Br\u00fccke auch weiterhin nutzen.\n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dennoch erlau-\nben Sie mir, dass ich etwas anspreche, was nicht in der\nGro\u00dfen Anfrage steht. Ich glaube, je l\u00e4nger man nach-\ndenkt, desto mehr wird man eine sehr gro\u00dfe Vielfalt der\nBeziehungen zwischen Sachsen und Polen finden. Ich\nglaube, wir k\u00f6nnten bis morgen fr\u00fch hier davon spre-\nchen und w\u00fcrden dar\u00fcber erstaunt sein, wie vielf\u00e4ltig\ndie Beziehungen in guten Zeiten zwischen Polen und\nSachsen gewesen sind, an die wir selbstverst\u00e4ndlich an-\nschlie\u00dfen und ankn\u00fcpfen m\u00fcssen.\n\nEines ist richtig: Wir haben eine ganz besondere Ver-\nbindung mit dem K\u00f6nigreich Polen gehabt. Diese Verbin-\ndung ist von Friedrich August I. als Kurf\u00fcrst mit seiner\nWahl als K\u00f6nig von Polen eingegangen worden. Jetzt\nmag jemand sagen, 300 Jahre sind vergangen, man\nk\u00f6nnte es bel\u00e4cheln. Nein, es ist eine Besonderheit der\neurop\u00e4ischen Geschichte, dass es zu der Union zwischen\nSachsen und Polen gekommen ist. Diese Union ist n\u00e4m-\nlich der wichtigste und positivste Teil der gemeinsamen\nGeschichte von Sachsen und Polen. Es ist ein Funda-\nment, auf dem wir weiter arbeiten sollten, auf dem wir\nauch weiter aufbauen sollten.\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nVor 300 Jahren hat n\u00e4mlich dieses Fundament aus ver-\nfassungsrechtlicher, wirtschaftlicher, sozialer, kultureller\nund aus der Sicht der beiden V\u00f6lker gezeigt, dass man\nunter der Herrschaft eines Regenten ein Verfassungs-\nb\u00fcndnis eingehen kann, das sich jetzt erst, nach 300 Jah-\nren, in dieser Europ\u00e4ischen Union im Aufbau befindet.\nDamals ist gezeigt worden, dass sich Kulturen verst\u00e4n-\ndigen k\u00f6nnen, wenn die Menschen das einfach wollen.\nFrau Weihnert hat auch darauf hingewiesen, dass das\nsehr wichtig ist.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was wissen\nwir dar\u00fcber, was in dieser Zeit geschehen ist, wie die\nMenschen auch emotional und kulturell zusammenge-\nwachsen sind? Die junge Generation wird sicherlich\n\u00fcberhaupt keine Erinnerung daran haben. Wenn Sie\nnach Polen gehen, dann wird man sich bestimmt an die\nschlimmste Zeit der deutsch-polnischen Beziehungen,\nden Nationalsozialismus, erinnern. Doch die Polen sind\nviel geschichtsbewusster als wir.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer seine Vergangenheit kennt, wer auch wei\u00df, wo die\nguten und schlechten Zeiten liegen, der wird seine Zu-\nkunft weitaus besser gestalten k\u00f6nnen als die Menschen,\ndie ohne Geschichte, ohne Geschichtsbewusstsein, ohne\nErinnerung die Zukunft vermeintlich aufbauen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb appelliere ich \u2013 dieser Teil war nicht Gegen-\nstand unserer Gro\u00dfen Anfrage \u2013, dass wir auch an die\nguten Zeiten des geschichtlichen Erlebnisses zwischen\nSachsen und Polen erinnern und der jungen Generation\ndies zug\u00e4nglich machen. Wir hatten im Jahr 1997 hier in\nDresden eine gro\u00dfe Konferenz, die an dieses 300j\u00e4hrige\nJubil\u00e4um erinnert hat. Sie k\u00f6nnen nachlesen, wie wichtig\ndiese Konferenz war, um die s\u00e4chsisch-polnischen Be-\nziehungen in vielen Bereichen wieder zu beleben.\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass die s\u00e4chsischen St\u00e4dte\nin der Geschichte des deutsch-polnischen Verh\u00e4ltnisses\nimmer eine wesentliche Rolle gespielt haben. Wir haben\nseit vielen Jahren St\u00e4dtepartnerschaften zwischen Leipzig\nund Krakau, Dresden und Breslau. Heinz Lehmann\nweist immer auf den Sechs-St\u00e4dte-Verbund hin, der als\nerste St\u00e4dte-Republik Europas in die Geschichte einge-\ngangen ist, der nat\u00fcrlich verfassungsrechtlich interessant\nwar, der aber auch eine Verbindung zwischen den Men-\nschen hergestellt hat. Die s\u00e4chsischen St\u00e4dte waren es\nn\u00e4mlich, die das Bild Sachsens neben der Erscheinung\ndes Staates in Polen gepr\u00e4gt haben. Sachsen war das,\nwas in einem hohen Grade das polnische Denken an\nDeutschland und an das deutsche Volk bestimmte \u2013\nnat\u00fcrlich vor der Zeit des Nationalsozialismus.\n\nIch m\u00f6chte auch auf Folgendes hinweisen: Adam\nMick\u00e9wicz hat als der Wichtigste aus der Literatur-\ngeschichte Polens ein gro\u00dfes Epos hier in Dresden ge-\nschrieben, das in die polnische Literaturgeschichte ein-\ngegangen ist.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die St\u00e4dtepart-\nnerschaften sind jetzt wiederbelebt worden. Ich weise da-\nrauf hin, dass wir eine gro\u00dfe Solidarit\u00e4t vieler deutscher\nSt\u00e4dte aus anderen deutschen L\u00e4ndern bekommen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1379\n\nhaben. Jetzt sage ich einfach einmal etwas ganz Banales.\nWir haben 1990, 1991 und 1992 viele Feuerwehren aus\ndem Freistaat Bayern, aus Baden-W\u00fcrttemberg, aus\nNordrhein-Westfalen, Hessen und aus anderen L\u00e4ndern\nbekommen. Es war ein Geschenk f\u00fcr unsere Feuerwehr-\nleute, als sie vor diesen Feuerwehren, die man sicherlich\nim Westen abgeschrieben hatte, standen. Es war ein riesi-\nges Geschenk, weil wir keine solchen Feuerwehrautos\nhatten. Jetzt passiert Folgendes: Nun bedanken sich die\nSachsen bei den Menschen, die uns aus dem Westen ge-\nholfen haben, damit, dass sie diese Feuerwehren, die\nnoch tauglich und durch den T\u00dcV gegangen sind, jetzt\nan polnische Partnerst\u00e4dte weitergeben. Ich habe eine\nsolche Veranstaltung der \u00dcbergabe einer Feuerwehr er-\nlebt. Es war in Polen ein Volksfest. Es waren alle wichti-\ngen W\u00fcrdentr\u00e4ger der Stadt angetreten, die Schulen ka-\nmen, die Feuerwehrleute hatten ihre besten Uniformen\nangezogen. Es war ein Volksfest, dieses Geschenk aufzu-\nnehmen, das wir vor 15 Jahren aus anderen deutschen\nL\u00e4ndern erhalten hatten. Das ist Solidarit\u00e4t zwischen den\nMenschen, die wir brauchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube,\ndass die Aktivit\u00e4ten, die auch hier im Freistaat Sachsen\nihr Fundament haben, zur Belebung der s\u00e4chsisch-polni-\nschen Verbindungen beitragen. Wir haben seit vielen\nJahren in Dresden und in Leipzig eine Vielzahl polni-\nscher B\u00fcrger, die hier zu Hause sind. Ich erinnere dabei\nan die Deutsch-Polnische Gesellschaft Sachsen oder die\nChopin-Gesellschaft in Leipzig, die sehr aktiv sind; wir\nhaben hier in Dresden die Kraszewski-Gedenkst\u00e4tte, die\nwir nicht vergessen sollten.\n\nLassen Sie mich am Schluss Folgendes bemerken: Nat\u00fcr-\nlich haben auch die Sorben diese Br\u00fccken in den letzten\nJahrzehnten weitergebaut.\n\nHelmut Kohl hat als Bundeskanzler 1990 einen erin-\nnernswerten Satz gepr\u00e4gt: \u201eF\u00fcr den Aufbau eines in\nFreiheit vereinten Europas kommt insbesondere den\ndeutsch-polnischen Beziehungen eine herausragende Be-\ndeutung zu. Ohne deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft\nh\u00e4tte das Werk der Einigung Europas nicht begonnen\nwerden k\u00f6nnen; ohne deutsch-polnische Partnerschaft\nwird es sich nicht vollenden lassen.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nLassen Sie uns, meine sehr geehrten Damen und Herren,\ndaran ankn\u00fcpfen. Ohne s\u00e4chsisch-polnische Partnerschaft\nwird auch keine gute Nachbarschaft zwischen uns exis-\ntieren. Wir brauchen diese Nachbarschaft; lassen Sie uns\ndiese weiter gemeinsam aufbauen.\n\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von der\nStaatsregierung? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Winkler.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Einige der Vorredner sind auf\ndie Schattenseiten der Vergangenheit, auf die Schatten-\nseiten der Beziehungen zwischen Deutschland und Polen\ndie wir auch in Zukunft immer ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen,\nzu Recht eingegangen. Ich will hinzuf\u00fcgen, dass auch\ndurch den Zusammenbruch der Diktaturen in Polen und\nhier im Osten Deutschlands und durch die deutsche\nWiedervereinigung ein neues Kapitel in den gemein-\nsamen Beziehungen zwischen Polen und Deutschland\naufgeschlagen wurde. Die Zeit des Kalten Krieges, die\nwir erlebt haben, l\u00e4hmte den dringend notwendigen Ver-\ns\u00f6hnungsprozess zwischen den beiden L\u00e4ndern und den\nMenschen, und zum Gl\u00fcck k\u00f6nnen wir sagen: In den\nvergangenen 15 Jahren haben sich Polen und Deutsch-\nland weiter angen\u00e4hert.\nIn den letzten Wochen haben wir gemeinsam den 1. Jah-\nrestag der EU-Osterweiterung begehen k\u00f6nnen. Es gab\nim Vorfeld dieses 1. Jahrestages und \u00fcberhaupt im Vor-\nfeld der EU-Osterweiterung viele Skeptiker; aber wir\nk\u00f6nnen unter dem Strich feststellen: Gerade f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen hat es funktioniert und die gro\u00dfen Bef\u00fcrch-\ntungen, die ge\u00e4u\u00dfert worden sind, sind nicht eingetreten.\nDeutschland war ma\u00dfgeblicher und wichtigster Wegbe-\nreiter f\u00fcr Polen auf dem Wege in die Europ\u00e4ische Union.\nWir haben zum Gl\u00fcck nicht nur seit dem 1. Mai des Jah-\nres 2004, mit dem Tag der EU-Osterweiterung, die ge-\nmeinsamen Dinge begonnen anzugehen, sondern wir\nkonnten auf viele Verbindungen, Projekte und Aktivit\u00e4-\nten der letzten 15 Jahre aufbauen und die Saat, die wir\ngemeinsam in Sachsen und in Polen ges\u00e4t haben, geht\njetzt langsam auf. Wir sollten alle diese Chancen weiter\nnutzen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\nIch will nicht zu viele Statistiken bem\u00fchen, aber doch\naus einigen Bereichen, wie zum Beispiel dem Bereich der\nWirtschaft, ein paar Zahlen nennen: Es gibt derzeit zirka\n60 s\u00e4chsische Unternehmen, die aktiv in Polen arbeiten.\nDer Export s\u00e4chsischer Produkte nach Polen hat sich\nzwischen den Jahren 1993 und 2004 versechsfacht. Polen\nist also ein ganz wesentlicher Handelspartner und Polen\nwar auch im Jahre 2004 \u2013 nach unseren tschechischen\nNachbarn \u2013 das wichtigste Lieferland f\u00fcr den Freistaat\nSachsen.\n\nDas zeigt, dass sich die wirtschaftlichen Beziehungen\nzwischen Sachsen und Polen seit 1990 gut entwickelt\nhaben, und wir werden das weiter ausbauen. Der Beitritt\nPolens zur EU bietet unseren s\u00e4chsischen Unternehmen\nweitere Chancen, die es nun zu nutzen gilt. Das haben\nauch die Industrie- und Handelskammern in ihrem Re-\ns\u00fcmee so festgestellt. Zurzeit sind die Aktivit\u00e4ten in ers-\nter Linie auf den gemeinsamen Vertrieb und den Einkauf\nausgerichtet. Unser aller Ziel muss es in der Zukunft\nsein, diese Kooperationen auch und gerade im Bereich\nder Produktion weiter auszubauen.\n\nDie zunehmend entstehenden grenz\u00fcberschreitenden Ko-\noperationsnetzwerke sind daf\u00fcr genau der richtige Weg.\nIch will Ihnen einige Beispiele nennen. F\u00fcr den Bereich\nder Automobilzulieferer gibt es die Verbundinitiative\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1380\n\nAMZ Automobilzulieferer \u2013 wir kennen sie alle \u2013; die\nVerbundinitiative Maschinenbau VEMAS; aber auch\nau\u00dferhalb der traditionellen Schwerpunkte der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft nimmt die Zahl solcher Kooperations-\nverb\u00fcnde stetig zu. Ich m\u00f6chte stellvertretend auch hier\neinige nennen: die Verbundinitiative Medizintechnik; f\u00fcr\nkleine und mittlere Unternehmen ist es insbesondere\ndas s\u00e4chsisch-polnische Wirtschaftsforum \u2013 das Frau\nHermenau ebenfalls schon erw\u00e4hnt hat \u2013, den Lausitzer\nGlasring oder auch die Euro-Textilregion, die die tradi-\ntionell gewachsenen Bindungen der Textil- und Beklei-\ndungsindustrie auf deutscher, polnischer, aber auch\ntschechischer Seite wirtschaftlich sinnvoll reaktivieren\nm\u00f6chte.\nDie Sortimente und Technologien werden gemeinsam\nentwickelt, w\u00e4hrend in Polen und in Tschechien die\nlohnintensiven Arbeitsvorg\u00e4nge erfolgen. Die technolo-\ngieintensive Weiterverarbeitung findet dann in s\u00e4ch-\nsischen Arbeitsst\u00e4tten statt.\nDas, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist die\nwirtschaftliche Zusammenarbeit, die wir uns auch f\u00fcr\ndie Zukunft vorstellen und bei der wir als Legislative,\naber auch als Exekutive unseren s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4nd-\nlern alle nur m\u00f6gliche Hilfe anbieten wollen. Ich sage\ndas auch deshalb so deutlich, weil es \u2013 wie wir seit ges-\ntern wissen \u2013 auch andere Formen der Zusammenarbeit\ngibt. Auch wenn wir uns hier wiederholen, aber in An-\nbetracht der Rede des Kollegen von der NPD-Fraktion\nmuss ich es noch einmal sagen: Ich finde es unertr\u00e4glich\nund an Verlogenheit kaum zu \u00fcberbieten, wenn Sie hier\nalle guten Projekte, die in Zusammenarbeit im gut ange-\nlaufenen Vers\u00f6hnungsprozess zwischen Polen und Sach-\nsen existieren, schlechtmachen und in einer unertr\u00e4g-\nlichen Weise diffamieren,\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nden GR\u00dcNEN)\n\naber selbst die wirtschaftlichen Vorteile, die die Euro-\np\u00e4ische Union bietet \u2013 die Produktionsm\u00f6glichkeit in\nPolen \u2013, brutalstm\u00f6glich ausnutzen und Ihre nicht zu le-\nsenden Druckerzeugnisse in gro\u00dfer Menge dort drucken\nlassen und damit s\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der PDS\n\nund der Staatsregierung)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die wirt-\nschaftliche Zusammenarbeit ben\u00f6tigen wir in Sachsen\nunbedingt den leistungsf\u00e4higen Ausbau der Verkehrs-\ninfrastruktur, und das ist der zweite wichtige Punkt mei-\nner Ausf\u00fchrungen. Bis zum Jahre 2015 wird ein Zu-\nwachs beim grenz\u00fcberschreitenden Warenverkehr um\nbis zu 300 % erwartet. Um den hohen Verkehrszuw\u00e4ch-\nsen gerecht zu werden, muss der paneurop\u00e4ische Ver-\nkehrskorridor 3 \u2013 Dresden\u2013Breslau\u2013Krakau\u2013Lemberg\u2013\nKiew \u2013 unbedingt ausgebaut werden. Gerade im Verh\u00e4lt-\nnis zu Polen m\u00fcssen dazu die L\u00fccken im Europa- und\nFernverkehr geschlossen werden. Aus s\u00e4chsischer Sicht\ngeh\u00f6ren dazu beispielsweise die A 4 von Dresden nach\nBreslau, die B 160 von Hoyerswerda \u00fcber Wei\u00dfwasser\nnach Krauschwitz-Lugknitz, die B 178 als ganz wichtiges\nProjekt und \u2013 nicht zu vergessen \u2013 der Ausbau des\n\nSchienenverkehrs. An dieser Stelle fordere ich noch ein-\nmal die Bundesregierung und die Deutsche Bahn AG\nnachdr\u00fccklich auf, die Voraussetzungen f\u00fcr eine durch-\ngehende Zugverbindung zwischen Dresden und Breslau\nzu schaffen\n\n(Beifall bei der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nund den G\u00fcterverkehr \u00fcber Horka und die Elektrifizie-\nrung der Strecken dabei nicht zu vergessen.\n\nDie Entwicklung unserer Regionen darf nicht an den\nGrenzen stehen bleiben; wir m\u00fcssen zuk\u00fcnftig in weiten\nR\u00e4umen denken. Eine leistungsf\u00e4hige europ\u00e4ische Ver-\nkehrsinfrastruktur ist Voraussetzung f\u00fcr den weiteren\nwirtschaftlichen Aufbau.\n\nNeben den Stra\u00dfen sind die Br\u00fccken f\u00fcr die Entwicklung\nunserer Beziehungen \u2013 gerade zu Polen \u2013 aufgrund der\ngeografischen Lage von zentraler Bedeutung. Ich meine\ndas auch im gegenst\u00e4ndlichen Sinne. Fr\u00fcher gab es zirka\n99 Br\u00fccken \u00fcber die Nei\u00dfe, heute sind es gerade einmal\nein Dutzend.\n\nBr\u00fccken und Stra\u00dfen sollen jedoch nicht allein f\u00fcr den\nAusbau der wirtschaftlichen Beziehungen gebaut wer-\nden. Wir brauchen Br\u00fccken und Stra\u00dfen, damit sich\nSachsen und Niederschlesier, Deutsche und Polen einan-\nder begegnen k\u00f6nnen. Um sich gegenseitig \u2013 die Men-\ntalit\u00e4t, die Kultur und die Geschichte des anderen \u2013\nkennen und verstehen zu lernen, brauchen wir zwischen-\nmenschliche Br\u00fccken.\n\nSprachkenntnisse sind solche Br\u00fcckenbauer. Leider ist es\nimmer noch so, dass unsere polnischen Nachbarn sich\nviel besser auf Deutsch verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen als wir\nSachsen auf Polnisch. Noch h\u00e4ngt dies auch damit zu-\nsammen, dass es nicht gen\u00fcgend Lehrkr\u00e4fte gibt, die Pol-\nnisch unterrichten k\u00f6nnen. Bald wird es jedoch \u2013 und\nich bin froh, das hier sagen zu k\u00f6nnen \u2013 an der Univer-\nsit\u00e4t in Leipzig ein grundst\u00e4ndiges Lehrerstudium f\u00fcr\nPolnisch geben.\n\nSchon jetzt gibt es f\u00fcr Lehrer eine berufsbegleitende Wei-\nterbildungsm\u00f6glichkeit, um die Unterrichtsgenehmigung\nf\u00fcr Polnisch zu erlangen. Vielleicht gelingt es uns dann,\nunsere zwar best\u00e4ndig steigenden, doch in absoluten\nZahlen bescheiden anmutenden Zahlen an Polnisch ler-\nnenden Sch\u00fclern sp\u00fcrbar zu steigern. Unsere nieder-\nschlesischen Nachbarn sind uns da jedenfalls ein ganz\ntolles Beispiel. Dort lernen zurzeit fast 250 000 Sch\u00fcler\nDeutsch.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte zu\ndem Bereich innere Sicherheit einiges sagen, da auch die-\nser Bereich zu denen geh\u00f6rte, in denen die gr\u00f6\u00dften Be-\nf\u00fcrchtungen vor dem Beitrittstermin unserer Nachbar-\nl\u00e4nder zur EU ge\u00e4u\u00dfert wurden. Es sieht gut aus im\nBereich der inneren Sicherheit. Seit vielen Jahren ist die\nKriminalit\u00e4t in den Grenzregionen kontinuierlich r\u00fcck-\nl\u00e4ufig. In den Gemeinden mit Grenzbezug entlang der\npolnischen Grenze sind die Straftaten im Jahr 2004 um\n12 % zur\u00fcckgegangen. Diese Entwicklung beruht auch\nauf der guten Zusammenarbeit der deutschen Sicher-\nheitsbeh\u00f6rden mit den Partnern auf polnischer und auf\ntschechischer Seite. Der gemeinsam aufgebaute Sicher-\nheitsverbund arbeitet erfolgreich. Gemeinsame Streifen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1381\n\nund Kontrollen sind mittlerweile allt\u00e4glich. Das bietet\nmir die Gelegenheit, allen Beteiligten, gerade denen, die\nihren Dienst im Grenzbereich tun, wie zum Beispiel die\nPolizei und die Bundespolizei, ein herzliches Danke-\nsch\u00f6n von hier aus zu sagen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, vereinzelt\nbei der FDP und bei der Staatsregierung)\n\nEs gibt im deutsch-polnischen Verh\u00e4ltnis aber auch noch\neiniges an Entwicklungspotenzialen, um die Zusammen-\narbeit zu verbessern. Einen weiteren Schritt nach vorn\nw\u00fcrde ein bilaterales Abkommen nach dem Modell des\nKarlsruher Abkommens f\u00fcr die Zusammenarbeit bedeu-\nten. Dieses Modell, das seit fast zehn Jahren entlang des\nRheins an der deutsch-franz\u00f6sischen Grenze praktiziert\nwird, k\u00f6nnte im deutsch-polnischen Verh\u00e4ltnis zu einer\nneuen Qualit\u00e4t in der unmittelbaren Zusammenarbeit\nder Kommunen \u00fcber die Grenzen hinweg f\u00fchren. Das\nbietet den Gemeinden und St\u00e4dten rechts und links der\nNei\u00dfe die M\u00f6glichkeit, zum Beispiel Kinderg\u00e4rten, Bus-\nlinien oder auch die Stromversorgung gemeinsam und\ngleichberechtigt zu betreiben. Leider stehen unsere polni-\nschen Partner diesem Vorhaben noch sehr zur\u00fcckhaltend\ngegen\u00fcber. Die Unterschiede hindern uns jedoch nicht\ndaran, auf anderen Gebieten erfolgreich zusammenzuar-\nbeiten, wie das in der Praxis auch geschieht. Ich erinnere\nan die in jedem Jahr stattfindende gemeinsame Stadtrats-\nsitzung zwischen G\u00f6rlitz und Zgorzelec. Auch hier gibt\nes st\u00e4ndige gemeinsame Aussch\u00fcsse, die bestimmte Pro-\njekte nach vorn bringen.\n\nAm Freitag n\u00e4chster Woche erfolgt in Bad Muskau in\nAnwesenheit des polnischen Kulturministers und unse-\nres Ministerpr\u00e4sidenten die feierliche \u00dcbergabe der Ur-\nkunde anl\u00e4sslich der Aufnahme des F\u00fcrst-P\u00fcckler-Parks\nBad Muskau in die Unesco-Liste des Weltkulturerbes.\nDieses Ringen um den Status als Weltkulturerbe war\nvon Anfang an ein deutsch-polnisches Projekt. Die Vi-\nsion wurde gemeinsam geboren, dann gemeinsam erar-\nbeitet und gemeinsam mit allen Kr\u00e4ften umgesetzt. Der\nWiederaufbau der Br\u00fccke im Park war der erste sicht-\nbare Schritt f\u00fcr die gemeinsame Pflege der Geschichte.\nIch freue mich, dass n\u00e4chste Woche mit der Verleihung\nder Weltkulturerbe-Urkunde aus dieser Vision, die wir\ngemeinsam hatten und entwickelt haben, nun Realit\u00e4t\ngeworden ist.\n\nDas n\u00e4chste gro\u00dfe gemeinsame Projekt \u2013 und auch das\nhaben wir heute schon mehrfach geh\u00f6rt, zu Recht, wie\nich meine \u2013 ist die Bewerbung der Europastadt G\u00f6rlitz/\nZgorzelec als Kulturhauptstadt Europa 2010. Interessan-\nterweise spielen auch hier Br\u00fccken eine zentrale Rolle.\nAm Anfang stand der Wunsch, die Altstadtbr\u00fccke in\nG\u00f6rlitz wieder aufzubauen. Die Idee, gemeinsam als\nDoppelstadt im Wettbewerb f\u00fcr die Kulturhauptstadt\nEuropa anzutreten, folgte im Zuge der immer enger wer-\ndenden Zusammenarbeit beider Stadtteile. Daher ist die\ngemeinsame Bewerbung nicht zuletzt ein hervorragender\nBeweis f\u00fcr die Kooperation und das Zusammenwachsen\nentlang der Grenze. Zentrales Element der Bewerbung\nwird der Br\u00fcckenpark an der Nei\u00dfe sein. Dieser soll hel-\nfen, das Trennende zu \u00fcberwinden. Die Nei\u00dfe soll nicht\nmehr als trennender Grenzfluss flie\u00dfen. Die G\u00f6rlitzer\nund Zgorzelecer sollen den Br\u00fcckenpark an der Nei\u00dfe\n\nals Ort erleben, der f\u00fcr beide als das Stadtzentrum ver-\nstanden wird. In der Stadt wird eine neue Mitte ent-\nstehen, in der Deutsche und Polen zusammen leben wer-\nden und dabei viele weitere Br\u00fccken, n\u00e4mlich die in den\nK\u00f6pfen, hoffentlich bauen werden.\n\nIch kann den Bewohnern von G\u00f6rlitz und den Be-\nwohnern von Zgorzelec f\u00fcr ihr bisheriges Engagement\nnur danken und ihnen die weitere Unterst\u00fctzung des\nLandtages und der Staatsregierung auf alle F\u00e4lle zu-\nsichern.\n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nDas Konzept Kulturhauptstadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec 2010\nverk\u00f6rpert meiner Auffassung nach in ganz einzigartiger\nWeise die Idee der europ\u00e4ischen Einigung. Es ist ein\nSt\u00fcck gelebte Einigung im Freistaat Sachsen und in\nNiederschlesien.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer ganz nach\ninnen gerichtet die Grenzen am liebsten dicht machen\nm\u00f6chte, der verkennt, dass wir in Europa den Erhalt des\nFriedens und die weitere positive wirtschaftliche Ent-\nwicklung gerade auch dem ungehinderten Austausch\nvon Personen, Waren, Dienstleistungen, Kapital und Kul-\ntur zu verdanken haben. Wir w\u00e4ren heute nicht hier,\nwenn nicht die Solidarnosc-Bewegung vor 25 Jahren den\nWeg f\u00fcr Freiheit und Demokratie geebnet h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und FDP)\n\nMit den Demonstrationsrufen \u201eDie Mauer muss weg!\u201c\nmachten die Sachsen deutlich, dass sie von geschlosse-\nnen Grenzen nichts halten. In der Folge fielen der\nEiserne Vorhang und die mit ihm verbundenen Grenzen\nin Europa. Gemeinsam mit unseren Nachbarn werden\nwir uns daf\u00fcr einsetzen, dass nationale und r\u00fcckw\u00e4rts\ngerichtete Denkweisen in Zukunft nicht neue Grenzen\nwerden ziehen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit\nist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage in der Druck-\nsache 4/0704 beendet. Es gibt einen Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der PDS in der Drucksache 4/1706. Ich bitte\num Einbringung. Herr Kosel, bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die bisherige Debatte der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung hat gezeigt, dass unser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag die richtigen Punkte aufgegriffen hat\nund dass man ihm nur zustimmen kann. Das freut mich.\nGefreut habe ich mich auch dar\u00fcber, was mein Kollege\nHerr Schowtka zum Lehreraustausch gesagt hat. Er hat\nalso auch die Gelegenheit, diesem Lehreraustausch zuzu-\nstimmen, den wir ebenfalls in unseren Entschlie\u00dfungs-\nantrag aufgenommen haben. Wir haben das schon im\nJahr 2002 mit einem Antrag getan. Damals hat die CDU-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1382\n\nFraktion diesen Antrag noch abgelehnt. Ich freue mich\nauf einen Einstellungswandel bei der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion sieht die\nNotwendigkeit eines Konzepts der s\u00e4chsisch-polnischen\nBeziehungen. Der von uns eingereichte Entschlie\u00dfungs-\nantrag soll erste Grundlinien dazu fixieren und den drin-\ngendsten Handlungsbedarf benennen.\n\nZun\u00e4chst gilt es, in der gesamten Gesellschaft das Inte-\nresse f\u00fcr die besondere Bedeutung einer gedeihlichen\nZusammenarbeit mit Polen bzw. unseren polnischen\nNachbarwoiwodschaften zu wecken. Bis in die j\u00fcngste\nZeit haben demoskopische Forschungen im Freistaat im-\nmer wieder Belege f\u00fcr \u00dcberheblichkeit gegen\u00fcber der\npolnischen Kultur und Tradition, f\u00fcr Geringsch\u00e4tzung\nder polnischen Sprache und f\u00fcr Klischees und Stereotype\ngegen\u00fcber unseren polnischen Nachbarn erbracht. Wir\nalle im Freistaat m\u00fcssen daher die Zusammenarbeit mit\nunseren polnischen Partnern wichtig nehmen und sie auf\ngleicher Augenh\u00f6he suchen; andernfalls blockieren wir\nuns selbst und vergeben uns wichtige Chancen der euro-\np\u00e4ischen Integration.\n\nDes Weiteren kommen wir nicht um die n\u00fcchterne Fest-\nstellung herum, dass unter anderem durch die Staats-\nregierung keine ausreichenden Anstrengungen unter-\nnommen wurden, um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des\nFreistaates mit der polnischen Sprache sowie der Kultur\nund Geschichte Polens vertraut zu machen. Ich sage dies\nnicht aufgrund eines Oppositionsreflexes, der mich zu\nst\u00e4ndiger Kritik der Staatsregierung zw\u00e4nge, sondern\naufgrund von Vergleichen der Kenntnisse und des Wis-\nsens der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen dies- und jenseits der\nNei\u00dfe. Auf der polnischen Seite gibt es nicht nur einen\ngewaltigen Vorsprung, was das Beherrschen der Sprache\ndes Nachbarn, insbesondere bei der j\u00fcngeren Generation,\nbetrifft, sondern auch ein gro\u00dfes Interesse an der gesell-\nschaftlichen Entwicklung bei uns, auch bemerkenswerte\nKenntnis unseres politischen Systems und der Verwal-\ntungsstrukturen.\n\nNicht nur Abgeordnete des Sejmiks und Beamte des\nMarschallamtes, sondern auch der so genannte einfache\nMann auf der Stra\u00dfe kennt zum Beispiel unser Parteien-\nspektrum und ist in der Lage, die einzelnen Parteien ein-\nzuordnen. Und bei uns? Nichts f\u00fcr ungut, werte Kolle-\nginnen und Kollegen, aber wie viele in diesem Hohen\nHaus kennen die Namen der politischen Parteien in\nPolen und sind in der Lage, sie in das dortige Parteien-\nspektrum einzuordnen? Es gibt viel nachzuholen, und\ndie Impulse hierf\u00fcr m\u00fcssen f\u00fcr das ganze Land von uns\nausgehen.\n\nMeine Damen und Herren, klar und eindeutig bekennt\nsich die PDS-Fraktion in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag zur\nUnterst\u00fctzung der Bewerbung von G\u00f6rlitz/Zgorzelec als\nEurop\u00e4ische Kulturhauptstadt 2010, zur Wiedererrich-\ntung der bis vor einem Jahr durchgehenden Zugverbin-\ndung von Dresden nach Wroclaw und zur Perspektive\nder Euroregion in ihrer Scharnierfunktion der grenz\u00fcber-\nschreitenden Zusammenarbeit und fordert dies auch von\nder Staatsregierung.\n\nDiese eben genannten Punkte sind nicht nur von hoher\ninhaltlicher Bedeutung, sondern haben auch einen be-\n\ntr\u00e4chtlichen und f\u00fcr das s\u00e4chsisch-polnische Verh\u00e4ltnis\nbedeutsamen Symbolwert. Die sachorientierte und bran-\nchenspezifische \u00dcberpr\u00fcfung der \u00dcbergangsregelungen\nzur Einschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit unse-\nrer polnischen Nachbarn mit dem Ziel ihrer fr\u00fchestm\u00f6g-\nlichen Aufhebung liegt dar\u00fcber hinaus im fundamenta-\nlen Eigeninteresse Sachsens.\n\nMit der Einschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit,\nunter anderem f\u00fcr polnische Arbeitnehmer, besteht die\nGefahr, dass sich in den polnischen Nachbarregionen\nSachsens Niedriglohngebiete verfestigen, die Unterneh-\nmen zu Produktionsverlagerungen aus Sachsen in diese\nGebiete verlocken k\u00f6nnten. Die Zusammenarbeit muss\nden staatlichen Strukturen und der Verfassung Polens\nsowie den Kompetenzen Sachsens als Bundesland Rech-\nnung tragen. Nat\u00fcrliche Partner sind daher die Woiwod-\nschaften. Neben Dolny S\u0301las\u0328k sollten auch Lubuskie und\nOpole in die Zusammenarbeit einbezogen werden. Mit\nLubuskie verbindet uns eine wenn auch kurze, so doch\nbedeutsame gemeinsame Grenze \u2013 siehe P\u00fccklerpark in\nBad Muskau. Die relativ kleinere Woiwodschaft Opole\nverdankt ihre Existenz nur der Ber\u00fccksichtigung der In-\nteressen der deutschen Minderheit durch das polnische\nParlament und die polnische Regierung. Aus rein raum-\nplanerischen Gesichtspunkten bildet sie eher mit der\nWoiwodschaft Dolny S\u0301las\u0328k in den wesentlichen Teilen\nein gemeinsames Ganzes.\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag zielt auch darauf ab, Sachsen\naufgrund seiner Geschichte und geografischen Lage in\neine aktivere Rolle bei der Vermittlung polnischer Spra-\nche und Kultur in der Bundesrepublik Deutschland zu\nbringen.\n\nDer bei der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage offenbar\ngewordene Zustand, dass der Freistaat keine Einrichtung\nunterst\u00fctzt, die sich f\u00fcr die polnische Sprache und Kul-\ntur in Deutschland einsetzt, ist nicht hinnehmbar und\nschnellstens abzustellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu den Grundlagen s\u00e4chsisch-polnischer Beziehungen\ngeh\u00f6rt die Unterst\u00fctzung zur Auss\u00f6hnung gegen\u00fcber\ndem polnischen Volk auf der Basis der von Bundeskanz-\nler Schr\u00f6der bei seinem Besuch in Warschau im August\nvergangenen Jahres erkl\u00e4rten Ablehnung jedweder Resti-\ntutionsanspr\u00fcche gegen\u00fcber Polen. \u00c4u\u00dferungen wie die\ndes NPD-Bundesvorsitzenden Udo Voigt, der in einem\nInterview mit der polnischen Zeitung \u201eWprost\u201c am\n12. September 2004 unter anderem erkl\u00e4rte: \u201eDie Gren-\nzen in Europa sind nicht f\u00fcr immer gezogen. F\u00fcr mich\nsind Pommern, Ost- und Westpreu\u00dfen sowie Schlesien\nselbstverst\u00e4ndlich deutsch\u201c, sind klar und eindeutig\ndurch einen breiten gesellschaftlichen Konsens zu verur-\nteilen.\n\nDies, meine Damen und Herren, sind die wesentlichen\nInhalte und Beweggr\u00fcnde f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag\nder PDS. Wir bitten daher um Zustimmung und beantra-\ngen, punktweise abzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schowtka.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1383\n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag\nder PDS-Fraktion ist an sich eine lobenswerte Angelegen-\nheit. Aber wenn wir ins Detail gehen, m\u00fcssen wir doch\nfeststellen, dass da eine ganze Reihe von Dingen einen\nHaken hat. Einfach gut gemeint ist eben nicht gut ge-\nmacht.\nLieber Herr Kosel, wir k\u00f6nnen die Freundschaft und Zu-\nsammenarbeit mit Polen nicht von oben verordnen. Das\nhatten wir schon einmal. Staatlich verordnete Freund-\nschaft funktioniert einfach nicht. Europa muss von unten\nwachsen. Deswegen muss ein Gro\u00dfteil der Dinge, die Sie\nhier festschreiben \u2013 wenn sie der Freistaat nicht schon\nerf\u00fcllt hat \u2013 auf der unteren Basis im Sinne des Subsidia-\nrit\u00e4tsprinzips erbracht werden. Meine Damen und Her-\nren von der PDS, das muss man einfach zur Kenntnis\nnehmen. Sie sagen zum Beispiel, der Fremdsprachenun-\nterricht solle in Sachsen fl\u00e4chendeckend angeboten wer-\nden. Das ist aber etwas illusorisch. Das muss man ein-\nfach ganz realistisch betrachten.\n\nWir k\u00f6nnen auch nicht verordnen, dass die Gastst\u00e4tten\nbeispielsweise jetzt zweisprachige Speisekarten machen,\nobwohl das sehr sch\u00f6n w\u00e4re. All das muss von unten\nkommen. Die Staatsregierung kann auch nicht verord-\nnen, dass die Zugverbindung zwischen Dresden und\nBreslau wieder eingerichtet wird. Die DB ist ein Privat-\nunternehmen, das davon ausgehen muss, was es wirt-\nschaftlich leisten kann. Wir w\u00fcrden uns auch \u00fcberneh-\nmen, wenn wir die hervorragende Partnerschaft mit\nNiederschlesien auch auf das Lebuser Land und Oppeln\nausdehnten. Wir sind ein kleines Land, und wir sind\nkein Land, das in dieser Richtung Au\u00dfenpolitik machen\nkann. Es w\u00fcrde auch f\u00fcr unsere Wirtschaft t\u00f6dlich sein,\nwenn wir die Freiz\u00fcgigkeit ohne \u00dcbergangsfristen sofort\neinf\u00fchren w\u00fcrden. Das ist einfach zu kurz gedacht. Es\nw\u00fcrde f\u00fcr unsere Wirtschaft \u00e4u\u00dferst sch\u00e4dlich sein.\n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag namens der Koalition nicht zustim-\nmen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich muss mich doch jetzt\n\u00fcber den Beitrag des Kollegen Schowtka sehr wundern.\nZum einen sagt er, es sei ein lobenswerter Antrag, und\nzum anderen sucht er irgendwelche Haken und redet\ndann zu Dingen, die gar nicht im Antrag stehen.\nSie haben zum Beispiel darauf verwiesen, dass sofort alle\nGrenzen aufgemacht werden sollen. Sie haben etwas zu\nSpeisekarten in zweisprachiger Form gesagt. Auch das\nsteht nicht im Antrag.\n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass Sie ernsthaft eine Un-\nterst\u00fctzung der Bewerbung von G\u00f6rlitz als Kulturhaupt-\nstadt hier durch das Parlament mit Ablehnung bedenken\nwollen.\n\nIch habe noch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn Sie das, was an\nKritik an der Staatsregierung in einem oder zwei Punk-\n\nten steht, nicht mittragen. Das kann ich noch nachvoll-\nziehen. Deshalb haben wir punktweise Abstimmung be-\nantragt, um den Abgeordneten zu erm\u00f6glichen, den aus\nihrer Sicht vern\u00fcnftigen und richtigen Punkten auch zu-\nzustimmen. Darum m\u00f6chte ich Sie herzlich bitten.\n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass Sie ja ohnehin Bedenken haben.\nSie sollten einfach \u00fcber Ihren Schatten springen, wenn\nein solcher Antrag vorliegt. Lassen Sie uns doch das,\nwas hier an Gemeinsamkeit in den Reden festgestellt\nworden ist, auch durch einen Parlamentsbeschluss be-\nkunden! Niemand will von oben etwas verordnen. Aber\nwir sind St\u00e4tte der politischen Willensbildung und haben\nauch das Recht, hier unsere Position zu formulieren.\nDeshalb der Entschlie\u00dfungsantrag. Ich bitte Sie noch ein-\nmal ganz herzlich um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nIch muss noch r\u00fcckfragen, ob die PDS-Fraktion nach den\nr\u00f6mischen Ziffern oder nach dem Alphabet abgestimmt\nhaben will.\n\n(Heiko Kosel, PDS: Nach dem Alphabet!)\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der PDS, Drucksache 4/1706. Wer dem Punkt I a\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und vielen Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser Punkt mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber I b. Wer zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem Abstim-\nmungsverhalten ist dieser Punkt ebenfalls abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber I c. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem\nAbstimmungsverhalten ist dieser Punkt abgelehnt.\n\nWir kommen zu II a. Wer dem zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen wurde dieser Punkt mehrheitlich ab-\ngelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber II b. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro-\n\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr wurde dieser Punkt\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber II c. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem\nAbstimmungsverhalten ist dieser Punkt abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber II d. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem\nAbstimmungsverhalten ist dieser Punkt ebenfalls abge-\nlehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber II e. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1384\n\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch dieser\nPunkt ist abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber II f. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die-\nser Punkt mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber II g. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser Punkt mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber II h. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt II h mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zu III a. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt mehrheitlich abgelehnt.\n\nSchlie\u00dflich zu III b. Wer dem zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser Punkt\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit ist der Entschlie\u00dfungsantrag in G\u00e4nze abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2, Gro\u00dfe Anfrage, beantragt von den Fraktionen\nder CDU und der SPD, \u201eSachsen und seine Beziehungen\nzu Polen\u201c, Drucksache 4/0704, beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren, inzwischen liegt das Ergebnis\nder geheimen Wahl des Pr\u00e4sidenten und weiterer Mit-\nglieder des Verfassungsgerichtshofes vor.\n\nAbgegeben wurden 123 Stimmscheine. Es wurde wie\nfolgt abgestimmt:\n\nF\u00fcr den Pr\u00e4sidenten Herrn Klaus Budewig gab es 100 Ja,\n15 Nein, 8 Enthaltungen; f\u00fcr den Vizepr\u00e4sidenten Herrn\nSiegfried Reich 98 Ja, 17 Nein, 8 Enthaltungen; f\u00fcr\ndas weitere berufsrichterliche Mitglied Herrn Ulrich\nHagenloch 100 Ja, 15 Nein, 8 Enthaltungen; f\u00fcr das\nweitere berufsrichterliche Mitglied Rainer Lips 100 Ja,\n16 Nein, 7 Enthaltungen; f\u00fcr das nichtberufsrichterliche\nMitglied Herrn Prof. Dr. Martin Oldiges 101 Ja, 15 Nein,\n7 Enthaltungen; f\u00fcr das nichtberufsrichterliche Mitglied\nHerrn Prof. Dr. Hans von Mangoldt 100 Ja, 15 Nein,\n8 Enthaltungen.\n\nMeine Damen und Herren, damit sind alle vorgeschlage-\nnen Personen mit gro\u00dfer Mehrheit im S\u00e4chsischen Land-\ntag gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir kommen zur Wahl von stellvertretenden Mitgliedern\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen.\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine\nWahlkommission: f\u00fcr die PDS Frau Roth als Leiterin, f\u00fcr\ndie CDU Herrn Colditz, f\u00fcr die SPD Frau Dr. Raatz, f\u00fcr\ndie NPD Herrn Schmidt, f\u00fcr die FDP Herrn Dr. Martens\nund f\u00fcr die GR\u00dcNEN Herrn Weichert.\n\nIch bitte, dass zur Wahl aufgerufen wird.\n\nAndrea Roth, PDS: Wir kommen zur Wahl der stell-\nvertretenden Mitglieder. Die Abgeordneten werden in\nalphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten\neinen Stimmschein, auf dem entsprechend der angegebe-\nnen Drucksache die Kandidaten zur Wahl als stellvertre-\ntende Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes aufgef\u00fchrt\nsind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreu-\nzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder\nStimmenthaltung entscheiden. Wer die erforderliche\nZweidrittelmehrheit \u2013 das sind 83 Jastimmen \u2013 erh\u00e4lt, ist\ngew\u00e4hlt.\n\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren, sind Abgeordnete im Saal,\ndie ich noch nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nWir beenden damit die Wahl.\n\n(Unterbrechung der Sitzung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, ich\nbitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, daf\u00fcr zu\nsorgen, dass die Mitglieder der Fraktionen wieder an-\nwesend sind.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, inzwischen\nliegt das Ergebnis der geheimen Wahl von stellvertreten-\nden Mitgliedern des Verfassungsgerichtes vor. Abgege-\nben wurden 118 Stimmscheine. Es wurde wie folgt abge-\nstimmt:\n\nStellvertreter des Pr\u00e4sidenten Dr. Matthias Gr\u00fcnberg\n99 Jastimmen, 12 Neinstimmen, 7 Enthaltungen.\n\nStellvertreter des berufsrichterlichen Mitgliedes Ulrich\nHagenloch Herr Konrad Gatz 99 Jastimmen, 12 Nein-\nstimmen, 7 Enthaltungen.\n\nStellvertreter des berufsrichterlichen Mitglieds Rainer\nLips Frau Birgit Munz 99 Jastimmen, 12 Neinstimmen,\n7 Enthaltungen.\n\nStellvertreter des berufsrichterlichen Mitglieds Alfred Graf\nvon Keyserlingk Herr Wilhelm-Henrich Vorndamme\n97 Jastimmen, 14 Neinstimmen, 7 Enthaltungen.\n\nStellvertreter des berufsrichterlichen Mitglieds\nProf. Dr. Martin Oldiges Herr Prof. Dr. Jochen Rozek\n94 Jastimmen, 16 Neinstimmen, 8 Enthaltungen.\n\nStellvertreter des nichtberufsrichterlichen Mitgliedes\nProf. Dr. Hans von Mangoldt Herr Wolf-Dieter Beyer\n81 Jastimmen, 24 Neinstimmen, 12 Enthaltungen.\n\nDamit sind folgende Personen als Stellvertreter des Ver-\nfassungsgerichtshofes durch den S\u00e4chsischen Landtag\ngew\u00e4hlt:\n\nStellvertreter des Pr\u00e4sidenten Herr Matthias Gr\u00fcnberg,\n\nHerr Konrad Gatz,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1385\n\nFrau Birgit Munz,\n\nHerr Wilhelm-Henrich Vorndamme,\n\nHerr Prof. Dr. Jochen Rozek.\n\nHerr Wolf-Dieter Beyer ist nicht gew\u00e4hlt.\n\nIch frage die Staatsregierung, ob sich ein zweiter Wahl-\ngang anschlie\u00dfen soll.\n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Heute nicht!)\n\nDann ist dieser Wahlgang beendet und wir kommen zur\nVereidigung von Mitgliedern und stellvertretenden Mit-\ngliedern des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates\nSachsen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte die Gew\u00e4hlten zur\nErkl\u00e4rung der Wahlannahme in das Plenum zu kommen.\nDiejenigen von Ihnen, die noch nicht Mitglied des Ver-\nfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen waren oder\nihren Status nunmehr wechseln, bitte ich sodann auch,\nihren Amtseid vor mir zu leisten. Sie k\u00f6nnen dem Amts-\neid die Beteuerung hinzuf\u00fcgen: So wahr mir Gott helfe!\n\n(Pr\u00e4sident Erich Iltgen nimmt die Vereidigung\nin der Mitte des Plenums vor und\n\n\u00fcberreicht die Ernennungsurkunden.)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Vereidi-\ngung unserer Verfassungsrichter. Ich bitte den Pr\u00e4siden-\nten Herrn Klaus Budewig zu mir nach vorn, um die\nWahlannahme zu erkl\u00e4ren und den Amtseid zu spre-\nchen. Ich werde Ihnen diesen Amtseid vorsprechen. Zu-\nerst frage ich Sie aber, ob Sie die Wahl annehmen.\n\nKlaus Budewig: Ja, ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Der Amtseid lautet: Ich schw\u00f6re,\ndas Richteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundes-\nrepublik Deutschland, getreu der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach\nbestem Wissen und Gewissen ohne Ansehen der Person\nzu urteilen und nur der Wahrheit und Gerechtigkeit zu\ndienen. Sie k\u00f6nnen das bekr\u00e4ftigen mit: So wahr mir\nGott helfe!\n\nKlaus Budewig: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir Gott\nhelfe!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen ganz herzlich\nund w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit alles Gute.\n\nIch bitte Herrn Vizepr\u00e4sidenten Siegfried Reich zu mir.\nIch frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\nSiegfried Reich: Ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann werde ich Ihnen jetzt Ihren\nAmtseid vorsprechen. Ich schw\u00f6re, das Richteramt ge-\ntreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und\n\ngetreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und\nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur\nder Wahrheit und der Gerechtigkeit zu dienen.\n\nSiegfried Reich: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland,\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und ge-\ntreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und\nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur\nder Wahrheit und Gerechtigkeit zu dienen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen ganz herzlich\nauch im Namen der Abgeordneten und w\u00fcnsche Ihnen\nf\u00fcr Ihre Arbeit alles Gute.\n\nIch bitte jetzt Herrn Ulrich Hagenloch zu mir. Er braucht\n\u201enur\u201c die Wahl anzunehmen. Ich frage Sie, ob Sie die\nWahl annehmen.\n\nUlrich Hagenloch: Ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann w\u00fcnsche ich auch Ihnen\nalles Gute f\u00fcr Ihre Arbeit.\n\nIch bitte jetzt Herrn Rainer Lips zu mir nach vorn. Herr\nLips, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\nRainer Lips: Ja, ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann werde ich den Amtseid\nvorsprechen: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und der Gerechtigkeit zu dienen.\n\nRainer Lips: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und der Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir Gott\nhelfe!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen zu Ihrer\nWahl und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute.\n\nIch bitte jetzt Herrn Prof. Dr. Martin Oldiges zu mir. \u2013\nHerr Prof. Oldiges, auch an Sie die Frage: Nehmen Sie\ndie Wahl an?\n\nProf. Dr. Martin Oldiges: Ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann werde ich Ihnen jetzt den\nAmtseid vorlesen: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland,\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und ge-\ntreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und\nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur\nder Wahrheit und der Gerechtigkeit zu dienen.\n\nProf. Dr. Martin Oldiges: Ich schw\u00f6re, das Richteramt\ngetreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1386\n\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und\ngetreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und\nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur\nder Wahrheit und Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir\nGott helfe!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch und\nalles Gute f\u00fcr Ihre Arbeit. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn\nProf. Mangoldt zu mir nach vorn. \u2013 Herr Prof. Mangoldt,\nich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\nProf. Dr. Hans von Mangoldt: Ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich brauche Sie nicht mehr zu\nvereidigen, sondern w\u00fcnsche Ihnen alles Gute. Auf eine\ngute Zusammenarbeit!\n\nProf. Dr. Hans von Mangoldt: Danke, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir kommen jetzt zu den Ver-\neidigungen der Stellvertreter. Ich bitte zuerst Herrn\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg zu mir nach vorn. \u2013 Ich frage Sie,\nob Sie die Wahl annehmen.\n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg: Ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann sprechen Sie mir bitte\nnach: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grund-\ngesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu der\nVerfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem Ge-\nsetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen ohne\nAnsehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit\nund Gerechtigkeit zu dienen.\n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg: Ich schw\u00f6re, das Richteramt ge-\ntreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und\ngetreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und\nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur\nder Wahrheit und Gerechtigkeit zu dienen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke Ihnen und w\u00fcnsche\nIhnen alles Gute f\u00fcr Ihre Arbeit. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn\nKonrad Gatz zu mir nach vorn. Ich frage Sie, ob Sie die\nWahl annehmen.\n\nKonrad Gatz: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann sprechen Sie mir bitte\nnach: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grund-\ngesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu der\nVerfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem Ge-\nsetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen ohne\nAnsehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit\nund Gerechtigkeit zu dienen.\n\nKonrad Gatz: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\n\nheit und Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir Gott\nhelfe!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen zu Ihrer\nWahl und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute. \u2013 Ich bitte nun\nFrau Birgit Munz zu mir nach vorn. Ich frage Sie, ob Sie\ndie Wahl annehmen.\n\nBirgit Munz: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann bitte ich Sie, mir nachzu-\nsprechen: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und Gerechtigkeit zu dienen.\n\nBirgit Munz: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und Gerechtigkeit zu dienen, so wahr mir Gott\nhelfe!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen zu Ihrem\nAmt und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr Ihre Arbeit. \u2013 Ich\nbitte nun Herrn Wilhelm-Henrich Vorndamme zu mir\nnach vorn und frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\nWilhelm-Henrich Vorndamme: Ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann werde ich Ihnen jetzt die\nEidesformel vorlesen: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland,\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und ge-\ntreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und\nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur\nder Wahrheit und Gerechtigkeit zu dienen.\n\nWilhelm-Henrich Vorndamme: Ich schw\u00f6re, das Rich-\nteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik\nDeutschland, getreu der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem\nWissen und Gewissen ohne Ansehen der Person zu\nurteilen und nur der Wahrheit und Gerechtigkeit zu\ndienen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen zu Ihrem\nAmt und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute.\n\nDamit ist die richterliche Vereidigung vorgenommen\nund ich w\u00fcnsche uns gemeinsam eine gute Zusammen-\narbeit entsprechend unserer unterschiedlichen Verant-\nwortungen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Lang anhaltender Beifall des ganzen Hauses)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1387\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. Wir treten nun ein in eine\nPause bis 13:45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12:45 Uhr bis 13:45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Nach der Unterbrechung durch Mittagspause\nm\u00f6chte ich in der Tagesordnung fortfahren:\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAktueller Stand der F\u00f6deralismusreform; hier:\nVolks- und Staatsverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen Koalitionsregierung\n\nDrucksache 4/0413, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der NPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, PDS, SPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Unsere Gro\u00dfe Anfrage zur F\u00f6deralis-\nmusreform befasst sich mit dem Staatsverst\u00e4ndnis der\nStaatsregierung und der sie tragenden Parteien. Dazu ge-\nh\u00f6rt auch das Demokratieverst\u00e4ndnis dieser Kreise, nicht\nzuletzt im Hinblick auf ihren Umgang mit einer kleinen\nnationalen Oppositionspartei wie der NPD.\nLassen Sie mich deshalb zun\u00e4chst einige einleitende\nWorte sagen. Die etablierten Parteien hier im Landtag\nhaben bekanntlich vereinbart, unsere Antr\u00e4ge ohne jede\nBer\u00fccksichtigung des Inhaltes abzulehnen und, soweit\nm\u00f6glich, von der Diskussion auszuschlie\u00dfen. Das konn-\nten wir heute auch wieder erleben. Dies kann man nur\nals ein extrem unparlamentarisches Verhalten bezeich-\nnen, das \u00fcber die krasse Demokratieverachtung der da-\nf\u00fcr Verantwortlichen und das Duckm\u00e4usertum der \u00fcbri-\ngen, sich damit abfindenden Abgeordneten B\u00e4nde\nspricht.\nAber auch der verbale Umgang verschiedener Abgeord-\nneter und auch bestimmter Mitglieder der Staatsregie-\nrung gegen\u00fcber meiner Fraktion zeugt immer wieder da-\nvon, dass deren Verst\u00e4ndnis des Begriffes Demokratie\nweit von dem Inhalt entfernt ist, den der \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU \u2013\nDie Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,\n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. M\u00fcller, w\u00fcr-\nden Sie bitte zum Thema Ihrer Gro\u00dfen Anfrage sprechen.\n\u2013 Jetzt habe ich noch die Frage, ob Sie eine Zwischen-\nfrage gestatten?\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich komme jetzt zum Thema\nund m\u00f6chte keine Zwischenfrage beantworten.\n\u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, wir haben sonst immer das\nVergn\u00fcgen, Ihren R\u00fccken zu sehen. Ich w\u00fcsste nicht,\nwarum ich auf Ihre Zwischenfrage antworten sollte.\nDer verbale Umgang verschiedener Abgeordneter und\nauch bestimmter Mitglieder der Staatsregierung gegen-\n\u00fcber meiner Fraktion zeugt aus meiner Sicht immer wie-\nder davon, dass das Verst\u00e4ndnis des Begriffes Demokra-\ntie weit von dem entfernt ist, was dazu in jedem\nLexikon steht. Aber sei es drum.\nIch komme jetzt direkt zum Thema des Antrages.\n\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage umfasste zwei Teile, die im engen\nZusammenhang mit dem Thema Demokratie stehen; ers-\ntens die Tatsache, dass der Ministerpr\u00e4sident des be-\nv\u00f6lkerungsreichsten deutschen Bundeslandes, n\u00e4mlich\nvon Nordrhein-Westfalen, in einem nicht ver\u00f6ffentlichten\nBrief an die so genannte F\u00f6deralismuskommission prak-\ntisch die Aufl\u00f6sung der Bundesrepublik Deutschland\nzugunsten der EU vorschl\u00e4gt und dass die politische\n\u00d6ffentlichkeit trotz des versehentlichen Bekanntwerdens\ndieses Briefes keine Notiz davon nimmt, ja die \u00c4u\u00dferung\nregelrecht leugnet, obwohl sie schwarz auf wei\u00df vorliegt;\nzweitens die nicht weniger bemerkenswerte Tatsache,\ndass die beiden Regierungsparteien in Sachsen, die CDU\nund die SPD, in ihrer Koalitionsvereinbarung das Zu-\nsammenwachsen Sachsens mit allen m\u00f6glichen nicht-\ndeutschen L\u00e4ndern in h\u00f6chsten T\u00f6nen beschw\u00f6ren, aber\nmit keinem Wort auf das Staatsziel des Zusammenwach-\nsens der neuen und der alten Bundesl\u00e4nder eingehen,\nich wiederhole: mit keinem Wort, nicht mit der leisesten\nAndeutung.\n\nDies ist f\u00fcr mich Anlass, die Staatsregierung zu fragen:\nIst f\u00fcr Sie die Vollendung der Wiedervereinigung\nDeutschlands auch in wirtschaftlicher und sozialer Sicht\nnoch ein Staatsziel und hat dieses Vorrang vor der so ge-\nnannten EU-Integration? Lautet die Antwort nein, was\ndie Koalitionsvereinbarung in der Tat nahe legt, ist diese\nStaatsregierung aus meiner Sicht nicht nur eine Verfas-\nsungsfeindin,\n\n(Martin Dulig, SPD: Das sagen die Richtigen!)\n\nsondern sie begeht auch Verrat an der Einheit Deutsch-\nlands. Das wiegt in meinen Augen allemal am schwers-\nten, l\u00e4uft aber im Prinzip auf das Gleiche hinaus.\n\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage, die hier\nzur Debatte steht, hat die NPD-Fraktion eingereicht, um\nauszuloten, ob das Staatsverst\u00e4ndnis der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung als Vertreterin der herrschenden politi-\nschen Klasse in Deutschland noch dem grundgesetz-\nlichen Verst\u00e4ndnis des demokratischen deutschen Bun-\ndesstaates entspricht.\n\nDa angesichts der mit Zwangsma\u00dfnahmen forcierten\nEU-Fremdbestimmungen wohl niemand mehr bestreiten\nkann, dass die staatliche Unabh\u00e4ngigkeit Deutschlands\ninfrage gestellt ist, ist es h\u00f6chste Zeit, dass wir diese\nFrage offen diskutieren und dem Volk tats\u00e4chlich zur\nEntscheidung vorlegen. Wir Nationaldemokraten haben\nuns genau dies als Aufgabe gestellt. Wir werden mit\nallen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln die schritt-\nweise Demontage des deutschen Nationalstaates, des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1388\n\nGrundgesetzes und der demokratischen Selbstbestim-\nmungsrechte zum politischen Thema Nummer eins in\nder \u00d6ffentlichkeit und \u2013 soweit uns m\u00f6glich \u2013 auch in\nden Parlamenten machen. Das h\u00e4tte sp\u00e4testens bei der\nRatifizierung des Maastrichter Vertrages geschehen m\u00fcs-\nsen, wurde aber in str\u00e4flichster Weise vers\u00e4umt. Jetzt\nmuss das von uns Nationaldemokraten nachgeholt wer-\nden, und zwar zun\u00e4chst hier im S\u00e4chsischen Landtag.\n\nDas ist logisch und folgerichtig, meine Damen und Her-\nren; denn die Verteidigung der Eigenstaatlichkeit, der\nVolkssouver\u00e4nit\u00e4t, der demokratischen Selbstbestim-\nmungsrechte und der in Gemeinschaftsbezogenheit und\nkultureller Identit\u00e4t verankerten Menschenw\u00fcrde ist in\njedem Land die vornehmste Aufgabe der patriotischen\nKr\u00e4fte.\n\nMeine Damen und Herren, unsere Gro\u00dfe Anfrage wurde\nam 4. M\u00e4rz vom Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei, Hermann Winkler, beantwortet. Ich m\u00f6chte hier zu-\nn\u00e4chst auf unsere wichtigste Einzelfrage zur F\u00f6deralis-\nmuskommission und die entsprechende Antwort der\nStaatsregierung eingehen.\n\nWir haben gefragt, ob der Brief des nordrhein-westf\u00e4li-\nschen Ministerpr\u00e4sidenten, Peer Steinbr\u00fcck, vom Januar\n2004 an die Vorsitzenden der F\u00f6deralismuskommission\nder Staatsregierung bekannt ist. Dabei hatten wir unter\nanderem festgestellt, dass der Verfasser laut Pressemel-\ndungen anregt, das Staatsziel der Herstellung gleichwer-\ntiger Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland \u2013 das ist der\nArtikel 72 Grundgesetz \u2013 bis auf Ausnahmef\u00e4lle aufzu-\ngeben, die entsprechenden Kompetenzen des Bundes\nweitgehend abzuschaffen und die Harmonisierung der\nLebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland im Wesentlichen nur\nnoch indirekt im Rahmen der Harmonisierungsbestre-\nbungen innerhalb der EU weiter zu verfolgen, wof\u00fcr\ndann nicht mehr die Staatsorgane der BRD, sondern nur\nnoch die entsprechenden EU-Instanzen zust\u00e4ndig sein\nsollen.\n\nDarauf antwortete der Staatsminister mit folgenden Wor-\nten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Brief ist der Staatsregierung be-\nkannt. Die von der Fragestellerin behaupteten und nicht\nn\u00e4her bezeichneten Pressemeldungen geben den Wort-\nlaut des Briefes nicht korrekt wieder. Vielmehr bezogen\nsich die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten\nSteinbr\u00fcck auf eine Neuordnung der Gesetzgebungskom-\npetenzen von Bund und L\u00e4ndern im Bereich der konkur-\nrierenden Gesetzgebung und der Rahmengesetzgebung \u2013\nArtikel 72 Abs. 2, Artikel 74, 74a und 75 Grundgesetz.\nZiel war die klare Zuordnung der Kompetenzen von\nBund und L\u00e4ndern, jedoch nicht eine St\u00e4rkung der Kom-\npetenzen der Europ\u00e4ischen Union zulasten von Bund\nund L\u00e4ndern.\u201c\n\nVerehrte Zuh\u00f6rer! Der Brief von Herrn Steinbr\u00fcck liegt\nuns vor. Wir wissen, dass sein Inhalt eine zentrale Rolle\nbei den Auseinandersetzungen in der F\u00f6deralismuskom-\nmission spielte. Dagegen spielte entgegen der eifrigen\nBeteuerungen der Politiker und der Medien die Frage\nder Bildungsqualit\u00e4t fast gar keine Rolle in den kontro-\nversen Diskussionen der Kommission. Dies stellte zum\nBeispiel der an der Kommissionsarbeit beteiligte Staats-\nrechtler Prof. Dr. Meyer in einer Podiumsdiskussion hier\nim Dresdner Blockhaus am 2. Januar dieses Jahres fest.\n\nHerr Staatsminister de Maizi\u00e8re war selbst dabei, k\u00f6nnte\ndies also best\u00e4tigen.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: K\u00f6nnte!)\n\nEntscheidend f\u00fcr die Schwierigkeiten der Kommission\nwar vielmehr der Umstand, dass der Artikel 72, in dem\ndie Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr die Herstellung und\nBewahrung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutsch-\nland geregelt ist, im krassen Gegensatz zur realen Macht-\nerweiterung der EU steht und dieser Verfassungskonflikt\nmit zunehmender EU-Integration immer deutlicher wird.\n\nEs gibt Bestrebungen in der derzeit herrschenden politi-\nschen Klasse, diesen Mangel an Europatauglichkeit des\nGrundgesetzes, wie man es nennt, auf elegante Weise zu\nbeseitigen, und zwar in einem Abwasch mit der F\u00f6dera-\nlismuskommission, also ohne dass es dem ohnehin f\u00fcr\ndumm gehaltenen Volk besonders auff\u00e4llt. Dass diese\nZ\u00e4sur in der Geschichte der BRD nicht ganz unproble-\nmatisch ist, liegt auf der Hand, meine Damen und Her-\nren. Das ist meines Erachtens der wirkliche Grund f\u00fcr\ndas vorl\u00e4ufige Scheitern der F\u00f6deralismuskommission\ngewesen und nicht der vorgebliche Konflikt zwischen\nBund und L\u00e4ndern um die Bildungspolitik.\n\n(Staatsminister Geert Mackenroth:\nSie waren ja dabei!)\n\nHierzu m\u00f6chte ich den Brief von Herrn Steinbr\u00fcck direkt\nzitieren: \u201eAn dieser Stelle wird die Europatauglichkeit\ndes Grundgesetzes zu ber\u00fccksichtigen sein. Die Kataloge\nder Artikel 74, 74a und 75 Grundgesetz sind im Einzel-\nnen daraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die dort geregelten\nSachgebiete nicht mittlerweile der Harmonisierungskom-\npetenz der Europ\u00e4ischen Union unterliegen und damit\ndasselbe Ziel verfolgen wie das bundesstaatliche Rechts-\ngut gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse.\n\nDort, wo dies der Fall ist, beispielsweise in weiten Berei-\nchen des Wirtschaftsrechts, stellt sich dann die Frage,\nwie der Bund \u00fcberhaupt noch auf Sachgebieten eine\nKompetenz zur Herstellung oder Wahrung gleichwerti-\nger Lebensverh\u00e4ltnisse einger\u00e4umt bekommen kann,\nwenn diese Kompetenz bereits durch die EU ausge\u00fcbt\nwird. Einen \u00e4hnlichen Gedanken hat Prof. Dr. Meyer in\nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung dargelegt, also vor dem\nHintergrund der Auslegung der Artikel 72 Abs. 2, 74, 74a\nund 75 Grundgesetz durch das Bundesverfassungsge-\nricht f\u00fcr viele Sachgebiete. Er bezweifelte, dass \u00fcber-\nhaupt noch eine generelle Erforderlichkeit zur Herstel-\nlung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr den Bund\nbestehen kann.\u201c\n\nSelbstverst\u00e4ndlich schreibt Steinbr\u00fcck in seinem Brief\nauch von einer Neuordnung der Gesetzgebungskompe-\ntenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern. Diese sieht aber so\naus, dass praktisch alle Aufgaben der Bundesrepublik\nzur Wahrung der Einheit Deutschlands durch EU-Kom-\npetenzen ersetzt werden sollen. In diesem Rahmen sollen\ndann die deutschen L\u00e4nder als Provinzen der EU ledig-\nlich Zugriffsgesetzgebungskompetenzen erhalten, soweit\nihnen die Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie \u00fcberhaupt noch einen\nSpielraum l\u00e4sst.\n\nDazu schreibt Steinbr\u00fcck: \u201eF\u00fcr derartige F\u00e4lle kann ich\nmir allenfalls vorstellen, dem Bund noch eine Umset-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1389\n\nzungskompetenz einzur\u00e4umen, die sicherstellt, dass die\nlediglich an die Mitgliedsstaaten gerichtete Richtlinienge-\nsetzgebung der EU auch rasch und vollst\u00e4ndig bundes-\nweit umgesetzt wird. F\u00fcr diesen Fall muss aber dann\nden L\u00e4ndern eine inhaltlich nur durch den Rahmen der\nEU-Gesetzgebung beschr\u00e4nkte Zugriffsgesetzgebung\neinger\u00e4umt werden, da neben der Kompetenz der EU\nzur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse auf\ndem entsprechenden Sachgebiet nicht gleichzeitig noch\neine entsprechende Kompetenz des Bundes existieren\nkann.\u201c\n\nDes Weiteren schreibt Steinbr\u00fcck: \u201eAber auch bei den\nMaterien der Artikel 74, 74a und 75 Grundgesetz, bei de-\nnen keine Kompetenz der EU zur Harmonisierung der\nrechtlichen Regelung feststellbar ist, wird man sorgf\u00e4ltig\nzu pr\u00fcfen haben, ob denn eine solche Harmonisierungs-\nkompetenz auf der Ebene des Bundes verblieben sein\nkann, denn aus meiner Sicht wird man angesichts der\nbereits erreichten Integrationstiefe innerhalb der EU ge-\nnerell davon ausgehen m\u00fcssen, dass die Kompetenz zur\nHarmonisierung von Rechtsvorschriften, die dem Ziel\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse und der Herstellung\nund Wahrung von Rechts- und Wirtschaftseinheit dient,\nim Prinzip auf die Ebene der EU abgewandert ist. Wenn\nman diese Analyse teilt, stellt sich zwangsl\u00e4ufig die\nFrage, ob denn f\u00fcr die Sachbereiche, f\u00fcr die nicht einmal\ndie EU eine Kompetenz zur Harmonisierung rechtlicher\nRegelungen hat, noch eine entsprechende Harmonisie-\nrungskompetenz auf der Ebene des Bundes angenom-\nmen werden kann.\u201c\n\nFazit: F\u00fcr jene Bereiche, in denen die Kompetenzen zur\nHerstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse zur EU\nabgewandert sind, kann die Bundesrepublik Deutschland\nkeine Kompetenzen behalten. Aber in den anderen Berei-\nchen, in denen nicht einmal die EU eine Regelungskom-\npetenz hat, kann der Bund erst recht keine haben. Mit\nanderen Worten: Der Bund ist abgeschafft, zumindest\nwas die Wahrung der Einheit Deutschlands betrifft, oder,\ndrastischer ausgedr\u00fcckt, die Bundesrepublik Deutsch-\nland ist dann abgeschafft.\n\nGenau die eben w\u00f6rtlich zitierten Ausschnitte aus dem\nSteinbr\u00fcck-Brief haben wir auch vorher sinngem\u00e4\u00df wie-\ndergegeben, und zwar sowohl in unserer Gro\u00dfen An-\nfrage als auch in Redebeitr\u00e4gen einer Plenarsitzung im\nDezember 2004. Damals hatten wir sie aus einem Artikel\nder \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 2. Februar 2004. Inzwi-\nschen liegt uns auch der vollst\u00e4ndige Wortlaut des Brie-\nfes vor. Er deckt sich einwandfrei mit dem Zeitungsarti-\nkel und mit unseren Zitaten.\n\nAngesichts dieses eindeutigen Sachverhaltes frage ich\njetzt die Staatsregierung: Wie kommt Herr Minister\nWinkler dazu, unsere Fragen zum Steinbr\u00fcck-Brief in\nder schon zitierten Weise zu beantworten: \u201eDie von der\nFragestellerin behaupteten und nicht n\u00e4her bezeichneten\nPressemeldungen geben den Wortlaut des Briefes nicht\nkorrekt wieder\u201c \u2013 so war es zu zitieren aus dem Brief\nvon Herrn Staatsminister Winkler. Diese Formulierung\ndes Ministers ist ja nicht etwa als klare Aussage zu wer-\nten, dass die Zitate dem Sinn nach falsch seien, sondern\nnur, dass der Wortlaut nicht exakt mit den Originalwor-\nten dort \u00fcbereinstimmen, was ohnehin klar war, denn es\nhandelt sich ja um eine indirekte Wiedergabe und nicht\n\num Zitate unsererseits. Aber nach den von mir soeben\nvorgetragenen w\u00f6rtlichen Zitaten aus dem Brief kann es\nan der sinngem\u00e4\u00dfen Richtigkeit unserer vorhergehenden\nWiedergaben \u00fcberhaupt keinen Zweifel geben.\n\nDie Antwort der Staatskanzlei auf unsere Gro\u00dfe Anfrage\nist somit aus meiner Sicht ein ganz bewusster Versuch\nzur T\u00e4uschung des Parlamentes, und zwar in besonders\nfrivoler, was hei\u00dfen will leichtsinniger Form, denn die\nStaatsregierung war in der F\u00f6deralismuskommission ver-\ntreten, kannte den Brief und die Diskussionen dar\u00fcber\nund sie h\u00e4tte davon ausgehen m\u00fcssen, dass der Brief\ndurchaus auch der NPD vorliegen k\u00f6nnte.\n\nAber noch eindeutiger hat meines Erachtens Herr Minis-\nter de Maizi\u00e8re dies unkorrekt wiedergegeben, denn an-\nl\u00e4sslich unserer Beitr\u00e4ge in der Landtagsdebatte \u00fcber die\nF\u00f6deralismuskommission im Dezember letzten Jahres er-\nkl\u00e4rte er ganz lapidar, die von uns sinngem\u00e4\u00df zitierten\nAussagen Steinbr\u00fccks w\u00fcrden in gar keiner Weise dem\nInhalt des Briefes entsprechen.\n\nMeine Damen und Herren! Dies ist deswegen von unge-\nheurer Bedeutung, weil die \u00c4u\u00dferungen Steinbr\u00fccks auf\neine praktisch vollst\u00e4ndige Aufhebung der zentralen\nAufgabe des Bundes in unserem f\u00f6deralen Staatswesen\nhinauslaufen, n\u00e4mlich der Wahrung gleichwertiger Le-\nbensverh\u00e4ltnisse und damit der Einheit Deutschlands,\njenes indirekten Staatszieles, das zum Beispiel Herr Bartl\nvon der PDS hier im Landtag so oft im Munde f\u00fchrt. Es\ngibt gar keinen Zweifel, dass durch diese Tendenz der\nBestand der Bundesrepublik Deutschland aufs \u00c4u\u00dferste\ngef\u00e4hrdet wird. Da die zu dieser Entwicklung f\u00fchrende,\nverharmlosend als Abwanderung bezeichnete illegale\nAbtretung der Mehrzahl der Bundeskompetenzen an die\nEU ohne jegliche kritische Hinterfragung einfach hin-\ngenommen wird, tragen die \u00c4u\u00dferungen au\u00dferdem zur\nAufgabe der in Artikel 20 Abs. 2 Grundgesetz vorge-\nschriebenen demokratischen Legitimationskette und\ndamit zur Beseitigung der freiheitlich-demokratischen\nGrundordnung bei. Mit anderen Worten, meine Damen\nund Herren: Eine Partei, die sich diese Auffassung und\nZiele zu Eigen macht, ohne das Volk zu befragen, ist\nnach unserer Ansicht nach Definition in Artikel 21 Abs. 2\nGrundgesetz eindeutig verfassungswidrig.\n\nNachdem nach unseren Informationen Peer Steinbr\u00fccks\nThesen ein Schwerpunktthema der F\u00f6deralismuskommis-\nsion bildeten und die etablierten Parteien in konspirativ\nanmutender Weise versuchen, eben diesen Umstand vor\ndem Volk zu verschleiern, um wom\u00f6glich bei n\u00e4chster\nGelegenheit durch eine Wiederaufnahme der Kommis-\nsion das Ansinnen Steinbr\u00fccks doch durchzubringen, ist\nnach meinem Daf\u00fcrhalten die Verfassungswidrigkeit der\ndaran beteiligten Parteien sogar mit H\u00e4nden zu greifen.\nDies stelle ich als Angeh\u00f6riger einer nationalen Opposi-\ntionspartei fest, die ausgerechnet auf Betreiben eben die-\nser Parteien noch vor kurzem verboten werden sollte\nund auch weiterhin von Ihnen mit Kriminalisierungsver-\nsuchen und Verbotsdrohungen \u00fcberzogen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. M\u00fcller, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1390\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich m\u00f6chte keine Zwischen-\nfragen beantworten.\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD:\nSehr demokratisch!)\n\n\u2013 Ich habe meistens auch kein Gl\u00fcck mit Zwischenfra-\ngen, Herr Prof. Weiss, ja?\n\nMeine Damen und Herren! Es wird h\u00f6chste Zeit, dass\ndie Schuldzuweisungen an Deutschlands Patrioten und\ndas falsche Spiel mit den Begriffen Verfassungs- und\nDemokratiefeindlichkeit aufh\u00f6ren, denn die Wirklichkeit\nsieht anders aus, als die Etablierten es glauben machen\nwollen. Deutschland braucht heute die nationale Be-\nwegung gerade zur Verteidigung seiner staatlichen Un-\nabh\u00e4ngigkeit und der demokratischen Freiheiten seiner\nB\u00fcrger. Die wahren Verfassungsfeinde sitzen nicht in so\ngenannten rechten politischen Lagern, sondern dann\neher in solchen Kommissionen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion? \u2013\nNein. Die SPD-Fraktion? \u2013 Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Mit\nder uns vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage \u201eAktueller Stand\nder F\u00f6deralismusreform\u201c haben die so genannten Natio-\nnaldemokraten diesem Hohen Hause einen weiteren Be-\nweis daf\u00fcr geliefert, dass sie nicht nur f\u00fcr die Demokra-\ntie und den inneren Frieden in unserem Lande eine\nBedrohung darstellen, sondern auch f\u00fcr den Wirtschafts-\nstandort Sachsen respektive Deutschland.\n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN\n\u2013 H\u00f6hnisches Lachen bei der NPD)\n\nIch werde nachfolgend dieses durchaus harte Urteil be-\ngr\u00fcnden, es mir jedoch dabei ersparen, inhaltlich auf das\nThema F\u00f6deralismus einzugehen, ist doch aus der Frage-\nstellung klar erkennbar, dass es der NPD \u00fcberhaupt\nnicht um die Behandlung dieser f\u00fcr die Zukunft unseres\nLandes wichtigen Thematik geht. Die Neonationalsozia-\nlisten brauchten nur irgendeinen an den Haaren herbei-\ngezogenen Vorwand, um uns wieder einmal ihre aber-\nwitzigen Glaubenss\u00e4tze darzustellen.\n\nDie ganze Vorlage \u2013 das zeigt auch der Beitrag meines\nVorredners, Dr. M\u00fcller \u2013 st\u00fctzt sich letztendlich auf\neinen Brief des nordrhein-westf\u00e4lischen Ministerpr\u00e4si-\ndenten, dessen Inhalt von der so genannten NPD-Denk-\nfabrik so lange mit d\u00fcmmlichen Spekulationen und wir-\nrer Ideologie aufgeblasen wurde, bis am Ende diese\nGro\u00dfe Anfrage fertig war.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Demokraten! Ich wei\u00df\nnicht, wie es Ihnen bei der Lekt\u00fcre dieses Pamphlets er-\ngangen ist, insbesondere bei der Begr\u00fcndung der NPD-\nVorlage. Ich f\u00fcr meinen Teil f\u00fchlte mich konfrontiert mit\neiner riesigen, allumfassenden Verschw\u00f6rungstheorie.\nGem\u00e4\u00df den hier schon viel zu oft wiederholten Mut-\nma\u00dfungen des Herrn Gansel ist die Weltgemeinschaft ja\nseit mindestens 150 Jahren tagaus, tagein voll damit\nbesch\u00e4ftigt, das deutsche Volk mittels teuflischer R\u00e4nke\n\nund Intrigen ins Verderben zu st\u00fcrzen. Die neueste Stra-\ntegie dieser Weltverschw\u00f6rung gegen uns hei\u00dft offenbar\n\u201evereintes\u201c Europa.\nDen Beweis f\u00fcr die Existenz dieser unserer \u201e\u00fcblen Ma-\nchenschaften\u201c liefert angeblich die Koalitionsvereinba-\nrung von CDU und SPD, weil sie \u2013 ich zitiere jetzt die\nNPD-Mutma\u00dfungen \u2013 \u201ean keiner Stelle das Zusammen-\nwachsen der neuen Bundesl\u00e4nder mit den alten L\u00e4ndern\nals politisches Ziel nennt, w\u00e4hrend andererseits die Auf-\ngabe, das Zusammenwachsen von Europa weiter zu\nf\u00f6rdern, als vorrangig dargestellt wird\u201c. Auf eine solche\nInterpretation muss man erst einmal kommen. Daf\u00fcr gibt\nes \u00fcbrigens den Fachausdruck Rabulistik.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Weiss, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Ja. Bitte, Herr Kollege.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Zu den eben angesprochenen\n\u00c4u\u00dferungen eine Zusatzfrage: Ist Ihnen bekannt, dass\nein Mitarbeiter der NDP-Landtagsfraktion, Per Lennart\nAae, mehrfach unter anderem auf der Internetseite der\nNPD die \u00dcberzeugung ge\u00e4u\u00dfert hat,\nerstens, dass die von Peer Steinbr\u00fcck in diesem omin\u00f6-\nsen Brief angeblich gemachten Vorschl\u00e4ge den Tatbe-\nstand des \u201eHochverrats\u201c erf\u00fcllen; zweitens, dass der\nnordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident mit krimineller\nEnergie an der Abschaffung der Bundesrepublik arbeitet,\nund drittens, dass mit dem Brief ein triftiger Grund \u2013 so\ndie NPD \u2013 f\u00fcr ein Verbot der SPD geschaffen worden\nsein soll?\n\n(Heiterkeit bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Vielen Dank; ich habe\ndavon geh\u00f6rt. Ich konnte es aber einfach nicht glauben\nund hatte bisher keine Zeit, das zu verifizieren. Aber ich\nmuss schon sagen: Hochverrat, Verbot der SPD und Ab-\nschaffung der Bundesrepublik \u2013 \u2013\n\n(Alexander Delle, NPD: Sie wollen doch\nParteien verbieten!)\n\n\u2013 Ja, wer sich in dieser Gedankenwelt bewegt, meine Da-\nmen und Herren von der NPD, der geh\u00f6rt wirklich in\n\u00e4rztliche Behandlung\n\n(Heiterkeit bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das wird Ihnen\nder W\u00e4hler schon sagen!)\n\n\u2013 ich w\u00fcrde allerdings Herrn Dr. M\u00fcller nicht empfeh-\nlen, nicht als Arzt \u2013 und nicht in ein deutsches Parla-\nment.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist eine Frechheit,\nihm die \u00e4rztliche Qualifikation abzusprechen!)\n\nNur, lieber Kollege Martens \u2013 jetzt einmal ganz ernst:\nNat\u00fcrlich, angesichts der Erfahrungen aus der deutschen\nGeschichte gibt es leider \u00fcberhaupt keinen Grund, daran\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1391\n\nzu zweifeln, dass die Neonazis ihren Worten Taten fol-\ngen lassen w\u00fcrden, wenn wir es denn zulie\u00dfen \u2013 und\ndas werden wir zu verhindern wissen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nDas ist auch der Grund, warum ich jetzt auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der NPD eingehe, denn es stehen darin einige\nschwerwiegende Irref\u00fchrungen, die nicht unwiderspro-\nchen bleiben d\u00fcrfen. Eigentlich hatte ich mir ja mal vor\nlanger Zeit vorgenommen, auf offenkundigen Bl\u00f6dsinn\nnicht mehr argumentativ zu reagieren \u2013 daf\u00fcr ist mir\neinfach meine Zeit zu schade \u2013, aber hier muss argumen-\ntiert werden. Ich bin in diesem Zusammenhang auch\nIhnen, Herr Staatsminister Winkler, f\u00fcr Ihre klaren und\nsachlichen Antworten auf das, was Ihnen da an Fragen\nzugemutet wurde, dankbar. Sie haben damit einen\nDienst an der Demokratie geleistet, das ist meine feste\n\u00dcberzeugung.\n\nMeine Dame, meine Herren von der NPD \u2013 ich wende\nmich jetzt direkt an Sie \u2013: Es ist infam, wenn Sie in der\nBegr\u00fcndung Ihrer Vorlage davon fabulieren, die Koali-\ntionsregierung w\u00fcrde den innerdeutschen Integrations-\nprozess mit v\u00f6lliger Nichtachtung strafen. Zun\u00e4chst ein-\nmal m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen, dass es\ndie nationalsozialistische Ideologie war, die in die deut-\nsche Katastrophe des vergangenen Jahrhunderts gef\u00fchrt\nhat.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: So ist es!)\n\nOhne Faschismus, ohne jene nationalistische und rassis-\ntische Ideologie, m\u00fcndend in verbrecherischen Gr\u00f6\u00dfen-\nwahn, h\u00e4tte es keinen Krieg gegeben, h\u00e4tte es keine Ver-\ntreibung, keine Besetzung und keine Teilung unseres\nLandes gegeben.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und des Abg. Thomas Colditz, CDU)\n\nUnd auch jene furchtbare Schande ob der im Namen un-\nseres Volkes ver\u00fcbten Untaten w\u00e4re uns erspart geblie-\nben. Ohne die furchtbare geschichtliche Z\u00e4sur des Zwei-\nten Weltkrieges br\u00e4uchten wir heute nicht die Folgen der\n40 Jahre w\u00e4hrenden Teilung zu \u00fcberwinden, und Sach-\nsen \u2013 da bin ich mir ganz sicher \u2013 w\u00e4re immer noch eine\nder wirtschaftlich f\u00fchrenden Regionen in Deutschland\nund in Europa.\n\nVor diesem Hintergrund ist es schon ein starkes St\u00fcck,\nwenn ausgerechnet Sie \u2013 die geistigen Kinder derjenigen,\ndie unser deutsches Volk ins Verderben gef\u00fchrt haben \u2013\ndie Stirn besitzen, der deutschen Demokratie vorzuwer-\nfen, sie strafe den innerdeutschen Integrationsprozess\nmit v\u00f6lliger Nichtachtung. Richtig ist vielmehr, dass das\ndemokratische Deutschland in einer historisch einmali-\ngen Anstrengung schon eine weite Wegstrecke hin zur\ninneren Einheit zur\u00fcckgelegt hat, dank der Tatkraft der\nOstdeutschen und dank der Solidarit\u00e4t \u2013 das sollten wir\nnie vergessen \u2013 der Westdeutschen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nRichtig ist nat\u00fcrlich auch, dass wir noch nicht am Ziel\nsind. Die deutsche Geschichte hat zwar bewiesen, dass\nes m\u00f6glich ist, ein Land in nur zw\u00f6lf Jahren v\u00f6llig zu\nzerst\u00f6ren \u2013 und ganz Europa dar\u00fcber hinaus \u2013; nennen\nSie mir aber bitte weltweit ein Beispiel daf\u00fcr, dass es in\n15 Jahren m\u00f6glich sein sollte, die inneren und \u00e4u\u00dferen\nSch\u00e4den von mehr als 50 Jahren Diktatur v\u00f6llig zu be-\nheben.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir als CDU/SPD-\nKoalition fest davon \u00fcberzeugt sind, dass uns auch die\nrestliche Wegstrecke des Wiederaufbaus gelingen wird,\ndann resultiert dieser Optimismus nicht zuletzt daraus,\ndass sich dieser Prozess nicht nur auf die Solidarit\u00e4t aller\nDeutschen, sondern gleichzeitig auch auf das Zusam-\nmenwachsen Europas st\u00fctzt.\n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein Widerspruch\nzwischen der weiteren Vollendung des deutschen Eini-\ngungsprozesses und der fortschreitenden europ\u00e4ischen\nIntegration. Dies ist schon \u00e4u\u00dferlich daran ersichtlich,\ndass der Aufholprozess Sachsens mit Milliarden Euro\nsowohl aus Berlin als auch aus Br\u00fcssel gef\u00f6rdert wird.\nUnser Land ist durch die EU-Osterweiterung aus einer\nRandlage wieder in die Mitte Europas ger\u00fcckt \u2013 dorthin,\nwo es historisch, geografisch, politisch und mental hinge-\nh\u00f6rt. Jeder, der nur ein klein wenig von Wirtschaft ver-\nsteht, wei\u00df, dass das ein unsch\u00e4tzbarer Standortvorteil\nist.\n\nMeine Dame, meine Herren von der NPD! Schauen Sie\nab und zu mal auf eine aktuelle Landkarte: Sachsen hat\n454 Kilometer Grenze zu Tschechien und 123 Kilometer\nGrenze zu Polen, aber nur wenige Kilometer zu den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Wer vor diesem Hintergrund die\nbesondere Hinwendung zu unseren tschechischen und\npolnischen Nachbarn zum Anlass f\u00fcr eine d\u00fcmmliche\nGeneralkritik nimmt, der versteht nichts von Wirtschaft,\nder denkt derart kleinkariert, national und isolationis-\ntisch, dass mir als Vergleichsm\u00f6glichkeit eigentlich nur\nnoch die Steinzeitkommunisten Nordkoreas einfallen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und des Abg.\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Im Zeitalter der Postkutschen\nwar August der Starke zugleich Kurf\u00fcrst von Sachsen\nund K\u00f6nig von Polen; selbst die NPD kann das nicht\nleugnen, wie es sich in der vorigen Debatte gezeigt hat.\nSein Reich hatte zwei Hauptst\u00e4dte: Warschau und Dres-\nden. Beide St\u00e4dte wurden in jener s\u00e4chsisch-polnischen\n\u00c4ra zu Perlen des Barocks ausgebaut und beide St\u00e4dte\nverbrannten im selben gro\u00dfen Weltenbrand \u2013 verursacht\ndurch Nationalismus, Rassismus und Gr\u00f6\u00dfenwahn.\n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nWenn wir nach diesen furchtbaren Erfahrungen heute\nauf 60 Jahre in Frieden und Wohlstand zur\u00fcckblicken\nk\u00f6nnen, so hat dies ma\u00dfgeblich mit der Integrationskraft\ndes europ\u00e4ischen Gedankens zu tun. Ja, aus Feinden\nwurden Freunde \u2013 zuerst im Westen und dann endlich\nauch im Osten. Der Glaube an ein vereintes Europa hat\ngeholfen, waffenstarrende Bl\u00f6cke aufzul\u00f6sen. Der euro-\np\u00e4ische Gedanke \u00fcberwindet Vorurteile und Grenzen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1392\n\nund wenn es \u00fcberhaupt etwas dagegen einzuwenden\ng\u00e4be, so best\u00fcnde es darin, dass der europ\u00e4ische Integra-\ntionsprozess durchaus h\u00e4tte 20 Jahre fr\u00fcher kommen\nk\u00f6nnen. Dann w\u00e4re unserem Kontinent viel erspart ge-\nblieben.\n\nMeine Dame und meine Herren von der NPD! Ja, ich\nkann ihn rational ganz gut nachvollziehen, Ihren w\u00fcten-\nden Hass auf Europa. Denn wo das Denken \u00fcber L\u00e4n-\ndergrenzen hinweg siegt, wo wir uns unserer Gemein-\nsamkeiten in Geschichte und Kultur und unserer\ngemeinsamen Interessen in Gegenwart und Zukunft be-\nwusst werden, da gewinnen Sie mit Ihrer r\u00fcckw\u00e4rts ge-\nwandten Ideologie keinen Fu\u00dfbreit Boden mehr. Sie\nreden von Deutschland und meinen sich selbst. Tolle\nPatrioten sind Sie! Aber bellen Sie nur weiter \u2013 die euro-\np\u00e4ische Karawane zieht weiter, unbeirrt und zukunfts-\nsicher.\n\n(Starker Beifall bei der SPD, der CDU,\nder PDS, der FDP, den GR\u00dcNEN und\n\nder Staatsregierung \u2013\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das lassen Sie mal\n\ndie Franzosen entscheiden! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Sie sind behandlungs-\n\nbed\u00fcrftig! Sie sind aber gar nicht mehr\nbehandlungsf\u00e4hig! \u2013\n\nZuruf von der SPD: Daf\u00fcr hat er lange\nnachgedacht! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\n\nDie Karawane zieht weiter \u2026)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich habe auf der Red-\nnerliste Herrn Dr. Martens stehen, FDP-Fraktion.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Zu dieser Gro\u00dfen Anfrage\nund der Aussprache kommt einem zun\u00e4chst der Ein-\ndruck, dass die Anfrage selber recht unverf\u00e4nglich da-\nherkommt. Da wird zu einem Brief des nordrhein-west-\nf\u00e4lischen Ministerpr\u00e4sidenten gefragt, in dem dieser\nwiederum Fragen zur Durchsetzbarkeit von Artikel 72\nGrundgesetz stellt. In der Gro\u00dfen Anfrage selber wird\ndann die Frage aufgeworfen, ob nicht Fragen der inneren\nEinheit gr\u00f6\u00dfere Beachtung im Koalitionsvertrag h\u00e4tten\nfinden sollen, und es wird nach verfassungsrechtlichen\nImplikationen der europ\u00e4ischen Einigung gefragt. Das\nklingt alles normal, das klingt harmlos.\nDas ist es aber nicht. Jedenfalls dann nicht, wenn man\ndie Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Gro\u00dfe Anfrage liest und die\nAusf\u00fchrungen der Urheberpartei, der NPD, zur Kenntnis\nnimmt. Da wird es reichlich wirr, da wird es zun\u00e4chst\nbefremdlich. Da wird eine angeblich angestrebte Integra-\ntion Sachsens mit fremden, nichtdeutschen Gebieten ge-\nr\u00fcgt. Was soll denn das jetzt schon wieder sein \u2013 diese\nfremden, nichtdeutschen Gebiete? Sind das diejenigen\nGebiete, die Sie als Ostdeutschland bezeichnen und in\ndenen Sie Ihre Publikationen herstellen lassen? Das sind\naber dann gleichzeitig wieder die Gebiete, wo die fiesen\nLohndr\u00fccker herkommen.\n\nIhnen scheint nicht ganz klar zu sein, was Sie wo ver-\norten wollen, was fremd ist und was nicht deutsch. Aber\nes klingt erst einmal gut, es macht Stimmung. Die Ver-\nlagerung von Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten im Rahmen\nder europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge mutiert dann bei Ihnen nach\n\neinigen recht wirren Drehungen zum Angriff auf das\nPrinzip des demokratischen Staates, der demokratischen\nLegitimation staatlicher Gewalt. Schlie\u00dflich wird daraus\nder Angriff auf die Demokratie selbst.\n\nWie schrecklich diese Bedrohung sein muss, erschlie\u00dft\nsich dem Betrachter sp\u00e4testens, wenn Sie, wohlgemerkt\ndie NPD-Fraktion, das Widerstandsrecht in Arti-\nkel 20 Abs. 4 Grundgesetz bem\u00fchen. Gegen jeden, der es\nunternimmt, die freiheitlich-demokratische Grundord-\nnung zu beseitigen, haben alle Deutschen das Recht zum\nWiderstand, wenn andere Abhilfe nicht m\u00f6glich ist. Klei-\nner haben Sie es wohl nicht? F\u00e4llt Ihnen gar nicht auf,\ndass ausgerechnet zum Schutz der von Ihnen ansonsten\nso verachteten freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung hier jene Prinzipien angerufen werden, die in die\nVerfassung vor dem Hintergrund der Taten eines Claus\nSchenk Graf von Stauffenberg hineingekommen sind?\nSeltsam! Sie schrecken vor nichts zur\u00fcck.\n\nDie europ\u00e4ische Einigung wird zur Beseitigung der frei-\nheitlich-demokratischen Grundordnung qualifiziert und\nSie w\u00e4hnen hier schwere Verletzungen des Rechts der\nDeutschen auf eine Wahrnehmung der ureigensten Be-\nlange und der elementarsten Daseinsf\u00fcrsorge f\u00fcr Land\nund Volk. Ja, ja. Wer den Widerstand gegen diese politi-\nschen Machthaber, die das vorhaben, organisiert, wird\nauch gleich klar. Das soll die NPD-Fraktion sein. Diese\nMachthaber, die Sie woanders dann als Volksverr\u00e4ter be-\nzeichnen \u2013 wie Sie mit denen umzugehen gedenken,\nk\u00f6nnen wir uns alle vorstellen. Die Geschichte hat uns\ndas grausam gelehrt.\n\nIhr Beitrag ist politisch uninteressant und er ist nichts sa-\ngend, aber Ihre Anfrage ist in einer anderen Beziehung\nh\u00f6chst aufschlussreich. Sie zeigt den B\u00fcrgern n\u00e4mlich\nanschaulich, wie Extremismus funktioniert, wie er denkt,\nwie er sich \u00e4u\u00dfert. Bildungspolitik, F\u00f6deralismus, euro-\np\u00e4ische Einigung, all dies wird in Einzelaspekten aus-\neinander gerissen, unvollst\u00e4ndig und ohne Zusammen-\nhang vermengt. Im Ergebnis kommt dann die Aufde-\nckung einer finsteren Weltverschw\u00f6rung, diesmal gegen\ndie freiheitlich-demokratische Grundordnung, als ob\nIhnen die am Herzen l\u00e4ge, heraus. Schlie\u00dflich wird sich\ngegen die Existenz Deutschlands verschworen, kurzum,\ndie Deutschen schlechthin. Finis Germaniae! Und wer\nhat es aufgedeckt? Die NPD-Fraktion.\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD:\nDie Lichtgestalten!)\n\nMeine Damen und Herren, in welcher Welt leben Sie?!\n\n(Zuruf von der NPD:\nJedenfalls nicht in Ihrer!)\n\nSie sind doch umfangen von Verschw\u00f6rungen, von fins-\nteren M\u00e4chten, die den Deutschen sowieso seit mindes-\ntens 3 000 bis 4 000 Jahren nach dem Leben trachten.\nExtremisten arbeiten so. Ja, da \u00e4u\u00dfert sich Ihre Wahrneh-\nmungsschw\u00e4che. Sie w\u00e4hnen sich stets von versteckten\nGefahren bedroht. Sie m\u00fcssen deswegen auch in einer\nWelt voll so grausamer Feinde immer enger zusammen-\nr\u00fccken. Sie m\u00fcssen nichts mehr erkl\u00e4ren. Sie m\u00fcssen\nnichts mehr beurteilen. Sie werden getrieben von Ihren\nparanoiden Verschw\u00f6rungs\u00e4ngsten, wobei Sie die Einzi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1393\n\ngen sind, die dank ihrer genialen Geistesgaben diese\nfinsteren Verschw\u00f6rungen aufzudecken in der Lage sind.\n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD)\n\nDiese Anfrage zeigt, wie so etwas funktioniert. Sie be-\nschr\u00e4nken sich auf Ihre autistische Vereinsamung des\nExtremismus.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Geben Sie doch\nIhren Quatsch zu Protokoll!)\n\nSie leben in einer Welt, in der Sie sich wohl f\u00fchlen \u2013\nvielleicht \u2013, aber die nichts mit dem zu tun hat, was poli-\ntisch in diesem Land und in Europa insgesamt passiert.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nSie wollen dar\u00fcber gar nicht diskutieren und Sie k\u00f6nnen\nes nicht. Extremismus lebt von der Wahrnehmungsver-\nzerrung, die Sie hier pr\u00e4sentieren. Dabei erkennen Sie\nselbst die bizarrsten Br\u00fcche in Ihrer eigenen Argumenta-\ntion nicht mehr. Sie sind gar nicht mehr in der Lage, die\nBr\u00fcche zu \u00fcberwinden, die Sie hier aufbauen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Martens, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich gestatte eine Zwischen-\nfrage.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Dr. Martens, gehe\nich recht in der Annahme, dass das die grundlegenden\nCharakteristika sind, die auch das Handeln von Mitglie-\ndern bestimmter Sekten\n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD)\n\noder von religi\u00f6sen Fanatikern im Sinne der Islamisten\nbestimmen?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Prof. Dr. Weiss, in der\nTat. Dieses Ma\u00df an Wahrnehmungsst\u00f6rung, von Abkap-\nselung, von Nicht-mehr-in-der-Lage-sein, reflektiv mit\ndem eigenen Umfeld umzugehen, zeichnet im religi\u00f6sen\nBereich Fanatiker aus, und das unterscheidet Extremisten\nvon Radikalen. Hier wird in der Tat ein Musterbeispiel\ndaf\u00fcr geliefert.\n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren von der NPD! Sie haben es\nhier klar gemacht mit Ihrem Beitrag: Sie disqualifizieren\nsich politisch, Sie haben zur politischen Diskussion\nnichts beizutragen. Sie haben keine L\u00f6sungen und wenn\nman genauer hinschaut, dann bieten Sie den B\u00fcrgern\nnur hei\u00dfe Luft und Blut und Boden an. Nein, die B\u00fcrger\nwerden das erkennen. Sie werden auch in den n\u00e4chsten\nJahren merken, wohin sie mit Ihnen auf die Reise k\u00e4men,\nwenn Sie weiter im Parlament blieben. Aber wir werden\ndas nicht zulassen.\n\nWir werden das weiterhin betreiben, was Sie hier angrei-\nfen, die europ\u00e4ische Integration, weil sie Frieden und\nSicherheit bringt, weil sie die Grenzen \u00fcberwindet, die\nEuropa so lange so schmerzlich geteilt haben. Wir sehen\nden F\u00f6deralismus nicht als die Abschaffung der Bundes-\nrepublik und eine Reform des F\u00f6deralismus auch nicht.\nWir sehen im F\u00f6deralismus Chancen, dass wir besser die\ninnere Einheit erreichen, als Sie es sich jemals vorstellen\nk\u00f6nnten. Wir werden als Demokraten weiterhin an die-\nsen Zielen arbeiten, auch wenn Sie sie noch so sehr be-\nk\u00e4mpfen. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte von der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN jemand sprechen? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013\nHerr Dr. de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich will kurz auf die NPD-Fraktion eingehen und\ndann zum eigentlichen Thema sprechen, n\u00e4mlich: Wie\nsieht es aktuell mit dem Stand der F\u00f6deralismusreform\naus? Ich m\u00f6chte dazu einige kurze Informationen geben,\nweil ich denke, dass der Landtag darauf einen Anspruch\nhat.\nZun\u00e4chst zur NPD-Fraktion. Die F\u00f6deralismuskommis-\nsion war nicht nur nicht angetreten, Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte\nan die EU abzutreten, sie h\u00e4tte es gar nicht gekonnt;\ndenn Gegenstand dieser Kommission war, die national-\nstaatlich gegebenen Zust\u00e4ndigkeiten zwischen Bund und\nL\u00e4ndern zu verteilen, nicht aber Zust\u00e4ndigkeiten der\nBundesrepublik Deutschland an die EU zu \u00fcbertragen.\nDeswegen ist die Behauptung, in der F\u00f6deralismuskom-\nmission seien Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte abgetreten worden,\neinfach absurd und geht vollst\u00e4ndig ins Leere.\n\nJetzt zur Frage des Steinbr\u00fcck-Briefes. Ich habe im De-\nzember 2004 schon einmal gesagt, dass ich \u00fcberhaupt\nkeinen Grund habe, drei oder vier Tage vor der Land-\ntagswahl in Nordrhein-Westfalen Herrn Steinbr\u00fcck zu\nverteidigen. Aber ein gr\u00fcndliches Missverst\u00e4ndnis wie\nmit diesem Brief kann man nur so beschreiben, wie das\nHerr Weiss und Herr Martens getan haben.\n\nDer Brief von Herrn Steinbr\u00fcck hatte etwas ganz anderes\nzum Gegenstand, n\u00e4mlich die Frage: Was folgt aus der\nTatsache, dass es in der Tat viele Rechte gibt, die schon\njetzt bei der Europ\u00e4ischen Union sind, f\u00fcr die innerstaat-\nliche Umsetzungskompetenz zwischen Bund und L\u00e4n-\ndern? Er hat geschrieben: Wenn ohnehin durch EU-Recht\ndie Richtlinien so eng gestrickt sind, dass es eine Umset-\nzung geben muss und auch in der Art und Weise des\nUmsetzens kaum Ermessenspielraum gegeben ist, dann\nw\u00e4re es klug, dass das gegebenenfalls gleich die L\u00e4nder\ntun, ohne dass der Bund dazwischen ist. (Dahinter ver-\nbargen sich auch die Skepsis und der Vorwurf vieler\nL\u00e4nder \u2013 auch Sachsens und Nordrhein-Westfalens \u2013,\ndass der Bund oft Richtlinien der Europ\u00e4ischen Union\nnicht eins zu eins umsetzt, sondern aus bestimmten fach-\npolitischen Gr\u00fcnden noch Standards obendrauf setzt.)\nDas w\u00e4re durch eine solche Ma\u00dfnahme, dass etwa im\nUmweltbereich die L\u00e4nder f\u00fcr die Umsetzung des EU-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1394\n\nRechts zust\u00e4ndig sind, ohne dass der Bund zwischen-\ndurch ein Transformationsrecht hat, gew\u00e4hrleistet ge-\nwesen. \u2013 Das war der Gegenstand des Briefes. Mitnich-\nten hat Herr Steinbr\u00fcck irgendwie daran gedacht, durch\ndie F\u00f6deralismusreform zus\u00e4tzliche Kompetenzen an die\nEU abzutreten. So weit dazu.\nIch m\u00f6chte gern, auch wenn der Anlass etwas eigenartig\nist \u2013 eine Gro\u00dfe Anfrage der NPD \u2013, die Gelegenheit\nnutzen, ganz kurz zu sagen, dass die Gespr\u00e4che zur Re-\nform des F\u00f6deralismus durch die beiden Vorsitzenden\nder Kommission, Herrn Stoiber und Herrn M\u00fcntefering,\nwieder aufgenommen worden sind. Die Gespr\u00e4che sind\nvertraulich. Es gibt auch keine Papiere. Es gibt gewisse\nKonsultationen mit Vertretern der L\u00e4nder auf A- und\nB-Seite, also auf Unionsseite und SPD-Seite. Dabei muss\nman festhalten, dass das, was im Dezember-Paket verein-\nbart war \u2013 ich will es aus Zeitgr\u00fcnden nicht n\u00e4her aus-\nf\u00fchren \u2013 und wegen der im \u00dcbrigen strittigen Punkte\nnicht zum Zuge kam, unangetastet bleibt. Das ist Kon-\nsens zwischen Stoiber und M\u00fcntefering. Die anderen\nPunkte werden weiter verhandelt. Ich nenne sie noch\neinmal:\nErstens Bildung. Gelingt es, zu einer fairen Aufteilung\nder Kompetenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern zu kom-\nmen, wenn man gleichzeitig die Rahmengesetzgebung\naufhebt?\nDas Zweite ist das Umweltthema. Wenn man die Rah-\nmenkompetenz f\u00fcr die Umweltgesetzgebung aufgibt und\nein Umweltgesetzbuch des Bundes will, kann man dann\nnicht gleichzeitig entsprechende L\u00e4nderrechte wahren?\nEs gibt auch EU-Themen \u2013 das will ich gern auch an die\nNPD gerichtet sagen \u2013, die sich aber darauf beziehen,\nwie bestimmte Folgen, die aus der EU kommen, inner-\nstaatlich verkraftet werden, also etwa Sanktionszahlun-\ngen aus der Verletzung des Maastrichter Vertrages,\nAnlastungen im Landwirtschaftsbereich, also Haftungs-\nfragen der EU gegen\u00fcber Bundesl\u00e4ndern. Wer hat wel-\nche Anteile zu tragen? Das sind die Fragen, um die es\ndabei geht.\nEs geht um die innere Sicherheit in einem Punkt, n\u00e4m-\nlich die Frage, ob das Bundeskriminalamt zur pr\u00e4ven-\ntiven Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus\nzus\u00e4tzlich eine Zust\u00e4ndigkeit bekommt, die es im Mo-\nment nicht hat.\nEs geht f\u00fcr den Fall, dass es bei den Gemeinschaftsauf-\ngaben zu einer gewissen Aufteilung kommt, um die\nKompensation der Bundeszahlungen. Dabei geht es um\ndie Frage, ob es dort gelingt, den Solidarpakt II im\nGrundgesetz zu verankern und abzusichern. Das ist eine\nPosition, die die ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten ge-\nmeinsam vertreten, und Ministerpr\u00e4sident Stoiber hat\ndies f\u00fcr alle L\u00e4nder auch in die Verhandlungen einge-\nbracht.\nDer Zeitpunkt ist so \u2013 das ist jetzt wichtig f\u00fcr alle Betei-\nligten \u2013, dass verabredet ist, dass es bis zur Sommer-\npause so oder so eine Entscheidung gibt. Entweder es\ngibt eine F\u00f6deralismusreform bis zur Bundestagswahl\noder es gibt sie nicht. Die Entscheidung dar\u00fcber f\u00e4llt bis\nzur parlamentarischen Sommerpause, m\u00f6glicherweise\nMitte Juni. Die Entscheidungen w\u00fcrden dann relativ\n\nschnell gehen. Von Ende Mai bis Mitte Juni w\u00e4re dann\nnoch einmal eine intensive Diskussionsphase. Ich pers\u00f6n-\nlich sch\u00e4tze die Chancen f\u00fcr einen Erfolg der F\u00f6deralis-\nmusreform im Moment auf 50 : 50, vielleicht auf 60 : 40\nzugunsten einer Reform, nicht mehr, aber auch nicht\nweniger.\n\nF\u00fcr uns ist wichtig, dass das Dezember-Paket steht und\ndass, wenn es zu der Neuregelung der Gemeinschafts-\naufgaben kommt, auch der Solidarpakt II im Grundge-\nsetz abgesichert wird. Das ist eine Position, in der sich\ndie Staatsregierung und ich von der Solidarit\u00e4t dieses\nHohen Hauses gest\u00fctzt wissen, wie wir bei fr\u00fcheren\nDiskussionen erfahren haben.\n\nDas und nichts weiter ist der aktuelle Stand der F\u00f6dera-\nlismusdebatte und keinesfalls die Aufgabe Deutschlands\nals Nationalstaat.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen noch W\u00fcnsche zu sprechen? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller,\nNPD-Fraktion.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich k\u00f6nnte noch relativ viel dazu\nsagen, was EU-F\u00f6rdermittel betrifft. Zeit h\u00e4tte ich auch\nnoch.\nAn die so genannten demokratischen Parteien in diesem\nHause gerichtet m\u00f6chte ich sagen: Sagen Sie dem Volk\nganz einfach, wohin der Weg der Europ\u00e4ischen Union\ngehen soll, zum Bundesstaat Europa mit der Eingliede-\nrung der bisherigen Nationalstaaten als Bundesl\u00e4nder\noder wie auch immer. Lassen Sie dann das Volk in\neinem Volksentscheid dar\u00fcber abstimmen. Lassen Sie\ndas Volk in einem Volksentscheid dar\u00fcber abstimmen,\nob es die EU-Verfassung will. Dann ist das alles aus\nunserer Sicht demokratisch legitimiert. Wenn Sie dem\nVolk vermitteln k\u00f6nnen, was Sie hier anstreben, dann\nfinde ich das auch in Ordnung. Aber so, wie Sie es jetzt\nhinter verschlossenen T\u00fcren, ohne Papiere, mit Geheim-\nhaltung usw., machen, ist es eben nicht demokratisch\nund das Volk wei\u00df am Ende n\u00e4mlich nicht, wo es mit\ndieser Reise in die EU hingehen soll. Die M\u00f6glichkeit\neines Plebiszits besteht. Es wird von Entscheiden gespro-\nchen, auch im Grundgesetz. Treten Sie an Ihre im Bund\nt\u00e4tigen Kollegen heran! Dann sind wir uns sicherlich so-\ngar in dieser Frage einig. Wenn das Volk so entscheidet,\nnehmen wir das auch hin.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: So demokratisch\nist man dann doch nicht! \u2013\n\nBeifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Weitere Wortmeldungen kann ich nicht erken-\nnen. Damit ist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage in\nder Drucksache 4/0413 beendet und wir k\u00f6nnen diesen\nTagesordnungspunkt abschlie\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1395\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Sachseninitiative f\u00fcr Mindestl\u00f6hne\n\nDrucksache 4/1376, Antrag der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Keine Zustimmung Sachsens zur Ausweitung\ndes Arbeitnehmerentsendegesetzes\n\nDrucksache 4/1550, Antrag der Fraktion der FDP\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen selbstverst\u00e4ndlich Stellung\nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde wird sein:\nPDS, FDP, CDU, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort. Frau Abg.\nLay.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Gestern war die Theorie und heute folgt die\nPraxis. Denn gestern wurde von mehreren Fraktionen,\neinzelnen Abgeordneten und einem Minister die Not-\nwendigkeit der St\u00e4rkung der sozialen Marktwirtschaft\nbetont. Kapitalismus pur, das kann kein vern\u00fcnftiger\nMensch mehr wollen. Der Markt braucht Regeln. Wirt-\nschaft muss den Menschen dienen. Darin waren wir uns\neinig und heute sollten wir daraus N\u00e4gel mit K\u00f6pfen\nmachen.\nIhnen liegen zwei Antr\u00e4ge vor, die gegens\u00e4tzlicher nicht\nsein k\u00f6nnen: Wollen wir eine St\u00e4rkung der sozialen\nMarktwirtschaft durch die Einf\u00fchrung von Mindest-\nl\u00f6hnen oder lehnen wir das ab? Zwischen diesen beiden\nPositionen k\u00f6nnen Sie heute entscheiden.\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion ist es klar: Wir wollen eine s\u00e4ch-\nsische Initiative f\u00fcr Mindestl\u00f6hne, denn daf\u00fcr gibt es\nviele gute Gr\u00fcnde und die liegen nicht nur in den Fern-\nsehberichterstattungen der letzten Wochen und Monate,\nzum Beispiel zum \u201eDumpinglohnparadies Westsachsen\u201c,\nwie etwa im Politmagazin \u201eKontraste\u201c.\n\nMeine Damen und Herren! Von Arbeit muss man leben\nk\u00f6nnen. Das sollte in einer sozialen Marktwirtschaft\neigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein. Aber das gilt heute\nleider nicht mehr.\n\nDie Tarifbindung im Osten liegt nur noch bei knapp\n50 %, und schlimmer noch: Dort, wo es Tarife gibt,\nhaben sie leider keinen Erfolg bei der Eind\u00e4mmung des\nNiedriglohnes erzielt. Eine s\u00e4chsische Friseurin beispiels-\nweise verdient gerade einmal 5,59 Euro die Stunde,\nwenn sie nach Tarif bezahlt wird, und auch nur dann,\nwenn sie einen Meistertitel hat. F\u00fcr unterste Tarifgrup-\npen liegt der Tariflohn gerade einmal bei 3,06 Euro. Das\nmuss man sich einmal vorstellen!\n\nSchon 1997 erhielten knapp 10 % der Ostdeutschen Ar-\nmutsl\u00f6hne und 26 % prek\u00e4re L\u00f6hne. Der Niedriglohn-\nsektor ist seitdem deutlich gewachsen. Es sind im \u00dcbri-\ngen h\u00e4ufig die klassischen Frauenberufe, die sich in\ndiesen Niedriglohnbranchen befinden. Ich verrate Ihnen\nauch kein Geheimnis, wenn ich sage, dass es h\u00e4ufig Aus-\nl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sind, die in diesem Bereich\narbeiten m\u00fcssen.\n\nEs gibt in Sachsen zunehmend das Ph\u00e4nomen, das man\naus den USA kennt, also das Ph\u00e4nomen \u201eWorking\n\npoor\u201c, Menschen, die trotz Arbeit unter der Armuts-\ngrenze leben. Das, meine Damen und Herren, wollen wir\nnicht.\n\nArbeit darf nicht arm machen, das sage ich ganz klar. Es\nist nicht nur Fakt, dass sich das Abstandsgef\u00e4lle der\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter Ost und West seit den neunziger\nJahren nicht weiter angeglichen hat. Aber es kommt\nnoch schlimmer: Der Durchschnittsstundenlohn in Sach-\nsen betr\u00e4gt gerade einmal 95,6 % aller neuen L\u00e4nder,\nund das in der dynamischsten Region der Bundesrepub-\nlik, wie Herr Milbradt so gerne betont.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist bereits ein Nied-\nriglohnland und es hat uns nichts gen\u00fctzt. Das sei all\ndenjenigen ins Stammbuch geschrieben, die in Niedrig-\nl\u00f6hnen eine Chance sehen. Niedrigl\u00f6hne sind ein Teil\ndes Problems, sie sind nicht die L\u00f6sung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt noch einen zweiten\nwichtigen Grund f\u00fcr eine Mindestlohnregelung, und das\nist Hartz IV; denn Hartz IV hat die Zumutbarkeitsrege-\nlungen aufgeweicht. Weder die Besch\u00e4ftigung unter Qua-\nlifikation noch die Tatsache, dass deutlich unter Tarif ge-\nzahlt wird, sind ein Grund, dass Arbeitslose eine Arbeit\nals unzumutbar ablehnen k\u00f6nnen. Es ist also kein Wun-\nder, dass dies nach einhelliger Meinung der Gewerk-\nschaften als eine Gefahr f\u00fcr die Tarifbindung und auch\nals eine Beschleunigung des Lohndumpings gesehen\nwird.\n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, wir m\u00fcssen der\nLohnspirale nach unten Einhalt gebieten. Dazu hat die\nPDS-Fraktion verschiedene Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Wir\nschlagen eine Kombination aus erleichterten Allgemein-\nverbindlichkeitserkl\u00e4rungen von branchenbezogenen\nMindestl\u00f6hnen und von Mindestl\u00f6hnen auf dem Verord-\nnungswege f\u00fcr Wirtschaftszweige vor, in denen es kei-\nnen Tarifvertrag gibt.\n\nDas ist ein erster Schritt, den man auch weitgehend auf\nder Grundlage bereits bestehender Gesetze vollziehen\nkann. Das betrifft zum einen die Ausweitung der Allge-\nmeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung. Sie w\u00fcrde den Niedrig-\nlohn zwar noch nicht abschaffen, aber sie w\u00fcrde zumin-\ndest ein weiteres Lohndumping innerhalb der Branchen\nunterbinden.\n\nFlankiert werden soll das nach unserer Vorstellung\ndurch eine Ausweitung des Entsendegesetzes auf weitere\nBranchen neben der Baubranche. Dies stellt sicher, dass\nder Tariflohn auch von ausl\u00e4ndischen Firmen, die Ar-\nbeitnehmer in Deutschland besch\u00e4ftigen, gezahlt werden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1396\n\nmuss. Es gibt keinen Grund, meine Damen und Herren,\nwarum Polen und Tschechen, die in demselben Land\ndieselbe Arbeit machen, weniger verdienen sollen als\nDeutsche. F\u00fcr gleiche Arbeit am gleichen Ort den glei-\nchen Lohn \u2013 dazu sehen wir als PDS-Fraktion keine\nAlternative.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wir begr\u00fc\u00dfen es, dass die\nBundesregierung diesem Gedanken gefolgt ist und hier\nden ersten Schritt getan hat. Wir erwarten, Herr Jurk,\ndass Sachsen diese Initiative im Bundesrat nicht blockie-\nren wird.\n\nDazu wird es allerdings wahrscheinlich notwendig sein,\nErkenntnisl\u00fccken bei Ihrem Koalitionspartner zu schlie-\n\u00dfen. Ich w\u00fcnsche Ihnen dabei eine gl\u00fcckliche Hand. Wir\nwerden ja im Laufe der Debatte sehen, wie weit dieser\nProzess schon fortgeschritten ist.\n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, muss Tariftreue\nbelohnt und darf nicht bestraft werden. Es sollte doch\nselbstverst\u00e4ndlich sein, dass Lohndumping nicht auch\nnoch mit \u00f6ffentlicher Auftrags- und F\u00f6rdervergabe be-\nlohnt wird. Wer staatliche Subventionen, wer \u00f6ffentliche\nGelder erh\u00e4lt, soll sich auch an das \u00f6ffentliche Interesse\nhalten, das hei\u00dft nach Tarifl\u00f6hnen bezahlen.\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen \u00fcber die einzel-\nnen Instrumente gerne diskutieren. Erkl\u00e4ren Sie mir bitte\nnicht, dass auch unser Antrag vielleicht nicht alle L\u00fccken\ndes Lohndumpings schlie\u00dfen wird. Ja, das kann durch-\naus sein. Deswegen werden Sie sicherlich wissen, dass\ndie PDS auch f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn eintritt.\nAber wir haben hier einen realpolitischen und deshalb\nauch mehrheitsf\u00e4higen Vorschlag auf der Basis der ge-\ngenw\u00e4rtig auch bundesweit stattfindenden Diskussion\nunterbreitet. Das ist ein erster Schritt. Ihm k\u00f6nnen wei-\ntere folgen und daf\u00fcr werden wir auch sorgen.\n\nMeine Damen und Herren, Politiker der verschiedensten\nParteien haben sich in der einen oder anderen Weise f\u00fcr\nMindestlohnregelungen ausgesprochen: Herr Stoiber von\nder CSU, Thea D\u00fcckert von den GR\u00dcNEN und Herr\nM\u00fcntefering von der SPD. Auch in Sachsen gibt es dies-\nbez\u00fcglich ein breites Spektrum: erst gestern Frau\nHermenau von den GR\u00dcNEN, Sie, Herr Jurk, und wir\nals PDS nat\u00fcrlich sowieso.\n\nMeine Damen und Herren, Menschen haben ihre W\u00fcrde,\nArbeit hat ihren Preis. Ich rechne mit einer breiten Zu-\nstimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nHerr Abg. Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Wir haben unseren Antrag\neingereicht, weil wir verhindern wollen, dass bei der Be-\nschlussfassung \u00fcber die Ausdehnung des Entsendegeset-\nzes die Fehler wiederholt werden, die gemacht wurden,\nals man das Entsendegesetz f\u00fcr die Baubranche einge-\nf\u00fchrt hat. Gerade in Sachsen hat sich dieses Gesetz sehr\n\nnegativ ausgewirkt, denn es hat den Wettbewerbsvorteil\nder s\u00e4chsischen Bauindustrie zunichte gemacht.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas kann man so nicht sagen!)\n\nDadurch sind in Sachsen mehrere zehntausend Arbeits-\npl\u00e4tze vernichtet worden. Diejenigen, die an diesem Ge-\nsetz mitgewirkt haben, tragen daf\u00fcr auch die Verantwor-\ntung.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident, der leider der Debatte heute nicht\nbeiwohnt, was ich sehr bedauere, weil er durchaus ver-\nn\u00fcnftige Positionen in diesem Bereich vertritt, hat am\n17. April 2005 in der Fernsehsendung bei Sabine\nChristiansen zu diesem Thema erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere \u2013:\n\u201eWir haben im Bau einen Mindestlohn in Ostdeutsch-\nland, der bei zehn Euro liegt. Der hat die Bauwirtschaft\nin Ostdeutschland v\u00f6llig totgemacht.\u201c\n\nGenau das ist der Sachverhalt. Dieser Mindestlohn hat\ndie Bauwirtschaft in Ostdeutschland tot gemacht und ein\nMindestlohn in anderen Wirtschaftsbereichen wird auch\ndiese in Ostdeutschland totmachen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nWir haben die aktuelle Diskussion jetzt im Bereich der\nFleischindustrie, der Schlachth\u00f6fe. Das sind die Bilder,\ndie durch die Medien geistern. Das wird nur hochge-\nspielt. Wir haben in dieser Branche ein Arbeitszeitgesetz,\nwir haben ein Urlaubsgesetz, wir haben ein Arbeits-\nschutzgesetz, wir haben Regelungen zur Zeitarbeit. All\ndies ist vorhanden. Wir haben in diesem Bereich kein\nGesetzgebungsdefizit, meine Damen und Herren. Wir\nhaben allenfalls ein Vollzugsdefizit.\n\nDie Regelungen, die vorgeschlagen werden, sind au\u00dfer-\ndem verfassungsrechtlich \u00e4u\u00dferst bedenklich, weil sie im\nEntwurf der Regierungsfraktionen aus Berlin nicht hin-\nreichend konkret sind. Das Arbeitnehmerentsendegesetz\nin der vorliegenden Form, wie es in Kraft ist, ist nur des-\nwegen verfassungskonform, weil es sich auf einen kon-\nkreten Tarifvertrag bezieht. Ich zitiere aus dem Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichts zu diesem Thema. Dort\nhei\u00dft es: \u201eEs ist klar festgelegt, welche Arten von Tarif-\nvertr\u00e4gen mit welchen Inhalten, mit welchen Regelungs-\ngegenst\u00e4nden und mit welchem regelungsunterworfenen\nPersonenkreis durch Rechtsverordnungen auf Au\u00dfensei-\nter erstreckt werden k\u00f6nnen, so dass f\u00fcr den Gesetzgeber\nbeim Erlass des Gesetzes in der Regel klar vorhersehbar\nwar, welchen Inhalt eine sp\u00e4tere Rechtsverordnung\nhaben wird.\u201c\n\nGenau das wird bei der angestrebten Regelung nicht er-\nreicht. Sie ist praktisch eine Allgemeinklausel f\u00fcr jede\nBranche und f\u00fcr jeden Sachverhalt. Deswegen haben wir\nauch hier gro\u00dfe Bedenken.\n\nWir haben in Sachsen eine Arbeitslosenquote je nach den\nRegionen von \u00fcber oder unter 20 %. Unser vordring-\nliches Ziel muss es sein, in Sachsen Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen und diese langfristig zu sichern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWas passiert, Herr Prof. Porsch, wenn man eine Volks-\nwirtschaft langfristig vom internationalen Wettbewerb\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1397\n\nabkoppelt, haben wir am Beispiel der DDR schmerzlich\nerlebt.\n\n(Beifall des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs ist traurig, dass die PDS aus den Fehlern der Vergan-\ngenheit nichts gelernt hat.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wir haben viel gelernt!)\n\n\u2013 Nein, Sie haben \u00fcberhaupt nichts gelernt! Wenn ich\nhier h\u00f6re, dass Sie gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit am\ngleichen Ort fordern,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ja!)\n\nfrage ich Sie: Was w\u00fcrden Sie dazu sagen, wenn ich als\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer meines Unternehmens, das in Russland\nt\u00e4tig ist, auf die Idee k\u00e4me, die deutschen Mitarbeiter\nauf den russischen Baustellen nach russischen L\u00f6hnen\nzu bezahlen? Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit am glei-\nchen Ort \u2013 das ist doch Ihre Forderung!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDas ist doch das, was Sie wollen, und das zeigt, wie\nwenig Sie Ihre eigenen Forderungen durchdacht haben.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nEntweder es gilt das Ortsprinzip, wobei die Leute welt-\nweit nach den L\u00f6hnen bezahlt werden, die vor Ort g\u00fcltig\nsind, oder eben nicht.\n\nBis gestern war ich der Auffassung, dass die Staatsregie-\nrung hier einen vern\u00fcnftigen Kurs f\u00e4hrt. Aber nach der\n\u00c4u\u00dferung des Staatsministers, die schon angesprochen\nwurde, habe ich da meine Zweifel bekommen. Denn Sie,\nHerr Minister, haben gestern in diesem Hause im Zu-\nsammenhang mit den \u00c4u\u00dferungen des Wettbewerbs-\nkommissars, der uns aufgefordert haben soll, Mindest-\nl\u00f6hne einzuf\u00fchren, erkl\u00e4rt, dass wir dies zur Kenntnis\nnehmen sollen. Herr Staatsminister: Richtig, wir m\u00fcssen\nes zur Kenntnis nehmen, aber dann mit aller Entschie-\ndenheit zur\u00fcckweisen. Das h\u00e4tte ich von der Staatsregie-\nrung gestern in der Diskussion erwartet.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Diese Zur\u00fcckweisung hat gefehlt.\nDeswegen finde ich es so bedauerlich, dass der Minister-\npr\u00e4sident heute nicht anwesend ist, weil mich n\u00e4mlich\ninteressieren w\u00fcrde, ob diese \u00c4u\u00dferung des Ministers\nRegierungshandeln und Regierungsmeinung in Sachsen\nist.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Kollege, k\u00f6nnen\nSie mir bitte erkl\u00e4ren, was es nach Ihrer Meinung recht-\nfertigt, dass Polen und Tschechen, die in Deutschland im\ngleichen Betrieb die gleiche Arbeit wie Deutsche machen,\nalso die gleiche Arbeit am gleichen Ort tun, schlechter\nbezahlt werden sollen als die deutschen Arbeitnehmer?\nDas will sich mir nicht erschlie\u00dfen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie\nes uns erkl\u00e4ren.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSven Morlok, FDP: Wir haben Gott sei Dank in Deutsch-\nland und in Europa, auch in den osteurop\u00e4ischen Bei-\ntrittsstaaten, Vertragsfreiheit. Diese Arbeitnehmer haben\nArbeitsvertr\u00e4ge abgeschlossen. Es sind intelligente Ar-\nbeitnehmer. Sie haben das n\u00e4mlich getan, weil sie ihre\nwirtschaftliche Situation angemessen eingesch\u00e4tzt haben.\nSie kamen zu dem Ergebnis, dass eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr einen\nbestimmten Preis in ihrem pers\u00f6nlichen Interesse liegt.\nDeswegen haben sie diesen Vertrag abgeschlossen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen im Parlament des Freistaates\nSachsen nicht dar\u00fcber diskutieren, ob der eine oder an-\ndere polnische oder tschechische Arbeitnehmer beim Ab-\nschluss seines Arbeitsvertrages gl\u00fccklich oder weniger\ngl\u00fccklich gehandelt hat. Das m\u00f6gen doch bitte die ent-\nsprechenden Parlamente in diesen Beitrittsstaaten, die es\ndort Gott sei Dank auch gibt, regeln.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, es gibt\neinen weiteren Wunsch, eine Zwischenfrage zu stellen.\nGestatten Sie diese?\n\nSven Morlok, FDP: Ja, bitte, Herr Eggert.\n\nHeinz Eggert, CDU: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4-\nren, wie es kommt, dass ostdeutsche Arbeitnehmer, die\n\u00fcber Leihfirmen in West-Bundesl\u00e4nder vermittelt wer-\nden, teilweise Lohneinbu\u00dfen von acht bis zehn Euro hin-\nnehmen m\u00fcssen? K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie dieser\nUnterschied zustande kommt und ob eine Mindestlohn-\nfestschreibung im Grunde nicht auch bedeuten w\u00fcrde,\ndass diese Leihfirmen keine Arbeitskr\u00e4fte aus dem Osten\nmehr in den Westen vermitteln w\u00fcrden?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSven Morlok, FDP: Genau das ist der Punkt, Herr\nEggert. Wenn wir das machen w\u00fcrden, w\u00fcrden eben\ndiese Firmen keine Arbeitskr\u00e4fte mehr in den Westen\nvermitteln und damit w\u00fcrden auch Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr un-\nsere s\u00e4chsischen Arbeitnehmer, die Gott sei Dank sehr\nflexibel sind und die in Kauf nehmen, in Westdeutsch-\nland zu arbeiten, verloren gehen. Es sind Arbeitspl\u00e4tze\nhier in Sachsen \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat es bei Sabine\nChristiansen zu Recht beschrieben, was dort passiert ist\n\u2013 durch diese Regelungen f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitnehmer,\ndie flexibel waren und die in Kauf genommen haben, in\nder Woche in Baden-W\u00fcrttemberg oder in Bayern oder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1398\n\nin Westfalen zu arbeiten, verloren gegangen. Die Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr diese Menschen sind aufgrund dieser verfehl-\nten Politik verloren gegangen.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, es gibt\neinen weiteren Wunsch, eine Zwischenfrage stellen zu\nd\u00fcrfen.\n\nSven Morlok, FDP: Ja, bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Kollege Morlok, man-\nche Dinge werden dann am deutlichsten, wenn man sie\nkonsequent zu Ende denkt. Geben Sie mir Recht, dass,\nwenn ich das, was Sie gerade gesagt haben, konsequent\nzu Ende denke, die Arbeitskr\u00e4fte am leichtesten zu ver-\nmitteln w\u00e4ren und dann auch die sichersten Arbeitspl\u00e4t-\nze h\u00e4tten, die f\u00fcr ihre Arbeit \u00fcberhaupt kein Geld mehr\nverlangten?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nHeiterkeit bei der NPD)\n\nSven Morlok, FDP: Herr Prof. Porsch, wenn man die\nIdeologie und auch das Bild von der FDP im Kopf hat,\nwie Sie sie offensichtlich im Kopf haben, dann kommt\nman vielleicht zwangsl\u00e4ufig zu diesem Ergebnis.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDas liegt aber daran, dass Sie in Ihren sozialistischen\nDenkstrukturen gefangen sind und sich \u00fcberhaupt nicht\nvorstellen k\u00f6nnen, dass unser Ziel, das wir als FDP-Frak-\ntion haben und das, wie ich wahrgenommen habe, auch\nder Ministerpr\u00e4sident hat, ist, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch\nund Bettina Simon, PDS)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat zu diesem Thema Stellung ge-\nnommen. Ich habe das in einer Diskussionsveranstaltung\nin der letzten Woche zum Thema \u201eLissabon-Prozess\u201c in\nLeipzig nachvollziehen k\u00f6nnen. Herr Prof. Milbradt hat\ndort sinngem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt \u2013 ich habe das Zitat nicht w\u00f6rt-\nlich, weil ich nicht mitgeschrieben habe; wenn er da\nw\u00e4re, k\u00f6nnte er es best\u00e4tigen oder zurechtr\u00fccken \u2013:\nAuch im Bereich des Niedriglohnsektors muss sich der\nPreis f\u00fcr die Arbeit am Markt bilden. \u2013 Er hat fortge-\nf\u00fchrt: Differenzen m\u00fcssen durch staatliche Transferzah-\nlungen ausgeglichen werden.\n\nGenau das ist der Punkt, Herr Prof. Porsch, den Sie nicht\nwahrhaben wollen. Es geht uns n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht\ndarum zu sagen, dass jemand f\u00fcr jeden Lohn oder f\u00fcr\ngar keinen Lohn arbeiten muss. Das Thema \u201eWorking\npoor\u201c aus den USA, das vorhin angesprochen wurde,\npasst \u00fcberhaupt nicht in diese Debatte,\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nweil es niemandem darum geht, dass diese Menschen,\ndie dieses geringe Einkommen haben, allein von diesem\nEinkommen leben sollen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ein-Euro-Job!)\n\nVielmehr sind wir sehr wohl der Auffassung, dass der\nStaat die Differenzen zu dem bei uns allgemein als ak-\nzeptabel angesehenen Einkommen durch Transferzahlun-\ngen ausgleichen muss. Selbstverst\u00e4ndlich muss er das\ntun. Nur, wenn wir nicht endlich bereit sind, insgesamt\nund gemeinschaftlich zu akzeptieren, dass es bei uns\nlangfristig Personengruppen geben wird, die ihren Le-\nbensunterhalt nicht dauerhaft durch ihre Arbeit verdie-\nnen k\u00f6nnen, dann werden wir das Problem der Arbeits-\nlosigkeit in der Bundesrepublik Deutschland auf Dauer\n\u00fcberhaupt nicht l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Danke, Herr Morlok. \u2013\nHerr Morlok, Sie sind ja kein Ideologe, deshalb glauben\nSie an den Markt.\n\nSven Morlok, FDP: Ich bin Praktiker.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ja, darum glauben Sie ja an\nden Markt. \u2013 Meinen Sie nicht auch, dass der Markt,\nwenn es sich durchsetzt, dass L\u00f6hne, die vom Arbeitge-\nber gezahlt werden und die zu niedrig sind, um damit\nsein Leben fristen zu k\u00f6nnen, durch staatliche Zusatz-\nzahlungen aufgestockt werden k\u00f6nnen, dann so reagie-\nren wird, dass die L\u00f6hne pl\u00f6tzlich in allen Bereichen so\nniedrig sein werden, dass fast \u00fcberall diese Zusatzzah-\nlungen notwendig werden,\n\n(Widerspruch bei der FDP)\n\ndass solche L\u00f6hne \u00fcberhand nehmen werden und dass\n\u00fcberall versucht werden wird, das \u00fcber den Markt ge-\nnau so zu regulieren?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\nSven Morlok, FDP: Herr Prof. Porsch, diese Gefahr kann\nsehr wohl bestehen, wenn man n\u00e4mlich die staatlichen\nRegelungen falsch konstruiert. Eine Regelung, die bedeu-\nten w\u00fcrde, dass die Differenz seitens des Staates aus-\ngeglichen wird, k\u00f6nnte zu der Gefahr f\u00fchren, die Sie\ngerade angesprochen haben.\nAber was wir vorschlagen, ist eben, dass wir gerade das\nnicht tun sollen. Vielmehr muss der staatliche Transfer\nimmer dazu f\u00fchren, dass bei demjenigen oder derjenigen\ndurch eine Transferzahlung netto mehr in der Tasche ist,\nals es vorher der Fall gewesen ist. Das hei\u00dft, man muss\nimmer einen Anreiz bekommen, einen zus\u00e4tzlichen Ver-\ndienst beim Arbeitgeber zu erreichen, weil dieser zus\u00e4tz-\nliche Verdienst zu mehr Einkommen f\u00fchrt. Dann wird es\nim ureigensten Interesse jedes einzelnen Arbeitnehmers\nliegen, diesen zus\u00e4tzlichen Verdienst mit seinem Arbeit-\ngeber auszuverhandeln, und er wird es tun, wenn er es\nkann und wenn der Markt es entsprechend hergibt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Der Arbeitgeber\ngibt nicht mehr als den Grenzwert!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1399\n\nWie ich schon gesagt habe: Diese Einsicht \u2013 parteipoli-\ntisch \u00fcbergreifend, mehrheitsf\u00e4hig \u2013 w\u00fcrde dazu f\u00fchren,\ndass wir im Bereich der Arbeitslosigkeit in Sachsen einen\nwichtigen Schritt nach vorn machen k\u00f6nnten. Aus die-\nsem Grund haben wir den vorliegenden Antrag gestellt,\nund weil wir sehen, wie schwer es der Ministerpr\u00e4sident\nmit seiner Meinung, die wir ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen,\npolitisch in der Diskussion hat \u2013 auch in seiner eigenen\nPartei; das haben wir zur Kenntnis genommen.\n\nIch denke, es ist an der Zeit, dass wir als S\u00e4chsischer\nLandtag dem Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates in die-\nser f\u00fcr die arbeitslosen Menschen in Sachsen wichtigen\npolitischen Zukunftsfrage den R\u00fccken st\u00e4rken. Deswegen\nbitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Es scheint mittlerweile bei\neinigen Fraktionen hier im Hohen Haus zur Tradition zu\nwerden, dass sie immer wieder die gleichen Themen\nund immer wieder die Themen, bei denen der S\u00e4chsische\nLandtag keine Entscheidungsbefugnis besitzt, aufrufen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: So lange,\nbis Sie es begriffen haben!)\n\nDas Thema Mindestlohn, Herr Hahn, ist zum Beispiel\neines dieser Themen, bei denen wir keine eigene Ent-\nscheidungskompetenz haben, die wir aber innerhalb kur-\nzer Zeit in diesem Hohen Haus schon mehrfach disku-\ntiert haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr L\u00e4mmel, es gibt\nschon den Wunsch zu einer Zwischenfrage.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Bitte sch\u00f6n, Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP:\n\n(Zuruf von der CDU: Er hat\nnoch gar nichts gesagt!)\n\n\u2013 Er hat schon etwas gesagt. \u2013 Stimmen Sie mir zu, Herr\nL\u00e4mmel, dass die Staatsregierung mit ihrer Stimme im\nBundesrat der Bundesrepublik Deutschland sehr wohl\ndie M\u00f6glichkeit hat, auf diesen Gesetzgebungsprozess\nEinfluss zu nehmen, und dass es f\u00fcr uns als Parlamenta-\nrier generell sinnvoll ist, unsere Meinung zum Abstim-\nmungsverhalten der Staatsregierung kundzutun?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Herr Morlok, Sie m\u00fcssen bei\nden Antr\u00e4gen zwei Dinge unterscheiden: Bei dem einen\nAntrag geht es um Mindestl\u00f6hne. Daf\u00fcr ist im Moment\naus meiner Sicht kein Entscheidungsbedarf.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nBei dem zweiten Antrag geht es um die Ausweitung des\nEntsendegesetzes. Das ist auf einer v\u00f6llig anderen Ebene\nzu sehen als das Thema Mindestlohn, das die PDS wie-\nder auf die Tagesordnung gebracht hat.\n\n(Caren Lay, PDS: Das steht auch\nin unserem Antrag!)\n\nWir haben \u00fcber das Jahr schon \u00fcber dieses Thema disku-\ntiert.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr L\u00e4mmel, es gibt\nwieder einen Fragewunsch.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Ja, bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Herr L\u00e4mmel, ist Ihnen bekannt, dass\nbeispielsweise Punkt I.3 unseres Antrages zu Mindest-\nl\u00f6hnen sehr wohl auch auf das Entsendegesetz abzielt,\ndass Punkt I.4 unseres Antrages durchaus auch auf das\nAbstimmungsverhalten Sachsens im Bundesrat abzielt?\nIst Ihnen vielleicht auch nicht entgangen, dass der\nPunkt II Nummern 1 bis 4 komplett auf den Handlungs-\nspielraum Sachsens abzielt?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Lay, Ihr Antrag ist wie\nimmer ein Gemischtwarenladen. Da ist alles aus der\nKiste geholt worden, was Ihnen zu diesem Thema ein-\ngefallen ist. Deshalb ist es inakzeptabel, dar\u00fcber weiter-\nhin zu diskutieren.\n\n(Caren Lay, PDS: Wo ist denn Ihr Konzept? \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS, steht am Mikrofon.)\n\n\u2013 Ich gestatte keine Zwischenfrage, Herr Porsch. Ich\nmuss ja wenigstens noch drei S\u00e4tze sagen k\u00f6nnen. Aber\nwir k\u00f6nnen uns dann gern noch einmal dar\u00fcber unter-\nhalten. Ich stehe Ihnen heute den ganzen Tag zur Ver-\nf\u00fcgung.\n\nMan muss feststellen: Seit Jahren wird nun dieser strah-\nlend rote Ballon Mindestlohn in Berlin immer wieder\naufgeblasen. Meistens kommt dieses Thema vor Wahlen\nzum Tragen und Sie wissen ja: Am Sonntag steht eine\nnicht ganz unwichtige Wahl vor der T\u00fcr.\n\nMeine Damen und Herren, dieser Ballon Mindestlohn\nwird in den verschiedensten Kombinationen angeboten.\nEinmal wird diese Kombination mit einer Debatte um\nunpatriotische Unternehmer, die ihre ganzen Arbeits-\npl\u00e4tze ins Ausland schaffen, verbunden. Das zweite Mal\nwird das kombiniert mit der Drohung einer Ausbil-\ndungsabgabe und beim dritten Mal wird es kombiniert\nmit einer Diskussion \u00fcber die kapitalistischen Heu-\nschrecken.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das Wiederholen, auch das\nst\u00e4ndige Wiederholen falscher Thesen macht diese The-\nsen nicht richtiger.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nM\u00fcntefering hat doch Recht!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1400\n\nWir haben dieses Thema doch auch schon ausreichend\nhier diskutiert, Herr. Prof. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\nMeine Damen und Herren! Vor kurzem legte die Bertels-\nmann-Stiftung, ein renommiertes Institut in Deutschland\nund, ich glaube, nicht gerade der CDU nahe stehend,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Haben Sie\neine ganze Fraktion entt\u00e4uscht!)\n\nden aktuellen Standortcheck f\u00fcr Deutschland vor. Die Er-\ngebnisse sind \u2013 wie schon in den letzten Jahren \u2013 er-\nn\u00fcchternd. Nach wie vor belegt Deutschland den letzten\nPlatz, n\u00e4mlich Platz 21 auf dieser Rankingliste. Diese Un-\ntersuchungsergebnisse sind aus meiner Sicht die Ban-\nkrotterkl\u00e4rung einer Wirtschaftspolitik der Bundesregie-\nrung. Darum werden im Moment immer wieder Themen\nhochgezogen, die von den Verfehlungen der Wirtschafts-\npolitik in den letzten Jahren ablenken sollen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDie Bertelsmann-Stiftung gibt auch immer wieder Emp-\nfehlungen, wie sich die wirtschaftliche Situation in\nDeutschland und ganz speziell auf dem Arbeitsmarkt\nverbessern l\u00e4sst.\n\nIch m\u00f6chte hier zitieren. Die Gutachter schreiben dazu:\n\u201eBesch\u00e4ftigungsh\u00fcrden auf dem Arbeitsmarkt abbauen.\u201c\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Und die L\u00f6hne!)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Empfehlung l\u00e4uft ge-\nnau der Forderung nach Mindestlohn zuwider.\n\nWeiterhin schreiben die Gutachter: \u201eDeutschland braucht\ndie Einrichtung eines niedrig entlohnten Einstiegsseg-\nments f\u00fcr gering qualifizierte Mitb\u00fcrger.\u201c Meine Damen\nund Herren! Diese Empfehlung l\u00e4uft genau entgegenge-\nsetzt zur Ausweitung des Entsendegesetzes auf weitere\nBranchen, wie es im Moment gefordert wird.\n\nIch m\u00f6chte zu dem Thema Einstiegssegment f\u00fcr gering\nQualifizierte auch in Erg\u00e4nzung zu den Ausf\u00fchrungen\nvon Herrn Morlok Folgendes sagen: Dieses Einstiegs-\nsegment wird in der \u00d6ffentlichkeit sehr diskreditiert und\nes werden dar\u00fcber tolle Horrorm\u00e4rchen verbreitet.\nMeine Damen und Herren, wenn wir dieses Niedrig-\nlohnsegment nicht bekommen \u2013 und das sagen alle wis-\nsenschaftlichen Berater, auch die Berater der Bundes-\nregierung \u2013, wird die Arbeitslosigkeit in Deutschland\nnicht sinken k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nEs geht doch hier nicht darum \u2013 was die PDS am liebs-\nten verbreitet \u2013, eine Lohnsenkung auf breiter Front\ndurchzusetzen, sondern es geht darum, dass \u00fcber 50 %\nder Arbeitslosen in Deutschland, die l\u00e4nger als ein Jahr\narbeitslos sind, schlecht oder gar nicht qualifizierte Ar-\nbeitslose sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr L\u00e4mmel, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Verehrter Herr Kollege L\u00e4mmel, ich\nhabe vorhin, wie ich finde, recht eindrucksvoll mit Zah-\nlen belegt, dass wir in Sachsen Niedriglohntarife und\nauch bereits einen Niedriglohnbereich haben. K\u00f6nnen Sie\nmir erkl\u00e4ren, welche Arbeitspl\u00e4tze das bislang geschaffen\nhat?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Lay, Sie verwechseln das.\nIch wei\u00df, dass Sie das nicht verstehen. Sie wollen das\nnicht verstehen und k\u00f6nnen das nicht verstehen.\n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nIch hatte eigentlich deutlich gemacht, dass es darum\ngeht, ein Einstiegssegment f\u00fcr Langzeitarbeitslose mit ge-\nringer oder gar keiner Qualifizierung zu schaffen. Das\nsind in Deutschland \u00fcber 50 % der Arbeitslosen. Davor\nkann man doch nicht die Augen verschlie\u00dfen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Und ein\nAbgeordneter! \u2013 Zuruf von der CDU:\n\nDie SPD schon! \u2013 Lachen bei der FDP)\n\nMeine Damen und Herren, um dieser Gruppe von Men-\nschen \u00fcberhaupt eine Chance zu geben, um ihnen Pers-\npektiven aufzeigen zu k\u00f6nnen, muss dieser Sektor in\nDeutschland geschaffen werden. Denn das hat folgende\nVorteile und die sind nicht von der Hand zu weisen; das\nm\u00fcssen Sie doch auch erkennen: Erst einmal arbeiten die\nLeute wieder.\n\n(Caren Lay, PDS: Davon kann man nicht leben!)\n\n\u2013 Warten Sie doch einmal, bleiben Sie ruhig, seien Sie\nnicht so nerv\u00f6s!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel\nbraucht etwas l\u00e4nger!)\n\nAlso, sie arbeiten wieder. Sie sind wieder in die Gesell-\nschaft integriert. Sie zahlen Sozialbeitr\u00e4ge, was nicht un-\nwichtig ist. Die Chance, sich im Arbeitsprozess zu quali-\nfizieren und \u00fcber gute Arbeit wieder ein h\u00f6heres\nEinkommen zu erzielen, ist doch viel gr\u00f6\u00dfer, meine Da-\nmen und Herren, als wenn die Leute in der Arbeitslosig-\nkeit verharren und ihre Qualifikation immer schlechter\nzu vermitteln ist. Darum geht es bei diesem Einstiegsseg-\nment f\u00fcr Geringverdienende.\n\nWir sollten doch froh sein, wenn diese Menschen einen\nneuen Job im Niedriglohnsektor bekommen. Wenn das\ndort erzielte Einkommen nicht so hoch ist, dass es zur\nLebensf\u00fchrung ausreicht, dann komme ich auf das Mo-\ndell unseres Ministerpr\u00e4sidenten ganz klar zur\u00fcck. Dann\ngilt es, \u00fcber staatliche Zusch\u00fcsse diese L\u00fccke auszuglei-\nchen.\n\nDas ist doch zehnmal besser, als Arbeitslosengeld zu\nzahlen. Das ist doch zehnmal besser, als diese Leute\nau\u00dferhalb des Arbeitsmarktes stehen zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1401\n\nDas ist zehnmal besser, Frau Lay, als gute Firmen wegen\nerh\u00f6hter oder \u00fcberh\u00f6hter Tarifzahlungen in die Pleite\nschlittern zu lassen. Das m\u00fcssen Sie einfach einmal be-\ngreifen und nicht alles vermischen und den Leuten ein\nHorrorszenario vorweisen. Das ist die \u00fcbliche Politik der\nPDS.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDas haben wir ja schon die ganzen Jahre erlebt. Wir\nbrauchen nun endlich f\u00fcr Sachsen die Experimentier-\nklausel, weil wir \u2013 Sie haben es ja gesagt, Frau Lay \u2013\nendlich einmal zum Praktischen \u00fcbergehen sollen. Ja,\nwir wollen das hier in Sachsen ausprobieren. Wir wollen\nErfahrungen damit sammeln. Ich kann nur an die Bun-\ndesregierung und den Bundestag appellieren, hier Expe-\nrimentierklauseln einzuf\u00fchren,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\num endlich einmal Erfahrungen sammeln zu k\u00f6nnen, ob\ndieses Modell funktioniert oder nicht funktioniert.\n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nDie Forderungen der Gewerkschaft und der PDS laufen\ngenau in die andere Richtung. Wenn Sie in diese Rich-\ntung weitermachen, wird Deutschland noch in zehn Jah-\nren auf dem letzten Platz liegen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wir wollen nicht\nmit Menschen experimentieren!)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Hahn, Sie glauben doch\nwirklich nicht im Ernst, dass ein Mann oder eine Frau,\ndie ein Jahr oder l\u00e4nger arbeitslos gewesen sind, sofort\nzum Tariflohn eingestellt werden. Das ist doch eine\nv\u00f6llige Illusion.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Warum?)\n\nMan muss doch froh sein, wenn sie \u00fcberhaupt eingestellt\nwerden und dann zu einem niedrigeren Tarif mit einem\nstaatlichen Ausgleich.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs ist doch v\u00f6lliger Humbug, was Sie den Leuten erkl\u00e4-\nren, mit einem Mindestlohn k\u00f6nnten Sie die Arbeitslosig-\nkeit abbauen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch meine, Sie haben mit Ihren staatlichen Plankommis-\nsionen schon ein ganzes Land ruiniert. Wir sollten wirk-\nlich Abstand nehmen von Ihren Ideen.\n\n(Anhaltende Zurufe von der PDS)\n\nDa komme ich jetzt wieder zu Ihrem Antrag. Ich hatte es\nschon gesagt: Er entspricht dem geistigen Horizont der\nPDS-Fraktion; mehr ist von Ihnen auch nicht zu erwar-\nten.\n\n(Widerspruch der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nSie wollen \u2013 erstens \u2013 alle Tarife f\u00fcr allgemein verbind-\nlich erkl\u00e4ren lassen. Das hei\u00dft, meine Damen und Her-\nren, alle Unternehmen \u2013 ob tarifgebunden oder nicht \u2013\nsollen in den Tarif gezwungen werden. Das wollen Sie.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nSie wissen, Frau Lay, ganz genau, wenn Sie diese Forde-\nrung durchsetzen, werden Sie das wirtschaftliche Schick-\nsal vieler Firmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern endg\u00fcltig\nbesiegeln. Denn diese Firmen sind doch nicht zum Spa\u00df\naus dem Tarifverbund ausgetreten.\n\nZum Zweiten wollen Sie Mindestl\u00f6hne per Rechtsverord-\nnung erzwingen. Der Bundeswirtschaftsminister ist aber\nkein Tarifpartner in unserer Wirtschaftsordnung. Aber\ndas ist offensichtlich noch nicht bis zu Ihnen durchge-\ndrungen. Diese Forderung ist genauso abzulehnen. Denn\neine Staatliche Plankommission, meine Damen und Her-\nren, hatten wir fr\u00fcher. Ich habe es gesagt:\n\n(Heinz Eggert, CDU: Die brauchen wir nicht!)\n\nDas Land ist deswegen schon ruiniert worden.\n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, PDS)\n\nDer dritte Punkt: Ihre Forderung, die Tariftreue zur\nVoraussetzung f\u00fcr die Erlangung \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\nzu machen, ist genauso absurd.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie sitzen doch \u00fcberhaupt nicht im Wirt-\nschaftsausschuss. H\u00e4tten Sie die Diskussion um das\nS\u00e4chsische Vergabegesetz etwas aufmerksamer verfolgt \u2013\ndie Argumente haben wir doch damals schon alle disku-\ntiert und hin und her gewendet. Letztendlich ist es eben\nmit gutem Grund nicht in das S\u00e4chsische Vergabegesetz\ngekommen. Denn das w\u00fcrde f\u00fcr Sachsen bedeuten: 82 %\nder Firmen sind nicht tarifgebunden, Sie w\u00fcrden also\n82 % der s\u00e4chsischen Firmen von der Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge ausschlie\u00dfen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Sachte, sachte!\n\nBayern hat diese Tariftreue in sein Vergabegesetz aufge-\nnommen. Was ist der Hintergrund daf\u00fcr gewesen? Was\nwar die Wirkung? Die Wirkung ist gewesen, dass die ho-\nhen L\u00f6hne in Bayern weiter gezahlt werden \u2013 mittler-\nweile nicht mehr so hoch \u2013 und dass s\u00e4mtliche Baufir-\nmen aus Sachsen oder anderen Bundesl\u00e4ndern, die sich\nin Bayern bewerben und keine bayerischen Tarife zahlen,\nvon \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen ausgeschlossen sind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDas ist das, was Sie wollen. Sie wollen sozusagen den\nProtektionismus in den Landesgrenzen, in den s\u00e4ch-\nsischen Farben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1402\n\n\u2013 Wir kennen den Sozialismus aber in den Farben der\nDDR. Das hat uns gereicht, Herr Porsch.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nEs ist v\u00f6llig absurd, dass Sie versuchen, das den Leuten\nzu vermitteln. Das sind alles Phrasen, ohne dass Sie\nwirklich dahinter schauen, welche Wirkung diese Dinge\nhaben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDeshalb kann dieser Antrag von uns nur abgelehnt wer-\nden.\n\nZum Antrag der FDP-Fraktion. Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen der FDP! Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt\nselbstverst\u00e4ndlich den Ministerpr\u00e4sidenten in seiner Hal-\ntung zur Ablehnung von Mindestl\u00f6hnen. Hierbei stim-\nmen wir in den Argumenten, die ausgetauscht worden\nsind, v\u00f6llig \u00fcberein.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Mit unseren?)\n\nAuch bei der Bewertung der m\u00f6glichen Ausweitung des\nArbeitnehmerentsendegesetzes auf alle Branchen stim-\nmen wir mit Ihnen \u00fcberein. Ich m\u00f6chte vielleicht ein\nArgument anbringen, das diese \u00dcbereinstimmung noch\neinmal untermauert.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie sich den Gesetzent-\nwurf der Bundesregierung anschauen, stellen Sie fest,\ndass zwar nichts verschwiegen wird, aber manches steht\nnur im Kleingedruckten. Dort steht n\u00e4mlich Folgendes:\n\u201eDiese Ausweitung des Entsendegesetzes auf alle Bran-\nchen kann nur realistisch durchgesetzt werden, wenn es\nein einheitliches deutsches Tarifgebiet f\u00fcr alle Branchen\ngibt.\u201c\n\n(Heinz Eggert, CDU: Richtig!)\n\nDas hei\u00dft also, es gibt nicht mehr das Tarifgebiet Ost\nund das Tarifgebiet West, sondern es gibt das Tarifgebiet\nDeutschland. Sie k\u00f6nnen sich klar ausmalen, was die Fol-\ngen sind, meine Damen und Herren: Der Lohnkostenvor-\nteil Ost, der vielen unseren Firmen hilft, im Wettbewerb\nbestehen zu k\u00f6nnen, w\u00fcrde nat\u00fcrlich verschwinden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDas w\u00fcrde die Arbeitslosigkeit in Ostdeutschland schlag-\nartig erh\u00f6hen. Meine Damen und Herren, eines ist klar:\nWir werden nicht tatenlos zusehen, wie das Tarifgebiet\nWest das Tarifgebiet Ost in seine Arme schlie\u00dft und es\ndabei erdr\u00fcckt.\n\n(Heinz Eggert, CDU: So ist es!)\n\nSehr freundschaftlich nat\u00fcrlich, wie das \u00fcblich ist, ge-\nnauso wie zum Beispiel die Baueckl\u00f6hne in Ostdeutsch-\nland eingef\u00fchrt wurden. Herr Morlok hat schon auf die\nFolgen hingewiesen.\n\nDas ist der Kern des Gesetzes, meine Damen und Her-\nren. Das ist eine Aushebelung der Tariffreiheit. Das ist\naber in der \u00f6ffentlichen Diskussion \u00fcberhaupt nicht dar-\ngestellt worden, weil es besser ist im Wahlkampf zu er-\nkl\u00e4ren, das Entsendegesetz auszuweiten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich kann den Sinn dieses Ge-\nsetzesprojektes f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft nicht erken-\nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Koalition wird auch den\nAntrag der FDP-Fraktion ablehnen. Ich m\u00f6chte Ihnen\ndas wie folgt begr\u00fcnden: Das ist ganz einfach eine Wir-\nkung des Koalitionsvertrages zwischen der CDU und der\nSPD. Es ist eine ganz normale Klausel, die in allen Koali-\ntionsvertr\u00e4gen enthalten ist: Wenn innerhalb einer Koali-\ntion zu einem Thema verschiedene Meinungen vorhan-\nden sind, wird sich der Vertreter des Landes im\nBundesrat enthalten.\n\nDer Antrag der FDP-Fraktion geht damit ins Leere, weil\nich davon ausgehe, dass sich Sachsen im Bundesrat ent-\nhalten wird. Deshalb m\u00fcssen wir, auch wenn wir inhalt-\nlich \u00fcbereinstimmen, Ihren Antrag ablehnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion ist\nan der Reihe. Herr Abg. Brangs, bitte.\n\nStefan Brangs, SPD: Jetzt kommt derjenige, der schuld\nist an allem.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sie werden\njetzt im Landtag erleben, dass die Koalition lebt. Sie lebt\ndeshalb, weil wir unterschiedliche Positionen haben. Wir\ntrauen uns auch, diese Positionen auszutragen im Wissen\ndarum, dass wir trotzdem eine erfolgreiche Arbeit leisten\nund auch in Zukunft leisten werden. Wir achten auch\ngegens\u00e4tzliche Positionen. Das ist Teil unserer Koalition.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nZum Antrag der PDS-Fraktion. Ich werde mich sp\u00e4ter\nmit meinen Freunden der PDS-, nein der FDP-Fraktion\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nnoch einmal auseinander setzen, weil ich erfahren habe,\ndass Sie ein neues Feindbild ausgemacht haben: Das ist\nder Funktion\u00e4r der Gewerkschaft, der an allem schuld\nist. Ich habe Ihnen gestern schon gesagt: Die Erde ist\neine Scheibe und ich bin schuld. Dar\u00fcber k\u00f6nnte ich\nmich mit Ihnen gleich noch unterhalten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Aber solidarisch!)\n\nZun\u00e4chst aber zum Thema. Ich habe an dieser Stelle be-\nreits mehrfach argumentiert, dass die SPD-Fraktion nach\nwie vor f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines differenzierten Min-\ndestlohnes ist.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDaran hat sich nichts ge\u00e4ndert. Wir sehen nach wie vor,\ndass das ein effektives arbeitsrechtliches Schutzinstru-\nment ist.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Aber?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1403\n\n\u2013 Nein, kein Aber. Das kommt sp\u00e4ter. \u2013 Wir brauchen\ntats\u00e4chlich eine Mindestlohnregelung auf niedrigem Ni-\nveau, die dann allerdings nicht als Alibima\u00dfnahme ver-\nstanden werden darf, sondern sie muss nach unserer\nAuffassung vor allem dazu dienen, dass diese Mindest-\nlohnregelung auch die Bruttostundenl\u00f6hne der jeweiligen\nTarifvertr\u00e4ge nicht au\u00dfer Acht l\u00e4sst. Sie sollte sich daran\norientieren.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWenn man sich das anschaut \u2013 ich nenne ein paar Bei-\nspiele \u2013, stellt man fest, dass gerade im Niedriglohnbe-\nreich, im Bereich des Wach- und Sicherheitsgewerbes,\nzurzeit rund 4,92 Euro gezahlt werden; im Bereich des\nHotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes sind es rund 6,36 Euro,\nbei den Verkehrsbetrieben sind es 5,68 Euro. Nach wie\nvor m\u00fcssen wir aber auch feststellen \u2013 das ist meine\nAuffassung \u2013, dass einige im Haus scheinbar negieren,\ndass 18 von 25 Staaten in der EU Mindestlohnregelungen\nbesitzen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDarunter sind auch L\u00e4nder \u2013 das m\u00f6chte ich ebenfalls\nbetonen \u2013 mit einer konservativen Regierung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIn fast allen diesen Staaten gibt es wirtschafts- und\narbeitsmarktpolitisch eine Entwicklung, die besser ist als\nin der Bundesrepublik. Trotzdem wollen uns Teile dieser\nneoliberalen Gralsh\u00fcter deutlich machen, dass das alles\nnicht erfolgreich sei und eine Mindestlohnregelung\nscheinbar das Ende der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und auch\ndas Ende des EU-Binnenmarktes bedeute.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\nSo haben wir zum Beispiel in Frankreich Regelungen\nvon 7,61 Euro, in den Niederlanden von 7,89 Euro und\nin Irland von 7,00 Euro.\n\nZur\u00fcck zu Deutschland und zur\u00fcck zum Blick auf Sach-\nsen. Wir sollten uns dem Thema n\u00e4hern, indem wir zu-\nn\u00e4chst ableiten, was die Kriterien sein k\u00f6nnten, einen\nbundesdeutschen Mindestlohn zur Anwendung zu brin-\ngen. Eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, dass wir uns die OECD-Kri-\nterien anschauen. Demnach ist dort ein Ma\u00dfstab festge-\nlegt, dass man von Artmutslohn spricht, wenn dieser\nrund 50 % unterhalb des Durchschnittslohnes liegt. F\u00fcr\nGesamtdeutschland w\u00fcrde das nach den Berechnungen\ndes Wirtschafts- und Sozialwissenschaftlichen Instituts,\nWSI, bedeuten, dass die Lohnh\u00f6he von Gesamtdeutsch-\nland ungef\u00e4hr bei 7,41 Euro liegen w\u00fcrde und f\u00fcr Sach-\nsen bei 6,00 Euro angesiedelt w\u00e4re.\n\nMan k\u00f6nnte sich nat\u00fcrlich auch dem Thema n\u00e4hern, in-\ndem man fragt, was die Gewerkschaften dazu sagen,\nauch wenn sie bei Teilen dieses Hauses sehr verp\u00f6nt\nsind.\n\nAuch zum Thema Mindestlohn gibt es eine Diskussion.\nDie Gewerkschaft ver.di ist im Moment in einer sehr\nintensiven Diskussion dar\u00fcber, wie ein monatlicher Min-\ndestlohn aussehen k\u00f6nnte. Zurzeit wird \u00fcber eine H\u00f6he\n\nvon 1 250 Euro diskutiert, was einem Stundenlohn von\nrund 7,50 Euro entspricht.\n\nIch denke, wenn man sich dann die Zahlen anschaut, die\ndie OECD als Armutsgrenze formuliert hat, kommen wir\ndiesem schon sehr nah.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, dass mit der\n\u00d6ffnung des Dienstleistungsmarktes nat\u00fcrlich direkt eine\nKonfrontation der in Deutschland besch\u00e4ftigten Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer bei dem sehr unter-\nschiedlichen Lohnniveau verbunden war. Ich denke,\ndass genau dieses unterschiedliche Lohnniveau in den\nEU-Mitgliedsstaaten dazu gef\u00fchrt hat, dass es gesell-\nschaftliche Verwerfungen gegeben hat. Ich habe die Be-\nf\u00fcrchtung, dass solche Tendenzen den Prozess der euro-\np\u00e4ischen Integration ernsthaft belasten und sogar\ngef\u00e4hrden k\u00f6nnen. Ich denke, dass Mindestl\u00f6hne f\u00fcr die\nHarmonisierung dieses Prozesses ein geeignetes Mittel\nw\u00e4ren, um den Markt sozialvertr\u00e4glich zu gestalten.\n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten Sie bei der derzeitigen Massen-\narbeitslosigkeit \u2013 leider Gottes besteht sie auch in Teilen\nvon Sachsen \u2013 verhindern, dass die L\u00f6hne ins Bodenlose\nfallen. Ich bin mir allerdings manchmal nicht ganz\nsicher, ob dieses Interesse, dass eben die L\u00f6hne nicht ins\nBodenlose fallen sollen, hier im Hause ungeteilt vertreten\nwird. Bei manchen Arbeitnehmerverb\u00e4nden \u2013 und wie-\nderum bei einigen Kollegen der FDP-Fraktion \u2013 bin ich\nmir da nicht so sicher.\n\nIch habe manchmal den Eindruck, dass es Ihnen viel-\nleicht auch darum geht, dass das \u00dcberangebot von Ar-\nbeitskr\u00e4ften m\u00f6glicherweise zur Senkung des Kostenfak-\ntors Arbeit f\u00fchren kann und damit nat\u00fcrlich auch die\nProfiterwirtschaftung auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten\nausgetragen wird.\n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kollege Brangs,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nStefan Brangs, SPD: Ich glaube, das hat wenig Sinn. Wir\nsind so weit auseinander, das w\u00fcrde l\u00e4nger dauern. Wir\nk\u00f6nnen uns gerne einmal bei einem Bier dar\u00fcber ver-\nst\u00e4ndigen. Ich denke also: Mindestl\u00f6hne haben nat\u00fcrlich\nentscheidend mit dem Lebensstandard zu tun und vor\nallem damit, ob Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer\nin W\u00fcrde leben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und\ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE)\n\nEinen Punkt sollten wir ebenfalls nicht vernachl\u00e4ssigen:\nMindestl\u00f6hne, gerade im Niedriglohnsektor, geben einen\nentscheidenden Anreiz daf\u00fcr, dass die Aufnahme von\nBesch\u00e4ftigung und somit auch die Reduzierung der Ar-\nbeitslosigkeit dabei eine gro\u00dfe Rolle spielen k\u00f6nnen.\n\nEine wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft ist letztendlich darauf\nangewiesen, dass das Lohnniveau einen bestimmten\nGrenzwert nicht unterschreitet, weil anderenfalls die Bin-\nnennachfrage \u2013 und ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass\ndas ein Hauptproblem unserer Wirtschaftslage ist \u2013 die\nWirtschaft belastet, und sie wird weiter schw\u00e4cheln. Da-\nmit werden auch entsprechende Innovationen und not-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1404\n\nwendige Investitionen nicht get\u00e4tigt. Mindestl\u00f6hne \u2013 und\ndas m\u00f6chte ich auch noch einmal sagen \u2013 werden aber\nnicht zu einem Arbeitsplatzabbau f\u00fchren, wie es uns die\nKritiker immer weismachen wollen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nWie Herr L\u00e4mmel zum Beispiel!)\n\nDenn eins ist eine unumst\u00f6\u00dfliche Tatsache: In den EU-\nStaaten, die eine Mindestlohnregelung eingef\u00fchrt haben,\nlie\u00df sich kein Zusammenhang zwischen dem Anstieg der\nArbeitslosigkeit und der Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen\nfeststellen \u2013 ganz im Gegenteil.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNun aber noch einmal an die Kolleginnen und Kollegen\nder PDS-Fraktion gerichtet:\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nJetzt kommt die Koalition!)\n\n\u2013 Jetzt kommt die Koalition, so ist es! \u2013 Ich denke, ich\nhabe eindringlich und eindeutig klar gemacht: Die Posi-\ntion der SPD f\u00fcr Mindestl\u00f6hne hat hohe Priorit\u00e4t. Daran\nhalten wir fest. Aber wir haben weder vergessen, welche\nForderung wir im Landtags-Wahlkampf aufgemacht\nhaben, noch, welche sozialpolitische Verantwortung wir\nf\u00fcr das Land haben. Dennoch, das muss ich sagen, ist\nPolitik nat\u00fcrlich immer der Versuch, das Maximale zu\nerreichen\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Und mit\ndem Minimalen zufrieden zu sein!)\n\nund das Notwendige \u2013 und damit nat\u00fcrlich auch das\nM\u00f6gliche \u2013 nicht aus den Augen zu verlieren. Insofern\nwerben wir in der Koalition weiterhin f\u00fcr unsere Positio-\nnen,\n\n(Zuruf von der PDS: Aber das ist schwer!)\n\naber es ist nat\u00fcrlich sehr schwierig, uns gemeinsam die-\nsem Thema zu n\u00e4hern. Aber wir werden dranbleiben\nund unsere M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen.\n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch aufgreifen,\ndas kann ich mir einfach nicht verkneifen: Wenn man als\nPDS-Fraktion schon einen Antrag stellen m\u00f6chte, der da-\nrauf abzielt, eine Regelung zum Mindestlohn einzuf\u00fch-\nren, dann muss man darauf achten, dass man es im Rah-\nmen eines Gesetzes tut und nicht im Rahmen einer\nRechtsverordnung. Denn die Festlegung von bundesein-\nheitlichen Mindestl\u00f6hnen durch Rechtsverordnung, wie\nSie das f\u00fcr die Tarifparteien fordern, die im Moment\nnoch keine Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung haben\nund bei denen eben keine Tarifl\u00f6hne vorliegen, geht\nnach im Moment geltendem Recht nicht. Dazu brauchen\nwir keine Rechtsverordnung, sondern daf\u00fcr br\u00e4uchten\nwir ein Gesetz.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Machen wir auch!)\n\nSo viel zum Antrag der PDS. Wenn Sie es mir gestatten,\nkomme ich gleich noch einmal wieder und spreche zum\nAntrag der FDP.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion,\nHerr Abg. Apfel.\n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Erneut besch\u00e4ftigen wir uns hier im Land-\ntag mit dem Thema der Mindestl\u00f6hne. Schon zweimal\nfanden hierzu Debatten statt und heute liegen uns wie-\nder zwei Antr\u00e4ge zu diesem Komplex vor. Der Umstand,\ndass dieses Thema den \u00f6ffentlichen Raum bestimmt,\nzeigt die soziale Problemlage in unserem Land. Der\nvorliegende PDS-Antrag ist auf den ersten Blick nicht\nunsympathisch, und doch stellt sich die Frage, ob damit\nder sozialen Misere wirkungsvoll und vor allem nach-\nhaltig begegnet werden kann.\nSelbstverst\u00e4ndlich teilen wir die grunds\u00e4tzliche Forde-\nrung, dem sinkenden Lohnniveau und dem Umstand,\ndass selbst Vollbesch\u00e4ftigte heute zum Teil unter der Ar-\nmutsgrenze leben m\u00fcssen, entgegenzuwirken. Nat\u00fcrlich\nsind wir der Ansicht, dass sich die Losung \u201eArbeit soll\nsich lohnen\u201c vor allem auf jene beziehen soll, die wirk-\nlich arbeiten, und nicht nur auf jene, die Spekulations-\ngewinne erwirtschaften.\n\nWir stellen nicht den Sinn der von der PDS genannten\nInstrumentarien infrage. Auch die tarifliche Entlohnung\nbei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und die Gew\u00e4h-\nrung von F\u00f6rdermitteln sollte f\u00fcr uns alle eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit sein. Muss man aber nicht damit rechnen,\nmeine Damen und Herren, dass Br\u00fcssel \u00fcber kurz oder\nlang Einw\u00e4nde hiergegen geltend macht? Auf dieses\nProblem der mangelnden Souver\u00e4nit\u00e4t haben wir in\ndiesem Hause mehrfach aufmerksam gemacht, und wir\nwerden dies aufgrund Ihrer Beratungsresistenz leider\nGottes noch \u00f6fter tun m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren! Das dem Antrag der PDS zu-\ngrunde liegende Anliegen ist nat\u00fcrlich auch unserer\nFraktion ein Herzensanliegen, auch wenn Ihres weiter\nlinks und unseres weiter rechts schl\u00e4gt. Es geh\u00f6rt zur\nsozialen Verantwortung, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass\nVollzeitbesch\u00e4ftigte einen w\u00fcrdevollen Lebensunterhalt\nbestreiten k\u00f6nnen, und zwar aus eigener Kraft. Eine Ge-\nmeinschaft, die dies nicht hergibt, ist keine Gemeinschaft\nmehr. Hier sind letztendlich auch Kombilohnmodelle,\nwie sie in der letzten Debatte angef\u00fchrt wurden, keine\nw\u00fcnschenswerte L\u00f6sung. Schlie\u00dflich darf ein Vollzeitbe-\nsch\u00e4ftigter kein Almosenempf\u00e4nger sein. Das ist eine\nMissachtung der erbrachten Leistung.\n\nNat\u00fcrlich ist es besser, in Arbeit zu investieren als in\nNichtstun, und ein besch\u00e4ftigter B\u00fcrger ist auch uns\nzweifellos lieber als ein Arbeitsloser. Das darf aber nicht\ndas endg\u00fcltige Ziel sein. Es greift zu kurz, angesichts\ndes gegenw\u00e4rtigen Lohndumpings nur einige schwache\nsozialgesetzliche Pfl\u00f6cke einrammen zu wollen, so wie\ndies die PDS will. Nein, wir m\u00fcssen uns vielmehr die\nFrage stellen: Wie kann es eigentlich zu Lohndumping\nkommen, und wieso sind wir \u00fcberhaupt dazu gezwun-\ngen, uns mit dieser Problematik hier auseinander zu\nsetzen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1405\n\nIn der j\u00fcngsten Tagespolitik, meine Damen und Herren,\ndurften wir wieder einmal eine Kapitalismusdebatte er-\nleben. Eine Kapitalismusdebatte zu f\u00fchren muss heute\naber auch hei\u00dfen, eine Globalisierungsdebatte zu f\u00fchren.\nSolange Deutschland als Nationalstaat noch halbwegs\nselbstbestimmt war, gelang es, auf \u00fcberschaubaren M\u00e4rk-\nten den Marktmechanismus durch einen ordnungspoli-\ntischen Rahmen sozial funktionsf\u00e4hig zu erhalten.\n\nMit zunehmendem Verlust der wirtschaftspolitischen\nSelbstbestimmung aber wurde der Markt immer weniger\ndem grundgesetzlichen Anspruch gerecht, sozial zu sein.\nDie Entgrenzung des Heimatmarktes und der damit\nverbundene globale Verdr\u00e4ngungswettbewerb entkr\u00e4ften\ndie ordnungspolitischen Instrumente und ihre sozialen\nMa\u00dfnahmen. Glauben Sie es endlich: Globalisierung und\nsoziale Marktwirtschaft schlie\u00dfen einander aus!\n\nDie PDS spricht von der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4-\nrung tariflicher Mindestl\u00f6hne. Wir Nationaldemokraten\nwerden uns dem nicht verschlie\u00dfen. Aber wir bleiben\nnicht auf halbem Wege stehen. Vergessen Sie nicht, dass\nder Wirkungsgrad der Tarifautonomie vor allem durch\ndie internationale Standortkonkurrenz geschm\u00e4lert wird.\n\nDie Tarifautonomie, meine Damen und Herren, sollte\neinen alternativen dritten Weg der Lohnfindung jenseits\nvon Planwirtschaft und Marktwirtschaft darstellen und\nwird heute von einem immer z\u00fcgelloseren Markt ausge-\nh\u00f6hlt. Die Globalisierung nimmt das Zaumzeug von den\nM\u00e4rkten, das ihnen die Nationalstaaten einst aus gutem\nGrund angelegt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nManche wollen diese sozialen Z\u00fcgel nat\u00fcrlich nicht, wie\ndie FDP, die zu diesem Themenbereich einen eigenen\nAntrag beigesteuert hat.\n\nMeine Damen und Herren! Aus der FDP-Drucksache\nsprechen nat\u00fcrlich eindeutig die Marktfundamentalisten\nzu uns, und der Antrag straft gleichzeitig den FDP-Frak-\ntionsvorsitzenden L\u00fcgen, der j\u00fcngst noch bem\u00fcht war,\nim Rahmen der Hartz-IV-Debatte soziale Nebelkerzen in\ndie Landschaft zu werfen.\n\nDie NPD wird sich dem Antrag der FDP nat\u00fcrlich nicht\nanschlie\u00dfen. Die Protagonisten des globalen Wirtschafts-\nliberalismus m\u00f6gen die Ausw\u00fcchse der EU-Dienstleis-\ntungsfreiheit guthei\u00dfen, wir Nationaldemokraten lehnen\nsie aus sozialpolitischer Verantwortung nat\u00fcrlich ab!\n\nTrotz der noch bestehenden Einschr\u00e4nkungen bei der\nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \u2013 dies wird nicht so bleiben \u2013\nkommen viele Arbeiter \u00fcber diese Dienstleistungsfreiheit\nnach Deutschland. Vor allem seit dem Beitritt der zehn\nneuen L\u00e4nder zur Europ\u00e4ischen Union am 1. Mai 2004\nerleben wir einen massiven Verdr\u00e4ngungswettbewerb\nvon Lohndr\u00fcckern aus den Beitrittsl\u00e4ndern zulasten der\nheimischen, deutschen Besch\u00e4ftigten.\n\nDass dieser Ausbeutung ein Riegel vorgeschoben werden\nmuss, hat selbst der multikulturalistische DGB schon\nfeststellen m\u00fcssen. Nur die FDP hat dies nicht begriffen\noder es ist ihr schlichtweg gleichg\u00fcltig, da es sich bei\nden Betroffenen ohnehin nicht um ihre W\u00e4hlerklientel\nhandelt.\n\nAusl\u00e4ndische Billigarbeiter, gepaart mit einem immer\nsch\u00e4rferen Standortwettbewerb, \u00fcben einen solch gro\u00dfen\n\nDruck auf das Lohngef\u00fcge aus, dass Lohndumping eine\nnat\u00fcrliche Folge ist.\n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nWir haben in einigen Bereichen, Frau Lay, zum Beispiel\nim Reinigungsgewerbe, in der Gastronomie oder im\nWachgewerbe, eine verheerende Lohnsituation, und hier\nmuss dringend eine Auffangleine geboten werden.\n\n(Weitere Zurufe von der PDS)\n\nDie Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen und die\nAusdehnung des Arbeitnehmerentsendegesetzes k\u00f6nnen\nzum Teil dazu beitragen, aber ich sage ausdr\u00fccklich: nur\nzum Teil.\n\nEine verantwortungsvolle Arbeitsmarktordnung sollte\ndrei Kriterien erf\u00fcllen: Schutz vor Lohndumping, bran-\nchendifferenzierte Mindestl\u00f6hne und die Ber\u00fccksichti-\ngung der Tarifautonomie.\n\nDennoch stellt sich das Problem, welche Bedeutung den\nTarifparteien unter den globalen Rahmenbedingungen\n\u00fcberhaupt noch beizumessen ist. Lassen sich Arbeitneh-\nmerinteressen noch vern\u00fcnftig gegen Kapitalinteressen\ndurchsetzen?\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Nicht von der NPD!)\n\nWie verh\u00e4lt es sich mit den nicht von Tarifparteien er-\nfassten Bereichen? Hier, meine Damen und Herren, stellt\nsich tats\u00e4chlich die Frage: Ist ein angemessenes Lohnge-\nf\u00fcge ohne Mindestl\u00f6hne auf der Grundlage der Tarif-\nautonomie \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich?\n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz \u00fcber zwingende\nArbeitsbedingungen bei grenz\u00fcberschreitenden Dienst-\nleistungen hat den Zweck, den wettbewerblichen Ver-\ndr\u00e4ngungsprozess auf dem Arbeitsmarkt aufzuhalten. Es\nmuss allerdings auch einkalkuliert werden, dass garan-\ntierte Mindestl\u00f6hne unter Umst\u00e4nden f\u00fcr ausl\u00e4ndische\nBilliganbieter sogar einen besonderen Anreiz darstellen\nk\u00f6nnten, sich st\u00e4rker auf dem heimischen Arbeitsmarkt\nzu engagieren. Das hie\u00dfe, wir haben die Entscheidung\nzwischen der Billigung des Eingriffs in unsere Sozialord-\nnung oder wir setzen unsere Arbeitnehmer einer zuneh-\nmenden Konkurrenz ausl\u00e4ndischer Arbeitsmassen aus.\n\nWenn wir es ernst meinen mit der sozialen Gerechtig-\nkeit, dann m\u00fcssen wir daher endlich auch \u00fcber einen be-\nsch\u00e4ftigungs- und strukturerhaltenden Schutz inl\u00e4ndi-\nscher Wirtschaftssektoren sprechen, zum Beispiel \u00fcber\ndas nationalstaatliche Recht von Zutrittsschranken zum\nheimischen Markt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nMit der Waffe in der Hand!)\n\nMeine Damen und Herren! Zum Antrag der PDS ist zu\nsagen: Auch wenn f\u00fcr uns Nationaldemokraten die\nFrage nicht abschlie\u00dfend debattiert ist, inwieweit der\nStaat heute \u00fcberhaupt noch M\u00f6glichkeiten besitzt, steu-\nernd auf die Wirtschaft Einfluss zu nehmen, werden wir\ndem Antrag aus Sorge und Verantwortung f\u00fcr die im\nNiedriglohnsektor t\u00e4tigen Sachsen zustimmen, wenn-\ngleich mit gro\u00dfer Skepsis.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1406\n\nNicht unerw\u00e4hnt, meine Damen und Herren, wollen wir\nallerdings auch lassen, dass das Haupt\u00fcbel damit noch\nlange nicht gebannt ist: das \u00dcbel, das mehrere Namen\ntr\u00e4gt, zum einen den der Globalisierung und zum ande-\nren den einer immer expansionsw\u00fctigeren Europ\u00e4ischen\nUnion.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der\nGR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben\nuns vor einiger Zeit hier in diesem Saal anl\u00e4sslich des\n8. Mai versammelt. Das war der Tag, als die NPD-Frak-\ntion sich entschieden hatte, sich in Berlin von Demons-\ntranten auf einem Platz festhalten zu lassen und sich ge-\ngenseitig ihre Parolen zuzuschreien. Es w\u00e4re vielleicht\nauch f\u00fcr die NPD-Abgeordneten gut gewesen, hier an\ndiesem 8. Mai anwesend zu sein.\n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013\nHolger Apfel, NPD: Wie viele Abgeordnete\n\nwaren denn insgesamt da?)\n\nBei allen Diskussionen, die es gegeben hat, haben die Re-\nden an diesem Tag und vor allem das beeindruckende\nKulturprogramm gezeigt, wie wichtig dieser Tag ist. Wir\nfeiern 60 Jahre Frieden in Europa. Diese Friedenssiche-\nrung hier in Europa ist zu einem erheblichen Teil der\nwirtschaftlichen Verflechtung zu verdanken.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nEs ist die wirtschaftliche Verflechtung des EU-Binnen-\nmarktes mit seinem freien Waren- und Kapitalverkehr\nund mit der daran gekn\u00fcpften Niederlassungsfreiheit,\nmit der Dienstleistungsfreiheit und auch mit der Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit, die den Frieden in Europa gesichert\nhat.\n\nWir sind uns bei der EU-Osterweiterung im demokrati-\nschen Teil dieses Hauses einig gewesen, dass wir keine\nMitglieder zweiter Klasse wollten. Deshalb m\u00fcssen diese\nFreiheiten auch f\u00fcr die neuen Mitglieder gelten. Wir\nhaben \u00dcbergangszeiten geschaffen, da es \u00c4ngste gibt. Es\ngibt \u00c4ngste und Bedenken gerade bei den Menschen\nhier in Sachsen und vor allem in den Grenzgebieten. Das\nsind insbesondere \u00c4ngste, die den Arbeitsplatz betreffen.\nIch sage: Es w\u00e4re v\u00f6llig falsch, die wirtschaftlichen Frei-\nheiten einzuschr\u00e4nken. Aber wir m\u00fcssen die \u00c4ngste\nernst nehmen. Sie entstehen dort, wo Freiheiten miss-\nbraucht werden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nEs geht hier darum, den Missbrauch der Freiheiten zu\nverhindern. Es geht darum, Spielregeln in der Euro-\np\u00e4ischen Union einzuhalten, die faire Arbeitsbedingun-\ngen und faire L\u00f6hne betreffen.\n\nMeine Fraktion ist der \u00dcberzeugung, dass es in Europa,\nin Deutschland, in Sachsen m\u00f6glich sein muss, von an-\nst\u00e4ndiger Arbeit anst\u00e4ndig zu leben. Das hei\u00dft f\u00fcr uns:\nEs steht vor uns die Aufgabe, Armutsl\u00f6hne in Deutsch-\n\nland wirkungsvoll zu bek\u00e4mpfen. Aktuell steht die Aus-\nweitung des Entsendegesetzes zur Debatte, welches im\nBundestag beschlossen wurde und im Bundesrat zur\nDiskussion stehen wird.\n\nWir sehen in der Ausweitung des Entsendegesetzes eine\nvon mehreren M\u00f6glichkeiten, gegen Lohndumping und\nSozialdumping vorzugehen. Es ist eine elegante L\u00f6sung,\ndenn sie hat drei Wirkungen.\n\nSie hat eine ganz nahe liegende Wirkung, denn das Ent-\nsendegesetz in seiner ausgeweiteten Form schafft gleiche\nWettbewerbsbedingungen. Das gilt sowohl f\u00fcr die inl\u00e4n-\ndischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer gegen-\n\u00fcber ihren ausl\u00e4ndischen EU-Kollegen, das gilt aber\nauch f\u00fcr die inl\u00e4ndischen Unternehmen in Bezug auf die\neurop\u00e4ische Konkurrenz.\n\nDer zweite Aspekt ist, dass es selbstverst\u00e4ndlich auch\num den Schutz der wandernden Arbeitnehmer geht, um\nden Schutz der ausl\u00e4ndischen Arbeitnehmer, die in\nDeutschland zu akzeptablen Bedingungen arbeiten k\u00f6n-\nnen m\u00fcssen.\n\nDamit verbunden ist auch eine St\u00e4rkung des deutschen\nArbeitsrechtes. Das Verbot der Ausl\u00e4nderdiskriminie-\nrung, das in der EU gilt, bewirkt hier eine St\u00e4rkung der\ninl\u00e4ndischen Arbeitnehmer, eine Beg\u00fcnstigung aufgrund\nder Tatsache, dass wir Bedingungen schaffen m\u00fcssen f\u00fcr\nunsere inl\u00e4ndischen Arbeitnehmer, wenn wir Dumping-\nl\u00f6hne f\u00fcr ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer verhindern wollen.\n\nDas Entsendegesetz ist auch deshalb ein sehr gutes Mit-\ntel, da es seit 1996 seine Bew\u00e4hrungsprobe bestanden\nhat. Ich erinnere daran, dass 1996 nicht Rot-Gr\u00fcn re-\ngierte. Ich gratuliere also auch der FDP und der CDU,\ndie sich damals zu diesem Schritt entschlossen haben. Es\nhat seine Bew\u00e4hrungsprobe bestanden. Die Zahlen, die\nvon Herrn Morlok genannt wurden, halten keiner Pr\u00fc-\nfung stand.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist wahr!)\n\nIch zitiere einmal den Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Haupt-\nverbandes der deutschen Bauindustrie: \u201eIn der Bauindus-\ntrie w\u00e4ren ohne die Mindestl\u00f6hne des Entsendegesetzes\nmehr als 650 000 Arbeitspl\u00e4tze verloren gegangen.\u201c\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNun werden Sie sagen: Das ist wieder nicht Sachsen. Die\ns\u00e4chsische Bauindustrie hat das in ihrem j\u00fcngsten Ver-\nbandsblatt, das Sie bestimmt auch gelesen haben, unter-\nstrichen und betont, also diese Aussage best\u00e4tigt und da-\nf\u00fcr pl\u00e4diert, dass es vern\u00fcnftig w\u00e4re, die Entscheidung\n\u00fcber Mindestl\u00f6hne in die Branchen zu legen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nCaren Lay, PDS: Sehr richtig!)\n\nDas ist vern\u00fcnftig. Genau das macht das Entsendegesetz\nin der Form, wie es jetzt im Bundestag beschlossen\nwurde. Hier sind Nebelkerzen geworfen worden. Das ist\nkaum noch ertr\u00e4glich.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Unerh\u00f6rt!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1407\n\nEs geht nicht um einen fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen\nMindestlohn; vielmehr geht es darum, dass Tarifver-\ntragsparteien nicht mehr nur in der Baubranche, sondern\nauch in anderen Branchen Regelungen treffen k\u00f6nnen.\nDas hei\u00dft, wir haben die Chance, dass ein bundesweites\nTarifgef\u00fcge gegen Armutsl\u00f6hne entsteht. Ob dieses ge-\nnutzt wird, wird von den Branchen abh\u00e4ngen. Die Ge-\nb\u00e4udereiniger haben jetzt schon erkl\u00e4rt, dass sie es sofort\nnutzen werden, wenn es existiert.\n\nDas ist keine Schw\u00e4chung, sondern eine St\u00e4rkung der\nTarifautonomie bundesweit.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nWas ich heute in verschiedener Form als Verteufelung\ndes Entsendegesetzes geh\u00f6rt habe, l\u00e4sst f\u00fcr mich nur\neine Schlussfolgerung zu: Wer dieses Gesetz auf diese\nArt und Weise \u2013 ich vermute manchmal gegen besseres\nWissen \u2013 verteufelt, der will keine effektive Armutsbe-\nk\u00e4mpfung in Sachsen und in Deutschland und will auch\nnicht die Zustimmung zur EU verbessern. Das ist zumin-\ndest ein ungewollter Effekt.\n\n\u00dcberlegen Sie bitte. Wenn wir es erreichen wollen, dass\ndie \u00c4ngste, die empfundenen Bedrohungen abgebaut\nwerden, wenn wir die Zustimmung zu Europa erh\u00f6hen\nwollen, dann m\u00fcssen die Menschen \u00fcberzeugt sein, dass\nes in Europa fair und gerecht zugeht. Dazu ist das Ent-\nsendegesetz ein Beitrag.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nEs ist aber nur ein erster Schritt. Es ist aus unserer Sicht\nwichtig, die Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung f\u00fcr Ta-\nrife zu erleichtern. Es hat in der Vergangenheit eine\nReihe von Beispielen gegeben, dass nicht nur ein Tarif-\npartner, sondern beide Tarifpartner die Allgemeinver-\nbindlichkeitserkl\u00e4rung wollten. Aber dagegen hat sich\nder BDA gestellt. Wir brauchen dort eine St\u00e4rkung der\nBranchen. So etwas muss der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\n\nWir sind \u2013 in dem Fall wirklich im Gegensatz zur PDS,\nderen Antrag wir in allen anderen Punkten als in die\nrichtige Richtung gehend empfinden \u2013 der Meinung,\ndass man das nicht als Verordnung erlassen kann. Wir\npl\u00e4dieren ein weiteres Mal, wie schon seit geraumer Zeit\nauch in der Koalition in Berlin, f\u00fcr eine Neufassung des\nGesetzes \u00fcber die Mindestarbeitsbedingungen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDas ist ein Weg, um armutsfeste Mindestl\u00f6hne in den\nBranchen herbeizuf\u00fchren, in denen Verb\u00e4nde und Ge-\nwerkschaften schwach sind oder gar nicht existieren.\n\n(Caren Lay, PDS: Das ist das Gesetz!)\n\nDie Debatte heute hat mir ein weiteres Mal gezeigt, dass\ndie FDP offensichtlich ein hoffnungsloser Fall ist, wenn\nes um Arbeitsl\u00f6hne geht.\n\nBei der CDU/CSU habe ich gewartet, was heute f\u00fcr ein\nRedebeitrag gehalten wird.\n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der FDP \u2013\nHolger Zastrow, FDP: Geh nach Berlin!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube doch nicht, dass\nSie sich dabei so gest\u00f6rt f\u00fchlen. Die Partnerschaft zu\nBayern ist ja, wie bekannt, eng. Auch die Aufbauhilfe\naus Bayern zeigt sich ja heute noch in Form von vielen\nBeamten im Ministerium. Dieser kleine Versprecher sei\nmir bitte verziehen.\n\nBei der CDU habe ich gewartet, welche Position sie ein-\nnimmt. Das Bild ist ja ziemlich bunt. Die CSU kam mit\nHerrn Stoiber, der vor kurzer Zeit ja erst erkl\u00e4rt hat,\ndass man sich ernsthaft \u00fcber einen gesetzlichen Mindest-\nlohn Gedanken machen muss.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Und Herr Seehofer!)\n\nAuch J\u00fcrgen R\u00fcttgers \u2013 um jetzt in die Aktualit\u00e4t zu ge-\nhen \u2013 hat betont, dass er das Entsendegesetz als ein ge-\neignetes Mittel ansieht, um Ausw\u00fcchse zu verhindern.\nHeute hat die s\u00e4chsische CDU \u00fcber Herrn L\u00e4mmel hier\nein buntes Programm dargelegt.\n\nIch will nur zwei Dinge ansprechen. Ich denke, Kombi-\nl\u00f6hne oder \u00e4hnliche Modelle sollten wir nicht wieder aus\nder Mottenkiste hervorholen. Es hat sich gezeigt, dass es\nbei Kombil\u00f6hnen nur einen Gewinner gibt: Das sind die\nUnternehmen, die die Mitnahmeeffekte nutzen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nNat\u00fcrlich, die werden immer mehr! \u2013\n\nBeifall bei der PDS)\n\nWir werden sicher noch oft dar\u00fcber diskutieren, ob wir\nhier in Sachsen ein Niedriglohngebiet haben wollen. Ich\nbin mit meiner Fraktion der \u00dcberzeugung, dass wir das\nnicht wollen. Mit Niedriglohngebieten werden wir keine\nArmut bek\u00e4mpfen, sondern die Arbeitnehmer in Abh\u00e4n-\ngigkeit bringen, die sie nicht mehr in die Lage versetzt,\nihre Existenz mit Hilfe ihrer Arbeitseinkommen zu\nsichern.\n\nIch hoffe sehr, dass die Zustimmung zum Entsendege-\nsetz \u2013 R\u00fcttgers, L\u00e4mmel \u2013 nicht davon abh\u00e4ngt, wie weit\ndie Entfernung zum Wahlkampf in NRW ist. Ich glaube\nimmer noch, dass es auch hier M\u00f6glichkeiten gibt zu\n\u00fcberlegen. Deshalb meine Bitte, liebe Kolleginnen und\nKollegen! Lassen Sie uns doch im S\u00e4chsischen Landtag\netwas gemeinsam tun gegen Lohndumping. Wir k\u00f6nnen\ndas heute in dieser Abstimmung schon zeigen, indem\nwir den FDP-Antrag ablehnen. Lassen Sie uns auch ge-\nmeinsam etwas tun gegen unfaire Arbeits- und Wettbe-\nwerbsbedingungen in diesem Land, und lassen Sie uns\ngemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die Novellierung des Ent-\nsendegesetzes den Bundesrat passiert.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Staatsregierung?\n\u2013 Gibt es von den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013\nMir liegt noch eine Wortmeldung von der PDS-Fraktion\nvor. Bitte, Herr Abg. Zais.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1408\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schon vieles gesagt,\naber gestatten Sie mir doch, in dem Zusammenhang zu\nden Vorrednern noch einige Worte. Wir reden vor dem\n22. Mai mit Absicht heute im Landtag \u00fcber diese Min-\ndestlohneinbringung, also das Arbeitnehmerentsendege-\nsetz. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich garantiere\nIhnen, wir reden nach der nordrhein-westf\u00e4lischen Wahl\nam Wochenende erneut dar\u00fcber.\nIch bin da auch ganz skeptisch, denn Sie wissen, alles ist\nm\u00f6glich, wenn ich an Schr\u00f6ders Vergabegesetz denke,\ndas Herr L\u00e4mmel, hier in Sachsen inspiziert, eingebracht\nhat. \u00dcber dieses schr\u00f6dersche Vergabegesetz gab es da-\nmals nach der Wahl kein einziges Wort mehr.\n\nWir gehen aber davon aus \u2013 deshalb brauchen wir heute\neinmal den Standpunkt der Koalition, also der Staats-\nregierung \u2013, dass dieses Gesetz, Herr L\u00e4mmel, nat\u00fcrlich\nbundesratsgem\u00e4\u00df entschieden werden muss. Da ist die\nAntwort der Staatsregierung, wie sie sich verh\u00e4lt im\nBundesrat, heute schon sehr interessant. Ich geh\u00f6re zu\ndenen, die nat\u00fcrlich diesen Mindestlohn und seine Ein-\nbringung unterst\u00fctzen.\n\nHerr Morlok, Sie sind nicht im Trend, wenn ich an ges-\ntern Vormittag denke. Inzwischen geh\u00f6rt die folgenlose\nKritik am globalisierten Kapitalismus mehr zum Guten,\ngar \u2013 wie gestern zur Aktuellen Debatte \u2013 zum herr-\nschenden Ton all derjenigen, die morgen und \u00fcbermor-\ngen Wahlen gewinnen wollen. Das wollen sie ja sicher\nauch in Nordrhein-Westfalen. Was Sie aber mit Ihren\nzehn Euro im Bauwesen meinen und dass deshalb der\nBau im Osten zugrunde gegangen ist und es Arbeits-\npl\u00e4tze gekostet hat, ist purer Unsinn, Herr Morlok. Herr\nMorlok, wir hatten zwei Jahre lang durch die Flut gerade\nim Bau eine hohe Nachfrage und damit einen hohen Be-\nstand an Arbeitskr\u00e4ften. Fragen Sie Herrn Gillo! Das\nhei\u00dft, nicht der Lohn entscheidet \u00fcber die Arbeitspl\u00e4tze,\nsondern es entscheidet die Nachfrage, egal, wie hoch der\nLohn ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zais, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Sehr gern.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Zais, ist Ihnen entgangen, dass\nich nicht das Thema zehn Euro angesprochen hatte, son-\ndern lediglich den Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates\nSachsen mit der diesbez\u00fcglichen Aussage zitiert hatte?\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Da der Ministerpr\u00e4sident nicht\nhier ist, Sie sich aber seiner Meinung angeschlossen\nhaben, darf ich doch Sie dann auch meinen. Einverstan-\nden?\n\nSven Morlok, FDP: Es kann ja sein, dass Sie das damit\njetzt revidiert haben.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: In Ordnung! \u2013 Herr Morlok,\nwas Ihnen aber scheinbar auch entgangen ist \u2013 das bleibt\nja auch wahr \u2013, ist, dass wiederum Steuern der Kapital-\ngesellschaft gesenkt, die Kosten von Produktionsverlage-\n\nrung anrechnungsf\u00e4hig gemacht und Ver\u00e4u\u00dferungsge-\nwinne von Beteiligungen steuerfrei erkl\u00e4rt werden. Das\nalles geh\u00f6rt bei Rot-Gr\u00fcn, bei CDU und FDP unter die\n\u00dcberschrift \u201eArbeitspl\u00e4tze braucht das Land und so wer-\nden wir sie schaffen\u201c. Daf\u00fcr wird jeden Tag \u2013 es sei mir\ngestattet, das einmal volkst\u00fcmlich auszudr\u00fccken \u2013 eine\nneue Sau durchs Dorf getrieben.\nIch nenne Ihnen einmal ein Beispiel, das in der Presse\n\u00fcberhaupt keinen Widerhall gefunden hat und mich ver-\nwundert.\n\nDas j\u00fcngste Beispiel waren die Pfingstfeiertage. Ich ver-\nnahm von fr\u00fch bis abends im Radio, dass der Pfingst-\nmontag abgeschafft werden muss, dass wir mehr Arbeit\nbrauchen, dass Deutschland eine Rezession hat. Zur An-\nkurbelung der Konjunktur m\u00fcsse also mehr gearbeitet\nwerden. Meine Damen und Herren, ich kann mich ent-\nsinnen, dass Deutschland vor drei Wochen stolz war,\neinen Papst zu haben. \u201eWir sind Papst!\u201c \u2013 Das war die\nerste Antwort der Wirtschaft. Da muss man sagen: Der\nWirtschaft ist nichts heilig \u2013 Herr Grapatin, weil Sie den\nKopf so sch\u00fctteln.\nDas zweite Beispiel ist in der Presse \u00fcberhaupt noch\nnicht diskutiert worden: Die ALG-II-Bezieher k\u00f6nnen\nmehr hinzuverdienen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zais, Herr\nGrapatin hat eine Frage. Gestatten Sie diese?\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Bitte.\n\nAndreas Grapatin, CDU: Herr Kollege, ist Ihnen be-\nwusst, dass durch die Papstwahl Deutsche jetzt auch\npolnische Jobs \u00fcbernehmen?\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Sind Sie darauf stolz, Herr\nGrapatin?\n\nAndreas Grapatin, CDU: Ich? Ja.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Sie sehen, Europa w\u00e4chst zu-\nsammen. Noch eine Frage?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch\neine Frage?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Kollege Zais, k\u00f6nnten Sie\nso nett sein und Herrn Grapatin sagen, dass sowohl der\nPole als auch der Deutsche im Ausland arbeiten muss,\ndamit er den Job hat?\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Herr Grapatin, der Papst sitzt\nin Rom, aber das geh\u00f6rt zu Europa, soll ich Ihnen sagen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDas zweite Beispiel, Herr Grapatin: ALG-II-Empf\u00e4nger\nk\u00f6nnen mehr hinzuverdienen. Seitdem stehen keine\nKommentare mehr in den Zeitungen. Das Thema ist ei-\ngentlich erledigt, alle freuen sich und ich auch; ich finde\nes gut, weil diese Hinzuverdienstgrenze nun so geregelt\nist, dass erst einmal 100 Euro generell jeder erh\u00e4lt und er\ndar\u00fcber hinaus bis 800 Euro 20 % noch dazubekommt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1409\n\nWas hei\u00dft das eigentlich, Herr L\u00e4mmel? Herr Clement\nund Herr Stoiber haben beide diesen Mindestlohn ver-\neinbart. Das hei\u00dft, bei 800 Euro kassiert der Fiskus 560\nEuro, 240 Euro bekommt der ALG-II-Bezieher. Das hei\u00dft,\nwir haben bei ALG II einen Verdienst von 331 Euro,\ndazu 240 Euro plus Unterkunftskosten. Dann kommt er\nauf rund 800 bis 850 Euro. Jetzt wissen Sie, warum es\neinen Mindestlohn geben muss.\n\nEs entspricht der Meinung der Volksparteien, dass\nsich Arbeit lohnen muss. Wenn also schon 850 Euro ein\nALG-II-Bezieher durch Hinzuverdienst erreichen kann,\ndann muss dieser Mindestlohn mindestens, wie Herr\nBrangs sagt, \u00fcber 1 200 Euro brutto liegen, sonst reicht es\nnicht. Wir sind f\u00fcr 1 400 Euro. Es gibt auch 1 500 Euro.\n\nDas gesamte Lohngef\u00fcge in Deutschland ist nat\u00fcrlich\njetzt ALG-II-bezogen durcheinander gekommen. Das ist\nf\u00fcr bayerische Verh\u00e4ltnisse ein Gewinn, denn die lassen\nsich die Chance nicht entgehen, Arbeitnehmer f\u00fcr L\u00f6hne\nvon 800 Euro einzustellen, weil sie ja somit nicht\n1 200 oder 1 300 Euro zahlen m\u00fcssen, sondern nur\n800 Euro. Dann hat der ALG-II-Bezieher eigentlich das-\nselbe, als wenn er brutto vorher 1 200 oder 1 300 Euro\nhatte. Dann ist das f\u00fcr bayerische Verh\u00e4ltnisse ein Ge-\nwinn.\n\nAber jetzt schauen wir uns einmal an, was es f\u00fcr Sach-\nsen bedeutet, was im Erzgebirge verdient wird. \u2013 Jetzt\nk\u00f6nnen Sie fragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr G\u00fcnther, bitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Lieber Kollege Zais, wenn Sie von\nMindestl\u00f6hnen von 1 400 Euro sprechen, die man hier\nverdienen m\u00fcsste, dann w\u00e4re der Fakt, dass 1 500 bis\n2 000 Arbeitnehmer in meiner Branche \u2013 der erzgebir-\ngischen Volkskunst \u2013 sofort arbeitslos w\u00e4ren und die ge-\nsamte s\u00e4chsische Tradition dieser Branche sofort, von\neinem Tag auf den anderen, weg w\u00e4re.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Ich gebe Ihnen da vollkom-\nmen Recht: So ist die Tatsache, so ist die Wirklichkeit.\nJetzt m\u00fcssen Sie mir Recht geben: Wollen wir uns damit\nzufrieden geben? W\u00e4hrend Herrn Stoiber in Bayern und\nuns selbst bei dem Niedriglohnbereich die Anpassung\nzwischen Ost und West zum Verh\u00e4ngnis wird, muss\ndann der S\u00e4chsische Landtag sagen: Nein, wir m\u00fcssen\nbei drei Euro bleiben? \u2013 Was ist jetzt Ihre Antwort?\nIch gebe Ihnen Recht, es ist so: Wir m\u00fcssen diesen Min-\ndestlohn auch im Erzgebirge, in Ihren Firmen durchset-\nzen \u2013 und Sie m\u00fcssen es \u00fcber den Preis weitergeben;\ndas muss einmal werden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS \u2013\nZurufe und Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Da brauchen Sie gar nicht zu lachen.\n\nHerr Morlok sagt, der Preis wird auf dem Markt ge-\nmacht. Herr Morlok, Sie arbeiten beim Gas. Wie wird\ndenn der Gaspreis am Markt gemacht: durch die Nach-\nfrage. Der Preis der Ware Arbeitskraft hat aber keine\nNachfrage, weil wir zu viele haben, die als Druckmittel\ngenommen werden, um Niedriglohn durchzusetzen. Da\nliegt der Hase im Pfeffer! Sie haben gesagt, dass der\n\nPreis auf dem Markt gemacht wird \u2013 aber nicht von\nallein. Um diese \u00d6konomie muss es gehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zais, es gibt\nnoch eine Nachfrage von Herrn G\u00fcnther.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Bitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich w\u00fcrde jetzt auch noch eine\nGegenfrage formulieren: W\u00fcrden Sie denn im Zuge der\njetzigen Diskussion f\u00fcr ein Gesetz stimmen, das jeden\nverpflichtet, die Waren f\u00fcr einen gewissen Mindestpreis\neinzukaufen?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Das mache ich nicht, das\nsehen Sie sicher auch so.\n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\n\u2013 Nein, das ist schon richtig, was Sie meinen, ich ver-\nstehe Sie schon. So geht es aber nicht, weil wir jetzt ein\nProblem haben. Warum verzichtet nicht der bayerische\nwie der s\u00e4chsische Arbeitnehmer im Erzgebirge auf\nLohn? Das machen wir schon 15 Jahre mit. Also brau-\nchen wir eine Regelung. Wir brauchen sie auch f\u00fcr\nEuropa, sollte nicht der Herr Apfel weiterhin solchen\nUnsinn erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. Wir brauchen Standards. Und\nich erlebe hier vonseiten der CDU nicht, dass Sie f\u00fcr\nEuropa erst einmal f\u00fcr Mindeststandards eintreten. An-\nders wird es in Europa nicht m\u00f6glich sein. Da gebe ich\nHerrn Gerstenberg Recht; deshalb brauchen wir diese\nRegelungen.\n\nAber Sie geben mir doch Recht, w\u00e4re ich Unternehmer:\nWelcher Unternehmer wird nicht die Chance sehen,\nseine Lohnnebenkosten zu senken, indem er zuk\u00fcnftig\nALG-II-Bezieher einbezieht? Und \u2013 da habe ich gr\u00f6\u00dfte\nAngst \u2013 wer bedient sich dann nicht vielleicht der Ein-\nEuro-Jobs? Wer tritt denn auf die Bremse? Auch das ist\noffen. Mit dieser Hinzuverdienstregelung obliegt den\nUnternehmen eine hohe soziale Verantwortung, auch\nIhnen als Unternehmer. Die Frage ist: Werden mit dieser\nRegelung zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \u2013 weil sie\nja billiger sind \u2013 oder tarifgebundene abgebaut? Dreimal\nk\u00f6nnen Sie raten, wenn Sie davon ausgehen, dass durch\nmehr Nachfrage Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden und\nnicht Billigl\u00f6hne.\n\nFest steht: Das Lohngef\u00fcge ist entfesselt, der Wettbewerb\nfindet \u00fcber den lang ersehnten Billiglohnbereich nun\nendlich statt. Das ist die Auswirkung der Hinzuver-\ndienstgrenze. Nichts ist dringender, als eine Sperre ein-\nzubauen, soll Sachsen \u2013 der Osten \u2013 nicht zum Billig-\nlohnland werden und somit weiterhin ein Abwande-\nrungsland f\u00fcr die Jugend bleiben. Ein Mittel ist die\nEinf\u00fchrung des Mindestlohnes, und daf\u00fcr treten wir ein.\n\nIhnen allen muss ich sagen: \u201eArbeit muss sich lohnen!\u201c,\nwar der Wahlslogan der Volksparteien. Wortreiche Wie-\nderholungen reichen allein nicht; es geht darum, das\nso umzusetzen. Wir brauchen einen Mindestlohn von\n1 200 bis 1 400 Euro. Alles andere w\u00e4re sittenwidrig und\nw\u00fcrde, Herr Morlok, auch in Sachsen durch weiteres\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1410\n\nSinken der Kaufkraft Insolvenzen von vielen kleinen und\nmittelst\u00e4ndischen Firmen nach sich ziehen. Das ist dann\nIhre \u00d6konomie.\n\nDeshalb zu Ihrem Antrag. Die erste Begr\u00fcndung, dieses\nGesetz abzulehnen, ist Abschottung! \u2013 Das ist generell\nfalsch. Dieser Mindestlohn wird nicht abschotten; er\nwird verbinden.\n\nDen letzten Punkt, den Sie nannten, die ablehnende Hal-\ntung des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten zu gesetzlichen\nMindestl\u00f6hnen. Dazu muss ich Ihnen antworten: Ich\nhabe gestern dem Wirtschaftsminister zugeh\u00f6rt und er\nhat gesagt, die EU hat Sachsen und Deutschland aufge-\nfordert, einen Mindestlohn einzuf\u00fchren; so habe ich ihn\nverstanden und ich denke, er wird es jetzt noch einmal\nwiederholen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von der FDP-\nFraktion den Wunsch zu erwidern? \u2013 Bitte, Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Herrn Zais in\neinem Punkt zustimmen \u2013 nicht inhaltlich, sondern in\nseinem Wunsch, in seiner Forderung, dass es doch\neigentlich das Mindeste ist, was wir als Parlament erwar-\nten k\u00f6nnen \u2013: dass die Staatsregierung \u2013 egal durch wen\n\u2013 heute und hier erkl\u00e4rt, wie sie im Bundesrat in dieser\nFrage abstimmen m\u00f6chte. \u2013 Ich wei\u00df nicht, wer von den\nmomentan nicht anwesenden Ministern sich noch dazu\n\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnte, wie sie dazu abstimmen werden.\nWir haben eine Mutma\u00dfung von Herrn L\u00e4mmel geh\u00f6rt,\nwie er denkt, dass es denn sein k\u00f6nnte. Aber ich er-\nwarte, dass die Staatsregierung hier in diesem Hause\nheute eine Aussage dazu trifft, wie sie sich im Bundesrat\nverhalten wird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und\nganz vereinzelt bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von der\nCDU-Fraktion noch den Wunsch zu sprechen? \u2013 Nein.\nVon der SPD-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Brangs, bitte.\n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wie angedroht, der zweite Teil. \u2013 Gleichzei-\ntig \u00fcberbr\u00fccke ich damit vielleicht auch die M\u00f6glichkeit,\nwenn die Staatsregierung noch antworten m\u00f6chte.\nWenn ich die FDP in ihrem Antrag richtig verstanden\nhabe, dann bef\u00fcrchten Sie mit der Ausweitung des Ar-\nbeitnehmerentsendegesetzes eine Abschottung des Ar-\nbeitsmarktes und eine Behinderung des Wettbewerbs.\n\nNach meiner Auffassung ist allerdings die Realit\u00e4t eine\nvollkommen andere. Die \u00d6ffnung des Marktes, vor allem\nin Europa, hat dazu gef\u00fchrt, dass gerade Unternehmen\ngro\u00dfe Vorteile und M\u00f6glichkeiten dadurch bekommen\nhaben. Vor allen Dingen haben wir seit Jahren einen\nTitel, n\u00e4mlich den Titel des Exportweltmeisters, und ich\nglaube, dass auch dieser eindrucksvoll vor Augen f\u00fchrt,\ndass es hier eben nicht um Abschottung geht.\n\nEs gibt aber in Europa eben nicht nur Arbeitgeber- und\nArbeitnehmerverb\u00e4nde, sondern auch Besch\u00e4ftigte. Es\ngibt vor allen Dingen Besch\u00e4ftigte, die bei der \u00d6ffnung\ndieser M\u00e4rkte mit negativen Folgen zu rechnen haben.\nIch denke, dass wir uns dieses Problems annehmen m\u00fcs-\nsen.\n\nDeshalb ist nach meiner Auffassung genau die Aus-\nweitung des Arbeitnehmerentsendegesetzes oder aus un-\nserer Sicht noch besser eine differenzierte Mindestlohn-\npolitik sinnvoll und dringend geboten. Ich hatte es\nbereits gesagt: 18 von 25 Staaten haben eine solche Min-\ndestlohnregelung, und darunter sind auch Staaten, die\nvon der FDP immer wieder wegen der Wirtschafts- und\nArbeitsmarktpolitik gelobt werden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nInsofern kann ich \u00fcberhaupt nicht feststellen, dass der\nHandel und der Wettbewerb in Europa jetzt angeblich\nan diesen Regelungen zusammenbrechen sollen. Ich ver-\nstehe wirklich nicht, welches Gespenst Sie hier durch die\nGegend treiben wollen; die Entwicklung und die Erfah-\nrungen sprechen eine vollkommen andere Sprache. Es ist\naus unserer Sicht vollkommen logisch, dass es die SPD-\nLandtagsfraktion begr\u00fc\u00dft, dass die Bundesregierung das\nArbeitnehmerentsendegesetz auf andere Wirtschaftsberei-\nche ausdehnen will, und wir unterst\u00fctzen dieses Gesetz-\ngebungsverfahren ausdr\u00fccklich.\n\nAlle diese 15 EU-Staaten haben bereits eine gesetzliche\nRegelung zur Entsenderichtlinie, und von der Ausdeh-\nnung des Geltungsbereiches der Entsenderichtlinie auf\nalle Sektoren und Branchen haben L\u00e4nder wie \u00d6ster-\nreich, Belgien, Spanien, Finnland, Frankreich, Griechen-\nland, Portugal und Luxemburg Gebrauch gemacht. F\u00fcr\nIrland und f\u00fcr Gro\u00dfbritannien gibt es im \u00dcbrigen bereits\ngesetzliche Mindestl\u00f6hne.\n\nWenn man Ihrer Theorie folgen darf, m\u00fcsste ja da \u00fcber-\nall der Markt zusammengebrochen sein, und der euro-\np\u00e4ische Markt m\u00fcsste darunter leiden \u2013 genau das Ge-\ngenteil ist der Fall.\n\nIn Deutschland, das wissen Sie, gibt es seit 1996 die ent-\nsprechende Arbeitnehmerentsendegesetz-Richtlinie, die\nallerdings nur f\u00fcr die Bauwirtschaft und f\u00fcr die bauna-\nhen Bereiche und f\u00fcr die Seeschifffahrt gilt, und genau\ndiese Regelung sieht vor, dass ausl\u00e4ndische Arbeitneh-\nmer volle G\u00fcltigkeit auf die Anwendungsbereiche dieses\nGesetzes und dieser Verwaltungsvorschrift erlangen. Das\nbedeutet im Konkreten, es geht um Arbeitszeiten und\num Mindestruhezeiten. Es geht um bezahlten Mindest-\njahresurlaub, um Mindestlohns\u00e4tze, Schutz vor Leihar-\nbeitern, es geht um Gesundheit und Hygiene, um Sicher-\nheitsstandards, es geht vor allem auch um Vorschriften\ngegen Diskriminierung sowie um Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr\nSchwangere, Frauen, Kinder und Jugendliche.\n\nIch frage mich, gerichtet an die FDP-Fraktion, ernsthaft,\nwas daran auszusetzen ist, dass so ein sinnvolles Instru-\nment mit sozialen Mindeststandards f\u00fcr alle Arbeitneh-\nmerinnen und Arbeitnehmer in allen wirtschaftlichen\nBereichen Anwendung finden soll.\n\nMeine Damen und Herren, das Arbeitnehmerentsende-\ngesetz sieht vor, dass durch Rechts- und Verwaltungs-\nvorschriften Mindestentgelts\u00e4tze geregelt werden. In\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1411\n\nDeutschland ist es mit Ausnahme \u2013 ich sagte es bereits \u2013\ndes Bauhaupt- und -nebengewerbes bisher zu keiner\nweiteren Regelung gekommen. Insofern, und das ist das\nProblem an dem gesamten Verfahren, l\u00e4uft bisher die ge-\nsamte Regelung ins Leere. Wir sind der Auffassung, dass\nman das schnellstens beheben sollte.\n\nIn diesem Zusammenhang, Herr Morlok, von mir eine\nAntwort: Ich glaube, dass nur Mindestlohnregelungen\nvor Lohndumping und Working poor sch\u00fctzen. Davon\nbin ich v\u00f6llig \u00fcberzeugt. Ich verstehe nicht, was daran\nauszusetzen ist. Um diesem Teil \u2013 Lohndumping und\nWorking poor \u2013 zu begegnen, hat die Bundesregierung\nsich dazu entschlossen, den Artikel 1 des Arbeitnehmer-\nentsendegesetzes zu ziehen. Dies f\u00fchrt zu branchenbezo-\ngenen Mindestl\u00f6hnen. Gleichzeitig w\u00fcrde der Tarifver-\ntrag der jeweiligen Branche auf die entsandten\nArbeitnehmer ausgedehnt. Der Vorteil dieser Variante\nliegt in einem branchen- und regionenbezogenen Ansatz.\nAusgangspunkt und Bezugsgr\u00f6\u00dfe bleiben genau die ab-\ngeschlossenen Tarifvertr\u00e4ge.\n\nAllerdings \u2013 und das r\u00e4ume ich ein \u2013 ist damit das Prob-\nlem verbunden, dass dieser richtige Ansatz leider in der\nPraxis nicht umzusetzen ist. Der Grund liegt darin, dass\ndiese Branchen nur in ganz wenigen F\u00e4llen bundesweit\ngeltende Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge haben. Es gibt Ausnahmen.\nDas sind das Malerhandwerk, die Versicherungen und\ndas Bankgewerbe. Hinzu kommt auch \u2013 und das ist ein\nProblem, welches wir ansprechen m\u00fcssen \u2013, dass im\nOsten die Tarifbindung besonders gering ist und es in\neinzelnen Bereichen \u00fcberhaupt keine Tarifvertr\u00e4ge gibt.\nInsofern gibt es faktisch eine gro\u00dfe L\u00fccke in der Tarif-\nlandschaft. Das ist f\u00fcr uns ein weiterer Grund, das habe\nich schon beim Antrag der PDS-Fraktion gesagt, diese\nL\u00fccke \u00fcber differenzierte Mindestlohnregelungen schlie-\n\u00dfen zu wollen.\n\nIm Gegensatz zur FDP-Fraktion sind wir der Auffassung,\ndass die Ausweitung des Arbeitnehmerentsendegesetzes\nbis zur Einf\u00fchrung eines gesetzlich differenzierten Min-\ndestlohnes ein durchaus sinnvolles Instrument ist und\nLohndumping und Wettbewerbsverzerrung effektiv ent-\ngegenwirken kann. Warum es aber dazu kommt, dass\nwir die Antr\u00e4ge von PDS- und FDP-Fraktion ablehnen\nwerden, hat Kollege L\u00e4mmel erl\u00e4utert. Ich habe bei der\nDarstellung unserer Position klar gemacht, warum das\nso ist.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Andreas L\u00e4mmel, CDU:\nDie Staatsregierung, bitte!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013\nKein Redebedarf.\n\n(Unruhe bei der PDS und der FDP)\n\nDann bitte ich die Kolleginnen und Kollegen, das\nSchlusswort zu halten. Das Schlusswort haben die Frak-\ntionen der PDS und der FDP, jeweils maximal f\u00fcnf\nMinuten. Die PDS-Fraktion beginnt. Frau Lay, bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es kann hier eigentlich kein Schlusswort geben,\n\ndenn ich vermisse die \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung\nzu diesem wichtigen, zentralen Thema.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP, den GR\u00dcNEN\nund des Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD)\n\nIch sehe, und das sehen wir alle seit der letzten Woche\nund seit der Debatte, die wir gestern zum Thema soziale\nMarktwirtschaft hatten, dass die Koalition in einer \u00e4u-\n\u00dferst schwierigen Lage ist, dass die Positionen hier weit\nauseinander gehen. Aber dass Sie sich jetzt der Debatte\nentziehen, dass niemand von der Staatsregierung den\nMut hat, hier eine klare Ansage zu machen, wie Sachsen\nsich in dieser Debatte verhalten wird, halte ich offen\ngestanden f\u00fcr skandal\u00f6s. Das ist eine Missachtung des\nParlaments und kann so nicht angehen.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\nMeine Damen und Herren, ich habe ansonsten der De-\nbatte inhaltlich wenig hinzuzuf\u00fcgen. Die Argumente, die\ngegen unseren Antrag ins Feld gef\u00fchrt worden sind, wa-\nren wenig \u00fcberzeugend und sind sehr wohl auch von\nden Rednern der SPD-Fraktion und der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN widerlegt worden. Es gibt einen\nDissenspunkt, den beide angesprochen haben, bei dem\nes um die Frage der Regelung \u00fcber eine Rechtsverord-\nnung geht. Hier sind wir anderer Auffassung. Wir haben\nvorhin im bilateralen Gespr\u00e4ch mit Ihnen, Herr Brangs,\ndeutlich gemacht, dass die Regelung auf der Grundlage\ndieses Gesetzes \u00fcber die Festsetzung von Mindestarbeits-\nbedingungen m\u00f6glich w\u00e4re. Man sollte das novellieren.\nAber das sind Detailfragen.\n\nEine kurze Anmerkung noch in Richtung NPD-Fraktion.\nSie h\u00e4ngen Ihr F\u00e4hnchen in den Wind. Als die PDS-Frak-\ntion die gleiche Debatte zum Thema Mindestlohn im\nDezember gef\u00fchrt hat, sagten Sie noch, das sei alles\nQuatsch. Es ginge um die Reduzierung des Angebots an\nArbeit. Das hei\u00dft, Sie haben damals erneut sehr deutlich\nklar gemacht, dass Sie im Grunde alle diejenigen aus\ndem Land schmei\u00dfen wollen, die ohnehin schon am\nwenigsten verdienen. Ich w\u00fcrde mir an Ihrer Stelle gut\n\u00fcberlegen, ob Sie unserem Antrag zustimmen wollen;\ndenn mit dem, was wir vorschlagen, wollen wir, dass\nauch Tschechen und Polen, die in Deutschland arbeiten,\neinen Mindestlohn erhalten, also auch die Leute, die Sie\noffensichtlich nicht leiden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa bin ich gespannt. Aber ich muss Ihnen sagen, auf\nIhre Stimme kann ich verzichten.\n\nMeine Damen und Herren, die \u00c4u\u00dferungen der Staats-\nregierung fehlen. Ich erlaube es mir daher, aus der Rede\nvon Herrn Staatsminister Jurk vom April 2004, als er\nnoch kein Staatsminister war, zu zitieren: \u201eIch bin\nder Auffassung, dass die Zumutbarkeitsregelungen bei\nHartz IV einer grunds\u00e4tzlichen \u00dcberarbeitung bed\u00fcrfen.\nWo keine Arbeit vorhanden ist, ist Druck auf Arbeitslose\nder falsche Weg. Wir m\u00fcssen aber noch einen Schritt\nweiter gehen. F\u00fcr mich ist klar: Nicht Billigl\u00f6hne sind\nunsere Zukunft, sondern die Einf\u00fchrung eines Mindest-\nlohns in Deutschland.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1412\n\nMeine Damen und Herren, es liegt uns heute nichts an-\nderes vor und ich denke, dass die Aussagen von Herrn\nJurk immer noch g\u00fcltig sind. Ich rechne fest mit der Zu-\nstimmung Sachsens im Bundesrat zu dieser Regelung.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als weiteren Redner\nim Schlusswort bitte ich Herrn Abg. Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte kein Schlusswort halten,\nsondern nach \u00a7 57 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen\nLandtages beantragen, dass der Ministerpr\u00e4sident des\nFreistaates Sachsen, wahlweise der Wirtschaftsminister,\nherbeizitiert wird, um eine Aussage zum Abstimmungs-\nverhalten im Bundesrat zu machen.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie gestatten einen\nkleinen Moment des Nachlesens.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag war gestellt. Wir\nbrauchen aber jetzt nicht unbedingt dar\u00fcber abzustim-\nmen. Der Ministerpr\u00e4sident ist erschienen. Die Staats-\nregierung ist demzufolge aussagekr\u00e4ftig vertreten.\n\nDie FDP-Fraktion und die PDS-Fraktion hatten sich\ndar\u00fcber verwundert, dass es von der Staatsregierung zu\ndem Antrag keine Meinung gab.\n\nIch frage Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, der zu jeder Zeit\ndas Wort ergreifen kann, ob er zu beiden Antr\u00e4gen, die\nzur Debatte stehen, jetzt sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Minis-\nterpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nPosition der Koalitionsfraktionen in dieser Frage ist nicht\n\u00fcbereinstimmend. Nach dem Koalitionsvertrag ist es so,\ndass wir uns im Zweifel bei entsprechenden Bundesrats-\nabstimmungen der Stimme enthalten. Ich glaube, das ist\nauch jedem klar, der die politische Lage kennt. Insoweit\nist diese Auskunft von mir auch nicht neu. Die h\u00e4tte\njeder andere auch geben k\u00f6nnen. Die beiden Fraktionen,\ndie meine Anwesenheit gefordert haben und das aus\nmeinem Munde h\u00f6ren wollten, haben das hiermit geh\u00f6rt.\nEs ist hiermit geschehen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df zum Schlusswort.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Es ist schon verwun-\nderlich, dass es erst eines Antrages der FDP-Fraktion be-\ndarf, um Mitglieder bzw. den Ministerpr\u00e4sidenten des\nFreistaates Sachsen hierher zu zitieren, um eine Antwort\nzu bekommen, wie denn die Meinung der Staatsregie-\n\nrung zu dem Arbeitnehmer-Entsendegesetz bzw. Min-\ndestlohngesetz ist. Ich kann verstehen, dass man sicher-\nlich in einer Koalition unterschiedliche Meinungen haben\nkann, aber wenn es um so ein wichtiges Thema geht,\ndann erwarte ich, dass die Staatsregierung ganz klar eine\nMeinung hat und nicht einfach sagt: entweder \u2013 oder.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nDer Gesetzentwurf von Rot-Gr\u00fcn im Bundestag zur \u00c4n-\nderung des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes suggeriert\nden B\u00fcrgern, dass man mit einer schlichten Gesetzes-\n\u00e4nderung, quasi mit einem Federstrich, Probleme l\u00f6sen\nkann. Wenn es nur so einfach w\u00e4re, wie sich vielleicht\neinige sozialistische Tr\u00e4umer vorstellen, w\u00e4ren wir wei-\nter. Hier wird den B\u00fcrgern Sand in die Augen gestreut\nund mit deren \u00c4ngsten gespielt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Feinstaub!)\n\nDas ist rot-gr\u00fcner Populismus in reinster Form.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWir erinnern uns: Am vergangenen Donnerstag stimmte\neine \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Abgeordneten des\nDeutschen Bundestages der Europ\u00e4ischen Verfassung zu.\nAm Freitag darauf, dem 13., kommt die Rolle r\u00fcckw\u00e4rts\nund Rot-Gr\u00fcn bringt eine \u00c4nderung des Arbeitnehmer-\nEntsendegesetzes in den Deutschen Bundestag ein. Mit\nanderen Worten: Am Donnerstag werden die Grenzen\nge\u00f6ffnet, am Freitag werden sie wieder dicht gemacht.\n\nMindestl\u00f6hne, meine sehr verehrten Damen und Herren,\negal ob gesetzlich oder quasi gesetzlich, wie das Entsen-\ndegesetz verdr\u00e4ngen regul\u00e4re Arbeit, das hei\u00dft, sie f\u00f6r-\ndern die Schwarzarbeit in Deutschland.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nSo ist nun einmal die Wahrheit, es sei denn, hinter jedem\nUnternehmer und jedem Arbeitnehmer steht ein staat-\nlicher Aufsichtsbeamter. Wenn das Gesetz konsequent\numgesetzt wird, braucht der Staat also einen riesigen\n\u00dcberwachungsapparat. Was kostet dieser Apparat den\nSteuerzahler und damit auch den s\u00e4chsischen B\u00fcrger?\nRot-Gr\u00fcn wei\u00df es selber nicht einmal. In der Gesetzesbe-\ngr\u00fcndung hei\u00dft es dazu lapidar: \u201eDer Vollzugsaufwand\nkann zurzeit noch nicht abgesch\u00e4tzt werden.\u201c\n\nDas Gesetz von Rot-Gr\u00fcn sichert nicht einen einzigen\nArbeitsplatz, weder im Fleischergewerbe noch bei den\nFliesenlegern oder Raumpflegern, also genau in den\nBranchen, die in der letzten Zeit in der Diskussion sind.\nIm Gegenteil, das Gesetz steht im Gesamtzusammenhang\nmit der aktionistischen SPD-Gr\u00fcnen-Politik wie staatlich\nsubventionierten Ein-Euro-Jobs, die Unternehmen und\nArbeitspl\u00e4tze auch in Sachsen zerst\u00f6ren. Das sind die\nFakten. Ich wei\u00df, dass Sie das nicht wahrhaben wollen.\n\nTrotz des Bestehens des Gesetzes wurden in der Vergan-\ngenheit beispielsweise in der Baubranche seit 1996 rund\n600 000 Arbeitspl\u00e4tze abgebaut.\n\nHerr L\u00e4mmel, Sie haben schon fast Zustimmung zu un-\nserem Antrag signalisiert. Ringen Sie sich durch und\nstimmen Sie f\u00fcr den Antrag der FDP: Keine Zustimmung\nSachsens zur Ausweitung des Arbeitnehmer-Entsende-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1413\n\ngesetzes zum Wohle der s\u00e4chsischen Wirtschaft und der\ns\u00e4chsischen Arbeitnehmer!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der Staatsregie-\nrung wird noch einmal das Wort gew\u00fcnscht.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich habe lange Zeit diese Debatte\nintensiv verfolgt. Ich hatte aber gerade einen langfris-\ntigen Termin mit einem gro\u00dfen deutschen Unternehmen,\ndas in Sachsen sehr viele Arbeitspl\u00e4tze schafft und er-\nh\u00e4lt. Ich habe gerade \u00fcber Investitionen gesprochen. Ich\nbitte deshalb um Verst\u00e4ndnis, dass ich der Debatte heute\nnicht in ganzer L\u00e4nge beiwohnen konnte.\nIch habe dennoch geh\u00f6rt, der Ministerpr\u00e4sident hat das\nWort ergriffen. Fakt ist, die Staatsregierung hat sich zu\ndem Thema als Ganzes noch keine endg\u00fcltige Meinung\ngebildet. Ich fand es auch richtig, dass sowohl die CDU\ndurch Herrn L\u00e4mmel als auch die SPD-Fraktion durch\nHerrn Brangs dargestellt hat, dass es sicher unterschied-\nliche Haltungen auch zu diesem Thema gibt.\nIch glaube auch \u2013 deshalb bin ich 1989 auch auf die\nStra\u00dfe gegangen \u2013, dass es gut ist, wenn man auch\neinmal Themen strittig diskutiert. Dass wir es immer ge-\nschafft haben \u2013 das sage ich auch \u2013, uns irgendwo zu-\nsammenzuraufen, werden wir auch bei anderen Themen\nschaffen. Da bin ich mir sehr sicher. Nur, es muss jedem\ngestattet sein, dass er auch selber sagt, wof\u00fcr er steht.\nAber in einer Koalition hei\u00dft es eben auch Gemeinsam-\nkeiten zu finden und gemeinsam zu agieren. Wenn das\nThema wirklich entscheidungsreif ist, werden wir uns in-\ntensiv damit befassen. Ich bin mir sehr sicher, dass wir\nmit guten Argumenten der beiden Seiten einen guten\nWeg f\u00fcr das Land finden. Insofern bitte ich nochmals\num Entschuldigung, dass ich der Debatte nicht st\u00e4ndig\n\nbeiwohnen konnte, aber es gab auch Dinge, die f\u00fcr mich\nan dieser Stelle ausnahmsweise priorit\u00e4rer waren. Ich\nhoffe auch, dass wir in diesem Parlament weiter so gut\nund lebendig wie bisher diskutieren, dass wir aber auch\nwissen, worum es am Ende geht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr\nDr. Gerstenberg.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nNur eine Kleinigkeit: Ich bitte darum, dass im Antrag\nder PDS-Fraktion \u00fcber Punkt I.2 einzeln abgestimmt\nwird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann kommen wir\nzur Abstimmung zum Antrag der PDS-Fraktion, Druck-\nsache 4/1376. Ich stelle den Punkt I.2 zun\u00e4chst einzeln\nzur Abstimmung und Frage nach der Zustimmung. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei F\u00fcr-Stimmen und Stimmenthaltungen ist dieser\nPunkt I.2 mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDann k\u00f6nnen wir \u00fcber die Punkte I.1, 3 und 4 sowie die\nPunkte unter II. gemeinsam abstimmen. Ich frage nach\nden F\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Daf\u00fcr-Stim-\nmen und einer Mehrzahl von Gegenstimmen ist diesen\nPunkten mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der\nFDP-Fraktion in der Drucksache 4/1550. Ich bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Daf\u00fcr-Stim-\nmen und einer sehr gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen\nist diese Drucksache nicht beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren, damit k\u00f6nnen wir den Tages-\nordnungspunkt 4 beenden. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nWohnortnahe Schulen erhalten \u2013\nKommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken\n\nDrucksache 4/1555, Antrag der Fraktion der FDP\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge der ersten Runde wird sein: FDP, CDU, PDS,\nSPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der FDP das Wort. Herr Abg.\nHerbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! In den letzten Wochen und\ninsbesondere gestern haben wir zum Thema Schulen\nund Schulschlie\u00dfungen eindrucksvolle Demonstrationen\nerlebt. Selbst die Vertreter der Koalitionsfraktionen haben\nzugegeben, dass sie \u00fcberrascht waren von ihrer Dimen-\nsion. Es ist vielleicht normal, dass Sch\u00fcler, Lehrer und\nEltern um ihre Schulstandorte k\u00e4mpfen, aber dass auch\n\nKommunalpolitiker, und zwar mit den verschiedensten\nParteib\u00fcchern, in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zur Demonstration\nvor dem S\u00e4chsischen Landtag mobilisiert haben, ist, den-\nke ich, ein Zeichen daf\u00fcr, dass es nicht nur um die\nSchlie\u00dfung einzelner Schulen geht, sondern um die\nBildungspolitik und um die Attraktivit\u00e4t von l\u00e4ndlichen\nRegionen in unserem Land.\n\nIch glaube, es ist zu einfach, den Protest, der vielleicht\nauch erwartet war, in die Ecke von Krakeelern zu stellen\noder Landkreisen und B\u00fcrgermeistern vorzuwerfen, sie\nh\u00e4tten bei der Schulnetzplanung versagt, sie w\u00fcrden\nnicht \u00fcber ihren Tellerrand schauen und nur um ihre\neigenen Schulen k\u00e4mpfen.\n\nHerr Flath, Sie haben gestern gesagt: \u201eEs n\u00fctzt nichts,\nSch\u00fcler zum Demonstrieren vor den Landtag zu schi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1414\n\ncken; man muss sich vor Ort mit der Nachbargemeinde\nzusammensetzen, um eine L\u00f6sung zu finden.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHeinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\n\u2013 Das ist richtig. Nur, meine Damen und Herren, haben\nSie vergessen, was in der Vergangenheit passiert ist? Ge-\nnau das Zusammensetzen ist doch l\u00e4ngst passiert. Das\nist doch ein Fakt. Es wurden \u2013 das will ich ganz klar\nsagen \u2013 auch schmerzliche Entscheidungen vor Ort ge-\ntroffen. Jeder, der in der Kommune verankert ist, wei\u00df,\ndass es sich die Tr\u00e4ger der Schulen nicht einfach ge-\nmacht haben, dass es oftmals auch ein Kampf zwischen\nden Kommunen war, um eine Entscheidung zu treffen,\nwer seine Schule verliert und f\u00fcr wen sie Bestand haben\nwird.\nAber ich sage auch: Die Tatsache, dass Schulen, die\ndiesen Auswahlprozess \u00fcberstanden haben und in den\nSchulnetzpl\u00e4nen als bestandssicher best\u00e4tigt wurden \u2013\nim \u00dcbrigen mit beh\u00f6rdlichem Segen \u2013, jetzt erneut zur\nDebatte stehen, ist doch das, was den Protest mobilisiert\nund was die B\u00fcrger in unserem Land nicht verstehen.\n\n(Beifall bei der FDP und\ndes Abg. Dietmar Jung, PDS)\n\nDas gilt insbesondere f\u00fcr den Fakt, dass Schulen betrof-\nfen sind, die als bestandssicher ausgewiesen und erst\nk\u00fcrzlich mit einem Millionenaufwand landesweit ausge-\nbaut und modernisiert wurden. Dieser Millionenaufwand\nsoll umsonst gewesen sein? Das versteht weder der\nSteuerzahler noch die Kommune.\nIch will hier auch noch einmal ganz klar sagen: Dass wir\ndas Schulnetz anpassen m\u00fcssen, weil die Sch\u00fclerzahlen\nsinken, ist uns allen klar. Wir werden nicht umhinkom-\nmen, Schulen zu schlie\u00dfen. Das ist ein Fakt. Doch was\ndie Staatsregierung vorhat, geht \u00fcber das Notwendige\nhinaus, das er\u00f6ffnet eine neue Dimension, denn es\nschafft schulfreie Regionen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in Sach-\nsen. Diese Politik tragen wir als FDP nicht mit!\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDas Problem, das wir haben, ist ein Schulsystem, das\nmittlerweile der Realit\u00e4t in unserem Land nicht mehr ge-\nrecht wird. Wenn Sch\u00fcler Schulwege von bis zu andert-\nhalb Stunden in Kauf nehmen m\u00fcssen \u2013 und es handelt\nsich eben nicht um Einzelf\u00e4lle, sondern solche F\u00e4lle wer-\nden aus allen Regionen Sachsens gemeldet \u2013, wenn wir\nein Schulsystem haben, das Schulen aus ihrer regionalen\nIdentit\u00e4t, aus ihrer Verankerung rei\u00dft, dann kann etwas\nmit dem System nicht stimmen. Die Realit\u00e4t stimmt\nimmer, meine Damen und Herren. Auch das m\u00fcssen Sie\nzur Kenntnis nehmen.\nIch finde es mehr als \u00e4rgerlich, dass selbst Schulen\nschlie\u00dfen m\u00fcssen, die in der Vergangenheit bewiesen\nhaben, dass sie mit ihren Leistungen \u00fcber dem Durch-\nschnitt liegen. Wir reden doch hier oft \u00fcber Qualit\u00e4tsver-\nbesserung, \u00fcber bessere Bildung. Und Schulen, die sich\nauf den Weg gemacht haben, bessere Leistungen zu er-\nreichen, werden jetzt dicht gemacht.\nNur ein Beispiel: Vor kurzem erhielten wir ein Schreiben\nder Baumgarten-Mittelschule aus Chemnitz. In diesem\n\nSchreiben gratuliert das Kultusministerium dazu, dass\ndiese Schule UNESCO-Projektschule geworden ist. Die\nGratulation war kaum zur Kenntnis genommen, als\n14 Tage sp\u00e4ter ein Schreiben kam, in dem mitgeteilt\nwurde, dass dieser Schule die Mitwirkung entzogen\nwird. Das ist doch eine absurde Politik, die niemand in\nSachsen versteht, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nEs geht \u2013 ich will das noch einmal ganz klar sagen \u2013\nauch nicht nur um die einzelne Schule. Nat\u00fcrlich, Bil-\ndung ist wichtig, auch die einzelnen Schulgeb\u00e4ude und\ndie Wege zur Schule sind wichtig. Mittlerweile geht es\naber um mehr; denn Schulen sind nun einmal auch ein\nHerzst\u00fcck des kommunalen Lebens. Wenn wir davon\nsprechen, dass wir Angebote auch in der Freizeit machen\nwollen, dass AGs stattfinden, dass sich Eltern unentgelt-\nlich an den Schulen engagieren, sich um Sch\u00fcler k\u00fcm-\nmern, wie j\u00fcngst im Fall der Mittelschule Boxberg ein-\ndrucksvoll bewiesen, dass sich die regionale Wirtschaft\nzu ihrer Schule bekennt, sie auch finanziell in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen unterst\u00fctzt, und wenn diese Schulen dicht\ngemacht werden, wird damit auch dieses Engagement\nmit F\u00fc\u00dfen getreten. Das kann es doch auch nicht sein!\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nDas Schulgesetz mit seinen starren Vorgaben sorgt daf\u00fcr,\ndass wir in den Gro\u00dfst\u00e4dten wahrscheinlich noch eini-\ngerma\u00dfen ertr\u00e4gliche Bedingungen haben. Das Problem\nhaben wir in den l\u00e4ndlichen Regionen. Genau deshalb\nbrauchen wir keine Rasenm\u00e4herpolitik, die \u00fcbers Land\ngeht, sondern wir m\u00fcssen in der Lage sein, auch die re-\ngionalen Unterschiede zu ber\u00fccksichtigen.\n\nWir haben mit unserem Antrag einen Vorschlag mit\nAugenma\u00df unterbreitet, der sehr wohl die Mindestsch\u00fc-\nlerzahlen in vern\u00fcnftige Relation setzt zu dem Anliegen,\nSchulen zu erhalten. Dass dies nicht jenseits der Realit\u00e4t\nist, wird uns auch von Teilen der Koalition best\u00e4tigt.\nHerr Weiss hat unl\u00e4ngst auf der Pressekonferenz gesagt:\n\u201eWir finden das Anliegen und den Antrag der FDP\ninhaltlich vern\u00fcnftig, w\u00fcrden ihm gern zustimmen, wer-\nden aber durch die Koalitionsdisziplin daran gehindert.\u201c\n\u2013 Das ist bitter, meine Damen und Herren.\n\nIch m\u00f6chte Ihren Blick auch noch einmal in ein Nachbar-\nbundesland lenken. In Sachsen-Anhalt wurden genau\nsolche Regelungen, wie wir sie f\u00fcr Sachsen vorschlagen,\nerst vor kurzem eingef\u00fchrt, weil es dort genau dieselben\nProbleme wie in Sachsen gibt.\n\n(Zuruf von der CDU: Dort regieren CDU\nund FDP!)\n\n\u2013 CDU und FDP, Ihre Kollegen. Vielleicht fragen Sie\ndort einmal nach. So unvern\u00fcnftig kann unser Antrag\nalso nicht sein.\n\nMeine Damen und Herren insbesondere von der CDU\nund der SPD, ich m\u00f6chte an Ihre pers\u00f6nliche Verantwor-\ntung als Abgeordnete, auch als Vertreter Ihrer Wahl-\nkreise appellieren: Setzen Sie ein Zeichen f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Schulen, f\u00fcr Ihre Kinder vor Ort und f\u00fcr die\nKommunen! Wir haben heute im Parlament leider die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1415\n\nallerletzte Chance, die rigorose Kahlschlagspolitik im\ns\u00e4chsischen Schulwesen ein St\u00fcck weit zu stoppen. Nut-\nzen wir sie! Stimmen Sie unserem Antrag zu!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Colditz.\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Herbst, zun\u00e4chst zwei Vorbe-\nmerkungen zu Ihren Ausf\u00fchrungen: Die Qualit\u00e4t von\nBildungspolitik macht sich ganz bestimmt nicht an Ent-\nscheidungen zur Schulnetzplanung aufgrund der demo-\ngrafischen Entwicklung fest. Die Qualit\u00e4t der Bildungs-\npolitik macht sich im Ergebnis dessen fest, was Schulen\nim Land leisten.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die Ergebnisse\nsind verheerend!)\n\nWenn Sie da vergleichsweise die zur\u00fcckliegenden Jahre\nbetrachten und sehen, was gerade in Sachsen an Bil-\ndungspolitik und an Rahmenbedingungen geschaffen\nwurde und was im Ergebnis dabei herausgekommen ist,\nk\u00f6nnen Sie feststellen, dass sich Sachsen im Vergleich\nmit anderen Bundesl\u00e4ndern durchaus sehen lassen kann.\n\nDas Zweite, was ich Ihnen sagen muss, Herr Kollege\nHerbst: Sie haben eine sehr weitreichende Einsch\u00e4tzung\ndessen vorgenommen, was beabsichtigt ist. Ich muss\nIhnen trotzdem noch einmal deutlich sagen: Wir befin-\nden uns zurzeit in einem Anh\u00f6rungsverfahren und die-\nses Anh\u00f6rungsverfahren war und ist notwendig, weil\neine Reihe von Schulen bzw. auch von Klassen im Land\ndie Mindestvorgaben, die auch der Schulnetzplanung\nnoch vor wenigen Monaten zugrunde lagen, letztlich un-\nterschritten hat. Daher war und ist dieses Anh\u00f6rungsver-\nfahren notwendig und es besteht nach wie vor die M\u00f6g-\nlichkeit, dass die Kommunen auf der \u00f6rtlichen Ebene\nihre Vorstellungen, die sie im Schulnetzplan entwickelt\nhaben, mit den Sollvorgaben in \u00dcbereinstimmung brin-\ngen.\n\nAber das sind Entscheidungen, die vor Ort getroffen\nwerden m\u00fcssen. Da reicht es auch nicht, sich nur zu ver-\nst\u00e4ndigen, sondern es m\u00fcssen tats\u00e4chlich Entscheidun-\ngen zustande kommen. Wenn diese Entscheidungen\nnicht getroffen werden, dann entsteht die Situation, dass\nman in Dresden entscheiden muss. Man muss sich dann\nnicht wundern, dass die kommunale Selbstverwaltung\nein St\u00fcck weit eingeschr\u00e4nkt wird.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben uns mehrfach \u2013\nich hatte es gerade angesprochen \u2013 mit den Problemen\nund der Gestaltungsm\u00f6glichkeit der Schulnetzplanung\nim Rahmen von Landtagsdebatten besch\u00e4ftigt. Unsere\nFraktion hat es nicht bei dieser Debatte belassen, sondern\ngesetzliche Regelungen auf den Weg gebracht, die es\nerm\u00f6glichen sollen, regionale Abstimmungsprozesse in\ndieser Frage zu bef\u00f6rdern. Ich hatte das eingangs gesagt.\nEs sind auch gesetzlich normierte Vorgaben zur Z\u00fcgig-\nkeit von Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen geschaffen und unter-\nlegt worden, die eine grundlegend optimale Vorgabe f\u00fcr\nden Erhalt von Schulen vor Ort in einer vern\u00fcnftigen\n\nGr\u00f6\u00dfenordnung einschlie\u00dflich der dazu notwendigen Ge-\nstaltungserfordernisse erm\u00f6glichen.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns gelten nach wie vor\nzwei Grunds\u00e4tze, denen die Schulnetzplanung entspre-\nchen soll:\n\nErstens der Erhalt von Standorten in einer vertretbaren\nEntfernung zum Wohnort. Hierbei muss schulartspe-\nzifisch differenziert und ein Grundschulstandort anders\nals ein Gymnasialstandort bewertet werden. Es darf auch\nnicht au\u00dfer Acht gelassen werden \u2013 auch das sage ich an\nIhre Adresse, Herr Kollege Herbst \u2013, dass es die Aufgabe\nder Planungstr\u00e4ger vor Ort, insbesondere der Land-\nkreise, ist, die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung so zu organisieren,\ndass sich die Fahrzeiten in einem vern\u00fcnftigen Rahmen\nbewegen. Auch dort haben wir sicherlich Handlungsbe-\ndarf. Aber das ist nicht eine Frage der Schulnetzplanung,\ndie letztlich vom Land initiiert worden ist, sondern das\nist eine Frage der Verantwortungswahrnehmung vor Ort.\n\nZweitens sehen wir die Notwendigkeit von landesweiter\nChancengleichheit bei schulischen Angeboten. Dies be-\ntrifft das Profilangebot, den Fachunterricht ebenso wie\ndie M\u00f6glichkeit des Erwerbs von differenzierten Ab-\nschl\u00fcssen an den Schulen.\n\nIch kann an dieser Stelle nur nachdr\u00fccklich unterstrei-\nchen und nachdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass sich die\nVorgabe einer Zweiz\u00fcgigkeit f\u00fcr eine Mittelschule und\ndie Dreiz\u00fcgigkeit eines Gymnasiums\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: \u2026 f\u00fcr falsch halte!)\n\nletztlich aus strukturellen Erfordernissen des qualitativen\nAngebots dieser Schulen herleitet. Herr Kollege Hahn,\ndas ist das, was Sie permanent leugnen, weil es nicht in\nIhre Vorstellung passt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas ist eine falsche Vorstellung!)\n\nEine Abschlussdifferenzierung an Mittelschulen erfordert\nebenso wie die Differenzierung eines Kurssystems mit\nentsprechenden Wahlm\u00f6glichkeiten am Gymnasium eine\nMindestz\u00fcgigkeit, die bei anstehenden Planungsentschei-\ndungen einfach nicht ausgeblendet werden darf, wenn\ndie Qualit\u00e4t und das Angebot inhaltlich gesichert wer-\nden sollen.\n\nBei allem aktuell wieder auflebenden Widerstand, um\neiner Ausd\u00fcnnung des Schulnetzes gerade im l\u00e4ndlichen\nRaum entgegenzuwirken, darf dieser strukturell-inhalt-\nliche Ansatz nicht vernachl\u00e4ssigt oder leichtfertig unter-\nlaufen werden. Diese Diskussion erleben wir bedauer-\nlicherweise gegenw\u00e4rtig wieder.\n\nWenn es einen grundgesetzlich verfassten Auftrag des\nStaates zur Bereitstellung und zur Ausgestaltung von\nschulischen Angeboten gibt, dann d\u00fcrfen die gesetzten\nNormative nicht leichtfertig au\u00dfer Acht gelassen werden,\nes sei denn, man will das Schulsystem einer Beliebigkeit\nunterstellen, die letztlich zu ungleichen Schulangeboten\nim Land f\u00fchrt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sie setzen\nes blind um! Blind!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1416\n\nGenau an dieser Stelle geht der vorliegende Antrag letzt-\nlich an den rechtlichen Rahmenvorgaben vorbei. Die\nSt\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung, wie sie der\nAntrag fordert, kann nicht davon ausgehen, dass der\nkommunalen Vorstellung zum Erhalt eines Schulgeb\u00e4u-\ndes bei notwendigen Entscheidungen das Primat ein-\nger\u00e4umt wird. Diese populistische Darstellung verkauft\nsich zwar in der Auseinandersetzung, die wir zurzeit\nerleben, sehr gut, geht aber, wie gesagt, an inhaltlichen\nGestaltungserfordernissen vorbei.\n\nEigenverantwortung und Kreativit\u00e4t der kommunalen\nEbene bei der Ausgestaltung der Schulnetzplanung sind\ndennoch m\u00f6glich, aber in Anlehnung und in Ausgestal-\ntung gesetzter struktureller und sinnvoller Normative.\nMit der Wahrnehmung regionaler Verantwortung dieser\nGestaltungsprozesse lassen sich dann auch am ehesten\nStandorte erhalten, die letztlich vertretbare Schulwege\neinschlie\u00dfen und ber\u00fccksichtigen.\n\nMeine Damen und Herren! Nun geht der vorliegende\nAntrag noch besonders auf die Erteilung von Ausnahme-\ngenehmigungen bis zum Jahr 2008 ein. Begr\u00fcndet wird\ndiese Forderung mit der Annahme, dass sp\u00e4testens ab\n2010 mit einem Sch\u00fcleraufwuchs zu rechnen sei. Diese\nDarstellung, meine Damen und Herren, insbesondere\nmeine Damen und Herren von der FDP, geht an den\nRealit\u00e4ten vorbei und ignoriert die aktuelle Situation.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nStatistisches Landesamt!)\n\nIn diesem Jahr haben rund 300 von 452 Mittelschulen\nnicht die notwendige Mindestsch\u00fclerzahl zur Einrich-\ntung einer Eingangsklasse erreicht. W\u00fcrde man vor dem\nHintergrund dieser Verh\u00e4ltnisse dem Antrag folgen,\nw\u00fcrden Ausnahmegenehmigungen zur Regel gemacht\nwerden \u2013 und dies \u00fcber das Jahr 2008 hinaus. Denn\nwenn man sich die Zahlen einmal vergegenw\u00e4rtigt, die\naufgrund von Sch\u00fclerzahlprognosen jetzt schon vorlie-\ngen, kann man Folgendes feststellen:\n\nWir hatten an Mittelschulen im Jahr 2000/2001 eine\nSch\u00fclerzahl von ungef\u00e4hr 214 000. Im Jahr 2005/2006\nist diese Sch\u00fclerzahl auf 117 000 gesunken. Im\nJahr 2010/2011 wird sie weiter \u2013 auf rund 94 000 \u2013 ab-\nsinken und dieser Trend ist anhaltend.\n\nAm Gymnasium besteht eine \u00e4hnliche Situation. Dort\nwaren es im Jahr 2000/2001 rund 136 000 Sch\u00fcler,\n2005/2006 88 000 Sch\u00fcler und 2010/2011 werden\n61 000 Sch\u00fcler erwartet. So weit das Entgegentreten\nbez\u00fcglich Ihrer Vorstellung bzw. Ihrer Annahme, die\nletztlich nicht zutrifft.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wie sind denn\ndie Geburtenzahlen jetzt?)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Zahlen belegen eindeu-\ntig, dass die Annahmen, die dem Antrag zugrunde lie-\ngen, so eben nicht zutreffen. Es sind reine Wunschvor-\nstellungen, die die aktuelle Diskussion um die Schul-\nnetzplanungsentscheidungen bedauerlicherweise nicht\nbef\u00f6rdern.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: 15 % !)\n\n\u2013 Daran \u00e4ndern auch Ihre Zwischenrufe nichts, Herr\nKollege Hahn.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sind aber richtig!)\n\nIch will keinesfalls verkennen, meine Damen und Her-\nren, dass in diesem Jahr die geburtenschw\u00e4chsten Jahr-\ng\u00e4nge in den Eingangsklassen angemeldet worden sind.\nDeshalb muss es dort, wo die Mindestz\u00fcgigkeit nur\nkurzzeitig unterschritten wird und klare Perspektiven\ndarstellbar sind, auch nicht unbedingt zu einem Mitwir-\nkungsentzug kommen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das sieht\nder Minister anders!)\n\nHier sind ebenso wie im d\u00fcnn besiedelten Raum durch-\naus Ausnahmen m\u00f6glich. Sinnvollerweise k\u00f6nnen aber\ndiese Ausnahmen nicht die Regel werden, wie das der\nAntrag im Prinzip initiieren will. Deshalb werden wir\ndiesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion,\nFrau Abg. Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Colditz, im Grunde macht es gar keinen\nSinn, dass Sie uns immer wieder vorrechnen, dass die\nSch\u00fclerzahlen zur\u00fcckgehen, und dass wir darauf verwei-\nsen, dass die Sch\u00fclerzahlen auch wieder ansteigen wer-\nden. Das Entscheidende ist, dass wir uns im politischen\nRaum dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir mit dem \u2013 nat\u00fcrlich\nrelativen \u2013 Sch\u00fclerzahlenr\u00fcckgang umgehen wollen, wel-\nche Priorit\u00e4ten wir setzen, was wir f\u00fcr Schule daraus\nmachen wollen. Das ist unsere Aufgabe und nicht das\ngegenseitige Vorrechnen irgendwelcher Zahlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber diese Debatte setzen wir praktisch heute fort.\n\nAm 22.04. hat uns der Kultusminister eine Liste der\nSchulen vorgelegt, die die Mindestsch\u00fclerzahl nicht er-\nreichen. Das betrifft vor allem 300 Mittelschulen in Sach-\nsen. Tats\u00e4chlich geschlossen werden sollen 150. Das ist\nein Drittel der s\u00e4chsischen Mittelschulen und das ist die\nLage, in der wir uns aktuell und akut befinden. Genau\nvor diesem Hintergrund diskutieren wir nat\u00fcrlich alle\naktuellen Antr\u00e4ge, die zu Schulschlie\u00dfungen gestern und\nheute vorgelegt wurden. Wir diskutieren vor allem auch\nvor dem Hintergrund des gesellschaftlichen Widerstands,\nden wir gestern zu sp\u00fcren bekommen haben und der\nuns zeigt, welche Brisanz die Debatten haben, die wir\nf\u00fchren, und wie wichtig es ist, dass wir zu einer Ent-\nscheidung im Interesse von Schulqualit\u00e4t kommen.\n\nZu den Schulnetzpl\u00e4nen ist zu sagen, dass es im Mo-\nment einfach praktisch unm\u00f6glich ist, eine zukunfts-\nf\u00e4hige Schulnetzplanung durchzuf\u00fchren. Seit Jahren ar-\nbeiten die Schultr\u00e4ger an den Schulnetzpl\u00e4nen. Sie haben\nsich in schwierigen Entscheidungsprozessen untereinan-\nder verst\u00e4ndigt. Kollege Herbst hat schon angesprochen,\nwie schwerwiegend und wie schwierig diese Prozesse in\nden einzelnen Kommunen gewesen sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1417\n\nNun, in diesem Jahr, praktisch kurz vor der wieder an-\nstehenden Entscheidung der Grundsch\u00fcler, an welche\nSchule sie gehen werden, ist seitens des Kultusministeri-\nums die Entscheidungsgrundlage all dieser Schulnetz-\npl\u00e4ne, die \u00fcber Jahre aufgestellt wurden, praktisch\nver\u00e4ndert worden \u2013 mit der Ver\u00e4nderung der Bildungs-\nempfehlung, mit der Ver\u00e4nderung, dass nun auch Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler, die einen Notendurchschnitt von\n2,5 haben, ans Gymnasium gehen k\u00f6nnen. Letzteres hat\ndazu gef\u00fchrt, dass regional unterschiedlich zwischen\n7 und 10 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die sonst an\ndie Mittelschule h\u00e4tten gehen sollen, an das Gymnasium\ngegangen sind. Das, meine Damen und Herren, f\u00fchrt\ndazu, dass genau diese vier Sch\u00fcler, die das unter dem\nStrich sind, an den Mittelschulen fehlen, die nun die\nMindestsch\u00fclerzahl nicht erreichen. Das ist denen gegen-\n\u00fcber, die die Schulnetzplanung ausgehandelt haben,\nmehr als unfair.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD und\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\nDie Gymnasien m\u00fcssen des Weiteren mit gr\u00f6\u00dferer Breite\numgehen, wenn nun auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit\neinem schlechteren Notendurchschnitt an die Schulen\nkommen. Sie m\u00fcssen praktisch besser individuell f\u00f6r-\ndern, bekommen daf\u00fcr aber keine M\u00f6glichkeiten an die\nHand geliefert, so dass wir leider auch damit rechnen\nm\u00fcssen, dass es zuk\u00fcnftig eine relevante Zahl von R\u00fcck-\nkehrern von den Gymnasien an die Mittelschulen geben\nwird. Was aber, meine Damen und Herren, wenn diese\nMittelschulen dann schon geschlossen sind?\n\nDas alles sind Dinge, die wir in der jetzigen Debatte um\nSchulschlie\u00dfungen ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen.\n\nWeitere Fragen verhindern, dass wir eine zukunftsf\u00e4hige\nSchulnetzplanung im Moment abschlie\u00dfend machen k\u00f6n-\nnen.\n\nWir diskutieren \u00fcber Ganztagsschulen, die nat\u00fcrlich\nauch dazu f\u00fchren werden, dass sich einige Eltern daf\u00fcr\nentscheiden, ihre Kinder innerhalb des Kreises auf an-\ndere Schulen zu schicken. Es werden m\u00f6glicherweise\nGemeinschaftsschulen kommen, die das Schulwahlver-\nhalten ver\u00e4ndern. F\u00fcr das n\u00e4chste Jahr ist noch gar nicht\nrichtig einsch\u00e4tzbar, wie sich die Sch\u00fclerstr\u00f6me entwi-\nckeln, da die Bildungsempfehlung noch einen ganz ande-\nren Stellenwert bekommen soll \u2013 wenn ich der Koali-\ntionsvereinbarung folge \u2013, wenn nur noch der Elternwille\nausschlaggebend ist. Wie werden sich dann Sch\u00fcler-\nstr\u00f6me entwickeln? Das k\u00f6nnen wir heute noch nicht ab-\nsehen. Deswegen k\u00f6nnen wir heute auch noch nicht ein\nDrittel der Schulen einfach schon einmal wahllos zu\nmachen.\n\nAlles in allem m\u00fcssen wir uns Zeit nehmen f\u00fcr diese\nDiskussion. Deswegen ist es auch wichtig, dass wir einen\nPunkt beachten. Gerade bei der Frage des Erhalts von\nSchulen sehe ich eine ganz starke Differenz zwischen\ndem, was die Staatsregierung tut, und dem, was die Be-\nv\u00f6lkerung will. Deswegen m\u00fcssen wir erst die politische\nPriorit\u00e4tensetzung ausdiskutieren.\n\nWollen wir uns wohnortnahe Schulen in Sachsen leisten?\nOder entscheiden wir uns f\u00fcr die eine Schule im Kreis?\nEntscheiden wir uns f\u00fcr die Einsparung? Das m\u00fcssen\n\nwir diskutieren, bevor das Schulnetz unumkehrbar zer-\nst\u00f6rt, wird und das vor allem im l\u00e4ndlichen Raum.\n\nWir glauben, dass man den Sch\u00fclerr\u00fcckgang kreativ nut-\nzen muss. Wir bekennen uns klar zu kurzen Schulwegen,\nzu mehr Schulqualit\u00e4t durch kleine Lerngruppen. Das\nwollen wir in dieser Diskussion auch ganz klar machen.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nWegen dieser Analyse der Sch\u00fclerstr\u00f6me, die erst fun-\ndiert passieren muss, wegen des gesellschaftlichen Wil-\nlens und der zu kl\u00e4renden Priorit\u00e4tensetzung haben wir\nin der letzten Landtagssitzung auch einen Antrag auf ein\nMoratorium eingebracht, der die Zeit geben sollte, die\nSch\u00fclerstr\u00f6me zu beobachten. Er fand hier leider keine\nMehrheit. Deswegen versuchen wir jetzt in der gesell-\nschaftlichen Debatte dieses Thema voranzubringen und\nInitiativen zu unterst\u00fctzen. Die PDS ist deshalb mit einer\nMoratoriumskampagne ins Land gegangen. Wenn wir\ndie parlamentarischen Mehrheiten aufgrund der Konstel-\nlation hier nicht finden k\u00f6nnen, dann werden wir die\ngesellschaftlichen Mehrheiten suchen.\n\nEs zeigt sich, dass die Menschen in den Regionen um\nihre Schulen k\u00e4mpfen und auf die Schulen als kulturelles\nZentrum und Treffpunkt nicht verzichten wollen. Wir\nbemerken, wie ganze Schulen, Schulgemeinschaften, In-\nitiativen und Verb\u00e4nde Postkarten bestellen. Wir freuen\nuns, gestern hier die ersten 21 000 Unterschriften an den\nLandtag \u00fcbergeben haben zu k\u00f6nnen. 21 000 Unterschrif-\nten, meine Damen und Herren, gegen Schulschlie\u00dfungen\nin Sachsen zeigen, glaube ich, die Richtung, in die die\nDiskussion gehen sollte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Menschen in Sachsen verstehen auch, was sich ab-\nspielt und dass der Kahlschlag des Kultusministers bei\nden Schulen sich keineswegs an p\u00e4dagogischen Gesichts-\npunkten oder Fragen der Schulqualit\u00e4t orientiert. Es sind\nrein finanzpolitische Gesichtspunkte, die bei diesen Ent-\nscheidungen eine Rolle spielen. Das werden weder wir\nnoch \u2013 wie sich zeigt \u2013 die Bev\u00f6lkerung mittragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass sich die SPD jetzt zu Wort meldet, Einhalt gebietet\nund Glaubw\u00fcrdigkeit wahren will, ist nur allzu ver-\nst\u00e4ndlich. Aber ich kann Sie nur bitten, die Menschen im\nLand nicht einfach zum Narren zu halten. Wir haben\nvor einiger Zeit Seite an Seite f\u00fcr das Volksbegehren\n\u201eZukunft braucht Schulen\u201c gek\u00e4mpft, f\u00fcr den Erhalt\nwohnortnaher Schulen und kleinerer Klassen. Wir haben\nuns gemeinschaftlich in Diskussionen und \u00fcberall f\u00fcr\nmehr Schulqualit\u00e4t eingesetzt. Lassen Sie Ihre jetzige In-\ntervention innerhalb der Koalition nicht die blo\u00dfe Legi-\ntimation parteipolitischer Positionierung sein! Glaub-\nw\u00fcrdig bleiben Sie nur, wenn Sie in dieser Koalition\ntats\u00e4chlich f\u00fcr den Erhalt kleiner Schulen einstehen. Da-\nrauf, meine Damen und Herren von der SPD, bin ich in\nden n\u00e4chsten Wochen ehrlich gespannt.\n\nLeider ist unser Dringlicher Antrag heute, gesch\u00e4ftsord-\nnungspolitisch motiviert, nicht auf die Tagesordnung ge-\nkommen, deswegen besprechen wir nun den FDP-An-\ntrag. Es wird hier im Kern die M\u00f6glichkeit des Erhalts\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1418\n\neinz\u00fcgiger Mittelschulen und zweiz\u00fcgiger Gymnasien\nbeantragt. Das kommt im Grunde dem Moratorium\nnahe, das praktisch einen Aufschub f\u00fcr eine zukunfts-\nf\u00e4hige Schulnetzplanung gew\u00e4hrleisten soll. Das geht in\ndie richtige Richtung. Das wollen auch wir unterst\u00fctzen,\nden Kommunen Zeit zu geben und die Schulen erst ein-\nmal zu bewahren.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich an Sie appellieren: Wir hier im\nParlament haben die M\u00f6glichkeit, uns gegen\u00fcber der\nKultusverwaltung durchzusetzen, die nat\u00fcrlich das Inte-\nresse hat, dieses Verfahren schnell durchzuziehen und\nEinsparungen vorzunehmen. Wir k\u00f6nnen hier eine politi-\nsche Schwerpunktsetzung treffen f\u00fcr die Regionen, aus\ndenen Sie alle kommen. Wir werden dem Antrag zustim-\nmen, weil er eine M\u00f6glichkeit ist, jetzt konkret Schulen\nzu erhalten, wenn wir uns darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.\nWir wollen eine gesellschaftliche Mehrheit. Die sollte\nsich auch im Parlament widerspiegeln.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nden GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion.\nHerr Dulig, bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag der FDP trifft mit\nseinem Titel voll ins Schwarze. Jawohl, es geht um m\u00f6g-\nlichst wohnortnahe Schulen. Jawohl, es geht um eine\nSt\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung auch in Fra-\ngen der Schultr\u00e4gerschaft.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nJawohl \u2013 so m\u00f6chte ich anf\u00fcgen \u2013, es geht um mehr Ver-\nantwortung \u00fcberhaupt an Schulen. Aber es kann nicht\ndarum gehen, alle Schulen um jeden Preis zu erhalten.\nScheinbar will die Opposition gerade das.\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, PDS)\n\nDenn anders als dem Titel kann ich dem Antrag selbst\nnicht folgen.\n\nMit einem Moratorium h\u00e4tten wir gut 300 Schulen, die\nnur mit opulenter Personalausstattung weiter bestehen\nk\u00f6nnten. Weder haben wir daf\u00fcr den Stellenrahmen,\nnoch w\u00e4re das verantwortbar. Und zwar aus zwei Gr\u00fcn-\nden.\n\nZum einen w\u00e4re das bildungsungerecht: hier die schlecht\nausgestattete gr\u00f6\u00dfere Schule, dort die kleine mit interna-\ntional wettbewerbsf\u00e4higer Sch\u00fcler-Lehrer-Relation.\n\nZum anderen w\u00fcrden wir damit unser \u00fcberholtes Schul-\nsystem in allen Facetten zementieren. Das genau wollen\nwir doch nicht. Im Gegenteil. Wir m\u00fcssen jede nur m\u00f6g-\nliche Gelegenheit suchen, um endlich einen Wandel in\nder Schul- und Lernkultur zu erreichen. Nur der allein\nkann die Schulmisere beenden. Darum geht es. Daf\u00fcr\nsind wir angetreten. Daf\u00fcr ist im Koalitionsvertrag der\nRahmen auch gespannt.\n\nWandlungen an Schulen, zumal teilweise grundlegend\nim Schulalltag, brauchen Zeit zur Vorbereitung und Ein-\nf\u00fchrung. Deshalb ist es wichtig, dass das Aus f\u00fcr eine\n\nKlassenstufe 5 im kommenden Schuljahr nicht automa-\ntisch das Aus der Schule bedeuten darf,\n\n(Klaus Tischendorf, PDS: Aber praktisch!)\n\ndass die Ausnahmegenehmigung f\u00fcr eine Klasse 5 nicht\nautomatisch eine Ausnahmegenehmigung f\u00fcr k\u00fcnftige\nKlassen 5 darstellt. Die Schulen und die Schultr\u00e4ger\nm\u00fcssen wenigstens ein Jahr Zeit haben, um Entwicklun-\ngen anzugehen, die dann mit dem Schuljahr 2006/2007\numgesetzt werden.\n\nWelche Entwicklungen k\u00f6nnten das aus unserer Sicht\nsein? Das w\u00e4re zum Beispiel, dass man \u2013 erstens \u2013 eine\nSchule auch an mehreren Standorten f\u00fchren kann. So\nk\u00f6nnten Schulstandorte einz\u00fcgig im Rahmen einer mehr-\nz\u00fcgigen Schule erhalten werden. Das erfordert ver-\n\u00e4nderte schulorganisatorische Konzepte. Das st\u00e4rkt die\nkommunale Selbstverwaltung. Das kostet aber den Frei-\nstaat keine Stelle mehr.\n\nZweitens. Schultr\u00e4ger sollen bei der Errichtung von Ge-\nmeinschaftsschulen unterst\u00fctzt werden. Wenn f\u00fcr die\nKlassen 5 praktisch der ganze Schuljahrgang zur Ver-\nf\u00fcgung steht, ist die Zweiz\u00fcgigkeit nat\u00fcrlich eher, also\nwohnortnah, zu erreichen.\n\nDrittens. Schlie\u00dflich wollen wir Alternativen zu den\nF\u00f6rderschulzentren. Statt die F\u00f6rdersch\u00fcler zu konzen-\ntrieren, wollen wir die Angliederung von F\u00f6rderklassen\nund -gruppen an Regelschulen. Das erh\u00e4lt F\u00f6rderange-\nbote wohnortnah. Wir vergessen zu schnell die F\u00f6rder-\nsch\u00fcler, die keine so gro\u00dfe Lobby haben.\n\nAlles das, was ich aufgef\u00fchrt habe, ist im Rahmen des\ng\u00fcltigen Schulgesetzes m\u00f6glich. Alles das, was ich auf-\ngef\u00fchrt habe, ist im Rahmen des beschlossenen Stellen-\nplanes m\u00f6glich. Alles das, was ich aufgef\u00fchrt habe, wird\naber bei weitem nicht jede von Schlie\u00dfung bedrohte\nSchule retten.\n\nAlles das, was ich aufgef\u00fchrt habe, verlangt freilich, dass\nwir unsere Schulen vom Ergebnis her betrachten und\nnicht von ihrer Gr\u00f6\u00dfe. Es verlangt ein entsprechendes\nPersonalkonzept, welches es den Schulen erm\u00f6glicht,\nsehr viel flexibler zu arbeiten. Denn vieles von dem, was\nich ausgef\u00fchrt habe, ist nicht machbar mit dem her-\nk\u00f6mmlichen 45-Minuten-Takt und dem fr\u00f6hlichen Wech-\nsel der Unterrichtsf\u00e4cher.\n\nAber das ist ja auch kein Wert, den es zu erhalten gilt;\ngenauso wenig wie etwa jede Schule um jeden Preis. Zu\nerhalten und zu entwickeln gilt es ein wohnortnahes, in-\ndividuell differenziertes und qualitativ hoch stehendes\nBildungsangebot.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende\nkommen, Herr Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion.\nFrau Abg. Sch\u00fc\u00dfler.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist wirklich ein Trauerspiel, was in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1419\n\nletzten Monaten seitens der Staatsregierung in der Bil-\ndungspolitik inszeniert wurde. Wir erleben dieses Drama\num die geplanten Schulschlie\u00dfungen nun schon wochen-\nlang. Herr Flath, Sie halten Schulschlie\u00dfungen anschei-\nnend f\u00fcr unvermeidlich.\n\n(Staatsminister Steffen Flath: Richtig!)\n\nMeine Fraktion folgt Ihnen in dieser Sache nicht. Wir\nwollen die wohnortnahe Schule, auch die kleine Schule\nmit kleineren Klassen als heute. Das Beispiel Finnland\nkann als \u00fcberzeugendes Beispiel dienen. 80 % der Schu-\nlen sind Kleinsteinheiten mit f\u00fcnf oder weniger Lehrern.\nAllein dieses zeigt deutlich, dass die kleine Einheit,\nwenn man ihr eine Chance gibt, zu hervorragenden Er-\ngebnissen f\u00e4hig ist.\n\nWir halten wohnortnahe Schulen aus verschiedenen\nGr\u00fcnden f\u00fcr wichtig. Die f\u00fcr die Qualit\u00e4t entscheidende\nIdentifikation mit den Lern- und Bildungsprozessen ist\numso h\u00f6her, je mehr sie mit der eigenen Lebenswirklich-\nkeit verwurzelt ist. Die Identifikation mit der fernen\nSchule ist geringer als mit der n\u00e4heren. Mit dem r\u00e4um-\nlichen Abstand w\u00e4chst sehr rasch auch der mentale Ab-\nstand und es w\u00e4chst die Gleichg\u00fcltigkeit. Die Gleichg\u00fcl-\ntigkeit ist aber das gef\u00e4hrlichste Gift f\u00fcr das Lernen und\ndamit f\u00fcr die Bildung schlechthin. Wir brauchen eine\nwirkliche Bildungsreform. Wir brauchen eine zukunfts-\nweisende Schulpolitik und wir m\u00fcssen daf\u00fcr die not-\nwendigen Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nEines steht fest: Noch so wohl begr\u00fcndete Ver\u00e4nderun-\ngen werden nur dann erfolgreich sein, wenn wir uns be-\nwusst machen, dass wir das mit den Betroffenen ge-\nmeinsam umsetzen m\u00fcssen. Sie werden mit Ma\u00dfnahmen\nkeinen Erfolg haben, wenn Sie diese gegen den massiven\nWiderstand der Betroffenen durchpeitschen wollen. Vo-\nraussetzung f\u00fcr jede Ma\u00dfnahme im Bildungsbereich ist\ndoch, dass die Rahmenbedingungen stimmen. Wir h\u00e4tten\neigentlich erwartet, dass nach \u201ePisa\u201c mit dem Haushalt\nnun endlich die Konsequenzen gezogen werden. Wir\ndachten dabei aber nicht an Schulschlie\u00dfungen und an\nPersonalabbau.\n\nVor dem Hintergrund der bekannten demografischen\nEntwicklung, also der Stabilisierung und dem leichten\nAnstieg der Geburtenzahlen bis zum Jahre 2010, sollten\nzumindest bis dahin Ausnahmeregelungen zugelassen\nwerden. Es m\u00fcsste m\u00f6glich sein, an bestandssicheren\nMittelschulen und Gymnasien auf den Mitwirkungs-\nentzug zu verzichten.\n\nDer Vorschlag, dass die Ausnahmeregelung \u00fcberall dort\ngreift, wo an Mittelschulen mehr als 20 Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler und an Gymnasien mehr als 50 Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler angemeldet sind, ist vern\u00fcnftig und\nunterst\u00fctzungsw\u00fcrdig. Wir sollten angesichts der demo-\ngrafischen Entwicklung keine Schnellsch\u00fcsse auf dem\nBildungssektor abgeben, die wir sp\u00e4ter vielleicht be-\nreuen. Das Ziel einer vern\u00fcnftigen Familienpolitik muss\ndoch die Trendwende in der demografischen Entwick-\nlung sein. Darauf sollten wir uns verst\u00e4ndigen. Danach\nsollten wir auch unsere Bildungspolitik ausrichten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir werden dem Antrag der\nFDP-Fraktion zustimmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion\nder GR\u00dcNEN hat die Abg. Frau G\u00fcnther-Schmidt das\nWort. Bitte sch\u00f6n.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion hat einen\nAntrag eingebracht, den wir als Teilmoratorium ver-\nstehen, quasi als einen Aufguss dessen, was wir letztes\nMal schon f\u00fcr gut befunden haben: eine Aussetzung der\nSchulschlie\u00dfungsorgie im Land.\nDas ist grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert, doch wir fragen\nuns, warum die FDP-Fraktion eigentlich immer so z\u00f6ger-\nlich ist. Es gab von Ihnen mehrere Vorschl\u00e4ge zur Re-\nform des Schulwesens. Zum einen ging es um die Dauer\ndes Schulweges, zum anderen geht es jetzt um die Frage,\nob wir die Schulnetzplanung aussetzen sollten. Ich halte\ndas f\u00fcr relativ problematisch. Ich finde es auch befremd-\nlich, wenn sich die SPD-Fraktion in diesem Antrag wie-\nderfindet und sagt, sie habe Ankn\u00fcpfungspunkte. Will\ndie SPD-Fraktion das zurzeit bestehende Schulsystem,\ndas sie unterst\u00fctzt, zum Implodieren bringen, oder wie\nkann ich die \u00c4u\u00dferung von Herrn Dulig verstehen? Ein\nSchulsystem, das Sie unterst\u00fctzen, das mit einem Kahl-\nschlag einhergeht, kann sich nicht selbst reformieren.\n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD)\n\nSchulen, die heute geschlossen werden, werden niemals\nwieder er\u00f6ffnet. Das hat sich erledigt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der FDP)\n\nIch glaube, Herr Colditz hat vorhin gesagt, dass Schul-\nwege auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df zu reduzieren seien. Was\nist denn vern\u00fcnftig? Die Sch\u00fcler fahren mit dem Bus.\nIch nenne ein Beispiel aus meinem Landkreis L\u00f6bau-Zit-\ntau. Wenn auf der Strecke G\u00f6rlitz\u2013Zittau der Standort\nOstritz geschlossen wird \u2013 der Mitwirkungsentzug einer\n7. Klasse steht an \u2013, haben wir auf einer Strecke von\n40 Kilometern keine Mittelschule mehr. Ich denke, wir\nsind keine Ausnahme. Im l\u00e4ndlichen Raum ist es eine\nNotwendigkeit, wohnortnahe Mittelschulen oder Schulen\n\u00fcberhaupt zu erhalten. Was ist wohnortnah? 40 Kilometer\nEntfernung kann ich f\u00fcr schulpflichtige Kinder beim bes-\nten Willen nicht als wohnortnah empfinden.\nDeshalb meine Forderung an die FDP-Fraktion: Sagen\nSie doch einfach klipp und klar, dass Sie die Schulstand-\nortpolitik der Staatsregierung ablehnen,\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nTorsten Herbst, FDP: Das haben wir schon gesagt!)\n\nweil diese Politik rein finanziell motiviert ist. Wir k\u00f6n-\nnen keinerlei p\u00e4dagogische Konzepte erkennen. Es\nwerden UNESCO-Modellprojekt-Schulen geschlossen. Es\nwerden Schulen geschlossen, die das Pr\u00e4dikat \u201eSchule\nohne Rassismus, Schule ohne Gewalt\u201c tragen. Es werden\nSchulen geschlossen, die jahrelang daf\u00fcr bereitgehalten\nwurden \u2013 vorhin kam das Stichwort von Herrn Dulig \u2013,\nF\u00f6rderschulen in Mittelschulen zu integrieren. Diese Mit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1420\n\ntelschule wird jetzt geschlossen. Die F\u00f6rderschule bleibt\nerhalten. Welches p\u00e4dagogische Konzept darf man da-\nhinter vermuten?\n\nDas Problem dieses Antrages besteht darin, dass es um\nAusnahmereglungen geht. Besser w\u00e4re es, wenn wir\nverbindliche, langfristige Regelungen h\u00e4tten und ein\nfl\u00e4chendeckendes Moratorium, einen Landesbeirat, der\nunterst\u00fctzend wirkt, und nat\u00fcrlich eine Schulgesetz-\nnovelle. Die Frage, die sich dabei stellt, ist die Frage\nnach der Sch\u00fclerzahl. Welche Sch\u00fclerzahl soll berechti-\ngen, einen Standort zu erhalten? Wir haben festgestellt,\ndass die Sch\u00fclerzahlen im Steigen begriffen sind. Nat\u00fcr-\nlich werden wir die H\u00f6he Anfang der neunziger Jahre\nnicht erreichen k\u00f6nnen, aber wir haben seit zwei Jahren\nein Plus von 10 % in den Grundschulen zu verzeichnen.\nDiese Grundsch\u00fcler werden nach der 4. Klasse auf Mit-\ntelschulen und Gymnasien gehen. F\u00fcr diese Sch\u00fcler\nm\u00fcssen wir Schulpl\u00e4tze bereithalten.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDie Stadt-Land-Entwicklung ist sehr unterschiedlich.\nW\u00e4hrend die Stadt Dresden einen Zuwachs zu verzeich-\nnen hat, gibt es in einigen l\u00e4ndlichen Regionen nach wie\nvor einen R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen zu beklagen. Die\nFrage ist, ob man es so machen kann, dass Sch\u00fcler zwei\nStunden am Tag unterwegs sind, um mit dem Schulbus\nden Schulort zu erreichen, den sie verpflichtenderweise\naufsuchen m\u00fcssen.\n\nZur Frage der kommunalen Selbstverwaltung. Das ist\nder zweite Aspekt Ihres Antrages. Es ist schade, dass\ndiese Selbstverwaltung nicht institutionell gest\u00e4rkt wird.\nDie Kommunen sollen letztlich bef\u00e4higt und berechtigt\nwerden, \u00fcber ihre Schulnetzplanung selbst zu entschei-\nden. Zurzeit ist es so, dass sie so viele Schulstandorte be-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen, wie sie wollen, denn der Mitwirkungs-\nentzug ist das eigentliche Problem, mit dem wir zu\nk\u00e4mpfen haben. Der Mitwirkungsentzug ist ein Eingriff\nin die Schulnetzplanung der verantwortlichen Kommu-\nnen und Landkreise. Die Staatsregierung schr\u00e4nkt die\nKompetenzen der Kommunen ein. Das ist verwerflich\nund abzulehnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS und der FDP)\n\nDa wir im vergangenen Plenum bereits dem Morato-\nriumsantrag zugestimmt haben, werden wir uns dem\nTeilmoratorium nat\u00fcrlich jetzt nicht verschlie\u00dfen. Wir\nwarten aber darauf, dass es irgendwann Zustimmung\nvon der FDP zu einer Gesetzesnovelle gibt, die die ent-\nsprechenden Forderungen aufgreift, die ich gerade ge-\nnannt habe.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Dulig, es f\u00e4llt mir nach\nIhrem Beitrag einigerma\u00dfen schwer, ruhig zu bleiben\n\nund ruhig zu reagieren. Was Sie hier in vielen Punkten\nerkl\u00e4rt haben, glauben Sie doch nicht wirklich selbst.\nEs ist blau\u00e4ugig, wenn Sie sich hier hinstellen und sagen,\ndass der Mitwirkungsentzug f\u00fcr eine 5. Klasse nicht das\nAus f\u00fcr eine Schule bedeutet. Sie wissen ganz genau,\nwenn dieser Mitwirkungsentzug ausgesprochen wird,\n\n(Martin Dulig, SPD: Zuh\u00f6ren!)\n\n\u2013 ja, wenn dieser Mitwirkungsentzug ausgesprochen\nwird, dann melden die Eltern aus Sorge, dass die Schule\nbald nicht mehr besteht, ihre Kinder woanders an. Die\nSchule ist damit \u00fcber kurz oder lang tot. Also muss der\nMitwirkungsentzug verhindert werden, und zwar noch\nin dieser Woche. Das ist die einzige M\u00f6glichkeit, Schulen\nzu erhalten.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD)\n\nSie regen sich so auf, Herr Dulig \u2013 damit spreche ich\nauch die anderen Kolleginnen und Kollegen der SPD-\nFraktion an \u2013, zeigen Sie doch endlich einmal R\u00fcckgrat\nin dieser Koalition!\n\n(Zurufe der Abg. Martin Dulig\nund Stefan Brangs, SPD)\n\nSetzen Sie ein ernsthaftes Zeichen, ein wirklich ernsthaf-\ntes Zeichen f\u00fcr den Erhalt von Schulen in diesem Land!\nSie haben es in der Hand und nicht wir als Opposition.\nH\u00f6ren Sie auf zu lamentieren. Machen Sie die Schulnetz-\nfrage zur Koalitionsfrage. Dann muss sich und dann\nwird sich auch die CDU bewegen. Das ist der einzige\nWeg, auf dem Sie etwas erreichen k\u00f6nnen.\n\n(Stefan Brangs, SPD: Auf diese Ratschl\u00e4ge\nhaben wir gewartet! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ich gebe Ihnen noch mehr Ratschl\u00e4ge, warten Sie ab!\n\n(Zuruf von der PDS: Es hilft blo\u00df nichts!)\n\nEs ist mir unbegreiflich, wie es sich eine Koalitionsfrak-\ntion bieten lassen kann, dass ein Minister hunderte Be-\nscheide an Schulen im Land verschickt, ohne dass es\nzuvor dar\u00fcber eine Kabinettsbefassung oder einen Kabi-\nnettsbeschluss gegeben hat.\n\nWie lassen Sie sich denn von der CDU an der Nase\nherumf\u00fchren?\n\n(Martin Dulig, SPD: Es gibt ein Schulgesetz!)\n\nZu den Geburtenzahlen, die eben von Frau G\u00fcnther-\nSchmidt angesprochen worden sind: Sie sind doch per-\nmanent dabei, hier im Landtag die Unwahrheit zu sagen.\nWir hatten 1994 22 000 Geburten in Sachsen.\n\n(Mario Pecher, SPD: Die k\u00f6nnen wir\ndoch nicht heranziehen!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Zahlen heranziehen! \u2013 Im\nJahr 2004, zehn Jahre sp\u00e4ter, hatten wir 33 000 Geburten.\nDas ist ein Anstieg von 50 % \u2013 nicht die Vor-Wende-Zah-\nlen, das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Nur: Die Kinder, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1421\n\nim Jahr 2004 geboren werden, m\u00fcssen auch im Jahr 2010\nnoch eine Schule vorfinden, wenn sie eingeschult werden\nsollen,\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nden GR\u00dcNEN)\n\nund genau darin liegt die Verantwortung der Regierung.\nIch finde es schon bemerkenswert, wie der Ministerpr\u00e4si-\ndent dieses Landes hier im Saal sitzt und schweigt, w\u00e4h-\nrend drau\u00dfen das Schulnetz zerschlagen wird. Er duldet\nja diese Politik offenbar und tr\u00e4gt sie aktiv mit. Alles,\nwas Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, in der Regierungserkl\u00e4-\nrung zur Verbesserung der Bildung im Land gesagt\nhaben, ist inzwischen Makulatur.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:\nQuatsch!)\n\nSchulen als Sparschwein, nicht als Zukunftschancen, das\nist die Politik Ihrer Koalition!\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN \u2013\nGottfried Teubner, CDU: Das ist doch Quatsch,\n\nwas Sie erz\u00e4hlen!)\n\nNicht einmal die inhaltliche Debatte findet statt. Wir hat-\nten eine Schulausschusssitzung, und auch in mehreren\nSitzungen zuvor hat sich die Staatsregierung, aber auch\ninsbesondere die CDU, geweigert, \u00fcber die Frage der Ge-\nmeinschaftsschulen auch nur zu reden. Was dort stattfin-\nden soll, wie es beantragt wird, wie es gef\u00f6rdert wird,\nwie viel wir haben wollen \u2013 nichts, kein Wort, Schwei-\ngen im Walde. Der Staatsminister sagt, er habe davon\nkeine Ahnung, er wisse es nicht, es gebe ein paar An-\ntr\u00e4ge. Mehr k\u00f6nne er dazu nicht sagen. Das ist ein\nArmutszeugnis, Herr Flath!\nWenn es diese Schulen tats\u00e4chlich jemals geben sollte \u2013\ndie SPD wollte das ja, wir halten es f\u00fcr richtig \u2013, dann\nf\u00fchren sie nat\u00fcrlich auch zu einer Ver\u00e4nderung der\nSch\u00fclerstr\u00f6me und zur Ver\u00e4nderung im Schulnetz. Auch\ndeshalb brauchen wir eine Aussetzung, bis klar ist, wie\nsich die Sch\u00fclerstr\u00f6me tats\u00e4chlich gestalten, und ich bin\nwirklich gespannt, wie lange sich die SPD das noch\nbieten l\u00e4sst. Sachsen droht im Schulbereich wirklich ab-\nsolutes Schlusslicht zu werden.\nIch muss einmal sagen: Das Gestammel des Kultusmini-\nsters gestern Abend in den \u201eTagesthemen\u201c war besch\u00e4-\nmend und blamabel zugleich.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nUnglaublich!)\n\nSie verschlie\u00dfen die Augen vor den Realit\u00e4ten und tun\ndramatische Entwicklungen \u2013 und es wurde in der Sen-\ndung ja ein Beispiel gezeigt \u2013 als absolute Einzelf\u00e4lle ab.\nDies habe mit Ihrer Politik nichts zu tun. Es gibt halt\nH\u00e4rten, die Kinder m\u00fcssen sehen, wo sie bleiben. Das,\nHerr Minister, ist keine verantwortungsvolle Bildungspo-\nlitik!\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nLassen Sie mich hinzuf\u00fcgen: Nicht die Sch\u00fclerzahlen in\ndiesem Land sind das Problem. Gegenw\u00e4rtig ist das\n\ngr\u00f6\u00dfte Problem in diesem Land, was die Bildungspolitik\nangeht, der zust\u00e4ndige Minister.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das haben Sie\naber schon immer gesagt,\n\nauch bei anderen Ministern!)\n\nHerr Colditz, Sie haben gesagt \u2013 das ist das Letzte, das\nich ansprechen m\u00f6chte \u2013, die Kommunen h\u00e4tten doch\nnoch Zeit, sich zu bewegen, aufeinander zuzugehen, und\nsie haben, ich habe es mitgeschrieben, daf\u00fcr Sorge zu\ntragen, dass die Sollvorgaben umgesetzt werden.\n\n(Thomas Colditz, CDU: Richtig!)\n\nAber genau das ist doch das Problem, Herr Colditz. Die\nSollvorgaben sind falsch,\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nund sie lassen keinen Spielraum f\u00fcr regionale L\u00f6sungen,\nauch im Interesse zumutbarer Schulwege. Deshalb ist\nder Antrag der FDP-Fraktion vern\u00fcnftig, richtig und not-\nwendig, und die PDS-Fraktion wird ihm zustimmen,\nauch wenn wir noch weiter gehende L\u00f6sungen f\u00fcr not-\nwendig halten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP, den GR\u00dcNEN\nund des Abg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall; dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminister Flath, das\nWort zu nehmen.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist jetzt\nausgesprochen schwierig, nach Ihnen zu sprechen, Herr\nDr. Hahn; denn ich wei\u00df nicht, wie ich das bezeichnen\nsoll, was Sie hier vom Stapel gelassen haben.\n\n(Rita Henke, CDU: L\u00fcgen!)\n\n\u2013 L\u00fcgen k\u00f6nnte man es nennen, man k\u00f6nnte es auch\nSchauspielereien nennen; denn wie ich Sie kenne, Herr\nDr. Hahn, k\u00f6nnen Sie selbst nicht wirklich daran glau-\nben, was Sie hier gesagt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZun\u00e4chst ein Wort zur Demografie; denn das ist, glaube\nich, ein ganz zentraler Punkt. Ich m\u00f6chte auch die Oppo-\nsition bitten, nicht weiter die Illusion zu verbreiten, weil\nsie dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass irgendwelche Anpassungen\nnun unn\u00f6tig w\u00e4ren. Das ist eine Illusion. Schauen Sie\ndoch einmal, wann die Frauen jetzt die Kinder bekom-\nmen. Denn diese beiden Zahlen, Herr Dr. Hahn, die Sie\nvon 1995 nannten, haben ja gestimmt. Im Jahr 2000 hat-\nten wir 33 000 Geburten in Sachsen, und wir haben ge-\ngenw\u00e4rtig tats\u00e4chlich eine stabile Geburtenentwicklung.\nHeute bekommen die Frauen im Durchschnitt mit 28, 29,\n30 Jahren die Kinder. Dann sehen Sie sich die Geburten-\nrate zu Zeiten der DDR an. Dort hatten wir in Sachsen\nGeburtenzahlen, die oberhalb von 70 000 lagen. Das\nhei\u00dft, die damals Geborenen bekommen jetzt Kinder;\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1422\n\nund dann schauen Sie doch einmal, was passiert, wenn\ndie Frauen ihre Kinder bekommen, die in den Jahren\n1990 bis 1993 geboren sind. Der R\u00fcckgang begann ja\nschon zu DDR-Zeiten. Seit 1980 hatten wir bereits einen\nR\u00fcckgang, aber 1990 war er dramatisch: mehr als eine\nHalbierung.\n\nWenn Sie aufmerksam die Studien verfolgen, wird Ihnen\nnicht entgangen sein, dass wir in Sachsen noch ein be-\nsonderes Problem haben. Es ist eigentlich ein Vorteil,\ndass unsere jungen S\u00e4chsinnen sehr begehrt sind; es\nwird aber f\u00fcr Sachsen zum Nachteil, dass sie auch in an-\nderen L\u00e4ndern der Bundesrepublik gern geheiratet wer-\nden.\n\n(Klaus Tischendorf, PDS:\nWeil sie dort Arbeit finden!)\n\n\u2013 Das hat auch etwas mit Arbeitspl\u00e4tzen zu tun, nat\u00fcr-\nlich. Nur m\u00fcssen Sie doch schauen, was realistisch ist.\n\nIch m\u00f6chte kurz auf das von Frau Sch\u00fc\u00dfler von der\nTrendwende in der demografischen Entwicklung Gesagte\neingehen: Wenn es eine M\u00f6glichkeit g\u00e4be, dann k\u00f6nnten\nsich dem alle anschlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nOrdentliche Sozialpolitik!)\n\n\u2013 aber es ist unrealistisch. Nach meinen Rechnungen\nm\u00fcssten die Geburtenraten der Frauen im Durchschnitt\nbei oberhalb von f\u00fcnf Kindern liegen. Wir haben gegen-\nw\u00e4rtig 1,24 bis 1,25 Kinder je geb\u00e4rf\u00e4hige Frau. Was Sie\nals Opposition in den Raum stellen, ist nach der\ndemografischen Entwicklung v\u00f6llig unrealistisch.\n\nEin zweiter Punkt: Sie stellen auch die Situation an\nunseren Schulen v\u00f6llig falsch dar. Ich kann Ihnen nur\nnoch einmal den Rat geben: Gehen Sie ins Internet,\nwww.sachsen-macht-schule.de. Dort gehen Sie auf\n\u201eSchulportrait\u201c, dann sehen Sie zwei Listen: alle Mittel-\nschulen in Sachsen und alle Gymnasien in Sachsen. Da-\nvon suchen Sie sich eine heraus. Dann erscheint die\nSchule. Danach gehen Sie auf \u201eZusammensetzung der\nSch\u00fclerschaft\u201c. So k\u00f6nnen Sie in jede Schule in Sachsen\nhineinschauen, und Sie werden sehen, wie sich die Schu-\nlen dramatisch entleeren. Was Sie hier immer wieder an\ndie Wand malen: Wenn es denn R\u00fcckkehrer gibt, was\nich nicht ausschlie\u00dfen kann; was es auch schon immer\ngegeben hat, dann ist in den Schulen aber so viel Platz\nzur Aufnahme, dass sich jede Schule \u00fcber zus\u00e4tzliche\nAnmeldungen freut.\n\nNun aber zum FDP-Antrag. Sie werfen mir vor, dass es\nauch Mitwirkungsentz\u00fcge gibt, was Schulen betrifft, die\nvor \u00fcber zehn Jahren saniert wurden. Nun sollen wir\nbeide nicht die Gescheiten spielen. Vor zehn Jahren,\n1995, haben wir manches hoffnungsvoller eingesch\u00e4tzt\nund Investitionsentscheidungen getroffen, die wir heute\nvielleicht nicht mehr treffen w\u00fcrden. Wir sollten jedoch\nso ehrlich sein, dass dies \u00fcberall im Lande sichtbar ist.\nDazu m\u00fcssen wir stehen. Wo dies vor f\u00fcnf Jahren ge-\nschehen ist, das sind, denke ich, weit weniger F\u00e4lle, und\ndort ist es bedauerlich. Wir stehen dort vor der Frage, ob\nes tats\u00e4chlich eine realistische M\u00f6glichkeit gibt, dass sich\ndie Schule wieder f\u00e4ngt, oder ob wir einen anderen Weg\nf\u00fcr sinnvoll erachten und die Schulen nicht nur deshalb\noffen halten, weil wir dort investiert haben, sondern ob\n\nwir dort nicht eine sinnvolle Nachnutzung, was ich f\u00fcr\ndie bessere Variante halten w\u00fcrde, angehen.\n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Minister, ich habe eine\nFrage. Stimmen Sie mir zu, dass Mitwirkungsentz\u00fcge\nund Schlie\u00dfungen von Schulen auch bei solchen Schulen\nanstehen, die noch im Jahr 2003\n\n(Klaus Tischendorf, PDS: Genau!)\n\nf\u00fcr 15 Jahre per Bescheid Bestandsgarantie von der\nStaatsregierung bekommen haben? Ich denke zum Bei-\nspiel an die Herder-Schule in Hohenstein-Ernstthal.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Da erkenne ich\nkeinen Widerspruch. Ich habe doch einger\u00e4umt, dass es\nwenige F\u00e4lle gibt, wo es zu einem Mitwirkungsentzug\neine Anh\u00f6rung gegeben hat, dieser aber noch nicht\nerteilt wurde. Wir sind ja in der Anh\u00f6rungs- und Ab-\nw\u00e4gungsphase.\n\n(Klaus Tischendorf, PDS: Vor zwei Jahren!)\n\nAls N\u00e4chstes werfen Sie mir vor, dass ich Schulen gratu-\nliert habe, die ein besonders vorbildliches Konzept ver-\nfolgen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Dass Sie die schlie\u00dfen!)\n\nIch stehe als Minister dazu, dort Gratulationen auszu-\nsprechen. Sie haben Recht, wenn Sie sagen, dass die Mit-\ntelschule in Boxberg gute Erfolge in der Verbindung von\nMittelschule und Wirtschaft erzielt hat. Glauben Sie\netwa, dass es mir da leicht f\u00e4llt, nach dem Schulgesetz\ndort eine Anh\u00f6rung zu veranlassen? Glauben Sie wirk-\nlich, dass mir das leicht f\u00e4llt?\n\nSie wollen mich mit Ihrem Antrag verleiten, die Ent-\nscheidungen noch ein paar Jahre hinauszuschieben.\nWenn Sie logisch nachdenken, dann w\u00fcrden Sie genau\ndas damit verst\u00e4rken, was Sie mir jetzt vorwerfen: Wenn\nn\u00e4mlich keine Entscheidungen getroffen werden, dann\nist die Folge, dass es immer h\u00e4ufiger solche F\u00e4lle geben\nwird.\n\nWir m\u00fcssen in Sachsen endlich zu einem stabilen Schul-\nnetz kommen, das der Realit\u00e4t entspricht, damit genau\nsolche Dinge nicht passieren.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nEs gibt ein weiteres Problem, das im Grunde genommen\nnicht l\u00f6sbar ist. Sie k\u00f6nnen planen, wie Sie wollen, Sie\nk\u00f6nnen als Landkreis einen Schulnetzplan aufbauen, wie\nSie wollen.\n\nEs ist ja ziemlich paradox, dass mir im Lande diese Vor-\nw\u00fcrfe gemacht werden, wo ich doch lediglich auf die\nEinhaltung eines Gesetzes poche. Das ist meine Pflicht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1423\n\nEs ist meine Pflicht als Minister, die Einhaltung von Ge-\nsetzen durchzusetzen. Nicht mehr tue ich gegenw\u00e4rtig.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ausnahmeregelungen!)\n\nDas Problem besteht darin, dass wir in Sachsen ganz be-\nwusst sagen, dass es eine freie Schulwahl gibt. Bisher ist\nmir nicht bekannt, dass irgendjemand hier im Hohen\nHaus nicht dazu stehen w\u00fcrde.\n\nEs gibt in Sachsen eine freie Schulwahl. Das hei\u00dft, Sie\nk\u00f6nnen planen, wie Sie wollen, Sie k\u00f6nnen Schulen\nsanieren, wie Sie wollen, Sie k\u00f6nnen p\u00e4dagogische Kon-\nzepte erstellen, wie Sie wollen \u2013 und dann entscheiden\nsich Eltern ganz anders, weil n\u00e4mlich Eltern ihre Kinder\ndort anmelden k\u00f6nnen, wo sie das f\u00fcr richtig halten. Das\nist, finde ich, in einer freiheitlichen Gesellschaft ganz\nrichtig. Aber dann m\u00fcssen wir als Staat, als Kommunen\nentsprechend reagieren. Genau in diesem Prozess stehen\nwir.\n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, es war richtig, dass Sie das deut-\nlich angesprochen haben. Im Grunde geht es um eine\n\u00c4nderung des Schulgesetzes.\n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau\nG\u00fcnther-Schmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Widerspricht es der\nfreien Schulwahl, wenn Regionalschul\u00e4mter angemeldete\nSch\u00fcler auf andere Schulen verteilen?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Auch das hat\netwas damit zu tun,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\n\u2026 um eine Schule zu schlie\u00dfen!)\n\ndass ich ganz offen sage: Mir w\u00e4re es lieb, wir k\u00f6nnten\nauf solche Umverteilungen verzichten.\n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP:\nDas hat doch mit der Schulwahl zu tun!)\n\nDas w\u00fcrde voraussetzen, dass wir ein stabiles Schulnetz\nhaben. Dann w\u00e4re das n\u00e4mlich nicht notwendig. Not-\nwendig sind solche Umvermittlungen dadurch, dass eine\nSchule, solange sie ge\u00f6ffnet ist, im Prinzip nat\u00fcrlich\nAnmeldungen entgegennehmen kann.\n\nSchauen wir uns einmal an, wie das Privatschulen tun.\nSie entscheiden das im Prinzip alles am Anmeldetag. Die\nsagen entweder, dass es m\u00f6glich ist oder dass die Klasse\nvoll ist und keine neue eingerichtet werden kann bzw.\ndiese oder jene M\u00f6glichkeiten nicht vorhanden sind.\nDann beginnen sich \u2013 was ich im \u00dcbrigen f\u00fcr die bessere\nVariante halte \u2013 die Eltern noch am Anmeldetag umzu-\norientieren und melden sich an einer anderen Schule an.\nDas gibt unser System im Augenblick nicht her.\n\nDas Problem ist umso gr\u00f6\u00dfer, je mehr unsichere Schulen\nwir haben. Da m\u00fcssen Sie mir logischerweise Recht ge-\nben. Deshalb arbeite ich gegenw\u00e4rtig daran, dass das\nSchulnetz sicherer wird.\n\nIch will einen Vorwurf zur\u00fcckweisen, und zwar den\nVorwurf der PDS-Fraktion. Frau Bonk, auch wenn Sie es\nmit noch so einem charmanten L\u00e4cheln immer wieder\nim Land verbreiten, wird es nicht richtiger. Im Grunde\nbeschwindeln Sie die Leute. Sie sagen den Leuten im\nLand, der Freistaat wolle mit den gegenw\u00e4rtigen Mitwir-\nkungsentz\u00fcgen sparen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\nWenn eine Schule geschlossen wird, spart der Freistaat\nSachsen \u00fcberhaupt nichts.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die Lehrer!)\n\nDer Schultr\u00e4ger spart m\u00f6glicherweise, weil er dann das\nGeb\u00e4ude nicht heizen muss, weil er den Hausmeister\noder die Schulsekret\u00e4rin nicht stellen muss.\n\nDem Freistaat Sachsen geht es gegenw\u00e4rtig mit meiner\nArbeit ausschlie\u00dflich darum, zu verhindern, dass die\nSchulen so klein werden, dass wir irgendwann an eine\nGrenze kommen, wo die Bildungsqualit\u00e4t nicht mehr ab-\ngesichert werden kann. Darauf haben wir uns im Schul-\ngesetz verst\u00e4ndigt. Wir haben lange darum gerungen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sie haben\nes beschlossen!)\n\nDas ist nicht von einem Tag auf den anderen entstanden.\nWir wollen ganz bewusst in Sachsen eine Bildungsquali-\nt\u00e4t sichern, so dass es vor allen Dingen zu keinem Unter-\nschied zwischen Stadt und Land kommt. Bei diesem Ziel\nbleibt es.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nEs ist gelogen, wenn Sie sagen, dass der Freistaat mit\nden gegenw\u00e4rtig ablaufenden sehr schmerzhaften Pro-\nzessen beabsichtigen w\u00fcrde zu sparen.\n\n(Klaus Tischendorf, PDS: An den Lehrern!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nJulia Bonk, PDS: Stimmen Sie mir also zu, dass auch in\nkleinen Schulen Bildungsqualit\u00e4t vorhanden sein kann?\nWenn es keine finanzpolitischen Erw\u00e4gungen sind \u2013 was\nSie bestreiten \u2013, was hindert Sie dann daran, bei gleicher\nStellenanzahl eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von wohnortnahen\nSchulen zu erhalten, in denen die entsprechende Bil-\ndungsqualit\u00e4t vorgehalten werden k\u00f6nnte?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich habe nie\nbestritten, dass auch in einer kleinen Schule Qualit\u00e4t an-\ngeboten werden kann. Das sehen wir in der Tat \u2013 das ist\nrichtig \u2013 an Finnland. Aber, wissen Sie, Finnland hat\ndoch v\u00f6llig andere Bedingungen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nEine bessere Regierung!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1424\n\nMeinen Sie, dass Finnland das finnische Schulsystem un-\nter den Bedingungen von Sachsen umsetzen w\u00fcrde?\nGlauben Sie das wirklich? Das machen Sie den Leuten\nweis.\n\nIch will deutlich sagen, dass die Politik, die ich verfolge,\nnicht die n\u00e4chsten zwei Jahre im Blick hat, sondern die\nn\u00e4chsten 15, 20, 25 Jahre. Da will ich ganz offen ausspre-\nchen, dass darin auch eine gewisse Vorsorge f\u00fcr die\nKommunen steckt. Aber das hat auch wieder etwas mit\nmeiner Sorge f\u00fcr die Bildungsqualit\u00e4t zu tun. Die finanz-\npolitische Entwicklung steht nicht nur dem Freistaat\nSachsen, sondern sie steht in gleicher Weise den Kom-\nmunen bevor. Wir m\u00f6chten, dass die Kommunen kon-\nzentriert in Schulen investieren und sie sanieren. Aber es\ngeht nicht nur darum, dass dort ein ordentliches Ge-\nb\u00e4ude steht. Es geht auch um Lernmittel und darum,\ndass Geld zur Verf\u00fcgung steht, um den Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fclern beste Bedingungen zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen. Das habe ich durchaus mit im Blick.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass ich dankbar bin,\nwenn der Antrag abgelehnt wird. Es w\u00fcrde uns \u00fcber-\nhaupt nichts bringen, die jetzt notwendigen, wenn auch\nschmerzlichen Entscheidungen zu verschieben. Ich will\ndem Hohen Hause aber versprechen, dass wir mit Au-\ngenma\u00df in den n\u00e4chsten Tagen die Entscheidungen\ntreffen werden. Ich bin \u00fcberzeugt, dass dies langfristig\nf\u00fcr die Bildungsqualit\u00e4t in Sachsen zum Vorteil sein\nwird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhat die FDP-Fraktion. Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon etwas frustrierend, erleben zu\nm\u00fcssen, wie wenig die Koalition bereit ist, auf Probleme,\ndie offensichtlich im Lande \u00fcber Parteigrenzen hinweg\nwahrgenommen werden, einzugehen und eine L\u00f6sung\ndaf\u00fcr zu finden.\nHerr Flath, Sie haben gesagt, die Sch\u00fclerzahlen gehen\nzur\u00fcck. Das ist richtig.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie wollen\ndas nicht anerkennen!)\n\nAber die Frage ist doch: Passen wir jetzt die weniger\nwerdenden Sch\u00fcler an das Schulsystem, dass Sie Anfang\nder neunziger Jahre entwickelt haben, an oder passen\nwir das Schulsystem an die neuen Bedingungen an? Wir\nsind f\u00fcr die zweite Variante, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nSie sprachen davon, dass nur durch Ihre Politik die Un-\nterschiede zwischen Stadt und Land in den Bildungs-\nangeboten verhindert werden k\u00f6nnen. Das ist kompletter\nNonsens. Genau Ihre Politik f\u00fchrt dazu, dass die Unter-\nschiede zwischen Stadt und Land zunehmen, weil die\nSchulschlie\u00dfungen eben nicht in erster Linie ein Problem\nder Gro\u00dfst\u00e4dte sind, sondern eher dramatische Konse-\nquenzen mit Fahrzeiten von 1,5 bis zu 2 Stunden auf\ndem flachen Lande entstehen und Sch\u00fcler, die dort zur\nSchule gehen, zu den ohnehin geringeren Auswahlm\u00f6g-\n\nlichkeiten noch mehr Nachteile haben. Das hei\u00dft, Ihre\nPolitik f\u00fchrt zu weniger attraktiven Regionen und zu\neiner Benachteiligung der Sch\u00fcler auf dem flachen Land.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nHerr Colditz, Sie haben gestern sinngem\u00e4\u00df im Fernsehen\ngesagt, dass wir die Schulen schlie\u00dfen m\u00fcssen, damit\nwir Bildungsqualit\u00e4t aufrechterhalten und erh\u00f6hen k\u00f6n-\nnen. Herr Flath hat vorhin erz\u00e4hlt, dass es keinen zwin-\ngenden Zusammenhang zwischen Schulgr\u00f6\u00dfe und Schul-\nqualit\u00e4t gibt. Da hat Herr Flath Recht, denn den gibt es\nnicht. Das zeigen auch die internationalen Erfahrungen.\nInsofern ist Ihr Argument fehl am Platz.\n\n(Beifall bei der FDP und teilweise bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte auf Martin Dulig eingehen. Ich bin schon\netwas verwundert, wie man auf der einen Seite inhaltlich\nDinge vortr\u00e4gt, die man mit unterschreiben kann, aber\ndann im praktischen Handeln davon komplett abr\u00fcckt.\nIch will Herrn Dulig korrigieren. Martin Dulig hat ge-\nsagt, wir wollten alle Schulen um jeden Preis erhalten.\nDann haben Sie unseren Antrag nicht gelesen. Genau\ndas steht dort nicht, sondern wir sagen, es gibt gewisse\nKriterien, nach denen Schulen erhalten werden sollen,\nund diese definieren wir ganz klar.\n\nSie haben gesagt, wir wollen die Zeit haben, um die\nSchulnetzplanung den ver\u00e4nderten Bedingungen anzu-\npassen. Genau das wollen wir auch. Da frage ich mich,\nwarum Sie unserem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben heute eine wich-\ntige Entscheidung zu treffen. Wir m\u00fcssen uns einerseits\nentscheiden zwischen dem Konzept des Kultusministeri-\nums, der CDU und offenbar auch der SPD, die meinen,\nnur Schulkombinate k\u00f6nnten die Bildungsqualit\u00e4t auf-\nrechterhalten, oder dem Konzept der Oppositionspartei\nfolgen, das sagt, wohnortnahe Schulen sind ein wesent-\nliches Kriterium, um auch zuk\u00fcnftig hochwertige Bil-\ndung anzubieten. Das ist eine wichtige Entscheidung, die\njeder mit seinem Gewissen vereinbaren muss. Deshalb\nwerden wir namentliche Abstimmung beantragen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Es ist namentliche Abstimmung beantragt wor-\nden. Wir bereiten alles vor.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nHelmut Gregert, CDU: Zur namentlichen Abstim-\nmung in der 18. Sitzung am 19. Mai 2005 in der Druck-\nsache 4/1555, beginnend mit dem Buchstaben G.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage)\n\nIst jemand nicht aufgerufen worden? \u2013\n\n(Winfried Petzold, NPD, entschuldigt sich\nbeim Pr\u00e4sidium f\u00fcr seine kurze Abwesenheit\n\nund wird nachtr\u00e4glich aufgerufen,\nsein Votum abzugeben. \u2013\n\nKurze Unterbrechung)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1425\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegt das Ergebnis der namentlichen Abstim-\nmung vor zum Antrag der Fraktion der FDP in der\nDrucksache 4/1555: Mit Ja stimmten 45 Abgeordnete,\nmit Nein 62 und es gab keine Stimmenthaltungen. Damit\n\nist der Antrag nicht beschlossen worden und der Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGr\u00fcnes Licht f\u00fcr eine gemeinsame Europapolitik von Bund und L\u00e4ndern\n\nDrucksache 4/1225, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nAls Erstes spricht die Fraktion der GR\u00dcNEN; danach fol-\ngen CDU, PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort; Herr Abg. Weichert, bitte.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Europapolitik in\nder alten Bundesrepublik geh\u00f6rte seit dem Godesberger\nProgramm der SPD von 1959 zu den Politikfeldern, die\nin ihrem Kern bei allen demokratischen Parteien unstrit-\ntig waren. Daran hat sich auch durch die deutsche Ein-\nheit nichts ge\u00e4ndert. Wie weit der europapolitische Kon-\nsens reicht, zeigen die Debatte und die Abstimmung\n\u00fcber die Europ\u00e4ische Verfassung in der letzten Woche\nim Deutschen Bundestag.\nAber, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen in dieser\nZeit zwei Dinge konstatieren: Erstens, der europapoli-\ntische Konsens steht mittlerweile auf sehr d\u00fcnnem Eis,\nund zweitens, unser F\u00f6deralismus ist nicht mehr gesund;\nes braucht gar nicht die zuweilen schwierige europapoli-\ntische Kooperation, um festzustellen, dass F\u00f6deralismus\nseine verfassungsm\u00e4\u00dfige Aufgabe zurzeit nur sehr un-\nzureichend erf\u00fcllt.\n\nZum ersten Gedanken:\n\nDie Auseinandersetzungen um die Europapolitik im\ndemokratischen Spektrum nehmen zu \u2013 ich sehe das\nv\u00f6llig ohne Bedauern \u2013, denn die gestrige Debatte um\ndas so genannte Lohndumping hat gezeigt, dass \u00c4ngste\nund Bef\u00fcrchtungen in der Bev\u00f6lkerung von den Dema-\ngogen aufgegriffen und schamlos f\u00fcr ihre perfiden\nZwecke ausgenutzt werden. Ja, vielleicht ist die Tatsache,\ndass hier im S\u00e4chsischen Landtag die Epigonen einer\nmenschenverachtenden Ideologie wieder Platz nehmen\ndurften, der Ausdruck eines in der Vergangenheit gro-\n\u00dfen Konsenses.\n\nMeine Damen und Herren! Bei der letzten Erweiterungs-\nrunde, die die EU um zehn neue Mitglieder erg\u00e4nzte,\nwaren sich alle Beteiligten dessen bewusst, dass dieser\nIntegrationsschritt nicht so problemlos laufen wird wie\ndie Erweiterungsrunden in der Vergangenheit. Wir alle\nhaben uns in der Abw\u00e4gung dennoch mit gro\u00dfer Mehr-\nheit daf\u00fcr entschieden, diesen Schritt zu gehen, denn es\nwar und ist der einzig sinnvolle Weg, die Europ\u00e4ische\nUnion als Projekt einer friedlichen Gemeinschaft mit\neiner hohen Lebensqualit\u00e4t auf unserem Kontinent wei-\nterzuentwickeln.\n\nDar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen wir es nicht vers\u00e4umen, die Risi-\nken zu diskutieren und den Prozess der Abw\u00e4gung\n\ndeutlich zu machen, der uns zu dieser Entscheidung ge-\nf\u00fchrt hat. Vielleicht haben wir jetzt, wo in den einzelnen\nMitgliedsstaaten die Ratifizierung der Europ\u00e4ischen Ver-\nfassung l\u00e4uft und die n\u00e4chste Erweiterungsrunde vorbe-\nreitet wird, den richtigen Zeitpunkt erwischt, um auch\n\u00fcber den Prozess der weiteren europ\u00e4ischen Integration\nzu diskutieren. Zum Beispiel sollen Bulgarien und Ru-\nm\u00e4nien 2007 Mitglied der EU werden. Meine Fraktion\nhat eine klare und eindeutige Meinung: Wir sagen ja.\n\nDie EU hat eine enorme Anziehungskraft und Attraktivi-\nt\u00e4t. Kaum war in der Ukraine die \u201eorange\u201c Revolution\nerfolgreich, erhallte der Ruf aus Kiew nach einem baldi-\ngen Beitritt zur Gemeinschaft. Aus meiner eigenen Erfah-\nrung, die ich beim Aufbau und der Entwicklung der\nSt\u00e4dtepartnerschaft zwischen der Stadt Leipzig und\nTravnik in Bosnien-Herzegowina gesammelt habe, kann\nich Ihnen berichten, dass die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr fast\nalle Menschen im ehemaligen Jugoslawien Hoffnung\nund Ziel ist. Ein multiethnisches Bosnien, die \u00dcberwin-\ndung der Spannungen zwischen Serben, Kroaten und\nBosniaken, das ist eine zutiefst europ\u00e4ische Aufgabe. Die\nEU ist nicht nur der wirtschaftliche Leuchtturm, sondern\nauch im Hinblick auf die Einhaltung der Menschrechte\nund die Durchsetzung der Demokratie das Licht, das\nden vern\u00fcnftigen Politikern auf dem Balkan und in Ost-\neuropa den Weg weist.\n\nFolglich ist klar: Die Integration muss weitergehen. Das\nist unsere Meinung. Damit kann und muss man sich aus-\neinander setzen, ebenso wie \u00fcber die Geschwindigkeit\nund die Ma\u00dfnahmen im Einzelnen. Der demokratische\nStreit um die weitere Entwicklung Europas ist n\u00f6tiger\ndenn je.\n\nZum zweiten Gedanken, zum Thema F\u00f6deralismus:\n\nObwohl allseits bekannt ist, dass diese S\u00e4ule unseres\nVerfassungsbaus nicht erst seit gestern deutliche Symp-\ntome einer ernsten Krankheit zeigt, sind bis heute alle\nVersuche fehlgeschlagen, dem Patienten eine heilende\nBehandlung zukommen zu lassen. Selbst bei den Aufga-\nben, bei denen das Grundgesetz klare Regelungen trifft,\nwie bei der Schul- und Hochschulpolitik, zeigen sich\nBund und L\u00e4nder unf\u00e4hig, auf die bekannten Herausfor-\nderungen zu reagieren. Meine Damen und Herren, bei\nder europ\u00e4ischen Politik hat man das Gef\u00fchl, dass die\nVerfassungsorgane Bundestag und Bundesrat mit dem\neurop\u00e4ischen Taktschlag nicht mithalten k\u00f6nnen und zu-\nnehmend aus dem Rhythmus gebracht werden.\n\nAn dieser Stelle setzt unser Antrag an. Wenn schon bis-\nher alle Bem\u00fchungen gescheitert sind, den F\u00f6deralismus\nf\u00fcr die Zukunft zu ert\u00fcchtigen, dann brauchen wir bei\nder europ\u00e4ischen Politik eine \u00dcbereinkunft, wie wir die-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1426\n\nses Thema k\u00fcnftig zwischen Bund und L\u00e4ndern behan-\ndeln. Damit die europ\u00e4ischen Themen \u00fcber Bund und\nL\u00e4nder zeitnah hier ankommen und umgesetzt werden\nk\u00f6nnen, brauchen wir mehr als bisher Flexibilit\u00e4t und\nKompromissbereitschaft, um m\u00f6glichst schnell das Er-\ngebnis durch Verantwortungs\u00fcbernahme zu erreichen.\nBislang herrschte in der EU das Konsensprinzip vor. Bei\nallem, was aus der EU kam, konnten wir sicher sein,\ndass es einen langen Abstimmungsprozess durchlaufen\nhatte. Mit der neuen Europ\u00e4ischen Verfassung wird im\nEuropa der 25 k\u00fcnftig auch mit qualifizierter Mehrheit\nentschieden werden. Deshalb m\u00fcssen dort, wo Landes-\ninteressen bei bevorstehenden EU-Entscheidungen betrof-\nfen sind, die Bundesl\u00e4nder fr\u00fchzeitig einbezogen wer-\nden. Dieses Ziel l\u00e4sst sich durch eine nachhaltige\nVerbesserung der Zusammenarbeit zwischen Bund und\nL\u00e4ndern in allen Phasen des europ\u00e4ischen Gesetzge-\nbungs- und Entscheidungsprozesses erreichen.\n\nDas ist der Grund f\u00fcr unseren Antrag, f\u00fcr den ich Sie\num Zustimmung bitte.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf die\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Schiemann, bitte.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich\nklingt es gut, wenn man sich mit dem Gr\u00fcn befasst.\nManchmal gibt es in Europa auch ein Stoppzeichen, also\nrot, und dennoch glaube ich, ist es vern\u00fcnftig, dass man\nsich, auch wenn es ein Stoppzeichen gibt, nicht aus der\nBahn werfen lassen darf, sondern an die Regeln h\u00e4lt und\ndann, wenn es wieder einmal gr\u00fcn wird, weiterf\u00e4hrt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, so ist es auch\nim Leben. Manchmal entwickelt sich etwas \u2013 dazu\nm\u00f6chte ich deutlich die Meinungen der Koalitionsfraktio-\nnen SPD und CDU vortragen \u2013 und braucht Zeit. Ich\nverweise darauf, dass es im April 2005 ein Spitzenge-\nspr\u00e4ch zwischen den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder\nund dem Bundeskanzler gegeben hat. Dabei hat die L\u00e4n-\nderseite nat\u00fcrlich mehr Mitspracherecht gefordert. Der\nBundeskanzler und die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder\nhaben sich in diesem Gespr\u00e4ch zu ganz konkreten Zu-\nsagen entschieden. Ich glaube, dass es vern\u00fcnftig war,\ndass man diesen Weg geht.\n\nAus aktuellen Gr\u00fcnden, die mir mit Unterst\u00fctzung von\nFrau Kollegin Weihnert zugearbeitet worden sind,\nm\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass dieses Gespr\u00e4ch im\nBundestag weitergef\u00fchrt worden ist, denn seit dem\n11. Mai liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen\nSPD, CDU/CSU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP\nim Bundestag vor. Dieser Antrag fasst die Punkte, die\nSie im s\u00e4chsischen Antrag vorgelegt haben, zusammen\nund gibt Antworten auf fast alle Punkte.\n\nEs gibt einen einzigen Punkt, der nicht beantwortet\nwird, so dass ich aber trotzdem der Meinung bin, dass\nIhr Antrag zeitlich \u00fcberholt ist. Ihre Anliegen sind auf\nBundesebene so weit zusammengeflossen, dass man\nsagen kann, es ist voll aufgegriffen bzw. so beantwortet\nworden, dass sich die Koalitionsfraktionen der Position\nder Bundesebene anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Ich gehe davon\naus, dass sich das Rad jetzt schneller gedreht hat. Ihr\n\nvorgebrachtes gutes Anliegen ist auf Bundesebene sehr\nschnell aufgegriffen worden, so dass ich davon ausgehe,\ndass wir diesen Antrag aus unserer Sicht als erledigt an-\nsehen k\u00f6nnen.\n\nIch erspare es mir, jetzt weiter Stellung zu nehmen. Ich\ngehe davon aus, dass der Entschlie\u00dfungsantrag ein Weg\nist, der auf Bundesebene gegangen werden kann.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nStaatsministers Geert Mackenroth)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf die\nPDS-Fraktion. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kann als Beitrag zur laufenden\nund derzeit vor allem von der Verfassungsdiskussion\ngepr\u00e4gten Debatte \u00fcber eine k\u00fcnftige EU verstanden\nwerden. Und das ist gut. Auch liegt die Vermutung\nnahe, dass der vorliegende Antrag vielleicht ein Auf-\ntragswerk aus der GR\u00dcNEN-Fraktion des Bundestages\nist. Sei's drum!\nEine gemeinsame Europapolitik von Bund und L\u00e4ndern\nscheint nicht schlecht, aber ist diese wirklich immer und\n\u00fcberall m\u00f6glich und w\u00fcnschenswert? Kommt es nicht\nauf den konkreten Inhalt der Europapolitik an oder auf\ndie europapolitische Grundidee, die hinter den verfolg-\nten Politikans\u00e4tzen steht? Daran, meine Damen und Her-\nren, scheiden sich die politischen Geister. Soll die EU ein\n\u201eEuropa der Vaterl\u00e4nder\u201c, wie es de Gaulle vorschwebte,\nsein oder ein \u201eEuropa der Regionen\u201c? Je nachdem, was\nden politischen Kr\u00e4ften vorschwebt, die sich europapoli-\ntisch artikulieren, wird auch die Haltung zu den Hand-\nlungsf\u00e4higkeiten und Handlungsm\u00f6glichkeiten der ein-\nzelnen Staaten in der Europ\u00e4ischen Union ausfallen.\n\nDie Rahmenbedingungen europ\u00e4ischer Politik bekommen\ngerade jetzt, da die EU gr\u00f6\u00dfer geworden ist, einen Ver-\n\u00e4nderungsschub. Der Entwurf der Europ\u00e4ischen Verfas-\nsung verst\u00e4rkt dies noch. Bereits in Artikel 1 wird das\neigentliche Problem benannt, denn diese Verfassung \u201ebe-\ngr\u00fcndet die Europ\u00e4ische Union, der die Mitgliedsstaaten\nZust\u00e4ndigkeiten zur Verwirklichung ihrer gemeinsamen\nZiele \u00fcbertragen\u201c. Ja, wenn es denn soziale, hehre zivi-\nlisatorische Ziele w\u00e4ren, doch die EU zielt mit ihrer Ver-\nfassung auf milit\u00e4rische St\u00e4rke, auf Aufr\u00fcstung, milit\u00e4ri-\nsche Konfliktl\u00f6sung und auf den so genannten freien\nMarkt!\n\nWenn die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unter\nVerst\u00e4rkung der europapolitischen Handlungsf\u00e4higkeit\nauf der Ebene der EU versteht, dass sich Deutschland\nden gerade genannten, nicht akzeptablen Zielen ver-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnte, dann w\u00e4re das sch\u00f6n und gut. Doch so\nsieht es nicht aus. Wenn gemeint w\u00e4re, eine gemeinsame\nEuropapolitik von Bund und L\u00e4ndern \u00f6ffne durch st\u00e4r-\nkere Einbeziehung von Regionen und Kommunen einem\n\u201eEuropa der B\u00fcrger\u201c den Weg, dann lie\u00dfe sich dar\u00fcber\ntrefflich debattieren.\n\nSo, wie sich die EU entwickelt hat oder wie sie als ver-\nmeintlich b\u00fcrokratischer Koloss in Verruf geraten ist, ist\ndas Bestreben, das Mitspracherecht von unten, will in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1427\n\nder Bundesrepublik hei\u00dfen, von den Bundesl\u00e4ndern und\nden Kommunen aus, zu gestalten, nur recht und billig.\nSchlie\u00dflich ist der Wunsch nach politischer \u00dcbersichtlich-\nkeit innerhalb der Regionen in Europa, die Betonung\nregionaler Interessen, ein verst\u00e4ndlicher und logischer\nReflex auf Zentralisierung \u00e0 la Br\u00fcssel.\n\nDie Verteidigung und Ausweitung regionaler Kompeten-\nzen gewinnt aus unserer Sicht an Bedeutung. Das hat\nviel mit der Verteidigung von Demokratie zu tun. So\nkann der vom demokratischen Standpunkt aus fraglichen\nzentralistischen Entwicklung, zu der die EU tendiert und\nderen Folgen f\u00fcr die Regionen und Mitgliedsl\u00e4nder be-\ndeutsam sind, begegnet werden und zudem der Gefahr\nder Degradierung der Mitgliedsl\u00e4nder zu mehr oder\nminder wichtigen oder fl\u00fcchtigen Vollzugsgemeinschaf-\nten. Doch die entscheidende Frage ist die: Wie h\u00e4lt es\ndie EU mit der Demokratie?\n\nWenn wir als PDS f\u00fcr ein Europa der Regionen spre-\nchen, dann nicht, weil wir die Fahnen der Region \u2013 koste\nes, was es wolle \u2013 hochhalten wollen, sondern weil wir\nunter dem Banner der Demokratie, der Gleichberech-\ntigung und Solidarit\u00e4t handeln wollen.\n\nWenn die Antragsteller in Punkt 4 in allen Phasen der\nPolitikgestaltung Bund und L\u00e4nder zum gegenseitigen\nEinvernehmen bringen m\u00f6chten, so spr\u00e4che nichts da-\ngegen, vorausgesetzt, es handelt sich um die Umschrei-\nbung des Prinzips der Subsidiarit\u00e4t. Die Subsidiarit\u00e4t in\nder EU ist und bleibt eine zentrale Frage jedweder De-\nmokratisierung in der EU. Nur so kann mehr Transpa-\nrenz und B\u00fcrgern\u00e4he in den Entscheidungsverfahren der\nEU erreicht werden. Das gilt auch f\u00fcr die Vorhaben der\nEU, bei denen die L\u00e4nder \u00fcber innerstaatliche Zust\u00e4n-\ndigkeiten verf\u00fcgen.\n\nDer Antrag zielt, wenn auch verhalten, auf mehr Demo-\nkratie in der Union. Die Demokratisierung der EU ist in-\ndes eine vielschichtige Sache. Ein Teil davon ist die\ndirekte Teilnahme der nationalen Parlamente an den Ent-\nscheidungsprozessen der EU, selbstredend im Verein mit\nder Erh\u00f6hung der Kompetenzen des Europ\u00e4ischen Parla-\nments. Doch allein eine St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Par-\nlaments kann die sichtbaren Demokratiedefizite nicht be-\nheben. Deshalb sind reale Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten\nihrer B\u00fcrger und ihrer verschiedenen Vertretungen, auch\nLandtage, bei Entscheidungen der EU und der Kontrolle\nderen Umsetzung nicht zu ersetzen. B\u00fcrgern\u00e4he bei EU-\nEntscheidungen und gegenseitige regelm\u00e4\u00dfige umfas-\nsende und fr\u00fchzeitige Abstimmung von L\u00e4ndern, Bun-\ndesrat und Bundesregierung bei relevanten EU-Vorhaben\nbedingen einander.\n\nDen grundlegenden Aspekt der Demokratisierung der\nEU vermissen wir in dem vorliegenden Antrag. Die St\u00e4r-\nkung der europapolitischen Handlungsf\u00e4higkeit als blo-\n\u00dfen Selbstzweck, ohne die zu verfolgenden europapoliti-\nschen Inhalte und Grundideen zu diskutieren, erscheint\nder PDS-Fraktion nicht sachgerecht. Vielleicht ist eine\nSt\u00e4rkung der Handlungsf\u00e4higkeit im Sinne einer gemein-\nsamen Europapolitik Sachsens mit seinen deutschen, pol-\nnischen und tschechischen Nachbarregionen in Zukunft\nweit mehr im s\u00e4chsischen Interesse als eine Fixierung\nauf Berlin. Diese Diskussion h\u00e4tten wir mit Ihnen gern\nin den Aussch\u00fcssen gef\u00fchrt. Da Sie dies nicht erm\u00f6g-\n\nlichen, k\u00f6nnen wir Ihren Antrag nicht klar mittragen\nund werden uns deshalb der Stimme enthalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD hat leider\nkeine Redezeit mehr und ich kann sie nicht mehr aufru-\nfen. Die NPD-Fraktion, Herr Abg. Schmidt.\n\nMirko Schmidt, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Vorschl\u00e4ge, wie der vorliegende Antrag der\nGr\u00fcnen, sind bestenfalls gut gemeint, aber auf keinen\nFall hilfreich, wenn es darum geht, sich ernsthaft mit der\nEntwicklung einer neuen staatlichen Ebene zu besch\u00e4fti-\ngen, die den deutschen Staatsorganen vorgesetzt wird\nund auf deren Entstehung der deutsche Volkssouver\u00e4n\nebenso wenig Einfluss hat wie der Bundestag, der Bun-\ndesrat und die Landesparlamente und Landesregierun-\ngen auf deren T\u00e4tigkeit.\n\nEin Appell an Bund und L\u00e4nder, stets ein gegenseitiges\nEinvernehmen herzustellen, h\u00f6rt sich zwar sch\u00f6n an,\nkann aber keine Antwort der demokratisch gew\u00e4hlten\nVolksvertreter auf die Entwicklung einer superstaatlichen\nEbene sein, durch die eben diese Volksvertreter v\u00f6llig\nentmachtet werden. Tatsache ist, dass eine Vielzahl von\nFragen f\u00fcr die Strukturen und die Entwicklung der deut-\nschen Gesellschaft im Allgemeinen und der L\u00e4nder und\nRegionen im Besonderen von exemplarischer Bedeutung\nsind.\n\nDie Abgeordneten der deutschen Parlamente und die\nLandesregierungen erhalten nur im Rahmen einer Zu-\ngriffsgesetzgebung eine Gestaltungskompetenz f\u00fcr ihre\nureigensten Angelegenheiten. Das bedeutet, dass demo-\nkratisch legitimierte deutsche Staatsorgane nur noch\ndann eine Regelungskompetenz haben, wenn die vom\ndeutschen Volkssouver\u00e4n nicht legitimierte EU ihre Re-\ngelungskompetenz nicht wahrnimmt. Das wird ange-\nsichts der Regelungswut der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie mit\nSicherheit immer seltener der Fall sein. Die L\u00e4nder wer-\nden sich also zunehmend in einer \u00e4hnlichen Lage gegen-\n\u00fcber der EU befinden wie heute gegen\u00fcber dem Bund\nim Hinblick auf konkurrierende Gesetzgebung, blo\u00df vor-\naussichtlich in wesentlich st\u00e4rkerem Ma\u00dfe.\n\n\u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr die Bundesregierung, allerdings\nmit dem Unterschied, dass diese \u00fcber den Ministerrat\nmit entscheiden kann, wobei sie sich in zunehmendem\nMa\u00dfe einer so genannten qualifizierten Mehrheit beugen\nmuss.\n\nNeben den deutschen Abgeordneten im EU-Parlament,\ndie ja au\u00dferhalb des demokratischen Aufbaus Deutsch-\nlands gew\u00e4hlt werden und parlamentarisch agieren, hat\nnur die Bundesregierung einen wirklichen Einfluss auf\ndie mittlerweile 60 % der Rechtsmasse auf Bundes- und\nL\u00e4nderebene, die \u00fcber die EU l\u00e4uft.\n\nDie eigentliche deutsche Legislative auf Bundes- und\nL\u00e4nderebene ist zunehmend von jedem Einfluss ausge-\nschlossen. Die \u00fcber Organe der Bundesrepublik Deutsch-\nland herbeigef\u00fchrten demokratisch legitimierten Ent-\nscheidungen geh\u00f6ren de facto heute schon zum kleinen\nTeil der Rechtsmasse, und dieser Teil ist st\u00e4ndig im\nSchrumpfen befindlich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1428\n\nDiese Entwicklung einer b\u00fcrokratischen und technokrati-\nschen \u00dcberstaatlichkeit, die den eigentlichen demokra-\ntischen Staatsaufbau des wirklich auf einem Staatsvolk\nberuhenden und legitimierten Nationalstaates obsolet\nmacht, ist ein Fehler in sich und durch noch so wohlge-\nmeinte Appelle eines Zusammenarbeitswillens der ohne-\nhin Machtlosen nicht zu halten. Deswegen ist der vor-\nliegende Antrag f\u00fcr die NPD-Fraktion nicht akzeptabel.\nF\u00fcr uns gilt im Umgang mit der EU nur die Devise: Los\nvon Br\u00fcssel!\nLassen Sie mich noch anmerken: Ich sehe an der Zahl\nder Anwesenden im Saal, wie interessant das Thema EU\nist.\nVorige Woche gab es im Bundestag ein klares Ja von\n95 % zur EU-Verfassung, einer der wichtigsten Entschei-\ndungen der letzten Jahrzehnte. Fragt man die Damen\nund Herren des Bundestages \u00fcber den Inhalt der Ent-\nscheidung, so sehen die meisten von ihnen sehr blass\naus. Wie der \u201eDresdner Morgenpost\u201c am 14. Mai zu ent-\nnehmen war, konnten die Bundestagsabgeordneten nicht\neinmal die simpelsten Fragen zur Europ\u00e4ischen Union\nbeantworten. Weder \u00fcber die Frage der M\u00f6glichkeit\neines B\u00fcrgerbegehrens auf EU-Ebene noch \u00fcber die\nallgemeinen Zust\u00e4ndigkeitsbereiche der Europ\u00e4ischen\nUnion konnten die Politiker Auskunft geben. Herr\nThierse, seines Zeichens Pr\u00e4sident des Bundestages,\nkonnte nicht einmal die Anzahl der Sterne auf der EU-\nFlagge nennen. Kein Wunder, wenn beim B\u00fcrger der\nEindruck entsteht, er werde von Deppen regiert. Aber\nwer pseudodemokratisch w\u00e4hlt, wird auch pseudodemo-\nkratisch veralbert.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens,\nFDP-Fraktion.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst lassen Sie mich f\u00fcr die FDP-\nFraktion eines \u2013 auch im Hinblick auf die ge\u00e4nderte Ver-\ntragslage nach einem In-Kraft-Treten der EU-Verfassung\nund gerade im Hinblick dieser \u2013 vorwegschicken: Wir\nhalten die Abstimmung zwischen L\u00e4ndern und Bund in\ndem Verfahren der Gesetzgebung f\u00fcr dringend notwen-\ndig, und wir halten es auch f\u00fcr notwendig, dass man\nsich dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, wie m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig die\nL\u00e4nder hier eingebunden werden. Kollege Schiemann\nhat das bereits angesprochen. Dazu gibt es Gespr\u00e4che\nund den Entwurf eines Entschlie\u00dfungsantrags fraktions-\n\u00fcbergreifend s\u00e4mtlicher Fraktionen im Deutschen Bun-\ndestag, mit einem Verfahrensvorschlag, wie eine solche\nAbstimmung erreicht werden kann. Das geht auch rela-\ntiv weit ins Detail.\nDemgegen\u00fcber ist der Antrag, den die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hier eingebracht hat, zeitlich wohl\n\nerledigt. Der Antrag selbst hat zudem auch inhaltliche\nUnbestimmtheiten, die aus unserer Sicht nicht unbedingt\ndas Ziel klar werden lassen. So ist zum Beispiel klar,\ndass die Handlungsf\u00e4higkeit der Bundesrepublik auf\neurop\u00e4ischer Ebene gest\u00e4rkt werden soll. Aber das ist\neine Sache, die der Landtag nicht zu beschlie\u00dfen hat,\nsondern das ist Sache der Vertrags- und Abstimmungs-\nverfahren, wie sie in der Europ\u00e4ischen Verfassung vorge-\nsehen sind.\n\nEs gibt auch Ungenauigkeiten, wie zum Beispiel in\nPunkt 4, wo sie ein gegenseitiges Einvernehmen herstel-\nlen wollen, das sich faktisch wohl nicht in jedem Fall er-\nreichen l\u00e4sst, und auch noch bei Verfahren bei potenziel-\nlen EU-Vorhaben. Da ger\u00e4t der Antrag in einen Bereich\nder Unbestimmtheit, die in der Politik nicht taugt.\n\nDa mir nur noch wenig Redezeit bleibt, fasse ich kurz\nzusammen. Der Antrag zielt auf ein wichtiges Vorhaben.\nEr ist allerdings zeitlich erledigt. Wir halten ihn f\u00fcr \u00fcber-\nholt. Wir werden diesem Antrag deshalb so nicht zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 W\u00fcnscht\ndie Staatsregierung das Wort? \u2013 Bitte.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDamit wir in der Tagesordnung weiter vorankommen,\nerlaube ich mir, meinen Redebeitrag zu Protokoll zu\ngeben. \u2013 Herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank! Da-\nmit kommen wir zum Schlusswort. Herr Abg. Weichert,\nbitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Auch wir haben uns nat\u00fcrlich sehr ge-\nfreut, als wir den Entschlie\u00dfungsantrag des Bundestages\nzur Kenntnis bekommen haben. Wenn man auf verschie-\ndenen Ebenen an aktuellen Themen arbeitet, \u00fcberschnei-\ndet sich manchmal etwas. Ich w\u00fcrde vorschlagen, dass\nwir den Antrag nach der Aussprache in dem Sinne, wie\nes die Kollegen Dr. Martens und Schiemann vorgeschla-\ngen haben, als erledigt betrachten. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt\nbei der CDU, der PDS und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit macht sich\neine Abstimmung nicht erforderlich. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1429\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Der Deutsche Bundestag hat am vergangenen\nDonnerstag mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit den Verfas-\nsungsvertrag der Europ\u00e4ischen Union ratifiziert. Der\nBundesrat wird dar\u00fcber am 27. Mai entscheiden. Bereits\nim Februar dieses Jahres hatten die L\u00e4nder die EU-Ver-\nfassung als einen Meilenstein der europ\u00e4ischen Integra-\ntion und als wichtigen Schritt hin zu mehr B\u00fcrgern\u00e4he\nund Transparenz gew\u00fcrdigt. Sicher enth\u00e4lt der Vertrag\nauch die eine oder andere Regelung, die wir kritisch\nsehen. Aber gerade die st\u00e4rkere Einbindung sowohl des\nEurop\u00e4ischen Parlaments als auch der nationalen Parla-\nmente stellt einen Fortschritt dar und macht die Union\ninsgesamt demokratischer.\nDer Verfassungsvertrag wird die Beteiligung von Bun-\ndestag und Bundesrat in EU-Angelegenheiten verbes-\nsern. Gem\u00e4\u00df dem Subsidiarit\u00e4tsprotokoll werden beide\nKammern jedes europ\u00e4ische Gesetz auf seine Vereinbar-\nkeit mit dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip hin \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6n-\nnen. Zu diesem Zweck wird zugunsten der nationalen\nParlamente ein so genanntes Fr\u00fchwarnsystem eingerich-\ntet. Ich pers\u00f6nlich finde diese in Deutschland mittler-\nweile gebr\u00e4uchliche Bezeichnung recht ungl\u00fccklich: Eine\nfr\u00fchzeitige Warnung l\u00e4sst Zeit, sich auf drohende Un-\ngl\u00fccksf\u00e4lle oder Naturkatastrophen einzurichten. Hier\naber geht es um die Wahrung der Kompetenzen der Mit-\ngliedsstaaten. Aber die Bezeichnung verdeutlicht immer-\nhin, wie ernst die nationale parlamentarische Mitwir-\nkung in europ\u00e4ischen Angelegenheiten genommen wird:\nNotfalls k\u00f6nnen die deutschen Bundesl\u00e4nder den Euro-\np\u00e4ischen Gerichtshof direkt anrufen und pr\u00fcfen lassen,\nob eine europ\u00e4ische Regelung jeweils wirklich notwendig\nist.\nDiese im Bundestag und Bundesrat intensiv diskutierten\nRegelungen sind vom Bundestag j\u00fcngst zusammen mit\ndem Verfassungsvertrag in einem eigenen Gesetz be-\nschlossen worden \u2013 dem \u201eGesetz \u00fcber die Aus\u00fcbung der\nRechte des Bundestages und des Bundesrates aus dem\nVertrag \u00fcber eine Verfassung f\u00fcr Europa\u201c. Diese Ent-\nwicklung, die in der innerstaatlichen Auseinanderset-\nzung mit der Ratifizierung eine ganz besondere Rolle\ngespielt hat, scheint an der Antragstellerin vor\u00fcbergegan-\ngen zu sein. Es wundert mich schon, dass die Gr\u00fcnen\neiner Aufweichung der parlamentarischen Kontrolle der\nBundesregierung das Wort reden. Vielmehr ist das Ge-\ngenteil erforderlich: Mehr Akzeptanz f\u00fcr Europa errei-\nchen wir nur. wenn wir die Entscheidungsprozesse de-\nmokratischer, offener und transparenter machen. Das\nbedeutet aber auch, dass sich die Parlamente mehr und\nvor allem fr\u00fcher mit europ\u00e4ischen Angelegenheiten be-\nfassen m\u00fcssen.\nDenn man mag es so oder so bewerten: Europapolitik\nwird immer mehr zur Innenpolitik. Br\u00fcssel beeinflusst\nschon heute in erheblichem Umfang Entscheidungen auf\nBundes-, L\u00e4nder- und kommunaler Ebene. Ich denke da\nbeispielsweise aktuell an f\u00fcr uns wichtige Themen wie\ndie Regionalpolitik ab 2007 oder die Ausgestaltung der\nDaseinsvorsorge. Derzeit liegen etwa 900 Richtlinien-\nund Verordnungsentw\u00fcrfe in Br\u00fcssel vor. St\u00e4rkere Mit-\n\nwirkungsrechte der nationalen Parlamente sind ange-\nsichts dieser Zahlen schon im Hinblick auf eine m\u00f6gliche\nZentralisierungsdynamik und zu viel B\u00fcrokratie notwen-\ndig. Andererseits profitiert die Europ\u00e4ische Union zu-\ngleich von den Erfahrungen und Kenntnissen der Regio-\nnen. Denn das europ\u00e4ische Recht wird vor Ort in den\nRegionen und Kommunen angewandt. Das gilt auch f\u00fcr\nden Einsatz europ\u00e4ischer Finanzmittel. Die Kommission\nselbst legt im Rahmen ihrer Governance-Strategie Wert\nauf einen Austausch mit den Regionen. Erst k\u00fcrzlich hat\nsich Pr\u00e4sident Barroso mit den Ministerpr\u00e4sidenten der\nL\u00e4nder getroffen und dies unterstrichen.\n\nDie Aussagen der GR\u00dcNEN-Fraktion gehen zudem an\nder Verfassungslage nach Artikel 23 Grundgesetz vorbei.\nDas Grundgesetz regelt ganz klar die Abstimmung von\nBundestag, Bundesrat und Bundesregierung in Angele-\ngenheiten der Europ\u00e4ischen Union. Das Grundgesetz\ngeht dabei davon aus, dass Bund und L\u00e4nder sich gewis-\nserma\u00dfen laufend abstimmen und die L\u00e4nder im Bun-\ndesrat ihren Standpunkt zum jeweiligen EU-Vorschlag\ndarlegen.\n\nDabei gilt grunds\u00e4tzlich: Bei ausschlie\u00dflicher Zust\u00e4ndig-\nkeit der L\u00e4nder ist die Stellungnahme des Bundesrates\nma\u00dfgeblich, bei ausschlie\u00dflicher Kompetenz des Bundes\nsteht dessen Haltung im Vordergrund. Dieses Verfahren\nhat einen mehr als zehnj\u00e4hrigen Praxistest bestanden.\n\nBundeskanzler Schr\u00f6der und Ministerpr\u00e4sidenten sind\n\u00fcbereingekommen, die L\u00e4ndermitwirkung weiter zu st\u00e4r-\nken. K\u00fcnftig werden Stellungnahmen des Bundesrats\nnicht nur im Entwurfsstadium einer europ\u00e4ischen Rege-\nlung, sondern auch bereits bei vorbereitenden Ma\u00dfnah-\nmen wie etwa so genannten Gr\u00fcn- oder Wei\u00dfb\u00fccher, die\nh\u00e4ufig weichenstellenden Charakter f\u00fcr sp\u00e4tere Regel-\nwerke haben, st\u00e4rker beachtet!\n\nDie europ\u00e4ische Integration schreitet fort. Der Verfas-\nsungsvertrag \u00fcbertr\u00e4gt in weiteren Teilbereichen der\nEurop\u00e4ischen Union neue Zust\u00e4ndigkeiten. Die Mitwir-\nkung Deutschlands an der europ\u00e4ischen Gesetzgebung\nwird aber auch zuk\u00fcnftig im Wesentlichen in den Minis-\nterr\u00e4ten durch die Bundesregierung erfolgen.\n\nZust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragungen auf die europ\u00e4ische Ebene\nhaben damit innerstaatlich eine Verschiebung des Gleich-\ngewichts von Bundesregierung auf der einen Seite und\nBundestag und Bundesrat auf der anderen Seite zur\nFolge. Die Rechte der nationalen Parlamente wandeln\nsich immer mehr von Entscheidungs- zu Kontrollrechten.\nDie Kontrollfunktion der Parlamente kann aber nur dann\neffektiv wahrgenommen werden, wenn die Unterrich-\ntungs- und Beteiligungsrechte ausreichend entwickelt\nsind.\n\nAus diesem Grunde brauchen wir mehr parlamentari-\nsche Kontrolle statt weniger, aber im Rahmen der Verfas-\nsung und unter Weiterentwicklung der bew\u00e4hrten Ver-\nfahren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1430\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nWaldzustandsbericht 2004 (Waldschadensbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\n\nDrucksache 4/0478, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 4/1195, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minu-\nten je Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Kupfer,\nbitte.\n\nFrank Kupfer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wald ist etwas Wunderbares.\nEs ist traurig, dass das Thema Wald in diesem Plenum\nso wenig Interesse findet. Die Reihen sind fast leer. Ich\nsehe nicht ein, dass ich vor so einem leeren Haus jetzt\nmeine Rede halte. Ich werde sie zu Protokoll geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann folgt der Red-\nner der PDS-Fraktion. Frau Abg. Altmann.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ganz so einfach m\u00f6chte ich es\nmir mit dem Waldzustandsbericht f\u00fcr das Jahr 2004\nnicht machen, auch wenn ich mir mehr Interesse f\u00fcr die-\nses Thema w\u00fcnschen w\u00fcrde; denn ich bin der \u00dcberzeu-\ngung, dass der Wald unser gr\u00f6\u00dftes und damit auch un-\nser wichtigstes \u00d6kosystem ist, so dass es unbedingt\nnotwendig ist, alles zu seiner Erhaltung zu tun.\nSeit Jahren setzt die PDS-Fraktion bei der Behandlung\ndes j\u00e4hrlichen Waldzustandsberichtes ganz klare Schwer-\npunkte. Wir sind der Meinung, dass es bei weitem nicht\nausreichend ist, den Zustand des Waldes \u00fcber Jahre\nhinweg zu beobachten, diesen Zustand umfangreich zu\ndokumentieren und dann durch verschiedene durchaus\nsinnvolle Ma\u00dfnahmen den Wald den sich \u00e4ndernden\nSchadstoffeinfl\u00fcssen und den daraus resultierenden Kli-\nmaver\u00e4nderungen einfach anpassen zu wollen. Wir hal-\nten es f\u00fcr unbedingt notwendig, dar\u00fcber hinaus die\nUrsachen f\u00fcr diese Schadstoffeintr\u00e4ge und f\u00fcr den Kli-\nmawandel dauerhaft zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Nur so werden\nwir unser wichtiges \u00d6kosystem Wald auch langfristig er-\nhalten k\u00f6nnen.\nDazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns als PDS auf jeden Fall die Verkehrs-\nvermeidung, zum Beispiel durch den st\u00e4rkeren Ausbau\ndes \u00d6PNV und die Verlagerung des Verkehrs auf die\nSchiene. Ebenso geh\u00f6rt dazu ein bedarfsgenauer Einsatz\nvon D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmitteln in der Landwirt-\nschaft. Genauso wichtig sind f\u00fcr uns auch die Entwick-\nlung von emissionsarmer Motorentechnik und eine ver-\nn\u00fcnftige \u00f6kologische Nutzung aller M\u00f6glichkeiten des\nEinsatzes von Biokraftstoffen. Zu diesem ganz speziellen\nTeil habe ich gestern schon gesprochen. Ich bin aber\nauch der \u00dcberzeugung, dass man diese M\u00f6glichkeit nur\nnutzen kann, wenn man wei\u00df, wovon man dabei redet.\nMinister Tillich kommt genau aufs Stichwort. Dar\u00fcber\nbin ich sehr froh. Ich habe schon in diese Richtung ge-\nschaut. \u2013 Herr Minister Tillich, in der gestrigen Debatte\n\nhaben Sie mich ganz am Ende Ihres Redebeitrages auf\neinen Artikel in der \u201eFAZ\u201c aufmerksam gemacht. Sie\nwollten mir anhand dieses Artikels erkl\u00e4ren, dass ich\nmich in dieser Beziehung nicht richtig auskennen w\u00fcrde\nund dass ich mich mit \u00d6kobilanzen usw. vielleicht noch\nein bisschen mehr besch\u00e4ftigen m\u00fcsste.\n\nDie Wahrheit ist genau umgekehrt. Herr Minister Tillich,\nSie haben gestern mit dieser \u00c4u\u00dferung und mit dem\nVerweis auf diesen Artikel bewiesen, dass Sie nicht wis-\nsen, wovon Sie reden,\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Na!)\n\noder \u2013 um es etwas wohlwollender auszudr\u00fccken \u2013, dass\nSie vielleicht etwas verwechselt haben, und das nicht\nzum ersten Mal.\n\nIn dem Artikel, von dem Sie sprachen \u2013 ich habe ihn in-\nzwischen genau durchgelesen \u2013, geht es ausschlie\u00dflich\num Biodiesel, und zwar um Rapsmethylester. Ich habe\naber in meinem Redebeitrag gestern ausschlie\u00dflich \u00fcber\nreines Pflanzen\u00f6l gesprochen. Ich m\u00f6chte das hier nur\nklarstellen.\n\nIch wundere mich dann nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht, wenn\nSie bei so fundamentalen Wissensl\u00fccken Ihrerseits ge-\nnauso wie Ihre Vorg\u00e4nger im Amt an der Strategie\nfesthalten wollen, den Wald dem fortschreitenden Klima-\nwandel anzupassen, statt den Ursachen des Klimawan-\ndels konsequent zu Leibe zu r\u00fccken, und zwar auf die\nArt und Weise, wie ich es vorhin vorgeschlagen habe.\nNachzulesen ist das ganz eindeutig im Vorwort zum\nvorliegenden Waldzustandsbericht.\n\nAuf ein weiteres Problem hat die PDS-Fraktion seit dem\nJahr 2000 Jahr f\u00fcr Jahr aufmerksam gemacht. Wir for-\ndern seitdem immer wieder, die Art und Weise, also\nauch die Methodik der Waldzustandserhebung den ver-\n\u00e4nderten Schadstoffeintr\u00e4gen und den daraus resultieren-\nden Folgen anzupassen, aber gleichzeitig eine wissen-\nschaftlich fundierte Forschung zu Ursachen und Wirkun-\ngen zu betreiben, um auf dieser Grundlage langfristig\nwirksame Gegenma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen.\n\nEin Stichpunkt daf\u00fcr ist die Verschiebung der Schad-\nstoffeintr\u00e4ge von Schwefeleintr\u00e4gen zu Stickstoffeintr\u00e4-\ngen. Inzwischen ist die verst\u00e4rkte Ozonbildung eindeutig\ndas entscheidende Stoffwechselgift f\u00fcr die Pflanzen ge-\nworden, was sich wiederum darin niederschl\u00e4gt, dass\nsich die Sch\u00e4digungen im s\u00e4chsischen Wald deutlich von\nNadelb\u00e4umen zu Laubb\u00e4umen verschoben haben.\n\nEin weiterer Stichpunkt ist, dass die \u00fcber Jahre im Boden\ngespeicherten Schwefeleintr\u00e4ge jetzt zum Teil bis ins\nGrundwasser ausgetragen werden. Auch die Erforschung\ndieses Ursache-Wirkungs-Zusammenhangs mahnen wir\nseit l\u00e4ngerem an. Au\u00dferdem ist mit diesen Schwefelaus-\ntr\u00e4gen auch eine Ver\u00e4nderung, eine Verarmung der\nN\u00e4hrstoffinhalte im Boden zu verzeichnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1431\n\nDas alles nur als Stichpunkte, um deutlich zu machen,\nwas wir mit unserer Forderung, die Waldzustandserhe-\nbung den ver\u00e4nderten Bedingungen anzupassen, meinen.\nBei der diesj\u00e4hrigen Debatte im Ausschuss zum Waldzu-\nstandsbericht haben wir das letzte Mal darauf hingewie-\nsen. Wir haben uns dabei auf eine Stellungnahme der\nKommission f\u00fcr \u00d6kologie der Bayerischen Akademie der\nWissenschaften gest\u00fctzt und diese Stellungnahme allen\nFraktionen und auch der Staatsregierung zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Diese Kommission besch\u00e4ftigt sich nicht explizit\nmit dem s\u00e4chsischen Waldzustandsbericht, sondern mit\ndem Waldzustandsbericht des Bundesministeriums f\u00fcr\nVerbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.\n\nEs wird dort darauf hingewiesen, dass die traditionelle,\ninzwischen zwanzig Jahre andauernde Waldzustandser-\nhebung den neuen Bedingungen \u00fcberhaupt nicht mehr\nentspricht und dass angesagt w\u00e4re, dort zu neuen\nMethoden \u00fcberzugehen. Zum Beispiel wird gesagt, dass\ndie breite Beobachtung und Darstellung des Kronenzu-\nstandes \u00fcberhaupt keine R\u00fcckschl\u00fcsse darauf zul\u00e4sst,\nwie sich das \u00d6kosystem Wald langfristig ver\u00e4ndern wird\nund welche Wirkungen dort \u00fcberhaupt zum Tragen\nkommen werden, weil das immer nur eine Momentauf-\nnahme ist.\n\nEs werden in diesem Bericht auch ganz konkrete Vor-\nschl\u00e4ge gemacht, in welche Richtung man die Waldzu-\nstandserhebung ver\u00e4ndern k\u00f6nnte. F\u00fcr Sachsen w\u00e4re das\nkonkret, genauere und gr\u00f6\u00dfere Stichproben bei Laubb\u00e4u-\nmen einzubeziehen, auch in weniger bewaldeten Gegen-\nden. Es m\u00fcssen dann ganz einfach in den Wuchsgebieten\nMethoden entwickelt werden, damit man auch in diesen\nweniger, aber gerade mit Laubb\u00e4umen bewaldeten Ge-\nbieten zu vern\u00fcnftigen Aussagen kommen kann.\n\nWas wir beobachten k\u00f6nnen, ist, dass die Staatsregierung\nin den letzten zwei, drei Jahren auf einige dieser Anre-\ngungen und Forderungen unsererseits schon eingegan-\ngen ist. Was uns immer noch fehlt, ist die fundierte Be-\ngleitforschung. Dort ist unserer Meinung nach immer\nnoch viel mehr notwendig. Also, in Richtung Staatsregie-\nrung erkennen wir durchaus Bewegung in die richtige\nRichtung.\n\nWas mich allerdings regelrecht vom Hocker gehauen\nhat, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der\nCDU- und von der SPD-Fraktion, ist Ihr Entschlie\u00dfungs-\nantrag zum diesj\u00e4hrigen S\u00e4chsischen Waldzustandsbe-\nricht. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag entbehrt jeglicher\nSubstanz. Daf\u00fcr zwei Beispiele:\n\nIch kann es beim besten Willen nicht nachvollziehen, wie\ndie Waldzustandserhebung und die Dokumentierung der\nDaten dazu beitragen k\u00f6nnen, wie nur dieser Fakt dazu\nbeitragen soll, dass die s\u00e4chsischen W\u00e4lder stabilisiert\nwerden. Das ist der erste gro\u00dfe Kritikpunkt.\n\nDas Zweite ist, welche Schlussfolgerungen diese beiden\nFraktionen aus der von mir vorhin erw\u00e4hnten und zum\nTeil erl\u00e4uterten Stellungnahme dieser Kommission f\u00fcr\n\u00d6kologie in Bayern gezogen haben. Ich glaube, im Aus-\nschuss haben wir v\u00f6llig aneinander vorbeigeredet, wenn\nIhre einzige Schlussfolgerung aus den Anregungen die-\nser Kommission ist, dass Sie der Staatsregierung vor-\nschlagen wollen, das S\u00e4chsische Waldgesetz dahin ge-\nhend zu \u00e4ndern, dass die Waldzustandserhebung nur\nnoch alle drei Jahre stattfinden soll. Das ist mehr als\n\nd\u00fcnn und es lohnt sich kaum, dar\u00fcber \u00fcberhaupt zu\nreden. Denn in diesem Bericht steckt viel mehr. Ich habe\nes gerade anzudeuten versucht.\n\nEs ist nat\u00fcrlich sinnvoll \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Altmann, Ihre\nRedezeit ist zu Ende. Noch ein, zwei S\u00e4tze.\n\nElke Altmann, PDS: Ich kann an dieser Stelle auch\nSchluss machen und nachher noch etwas zum Entschlie-\n\u00dfungsantrag sagen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \u2013 Dann rufe ich\ndie SPD-Fraktion auf. Die Rede wurde ebenfalls zu Pro-\ntokoll gegeben. \u2013 Die NPD hat sich laut Sprechzettel\nnicht gemeldet. \u2013 Die FDP-Fraktion, Herr G\u00fcnther. Herr\nG\u00fcnther verzichtet auch. \u2013 Dann die GR\u00dcNEN. Die\nGR\u00dcNEN nehmen teil. Bitte sch\u00f6n, Frau Hermann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ein Drittel der Fl\u00e4che Deutsch-\nlands ist bewaldet und allein aus dieser Tatsache er-\nschlie\u00dfen sich die Bedeutung der W\u00e4lder f\u00fcr den\nNaturhaushalt und die Bedeutung der Waldpolitik f\u00fcr\ndie Umweltpolitik. Aber der deutsche und auch der\ns\u00e4chsische Wald sind krank, sehr krank. Sie geh\u00f6ren auf\ndie \u00f6kologische Intensivstation.\nDer Wald und seine B\u00e4ume weisen Sch\u00e4den auf wie nie\nzuvor. 60 % der B\u00e4ume in s\u00e4chsischen W\u00e4ldern tragen\ndeutlich erkennbare Schadensmerkmale und mehr als\n80 % der Eichen und 50 % der Buchen sind nicht mehr\ngesund. Das ist zu viel, auch wenn der s\u00e4chsische Wald\nim bundesdeutschen Vergleich noch gut abschneidet.\n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Am besten!)\n\nDer Umfang der S\u00e4ureeintr\u00e4ge in die Wald\u00f6kosysteme\ndurch Stickstoffemissionen ist in der letzten Zeit gegen-\n\u00fcber den Immissionen, die auf Schwefel gegr\u00fcndet sind,\ngestiegen; Schwefelemissionen sind zur\u00fcckgegangen.\nDiese Stickstoff-Emissionen stammen vor allem aus\nIndustrie und Verkehr sowie aus Ammoniakbelastungen\naus der Tierproduktion und machen den s\u00e4chsischen\nW\u00e4ldern und besonders deren B\u00f6den auch heute noch\nzu schaffen. Sie verst\u00e4rken die \u00fcber Jahrzehnte angesam-\nmelten S\u00e4ure- und Stoffeintr\u00e4ge. Wenn dann wie im\nJahr 2003 ein hei\u00dfer Sommer als erster Bote einer dro-\nhenden Klimaver\u00e4nderung hinzukommt, dann sehen wir\ndie verheerenden Folgen.\n\nUm diesen Gefahren f\u00fcr den Wald wirksam zu begeg-\nnen, brauchen wir auch im Freistaat in Zukunft eine pro-\ngressivere Forstpolitik. Wie eine nachhaltige Waldpolitik\naussehen kann, m\u00f6chte ich Ihnen jetzt an einigen Bei-\nspielen beschreiben und die Aufgaben der Staatsregie-\nrung dabei deutlich machen.\n\nZun\u00e4chst ist klar, dass eine aktive Klimaschutzpolitik zu-\ngleich die beste Politik zum Schutz des Waldes ist. Die\nrot-gr\u00fcne Bundesregierung setzt das Kyoto-Protokoll wie\nauch das Multikomponentenprotokoll zum Genfer Luft-\nreinhalte\u00fcbereinkommen in nationales Recht um. Bis\n2010 sollen zum Beispiel die gesundheits- und umwelt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1432\n\nsch\u00e4dlichen Luftschadstoffe um 70 %, gemessen an den\nWerten von 1990, verringert werden. Damit wird nat\u00fcr-\nlich auch dem s\u00e4chsischen Wald geholfen.\n\nBedenklich ist aber auch der weitere Anstieg des motori-\nsierten Individual- und Lkw-Verkehrs. Hier m\u00fcssen drin-\ngend L\u00f6sungsans\u00e4tze gefunden werden, um die damit\nverbundenen Stickoxidemissionen zu reduzieren und\nweitere Eintr\u00e4ge in die W\u00e4lder zu verhindern. Sie k\u00f6n-\nnen das auf der Seite 36 des Waldzustandsberichtes\nnachlesen. Frau Altmann hat auch schon einiges dazu\ngesagt, wie man diese Eintr\u00e4ge reduzieren k\u00f6nnte.\n\nWaldumbau, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein\nwichtiges gr\u00fcnes Thema unserer Forstpolitik. Noch im-\nmer pr\u00e4gen ausgedehnte Fichtenmonokulturen die s\u00e4ch-\nsische Kulturlandschaft \u2013 viel zu viele. Gerade diese\nMonokulturenforstwirtschaft tr\u00e4gt wesentliche Schuld f\u00fcr\ndie Instabilit\u00e4t dieser Lebensr\u00e4ume. \u201eBuchdrucker\u201c und\n\u201eKupferstecher\u201c vollbringen in den Fichtenkulturen be-\nmerkenswerte Leistungen. Leider kommt der von uns\ngeforderte Waldumbau zu z\u00f6gerlich voran. Forstange-\nstellte mit tradierten Denkmustern bremsen an vielen\nStellen noch das notwendige Tempo.\n\nEs ist recht sp\u00e4t am Tag, aber vielleicht bringen Sie ge-\nn\u00fcgend Fantasie auf, um mir jetzt in den bayerischen\nWald zu folgen,\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\ngenauer gesagt, in den Nationalpark Bayerischer Wald.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDort k\u00f6nnen Sie inmitten einer aufregenden Wildnis ste-\nhen, die so gar nicht in unsere Kulturlandschaft passen\nwill: Gigantische Fichten und Tannen ragen in den Him-\nmel. Einige von ihnen kr\u00e4nkeln, etliche sind abgestorben.\nWieder andere wirken so, als k\u00f6nnten ihnen weder Bor-\nkenk\u00e4fer noch Luftverschmutzung etwas anhaben. Be-\nsonders wild sieht es am Boden aus. Kreuz und quer\nliegen gebrochene und entwurzelte Urwaldriesen. Da-\nzwischen sprie\u00dft bereits \u00fcberall frisches Laubgr\u00fcn, Eber-\neschen, Bergahorn und junge Tannen,\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Wunderbar!)\n\nvollkommen unverbissen, weil die Rehe und Hirsche\nnicht durch den Verhau hindurchkommen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU)\n\nF\u00fcr viele sieht das nat\u00fcrlich schlimm aus \u2013 das ist mir\nschon klar \u2013, gerade wenn man ein statisches Bild vom\nWald, von der Natur gewohnt ist. Man muss lernen, sich\nbei solchen Naturereignissen mehr Gelassenheit zu Eigen\nzu machen. Was von vielen immer noch als Katastrophe\nangesehen wird, ist doch blo\u00df Teil von nat\u00fcrlichen Pro-\nzessen.\n\nEin zweiter Ausflug in den Steigerwald, in das Forstamt\nEbrach. Das ist ein Naturwaldreservat. Dort finden Sie\n\u00fcber 400 angelegte T\u00fcmpel und die dickste Buche\nDeutschlands. Doch nicht nur Buchen wachsen hier.\nDass inmitten dieser lieblichen fr\u00e4nkischen H\u00fcgelland-\nschaft auch dickst\u00e4mmige Birken, Wildkirschen, Tannen\nund v\u00f6llig in Vergessenheit geratene Edelh\u00f6lzer wie die\n\nElsbeere stehen, \u00fcberrascht Sie sicherlich. Noch mehr\nwerden Sie aber \u00fcberrascht sein, wenn ich Ihnen sage,\ndass man an diesem Beispiel sehen kann, wie in Wirt-\nschaftsw\u00e4ldern die Synthese vom Sch\u00fctzen und N\u00fctzen\ngelingen kann. Denn aus dem Wald, der 5 350 Hektar\ngro\u00df ist, werden j\u00e4hrlich mehr als 30 000 Festmeter Holz\ngeborgen.\n\nEiner der Waldbaumeister ist der ehemalige Staatsdirek-\ntor Georg Sperber, und dieser sagte einmal: \u201eWillst du\neinen Wald vernichten, pflanze Fichten, Fichten, Fich-\nten!\u201c Es ist Ihnen sicherlich nicht unbekannt, dass sich\nmeine Partei auch f\u00fcr das Instrument der Naturw\u00e4lder\nund Naturwaldzellen einsetzt. In ihnen wird bedrohten\nund seltenen Tierarten ein besonderer Lebensraum zur\nVerf\u00fcgung gestellt und au\u00dferdem erhalten Forstwirt-\nschaftler damit ein Freiwaldlaboratorium f\u00fcr ihre not-\nwendigen Untersuchungen, ohne Nutzungskonflikte vor-\nzuprogrammieren.\n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN setzen sich konsequent f\u00fcr\neine Erh\u00f6hung des Waldanteils in Sachsen ein. Wir pl\u00e4-\ndieren daf\u00fcr, wenig ertragreiche landwirtschaftliche\nStandorte in das Wiederaufforstungsprogramm einzube-\nziehen. Nat\u00fcrlich gilt das nicht f\u00fcr naturschutzrelevante\nFl\u00e4chen.\n\n(Zuruf von der CDU: Aha!)\n\nOptimal ist es, Hochwasser- und Waldschutz gleichzeitig\nzu praktizieren. Die Waldanlage stellt in jedem Fall auch\neine pr\u00e4ventive Hochwasserschutzma\u00dfnahme dar. Sie\nwissen um die F\u00e4higkeit des Waldes zur Wasserspeiche-\nrung.\n\nAus diesen Gr\u00fcnden fordern wir die Landesregierung\nauf, die Kammlagen des Erzgebirges wieder aufzufor-\nsten. Es ist f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich, warum diese Fl\u00e4chen,\ndie wesentlich zum Katastrophenhochwasser 2002 beige-\ntragen haben \u2013 das ist \u00fcbrigens auch die Meinung der\nExperten und der Staatsregierung \u2013, noch immer nicht in\nWald zur\u00fcck\u00fcberf\u00fchrt wurden.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, bitte.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ist Ihnen bekannt, dass die Kamm-\nlagen des Erzgebirges gr\u00f6\u00dftenteils in Tschechien liegen?\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, das ist mir bekannt.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Warum fordern Sie dann die Staats-\nregierung auf?\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich meine nat\u00fcrlich nicht die\nGebiete, die auf tschechischer Seite liegen, sondern die\nauf s\u00e4chsischer.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Da gibt es kaum welche!)\n\nEs scheint so, dass eine Lobby aus Landwirten in verein-\nter Kraft mit s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbeh\u00f6rden dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1433\n\nWald hier keine Chance geben will, eben auf den noch\nnicht wieder bewaldeten Teilen des Erzgebirgskamms.\n\nDiese eben angesprochenen Ma\u00dfnahmen sind nat\u00fcrlich\nnicht ohne finanzielle Mittel zu realisieren. Deshalb\nfordert B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, auch weiterhin\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr den s\u00e4chsischen Wald einzusetzen.\n\nJetzt beginnen die Planungen f\u00fcr den Europ\u00e4ischen\nFonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes, ehe-\nmals Strukturfonds, im Freistaat Sachsen f\u00fcr die F\u00f6rder-\nperiode 2007 bis 2013. Das operationelle Programm wird\nnoch in diesem Jahr erstellt. Wir fordern die Landes-\nregierung auf, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass f\u00fcr Waldum-\nbau und Wiederaufforstung auch in diesem Zeitraum\nGelder zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n\nDer priorit\u00e4re Abfluss der Gelder in die landwirtschaft-\nliche F\u00f6rderung darf eine nachhaltige Waldbewirtschaf-\ntung im Freistaat Sachsen nicht unm\u00f6glich machen.\n\nUnsere Fraktion unterst\u00fctzt die Reform der s\u00e4chsischen\nForstverwaltung. Wir sehen darin einen Ansatz zum ver-\nantwortlichen Umgang mit \u00f6ffentlichen Geldern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Deutschland sind\netwa 1,2 Millionen Menschen in der Forst- und Holzwirt-\nschaft besch\u00e4ftigt, die Mehrzahl in l\u00e4ndlichen Gebieten.\nDer Wald ist insbesondere dort ein wichtiger Wirt-\nschaftsfaktor. Unsere Fraktion fordert deshalb die Lan-\ndesregierung auf, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um die\nHolzproduktion und den regionalen Holzabsatz zu stei-\ngern. Dieser steckt in den Kinderschuhen. Die CDU-Poli-\ntik des letzten Jahrzehnts hat im Freistaat dazu gef\u00fchrt,\ndass internationale Holz-Multis den s\u00e4chsischen Holz-\nmarkt dominieren. Heute kommt viel zu wenig Bau- und\nanderes Gebrauchsholz aus s\u00e4chsischen W\u00e4ldern auf\nunsere M\u00e4rkte.\n\nVerbraucherministerin Renate K\u00fcnast hat im Juli 2002\neine \u201eCharta f\u00fcr Holz\u201c ins Leben gerufen. Mit Hilfe die-\nser Initiative sollen mehr Holz aus heimischen W\u00e4ldern\nvermarktet und somit Arbeitspl\u00e4tze und Wirtschafts-\nwachstum im l\u00e4ndlichen Raum geschaffen werden. Es\nobliegt nun der Landesregierung, die unter Federf\u00fchrung\nunserer Partei entwickelte Charta initiativreich im Frei-\nstaat umzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren, ein letzter Satz noch. Ich\nhabe Ihnen einige Schwerpunkte gr\u00fcner Politik vorge-\nstellt. Sie sind vielgestaltig und verlangen ein gesamtge-\nsellschaftliches Engagement. Lassen Sie uns gemeinsam\nMa\u00dfnahmen ergreifen, damit sich der s\u00e4chsische Wald\nerholt und er dem Bild, das in vielen Volksliedern von\nihm gemalt wird, wieder \u00e4hnlicher wird.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nder Abg. Elke Altmann, PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nwar die Runde der Abgeordneten. \u2013 Die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Tillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Ich will es ganz kurz machen: Der Wald-\nzustandsbericht 2004 hat im zust\u00e4ndigen Ausschuss\nseine Zustimmung erhalten und es wird dem Plenum\n\nempfohlen, diesen anzunehmen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich\nbei dem Ausschuss schon jetzt bedanken.\nIch m\u00f6chte zu dem Waldzustandsbericht nur noch so\nviel sagen: Es ist uns trotz des regenreichen Jahres 2002,\ntrotz der gro\u00dfen D\u00fcrre 2003 und des durchaus normalen\nJahres 2004 gelungen, Ihnen einen Waldzustandsbericht\nvorzulegen, der eine Situation im s\u00e4chsischen Wald\nschildert, die, liebe Kollegin von den GR\u00dcNEN, nicht so\ndargestellt werden kann, wie Sie es dargestellt haben,\nsondern dass n\u00e4mlich wir im Bundesbericht ganz gut\nweggekommen sind. Der s\u00e4chsische Wald geh\u00f6rt in\nseinem Zustand zu den besten in Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ein Verdienst der Staatlichen Forstverwaltung\nund nat\u00fcrlich auch vieler privater Waldbesitzer. Von die-\nser Stelle mein herzlicher Dank sowohl an meine eigene\nVerwaltung wie nat\u00fcrlich auch an die privaten Wald-\nbesitzer, die dieses erm\u00f6glicht haben.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP)\n\nEs ist uns Gott sei Dank gelungen \u2013 und ich bin zuver-\nsichtlich, dass uns das auch dieses Jahr gelingt \u2013, den\nSch\u00e4dlingen rechtzeitig zu begegnen und durch intensive\nMa\u00dfnahmen der Waldbewirtschaftung eben eine Verbrei-\ntung der von Ihnen genannten Sch\u00e4dlinge bzw. erg\u00e4n-\nzend auch noch des Borkenk\u00e4fers zu vermeiden.\nJetzt zu den \u00c4u\u00dferungen der einzelnen Abgeordneten.\nLiebe Kollegin von den GR\u00dcNEN, Sie haben es richtiger-\nweise wahrscheinlich jetzt festgestellt. Wir haben die\nGR\u00dcNEN-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag nicht dazu\ngebraucht und erst recht nicht die Vorlesung zur GR\u00dc-\nNEN-Politik, um Ihnen einen Waldzustandsbericht in\ndieser Art vorlegen zu k\u00f6nnen, wie wir es heute gemacht\nhaben. Das ging bisher auch ohne die GR\u00dcNEN im\nS\u00e4chsischen Landtag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir geh\u00f6ren \u2013 das gebe ich Ihnen nur zur Kenntnis \u2013,\nbezogen auf die Fl\u00e4che in der Bundesrepublik, zu den\nBundesl\u00e4ndern, die den intensivsten Waldumbau Jahr\nf\u00fcr Jahr, in der Vergangenheit, in der Gegenwart und\nsicherlich auch in der Zukunft, betreiben. Dazu haben\nSie uns die Voraussetzungen mit der Verabschiedung\ndes Doppelhaushalts gegeben. Das auch zur Richtigkeit.\nZum Dritten. Wenn es um Waldumbau geht und wenn\nSie kritisieren, dass wir zu viele Fichten- oder andere\nW\u00e4lder haben, dann wird der Waldumbau manchmal\nauch nicht dadurch erleichtert, dass es die Ansichten des\neinen oder anderen Natursch\u00fctzers gibt, der schlichtweg\neinfach auf ungeeigneten Fl\u00e4chen heimische B\u00e4ume an-\npflanzen will, wo die Forscher, liebe Frau Altmann, in\nGraupa und in Tharandt sagen, dass diese oder jene\nBaumart f\u00fcr die Fl\u00e4chen nicht mehr geeignet ist. Wenn\nman will, dass dort Wald w\u00e4chst, muss man auch an-\ndere Wege gehen. Dazu haben wir letztendlich die For-\nschungsvorleistungen schon getroffen.\nEs ist nicht richtig, Frau Altmann bzw. auch liebe Kolle-\ngin von den GR\u00dcNEN, dass wir uns mit der Forstver-\nwaltung und der Forschung in Graupa nur damit befas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1434\n\nsen, den Waldzustandsbericht zu erstellen, sondern wir\narbeiten in der Tat intensiv daran, auch nach L\u00f6sungen\nzu suchen, um den Wald widerstandsf\u00e4higer gegen\u00fcber\nTrockenheit oder gegen\u00fcber Sch\u00e4dlingen zu machen und\ndamit letztendlich dazu beizutragen, dass sich das Klima\nin Sachsen und dar\u00fcber hinaus in unserer Heimat insge-\nsamt verbessert.\n\nJetzt etwas zur Richtigstellung. Es ist zwar nicht ganz\nrichtig, dass Sie uns den Bericht der bayerischen Kolle-\ngen zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Wir hatten ihn schon\nund kannten ihn. Richtig ist aber, dass ich Ihnen den\n\u201eFAZ\u201c-Artikel gestern oder heute fr\u00fch zur Verf\u00fcgung\ngestellt habe, auf den Sie sich bezogen haben.\n\nRichtig ist, dass wir gestern hier zu einem anderen\nThema diskutiert haben.\n\nRichtig ist auch, dass ich den Artikel wohl gelesen, aber\nauch verstanden habe. Nur haben Sie uns gestern als\nOpposition aufgefordert, dass wir kurzfristige bzw. mit-\ntelfristige Erfolge aufweisen m\u00fcssen, um der \u2013 \u2013 Ich will\ndas Wort jetzt nicht benutzen, wor\u00fcber wir gestern ge-\nredet haben, weil Herr Lichdi nicht da ist. Aber wir\nhaben \u00fcber ein Thema gesprochen, das manche Men-\nschen in Sachsen scheinbar intensiv umhertreibt. Sie for-\ndern von uns schnelles Handeln. Da ist in erster Linie\ndie Diskussion zum Biodiesel aktuell. Denn es gibt Moto-\nren, die Biodiesel verbrennen. Aber es gibt so gut wie\nkeine Motoren bzw. keine serienreifen flotten, anwend-\nbaren Motoren, \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Elke Altmann, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: \u2013 Nein, im Moment nicht. Ich will den Ge-\ndanken erst zu Ende f\u00fchren.\n\n\u2013 die Pflanzen\u00f6l verbrennen. Wir haben uns dar\u00fcber aus-\ngetauscht, dass das eine m\u00f6gliche Alternative ist. Aber\nsie ist kurzfristig \u2013 meine Behauptung: sogar mittelfristig\n\u2013 nicht realisierbar, weil die Forschungsvorl\u00e4ufe in dieser\nFrage noch nicht gediehen sind.\n\nJetzt meine letzte Bemerkung noch zur PDS bzw. zu den\nOppositionsparteien. Ich m\u00f6chte, dass wir intensiv ge-\nmeinsam darum streiten. Ich hoffe, dass Sie auch Ein-\nfluss auf \u201eIhre\u201c Bundesl\u00e4nder nehmen werden. Unsere\nIntention ist es \u2013 weil es in der Tat richtig ist, was die\nKoalition in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag aufgeschrieben\nhat \u2013, dass es nicht sinnvoll ist, j\u00e4hrlich einen Waldzu-\nstandsbericht zu erstellen, sondern dass es besser ist,\neinen dreij\u00e4hrigen Waldzustandsbericht zu erstellen, weil\nman die Sch\u00e4den, die sich tats\u00e4chlich mittelfristig aus-\nwirken, nicht j\u00e4hrlich feststellen kann. Dazu brauchen\nwir erst einmal auf Bundesebene Ihre Unterst\u00fctzung und\nnat\u00fcrlich bei den GR\u00dcNEN von Ihrer Bundesministerin\nbzw. Ihrem Bundesminister die Unterst\u00fctzung, wenn\ndieses in Br\u00fcssel verhandelt wird.\n\nDaf\u00fcr bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung. \u2013 Vielen Dank.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Hat Frau Altmann\nnoch eine Chance? \u2013 Nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu Ihrer Information, liebe Kolleginnen und Kollegen:\nDie SPD-Fraktion hat ihren Redebeitrag mit einem Um-\nfang von zwei Seiten ebenfalls zu Protokoll gegeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag zu dieser Drucksache, der nicht alternativ\nist, sondern er erg\u00e4nzt die Beschlussempfehlung. Trotz-\ndem w\u00fcrde ich sagen, dass wir mit dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag beginnen. Der Abg. Herr Heinz wird diesen An-\ntrag einbringen.\n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es reizt nat\u00fcrlich, das eine oder andere\nStichwort aufzugreifen. Zum einen m\u00f6chte ich die Eu-\nphorie in Richtung Pflanzen\u00f6l d\u00e4mpfen. Normalerweise\nreicht die Anbaufl\u00e4che, die man seri\u00f6s aus fruchtfolge-\ntechnischen Gr\u00fcnden mit Pflanzen anbauen und aus de-\nnen man dann das entsprechende \u00d6l produzieren kann,\nzum Ersatz von 5 % bis 7 % des in Deutschland ver-\nbrauchten Diesels. Insofern ist das nur eine Scheinalter-\nnative.\nBeim Thema Waldumbau sollte man einfach zur Kennt-\nnis nehmen, dass sich der Wald ab einem bestimmten\nAlter seri\u00f6serweise nicht mehr umbauen l\u00e4sst, sondern\ndass man ihn zu Ende nutzen und nach dem entspre-\nchenden Kahlschlag einen Neustart beginnen muss.\n\nZum Thema Aufforstung. In keinem Bundesland gibt es\nso gut dotierte Aufforstungsprogramme wie in Sachsen,\ndie in verschiedenen Regionen sehr gut angenommen\nwerden. Die entsprechenden Aufforstungen werden aber\nunter anderem durch die Naturschutzbeh\u00f6rden nicht ge-\nnehmigt. Man sollte auch nicht st\u00e4ndig Schreckensszena-\nrien an die Wand malen, den Leuten die Lebensfreude\nverderben und versuchen, aus diesen Schreckenszenarien\npolitisches Kapital zu schlagen, ohne zu sagen, dass die\nUrsachen f\u00fcr gewisse Dinge von der Politik nicht oder\nkaum beeinflussbar sind. Dazu geh\u00f6rt auch das Thema\nFeinstaub.\n\nAuch beim Thema Klimawechsel sollte man seri\u00f6ser-\nweise dazusagen, dass es diesen schon immer gegeben\nhat, immer geben wird und dass lediglich gewisse Ent-\nwicklungen durch das Handeln der Menschen verst\u00e4rkt\nwerden k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte jetzt unseren Entschlie\u00dfungsantrag begr\u00fcn-\nden. Ich denke, Sie haben ihn alle gelesen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAndreas Heinz, CDU: Na dann, vom K\u00f6nig aller Fein-\nst\u00e4ube!\n\n(Heiterkeit bei der CDU und der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1435\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich freue mich \u00fcber Ihren\nHumor, Herr Kollege Heinz. \u2013 Stimmen Sie mir zu, dass\nes zwar in erdgeschichtlichen Zeiten durchaus gro\u00dfe\nKlimaumschw\u00fcnge gegeben hat, dass aber der Klima-\nwandel in den letzten 150 Jahren nach allen wissen-\nschaftlichen Erkenntnissen in seiner Schnelligkeit einzig-\nartig ist?\n\nAndreas Heinz, CDU: Ich habe bereits gesagt, dass ge-\nwisse Entwicklungen durch das Handeln der Menschen\nverst\u00e4rkt worden sind. Das ist, denke ich, auch richtig\nso. Die Hauptursache f\u00fcr die Klimaver\u00e4nderungen hat\netwas mit der Stellung des \u00c4quators zur Sonne zu tun.\nDas k\u00f6nnen wir leider nicht beeinflussen. Das muss man\nlangfristig betrachten.\nIch komme zu unserem Antrag zur\u00fcck. Wir m\u00f6chten die\nStaatsregierung mit diesem \u00c4nderungsantrag motivieren,\nwenn unsere s\u00e4chsische Forstverwaltung weiter in Rich-\ntung Sachsenforst \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heinz, es gibt\nnoch eine Zwischenfrage, zumindest das Begehren.\nM\u00f6chten Sie diese beantworten?\n\nAndreas Heinz, CDU: Ja.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass das\nWort \u201eGr\u00f6nland\u201c von \u201eGr\u00fcnland\u201c kommt? Das hei\u00dft\nalso, dass dieses Land, wo jetzt Eis ist, einmal gr\u00fcn war.\nDas l\u00e4sst darauf schlie\u00dfen, dass der Klimawandel nicht\nganz so jung ist, wie er hier von einigen beschrieben\nworden ist.\n\nAndreas Heinz, CDU: Aufgrund der begrenzten Rede-\nzeit konnte ich das Thema leider nicht weiter vertiefen,\naber mir ist das nat\u00fcrlich bekannt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU und bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es gibt sofort die Ge-\ngenfrage. Bitte, Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Heinz, auch\nwenn es Sie entt\u00e4uscht, es ist keine Frage zum Feinstaub.\n\u2013 Ist Ihnen bekannt, dass der Name Gr\u00f6nland darauf zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass Erik der Rote von Island nach\nGr\u00f6nland gesegelt ist. Dort wollte er Siedler gewinnen.\nWeil er gemerkt hat, dass das nicht besonders attraktiv\nist, hat er daheim in Island gesagt, es handele sich um\nein \u201eGr\u00fcnland\u201c, so dass so der Name zustande gekom-\nmen ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lachen bei der NPD)\n\nAndreas Heinz, CDU: Hierbei m\u00f6chte ich durchaus zu-\ngeben, dass Sie dazu ein wenig Wissensvorsprung\nhaben, aber ich werde es nie wieder vergessen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU,\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der FDP \u2013\nErich Iltgen, CDU: Sie sind noch nicht so alt!)\n\nIch wollte unseren Entschlie\u00dfungsantrag begr\u00fcnden. Wir\nm\u00f6chten mit ihm die S\u00e4chsische Staatsregierung ermun-\ntern, bei der Schaffung des Staatsbetriebes Sachsenforst\ndie bisher gesetzten Priorit\u00e4ten zur Gleichbehandlung\naller Eigentumsformen bei Waldschutzma\u00dfnahmen wei-\nter fortzusetzen. Wir m\u00f6chten der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung auf den Weg geben, die Untersuchungsergeb-\nnisse der Kommission f\u00fcr \u00d6kologie der Bayerischen\nAkademie der Wissenschaften zu beachten und zu pr\u00fc-\nfen. Wir haben uns gespart, diese im Detail alle aufzu-\nf\u00fchren. Wir haben lediglich auf den Titel verwiesen.\n\nWir m\u00f6chten nat\u00fcrlich auch einen konkreten Beitrag\nzum Schutz des Waldes durch B\u00fcrokratieabbau leisten,\nweil wir denken, dass es unserem Wald zugute kommt,\nwenn Papier nur alle drei Jahre beschrieben werden\nmuss. Ich denke, dass das aufgrund der Langfristigkeit\nder Entwicklung des \u00d6ko-Systems Wald gerechtfertigt\nist.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen h\u00e4tten \u2013 Kon-\njunktiv \u2013 jetzt die M\u00f6glichkeit, zu diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag jeweils drei Minuten Stellung zu nehmen. \u2013\nFrau Altmann, bitte.\n\nElke Altmann, PDS: Ich nehme mir jetzt auch das Recht\nheraus, bevor ich auf den Entschlie\u00dfungsantrag eingehe,\nnoch ein paar Worte an Herrn Heinz zu richten.\nZum Thema Klimawandel. Wenn ich Sie sagen h\u00f6re,\ndass das Klima nat\u00fcrlich auch von den Menschen beein-\nflusst wird und das so richtig sei, dann wei\u00df ich nicht,\nwo Sie leben. Ich m\u00f6chte Ihnen darin widersprechen.\nMir und der PDS-Fraktion geht es darum, den durch\nden Menschen beeinflussbaren Teil am Klimawandel,\nder zurzeit dramatisch ist, langfristig zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\nDaf\u00fcr werden wir uns mit unserer Politik einsetzen.\n\nZum Thema Pflanzen\u00f6l als Kraftstoff. Sie werden von\nmir noch nie geh\u00f6rt haben und werden es von mir auch\nnie h\u00f6ren, dass ich behaupte, dass Pflanzen\u00f6l eine hun-\ndertprozentige Alternative zu fossilen Brennstoffen sein\nkann. Ich halte diese Alternative aber zurzeit f\u00fcr eine\nnoch unterbewertete, eine von vielen unterbewertete Al-\nternative. Deswegen werde ich daf\u00fcr weiterhin streiten.\nEs ist beim besten Willen keine Scheinalternative. F\u00fcr die\nLandwirtschaft halte ich diese sogar f\u00fcr die Alternative.\n\nJetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag. Ich habe schon sehr viel\ndazu gesagt. Mir wird es ewig unergr\u00fcndlich bleiben,\nwie Sie mit Monitoring-Ma\u00dfnahmen (Dauerbeobach-\ntungsfl\u00e4chen), welche die Voraussetzung f\u00fcr eine effek-\ntive Waldzustandsforschung sind und weitergef\u00fchrt wer-\nden sollen, dazu beitragen wollen, mit diesem Fakt, die\nW\u00e4lder zu stabilisieren. Das ist das eine.\n\nIch finde es schon ein wenig erstaunlich, dass Sie so\nwenig Vertrauen in die S\u00e4chsische Staatsregierung haben\nund diese ersuchen und bitten m\u00fcssen, mit dem neuen\nStaatsbetrieb Sachsenforst alles Positive der Vergangen-\nheit an der s\u00e4chsischen Landesforstverwaltung fortzu-\nf\u00fchren. So wenig Vertrauen hat die PDS-Fraktion in die\nStaatsregierung nicht. Wir haben diese Umstrukturierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1436\n\nmitgetragen. Wir werden sie nat\u00fcrlich genau beobachten,\naber wir m\u00fcssen sie nicht bitten, das zu machen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nZu Punkt 2 unter III. Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt das\nAnliegen, dass der Waldzustandsbericht nicht mehr jedes\nJahr vorgelegt werden muss, weil sich das \u00d6kosystem\nWald nicht so schnell weiterentwickelt. Das ist ein lang-\nfristiger Prozess.\nIch sage es noch einmal: Die Schlussfolgerung aus der\nArbeit dieser Kommission f\u00fcr \u00d6kologie darf sich aber\nnicht darauf beschr\u00e4nken. Es muss alles das umfassen,\nwas ich in meiner Rede vorhin dargelegt habe.\nDie PDS-Fraktion wird sich bei der Abstimmung \u00fcber\nden Entschlie\u00dfungsantrag der Stimme enthalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Gibt es aus anderen Fraktionen Redebedarf zu\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Kollege G\u00fcnther,\nbitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pfeiffer!\n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU)\n\nIch spreche heute zum Thema Wald, obwohl ich selbst\nkeinen habe.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nHeiterkeit und Beifall bei der NPD)\n\nIch m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede auf den gestrigen\nTag zur\u00fcckkommen.\n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU)\n\nIch m\u00f6chte auf die Grunds\u00e4tze unserer parlamentari-\nschen Arbeit zur\u00fcckkommen. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns\nin Zukunft darauf einigen, dass wir unseren ganz per-\ns\u00f6nlichen Lebensweg, unsere Lebenseinstellung und un-\nsere Lebensplanung als Abgeordnete zu keinem Zeit-\npunkt mehr zum Gegenstand einer politischen Debatte\nerheben werden.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Kollege G\u00fcnther,\nsprechen Sie jetzt bitte zum Entschlie\u00dfungsantrag!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTino G\u00fcnther, FDP: \u2013 Gut.\nNun zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition. Herr\nHeinz, schade, dass im s\u00e4chsischen Wald keine B\u00e4ume\nder Gattung Boswellia wachsen; denn zur Einbringung\nIhres Antrages und dessen, was Sie geschrieben haben,\nh\u00e4tte der Wundsaft dieser B\u00e4ume hilfreich sein k\u00f6nnen,\nn\u00e4mlich Weihrauch. Sie beweihr\u00e4uchern mit Ihrem An-\ntrag unn\u00f6tigerweise einen guten, sachlichen Bericht aus\ndem Umweltministerium, den Waldzustandsbericht.\n\nWenn der Landtag feststellen soll, dass die Schwefelein-\ntr\u00e4ge erfolgreich gesenkt wurden, setzt das voraus, dass\ndies mit aller Macht betrieben wurde. \u2013 Nein, die Minde-\nrung des Schwefeleintrags wurde erreicht, indem nach\n1989 die Schwefel aussto\u00dfenden sozialistischen Rumpel-\nbetriebe nicht mehr marktf\u00e4hig waren und ihren Betrieb\neinstellten. Das einzig Sinnvolle an Ihrem Antrag ist die\nUmstellung auf drei Jahre. Deshalb werden wir, kurz\nund b\u00fcndig, den Antrag nicht ablehnen, sondern uns\nder Stimme enthalten, da das eine oder andere Sinnvolle\ndabei ist.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann von\nden B\u00fcndnisgr\u00fcnen hat noch Redebedarf zum Entschlie-\n\u00dfungsantrag avisiert.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: In Punkt I.1 des Entschlie-\n\u00dfungsantrags suggerieren Sie, dass die H\u00f6he der Immis-\nsionen, auch wenn Sie dann schreiben: \u201e\u2026 insbesondere\nSchwefeleintr\u00e4ge\u201c, erfolgreich gesenkt worden sei. Es\nhandelt sich dabei ausschlie\u00dflich um die Schwefelein-\ntr\u00e4ge; die anderen Immissionen sind nicht gesenkt wor-\nden. Deshalb suggeriert dieser Punkt etwas Falsches.\nPunkt II enth\u00e4lt uns zu wenige Ma\u00dfnahmen, darauf hat\nFrau Altmann schon hingewiesen. Insbesondere aus die-\nsen Gr\u00fcnden werden wir uns der Stimme enthalten.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nwaren die M\u00f6glichkeiten der Aussprache.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe deshalb als Erstes\nden Entschlie\u00dfungsantrag zu der Drucksache 4/1195 mit\nder Drucksachennummer 4/1680 auf. Wer diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Ge-\ngenstimmen, aber einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltun-\ngen ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag angenommen.\n\nWir kommen zum Originalantrag, zur Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft,\nDrucksache 4/1195. Wer dieser Beschlussempfehlung die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Keine Gegenstimmen und eine gr\u00f6-\n\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist diese Be-\nschlussempfehlung mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen\nworden.\n\nMeine Damen und Herren, bevor ich zum n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkt komme, glaube ich eine ange-\nnehme Information weitergeben zu k\u00f6nnen. Nach der\nFreude innerhalb der Damen der CDU-Fraktion gehe ich\ndavon aus, dass unsere Kollegin Rita Birgit Henke seit\neinigen Stunden Omi ist.\n\n(Beifall des ganzen Hauses und Oh-Rufe)\n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, und dies war der Beifall des\nHauses.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1437\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nFrank Kupfer, CDU: W\u00e4lder stehen seit jeher in der\nGunst der Menschen an oberer Stelle. Das ist auch ganz\nverst\u00e4ndlich, sind doch W\u00e4lder unersetzlicher Teil unse-\nrer Umwelt und der Kulturlandschaft, in der wir leben.\nW\u00e4lder erzeugen und sch\u00fctzen die nat\u00fcrlichen Lebens-\nbedingungen f\u00fcr uns Menschen, sind den Pflanzen und\nTieren Lebensraum und stehen uns allen f\u00fcr die Erho-\nlung zur Verf\u00fcgung. Sie produzieren gleichzeitig den\numweltfreundlichen Rohstoff Holz.\nAlles Leben auf der Erde ist von der Sonnenenergie ab-\nh\u00e4ngig. St\u00e4rkster Ausdruck dieses Lebens ist der Wald.\nEr kann Sonnenenergie nutzen und sogar speichern.\nB\u00e4ume sind geballte Sonnenenergie, ein Baumleben lang\ngesammelt. Was f\u00fcr einen Baum zutrifft, trifft nat\u00fcrlich\nauch f\u00fcr einen ganzen Wald zu, jedenfalls wenn seine\nNutzung auf nachhaltige Weise geschieht.\n\n\u00dcbrigens ist Nachhaltigkeit, die zentrale Forderung der\nUN-Umweltkonferenz 1992 in Rio de Janeiro, ein Begriff,\nder aus der deutschen Forstwirtschaft kommt und seit\nmehr als 200 Jahren ihre Arbeitsweise bestimmt. Nach-\nhaltigkeit im forstlichen Sinne ist das Gebot, nicht mehr\nHolz einzuschlagen, als in der Zeit nachwachsen kann,\nund dar\u00fcber hinaus so zu wirtschaften, dass auch das\nProduktionskapital, der Boden und die Tier- und Pflan-\nzenwelt, intakt bleibt.\n\nWird Holz am Ende einer Wertsch\u00f6pfungskette einer\nenergetischen Nutzung zugef\u00fchrt und stammt das Holz\naus nachhaltiger Forstwirtschaft, so entsteht nur so viel\nKohlendioxid, wie vom nachwachsenden Holz aufge-\nnommen wurde. Der Kreislauf ist geschlossen. Das ist\neinzigartig.\n\nIn der Summe ergibt sich unausweichlich: Nachhaltige\nForstwirtschaft ist das Gebot der Stunde. Der Einsatz f\u00fcr\ndie Erhaltung der W\u00e4lder und die Wiederbewaldung im\nSinne der Waldmehrung ist aus \u00f6kologischer und \u00f6kono-\nmischer Sicht von besonderer Bedeutung. Dieser Prozess\nvollzieht sich nicht im Selbstlauf. Damit sind auch schon\ndie Ziele der s\u00e4chsischen Forstwirtschaft grob umrissen.\n\nDie Forstpolitik der s\u00e4chsischen Regierung ist konse-\nquent darauf gerichtet, die Multifunktionalit\u00e4t des Wal-\ndes in seiner Einheit von Schutz-, Nutz- und Erholungs-\nfunktion zu erhalten und zu entwickeln.\n\nEs ist gute Tradition des Landtages, sich in angemesse-\nnen Zeitabst\u00e4nden dem Wald in seiner gesamtheitlichen\nBedeutung zuzuwenden. Einmal in der Legislaturperiode\ninformiert die S\u00e4chsische Staatsregierung den Landtag\nund die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber den Stand und die Entwick-\nlung der W\u00e4lder und der Forstwirtschaft in einem Forst-\nbericht. Er wird erg\u00e4nzt durch den j\u00e4hrlichen Waldzu-\nstandsbericht und den Agrarbericht.\n\nWir haben uns heute in abendlicher Stunde mit dem Ge-\nsundheitszustand der s\u00e4chsischen W\u00e4lder zu befassen.\nDas Ergebnis der j\u00fcngsten Erhebung der Entwicklung\nder W\u00e4lder liegt allen in Form eines Waldzustandsbe-\nrichtes vor.\n\nWir haben grunds\u00e4tzlich keine frohe Botschaft zu \u00fcber-\nmitteln. Es gibt immer noch keine Entwarnung. Sachsens\nW\u00e4lder sind je nach Baumart mehr oder weniger gesund.\nIn der Waldschadenserhebung 2004 sind nur 34 % der\nB\u00e4ume ohne erkennbare Schadensmerkmale oder \u2013 an-\n\nders herum \u2013: 66 % aller B\u00e4ume sind leicht bis deutlich\ngesch\u00e4digt.\nIm Vergleich zum Vorjahr ist festzustellen, dass der An-\nteil der deutlich gesch\u00e4digten B\u00e4ume leicht angestiegen\nist. Davon betroffen sind sowohl die j\u00fcngeren als auch\ndie \u00e4lteren, \u00fcber 60-j\u00e4hrigen Best\u00e4nde. Der Anstieg kon-\nzentriert sich jedoch schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf einzelne\nBaumarten bzw. Baumgruppen.\nFichten und Kiefern sind im Freistaat die dominierenden\nBaumarten.\nDer Gesundheitszustand der Fichten hat sich gegen\u00fcber\ndem Vorjahr nicht verschlechtert. Dies ist umso bemer-\nkenswerter, als im letzten Jahr der Borkenk\u00e4fer eine er-\nhebliche Gefahr darstellt. Dem schnellen und intensiven\nHandel unserer Forstbeh\u00f6rden \u2013 aber auch der Privat-\nwaldbesitzer \u2013 ist es zu verdanken, dass die bef\u00fcrchteten\nSch\u00e4den nicht eingetreten sind oder sich in Grenzen\nhalten. Daf\u00fcr gilt ihnen unser herzlichster Dank.\nAuf lange Sicht gesehen hat sich der Zustand der Fich-\nten, wie auch der Kiefer \u2013 der zweith\u00e4ufigste Baum in\nSachsen \u2013 deutlich verbessert. Darauf wird mein Kollege\nHeinz im Zusammenhang mit unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag noch etwas n\u00e4her eingehen.\nWenden wir uns den Laubb\u00e4umen zu, so kommen wir\nzu einem Ergebnis, das uns alle \u00fcberrascht. Die Eiche als\nSymbol f\u00fcr Kraft, Urw\u00fcchsigkeit, St\u00e4rke und hohe Le-\nbenserwartung ist der Baum, der vom Krankheitsgesche-\nhen besonders betroffen ist. Seit Beginn der Beobachtun-\ngen sind die Stiel- und Traubeneichen die Baumarten\nmit dem kritischsten Kronenzustand. Gegen\u00fcber den\nVergleichsjahren ist eine weitere Verschlechterung des\nGesundheitszustandes eingetreten. Nur noch jede zehnte\nEiche ist gesund.\nDie Auswertung der Waldsch\u00e4den l\u00e4sst erhebliche lokale\nUnterschiede erkennen. So liegt der Anteil deutlicher\nSch\u00e4den im Erzgebirge um 11 % h\u00f6her als im Landes-\ndurchschnitt.\nDas Krankheitsbild der B\u00e4ume l\u00e4sst sich relativ leicht\nansprechen. Schwieriger ist es schon, die Krankheits-\nursachen sicher zu definieren. Die Ursachen f\u00fcr die\nSch\u00e4digung der W\u00e4lder sind komplexer Natur und stel-\nlen noch heute vielfach die Forstwissenschaftler vor\nR\u00e4tsel.\nWir beobachten den Einfluss der Zunahme von Foto-\noxidanzien, den R\u00fcckgang der SO2-Belastung, der Belas-\ntung durch S\u00e4uren als Folgeprodukte saurer Eintr\u00e4ge\nwie Schwefels\u00e4ure und Salpeters\u00e4ure, und wir beobach-\nten weiterhin den Einfluss extremer Witterungsverh\u00e4lt-\nnisse, wie Sturm-, Eis- und Schneebruch, sowie den Ein-\nfluss waldsch\u00e4digender Insekten, die durch eine\nBeeintr\u00e4chtigung der Widerstandskraft bzw. des \u00d6kosys-\ntems zur Massenvermehrung neigen. Die verantwortliche\nPolitik kann und darf diesem Geschehen nicht sprachlos\ngegen\u00fcberstehen.\nWenngleich die sauren Eintr\u00e4ge abgenommen haben \u2013\ndie Bodenversauerung wird noch viele Jahre anhalten\nund den B\u00e4umen, aber auch dem Grundwasser erheblich\nzu schaffen machen. Die gro\u00dffl\u00e4chigen meliorativen\nKalkungen im Freistaat sind eine ad\u00e4quate Gegenma\u00df-\nnahme. Seit 1991 wurden so \u00fcber 500 000 Tonnen Kalk\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1438\n\nausgebracht, und das \u00fcber allen Waldeigentumsarten.\nDas ist eine hervorragende Leistung der Forstpolitik und\ndes Staatshaushaltes.\nLuftreinhaltungsma\u00dfnahmen stehen nach wie vor an\nvorderer Stelle. Die erreichten Fortschritte sind gut, aber\nsie reichen immer noch nicht aus. Die wissenschaftliche\nBegleitung dieser sehr komplizierten Prozesse ist weiter\nnotwendig und liegt bei den Hochschulen und der S\u00e4ch-\nsischen Landesanstalt f\u00fcr Forsten.\nEin Dank geb\u00fchrt den Bestrebungen der tschechischen\nKraftwerksbetreiber, die SO2-Emission zu senken. Hier\nist in den letzten Jahren in der Tat ein Durchbruch er-\nzielt worden.\nIn das s\u00e4chsische Waldheilungsprogramm geh\u00f6rt weiter-\nhin der Waldumbau von instabilen einf\u00f6rmigen Nadel-\nw\u00e4ldern im Rahmen der naturnahen Waldbewirtschaf-\ntung hin zum Mischwald. Buchen, Eichen, aber auch\nDouglasien m\u00fcssen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. J\u00fcn-\ngere Best\u00e4nde sind auf dem Wege der Jungwuchspflege\nund der Jungbestandspflege zu stabilisieren.\nWo Aufforstungen m\u00f6glich sind, soll das Waldmeh-\nrungsprogramm wirken. Auch wirtschaftlich gesehen\nmacht es Sinn, sich verst\u00e4rkt auf Mischw\u00e4lder zu kon-\nzentrieren. Forsteinrichtung ist ein Generationenwerk. Es\nist die Entwicklung der n\u00e4chsten 150 Jahre einzusch\u00e4t-\nzen. Mit einem gesunden Mischwald sind die Forstwirt-\nschaftler dabei auf einer sicheren Seite. Au\u00dferdem k\u00f6n-\nnen Mischw\u00e4lder Klimaver\u00e4nderungen, Sturmsch\u00e4den\noder Sch\u00e4dlingsbefall besser \u00fcberstehen.\nEs gibt weiterhin in unseren W\u00e4ldern viel zu tun. Wir\ngehen davon aus, dass auch mit der Forstreform 2006\nalles daf\u00fcr getan wird, um unseren Wald weiterhin zur\nGesundung f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Unsere Unterst\u00fctzung\nhaben Sie daf\u00fcr.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Der Wald ist eine unserer wich-\ntigsten Lebensgrundlagen. Die gro\u00dfe Bedeutung ergibt\nsich aus seinen vielf\u00e4ltigen Funktionen:\n\u2013 Verbesserung von Boden, Luft, Wasser und Klima;\n\u2013 als Lebensst\u00e4tte f\u00fcr eine vielf\u00e4ltige Flora und Fauna;\n\u2013 als Lieferant des umweltfreundlichen Rohstoffes Holz\n\u2013 und nicht zuletzt auch als Erholungsraum f\u00fcr den\nMenschen.\nDie Anforderungen an den Schutz und die Nutzung des\nWaldes haben sich stark gewandelt. Es ist gesellschaft-\nlicher Konsens, die W\u00e4lder als wichtige nat\u00fcrliche Res-\nsource zu sch\u00fctzen und zu pflegen.\nDie Hochwasserkatastrophe 2002 hat gezeigt, wie wichtig\nstabile Bergw\u00e4lder sind. Und die Trockenheit im letzten\nJahr hat uns die Bedeutung deutlich vor Augen gef\u00fchrt,\ndie der Wald f\u00fcr den Wasserhaushalt besitzt.\n\nUnsere W\u00e4lder sind hohen Belastungen, zum Beispiel\ndurch Stoffeintr\u00e4ge, aber auch Wetterextreme mit den\nsich daraus ergebenden Gef\u00e4hrdungen durch Trocken-\nheit, Hochwasser und St\u00fcrme, ausgesetzt. Im Waldzu-\nstandsbericht 2004 der Bundesregierung wird festgestellt,\ndass der Zustand unserer W\u00e4lder alarmierend ist. Auch\nin Sachsen gibt es bedenkliche Signale. Hier ist beispiels-\nweise nur jeder dritte Nadelbaum gesund.\n\nDeshalb ist klar, dass wir alle M\u00f6glichkeiten nutzen\nm\u00fcssen, um die Belastungen f\u00fcr die Wald\u00f6kosysteme\nweiter zu verringern und die Stabilit\u00e4t der W\u00e4lder zu\nst\u00e4rken.\n\nDie Bundesregierung hat ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen\nergriffen, um sch\u00e4dliche Einfl\u00fcsse auf die Umwelt und\nsomit auch auf die Wald\u00f6kosysteme zu verringern. Dazu\ngeh\u00f6rt neben Ma\u00dfnamen zum Klima- und Immissions-\nschutz auch die F\u00f6rderung erneuerbarer Energien.\n\nDurch den Einsatz regenerativer Energietr\u00e4ger ist es\ngelungen, die Emissionen von Kohlendioxid um rund\n53 Millionen Tonnen und von Schwefeldioxid um rund\n30 Millionen Tonnen, von Stickstoffoxiden um rund\n32 Millionen Tonnen und von Kohlenmonoxid um rund\n26 Millionen Tonnen zu verringern.\n\nMit dem Programm zur Verringerung der Ammoniake-\nmissionen aus der Landwirtschaft, der EU-Agrarreform\nund der F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus sind\nauch in der Agrarpolitik weitere Schritte zur Verringe-\nrung der Stoffeintr\u00e4ge in die Waldb\u00f6den erfolgt.\n\nDa sich in den Waldb\u00f6den allerdings die Stoffeintr\u00e4ge\nvon Jahrzehnten angesammelt haben und der Aussto\u00df\nvon Luftverunreinigungen, gemessen an der Belastbar-\nkeit der \u00d6kosysteme, immer noch zu hoch ist, ist die\nFortsetzung der Kalkung der sauren Waldb\u00f6den auch\nweiterhin erforderlich. Der Freistaat Sachsen investiert\nhierf\u00fcr j\u00e4hrlich 3,3 Millionen Euro.\n\nPositiv hervorzuheben ist au\u00dferdem die Fortsetzung des\ns\u00e4chsischen Langzeitprogramms Waldumbaues. Dieses\nhat artenreiche und stabile Mischw\u00e4lder f\u00fcr die Risiko-\nminimierung und -verteilung zum Ziel. Eine wichtige\nRolle kommt hierbei auch den privaten Waldbesitzern\nzu.\n\nInsgesamt ist der Waldzustand in Sachsen besser als der\nBundesdurchschnitt. Entwarnung kann jedoch auch der\n14. S\u00e4chsische Waldzustandsbericht nicht geben. Denn\nder Zustand der W\u00e4lder in Deutschland ist insgesamt\nnicht zufrieden stellend. Deshalb sind auch im Freistaat\ndie Fortf\u00fchrung der begonnenen, aber auch weitere Ma\u00df-\nnahmen zur Verbesserung der Situation unerl\u00e4sslich.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1439\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBeanstandung gem\u00e4\u00df \u00a7 29 Abs. 1\nS\u00e4chsisches Datenschutzgesetz\n\nDrucksache 4/0985, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\nDrucksache 4/1579, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat die Redezeiten f\u00fcr jede Fraktion auf\nzehn Minuten festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich rufe den Sprecher\nder CDU-Fraktion auf. Herr Abg. Schliemann.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir behandeln\nin diesem Tagesordnungspunkt die Beanstandung gem\u00e4\u00df\n\u00a7 23 Abs. 1 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz. Erlauben Sie\nmir, dass ich zun\u00e4chst dem S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten Andreas Schurig f\u00fcr seine geleistete Arbeit\nsehr herzlich danke. Er ist seit nunmehr \u00fcber 500 Tagen\nim Amt.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat die Ver\u00f6ffent-\nlichung personenbezogener Daten zweier Bediensteter im\nSMI im Zusammenhang mit dem SEK-Einsatz vom\n17. Dezember 2004 beanstandet. Die Beanstandung ist\ndas nach dem S\u00e4chsischen Datenschutzgesetz ihm zur\nVerf\u00fcgung stehende Instrument, auf Fehlentwicklungen\noder Fehler der \u00f6ffentlichen Gewalt im Umgang mit per-\nsonenbezogenen Daten hinzuweisen. Der S\u00e4chsische Da-\ntenschutzbeauftragte handelt dabei als Wahrer des\nGrundrechts auf informationelle Selbstbestimmung des\nB\u00fcrgers gegen\u00fcber der \u00f6ffentlichen Gewalt. Dieses\nGrundrecht ist genauso viel wert wie andere \u2013 etwa der\nbesondere Schutz von Ehe und Familie oder des Eigen-\ntums.\n\nHerr Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re hatte nach dem SEK-\nEinsatz am 20. Dezember 2004 in einer Pressekonferenz\nEinzelheiten \u00fcber einen Polizisten und \u00fcber eine Verwal-\ntungsangestellte im S\u00e4chsischen Staatsministerium des\nInnern mitgeteilt. Am n\u00e4chsten Tag, dem 21. Dezember\n2004, ver\u00f6ffentlichten unter anderem die \u201eBild\u201c-Zeitung,\ndie \u201eFreie Presse\u201c, die \u201eDNN\u201c, die \u201eMorgenpost\u201c und\n\u201eDie Welt\u201c zum Teil w\u00f6rtliche Zitate des Staatsministers\n\u00fcber die Arbeitsumst\u00e4nde der Verwaltungsangestellten\nund die beabsichtigten Personalma\u00dfnahmen gegen sie.\n\nAm 23. Dezember 2004 erschien ein weiteres Interview\ndes Ministers in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c mit eindeutig\nauf die Verwaltungsangestellte bezogenen Passagen. Der\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat dies als Versto\u00df\ngegen \u00a7 37 Abs. 2 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz gewer-\ntet. Diese Vorschrift dient dem Schutz der Besch\u00e4ftigten-\ndaten im \u00f6ffentlichen Dienst und ist hier die einzige in\nBetracht kommende Vorschrift.\n\nIch verweise darauf, dass wir im Rechtsausschuss eine\nsehr lange Diskussion dazu gef\u00fchrt haben, aber auch der\nInnenausschuss hat sich dieser Position letztendlich an-\ngeschlossen. Sie lautet: \u201eEine Ver\u00f6ffentlichung von Daten\n\nvon Besch\u00e4ftigten ist nur zul\u00e4ssig, wenn diese f\u00fcr die In-\nformation der Allgemeinheit erforderlich ist und keine\nschutzw\u00fcrdigen Interessen des Betroffenen entgegenste-\nhen.\u201c\n\nMan mag nun dar\u00fcber streiten, ob die Ver\u00f6ffentlichung\nder Besch\u00e4ftigtendaten des Polizisten und der Verwal-\ntungsangestellten, denen rechtlich bisher kein Fehlverhal-\nten nachzuweisen ist \u2013 so auch die Diskussion in den\nAussch\u00fcssen \u2013, von dieser Vorschrift gedeckt ist. Ich\nm\u00f6chte diesen Streit nicht ausf\u00fchren. Ich m\u00f6chte statt-\ndessen daran erinnern, dass der Innenminister auf die\nvon den Betroffenen gew\u00e4hlte und betriebene Darstel-\nlung des SEK-Einsatzes und ihrer Lebenssituation in den\nMedien reagiert hat. Er hat es in der aufgew\u00fchlten Situa-\ntion um den 20. Dezember 2004 f\u00fcr n\u00f6tig befunden, die\n\u00d6ffentlichkeit klarstellend zu informieren. Er hat \u2013 und\ndarauf lege ich besonderen Wert \u2013 danach und auch vor\ndem Innenausschuss zu erkennen gegeben, dass er sich\nk\u00fcnftig in \u00e4hnlichen F\u00e4llen mit dem S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten abstimmen werde.\n\nUnmittelbar nach der Beanstandung suchte er das Ge-\nspr\u00e4ch mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nund betonte, mit unserem Datenschutzbeauftragten An-\ndreas Schurig gut zusammenarbeiten zu wollen. Dies ist\nf\u00fcr mich, f\u00fcr die beiden Koalitionsfraktionen \u2013 die SPD-\nFraktion und die CDU-Fraktion \u2013 entscheidend. Deshalb,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, empfehle ich\ndiesem Hohen Hause, die Beanstandung des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten zur Kenntnis zu nehmen und\nder Beschlussempfehlung zu folgen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie PDS-Fraktion spricht die Abg. Dr. Ernst.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! W\u00e4ren wir im Film, dann w\u00fcrde ich jetzt\nsagen: \u201eKlappe, die achte\u201c. Aber wir sind nicht beim\nFilm, sondern bei der Politik.\nEs spricht wohl kaum f\u00fcr einen Staatsminister, wenn wir\nuns nun schon zum x-ten Mal mit einem vergeigten\nSEK-Einsatz besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, und dies vor allen\nDingen deshalb, weil der Innenminister die gr\u00f6\u00dften poli-\ntischen Sch\u00e4den angerichtet hat. Diese waren gr\u00f6\u00dfer als\nbeim eigentlichen SEK-Einsatz.\n\nErinnern wir uns, worum es eigentlich ging. Ziel war es\ngewesen, die Wohnung eines Beschuldigten zu durchsu-\nchen, und zwar weil er eine bordell\u00e4hnliche Einrichtung\nbetreibe, \u00fcber eine halbautomatische Selbstladewaffe ver-\nf\u00fcge und im Verdacht stehe \u2013 und das war das Entschei-\ndende \u2013 gewerbsm\u00e4\u00dfig mit Kokain zu handeln. Dieses\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1440\n\nZiel \u2013 durchaus ein hehres Ziel \u2013 wurde exakt und in je-\ndem Punkt verfehlt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHinterlassen wurden eine demolierte Wohnung, zwei\ntote Hunde, eine geschockte und zu Unrecht betroffene\nFamilie, die am n\u00e4chsten Tag in die Medien ging.\n\nStatt den Schaden zu begrenzen, machte der Staatsminis-\nter buchst\u00e4blich alles, um den ruhmlosen Einsatz seiner\nRecken zu rechtfertigen. Ich habe mir, offen gestanden,\nsehr lange M\u00fche gegeben, das bis zu einem gewissen\nGrade zu verstehen, wollten Sie doch das bei Ihrem Vor-\ng\u00e4nger verlorene Vertrauen bei den Polizeibeamten wie-\ndergewinnen. Doch Ihre Verteidigungsschlacht verebbte\nin einem Stellungskrieg gegen die nicht beschuldigte\nFamilie. Das war ein Krieg, den Sie am Ende verloren\nhaben. Verloren haben Sie mit Ihrer k\u00fchnen anf\u00e4nglichen\nBehauptung, dieser Einsatz sei in jeder Hinsicht rechtens\ngewesen. Das Dresdner Landgericht hat am 10.02. in sei-\nnem Bericht festgehalten, dass das eben nicht so war,\nweil die Durchsuchung nicht zur Nachtzeit h\u00e4tte durch-\ngef\u00fchrt werden d\u00fcrfen. Ihr Argument, es habe sich um\nGefahr in Verzug gehandelt, ist so falsch wie die An-\nfangsbehauptung, da der Durchsuchungsbeschluss f\u00fcr\ndie fragliche Wohnung eine ausdr\u00fcckliche Durchf\u00fchrung\nin der Nachtzeit \u00fcberhaupt nicht vorsah.\n\nHerr Staatsminister, Sie haben ein zweites Mal verloren,\nindem Sie nicht die Gr\u00f6\u00dfe hatten, sofort und unverz\u00fcg-\nlich die Zahlung von Schmerzensgeld und von Entsch\u00e4-\ndigungen f\u00fcr die Sachsch\u00e4den an die definitiv unschuldi-\ngen Opfer des Einsatzes zu veranlassen.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nDas stimmt nicht!)\n\nDamit haben Sie Ihre F\u00fcrsorgepflicht als Dienstherr ver-\nletzt. Erst unter dem Druck der \u00d6ffentlichkeit und des\nAnwaltes der Betroffenen lie\u00dfen Sie sich im April dazu\nherab, das zu tun.\n\n(Horst Rasch, CDU: Erz\u00e4hl doch nicht\nso ein Zeug!)\n\nBis heute verweigert der Innenminister die \u00f6ffentliche\nRehabilitierung seiner eigenen Mitarbeiter. Was Sie jetzt\nam Hals haben, ist juristischer Kleinkram, den Sie sich\nh\u00e4tten ersparen k\u00f6nnen und den Sie sich praktisch selbst\norganisiert haben.\n\nDie peinlichste Niederlage hat sich aber der Innenminis-\nter im skandal\u00f6sen \u00f6ffentlichen Umgang mit den Betrof-\nfenen selbst organisiert. Das war ein Umgang, den der\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte v\u00f6llig zu Recht als\neinen gravierenden Versto\u00df gegen das Datenschutzgesetz\ngeahndet und beanstandet hat. Dar\u00fcber reden wir heute\nwieder.\n\n\u201eSage mir, mit wem du umgehst \u2013 und ich sage dir, wer\ndu bist.\u201c \u201eWenn ein Polizist und eine Mitarbeiterin des\nSMI in der Poststelle mit einem Herrn aus dem Rotlicht-\nmilieu zusammenleben, m\u00fcssen sie damit rechnen, dass\nsie von der Polizei Besuch bekommen.\u201c \u201eFrau K. m\u00fcsse\nauf jeden Fall ihren Posten in der Poststelle verlieren.\nWenn sie sich nicht versetzen lasse, w\u00fcrde sie entlassen\n\nwerden.\u201c Das war Ihr O-Ton. Dann kam die Kr\u00f6nung:\nEs ginge ja um die Sauberkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes.\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Wenn Sie schon den\n\u00f6ffentlichen Dienst rein halten wollen, dann sollten Sie\nmit einem rechtsstaatlichen und \u2013 wenn es sich einrich-\nten l\u00e4sst \u2013 auch menschenw\u00fcrdigen Umgang mit Ihren\neigenen Bediensteten erst einmal anfangen. Bei Leuten\nwie Ihnen bin ich, ehrlich gesagt, froh, dass es den\nRechtsstaat gibt. Das stellt man immer wieder neu fest.\nMeine Damen und Herren! Die vorliegende Beanstan-\ndung des Datenschutzbeauftragten geht davon aus, dass\nder Innenminister die vorgenannten \u00c4u\u00dferungen h\u00e4tte\nnicht t\u00e4tigen d\u00fcrfen. Der Datenschutzbeauftragte stellt\nklar, dass es sich bei den vom Minister vorgetragenen\nDaten eindeutig um personenbezogene Daten handelt. Es\nsind personenbezogene Daten, weil sie die Betroffenen\naufgrund ihres beruflichen und pers\u00f6nlichen Umfeldes\nidentifizierbar machen. Er hat au\u00dferdem klargestellt \u2013\nund das war weder in den Debatten im Innen- noch im\nVerfassungsausschuss klar \u2013, dass auch Werturteile und\nBewertungen dazu geh\u00f6ren. Das betrifft gerade die des\nMinisters, die negativ auf die Bediensteten abzielten.\nEine Abw\u00e4gung der schutzw\u00fcrdigen Belange der Betrof-\nfenen gab es nie. Das muss ich Ihnen anlasten. Statt\nwenigstens einen einzigen Schritt nach vorn zu tun,\nhaben Sie diese Beanstandungen de facto vom Tisch ge-\nwischt.\nDer Minister beziehe seine Ver\u00f6ffentlichungsbefugnis auf\nden \u00a7 37 des Datenschutzgesetzes und begr\u00fcnde sie aus\ndem verfassungsrechtlichen Demokratieprinzip. Das\nhei\u00dft doch dreierlei:\nErstens, die \u00d6ffentlichkeit habe einen Anspruch gehabt,\nein wahres Bild \u00fcber die Bet\u00e4tigung des Staates zu erhal-\nten. Ich frage mich und frage Sie, welchen Anspruch die\n\u00d6ffentlichkeit darauf hatte, \u00fcber dienstliche Belange der\nnicht Beschuldigten informiert zu werden. Das k\u00f6nnen\nSie mir nicht erkl\u00e4ren. Jegliche \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Verset-\nzungen, Entlassungen und dar\u00fcber, was Sie sonst noch\nmit Ihren Bediensteten tun wollen, geh\u00f6rten im Zusam-\nmenhang mit dem SEK-Einsatz nicht in die \u00d6ffentlich-\nkeit. Das lohnt es zu beanstanden.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nZweitens hei\u00dft das, man m\u00fcsse unwahren Tatsachenbe-\nhauptungen der nicht Beschuldigten entgegenwirken. Sie\nhaben nicht eine einzige unwahre Tatsachenbehauptung\nim Zusammenhang mit dem SEK-Einsatz, den die nicht\nBeschuldigten ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tten, hier genannt. Wir haben\ndas mehrfach nachgefragt.\nDrittens \u2013 und das ist das Abstruse \u2013 beziehen Sie sich\nauf die Formulierung, man m\u00fcsse informelle Waffen-\ngleichheit herstellen.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\n\u2026 informationelle!)\n\nAlso informationelle Waffengleichheit.\nDabei haben Sie verkannt, dass es sich zum einen um\nBedienstete und Sie als Dienstherrn handelt \u2013 aber lassen\nwir das beiseite. Sie haben andererseits vergessen, dass\nes diese Waffengleichheit zwischen B\u00fcrger und Staat\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1441\n\nnicht gibt. Das hat der Datenschutzbeauftragte noch ein-\nmal deutlich gemacht. Sie wissen genau wie er, dass der\nStaat sich an den Gesetzesrahmen zu halten hat, w\u00e4h-\nrend die B\u00fcrger das tun k\u00f6nnen, was nicht ausdr\u00fccklich\nverboten ist. Nur so oder gar nicht funktioniert Rechts-\nstaatlichkeit.\n\nWas ich Ihnen am meisten vorwerfe, ist Ihre autokra-\ntische Ignoranz gegen\u00fcber solchen rechtsstaatlichen Prin-\nzipien, auch weil Sie Ihre Antwort auf die Beanstandun-\ngen des Datenschutzbeauftragten in diesem Stil verfasst\nhaben. Sie stellen darin fest, dass Sie \u00fcberhaupt nicht\ndaran denken oder es n\u00f6tig haben, aus dieser Beanstan-\ndung Konsequenzen in Bezug auf diesen SEK-Einsatz zu\nziehen. Im nachfolgenden Absatz \u2013 das war f\u00fcr mich\nbesonders pikant \u2013 schreiben Sie mit dem Humor eines\npreu\u00dfischen Milit\u00e4rs, dass Sie auch in Zukunft den per-\ns\u00f6nlichkeitssch\u00fctzenden Vorschriften des Datenschutz-\ngesetzes die angemessene Beachtung zukommen lassen\nwollen.\n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Die angemessene!)\n\nMeine Damen und Herren! Was soll man dazu eigentlich\nsagen? Mir f\u00e4llt dazu nichts ein.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es kann schon\npassieren, dass ein SEK-Einsatz in die Hose geht. Das ist\nnicht sch\u00f6n, aber so ist das Leben. Was Sie, Herr Staats-\nminister, aber tun, ist auf gemachten Fehlern stur zu be-\nharren, so lange, bis sie ein Kardinalfehler werden. Sie\nwollten auf Elitepolizisten keine Schmutzk\u00fcbel aussch\u00fct-\nten lassen und haben selbst und zu Unrecht k\u00fcbelweise\nSchmutz auf Ihre eigenen Bediensteten gesch\u00fcttet. Sie\nhaben der \u00d6ffentlichkeit vermittelt, dass Ihnen arbeits-\nrechtliche und pers\u00f6nliche Daten nicht sonderlich viel\nwert sind, es sei denn, damit wird Ihre private Rechts-\nposition gest\u00fctzt.\n\nHerr Staatsminister! Sie gelten gewisserma\u00dfen, wenn\nman das aus Ihrer Fraktion so heraush\u00f6rt, als ein Hoff-\nnungstr\u00e4ger der hiesigen CDU, was ich \u00fcbrigens nach-\nvollziehen kann. Ich sage Ihnen aber auch: So wird das\nnichts!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das liegt\nam desolaten Zustand der CDU!)\n\nIhr Hauptfehler ist, immer Recht haben zu wollen. Der\nErfolg von Politik h\u00e4ngt aber nicht davon ab, ob einer\nimmer Recht hat. Wer immer Recht hat, ist nicht f\u00e4hig\nzu einer Politik auf Augenh\u00f6he.\n\nMeine Damen und Herren! Glauben Sie mir, w\u00fcrde in\ndiesem Haus weniger eine Politik der Rechthaberei statt-\nfinden, dann k\u00f6nnten wir hier viele vern\u00fcnftige Dinge\ntun.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\nWir h\u00e4tten vielleicht weniger Untersuchungsaussch\u00fcsse\nund k\u00f6nnten uns die Zeit f\u00fcr die Behandlung verpatzter\nSEK-Eins\u00e4tze unter Umst\u00e4nden komplett sparen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind nicht\nzufrieden mit der Reaktion des Staatsministers \u2013 er wei\u00df\n\ndas gut genug \u2013, k\u00f6nnen daher auch der Beschlussemp-\nfehlung nicht folgen und haben deshalb einen \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht. Wir bitten Sie, diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zu folgen, in dem wir dem Staatsminister\nmit der von mir genannten Begr\u00fcndung eine Missbil-\nligung aussprechen.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Frau Abg. Weihnert vom Au\u00dfenmikrofon.\n\nMargit Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte f\u00fcr die SPD-Fraktion noch einmal feststellen,\ndass Herr Schiemann insgesamt f\u00fcr die Koalition gespro-\nchen hat und dass wir das, was er gesagt hat, ausdr\u00fcck-\nlich unterstreichen.\nIch m\u00f6chte auch noch unterstreichen, dass der Innen-\nminister klar gemacht hat, dass er sich bei zuk\u00fcnftigen\nSachverhalten vorher mit dem Datenschutzbeauftragten\nabstimmen wird, dass es dort vorher Gespr\u00e4che geben\nwird, so dass es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt keine Frage ist, den\nAntrag der PDS, wie er eben gestellt worden ist, abzu-\nlehnen und dem Antrag und Votum des Innenausschus-\nses zu folgen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Marko Schiemann, CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion\nhat signalisiert, dass sie verzichtet. Die FDP-Fraktion,\nHerr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich noch einmal kurz die Posi-\ntion der FDP zu der hier vorliegenden Drucksache, der\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses darstellen.\nEs geht um die Beanstandung des Datenschutzbeauftrag-\nten zu \u00c4u\u00dferungen, die der Staatsminister des Innern\nbei Pressekonferenzen zu Beteiligten abgegeben hat, die\nin den SEK-Einsatz vom 17.12.2004 in Dresden verwi-\nckelt waren.\nAnders als die Staatsregierung und das Innenministe-\nrium sehen wir diese \u00c4u\u00dferungen gemeinsam mit dem\nDatenschutzbeauftragten als nicht gerechtfertigt an. Die\nzitierte Rechtsgrundlage, \u00a7 37 Abs. 2 Datenschutzgesetz,\nwar hier nicht einschl\u00e4gig, denn nach unserer Auffas-\nsung war die Er\u00f6rterung der Dienststellung nicht gebo-\nten, um einem Informationsbed\u00fcrfnis, das dringend und\nunabweisbar gewesen w\u00e4re, nachzukommen. Dies gilt\nerst recht f\u00fcr die Bewertung, die der Minister in Bezug\nauf bedienstete Mitarbeiter seines Ministeriumsbereiches\nvorgenommen hat, insbesondere mit der Aussage: \u201eSage\nmir, mit wem du umgehst, und ich sage dir, wer du\nbist.\u201c Das war nicht notwendig, das war erst recht nicht\ngeboten. Das war eine \u00c4u\u00dferung, die politisch begr\u00fcndet\nwar, die aber gleichwohl aus unserer Sicht gegen daten-\nschutzrechtliche Bestimmungen versto\u00dfen hat.\nHerr Kollege Schiemann, wenn Sie sagen, es handelte\nsich hierbei um die Reaktion auf Ver\u00f6ffentlichungen im\nZusammenhang mit dem SEK-Einsatz, so muss ich sa-\ngen, diese hier beanstandeten \u00c4u\u00dferungen betrafen den\nSEK-Einsatz und die Ver\u00f6ffentlichung dort im Eigent-\nlichen nicht, sondern es betraf die Er\u00f6rterung privater\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1442\n\nUmst\u00e4nde von Bediensteten, die unschuldig Betroffene\neines, wie wir heute wissen, rechtswidrigen Polizeieinsat-\nzes waren.\n\nDie Er\u00f6rterung selbst wird von uns in Inhalt und Stil kri-\ntisiert. Hier war die notwendige und gebotene Sensibili-\nt\u00e4t im Umgang mit den Daten der Betroffenen nicht aus-\nreichend beachtet. Angriff \u2013 Herr Staatsminister, ich\nhabe es bereits gesagt \u2013 ist nicht immer die beste Vertei-\ndigung. Auch auf die Beanstandung des Datenschutzbe-\nauftragten hin h\u00e4tten wir uns eine etwas andere Reak-\ntion, als hier gekommen ist, gew\u00fcnscht. Das hartn\u00e4ckige\nFesthalten an begangenen Fehlern macht die Sache nicht\nbesser. Auch die kurze und pr\u00e4gnante Formulierung auf\ndie Beanstandung des Datenschutzbeauftragten hin, man\nwerde dem Datenschutz auch in Zukunft die angemes-\nsene Beachtung schenken, l\u00e4sst sich wohl eher als grobe\nUnh\u00f6flichkeit im diplomatischen Sprachsinne einordnen,\ndenn als ein ausreichendes Entgegenkommen im Hin-\nblick auf die Anliegen, die der Datenschutzbeauftragte\nge\u00e4u\u00dfert hat.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nHerr Staatsminister! Der Staat oder ein Staatsminister\nkann Fehler machen, er kann sie begehen. Aber er sollte\nes dann wenigstens einr\u00e4umen, damit so etwas in Zu-\nkunft nicht mehr passiert.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege Lichdi\nspricht f\u00fcr die GR\u00dcNEN.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Vorgang, den wir\nheute zu besprechen haben, verdient eigentlich etwas\nmehr Aufmerksamkeit, denn es handelt sich hier immer-\nhin um einen Hinweis, den uns der Datenschutzbeauf-\ntragte gibt. Es zeigt auch, wie wichtig diese Institution\ndes Datenschutzbeauftragten ist. Ich m\u00f6chte den aus-\ndr\u00fccklichen Dank unserer Fraktion an Herrn Schurig\nund seine Mitarbeiter ausrichten, dass er diese Arbeit\nleistet. Ich glaube, sie ist nicht zu ersetzen.\nZum Vorgang selbst; meine Vorredner sind darauf ein-\ngegangen. Es ging um den missgl\u00fcckten SEK-Einsatz in\nLoschwitz. Herr Kollege Martens hat gesagt, er war\nrechtswidrig. Wer das Urteil des Landgerichtes Dresden\ngelesen hat, der wei\u00df, dass die Rechtswidrigkeit des-\nwegen erkl\u00e4rt wurde, weil der Einsatz zur Nachtzeit\nstattgefunden hat. Mich hat noch ein Detail, das in der\n\u00d6ffentlichkeit meines Wissens nicht so beachtet worden\nist, besonders erregt, m\u00f6chte ich fast sagen. Es war n\u00e4m-\nlich so, dass die Staatsanw\u00e4ltin, w\u00e4hrend der SEK-Ein-\nsatz stattgefunden hat, vor Ort an der Feuerwache in\nLoschwitz praktisch bereitgestanden hat, um mit der\nPolizei den Einsatz durchzuf\u00fchren. Aber die Polizei sah\nkeine Veranlassung, die Staatsanwaltschaft davon zu\ninformieren, dass sie jetzt zugreifen wollte. Das zeigt\nauch einen gewissen Geist in der Polizei, den wir im\nInnenausschuss schon \u00f6fter zu kritisieren hatten.\n\nNun zum Vorgang. Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re hat\nEnde Dezember mehrere Aussagen getroffen, die hier zu\n\nbeanstanden waren. Er hat einmal zur Kenntnis gegeben,\nes w\u00fcrden Konsequenzen gegen Frau K. gepr\u00fcft, es\nginge um eine Versetzung oder gar eine Entlassung,\ndenn die Besch\u00e4ftigte befinde sich im sicherheitsrelevan-\nten Bereich.\n\nZweitens \u2013 v\u00f6llig neben der Sache, das hat \u00fcberhaupt\nnichts damit zu tun \u2013 interessiere ihn, wie viel Miete\neigentlich Frau K. an ihren Bruder, den so genannten\nRotlichtk\u00f6nig, bezahle und\n\ndrittens \u2013 Zitat: \u201eWenn ein Polizist und ein Mitarbeiter\ndes Innenministeriums mit einem Herren aus dem Rot-\nlichtmilieu zusammen leben, m\u00fcssen sie damit rechnen,\ndass sie Besuch von der Polizei bekommen.\u201c\n\nSchlie\u00dflich der skandal\u00f6se Satz: \u201eSage mir, mit wem du\numgehst, und ich sage dir, wer du bist.\u201c\n\n(Gottfried Teubner, CDU: Das stimmt!)\n\nDer Datenschutzbeauftragte teilt in seiner Beanstandung\nmit, dass er seit Ende Dezember und \u00fcber den gesamten\nJanuar 2005 hinweg mehrmals telefonisch und m\u00fcndlich\num eine Korrektur gebeten habe. Dennoch bekr\u00e4ftigte\nder Minister seine Vorw\u00fcrfe im Plenum am 21. Januar,\nauch als ihn mehrere Redner, unter anderem auch ich,\ndarauf hingewiesen hatten. Der Datenschutzbeauftragte\nhat seiner Beanstandung eine ausf\u00fchrliche rechtliche\nW\u00fcrdigung angef\u00fcgt. Es ist darauf hinzuweisen:\n\n1. Es handelt sich um eine Verarbeitung personenbezoge-\nner Daten, denn die Namen der Mitarbeiterin im SMI\nund des Polizeibeamten sind mit wenig Recherche ohne\nweiteres herauszubekommen.\n\n2. Die \u00f6ffentliche Ank\u00fcndigung personalrechtlicher Ma\u00df-\nnahmen, die Versetzung oder Entlassung der Mitarbeiter\nist ebenfalls eine Datenverarbeitung.\n\n3. Und am schlimmsten aus unserer Sicht: Der Minister\nhat zudem ein absch\u00e4tziges Werturteil getroffen, als er\ndie Mitarbeiter in das Licht krimineller Machenschaften\n\u2013 hier Drogenhandel und unerlaubter Waffenbesitz \u2013 ge-\nr\u00fcckt hat. Ich zitiere den Datenschutzbeauftragten: \u201eDie\nWertung \u201aSage mir, mit wem du umgehst, und ich sage\ndir, wer du bist\u2018 stellt den Versuch dar, die Betroffenen\nmoralisch zu diskreditieren.\u201c Genau das war Ihr Ver-\nsuch, Herr Staatsminister, und genau damit haben wir\ndas Problem.\n\nSie haben sich auf \u00a7 37 Datenschutzgesetz berufen. Der\nDatenschutzbeauftragte hat dazu treffend bemerkt, und\nich m\u00f6chte ihn wiederum zitieren: \u201eDie Verb\u00fcrgungen\ndes Rechtsstaates werden nicht durch das Demokratie-\nprinzip oder in einer Art \u00fcbergesetzlichen Notstand, der\nzur Wiederherstellung der Ehre einer Polizeibeh\u00f6rde in\nAnspruch genommen werden kann, zur\u00fcckgedr\u00e4ngt.\u201c\n\nEs ist ja auch schon \u00f6fter darauf hingewiesen worden,\ndass die gesamten \u00c4u\u00dferungen des Staatsministers\nnichts mit dem SEK-Einsatz als solchem zu tun hatten.\nInsgesamt kommt der Datenschutzbeauftragte v\u00f6llig zu\nRecht zu dem Ergebnis, dass es sich um eine gravierende\nGrundrechtsverletzung gehandelt hat. Besonders\nschlimm an dieser gravierenden Grundrechtsverletzung\nist, dass der Minister nicht etwa im ersten \u00dcberschwang,\nim ersten \u00c4rger \u2013 das sage ich ihm ganz offen, daf\u00fcr\nhabe ich auch einiges Verst\u00e4ndnis \u2013, sondern fortgesetzt\n\u00fcber einen Monat hinweg immer wieder darauf beharrt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1443\n\nhat, ohne ein einschl\u00e4giges Zeichen des Bedauerns, ja,\neiner gewissen Elastizit\u00e4t oder auch des Willens \u00fcber-\nhaupt, die Situation der Betroffenen anzuerkennen, ge-\ngeben zu haben.\n\nSie haben, Herr Minister, in einem einseitigen, in einem\nEin-Blatt-Schreiben geantwortet. Ich sage Ihnen, dieses\nSchreiben ist zwar vordergr\u00fcndig in einem h\u00f6flichen\nTon verfasst, aber wir wissen doch alle, was Sie damit\neigentlich sagen wollen. Zwischen den Zeilen springt die\nBotschaft aus dem Text heraus \u2013 ich sage einmal: \u201eLass\nmich in Ruhe, ich wei\u00df allein, was Recht und Gesetz ist,\nund wenn das SMI und die Polizei handeln, dann ist das\nimmer richtig.\u201c \u2013 Das war Ihre Aussage zwischen den\nZeilen.\n\nHerr Staatsminister, Sie sind uneinsichtig und Sie haben\nsich geradezu verstockt gezeigt. Sie k\u00f6nnen sich f\u00fcr Ihre\nHaltung nicht auf Ihre Pflicht berufen, sich vor die Poli-\nzei zu stellen. Sie k\u00f6nnen sich auch nicht auf den\nGesichtspunkt der Sauberkeit der Verwaltung berufen,\ndenn dann h\u00e4tten Sie handeln m\u00fcssen, aber nicht \u00f6ffent-\nlich dar\u00fcber schwadronieren und die Mitarbeiter \u00f6ffent-\nlich diskreditieren d\u00fcrfen.\n\nMeine Fraktion tr\u00e4gt deshalb den Missbilligungsantrag\nder PDS-Fraktion uneingeschr\u00e4nkt mit. Herr Staatsminis-\nter, ich sage Ihnen auch: Die vielen fruchtlosen Debatten,\ndie wir mit Ihnen zu diesem Thema hatten, zeigen, dass\nSie in dieser Sache tats\u00e4chlich eine Missbilligung be-\nn\u00f6tigen.\n\nHerr Staatsminister, ich fordere Sie auf: Nutzen Sie wirk-\nlich die letzte Gelegenheit, ein Wort des Bedauerns zu\nsprechen!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde\nder Fraktionen. \u2013 Nun Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re,\nbitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir haben viele Worte \u00fcber diese Angelegenheit\ngewechselt \u2013 im Innenausschuss und auch in einer Sit-\nzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses, an der\nich nicht pers\u00f6nlich teilnehmen konnte.\nIch will insbesondere zu Frau Abg. Ernst sagen, dass ich\nIhnen sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt habe, und will auch\nein pers\u00f6nliches Gest\u00e4ndnis ablegen: dass uns wahr-\nscheinlich die allermeisten Positionen, die es auf dieser\nWelt gibt, unterscheiden, dass ich Ihnen aber aus irgend-\neinem Grunde immer besonders gern zuh\u00f6re, weil Sie in\neiner Mischung von argumentativer Strenge und emotio-\nnaler Herangehensweise immer so argumentieren, dass\nich etwas nachdenklich vom Platz gehe; das will ich hier\ngerne mal \u00f6ffentlich bekennen. M\u00f6glicherweise ist es\numgekehrt nicht ganz anders; jedenfalls habe ich das so\nherausgeh\u00f6rt. \u2013 Aber das war nur eine pers\u00f6nliche Be-\nmerkung.\n\nZur Sache selbst will ich vielleicht auch als Reaktion auf\ndas, was Sie gesagt haben, erwidern: Man ist sicher kein\nguter Anwalt in eigener Sache. Deswegen will ich die\nPosition, die ich im Innenausschuss vorgetragen habe,\n\nnicht mehr ausf\u00fchrlich begr\u00fcnden. Ich glaube in der Tat,\ndass der \u00a7 37 Abs. 2 Nr. 2 des S\u00e4chsischen Datenschutz-\ngesetzes f\u00fcr meine \u00c4u\u00dferungen eine gesetzliche Befugnis\nabgegeben hat, und deswegen will ich das hier noch ein-\nmal unterstreichen; vor allem, Herr Lichdi, weil die Be-\ntroffenen \u2013 bis auf eine einzige Information \u2013 die Infor-\nmationen, um die es ging, selbst in die \u00d6ffentlichkeit\ngebracht haben und ich diese Informationen in einen be-\nstimmten wertenden Zusammenhang gebracht habe, zu\ndem ich allerdings auch heute stehe; das will ich aus-\ndr\u00fccklich sagen.\n\nIch habe aber insbesondere deswegen das Wort ergriffen,\num etwas anderes zu sagen, was ich auch schon im\nInnenausschuss getan habe. Es richtet sich an den Daten-\nschutzbeauftragten, und das wei\u00df er auch aufgrund von\nGespr\u00e4chen, die wir nach der Aktion gef\u00fchrt haben: Mir\nliegt nicht daran, in eine neue Situation zu kommen, in\nder ich erstens eine Beanstandung bekomme \u2013 das ist\nnicht sehr angenehm \u2013 und zu der ich zweitens eine an-\ndere Rechtsauffassung als der Datenschutzbeauftragte\nhabe, insbesondere in einem solch sensiblen Fall. Des-\nwegen habe ich ihm gesagt und schriftlich mitgeteilt,\ndass ich mir in einem vergleichbaren Fall \u2013 sofern es die\nZeit erlaubt \u2013 Rat holen w\u00fcrde, und ich habe hinzu-\ngef\u00fcgt, dass zwischen der Entscheidung, um 09:00 Uhr\neine Pressekonferenz durchzuf\u00fchren, und der Pressekon-\nferenz selbst um 13:00 Uhr, wenn er erreichbar w\u00e4re,\nZeit genug w\u00e4re, ein solches Beratungsgespr\u00e4ch, zumin-\ndest in Kurzform, durchzuf\u00fchren.\n\nVon daher glaube ich, dass sich ein solcher Fall nicht\nwiederholen wird und wir nicht weiter dar\u00fcber reden\nm\u00fcssten.\n\nAlso, lange Rede kurzer Sinn: Bei der Rechtsauffassung\nbleibe ich. Ich unterscheide mich in der Rechtsauffas-\nsung, was den Datenschutzbeauftragten angeht, in der\nAnwendung des \u00a7 37 des S\u00e4chsischen Datenschutzgeset-\nzes. Er ist \u00fcbrigens einschl\u00e4gig; das ist sicher richtig; nur\nin der Anwendung des Paragrafen unterscheiden wir\nuns. Ich hoffe aber, dass es in einem vergleichbaren Fall\nzu einer Abstimmung zwischen uns kommt, damit die\nunterschiedliche Auffassung zum \u00a7 37 nicht erneut zu\neinem Streit wird. Das ist meine Hoffnung, und in dem\nSinne nehme ich die Beanstandung auch ernsthaft zur\nKenntnis.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nMeine Damen und Herren! Wir haben jetzt einen \u00c4nde-\nrungsantrag, bei dem es zwingend geboten ist, dass wir\nihn vor der Beschlussempfehlung beraten. Frau Kollegin\nErnst, m\u00f6chten Sie diesen \u00c4nderungsantrag noch einmal\neinbringen, oder war er bereits Gegenstand Ihrer Rede?\n\u2013 Gut, Sie m\u00f6chten ihn einbringen; bitte.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ja, Herr Pr\u00e4sident, die freund-\nlichen Worte des Herrn Staatsministers nehmen wir gern\nzur Kenntnis \u2013 was nichts an unserem \u00c4nderungsantrag\nin Bezug auf diesen Fall \u00e4ndern sollte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1444\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \u2013 Gibt es seitens\nder Fraktionen Aussprachebedarf zum \u00c4nderungsan-\ntrag? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Damit stimmen wir jetzt\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag ab, und zwar \u00fcber die\nDrucksache 4/1719. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Das ist eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl. Wer ist dagegen?\n\u2013 Diese Anzahl ist gr\u00f6\u00dfer. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch einige. Bei Enthaltungen und Gegenstimmen,\naber mit der Mehrheit des Hauses ist dieser \u00c4nderungs-\nantrag abgelehnt.\nWir kommen zum Originalantrag. Ich frage Herrn Seidel\nals Berichterstatter, ob er noch etwas dazu sagen m\u00f6chte.\n\n\u2013 Nein. Damit kommen wir zur Abstimmung. Wir stim-\nmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschus-\nses ab, die Ihnen in der Drucksache 4/1579 vorliegt. Wer\ndieser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013\nKeine Gegenstimmen. Die Enthaltungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6-\n\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und ohne Gegen-\nstimmen hat die Mehrheit des Hauses der Beschlussemp-\nfehlung zugestimmt und dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBericht \u00fcber die Datenerhebung mit besonderen Mitteln\ndurch die s\u00e4chsische Polizei im Jahre 2004\n\nDrucksache 4/1256, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 4/1580, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je\nFraktion festgelegt und die Reihenfolge w\u00e4re: CDU, PDS,\nSPD, NPD, FDP und GR\u00dcNE. Aber auch hier machen\nwir es gleich wie vorhin. Herr Kollege Seidel; Sie sind\nauch hier der Berichterstatter; m\u00f6chten Sie berichten? \u2013\nNein. Dann gebe ich das Wort an den Sprecher der\nCDU-Fraktion. \u2013 Kein Aussprachebedarf dazu. Die PDS-\nFraktion? \u2013 Kein Aussprachebedarf. Die SPD-Fraktion? \u2013\nEbenfalls. Die NPD-Fraktion? \u2013 Ebenfalls. Die FDP-Frak-\ntion? \u2013 Das steckt an. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Nein. Und die\nStaatsregierung? \u2013 Auch nicht.\nDamit, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir \u00fcber die\nBeschlussempfehlung abstimmen. Ich nenne Ihnen noch\n\neinmal die Drucksachennummer, damit Sie wissen, was\nSie tun.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 4/1580 und ich\nbitte Sie um Ihr Handzeichen, wenn Sie der Beschluss-\nempfehlung zustimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegen-\nprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die Enthaltungen! \u2013 Bei\neinigen Enthaltungen mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit des Hau-\nses angenommen; danke sch\u00f6n. Der Tagesordnungs-\npunkt 9 ist beendet.\n\nIch komme zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 4/1597\n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der\nFall. Damit stimmen wir in der Fassung der Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses zur Drucksache 4/0841 ab. \u2013 Frau Pfeiffer, bitte.\n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Sind die\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge dabei?)\n\nWir sind noch nicht beim Petitionsausschuss; wir sind\njetzt bei den Sammeldrucksachen, Frau Kollegin Pfeiffer.\n\nIch frage Sie jetzt zur Sammeldrucksache, so wie sie\nIhnen vorliegt, ob Sie dieser Beschlussempfehlung zu-\nstimmen; dann bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen! \u2013 Keine. Die Enthaltungen! \u2013\nBei einer Anzahl von Enthaltungen und ohne Gegenstim-\nmen wurde mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. Damit ist\nauch dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\n\nJetzt rufe ich auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1445\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 4/1598\n\nM\u00f6chte der Berichterstatter zu einer m\u00fcndlichen Erg\u00e4n-\nzung das Wort ergreifen? \u2013 Dies ist nicht der Fall. \u2013 Frau\nPfeiffer, Sie haben keinen Redebedarf? \u2013\n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Sie haben sie aufgerufen,\nHerr Pr\u00e4sident!)\n\n\u2013 Gut. Es sind \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu einer Reihe von\nBeschlussempfehlungen zu den Petitionen gestellt wor-\nden; sie liegen in einer Zusammenstellung zu der Druck-\nsache 4/1598 vor. In der dort aufgestellten Reihen-\nfolge kommen wir zur Abstimmung. Ich rufe als\nErstes den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD zur Beschlussempfehlung der Petitions-\nnummer 03/01095/4 auf. Wer stimmt diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Enthaltungen ist diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zugestimmt worden.\nIch stelle nun die genannte Beschlussempfehlung mit der\nangenommenen \u00c4nderung zur Abstimmung. Wer der\ngesamten Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen die\nGegenprobe. \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Enthaltungen und ohne\nGegenstimme ist diese Beschlussempfehlung angenom-\nmen.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD, zur Beschlussempfehlung der Petitions-\nnummer 03/05686/2 auf. Wer stimmt diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nKeine Enthaltungen. Dieser \u00c4nderungsantrag ist einstim-\nmig angenommen worden.\nNun stelle ich demzufolge die gesamte Beschlussempfeh-\nlung mit der soeben angenommen \u00c4nderung zur Ab-\nstimmung. Wer zustimmt, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen die Gegenprobe. \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Anzahl von Enthaltungen und ohne Gegenstimme\nist diese Beschlussempfehlung angenommen worden.\nIch rufe als N\u00e4chstes den \u00c4nderungsantrag der Fraktio-\nnen der CDU und der SPD zur Beschlussempfehlung der\nPetitionsnummer 03/00050/6 auf. Wer stimmt diesem\n\u00c4nderungsantrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen die\nGegenprobe \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie so-\neben. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag angenommen.\n\nIch stelle nun die gesamte Beschlussempfehlung mit der\nangenommenen \u00c4nderung zur Abstimmung. Wer zu-\nstimmt, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Enthaltungen ist die Be-\nschlussempfehlung angenommen.\n\nIch rufe als N\u00e4chstes den \u00c4nderungsantrag der Fraktio-\nnen der CDU und der SPD zur Beschlussempfehlung der\nPetitionsnummer 04/00087/8 auf. Wer stimmt diesem\n\u00c4nderungsantrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen die\nGegenprobe \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 In etwa gleiches Abstimmungsverhalten\nwie soeben. Dem \u00c4nderungsantrag ist zugestimmt wor-\nden.\n\nDemzufolge komme ich zur gesamten Beschlussempfeh-\nlung. Wer der gesamten Beschlussempfehlung zustimmt,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir\nmachen die Gegenprobe. \u2013 Keine Gegenstimme. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Enthaltungen und\nohne Gegenstimme ist dieser Beschlussempfehlung zu-\ngestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen hat die Fraktion der PDS ihre abwei-\nchende Meinung kundgetan. Die Zusammenstellung\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu der Druck-\nsache 4/1598 schriftlich vor.\n\nSomit k\u00f6nnten wir die Gesamtabstimmung durchf\u00fchren,\nes sei denn, es gibt Einspruch. \u2013 Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\nempfehlungen, die wir nicht schon durch Einzelabstim-\nmung behandelt haben, die Zustimmung des Plenums\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss\nfest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten an-\ngezeigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammel-\ndrucksache im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung durch den Landtag zugestimmt.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit kom-\nmen wir zum \u201eH\u00f6hepunkt\u201c. Die Tagesordnung der\n18. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 19. Sitzung auf\nmorgen, Freitag, 10:00 Uhr, festgelegt. Ich w\u00fcnsche einen\nsch\u00f6nen Abend.\n\n(Schluss der Sitzung: 19:25 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1446\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 18. Sitzung am 19. Mai 2005\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/1555\nNamensaufruf durch den Abg. Helmut Gregert, CDU, beginnend mit dem Buchstaben G\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAlbrecht, Uwe x Lehmann, Heinz x\nAltmann, Elke x Leichsenring, Uwe x\nApfel, Holger x Lichdi, Johannes x\nBaier, Klaus x Dr. de Maizi\u00e8re, Thomas x\nBandmann, Volker x Dr. Martens, J\u00fcrgen x\nBartl, Klaus x Mattern, Ingrid x\nProf. Bolick, Gunter x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x\nBonk, Julia x Dr. Metz, Horst x\nBrangs, Stefan x Prof. Dr. Milbradt, Georg x\nBr\u00e4unig, Enrico x Morlok, Sven x\nClau\u00df, Christine x Dr. M\u00fcller, Johannes x\nClemen, Robert x Neubert, Falk x\nColditz, Thomas x Nicolaus, Kerstin x\nDr. Deicke, Liane x Nolle, Karl x\nDelle, Alexander x Orosz, Helma x\nDombois, Andrea x Patt, Peter Wilhelm x\nDulig, Martin x Paul, Matthias x\nEggert, Heinz x Pecher, Mario x\nDr. Ernst, Cornelia x Dr. Pellmann, Dietmar x\nFalken, Cornelia x Petzold, J\u00fcrgen x\nFlath, Steffen x Petzold, Winfried x\nDr. Friedrich, Michael x Pfeifer, Wolfgang x\nGansel, J\u00fcrgen x Pfeiffer, Angelika x\nGebhardt, Rico x Pietzsch, Thomas x\nGerlach, Johannes x Prof. Dr. Porsch, Peter x\nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Gillo, Martin x Rasch, Horst x\nGrapatin, Andreas x Rohwer, Lars x\nGregert, Helmut x Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias x\nG\u00fcnther, Tino x Roth, Andrea x\nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x Scheel, Sebastian x\nde Haas, Friederike x Schiemann, Marko x\nDr. H\u00e4hle, Fritz x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmidt, Jutta x\nH\u00e4hnel, Andreas x Schmidt, Mirko x\nHamburger, Georg x Schmidt, Thomas x\nHatzsch, Gunther x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther x\nHeidan, Frank x Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x\nHeinz, Andreas x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHeitmann, Steffen x Schowtka, Peter x\nHenke, Rita x Schulz, Regina x\nHerbst, Torsten x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x\nHermenau, Antje x Sch\u00fctz, Kristin x\nHermsdorfer, Thomas x Dr. Schwarz, Gisela x\nHerrmann, Elke x Seidel, Rolf x\nHilker, Heiko x Simon, Bettina x\nDr. H\u00f6ll, Barbara x Steinbach, Christian x\nIltgen, Erich x Strempel, Karin x\nDr. J\u00e4hnichen, Rolf x Teubner, Gottfried x\nJung, Dietmar x Tillich, Stanislaw x\nJurk, Thomas x Tischendorf, Klaus x\nKagelmann, Kathrin x Weckesser, Ronald x\nKienzle, Alfons x Wehner, Horst x\nKipping, Katja x Weichert, Michael x\nKlinger, Freya-Maria x Weihnert, Margit x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Prof. Dr. Weiss, Cornelius x\nKosel, Heiko x Werner, Heike x\nKrau\u00df, Alexander x Windisch, Uta x\nDr. K\u00fclow, Volker x Winkler, Hermann x\nKupfer, Frank x Dr. W\u00f6ller, Roland x\nL\u00e4mmel, Andreas x Zais, Karl-Friedrich x\nLay, Caren x Zastrow, Holger x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 45\nNeinstimmen: 62\nStimmenthaltungen: 0\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 19. Mai 2005\n\n1448\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahl des Pr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen)\n\tTagesordnungspunkt 2 Sachsen und seine Beziehungen zu Polen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tTagesordnungspunkt 3 Aktueller Stand der F\u00f6deralismusreform; hier: Volks- und Staatsverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen Koalitionsregierung\n\tTagesordnungspunkt 4 \u2013 Sachseninitiative f\u00fcr Mindestl\u00f6hne\n\tTagesordnungspunkt 5 Wohnortnahe Schulen erhalten \u2013 Kommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken\n\tTagesordnungspunkt 6 Gr\u00fcnes Licht f\u00fcr eine gemeinsame Europapolitik von Bund und L\u00e4ndern\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 7 Waldzustandsbericht 2004 (Waldschadensbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\n\tTagesordnungspunkt 8 Beanstandung gem\u00e4\u00df \u00a7 29 Abs. 1 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz\n\tTagesordnungspunkt 9 Bericht \u00fcber die Datenerhebung mit besonderen Mitteln durch die s\u00e4chsische Polizei im Jahre 2004\n\tTagesordnungspunkt 10 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 11 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}