{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-12-22T14:30:31Z",
        "Last-Modified": "2006-01-02T06:50:50Z",
        "Last-Save-Date": "2006-01-02T06:50:50Z",
        "SourceModified": "D:20051222142528",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "939",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-12-22T14:30:31Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-01-02T06:50:50Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/38 09.12.2005",
        "dcterms:created": "2005-12-22T14:30:31Z",
        "dcterms:modified": "2006-01-02T06:50:50Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-12-22T14:30:31Z",
        "meta:save-date": "2006-01-02T06:50:50Z",
        "modified": "2006-01-02T06:50:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2425",
            "3640",
            "1949",
            "4914",
            "5145",
            "3489",
            "5702",
            "5778",
            "5369",
            "5529",
            "5354",
            "5267",
            "5186",
            "5277",
            "5242",
            "5104",
            "5253",
            "5434",
            "5190",
            "4898",
            "5197",
            "5498",
            "4990",
            "5275",
            "5479",
            "5169",
            "5129",
            "5157",
            "4759",
            "5205",
            "4910",
            "5170",
            "5224",
            "4708",
            "5134",
            "5018",
            "5336",
            "5182",
            "5001",
            "5455",
            "5994",
            "5321",
            "5818",
            "5416",
            "5243",
            "5376",
            "5725",
            "5787",
            "5117",
            "5627",
            "4653",
            "5174",
            "5123",
            "5067",
            "5534",
            "5759",
            "5573",
            "5997",
            "5080",
            "4947",
            "5935",
            "5167",
            "5709",
            "5371",
            "5752",
            "5850",
            "5347",
            "5840",
            "5079",
            "4936",
            "5790",
            "5509",
            "4717",
            "5144",
            "5307",
            "5629",
            "5206",
            "5522",
            "5759",
            "4674",
            "5349",
            "5134",
            "5614",
            "5243",
            "5103",
            "5178",
            "5705",
            "1198",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-12-22T14:30:31Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051222142528",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-01-02T06:50:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/38 09.12.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_38_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/38 09.12.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:9bfd4ae1-5d87-4cad-b70f-fe206a178445",
        "xmpTPg:NPages": "89"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/38 09.12.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/38\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n38. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 9. Dezember 2005, Plenarsaal Schluss: 18:36 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 2891 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2891 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2891 \n Heinz Lehmann, CDU 2891 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2891 \n Uwe Leichsenring, NPD 2892 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2893 \n Heinz Lehmann, CDU 2893 \n\n1 Aktuelle Stunde 2893 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Grundz\u00fcge einer zukunftsorientierten \n\nVerwaltungs- und Kreisreform im  \nFreistaat Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 2893 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2893 \n Volker Bandmann, CDU 2894 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS 2895 \n Stefan Brangs, SPD 2896 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2897 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2898 \n Volker Bandmann, CDU 2899 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2899 \n Volker Bandmann, CDU 2899 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2900 \n Holger Zastrow, FDP 2901 \n Margit Weihnert, SPD 2902 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2903 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS 2904 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2904 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS 2904 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2905 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 2905 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS 2906 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 2906 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Kyoto II: Aktuelle Weichenstellungen  \n\nin der s\u00e4chsischen Energie- und \nKlimapolitik  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 2908 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2908 \n Uta Windisch, CDU 2909 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS 2910 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2910 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS 2910 \n Johannes Gerlach, SPD 2911 \n Matthias Paul, NPD 2912 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2912 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2913 \n Robert Clemen, CDU 2914 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2915 \n Robert Clemen, CDU 2915 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 2916 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2917 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/3548 2918 \n\n \u2013 Borreliose-Erkrankungen in Sachsen \n(Frage Nr. 1) 2918 \n\n Angelika Pfeiffer, CDU 2918 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 2918 \n Angelika Pfeiffer, CDU 2918 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 2918 \n\n \u2013 Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbernahme des Schulgel-\ndes f\u00fcr Sch\u00fcler, die eine Schule in Tr\u00e4ger-\nschaft der evangelischen Kirche besuchen, \ndurch s\u00e4chsische Gemeinden (Frage Nr. 3) 2918 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 2918 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2918 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n \u2013 Sachbesch\u00e4digung an Kraftfahrzeugen und \nBrandstiftung Chemnitz am 08.11.2005 \n(Frage Nr. 4) 2919 \n\n Winfried Petzold, NPD 2919 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 2919 \n\n \u2013 Sp\u00e4tabtreibungen in Sachsen (Frage Nr. 2) 2919 \n Angelika Pfeiffer, CDU 2919 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 2919 \n\n \u2013 Schultr\u00e4gerwechsel (Frage Nr. 6) 2920 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2920 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2920 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2920 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2920 \n\n \u2013 Sachbesch\u00e4digung von Fahrzeugen und \nImmobilien im Freistaat Sachsen infolge \neines Nachahmungseffektes der gegenw\u00e4rti-\ngen Ausschreitungen in Frankreich  \n(Frage Nr. 5) 2921 \n\n Winfried Petzold, NPD 2921 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 2921 \n\n \u2013 Gymnasium Herrnhut (Frage Nr. 7) 2921 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2921 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2921 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2921 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2921 \n\n \u2013 Regionalbahnstrecke  \nNeustadt/Sachsen \u2013 Neukirch (Frage Nr. 8) 2921 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2921 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 2921 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2922 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 2922 \n\n \u2013 Verein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201c (Frage Nr. 9) 2922 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 2922 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 2922 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 2923 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 2923 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 2923 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 2923 \n Uwe Leichsenring, NPD 2923 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 2923 \n\n \u2013 Verlegung des Frauenvollzuges vom \nJustizvollzugsstandort Chemnitz  \n(Frage Nr. 10) 2924 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2924 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 2924 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2924 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 2924 \n \n\n \u2013 Ung\u00fcltigkeitserkl\u00e4rung der Wahlen des \nB\u00fcrgermeisters des Kurortes Oberwiesenthal \nvom Januar 2002 (Frage Nr. 11) 2924 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2924 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern \n2925\n4 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2925 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 2925 \n\n3 Tourismuskonzeption  \n Drucksache 4/3408 Antrag der Fraktio-\n\nnen der CDU und der SPD 2926 \n\n Uta Windisch, CDU 2926 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2927 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 2929 \n Uwe Leichsenring, NPD 2930 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2931 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2932 \n Uta Windisch, CDU 2933 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 2933 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2935 \n\n4 Fortschrittsbericht zur  \n\u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c  \n\n Drucksache 4/0089, Antrag der Links-\nfraktion.PDS, mit Stellungnahme der \nStaatsregierung 2936 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS 2936 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2938 \n Martin Dulig, SPD 2939 \n Alexander Delle, NPD 2940 \n Holger Zastrow, FDP 2940 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2943 \n Hermann Winkler, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 2944 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS 2946 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2946 \n\n5 Qualifizierung f\u00fcr Erzieherinnen und \nErzieher in Kindertagesst\u00e4tten  \n\n Drucksache 4/3215, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 2947 \n\n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 2947 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2949 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2949 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2951 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2952 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 2954 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2954 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 2954 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2956 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, \nDrucksache 4/3718 2956 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2956 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2956 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2956 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2956 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/3215 2957 \n\n6 Suizide in Sachsen  \n Drucksache 4/3535, Antrag der \n\nFraktion der NPD 2957 \n\n Klaus Baier, NPD 2957 \n Johannes Gerlach, SPD 2957 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 2959 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2959 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2960 \n\n7 Modellversuch zur \u00dcbertragung der \nPersonalhoheit f\u00fcr Lehrer auf die \nKommunen  \n\n Drucksache 4/2694, Antrag der \nFraktion der FDP, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 2960 \n\n Torsten Herbst, FDP 2960 \n Lars Rohwer, CDU 2961 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2962 \n Martin Dulig, SPD 2964 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2964 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2964 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2965 \n Torsten Herbst, FDP 2967 \n\n Abstimmung und Ablehnung der \n\u00dcberweisung an den Fachausschuss 2967 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3654 2967 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2967 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/2694 2967 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n Martin Dulig, SPD 2968 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n8 \n\n \n\nBeschaffung von Holz aus nachhaltiger \nWaldbewirtschaftung  \n\n Drucksache 4/3520 (2. Neufassung), \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 2969 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2969 \n Andreas Heinz, CDU 2970 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 2971 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2971 \n Matthias Paul, NPD 2971 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2972 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\n f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 2972 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2972 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU \nund der SPD, Drucksache 4/3719 2973 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2973 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 2973 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2973 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2973 \n\n Worte der 1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz \nzum Jahresausklang 2974 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2975 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 38. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau \nNicolaus, Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr Kosel, Frau \nHenke, Frau Mattern. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte \n1 bis 4 und 7 bis 12 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-\nFraktion 96 Minuten, Linksfraktion.PDS 72 Minuten, \nSPD-Fraktion und NPD-Fraktion jeweils 42 Minuten, \nFDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion jeweils 30 Minuten, \nStaatsregierung 72 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer je nach \nBedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung die Punkte 1 bis 4, 3. Lesungen, zu \nstreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Linksfraktion.PDS mit dem Titel \n\u201eSofortige Verl\u00e4ngerung der Antragsfrist f\u00fcr die Einrich-\ntung von Ganztagsangeboten an s\u00e4chsischen Schulen\u201c in \nder Drucksache 4/3647 vor. \n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit. Bitte sch\u00f6n. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wie Ihnen bekannt ist, sind in diesem \nJahr das erste Mal Landesmittel zur Finanzierung von \nGanztagsangeboten in den Haushalt eingestellt worden \u2013 \nein Schritt, den wir sehr begr\u00fc\u00dft haben, da auch wir die \nGanztagsschule als Einstieg in eine neue Lehr- und \nLernkultur betrachten. \n\nMit Berichterstattung vom 28.11. ist aber bekannt gewor-\nden, dass von den in diesem Jahr bereitgestellten \n15 Millionen Euro erst 90 000 Euro abgeflossen sind. Das \nh\u00e4ngt nat\u00fcrlich mit der sp\u00e4ten Einstellung der Mittel in \nden Landeshaushalt und der Ver\u00f6ffentlichung der entspre-\nchenden F\u00f6rderrichtlinie erst im August zusammen. Laut \nF\u00f6rderrichtlinie war der 15. September Ende der Antrags-\nfrist. \n\nWir wollen, dass die in diesem Jahr eingestellten Mittel \nden Schulen tats\u00e4chlich zur Einrichtung von Ganztagsan-\ngeboten zur Verf\u00fcgung stehen und in das n\u00e4chste Haus-\nhaltsjahr \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Da wir in diesem \nMonat Haushaltsschluss haben, betrachten wir den Antrag \nals dringlich und bringen ihn als Dringlichen Antrag ein. \nWir bitten um Ihre Zustimmung zur Dringlichkeit, weil \nwir es f\u00fcr notwendig halten, dass diese Mittel \u00fcbertragen \nwerden. Mit dem Thema \u201eGanztagsschule\u201c sollten wir \nuns hier im Plenum auseinander setzen. Deshalb bitten \n\nwir um Ihre Zustimmung zur Dringlichkeit und sp\u00e4ter \nauch zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag \nsprechen? \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Linksfraktion.PDS h\u00e4lt sehr viel von \njuristischen Gutachten, insbesondere dann, wenn sie ihr in \nden Kram passen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Lehmann, das ist eine Rechtsverdrehung,  \n\ndie Sie hier begehen!) \n\nIn einem Rechtsgutachten vom 8. Juni dieses Jahres hei\u00dft \nes unter Punkt 6 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAntr\u00e4ge zu Sachverhal-\nten, die bereits vor dem Ablauf der Frist nach \n\u00a7 53 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung bekannt waren, k\u00f6nnen \nnicht f\u00fcr dringlich erkl\u00e4rt werden. Anderenfalls w\u00fcrde \ndiese \u201aselbst geschaffene\u2019 Dringlichkeit einen geordneten \nPlenarbetrieb unm\u00f6glich machen.\u201c \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie zum Ausbau von Ganztagsangeboten, \ndie Sie, Frau Bonk, zitiert haben, datiert aber vom \n14. Juni vorigen Jahres und war deswegen an dem Mon-\ntag, an dem die Antr\u00e4ge bis 12 Uhr einzureichen waren, \nbereits bekannt. Daran \u00e4ndern auch diverse Pressekonfe-\nrenzen nichts. \n\nIm \u00dcbrigen: Wenn Sie sich die F\u00f6rderrichtlinie einmal zur \nHand n\u00e4hmen, w\u00fcrden Sie feststellen, dass es unter Punkt \n6.2 hei\u00dft: \u201eAntragsschluss f\u00fcr eine F\u00f6rderung 2005 sowie \nf\u00fcr das Kalenderjahr 2006 ist der 15.09.2005.\u201c \n\nJetzt h\u00f6ren Sie zu: \u201eSp\u00e4ter eingehende F\u00f6rderantr\u00e4ge \nk\u00f6nnen ber\u00fccksichtigt werden, wenn entsprechende \nHaushaltsmittel vorhanden sind.\u201c \n\nDass sie vorhanden sind, haben Sie nicht bestritten. So \ngesehen, ist sowohl nach Gesch\u00e4ftsordnung als auch \ninhaltlich Ihr Antrag ins Leere gehend. Wir werden ihn \nablehnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRechtsverdreher Lehmann!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege \nLehmann, Sie haben soeben aus der Richtlinie vorgelesen. \nDie Formulierung lautet: \u201eSp\u00e4ter eingehende Antr\u00e4ge \nk\u00f6nnen ber\u00fccksichtigt werden ...\u201c Sie wissen so gut wie \nich, was diese Kann-Bestimmung hei\u00dft: Der Minister hat \nfreie Hand und muss keinen dieser Antr\u00e4ge bewilligen. \n\nWir wollen, dass sie bewilligt werden. Das soll der \nLandtag mit dem Antrag zum Ausdruck bringen. \n\n 2891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nWas die Dringlichkeit angeht, will ich Ihnen noch einmal \nsagen: Sie liegen mit der Aussage, die Sie hier getroffen \nhaben, falsch. Der tats\u00e4chliche Mittelabfluss aus dem \nKultusministerium ist der \u00d6ffentlichkeit \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das wissen wir!) \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie doch einmal zu, Herr Lehmann! \u2013 am 28.11. \nbekannt gemacht worden, mithin nach dem Einreicheter-\nmin f\u00fcr die entsprechenden Drucksachen. Sie k\u00f6nnen das \ngern nachlesen. Die offizielle Presseerkl\u00e4rung des Kul-\ntusministeriums ist nach dem Stichtag herausgegeben \nworden. \n\nWir brauchten das Institut der Dringlichen Antr\u00e4ge hier \n\u00fcberhaupt nicht, wenn Sie sich jedes Mal hinstellen und \nbehaupten k\u00f6nnten: \u201eWir wussten das alles schon vorher! \nDeswegen ist Ihr Antrag nicht dringlich.\u201c \u2013 So kann man \nim Parlament nicht miteinander umgehen. \n\nDie Dringlichkeit ist auch gegeben, weil im normalen \nAblauf nach der Gesch\u00e4ftsordnung eine Behandlung nicht \nm\u00f6glich ist. Das Haushaltsjahr endet am 31.12. Es gibt \nkeine Gew\u00e4hr, dass die Mittel \u00fcbertragen werden. Von \ndaher ist der Antrag aus unserer Sicht objektiv dringlich. \nSie wollen nicht dar\u00fcber sprechen und das Thema nicht \nbehandeln, weil Sie \u00fcber das Scheitern der Bildungspoli-\ntik Ihres Ministers nicht ein weiteres Mal reden wollen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: So ein Quatsch!) \n\nDas ist Ihr Problem. Aber der Antrag ist dringlich. Herr \nBandmann, auch Sie werden das noch merken. \n\nLetzte Bemerkung! Wir teilen das Gutachten, von dem \nSie gesprochen haben, ausdr\u00fccklich nicht, \n\n(Heinz Lehmann, CDU:  \nWeil es Ihnen nicht in den Kram passt!) \n\nso wie Sie es in vielen F\u00e4llen in Untersuchungsaussch\u00fcs-\nsen und anderswo ablehnen, ein Gutachten des Juristi-\nschen Dienstes auch nur zur Kenntnis zu nehmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nwollen jetzt keine inhaltliche Diskussion zu Gutachten \nf\u00fchren. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Er hat auf das \nGutachten hingewiesen. Wir teilen es nicht. \n\nWir halten den Antrag f\u00fcr dringlich und bitten um Zu-\nstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nMachen wir eine Sitzung am 24.!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Dringlichen Antrag \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrages der \nLinksfraktion.PDS \u201eSofortige Verl\u00e4ngerung der Antrags-\nfrist f\u00fcr die Einrichtung von Ganztagsangeboten an \ns\u00e4chsischen Schulen\u201c, Drucksache 4/3647, zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrags zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen ist die Dringlichkeit des Antrags mehrheitlich abge-\nlehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als \ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der NPD mit \ndem Titel \u201eSicherung der deutschen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte \nund Beachtung des V\u00f6lkerrechts in Sachsen\u201c, Drucksa-\nche 4/3667, vor. Es wird begehrt, dass eine Ausnahme von \nder Gesch\u00e4ftsordnung, eine Fristverk\u00fcrzung f\u00fcr Dringli-\nche Antr\u00e4ge nach \u00a7 111, vorgenommen wird. \n\nIch bitte die Ausnahme zu begr\u00fcnden. Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Drucksachen 4/3666 \nund 4/3667 liegen Ihnen vor. Die besondere Dringlichkeit \nergibt sich aus der Tatsache, dass das ganze Ausma\u00df der \nganzen Angelegenheit al Masri erst Dienstagabend be-\nkannt wurde, mithin die Drei-Tage-Frist nicht eingehalten \nwerden konnte. Die Meldungen \u00fcber die Entf\u00fchrung des \nLibanesen Khaled al Masri und die US-amerikanischen \nGefangenentransporte haben in den letzten Tagen eine \nhitzige Debatte ausgel\u00f6st. Es geht um nicht weniger als \num die Souver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik in ihrem Ver-\nh\u00e4ltnis zu Amerika. \n\nIch m\u00f6chte das kurz \u2013 es wird etwa eine Minute dauern \u2013 \nbegr\u00fcnden. Die Diskussion hat eine Sch\u00e4rfe erreicht, die \nvor wenigen Tagen nicht absehbar war. \n\nIch sagte schon, die Dringlichkeit des Antrages ergibt sich \ndaraus, dass das also erst Dienstagabend bekannt wurde. \nEs sind mittlerweile gestern weitere Fakten bekannt \ngeworden, zum Beispiel, dass die CIA auch mit deutsch \ngekennzeichneten Autos durch Afghanistan f\u00e4hrt. Das hat \nHerr Scholl-Latour aufgedeckt. \n\nIch spreche also mit dem Bundestagspr\u00e4sidenten  \nLammert, der n\u00e4mlich gefordert hat, dass die amerikani-\nschen Menschenrechtsverst\u00f6\u00dfe und -verletzungen parla-\nmentarisch behandelt werden sollen. H\u00f6ren wir auf den \nBundestagspr\u00e4sidenten, tun wirs und sagen Sie uns nicht, \ndass das Bundesangelegenheit ist. Das hat genauso etwas \nmit Sachsen zu tun. Sie kennen das Problem Leipzig, \ndazu wurde uns viel erz\u00e4hlt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Leichsenring, die \nDringlichkeit begr\u00fcnden. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Die Dringlichkeit kann ich \nIhnen dahin gehend noch einmal begr\u00fcnden, dass wir \nmeines Erachtens nicht bis Januar warten d\u00fcrfen, um hier \nklare Fronten zu schaffen. Wir wollen verhindern, dass \nsich Sachsen an den Schweinereien der amerikanischen \nCIA beteiligt. Aus diesem Grund bitte ich, entsprechend \n\u00a7 111 der au\u00dferordentlichen Dringlichkeit nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nDie Thematik, um die es in dem Antrag geht, ist in der Tat \nwichtig. Wir diskutieren jetzt aber \u00fcber die Ausnahme von \nder Gesch\u00e4ftsordnung. Daf\u00fcr sehen wir keine Notwendig-\nkeit. Das Thema muss behandelt werden. Aufkl\u00e4rung tut \nNot, dies allerdings dort, wo es hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich in den \nDeutschen Bundestag. Es wird in der kommenden Woche \nauf Antrag der Linksfraktion.PDS dazu eine Aktuelle \nStunde im Deutschen Bundestag stattfinden. Deshalb gibt \nes keinen Grund, das Thema heute zus\u00e4tzlich auf die \nTagesordnung zu setzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Amerika-Phobie der \nNPD ist uns ja bekannt. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um Aufmerksamkeit \nbitten. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Dass sie jede Chance nutzen, um \nin diese Richtung aktiv zu werden, wissen wir auch. Der \n\nTerrorismus ist aber kein Thema, dem mit Aktionismus \ngeeignet begegnet werden kann. \n\nWir wissen, dass in Berlin unser Innenminister Sch\u00e4uble \ndas N\u00f6tige tun wird, \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Gerade Sch\u00e4uble!) \n\num dem Thema zu entsprechen. Ich gehe davon aus, dass \ndie zust\u00e4ndigen Gremien, die bekannt und vorhanden \nsind, auch unterrichtet werden. Deswegen ist eine Be-\nhandlung dieses Themas auf dem Wege eines Dringlichen \nAntrages \u00fcber \u00a7 111 entbehrlich. Wir werden dieser \nDringlichkeit nicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \nAntrag auf Fristverk\u00fcrzung nach \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung zur Abstimmung. Wer der Anwendung des \u00a7 111 \nGesch\u00e4ftsordnung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist die \nAusnahme nach \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen, wenn es keine \nweiteren Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt \u2013 das ist nicht der \nFall \u2013, zur Tagesordnung selbst mit den Ihnen vorgetrage-\nnen Ver\u00e4nderungen. Ich rufe deshalb auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Grundz\u00fcge einer zukunftsorientierten  \nVerwaltungs- und Kreisreform im Freistaat Sachsen \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Kyoto II: Aktuelle Weichenstellungen in der  \ns\u00e4chsischen Energie- und Klimapolitik \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen haben folgende Redezeiten: CDU \n36 Minuten, Linksfraktion.PDS 26 Minuten, SPD \n12 Minuten, NPD 12 Minuten, FDP 17 Minuten, GR\u00dcNE \n17 Minuten und Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGrundz\u00fcge einer zukunftsorientierten Verwaltungs- und Kreisreform im \nFreistaat Sachsen \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die Fraktion der FDP, danach folgen CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nFDP das Wort nimmt. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Thema Funktional- und \nVerwaltungsreform in Sachsen ist von ganz erheblicher \nBedeutung f\u00fcr jeden B\u00fcrger im Lande. Es ist sicherlich an \nder Zeit, dass auch in diesem Hohen Hause \u00fcber die \nGrundz\u00fcge einer zuk\u00fcnftigen Verwaltungsreform gespro-\n\n 2893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nchen wird. Der Bericht der Kommission ist am \n18.10.2005 ver\u00f6ffentlicht worden. Eine Stellungnahme \nder Staatsregierung zu einzelnen Punkten steht bisher \nnoch aus. \n\nMeine Damen und Herren! Worum geht es bei den Ver-\nwaltungsaufgaben? Zun\u00e4chst um die hoheitlichen Aufga-\nben, die klassischen Arbeitsfelder staatlichen Handelns. \nEs geht aber auch um Dienstleistungen staatlichen Han-\ndelns f\u00fcr den B\u00fcrger in seinem Interesse wie auch um die \nGew\u00e4hrleistung der staatlichen Aufgaben unter ge\u00e4nder-\nten Bedingungen. Hier m\u00fcssen wir die Verwaltung in \nSachsen zukunftsf\u00e4hig machen und sie an die modernen \nAnforderungen anpassen. Das bedeutet, in vielen Berei-\nchen Abschied von den Strukturen des alten Obrigkeits-\nstaates zu nehmen. Das wird uns nur gelingen, wenn eine \nVerwaltung transparent ist, wenn sie b\u00fcrgernah ist und \neffizient arbeitet, das hei\u00dft, mit einem vern\u00fcnftigen \nAufwand einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nutzen f\u00fcr alle B\u00fcrger im \nLande schafft, wenn sie sich gleichzeitig an Prinzipien \nh\u00e4lt wie die der Subsidiarit\u00e4t, der Verlagerung von Aufga-\nben auf kommunale Ebenen. \n\nWenn wir uns den gegenw\u00e4rtigen Zustand der Verwaltung \nin Sachsen anschauen, ist er sehr unbefriedigend. Ein \nDrittel der Staatsausgaben im Freistaat Sachsen wird f\u00fcr \ndie eigene Verwaltung des Freistaates ausgegeben. Im \nPlan \u201eA\u201c sind f\u00fcr 2005 93 000 Stellen in der Landesver-\nwaltung eingestellt. Wir haben 312 Beh\u00f6rden im Freistaat \nSachsen, die oftmals die gleichen Arbeitsfelder bearbei-\nten, also hier Doppelarbeit erledigen, und die r\u00e4umlich oft \nung\u00fcnstig aufgestellt sind. \n\nDie absehbare Entwicklung, meine Damen und Herren, \nmacht die Sache nicht weniger dringlich. Die absehbare \nBev\u00f6lkerungsentwicklung f\u00fchrt dazu, dass im Jahr 2020 \nvoraussichtlich 3,8 Millionen Menschen in Sachsen leben. \n1990 waren es noch knapp f\u00fcnf Millionen. \n\nDie Reduzierung der Staatseinnahmen durch das Auslau-\nfen des Solidarpaktes II f\u00fchrt zum Wegfall von 17,5 % der \ngegenw\u00e4rtigen Einnahmen des Freistaates. Die Verwal-\ntungsreform ist daher dringend notwendig, meine Damen \nund Herren, sie ist \u00fcberf\u00e4llig. \n\nWenn wir uns der Verwaltungsreform selbst zuwenden, \nlassen Sie mich einige Arbeitsschritte nennen, die aus \nunserer Sicht wichtig sind. Wichtig ist vor allen Dingen \nihre Reihenfolge, denn nur so kann ein vern\u00fcnftiges \nErgebnis f\u00fcr eine Verwaltungsreform erreicht werden. \n\nDa muss an erster Stelle die Aufgabenkritik stehen, das \nhei\u00dft, die \u00dcberpr\u00fcfung der Aufgaben, die mit Steuergel-\ndern erledigt werden, die eine Staatsverwaltung durch-\nf\u00fchrt. Hier ist nicht alles zwingend notwendig. Wir haben \nes bereits mehrfach gesagt: Es gibt Aufgaben, die entfal-\nlen k\u00f6nnen, die materiell oder funktional privatisiert \nwerden k\u00f6nnen. Es gibt auch Aufgaben, auf die man \nschlicht verzichten kann. In diesem Zusammenhang ist \nuns der Aufgabenverzicht wichtiger als die Aufgabenver-\nlagerung. Das hei\u00dft, wenn Aufgaben privat erledigt \nwerden k\u00f6nnen, dann sollen sie das auch, anstelle sie in \nStaatsbetrieben einer Scheinprivatisierung zuzuf\u00fchren, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nohne dort wirklich Aufgabenverzicht zu \u00fcben. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Ans\u00e4tze sind an erster \nStelle die Aufgabenkritik, die bisher nicht konsequent \ngenug durchgef\u00fchrt worden ist, eine nachhaltige Zusam-\nmenf\u00fchrung der Beh\u00f6rdenstruktur, das hei\u00dft, die Zusam-\nmenlegung von Sonderbeh\u00f6rden, und die r\u00e4umliche \nKonzentration von Spezialaufgaben. Der Wegfall von \nMittelbeh\u00f6rden, meine Damen und Herren, ist einer der \nzentralen Punkte. Wir sind der Auffassung, wir brauchen \ndie Regierungspr\u00e4sidien nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist auch m\u00f6glich bei einer Struktur mit \nzehn bis zw\u00f6lf Landkreisen. Warum, wie die Kommission \nhier sagt, f\u00fcnf Monsterkreise entstehen sollen, ist im \nBericht nicht dargestellt worden. \n\n\u00dcbrigens, eine Denkschrift des Ministeriums von 1991 \nsagt, man kann auf die Regierungspr\u00e4sidien verzichten. \nDas w\u00fcrde aber nur zehn bis zw\u00f6lf  Kreise bedeuten! \u2013 So \nweit das Ministerium 1991. \n\nMeine Damen und Herren! Dem schlie\u00dfen wir uns an. \n15 Jahre sp\u00e4ter gilt das aus unserer Sicht immer noch. Wir \nbrauchen eine z\u00fcgige Entscheidung, meine Damen und \nHerren. Wir brauchen eine offene Diskussion und wir \nbrauchen eine Staatsregierung und die sie tragenden \nFraktionen, die Gestaltungskraft und Gestaltungswillen \nbeweisen. Ansonsten haben wir Minimall\u00f6sungen, halb-\nherzige Kompromisse und Dauerbaustellen. Damit w\u00e4re \nden B\u00fcrgern in diesem Lande sicherlich nicht gedient. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben heute eine \nAktuelle Debatte, beantragt von der FDP-Fraktion, zu \nGrundz\u00fcgen einer zukunftsorientierten Verwaltungs- und \nKreisreform im Freistaat Sachsen. Zun\u00e4chst muss man \ndeutlich sagen, dass die Staatsregierung die Beurteilung \ndieses Prozesses in Auftrag gegeben hat. Wenn Herr \nDr. Martens einen transparenten und \u00f6ffentlichen Diskurs \neinfordert, kann man sagen, dass die Staatsregierung das \nbegonnen hat. Sie hat eine Expertenkommission zur \nVerwaltungsreform, n\u00e4mlich vor allem der staatlichen \nVerwaltung, angesto\u00dfen. Herr Wolfgang Kleine, Herr \nDr. Thomas Giesen, Herr Wolfgang Riotte und Herr \nProf.  Dr. Wolf-Uwe Sponer sind die Mitglieder dieser \nExpertenkommission. Auf Bitten des Landtages ist uns \nam 18. Oktober dieses Papier \u00fcbergeben worden. \n\nIn diesem Vorschlag sind drei Grundmodelle enthalten. \nIch sage ganz deutlich f\u00fcr die CDU-Fraktion, dass das \n\u00dcberlegungsans\u00e4tze sind. Von verschiedenen Elementen \nkann man Anregungen mitnehmen. Wichtig ist aber f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion: Wir wollen, dass im Ergebnis der \nReform die Verwaltungsabl\u00e4ufe f\u00fcr den B\u00fcrger und die \n\n 2894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nUnternehmen im Freistaat Sachsen \u00fcberschaubar werden, \ndamit es f\u00fcr den B\u00fcrger einfacher wird. Es ist v\u00f6llig \nrichtig: Die Bev\u00f6lkerung geht zur\u00fcck, der Solidarpakt \nl\u00e4uft aus, die F\u00f6rdertatbest\u00e4nde der Europ\u00e4ischen Union \nwerden sich bis 2020 ver\u00e4ndern. Zu diesen Ver\u00e4nderun-\ngen m\u00fcssen wir heute klare Positionsbeschreibungen \nansto\u00dfen. Ich denke, der Beginn ist gemacht. Es ist auch \nv\u00f6llig unstrittig, dass die Chancen moderner Kommunika-\ntionsm\u00f6glichkeiten in der Reform genutzt werden. \n\nFazit: Wir wollen eine b\u00fcrgernahe, leistungsf\u00e4hige und \neffizient arbeitende s\u00e4chsische Verwaltung. Es ist aber \nauch v\u00f6llig unstrittig, dass wir heute nicht bei der Stunde \nnull sind. Wir haben leistungsf\u00e4hige Landkreise. Die \nkommunale Ebene hat in den letzten Jahren eine hervor-\nragende Arbeit geleistet. Ich will nur daran erinnern. Wer \nspricht heute in Sachsen noch als fundamentale Bedro-\nhung von den Hochwasserfolgen? Es werden an der einen \noder anderen Stelle noch Reparaturarbeiten und Vorsor-\ngema\u00dfnahmen gemacht, aber der grunds\u00e4tzliche Konflikt, \ndass zur Stunde des Hochwassers die Haushalte des \nFreistaates Sachsen f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre als Maku-\nlatur erschienen, ist als Bedrohung von der Bev\u00f6lkerung \nweggenommen worden. Deswegen ist es wichtig, daran \nzu erinnern, dass wir uns in den vergangenen Jahren \nGedanken gemacht haben, aber das Hochwasser hat auch \nmanches an Ver\u00e4nderungsprozessen weggesp\u00fclt. \n\nEines ist f\u00fcr mich als CDU-Politiker auch klar. Wir d\u00fcrfen \ndiese Reform nicht in einer Weise thematisieren, dass \nUnruhe in die Bev\u00f6lkerung gebracht wird, vor allem \nUnruhe in die zwei gro\u00dfen Personalk\u00f6rper. Die zwei \ngro\u00dfen Personalk\u00f6rper im Freistaat Sachsen sind die \nPolizei, die f\u00fcr hervorragende Arbeit in der inneren \nSicherheit steht, und die Lehrer. Ich sage ganz deutlich: \nEine Kommunalisierung der Polizei steht f\u00fcr mich au\u00dfer-\nhalb jeder Betrachtungsweise, auch wenn der eine oder \nandere dies in \u00f6ffentlichen Versammlungen thematisiert \nhat. Ich sage, innere Sicherheit ist f\u00fcr den Freistaat \nSachsen als Grenzland als Standortfaktor f\u00fcr die Infra-\nstruktur zu wichtig, als dass diese Frage gestellt wird. Die \nLehrerschaft betrifft das in gleicher Weise. Wir haben die \nReform gerade umgesetzt. Hier muss Stabilit\u00e4t im Lande \nbleiben. \n\nEins ist auch klar: Das Thema liegt als Arbeitsauftrag \nzun\u00e4chst bei der Staatsregierung. Die Staatsregierung hat \ndas Gutachten beantragt und sie ist jetzt gefordert, daraus \nVorschl\u00e4ge zu erarbeiten. Der Landtag hat au\u00dfer dieser \nStellungnahme der Expertenkommission im Moment das \nVerfahren noch nicht am Fu\u00df. Das muss man ganz deut-\nlich sehen. Deswegen ist es v\u00f6llig unstrittig, dass wir im \nVerfahren genauso vorgehen werden wie in den vergan-\ngenen Jahren bei den damaligen Kreisreformen bzw. der \nGemeindegebietsreform. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nVolker Bandmann, CDU: Das ist ein Angebot. Und \nwenn Herr Friedrich denkt, das ist schlimm, dann ist das \nseine Beurteilung. Ich kann mich dem nicht anschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Kollege \nBandmann, das war eine mittlere Drohung. Wenn das \nwirklich so wird wie bei der Kreisreform, dann \u201eGute \nNacht, Sachsen!\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nReformen ohne die Menschen, gar gegen die Menschen, \nsage ich zum Eingang, das wird nichts werden. Das wird \nscheitern. Das sollte sich auch die CDU-Fraktion hinter \ndie Ohren schreiben. Der Begriff Reform ist gegenw\u00e4rtig \nhochgradig diskreditiert. Denken wir an die Arbeits-\nmarkt-, Sozial- und Rentenreform und was alles an \nReformbegriffen herumschwirrt. Wenn es nicht gelingt, \nden Nutzen dieser Reformen wirklich allen Menschen in \nSachsen klar zu machen, wenn keine wirklichen Effekte \nherauskommen, dann sollten wir jegliche Reformen \nlassen. Reform hei\u00dft Verbesserung f\u00fcr die Menschen. \n\nAm 2. Dezember hatte ich die Ehre, Gast auf der \n20. Landkreisversammlung in Burgst\u00e4dt zu sein. Pr\u00e4sident \nAndreas Schramm stellte dort das Konzept der Landkreise \nf\u00fcr die anstehenden Reformen vor. Wenn man so will, ist \ndas ein krasses Gegenst\u00fcck zum Expertenbericht. Im \n\u00dcbrigen gibt es einen weiteren Gegenbericht. Ich erinnere \nan die gemeinsame Stellungnahme der Kreisfreien Stadt \nHoyerswerda und der Stadt Radeberg zum Expertenbe-\nricht. Dort hat \u2013 man h\u00f6re \u2013 der exzellente Kenner der \nMaterie Staatsminister a. D. Klaus Hardraht mitgearbeitet. \nWenn man dieses Gegengutachten liest, dann bleibt vom \nExpertenbericht nicht viel \u00fcbrig. Herr Hardraht ist ja nicht \nirgendwer. Er hat sich im Sommer 2000 schon einmal mit \nseinen Vorschl\u00e4gen ziemlich weit vorgewagt. Wenn ich \ndaran erinnern darf: Er ist von der eigenen Ministerialb\u00fc-\nrokratie zur\u00fcckgepfiffen worden, und die CDU-Fraktion \nwar auch nicht sonderlich mutig \u2013 im Sommer 2000, als \nwir schon einmal relativ weit waren, etwas zu tun. \n\nNun, nat\u00fcrlich hat Landrat Schramm Recht, wenn er an \ndas Jahr 1994 erinnert. Damals hat Ministerpr\u00e4sident Kurt \nBiedenkopf in seiner zweiten Regierungserkl\u00e4rung die \nVerwaltungs-, Funktional- und b\u00fcrgernahe Reform als \neines der zentralen Reformvorhaben seines zweiten \nKabinetts genannt. 1994! Das kann man gern nachlesen. \n\nWas ist nun aus all diesen hehren Vorhaben geworden? \nUnter f\u00fcnf Innenministern, inzwischen haben wir den \nsechsten, ist bestenfalls St\u00fcckwerk entstanden, allerdings \nmiserables. Zugegeben, die beiden Gebietsreformen \nwurden ziemlich straff durchgezogen, straffer als in jedem \nanderen \u00f6stlichen Bundesland. Selbst die Staatsregierung \nmuss in ihrer Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage in der \nDrucksache 3/7717 zugeben, dass es eigentlich keine \n\n 2895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nrechten Effekte dieser Gebietsreform gibt. Auch das kann \njeder nachlesen. Entgegen allen vollmundigen Verspre-\nchungen ist es weder zu nennenswerten Aufgabenkom-\nmunalisierungen noch zu Verwaltungsvereinfachungen, \nschon gar nicht zu mehr B\u00fcrgern\u00e4he gekommen. Und \u2013 \nwas wir vor allem bedauern \u2013 die Selbstverwaltung wurde \nnicht gest\u00e4rkt. Nun k\u00f6nnen die Landkreise zwar ohne \nR\u00fcckversicherung beim RP \u00fcber die Grenzabst\u00e4nde bei \nFriedh\u00f6fen selbst entscheiden \u2013 toll! \u2013, die Vermessungs-\nverwaltung wurde privatisiert, die regionalen Planstellen \nkommunalisiert; das wars dann aber auch schon fast. \nWirkliche Kracher sehen anders aus. \n\nWas will die Linksfraktion.PDS? Wir haben einen Antrag \nin den Landtag eingebracht, Drucksache 3/3441, zum \nThema \u201eBeachtung des Leitbildes einer b\u00fcrgernahen und \ntransparenten Verwaltung bei der geplanten Verwaltungs-\nreform in Sachsen\u201c. Dieser Antrag wird im Januar zur \nn\u00e4chsten Plenarsitzung thematisiert werden. \n\nMeine Zeit reicht nicht aus, um auf alles einzugehen. Ich \nwill aber auf den Punkt kommen. Nat\u00fcrlich gibt es den \nExpertenbericht. Er liest sich hochgradig technokratisch. \nMan sollte aber daf\u00fcr die Experten nicht kritisieren, denn \nsie konnten nat\u00fcrlich nur das machen, was ihnen m\u00f6glich \nwar. Die Staatsregierung war zu feige \u2013 ich sage das so \ndeutlich \u2013, den Experten einen klaren Auftrag mit-\nzugeben. \n\nWill nun die Koalition eine b\u00fcrgernahe Verwaltung? Will \nsie eine Billigverwaltung? Wenn ich mir die Reden von \nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt anschaue und lese, \ndann kann man diesen Eindruck fast bekommen. Will sie \neine effektive Verwaltung? Oder was will sie denn? \n\nSie hat es nicht gesagt. Deshalb darf man sich nicht \nwundern, wenn die Experten solche kruden Varianten von \nK, B und S herausbekommen, die eigentlich alles m\u00f6glich \nmachen. \n\nWir wollen \u2013 und das ist der Punkt \u2013, dass der Landtag als \nSt\u00e4tte der politischen Willensbildung in die Lage versetzt \nwird, nicht nur irgendwann im Januar, Februar oder \nvielleicht M\u00e4rz das tolle Ergebnis der Lenkungsgruppe \nabzusegnen, was jetzt sicherlich am sch\u00f6nen warmen \nKaminofen entsteht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Wir wollen, \ndass der Landtag aktiv in die Willensbildung einbezogen \nwird. Dazu ist heute eine erste Gelegenheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Grundlage der notwendigen Verwaltungs- und \nFunktionalreform sind eine demografische Entwicklung, \ndie uns alle nicht erfreuen kann, und nat\u00fcrlich auch \u2013 das \n\nm\u00fcssen wir gleichfalls ansprechen \u2013 r\u00fcckl\u00e4ufige Staatsfi-\nnanzen. \n\nWenn wir aber \u00fcber eine Verwaltungsreform, eine umfas-\nsende Verwaltungsreform, sprechen wollen, dann sollten \nwir dies mit Augenma\u00df tun. Deshalb ist es wichtig, dass \nwir dabei einen ganzheitlichen Reformansatz w\u00e4hlen, der \neben genau eine langfristige Zukunftsperspektive nach \neinem festen Leitbild verfolgt. Insofern ist unsere Auffas-\nsung, dass das Herzst\u00fcck dieser Verwaltungsreform eine \numfassende Funktionalreform sein sollte, bei der ein \ngro\u00dfer Teil der Aufgaben im Verwaltungsbereich auch neu \nverteilt wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa sind wir gespannt!) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie auch gespannt sein, Herr Hahn, Sie \nwerden sich wundern. \n\nBei diesem Reformansatz geht es uns darum, dass wir \nAufgaben dorthin verlagern wollen, wo sie hingeh\u00f6ren, \nn\u00e4mlich zu den B\u00fcrgern. Das hei\u00dft, wir wollen in der \nFrage der Kosteneffizienz nat\u00fcrlich auch das Thema \nB\u00fcrgern\u00e4he f\u00fcr uns auf die Fahnen schreiben. Wir wollen \n\u2013 und das soll auch so sein \u2013 die beh\u00f6rdlichen Entschei-\ndungen genau in eine Hand legen. Wir wollen, dass sie \ndirekt vor Ort getroffen werden k\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen es auch einfacher sagen: Wir wollen, dass die \nbeh\u00f6rdlichen Dienstleistungen aus einer Hand m\u00f6glichst \nim n\u00e4chsten Rathaus erfolgen. \n\nNeben einer solchen Aufgabenkonzentration, die nat\u00fcrlich \nParallel- und Doppelzust\u00e4ndigkeit verhindert, muss aus \nunserer Sicht die Funktionalreform vor allem im Wege \u2013 \nund das ist schon gesagt worden \u2013 einer umfassenden \nAufgabenkritik auch eine Erhebung dar\u00fcber zur Folge \nhaben, welche \u00fcberfl\u00fcssigen Aufgaben wir tats\u00e4chlich \nhaben und welche wir abbauen k\u00f6nnen. Das Ziel muss es \nsein, dass wir eine sehr verschlungene B\u00fcrokratie in \nSachsen verschlanken und lichten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas verlangen wir seit zehn Jahren!) \n\n\u2013 Das verlangen Sie seit zehn Jahren, Herr Prof. Porsch; \naha! \n\nDer zuk\u00fcnftige Verwaltungsalltag in Sachsen sollte daher \nnach unserer Auffassung von klaren Strukturen und \nZust\u00e4ndigkeiten gekennzeichnet sein, bei denen eben \ngenau diese schnellen Entscheidungen mit einer entspre-\nchenden Transparenz m\u00f6glich sind. \n\nEs \u00fcberrascht insofern nicht \u2013 das ist schon von dem \nKollegen der Koalition gesagt worden \u2013, dass wir ein \nMehr an B\u00fcrgerfreundlichkeit wollen und dass das auch \nder Ma\u00dfstab f\u00fcr dieses Herangehen ist. Wir m\u00fcssen \nnat\u00fcrlich versuchen, dass wir die Menschen im Land in \ndiese Reform einbeziehen und dass wir vor allem \u2013 das \nwill ich an dieser Stelle deutlich sagen \u2013 die Besch\u00e4ftigten \nin diesen Reformprozess einbeziehen. Es darf nat\u00fcrlich \nnicht so sein, dass die Botschaft nur lautet: Es geht \nausschlie\u00dflich um Einspareffekte und es geht ausschlie\u00df-\n\n 2896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nlich darum, Personal abzubauen. Wir m\u00fcssen auch die \nRessource, die dort vorhanden ist, das Wissen, das Know-\nhow, das die Besch\u00e4ftigten mit in diesen Prozess einbrin-\ngen, sinnvoll nutzen. Deshalb sind wir der Auffassung, \ndass die umfassende Kommunalisierung von solchen \nAufgaben von oben nach unten dringend erforderlich ist. \n\nDie M\u00f6glichkeit, dieses Verfahren zu vereinfachen, auch \ngegen\u00fcber dem B\u00fcrger transparenter zu machen, ihm die \nGelegenheit zu geben, am Verwaltungshandeln schneller \nund kompetenter teilzuhaben, ist das Thema  \nE-Government. Das hei\u00dft, uns geht es darum, dass wir auf \nder einen Seite die technischen Voraussetzungen daf\u00fcr \nschaffen, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber den PC \nVerwaltungshandeln viel k\u00fcrzer und zeitnah erleben \nk\u00f6nnen. Aber wir wollen auch \u2013 es kann ja nicht sein, \ndass wir jetzt jeden B\u00fcrger zwingen, dass er sich an den \nPC setzt \u2013, dass es im Rahmen der Debatte \u00fcber eine \nVerwaltungs- und Funktionalreform dazu kommt, dass die \nVerwaltungen untereinander durch einen neuen Technik-\neinsatz eine verbesserte Arbeit und verbesserte Dienstleis-\ntungen anbieten k\u00f6nnen. \n\nGenau das ist aus unserer Sicht der Punkt, der leider \nGottes in der \u00d6ffentlichkeit immer sehr verk\u00fcrzt darge-\nstellt wird, der aber nicht ausschlie\u00dflich Bestandteil der \nDiskussion im ersten Schritt sein sollte. Es geht eben im \nersten Schritt nicht darum, ob wir neue Kreisgebietsgren-\nzen haben. Es geht nicht darum, ob wir eine Zahl von \nneuen Kreisen hier in Sachsen haben werden, sondern es \ngeht darum, dass wir am Ende sagen m\u00fcssen: Wenn wir \ndie Strukturen haben, wenn wir wissen, welche Aufgaben \nwohin sollen, wenn wir wissen, welche Zuschnitte wir f\u00fcr \nbestimmtes Handeln und f\u00fcr bestimmte Abl\u00e4ufe in der \nVerwaltung wollen, dann k\u00f6nnen wir auch dar\u00fcber reden, \nwie die neue Struktur aussieht. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Danke, Kollege H\u00e4hle. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm ersten Teil meiner Ausf\u00fchrungen ist es uns wichtig zu \nsagen, dass der Ausgangspunkt unseres gemeinsamen \nAnsatzes sein muss: Wir wollen ein Leitbild. Nach diesem \nLeitbild wollen wir mehr B\u00fcrgern\u00e4he und eine Verwal-\ntungseffizienz erzielen. \n\nIm zweiten Teil dazu mehr. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist ja sch\u00f6n, dass wir heute end-\nlich mal zu dem Inhaltlichen kommen, nachdem im \nOktober-Plenum die von meiner Fraktion beantragte \nAktuelle Debatte, die das gleiche Thema zum Inhalt hatte, \n\nauf Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis hin abgew\u00fcrgt wurde. Ich \nwerde mich auch nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig bem\u00fchen, hier unseren \nStandpunkt noch ein zweites Mal vorzutragen. \n\nAuch wir sind der Meinung: Eine Verwaltungsreform ist \nnotwendig. Das steht au\u00dfer Frage. Wir hatten im letzten \nPlenum angesprochen, dass wir die Regierungspr\u00e4sidien \nf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig halten. Wir hatten vorgeschlagen ... \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Warum?) \n\n\u2013 Weil diese Aufgaben, Kollege H\u00e4hle, ohne Weiteres \nverlagerbar sind, zum einen ins Ministerium, zum anderen \nauf Kreis- und Kommunalebene bzw. zu den K\u00f6rperschaf-\nten des \u00f6ffentlichen Rechts, Selbstverwaltungsk\u00f6rper-\nschaften, beispielsweise \u00c4rztekammer, Anwaltskammer. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c diesbez\u00fcglich den neuen \nInnenminister Buttolo richtig zitiert hat, sieht er es auch \nso, dass dies zumindest nicht gleichbedeutend sein muss \nmit einer Kreisgebietsreform. Dennoch, muss man sagen, \nist die Kreisgebietsreform das Thema, das die B\u00fcrger am \nallermeisten interessiert und das auch am meisten ange-\nsprochen wurde. Das war das, was die Medien als  \nAllererstes aufgegriffen haben. Deswegen muss man es \nauch ansprechen. Ich denke, was die Kreisgebiete betrifft, \nhaben wir durch die Reform von 1994 schon Vorausset-\nzungen geschaffen, wie sie \u2013 das muss ich noch einmal so \nbetonen wie beim letzten Mal \u2013 Sachsen-Anhalt jetzt erst \nschafft. \n\nIch denke, die Methode Sachsen-Anhalts, jetzt ein Lan-\ndesplanungsamt zu schaffen, ist auch nicht zielf\u00fchrend. \nDas schafft nur eine Art neue dritte Ebene, die wir aus \nSicht meiner Fraktion nicht brauchen. Ein Landespla-\nnungsamt ist, sage ich mal, wieder nur eine zwischenge-\nschobene Ebene zwischen den Kreisen und den jeweiligen \nMinisterien. Das verschlankt die B\u00fcrokratie eigentlich \nnicht. \n\nWas die Kreise als solche betrifft \u2013 ich hatte es das letzte \nMal schon angef\u00fchrt \u2013, haben wir rechtliche Bedenken \ngegen eine erneute Kreisgebietsreform. Grundgesetz-\nArtikel 28 Abs. 2 schafft ein individuelles Existenzrecht \ndieser Kreise. Das hatte ich das letzte Mal bereits ausge-\nf\u00fchrt. Wir halten es nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, das administra-\ntiv zu beseitigen. Wenn es im Interesse des \u00f6ffentlichen \nWohls sein sollte, wie es das Grundgesetz ausdr\u00fccklich \nvorschreibt, dann sollten, bitte sch\u00f6n, auch die B\u00fcrger \nselbst entscheiden d\u00fcrfen. In dieser Sache, das sage ich \nganz eindeutig, m\u00f6chten wir, wenn es zu einer Kreisge-\nbietsreform kommen sollte, einen B\u00fcrgerentscheid. \n\nWas das Thema E-Government betrifft, das Herr Brangs \nangesprochen hat, habe ich insofern ein Problem damit: \nWir wollen nicht den totalen gl\u00e4sernen B\u00fcrger und die \ngl\u00e4serne Verwaltung. Wir wollen Transparenz. Aber dass \njeder von seinem Heim-PC auf alle m\u00f6glichen Daten, wie \nes auch im neuen Meldegesetz angesprochen wird, zugrei-\nfen kann, das halten wir aus datenschutzrechtlichen \nGr\u00fcnden f\u00fcr sehr bedenklich. Man sollte schon sehr genau \n\n 2897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\ndiese Dinge thematisieren, bevor man datenschutzrechtli-\nche Dinge v\u00f6llig au\u00dfer Kraft setzt, die dann f\u00fcr die Leute \nauch irreversibel sind; weil Daten, die einmal im Weltnetz \nkreisen, nicht wieder einzufangen sind. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nIch denke, es ist wichtig, dass wir heute endlich eine \ninhaltliche Debatte f\u00fchren. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \nder neue Innenminister am Ende in seinem Statement \nnoch einmal dazu Stellung nimmt, wie er zu dem Thema \nKreisgebietsreform steht, wozu er sich doch laut der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \u2013 wie gesagt \u2013 eindeutig positio-\nniert hat. \n\nJetzt danke ich erst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine \nFraktion steht eindeutig zur Notwendigkeit einer Verwal-\ntungsreform in Sachsen. Die Leitdaten sind klar: Wir \nhaben einen zu bedauernden Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang auf \n3,7 Millionen im Jahr 2020 und die Bundesmittel werden \nwahrscheinlich bis dahin um 1,3 Milliarden j\u00e4hrlich \nzur\u00fcckgegangen sein. \n\nWir stehen auch zu dem grunds\u00e4tzlichen Ansatz, den die \nKommission vorgeschlagen hat und den der Landkreistag \nimmer gefordert hat, n\u00e4mlich den der Kommunalisierung. \nWir verschlie\u00dfen uns auch dem Gedanken einer B\u00fcnde-\nlung von Fachbeh\u00f6rden nicht vollkommen, haben dort \naber Bedenken, dass die Fachbelange m\u00f6glicherweise \nunter die R\u00e4der kommen k\u00f6nnten. Ich denke, die Sache ist \nnicht ausdiskutiert. \n\nF\u00fcr uns ist es aber auch wichtig, dass parallel eine Ver-\nst\u00e4rkung der kommunalen Demokratie stattfindet. Wir \nbedauern, dass dieser Aspekt bisher weder im Kommissi-\nonsbericht noch in der \u00f6ffentlichen Diskussion irgendei-\nnen Niederschlag gefunden hat. Ich denke, wenn wir alle \neine Kommunalisierung wollen, dann kann die St\u00e4rkung \nnicht beim Landtag ankommen, dann muss die St\u00e4rkung \nbeim demokratisch legitimierten Organ, beim Kreistag \nankommen. \n\nHerr Kollege Friedrich hat zu Recht die Frage der Verfah-\nrensweise hier im Hause angesprochen. Meine Fraktion \nfordert eindeutig, dass nicht der Innenausschuss in einer \neinmaligen Mammutsitzung \u00fcber dieses Riesenprojekt zu \nentscheiden hat, sondern dass sich ein Sonderausschuss \noder gegebenenfalls auch ein Unterausschuss des Innen-\nausschusses mit einer sehr engen, dichten Tagesordnung \ndiese Frage an Land zieht. Die SPD hat dazu \u00fcber Frau \nWeihnert schon gewisses Entgegenkommen signalisiert \nund ich hoffe, dass sich auch die CDU-Fraktion dazu \nverst\u00e4ndigen wird. Ich hoffe, dass man Herrn Bandmann \nso verstehen kann. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch und \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS ) \n\nWir k\u00f6nnen ihn ja noch einmal h\u00f6ren, was er dazu sagt. \n\nNicht nur die Linksfraktion.PDS, sondern auch unsere \nFraktion hat einen umfangreichen Antrag in den Landtag \neingebracht \u2013 ich darf Ihre Aufmerksamkeit auf die \nDrucksache Nr. 4/3536, immerhin sechs Seiten stark, \n\n(Oh! bei der SPD) \n\nlenken \u2013, in dem wir uns bem\u00fcht haben, genau die Fehl-\nstellen, die die Kommission freigelassen hat, zu definie-\nren, um tats\u00e4chlich in eine beschleunigte Arbeit des \nLandtags hineinzukommen. \n\nHier wurde schon von der Aufgabenkritik gesprochen. \nHerr Staatsminister, ich habe Sie am Freitag beim Land-\nkreistag auch geh\u00f6rt. Ich habe den Eindruck, dass Sie die \nAufgabenkritik, die Sie bef\u00fcrworten, als Suche nach \nmaterieller Privatisierung verstehen. Das ist sicherlich ein \nAspekt, aber der Hauptaspekt ist doch der, dass wir \neigentlich erst einmal alle Aufgaben, die wir im Freistaat \nhaben, analysieren und ordnen m\u00fcssten, bevor wir uns \nGedanken dar\u00fcber machen, Beh\u00f6rden einfach zusammen-\nzuschieben, zu b\u00fcndeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, das w\u00e4re die fachgerechte Vorgehensweise, \ndie in anderen Bundesl\u00e4ndern, wie beispielsweise in \nNordrhein-Westfalen oder Brandenburg, auch selbstver-\nst\u00e4ndlich so gehandhabt wird. \n\nEin weiterer Aspekt, der uns \u00fcberhaupt nicht einleuchtet: \nDie Kommission hat festgestellt, dass die s\u00e4chsische \nMinisterialverwaltung offensichtlich durchaus \u00fcberbesetzt \nist, jedenfalls im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern, \naber sie wird vollkommen ausgenommen. Ich meine, es \nist vollkommen unm\u00f6glich, wenn wir den Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeitern der Landesverwaltung zumuten, \nerhebliche Personalk\u00fcrzungen hinzunehmen, dass die \nFrage einer Personalk\u00fcrzung in den Ministerien \u00fcberhaupt \nnicht diskutiert wird. Ich glaube, dieser Aspekt muss ernst \ngenommen werden, wenn wir Verwaltungsreform ernst \nnehmen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweiter Aspekt: Sie sagen: Wir erzielen 15 % Einsparung \nan Personalstellen dadurch, dass wir Beh\u00f6rden b\u00fcndeln. \u2013 \nSie berufen sich dabei auf allgemeine Erkenntnisse der \nVerwaltungslehre und sonstige Dinge. Das ist ja sch\u00f6n, \nich m\u00f6chte diesen \u00dcberlegungen die Plausibilit\u00e4t nicht \nabsprechen. Andererseits ist festzuhalten, dass damit \nmitnichten ein Nachweis dieser Einsparungen erbracht \nworden ist. Ich denke, bevor wir derma\u00dfen massiv in \nvorhandene Strukturen einsteigen, sollte ein Nachweis \nerbracht werden, und zwar in zuverl\u00e4ssiger Weise. \n\nIch m\u00f6chte des Weiteren einen Aspekt aufgreifen, der \nauch in der \u00f6ffentlichen Diskussion bisher zu kurz ge-\nkommen ist, n\u00e4mlich die Frage der Verwaltungsstellen  \nim l\u00e4ndlichen Raum. Es ist offensichtlich, dass das \n\n 2898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n12 + 3-Modell zwar von der Kommission angeblich \nunabh\u00e4ngig ermittelt, aber doch von der Staatsregierung \ninspiriert ist, und es wird darauf hinauslaufen. Das hei\u00dft, \nes werden 14 Kreissitze wegfallen. Sie schreiben auch: \nGro\u00dfe Kreisst\u00e4dte sollen keine Verwaltungsaufgaben \nmehr erhalten. Und Sie schreiben \u2013 sehr interessant \u2013: \nVerwaltungsstellen sollen nur noch in den Mittelzentren \nsein. \n\nWenn wir dann in den Landesentwicklungsplan hinein-\nschauen, stellen wir fest, dass es dort zwar drei Katego-\nrien von Mittelzentren gibt. Aber die beiden letzten \nk\u00f6nnen wir weglassen \u2013 das sind die in den Verdichtungs-\nr\u00e4umen \u2013 und die als Erg\u00e4nzung in den l\u00e4ndlichen R\u00e4u-\nmen aufgef\u00fchrten sind sozusagen als politische Kompro-\nmissmasse 2003 eingef\u00fcgt worden. Das sind nicht die \nechten Mittelzentren, die Sie meinen. \n\nWenn wir einmal versuchen, eine Karte von Sachsen zu \nerstellen, dann werden wir feststellen, dass in weiten \nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen keinerlei Verwaltungsstelle sein wird. \nWenn wir hier \u00fcber eine Kreisgebietsreform, eine Verwal-\ntungsreform diskutieren, dann m\u00fcssen wir zugleich auch \neine gesetzliche Festlegung der Verwaltungsstellen, die \nim l\u00e4ndlichen Raum bleiben m\u00fcssen, mit einer Mindest-\nausstattung vornehmen. Sonst kann diese Reform keine \nZustimmung bei den Menschen in Sachsen finden. Des-\nhalb bitte ich Sie, dass wir uns gemeinsam darum bem\u00fc-\nhen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist einiges gesagt worden, vieles als \nBehauptung und These in den Raum gestellt worden, aber \neines vorweg: \n\nMit dieser Reform wird sich selbstverst\u00e4ndlich der ge-\nsamte Landtag befassen. Das ist doch v\u00f6llig unstrittig. Es \nsteht die gesamte Landesverwaltung auf dem Pr\u00fcfstand \nund vor Ver\u00e4nderungen. Es ist v\u00f6llig unstrittig, dass im \nErgebnis dieser Reform auch Personalabbau ansteht. \nWenn wir das Ziel der Reform im Auge haben, insbeson-\ndere f\u00fcr die junge Generation zukunftsf\u00e4hig zu bleiben, \ndamit die junge Generation in Zukunft noch Geld in der \nHand hat, um die aus ihrer Sicht notwendigen Investitio-\nnen zu t\u00e4tigen, dann m\u00fcssen wir die Gr\u00f6\u00dfe der Verwal-\ntung an das notwendige Ma\u00df anpassen. Das ist doch \nv\u00f6llig unstrittig. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nDie Kunst dabei, Herr Lichdi, wird sein, mit der Bev\u00f6lke-\nrung zu diskutieren, dass der l\u00e4ndliche Raum nicht ent-\nleert wird, sondern dass die Funktionalit\u00e4t erhalten bleibt, \ngenau dieses aber bei weniger Bev\u00f6lkerung hinzubekom-\nmen. Deswegen wird die Diskussion in allen Gremien, \nauch mit den Personalvertretungen, erfolgen und nicht so, \n\nwie Sie, Herr Lichdi, es gestern im MDR im \"Sachsen-\nspiegel\" als Frage in den Raum gestellt haben: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u201eSoll die Verwaltungsreform ein Putsch von oben wer-\nden?\u201c \u2013 Nein, Herr Lichdi, diese Verwaltungsreform als \nPutsch von oben wird es mit uns nicht geben. Das ist \nlediglich eine Chaotenrhetorik eines gr\u00fcnen Hinterb\u00e4nk-\nlers \u2013 um da mal eine ganz klare Ansage zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der FDP \u2013  \nHeiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwi-\nschenfrage von dem \u201eHinterb\u00e4nkler\u201c? \n\nVolker Bandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Bandmann, ich freue \nmich besonders, dass ich von einem CDU-Vorderb\u00e4nkler, \neinem, der bei der CDU in der ersten Reihe sitzt, Gele-\ngenheit zu einer Zwischenfrage erhalte. \n\nKann ich Ihre Ausf\u00fchrungen denn so verstehen, dass die \nCDU der Einrichtung eines Unterausschusses bzw. eines \nSonderausschusse mit dichterer Tagungsfolge zur Frage \nder Verwaltungsreform zustimmen wird? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Lichdi, bisher sehe ich \ndie Notwendigkeit eines Unterausschusses nicht, weil \nn\u00e4mlich Folgendes stattfindet: Wir werden nicht mehr \nAbgeordnete hier im Landtag, sondern in den Aussch\u00fcs-\nsen treffen sich in der Regel die gleichen Abgeordneten. \nWenn jetzt der Innenausschuss einen Unterausschuss \neinsetzt, sitzt mir Herr Lichdi dann nicht als Mitglied des \nInnenausschusses, sondern als Mitglied des Unteraus-\nschusses des Innenausschusses gegen\u00fcber. Ich wei\u00df nicht, \nob das Sinn macht. \n\nFakt ist doch aber eines: Diese Reform wird nach meiner \n\u00dcberzeugung in allen Aussch\u00fcssen zu beraten sein, weil \nalle Fachebenen beteiligt sind. Diese Fachebenen werden \ndem Innenausschuss die entsprechenden B\u00fcndelungsab-\nsichten mitteilen. Was aber sicherlich unstrittig sein wird \n\u2013 und das sind die Erfahrungen aus  den letzten Jahren bei \nden anderen Reformen, auch wenn das f\u00fcr Herrn  \nFriedrich ein Unwort zu sein scheint \u2013: Der Innenaus-\nschuss wird eine Reihe von zus\u00e4tzlichen Sitzungstagen zu \nabsolvieren haben. Das kann ich Ihnen schon verspre-\nchen. Leute, die sich hier als Halbzeitparlamentarier \nverstehen, werden dann m\u00f6glicherweise mal den ganzen \nTag hier sein m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS ) \n\nIn Bezug auf B\u00fcrgern\u00e4he und Kritik, die auch von dem \nVertreter der Linksfraktion.PDS ge\u00e4u\u00dfert worden ist, \nmuss man doch eines sehen: Sachsen ist zwei Jahre in \nFolge als bestes Bundesland der Bundesrepublik ausge-\nzeichnet worden. \n\n 2899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie Flutgelder!) \n\n\u2013 Zwei Jahre in Folge, wie auch immer. Auch dieser \nErfolg ist erzielt worden, auch diese Herausforderung ist \nbew\u00e4ltigt worden, Herr Dr. Hahn, und zwar vor allem von \nden Menschen vor Ort, die Vertrauen in die Politik der \nStaatsregierung gefasst haben. Der Ministerpr\u00e4sident hat \nma\u00dfgeblich Sorge daf\u00fcr getragen, dass das notwendige \nGeld herangeschafft worden ist. Das ist nun wahrlich \nnicht vom Himmel gefallen. Mit der Hilfe der gesamten \nBundesrepublik und aus dem Ausland konnte das erreicht \nwerden. \n\nAber ich will den Vorwurf bez\u00fcglich der Reform einmal \naufspie\u00dfen. Herr Dr. Friedrich, Sie sollten sehr vorsichtig \nsein, wenn Sie den Umgang mit Reformen und Ver\u00e4nde-\nrungen im Freistaat Sachsen nach der friedlichen Revolu-\ntion aufgreifen. Wie sah denn die Reform der SED nach \nder Gr\u00fcndung der DDR aus? Es wurden zun\u00e4chst die \nL\u00e4nder im Osten Deutschlands aufgel\u00f6st. Es wurden \nzentrale Bezirksverwaltungen eingerichtet. Die Vertreter \ndieser Bezirksverwaltungen waren alle bewaffnet, \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS, der FDP \nund den GR\u00dcNEN) \n\nund wenn die Entscheidungen nicht richtig liefen, wurde \ngenau diese Karte gezogen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, im Moment nicht. \u2013 Wie \nsah denn die Ver\u00e4nderung aus, als das Volk am \n17. Juni 1953 auf die Stra\u00dfe gegangen ist und Ver\u00e4nde-\nrungen und Reformen in der DDR eingefordert hat? Wie \nwar denn damals Ihre Antwort als SED? \u2013 Ich denke, das \nsollte man, wenn Sie als Linksfraktion.PDS diesen Vor-\nwurf erheben, noch einmal in Erinnerung rufen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAber zu unserer eigentlichen Ver\u00e4nderung! Es ist v\u00f6llig \nunstrittig: Wir wollen, dass Verwaltungsabl\u00e4ufe verein-\nfacht werden. Die Schwierigkeit, die es allerdings im \nMoment gibt, ist, dass f\u00fcr die Medien, insbesondere f\u00fcr \nFernsehmedien, dieser Komplex wenig greifbar darzustel-\nlen ist, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, darf \nich um Aufmerksamkeit bitten! \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 wenn Karten gezeigt wer-\nden. Wir sagen: Eine Ver\u00e4nderung von Landkreisen \nkommt zuallerletzt an die Reihe. Zun\u00e4chst kommt die \nVerwaltungs- und Funktionalreform auf den Pr\u00fcfstand. \nDar\u00fcber bin ich mir mit meinem Kollegen von der FDP \nv\u00f6llig einig. Wir werden dies in einem ordentlichen, \nsachlichen Diskurs diskutieren, sodass die Menschen im \n\nLande davon keinen Nachteil, sondern letztlich einen \nVorteil haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege \nBandmann, wof\u00fcr die CDU bei der Verwaltungs- und \nFunktionalreform nun wirklich konkret steht, dazu habe \nich auch in Ihrem zweiten Beitrag nichts geh\u00f6rt. Sie \nhaben offenbar keine klare Position, und das sollten Sie \nals Regierungsfraktion hier auch einr\u00e4umen. \n\nMeine Damen und Herren! Der neue Innenminister ist \nkaum eine Woche im Amt, und sein erstes gro\u00dfes Inter-\nview in den \u201eDNN\u201c erscheint unter der \u00dcberschrift \n\u201eImageschaden ist schon da\u201c. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, Herr \nButtolo, dass sich die Schlagzeile der \u201eDNN\u201c nicht auf \nSie pers\u00f6nlich bezog, sondern auf den Imageschaden \ndurch die Krawalle in den Fu\u00dfballstadien, auch bei uns in \nSachsen, die in der Tat kritikw\u00fcrdig sind. Dennoch gibt es \nzahlreiche gute oder viel mehr schlechte Gr\u00fcnde, die \nerw\u00e4hnte Schlagzeile auf die von der Staatsregierung \ngeplante Verwaltungs- und Funktionalreform zu \u00fcbertra-\ngen. \n\nDurch das Versagen der herrschenden Politik ist der \nBegriff der Reform f\u00fcr viele Menschen zunehmend zu \neiner Bedrohung geworden. Kollege Friedrich hat auf \ndiesen Umstand hingewiesen. Statt einer Verbesserung \ndes Bestehenden verbindet eine Mehrheit in der Bev\u00f6lke-\nrung damit R\u00fcckschritt, K\u00fcrzung und Verzicht auf eigent-\nlich unverzichtbare Standards. Man braucht nicht darum \nherumzureden; Herr Bandmann hat es wieder versucht: \nDie bisherigen Gebietsreformen haben nicht die erhofften \nEffekte gebracht. Es ist und bleibt ein Krebsschaden, dass \nerst eine Kreisgebietsreform vorgenommen wurde, bevor \ndie Gemeindestrukturen \u00fcberhaupt gekl\u00e4rt waren, und \nviele derzeitige Kreiszuschnitte \u2013 das wissen Sie, Herr \nBandmann \u2013 werden von den B\u00fcrgern bis heute nicht \nwirklich akzeptiert und angenommen. \n\nDie Gemeindegebietsreform f\u00fchrte nicht nur zu eigenwil-\nligen und h\u00e4ufig unpraktikablen Verwaltungsgemein-\nschaften, sondern auch zu deutlich weniger B\u00fcrgern\u00e4he, \nohne dass die erhofften und versprochenen Einsparpoten-\nziale auch nur ann\u00e4hernd erreicht wurden. Im Gegenteil: \nBei fast allen Gemeinden, die heute einer Verwaltungs-\ngemeinschaft angeh\u00f6ren, sind die Kosten f\u00fcr die Umlage \nh\u00f6her als die fr\u00fcheren Ausgaben f\u00fcr das eigene Personal; \nund der Protest der Betroffenen dagegen und die Skepsis \nbez\u00fcglich weiterer Gebietsreformen und Zwangsfusionen \nist aus unserer Sicht mehr als verst\u00e4ndlich. Wir als Links-\nfraktion wollen starke Landkreise, und wir halten die \nRegierungspr\u00e4sidien f\u00fcr unn\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Warum?) \n\n 2900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nIch will ausdr\u00fccklich betonen: Wir brauchen eine grund-\nlegende Verwaltungs- und Funktionalreform, an deren \nEnde \u2013 wenn unvermeidlich \u2013 auch eine Kreisgebietsre-\nform stehen kann. Insofern finde ich es bedauerlich, dass \nin der \u00f6ffentlichen Debatte vor allem \u00fcber die k\u00fcnftigen \nKreisstrukturen diskutiert wird. \n\nIch m\u00f6chte deshalb das Augenmerk auf einen Bereich \nrichten, der bislang eine eher untergeordnete Rolle ge-\nspielt hat. Ich meine die Verwaltungsstrukturen im Be-\nreich der Bildungspolitik. Aus Sicht der Linksfraktion \nsind gerade hier Ver\u00e4nderungen l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Es ist \nnicht nachvollziehbar, dass die Landkreise de jure \u00fcber \nSchulnetzplanung und Sch\u00fclerbef\u00f6rderung entscheiden \nk\u00f6nnen, die tats\u00e4chliche Kompetenz in der Entscheidung \njedoch bei der Staatsregierung bzw. den nachgeordneten \nKultusbeh\u00f6rden liegt. \n\nDem Hohen Hause liegt ein Schulgesetzentwurf meiner \nFraktion vor, in dem wir ganz konkrete \u00c4nderungen \nvorsehen. So halten wir die derzeitigen f\u00fcnf Regional-\nschul\u00e4mter f\u00fcr absolut entbehrlich \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nund k\u00f6nnten uns vorstellen, dass ein Teil der dort bislang \nangesiedelten Aufgaben auf die Landkreise \u00fcbertragen \nwird. Andere Dinge k\u00f6nnten problemlos im Ministerium \ngekl\u00e4rt werden, sodass wir endlich auch im Schulbereich \neinen \u00fcberschaubaren zweistufigen Verwaltungsaufbau \nh\u00e4tten. \n\nDie Regionalschul\u00e4mter, meine Damen und Herren, \nhaben in den vergangenen Jahren eine eher unr\u00fchmliche \nRolle gespielt und verdienen es daher, abgeschafft zu \nwerden. Im \u00dcbrigen muss dies nicht mit einer Kommuna-\nlisierung der Lehrerstellen einhergehen. Dar\u00fcber werden \nwir heute noch an anderer Stelle diskutieren, aber das eine \nhat mit dem anderen nichts zu tun. \n\nDer neue Innenminister hat diesbez\u00fcglich bereits auf \neinige Probleme hingewiesen. In seinem gestrigen Inter-\nview in den \u201eDNN\u201c sagte er: \u201eSachsen hat einen harten \nWeg hinter sich. Der Tarifvertrag f\u00fcr die Lehrer l\u00e4uft bis \n2010. Den aber m\u00fcssten wir dann\u201c, also bei einer Kom-\nmunalisierung der Lehrer, \u201ewieder aufk\u00fcndigen, was \nt\u00f6richt w\u00e4re.\u201c Herr Buttolo f\u00fcgt hinzu: \u201eGerade haben wir \nRuhe im Schulbereich, warum sollten wir es darauf \nanlegen, dass Lehrer und Polizisten gemeinsam als \nDemonstranten auf die Stra\u00dfe gehen?\u201c \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Statt die verschiedenen \nBerufsgruppen gegeneinander auszuspielen, sollten Sie \nvielleicht einmal dar\u00fcber nachdenken, eine andere Politik \nzu machen, eine Politik, bei der die Leute nicht auf die \nStra\u00dfe gehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nletzter Satz. \n\nWir als st\u00e4rkste Oppositionsfraktion werden Ihnen, Herr \nInnenminister, immer dann Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren, \nwenn Sie vern\u00fcnftige, sinnvolle Korrekturen vornehmen. \nWenn Sie jedoch nur k\u00fcrzen und streichen, um den \nmaroden Staatshaushalt zu sanieren, werden Sie auch \nk\u00fcnftig auf unseren Widerstand treffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Die zweite Runde ist nicht, wie die erste, \nzwingend. Ich hatte die FDP vergessen, und jetzt schiebe \nich sie ein. Das entspricht der Gesch\u00e4ftsordnung, meine \nDamen und Herren. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 An die Regularien hier muss \nman sich auch erst einmal gew\u00f6hnen, bisher habe ich sie \nnoch nicht so richtig begriffen. Vielleicht machen wir \neinmal einen Gesch\u00e4ftsordnungskurs. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Zuerst an Herrn Dr. M\u00fcller: Wir sind es ja ge-\nw\u00f6hnt, dass Sie uns hier im Parlament die Zeit stehlen. \nAber neuerdings \u2013 das wissen Sie ganz genau \u2013 stehlen \nSie auch Antr\u00e4ge. Wir h\u00e4tten das letzte Mal sehr wohl \nschon \u00fcber das Thema reden k\u00f6nnen, es lag sehr lange \nschon ein entsprechender Antrag, n\u00e4mlich genau unserer, \nvor. Weil Sie \u2013 noch f\u00fcr diesen kleinen Moment \u2013 die \netwas gr\u00f6\u00dfere Fraktion sind, dachten Sie sich: Wir blo-\nckieren einfach die Debatte und kopieren den FDP-\nAntrag. Das haben wir das letzte Mal nicht mitgemacht. \nIch danke den anderen Fraktionen in diesem Haus, dass \nsie mit einer kleineren Fraktion, n\u00e4mlich unserer, Solida-\nrit\u00e4t gezeigt haben. Danke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAnsonsten haben wir in der Debatte bereits geh\u00f6rt: Es \nging von den bewaffneten Organen in der DDR \u00fcber \nHooligans \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nbis hin zu sonstetwas. Ich wusste \u00fcberhaupt nicht, wo-\nr\u00fcber man beim Thema Verwaltungs- und Kreisgebietsre-\nform sprechen kann, aber eines habe ich doch festgestellt: \nWir sind uns sehr einig dar\u00fcber, dass wir sehr dringend \neine Verwaltungsreform brauchen. Die Frage ist f\u00fcr uns \nals FDP nat\u00fcrlich, wie wir diese Reform angehen. F\u00fcr uns \ngibt es dazu ganz klar zwei Ziele. \n\nDas erste ist: Einen weiteren Zeitverzug darf es nicht \ngeben. Wir m\u00fcssen jetzt sofort z\u00fcgig und schnell eine \nVerwaltungsstrukturreform durchf\u00fchren; wir m\u00fcssen sie \nmutig und konsequent anpacken. Herr Bandmann hat es \nbereits angesprochen, ich kann es nur unterstreichen und \nm\u00f6chte es noch etwas untersetzen. Im Endeffekt ist es so: \nWir haben in Sachsen \u2013 nicht nur durch die demografi-\nsche Entwicklung und nicht nur dadurch, dass die Auf-\nbauzeit der ersten Jahre, die inzwischen, denke ich, auch \n\n 2901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nein St\u00fcck weit vorbei ist und in der ein h\u00f6herer Bedarf \nvorhanden war \u2013 eine Situation, in der wir uns eine \nVerwaltungsstruktur leisten, die wir so \u2013 erstens \u2013 nicht \nmehr brauchen und \u2013 zweitens \u2013 auf Dauer auch nicht \nmehr bezahlen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich daran denke, dass wir immerhin ein Drittel \nunseres Staatshaushaltes f\u00fcr Personalausgaben und \ns\u00e4chliche Verwaltungsausgaben aufwenden, halte ich dies \nf\u00fcr sehr problematisch. Noch problematischer wird es, \nwenn ich daran denke, dass wir von einem Euro, den wir \nSachsen als Steuergeld erwirtschaften, insgesamt 68 Cent \ndaf\u00fcr ausgeben, unseren eigenen Apparat zu erhalten. Ich \nwei\u00df nicht, was der normale B\u00fcrger dar\u00fcber denkt. Ich \nselbst habe wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich vor allem \ndaf\u00fcr Steuern zahle, dass wir uns \u00fcbergeordnete Verwal-\ntungsstrukturen erhalten. Das ist das falsche Signal an die \nBev\u00f6lkerung. Das ist das, was wir uns auf Dauer als \nFreistaat Sachsen nicht mehr leisten k\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben uns in Sachsen in den letzten Jahren aus \nverschiedenen Gr\u00fcnden durch die Aufbauphase, f\u00fcr die \nwir sicher alle Verst\u00e4ndnis haben, nat\u00fcrlich eine sehr \n\u00fcppige Verwaltungsstruktur geleistet \u2013 eine auf vielen \nGebieten noch \u00fcppigere Verwaltungsstruktur, als wir sie \nin den alten L\u00e4ndern haben. In den alten L\u00e4ndern betr\u00e4gt \ndie Personalausstattung 37 Stellen pro 1 000 Einwohner, \nin Sachsen haben wir 46,5. Das ist zu viel, davon m\u00fcssen \nwir wegkommen. \n\nWir m\u00fcssen die Reform mutig anpacken. Wir m\u00fcssen sie \nkonsequent durchf\u00fchren. Wir m\u00fcssen eine Reform ma-\nchen, die ein Haltbarkeitsdatum von 20 Jahren hat. Wir \nbrauchen jetzt einen gro\u00dfen Wurf. Ich kann nur an die \nStaatsregierung, an unseren neuen Innenminister appellie-\nren, den Mut zu haben, eine konsequente Reform durch-\nzuf\u00fchren. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich der Mut zu einem konse-\nquent zweistufigen Verwaltungsaufbau, wie ihn zum \nBeispiel sieben andere Bundesl\u00e4nder in Deutschland \nbereits zu ihrem eigenen Vorteil Kosten sparend umge-\nsetzt haben. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich der Mut, dass wir uns \nvon den Regierungspr\u00e4sidien verabschieden, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS und \ndes Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nLassen Sie es mich verdeutlichen: Wir haben in Sachsen \ndrei Regierungspr\u00e4sidien. Nordrhein-Westfalen als ein \ndeutlich gr\u00f6\u00dferes Land mit \u00fcber 17 Millionen Einwoh-\nnern \u2013 mehr, als die DDR je hatte \u2013 hat insgesamt f\u00fcnf \nBezirksregierungen. F\u00fcnf Bezirksregierungen f\u00fcr diese \nEinwohnerzahl hei\u00dft, dass ein Regierungspr\u00e4sidium f\u00fcr \n3,4 Millionen Einwohner zust\u00e4ndig ist. In Sachsen liegt \ndie Quote f\u00fcr ein Regierungspr\u00e4sidium bei 1,4 Millionen \nEinwohnern. Das ist ein Luxus, den wir uns auf Dauer \nnicht mehr leisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, was ich auch seitens der Exper-\ntenkommission nicht verstehe. Es gibt einen Vorschlag, \nwie man mit den Regierungspr\u00e4sidien weiter umgehen \nkann. Wie ist es m\u00f6glich, dass das Regierungspr\u00e4sidium \nvor der Reform 2 218 Stellen ausweist und nach dem \nVorschlag der Expertenkommission 2 220 Stellen? Fusion \n\u2013 gerade im Verwaltungsbereich \u2013 kann doch nicht hei-\n\u00dfen, die Stellen zu belassen, wie sie sind. Es kann doch \nnicht hei\u00dfen, dass ich einfach addiere, sondern es muss \nhei\u00dfen, dass wir einsparen, sonst ist ein Fehler im System. \nDiesen Vorschlag der Expertenkommission empfehle ich \nnicht aufzunehmen. \n\nZum Schluss: Wir brauchen eine mutige Reform. Dazu \ngeh\u00f6rt zweifelsohne ein Punkt: Wir m\u00fcssen mutig an \nPrivatisierungen herangehen. Wir leisten uns immer noch \neine gro\u00dfe Staatswirtschaft in Sachsen, die wir nicht \nbrauchen. Warum brauchen wir eigentlich einen Staatsbe-\ntrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement? Ich \nbin der festen \u00dcberzeugung, dass es in privater Hand \ndeutlich besser zu machen ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich kann mir vorstellen, wenn es \num das Mess- und Eichwesen, aber auch um den zentralen \nIT-Dienstleister geht, dass entweder die kompletten \nBereiche oder Teilbereiche sofort privatisiert werden \nk\u00f6nnten. Das w\u00fcrde ich f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Reform \nhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Mein Kollege Brangs hatte schon einige \nEckpunkte und Ziele, die wir uns im Rahmen dieser \nFunktionalreform stellen, benannt. Ich m\u00f6chte noch \neinige weitere hinzuf\u00fcgen. \n\nUns ist es wichtig, Herr Zastrow, dass wir die Verwaltung \nnach den Aufgaben effizienter gestalten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Genauso ist es!) \n\nDabei kann es \u2013 dies w\u00fcnschen wir uns auch \u2013 nat\u00fcrlich \nzu Einsparungen kommen, aber nicht zu Einsparungen, \num die Aufgaben dann wegfallen zu lassen. Aufgaben, die \nnotwendig sind, m\u00fcssen nat\u00fcrlich erf\u00fcllt werden. Wir \ndiskutieren dann dar\u00fcber, wo diese Aufgaben erf\u00fcllt \nwerden. Da stehen wir als SPD-Fraktion nach wie vor f\u00fcr \neine umfassende Kommunalisierung als Leitbild dieser \nVerwaltungsreform. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg.  \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht davor verschlie\u00dfen, dass m\u00f6glichst \nalle Bereiche, ausgenommen \u2013 auch das hatten wir gesagt \n\u2013 Justiz-, Polizei- und Finanzbeh\u00f6rden, beleuchtet wer-\n\n 2902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nden, wie sie kommunalisiert werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen \npr\u00fcfen, ob das machbar ist, welche Sonderbeh\u00f6rden wir \nnoch ben\u00f6tigen und welche nicht und wo wir notwendige \nAufgaben, die nicht kommunalisiert werden k\u00f6nnen, \nwieder in einer Landesbeh\u00f6rde b\u00fcndeln. Wir sind uns \nganz sicher, dass dies nicht die Regierungspr\u00e4sidien sind. \nIch glaube, man muss noch einmal genau hinschauen, \nwelche Aufgaben, die dort erledigt werden, kommunali-\nsiert oder in eine andere Beh\u00f6rde verlegt werden k\u00f6nnen. \nUndurchsichtige, schwerf\u00e4llige Beh\u00f6rden sollten und \nm\u00fcssen in Sachsen der Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns in der Koalition \nselbstverst\u00e4ndlich bewusst, dass die Verwaltungsreform in \ngeb\u00fchrendem Ma\u00dfe und ausf\u00fchrlich im Parlament behan-\ndelt werden muss. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDarin sind wir uns v\u00f6llig einig. Ich glaube nicht, dass dies \nin Rede steht. Es steht sicherlich auch nicht in Rede, dass \ndie komplizierten Verfahren \u2013 es wurde bereits angedeu-\ntet, dass die Verwaltungsreform in allen Aussch\u00fcssen \nberaten werden muss \u2013 wieder in einem Ausschuss \ngeb\u00fcndelt werden m\u00fcssen, um sie zusammenzufassen. \nWie wir das tun, dazu sind wir im Gespr\u00e4ch mit unserem \nKoalitionspartner. Wir sind uns ganz sicher, dass es \ngelingt. \n\nNoch eines: Nicht nur wir m\u00fcssen uns geb\u00fcndelt mit der \nVerwaltungsreform besch\u00e4ftigen, sondern auch das \nInnenministerium. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir dort eine \nStabsstelle Verwaltungsreform nach au\u00dfen deutlich \ninstallieren k\u00f6nnten, damit auch alle anderen, die zur \nVerwaltungsreform Nachfragen haben, einen Ansprech-\npartner haben, und damit deutlich wird, wie wichtig das \nInnenministerium oder die Staatsregierung insgesamt \ndiese Verwaltungsmodernisierung nehmen. \n\nEin letztes Wort, meine Damen und Herren, zum Perso-\nnal. Es geht nicht nur um das Personal in den Landesbe-\nh\u00f6rden, das Angst hat, sondern auch zum Teil um das \nkommunale Personal. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal \nbetonen: Es ist f\u00fcr uns ganz wichtig, dass im Rahmen \ndieser Verwaltungsreform nat\u00fcrlich bei einem sozialver-\ntr\u00e4glichen Abbau Vertr\u00e4ge mit den Gewerkschaften und \nden Personalvertretungen gemacht werden, um Vereinba-\nrungen zu treffen, dass die Aufgaben dort gel\u00f6st werden, \nwo sie notwendig sind, und beide Seiten \u2013 Personal der \nLandesverwaltung und Personal der Kommunen \u2013 zu-\nsammengef\u00fchrt werden, um effizient Aufgaben zu l\u00f6sen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der NPD \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von den GR\u00dcNEN das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kollege Bandmann, Sie \ntreiben mich wieder nach vorn. Ich rege an, dass die Frage \ndes Hinterb\u00e4nklertums oder Vorderb\u00e4nklertums im S\u00e4ch-\nsischen Landtag vielleicht anhand der Redestatistik \nobjektivierbar festgestellt wird. Ich glaube, wir k\u00f6nnen \ndann vielleicht eine Neuauswertung vornehmen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es geht um Qualit\u00e4t,  \nnicht um Quantit\u00e4t!) \n\n\u2013 Ja, ja, Herr Brangs. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zu den RPs, die von den letzten \nRednern so in den Vordergrund gestellt wurden, Stellung \nnehmen. Ich habe fast den Eindruck, dass in der \u00d6ffent-\nlichkeit von den Rednern die Frage der Abschaffung der \nRPs zum Ma\u00dfstab einer ernsthaften Verwaltungsreform \n\u00fcberhaupt hochstilisiert wird. \n\nHerr Zastrow, Sie haben davon gesprochen, dass es in \nNRW nur f\u00fcnf RPs gebe. Sie haben dabei nicht erw\u00e4hnt, \ndass die RPs in Nordrhein-Westfalen wesentlich mehr \nMitarbeiter haben. Sie haben bestimmt 1 200 Mitarbeiter. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir haben leider zur Kenntnis genommen, dass die PDS \nund die SPD auch die Abschaffung der RPs fordern. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Lassen Sie mich einfach ausreden. \u2013 Ich habe den \nEindruck, dass die Fehlvorstellung besteht, dass die \nAufgaben, die die RPs bisher erledigt haben, dann wegfal-\nlen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd die Landkreise!) \n\nDie Alternative hei\u00dft: Die Aufgaben gehen in die Kreise \noder in die Ministerien. Das hei\u00dft, in die Ministerien \ngehen sie nicht, sie gehen in die Kreise. Dann steht \nwirklich die Frage, was mit diesen hochspezialisierten \nAufgaben wird. Ich denke zum Beispiel an Planfeststel-\nlungsverfahren. Ich kann mir nicht vorstellen, dass dies \nfunktionieren kann. Ich sehe eine gro\u00dfe Gefahr der \nVerw\u00e4sserung von Verwaltungsleistungen. \n\nWenn nicht von der SPD in die Debatte eingebracht \nw\u00fcrde, wir wollen ein Landesverwaltungsamt, dann frage \nich mich auch, wie das funktionieren soll. Wenn wir alle \nRP-Mitarbeiter in einem Landesverwaltungsamt zusam-\nmenfassen, dann sind wir ungef\u00e4hr bei 2 200 Mitarbei-\ntern. Dann frage ich Sie, ob diese Beh\u00f6rde noch sinnvoll \nsteuerbar ist und wo dieses Landesverwaltungsamt \nhinkommen soll. In welche Stadt? Dresden wohl kaum. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nGrimma!) \n\n\u2013 Ich h\u00f6re gerade, Grimma. Hochinteressant. Herr Dulig \nund Herr Porsch sind f\u00fcr Grimma. \n\nSie sehen schon, dass Sie da Debatten ausl\u00f6sen, von \ndenen ich nicht glaube, dass Sie sie ganz \u00fcberblicken. Ich \n\n 2903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nbitte Sie, dies doch mit etwas mehr Sachkunde und \nSorgfalt zu diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Kollege Bandmann, Ihnen sei die \npolitische Narrenfreiheit auch weiterhin geg\u00f6nnt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nImmerhin haben Ihre Redebeitr\u00e4ge ja einen gewissen \nkabarettistischen Eigenwert, wenngleich manchmal auch \neinen sehr makabren. Nur zur Erinnerung: Friedliche \nRevolution, wie Sie sagten \u2013 ich sage politische Wende \u2013, \ndas war vor 16 Jahren. Landrat Andreas Schramm, unser \nehemaliger Landtagskollege \u2013 wir kennen ihn ja beide gut \n\u2013, bekanntlich CDU, hat am 2. Dezember \u00fcber das Versa-\ngen auch der jetzigen Regierung, aber vor allem der \ntiefschwarzen Staatsregierungen Biedenkopf 1, Bieden-\nkopf 2 und Milbradt 1 in Burgst\u00e4dt berichtet. Ich wei\u00df \nnicht, ob Sie auf einer anderen Veranstaltung waren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEin vernichtendes Urteil!) \n\n\u2013 Ein vernichtendes Urteil, er sagt es. \n\nIch bringe es auf den Punkt: Kein Konzept, weder 1994 \nnoch 1999, auch jetzt nicht. Ich sage noch einmal: Man \nsoll nicht die Experten pr\u00fcgeln, wenn man den Esel \nmeint. Wer der Esel ist, \u00fcberlegen Sie selbst. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrter Kollege Lichdi, ich sch\u00e4tze Sie ja sehr, aber \nwas Sie zu den Regierungspr\u00e4sidien sagen, das ist fach-\nlich nicht durchdacht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDaneben!) \n\nDas ist einfach nicht durchdacht. Wir sagen ja nicht aus \nRenitenz oder Boshaftigkeit, dass diese weg sollen, \nsondern weil wir unseren Kommunalisierungsansatz ernst \nmeinen. Da gibt es nur zwei Fragen: Entweder tun die \nMenschen \u2013 nat\u00fcrlich wollen wir diese nicht auf die \nStra\u00dfe setzen, das geht schon rein dienstrechtlich gar \nnicht \u2013 Dinge, die sinnvoll sind, die sie auch weiterhin tun \nsollten, dann sagen wir mit Blick auf die S\u00e4chsische \nVerfassung \u2013 dort gibt es ja das Kommunalisierungsgebot, \nden Vorrang der dezentralen Beh\u00f6rdenorganisation; ich \nwill Ihnen das jetzt nicht alles vorlesen \u2013, sollen das doch \nbitte sch\u00f6n die Kreisfreien St\u00e4dte und die Landkreise tun. \nDie Menschen gehen mit, aber bitte nicht so, dass so \ngenannte Konsolidierungspotenziale, die die Staatsregie-\nrung mit ihrer mittelfristigen Finanzplanung abbauen will, \nauf die Kreise und Kreisfreien St\u00e4dte verschoben werden; \ndie k\u00f6nnen dann sehen, wie sie damit zurechtkommen. \n\nDas wollen wir eindeutig nicht. Sinnvolle Aufgaben bitte \nnach unten verlagern, die Finanzen nicht vergessen, siehe \nKonnexit\u00e4tsprinzip! Die Finanzen m\u00fcssen den Aufgaben \nfolgen. \n\n\u2013 Offenbar wollen Sie eine Anfrage stellen, Herr Lichdi? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Dr. Friedrich? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ich gestatte \ndas, Herr Lichdi, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke. Herr Dr. Friedrich! \u2013 \nWir sind uns doch v\u00f6llig einig, dass nat\u00fcrlich der erste \nAnsatz der der Kommunalisierung sein muss. Das ist \ndoch v\u00f6llig klar. Machen Sie doch keine Front auf, die \nnicht besteht. Aber es bleiben einfach Aufgaben, die von \nihren Mengenger\u00fcsten und ihrer Spezialisierung derma-\n\u00dfen gering sind, dass ich Sie wirklich frage, ob Sie allen \nErnstes glauben, dass Sie das auf zw\u00f6lf oder 15 Kreise so \nverteilen k\u00f6nnen, dass die Aufgabenerf\u00fcllung auch noch \neffektiv stattfindet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ja. Hier hat \ndie Kommission Recht. Die Kommission selbst schl\u00e4gt ja \nvor, zum Beispiel die F\u00f6rdermittelpolitik, die jetzt bei den \nRegierungspr\u00e4sidien v\u00f6llig unsinnigerweise \u00fcberwiegend \nkonzentriert ist, den Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten \nzuzutrauen, zu pauschalieren. Das macht mindestens \n30 bis 40 % der Arbeit der Regierungspr\u00e4sidien aus. Das \nalles k\u00f6nnen die Landkreise, von mir aus auch die Regio-\nnalen Planungsverb\u00e4nde, wenn man es vern\u00fcnftig organi-\nsiert, ja wohl selbst tun. Das Wenige, was sich nicht \nkommunalisieren l\u00e4sst, muss an die Ministerien gehen, \naber bitte ohne Wasserkopf. Ein Landesverwaltungsamt \nhat sich weder in Th\u00fcringen noch in Sachsen-Anhalt \nbew\u00e4hrt, und eine Schwindelpackung, dass man drei \nRegierungspr\u00e4sidien zu einem Landesverwaltungsamt \nzusammenfasst und umetikettiert, werden wir nicht \nmitmachen. Das darf ich jetzt schon verraten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf eine ganz wunde Stelle in \ndem Expertenbericht aufmerksam machen. Komischer-\nweise ist das heute noch gar nicht zur Diskussion ge-\nkommen, sondern nur am Rande. Auf Seite 29 \u00fcbertreffen \ndie Experten die mittelfristige Finanzplanung der Staats-\nregierung um L\u00e4ngen. Bekanntlich steht in der mittelfris-\ntigen Personalplanung der Staatsregierung, dass es bis \n2010 nur noch 80 000 Stellen im Landesdienst geben soll. \nBegr\u00fcndet ist das bis heute nicht. Da ist einfach der \nDreisatz angewandt worden. Nat\u00fcrlich wird es gewisse \nStellenreduzierungen geben m\u00fcssen. Wir sind ja von \ndieser Welt. Aber diese 80 000 Stellen sind im Moment \nnur haushalterisch begr\u00fcndet. 6 441 kw-Stellen sind nach \nwie vor nicht untersetzt. \n\n 2904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nDie Experten gehen dar\u00fcber hinaus. Sie schlagen zus\u00e4tz-\nlich 3 300 Stellen vor, sodass man am Ende auf \n76 700 Stellen kommt, und zwar wollen die Experten die \nPolizei um zus\u00e4tzlich 1 000 Stellen berauben, die Finanz-\nverwaltung um 550, die Justiz um 650 Stellen, alle \u00fcbri-\ngen Verwaltungen um 1 100 Stellen. Wie das geschehen \nsoll, steht v\u00f6llig in den Sternen. Da stimmt vielleicht der \nDreisatz, das mag ja sein, mit dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang. Aber vern\u00fcnftige \u00dcberlegungen, dass es eines \ngewissen Grundsockels an Verwaltungspersonal bedarf, \num den Grundbedarf \u00fcberhaupt sicherzustellen \u2013 da \nspreche ich noch gar nicht \u00fcber die notwendige B\u00fcrgern\u00e4-\nhe \u2013, schlagen die Experten in den Wind. \n\nIch fordere die Staatsregierung, nat\u00fcrlich auch die Koali-\ntionsfraktionen, dringend auf, \u00fcber diesen Schwachpunkt \nganz energisch nachzudenken. Wir meinen, nach einer \nfundierten Aufgabenkritik kann man gern \u00fcber Personal \nsprechen. Da wird es sicher gewisse Anpassungen geben \nm\u00fcssen. Aber es kann nicht sein, dass hier mit der Schere \nim Kopf mit verheerenden Ergebnissen f\u00fcr das Land \n\u00fcberall herumgeschnippelt wird, ohne die Aufgabenkritik \nabzuwarten. Das ist ein ganz wunder Punkt, und das wird \nuns alle noch besch\u00e4ftigen. \n\nDer von uns vorgeschlagene zeitweilige Ausschuss \u2013 den \ngibt es ja nicht umsonst in der Gesch\u00e4ftsordnung, Kollege \nBandmann \u2013 k\u00f6nnte helfen, diese Fragen verantwortungs-\nbewusst und m\u00f6glichst im Konsens und nicht im Gegen-\neinander zu l\u00f6sen. Was in Mecklenburg-Vorpommern, \nBrandenburg, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt m\u00f6glich ist, \nn\u00e4mlich diese Dinge weitgehend konzessual anzugehen \u2013 \nich sage nicht hundertprozentig \u2013, warum soll das im \nFreistaat Sachsen nicht m\u00f6glich sein? \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, die FDP-Fraktion. Herr Dr. \nMartens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Gegen Ende der Aktuellen Debatte \nzum Thema Verwaltungsreform m\u00f6chte ich noch kurz \netwas feststellen: Es war sicherlich kein Fehler, dass wir \nvon der FDP dieses Thema heute hier im Landtag auf die \nTagesordnung gesetzt haben. Es hat sich aber in der \nDebatte Folgendes herausgestellt \u2013 das ist doch etwas \nerfreulicher als das \u00fcbliche Schaulaufen, auch bei allen \nrhetorischen Gefechten: Es gibt in diesem Haus Einigkeit \n\u00fcber die Notwendigkeit der Verwaltungsreform, und es \ngibt auch \u00fcber einige inhaltliche Punkte Einigkeit. \n\nEiner davon ist, dass zuerst die Aufgabenkritik zu machen \nist und dann erst \u00fcber Strukturen nachgedacht wird und \ndass der Grundansatz lauten muss, eine umfassende \nKommunalisierung von Aufgaben staatlicher Verwaltung \nvorzunehmen. Auch das findet, wie ich glaube, die Zu-\nstimmung aller Fraktionen im Hause, und das stellt, wie \nich finde, eine au\u00dfergew\u00f6hnlich gute Grundlage und \n\nAusgangslage f\u00fcr die Staatsregierung bei ihren \u00dcberle-\ngungen dar. \n\nNochmals mein Appell: Bitte, nehmen Sie auch die \nRegierungspr\u00e4sidien von Ihren \u00dcberlegungen nicht aus; \ndenn, wie es aussieht, schl\u00e4gt auch die Kommission \numfassende Kommunalisierung der Regierungspr\u00e4sidien \nvor, und die Mehrheit der Fraktionen h\u00e4lt die Regierungs-\npr\u00e4sidien insgesamt f\u00fcr abl\u00f6sbar \u2013 mit Ausnahme viel-\nleicht der GR\u00dcNEN, die weiterhin Bl\u00fctentr\u00e4umen von der \nallumfassenden, selig machenden Wirkung von B\u00fcrokra-\ntie nachh\u00e4ngen. Aber vielleicht wird auch der Kollege \nLichdi irgendwann noch einmal Realpolitiker werden. \nAnsonsten, so glaube ich, ist die Mehrheit des Hauses \nhierzu bereit. \n\nWir sind in jedem Fall bereit, diese Diskussion in der \nZukunft mit der Staatsregierung sehr offen und nachhaltig \nzu f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte Herr Staats-\nminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Gestatten Sie mir, einige Aspekte zur anstehen-\nden Verwaltungsreform darzulegen. \n\nEs ist wahr: Unsere derzeitige Struktur im Lande basiert \nauf den Aufbaujahren der Neunziger. Wir haben \u00fcber \n300 staatliche Beh\u00f6rden und Einrichtungen. Wir wissen \nalle, dass sie zwar den Anforderungen der Neunziger \nentsprochen haben, aber nicht die Struktur der k\u00fcnftigen \nJahrzehnte sein k\u00f6nnen. \n\nIch habe mit Freude zur Kenntnis genommen, dass sich \nnahezu alle Fraktionen auf die demografischen Ver\u00e4nde-\nrungen bezogen haben, um die Notwendigkeit dieser \nReform zu begr\u00fcnden. Ja, wir werden weiter an Bev\u00f6lke-\nrung schrumpfen. Von unseren 4,9 Millionen Sachsen aus \ndem Jahr 1990 werden wir sicherlich bei 3,7 Millionen im \nJahr 2020 landen \u2013 auch wenn das noch eine der g\u00fcnstige-\nren Prognosen ist. \n\nWir m\u00fcssen aber auch sehen, dass sich neben diesem \nzahlenm\u00e4\u00dfigen R\u00fcckgang auch die Struktur unserer \nBev\u00f6lkerung \u00e4ndert. Die Zahl der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger im erwerbsf\u00e4higen Alter wird sich bis zum \nJahr 2020 um zirka 20 % verringern. \n\nIch auch mit Freude zur Kenntnis genommen, dass \nEinigkeit dar\u00fcber besteht, dass man aufgrund der ver\u00e4n-\nderten Finanzbedingungen \u2013 ich erinnere nur an das \nAbschmelzen der Zuweisungen durch den Solidarpakt II \nbis zum Jahre 2019 \u2013 gezwungen ist, \u00fcber neue und \neffektivere Strukturen nachzudenken. \n\nWenn die Verwaltungskraft nicht ausgeh\u00f6hlt werden soll, \nm\u00fcssen wir nach neuen Wegen suchen, wie wir die \nLeistungsf\u00e4higkeit tats\u00e4chlich im Interesse unserer B\u00fcrge-\n\n 2905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nrinnen und B\u00fcrger garantieren k\u00f6nnen. Sachsen soll nach \nwie vor in Europa ein wettbewerbsf\u00e4higer und attraktiver \nWirtschaftsstandort sein; es sollen auch Neuansiedlungen \nrelativ schnell m\u00f6glich werden. Das setzt voraus, dass \nunsere Beh\u00f6rden effektiv arbeiten \u2013 eine Herausforderung \nf\u00fcr Freistaat und Kommunen gleicherma\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal auf den Koalitionsvertrag \nverweisen, in dem ausdr\u00fccklich eine Expertenkommission \nf\u00fcr diese funktionalen Verwaltungsreformen einzusetzen \nformuliert war. \n\nHerr Dr. Friedrich, an dieser Stelle ein Wort an Sie. Ich \nhalte es schon f\u00fcr richtig, dass die Staatsregierung eben \nkeine Vorgabe gemacht hat, wie das Ergebnis dieser \nKommission aussehen soll, \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nsondern offen gelassen hat: Wie sch\u00e4tzen mehrere Exper-\nten m\u00f6gliche Varianten ein, wie sich der Freistaat neu \nstrukturieren kann? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch halte es f\u00fcr einen wichtigen Ansatz, dass man eben \nnicht demjenigen, der arbeiten soll, schon die Vorgabe \ngibt, welches Ergebnis man von ihm erwartet. \n\nZiel der Staatsregierung ist es, die Verwaltung b\u00fcrgernah, \neffizient und transparent zu gestalten. Das bedeutet, es ist \nein Neuorientierungsprozess im Freistaat erforderlich. \n\nDer gesamte staatliche Aufgabenbestand und der Verwal-\ntungsaufwand sind nach folgenden Kriterien auszurichten: \nWir m\u00fcssen wirklich alle Aufgaben nicht nur in den \nSonderbeh\u00f6rden, sondern auch in den Regierungspr\u00e4si-\ndien, aber auch in den Ministerien nochmals hinsichtlich \nAufgabenverzicht analysieren. Es ist der erste Schritt, \ndass man alle Aufgaben, die gegenw\u00e4rtig wahrgenommen \nwerden, beleuchtet \u2013 sind sie notwendig, sind sie ver-\nzichtbar? \u2013, und wenn sie verzichtbar sind, muss man \nauch den Mut haben, sie zu streichen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen: Es ist in der Tat immer \nein schwieriger Prozess, wenn man \u00fcber das Absenken \nvon Standards oder irgendwelche Normen spricht. Und \ndamit sind wir, wenn wir an diese Aufgaben herangehen, \nschon wieder an diesem Thema dran. \n\nIn meinem fr\u00fcheren Aufgabenbereich wurde ich h\u00e4ufig \nmit der Frage konfrontiert, warum im Baubereich nicht \neinige der Normen gestrichen werden. Wenn man aber \ndann den Spie\u00df umgekehrt und gesagt hat, machen Sie \ndoch bitte einmal einen Vorschlag, was wir streichen \nk\u00f6nnten, war nat\u00fcrlich Ebbe. \n\nDer zweite Punkt, nachdem alle Aufgaben zu durchforsten \nsind, ist eine Privatisierung. Ich bin mir sehr wohl dar\u00fcber \nim Klaren, dass nicht jeder mit einer Privatisierung meint \neinverstanden sein zu k\u00f6nnen. Aber wir haben hervorra-\ngende Erfahrungen. Ich darf nur daran erinnern, meine \nDamen und Herren: Wir haben als Freistaat Sachsen in \n\nden letzten Jahren die Vermessungsverwaltung deutlich \ndadurch ver\u00e4ndert, dass wir \u00f6ffentlich bestellte Vermes-\nsungsingenieure zu hundert Prozent eingesetzt haben. Das \nbedeutet: Die Vermessung ist das Paradebeispiel daf\u00fcr, \ndass Aufgaben, die urspr\u00fcnglich beim Staat lagen, privat \nrealisiert werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nDaf\u00fcr sind sie teurer geworden!) \n\n\u2013 Dazu sage ich auch gern etwas: Teurerwerden \u2013 das \nkann man auf den ersten Blick so sagen. Vielleicht haben \nwir aber fr\u00fcher einfach die Aufwendungen nicht richtig \neingesch\u00e4tzt. Die Solidargemeinschaft hat n\u00e4mlich daf\u00fcr \ngezahlt, dass die Vermessung durch die \u00f6ffentliche Hand \nrealisiert wurde. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Aber \ngern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister, weil ich gestern gerade die Rechnung \nbekommen habe: Wie begr\u00fcnden Sie, dass ich, erstens, \nper Gesetz gezwungen werde, mein Einfamilienhaus \nvermessen zu lassen, weil es im Kataster eingetragen \nwerden muss, \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nWeil wir es hier beschlossen haben!) \n\nich daf\u00fcr bezahle \u2013 das ist in Ordnung, der Vermesser \nmuss seine Arbeit bezahlt bekommen \u2013, und das Kataster-\namt noch einmal 68 Euro f\u00fcr die Eintragung ins Kataster \nverlangt? Dort ist es teurer geworden \u2013 nicht weil ich die \nLeistung leistungsgerecht bezahle. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das haben Sie selbst  \nmit beschlossen!) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nProf. Porsch, der Zwischenruf von Herrn Bandmann ist \nokay: Das Vermessungsgesetz ist durch den S\u00e4chsischen \nLandtag beschlossen worden und es ist nur richtig und \nvern\u00fcnftig, dass jedes Geb\u00e4ude tats\u00e4chlich eingemessen \nsein muss und ins Kataster zu \u00fcbernehmen ist. \n\nLassen Sie mich zum dritten Punkt kommen, der bei der \nDurchleuchtung der Aufgaben eine gro\u00dfe Rolle spielt. Bei \nallen Aufgaben, die gegenw\u00e4rtig in der staatlichen Ver-\nwaltung erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, ist zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie \nkommunalisiert werden k\u00f6nnen. Ich halte dies nicht f\u00fcr \neine Aufgabe, der wir uns freiwillig stellen; wir sind \nbereits durch unsere S\u00e4chsische Verfassung dazu aufge-\nfordert, grunds\u00e4tzlich Aufgaben auf die Tr\u00e4ger der kom-\nmunalen Selbstverwaltung zu \u00fcbertragen. Es wird sicher-\nlich die eine oder andere Regelung von Bundes- und EU-\nRecht geben, die zu beachten ist, wenn man dar\u00fcber \n\n 2906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nspricht, ob man die Aufgabe von der staatlichen Ebene auf \ndie kommunale Ebene verlagern kann. \n\nEbenso geht es darum, meine Damen und Herren, dass \neine transparente Zust\u00e4ndigkeit gegeben sein muss. \nUnsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber genauso die Unter-\nnehmen m\u00fcssen klar wissen, wie bestimmte Entscheidun-\ngen zustande kommen und vor allen Dingen, wie die \nZust\u00e4ndigkeitsverteilung im Lande ist. \n\nLassen Sie mich zu einem n\u00e4chsten wichtigen Punkt \nkommen, der Ortsn\u00e4he. Die Leistung der Verwaltung soll \nm\u00f6glichst ortsnah angeboten werden. Ich bin sehr wohl \nder Auffassung, dass wir mit einem Blick in die Zukunft \u2013 \ndenn wir wollen eine Struktur schaffen, die mindestens \nbis zum Jahr 2020 reicht \u2013 sehr stark die Rechentechnik, \ndie M\u00f6glichkeiten von E-Government, ber\u00fccksichtigen \nsollten. \n\nAu\u00dferdem werden die Aufgaben danach bewertet werden \nm\u00fcssen, ob sie langfristig wirtschaftlich realisiert werden \nk\u00f6nnen. \n\nVor diesen Kriterien wird der Verwaltungsaufbau nach \neinem neuen Leitbild zu gestalten sein. An dieser Stelle \nm\u00f6chte ich ganz eindeutig sagen, dass wir im Moment \neinen dreistufigen Verwaltungsaufbau haben, und ich \ngehe nach der jetzigen Sachlage davon aus, dass wir \nweiterhin einen dreistufigen Aufbau haben sollten, n\u00e4m-\nlich eine Ministerialverwaltung, eine Mittelebene und \neine kommunale Ebene. Sonderbeh\u00f6rden, meine Damen \nund Herren, sind grunds\u00e4tzlich aufzul\u00f6sen. Wir m\u00fcssen \nsehen, dass wir diese Struktur nicht mit in die Zukunft \nnehmen sollten. \n\nUnd, meine Damen und Herren \u2013 das halte ich f\u00fcr eine \nganz zentrale Aussage: Aufgaben des Freistaates sind \nweitestgehend auf Landkreise und Kreisfreie St\u00e4dte zu \nverlagern. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nZu diesen Grunds\u00e4tzen, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich erw\u00e4h-\nnen, besteht nat\u00fcrlich Einigkeit auch mit dem Pr\u00e4sidenten \ndes S\u00e4chsischen Landkreistages, Herrn Dr. Schramm; ich \ndarf an die Veranstaltung vom 2. Dezember erinnern. \nDiese Grunds\u00e4tze hat er in seinem Redebeitrag ausdr\u00fcck-\nlich als zutreffend und unstrittig erkl\u00e4rt. \n\nEs wird zu pr\u00fcfen sein, ob die Landkreise eine hinrei-\nchende Verwaltungskraft haben; aber das kann man nur \ndann pr\u00fcfen, wenn man zuordnen kann, was auf Land-\nkreisebene tats\u00e4chlich alles anzusiedeln ist. Welche \nAufgaben, die gerade vom Staat wahrgenommen werden, \nk\u00f6nnen auf die Landkreise \u00fcbertragen werden? Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich noch einmal meine \nPosition erw\u00e4hnen: Erst wenn alle Aufgaben des staatli-\nchen Bereichs auf eine m\u00f6gliche \u00dcbertragbarkeit an die \nKreise analysiert worden sind, kann vern\u00fcnftigerweise \n\u00fcber die Struktur der Kreise gesprochen werden. \n\nAlles andere, was bislang l\u00e4uft, ist lediglich ein Spekulie-\nren \u00fcber etwas, was der eine oder andere gern h\u00e4tte. \nLassen Sie uns diese Aktionen bitte hinter uns lassen! \nLassen Sie uns nach vorn blicken und die Frage beant-\nworten: Welche Aufgaben k\u00f6nnen \u00fcberhaupt auf die \nKreise \u00fcbergehen? Dann muss geschaut werden, wie die \nrichtige Struktur der Kreise auszusehen hat. Ich halte es \nf\u00fcr \u00e4u\u00dferst wichtig, dass wir wissen, dass es eine voreilige \nDiskussion \u00fcber Landkreise und ihre Anzahl nicht geben \ndarf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen gerade im l\u00e4ndli-\nchen Raum nach neuen Instrumenten suchen, wie B\u00fcrger-\nn\u00e4he garantiert werden kann. Ich bin mir \u00fcber eines v\u00f6llig \nim Klaren: Es wird nicht nur die Variante geben, dass sich \nan bestimmten Stellen E-Government-Punkte befinden, \nwo sich die B\u00fcrger, wenn sie keinen eigenen Internetzu-\ngang haben, in die entsprechende Software einloggen \nk\u00f6nnen. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum werden wir die \nSituation haben, dass die Verwaltung zum B\u00fcrger kommt, \ndas hei\u00dft, dass in bestimmtem Rhythmus Verwaltungstage \nin den Kommunen angeboten werden, damit die B\u00fcrger \ndort ihre Aufgaben erledigen k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich zum Ende etwas zum Eckwertepapier \nsagen, das der Lenkungsausschuss, dem Vertreter der \nRegierungsfraktionen, der Staatsregierung und nat\u00fcrlich \nbeider Spitzenverb\u00e4nde angeh\u00f6ren, gegenw\u00e4rtig erarbei-\ntet. Der Lenkungsausschuss wird der Staatsregierung das \nEckwertepapier nach seiner Erarbeitung f\u00fcr die weitere \nDiskussion zuleiten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich betrachte die Verwaltungs-\nreform als gro\u00dfe Herausforderung, die wir aber nur \ngemeinsam mit der kommunalen Familie, also mit dem \nLandkreistag und dem St\u00e4dte- und Gemeindetag, realisie-\nren k\u00f6nnen. Lassen Sie diese gro\u00dfe Aufgabe in den \nn\u00e4chsten Monaten zu unserer Schwerpunktaufgabe \nwerden! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte zum Thema \u201eGrundz\u00fcge einer \nzukunftsorientierten Verwaltungs- und Kreisreform im \nFreistaat Sachsen\u201c, beantragt von der Fraktion der FDP, \nabgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n 2907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKyoto II: Aktuelle Weichenstellungen in der s\u00e4chsischen  \nEnergie- und Klimapolitik \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zuerst die Fraktion GR\u00dcNE das \nWort. Es folgen die CDU-Fraktion, die Linksfrakti-\non.PDS, die SPD-Fraktion, die NPD-Fraktion, die FDP-\nFraktion und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Heute ist der letzte \nTag der Konferenz von Montreal. Auf dieser soll ent-\nschieden werden, wie es die Welt nach Auslaufen des \nKyoto-Protokolls im Jahre 2012 mit dem Klimaschutz \nhalten will. Im Vergleich zu anderen war Deutschland \nrelativ erfolgreich. Um das Kyoto-Ziel Deutschlands zu \nerreichen, m\u00fcssen aber noch 20 Millionen Tonnen CO2-\nAussto\u00df eingespart werden. Umso mehr Sorgen mache \nich mir daher \u00fcber Vorst\u00f6\u00dfe mancher gesellschaftlicher \nGruppen, insbesondere des Bundesverbandes der Deut-\nschen Industrie, der offen die Aufgabe der deutschen \nVorreiterrolle fordert. \n\nWir GR\u00dcNE erwarten von Montreal \u2013 erstens \u2013 die \nFestlegung der Staatengemeinschaft auf das Ziel, den \nAnstieg der globalen Mitteltemperatur bis 2100 auf zwei \nGrad Celsius zu begrenzen; zweitens die Beibehaltung \nbindender Immissionsgrenzen im Kyoto-Protokoll; \ndrittens die Einbeziehung des Flugverkehrs. Viertens \nd\u00fcrfen die Reduktionsbem\u00fchungen nicht zu anderen \n\u00f6kologischen Sicherheitsbedrohungen f\u00fchren \u2013 Stichwort: \nNeueinstieg in die Atomkraft. F\u00fcnftens erwarten wir eine \nFrist zum Abschluss verbindlicher Vereinbarungen bis \n2008. \n\nIch hoffe, dass in diesem Hause nicht mehr bestritten \nwird, dass die Erw\u00e4rmung der Atmosph\u00e4re auf die \nVerbrennung fossiler Ressourcen wie \u00d6l, Kohle und Gas \nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Es blieb allein dem Kollegen Heinz, \nden ich jetzt nicht sehe, vorbehalten, der den Klimawan-\ndel in der Plenardebatte auf eine Verschiebung der Erd-\nachse zur\u00fcckf\u00fchrte. Wenn wir uns in dieser Debatte \nwenigstens darauf einigen k\u00f6nnten, dass das nicht der Fall \nist, dann w\u00e4re das schon ein Fortschritt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nBohrungen im Antarktiseis ergeben, dass der CO2-Gehalt \nin der Atmosph\u00e4re in den letzten 650 000 Jahren noch nie \nso hoch war. Ich erw\u00e4hne das, weil verschiedentlich \ngesagt wurde, dass es mit dem Klima immer auf und ab \ngegangen sei. Das ist richtig, aber nicht in diesen Zeit-\nr\u00e4umen und mit dieser Schnelligkeit. 2005 wird weltweit \ndas w\u00e4rmste Jahr seit Beginn der Wetteraufzeichnungen \nsein. Es gab noch kein Jahr, in dem so viele Hurrikanes \nentstanden sind, bisher 25 an der Zahl, einer schlimmer \nals der andere. Wir erinnern uns an \u201eCatrina\u201c, der mit \n\nNew Orleans eine ganze Stadt zerst\u00f6rt und Hunderttau-\nsende vertrieben hat. \n\n\u201eAlles Tartarenmeldungen!\u201c, werden Sie jetzt wieder \nsagen. Das Max-Planck-Institut Hamburg hat Ende \nSeptember neue und pr\u00e4zisere Berechnungen vorgelegt, \nnach denen die globale Temperatur bis 2100 um mindes-\ntens 2,5 bis 4,1 Grad zunehmen wird. Der Meeresspiegel \nwird weltweit um bis zu 30 Zentimeter steigen und die \nArktis im Sommer eisfrei sein. Es gibt durchaus noch \nschlimmere Szenarien. \n\nLetzte Woche ist bekannt geworden, dass sich der Nord-\natlantikstrom in den letzten 50 Jahren um 30 % abge-\nschw\u00e4cht hat. Die Forscher vermuten, dass der abneh-\nmende Salzgehalt daf\u00fcr verantwortlich ist. Dies f\u00fchren sie \nauf mehr Niederschl\u00e4ge und mehr Schmelzwasser aus \nGr\u00f6nland zur\u00fcck. Zwar war eine Abschw\u00e4chung von den \nKlimaforschern schon prognostiziert worden; jetzt ist sie \naber gemessen worden. Der Umfang der Abschw\u00e4chung \n\u00fcbertrifft die Prognosen bei Weitem. \n\nWas m\u00fcssen die Ziele f\u00fcr einen ausreichenden Klima-\nschutz sein? Im schwarz-roten Koalitionsvertrag aus \nBerlin lese ich, dass die Bundesregierung den Anstieg der \nglobalen Mitteltemperatur auf zwei Grad Celsius begren-\nzen wolle. Das ist das richtige Ziel. Ich begr\u00fc\u00dfe das \nausdr\u00fccklich. Das h\u00e4tte ich ihnen gar nicht zugetraut. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen die weltweiten Emissionen bis 2050 um \n50 % sinken. Im Augenblick sinken sie aber nicht, son-\ndern sie steigen an. Das DIW hat k\u00fcrzlich einen Anstieg \num 4,5 % im Jahre 2004 errechnet. Das ist ein Viertel \nmehr als 1990. Insbesondere in China sind die Emissio-\nnen um 15 % gewachsen. \n\nWas bedeutet das f\u00fcr Sachsen? Ich wiederhole nur die \nErkenntnisse des LfUG. Selbst bei einer solchen Reduzie-\nrung m\u00fcssen wir in Sachsen mit wesentlich w\u00e4rmeren \nWintern \u2013 ohne Schnee im Erzgebirge, Herr G\u00fcnther! \u2013, \nmit weniger Niederschl\u00e4gen in der Vegetationsperiode \nund mit einem Anstieg der mittleren Temperatur um zwei \nGrad rechnen. \n\nWie sieht es nun in Sachsen aus? Wir haben ein tolles \nEnergieprogramm von 2004. Darin hei\u00dft es, dass das \nEEG- und das KWK-Gesetz marktverzerrend seien und \nSachsen sich die Option auf ein neues Akw offen halte. \nHerr Lehmann ist seiner Zeit also gar nicht so weit  \nvoraus. Die \u201eErneuerbaren\u201c sollen zwar wachsen, aber \ngem\u00e4chlich. Sie sollen vor allem die Braunkohlenver-\nstromung nicht gef\u00e4hrden. Vor allem deshalb muss Heu-\nersdorf abgebaggert werden. Dies ist unn\u00f6tig und dient \nnur der Steigerung der Gewinne der Mibrag. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\n 2908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nWir bedauern ausdr\u00fccklich die Entscheidung des Verfas-\nsungsgerichtshofes \u2013 auch wenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt, \nHerr Clemen \u2013, der die Abbaggerung zul\u00e4sst. Ich erkl\u00e4re \nhier ausdr\u00fccklich die Solidarit\u00e4t meiner Fraktion mit den \nHeuersdorfern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben auch ein dementsprechend tolles Klimaschutz-\nprogramm. Es zeichnet sich insbesondere dadurch aus, \ndass es mehr als zwei Drittel der Emittenten ausnimmt \nund bei dem kleinen Rest von einem Drittel vielleicht in \nsehr ma\u00dfvollen Schritten absenken m\u00f6chte. Dieses \nProgramm hat auch ganz tolle Ziele. Bis l\u00e4ngstens 2010 \nsollen 3,7 Millionen Tonnen eingespart werden; wir haben \njetzt schon 2,5. Man kann aber nur dann von Erfolgen \nsprechen, wenn man den gr\u00f6\u00dften Emittenten aus den \nReduktionsverpflichtungen ausnimmt. Das tun Sie mit der \nBraunkohle. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr Staatsminis-\nter! So zimmert man sich die Erfolge zurecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Eine Pressemitteilung der GR\u00dc-\nNE-Fraktion aus dieser Woche titelte: \u201eSachsens Klima-\npolitik ist unver\u00e4ndert schwarz\u201c. Wohl wahr, Herr Lichdi! \nDie Erfolge der s\u00e4chsischen Klimaschutzpolitik, die wir \nuns von Ihnen nicht kleinreden lassen, sind auf konse-\nquente CDU-Politik seit 1990 zur Reduzierung der \nTreibhausgasemissionen zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\n(Beifall des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nF\u00fcr die Umsetzung der anspruchsvollen Ziele zur weite-\nren Reduzierung von CO2 und anderen Treibhausgasen \nhat die CDU sowohl auf Landes- als auch \u2013 jetzt \u2013 auf \nBundesebene weitestgehend \u00dcbereinstimmung mit dem \nKoalitionspartner SPD erreicht. \n\nHerr Lichdi, laut Ihrer Pressemitteilung wissen Sie schon \njetzt, dass die Beschl\u00fcsse von Montreal nicht weit genug \ngehen werden. Damit diskreditieren Sie \u2013 das muss man \nso sagen \u2013 das ehrliche Bem\u00fchen der 10 000 Teilnehmer \nauf der Klimakonferenz, die heute in die entscheidende \nAbschlussphase geht. \n\nEine ganze Portion Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung der kleinsten \nFraktion hier im Hause ist da schon mit im Spiel. Ich \nsch\u00e4tze wirklich unseren Freistaat sehr, die ihm innewoh-\nnende Kraft und den Erfinderreichtum seiner Menschen. \nAber von hier aus die Beschl\u00fcsse von Montreal kritisieren \noder gar beeinflussen zu wollen, das ist mehr als Gr\u00f6\u00dfen-\nwahnsinn. \n\nNun sollten wir zu den Fakten reden. Vor wenigen Wo-\nchen ist der s\u00e4chsische Klimaschutzbericht ver\u00f6ffentlicht \n\nworden. Ausf\u00fchrlich und transparent ist Rechenschaft \n\u00fcber die Umsetzung des im Juli 2001 beschlossenen \nKlimaschutzprogramms abgelegt worden. Die s\u00e4chsi-\nschen Bem\u00fchungen zur Reduzierung der Emission klima-\nsch\u00e4dlicher Treibhausgase k\u00f6nnen aber nicht losgel\u00f6st \nvon den nationalen Zielen und diese wiederum von den \nVerpflichtungen der Staaten der Europ\u00e4ischen Union \nbetrachtet werden. \n\nSachsen hat f\u00fcr den Zeitraum 2005 bis 2010 gegen\u00fcber \ndem Bezugsjahr 1998 zwei wesentliche Ziele formuliert: \n\n1. Die Reduzierung der j\u00e4hrlichen CO2-Emissionen in den \nvier Bereichen Verkehr, private Haushalte, Kleinverbrau-\ncher und Industrie um insgesamt 2,5 Millionen Tonnen \u2013 \nSie haben es selbst schon best\u00e4tigt \u2013; dieses Reduktions-\nziel, das bis 2010 gestellt worden ist, ist bereits 2003 mit \n1,2 Millionen Tonnen \u00fcbererf\u00fcllt worden. \n\n2. Die Erh\u00f6hung des Anteils der erneuerbaren Energien \nauf 5 % des Endenergieverbrauches bzw. auf 4,6 Giga-\nwattstunden; Resultat bis heute: Die Nutzung der erneu-\nerbaren Energien kann in Sachsen als Erfolgsgeschichte \nbezeichnet werden. Sie wurde seit 1998 mehr als verdop-\npelt. Damit werden j\u00e4hrlich CO2-Emissionen von fast \nzwei Millionen Tonnen vermieden, die bei der Energieer-\nzeugung aus fossilen Brennstoffen entstanden w\u00e4ren. Das \nhei\u00dft, wenn der Anteil erneuerbarer Energien 2004 bei \n3,3 % liegt, ist es sehr wahrscheinlich, dass die Zielvor-\ngabe 5 % erreichbar ist, insbesondere durch den weiteren \nAusbau der Biomassenutzung. \u2013 So weit zu den Fakten. \n\nNat\u00fcrlich kann ich nicht unwidersprochen lassen, was Sie \nzu den Gro\u00dffeuerungsanlagen gesagt haben. Diese m\u00fcs-\nsen wir schon einmal genauer betrachten. Sicher ist \nrichtig, dass sie Sachsens gr\u00f6\u00dfte CO2-Emittenten sind. \nRichtig ist auch, dass seit der Inbetriebnahme der Kraft-\nwerke Boxberg IV und Lippendorf im Jahr 2000 die \nEmissionen gleich geblieben bzw. wieder leicht angestie-\ngen sind. Aber \u2013 das muss man dazusagen \u2013 Sachsens \nneue Kraftwerke sind technisch weltweit f\u00fchrend, ver-\ndr\u00e4ngen mit ihrem hohen Wirkungsgrad Strom vom \nMarkt, der mit \u00e4lteren Dreckschleudern gewonnen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Kraftwerksbetreiber unternehmen gro\u00dfe Anstrengun-\ngen \u2013 das muss auch an dieser Stelle gew\u00fcrdigt werden \u2013, \nmit neuer Technik und gr\u00f6\u00dftem Kostenaufwand die \nAbgabe klimasch\u00e4dlicher Stoffe weiter zu reduzieren. \nGenannt sei hier beispielhaft, dass Vattenfall 2008 die \nweltweit erste 30-Megawatt-Pilotanlage f\u00fcr ein CO2-\nfreies Braunkohlenkraftwerk am Standort Schwarze \nPumpe in Betrieb nehmen und daf\u00fcr 40 Millionen Euro \ninvestieren will. Ziel ist, nach mehreren Zwischenstufen \nund technischer Erprobung ein kommerzielles Gro\u00dfkraft-\nwerk von 1 000 Megawatt Ende des n\u00e4chsten Jahrzehnts \nerrichten zu k\u00f6nnen. \n\nFakt ist aber auch: Braunkohlenkraftwerke garantieren \ngerade in wenig industrialisierten Gegenden wie der \nLausitz und im S\u00fcdraum von Leipzig mehreren tausend \nMenschen auf lange Zeit Arbeit und Einkommen. Sie \n\n 2909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nm\u00fcssten den Menschen dort schon erkl\u00e4ren, dass Sie \nderen Arbeitspl\u00e4tze zur Disposition stellen wollen. \n\nHerr Lichdi, Sie haben konstruiert, erneuerbare Energie \nversus Braunkohle. Ich denke, es m\u00fcsste auch Ihnen klar \nsein, dass nach heutigem Stand und auf absehbare Zeit \neine Grundlastf\u00e4higkeit durch erneuerbare Energien in \nSachsen nicht zu schaffen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nUta Windisch, CDU: Dann setze ich im n\u00e4chsten Rede-\nbeitrag fort. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Seit fast \nzwei Wochen verhandeln in Montreal Diplomaten aus \n165 L\u00e4ndern \u00fcber die Umsetzung des Kyoto-I-Protokolls \nund ein Nachfolgeabkommen, denn Kyoto I l\u00e4uft 2012 \naus. \n\nDiese Woche schalteten sich die Umweltminister der \nVertragsl\u00e4nder in die Verhandlungen in Montreal ein. \nWorum geht es dort genau? \n\nEs wird beraten, ob Kyoto II ab 2012 im Wesentlichen \nnach dem Modell des laufenden Kyoto I-Abkommens \noder nach der weicheren Klimarahmenkonvention gestal-\ntet wird. Die Linksfraktion.PDS h\u00e4lt nur Ersteres f\u00fcr \ngeeignet, konkrete und kontrollierbare Verpflichtungen zu \nerm\u00f6glichen. \n\nNun sollen wir hier, an dieser Stelle, \u00fcber das debattieren, \nwas beim angek\u00fcndigten Thema hinter dem nach Kyoto II \ngesetzten Doppelpunkt steht, n\u00e4mlich \u00fcber die aktuellen \nWeichenstellungen in der s\u00e4chsischen Energie- und \nKlimapolitik. Es tut mir Leid, das hei\u00dft, wir reden hier \nwieder einmal \u00fcber die Auswirkungen ungelegter Eier. \n\nIch kann mir die Sinnhaftigkeit dieser Debatte beim \nbesten Willen nicht erschlie\u00dfen, auch wenn ich zugebe, \nFrau Hermenau, dass ich die Ernsthaftigkeit des Themas \nnicht untersch\u00e4tze und dass ich weite Teile Ihrer Lageein-\nsch\u00e4tzung uneingeschr\u00e4nkt teile. \n\nNun zu der Frage, was Montreal bisher gebracht hat. Eine \nder zwei Aufgaben der Klimakonferenz ist bereits abgear-\nbeitet, die so genannten Marrakesh-Accords zum Kyoto-I-\nProtokoll sind nun v\u00f6lkerrechtlich verbindlich. In diesen \nsind beispielsweise Details der Unterst\u00fctzung f\u00fcr den \nKlimaschutz in den Entwicklungsl\u00e4ndern und f\u00fcr die \nErf\u00fcllungskontrolle des Kyoto-Protokolls geregelt. Allein \nSaudi-Arabien stellt sich bei der Erf\u00fcllungskontrolle \nderzeit noch quer und mit der Blockade dieses gro\u00dfen \nErd\u00f6lexporteurs liegt leider auch der Erf\u00fcllungskontroll-\nausschuss auf Eis. Er k\u00f6nnte Klimas\u00fcnder dazu verpflich-\n\nten, in der zweiten Verpflichtungsperiode von \n2013 bis 2017 das 1,3-Fache der bis dahin zu viel ausge-\nsto\u00dfenen Emissionen zu vermeiden. Von dieser Dimensi-\non, Frau Hermenau, sind die Probleme, um die es in \nMontreal geht. Keine Frage, dieses Thema ist hoch aktuell \nund spannend. Allerdings: Die Auswirkungen f\u00fcr Sachsen \nsind doch sicherlich bescheiden und im Moment \u00fcber-\nhaupt noch nicht einsch\u00e4tzbar. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nWir reden \u00fcber Boxberg!) \n\nDie aktuellen Weichenstellungen in Sachsen, Frau  \nHermenau, werden die Diplomaten in Montreal kaum \ninteressieren. Die wenigsten werden \u00fcberhaupt wissen, \nwo Sachsen liegt. Frau Hermenau, das wird Sie schmer-\nzen, aber es ist so. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nWir reden \u00fcber Boxberg!) \n\nWir reden im S\u00e4chsischen Landtag, Frau Hermenau. \nGenau das ist mein Problem an Ihrer Aktuellen Debatte. \nEinen solchen Spagat zwischen Kyoto II und den Anfor-\nderungen an die s\u00e4chsische Energie- und Klimapolitik, \nden Sie uns hier vorf\u00fchren, kann keiner aushalten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Liebe Kollegin! \nW\u00fcrden Sie zugestehen, dass in Montreal \u00fcber den \nweltweiten Klimaschutz verhandelt wird, dass dort global \ngedacht wird und dass es in dieser unserer Debatte darum \ngehen soll, welchen Beitrag Sachsen in den n\u00e4chsten \nJahren dazu leisten kann? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nDr. Gerstenberg! W\u00fcrden Sie mir zugestehen, dass dazu \naber erst einmal die dort angereisten Diplomaten bis zum \nEnde diskutieren m\u00fcssen, damit wir dann einsch\u00e4tzen \nk\u00f6nnen, welche Auswirkungen die dort erzielten Ergeb-\nnisse auf Sachsen haben? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wir \nwerden dort kaum mehr Emissionen beschlie\u00dfen!) \n\nHerr Dr. Gerstenberg, das ist ja gerade das Problem: Wir \nwerden dort gar nichts beschlie\u00dfen. \n\nAm 3. November 2005 \u2013 um wieder zum Thema zu \nkommen \u2013 fand in Freiberg das 7. Fachsymposium \n\u201eUmwelt und Raumnutzung\u201c des Landesamtes f\u00fcr Um-\nwelt und Geologie zum Thema \u201eErneuerbare Energien im \nl\u00e4ndlichen Raum\u201c statt. Frau Hermenau, Sie h\u00e4tten dabei \nsein sollen. Dort h\u00e4tten Sie interessante Beobachtungen \nmachen k\u00f6nnen. In der LfUG, der Landesanstalt f\u00fcr \nLandwirtschaft, und anderswo in s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \nsind in Sachen Klimaschutz sehr kluge, engagierte Men-\nschen t\u00e4tig. Das sind f\u00fcr uns die Kompetenzzentren, von \n\n 2910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\ndenen wir hoffen, dass sie recht schnell impulsgebend in \ndie Staatsministerien und die Staatskanzlei hineinwirken, \ndenn dort klemmt die S\u00e4ge. \n\nWir sind mit der Energie- und Klimapolitik der Staatsre-\ngierung keineswegs zufrieden. Ich kann Sie beruhigen. \nDeshalb hatten wir uns im letzten Jahr f\u00fcr die Fortschrei-\nbung des Energieprogramms 2004 eingesetzt, obwohl die \nDruckerschw\u00e4rze noch nicht einmal trocken war. Wir von \nder Linksfraktion.PDS wollen auch, dass die einseitige \nOrientierung auf Braunkohle aufgegeben und den erneu-\nerbaren Energien im Energiemix die Bedeutung zugemes-\nsen wird, die sie verdienen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Wir werden \nHerrn Staatsminister Jurk an sein Versprechen vor diesem \nHohen Hause erinnern. Wir haben verkehrspolitisch \nandere Priorit\u00e4ten als Stra\u00dfenbeton, wie sie die Staatsre-\ngierung hat. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas stimmt doch nicht!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Kagelmann, bitte zum \nSchluss kommen! \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Ich muss jetzt \neiniges weglassen. Ich h\u00e4tte noch viel zu sagen. \n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe, dass wir in dieser \nDebatte zu mehr Ehrlichkeit und Aufrichtigkeit miteinan-\nder kommen. Das Klima werden wir nicht austricksen, \naber die Schalthebel, Frau Hermenau, in Sachsen sind \nandere, als Sie sie hier benennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Holger Zastrow, FDP \u2013 Widerspruch der \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Politische \u00d6kologie \nhei\u00dft langfristig Verantwortung \u00fcbernehmen. Das Prob-\nlem dabei ist immer nur, dass man bei der politischen \nDurchsetzung schnell Effekte sehen m\u00f6chte, die sich aber \nim \u00f6kologischen Bereich nur langfristig einstellen. \n\nIch habe den Eindruck, dass die bisherige Debatte zwar \num einen gemeinsamen Punkt kreist, aber doch sehr \nunterschiedliche Dinge benannt werden. Ich habe auch \nIhre Abneigung, Frau Kagelmann, gegen das Thema nicht \nrichtig verstanden. Sie haben aus meiner Sicht falsch \ninterpretiert. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nSachsen hat, indem es eine ganze Menge gemacht hat, \ndazu beigetragen, dass bestimmte Dinge in Montreal gar \nnicht erst beschlossen werden m\u00fcssen, weil das eine oder \nandere von unten kommt. Es kann nicht alles von oben \n\nbeschlossen werden. Von daher haben wir schon eine \nAufgabe und Verantwortung, auch wenn vielleicht von \nden zirka 10 000 Leuten, die in Montreal sitzen, \n9 000 Sachsen \u00fcberhaupt nicht kennen. Das kann nicht \ndas Thema sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Lichdi hat bereits gesagt, dass die Wissenschaftler, \ndie sich mit dem Thema besch\u00e4ftigen, heute mehrheitlich \nder Meinung sind, dass zwei Grad Erderw\u00e4rmung in der \nn\u00e4chsten Zeit \u2013 man sch\u00e4tzt zirka 30 bis 40 Jahre, ich \ndenke, dass sie sehr viel eher kommen wird \u2013 das Limit \ndaf\u00fcr ist, dass wir die drastischen und schnellen Klima-\nver\u00e4nderungen noch irgendwie mit dem, was wir unter \neiner Zivilisation verstehen, ausbalancieren k\u00f6nnen. Die \nErde wird nicht kaputt gehen, wenn sie sich um 3, 4, 5 \noder 6 \u00b0C erw\u00e4rmt, aber es wird zu erheblichen Verwer-\nfungen kommen. Das ist das Problem. Ich verweise auf \nden Artikel in der \u201eNature\u201c, der vor einer reichlichen \nWoche erschien, in dem zum ersten Mal experimentell \nnachgewiesen wurde, was Klimaforscher vorausgesagt \nhaben: dass sich n\u00e4mlich der Golfstrom verlangsamen \nwird. Die Fehlerrate liegt bei 10 bis 50 %, da sind sich die \nLeute noch nicht so richtig einig. Das ist aber nicht das \nProblem. Hier ist zum ersten Mal nachgewiesen worden, \ndass Dinge eintreten, die vorausgesagt wurden. Es gibt \nGegenargumente, die besagen, Eiszeitintervalle habe es \nimmer gegeben. Wir laufen auf die n\u00e4chste Eiszeit zu. Da \nsprechen wir von Gr\u00f6\u00dfenordnungen von einigen hundert-\ntausend Jahren. Die Erderw\u00e4rmung z\u00f6gert die n\u00e4chste \nEiszeit vielleicht um 200 000 oder 300 000 Jahre hinaus. \nManche freuen sich dar\u00fcber, dass es nicht so schnell kalt \nwird. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nMan erlebt solche Dinge. Das ist das eigentlich Schlimme \ndaran. Was von vielen \u00fcberhaupt nicht gesehen wird, ist \ndie Geschwindigkeit, mit der wir im Moment am Klima \nherumbasteln. Die Physik sagt, der Gradient, wie schnell \ndas Ganze l\u00e4uft, ist unser Problem und nicht so sehr das, \nwas wir machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHeute soll Bill Clinton in Montreal noch einmal reden. Er \nwar ja der amerikanische Pr\u00e4sident, der \u00fcber seinen \nVizepr\u00e4sidenten Al Gore das Kyoto-Prozedere sehr stark \nbef\u00f6rdert hat. Er hat nun nicht mehr allzu viel politisch zu \nsagen, das macht jetzt der Herr Bush. Eines ist klar: Die \nUSA werden fr\u00fcher oder sp\u00e4ter dem Protokoll beitreten. \nDas sagen alle Fachleute. Selbst Schwarzenegger, der nun \nkein ausgewiesener \u00d6kologe ist, hat in seinem Land eine \nMenge Dinge gemacht, von denen Bush noch unendlich \nweit entfernt ist. Ich hoffe dass die USA als Gesamtstaat, \nweil es dieses Volk massiv betrifft, nicht noch sehr viele \nHurrikans brauchen, um etwas schneller zu dieser Ein-\nsicht zu kommen. Sie werden ohne den Beitritt nat\u00fcrlich \nauch nicht am Verhandlungstisch sitzen. Das st\u00f6rt sie \nvielleicht am meisten. \n\n 2911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nZu dem, was in Montreal beschlossen oder nicht be-\nschlossen wurde, ist eine ganze Menge gesagt worden. \nDie Problematik Schiffs- und Flugverkehr ist um zwei \nJahre verschoben wurden. \n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz etwas zu Sachsen sagen. \nSachsen hat sich drei Schwerpunkte im Klimaschutzpro-\ngramm gesetzt: Senkung der CO2\u2013Emission bei den \nprivaten Haushalten, weiterer Ausbau erneuerbarer \nEnergien und Energieeffizienzsteigerung. Nat\u00fcrlich ist der \nAusbau der erneuerbaren Energien mit mehr als einer \nVerdoppelung seit 1998 ein Erfolg in Sachsen. Ich erinne-\nre daran, dass das rein zuf\u00e4llig die Periode ist, in der Rot-\nGr\u00fcn in Berlin wesentliche Gesetzesvorhaben gestartet \nhat, von denen die Leute, die in Sachsen erneuerbare \nEnergien aufgebaut haben, massiv profitiert haben. Ich \ndenke, dass unsere gr\u00f6\u00dften CO2-Erzeuger, die Braunkoh-\nlenkraftwerke, auf Dauer \u2013 ich bin mir nicht sicher, \u00fcber \nwelchen Zeitraum wir sprechen \u2013 nicht aus der quantitati-\nven Zielstellung des Klimaschutzprogrammes ausge-\nnommen werden k\u00f6nnen. Das werden die Zeit und auch \nder Klimawandel regeln. \n\nFrau Windisch, Grundlastf\u00e4higkeit ist kein Thema. Ihre \nAussage ist dann richtig, wenn wir bei der heutigen Art \nund Weise, wie wir Stromversorgung und Energieerzeu-\ngung machen, bleiben. Wir werden uns auf dieser Strecke \nein ganzes St\u00fcck \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nNoch ein letzter Punkt. Deutschland und auch wir Sach-\nsen brauchen noch mehr Klimadruck, um endlich das \numzusetzen, was notwendig ist. Die Nutzung der nuklea-\nren Prozesse wird, allerdings ohne Energieerzeugung, \nweiterhin einen festen Stellenwert f\u00fcr uns haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der NPD das Wort. \nHerr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der weltweit fortschreitende \nKlimawandel und die daraus zu erwartenden negativen \nFolgen f\u00fcr unsere Erde geh\u00f6ren zu den dr\u00e4ngendsten \nProblemen unserer Zeit. Pers\u00f6nlich kann ich der vorhin \nvorgebrachten Aufregung \u00fcber die Aktualit\u00e4t der heutigen \nDebatte wenig abgewinnen. Die Debatte ist durchaus \naktuell, auch im Hinblick darauf, dass erst vor Kurzem \nder aktuelle Klimaschutzbericht in Sachsen vorgelegt \nwurde und sich auf dem Gebiet schon einiges tut, zum \nBeispiel in Boxberg. \n\nVerschiedene Staaten haben das Problem erkannt und \nversuchen das Ziel der Verringerung klimasch\u00e4dlicher \nTreibhausgase durch eine internationale Zusammenarbeit \nauf diesem Gebiet zu erreichen. Eben sind die Vereinigten \nStaaten von Amerika angesprochen worden. Die USA als \nder weltgr\u00f6\u00dfte Energieverbraucher und gleichzeitig der \nweltgr\u00f6\u00dfte Energieverschwender haben das Kyoto-\nProtokoll bis heute nicht ratifiziert und kaum nennenswer-\nte Signale in diese Richtung abgegeben. Deutschland und \n\nandere europ\u00e4ische Staaten zeigen schnell mit dem Finger \nauf Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder, wenn irgendwo \nUrw\u00e4lder aus wirtschaftlichen Notlagen heraus abgeholzt \nwerden, scheuen sich aber, im gleichen Kontext Klartext \nmit den USA zu reden. Die USA geh\u00f6ren zu den reichsten \nL\u00e4ndern der Erde und scheren sich aufgrund eigener \nInteressen zurzeit leider noch wenig um das Weltklima. \n\nDoch welchen Beitrag kann Deutschland leisten? \nDeutschland setzt sich bei der Klimakonferenz f\u00fcr  \nKyoto II und damit f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der bisherigen \nPolitik \u00fcber 2012 hinaus ein. Die Umsetzung in Sachsen \nist heute schon kritisiert worden. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle nicht weiter zur Polarisierung beitragen. Sachsen \nhat im Bereich der erneuerbaren Energien meiner Mei-\nnung nach noch massiven Aufholbedarf. Wir k\u00f6nnen im \naktuellen Klimaschutzbericht nachlesen, dass wir mit \nStand 2003 in Sachsen einen Anteil von 1,7 % erneuerba-\nre Energien haben. Ich bin der Meinung, dass hier noch \nwesentlich schneller vorangegangen werden kann. \n\nGegen eine ma\u00dfvolle Braunkohlenverstromung, sofern \ndiese von modernen Technologien begleitet wird, ist \neigentlich nichts einzuwenden. Aber der Freistaat muss \nmehr am Ausbau regenerativer Energien arbeiten. \n\nUnsere Fraktion kann sich dem Jubel von Staatsregierung \nund CDU, was den aktuellen Klimaschutzbericht und das \nangeblich Erreichte betrifft, so nicht anschlie\u00dfen. Der \nstarke R\u00fcckgang der CO2-Emission in Sachsen beruht \nhaupts\u00e4chlich auf der Zerschlagung gro\u00dfer Teile der \nIndustrieanlagen der ehemaligen DDR nach 1990. Die in \nden letzten Jahren wieder stark angestiegenen Emissionen \naus neuen Braunkohlenkraftwerken sollen durchaus, \ndenke ich, hier diskutiert werden. \n\nDie Aussage, bei der Braunkohle w\u00e4re kaum noch Ein-\nsparpotenzial vorhanden, teile ich nicht. Braunkohle \nschafft zwar Arbeitspl\u00e4tze, doch erneuerbare Energien tun \ndies genauso und schonen dabei noch unsere Umwelt und \nunsere Heimat. Den erneuerbaren Energien ist in Zukunft \nder Vorrang zu geben, um langfristig den CO2-Aussto\u00df zu \nverringern und positive Effekte auch f\u00fcr die regionale \nWirtschaft und den Mittelstand zu nutzen. Die erneuerba-\nren Energien m\u00fcssen bei der \u00dcberarbeitung des s\u00e4chsi-\nschen Energieprogramms unbedingt auf gleicher Ebene \nwie Energieeffizienz und rationale Energieverwendung \nangesiedelt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Da in der vorhergehenden \nDebatte meine Redezeit emissionslos verbrannt wurde, \nmuss ich mich leider kurz halten. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Heinz Lehmann, CDU: \nEin paar Minuten!) \n\n 2912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Reduzierung von Treibhaus-\nemissionen im Sinne aller ein wichtiges Ziel und zustim-\nmungsf\u00e4hig. Es ist nichts dagegen einzuwenden, wenn \nHerr Gabriel mit klaren Aussagen und weit reichenden \nPl\u00e4nen nach Montreal reist und somit ein wichtiges Signal \nder Entschlossenheit im Vorfeld der Verhandlungen setzt. \nMeiner Meinung nach reichen jedoch hehre Zielvorgaben \nund moralisierende Appelle allein nicht aus, um den \nKyoto-Prozess am Leben zu erhalten. Allerdings sch\u00e4tze \nich wie Frau Kagelmann die Durchschlagskraft des \nS\u00e4chsischen Landtages und seiner heutigen Debatte nach \nMontreal als sehr gering ein. \n\n(Lachen des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013 \nBeifall bei der FDP) \n\nAber schauen wir uns doch jetzt auf Sachsen bezogen \nunsere Zahlen an. Der heute schon zitierte Klimaschutz-\nbericht im Jahre 2005 weist ja viele unterschiedliche \nZahlen auf. Wie bereits dargestellt wurde, haben sich die \nCO2-Ausst\u00f6\u00dfe in den Haushalten, bei den Kleinverbrau-\nchern, in der Industrie und im Verkehr seit 1998 um \n16,8 % reduziert. An dieser Stelle muss man auch einmal \nden s\u00e4chsischen Verbrauchern danken. Denn diese Sen-\nkung wurde ma\u00dfgeblich durch ein umweltbewusstes \nHandeln erreicht. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Richtig!) \n\nHier zeigt sich, dass der Beitrag eines jeden Einzelnen \nvon uns durchaus zu messbaren Gr\u00f6\u00dfen f\u00fchrt. \n\nRichtig wurde auch von Herrn Lichdi dargestellt, dass im \nBereich der Gro\u00dffeuerungsanlagen eine Zunahme der \nCO2-Emissionen seit 1998 um 74 % stattgefunden hat. \n\nAber seien wir einmal ehrlich: Wenn man 1998 als Be-\nzugsjahr w\u00e4hlt, ist die enorme Zunahme der Werte bis \nheute nicht wirklich verwunderlich. Alte Kraftwerke \nwaren zu diesem Zeitpunkt stillgelegt und neue Kraftwer-\nke wie Boxberg und Lippendorf noch nicht am Netz. Der \nStrom musste f\u00fcr Sachsen dazugekauft, importiert wer-\nden. Da ist also die Bilanz verf\u00e4lscht. Denn die CO2-\nAusst\u00f6\u00dfe f\u00fcr den von uns importierten Strom sind an \nanderer Stelle entstanden und nicht bei uns im Klima-\nschutzbericht zu erw\u00e4hnen. Sie sind auch nicht Bestand-\nteil dessen. Es ist also zu eng gedacht, die Erh\u00f6hung von \n1998 auf 2004 als wesentlich zu betrachten. Ein Blick \n\u00fcber die s\u00e4chsischen Grenzen hinaus ist bei diesem \nThema dringend erforderlich. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Sie alle bei den weiteren Klima-\nschutzdiskussionen dazu auffordern, keine Moralappelle \nabzuhalten, sondern im Sinne eines energieeffizienten und \n\u00f6konomisch-\u00f6kologischen Wirtschaftens L\u00f6sungen zu \ndiskutieren, die f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Deutschland und am \nEnde f\u00fcr den weltweiten CO2-Aussto\u00df am sinnvollsten \nsind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich setze mich erst mit Frau Windisch auseinander, \nweil der Beitrag \u2013 ich muss es sagen \u2013 immer noch \ngehaltvoller war als Ihrer, Frau Kagelmann. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nFrau Windisch, ich habe die Erfolge ja nicht bestritten. \nDie entscheidende Frage, der sich die Staatsregierung und \ndie CDU-Fraktion seit Jahren verweigern, ist die: Was \nsind denn die erforderlichen Klimaschutzziele, die wir uns \nsetzen m\u00fcssen? Das ist die entscheidende Frage! Nicht: \nHaben wir die geringen Ziele, die wir uns gesetzt haben, \nerreicht? Sondern: Haben wir uns auch ausreichende Ziele \ngesetzt? \n\nDa ist es, glaube ich, in der Wissenschaft v\u00f6llig unstreitig, \ndass Deutschland seine Gesamtemission im Jahre 2050 \num 80 % auf der Basis des Jahres 1990 reduziert haben \nmuss. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWir wollen diese Zahl ernst nehmen. Und wenn wir dann \nschauen, welchen Anteil davon Sachsen tragen muss, \nkommen wir ungef\u00e4hr auf eine zul\u00e4ssige Emission f\u00fcr \nSachsen von zehn Millionen Tonnen im Jahre 2050. \n\nSie haben sich in Ihrem Klimaschutzprogramm dazu \nverpflichtet, sich zwischen 2005 und 2010 auf 44 Mil-\nlionen Tonnen einzupendeln. Der Herr Staatsminister hat \nmir mitgeteilt, wir sind im Augenblick 2003 \u2013 wahr-\nscheinlich ist es im letzten Jahr noch schlimmer geworden \n\u2013 bei 52 Millionen Tonnen. Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft, \nwenn Vattenfall in Boxberg ein neues Kraftwerk baut. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Ja!) \n\n\u2013 Sie begr\u00fc\u00dfen es? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Ja!) \n\nDann sind wir bei 58 Millionen Tonnen. Wissen Sie, um \ndiese Debatte geht es mir hier, nicht darum, ob wir da und \ndort sch\u00f6n und gut gearbeitet haben, sondern die Frage \nist: Haben wir uns die Ziele, die aufgrund der klimapoliti-\nschen Notwendigkeiten unabweisbar sind, gesetzt? Oder \nhalten wir uns einfach die Augen fest zu? \n\nDas ist das, was mich an dieser Debatte \u00e4rgert. Wir \nbrauchen ein Klimaschutzprogramm in Sachsen, das \ndiesen Namen verdient. Deswegen brauchen wir auch \ndieses 80-%-Ziel. \n\nDenn \u2013 das wurde in diesem Haus schon des \u00d6fteren \nangesprochen \u2013 das LfUG hat im Februar die zweite \nKlimastudie vorgelegt. Sie kennen die Zahlen, nehme ich \nan. Aber Sie haben vielleicht nicht zur Kenntnis genom-\nmen, dass die Zahlen, die dort genannt worden sind, mit \nden Erw\u00e4rmungsszenarien, mit den Niederschlagsabnah-\nmeszenarien auf einem positiven, einem optimistischen \nSzenarium beruhen, n\u00e4mlich auf diesem 80-%-Ziel. \n\n 2913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: \nEs gibt zwei Szenarien!) \n\n\u2013 Das zweite Szenarium steht ganz hinten drin, auf Seite \u2013 \nich wei\u00df es nicht genau \u2013 38 unten. Ich habe es nach \nl\u00e4ngerem sorgf\u00e4ltigem Lesen gefunden. Darin steht: Es \nwird noch schlimmer, wir k\u00f6nnen es aber nicht berech-\nnen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie jetzt etwas dazu sagen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich) \n\nEs ist jedenfalls eine ganz andere und gravierende Debat-\nte. \n\nIch bitte dann hier auch um Ernsthaftigkeit und um \nallgemeines Bem\u00fchen. \n\nFrau Kagelmann, wo sind die aktuellen s\u00e4chsischen \nWeichenstellungen? Ich habe es gestern schon einmal \ngesagt: global denken, lokal handeln. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie aktuellen s\u00e4chsischen Weichenstellungen sind die \nfolgenden \u2013 ich z\u00e4hle sie Ihnen auf, vielleicht verstehen \nSie sie dann: \n\nErstens. Wir haben eine Entscheidung zu Heuersdorf. Die \nwird jetzt vollzogen. \n\nZweitens. Wir haben eine anstehende Entscheidung zu \nBoxberg. Ich habe es gerade angesprochen. \n\nDrittens. Allokationsplan 2 ab 2008. Der hat etwas mit \nSachsen zu tun, weil die gleichen Parteien, die hier sitzen, \nin Berlin regieren. Dann lese ich den Koalitionsvertrag in \nBerlin, was sie zum Allokationsplan schreiben. Darin lese \nich: Ja, ja, wir machen das, aber wir d\u00fcrfen keine Wett-\nbewerbseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr die deutsche Industrie \nzulassen. Wir m\u00fcssen da und dort ein bisschen entb\u00fcro-\nkratisieren. \n\nDann wei\u00df ich doch, was Entb\u00fcrokratisierung und Dere-\ngulierung in einem schwarzen oder schwarz-roten Kon-\ntext bedeuten. Dann wei\u00df ich, dort wird wieder aufge-\nweicht, da werden sch\u00f6ne Symbole als Codew\u00f6rter \nausgesprochen: Ja, ja, wir machen Umweltschutz. \u2013 Aber \ndahinter wird etwas anderes gemacht; siehe REACH \ngestern. Wir f\u00fchren die Debatte doch tagt\u00e4glich. \n\nDas hat etwas mit Sachsen zu tun. Wieso? Wir haben hier \nein starkes Gewicht der Braunkohle. Herr Jurk hat dazwi-\nschengerufen: Ja, das ist gut so mit Boxberg! Glauben Sie \ndenn im Ernst, dass Vattenfall und Mibrag Ihnen nicht die \nBude einrennen und sagen werden: Bist du denn des \nWahnsinns, in Berlin nicht daf\u00fcr einzutreten, dass dieser \nDeckel, der abgesenkt werden muss \u2013 der Deckel der \nGesamtemission in Deutschland \u2013, eben nicht abgesenkt \nwird? \n\nDamit wird der technologische Anreiz, den wir dringend \nbrauchen, um tats\u00e4chlich CO2-\u00e4rmere Technologien zu \nentwickeln, gerade hier von Sachsen aus \u2013 im \u00dcbrigen \nauch von NRW, nehme ich einmal an \u2013 sozusagen wieder \n\naufgehalten. Deswegen hat es etwas mit Sachsen zu tun, \nund zwar ganz massiv. \n\nIch wehre mich dagegen und finde es wirklich unerh\u00f6rt. \nWir schauen uns jeden Tag im Fernsehen schmelzende \nGletscher an. Wir sind sehr emp\u00f6rt, wir finden das alles \nganz furchtbar. Wir sind alle f\u00fcr den Klimaschutz. Aber \nwenn wir in dieses Haus hier zur\u00fcckkommen oder ins \nErzgebirge zur\u00fcckfahren, Herr G\u00fcnther, dann haben wir \ndas alles vergessen. Was wir brauchen, ist eine ehrliche \nDebatte, eine Debatte, die genau das, was in Montreal \npassiert und was in Dresden und in Boxberg und in \nHeuersdorf passiert, ber\u00fccksichtigt. Alles andere ist \nAugenwischerei und ich bitte um diese Ernsthaftigkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um die verbalen \nEmissionen, die Herr Lichdi jetzt gerade verstr\u00f6mt hat, \nwieder ein bisschen abzud\u00e4mpfen, m\u00f6chte ich Ihnen gern \nein Zitat vorlesen und Sie fragen, wer das wann gesagt \nhat: \n\n\"Der heutige Tag ist ein Meilenstein in der Geschichte des \nUmweltschutzes. Die Europ\u00e4ische Union hat sich unter \nden Industriel\u00e4ndern als treibende Kraft in der internatio-\nnalen Klimaschutzpolitik erwiesen. Nach schwierigen \nVerhandlungen haben wir ein Protokoll zur Klimarah-\nmenkonvention verabschiedet. Auch wenn dieses Proto-\nkoll nicht unserem urspr\u00fcnglichen Verhandlungsziel \nentspricht, stellt es dennoch eine Weiterentwicklung der \nKonvention dar. Weltweiter Klimaschutz ist ein Prozess, \nden wir Schritt f\u00fcr Schritt voranbringen m\u00fcssen, \u00e4hnlich \ndem Montrealer Protokoll zum Schutz der Ozonschicht. \nWir haben jetzt durchgesetzt, dass die Industriel\u00e4nder \nweitere Reduktionsverpflichtungen nach dem Jahr 2000 \n\u00fcbernehmen und daf\u00fcr geeignete Ma\u00dfnahmen ergreifen. \nNeben dem Klimaschutz wird das Protokoll einen Beitrag \nzu einem vern\u00fcnftigeren Umgang mit unseren nat\u00fcrlichen \nRessourcen leisten. Ich sehe Kyoto deshalb auch als \nChance f\u00fcr eine Umorientierung der weltweiten Energie-\npolitik.\" \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Angela Merkel!) \n\n\u2013 Ja, Sie haben es richtig gesagt. Genau, Angela Merkel \nam 11.12.1997, die jetzige Bundeskanzlerin. Ich denke, \nUmweltschutz ist durchaus schwarz, und zwar im positi-\nven Sinne. \n\nAber, Herr Lichdi, wovon sprechen wir denn heute \n\u00fcberhaupt? Sie haben gesagt, Sachsen k\u00f6nnte einen ganz \nentscheidenden Beitrag zur Absenkung der klimarelevan-\nten Gase leisten. Wenn wir davon ausgehen, dass zurzeit \nnur die Kyoto-Staaten 35 % des Gesamtaussto\u00dfes erzeu-\ngen und dass sich das in den n\u00e4chsten Jahren, also bis \n2012, nachzulesen in der \"Frankfurter Rundschau\" von \n\n 2914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nheute, auf 20 bis 25 % des Gesamtaussto\u00dfes verringern \nwird, so ist doch die Frage zu stellen: Kann man nicht \nunter Umst\u00e4nden mit dem einen oder anderen Euro, den \nman in Entwicklungsl\u00e4ndern daf\u00fcr ausgibt, dort auch \nklimaschutzrelevante Ziele verfolgen und an anderen \nStellen auch mit gemeinsamen Projekten mit dem einen \noder anderen Euro wesentlich h\u00f6here Hebelwirkungen \nerzielen, als wenn wir hier dar\u00fcber diskutieren, noch das \nletzte Mikrogramm CO2 aus dem einen oder anderen \nKraftwerk herauszufiltern, was dann, Herr Lichdi \u2013 die \nFrage sei erlaubt und ich meine, Sie k\u00f6nnten vielleicht \nmal zuh\u00f6ren, das w\u00e4re ganz hilfreich \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndazu beitragen w\u00fcrde, m\u00f6glicherweise Kraftwerke in \nSachsen, die wesentlich klimaschonender Energie erzeu-\ngen, zu installieren, als diese beispielsweise in Kasachstan \noder sonst wo mit wesentlich anderen Emissionswerten, \nals wir sie in Sachsen haben, stehen zu haben? Diese \nFrage muss gestattet sein. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDass f\u00fcr Sie der Strom immer noch aus der Steckdose \nkommt, das haben wir hier inzwischen mehrfach feststel-\nlen k\u00f6nnen. Aber es wird uns nicht weiterhelfen. Wir \nwerden dadurch nicht weiterkommen in unseren gemein-\nsamen Klimaschutzbestrebungen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Und das Wetter \nkommt aus dem K\u00fchlschrank!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRobert Clemen, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nClemen. \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass dieser Mechanismus \nCDM und Joint Implementation, den Sie gerade ange-\nsprochen haben, gerade auch von dem gr\u00fcnen Umweltmi-\nnister Trittin vorangetrieben worden ist, dass das in \nMarrakesch, glaube ich, verabredet und jetzt verabschie-\ndet worden ist, dass Sie da also offene T\u00fcren einrennen? \nDann bauen Sie bitte keinen Konflikt auf. Ist Ihnen das \nbekannt? \n\nZum Zweiten: Ist Ihnen bekannt, dass nach einer neuen \nStudie Ihre hoch gelobten drei hochmodernen Braunkoh-\nlenkraftwerke zu den gr\u00f6\u00dften Dreckschleudern in Europa \nz\u00e4hlen? \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Lichdi, ich bin mir nicht \nganz klar dar\u00fcber, woher Sie diese verleumderischen \nThesen nehmen. Es ist mir selbstverst\u00e4ndlich bekannt, \ndass Herr Trittin einen wesentlichen Beitrag zu dieser \nJoint Implementation geleistet hat. Aber, Herr Lichdi, es \nist ebenfalls wahr, dass Herr Trittin vor 14 Tagen vor \neiner gro\u00dfen Runde von Vertretern sowohl von Umwelt-\nverb\u00e4nden als auch der Industrie ge\u00e4u\u00dfert hat, dass wohl \n\nan der weiteren Nutzung der Braun- und der Steinkohle in \nDeutschland kein Weg vorbeigehen wird. Auch das ist \nwahr, Herr Lichdi. Das k\u00f6nnen Sie gern nachlesen; das \nkann ich Ihnen bei Gelegenheit zukommen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber, meine Damen und Herren, vielleicht noch einige \nAspekte zu der gesamten Frage Klimaschutz. Wie schon \nerw\u00e4hnt, haben Angela Merkel, aber insbesondere auch \nKlaus T\u00f6pfer, der Umweltbeauftragte der UN, wesentli-\nche Weichenstellungen f\u00fcr den weltweiten Klimaschutz \nvorgenommen und das Bewusstsein daf\u00fcr geweckt, \nwelche Weichenstellungen wir in den n\u00e4chsten Jahren \nvornehmen m\u00fcssen. \n\nSachsen hat sich in den letzten Jahren \u2013 das kann ich als \nehemaliger Vorsitzender des Umweltausschusses immer \nwieder nur sagen \u2013 dort in entschiedener Art und Weise in \ndie Vorreiterrolle gestellt. Wir haben eben die modernsten \nKraftwerke Deutschlands in Sachsen stehen und wir \nwollen an diesem Weg festhalten, auch wenn Ihnen, Herr \nLichdi, das nicht passt. Trotzdem werden wir als Koaliti-\non gemeinsam diesen Weg weiter voranschreiten \u2013 einer-\nseits, um die Umweltschutzziele zu erreichen, andererseits \naber eben auch, um Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu halten \nund diese nicht nach Tschechien, Polen oder sonst wo hin \nabwandern zu lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS ) \n\nWir werden, meine Damen und Herren, schon in der \nn\u00e4chsten Zeit nahezu CO2-emissionsfreie Kohlekraftwer-\nke haben. Wir werden im internationalen Ma\u00dfstab absolut \nkonkurrenzf\u00e4hig sein. Frau Hermenau, Sie k\u00f6nnen gern \ndie Emissionen, die in den Kraftwerken in Sachsen \nanfallen, mit denen in Russland, mit denen in Kasachstan \nund mit denen in Usbekistan vergleichen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch wei\u00df, wovon ich spreche, ich habe diese Kraftwerke \ndort selber gesehen und mir vor Ort ein Bild davon \nmachen k\u00f6nnen. \n\nIch kann auch nur meiner Kollegin Windisch Recht \ngeben: Dar\u00fcber, was zurzeit in China an Emissionen \nexistiert und was dort Tag f\u00fcr Tag installiert wird, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ist unstrittig!) \n\nsollten wir uns auch Gedanken machen. Ich bin der \nMeinung: Dann lieber saubere Energie in Sachsen erzeu-\ngen, saubere Energie selber nutzen und daf\u00fcr sorgen \u2013 \nwas wir mit unserem Klimaschutzprogramm auch tun \u2013, \ndass wir Energie einsparen, dass wir weniger Energie \nverbrauchen, damit auch weniger Emissionen erzeugen \nund damit Hilfestellung geben, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS ) \n\nwas wir zum Beispiel \u00fcber Weltbankprojekte an vielen \nStellen tun, dass das auch in Entwicklungsl\u00e4ndern m\u00f6g-\n\n 2915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nlich ist, anstatt hier dar\u00fcber zu diskutieren, ob wir an der \neinen oder anderen Stelle ein Kraftwerk bauen sollen oder \nnicht. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch halte diese Diskussion f\u00fcr falsch, ich halte sie f\u00fcr \nobsolet und ich denke, man sollte die Diskussion um \nKyoto II jetzt nicht dazu nutzen, gegen den Kraftwerks-\nneubau in Boxberg vorzugehen. Wenn Sie das wollen, \ndann m\u00fcssen Sie es auch so formulieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, teilweise bei der \nFDP und bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte; Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Zun\u00e4chst einmal w\u00fcrde ich Herrn Lichdi empfeh-\nlen, vielleicht auch f\u00fcr die Aktuellen Debatten die \u00dcber-\nschriften etwas pr\u00e4ziser zu formulieren, weil diese \u00dcber-\nschrift tats\u00e4chlich ausdeutbar ist. \n\nRichtig ist, dass man die Klimakonferenz in Montreal \nzum Anlass nehmen muss und sollte \u2013 was heute ge-\nschieht \u2013, noch einmal ernsthaft \u00fcber dieses Thema im \nHohen Hause zu debattieren. So habe ich die Aktuelle \nDebatte verstanden und insofern sehe vom Anliegen her \nich \u00fcberhaupt keinen Dissens, in der Ausdeutung aller-\ndings schon. \n\nWas hat China zum Beispiel mit Sachsen zu tun? \u2013 \nNat\u00fcrlich eine ganze Menge, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nDeutsch-chinesische Freundschaft!) \n\nweil China erstens \u2013 das muss man auch positiv w\u00fcrdigen \n\u2013 dem Kyoto-Protokoll beigetreten ist \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIm Gegensatz zu Amerika!) \n\nund weil zweitens in China ein umweltpolitisches Um-\ndenken passiert, wenn man das genau verfolgt. \n\nWenn wir uns stark machen im Bereich alternativer \nEnergietechnologien, wird und kann das \u2013 Deutschland ist \nin vielen Bereichen technologischer Vorreiter \u2013 zu einem \nriesigen Exportschlager in die Schwellenl\u00e4nder, in die \nEntwicklungsl\u00e4nder werden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist also durchaus ein wirtschaftliches Gut, das f\u00fcr die \nZukunft tragend sein kann. \n\nZweitens. Wir sind uns einig: Was Klimaerw\u00e4rmung, \nErderw\u00e4rmung angeht, ist es nicht f\u00fcnf vor zw\u00f6lf, sondern \nweit nach zw\u00f6lf. Es geht nicht mehr darum, diesen Pro-\nzess umzukehren, sondern es geht lediglich noch darum, \ndiesen Prozess zu verlangsamen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft, auch Sachsen ist Teil des globalen Dorfes: \n\u201eGlobal denken, lokal handeln\u201c. Verantwortliche Politiker \nhier vor Ort m\u00fcssen also eine Doppelstrategie fahren, \nn\u00e4mlich zum einen eine Strategie zur Reduktion der CO2-\nEmissionen und zum anderen eine Strategie zur Anpas-\nsung an die Erderw\u00e4rmung, die wir jedes Jahr besichtigen \nk\u00f6nnen. Nicht nur die Saison der Hurrikans war in diesem \nJahr besonders stark, sondern eben auch die Elbeflut \n2002, als \u201eJahrhundertflut\u201c tituliert, kann sich in k\u00fcrzeren \nAbst\u00e4nden wiederholen. Darauf m\u00fcssen wir eingestellt \nsein, weil alle Wetterexperten sagen: Die Extremwetterla-\ngen werden zunehmen \u2013 \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: \nKlimatologen, nicht Wetterexperten!) \n\n\u2013 Klimatologen, aber auch Meteorologen sagen das \nmittlerweile \u2013, und die so genannten 5b-Wetterlagen, die \nzu diesen uns\u00e4glichen Regenf\u00e4llen in Mitteleuropa und in \nunserem Raum gef\u00fchrt haben, k\u00f6nnen sich j\u00e4hrlich \nwiederholen. \n\nDas hei\u00dft also, wir m\u00fcssen uns in der Wasserwirtschaft \nund im Talsperrenmanagement auf Hochwassersituatio-\nnen einstellen. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir uns in der Land- \nund Forstwirtschaft und im Hochwasserschutz darauf \neinstellen. Auch dies wird unglaublich hohe Investitionen \nund Mittel binden. Deshalb ist nat\u00fcrlich vorbeugender \nKlimaschutz \u2013 so begrenzt er auch immer vor Ort m\u00f6glich \nist \u2013 dringend geboten, und man muss sich schon fragen, \nob es zwingend ist, dass Boxberg einen neuen Block baut. \nMan muss nat\u00fcrlich auch die Frage stellen d\u00fcrfen, ob so \ngenannte CO2-freie Kraftwerke tats\u00e4chlich die Technolo-\ngiestrategie sein k\u00f6nnen, die in die Zukunft f\u00fchrt, da sich \nmit der CO2-Verpressung und -lagerung neue ungeahnte \nProbleme auftun. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Das sagen alle \nExperten. Kurz und gut: Wir haben in Sachsen eine ganze \nMenge erreicht, dies muss man auch positiv w\u00fcrdigen. \nAber kritisch ist zu sehen \u2013 darin stimme ich Herrn Lichdi \nzu \u2013, dass die Ziele \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \nbitte zum Ende kommen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Ich komme \nzum Ende. \n\nDie Ziele, die sich die Staatsregierung gestellt hat, sind \nsehr lasche und weiche Ziele; denn wenn wir die Ziele f\u00fcr \n2010 bereits 2002 erreicht haben, entsteht nat\u00fcrlich eine \ngro\u00dfe Differenz, und wir k\u00f6nnten uns durchaus ehrgeizi-\ngere Reduktionsziele in Sachsen stellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \u2013 Es w\u00fcnscht niemand das Wort. Wird von der \nNPD-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Der \nFDP? \u2013 Auch nicht mehr. Gibt es sonst noch Redebedarf \nvon den Fraktionen? \u2013 Herr Lichdi dann, bitte. \u2013 Es tut \nmir Leid, Herr Lichdi, ich bekomme gerade den Hinweis, \ndass Sie keine Redezeit mehr haben. Ich darf Ihnen gar \nnicht mehr das Wort geben; Sie sind zeitlich bereits im \nMinus. \n\n(Ooch-Rufe von der CDU und der SPD) \n\nSie k\u00f6nnen sich gern selbst davon \u00fcberzeugen. Es tut mir \nLeid. Dann \u00fcbergebe ich Herrn Staatsminister Tillich das \nWort. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Den \nGefallen, dass ich \u00fcberziehe, werde ich Herrn Lichdi nicht \ntun, damit er noch Redezeit bekommt. Aber, meine \nDamen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich \nglaube, das Thema, \u00fcber das wir heute diskutieren, ist \nernst genug und es ist immer aktuell. Es hat wohl auch \nkeine Partei einen Anspruch darauf, eine eigene L\u00f6sung \nf\u00fcr das Problem zu haben. Deshalb hat die S\u00e4chsische \nStaatsregierung sowohl in den vergangenen Jahren als \nauch in der Gegenwart viel daf\u00fcr getan, sich mit den \nKlimafolgen auseinander zu setzen. \n\nSachsen war vor sechs Jahren europaweit die erste Regi-\non, in der sich eine Staatsregierung mit einem regionalen \nKlimafolgenmodell auseinander gesetzt hat, und es wird \nuns auch von der Europ\u00e4ischen Union best\u00e4tigt, dass wir \nfast immer noch die Einzigen sind. \n\nWir haben, Herr Lichdi, den CO2-Aussto\u00df allein an diesen \nklimasch\u00e4dlichen Gasen im Freistaat Sachsen von 1990 \nbis 2003 halbiert. Es ist auch richtig, dass der in Sachsen \nhergestellte Braunkohlenstrom in den Kraftwerken der \nheutigen Art 40 % weniger CO2 produziert, als dies noch \n1990 in den Kraftwerken der Fall war. Es ist aber auch \nrichtig, Frau Hermenau, dass es Ihre Fraktion unter Ihrer \nF\u00fchrung war, die im Landtagswahlkampf in Sachsen 2004 \nangetreten ist und die Braunkohlenverstromung nicht \nmehr wollte. Sie waren diejenigen, die letztendlich auch \ndas Aus der Braunkohlenverstromung \u2013 und damit den \nAbbau vieler Arbeitspl\u00e4tze \u2013 in Sachsen forderten. \n\nDie GR\u00dcNEN haben sicherlich dazugelernt und realisiert, \ndass es ohne Braunkohlenstrom in Sachsen nicht mehr \ngeht. Das meine ich zumindest bei Teilen der Fraktion \nerkannt zu haben; denn CO2 entsteht weltweit; Energie \nwird lokal erzeugt, aber auch \u00fcberregional verbraucht. \nDies hat selbst die Europ\u00e4ische Union \u2013 ich glaube \nzumindest, vor den GR\u00dcNEN \u2013 realisiert und deshalb \nauch das Instrument des Emissionshandels auf den Weg \ngebracht. Wenn es allein um das deutsche Klimaziel geht, \nHerr Lichdi, nicht insbesondere um das s\u00e4chsische, ist es \n\nrichtig, wenn in Boxberg zuk\u00fcnftig ein neues Kraftwerk \ngebaut wird. Dann sollten wir die gr\u00f6\u00dfte Dreckschleuder, \ndie wir in Deutschland an Braunkohlenkraftwerken \nhaben, n\u00e4mlich die in Nordrhein-Westfalen, daf\u00fcr ab-\nschalten. Danach w\u00e4ren die Energiebilanz und die CO2-\nBilanz wesentlich positiver, n\u00e4mlich ein geringerer CO2-\nAnteil an der erzeugten Strommenge. \n\n \n\nEs ist richtig, h\u00f6herer Energiebedarf erfordert selbstver-\nst\u00e4ndlich eine h\u00f6here Stromproduktion. Deutschland kann \nselbst nicht aus Erd\u00f6l, Erdgas oder Kernenergie Strom \nproduzieren, da es diese importieren muss \u2013 zumindest in \ngro\u00dfen Mengen. Deshalb ist es richtig, dass der Braun-\nkohlenstrom nach wie vor nicht nur in Deutschland, \nsondern auch in Sachsen eine Zukunft hat. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung hat sich seit 1990 immer wieder zur \nBraunkohlenverstromung bekannt. Es ist ein einheimi-\nscher Wertstoff, und es ist eine einheimische Wertsch\u00f6p-\nfung, die letztendlich hier vor Ort erfolgt, und wir k\u00f6nnen \nden Strom, der bei uns produziert wird, mit s\u00e4chsischen \nArbeitskr\u00e4ften herstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGenauso setzt die S\u00e4chsische Staatsregierung nat\u00fcrlich \nauch auf Biomasse, um damit wiederum die regionale und \nlokale Wertsch\u00f6pfungskette zu erg\u00e4nzen. Aber ich glaube, \ninsgesamt ist es nicht das Ziel der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung, immer nur von neuer Energieerzeugung zu \nsprechen. Wir haben uns in der Vergangenheit dar\u00fcber \nausgetauscht und hatten auch hier schon Gelegenheit \ndazu. Wir setzen auf Energiereduzierung und damit auf \nCO2-Reduzierung. Dies kommt auch im aktuellen Klima-\nfolgenbericht 2005 zum Ausdruck. Wir setzen auf Redu-\nzierung von Energie in Haushalten, in Geb\u00e4uden, in \nUnternehmen, und wir reden nicht immer nur von mehr \nEnergieerzeugung; denn die Potenziale im Bereich der \nEnergieeinsparung \u2013 dies haben unsere Fachleute im \nLfUG ermittelt \u2013 liegen in Sachsen bei zirka 30 %. Dies \nwird das Zukunftsmodell sein, mit dem wir einen Beitrag \nzum Klimafolgenbericht \u2013 nicht nur zu dem der n\u00e4chsten \nDekade \u2013 leisten wollen. \n\nHerr Lichdi, da Sie mir netterweise immer Fragen stellen, \nm\u00f6chte ich mit einer Frage schlie\u00dfen: Geben Sie mir \nRecht, dass Sachsen in den letzten zehn Jahren seine \nUmweltziele ohne die GR\u00dcNEN erreicht hat? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir waren immer da!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \nDebatte beendet und der Tagesordnungspunkt wird \ngeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n 2917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/3548 \n\nEs beginnt Frau Abg. Pfeiffer, bitte; Frage Nr. 1. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Es geht um Borreliose-\nErkrankungen in Sachsen. \n\nIm Freistaat Sachsen ist ein sp\u00fcrbarer Anstieg von Borre-\nliose-Erkrankungen zu verzeichnen. Die Aussagen der \nSachverst\u00e4ndigen wie auch die Borreliose-\nSelbsthilfegruppen machen das sehr deutlich. Das Haupt-\nproblem, die Fr\u00fcherkennung der Borreliose, sei vor allem \ndie der Sp\u00e4tborreliose (Sp\u00e4terkennung). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung \u00fcber \ndie Neuerkrankungen an Borreliose im Freistaat Sachsen \nin den Jahren 2003 bis 2005 vor, insbesondere die Ent-\nwicklung der Fallzahlen in Sachsen und im Muldental-\nkreis in den Jahren 2003 bis 2005? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Staatsminis-\nterin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nLiebe Frau Pfeiffer! In Sachsen wurden in den Jah-\nren 2003 bis 2005 folgende Erkrankungszahlen f\u00fcr \nBorreliose gemeldet: 2003: 1 361 Erkrankungen, 2004: \n1 562 Erkrankungen und im Jahr 2005 \u2013 hier bis ein-\nschlie\u00dflich 46. Kalenderwoche \u2013 1 576 Erkrankungen. \n\nAus dem Muldentalkreis wurden f\u00fcr den gleichen Zeit-\nraum folgende Zahlen mitgeteilt: Im Jahr 2003 \n22 Erkrankungsf\u00e4lle, 2004 12 F\u00e4lle und 2005 \u2013 wie gesagt \nbis einschlie\u00dflich 46. Kalenderwoche \u2013 24 F\u00e4lle. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: 2. Welche Risikogebiete gibt es \nin Sachsen und wie sch\u00e4tzt die S\u00e4chsische Staatsregierung \ndie Dunkelziffer ein? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Besondere \nRisikogebiete hinsichtlich der \u00dcbertragung von Borrelio-\nse k\u00f6nnen in Sachsen nicht ausgewiesen werden. Es \nliegen keine Hinweise daf\u00fcr vor, dass es regionale Unter-\nschiede gibt. Vielmehr ist jedoch davon auszugehen, dass \ndas Risiko f\u00fcr ganz Sachsen vergleichbar gro\u00df ist. \n\nWichtig ist aus Sicht der Staatsregierung das Wissen, wie \nman sich vor Zeckenstichen sch\u00fctzen kann und wie man \nsich nach einem Zeckenstich verhalten sollte. Die Erfas-\nsung der Borreliosen erfolgt gem\u00e4\u00df Falldefinition des \nRobert-Koch-Instituts. Gemeldet werden ausschlie\u00dflich \nakute Erkrankungen an Borreliose. Chronische Erkran-\nkungen werden nicht erfasst, da sich diese aufgrund des \nlange zur\u00fcckliegenden Zeitpunktes der Infektion nicht \nzuordnen lassen. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Roth, \nbitte; Frage Nr. 3. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Frage betrifft \ndie Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcbernahme des Schulgeldes f\u00fcr \nSch\u00fcler, die eine Schule in Tr\u00e4gerschaft der evangelischen \nKirche besuchen, durch s\u00e4chsische Gemeinden. \n\nMir ist im Falle einer s\u00e4chsischen Gemeinde zur Kenntnis \ngelangt, dass die Gemeinde bzw. der Gemeinderat beab-\nsichtigt, einen Beschluss zu fassen, wonach die Gemeinde \nk\u00fcnftig das Schulgeld f\u00fcr diejenigen Sch\u00fcler \u00fcbernimmt, \ndie zum Zeitpunkt dieses Beschlusses eine in ihrer (staat-\nlichen) Tr\u00e4gerschaft befindliche Schule besuchen. Diese \nSch\u00fcler sollen dann auf der Grundlage des Beschlusses \n(Schulgeld\u00fcbernahme durch die Gemeinde) im laufenden \nSchulbetrieb in die in Tr\u00e4gerschaft eines evangelischen \nSchulvereins befindliche Schule wechseln. Mit dieser \nMa\u00dfnahme soll den betroffenen Eltern die Zustimmung \nerleichtert bzw. diese von ihnen \u201eerkauft\u201c werden, ihre \nKinder in einer solchen Ersatzschule in kirchlicher Tr\u00e4-\ngerschaft beschulen zu lassen. Zugleich hat diese Ma\u00df-\nnahme zur Folge, dass damit die Schlie\u00dfung der noch \nvorhandenen staatlichen Schule \u2013 von der Gemeinde \nvors\u00e4tzlich verursacht \u2013 de facto vollzogen wird. Damit \nentzieht sich die Gemeinde auf Dauer \u2013 ebenfalls vors\u00e4tz-\nlich herbeigef\u00fchrt \u2013 der ihr obliegenden gesetzlichen \nPflichtaufgabe als staatlicher Schultr\u00e4ger (\u00a7\u00a7 21 Abs. 2, \n22 SchulG). \n\nIch frage Sie, Herr Staatsminister: \n\n1. Aufgrund welcher Rechtsvorschrift ist eine derartige \n\u00dcbernahme privater Schulgelder einer Schule in Tr\u00e4ger-\nschaft der evangelischen Kirche durch eine Gemeinde, \ndas hei\u00dft den staatlichen Schultr\u00e4ger, mit der die \u201eBef\u00fcr-\nwortung der Eltern und damit der \u00dcbergang der Tr\u00e4ger-\nschaft von der Gemeinde auf den evangelischen Tr\u00e4ger-\nverein stimuliert\u201c werden soll, und die daraus folgende \nSchlie\u00dfung der \u00f6ffentlichen Schule der Gemeinde be-\ngr\u00fcndbar und zul\u00e4ssig? \n\n2. Inwieweit w\u00e4re ein infolge einer derartigen einseitigen \n\u201eLenkung\u201c von Sch\u00fclerstr\u00f6men durch die Gemeinde zu \neiner Schule in Tr\u00e4gerschaft der evangelischen Kirche \nsp\u00e4ter gefasster Beschluss des Gemeinderates \u00fcber die \nSchlie\u00dfung bzw. Aufhebung der in seiner eigenen Tr\u00e4ger-\nschaft befindlichen \u00f6ffentlichen Schule (der aufgrund der \n\u00dcbernahme der privaten Schulgelder durch die Gemeinde \ndie Sch\u00fcler \u201eentzogen\u201c wurden) als rechtm\u00e4\u00dfig anzuse-\nhen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abg. Roth, ich beantworte die Frage folgender-\n\n 2918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nma\u00dfen: Wenn die Gemeinde schulgeldpflichtigen Eltern \nf\u00fcr den \u00dcbergang ihrer von der \u00f6ffentlichen Schule \nunterrichteten Kinder an eine freie Schule einen kosten-\ndeckenden Zuschuss zum Schulgeld gew\u00e4hrt, dann \nhandelt es sich dabei aus kommunalrechtlicher Sicht um \ndie Unterst\u00fctzung Privater. Als Erf\u00fcllung einer freiwillig \neingegangenen, durch einen entsprechenden Gemeinde-\nratsbeschluss begr\u00fcndeten Selbstverwaltungsaufgabe ist \neine solche Unterst\u00fctzung rechtlich zul\u00e4ssig, wenn es sich \nerstens insoweit um eine Angelegenheit der \u00f6rtlichen \nGemeinschaft handelt, zweitens die Leistungsf\u00e4higkeit \neiner Gemeinde durch die Gew\u00e4hrung des Zuschusses \nnicht \u00fcberfordert wird und drittens damit nicht gegen \nsonstiges Recht, insbesondere schulrechtliche Vorgaben, \nversto\u00dfen wird. \n\nDie Kommune wird durch die \u00dcbernahme der Schulgeld-\nzahlung nicht Tr\u00e4ger einer Schule in freier Tr\u00e4gerschaft. \nInsofern besteht aus schulrechtlicher Sicht keine M\u00f6g-\nlichkeit, von der Kommune ein Unterlassen dieses Han-\ndelns zu erwirken. Unabh\u00e4ngig von der Zul\u00e4ssigkeit der \n\u00dcbernahme des Schulgeldes durch eine Gemeinde ist die \nVerpflichtung der Gemeinde zur Weiterf\u00fchrung ihrer \nSchule unmittelbar mit dem Vorhandensein eines \u00f6ffentli-\nchen Bed\u00fcrfnisses verkn\u00fcpft. Nach Vorlage des Aufhe-\nbungsbeschlusses w\u00fcrde das Staatsministerium f\u00fcr Kultus \ndementsprechend pr\u00fcfen, ob f\u00fcr die aufzuhebende Schule \ndas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis zur Weiterf\u00fchrung tats\u00e4chlich \nentfallen ist. Davon ist \u2013 unabh\u00e4ngig von der vorhande-\nnen Sch\u00fclerzahl \u2013 unter anderem dann auszugehen, wenn \ndie ordnungsgem\u00e4\u00dfe Beschulung der Sch\u00fcler an zumutbar \nentfernten Schulen der gleichen Schulart gew\u00e4hrleistet ist \nund dem Schultr\u00e4ger keine zentral\u00f6rtlichen Verpflichtun-\ngen im Bildungsbereich zukommen. Fundierte Erkennt-\nnisse zu \u00dcberg\u00e4ngen an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nsind in diesem Zusammenhang angemessen zu ber\u00fcck-\nsichtigen. \n\nWenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Fortf\u00fchrung einer \n\u00f6ffentlichen Schule nicht mehr gegeben sind, insbesonde-\nre hierf\u00fcr kein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis besteht, kann die \nKommune als Schultr\u00e4ger die Aufhebung der \u00f6ffentlichen \nSchule \u2013 allerdings nur mit Zustimmung der obersten \nSchulbeh\u00f6rde, dem SMK \u2013 beschlie\u00dfen. Unter diesen \nVoraussetzungen w\u00e4re ein entsprechender Gemeinderats-\nbeschluss rechtm\u00e4\u00dfig. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Petzold, \nbitte; Frage Nr. 4. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage \nbetrifft die Sachbesch\u00e4digungen an Kraftfahrzeugen und \nBrandstiftung in Chemnitz am 08.11.2005. \n\nLaut Pressemeldungen vom 09.11.2005 brannten in der \nNacht zum 08.11.2005 in Chemnitz drei Autos sowie \nM\u00fcll in der N\u00e4he eines Abrisshauses. Unter dem Verdacht \nder Brandstiftung nahm die Polizei in Chemnitz zwei \n\nJugendliche fest. Einen Zusammenhang mit den b\u00fcrger-\nkriegs\u00e4hnlichen Auseinandersetzungen in Frankreich \nschloss die Polizei nicht aus. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der Stand der Ermittlungen in vorgenannter \nStrafsache? \n\n2. Geh\u00f6ren die mutma\u00dflichen T\u00e4ter einer politischen \nGruppierung an? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nButtolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter! Zur Straf-\nanzeige wegen des Verdachtes zur Brandstiftung an einem \nleerstehenden Geb\u00e4ude am 08.11.2005 gegen 01:00 Uhr \nin Chemnitz, Steinbergstra\u00dfe 85, wurde ein Tatverd\u00e4chti-\nger ermittelt. Zur Strafanzeige wegen des Verdachtes der \nBrandstiftung am 08.11. gegen 00:40 Uhr auf dem Park-\nplatz im Bereich der Stra\u00dfe Usti nad Labem 193 bis 195 \nin Chemnitz konnten bislang keine Tatverd\u00e4chtigen \nermittelt werden. \n\nDurch Brandlegung an zwei Pkws wurden insgesamt drei \nFahrzeuge besch\u00e4digt bzw. zerst\u00f6rt. Die gesicherten \nSpuren werden derzeit ausgewertet. Ein Zusammenhang \nzwischen dem aufgef\u00fchrten Sachverhalt besteht nach dem \naugenblicklichen Ermittlungsstand nicht. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Erkenntnisse \u00fcber eine Zugeh\u00f6-\nrigkeit des ermittelten Tatverd\u00e4chtigen zu einer politi-\nschen Gruppierung liegen nicht vor. Der zweite Sachver-\nhalt der Brandlegung l\u00e4sst ebenfalls keine politische \nMotivation erkennen. Beide Sachverhalte stehen nach \nbisherigen Erkenntnissen nicht im Zusammenhang mit \nden Vorkommnissen in Frankreich. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Pfeiffer, \nbitte; Frage Nr. 2. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Liebe Kollegen! Laut Zei-\ntungsmeldung im November 2005 ist eine deutliche \nSteigerung von Sp\u00e4tabtreibungen in Deutschland zu \nverzeichnen. Ich frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Sp\u00e4tabtreibungen gab es in den Jahren 2003, \n2004 und 2005 in Sachsen? \n\n2. Wie viele Sp\u00e4tabtreibungen gab es in dem oben ge-\nnannten Berichtszeitraum im Muldentalkreis? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \nbitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrte Frau Pfeiffer! Von Frauen, \ndie ihren Wohnsitz in Sachsen haben, wurden nach der \nzw\u00f6lften Schwangerschaftswoche im Jahr 2003 \n61 Schwangerschaften abgebrochen, im Jahr 2004 waren \n\n 2919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nes 41 und im ersten Halbjahr 2005 wurden \n21 Schwangerschaftsabbr\u00fcche vorgenommen. \n\nIhre zweite Frage kann ich wie folgt beantworten: Die \nvom Statistischen Bundesamt erhobenen Daten werden \nlediglich nach Bundesl\u00e4ndern und nicht nach regionalen \nGebietsk\u00f6rperschaften erfasst. Somit kann ich Ihnen dazu \nkeine Auskunft geben. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Simon; \nFrage Nr. 6. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \n\nDer Kreistag L\u00f6bau-Zittau hatte bereits am 6. Mai 2004 \ndie \u00dcbernahme der F\u00f6rderschule f\u00fcr geistig Behinderte in \nZittau durch das Diakoniewerk Oberlausitz e. V. beschlos-\nsen. In der Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am \n7. Oktober 2005 fragte ich nach den Gr\u00fcnden, weshalb \nder Schultr\u00e4gerwechsel noch nicht vollzogen und der \nLandkreis \u00fcber einen so langen Zeitraum im Unklaren \ngelassen worden ist. In seiner Antwort verwies Minister \nFlath darauf, dass der Landkreis noch nicht alle notwen-\ndigen Voraussetzungen geschaffen habe, denn es fehlten \ndie Zweckvereinbarungen mit den Nachbarkommunen, \ndurch die eine m\u00f6glicherweise gew\u00fcnschte \u00f6ffentliche \nBeschulung abzusichern ist. Ebenso sei der Landkreis \nnicht \u00fcber die Situation im Unklaren gelassen worden. \n\nAuf meine diesbez\u00fcgliche Nachfrage antwortete mir der \nLandrat, dass diese Vereinbarungen nicht nur bereits mit \nSchreiben vom 4. Januar 2005 beim S\u00e4chsischen Kultus-\nministerium eingereicht wurden, sondern auch eine \nNachfrage vom 4. April 2005 nach dem Genehmigungs-\nstand und etwaigen neuen Genehmigungsvoraussetzungen \nohne Antwort geblieben sei. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Wie ist es zu erkl\u00e4ren, dass die eingereichten Unterla-\ngen trotz Nachfrage des Landrates im Kultusministerium \n\u00fcber einen Zeitraum von zehn Monaten nicht zur Kennt-\nnis genommen wurden, sodass sie nicht einmal dem \nMinister f\u00fcr seine Antwort im S\u00e4chsischen Landtag zur \nVerf\u00fcgung standen? \n\n2. Sind mit den eingereichten Unterlagen jetzt s\u00e4mtliche \nVoraussetzungen f\u00fcr den Schultr\u00e4gerwechsel, f\u00fcr die der \nLandkreis verantwortlich ist, erf\u00fcllt bzw. welche sind \nnoch zu erf\u00fcllen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Frau Abg. Simon! Die Fragestellerin ver-\nweist auf meine Ausf\u00fchrungen zum gleichen Thema vom \nOktober, die auch heute noch G\u00fcltigkeit haben, weil der \nSachstand unver\u00e4ndert ist. \n\nDie genannten Unterlagen hat das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Kultus nach Eingang gepr\u00fcft und den Land-\nkreis L\u00f6bau-Zittau zu einem Gespr\u00e4ch am 8. M\u00e4rz 2005 \neingeladen. In diesem Gespr\u00e4ch wurde der Vertreterin des \nLandkreises L\u00f6bau-Zittau mitgeteilt, dass die eingereich-\nten Unterlagen nicht den erforderlichen Anforderungen \nentsprechen und der Landkreis L\u00f6bau-Zittau als Verwal-\ntungsvereinbarungen auf der Grundlage des S\u00e4chsischen \nGesetzes \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit mit dem \nLandkreis Bautzen und der Stadt G\u00f6rlitz zu schlie\u00dfen hat. \nGleichzeitig wurde der Vertreterin mitgeteilt, dass zur \nAussetzung der Wartefrist aufgrund der noch laufenden \nHaushaltsberatung im S\u00e4chsischen Landtag zu diesem \nZeitpunkt keine Aussagen getroffen werden k\u00f6nnen. \n\nDieses Gespr\u00e4ch war der Grund f\u00fcr die schriftliche \nNachfrage des Landrates des Landkreises L\u00f6bau-Zittau \nvom 4. April 2005. Darin zeigte sich der Landrat ob der \nerforderlichen Verwaltungsvereinbarung \u00fcberrascht und \nforderte eine verbindliche Zusage zu der gew\u00fcnschten \nAussetzung der Wartefrist f\u00fcr das Diakoniewerk Oberlau-\nsitz e. V. bei \u00dcbernahme der F\u00f6rderschule \u201eLisa Tetzner\u201c \nin freie Tr\u00e4gerschaft. Diese verbindliche Zusage konnte \nauch zu diesem Zeitpunkt seitens des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus nicht gegeben werden. \n\nDieses Problem war auch Gegenstand eines Gespr\u00e4chs am \n11. Mai 2005, das ich mit dem Ersten Beigeordneten in \nVertretung des Landrates f\u00fchrte. Gleichzeitig wurden in \ndiesem Zusammenhang die seitens des Landkreises zu \nerf\u00fcllenden Voraussetzungen dargelegt. Ich sehe dies \ndurchaus als Antwort auf die entsprechende Nachfrage. \n\nIhre nochmalige Anfrage verdeutlicht aber zweifellos, \ndass es sinnvoll und notwendig ist, diesen Vorgang \nschriftlich zusammenzufassen. Mit Schreiben vom \n6. September 2005 unterrichtete das Regionalschulamt \nBautzen das Diakoniewerk Oberlausitz e. V. dar\u00fcber, dass \ndie gew\u00fcnschte Aussetzung der Wartefrist aufgrund der \nFestlegung des Haushaltsplanes nicht erfolgen kann. Der \nLandkreis L\u00f6bau-Zittau erhielt eine Mehrfertigung dieses \nSchreibens. Ich kann deshalb hier nur noch einmal wie-\nderholen: Die eingereichten Unterlagen, f\u00fcr die der \nLandkreis verantwortlich ist, erf\u00fcllen nicht die Vorausset-\nzungen f\u00fcr den Schultr\u00e4gerwechsel, weil sie nicht den \nAnforderungen des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die kom-\nmunale Zusammenarbeit entsprechen. \n\nSo weit zur Antwort. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich habe keine \nNachfrage, sondern einen Wunsch, n\u00e4mlich, dass Sie mir \nIhr Konzept zur Verf\u00fcgung stellen, Herr Minister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das k\u00f6nnen \nwir machen, weil in zwei Wochen Weihnachten ist. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Petzold, \nbitte; Frage Nr. 5. \n\n 2920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Unter dem \nEindruck der b\u00fcrgerkriegsartigen Ereignisse in Frankreich \nkam es laut Medienberichten bereits in der Bundesrepu-\nblik zu Nachahmungsstraftaten, so unter anderem in \nBremen, Stuttgart und Chemnitz. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In wie vielen F\u00e4llen kam es bisher im Freistaat Sachsen \nzu Straftaten gegen Personen und Eigentum, die als \nNachahmungseffekt der Unruhen in Frankreich betrachtet \nwerden k\u00f6nnen, und welcher Sachschaden entstand \ndabei? \n\n2. Inwieweit konnte die Beteiligung von Migranten an \nden vorgenannten Straftaten festgestellt werden? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es antwortet Herr \nStaatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin, sehr geehrter Herr Petzold! Die \nAuswertungen der im Freistaat registrierten Straftaten \nlassen nach dem gegenw\u00e4rtigen Ermittlungsstand keine \nZusammenh\u00e4nge mit den Vorkommnissen in Frankreich \nzu. Daher kann auch keine Beteiligung von Migranten \nfestgestellt werden. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Simon, \nbitte; Frage Nr. 7. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Im Zusammenhang mit der Verf\u00fcgung der \ngleitenden Aufl\u00f6sung des Maria-Sybilla-Merian-\nGymnasiums Herrnhut wurde den Sch\u00fclern und Eltern \nvom Regionalschulamt und vom Landkreis verbindlich \nzugesichert, dass alle bisher eingeschulten Kinder dieses \nGymnasium bis zum Abitur besuchen k\u00f6nnen. Diese \nZusage ist von besonderer Wichtigkeit, weil f\u00fcr einige \nKlassen die F\u00e4cherkombinationen an anderen Schulen \nnicht angeboten werden. Der Kreistag L\u00f6bau-Zittau \nerfuhr nun aus der Zeitung, dass pl\u00f6tzlich geplant sei, das \nGymnasium vorzeitig, also im Jahre 2007, zu schlie\u00dfen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Von wem, weshalb und auf welcher gesetzlichen \nGrundlage wird die urspr\u00fcngliche Zusage nicht aufrecht-\nerhalten? \n\n2. Muss ein Kreistagsbeschluss zur Schlie\u00dfung des \nGymnasiums erst im Jahre 2009 vom Regionalschulamt \nrespektiert werden? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abg. Simon! Zur ersten Frage antworte ich wie \nfolgt: Entsprechende Zusagen wurden seitens der Schul-\naufsicht nicht get\u00e4tigt. Ma\u00dfgebend f\u00fcr den Termin der \nAufhebung sind der durch den Kreistag noch zu fassende \n\npr\u00e4zisierende Aufhebungsbeschluss und die hierzu gem\u00e4\u00df \n\u00a7 24 Abs. 3 Schulgesetz erforderliche Zustimmung des \nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus als oberste Schulaufsichts-\nbeh\u00f6rde. \n\nZur zweiten Frage. Der Kreistagsbeschluss bedarf, wie \nbereits erw\u00e4hnt, der Zustimmung des Staatsministeriums \nf\u00fcr Kultus. Das Regionalschulamt Bautzen wird hierzu \nnach Pr\u00fcfung ein Votum abgeben. Sofern der Schultr\u00e4ger \nein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung des \nMaria-Sybilla-Merian-Gymnasiums bis zum Jahr 2009 \nnachweist, wird das Staatsministerium f\u00fcr Kultus einer \nAufhebung erst im Jahr 2009 zustimmen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, \nmachen Sie mir ein zweites Weihnachtsgeschenk mit \ndiesem Konzept? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Gerne, Frau \nSimon. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: M\u00f6glichst heute \nnoch? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, klar. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nbitte; Frage Nr. 8. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Bei meinen Anfragen geht es um die \nRegionalbahnstrecke Neustadt/Sachsen \u2013 Neukirch. Mei-\nne Fragen an die Staatsregierung dazu lauten: \n\n1. Derzeit ist der Zugverkehr auf der Regionalbahnstrecke \nNeustadt/Sachsen \u2013 Neukirch eingestellt. Eine Stilllegung \nder Bahnstrecke ist jedoch bisher noch nicht erfolgt. \nWelche weitere Entwicklung ist f\u00fcr diesen Streckenab-\nschnitt zu erwarten? \n\n2. F\u00fcr den Neubau einer Umgehungsstra\u00dfe im Bereich der \nGemeinde Hohwald (Berthelsdorf) macht sich eine \nQuerung der Eisenbahnstrecke notwendig. \n\nSind diesbez\u00fcglich Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine m\u00f6gliche  \nperspektivische Wiederaufnahme des Zugverkehrs getrof-\nfen worden (zum Beispiel Planung/Bau einer Eisenbahn-\nbr\u00fccke)? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Dr. M\u00fcller, ich beantworte Ihre Fragen \nwie folgt. \n\nZun\u00e4chst ist festzustellen, dass die beiden zust\u00e4ndigen \n\u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde Oberlausitz/Niederschlesien und \nOberelbe in gegenseitiger Abstimmung auf der Bahnstre-\ncke von Neustadt/Sachsen nach Neukirch den Schienen-\npersonennahverkehr abbestellt haben. Damit verkehren \nauf dieser Strecke keine Z\u00fcge mehr. Die Leistungen \n\n 2921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nwerden kosteng\u00fcnstiger mit dem Bus gefahren. Auch \nzuk\u00fcnftig wird diese L\u00f6sung bevorzugt. Das wurde so in \nden Nahverkehrspl\u00e4nen als \u00d6PNV-Gesamtkonzept der \nans\u00e4ssigen Aufgabentr\u00e4ger festgeschrieben. \n\nDie DB Netz AG wird im Rahmen des Stilllegungsverfah-\nrens die Strecke ausschreiben, wie es das Vorverfahren \nnach \u00a7 11 Allgemeines Eisenbahngesetz vorgibt. Sollte \nsich kein Interessent finden, wird es zur Stilllegung dieser \nStrecke kommen. \n\nDie zweite Frage kann ich grunds\u00e4tzlich mit Ja beantwor-\nten. F\u00fcr die Ortsumgehung Berthelsdorf war der Neubau \neiner Bahnbr\u00fccke \u00fcber die Staatsstra\u00dfe S 156 vorgesehen. \nIn der zwischenzeitlich erfolgten Abbestellung der Ver-\nkehrsleistung wurde der Planfeststellungsbeschluss derart \nge\u00e4ndert, dass das Bauwerk nur zu errichten ist, wenn der \nEisenbahnbetrieb wieder aufgenommen wird. Sollte die \nBahnstrecke durch die DB oder Private wieder betrieben \nwerden, besteht die Verpflichtung, das Bauwerk zu \nerrichten. Die Vorkehrungen dazu, wie beispielsweise die \nentsprechenden Bauplanungen, sind getroffen worden. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich habe dazu eine Nachfra-\nge. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nach meinem Kenntnisstand \ngibt es doch jetzt Zeitprobleme, weil der Bau der Staats-\nstra\u00dfe f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr avisiert ist, ein Stilllegungsverfah-\nren jedoch zeitlich l\u00e4nger dauern w\u00fcrde. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, die Frage \nstellen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Gibt es Vorkehrungen \nhinsichtlich dessen, dass die Staatsstra\u00dfe zum richtigen \nZeitpunkt gebaut werden kann, da die Firma dort nach \nmeinem Kenntnisstand damit erhebliche Probleme hat? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wenn ich es richtig interpretiere, ist es ja so, dass \nes sich um eine Bahnbr\u00fccke handelt, die \u00fcber der Stra\u00dfe \nverl\u00e4uft, und sicher ist es so, dass man die Stra\u00dfe darunter \nbauen kann, dass aber bei einer Wiederinbetriebnahme der \nStrecke demzufolge dann nachher die Bahnbr\u00fccke erstellt \nwerden m\u00fcsste. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Also bleibt es noch so. \u2013 \nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. K\u00f6ditz, \nbitte; Frage Nr. 9. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIn der vergangenen Woche, am 01.12., reichte ich meine \nm\u00fcndliche Anfrage zum Problem der Ansiedlung des \nVereins \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201c in Borna ein. \n\nDie \u00f6sterreichische rechtsextreme Zeitschrift \u201eDer  \nEckart\u201c meldet in ihrer November-Ausgabe, dass der \n\nVerein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201c, vertreten durch einen bekann-\nten rechtsextremistischen Anwalt, auf einem Gel\u00e4nde in \nBorna, n\u00e4mlich dem ehemaligen Verwaltungsgeb\u00e4ude des \nBraunkohlenbergbaus sowie den Nebengeb\u00e4uden und \neinem Grundst\u00fcck von mehr als 10 000 m\u00b2, ein \u201eDenkmal \nf\u00fcr die deutschen Opfer des 2. Weltkrieges\u201c sowie ein \nDokumentationszentrum und andere Projekte verwirkli-\nchen will. Nach anderer Quelle soll au\u00dferdem an die \nAnsiedlung eines rechtsextremistischen Verlages gedacht \nsein. \n\nSeit zwei, drei Tagen kann nun jede und jeder in der \nZeitung die Vorg\u00e4nge mitverfolgen. Deswegen komme \nich direkt zu den Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung \u00fcber den \nVerein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201c, die Mitglieder seines Vorstan-\ndes, sein personelles und organisatorisches Umfeld, \nm\u00f6gliche Verbindungsleute in Borna sowie die Finanzie-\nrungsquellen der Aktivit\u00e4ten? \n\n2. In welcher Weise ist die Staatsregierung aktiv gewor-\nden, um die Verwaltung der Stadt Borna sowie des Krei-\nses Leipziger Land auf die drohende Gefahr der Ansied-\nlung eines rechtsextremistischen Vereins aufmerksam zu \nmachen und ihr die notwendigen Hilfestellungen bei der \nAbwehr dieser Gefahr zu bieten? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nButtolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete, \nzu Ihrer Frage 1: Der Verein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte e. V.\u201c, der \nseit etwa zehn Jahren das Projekt verfolgt, eine Ged\u00e4cht-\nnisst\u00e4tte f\u00fcr die deutschen Opfer des Zweiten Weltkrieges \nzu errichten, hat seinen Sitz in Nordrhein-Westfalen. Er \nfirmiert unter derselben Adresse wie das rechtsextremisti-\nsche \u201eKollegium Humanum\u201c, ein von einem Mitglied im \npers\u00f6nlichen Stab von Rudolf Hess 1963 gegr\u00fcndeter, \nv\u00f6lkisch orientierter Verein mit zahlreichen Kontakten zu \nrechtsextremistischen Organisationen und Aktivisten. \n\nDer Verein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte e. V.\u201c wird durch einen \nnamentlich bekannten D\u00fcsseldorfer Anwalt, einen  \nOberst a. D., vertreten. Dieser war im Zweiten Weltkrieg \nJagdflieger und galt als enger Vertrauter von Hermann \nG\u00f6ring. Er verteidigte mehrere bekannte Personen der \nrechtsextremistischen Szene, bekam im Jahre 2004 die \nHutten-Medaille der Rechtsextremistischen Gesellschaft \nf\u00fcr freie Publizistik verliehen und sprach wiederholt auf \nVeranstaltungen der NPD. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ein guter Mann!) \n\nEr unterh\u00e4lt enge Kontakte zu dem K\u00e4ufer der in der \nAnfrage erw\u00e4hnten Immobilie, der dort eine Ged\u00e4chtnis-\nst\u00e4tte f\u00fcr Vertriebene zu errichten beabsichtigt. \n\nIn diesem Zusammenhang wurde auch ein Bauantrag zur \nErrichtung eines zw\u00f6lf Meter hohen Gedenkkreuzes \ngestellt. \n\n 2922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nZu dem K\u00e4ufer wurde aus Presseberichten bekannt, dass \nes sich bei ihm um eine Person handelt, die am \n01.11.2005 als Gastgeber im Raum Borna ein deutsch-\nlandweites Treffen mit russlanddeutschen K\u00fcnstlern und \nMitgliedern der Landsmannschaft der Deutschen aus \nRussland veranstaltete, unter denen sich ein Verleger und \nein Bildhauer befanden. \n\nNun zu Ihrer zweiten Frage. Nach Bekanntwerden erster \nInformationen zu dem in der Antwort auf Frage 1 darge-\nstellten Sachverhalt nahmen die damit befassten s\u00e4chsi-\nschen Beh\u00f6rden Kontakt zu den nordrhein-westf\u00e4lischen \nKollegen auf, um alle Erkenntnisse zu erhalten, die f\u00fcr \neine rechtliche W\u00fcrdigung des Sachverhaltes erforderlich \nsind. Mit dem Landratsamt wurden Informationen ausge-\ntauscht und regelm\u00e4\u00dfige Konsultationen vereinbart. Eine \nAbsprache weiterer Ma\u00dfnahmen wird erfolgen, sobald \ndetaillierte Kenntnisse auch aus Nordrhein-Westfalen \nvorliegen. \n\nWas den baurechtlichen Aspekt anbelangt, so ist darauf \nhinzuweisen, dass eine Nutzungs\u00e4nderung f\u00fcr das ehema-\nlige Verwaltungsgeb\u00e4ude und die Nebengeb\u00e4ude, die sich \nauf einem Gel\u00e4nde im unbeplanten Innenbereich befin-\nden, bislang nicht beantragt wurde. Seitens der Stadt \nBorna als der zust\u00e4ndigen unteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rde \nwurden noch keine verbindlichen Zusagen hinsichtlich \neiner bestimmten Nutzung gegeben. Genehmigt wurde \nlediglich der in der Antwort auf Frage 1 erw\u00e4hnte Bauan-\ntrag zur Errichtung eines Gedenkkreuzes. \n\nOb die baurechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die beabsich-\ntigte Objektnutzung erf\u00fcllt sind, wird zu gegebener Zeit \nsorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen sein. Insbesondere bei der nicht mehr \nvom Bestandsschutz gedeckten Nutzungs\u00e4nderung von \nGeb\u00e4uden bedarf es in der Regel einer Baugenehmigung, \nderen Erteilung unter anderem davon abh\u00e4ngt, ob die \nangestrebte Nutzung an dem jeweiligen Standort baupla-\nnungsrechtlich \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen, Frau K\u00f6ditz? \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank erst \neinmal, Herr Minister. Da es mir nicht einfach nur um \nEmp\u00f6rung \u00fcber diesen Vorfall und auch nicht um Schuld-\nzuweisung geht und ich mehrfach seitens des Innenminis-\nteriums \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage \nstellen! \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: \u2013 die Aussage \nbekam, dass man sich im Vorfeld zum Beispiel mit den \nKommunen in Verbindung setzen m\u00f6chte, ist meine \nFrage: Halten Sie es f\u00fcr angebracht, hier das Konzept \nwirklich zu \u00e4ndern, um solche Vorg\u00e4nge im Vorfeld zu \n\nverhindern, und das wirklich im Sinne von mehr \u00d6ffent-\nlichkeit statt Geheimniskr\u00e4merei? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nAbg. K\u00f6ditz, keine Geheimniskr\u00e4merei. Ich hatte in \nmeinen Ausf\u00fchrungen gesagt, wir haben mit dem Land-\nratsamt Kontakt aufgenommen, haben weitere Gespr\u00e4che \nvereinbart \u2013 jetzt m\u00fcssen wir erst einmal sehen, was an \nneuen Erkenntnissen aus Nordrhein-Westfalen kommt. \nUnd dann muss man schauen, wie ein eventueller Bauan-\ntrag aussehen wird und wie man mit einer derartig geplan-\nten Nutzungs\u00e4nderung umgehen kann. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nNachfrage von Herrn Dr. J\u00e4hnichen. Bitte, Herr Minister; \nes ist m\u00f6glich, dass noch andere Abgeordnete Fragen \nstellen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte \neine Nachfrage stellen. Aus den Pressemeldungen geht \nhervor, dass das Landratsamt und auch der Herr Oberb\u00fcr-\ngermeister seit mindestens einem Monat bereits informiert \nsind. \n\nMeine Frage: Gab es Abstimmungen zwischen den \nstaatlichen Organen, warum man bisher die \u00d6ffentlich-\nkeit, also auch den Kreistag und den Stadtrat, nicht \ninformiert hat, oder sind die jetzigen Informationen, die \nmehr oder weniger durch die Medien gekommen sind, auf \ndie Ver\u00f6ffentlichung durch diese entsprechenden Gremien \nzur\u00fcckzuf\u00fchren? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nAbg. Dr. J\u00e4hnichen, ich kann Ihnen leider zu dieser Frage \nkeine Antwort geben; mir liegen dazu keine Informatio-\nnen vor. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nNachfrage von Herrn Leichsenring. \n\n(Widerspruch der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, \nLinksfraktion.PDS, da es sich  \n\num die dritte Nachfrage handelt.) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Minister, ich habe noch \neine Nachfrage zu den Ausf\u00fchrungen; wir h\u00f6rten ja \nmehrfach das Wort Gefahr: Inwiefern geht von einer \nGedenkst\u00e4tte, in der der Gefallenen des eigenen Volkes \ngedacht werden soll, eine Gefahr aus? Warum gibt es \nsolch eine Aufregung, dass Verfassungsschutz und andere \nstaatliche Organe hier involviert werden f\u00fcr eine Sache, \ndie doch eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein m\u00fcsste: dass \nman eine Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr das eigene Volk einrichtet? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nAbgeordneter, es geht nicht um das F\u00fcr und Wider von \nGedenkst\u00e4tten, sondern darum, wer hinter diesen Gedenk-\nst\u00e4tten steht, wer der Antragsteller ist. \n\n 2923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nDas ist aber d\u00fcnn gewesen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste \nAnfrage stellt Herr Abg. Bartl, bitte; Frage Nr. 10. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Meine Frage betrifft \netwaige Planungen zur Verlegung des Frauenvollzuges \nvon der Justizvollzugsanstalt in Chemnitz. Ich frage die \nStaatsregierung: \n\n1. Sind Informationen zutreffend, dass beabsichtigt ist, die \nerst 2001 mit Schlie\u00dfung der JVA Stollberg unter erhebli-\nchem finanziellen, bau- und ausstattungsseitigen sowie \npersonellen Aufwand geschaffenen Kapazit\u00e4ten des \nJustizvollzugs f\u00fcr weibliche Gefangene und Untersu-\nchungsh\u00e4ftlinge vom Standort Chemnitz zu verlegen, \ngegebenenfalls in die JVA Zeithain? \n\n2. Wenn ja, welche Erw\u00e4gungen sowie sachlichen Recht-\nfertigungen liegen dem zugrunde und welche Zeithorizon-\nte sind vorgesehen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank. Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Bartl, lassen Sie mich \nbeide Fragen zusammen beantworten. \n\nDie Vollzugsabteilung des Staatsministeriums der Justiz \nerarbeitet derzeit ein Konzept f\u00fcr die Entwicklung des \ns\u00e4chsischen Vollzuges in den n\u00e4chsten 15 Jahren. Nach \neiner ersten Beteiligung der Leiter der Vollzugsanstalten \nist in dieser Abteilung ein erster Entwurf erstellt worden. \nEine weitere Er\u00f6rterung mit den Leitern der Anstalten \nwird n\u00e4chste Woche erfolgen. In diesem Konzept, das ich \nnoch nicht abschlie\u00dfend gepr\u00fcft und auch noch nicht \ngebilligt habe, ist vorgesehen, unter anderem die weibli-\nchen Straf- und Jugendstrafgefangenen grunds\u00e4tzlich \nnicht mehr in der JVA Chemnitz unterzubringen. Ledig-\nlich der offene Frauenvollzug und die Mutter-Kind-\nAbteilung sollen in Chemnitz verbleiben, voraussichtlich \nauch eine Abteilung f\u00fcr weibliche Untersuchungsgefan-\ngene. \n\nDer Grund f\u00fcr diese Vor\u00fcberlegungen in meinem Hause \nliegt in Folgendem: Durch den Neubau der Jugendstrafan-\nstalt in Regis-Breitingen und deren voraussichtliche \nEr\u00f6ffnung im Jahre 2008 wird sich die Nutzung der \nbisherigen Jugendstrafanstalt in Zeithain \u00e4ndern. Nach \nEr\u00f6ffnung der Jugendstrafanstalt Regis-Breitingen sollen \nin der JVA Zeithain keine m\u00e4nnlichen jugendlichen \nStrafgefangenen, sondern die weiblichen Straf- und \nJugendstrafgefangenen untergebracht werden. Diese \nk\u00f6nnen n\u00e4mlich dann im Gegensatz zur jetzigen Situation \neinzeln untergebracht werden. Ich muss Ihnen nicht \nerkl\u00e4ren, was eine Einzelunterbringung bedeutet. \n\nZum 1. Dezember befanden sich insgesamt 201 weibliche \nGefangene in der JVA in Chemnitz, darunter \n44 Jugendliche. 163 Jugendliche und erwachsene Frauen \nwaren im geschlossenen Vollzug, der eine Belegungs-\n\nf\u00e4higkeit von nur 126 Haftpl\u00e4tzen hat, untergebracht. \nDiese \u00dcberbelegung bedingt eine rechtlich zwar zul\u00e4ssi-\nge, aber \u00e4u\u00dfert unbefriedigende generelle gemeinschaftli-\nche Unterbringung der Frauen nicht nur in Doppel-, \nsondern sogar in gr\u00f6\u00dferen Haftr\u00e4umen. St\u00f6rungen in der \nBehandlung, subkulturelle Aktivit\u00e4ten und eingeschr\u00e4nkte \nDifferenzierungsm\u00f6glichkeiten sind die Folge. Gerade mit \nBlick auf die teilweise fortgeschrittene Behandlungsent-\nwicklung bei m\u00e4nnlichen Gefangenen wollen wir dies mit \nden sich in Zeithain ergebenden r\u00e4umlichen und organisa-\ntorischen M\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr weibliche Strafgefange-\nne ver\u00e4ndern. \n\nNach einer eventuellen Verlegung des Frauenvollzugs \nnach Zeithain soll das sanierte bisherige Frauenhafthaus \nin Chemnitz nicht ungenutzt bleiben. Wir pr\u00fcfen derzeit \nmehrere Alternativen zur weiteren Nutzung, wobei die \n\u00dcberlegung einbezogen wird, dort einen Teilbereich des \noffenen Vollzugs oder einen Ausbildungs- oder Schu-\nlungsbereich einzurichten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie Nach-\nfragen dazu? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ich \nhabe eine Nachfrage. Sind die Kostenfolgen einer Verle-\ngung des Frauenvollzugs von Chemnitz nach Zeithain \nschon berechnet oder \u00fcberschl\u00e4gig ermittelt, auch unter \ndem Aspekt der Folgekosten f\u00fcr verlustig gegangene \nSynergieeffekte? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nBartl, wir sind mit den Planungen noch nicht fertig. Bei \nder abschlie\u00dfenden Entscheidung werden die Kostenfol-\ngen selbstverst\u00e4ndlich ber\u00fccksichtigt. \u00dcber den jetzt \nerreichten Zwischenstand kann ich Ihnen keine detaillierte \nAuskunft geben. Das w\u00e4re ohnehin nur eine Momentauf-\nnahme. Wir ziehen einen Strich darunter, wenn die Pla-\nnungen fertig sind. Nat\u00fcrlich werden auch die Folgekos-\nten ber\u00fccksichtigt. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen gleich \nvorn bleiben, Herr Bartl. Ihre Frage Nr. 11 ist die letzte \nAnfrage. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Meine Frage betrifft \ndie Ung\u00fcltigkeitserkl\u00e4rung der Wahlen des B\u00fcrgermeis-\nters des Kurortes Oberwiesenthal vom Januar 2002. Das \nVerwaltungsgericht Chemnitz hat am 30.11.2005 die Wahl \ndes Amtsinhabers Heinz-Michael Kirsten (CDU) zum \nB\u00fcrgermeister der Stadt Kurort Oberwiesenthal vom \n20. Januar 2002 (!) wegen unzul\u00e4ssiger W\u00e4hlerbeeinflus-\nsung f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt. Der derzeitige Amtsinhaber \nk\u00fcndigte an, von der gegen diese Entscheidung zugelas-\nsenen Berufung zum S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgericht \nin Bautzen Gebrauch zu machen. Laut Auskunft der \n\u201eFreien Presse\u201c, Ausgabe vom 01.12.2005, erkl\u00e4rte die \nbefragte Sprecherin des Verwaltungsgerichtes Chemnitz, \n\n 2924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\ndass es \u201edurchaus auch zwei Jahre dauern\u201c k\u00f6nne, bevor \nbeim Oberverwaltungsgericht eine Entscheidung f\u00e4llt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung die Tatsache, dass eine Wahl-\nanfechtung, vorliegend durch wahlberechtigte Gemeinde-\nb\u00fcrger, mithin nahezu \u00fcber die gesamte Amtsperiode des \nvermeintlich zu Unrecht gew\u00e4hlten Amtsinhabers be-\nstandskr\u00e4ftig unentschieden bleibt, f\u00fcr vereinbar mit dem \nDemokratieprinzip bzw. mit sonstigen einschl\u00e4gigen \nGrunds\u00e4tzen und Regelungen der Landesverfassung? \n\n2. Sieht die Staatsregierung gegebenenfalls gesetzgeberi-\nschen Handlungsbedarf, um derartige, f\u00fcr die Autorit\u00e4t \nund Handlungsf\u00e4higkeit auch betroffener Amtsinhaber \nma\u00dfgebliche Entscheidungen, f\u00fcr die der Rechtsweg \nzugelassen ist, k\u00fcnftig in vertretbaren Zeitr\u00e4umen zu \ngew\u00e4hrleisten? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nButtolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abgeordne-\nter, zu Ihren Fragen sind zun\u00e4chst zwei Dinge zu bemer-\nken. \n\nErstens. Bei der seinerzeitigen Wahl sind auf den Amtsin-\nhaber 55,4 % der abgegebenen g\u00fcltigen Stimmen entfal-\nlen. \n\nZweitens. Herr Abgeordneter, Sie haben es leider unter-\nlassen, in der Vorbemerkung zu Ihren Fragen den ent-\nscheidenden Verfahrensgesichtspunkt darzustellen. Das \nVerwaltungsgericht Chemnitz, das \u00fcber die Ung\u00fcltigkeit \ndieser B\u00fcrgermeisterwahl zu entscheiden hatte, hatte das \nVerfahren ausgesetzt, um dem Verfassungsgerichtshof des \nFreistaates Sachsen eine aus seiner Sicht f\u00fcr den weiteren \nFortgang dieses Verfahrens entscheidende Frage vorzule-\ngen. Gegenstand des Vorlagebeschlusses des Verwal-\ntungsgerichts Chemnitz war die Frage, ob die Vorschriften \n\u00fcber die Wahlpr\u00fcfung insoweit mit Artikel 89 Abs. 1 \nS\u00e4chsische Verfassung vereinbar sind, als sie vorsehen, \ndass das Landratsamt als untere Verwaltungsbeh\u00f6rde \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr kreisangeh\u00f6rige Gemeinden \nist. Nachdem das Verwaltungsgericht Chemnitz urspr\u00fcng-\nlich Zweifel an der Vereinbarkeit des Landesrechts mit \nder Verfassung ge\u00e4u\u00dfert hatte, hat es diese hier ma\u00dfgebli-\nche Frage dem Verfassungsgerichtshof des Freistaates \nSachsen vorgelegt. \n\nDie Frage ist nun endg\u00fcltig entschieden; denn mit Be-\nschluss vom 18. August 2005 hat der S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof die Vereinbarkeit der von mir zitierten \nlandesrechtlichen Vorschriften mit der S\u00e4chsischen \nVerfassung bejaht und damit Rechtsklarheit geschaffen. \nErst nach dieser Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes wurde auch das Verwaltungsgericht in \nden Stand versetzt, \u00fcber die eigentliche wahlrechtliche \nFrage zu entscheiden. \n\nDieser Verfahrensgang macht deutlich, warum das Ver-\nwaltungsgericht erst jetzt in der Sache entscheiden konn-\n\nte. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die aufschiebende \nWirkung der Wahlanfechtung bei der B\u00fcrgermeisterwahl \nbis zur rechtskr\u00e4ftigen Entscheidung \u00fcber die G\u00fcltigkeit \nder Wahl andauert, sodass der Klage eine aufschiebende \nWirkung zukommt. \n\nDas hier von Ihnen, Herr Abg. Bartl, angesprochene \nBeispiel einer Wahlanfechtung ist, wie Sie meiner Schil-\nderung des Verfahrens gewiss entnehmen konnten, gerade \nnicht exemplarisch f\u00fcr vergleichbare F\u00e4lle einer Wahlan-\nfechtung. Es ist aber \u2013 darauf m\u00f6chte ich Ihr besonderes \nAugenmerk richten \u2013 exemplarisch f\u00fcr eine nach demo-\nkratischen und rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen ausgerichte-\nte Entscheidung. \n\nIhre Fragen lassen sich somit klar beantworten: Das \nVerfahren ist mit unseren Verfahrensprinzipien vereinbar. \nGesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht nicht. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Darf ich eine Nachfra-\nge stellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister, ist \nIhnen bekannt, dass in \u2013 meines Wissens \u2013 allen F\u00e4llen, in \ndenen eine Wahl von B\u00fcrgermeistern oder Landr\u00e4ten f\u00fcr \nung\u00fcltig erkl\u00e4rt wurde, weil im Nachhinein bekannt \ngeworden war, dass sie f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staatssi-\ncherheit gearbeitet haben sollen, die Ung\u00fcltigkeitserkl\u00e4-\nrung der Wahl mit der sofortigen Suspendierung des \nbetreffenden B\u00fcrgermeisters verbunden war? Wenn ja, \nweshalb wird hier, da vom Landratsamt eine Ung\u00fcltig-\nkeitserkl\u00e4rung wegen unzul\u00e4ssiger W\u00e4hlerbeeinflussung \nbzw. W\u00e4hlerbestechung festgestellt wird, nicht mit der-\nselben Konsequenz die sofortige Suspendierung zur \nAnwendung gebracht? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Weil \ndas Verfahren in die zweite Instanz gegangen und noch \nnicht abgeschlossen ist. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich spreche von der \nEntscheidung des Landratsamtes. Warum wird er nicht \nsuspendiert? Dagegen h\u00e4tte er Rechtsmittel. Warum wird \nin diesen Fragen mit zweierlei Ma\u00df gemessen? Warum ist \neine W\u00e4hlerbeeinflussung bzw. W\u00e4hlerbestechung weni-\nger schwerwiegend als der Verdacht, MfS-belastet zu \nsein? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nAbg. Bartl, ich habe es Ihnen in meinen Darlegungen \nschon deutlich gemacht: Es handelt sich hier eben nicht \num einen Fall, der mit den von Ihnen angef\u00fchrten F\u00e4llen \nvergleichbar w\u00e4re. Es ist ein besonderer Fall. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Jeder Fall ist ein \nbesonderer Fall. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\n 2925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nAbg. Bartl, ich habe klar dargelegt, warum es zu dieser \nKette kommen musste und der Verfassungsgerichtshof \neinzuschalten war. Ich glaube, das beweist, wie deutlich \nanders als in den von Ihnen skizzierten F\u00e4llen die Sachla-\nge in diesem Fall ist. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Darf ich aus weih-\nnachtlichen Gr\u00fcnden die Bitte \u00e4u\u00dfern, den Sprechzettel \ngeschenkt zu bekommen? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Um \nder Gleichberechtigung willen und weil der Nikolaus \ngerade erst vorbei ist, erf\u00fclle ich Ihnen den Wunsch. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich bedanke mich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Fragestunde ist beendet. Wir gehen jetzt bis \n14 Uhr in die Mittagspause. \n\n(Unterbrechung von 13:07 Uhr bis 14:00 Uhr) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es ist genau \n14:00  Uhr. Alle angek\u00fcndigten Redner befinden sich im \nSaal. So k\u00f6nnen wir in der Tagesordnung fortsetzen mit \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nTourismuskonzeption \nDrucksache 4/3408, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie CDU beginnt mit der Aussprache, Frau Uta Windisch. \nDanach folgen SPD, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die F\u00fcllung des Saales l\u00e4sst \ndarauf schlie\u00dfen, dass viele Angeh\u00f6rige des Hohen \nHauses gern Tourismus praktizieren. Aber wenn es um \neine solche Debatte geht, sind sie, aus welchen Gr\u00fcnden \nauch immer, nicht anwesend. Ich denke, das tut aber \nnichts zur Sache. \n\nDie Koalitionspartner haben sich im Koalitionsvertrag \nklar daf\u00fcr ausgesprochen, den Stellenwert der Touris-\nmuswirtschaft als Wirtschaftsfaktor weiter zu erh\u00f6hen. \nNeben den steigenden Anforderungen an die Vielfalt und \ndie Qualit\u00e4t von touristischen Angeboten h\u00e4ngt die  \nAttraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Urlaubsregionen von einem \ntoleranten und weltoffenen Klima ab. Steigerungspotenzi-\nale bei G\u00e4stezahlen sind fast ausschlie\u00dflich nur noch bei \nTouristen aus dem Ausland gegeben. Ausl\u00e4ndische G\u00e4ste \nwaren und sind in Sachsen immer willkommen. Sie sollen \nsich hier wohl f\u00fchlen und keine Sorge haben m\u00fcssen, dass \nsie wegen ihrer Hautfarbe, ihrer Sprache oder sonstiger \n\u00c4u\u00dferlichkeiten nicht willkommen sind. \n\n\u201eSachsen \u2013 Land von Welt\u201c: Der neue Slogan, mit dem \nder Freistaat international wirbt, dr\u00fcckt diese Intention \ntreffend aus. Tourismuswerbung kostet Geld. Das ist \nbekannt. Nach wie vor kann die Tourismuswirtschaft \nnicht aus eigener Leistungsf\u00e4higkeit Werbung in gro\u00dfem \nUmfang bezahlen. Der Landtag hat sich auch im aktuellen \nHaushalt dazu bekannt, in angemessenem Umfang Mittel \ndaf\u00fcr bereitzustellen. Ich erinnere daran, dass in der \nTitelgruppe 5 38 85 hier f\u00fcr 2005 und f\u00fcr 2006 pro Jahr \n6,4 Millionen Euro eingestellt sind. Davon sind allein \n4,15 Millionen Euro f\u00fcr den Dienstleistungsauftrag des \nSMWA an die TMGS zur Durchf\u00fchrung einer professio-\nnellen touristischen Vermarktung Sachsens im In- und \nAusland gebunden. Auftrag ist weiter nach diesem Dienst-\n\nleistungsvertrag die Fortschreibung und Umsetzung des \nMarketingplanes mit mittelfristiger Ausrichtung auf der \nGrundlage der Fortschreibung der Grundz\u00fcge s\u00e4chsischer \nTourismuspolitik. Die Koalitionsfraktionen haben sich \nzum Ziel gesetzt, die Attraktivit\u00e4t Sachsens als Urlaubs- \nund Tourismusland zu erhalten und weiter zu verbessern. \n\nDie Zahl der G\u00e4steank\u00fcnfte und der \u00dcbernachtungen soll \ndurch eine st\u00e4ndige Anpassung an die Ver\u00e4nderungen auf \ndem touristischen Markt sowie eine Verbesserung der \nQualit\u00e4t der Angebote gesteigert werden. Nichts ist \nbest\u00e4ndiger als der Wandel. Das ist bekannt. Deshalb und \nim Interesse der Sicherung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und \nzur Erschlie\u00dfung neuer G\u00e4stegruppen ist der Landesmar-\nketingplan zu evaluieren und an die sich regelm\u00e4\u00dfig \nver\u00e4ndernden Trends anzupassen. \n\nIm Ergebnis dieser Evaluierung sollen wechselseitig die \nwirtschaftlichen, die touristischen und die kulturellen \nPotenziale st\u00e4rker f\u00fcr das gesamte Wirtschaftswachstum \nund f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung im Freistaat erschlossen \nwerden. Hierzu hat es ja in der Vergangenheit zahlreiche \nAktivit\u00e4ten gegeben, \u00fcber die wir hier auch schon des \n\u00d6fteren gesprochen haben. \n\nSo hat die TMGS die Aufgabe, das Reiseland Sachsen am \ndeutschen und internationalen Markt zu platzieren. \nTopthemen f\u00fcr Sachsen hei\u00dfen nach wie vor Kunst, \nKultur und St\u00e4dtetourismus, Familienurlaub, Vitalurlaub \nund Wellness, Aktivurlaub und \u2013 was jetzt im neuen Plan \neinen besonderen Stellenwert einnimmt \u2013 die Vermark-\ntung der l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens. All diese Projekte \nsollen das Marketing des Tourismusstandortes Sachsen \nweltweit verbessern. \n\nGleichzeitig fehlen aber aus unserer Sicht eine Kontrolle \nund eine \u00dcbersicht \u00fcber die tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrten \nMarketingprojekte. In der Fortschreibung der Grundz\u00fcge \nder s\u00e4chsischen Tourismuspolitik ist dem Innovationsge-\ndanken der Tourismusentwicklung an mehreren Stellen \nausf\u00fchrlich nachgegangen worden. Die Umsetzung ist aus \n\n 2926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nmeiner Sicht bisher allerdings noch nicht ausreichend \nerfolgt. So ist unter Punkt 5.3 fixiert, dass ein professio-\nnelles Controllingsystem zur Erfolgsbewertung der \nF\u00f6rdergegenst\u00e4nde mit messbaren Zielen installiert \nwerden soll; denn die Abrechnung eines Projektes unter \nKriterien des Verwendungsnachweises der Mittel ist die \neine Seite, aber eben nicht ausreichend, eine Betrachtung \ndes Erfolges eines Marketingprojektes in angemessenem \nZeitabstand die andere und aus meiner Sicht die wichtige-\nre Seite, ist es doch f\u00fcr k\u00fcnftige Projektplanungen wichtig \nzu wissen, mit welchem Erfolg abgeschlossene Projekte \ngelaufen sind, wie sich zum Beispiel Kooperationen mit \nAmeropa, dem deutschen Bahnreiseveranstalter, auf die \nBuchungszahlen auswirken, welchen Erfolg insbesondere \nder Besuch von relativ teuren Auslandsmessen bringt und \nvieles andere mehr. \n\nWeiter ist Gleiches bei den strategischen Empfehlungen \nf\u00fcr die Zukunft formuliert: \"Die Evaluierung des Marke-\ntings nach festgelegten messbaren Zielen und Indikatoren \nals Controllinginstrumente, um regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber aktuelle \nErgebnisse zur regionalen und internationalen Wettbe-\nwerbsposition zu verf\u00fcgen.\" \n\nDem f\u00fcr 2006 erstmals zu erstellenden Tourismusbericht \nSachsens sieht meine Fraktion mit Spannung entgegen. \n\nPunkt 2 unseres Antrages haben wir noch einmal explizit \ndaraufhin verst\u00e4rkt, dass der engeren Verkn\u00fcpfung des \nTourismusmarketings im Ausland mit den Aktivit\u00e4ten der \nWirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen und der Pr\u00e4sentation \ns\u00e4chsischer Kunst und Kultur im Ausland ein h\u00f6herer \nStellenwert beigemessen wird. Hier hat es in den vergan-\ngenen Jahren durchaus Defizite gegeben. In der Verkn\u00fcp-\nfung von Tourismus, Kunst, Kultur und Wirtschaft \nschlummern gro\u00dfe Synergiepotenziale, auch wenn der \nerfreuliche Aufwuchs der Zahlen bei den ausl\u00e4ndischen \nG\u00e4sten mit einem Plus von 12,2 % bei den \u00dcbernachtun-\ngen von 2003 auf 2004 und immerhin noch 7 % von 2004 \nauf die ersten drei Quartale 2005 Erfolg versprechend ist. \n\nDie Aktivit\u00e4t der TMGS, mit einem s\u00e4chsischen Haus \nw\u00e4hrend der olympischen Winterspiele in Turin im \nFebruar n\u00e4chsten Jahres pr\u00e4sent zu sein, wird ausdr\u00fcck-\nlich begr\u00fc\u00dft, eine gro\u00dfe Chance, das Reiseland Sachsen \neinem breiten internationalen Publikum als interessante \nDestination nahe zu bringen. \n\nZiel- und Rahmenvorgaben f\u00fcr den s\u00e4chsischen Touris-\nmus insgesamt lassen sich deckungsgleich mit den Worten \ndes EU-Kommissars f\u00fcr Industrie und Unternehmen zum \nTourismusgipfel in Berlin in dieser Woche formulieren. Er \nsprach \u00fcber die europ\u00e4ische Tourismus-Agenda der \nkommenden Jahre und formulierte unter anderem folgen-\nde Herausforderungen: \n\n1. das Einstellen auf die Folgen des demografischen \nWandels; \n\n2. steigendes Gesundheitsbewusstsein der Bev\u00f6lkerung; \n\n3. die Notwendigkeit der Umgestaltung der l\u00e4ndlichen \nR\u00e4ume, insbesondere unter dem Blickwinkel der touristi-\nschen Nutzung; \n\n4. den Erhalt einer auf Nachhaltigkeit beruhenden Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit sowie \n\n5. die Schaffung eines weltoffenen Klimas bei hoher \nSicherheitslage. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sehen der \nAntwort der Staatsregierung mit Interesse entgegen, die \nGrundlage f\u00fcr weitere auch parlamentarische Aktivit\u00e4ten \nsein wird mit dem Ziel, die Entwicklung des Tourismus in \nSachsen auch unter den schwieriger werdenden Rahmen-\nbedingungen weiter positiv beeinflussen zu k\u00f6nnen. \n\nWir hoffen nat\u00fcrlich auf Unterst\u00fctzung der anderen \nFraktionen des Landtages f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion spricht Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau \nWindisch sagte gerade, Sachsen pr\u00e4sentiert sich erfolg-\nreich als Kulturland, als Wirtschaftsstandort und nun \nneuerdings auch als Land von Welt. Jedenfalls von der \nMarke als \u201eS\u00e4chsist\u201c haben wir uns erst einmal getrennt. \nIch denke, dar\u00fcber sind wir alle nicht ganz ungl\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas SMWA hat sich in einem offenen Prozess ab Ju-\nli 2003 der Fortschreibung der Grundz\u00fcge der Tourismus-\npolitik gestellt. Es ist klar, der Tourismus hat sich zu \neinem wichtigen Wirtschaftsfaktor in Sachsen entwickelt. \nIm Vergleich zum Jahr 2003 stieg die Zahl der \u00dcbernach-\ntungen 2004 um 3,5 % und die G\u00e4stezahlen stiegen sogar \num 6,1 %. Nach Berlin verbucht Sachsen nun im bundes-\nweiten Ranking die zweith\u00f6chste Zuwachsrate an \u00dcber-\nnachtungen. Traditionell stand bei den Regionen das \nErzgebirge mit 17,4 % an der Spitze der Besuchergunst. \nWenn man das Erzgebirge manchmal ein wenig bel\u00e4chelt, \nso gibt es doch nur wenige Marken in Sachsen, die \nweltweit bekannt sind. Dazu geh\u00f6ren Dresden und das \nErzgebirge. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDaraus m\u00fcssen wir etwas machen, mehr als bisher. Rund \nein Drittel aller \u00dcbernachtungen in Sachsen werden durch \ndie drei gro\u00dfen St\u00e4dte realisiert, wobei Dresden die \nHauptkraft darstellt. Das ist sicherlich ein sch\u00f6ner Erfolg, \naber es kann noch besser werden, denn Sachsen hat ein \ngro\u00dfes Potenzial, woraus wir noch sehr viel mehr machen \nk\u00f6nnen. \n\nFrau Windisch ist schon auf den Koalitionsvertrag einge-\ngangen. Wir haben dort vereinbart, die Attraktivit\u00e4t \nSachsens als Urlaubs- und Tourismusland weiter zu \nverbessern. Dieses Ziel erfordert eine regelm\u00e4\u00dfige Evalu-\nierung und Anpassung des Landesmarketingplans. Das ist \nInhalt unseres heutigen Antrages. Gleichzeitig sollen die \nInstrumente und Institutionen im Tourismusbereich besser \n\n 2927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nverzahnt \u2013 auch das sagte meine Vorrednerin \u2013 und mit \nder Wirtschaftsf\u00f6rderung enger verkn\u00fcpft werden, um \nvorhandene Synergiepotenziale besser nutzen zu k\u00f6nnen. \nIn dieser Weise werden wir unserem Ziel etwas n\u00e4her \nkommen, noch mehr Touristen nach Sachsen zu holen. \n\nImmerhin sind bisher 92 000 Menschen in der Touris-\nmusbranche besch\u00e4ftigt. Gerade in strukturschwachen \nGebieten ist der Tourismus der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber. Das ist \nein wichtiger Faktor, um dem Tourismus den entspre-\nchenden Stellenwert zu geben. Im Jahr 2004 wurde ein \nUmsatz von vier Milliarden Euro erzielt. Auch das ist eine \nSumme, die sich sehen lassen kann. \n\nBisher verl\u00e4uft die touristische Entwicklung Sachsens \nzwar recht wellenf\u00f6rmig, aber stetig und kr\u00e4ftig nach \noben. Um diesen grunds\u00e4tzlich positiven Trend fortzuset-\nzen, muss es zum einen gelingen, die St\u00e4dte in den Berei-\nchen Kultur sowie Tagungs- und Kongresstourismus \nnachhaltig als Wachstumsmotor zu st\u00e4rken. Wir haben in \nDresden das neue Kongresszentrum. Wir m\u00fcssen sehen, \nob wir das entsprechend Gewinn bringend einsetzen \nk\u00f6nnen. Zum anderen m\u00fcssen Angebotssegmente wie \nWandern, Wellness und Weintourismus weiter ausgebaut \nwerden. Nur so werden wir neue Touristen nach Sachsen \nholen k\u00f6nnen. Die Tourismuskonzeption f\u00fcr Sachsen setzt \ndaf\u00fcr Schwerpunkte und formuliert den Handlungsbedarf. \nIch denke, dass unser Wirtschaftsminister dazu noch \nGenaueres ausf\u00fchren wird. \n\nVor kurzem wurde das Tourismusbarometer vom Ostdeut-\nschen Sparkassenverband vorgestellt. Darin ist ein Trend-\nbarometer enthalten, worin man finden kann, wie sich der \nTourismus bis 2015 in den ostdeutschen Bundl\u00e4ndern \nentwickeln wird. Man kann dort einiges ablesen und im \nLand gestalten. Die Urlaubsmotive sind ganz klar: Es ist \nEntspannung, was die Touristen suchen, und kein Stress. \nSie wollen frei \u00fcber ihre Zeit und \u00fcber sich selbst verf\u00fc-\ngen k\u00f6nnen. Sportliche Aktivit\u00e4ten sind nicht so sehr \ngefragt. Ich denke, dass wir dabei den Wintersport sicher \nnicht ausnehmen m\u00fcssen, aber der Wintersport betrifft nur \neinen kleinen Teil unserer Touristen. Hier muss man \nsehen, welche Dinge man weiter mit F\u00f6rdermitteln \nunterlegt. \n\nDeutschland bleibt \u2013 das ist erfreulich \u2013 auch weiterhin \ndas Hauptreiseland der Deutschen. Kurzzeiturlaube \nnehmen allerdings zu. Das muss aber nichts Negatives \nbedeuten. Im Zuge des demografischen Wandels werden \ndie Senioren zuk\u00fcnftig an Bedeutung gewinnen. Hier \nm\u00fcssen wir uns fragen, ob wir darauf eingestellt sind, \ndenn dort ist das Geld. Wir m\u00fcssen darauf achten, gerade \ndiese Klientel mehr nach Sachsen zu holen. Frau Win-\ndisch sagte es, Kunst und Kultur zieht die Leute an. \nSt\u00e4dtetourismus ist genau das, was die Senioren suchen. \nFamilien werden ein gro\u00dfes Segment bei den Reisenden \nbilden. Es werden aber die Ein-Kind-Familie oder Senio-\nren mit Kindern nach Sachsen oder prinzipiell nach \nDeutschland reisen. Buchungen in Reiseb\u00fcros bleiben \nweiterhin aktuell. Es ist nicht so, dass man alles per \nInternet machen muss. Allerdings sind die Leute sehr viel \n\nanspruchsvoller. Sie wollen individuell beraten werden. \nDa m\u00fcssen unsere Reiseb\u00fcros \u2013 ich habe meine eigenen \nErfahrungen in Freiberg gemacht \u2013 noch sehr viel dazu-\nlernen. \n\nEine wichtige Schlussfolgerung aus dem Tourismus- und \nTrendbarometer ist, dass die Anspr\u00fcche an Qualit\u00e4t, \nKomfort, Vielfalt und Service steigen, und das in allen \nBereichen. Von der Informationsbeschaffung \u00fcber Bu-\nchung, Anreise, Aufenthalt und Abreise werden sich die \nAnbieter behaupten, die eine optimale, zielgruppenge-\nrechte Spitzenleistung bieten k\u00f6nnen. Die gestartete \ns\u00e4chsische Qualit\u00e4tsoffensive hat ihre volle Berechtigung. \nEntsprechend diesen Anforderungen muss eine Vermark-\ntung der Regionen und der Angebote erfolgen. \n\nAuf den zweiten Teil unseres Antrags ist ebenfalls meine \nVorrednerin schon eingegangen. Das hei\u00dft, dass wir \nSachsen f\u00fcr ausl\u00e4ndische G\u00e4ste noch attraktiver machen \nm\u00fcssen. Wir haben Nachholbedarf. Der Vergleich mit den \nalten Bundesl\u00e4ndern l\u00e4sst hoffen, dass wir den Anschluss \nschaffen werden, aber da m\u00fcssen wir, wie gesagt, noch \neinen Zacken zulegen. \n\nEine der wichtigen Forderungen an die Arbeit der Tou-\nrismusmarketinggesellschaft Sachsen ist, sich darum zu \nbem\u00fchen, die Zahl der ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste mit einem \nentsprechenden Marketing zu erh\u00f6hen. Reisende aus dem \nAusland geben pro Person und Tag in Deutschland signi-\nfikant mehr Geld aus als G\u00e4ste aus dem Inland. Wenn \nman sich im Tourismusbarometer anschaut, wo die \nTouristen das Geld lassen, stellen wir fest, dass sie es in \nDresden und Mei\u00dfen lassen. Letzteres war f\u00fcr mich \nverwunderlich. Wenn man dar\u00fcber nachdenkt, warum die \nTouristen ihr Geld in Mei\u00dfen lassen, ist es gar nicht so \nweit weg: Sie kaufen dort nat\u00fcrlich Mei\u00dfner Porzellan. \nDas gibt es nicht zum Cent-Preis. In Durchschnitt werden \nSummen von 600 Euro angef\u00fchrt, die ein Tourist dort \nl\u00e4sst. Das l\u00e4sst nach oben hin einiges offen. Die Touristen \nlegen Wert auf Qualit\u00e4t und auf etwas Spezielles aus dem \nLand. Auch daran kann man sich orientieren, wenn man \nweiterhin und vermehrt Touristen nach Sachsen holen \nm\u00f6chte. \n\nDabei muss man sagen, dass seit dem T\u00e4tigwerden der \nTMGS erfolgreiche Steigerungsraten zu bemerken sind. \nDas hei\u00dft also, mit einem ordentlichen Marketing kann \nman einiges erzielen. Gerade im Hinblick auf die EU-\nOsterweiterung bieten sich f\u00fcr Sachsen neue M\u00e4rkte an. \nNeueste Untersuchungen haben ergeben, dass 7,5 % der \nUrlaubsreisen aus den Beitrittsl\u00e4ndern nach Deutschland \nf\u00fchren. Ebenfalls wird sich die Bedeutung der L\u00e4nder \nJapan und China f\u00fcr den Deutschlandtourismus erh\u00f6hen. \nWir m\u00fcssen alles daransetzen, dass wir dieses Potenzial \nnoch st\u00e4rker f\u00fcr Sachsen gewinnen k\u00f6nnen. \n\nDiese Chance haben wir schon im n\u00e4chsten Jahr. Als ich \ngestern meinen Fernseher anschaltete, um zu sehen, was \nin Leipzig los ist, sah ich, dass sich diese Chance schon \ndieses Jahr bietet. Das ist ein kleiner Vorgeschmack auf \ndie Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006. Mit diesem Gro\u00dfer-\neignis werden wir zu einem internationalen Besucher-\n\n 2928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nmagneten. Wenn wir daraus nichts machen, sind wir \nselbst schuld. \n\nIch denke, wir sind auf dem richtigen Weg, und ich bitte \nauf jeden Fall die Fraktionen um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nTischendorf spricht f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wurde schon \nzweimal angesprochen: \u201eSachsen \u2013 Land von Welt\u201c. \nUnter dieser neuen Dachmarke wird die Tourismus-\nMarketing-Gesellschaft in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr ein \nweltoffenes Sachsen als lohnendes Reiseziel werben. Mir \ngef\u00e4llt das Motto durchaus, eine gute Wahl, aber ich will \nauch ein bisschen Wasser in den Wein sch\u00fctten: Weniger \ngut haben mir die Begleitumst\u00e4nde gefallen, die im \nVorfeld der Beschlussfassung der TMGS zu diesem \nThema in der \u00d6ffentlichkeit waren. Es war aus meiner \nSicht geradezu abenteuerlich, wie der Ministerpr\u00e4sident \nden in dieser Sache v\u00f6llig \u00fcberforderten Chef der Staats-\nkanzlei, Hermann Winkler, so lange mit seiner Schnaps-\nidee einer eigenen Dachmarke durch die Welt wandern \nlie\u00df. Die vom Chef der Staatskanzlei angezettelte Diskus-\nsion war nicht nur fachlich v\u00f6llig verquer, sie war sch\u00e4d-\nlich; denn wenn es so gekommen w\u00e4re, w\u00e4ren die Gelder, \ndie wir f\u00fcr ein ganz anderes Projekt, n\u00e4mlich f\u00fcr die \nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus eingeplant hatten, \nv\u00f6llig fachfremd verwendet worden. \n\nMit Bekanntwerden der Dachmarkenidee der Staatskanz-\nlei haben bei mir nicht wenige Vertreter der Tourismus-\nwirtschaft und der Tourismusverb\u00e4nde angerufen und ich \nvermute, bei Ihnen auch. Die Meinungen waren sehr \neindeutig. Unzweifelhaft hat man gefordert, diesen \nSchwachsinn endlich zu beenden. Ich denke, es ist auch \nan der Zeit, den Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und meiner eigenen Fraktion noch \neinmal zu danken. Es ist im vorigen Monat gelungen, \ndiese Sache sozusagen vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen \nund wieder \u00fcber eine richtige Dachmarke f\u00fcr Sachsen zu \nreden. \n\nKleine Nebenbemerkung, Herr Staatsminister Jurk: Ich \nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie sich in diese verquere \nDebatte eingeschaltet h\u00e4tten. Ich habe Sie leider nicht \ngeh\u00f6rt. Ich denke, als fachlich zust\u00e4ndiger Minister h\u00e4tte \nIhnen das gut zu Gesicht gestanden. \n\nAber es gibt ja, wenn wir beim Marketing sind, noch ein \npaar andere Baustellen, die es sich durchaus anzugehen \nlohnt. Ich w\u00fcnschte mir, dass Sie sich da ein bisschen \nenergischer in die Sache einmischen. Ich nenne noch \neinmal ein Beispiel: Das ist der Aufbau und die anschlie-\n\u00dfende Vermarktung der Seen um Leipzig. \n\nEs ist durchaus l\u00f6blich, dass sich das Innenministerium \ndes Problems angenommen hat. Wir sind aber der Auffas-\nsung, hier muss der Wirtschaftsminister die dringend \nnotwendige Verst\u00e4ndigung mit Sachsen-Anhalt selbst in \ndie Hand nehmen. Es geht im Grunde genommen zum \nBeispiel in Leipzig auch darum, im Gesamtprozess der \ntouristischen Vermarktung nicht den Begriff \u201eS\u00e4chsisches \nSeenland\u201c zu installieren. Denn die Seen in Sachsen-\nAnhalt geh\u00f6ren \u2013 wenn Sie sich da auskennen \u2013 r\u00e4umlich \ngenauso dazu. Es sind aber keine s\u00e4chsischen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Das sage ich Ihnen gleich, was es da f\u00fcr ein Problem \ngibt. \n\nZu kl\u00e4ren ist, inwieweit die touristische Marke, die in \nSachsen-Anhalt bereits installiert ist \u2013 das \u201eBlaue Band\u201c  \n\u2013, ausgeweitet werden soll oder ob es f\u00fcr die Vermarktung \nder Seen um Leipzig eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende eigene \nDachmarke gibt. Das ist eine offene Baustelle, die Prob-\nleme macht. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Fangen Sie in \nLeipzig erst einmal an!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir dann gern diskutieren. Ich sehe das \nanders als Sie. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Ich h\u00f6re zu!) \n\nWeil es schon angesprochen wurde, ich sehe es etwas \nkritischer, Frau Windisch, wenn die TMGS scheinbar \nunter dem Druck der Staatsregierung beschlie\u00dft, f\u00fcr die \nOlympischen Winterspiele in Turin ein so genanntes \nS\u00e4chsisches Haus zu finanzieren. Wir reden immerhin von \neinem Projekt, das rund 500 000 Euro kosten wird. Selbst \nbei einer optimalen Refinanzierung kommt maximal die \nH\u00e4lfte wieder zur\u00fcck. An einen nachhaltigen Imagege-\nwinn durch das Projekt will ich nicht so recht glauben wie \nSie, zumindest ist er mir nicht deutlich geworden. Die \nKosten daf\u00fcr m\u00fcssen aus dem ganz normalen Budget der \nTMGS gesichert werden und gehen f\u00fcr andere Projekte in \nden Regionen verloren. \n\nIch h\u00e4tte mir an dieser Stelle von der Staatsregierung \ndurchaus mehr marktwirtschaftliches Denken erhofft. \nSolch eine Idee sollte vordergr\u00fcndig durch private Unter-\nnehmen gesichert und dann erst mitfinanziert werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNach meiner Beobachtung war aber sehr wenig davon zu \nsp\u00fcren, hierf\u00fcr einen potenten Hauptsponsor zu finden, \num f\u00fcr die TMGS ein kalkulierbares finanzielles Risiko \nzu begrenzen. \n\nIn Bezug auf den zwischen der TMGS und dem Wirt-\nschaftsministerium \u2013 auch das sprach Frau Windisch \nschon an \u2013 geschlossenen Dienstleistungsvertrag hat die \nLinksfraktion.PDS zumindest die Erwartung, dass der \nvereinbarte Zuschuss bis 2007 nicht durch K\u00fcrzungen \nverringert wird. Herr Staatsminister Jurk, Sie k\u00f6nnen ja \nnachher gleich die Gelegenheit nutzen und dies vor den \nAbgeordneten verbindlich zusagen. \n\n 2929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nFalls Sie das nicht k\u00f6nnen, sollten sie wenigstens die in \nTurin geplante \u2013 ich nenne sie mal so \u2013 Nobelherberge \nbeerdigen, damit die Gelder wieder f\u00fcr andere Marketing-\nprojekte der s\u00e4chsischen Tourismusregion zur Verf\u00fcgung \nstehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was die Ent-\nwicklung der G\u00e4steank\u00fcnfte und \u00dcbernachtungen in \nSachsen betrifft, m\u00fcssen wir wohl zur Kenntnis nehmen, \ndass die steile Aufw\u00e4rtsentwicklung der letzten zwei Jahre \nso nicht mehr fortgeschrieben werden kann. Damit zeich-\nnet sich aber auch ab, dass die Zielstellung der TMGS, f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre Steigerungsraten von j\u00e4hrlich 3 % \nmehr G\u00e4sten und 2,5 % mehr \u00dcbernachtungen zu errei-\nchen, kaum zu schaffen sein wird. Es ist ein hochgesteck-\ntes Ziel. Da Sachsen ein klassisches Kurz- und Zweitur-\nlaubsland ist, wird durch die weiter zur\u00fcckgehende \nKaufkraft, vor allem infolge der Erh\u00f6hung der Mehr-\nwertsteuer, die Sache noch zus\u00e4tzlich erschwert. Deshalb \nwird man sich wohl sehr bem\u00fchen m\u00fcssen, von der \nEntwicklung der Energie- und anderer Betriebskosten f\u00fcr \ndie Tourismuswirtschaft ganz zu schweigen. \n\nDas kann nach meinem Daf\u00fcrhalten auch eine noch so \npositive Entwicklung der Zunahme der ausl\u00e4ndischen \nG\u00e4stezahlen nicht ausgleichen. Dazu ist das Ausgangsni-\nveau viel zu niedrig. Dennoch bleibt es im touristischen \nMarketing f\u00fcr Sachsen wichtig, weiter auf attraktive \nKurzreiseangebote zu setzen. Hier liegen die Potenziale, \ndie wir konsequent ausbauen m\u00fcssen. Immerhin haben \nwir zurzeit einen Marktanteil von 5,4 % im bundesweiten \nVergleich. \n\nDie Anzahl von Reisewilligen aus anderen Bundesl\u00e4ndern \nwird quantitativ kaum noch wesentlich zu steigern sein. \nDieser Wahrheit m\u00fcssen wir uns stellen. Der Inlandsmarkt \nist aber mit einem G\u00e4steanteil von 95 % die tragende \nS\u00e4ule der s\u00e4chsischen Tourismuswirtschaft. Deshalb ist es \nwichtig, dass das Landesmarketing konsequent auf neue \nKunden orientiert bleibt. Im Inland muss es in Zukunft \nnoch besser gelingen, die Markenstrategie an den poten-\nziellen Sachsenurlaubern auszurichten. Das ist nichts \nNeues, aber ich denke, unter dem Aspekt m\u00fcssen wir uns \ndas noch einmal verst\u00e4rkt anschauen. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir mit Sicherheit auch neue Ideen, \ninsbesondere bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in den \nalten Bundesl\u00e4ndern, um sie f\u00fcr das Reiseland Sachsen \nbegeistern zu k\u00f6nnen. Die Kernfrage f\u00fcr das Inlandsmar-\nketing wird also sein, wie wir es erreichen, dass weit mehr \nals bisher reiseinteressierte B\u00fcrger aus den westlichen \nBundesl\u00e4ndern, die bisher noch nie Sachsen gesehen \nhaben, unsere Tourismusregion besuchen. \n\nZwar k\u00f6nnen wir uns immer noch als Kulturreiseland \nNummer 1 f\u00fcr Deutschland im Marketing darstellen. Aber \nich weise einmal darauf hin, dass es mittlerweile schon \nUntersuchungen gibt, die darlegen, dass die Bundeshaupt-\nstadt Berlin dabei ist, uns diesen Rang nach und nach \nabzulaufen. Bei vielen ist Berlin schon ein beliebtes, \nlohnenswertes Kulturreiseland. Ich denke, wir m\u00fcssen uns \ngerade im Marketing darum bem\u00fchen, dass wir uns mit \n\nunseren Produkten, die schon angesprochen worden sind, \nn\u00e4mlich der Produktlinie Kunst und Kultur \u2013 und ich \nz\u00e4hle auch einmal die Produktlinie St\u00e4dtetourismus dazu \n\u2013 durch innovative Angebote wirksam in Szene setzen. \n\nDem Anliegen der Koalition, sich von der Staatsregierung \nberichten zu lassen, stehen wir selbstverst\u00e4ndlich aufge-\nschlossen gegen\u00fcber. Wer wollte da etwas dagegen \nhaben? Ich will aber darauf hinweisen, dass wir uns im \nn\u00e4chsten Jahr in diesem Hohen Hause mit dem ersten \nBericht zur Umsetzung der Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen \nTourismuspolitik besch\u00e4ftigen werden. Dieses Thema ist \nwesentlich umfassender als das im Antrag der Koalition \nbenannte Marketing. Wir haben im Parlament auch noch \neine Menge Hausaufgaben zu machen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, \nwenn wir dabei im Interesse der Tourismuswirtschaft die \nAnzahl der Eigentore m\u00f6glichst gering halten k\u00f6nnen. \n\nIch will hier nur an unsere letzte Sitzung im Wirt-\nschaftsausschuss erinnern. Die Koalition hatte unseren \nAntrag zum Reiten im Wald, zum Reittourismus, abge-\nlehnt, obwohl sie vorher wie die Staatsregierung umf\u00e4ng-\nlich unserem Anliegen zugestimmt hatte. Sie haben es \nabgelehnt \u2013 und dann auch noch mit der Begr\u00fcndung, \ndass man gerade dabei sei, einen gleichlautenden Antrag \nvorzubereiten. \n\nIch finde, wir sollten als demokratische Parteien im \nHohen Hause im Interesse der davon betroffenen s\u00e4chsi-\nschen Tourismusunternehmen nicht so miteinander \numgehen, und weil Weihnachten ist, w\u00fcrde ich mir \nw\u00fcnschen, dass ich das noch erlebe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Abg. Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Dass Sachsen eine der \nbeliebtesten deutschen Tourismusregionen ist, und zwar \nunabh\u00e4ngig von den wirtschaftlichen und politischen \nRahmenbedingungen, ist in diesem Haus, denke ich, eine \nBinsenweisheit. Der Mix aus Kultur und Landschaft, den \nunsere Heimat f\u00fcr Touristen und Erholungssuchende aus \naller Welt bietet, ist einzigartig. Die Menschen kommen \ngern in den Freistaat. Wer einmal hier war, der kommt \nh\u00e4ufig wieder. Das kann ich selbst als auch in der Touris-\nmusbranche T\u00e4tiger best\u00e4tigen. \n\nDie belegen im \u00dcbrigen ebenfalls die Zahlen der ein-\nschl\u00e4gigen Tourismus- und Gastronomieverb\u00e4nde. Denn \nerst im Februar dieses Jahres wartete der Landestouris-\nmusverband Sachsen mit der Erfolgsmeldung auf, dass \nder Freistaat im zur\u00fcckliegenden Jahr die bundesweit \nzweith\u00f6chsten Zuwachsraten an \u00dcbernachtungen aufwei-\nsen konnte. \n\n2004 war f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beherbergungsbetriebe ein \nErfolgsjahr. Wenn man den vorliegenden Zahlen glauben \nkann, hat auch 2005 das Zeug zu einem ausgesprochen \nguten Jahrgang. Wenn die Zuwachsrate mit 0,5 % bei den \n\u00dcbernachtungen zun\u00e4chst einmal ziemlich klein klingt, so \n\n 2930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nist sie doch vor dem Hintergrund der wirtschaftlichen \nSituation positiv zu bewerten. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist zweifellos eine gute \nSache, wenn man sich \u00fcberlegt, wie man den s\u00e4chsischen \nTourismus noch weiter f\u00f6rdern kann. Zweifellos ist es \nauch ein richtiges Signal, wenn das in einen Koalitions-\nvertrag hineingeschrieben wird, wie das zu Beginn dieser \nLegislatur hier im Freistaat geschehen ist. Wir werden \ndem Auskunftsbegehren der Regierungsfraktionen des-\nhalb ohne Probleme zustimmen k\u00f6nnen. Es ist ein Be-\nrichtsantrag, also problemlos. Das ist klar. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist meine Fraktion allerdings der \nAnsicht, dass man des Guten manchmal auch etwas zu \nviel tun kann, vor allem dann, wenn falsche, ja geradezu \nscheinheilige Akzente gesetzt und an anderer Stelle daf\u00fcr \ndie Hausaufgaben nicht gemacht werden. \n\nDa st\u00f6\u00dft man in der Koalitionsvereinbarung auf diesen \nPassus, der heute auch hier schon genannt wurde und der \nsich auch in dem Antrag wiederfindet, demzufolge die \nAttraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Urlaubsregionen auch von \neinem \u2013 ich zitiere \u2013 \"toleranten und weltoffenen Klima \nabh\u00e4ngt\". Ja, wer will denn das bestreiten? \u2013 Aber wir \nhaben im zur\u00fcckliegenden Jahr hinreichend oft erfahren \nd\u00fcrfen, dass mit solchen scheinheiligen Formulierungen \nnichts anderes bezweckt wird als Stimmung gegen Grup-\npen zu machen, die man nicht mag, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\ninsbesondere die nationale Opposition, der dann wieder \nunterstellt wird, sie sei schuld, wenn es kein tolerantes \nund weltoffenes Klima im Freistaat gebe. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDie Staatsregierung war sich auch nicht zu schade, dieses \ndubiose Programm f\u00fcr ein demokratisches und weltoffe-\nnes Sachsen mit zwei  Millionen  Euro Steuergeldern \nj\u00e4hrlich auszupolstern, einer Summe, die sehr stattlich ist \nund \u00fcber die sich sicherlich auch die Tourismusbranche \nsehr gefreut h\u00e4tte. Ich h\u00e4tte bef\u00fcrwortet, man h\u00e4tte die \nkomplette Summe in die Tourismusf\u00f6rderung eingestellt. \nDa w\u00e4re sie wenigstens sinnvoll angelegt. Aber das \nscheint mir auch der springende Punkt zu sein. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEin ums andere Mal wird dann doch Geld verpulvert f\u00fcr \nAbseitiges und Nebens\u00e4chliches, anstatt es dort hineinzu-\npacken, wo es wirklich gebraucht w\u00fcrde. \n\nEs geht in der Begr\u00fcndung dieses Antrages bzw. \u00fcber-\nhaupt in diesem Antrag um Marketingma\u00dfnahmen im \nAusland. Das ist vollkommen in Ordnung, treibt manch-\nmal aber auch seltsame Bl\u00fcten, wenn man ein bisschen \ntiefer hineinschaut. So gibt es zum Beispiel ein Informati-\nonspapier des Londoner Goethe-Instituts, das zusammen \nmit dem Freistaat Sachsen, der S\u00e4chsischen Kulturstiftung \nund Marketing im laufenden Jahr ein Projekt unter dem \nviel sagenden Titel \"D Saxony UK 2005\" durchgef\u00fchrt \nhat. \n\nDarin kann man lesen: \u201eIm Rahmen eines Sommerfestes \nwerden konkrete Kostproben der hedonistischen Beson-\nderheiten dieser Region zu erleben sein.\u201c \u2013 Wenn man im \nBrockhaus unter \"Hedonismus\" nachschaut, dann findet \nman \u2013 ich zitiere \u2013: \"F\u00fcr den Hedonisten hei\u00dft es, dass \nSinnenlust und das Genie\u00dfen h\u00f6chstes Ziel des Lebens \nist.\" Sinnenlust und das Genie\u00dfen h\u00f6chstes Ziel des \nLebens! Das scheint mir angesichts der Lebenssituation \nvieler Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger in diesem Land \netwas zynisch zu sein. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nJa, das ist genauso daneben, wie wenn st\u00e4ndig und penet-\nrant immer wiederholt wird, dass sich Touristen zum \nBeispiel in der S\u00e4chsischen Schweiz vor lauter Rechtsext-\nremisten nicht auf die Stra\u00dfe trauen k\u00f6nnen. \n\nNein, meine Damen und Herren, die Probleme liegen \nwoanders. Benannt hat sie auch der Saisonbericht Sach-\nsentourismus der s\u00e4chsischen Industrie- und Handels-\nkammern zum Winterhalbjahr 2004/2005. Dort hei\u00dft es \u2013 \nich darf zitieren: \"Die allgemeine Wirtschaftslage und die \nzum Teil hohen Kreditbelastungen beschr\u00e4nken die \nInvestitionsm\u00f6glichkeiten. So liegt der Anteil investiti-\nonsbereiter Beherbergungsunternehmen in Sachsen bei \netwa 37 %, w\u00e4hrend fast 50 % definitiv keine Investitio-\nnen vorgesehen haben.\" \n\nDas ist doch das, was B\u00e4nde spricht. Dem s\u00e4chsischen \nTourismus hilft eben nicht nur eine kostenintensive \nEvaluierung und Anpassung des Landesmarketingplanes, \nwie Sie das in Ihrem Antrag formulieren, es helfen auch \npositive \u00f6konomische Rahmendaten bei den touristischen \nLeistungserbringern; von der Infrastruktur, die in weiten \nTeilen Sachsens nicht sehr berauschend ist, um das einmal \nmilde auszudr\u00fccken, gar nicht zu sprechen. In diesem \nPunkt haben sowohl die jetzige Regierungskoalition als \nauch die Vorg\u00e4ngerregierung \u00fcber viele Jahre hinweg \ngeschlafen. Aus diesem Grund bitte ich Sie, auch in \ndiesem Punkt endlich Ihre Hausaufgaben zu machen. \n\nWie gesagt, wir werden dem Antrag zustimmen, es ist ein \nBerichtsantrag. Wir haben heute selbst noch einen Antrag \nund sind guter Hoffnung, dass Sie dann auch unserem \nBerichtsantrag vielleicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther \nspricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich danke der Regierungsko-\nalition f\u00fcr diesen Antrag zur Tourismuskonzeption, denn \nbei diesem Thema und bei den Schlagworten, die Sie \nsowohl im Antrag als auch in der Begr\u00fcndung verwendet \nhaben, f\u00e4llt mir spontan eine Vielzahl von Problemen ein, \ndie es jetzt in Angriff zu nehmen gilt. \n\n 2931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nZum Schlagwort \"Evaluierung des Marketingplanes\": \nSp\u00e4testens hier ist mir \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \u2013 der Koaliti-\nonsvertrag in den Sinn gekommen. Ich nehme an, dass bei \ndiesem Punkt die \u00dcberarbeitung bzw. Anpassung der \nTourismuskonzeption vom April 2004 gemeint ist. Da in \nder entsprechenden Vorlage Meilensteine in der Touris-\nmusstrategie der Staatsregierung mit erforderlichen \nArbeitsschritten vorgegeben worden sind, w\u00fcrde mich \nbesonders deren Stand interessieren. \n\nZum Schlagwort \"Tourismusmarketing im Ausland\": Herr \nJurk reiste in diesem Jahr nach Japan, um Sachsen zu \nrepr\u00e4sentieren. Gehen wir einmal davon aus, dass diese \nReise eine Auswirkung auf das Tourismusverhalten der \nJungfraujoch- und Neuschwanstein-gierigen Japaner zum \nErgebnis hatte. Das hat es ja gehabt. Und zwar konnte in \nSachsen \u2013 ich zitiere die TMGS \u2013 \"in diesem Jahr die \nZahl der ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste um 3,8 % gesteigert wer-\nden.\" Vor allen Dingen mehr Reisende aus Japan, Italien, \nden USA und den Niederlanden und \u00d6sterreich sind zu \nuns gekommen. \n\nHerr Jurk, ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, doch einmal die \nalten Bundesl\u00e4nder zu besuchen. Denn von dort sind in \ndiesem Jahr weniger G\u00e4ste zu uns gekommen als n\u00f6tig \nw\u00e4ren, um uns hier besser aufzustellen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Erst mal  \nsollten die alten Bundesl\u00e4nder zu uns  \n\nkommen. Das erz\u00e4hle ich Ihnen auch mal!) \n\n\u2013 Ja. Aber wenn es Auswirkungen hatte, dass Sie nach \nJapan gefahren sind \u2013 was positiv ist \u2013, sollten Sie das \nmachen. \n\nDas Problem ist, dass wir, wie meine Vorredner schon \nangedeutet haben, zu wenige G\u00e4ste aus den alten Bundes-\nl\u00e4ndern anziehen. Dorthin sollten wir unsere Intention \nbewegen. \n\nZum Schlagwort \"Tourismus als Wirtschaftsfaktor\": Das \nTheater zu den Laden\u00f6ffnungszeiten an Adventssonnta-\ngen sollte hier nicht als beispielgebend gelten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVerstehen kann ich es nicht, da ja wohl klar sein d\u00fcrfte, \ndass gerade der Einzelhandel und der Tourismus in \nKombination einen wichtigen Wirtschaftsfaktor darstel-\nlen. Das l\u00e4sst sich auch anhand von Zahlen unwiderlegbar \nbeweisen. Allein der touristische Bruttoumsatz im Einzel-\nhandel bel\u00e4uft sich auf 2,316 Milliarden Euro. Somit \nleistet die s\u00e4chsische Tourismuswirtschaft immerhin einen \nnicht unwesentlichen Beitrag zum Bruttoinlandsprodukt. \nAllein der Tagesreiseverkehr hat im Jahr 2004 einen \nBeitrag von 3,3 % zum s\u00e4chsischen Volkseinkommen \ngeleistet. \n\nFakt ist auch, dass allein der Tourismus im Einzelhandel \u2013 \nnur im Einzelhandel! \u2013 einen Besch\u00e4ftigungseffekt von \n15 900 Besch\u00e4ftigten mit sich bringt. Ein relevanter \nPunkt, der bei jeder politischen Entscheidung, die wir hier \nim Landtag treffen, ber\u00fccksichtigt werden muss. \n\nZum Schlagwort \"Vielfalt und Attraktivit\u00e4t\": Meines \nErachtens schlie\u00dft Vielfalt, besonders hier in Sachsen, \nauch den Landtourismus ein. Leider kommt dieser \nmanchmal zu kurz. Das wird klar, wenn man sich die \nAttraktivit\u00e4t Sachsens hinsichtlich des Reittourismus \nanschaut. Herr Tischendorf hat schon darauf hingewiesen. \nAllein von einem Slogan und einem Internetportal \"Sach-\nsen mit Pferd\" entstehen noch keine ausgewiesenen und \nvor allem keine ausgeschilderten Reitwege, auf denen ich \nden Reittouristen antreffen kann. \n\nGerade deswegen ist die FDP-Fraktion sehr an einer \nsachgerechten und objektiven \u00dcberarbeitung des Lan-\ndesmarketingkonzeptes interessiert, damit Ziele und \nHandlungsfelder f\u00fcr die Zukunft aufgezeigt werden. Der \nWirtschaftsfaktor Tourismus ist zu bedeutend, als dass wir \nuns dieses Themas hier nicht annehmen sollten. \n\nDaher k\u00f6nnen wir \u2013 besonders im Hinblick auf die An-\npassung des Landesmarketingplanes \u2013 dem vorliegenden \nAntrag nur zustimmen und begr\u00fc\u00dfen vor allem die kurz-\nfristige Terminsetzung des Antrages. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich spreche zu dem Antrag, der in der \n\u00dcberschrift ein Wort und im Beschlusstext einen Satz hat. \nDas kann sehr schnell gehen. Man kann ja auch nicht \ndagegen sein, dass wieder einmal die Staatsregierung \naufgefordert wird, Bericht zu erstatten. Deswegen werden \nwir auch zustimmen. \n\nAber, meine Damen und Herren von der Koalition, Sie \nd\u00fcrfen schon davon ausgehen, dass wir zur Kenntnis \ngenommen haben, was Sie in Sachen Tourismus in die \nKoalitionsvereinbarung geschrieben haben. Neu ist f\u00fcr \nmeine Fraktion allerdings die Erkenntnis, dass die Koali-\ntion ihre Vereinbarung dadurch umzusetzen gedenkt, dass \nsie die Staatsregierung ersucht, Bericht zu erstatten. Mit \nVerlaub: Dies scheint mir eine etwas \u201e\u00fcbersichtliche\u201c \nAuffassung von Politik zu sein. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Die  \nso genannte Exekutive!) \n\nSehr geehrter Herr Dr. H\u00e4hle und Herr Prof. Weiss, ich \nw\u00fcrde mir von Ihren Fraktionen einmal einen inhaltlichen \nAntrag w\u00fcnschen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nbei dem Sie die Aufgabe, Politik zu gestalten und inhaltli-\nche Vorgaben zu machen, nicht an die Exekutive delegie-\nren. In der Koalitionsvereinbarung haben Sie als Ziel \nformuliert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Koalitionspartner wollen \ndie Attraktivit\u00e4t Sachsens als Urlaubs- und Tourismusland \nerhalten. Die Zahl der G\u00e4ste und die Verweildauer sollen \n\n 2932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\ndurch eine Verbesserung der Qualit\u00e4t der Angebote \ngesteigert werden.\u201c \n\nDas kann ich sofort unterschreiben. Aber warum sagen \nSie nicht, wie Sie diese Ziele erreichen wollen? Sie \nk\u00f6nnen doch nicht ausschlie\u00dflich das Denken und Han-\ndeln an die Regierung delegieren. Richtiger w\u00e4re, in \neinem Antrag Projekte zu definieren, Wege aufzuzeigen, \ndies zu beschlie\u00dfen und hinterher Bericht erstatten zu \nlassen, wie man dahin gekommen ist. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Weichert, es steht \nIhnen doch frei, das zu tun!) \n\nIhr Antrag ist mit dem Titel \u201eTourismuskonzeption\u201c \n\u00fcberschrieben. Im 14. Monat nach Bildung der Koalition \nhatten wir uns unter dieser \u00dcberschrift mehr erhofft als \ndie Wiedergabe des Textes aus der Koalitionsvereinba-\nrung. Anstatt hier \u00fcber den Inhalt zu reden, warten wir \nwieder einmal auf das, was uns die Staatsregierung zu \nberichten hat. Irgendwie hatte ich mir Parlamentsarbeit \netwas anders vorgestellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der sechs Fraktionen. Gibt es seitens der Fraktio-\nnen weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Ich sehe dies nicht. \u2013 \nDoch; Frau Windisch, CDU-Fraktion, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Nur ganz kurz: Ich kann nicht alles, was \nhier gesagt worden ist, so stehen lassen. Lieber Herr \nKollege Weichert, Sie haben unseren Antrag wohl falsch \nverstanden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs geht uns nicht nur ums Berichten; denn auf der Grund-\nlage des Berichtes werden wir unsere weitere Politik \ngestalten \u2013 was Sie gefordert haben \u2013 und ausrichten. Wir \nbrauchen aber zun\u00e4chst einen Statusbericht, auf Grundla-\nge dessen wir dann die n\u00e4chsten Aktivit\u00e4ten angehen. \n\nHerr Kollege Tischendorf, was Sie zum \u201eReit-Antrag\u201c \ngesagt haben, kann so auch nicht stehen bleiben. Es ist \ndoch parlamentarischer Brauch, dass wir Antr\u00e4ge einbrin-\ngen, aufgrund der Antr\u00e4ge Anh\u00f6rungen durchf\u00fchren und \ndie Ergebnisse der Anh\u00f6rungen dann wieder in entspre-\nchende Antr\u00e4ge einflie\u00dfen lassen, sonst brauchten wir \nkeine Anh\u00f6rungen durchzuf\u00fchren. \n\nIn dem Antrag, den wir noch einbringen werden, haben \nwir die Ergebnisse der Anh\u00f6rung aufgenommen. Dieser \nwird weit \u00fcber den Inhalt Ihres Antrages hinausgehen, \ndem wir nicht zugestimmt haben. Dies muss noch einmal \nder Wahrheit halber gesagt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine Sache kann ich Ihnen auch nicht ersparen: Ihre \nKritik am S\u00e4chsischen Haus in Turin verstehe ich \u00fcber-\nhaupt nicht. Ich erinnere mich an die Diskussion, als die \nTh\u00fcringer in Salt Lake City ein Th\u00fcringer Haus hatten. \nDamals wurde Sachsen vorgeworfen, dass es eine gro\u00dfe \n\nChance verpasst habe, und jetzt fordern Sie Privatfinan-\nzierung eines solchen Projektes, wo Sie doch sonst immer \nan die staatliche F\u00fcrsorgepflicht erinnern. Sie argumentie-\nren hier, wie es Ihnen gerade in den Kram passt, und das \nkann ich so nicht stehen lassen. \n\n(Widerspruch des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich darauf-\nhin noch einmal Aussprachebedarf in den Fraktionen? \u2013 \nNein. Herr Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Mit genau 5 436 572 G\u00e4sten bei \neinem Zuwachs von \u2013 Sie h\u00f6rten es schon \u2013 6,1 % zum \nVorjahr war das Jahr 2004 das bisher erfolgreichste Jahr \nf\u00fcr die s\u00e4chsische Tourismusbranche seit 1990. \n\nBei mehr als 14,7 Millionen \u00dcbernachtungen gab es einen \nZuwachs um 3,5 % \u2013 und das sind nur die G\u00e4ste, die in \noffiziellen Statistiken erfasst worden sind. Ferner weist \ndie Untersuchung des Deutschen Wissenschaftlichen \nInstitutes f\u00fcr Fremdenverkehr in M\u00fcnchen f\u00fcr den Tages-\ntourismus im Jahr 2004 zirka 150 Millionen Tagesbesu-\ncher in Sachsen aus. \n\nDies ist \u00fcberaus erfreulich, denn nach den Jahren 2001, \n2002 und 2003 war aufgrund von verschiedenen ein-\nschneidenden nationalen und internationalen Ereignissen \n\u2013 ich erinnere an das Hochwasser in Sachsen \u2013 die Reise-\nlust doch erheblich zur\u00fcckgegangen. \n\nLeider hat sich der positive Trend nach oben in den ersten \nneun Monaten dieses Jahres nicht in allen Regionen \nSachsens fortsetzen k\u00f6nnen. Die G\u00e4ste- und \u00dcbernach-\ntungszahlen haben sich auf hohem Niveau stabilisiert, \nsind aber hinter den hoch gesteckten Zielen bisher zu-\nr\u00fcckgeblieben. Mit noch 4,1 Millionen G\u00e4sten konnte ein \nPlus von 0,6 % und mit rund 11,3 Millionen \u00dcbernach-\ntungen ein Plus von 0,9 % gegen\u00fcber dem Vorjahreszeit-\nraum \u2013 I. bis III. Quartal 2004 \u2013 verzeichnet werden. \n\nAllerdings beruht dieser schwache Zuwachs insbesondere \nauf den \u00fcberdurchschnittlichen Ergebnissen, die Dresden, \ndas Elbland und auch Chemnitz erzielen konnten. Andere \nRegionen bzw. Destinationen \u2013 sprich: Reisegebiete \u2013 \nhatten eher Einbu\u00dfen hinzunehmen. Ohne eine fundierte \nwissenschaftliche Ursachenforschung in Auftrag gegeben \nzu haben, kann diese Entwicklung auf das nach wie vor \nged\u00e4mpfte Konsumklima in Deutschland zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden. Nat\u00fcrlich hatten auch die Witterung im Fr\u00fchjahr \nund der durchwachsene Sommer ihre Auswirkungen auf \ndie Wahl der Reiseziele. Kurzentschlossene haben sich in \ndiesem Jahr leider weniger f\u00fcr das Reiseziel Sachsen \nentschieden. Nach wie vor kommen noch zu wenige \nG\u00e4ste aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen, \num hier ihren Urlaub zu verbringen. Zirka 65 % aller \n\n 2933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nWestdeutschen \u2013 das ist bemerkenswert \u2013 haben noch nie \nOstdeutschland besucht. \n\nAber: Sachsen zieht immer mehr G\u00e4ste aus dem Ausland \nan. Mit nahezu 467 000 G\u00e4sten und \u00fcber einer Million \n\u00dcbernachtungen im Jahr 2004 wuchsen die Zahl der \nAnk\u00fcnfte um 10,1 % und die Zahl der \u00dcbernachtungen \nausl\u00e4ndischer G\u00e4ste um 12,2 %. Rund die H\u00e4lfte aller \nausl\u00e4ndischen Touristen kam aus den Niederlanden, aus \nJapan, der Schweiz, den USA, \u00d6sterreich, Gro\u00dfbritannien \nund Italien. \n\nAuff\u00e4llig war jedoch auch, dass die Zahl der \u00dcbernach-\ntungen von G\u00e4sten aus den EU-Beitrittsl\u00e4ndern \u2013 quasi \naus der unmittelbaren Nachbarschaft Sachsens \u2013 leider \nr\u00fcckl\u00e4ufig ist: aus Tschechien um minus 3,3 %, aus Polen \num minus 8,1 % und aus Ungarn um minus 12 %. Zu den \nGr\u00fcnden kann ich noch nichts sagen, aber es ist sicher \nwichtig, sie zu analysieren. \n\nMit 8,6 % war 2004 der Anteil von G\u00e4sten aus dem \nAusland in Sachsen doppelt so hoch wie in den \u00fcbrigen \nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Den Bundesdurchschnitt \nvon insgesamt 17,2 % haben wir bereits zur H\u00e4lfte er-\nreicht. Im ersten Halbjahr 2005 setzte sich dieser Trend \nbei den ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten dahin gehend fort, dass vor \nallem G\u00e4ste aus Asien und Amerika l\u00e4nger blieben und \nsomit auch h\u00e4ufiger \u00fcbernachteten. Alle ausl\u00e4ndischen \nG\u00e4ste, so hoffe ich, konnten zu Hause berichten, dass die \nSachsen weltoffen und gastfreundlich sind, herausragende \nkulturelle Sehensw\u00fcrdigkeiten und attraktive Landschaf-\nten haben. \n\nGerade die zunehmende Zahl ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste ist ein \nErfolg f\u00fcr die Angebote der Hotels, Gastst\u00e4tten und \nanderer Unternehmen der s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Reise-\ngebiete sowie der Arbeit des Landestourismusverbandes \nSachsen und der TMGS. Es hat sich bew\u00e4hrt, dass der \nFreistaat mit der Tourismus Marketing Gesellschaft \nSachsen einen professionellen Dienstleister hat, der \nweltweit f\u00fcr Sachsen wirbt. \n\nAuf den immer wichtiger werdenden Auslandsm\u00e4rkten \nwird die TMGS weiterhin auf den festgelegten Schwer-\npunktm\u00e4rkten in \u2013 Herr Prof. Porsch, Sie haben es er-\nw\u00e4hnt \u2013 \u00d6sterreich, den Niederlanden, der Schweiz, \nGro\u00dfbritannien, Italien und den USA aktiv sein. Der \nebenso wichtige Markt Japan wird weiterhin von den \nPartnern Dresden-Werbung und Tourismus GmbH sowie \ndem Leipzig Touristservice e. V. bearbeitet. \n\nIch habe Herrn Kollegen G\u00fcnther gut zugeh\u00f6rt und \nm\u00f6chte nur eines sagen: Die guten Zahlen, \u00fcber die Sie \ngesprochen haben, sind vor meiner Reise nach Japan \nzustande gekommen. Ich hoffe, sie verbessern sich nach \nder Reise noch. Aber ich m\u00f6chte Ihnen noch etwas sagen: \nPositiv f\u00fcr uns war zweifellos, dass im vergangenen Jahr \ndie Expo stattgefunden hat, auf der sich Sachsen pr\u00e4sen-\ntiert hat, und nat\u00fcrlich das Deutschlandjahr in Japan f\u00fcr \nMarketingaktivit\u00e4ten genutzt wurde. \n\nAllerdings gestatte ich mir auch den Hinweis: Es ging \nmir, obwohl ich entsprechende Geschenke aus Sachsen \n\nmitgenommen hatte, die die Sch\u00f6nheit der Landschaft \nverdeutlichen, auch darum, insbesondere Kontakt zu \nInvestoren, die wir bereits in Sachsen haben, oder auch zu \ndenen, die potenzielle Investoren in Sachsen werden \nk\u00f6nnen, herzustellen, und dabei bahnt sich doch einiges \nan. Auf anderen Auslandsm\u00e4rkten bleibt die TMGS auf \nMessen und Workshops durch die Deutsche Zentrale f\u00fcr \nTourismus vertreten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der Koaliti-\nonsvereinbarung haben wir folgende Schwerpunkte f\u00fcr \nden Bereich Tourismus gesetzt, ich m\u00f6chte sie noch \neinmal zusammenfassen, da sie sehr holzschnittartig \ndarstellen, worum es uns geht: Dabei geht es um die \nSt\u00e4rkung der Dachmarke Sachsen, die Verbesserung der \nQualit\u00e4t der Angebote und die Konzentration der F\u00f6rde-\nrung in den s\u00e4chsischen Tourismusregionen. Bei der \nUmsetzung hat uns nicht zuletzt die bisherige gute Aus-\nstattung mit Landesf\u00f6rdermitteln geholfen, f\u00fcr die ich \nmich auch in den kommenden Haushaltsverhandlungen \nerneut einsetzen will. Es war \u00fcbrigens nicht ganz so \neinfach, Herr Tischendorf, dieses Niveau bei den letzten \nHaushaltsverhandlungen \u00fcberhaupt zu halten.  \n\nAber eines gestatte ich mir doch \u2013 selbst wenn Sie von \nmir heute konkrete Zahlen verlangen \u2013: Ich muss Ihnen \nsagen: Sie \u2013 der Souver\u00e4n, der S\u00e4chsische Landtag \u2013 \nwerden am Ende \u00fcber diesen Haushalt beraten, und da \nsind die Abgeordneten gefragt und nicht zuallererst der \nMinister. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: \nAber w\u00fcnschen k\u00f6nnen wir es uns doch!) \n\n\u2013 W\u00fcnsche gibt es immer. Ich habe Ihnen gesagt, dass ich \nnat\u00fcrlich dieses Niveau auch halten m\u00f6chte. \n\nNun komme ich zur Dachmarke. Sie ist auch schon von \nIhnen angesprochen worden. In einem ausf\u00fchrlichen \nAusschreibungsverfahren haben sich die Gesellschafter \nder TMGS Ende Oktober 2005 f\u00fcr eine neue, zukunfts-\nweisende Marketingkampagne unter dem Slogan \u201eSach-\nsen \u2013 Land von Welt\u201c entschieden. Damit soll das Image \nSachsens als ein hervorragender Standort f\u00fcr alle Wirt-\nschaftsbereiche gest\u00e4rkt werden; denn diese Kampagne \nl\u00e4sst es durchaus zu, f\u00fcr Sachsen sowohl als Reiseziel als \nauch als Investitionsstandort zu werben. \n\nDie TMGS wird weiterhin auf eine Mischung aus bew\u00e4hr-\nten und neuen Ma\u00dfnahmen zur Vermarktung der s\u00e4chsi-\nschen Tourismusangebote setzen. Dabei hat sie die Zu-\nsammenarbeit mit den touristischen Partnern weiter \nintensiviert und wird dies kontinuierlich fortsetzen. Mit \nder Schaffung von neuen Arbeitsgruppen zu Schwer-\npunktthemen wie beispielsweise Musiklandschaft Sach-\nsen, Familienurlaub in Sachsen, Vitalurlaub und Wellness, \nAktivurlaub und St\u00e4dtetourismus, die jedem s\u00e4chsischen \nLeistungsanbieter sowie den Regional- und Landesfach-\nverb\u00e4nden offen stehen, hatte die TMGS 2004/2005 \nErgebnisse der \u00dcberarbeitung der Grundz\u00fcge zur s\u00e4chsi-\nschen Tourismuspolitik in die Tat umgesetzt. Ziel der \nArbeitsgruppen ist die B\u00fcndelung von hochwertigen \n\n 2934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nAngeboten und deren Qualifizierung f\u00fcr den nationalen \nund internationalen Wettbewerb, um zus\u00e4tzliche G\u00e4ste zu \ngewinnen. \n\nDie neuen Arbeitsgruppen haben bereits konkrete Ergeb-\nnisse vorzuweisen. So konnten wir gestern den Start-\nschuss f\u00fcr die Arbeit mit der neuen Dachmarke \u201eFamili-\nentourismus in Sachsen\u201c geben und den ersten \n53 s\u00e4chsischen Unternehmen die Urkunden und Plaketten, \ndie sie als familienfreundliches Beherbergungs- und \nFreizeitunternehmen mit ausgew\u00e4hlten Qualit\u00e4tskriterien \ncharakterisieren, \u00fcberreichen. Der Landestourismusver-\nband Sachsen durchdringt mit der Ma\u00dfnahme \u201eService-\nqualit\u00e4t Sachsen\u201c mehr und mehr die Leistungsbereiche \nim Tourismus. Wir erwarten noch in diesem Jahr das \n100. Zertifikat zur Stufe 1. Mit der Stufe 2 werden wir \nplanm\u00e4\u00dfig am 9. und 10. Januar 2006 beginnen. Ich finde \nes gut, dass man sich selbst einer Leistungsbewertung und \n-beurteilung stellt und dass man selbst daran arbeiten will, \ndie vorhandenen Potenziale noch besser zu nutzen und die \nGastfreundlichkeit zu erh\u00f6hen. Es hat sich bei Telefonum-\nfragen herausgestellt, dass die Unternehmen, die sich \nbeteiligt haben, insbesondere diese bessere Servicequalit\u00e4t \naufweisen. Das merkt man, wenn man als Gast dort \nanfragt. \n\nNeben den Klassifizierungsm\u00f6glichkeiten \u2013 DEHOGA \noder DTV, die unterschiedlichen Beherbergungsarten \u2013 ist \ndiese Zertifizierungsinitiative das entscheidende und \nvergleichsweise kosteng\u00fcnstigste Instrumentarium eben \nf\u00fcr jenen besseren Service im Unternehmen. Die Kon-\nzentration der Vermarktung, alle landesbedeutsamen \nProdukte auf dem Binnen- und Auslandsmarkt in einer \nHand, hat Handlungsspielr\u00e4ume in wirtschaftlichen \nGesch\u00e4ftsr\u00e4umen er\u00f6ffnet und die Effizienz der eingesetz-\nten Marketingmittel erh\u00f6ht. Neue Medien und moderne \nKommunikationssysteme, die auf den Markt dr\u00e4ngten, \nwerden zur Kundenkontaktpflege, zur Optimierung des \nVertriebs und zur Steigerung des Absatzes konsequent \ngenutzt. \n\nDie Regionen und St\u00e4dte sollen aber nicht zu kurz kom-\nmen und gleichfalls ihre St\u00e4rken noch besser vermarkten \nk\u00f6nnen. Im Sommer stellte die TMGS dazu den Entwurf \ndes zentralen Landesmarketingplanes f\u00fcr 2006/2007 vor, \nmit dem die Regionen eine erste Orientierungshilfe f\u00fcr die \nAusrichtung ihrer eigenen Marketingaktivit\u00e4ten erhalten \nhaben. Die Endfassung liegt seit Anfang Dezember vor. \nDer Plan widerspiegelt die Ergebnisse der permanenten \nMarktbeobachtung ebenso wie die Erkenntnisse der \nlaufenden \u00dcberpr\u00fcfung und Bewertung der Effizienz der \ndurchzuf\u00fchrenden Ma\u00dfnahmen. \n\nGleichzeitig haben wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nMarketingf\u00f6rderung angepasst. Das Antragsverfahren f\u00fcr \ndie F\u00f6rderung im Jahre 2006 wurde transparenter. Von \nBeginn an waren die Regionen besonders im Marketing-\nbeirat der TMGS einbezogen. Die Projektgespr\u00e4che \nAnfang November 2005 mit allen Antragsstellern wurden \nals eine gute Form der Zusammenarbeit zwischen der \nTMGS, dem Freistaat Sachsen und den Regionen bewer-\n\ntet, die zu einer fairen und objektivierten, sachorientierten \nund haushaltskonformen Bewertung der F\u00f6rderantr\u00e4ge f\u00fcr \ndas Jahr 2006 f\u00fchrten. Sie werden das Ergebnis in Form \ndes F\u00f6rderplanes Tourismus 2006 erfahren. Ich hoffe, \ndass ich Ihnen den Plan bereits mit dem Bericht im Januar \nvorlegen kann. Ich werde Ihnen im Januar 2006 im \nBericht detaillierte Aussagen zu Evaluierung und Anpas-\nsung des Landesmarketingplanes liefern und dies konkre-\nter darstellen. Damit wird zum Ausdruck kommen, was \nalles unternommen wurde, um besonders das Auslands-\nmarketing zu verst\u00e4rken bzw. was sich in den Regionen \ngetan und ver\u00e4ndert hat. \n\nAus der heutigen Diskussion habe ich Anregungen zu der \neinen oder anderen speziellen Frage mitgenommen, aber \nich will noch einmal auf das S\u00e4chsische Haus in Turin zu \nsprechen kommen, das w\u00e4hrend der Olympischen Winter-\nspiele installiert wird. Dieses S\u00e4chsische Haus soll unse-\nren Vorstellungen zufolge \u00fcberwiegend von Sponsoren, \nvon privaten Geldgebern, finanziert werden. Wir werden \nuns daran beteiligen, aber die \u00fcberwiegende Finanzierung \nsoll durch Private funktionieren. Es dient auch dazu, dass \nwir insbesondere das Reiseland Sachsen den Italienern \nnoch bekannter machen, weil wir merken, dass in Italien \nein gro\u00dfer Zuspruch f\u00fcr Sachsen bereits erfolgt. \n\nEines gestatte ich mir in der Symbiose zwischen Touris-\nmusf\u00f6rderung und Wirtschaftsf\u00f6rderung zu sagen: Uns \ngeht es auch darum, dass die stets steigenden italienischen \nAktivit\u00e4ten in Sachsen auch dort eine W\u00fcrdigung erfah-\nren, und wir erhoffen uns, dass wir mit dem S\u00e4chsischen \nHaus potenzielle Investoren f\u00fcr Sachsen gewinnen k\u00f6n-\nnen. Italien hat in den letzten Jahren viel investiert. Ich \nfinde es gut. Deshalb ist das S\u00e4chsische Haus eine gute \nGelegenheit, Sachsen noch mehr und noch besser zu \npr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nIch bitte schon jetzt um Verst\u00e4ndnis, dass ich zu diesem \nZeitpunkt noch nicht alle Daten, insbesondere die immer \nwieder abgefragten Zahlen, ausgewertet habe. Mir geht es \num die Stellungnahme im Januar 2006. Das Jahr 2005 \nabschlie\u00dfend zu betrachten, was die Daten betrifft, ist erst \nEnde Februar 2006 m\u00f6glich, aber vielleicht sehen wir uns \ndann wieder bei einer Landtagsdebatte. Dann kann ich die \nZahlen vorlegen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche \nSachsen viel Erfolg als Land von Welt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann kommen wir zum Schlusswort, Frau \nWindisch. \u2013 Das hat sich er\u00fcbrigt. Dann kommen wir zur \nAbstimmung, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/3408, \nTourismuskonzeption. Wer diesem Antrag zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Ge-\n\n 2935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\ngenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die Stimmenthaltun-\ngen! \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Einstimmig beschlos-\n\nsen. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nFortschrittsbericht zur \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c \nDrucksache 4/0089, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Linksfraktion.PDS beginnt. Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn M\u00e4use \nkrei\u00dfen, werden keine Berge geboren. So m\u00f6chte man ein \nbekanntes Sprichwort umkehren angesichts des Theater-\ndonners, der einst im Jahre 2002 die Gr\u00fcndung der \n\u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c durch die Ministerpr\u00e4siden-\nten von Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen begleite-\nte, und dem, was bis heute heraus- bzw. nicht herausge-\nkommen ist. Die Gunst der Stunde nutzend, dass pl\u00f6tzlich \nin allen drei L\u00e4ndern die CDU vor\u00fcbergehend den Regie-\nrungschef stellte, konnte es der Initiativen nicht genug \ngeben. \n\n(Zuruf von der Regierungsbank: Immer noch!) \n\n\u2013 Immer noch, aber nicht mehr lange. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDiese Initiativen sollten un\u00fcberh\u00f6rbare und un\u00fcbersehba-\nre Signale f\u00fcr die nun angeblich knapp bevorstehende \nlichte Zukunft der drei Bundesl\u00e4nder bzw. der Region als \nGanzes sein. \n\nFreilich, die Ern\u00fcchterung kam bald; denn fragt man nach \nden Initiativen, man findet sie nicht mehr. Eines muss \nman allerdings einr\u00e4umen: Der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4si-\ndent und sein Leiter der Staatskanzlei entwickeln sich zu \nMeistern der Euphemismen, das hei\u00dft der besch\u00f6nigenden \nVerschleierung mit Hilfe von Sprache. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa gibt es schon Preisverd\u00e4chtiges. Rohrkrepierer werden \nzu pr\u00e4chtigen Feuerwerken hochstilisiert und M\u00fccken als \nreich geschm\u00fcckte Elefanten beschrieben. Die SPD-\nFraktion hatte einst gefragt, die Linksfraktion hat gefragt \nund die FDP-Fraktion hat gefragt nach den Fortschritten, \nErfolgen und Schwierigkeiten der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \nZusammenarbeit in der \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c, \nund sie haben Antworten bekommen, immerhin ziemlich \ngleichlautend im Grunds\u00e4tzlichen und im Detail. \n\nIch zitiere zun\u00e4chst zum Grunds\u00e4tzlichen und zum Bei-\nspiel aus der Antwort an die FDP: \u201eBereits in der Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion aus dem \nJahre 2003, Drucksache 3/9650, wurde darauf hingewie-\nsen, dass die \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c einen langfris-\ntig angelegten Rahmen zur Schaffung einer attraktiven \nRegion im Herzen Europas vorgeben soll und daher \u00fcber \nein blo\u00dfes, zeitlich und inhaltlich begrenztes Arbeitspro-\ngramm hinausgeht.\u201c Das sind die elefant\u00f6sen Worte. Die \n\ninhaltliche Mitteilung aber besteht in der einfachen \nBotschaft: Au\u00dfer Spesen bisher nichts gewesen \u2013 nicht \n2003, als die SPD fragte, und auch nicht zum Jahreswech-\nsel 2004/2005, als man der PDS antwortete und der FDP \nBescheid gab. Wer meint, er oder sie k\u00f6nnte mich mit den \nAntworten im Detail wegen der Euphemismen L\u00fcgen \nstrafen, der oder die irrt leider, denn auch dort setzt sich \ndie Meisterschaft verh\u00fcllender Kunst fort. \n\nDie wirklich in die Welt gesetzten Projekte sind marginal: \ngemeinsame Nutzung des Justizvollzugskrankenhauses in \nLeipzig, gemeinsamer Strafvollzug f\u00fcr weibliche Gefan-\ngene in Justizvollzugsanstalten des Freistaates Sachsen \nund eine Verwaltungsvereinbarung \u00fcber die Bildung von \nSicherheitspartnerschaften im Justizvollzug, die bereits \numgesetzt wird. Es ist erstaunlich, wo die drei L\u00e4nder ihre \nSt\u00e4rken gefunden haben: im Justizvollzug. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Staatsminister \nGeert Mackenroth: Das ist nicht v\u00f6llig unwichtig!) \n\n\u2013 Ja, es ist nicht v\u00f6llig unwichtig. Aber wir haben gerade \n\u00fcber das Tourismuskonzept gesprochen, Herr Staatsminis-\nter. Ich glaube nicht, dass wir wegen unseres hervorra-\ngenden Justizvollzugs die Juristen, Entschuldigung, die \nTouristen ins Land locken \u2013 die Juristen schon. Die \nFehlleistung war in Ordnung, das gebe ich zu. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAber wir haben nat\u00fcrlich auch einen gro\u00dfen Wurf: die \nFusion der Landesversicherungsanstalten. \n\nWas wird noch so als Erfolg angeboten? Zur Bildung \neines mitteldeutschen Verbundes statistischer Landes\u00e4m-\nter gibt es eine Verwaltungsvereinbarung, der eine l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifende Projektgruppe entsprungen ist \u2013 h\u00f6rt, \nh\u00f6rt! \u2013, die das weitere Vorgehen koordinieren soll. Wenn \nich nicht mehr weiter wei\u00df, bild\u2019 ich einen Arbeitskreis, \nsagt der Volksmund. \n\nErfolg gibt es in der Kooperation der Berufsakademien: \n\u201eEs stehen die Vorbereitungen f\u00fcr die Einrichtung einer \ngemeinsamen Lehrbeauftragtendatei vor dem Abschluss.\u201c \nDie Vorbereitungen stehen vor dem Abschluss! Karteilei-\nchen aller L\u00e4nder, vereinigt euch! \u2013 Das ist die revolutio-\nn\u00e4re Losung Mitteldeutschlands. \n\nWas liest man zu noch in Planung befindlichen gemein-\nsamen Projekten? \u2013 Ich zitiere aufz\u00e4hlend, f\u00fcr Fremd-\nwortfreunde: enumerativ: \u201eBisher konnte keine Einigung \nerzielt werden.\u201c \u201eEin Termin steht noch nicht fest.\u201c \n\u201eGrunds\u00e4tzlich besteht jedoch weiterhin Interesse am \nProjekt,\u201c \u201eohne dass zun\u00e4chst neue Termine festgelegt \n\n 2936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nwurden,\u201c \u201esodass eine Umsetzung bis 2008 nicht m\u00f6glich \nist.\u201c Die Meldung des wahrhaft un\u00fcbertrefflichen Erfol-\nges will ich Ihnen, meine Damen und Herren auch nicht \nvorenthalten: \u201eErste Ergebnisse werden voraussichtlich in \nK\u00fcrze vorliegen.\u201c Der Laie wundert sich, dass nach \nsolchen Nachrichten \u00fcber geplante Projekte die Staats-\nkanzlei tats\u00e4chlich auch noch in der Lage ist, \u00fcber aufge-\ngebene Projekte zu berichten. Bedauerlicherweise befin-\nden sich darunter solche wie die Kooperation der Luftauf-\nsicht und der Binnenschiffsverwaltung. \n\nAngesichts solcher Botschaften l\u00e4sst es sich unser wacke-\nrer Chef der Staatskanzlei aber dennoch nicht verdrie\u00dfen \nund meldet keck der Linksfraktion: \u201eDie in der Agenda\u201c \u2013 \ngemeint ist diese Initiative \u2013 \u201eaufgestellten Grunds\u00e4tze \nsollen die gesamte Landespolitik im Sinne einer m\u00f6g-\nlichst optimalen gemeinsamen Entwicklung unserer drei \nL\u00e4nder beeinflussen.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nErste Ergebnisse werden voraussichtlich in K\u00fcrze vorlie-\ngen, hoffe ich. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nDie FDP-Fraktion bekommt vollmundig mitgeteilt: \u201eDie \nenge Zusammenarbeit der mitteldeutschen L\u00e4nder bleibt \naus Sicht der Staatsregierung eine Notwendigkeit, um die \ndrei L\u00e4nder im internationalen Standortwettbewerb \nvoranzubringen.\u201c Wahrscheinlich sieht man aber auch \ndort, dass eine Umsetzung bis Ende 2008 noch nicht \nm\u00f6glich ist. Mit den H\u00e4nden im Scho\u00df schl\u00e4gt Herr \nWinkler die Trommel. Ein wahrhaftiges Kunstst\u00fcck. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn einem Anflug von Ehrlichkeit gibt er aber schlie\u00dflich \ndoch noch zu: \u201eWie sich diese Zusammenarbeit im \nEinzelnen darstellen wird, wird von den sich jeweils \nergebenden konkreten Problemlagen abh\u00e4ngen.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer vor strategischer Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung der \ndrei L\u00e4nder fast platzende Tiger mutiert endg\u00fcltig zum \nBettvorleger der Handwerkelei und eines atemberauben-\nden L\u00e4nder- und Ministerpr\u00e4sidentenegoismus. Der gute \nGedanke h\u00e4tte eine bessere Ausf\u00fchrung verdient. Statt-\ndessen hatten oder haben wir Standortkonkurrenz wie \nzum Beispiel bei der BMW-Ansiedlung, bei der es um \nStandortunterschiede von 30 km ging. Wir haben in \nLeipzig einen leistungsf\u00e4higen, teuer ausgebauten Flugha-\nfen. In Erfurt baut man aber dennoch einen Flugplatz aus \nbis zur Pleite, und Sachsen-Anhalt tr\u00e4umte zu lange von \neinem Gro\u00dfflughafen hinterm Wald. Die Hochschulen \nfinden h\u00f6chstens bilateral zusammen, statt ihre unter-\nschiedlichen St\u00e4rken gemeinsam als Vorteil der Regionen \nauszuspielen. Die Anpassung der Verwaltungsstrukturen \nbleibt aus. Die Schulsysteme unterscheiden sich und \nbleiben fast inkompatibel. \n\nAber auch, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, \nwenn ich bis jetzt so getan habe, als k\u00f6nnte man dies alles \n\nunter Ulk verbuchen, so ist die Sache in Wirklichkeit \nbitterer Ernst. Die Sache ist bitterernst: Es geht um uns, \nunsere Region, deren Zukunft und Prosperit\u00e4t. Wesentli-\nche, vielleicht sogar die wesentlichsten Reserven daf\u00fcr \nliegen in der Kooperation, und sie werden unter irritieren-\ndem Trommelwirbel verschenkt. Wir brauchen keine \nWeihnachtsm\u00e4rchen vom Gro\u00dfbundesland Mitteldeutsch-\nland im Jahr 2020 oder sp\u00e4ter. Wir brauchen konkrete \nZusammenarbeit der kulturell und auch in anderen Berei-\nchen durchaus verschiedenen Bundesl\u00e4nder auf der Basis \ngemeinsamer Interessen und gemeinsamer Ressourcen. \nNotwendigkeit und Aufwand von Verwaltung zum Bei-\nspiel werden von L\u00e4nderfusionen nur gering ber\u00fchrt. \nKooperation und Angleichung wirken hier und auf ande-\nren Feldern viel schneller effektivierend und Kosten \nsparend. Das hie\u00dfe dann auch, das Motto der Initiative \u2013 \ndas ich \u00fcbrigens gut finde, \u201eAus der kulturellen Identit\u00e4t \nZukunft gewinnen\u201c \u2013 vern\u00fcnftig und vorteilhaft f\u00fcr alle \numzusetzen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es k\u00f6nnte ja \nsein, dass zwischen den Antworten der Staatskanzlei auf \ndie Antr\u00e4ge von FDP und Linksfraktion und heute einiges \npassiert ist. Da handelte es sich immerhin um den Zeit-\nraum von einem knappen Jahr. Deshalb hat ja meine \nFraktion \u2013 ich glaube, auch die Fraktion der FDP \u2013 diese \nFragen gestellt. Wir haben heute die Antr\u00e4ge auf die \nTagesordnung gesetzt, um der Staatsregierung die Chance \nzu geben, \u00fcber uns noch Unbekanntes zu berichten. \nDessen harre ich mit Spannung. Immerhin hat uns n\u00e4m-\nlich die Staatsregierung zu unserem Wunsch halbj\u00e4hrli-\ncher Berichterstattung im Januar dieses Jahres mitgeteilt: \n\u201eDie \u201aInitiative Mitteldeutschland\u2019 ist kein blo\u00dfes Ar-\nbeitsprogramm, \u00fcber dessen Umsetzung im Ganzen eine \nregelm\u00e4\u00dfige und kurzfristige Berichterstattung sinnvoll \nw\u00e4re. Stattdessen beabsichtigt die Staatsregierung, regel-\nm\u00e4\u00dfig \u00fcber die erzielten Fortschritte zu berichten.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas ist doch was!) \n\nDie Staatsregierung will also regelm\u00e4\u00dfig berichten, wobei \neine regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung nicht sinnvoll ist. Das \nmuss sie vor Sprache und Logik selbst verantworten. \nTrotzdem ist bereits ein Jahr vergangen, das sind zwei \nhalbe. Wenn es Fortschritte gibt, dann geh\u00f6rte es jetzt \nschon zur Regel zu berichten, selbst wenn es nur um \nM\u00e4\u00dfiges ginge. Mehr als nichts k\u00f6nnte es immerhin noch \nsein. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident und sein Leiter der Staatskanzlei \nverweisen immer wieder stolz und hoffnungsfroh auf die \nBausteine der Initiative. Gut. Es sind zwar nur acht, aber \nversuchen Sie doch endlich eine Baustelle daraus zu \nmachen! Vielleicht wird irgendwann auch noch ein Haus \ndaraus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch k\u00f6nnte an der Stelle enden, mehr gibt die Sache \nwirklich nicht her. Aber, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren, gestatten Sie mir noch eine Bemerkung. \n\n 2937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nVielleicht haben sich einige gewundert \u2013 vor allem auch \nin meiner Fraktion \u2013, dass gerade ich von der Linkspartei \nso locker \u00fcber Mitteldeutschland gesprochen habe. Das \nbedarf einer Erkl\u00e4rung. \n\nDie Wissenschaft von den Mundarten unterscheidet seit \njeher niederdeutsche, mitteldeutsche und oberdeutsche \nMundarten auf einer Nord-S\u00fcd-Achse, weshalb wir zum \nBeispiel hier in Sachsen, aber auch in Th\u00fcringen und in \nTeilen Sachsen-Anhalts ost-mitteldeutsche Mundarten \nsprechen \u2013 ost-mitteldeutsche, wohlgemerkt, nicht mittel-\nmitteldeutsche. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nUnd nieder\u00f6sterreichische!) \n\nDenn auf der Ost-West-Achse befinden wir uns hier im \nOsten Deutschlands und nicht in der Mitte. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Meine ist eine oberdeutsche, Herr Bandmann. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nIch h\u00e4tte sie im S\u00fcden vermutet!) \n\n\u2013 Nein, es ist eine oberdeutsche, und wenn Sie es genau \nwissen wollen: eine ost-mittelbairische. (Anmerkung des \nRedners: Das ist die Schreibtradition, um die Sprache \nvom Bundesland Bayern unterscheiden zu k\u00f6nnen.) \n\n(Heiterkeit) \n\nSeien Sie froh, denn w\u00fcrde ich eine s\u00fcdbayerische spre-\nchen, dann w\u00fcrden Sie mich nicht mehr verstehen k\u00f6n-\nnen. Da gibt es die k-Affrikata und ich w\u00fcrde \u201ekchorn\u201c, \n\u201ekchnecht\u201c und \u201ekchind\u201c sagen. \n\nAber weil ich Dialektologe bin, habe ich mir der Einfach-\nheit halber hier die mundartlichen Koordinaten zu Eigen \ngemacht; das verordnet jedoch die Mitte Deutschlands \nanders, als dies von den Ministerpr\u00e4sidenten Th\u00fcringens, \nSachsens und Sachsen-Anhalts in f\u00e4lschlicher und f\u00fcr die \nNachbarn h\u00f6chst bedrohlicher Weise gemacht wird. \n\n(Zuruf von der CDU: \nDas interessiert keinen Menschen!) \n\nAber damit w\u00e4re ich schon bei einem anderen Problem, \ndas ich heute und zeitweilig dem Weihnachtsfrieden \nanheim stellen will. \n\nDer Anspruch, der hinter der Benennung Mitteldeutsch-\nlands steht, ist freilich brandgef\u00e4hrlich. Dass dies die \nApologeten eines solchen Mitteldeutschlands noch \nbegreifen, habe ich zwar wenig Hoffnung \u2013 das beweisen \nauch die Zwischenrufe aus der rechten Ecke \u2013; \n\n(Zuruf von der NPD: Halbrechts! \u2013 \nHeiterkeit bei der NPD) \n\naber ich will heute ausnahmsweise \u2013 wie einst Paulus in \nseinem vierten Brief an die R\u00f6mer \u00fcber Abraham berich-\ntete \u2013 entgegen aller Hoffnung weiter hoffen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen sch\u00f6ne Weihnachten! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Porsch, wie immer \nviele Worte. Wenn wir nicht die letzte Sitzung vor Weih-\nnachten h\u00e4tten, w\u00fcrde ich sagen: Wie immer viel Blabla, \naber keine Ans\u00e4tze. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAuf der einen Seite sprechen Sie von dem M\u00e4uschen, das \nirgendetwas geboren h\u00e4tte; auf der anderen Seite best\u00e4ti-\ngen Sie aber einen gro\u00dfen Wurf, n\u00e4mlich die Fusion der \nLandesversicherungsanstalten. Irgendwo passt das alles \nnicht zusammen, was Sie hier erz\u00e4hlen, doch ich will \ndarauf nicht n\u00e4her eingehen. Mir ist es sowieso unklar, \nwarum die PDS vor Weihnachten noch am letzten Sit-\nzungstag das Ganze zum Thema macht, und ich glaube, \ndie gro\u00dfe Mehrheit im Hohen Hause ist darin meiner \nMeinung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nStaatsminister Winkler wird zu den Einzelheiten sicher-\nlich noch sprechen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nNach meiner Erkenntnis ist das Ergebnis durchaus sicht-\nbar. Positiv gewendet, k\u00f6nnte man sagen: Gut Ding will \nWeile haben, und es kann niemand erwarten, dass solch \ngro\u00dfe Aufgaben innerhalb k\u00fcrzester Zeit geregelt sind. \n\nAuch das vor zwei Monaten schon hier im Hause disku-\ntierte Luftverkehrskonzept wird ein Meilenstein sein oder \nist ein konkretes Ergebnis dieser Verhandlungen. Wer mit \ndem Haushalts- und Finanzausschuss und dem Wirt-\nschaftsausschuss vor 14 Tagen bei der Flughafengesell-\nschaft in Leipzig war und sich die Informationsveranstal-\ntung der Mitteldeutschen Flughafen AG angesehen hat, \nder konnte sehen, dass sich die Region entwickelt, dass \nauch die Abgeordneten aus Sachsen-Anhalt und aus \nTh\u00fcringen ein hohes Interesse an der Veranstaltung hatten \nund wir in dieser Hinsicht gemeinsam etwas erreicht \nhaben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEines der acht Hauptziele, n\u00e4mlich Bedingungen f\u00fcr eine \nf\u00fchrende Verkehrs- und Logistikkompetenz zu schaffen, \nist damit in greifbare N\u00e4he ger\u00fcckt und wer die Verkehrs-\ninfrastruktur au\u00dferhalb des Flughafens \u2013 Autobahn, \nBahnanbindung usw. \u2013 im Gro\u00dfraum Leipzig sieht und \nkennt, der wird das auf jeden Fall best\u00e4tigen. Aber Sie \nnegieren ja immer alles. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 2938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nZugegeben, bei Beh\u00f6rdenzusammenlegung tun sich \nunsere L\u00e4nder noch schwer, doch, meine Damen und \nHerren, gerade von der PDS, Sie sind hier scheinheilig. \nIch lade Sie ein, am Beispiel unserer Funktional- und \nVerwaltungsreform doch einmal vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge \nzu machen und konstruktiv mitzuarbeiten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSeit zehn Jahren machen wir das, Herr Bolick, \n\nund Sie merken es nicht!) \n\nDort gibt es bestimmt eine Menge Unterst\u00fctzung, die \nnotwendig w\u00e4re. Dass so ein schwerf\u00e4lliger Apparat wie \neine Beh\u00f6rde ein Beharrungsverm\u00f6gen hat, ist nichts \nNeues. Wenn wir n\u00e4her hinschauen, ist das ja logisch. Wer \nrationalisiert schon seinen eigenen Arbeitsplatz so gerne \nweg? Das ist in einer Beh\u00f6rde nicht anders, als wir es in \nder Wirtschaft tagt\u00e4glich versp\u00fcren. \n\nDer Grundsatz des Beamtentums \u2013 volle Hingabe an den \nDienstherrn \u2013 ist nicht so zu verstehen, dass sie sich in der \nWeise hingeben, dass sie ihren eigenen Arbeitsplatz \nmitgeben. \n\nZur Forcierung von Reformen ist ein klares politisches \nZiel notwendig; das ist wichtig und ich denke, das ist \ngesetzt worden, und an dem Ziel halten wir auch fest. \nDiese Debatte wird am Ende sicherlich auch etwas dazu \nbeitragen. \n\nDie CDU-Fraktion steht f\u00fcr eine intensivere Zusammen-\narbeit in Mitteldeutschland. Wir hatten im Sommer dieses \nJahres innerhalb der Fraktionen mit Sachsen und Sachsen-\nAnhalt in Altenburg eine Mitteldeutschland-Konferenz, in \nder viele Projekte besprochen und gemeinsame Interessen \nformuliert wurden. Aber eines konnte man feststellen: Es \nbestehen gerade vonseiten der Leute in Sachsen-Anhalt \nund Th\u00fcringen zu bestimmten zusammengehenden \nVorstellungen schon Ber\u00fchrungs\u00e4ngste. Ich kann das auch \nverstehen, denn Sachsen ist in vielerlei Hinsicht zu \nattraktiv und hat ein gewisses Gewicht, und dort haben \ndie Menschen andere Vorstellungen. \n\nSt\u00e4rken wir unserer Staatsregierung den R\u00fccken, die \nnotwendigen Projekte voranzutreiben! Dies ist besser, als \ndie Beamten mit st\u00e4ndigen Berichtspflichten zu \u00fcberzie-\nhen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWenn Sie es doch tun w\u00fcrden!) \n\nLandtagsdrucksachen zur \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c \ngibt es gen\u00fcgend, wir haben es schon geh\u00f6rt; f\u00fcr weitere \nsehen wir keinen Bedarf und lehnen deshalb Ihren Antrag \nab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Im Jahre 2002 \u2013 also vor \n\ndreieinhalb Jahren \u2013 haben die Ministerpr\u00e4sidenten von \nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen beschlossen, die \nEntwicklung Mitteldeutschlands zu einer wettbewerbs-\nstarken, sozial und \u00f6kologisch fortschrittlichen Region in \nder Mitte Europas voranzutreiben. \n\nDieses Treffen war der Startschuss zu einem Prozess. Wer \nsich die acht Bausteine \u2013 ich verzichte darauf, diese \neinzeln aufzuz\u00e4hlen \u2013 ansieht, wird erkennen, dass es sich \nnicht um einen mit einzelnen Ma\u00dfnahmen untersetzten \nArbeitsauftrag handelte, sondern um allgemeine Absichts-\nerkl\u00e4rungen. \n\nIch verhehle nicht, dass den Absichtserkl\u00e4rungen relativ \nwenige konkret durchgef\u00fchrte Projekte, die unmittelbar \nder \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c zugeordnet werden \nk\u00f6nnen, gefolgt sind. Nimmt man diese einzelnen Punkte \nheraus \u2013 da hilft auch kein Sch\u00f6nreden \u2013, dann kann man \nzu Recht sagen, dass die Initiative, wie in der Presse \nmehrfach ge\u00e4u\u00dfert wurde, nicht die erhofften kurzfristi-\ngen Erfolge zeigte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Warum gestaltet sich \ndie \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c schwieriger als viel-\nleicht 2002 gedacht? Es sprechen viele \u00f6konomische \nGr\u00fcnde f\u00fcr die Initiative. Aber wir wissen, Entscheidun-\ngen haben oftmals einen geschichtlichen Hintergrund, \ndenn Teile von Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt geh\u00f6ren \nhistorisch und emotional eben zu Sachsen. Besteht des-\nhalb nicht vielleicht bei den Beteiligten in Th\u00fcringen und \nSachsen-Anhalt die Bef\u00fcrchtung, dass sie von Sachsen \nvereinnahmt werden? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas k\u00f6nnte sein!) \n\nDies umso mehr, als der Freistaat wirtschaftlich und von \nder Anzahl der dort lebenden Menschen her der wesent-\nlich st\u00e4rkere Partner ist. Damit bestimmen emotionale \nGr\u00fcnde unweigerlich die Entscheidungen mit. Mit reinen \nSachargumenten wird man gegen diese Bedenken nicht \nankommen. \n\nExemplarisch m\u00f6chte ich dies an der Fusion der drei \nLandesversicherungsanstalten zur Deutschen Rentenver-\nsicherung mit Sitz in Leipzig festmachen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas w\u00e4re auch fast gescheitert!) \n\nDort haben die Selbstverwaltungsorgane diesen Prozess \nma\u00dfgeblich vorangetrieben. Auch dort wurden viele \nSachargumente ins Feld gef\u00fchrt, die gegen eine Fusion \ngesprochen haben. Aber war der eigentliche Grund nicht \ndie Angst der Beteiligten aus Th\u00fcringen und Sachsen-\nAnhalt, von der gr\u00f6\u00dferen Landesversicherungsanstalt in \nSachsen vereinnahmt zu werden? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir Sozialdemokratin-\nnen und Sozialdemokraten bekennen uns zu der \u201eInitiati-\nve Mitteldeutschland\u201c und sehen den Erfolg nicht nur im \nZustandekommen einzelner Projekte. Die Fusion der drei \nLandesversicherungsanstalten habe ich schon genannt. \n\n 2939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nHervorzuheben w\u00e4re auch das zwischen den L\u00e4ndern \nabgestimmte Luftverkehrskonzept Mitteldeutschland. Im \nOktober-Plenum haben wir uns ausf\u00fchrlich diesem Thema \ngewidmet. Im Bereich Wirtschaft hat sich die l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifende Zusammenarbeit im Zusammenhang mit dem \nAufbau eines internationalen Logistikzentrums um den \nFlughafen Leipzig-Halle bew\u00e4hrt \u2013 Stichwort Ansiedlung \nDHL. Ebenfalls kennt die wirtschaftliche Zusammenar-\nbeit vor Ort keine L\u00e4ndergrenzen. \n\nMeine Unterst\u00fctzung hat auch der Vorschlag des th\u00fcringi-\nschen SPD-Chefs Christoph Matschie, eine Wissen-\nschaftsregion der drei L\u00e4nder zu etablieren. \n\nLassen Sie mich zum Schluss einen Blick in die Zukunft \nwerfen. Das Zusammenwachsen der Volkswirtschaften \u2013 \nauch \u201eGlobalisierung\u201c genannt \u2013 wird zwangsl\u00e4ufig zu \neiner verst\u00e4rkten Zusammenarbeit zwischen den L\u00e4ndern \nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen f\u00fchren. Wir als \nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten werden \ndiesen Prozess begleiten. Wir unterst\u00fctzen die regelm\u00e4\u00dfi-\ngen Gespr\u00e4che zwischen den Landesregierungen; denn \nbei den gleichen Problemstellungen brauchen wir eine \ngemeinsame Darstellung der drei L\u00e4nder. Wir brauchen \nein gemeinsames Sprachrohr, um in dem gr\u00f6\u00dfer geworde-\nnen Europa wahrgenommen zu werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich verstehe nicht so richtig, \nwas dieser Antrag auf der heutigen Tagesordnung soll. Er \nwurde vor \u00fcber einem Jahr, am 21.10.2004, gestellt. Die \nAntwort der Staatsregierung kam am 03.01.2005, also vor \nfast einem Jahr. Ich h\u00e4tte es verstanden, wenn Sie heute \neinen \u00e4hnlichen Antrag neu gestellt h\u00e4tten. Dann h\u00e4tten \nwir gern dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. \n\nJetzt mache ich es wirklich kurz \u2013 im Gegensatz zu \nmeinen Vorrednern, die es immer angek\u00fcndigt und dann \ndoch nicht getan haben \u2013: F\u00fcr uns hat sich mit der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung, auch mit der Stellung-\nnahme zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion der Antrag \neigentlich erledigt. Sollten Sie heute dennoch \u00fcber den \nAntrag abstimmen lassen, werden wir aus prinzipiellen \nGr\u00fcnden zwar daf\u00fcr stimmen; aber f\u00fcr uns hat er sich \neigentlich erledigt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Bolick, ich bin fast \ngeneigt, Ihnen zuzustimmen und den PDS-Antrag abzu-\nlehnen. Mit Letzterem gibt es ein Problem: Dort ist von \n\n\u201eFortschrittsbericht\u201c die Rede. Ein Fortschrittsbericht \nsetzt Fortschritt voraus. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Eben!) \n\nEinen solchen k\u00f6nnen wir beim besten Willen nicht \nerkennen, wenn es um die \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c \ngeht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWir haben noch Hoffnung!) \n\n\u2013 Die Hoffnung haben wir auch. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie sein Vorg\u00e4nger hat \nauch der jetzige Ministerpr\u00e4sident ein paar Hobbys. Dazu \ngeh\u00f6rt, dass er den Blick gern in die Umgebung, in die \nweite Welt schweifen l\u00e4sst. Dabei vergisst er immer \nwieder, seine Hausaufgaben zu machen und sich um sein \neigenes Land zu k\u00fcmmern. Ich kann mich sehr gut daran \nerinnern, wie unser Ministerpr\u00e4sident nach dem Scheitern \nder F\u00f6deralismusreform auf Bundesebene richtigerweise \nKritik ge\u00fcbt hat. Ich wei\u00df, dass er gesagt hat: Wir m\u00fcssen \nendlich etwas tun! Wir brauchen eine F\u00f6deralismusre-\nform! Die L\u00e4nder m\u00fcssen mehr Freiheiten bekommen, \nselbst zu entscheiden, aber auch enger zusammenzuarbei-\nten. \u2013 Dabei hat er jedoch vergessen, dass Sachsen selbst \nalles andere als ein Vorbild ist, wenn es um eine Verwal-\ntungsreform, um den Bereich F\u00f6deralismus, um Deregu-\nlierung und B\u00fcrokratieabbau geht. \n\nBeispiel Verwaltungsreform in Sachsen. Ich will darauf \nnicht n\u00e4her eingehen, sondern nur sagen: Ich halte es f\u00fcr \nbedenklich \u2013 das zeigt mir, wie kompliziert es sein wird, \nmit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt \u00fcberhaupt an einen \nTisch zu kommen \u2013, wenn die erste Reaktion der Landr\u00e4te \nin Sachsen \u2013 meistens sind es CDU-Landr\u00e4te gewesen \u2013 \nlautete: Um Gottes willen die Reform nicht jetzt durch-\nf\u00fchren, sondern \u2013 fr\u00fchestens \u2013 auf das Jahr 2010 ver-\nschieben! \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nWenn dem so ist und wenn wir selbst in unsere eigenen \nReformprozesse so wenig Druck hineinbekommen, dann \nist mir v\u00f6llig klar \u2013 Martin, da hast du Recht \u2013, wie \nkompliziert sich die Zusammenarbeit zwischen den \nL\u00e4ndern darstellt. \n\nIch werde nicht m\u00fcde, immer wieder ein anderes Beispiel \nzu nennen, weil es sich um eine der gr\u00f6\u00dften Luftnummern \nhandelt, die ich bisher in diesem Haus kennen lernen \ndurfte: den Paragrafenpranger. Wann endlich wird uns ein \nKonzept vorgelegt? Wann gibt es Ergebnisse? Das Kon-\nzept passte damals sinnvoll in den Wahlkampf, nach dem \nMotto: Wir sind die gro\u00dfen Entb\u00fcrokratisierer! Wir sind \ndiejenigen, die deregulieren! \u2013 Damit ist man in den \nWahlkampf gegangen. Was ist jetzt? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie wollen  \ndoch st\u00e4ndig neue Regelungen haben!) \n\n 2940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nIch sehe nach wie vor keine entscheidenden Schritte in \nRichtung Deregulierung und B\u00fcrokratieabbau. Ich w\u00fcn-\nsche mir dringend, dass solche Schritte kommen; denn die \nmittelst\u00e4ndische Wirtschaft sieht B\u00fcrokratie als gr\u00f6\u00dftes \nProblem in Sachsen an. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\n\u2013 Der Schwibbogen ist ein gutes Beispiel. Die B\u00fcrokratie \nauch in diesem Hause ist nicht gerade gering. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDarin reiht sich das Beispiel \u201eInitiative Mitteldeutsch-\nland\u201c w\u00fcrdig ein. Dort sieht es n\u00e4mlich nicht anders aus. \nDas war eine richtig sch\u00f6ne PR-Aktion. Das ist mein \nBeruf, ich kenne mich damit aus. Die Fotos sahen gut aus, \ndas H\u00e4ndesch\u00fctteln hat funktioniert. Die Initiative hat f\u00fcr \nden Wahlkampf bestimmt ihre Funktion erf\u00fcllt. Was ist \nseitdem passiert? Ich habe mir die Terminkette herausge-\narbeitet \u2013 ich war damals noch nicht im Landtag \u2013, will \nsie aber jetzt nicht komplett wiederholen. Fakt ist: Im \nAugust 2002 ist man mit acht durchaus sehr sinnvollen \nPunkten gestartet. Ich erinnere nur an die \u00dcberwindung \nder Folgen der Hochwasserkatastrophe \u2013 ein wichtiges \nProjekt! \n\nEs ging weiter. Auf einer gemeinsamen Kabinettssitzung \nim Dezember 2002 wurde es ganz revolution\u00e4r. Wenn ich \ndas lese, schaudert es mich vor Begeisterung: Landesge-\nrichte, Statistische Landes\u00e4mter, Verwaltungsschulen, \nVermessungs-, Eich- und Berg\u00e4mter und die Forstverwal-\ntung sollten zusammengelegt werden. Was Letzteres \nangeht, haben wir \u00fcbrigens gestern das Gegenteil ge-\nmacht, n\u00e4mlich \u201eSachsenforst\u201c gegr\u00fcndet. Urspr\u00fcnglich \ngab es die Idee, das Vorhaben mit allen L\u00e4ndern gemein-\nsam zu realisieren. Ferner wurde eine enge Zusammenar-\nbeit im Hochwasserschutz \u2013 ich komme darauf zur\u00fcck \u2013 \nvereinbart. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \nWas Sie zu Forst sagen, ist Quatsch!) \n\n\u2013 Herr Schiemann, das ist kein Quatsch. Das steht in den \nUnterlagen, die wir bekommen haben. \n\nDer H\u00f6hepunkt wurde 2003 auf der Klausurtagung in \nGera erreicht. Die Initiative weitete sich auf sagenhafte \n17 Punkte aus. Darunter waren sehr vern\u00fcnftige Vorhaben \nwie Strafvollzug, Justiz, Elektronisches Grundbuch, \nElektronisches Handelsregister, Zusammenlegung der \noberen Landesfinanz-, Landesarbeits- und Landessozial-\ngerichte. \n\nDer Niedergang des gesamten Projektes begann ein \nhalbes Jahr sp\u00e4ter, im Oktober 2003 in Merseburg, als aus \n17 Punkten mit einem Mal nur noch sechs Punkte wur-\nden. Damals hie\u00df es noch, es solle ein Mitteldeutscher \nVerbund Statistischer Landes\u00e4mter geschaffen werden. Es \nwurde von einer Kooperation der Berufsakademien \ngesprochen. Als gro\u00dfer Erfolg wird noch heute bezeich-\nnet, dass es eine gemeinsame Lehrbeauftragtendatei gibt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist doch etwas!) \n\n\u2013 Super! Klasse! Die Ministerpr\u00e4sidenten treffen sich, um \nden riesenhaften Erfolg der gemeinsamen Lehrbeauftrag-\ntendatei zu erzielen. Ich halte das f\u00fcr sehr d\u00fcnn. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nNun erkennen Sie doch einmal etwas an!) \n\n\u2013 Ich erkenne das an, ja. Herr Dr. Hahn, da Sie mehr \nRedezeit haben, k\u00f6nnen Sie noch ein Wort des Lobes \ndaf\u00fcr finden. Bei mir ist das immer ein bisschen knapper. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDer Anfang von E-Government!) \n\nZwei E-Learningmodule zu EU-Grundlagen wurden \ndurchgef\u00fchrt. Das alles sind Erfolge, die sich in der uns \n\u00fcbermittelten Antwort auf die Anfrage zur \u201eInitiative \nMitteldeutschland\u201c finden. Das ist nicht meine Erfindung, \nHerr Schiemann. Diese Ergebnisse stehen in der Antwort \nauf die Kleine Anfrage. \n\nEin weiteres Beispiel: Man hat einzelne gemeinsame \nLehrveranstaltungen zum Thema \u201eBescheidtechnik im \nVerwaltungsverfahren\u201c durchgef\u00fchrt. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHerr Dr. Martens, Sie d\u00fcrfen klatschen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nSchlie\u00dflich komme ich zu meinem Lieblingsthema \u2013 die \nWorte kann kaum jemand aussprechen \u2013: Gemeinsame \nVeranstaltungen zum Thema \u201eGender Mainstreaming\u201c. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas ist das Ergebnis der \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c. \nIch halte das f\u00fcr sehr, sehr d\u00fcnn, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuf die Kleine Anfrage der FDP-Fraktion ist mein Kolle-\nge Porsch dankenswerterweise schon eingegangen. Es ist \nwirklich so, dass nahezu zu jedem Punkt, den wir ange-\nfragt haben, eine \u00e4hnliche Formulierung gefunden worden \nist. So steht dort zum Beispiel: \u201eUmsetzung bisher nicht \nm\u00f6glich\u201c, \u201eBisher keine Einigung\u201c, \u201eWeiterhin Interesse \nam Projekt\u201c, \u201eVorhaben zur\u00fcckgestellt\u201c, \u201eErgebnisse \nvoraussichtlich in K\u00fcrze\u201c. Wir werden heute h\u00f6ren, ob ein \nDreivierteljahr nach dieser Anfrage tats\u00e4chlich Ergebnisse \nvorgelegt werden k\u00f6nnen. \n\nDas Fazit ist ern\u00fcchternd. Ganz klar, im Bereich der Justiz \nsind gute Sachen gemacht worden. Daf\u00fcr unser Lob, \nprima Sache! In diesem Bereich hat man die Zusammen-\narbeit auf die Reihe bekommen. Das ist ein Erfolg, den \nwir unterst\u00fctzen. Was die Fusion der Landesversiche-\nrungsanstalten angeht, so sage ich Ihnen ehrlich: Da warte \nich mal ab. Die Idee und der Weg sind gut. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n 2941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n\u2013 Ich habe vorhin schon gesagt, dass \u201eFusion\u201c nicht \n\u201eAddition\u201c hei\u00dft. Fusion hei\u00dft Einsparung bei allen. Wir \nm\u00fcssen erst einmal sehen, ob in der Landesversicherungs-\nanstalt gerade im Januar, wenn sich die LVA-F\u00fchrung in \nKlausurtagung begibt, am Ende als Ergebnis tats\u00e4chlich \nEinsparungen stehen. Der Weg dahin ist erst einmal \nrichtig. Daf\u00fcr unseren Gl\u00fcckwunsch. \n\nZusammenarbeit bei Hochwasserschutz, dazu stand am \n23.11.2005 ein spannender Artikel in der \u201eFrankfurter \nAllgemeinen Zeitung\u201c. Es ist eben gerade beim Hochwas-\nserschutz so, dass die Zusammenarbeit zwischen den \nL\u00e4ndern Sachsen und Sachsen-Anhalt nach wie vor nicht \nfunktioniert. Gerade wenn man entlang der Elbe schaut, \nist es eben noch so, dass jeder selbst entscheidet, wie er \nseine Deiche baut und wie hoch er sie baut. Ich halte das \nf\u00fcr etwas problematisch. Nun bin ich kein Umweltfach-\nmann, vielleicht kann uns die GR\u00dcNE-Fraktion am Ende \nhelfen. Aber das Wasser, das hier herunterkommt, muss \nirgendwo hin. Ich kann mir nat\u00fcrlich gro\u00dfe Mauern \nhinstellen und das Wasser weiter nach unten schicken, \nirgendwo kommt es aber wieder hervor. Ich halte es \ngerade in diesem Bereich, wenn es um Hochwasserschutz \ngeht, f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass sich die Vertreter von Sachsen \nund Sachsen-Anhalt an einen Tisch setzen und beweisen, \nwas Zusammenarbeit ist. Da ist bis heute nichts passiert, \nmeine Damen und Herren. \n\nWir haben heute zum Beispiel \u00fcber die Klimakonferenz in \nMontreal gesprochen. Herr Lichdi hat die Debatte hier \ngef\u00fchrt, egal, ob sie hierher geh\u00f6rt oder nicht. Es ist ein \ndurchaus wichtiges Thema. Interessant ist nur: Wir reden \nhier dar\u00fcber, wo die Welt nicht funktioniert, aber wir \nbekommen nicht einmal den Umweltschutz zwischen \nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen gemeinsam \ngesteuert. Da kann man einmal sehen, wie schwer es sein \nwird, weltweit etwas Gemeinsames zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs gibt positive Beispiele. Herr Milbradt hat im Mai 2003 \netwas sehr Interessantes gesagt. Es stand in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c. Zur Beurteilung der \u201eInitiative Mittel-\ndeutschland\u201c: \u201eEine so weitgehende Zusammenarbeit \nzwischen L\u00e4ndern hat es in Deutschland noch nicht \ngegeben.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das halte ich ernsthaft f\u00fcr eine \nAnma\u00dfung, vor allen Dingen gegen\u00fcber den L\u00e4ndern, die \nbewiesen haben, dass man eine Zusammenarbeit finden \nkann. Ich will nur erl\u00e4utern, wie es andere L\u00e4nder ma-\nchen. In Berlin und Brandenburg gibt es bereits das \nOberlandesgericht f\u00fcr beide. \n\n(Volker Bandmann, CDU: L\u00e4nderfusion \ngescheitert! Die B\u00fcrger haben es abgelehnt!) \n\nHerr Bandmann, wir sind noch gar nicht so weit, unsere \nB\u00fcrger zu fragen. Ich traue mich nicht, das zu tun. Trauen \nSie sich? Ich bin gespannt. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nLandessozialgericht Berlin-Brandenburg wurde zusam-\nmengelegt. Finanzgericht und Landesarbeitsgericht \nwerden ab 2007 zusammengelegt. Auch die Zusammen-\narbeit eines Statistischen Landesamtes ist f\u00fcr mich als \nLaien eine einfache Nummer. Das d\u00fcrfte nicht so kompli-\nziert sein, ist es aber offensichtlich. Das Statistische \nLandesamt Nord gibt es inzwischen. Das hei\u00dft, Hamburg \nund Schleswig-Holstein arbeiten dort zusammen. Also, \nwenn es um Zusammenarbeit geht, ist Sachsen keinesfalls \nein Vorbild, sondern h\u00e4ngt ziemlich weit hinterher. \n\nZum Schluss: Mein Kollege Robert Clemen hat vorhin \netwas Sch\u00f6nes angefangen; ich will es fortsetzen. Er hat \nn\u00e4mlich das Zitate-Ratespiel erfunden. Ich m\u00f6chte zum \nAbschluss der Runde noch ein Zitat mitgeben und Sie \nfragen, von wem es sein k\u00f6nnte. Es ist ein l\u00e4ngeres Zitat, \nklingt aber gut. Ich lese es einmal vor. \n\n\"Ihre \u201aInitiative Mitteldeutschland\u2019 ist mangels Substanz \nimplodiert. Fragt man nach den Ergebnissen der gro\u00df \nangek\u00fcndigten Initiative, dann erntet man wortreiches \nSchweigen. Einzig der Versand von Textbausteinen per  \nE-Mail zwischen den Landesregierungen hat geklappt. \nAndere Ergebnisse sind nicht zu verzeichnen. Beh\u00f6rden \nwurden nicht zusammengelegt, Kosten wurden nicht \ngesenkt und die Angebote an die B\u00fcrger nicht verbessert. \nLang ist die Liste ihrer Ank\u00fcndigungsflops und alles blieb \ndoch beim Alten. \n\nIn der vergangenen Legislaturperiode wurde von der \nCDU kein einziges hei\u00dfes Eisen angefasst, keine struktur-\npolitische Reform von Bedeutung in Angriff genommen, \nund um solche zugegebenerma\u00dfen nicht immer einfache \nunpopul\u00e4re Entscheidungen hat sich die Staatsregierung \nf\u00fcnf Jahre lang herumgemogelt.\" \n\nWer war es? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Thomas Jurk!) \n\n\u2013 Thomas Jurk, genau, Frau Hermenau, Sie haben heute \nschon zum zweiten Mal gewonnen! \n\nMeine Frage an Herrn Jurk \u2013 er ist gerade nicht da \u2013, also \nan die SPD: Was hat sich eigentlich gegen\u00fcber der dama-\nligen Aussage von Herrn Jurk ge\u00e4ndert? \u2013 Nur dass Sie \nauf der Regierungsbank sitzen und nicht mehr in den \nReihen Ihrer Fraktion? Was hat sich daran ge\u00e4ndert? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDie Zeiten!) \n\nIch sage Ihnen ehrlich, f\u00fcr mich ist die \u201eInitiative Mittel-\ndeutschland\u201c nach wie vor leider eine gro\u00dfe Luftnummer. \nIch halte es \u00e4hnlich wie Herr Porsch f\u00fcr dramatisch, es ist \nnicht witzig. Wir haben heute Morgen \u00fcber Finanzen, \n\u00fcber den Staatshaushalt und dar\u00fcber gesprochen, dass von \neinem Steuer-Euro 68 Cent nur dazu da sind, unseren \neigenen Apparat, uns selbst und die Verwaltung zu finan-\nzieren und am Leben zu erhalten. Das sind Ergebnisse, \ndie uns ganz eindeutig die Pflicht auferlegen, mit anderen \nL\u00e4ndern zusammenzuarbeiten und die Arbeit nicht dop-\npelt zu machen. Hier gibt es eine Menge Hausaufgaben \nf\u00fcr die Staatsregierung. Wir werden aufpassen. \n\n 2942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Hermenau \nbeendet die erste Runde der Fraktionen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Das ist ja heute eine launi-\nge Debatte zu dem Thema. Es hat mich schon am\u00fcsiert zu \nsehen, dass es die SPD zum Jahreswechsel 2003/2004 \nwar, die eine Gro\u00dfe Anfrage zum Thema stellte, es zirka \nein Jahr sp\u00e4ter die PDS war, die im Oktober 2004 einen \nAntrag einreichte, den wir heute, ein weiteres Jahr sp\u00e4ter, \nn\u00e4mlich im Dezember 2005, behandeln. Man muss \nwirklich sagen, wie Herr Bolick meinte: Gut Ding will \nWeile haben \u2013 zumindest im Dreieck von SPD, CDU und \nPDS. Deswegen schlage ich vor, wir \u00f6ffnen einmal die \nHorizonte und schauen jenseits dieser Nabelschau im \nS\u00e4chsischen Landtag trotzdem in die Region, die Sie \nMitteldeutschland nennen: Was passiert dort \u2013 und zwar \nau\u00dferhalb des Gipfeltreffens der drei Ministerpr\u00e4siden-\nten? \n\nDa gibt es zum Beispiel das Regionalmarketing Mittel-\ndeutschland, eine Wirtschaftsinitiative, seit 2001. Da gibt \nes das Regionalforum Mitteldeutschland und auch das \nVerkehrsforum Mitteldeutschland seit 1997. Da gibt es \nden Verband f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft Mittel-\ndeutschland seit 2003, gemeint ist Gesundheitssicherheit, \nArbeitssicherheit, Brandschutzsicherheit usw. Der mittel-\ndeutsche Genossenschaftsverband existiert, der mittel-\ndeutsche Film- und Fernsehproduzentenverband, die \nF\u00f6deration evangelischer Kirchen in Mitteldeutschland. \nDie Diakonie Mitteldeutschland hat sich zu Beginn 2005 \nzusammengetan. Es gibt einen mitteldeutschen Presseclub \nzu Leipzig e. V. seit zirka 2001 und eine Fernsehakademie \nMitteldeutschland e. V. Ich habe bestimmt noch ein paar \nweitere vergessen. \n\nWas hei\u00dft das? Das hei\u00dft, dass l\u00e4ngst Kooperationen in \nallen Lebensbereichen stattfinden, und zwar trotz (!) der \nGipfeltreffen dreier CDU-Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern ist das Medienspektakel auch nicht wirklich \nwichtig, aber genauso unwichtig ist dieses Rechen-\nschaftsberichtswesen, das Sie von der Linksfraktion.PDS \nhier einf\u00fchren wollen. Vielleicht aber auch nicht? \n\nIch glaube, dass wir alle bisher einen Punkt \u00fcbersehen \nhaben, der vielleicht ganz wichtig ist, damit sich die Drei \nabstimmen: Das ist zum Beispiel das gemeinsame Vorge-\nhen im Bundesrat. Dass die drei Ministerpr\u00e4sidenten \nnat\u00fcrlich nicht gern in einer Presseerkl\u00e4rung erl\u00e4utern, \nwie sie taktisch im Bundesrat vorzugehen gedenken, ist \nklar. Deswegen erhalten wir dann nichts sagende Erkl\u00e4-\nrungen, zum Beispiel die Erfurter Erkl\u00e4rungen vom April \ndieses Jahres, in denen \u201eAblenkungsman\u00f6ver\u201c in einigen \nFachbereichen beschlossen werden. Aber im Kern muss \nes doch darum gehen \u2013 das kann ich ihnen nicht einmal \nverdenken \u2013, dass man zum Beispiel bei der F\u00f6rderpolitik \n\nversucht, im Bundesrat gemeinsam aufzutreten. Da haben \ndie drei getrennten Bundesl\u00e4nder Sachsen, Th\u00fcringen und \nSachsen-Anhalt so viel mehr Stimmen, als wenn sie ein \nStaat w\u00e4ren. Das muss man bedenken. \n\nNun haben wir einmal die Debatte und wir sollten daraus \netwas machen. Ich habe gerade gesagt, Misstrauen entge-\ngenzubringen ist sicher eher unangebracht. Deshalb \nfinden wir den Kontroll- und Disziplinierungsversuch \nuntauglich. Aber auch die Erfurter Erkl\u00e4rung, zum Bei-\nspiel, die letzte Verlautbarung vom April dieses Jahres, ist \nhinreichend d\u00fcnn, in der es  zum Beispiel hei\u00dft, dass die \naus der demografischen Entwicklung erforderlichen \nMa\u00dfnahmen abzustimmen und die unvermeidbaren \nVer\u00e4nderungen und Einschnitte vorzunehmen seien. \nNichts Konkretes wurde bisher geh\u00f6rt. Aber Einschnitte \nund Ver\u00e4nderungen will vielleicht auch keiner und keiner \nwill dar\u00fcber etwas Konkretes sagen. Vielleicht hat sich \nauch Herr Milbradt gegen\u00fcber Herrn Althaus und Herrn \nB\u00f6hmer nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Wo ist aber dann die \n\u00fcbergreifende Raum- und Verkehrsplanung, auf die es \nzum Beispiel sehr ank\u00e4me, wenn man \u00fcber Demografie \nspricht? \n\nWas ist mit Mitteldeutschland gemeint: Das Ballungsge-\nbiet Halle\u2013Leipzig ist gemeint, wenn man es wirtschaft-\nlich betrachtet, mit Verbindungen nach Magdeburg und \nJena, nach meiner Wahrnehmung. Aber wissen Sie, \nSachsen ist da in Schwierigkeiten. Es hat n\u00e4mlich zwei \nPole in zwei europ\u00e4ischen Regionen. Das eine ist das \nbeschriebene \u201eMDR-Land\u201c, das ich gerade skizziert habe. \nDas andere ist die Region Ostsachsen, Niederschlesien \nund Nordb\u00f6hmen. Hier m\u00fcsste eigentlich auch eine Art \nGipfeltreffen stattfinden und etwas mehr herauskommen \nals die Erfurter Erkl\u00e4rung, in der zum Beispiel auch etwas \nzur Kulturhauptstadt G\u00f6rlitz enthalten ist. F\u00fcr die Kultur-\nhauptstadt G\u00f6rlitz 2010 haben Sie sich ausgesprochen, \naber Sie haben vergessen, Zgorzelec mit hineinzuschrei-\nben. Was hei\u00dft das? Das hei\u00dft, dass dort die Perspektive \nbei dem Mitteldeutschlandtreffen auch nur auf Mittel-\ndeutschland liegt. Man hat \u00fcberhaupt nicht begriffen, dass \nman die Euro-Region, in der Sachsen liegt, auch beden-\nken muss. \u2013 Herr Schiemann nickt. Er versteht sofort, was \nich meine. \n\nIch w\u00fcnschte mir, wir w\u00fcrden so etwas vertiefend disku-\ntieren, wie Sachsen beiden Anforderungen gerecht werden \nk\u00f6nnte, anstatt immer nur auf das Ballungszentrum \nLeipzig-Halle zu blicken. Ich glaube, wir machen da \neinen gro\u00dfen Fehler. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWeitere Gegenst\u00e4nde der Diskussion k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \ngemeinsame Positionen zur F\u00f6rderpolitik sein, um gegen-\nseitige Konkurrenz zu minimieren, denn im Prinzip ist die \nganze Region in einem Wettbewerb mit anderen europ\u00e4-\nischen Regionen. Dar\u00fcber sollte man sich klar sein. Das \nkann ich akzeptieren. Von Raumplanung und Verkehrspo-\nlitik habe ich gesprochen. Bei gemeinsamer Familienpoli-\ntik bin ich zur\u00fcckhaltender, nachdem die Th\u00fcringer mit \nihrem M\u00fcttergeld voranmarschiert sind. Mir ist die \n\n 2943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf deutlich wichtiger \nals die Hausfrauenpr\u00e4mie in Th\u00fcringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch gehe davon aus, dass die Opportunit\u00e4tskosten, die \nentstehen, wenn man Kinder gro\u00dfzieht, durch eine Be-\nsch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Frau viel besser zu \nbew\u00e4ltigen sind als durch solche Hausfrauenpr\u00e4mien. \nWenn die Linksfraktion.PDS Wert darauf legt, dass die \nGR\u00dcNEN ihrem Antrag zumindest teilweise zustimmen, \ndann bitte ich um punktweise Abstimmung, denn wir \nwerden den Punkten 1 und 2 zustimmen und die Punkte 3 \nund 4 ablehnen. \n\nZum Disziplinierungsverfahren habe ich das meinige \ngesagt. Ich w\u00fcnsche uns allen noch eine gedeihliche \nDebatte zu diesem Thema. Vielleicht greifen wir die \nFrage mit den zwei Regionen wirklich auf. Ich denke, \ndarin liegt ein Schl\u00fcssel f\u00fcr Sachsens Zukunft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Hat sich weiterer Aussprachebe-\ndarf ergeben? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich die \nStaatsregierung. Herr Staatsminister Winkler. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nJetzt kommen die gro\u00dfen Erfolge!) \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will \nzun\u00e4chst die Gemeinsamkeiten herausgreifen, die ich \nglaube in der Debatte und in sonstigen Gespr\u00e4chen \nerkannt zu haben. Wir sind uns fraktions- und partei\u00fcber-\ngreifend einig, dass in der ersten H\u00e4lfte des vorigen \nJahrhunderts Mitteldeutschland eine der innovativsten \nund leistungsf\u00e4higsten Wirtschaftsregionen Deutschlands \nwar und dass wir alle gemeinsam das Ziel haben m\u00fcssen, \ndass sich Deutschland wieder an diese Stelle bewegt und \nwir als mitteldeutsche Region diesen Platz ganz vorn \nwieder einnehmen. \n\nWas sich in den letzten Monaten abgezeichnet hat, ist \nauch heute wieder in der Debatte deutlich geworden. Ich \nbin fast dankbar f\u00fcr die Beitr\u00e4ge einzelner Redner. Ich \nsage es noch einmal klar: Wir haben wenigstens begon-\nnen, uns Gedanken zu machen und zusammenzuarbeiten. \nDas war am 5. Juni 2002 so, als die drei Ministerpr\u00e4siden-\nten von Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen be-\nschlossen haben, die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenar-\nbeit auszubauen. Das war auch sp\u00e4ter bei dem Treffen in \nGera so, wo es den 17-Punkte-Katalog gab. Ich stimme \nFrau Hermenau zu, dass wir ein politisches Ziel vorgege-\nben haben, um privaten Leistungstr\u00e4gern der Gesellschaft, \nwie Vereinen und Verb\u00e4nden, die Chance zu geben, das \nnachzunutzen und gleichzuziehen. Das ist auch gesche-\nhen. Frau Hermenau hat einige Beispiele genannt. \n\nEs ist nat\u00fcrlich so, und das gebe ich gern zu, dass sich \nviele Erwartungen und Ziele bis heute nicht realisiert \n\nhaben, sich auch viele Dinge bis zu einem bestimmten \nZeitpunkt in den n\u00e4chsten Jahren aufgrund von Eigenhei-\nten, Besonderheiten und einzelnen Egoismen in den \nL\u00e4ndern nicht realisieren lassen. \n\nHerr Zastrow, was Sie hier geliefert haben, ist schon ein \nstarkes St\u00fcck. Als einen wesentlichen Baustein der mittel-\ndeutschen Initiative k\u00f6nnen wir wirklich die Fusion der \ndrei Landesversicherungsanstalten ansehen. Dort hat es \nnach vielen, vielen Diskussionen endlich mal geklappt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas w\u00e4re auch fast gescheitert!) \n\n\u2013 Ja, Herr Hahn, darin gebe ich sogar Ihnen mal Recht. Es \nw\u00e4re fast gescheitert, weil noch am Vortag der Unter-\nzeichnung ein sachsen-anhaltinischer FDP-Minister \ninterveniert \n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund gesagt hat, wir wollen diese Fusion nicht. Am \n26. M\u00e4rz ist Landtagswahl. Ich glaube, in diesem Projekt \nging es um zehn oder elf Stellen. Er hat sich als gro\u00dfer \nRetter dieser zehn oder elf Stellen im \u00f6ffentlichen Dienst-\nbereich dargestellt. Es w\u00e4re, wenn nicht viele Telefon-\nschaltkonferenzen der Sozialminister, der Chefs der \nStaatskanzleien und Gespr\u00e4che der Ministerpr\u00e4sidenten \nnoch etwas anderes bewirkt h\u00e4tten, dank der FDP in \nSachsen-Anhalt nicht zu dieser Fusion gekommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb bin ich dankbar, weil das ein deutliches Zeichen \ndaf\u00fcr ist, wie schwer es ist, innerhalb der drei L\u00e4nder \nzusammenzuarbeiten, sich abzustimmen und zu koordi-\nnieren. Wir wollen, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, die Zusammenarbeit trotzdem weiter vorantrei-\nben. Ich will noch einige Punkte, die nicht genannt \nworden sind, erl\u00e4utern. Ich habe bereits gesagt, dass es \nDinge gibt, die sich schlecht bzw. schwer realisieren \nlassen. Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen, bei dem sich nach \nder Pr\u00fcfung ergeben hat, dass es nicht m\u00f6glich ist, bei der \nZusammenlegung der Ausbildung des allgemeinen Justiz-\nvollzugsdienstes an einem Standort \u2013 auch das war ein \nZiel \u2013 zu arbeiten. Es hat sich herausgestellt, dass es \nunwirtschaftlich und organisatorisch nicht sinnvoll ist, das \nzu tun. Deshalb haben wir es zu den Akten gelegt. Im \nBereich des maschinell gef\u00fchrten Grundbuchs wird zum \nBeispiel an einer alle L\u00e4nder umfassenden Verfahrensl\u00f6-\nsung gearbeitet. Wir rechnen damit, dass mit dem Ab-\nschluss zirka im Jahr 2010 zu rechnen ist. Aber es dauert \neben eine Weile. \n\nIch will noch einige Dinge aus dem Jahr 2005 nennen, \nweil es \u00e4ltere Antr\u00e4ge bzw. Dokumente sind, \u00fcber die wir \nreden. Es gibt wichtige Entwicklungen im Bereich der \nressort\u00fcbergreifenden Aus- und Fortbildung. Es gibt dazu \nauch eine Verwaltungsvereinbarung unserer drei L\u00e4nder, \ndie jetzt fast fertig abgestimmt ist. Diese Vereinbarung \nenth\u00e4lt Regelungen zur Durchf\u00fchrung eines gemeinsamen \nAufstiegsfortbildungsganges f\u00fcr Beamte des gehobenen \nDienstes. Es gibt gemeinsame E-Learning-Projekte, die \n\n 2944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nbereits realisiert werden. Es gibt auch gemeinsame Semi-\nnare. Das ist ganz besonders wichtig f\u00fcr die Weiterbil-\ndung der jungen Menschen in den drei L\u00e4ndern, damit sie \nhier qualitativ hochwertige Arbeitspl\u00e4tze finden. \n\nIm Bereich der Statistik \u2013 ein Gebiet, das nicht allen liegt, \ndas kann ich verstehen \u2013 wird derzeit eine l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfende Zusammenarbeit erprobt. Mit einer Erg\u00e4nzung des \nBundesstatistikgesetzes, die im Juni 2005 in Kraft getre-\nten ist, wurden auch die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr eine \nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit geschaffen. Im \nRahmen von Pilotprojekten, die jetzt angelaufen sind, \nsollen zun\u00e4chst die Erhebung und Verarbeitung von \nstatistischen Daten getestet werden, bei denen die Aufga-\nben\u00fcbertragung ohne einen Staatsvertrag zul\u00e4ssig ist. Ziel \nist es, Statistiken nicht doppelt oder dreifach zu erheben \nund Aufgaben auf die L\u00e4nder zu verteilen. \n\nZu den Landesversicherungsanstalten habe ich bereits \neiniges gesagt. Es ist aber auch ganz wichtig \u2013 Frau \nHermenau hat es angesprochen \u2013, dass sich die drei \nL\u00e4nder in Zukunft abstimmen mit dem Ziel, dass die \nStimme im Kanon der L\u00e4nder viel st\u00e4rker wahrgenommen \nwird. Den gemeinsamen Initiativen kommt dabei eine \nbesondere Bedeutung zu. Die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zu-\nsammenarbeit wird umso wichtiger, je mehr die Eigen-\nst\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder durch die F\u00f6deralismusreform \ngest\u00e4rkt wird. Der Bundesrat hat zum Beispiel am \n11. Juni 2004 auf Initiative von Sachsen-Anhalt, Th\u00fcrin-\ngen und Sachsen beschlossen, den Entwurf eines Gesetzes \nzur dinglichen Sicherung von Werkunternehmeranspr\u00fc-\nchen und zur verbesserten Durchsetzung von Forderungen \nin den Bundestag einzubringen. Handwerker sollen damit \nbesser vor Forderungsausf\u00e4llen gesch\u00fctzt werden. Wir \nalle kennen das Problem. Am 18. Mai 2005 hat der \nBundesrat, wiederum auf Initiative der drei L\u00e4nder, den \nBundestag aufgefordert, seine Beratungen \u00fcber den \nEntwurf eines Forderungssicherungsgesetzes wieder \naufzunehmen. Ein Abschluss der Beratungen und ein \nentsprechender Gesetzesbeschluss sind in der abgeschlos-\nsenen Legislaturperiode nicht mehr zustande gekommen, \naber auch im Koalitionsvertrag von CDU/CSU und SPD \nist dieses Thema enthalten. Die mitteldeutschen L\u00e4nder \nwerden sich als ostdeutsche Vertreter weiterhin diesem \nProjekt widmen. \n\nDie drei mitteldeutschen L\u00e4nder waren und sind innerhalb \nder Gruppe der ostdeutschen L\u00e4nder ein Motor bei der \nDurchsetzung von Forderungen zur zuk\u00fcnftigen Struktur-\npolitik. Ich denke an die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode von 2007 \nbis 2013. Die engen Beziehungen zwischen den drei \nL\u00e4ndern haben die Abstimmungen in diesen f\u00fcr alle \nostdeutschen L\u00e4nder vitalen Fragen extrem vereinfacht. \nGemeinsam konnten wir im Rahmen der Ministerpr\u00e4si-\ndentenkonferenz Ost eine breite Plattform f\u00fcr unsere \nAnliegen schaffen und werden das auch weiter verfolgen. \nZurzeit arbeiten wir an der Anerkennung der vom statisti-\nschen Effekt der Erweiterung betroffenen Gebiete als \nF\u00f6rderh\u00f6chstgebiete sowie dem Erhalt der weit reichen-\nden M\u00f6glichkeiten zur Gew\u00e4hrung von regionalen Beihil-\nfen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal das Luftverkehrskonzept anspre-\nchen. Es ist ein zukunftsweisendes Konzept. Die drei \nVerkehrsminister haben es inzwischen abschlie\u00dfend \nbearbeitet. Es gibt eine Kabinettsbefassung sofort zu \nBeginn des neuen Jahres. Wir haben hier dokumentiert \nund bewiesen, dass wir bei ganz konkreten Projekten \nzusammenarbeiten. \n\nIch m\u00f6chte als ein wesentliches Beispiel der guten Zu-\nsammenarbeit auch den Bereich der Medien ansprechen. \nEs gibt ein gelungenes Beispiel. Durch den MDR-\nStaatsvertrag haben sich die mitteldeutschen L\u00e4nder \nbereits fr\u00fchzeitig zu einer Zusammenarbeit entschlossen, \ndie ihre Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Wir sprechen inzwischen deutsch-\nland- und europaweit vom Medienstandort Mitteldeutsch-\nland. Wir versuchen gerade, zu Beginn des Jahres 2007 \nein europ\u00e4isches Medienkonzept bzw. ein Medienforum \nin Leipzig durchzuf\u00fchren. Die Dreil\u00e4nderanstalt, unser \nMitteldeutscher Rundfunk, hat sich grunds\u00e4tzlich positiv \nentwickelt, sowohl was die Akzeptanz des Programms, als \nauch was die wirtschaftliche Lage angeht. Um den MDR \nherum hat sich mittlerweile eine vielf\u00e4ltige Film- und \nFernsehproduzentenlandschaft gebildet. Ganz entschei-\ndenden Anteil daran hat die Mitteldeutsche Medienf\u00f6rde-\nrung. \n\nHier hatten die drei L\u00e4nder bereits im Jahre 1998 die \nKraft, zusammen mit dem MDR und dem ZDF eine \ngemeinsame Filmf\u00f6rderung zu etablieren. Die MDM ist \ndie einzige Dreil\u00e4nderf\u00f6rderung in Deutschland, was zwar \nmanchmal auch gewisse Schwierigkeiten mit sich bringt, \nweil der Freistaat Sachsen aufgrund seiner strukturellen \nVorteile immer etwas besser dasteht als beispielsweise \nSachsen-Anhalt oder Th\u00fcringen. Aber im Rahmen der \n\u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c sind ganz wichtige Be-\nschl\u00fcsse gefasst worden, die die Struktur und auch die \nFinanzierung der MDM f\u00fcr die Zukunft absichern. \n\nWir hatten im Rahmen der \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c \nauch \u00dcberlegungen zur Fusion der Landesmedienanstal-\nten angestellt, die wir dann aber nicht weiter verfolgt \nhaben. Hier sind die Gegebenheiten und die Mediengeset-\nze einfach so vielf\u00e4ltig, dass uns dies nicht sinnvoll \nerschien. Das macht auch unsere Medienlandschaft \ndeutlich. In Sachsen haben wir beispielsweise 60 lokale \nFernsehprogramme. Das ist ein Drittel aller lokalen \nFernsehveranstalter in Deutschland insgesamt. In den \nanderen beiden L\u00e4ndern haben wir weniger. Deshalb gibt \nes in diesem Bereich auch ganz unterschiedliche Interes-\nsen. Wir werden deshalb die bisherige Struktur der drei \nLandesmedienanstalten beibehalten. \n\nEines der wichtigen Projekte dieser Zusammenarbeit ist \nunser Medientreffpunkt Mitteldeutschland, an dem neben \ndem Freistaat Sachsen und den Landesmedienanstalten \nalle wichtigen Rundfunkveranstalter ganz Deutschlands \nbeteiligt sind. \n\nGestatten Sie mir noch eine letzte Erfolgsmeldung aus \ndem Medienbereich. Am Montag startete das digitale \nAntennenfernsehen DVBT in Mitteldeutschland. Zu-\nn\u00e4chst werden Leipzig, Halle sowie Erfurt und Weimar \n\n 2945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nversorgt. Bald sollen auch Dresden, Chemnitz und Mag-\ndeburg folgen. Gemeinsam mit dem MDR und dem ZDF \nist uns der Start \u2013 trotz einiger Schwierigkeiten auf dem \nWeg \u2013 auch dank der guten Zusammenarbeit der L\u00e4nder \ngelungen. \n\nIch denke, ich konnte Ihnen einige Beispiele aus dieser \ngro\u00dfen \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c aufzeigen. Ich gebe \nIhnen Recht, es ist noch l\u00e4ngst nicht alles erreicht. Ich \nbitte Sie einfach ganz herzlich um Unterst\u00fctzung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nImmer!) \n\nOb das in der Art und Weise, wie von der Linksfrakti-\non.PDS dargelegt, geschehen soll, m\u00fcssen Sie selbst \nentscheiden. Ich glaube, es hilft der Entwicklung unserer \nMenschen und unserer L\u00e4nder, wenn wir auch ein St\u00fcck \nOptimismus geben und die Dinge, die im privaten Be-\nreich, in den Firmen, Vereinen und Verb\u00e4nden laufen, \npolitisch unterst\u00fctzen. Auch deshalb, glaube ich, sollten \nwir die \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c auf alle F\u00e4lle \nfortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es Einspruch, wenn ich \nzum Schlusswort aufrufe? \u2013 Nein. Dann, bitte, Herr  \nProf. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Staatsminister \nWinkler, wir helfen gern. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau Hermenau, wie sollen wir helfen, wenn wir nicht \nw\u00fcssten, was der Fall ist? \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAlso m\u00fcssen wir einen Bericht abfordern. Und in dem \nBericht stand nichts. Aber Sie haben uns kritisiert, weil \nwir einen Bericht verlangt haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nSie haben gefragt, ob wir die Staatsregierung disziplinie-\nren wollen. Wie wollen Sie denn die Exekutive kontrollie-\nren, wenn Sie keine Berichte abfordern? Sie haben auch \nschon eine Menge Berichtsantr\u00e4ge gestellt und Berichte \nabgefordert. Aber das ist okay. \n\nIch habe bei aller Aufmerksamkeit festgestellt: Viel mehr \nals wieder nur Wechsel auf die Zukunft haben wir nicht \nangeboten bekommen. Herr Bolick wollte zwar etwas \nanderes, aber er hat alles best\u00e4tigt, was ich gesagt habe. \nDas ging auch gar nicht anders. Fast mein ganzer Beitrag \nwaren Zitate aus den Antworten der Staatsregierung. \nDagegen kann man dann nichts sagen. \n\nAuch der Staatsminister hatte kaum Neues zu vermelden. \nAber ich gebe zu: Sie haben den Topf wirklich richtig \n\nausgeschleckt und ausgekratzt. \u2013 Das passt ja zu Weih-\nnachten. Meine Kinder machen das immer. Wenn ich die \nWeihnachtspl\u00e4tzchen backe, wird richtig ausgeschleckt, \nsodass man den Topf kaum noch abwaschen m\u00fcsste. \u2013 Sie \nhaben noch alles herausgeschleckt und herausgekratzt, \nwas drin war. Das ist okay, da ist nat\u00fcrlich ein bisschen \nwas. \n\nWir wollen die \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c. Ich denke, \nnach drei Jahren k\u00f6nnte es mehr sein. Wir haben uns die \nZeit gelassen. Vor einem Jahr haben wir die Antwort \nerhalten. Da haben Sie gesagt, Sie k\u00f6nnen nicht regelm\u00e4-\n\u00dfig berichten, weil das nicht so schnell geht. Also haben \nwir ein Jahr gewartet. Was soll ich da einen neuen Antrag \nformulieren? \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch warte darauf, was zu der Antwort vom Januar im \nDezember dazukommt. Das war nicht viel. Sie haben hier \nDinge als Erfolg erz\u00e4hlt, die schon vor dem Januar exis-\ntieren, wie der Mitteldeutsche Rundfunk und die Medien-\nanstalt. Das hat im Grunde damit nichts zu tun, sodass ich \nsage: Am Ende war es doch wieder Fehlmeldung. \n\nIch glaube, wir sollten einmal ernsthaft fragen. Herr Dulig \nhat es positiv formuliert. Es war auch in den Beitr\u00e4gen \ndrin. H\u00f6ren wir auf mit den Egoismen der L\u00e4nder. H\u00f6ren \nwir auf mit unserer kulturellen Arroganz. Versuchen wir \ndoch wirklich einmal, die Gemeinsamkeiten und die \ngemeinsamen Ressourcen zu finden. Lehnen wir uns nicht \nselbstzufrieden zur\u00fcck. Denn dann verschenken wir alle \nChancen dieser Region. Wir behindern dann \u2013 \nFrau Hermenau, da haben Sie Recht \u2013 die Initiativen von \nunten, die es Gott sei Dank noch gibt und die das Bild ein \nbisschen freundlicher machen als das, was bei der \u201eInitia-\ntive Mitteldeutschland\u201c bislang von oben herausgekom-\nmen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Frau Hermenau, Sie hatten vorhin punktweise \nAbstimmung gew\u00fcnscht. Bleibt es dabei, dass Sie punkt-\nweise abgestimmt haben m\u00f6chten? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja.) \n\nDann haben wir vier Punkte und machen das Ganze \nviermal. Ich rufe auf die Drucksache 4/0089, bestehend \naus vier Einzelpunkten. Ich rufe den Punkt I auf. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Und die Enthaltungen! \u2013 Bei einer gro\u00dfen \nAnzahl von Pro-Stimmen hat die Mehrheit diesen ersten \nPunkt abgelehnt. \n\nIch rufe auf den Punkt II. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 In etwa gleiches Abstim-\nmungsverhalten, also abgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt III. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Im Prinzip wiederum gleiches Ab-\nstimmungsverhalten, also wurde der Punkt abgelehnt. \n\n 2946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nIch rufe auf Punkt IV. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ebenfalls abgelehnt. Wir sparen uns \ndie Schlussabstimmung, da jeder Einzelpunkt abgelehnt \nworden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Damit haben wir den Tages-\nordnungspunkt 4 und die H\u00e4lfte unseres heutigen Pro-\n\ngramms abgearbeitet. Es ist jetzt kurz vor 16:00 Uhr. \u2013 \nSie haben meinen Hinweis verstanden. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nQualifizierung f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher in Kindertagesst\u00e4tten \nDrucksache 4/3215, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die CDU. Dann folgen die SPD und der \ngewohnte Rhythmus. Ich rufe die Sprecherin der CDU auf \nund \u00fcbergebe das Mikrofon an die 2. Vizepr\u00e4sidentin. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen, meine Herren! In der vergangenen Plenarsitzung \nim November haben wir hier die Novelle des S\u00e4chsischen \nKindertagesst\u00e4ttengesetzes beschlossen. Im Kern dieser \nNovelle geht es darum, der Bildung im fr\u00fchkindlichen \nAlter die entsprechende Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen. \n\nKonkret macht sich das fest an der Aufnahme des Bil-\ndungsplanes in das Gesetz und der Schaffung der rechtli-\nchen Grundlagen f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr. Vom \nPersonal in den Kindertagesst\u00e4tten erfordert dessen \nUmsetzung neben dem schon vorhandenen vorbildlichen \nEngagement bei der Bildungsarbeit einen h\u00f6heren Kennt-\nnisstand. \n\nDas Gesetz schafft die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nQualit\u00e4tssicherung, f\u00fcr die Fort- und Weiterbildung des \nPersonals und f\u00fcr die p\u00e4dagogische Fachberatung. Aber \neines ist klar: dass die Praxisanforderungen im Bereich \nder fr\u00fchkindlichen Bildung heute weit \u00fcber die in der \nherk\u00f6mmlichen Erzieherinnen- und Erzieherausbildung \nerworbenen Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \nhinausgehen. \n\nZahlreiche wissenschaftliche Studien \u2013 nicht zuletzt \n\u201ePisa\u201c \u2013 haben daf\u00fcr gesorgt, dass der Bedeutung fr\u00fch-\nkindlicher Entwicklungsprozesse in den letzten Jahren \neine gr\u00f6\u00dfere gesellschaftliche Beachtung geschenkt wird. \nAm Status des Erzieherberufes hat sich bislang jedoch \nnoch nichts ge\u00e4ndert. \n\nWie in ganz Deutschland erfolgt auch in Sachsen die \nAusbildung von Erzieherinnen und Erziehern an Fach-\nschulen im Fachbereich Sozialwesen, Fachrichtung \nSozialp\u00e4dagogik. Die Fort- und Weiterbildung wird in \nvielf\u00e4ltigen Formen und in verschiedener Tr\u00e4gerschaft \nangeboten. \n\nMit der Forderung nach einem Hochschulabschluss f\u00fcr \nLeiterinnen und Leiter einer Kindertagesst\u00e4tte mit mehr \nals 70 Pl\u00e4tzen hat Sachsen die Entscheidung f\u00fcr mehr \nQualit\u00e4t getroffen. Die Diskussion um eine Ver\u00e4nderung \ndes Berufsprofils steht hingegen schon seit L\u00e4ngerem auf \nder Tagesordnung. Es stellen sich viele Fragen: \n\nSollen Erzieherinnen und Erzieher zuk\u00fcnftig grunds\u00e4tz-\nlich eine akademische Ausbildung erhalten, oder f\u00fcr \nwelche Fachkr\u00e4fte ist das sinnvoll? Wo ist diese Ausbil-\ndung anzusiedeln, an der Universit\u00e4t oder an der Fach-\nhochschule? Welche Studieninhalte sind zu vermitteln? \nWof\u00fcr soll die Ausbildung qualifizieren? Wie wird die \nenge Verzahnung mit der Praxis gesichert? Und nicht \nzuletzt: Welche Auswirkungen hat es auf die Personalkos-\nten? \n\nBevor wir in Sachsen diese Entscheidungen treffen, ist es \nsinnvoll, \u00fcber den Gartenzaun zu den Nachbarn zu schau-\nen und zu sehen, wie es in anderen L\u00e4ndern praktiziert \nwird und welche Erfahrungen man dort gemacht hat. Es \ngibt dazu eine interessante aktuelle Studie unter dem \nAspekt der Fort- und Weiterbildung des Fachpersonals in \nKindertageseinrichtungen, die diesen Blick ins Ausland \ngeworfen hat. \n\nDiese Betrachtung macht deutlich, dass der Bildung im \nfr\u00fchkindlichen Alter ein wichtiger politischer Rang in den \nmeisten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern einger\u00e4umt wird. Zwei \nzentrale Faktoren werden zur Beurteilung der Qualit\u00e4t \nherangezogen: die Ausbildung der p\u00e4dagogischen Fach-\nkr\u00e4fte und die Personalausstattung. \n\nAuch das Alter des Schuleintritts wirkt sich auf die \nQualit\u00e4t der Bildung im fr\u00fchen Kindesalter aus. So f\u00e4llt \nauf, dass in den f\u00fcnf L\u00e4ndern der EU, die bereits mit f\u00fcnf \nJahren oder j\u00fcnger einschulen \u2013 das sind Gro\u00dfbritannien, \nItalien, Malta, Zypern und die Niederlande \u2013 ein weniger \ngut ausgebildetes System von vorschulischen Tagesein-\nrichtungen und darauf ausgerichteten Ausbildungsg\u00e4ngen \nexistiert als in L\u00e4ndern mit einem sp\u00e4teren Schuleintritt. \n\nEbenfalls eine Rolle spielt, wie die Zust\u00e4ndigkeitsberei-\nche aufgeteilt sind, ob und in welchem Umfang der \nBetreuungssektor dem Sozial- oder dem Bildungsbereich \nzugeordnet ist. Qualit\u00e4tsanforderungen und Personalprofi-\nle unterscheiden sich meist zum Nachteil der unter Vier-\nj\u00e4hrigen, wo das Personal meist nur auf niedrigem Niveau \nausgebildet ist. \n\nEine allm\u00e4hlich wachsende Anzahl von L\u00e4ndern mit \nintegrierten oder gut koordinierten Strukturmodellen geht \nandere Wege, auch in der Ausbildung der Fachkr\u00e4fte. \n\nIn fast der H\u00e4lfte der EU-L\u00e4nder gibt es grundst\u00e4ndige \nAusbildungen an der Universit\u00e4t f\u00fcr die Kernfachkr\u00e4fte in \n\n 2947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nvorschulischen Tageseinrichtungen. Die Studiendauer \nliegt zwischen drei und vier Jahren. In L\u00e4ndern wie \nGriechenland, Zypern, den Beneluxstaaten, D\u00e4nemark, \nLettland, Estland und Portugal gibt es Ausbildungsg\u00e4nge \nan berufsqualifizierenden Hochschulen, vergleichbar mit \nunseren Fachhochschulen. Nur in vier EU-Staaten findet \ndie Ausbildung f\u00fcr den Elementarbereich nicht auf Hoch-\nschulniveau statt. Das sind Malta, \u00d6sterreich, die Slowa-\nkei und Deutschland. \n\nUm jedoch eine richtige Wertung dieser Ergebnisse \nvornehmen zu k\u00f6nnen, muss man sich auch die Relation \nder Fachkr\u00e4fte zu Hilfskr\u00e4ften und das Personal-Kind-\nVerh\u00e4ltnis anschauen. Dort gibt es n\u00e4mlich deutliche \nUnterschiede. In Schweden zum Beispiel arbeiten 52 % \nder Fachkr\u00e4fte mit akademischer Ausbildung. In Norwe-\ngen hingegen sind es nur 33 %, die \u00fcber diese Qualifika-\ntion verf\u00fcgen, daf\u00fcr aber fast 70 % mit geringer oder ganz \nohne relevante Ausbildung, die dort zum Einsatz kom-\nmen. \n\nDas Personal-Kind-Verh\u00e4ltnis bei Vierj\u00e4hrigen schwankt \nzwischen 1 : 7 in Finnland und 1 : 30 in Schweden. \nDeutschland liegt hier mit 1 : 15 auf einem guten sechsten \nPlatz. Sachsen mit einem Verh\u00e4ltnis von 1 : 13 k\u00e4me \ngemeinsam mit England und Wales auf den Platz 5. Auch \nim Krippenbereich gibt es solche Unterschiede von 1 : 3 \nbis 1 : 4. In Finnland, D\u00e4nemark und Schweden reicht die \nBandbreite bis zu 1 : 10 bzw. 1 : 18 in Spanien. Deutsch-\nland liegt mit 1 : 6 bzw. 1 : 7 in der Mitte. \n\nWas k\u00f6nnen wir nun daraus f\u00fcr unsere Erzieherinnen- und \nErzieherausbildung ableiten? Sicherlich kann man keines \nder L\u00e4nderkonzepte einfach kopieren. Die Bandbreite der \neurop\u00e4ischen Strukturmodelle kann aber sehr wohl einen \nImpuls f\u00fcr ein kritisches Nachdenken \u00fcber die grunds\u00e4tz-\nliche Richtung eines reformierten Ausbildungskonzepts \nsein. \n\nBereits im Juni 1998 hat sich die Deutsche Jugendminis-\nterkonferenz mit der Weiterentwicklung der Struktur der \nAusbildung von Erzieherinnen und Erziehern befasst. Als \nUrsache f\u00fcr die h\u00f6heren Anforderungen an Erzieherinnen \nund Erzieher werden die Ver\u00e4nderung der Lebenswelt, der \nFamilienstrukturen, der sozialen Rahmenbedingungen \nund die gesteigerten Erwartungen an Erziehung, Bildung \nund Betreuung genannt. \n\nIm Interesse der Mobilit\u00e4t und Wettbewerbsf\u00e4higkeit von \nErzieherinnen und Erziehern innerhalb Europas sieht die \nJugendministerkonferenz die Notwendigkeit, europ\u00e4ische \nAusbildungsstandards mit zu bedenken. Das Berufsprofil \nist weiter zu fassen als bisher. Die p\u00e4dagogischen Fach-\nkr\u00e4fte sollten die M\u00f6glichkeit erhalten, weitergehende \np\u00e4dagogische Kompetenzen zu erwerben. Es geht um eine \nnachhaltige Professionalisierung der Fachkr\u00e4fte. \n\nDie Jugendministerkonferenz hat sich auf ihrer Sitzung \nim Mai dieses Jahres ausf\u00fchrlich mit den Aufgabenprofi-\nlen und Qualifikationsanforderungen in den Arbeitsfel-\ndern der Kinder- und Jugendhilfe sowie mit der Weiter-\nentwicklung der Erzieherinnen- und Erzieherausbildung \nbesch\u00e4ftigt und regte an, Studieng\u00e4nge einzurichten, die \n\nLeitungskr\u00e4fte in Kindertageseinrichtungen weiter quali-\nfizieren. Nach Auffassung der Jugendministerkonferenz \nwird die Fachschulausbildung aber noch f\u00fcr viele Jahre \nvorherrschend sein. Der gro\u00dfe Bonus dieser Ausbildung \nist die enge Verzahnung mit der Praxis. Diese Verbindung \nmuss auch bei einer Ausbildung an einer Fachhochschule \nuneingeschr\u00e4nkt sichergestellt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSachsen beteiligt sich an der Diskussion mit dem Ziel, \nweitere Schritte zur Professionalisierung der Erzieherin-\nnen- und Erzieherausbildung einzuleiten, zum Beispiel \ndurch berufsqualifizierende Studienangebote mit dem \nSchwerpunkt auf fr\u00fchkindlicher Bildung. \n\nDiesem Prozess der Anpassung kommt ein anderer \nProzess zu Hilfe: der Bologna-Prozess. Die Umstellung \nder Diplomstudieng\u00e4nge auf Bachelor und Master und die \ndamit einhergehende Modularisierung der Studieng\u00e4nge \ner\u00f6ffnet den Universit\u00e4ten und Fachhochschulen umfang-\nreiche M\u00f6glichkeiten, flexible und den neuen Anforde-\nrungen entsprechende Bildungsangebote zu gestalten, \nsowohl berufsbegleitend als auch als grundst\u00e4ndige \nAngebote. \n\nDer dreij\u00e4hrige Bachelor kann durch den Master erg\u00e4nzt \nwerden. Beides sind international anerkannte Abschl\u00fcsse, \ndie den Absolventen die Mobilit\u00e4t und Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit innerhalb Europas er\u00f6ffnen. In Deutschland existiert \nbereits eine Reihe von Bachelor-Studieng\u00e4ngen an Fach-\nhochschulen, so in Berlin, Freiburg, Emden, Hannover \nund Koblenz. Weitere sind in Planung. \n\nWir in Sachsen begr\u00fc\u00dfen sehr, dass die Evangelische \nHochschule f\u00fcr soziale Arbeit in Dresden auf diesem Weg \neine Vorreiterrolle einnimmt. Im Fr\u00fchjahr 2006 soll dort \nein erster berufsbegleitender Studiengang f\u00fcr Erzieherin-\nnen und Erzieher mit dem Abschluss \"Bachelor of Arts \u2013 \nElementar- und Hortp\u00e4dagogik\" beginnen. Bereits im \nWintersemester 2005/2006 begann an der gleichen Hoch-\nschule ein berufsbegleitender Studiengang Sozialar-\nbeit/Sozialp\u00e4dagogik schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Leiterinnen \nund Leiter von Kindertageseinrichtungen. Am 9. Septem-\nber wurde das Institut f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung er\u00f6ffnet. \n\nAber auch die Hochschule f\u00fcr Technik, Wirtschaft und \nKultur in Leipzig hat im Oktober einen berufsbegleiten-\nden Diplomstudiengang Sozialarbeit zur Qualifizierung \nvon Leitungspersonal in Kindertageseinrichtungen be-\ngonnen. Prinzipiell m\u00f6glich w\u00e4ren vergleichbare Angebo-\nte auch an den Erziehungswissenschaftlichen Fakult\u00e4ten \nder Universit\u00e4ten in Dresden und in Leipzig und an den \nFachhochschulen in Mittweida und in Zittau/G\u00f6rlitz. \n\nDer n\u00e4chste Schritt w\u00e4re nun das Angebot eines grund-\nst\u00e4ndigen Studiengangs. Konkrete Vorbereitungen dazu \ngibt es an der FH in Zittau/G\u00f6rlitz und an der Evangeli-\nschen Fachhochschule in Dresden. An der TU in Dresden \nbefasst sich ein Arbeitskreis mit der Reform der Erziehe-\nrinnen- und Erzieherausbildung im Freistaat Sachsen. \nDaran sind die drei zust\u00e4ndigen Fachministerien, die \neinschl\u00e4gigen Fachschulen und Fachhochschulen und die \n\n 2948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nFakult\u00e4t Erziehungswissenschaften der TU Dresden \nbeteiligt. \n\nDiese B\u00fcndelung der Kompetenzen sowohl auf politischer \nals auch auf akademischer Ebene ist der richtige Weg. Er \nl\u00e4sst erwarten, dass damit die entsprechende Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr Modelle der akademischen Ausbildung an \ns\u00e4chsischen Einrichtungen umfassend gew\u00e4hrleistet ist. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nFrau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Kollegin Sch\u00f6ne-Firmenich \nhat sehr ausf\u00fchrlich berichtet, was auf der europ\u00e4ischen \nEbene in Sachen Ausbildung von Erzieherinnen l\u00e4uft. Ich \ndenke, es ist kein Zweifel daran geblieben, dass wir uns in \nSachsen auf den Weg machen m\u00fcssen, auch etwas in \ndiesem Bereich zu tun. \n\nNun werden, wie ich das schon h\u00f6re, die Oppositionsfrak-\ntionen nat\u00fcrlich m\u00e4keln, das mit diesem Antrag sei nicht \nder gro\u00dfe Wurf. Das kann ich ja auch verstehen. Aber wie \nso oft, wenn ein gro\u00dfer Wurf neben das Tor geht und nicht \nviel bringt, aber vielleicht ein kleiner Wurf genau ins \nSchwarze trifft, denke ich, k\u00f6nnen wir auch damit etwas \nerreichen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nUns geht es nicht nur um Weiterbildung, sondern uns geht \nes wirklich darum, eine entsprechende Ausbildung, eine \nneue Ausbildung f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher auf den \nWeg zu bringen. Ich denke, dieser Antrag ist schon ein \nkleiner, feiner Ansatz dazu, wenn wir weiterhin etwas f\u00fcr \ndie Qualit\u00e4t der Bildung im vorschulischen Bereich tun \nwollen. Ich bin eigentlich froh, dass gestern der Minister-\npr\u00e4sident noch einmal deutlich gemacht hat, dass wir \nmehr in den fr\u00fchkindlichen Bereich, in die fr\u00fchkindliche \nBildung investieren m\u00fcssen, um unser Niveau insgesamt \nbis hin zur Hochschulausbildung und zur Chancengleich-\nheit zu verbessern. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDenn die Weichen f\u00fcr die Lebenschancen werden eben im \nfr\u00fchkindlichen Bereich gestellt, und dort wollen wir \u2013 \nneben dem wichtigen Lernen in der Familie \u2013 die M\u00f6g-\nlichkeiten der Kindertageseinrichtungen zur Unterst\u00fct-\nzung dieses Bildungsprozesses weiter verbessern. Durch \ndie verschiedenen Studien wissen wir, dass das Bed\u00fcrfnis \nkleiner Kinder nach Bildung umso gr\u00f6\u00dfer ist, je j\u00fcnger sie \nsind, deshalb m\u00fcssen wir diese Chance nutzen. Der \nAusbildung der Erzieherinnen und Erzieher kommt dabei \neine Schl\u00fcsselrolle zu, und sie ist neben der Weiterbildung \nauch ein qualit\u00e4tssicherndes Instrument. \n\nDie Initiativen, die es dazu in Sachsen gibt, hat bereits \nmeine Kollegin genannt. Diese Projekte der berufsbeglei-\n\ntenden Weiterbildung m\u00fcssen wir ebenfalls weiter unter-\nst\u00fctzen. \n\nDie Etablierung eines neuen Studienganges \u2013 und ich \ndenke, das wissen wir alle \u2013 braucht Zeit und ist ein \nlanger Weg. Dazu ben\u00f6tigen wir eine begleitende For-\nschung. Dies wird an der TU Dresden \u2013 die Ministerin \nwird es sicher noch konkretisieren \u2013 bereits diskutiert. \nUnabh\u00e4ngig von der finanziellen Belastung, die auch eine \nUmsteuerung in der Ausbildung bedeutet, wird dies auch \neine Auswirkung auf die Entlohnung in einem solchen \nErzieherInnenberuf haben, wenn es denn auf dem Niveau \neines Hochschulstudiums stattfindet. Auch die Attraktivi-\nt\u00e4t dieses Berufes kann erheblich gesteigert werden. Dies \nh\u00e4tte den Vorteil, dass der lange beklagte Mangel an \nm\u00e4nnlichen Erziehern vielleicht abgestellt werden k\u00f6nnte. \nNur \u2013 um schon einmal auf die Linksfraktion einzugehen \n\u2013, man kann nat\u00fcrlich nicht in einem F\u00fcnfjahresplan \nfestlegen, bis wann man auf welches Niveau in diesem \nBereich kommt und wann man erreicht, dass 20 % Erzie-\nher in diesem Bereich arbeiten. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch die Frage beantworten, wer \ndie entsprechende h\u00f6here Entlohnung finanziert. Wir \nwissen, dass wir gerade seitens der kommunalen Ebene \ndabei auf \u2013 ich will nicht sagen \u2013 Widerstand sto\u00dfen; aber \nes gibt doch Bedenken, wer diese h\u00f6here Entlohnung zu \ntragen hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir in Sachsen \nnicht Bummelletzter bleiben wollen, m\u00fcssen wir feststel-\nlen, dass die heutige Ausbildung den k\u00fcnftigen Anforde-\nrungen nicht mehr entspricht, und etwas tun. Deshalb \nbegr\u00fc\u00dfen wir, dass die entsprechenden Projekte hier in \nSachsen auf den Weg gebracht werden, und wir werden \nauch weiter dranbleiben, dass gerade in den fr\u00fchkindli-\nchen Bereich investiert und f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Bildung \nsowie die Attraktivit\u00e4t des ErzieherInnenberufes mehr \ngetan wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS; Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte mit einem Lob f\u00fcr die beiden Fraktionen, die den \nAntrag eingereicht haben, beginnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Aber nur zwei Personen mit Beifall. \n\nDieser Antrag unterscheidet sich dadurch in vielen Punk-\nten von anderen Antr\u00e4gen, dass man dem  Punkt 1 klar \nentnehmen kann: Sie wollen lernen, und zwar von unse-\nren europ\u00e4ischen Nachbarn, und das ist auch dringend \nn\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nSie wollen etwas lernen, das ist der richtige Ansatz, und \ndiesem Bildungsbed\u00fcrfnis folgend hat die Staatsregierung \nIhnen und uns etwas zu lesen gegeben. Ich glaube zwar, \ndass man einen interessanten Fachaufsatz von Frau \nOberheumer auch zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnte, ohne \ndamit den Landtag zu befassen; aber wenn es hilft, insbe-\nsondere in der CDU-Fraktion Denkblockaden aufzul\u00f6sen, \ndann ist uns das sehr recht. \n\nEin Konzept, das die Trias von Bildung, Erziehung und \nBetreuung ernst nimmt, muss in sachlicher wie in perso-\nneller Hinsicht qualit\u00e4tsorientiert gestaltet und geleistet \nwerden. Wesentliche Kriterien wurden \u00fcbrigens schon vor \nl\u00e4ngerer Zeit, 1996, von einer EU-Kommission vorgelegt \nund von der Bundesrepublik mit einer Selbstverpflichtung \nfestgehalten. \n\nIch m\u00f6chte hier nicht alle 40 Qualit\u00e4tsziele dieses Netz-\nwerkes \u201eKinderbetreuung \u2013 Andere Ma\u00dfnahmen zur \nVereinbarkeit von Beruf und Familie, f\u00fcr Frauen und \nM\u00e4nner der Europ\u00e4ischen Kommission\u201c \u2013 so der genaue \nTitel \u2013 referieren; aber einiges ist in diesem Zusammen-\nhang f\u00fcr das heutige Thema schon von Bedeutung. \n\nDa w\u00e4re zum Beispiel das Ziel, alle qualifizierten Be-\nsch\u00e4ftigten in Einrichtungen sollten mindestens einen \nnational oder lokal festgelegten Tariflohn erhalten, keines-\nfalls weniger. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr umfassend ausgebildetes Personal sollte dieser Tarif-\nlohn \u2013 das ist das Interessante \u2013 mit dem von LehrerInnen \nvergleichbar sein. Ein anderes Ziel: In \u00f6ffentlichen \nEinrichtungen sollten mindestens 60 % der direkt mit \nKindern Besch\u00e4ftigten \u00fcber eine allgemein anerkannte \nBasisausbildung verf\u00fcgen. Diese sollte mindestens drei \nJahre dauern, im Alter von 18 Jahren begonnen werden \nund sowohl in Theorie als auch in Praxis kindliche P\u00e4da-\ngogik bzw. kindliche Entwicklung beinhalten. \n\nAlle Besch\u00e4ftigten \u2013 sowohl in \u00f6ffentlichen Einrichtungen \nals auch in Familientagespflege \u2013, die eine solche Ausbil-\ndung nicht vorweisen k\u00f6nnen, sollten das Recht darauf \nhaben, entsprechende Aus- und Weiterbildungsangebote \nzu besuchen. Ein weiteres Ziel von vor zehn Jahren: Alle \nBesch\u00e4ftigten, sowohl in \u00f6ffentlichen Einrichtungen als \nauch in Familientagespflege, die mit Kindern arbeiten, \nsollten das Recht auf weiterf\u00fchrende Fortbildung haben, \nund 20 % der Besch\u00e4ftigten in \u00f6ffentlichen Einrichtungen \nsollten M\u00e4nner sein; darauf gehe ich sp\u00e4ter n\u00e4her ein. \n\nDiese Ziele sollten bis 2006 erreicht werden, so wurde es \njedenfalls 1996 vereinbart. Der Blick auf den Kalender \nsagt uns: Viel Zeit bleibt bis dahin nicht mehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas die Erf\u00fcllung anbelangt, geh\u00f6ren \u00fcbrigens Deutsch-\nland und \u00d6sterreich unbestritten zu den Schlusslichtern. \nDas liegt insbesondere daran, dass diese beiden L\u00e4nder \u2013 \nneben den EU-Neulingen Slowenien und Malta, die \ndamals noch nicht dabei waren \u2013 die Einzigen sind, in \n\ndenen sich die Erzieherinnen- und Erzieherausbildung \nnicht auf Hochschulniveau befindet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen es sowohl \ndem Aufsatz von Frau Oberheumer als auch zahlreichen \nanderen Ver\u00f6ffentlichungen entnehmen: Der europ\u00e4ische \nStandard ist heute ein anderer; darauf sind meine Vorred-\nnerinnen bereits eingegangen. In anderen L\u00e4ndern ist die \nAusbildung an einer Universit\u00e4t oder Hochschule ange-\nsiedelt. Sie dauert zwischen drei und f\u00fcnf Jahren. In den \nmeisten L\u00e4ndern ist die LehrerInnen- und ErzieherInnen-\nausbildung gleichwertig. In vielen L\u00e4ndern ist die Unter-\nscheidung zwischen Vorschulp\u00e4dagogik und Grundschul-\np\u00e4dagogik \u00fcberwunden. Au\u00dferdem gibt es in anderen \nL\u00e4ndern zum Beispiel auch den Studiengang Fr\u00fchp\u00e4da-\ngogik. Deutschland ist hierbei \u2013 dies muss man so konsta-\ntieren \u2013 ein Entwicklungsland, das hei\u00dft, es w\u00e4re eines, \nwenn sich etwas entwickeln w\u00fcrde; und wir hoffen, dass \ndie Worte, die wir heute geh\u00f6rt haben, mit Taten unter-\nsetzt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAuf keinem anderen Gebiet, sehr geehrte Damen und \nHerren, wird so deutlich, wie absurd es ist, wenn man \nversucht, die Pisa-Diskussion zu nutzen, um vorschuli-\nsche Bildung einerseits und hochschulische Bildung \nandererseits gegeneinander auszuspielen, wie es der Herr \nMinisterpr\u00e4sident \u00fcbrigens vorgestern hier im Hause zum \nwiederholten Male getan hat. In der Debatte \u00fcber die \nStudiengeb\u00fchren hat er versucht, Studentinnen und \nStudenten auf der einen Seite und Kindergartenkinder auf \nder anderen Seite gegeneinander auszuspielen. Aber das \nGegenteil ist richtig: Wir m\u00fcssen an Hochschulen und \nUniversit\u00e4ten investieren und den Zugang zum Studium \nohne soziale Schranken offen halten, um endlich auch in \nder Vorschulp\u00e4dagogik den Anschluss wenigstens an das \neurop\u00e4ische Mittelma\u00df, wenn nicht gar an die Spitze zu \nfinden. \n\nDer R\u00fcckstand Deutschlands auf diesem Gebiet ist neben \ndem Fortleben der heimlichen Vorstellung von Klein-\nkinderbewahrung und prinzipieller konservativer Skepsis \ngegen\u00fcber au\u00dferfamili\u00e4rer Kinderbetreuung auch dem \nR\u00fcckstand in der Ausbildung geschuldet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Damit wir uns nicht \nfalsch verstehen: Die Zur\u00fcckgebliebenheit des Ausbil-\ndungssystems darf nicht mit dem selbstverst\u00e4ndlich \nvorhandenen Engagement, den F\u00e4higkeiten und den \nBerufserfahrungen der Erzieherinnen und Erzieher ver-\nwechselt werden. Sie tragen f\u00fcr die Fragen der Ausbil-\ndung ja auch nicht die Verantwortung. \n\nDeshalb verlangen wir als Linksfraktion von Ihnen nicht \nnur die Umstellung der Erstausbildung, sondern auch eine \nFort- und Weiterbildungsoffensive f\u00fcr die seit Jahren in \nden Kindertagesst\u00e4tten Besch\u00e4ftigten. Ich erinnere an die \nbereits zitierten Ziele der Europ\u00e4ischen Kommission, an \ndas Recht zur Fort- und Weiterbildung. Ich kann Ihnen, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, den Vorwurf \n\n 2950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nleider nicht ersparen, dass Sie es unterlassen haben, in das \nvor wenigen Wochen verabschiedete novellierte Kita-\nGesetz ausreichende Bestimmungen zur Fort- und Wei-\nterbildung aufzunehmen. Unter anderem haben Sie \nunseren \u00c4nderungsantrag abgelehnt, ins Kita-Gesetz die \nj\u00e4hrliche Fortbildung an f\u00fcnf Tagen aufzunehmen; aber \ngenau das ist notwendig. \n\nVielleicht h\u00e4tten Sie, meine Damen und Herren von der \nCDU, sich zuerst mit den europ\u00e4ischen Erfahrungen \nbesch\u00e4ftigen und danach das s\u00e4chsische Gesetz novellie-\nren sollen. Ihr Antrag zur Weiterbildung kommt vor dem \nHintergrund der get\u00e4tigten Kita-Novellierung leider zu \nsp\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDen etwas d\u00fcnnen zweiten Punkt Ihres Antrages werden \nwir dennoch unterst\u00fctzen, aber durch einen \u00c4nderungsan-\ntrag erg\u00e4nzen und konkretisieren und damit die Chance \ngeben, jenseits der Bekundungen, die meine Vorrednerin-\nnen gemacht haben und die ich sehr begr\u00fc\u00dfe, einen klaren \nWeg beschreiten zu k\u00f6nnen. Frau Dr. Schwarz, ich werde \nden \u00c4nderungsantrag noch begr\u00fcnden. Dabei geht es \nnicht um einen F\u00fcnfjahresplan. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf den Aspekt verweisen, \nwarum wir ein europ\u00e4isches Ausbildungsniveau bei \nKindertagesst\u00e4tten f\u00fcr dringend erforderlich halten. Der \ninternationale Austausch wird auch in diesem Bereich \ngro\u00dfe Bedeutung erlangen. In den schon zitierten Orien-\ntierungszielen der Kommission wird er \u00fcbrigens aus-\ndr\u00fccklich benannt. Jeder wei\u00df im Grunde, dass es zum \nBeispiel f\u00fcr das fr\u00fche Erlernen einer Sprache kaum einen \nbesseren Weg gibt als die ganz selbstverst\u00e4ndliche Mehr-\nsprachigkeit von Bezugspersonen der Kinder \u2013 egal, ob es \nEltern, Gro\u00dfeltern oder eben Erzieherinnen oder Erzieher \nsind. Selbstverst\u00e4ndlich werden deshalb hoch qualifizierte \njunge P\u00e4dagogen aus dem europ\u00e4ischen Ausland in \ndeutschen Kindertagesst\u00e4tten bald sehr gefragt sein. \nSchon heute erfreuen sich Sprachbegegnungskurse gro\u00dfer \nBeliebtheit. Demgegen\u00fcber k\u00f6nnten die in Deutschland \nweit unter Hochschulniveau ausgebildeten Erzieherinnen \nund Erzieher deutlich ins Hintertreffen geraten. Im euro-\np\u00e4ischen Ausland sowieso \u2013 dort ist schlie\u00dflich der \nHochschulabschluss Berufsvoraussetzung \u2013, aber auch in \nDeutschland selbst k\u00f6nnen sie deshalb bald hinten anste-\nhen. \n\nSie tun den Erzieherinnen und Erziehern keinen Gefallen, \nwenn Sie an antiquierten Berufsanforderungen festhalten \n\u2013 den Kindern sowieso nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDen Kindern tun Sie auch keinen Gefallen, wenn der \nBeruf in der Kindertagesst\u00e4tte ein typischer Frauenberuf \nbleibt. Auch das ist ein alter Zopf aus der Zeit, in der man \ndie Verantwortung f\u00fcr die Kindererziehung sowohl in der \nFamilie als auch in der Gesellschaft allein bei der Frau \nw\u00e4hnte. Wir hatten diesbez\u00fcglich in der letzten Legisla-\nturperiode verschiedene Diskussionen. Es ist leider nichts \npassiert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich erw\u00e4hnte bereits das \nEU-Ziel, einen mindestens 20-prozentigen M\u00e4nneranteil \nbei den Erziehern zu erreichen. Davon sind wir meilen-\nweit entfernt. Leider sind wir in Europa nicht die Einzi-\ngen. Dennoch: Insbesondere in Skandinavien gibt es sehr \ngute Erfahrungen mit M\u00e4nnern in Kindertagesst\u00e4tten. \nEine grundlegende Reform des Berufsbildes kann und \nmuss auch hier f\u00fcr einen Schub nach vorn genutzt wer-\nden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im \u00dcbrigen \u2013 obgleich \nwir das Thema heute nur tangieren \u2013: Auch die Qualit\u00e4ts-\nanforderungen an Tagespflegepersonen sind anderswo in \nEuropa deutlich h\u00f6her. Ich sage dies nur, weil Sie, meine \nDamen und Herren von der Koalition, diesen Bereich \nnach eigenem Bekunden deutlich ausbauen wollen. Auch \nauf diesem Weg darf der postulierte hohe Bildungsan-\nspruch f\u00fcr Krippe und Kindergarten nicht hintertrieben \nwerden. Hintertrieben werden darf der neue Stellenwert \nder fr\u00fchkindlichen Bildung auch nicht durch die Fortset-\nzung der Ausgrenzung von Kindern aus einkommens-\nschwachen oder arbeitslosen Elternh\u00e4usern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine hohe Qualit\u00e4t der Bildung bedeutet dabei f\u00fcr uns \nauch Zugang f\u00fcr alle \u2013 ohne jede soziale Ausgrenzung. In \nder Beziehung machen wir jedenfalls keinen Unterschied \nzwischen Hochschule und Kindertagesst\u00e4tte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nverzichtet. Dann die FDP-Fraktion. Frau Abg. Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist begr\u00fc\u00dfenswert, \ndass mittlerweile auch die Kolleginnen und Kollegen der \nCDU-Fraktion bereit sind, \u00fcber den Tellerrand \u2013 also auch \n\u00fcber die eigenen Grenzen \u2013 hinauszuschauen und sich \n\u00fcber die Ausbildungsformen im Erzieherinnenbereich in \nEuropa bez\u00fcglich der Aus-, Fort- und Weiterbildung zu \ninformieren. Anregungen dazu erhielten sie offenbar aus \nden Kleinen Anfragen unserer Fraktion und der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Antrag. Die Ausbildung von Erzieherinnen und \nErziehern in Sachsen erfolgt an Fachschulen mit dem \nAbschluss als staatlich anerkannte Erzieherinnen und \nErzieher. Die Bestrebungen, die Ausbildung von Erziehe-\nrInnen an eine qualitativ h\u00f6here Stufe anzubinden, werden \nvon uns ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Die Ausbildung muss \nsich dann aber vor allem an dem orientieren, was wir in \nunseren Kindertageseinrichtungen qualitativ anbieten \nwollen. \n\n 2951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nMit der letzten \u00c4nderung des Kita-Gesetzes wurde der \nBildungsplan als verbindliche Grundlage der Arbeit in \nKindertageseinrichtungen festgeschrieben. Er gibt damit \nein wichtiges Signal f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung. Jedoch \nfehlt ein klares Bekenntnis der Staatsregierung, wo es hier \nin Sachsen mit der Ausbildung und Qualifizierung des \nKita-Personals insgesamt hingehen soll. Beides ist aller-\ndings unmittelbar miteinander verbunden. \n\nDie Akademisierung von Leiterinnen in Kindertagesein-\nrichtungen hat bereits begonnen. Dies geht aus der Stel-\nlungnahme hervor. Das Engagement an s\u00e4chsischen \nHochschulen und an der Evangelischen Hochschule \nDresden zur fr\u00fchkindlichen Bildung und der Ausbildung \nvon ErzieherInnen unterst\u00fctzt nat\u00fcrlich diese erfreuliche \nEntwicklung. Was jedoch Standard f\u00fcr die ErzieherInnen \nin s\u00e4chsischen Kitas sein soll, ist damit immer noch \nunklar. Klar ist nur eines: Die fr\u00fchkindliche Bildung wird \nimmer wichtiger! \n\nIn Sachsen gibt es sowohl quantitativ als auch qualitativ \neine gute Grundlage zur Professionalisierung der fr\u00fch-\nkindlichen Bildung. Doch statt das Optimum herauszuho-\nlen, werden wichtige Dinge nicht entschieden. Eine \nbessere Qualit\u00e4t ist nun einmal nicht nur an die Ausbil-\ndung, sondern auch an andere Einflussfaktoren gebunden. \nDies gilt zum Beispiel f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Fortbil-\ndungstagen. Diese sind schon seit einigen Jahren aus dem \nKita-Gesetz gestrichen worden. Wie wir der Anh\u00f6rung \nzum neuen Kita-Gesetz entnehmen konnten, wird damit \nWeiterbildung in den Kindertageseinrichtungen behindert. \nErst k\u00fcrzlich wurde diese Forderung der Opposition von \nder Koalition abgelehnt. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Bereitstellung von Vor- und Nachbe-\nreitungszeiten als Arbeitszeit der ErzieherInnen. An dieser \nStelle sei genannt, was unsere ErzieherInnen zurzeit in \nden Kitas zus\u00e4tzlich leisten. Sie nehmen an Bundes- und \nLandesprojekten teil. Hier sei beispielhaft das Bundesmo-\ndellprojekt \u201eBildungs- und Lerngeschichten\u201c genannt. Sie \nf\u00fchren den Bildungsauftrag ein, proben den Bildungsplan, \nnehmen am Curriculum zur Umsetzung des Bildungsauf-\ntrages in Kindertageseinrichtungen im Freistaat Sachsen \nteil und implementieren Qualit\u00e4tssicherungssysteme. Hut \nab und herzlichen Dank an alle Beteiligten bei der Bew\u00e4l-\ntigung dieser Aufgaben und Herausforderungen! \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSchon allein mit diesen beiden Ma\u00dfnahmen \u2013 Vor- und \nNachbereitungszeit und Fortbildungstage \u2013 kann nach \nmeiner \u00dcberzeugung eine bessere Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindli-\nchen Bildung in der Praxis erreicht werden. \n\nVielleicht ist die Zur\u00fcckhaltung der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung zur Thematik der Ausbildung und den dazu-\ngeh\u00f6rigen Rahmenbedingungen f\u00fcr die ErzieherInnen \neher eine fiskalisch motivierte. Klar ist, dass eine bessere \nAusbildung von ErzieherInnen mehr kostet. So wie ich \nFrau Staatsministerin Orosz kenne, gibt es daran zumin-\ndest im Sozialministerium keinen Erkenntnismangel. \n\nNeben den oben genannten Hausaufgaben, die wir als \nParlamentarier immer noch nicht erledigt haben, m\u00fcssen \nwir uns Gedanken machen, wie wir die Ausbildung von \nErzieherInnen langfristig gestalten wollen. Dabei m\u00fcssen \nwir uns nat\u00fcrlich am Wesentlichen orientieren. Entschei-\ndend ist aber nicht der Name des Abschlusses, ob an einer \nUniversit\u00e4t oder Fachhochschule, sondern welche inhalt-\nlichen Anspr\u00fcche an diese Ausbildung gestellt werden. \nBevor das nicht klar ist, ist die Diskussion \u00fcber einen \nHochschulabschluss eine rein formale Debatte. Der Inhalt \nder Ausbildung zieht die Ausbildungsart nach sich und \nnicht umgekehrt. \n\nUm auf den \u00c4nderungsantrag der PDS einzugehen: Die \nAkademisierung \u2013 das Lehren an den Grundschulen \u2013 \nbeweist auch nicht, dass automatisch mehr M\u00e4nner den \nBeruf eines Erziehers oder Grundschullehrers gew\u00e4hlt \nhaben. In der Stellungnahme der Staatsregierung wurden \nverschiedene Systeme der L\u00e4nder vorgestellt. Wie wir, \nunterscheiden auch die skandinavischen L\u00e4nder grund-\ns\u00e4tzlich nicht zwischen null- bis dreij\u00e4hrigen und drei-\n bis sechsj\u00e4hrigen Kindern bei der Ausbildung des p\u00e4da-\ngogischen Personals. Andere L\u00e4nder haben diese Tren-\nnung. \n\nEs steht die Frage: Welcher Weg soll jetzt unserer sein? \nEine einfache Kopie eines bekannten oder w\u00fcnschenswer-\nten Systems ist meiner Meinung nach weder m\u00f6glich \nnoch w\u00fcnschenswert. Der Freistaat Sachsen sollte daher \nzusammen mit den Hochschulen, insbesondere mit dem \nam 9. November 2005 er\u00f6ffneten Institut f\u00fcr fr\u00fchkindli-\nche Bildung an der Evangelischen Hochschule Dresden, \ndie Anforderungen an eine zuk\u00fcnftige Ausbildung des \nKita-Personals formulieren. Dann muss mit allen Beteilig-\nten \u00fcber die Art und Weise der Umsetzung beraten werden \nund am Ende muss diese realisiert werden. Vor allem \nLetzteres darf nicht am Geld scheitern. Es ist mit Sicher-\nheit eine Investition in die Zukunft, in die Zukunft unserer \nKinder. Helfen Sie dabei mit! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \nverehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Unsere Fraktion freut sich nat\u00fcrlich, dass mit \ndiesem Antrag die Aus- und Weiterbildung von Erziehe-\nrinnen und Erziehern in den Blick genommen wird. Wir \nhaben das in der Vergangenheit an verschiedenen Stellen \ngefordert. Wir m\u00fcssen uns unbedingt Gedanken dar\u00fcber \nmachen, wie wir diese Bildung in Sachsen in Zukunft \ngestalten wollen. Darum begr\u00fc\u00dfen wir den Berichtsantrag \nder Koalitionsfraktionen. Darin dr\u00fcckt sich auch ihr \ngesteigertes Interesse an einer besseren Aus- und Weiter-\nbildung der s\u00e4chsischen Erzieherinnen und Erzieher aus. \nSie k\u00f6nnen deshalb mit der Zustimmung unserer Fraktion \nrechnen. \n\n 2952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nWir sehen jedoch beim Umgang mit diesem Thema \nParallelen zur erst k\u00fcrzlich abgeschlossenen Novellierung \ndes Kita-Gesetzes. Der richtige Ansatz bleibt bei der \nUmsetzung teilweise auf der Strecke. Sie sind inkonse-\nquent. Deshalb sage ich es Ihnen gleich vorab: Dieser \nBerichtsantrag reicht uns bei Weitem nicht aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn der Stellungnahme ist von Erfahrungen bei der Aus- \nund Weiterbildung von Erzieherinnen und Erziehern in \nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern die Rede. Wir haben jetzt \nvon den Vorrednern auch schon viel dar\u00fcber geh\u00f6rt. Es \nreicht uns aber nicht aus, Vergleiche anzustellen und diese \nzur Kenntnis zu nehmen. Notwendig sind praktische \nKonsequenzen. Deshalb geht der \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS weiter, und wir werden ihm zustim-\nmen. \n\nWie sehen nun die Erfahrungen und Standards in den \nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern aus? Wir haben es geh\u00f6rt. \nRufen wir uns die Situation in Sachsen noch einmal in \nErinnerung. Der Beruf der Erzieherinnen und Erzieher \nsteht hier mit der Fachschulausbildung auf einer Ebene \nmit anderen Ausbildungsberufen. Klar. Bisher stand ja \nauch der Betreuungsauftrag im Mittelpunkt der Kitas. \nZweifellos haben jetzt die ausbildenden Fachschulen \nl\u00e4ngst begriffen, dass sie k\u00fcnftig Erzieherinnen und \nErzieher auch auf ihren Bildungsauftrag vorbereiten \nm\u00fcssen. Der ist ja nun deutlich gest\u00e4rkt im neuen Kita-\nGesetz festgeschrieben. Fraglich ist jedoch, ob die Aus- \nund Weiterbildung in bisherigen Strukturen hinreichend \nist. \n\nDer Bildungsauftrag existiert auch, nur wesentlich l\u00e4nger \nschon, in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. In den meisten \nL\u00e4ndern der EU ist jedoch nicht die fachschulische \nAusbildung, sondern eine hochschulische Ausbildung f\u00fcr \nErzieherinnen und Erzieher Standard. Ganz konkret \u2013 Sie \nhaben es geh\u00f6rt: Neben Deutschland leisten sich nur noch \n\u00d6sterreich, Malta und die Slowakei ausschlie\u00dflich eine \nAusbildung auf Fachschulniveau. \n\nEs gibt aber wesentliche p\u00e4dagogische Gr\u00fcnde f\u00fcr eine \nAusbildung oder, besser, Bildung auf akademischem \nNiveau. In den skandinavischen L\u00e4ndern hei\u00dft die Philo-\nsophie ganz klar: Die besten P\u00e4dagogen brauchen wir f\u00fcr \nden Anfang, denn da werden Weichen f\u00fcr ein ganzes \nLeben gestellt. Die Ergebnisse dieser Philosophie insbe-\nsondere in Bezug auf die soziale Ausgewogenheit und \nLeistungsst\u00e4rke der skandinavischen Bildungssysteme \nkennen wir. Die Grundlagen f\u00fcr skandinavische Abitur-\nquoten von bis zu 80 % werden in der vorschulischen \nBildung gelegt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dabei haben es die \nSchweden, Finnen und D\u00e4nen verstanden, dass es nicht \nreicht, ambitionierte Ziele f\u00fcr die individuelle F\u00f6rderung \nin den Kindertagesst\u00e4tten zu formulieren, wie wir es mit \ndem Bildungsplan in Sachsen gerade tun, sondern die \nIdeen und Ziele m\u00fcssen auch von den Erzieherinnen und \nErziehern getragen und umgesetzt werden. \n\nIn der fr\u00fchp\u00e4dagogischen Hochschulbildung dieser \nL\u00e4nder ist die p\u00e4dagogische Verantwortung der Dreh- und \nAngelpunkt des erzieherischen Bildungsauftrages. Die \nF\u00e4higkeiten, das eigene p\u00e4dagogische Handeln zu reflek-\ntieren, die individuellen Entwicklungsprozesse der Kinder \nzu beobachten und wissenschaftlich fundiert zu bewerten, \nfinden Sie da \u2013 F\u00e4higkeiten, die auch f\u00fcr die Umsetzung \ndes s\u00e4chsischen Bildungsplanes unbedingt notwendig \nsind. Es geht nicht um routinierte Abl\u00e4ufe, bei denen eine \nArt erzieherisches Handwerkszeug ausreicht, das man \nlebenslang auf jedes Kind so anwenden kann. \n\nP\u00e4dagogisch verantwortungsvolles Handeln erfordert die \nF\u00e4higkeit, ein breites p\u00e4dagogisches Instrumentarium \nnicht nur zu lernen, sondern auch selbst weiterzuentwi-\nckeln. Dazu braucht es den selbstst\u00e4ndigen und selbstver-\nst\u00e4ndlichen Umgang etwa mit entwicklungspsychologi-\nschen und sozialp\u00e4dagogischen Erkenntnissen und die \nF\u00e4higkeit, sich immer wieder auf wissenschaftlichem \nNiveau weiterzubilden. \n\nDie meisten europ\u00e4ischen L\u00e4nder haben aus dieser Auf-\ngabenstellung die richtigen Konsequenzen gezogen. Das \nhaben wir schon geh\u00f6rt. Wir sehen, dass die Ausbildung \nvon Erzieherinnen und Erziehern in Europa sehr ver-\nschieden gestaltet ist. Allen diesen Beispielen ist jedoch \neines gemeinsam: Die Ausbildung findet an Hochschulen \nstatt, und die gezeigte Vielfalt kann f\u00fcr uns in Sachsen \nAnregung sein. Mit einiger Verz\u00f6gerung zu anderen \nBundesl\u00e4ndern entwickeln sich ja nun auch hier die ersten \nAns\u00e4tze f\u00fcr die Aus- und Weiterbildung auf Hochschulni-\nveau. Die Stellungnahme nennt die Hochschule f\u00fcr \nTechnik, Wirtschaft und Kultur Leipzig und die TU Dres-\nden. \n\nEs freut mich, dass die Evangelische Fachhochschule f\u00fcr \nsoziale Arbeit Dresden eine GR\u00dcNE-Idee aufgegriffen \nhat. Sie hat Anfang November ein Institut f\u00fcr Fr\u00fchp\u00e4da-\ngogik gegr\u00fcndet. Dort wird zum kommenden Sommerse-\nmester ein Bachelor-Studiengang angeboten. Gerade \ndieser Hochschule aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nwurde der erfolgreiche Schritt nicht leicht gemacht. Ich \nerinnere an die Hauhaltsberatungen im Fr\u00fchjahr, als der \nEvangelischen Fachhochschule trotz bekannter Pl\u00e4ne in \nSachen Fr\u00fchp\u00e4dagogik das Budget gek\u00fcrzt wurde. Wir \nhaben mit unserem \u00c4nderungsantrag schon damals auf \ndiesen Widerspruch hingewiesen. \n\nDie Sozialministerin beabsichtigt, die Leiterinnen s\u00e4chsi-\nscher Kindertagesst\u00e4tten auf Hochschulniveau weiterzu-\nbilden und auszubilden. Dieses Vorhaben ist derzeit v\u00f6llig \nunzureichend mit den entsprechenden Ressourcen an den \nHochschulen untersetzt. So wird der Studiengang an der \nEHS in Dresden 50 bis 60 Pl\u00e4tze bereithalten. Die Wei-\nterbildungskapazit\u00e4ten bewegen sich in \u00e4hnlichen Gr\u00f6-\n\u00dfenordnungen. Das ist nat\u00fcrlich nicht ausreichend f\u00fcr \nunseren anspruchsvollen Bildungsplan. Dazu, liebe \nKolleginnen und Kollegen, bleiben die Anmeldungen f\u00fcr \ndieses Angebot deutlich hinter den Erwartungen zur\u00fcck. \nWarum? Die Kosten m\u00fcssen von den Erzieherinnen und \nErziehern anteilig selbst getragen werden, weil Regelun-\n\n 2953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\ngen zur Kosten\u00fcbernahme und Freistellung fehlen. Die \npositive Absicht der Sozialministerin m\u00fcsste deshalb \nwenigstens durch entsprechende \u00c4nderungen in der \nQualifizierungsordnung untersetzt werden. \n\nAuch das Wissenschaftsministerium zeigt derzeit nicht, \ndass es die hochschulische Aus- und Weiterbildung durch \nentsprechende Ressourcen unterst\u00fctzen will. Wir brau-\nchen \u2013 das m\u00f6chte ich hier noch betonen \u2013 ein Gesamt-\nkonzept. Darin muss ganz klar die Perspektive f\u00fcr die \nAusbildung von Erzieherinnen und Erziehern enthalten \nsein. Diese Perspektive kann nur die regul\u00e4re Hochschul-\nausbildung sein. Daf\u00fcr finden Sie jederzeit unsere Mitar-\nbeit und Unterst\u00fctzung. \n\nWir fassen Ihren Berichtsantrag als ersten Schritt auf dem \nWeg zum skizzierten Ziel auf und stimmen Ihnen deshalb \nzu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Falk Neubert, Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann die Staatsministerin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! In der Ihnen vorliegenden Stellungnahme \nzum Antrag ist ja schon auf die beigef\u00fcgten Publikatio-\nnen, heute auch von Herrn Neubert, hingewiesen worden. \nIch denke, sie belegen sehr eindrucksvoll, wie unter-\nschiedlich und vielf\u00e4ltig die Anforderungen an die Aus-\nbildung und Qualifizierung von Erzieherinnen und Erzie-\nhern in den einzelnen EU-L\u00e4ndern sind. \n\nTrotzdem gestatten Sie, dass ich auf die einzelnen Beitr\u00e4-\nge der Redner der Oppositionsparteien kurz eingehe. \nWenn hier zum gr\u00f6\u00dften Teil dargestellt wird, dass \u2013 so \nwie von Ihnen, Herr Neubert, angesprochen \u2013 eine Zu-\nr\u00fcckgebliebenheit in der Ausbildung existiere bzw. die \nAusbildung der Erzieherinnen und Erzieher derzeitig \nantiquiert sei, halte ich das schon f\u00fcr ein starkes St\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u00c4hnliches ist auch in den Wortbeitr\u00e4gen der anderen \nRedner der Oppositionsfraktionen angesprochen worden. \nIch m\u00f6chte Sie noch einmal daran erinnern, dass wir in \nden letzten Wochen und Monaten, ja, sogar in den letzten \nzwei Jahren, Erhebliches an Qualit\u00e4tsverbesserung in den \nKinderg\u00e4rten erreicht haben. Mag sein, dass das f\u00fcr den \neinen oder anderen von Ihnen ziemlich ger\u00e4uschlos \nvonstatten gegangen ist, aber umso positiver ist es den \nErzieherinnen und Erziehern zuzurechnen. \n\nIch darf Sie erinnern an die Kooperationsvereinbarung \nzwischen Kindergarten und Schule und viele andere \nDinge mehr, die zu einer erheblichen Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung gef\u00fchrt haben und die einzig und allein mit der gut \nqualifizierten Arbeit der Erzieherinnen zu tun haben und \nzu begr\u00fcnden sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie auch noch einmal \ndaran erinnern, dass wir in diesem Jahr erstmals weniger \nKinder zur\u00fcckstellen m\u00fcssen, die in die Schule kommen. \nDas ist der Erfolg einer qualifizierten Arbeit, der auch den \nKinderg\u00e4rtnerinnen und Kinderg\u00e4rtnern zu verdanken ist. \nDeshalb habe ich kein Verst\u00e4ndnis, wenn hier ausgef\u00fchrt \nwird, dass die Qualit\u00e4t der derzeitigen Aus- und Weiter-\nbildung der Erzieherinnen als antiquiert oder schlecht \nbezeichnet wird. \n\nIch darf dazu einige Dinge erg\u00e4nzen und daran erinnern, \ndass die Mindestanforderung bei der Qualifikation der \nAbschluss als staatlich anerkannte(r) Erzieherin und \nErzieher ist und dass hinter diesem Abschluss zehn Jahre \nSchulausbildung und immerhin mindestens f\u00fcnf Jahre \nBerufsausbildung stehen. Ich bin mit Ihnen d\u2019accord, dass \ndas f\u00fcr die Zukunft nicht mehr ausreichend ist, aber es \ngeht um die Beurteilung der jetzigen Ausbildung, und wir \nk\u00f6nnen mit dem Stand in Sachsen auch im deutschland-\nweiten Vergleich recht zufrieden sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, bitte \nsch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Staatsministerin, Sie \nhaben dar\u00fcber gesprochen, dass wir in diesem Jahr \nerstmals weniger R\u00fcckstellungen hatten. Geben Sie mir \nRecht, dass das ein bisschen konterkariert wird durch die \nTatsache, dass, w\u00e4hrend die Sch\u00fclerzahlen an allen \nSchulen zur\u00fcckgehen, die Sch\u00fclerzahlen an den Schulen \nf\u00fcr Lernbehinderung nach wie vor nicht zur\u00fcckgehen? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich denke \nnicht, dass das konterkariert wird. Wichtig ist, dass es \nmehr Kindern aus dem Kindergarten gelingt, die Schule \nmit den entsprechenden Anforderungen zu besuchen, als \nes bisher der Fall ist. Und wenn uns dieses Ergebnis nun \neinmal gelungen ist \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns freuen \u2013, \ndann ist es augenscheinlich zum gr\u00f6\u00dften Teil der guten \nArbeit der Kinderg\u00e4rtnerinnen und Kinderg\u00e4rtner zu \nverdanken. \n\nMeine Damen und Herren, dar\u00fcber hinaus \u2013 das ist in den \nheutigen Redebeitr\u00e4gen schon mehrfach angesprochen \nworden \u2013 wissen wir, dass die Mehrzahl der europ\u00e4ischen \nL\u00e4nder f\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit im Vorschulbereich \nHochschulabschl\u00fcsse vorsieht. Aber ich m\u00f6chte hier noch \neinmal deutlich machen: Wenn man das zahlenm\u00e4\u00dfige \nVerh\u00e4ltnis der Hochschulabsolventen zum \u00fcbrigen Perso-\nnalstamm ber\u00fccksichtigt, dann ergibt sich auch in Schwe-\nden und Norwegen \u2013 also in den L\u00e4ndern, in denen bereits \nein sehr gut bewertetes Kita-System realisiert ist \u2013 ein \nAnteil von Hochschulabsolventen deutlich unter 50 %. \n\n 2954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nTrotzdem haben wir begonnen, in Sachsen einen Weg f\u00fcr \ndie Zukunft aufzuzeichnen. Auch wenn heute der eine \noder andere in der Debatte anklingen lie\u00df, eine entspre-\nchende Information und Weitsicht der Staatsregierung zu \nvermissen, darf ich es noch einmal erl\u00e4utern. Wir haben in \nder Kita-Debatte sehr deutlich gesagt, dass es notwendig \nist, wenn wir den s\u00e4chsischen Bildungsplan ab \n01.01.2006 einf\u00fchren, dass die Qualifizierung und die \nAusbildung der Erzieherinnen und Erzieher in der Zu-\nkunft auf einen neuen Status gehoben werden muss. \n\nAber Sie sehen es mir bitte nach, Frau Sch\u00fctz, dass so \netwas nicht innerhalb von drei Monaten passieren kann, \nsondern dass dazu umfangreiche Vorbereitungen und auch \ndie von Ihnen geforderten wissenschaftlichen Evaluierun-\ngen notwendig sind \u2013 darauf komme ich noch zu spre-\nchen. \n\nWir unterst\u00fctzen also nach wie vor \u2013 gemeinsam mit dem \nSMK und dem SMWK \u2013 die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr diese Aus- und Fortbildung. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle noch einmal erw\u00e4hnen, dass wir \nbis dahin selbstverst\u00e4ndlich keinen Stillstand haben, \nsondern begleitende Aus- und Fortbildungsm\u00f6glichkeiten \nanbieten. Es sind schon die Leiterinnen, die sich als Erste \nim akademischen Grad der Hochschulbildung wiederfin-\nden, angesprochen worden. Dieses Angebot ist noch nicht \nzufrieden stellend \u2013 Frau Herrmann, darin gebe ich Ihnen \nRecht. Auch hier arbeiten wir daran, in den n\u00e4chsten \nMonaten entsprechende Erweiterungen umzusetzen. \n\nBerufsbegleitend werden die Weiterbildungsm\u00f6glichkei-\nten des Landesjugendamtes sehr gut in Anspruch genom-\nmen. Ich darf beispielgebend das \u201eCurriculum zur Umset-\nzung des Bildungsauftrages in Kindertagesst\u00e4tten\u201c nen-\nnen, was bisher schon von fast allen ErzieherInnen in den \nLandkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten besucht wurde oder \nnoch besucht wird. \n\nEs gibt dar\u00fcber hinaus weitere Rahmenfortbildungen aller \nCouleur, f\u00fcr die den Tr\u00e4gern Angebote vorliegen. \n\nMeine Damen und Herren, neben diesen formellen Fort-\nbildungsm\u00f6glichkeiten setzen sich die Fachkr\u00e4fte intensiv \nmit dem neuen s\u00e4chsischen Bildungsplan auseinander, \nund auch das hei\u00dft berufsbegleitende qualifizierende \nWeiterbildung. \n\nLassen Sie mich noch kurz die neuen Wege skizzieren. \nDer eine ist die intensive wissenschaftliche Ausbildung \nund die Ber\u00fccksichtigung aktueller Entwicklungen bei der \nAusbildung an Fachschulen. Parallel dazu werden wir an \nvier s\u00e4chsischen Fachhochschulen und an der Techni-\nschen Universit\u00e4t Dresden neue Hochschulstudieng\u00e4nge \nf\u00fcr Leitungs- und Fachberatert\u00e4tigkeiten konzipieren. In \nbeiden Bereichen bewegt sich derzeit schon sehr viel. \n\nEs ist schon angesprochen worden: An der Evangelischen \nHochschule Dresden gibt es inzwischen \u2013 auch mit \nunserem Zutun, Frau Herrmann \u2013 ein Zentrum f\u00fcr fr\u00fch-\nkindliche Bildung. Wir haben hier gemeinsam in den \nletzten Monaten gearbeitet und versucht, die fachliche \n\nNeuzuordnung an diese Hochschule zu bringen, und wir \nwerden als Partner weitere Dinge auf den Weg bringen. \n\nEin interessanter Aspekt, meine Damen und Herren: Die \nRobert-Bosch-Stiftung interessiert sich sehr f\u00fcr die \nfr\u00fchkindliche Bildung und Erziehung in Sachsen und es \nist uns gelungen, einen mit Stiftungsmitteln gef\u00f6rderten \nProjektauftrag zu erhalten, der an der TU Dresden laufen \nwird. Man ist n\u00e4mlich sehr interessiert an der entspre-\nchenden neuen Qualifizierungsform f\u00fcr Erzieherinnen \nund Erzieher in Sachsen. Hier wird es uns m\u00f6glich sein, \nauf einer optimalen Grundlage, die sowohl wissenschaft-\nlich als auch praxisnah begleitet wird, einen Evaluie-\nrungsbericht zu erstellen, der uns genau die von Ihnen, \nFrau Sch\u00fctz, geforderte Grundlage gibt \u2013 entsprechende \nErfahrungen und Datenmaterial \u2013, um die weitere Gestal-\ntung der Erzieherinnenausbildung auf den Weg zu brin-\ngen. \n\nEs ist richtig: All das muss mit dem erforderlichen Au-\ngenma\u00df passieren und es muss das Leistbare im Kopf \nbehalten werden. Die Entwicklung neuer Ausbildungs-\nformen und die Erh\u00f6hung des Anteils an Fachkr\u00e4ften mit \nHochschulabschluss werden weitere finanzielle Ver\u00e4nde-\nrungen \u2013 und ich sage bewusst nicht Belastungen \u2013 \nbringen. An dieser Stelle muss fr\u00fchzeitig mit den Tr\u00e4gern \ngesprochen werden. Wenn wir uns alle dar\u00fcber einig sind, \ndass die fr\u00fchkindliche Bildung und Erziehung eine \nPriorit\u00e4t besitzt, dann wird man auch das Verst\u00e4ndnis \ndaf\u00fcr aufbringen, dass sich das in der Finanzierung der \nPersonalkosten widerspiegeln muss. \n\nVom fachlichen Standpunkt aus gibt es zur weiteren \nQualifizierung der Arbeit und zur Gewinnung von geeig-\nneten Nachwuchskr\u00e4ften keine Alternative \u2013 auch das eint \nuns hier im Plenum. Die Anforderungen werden bekann-\nterma\u00dfen nicht geringer und wir m\u00fcssen das Potenzial der \nfr\u00fchkindlichen Bildung in vollem Umfang nutzbar ma-\nchen. Genau dazu brauchen wir die qualifizierten Fach-\nkr\u00e4fte f\u00fcr die Zukunft. \n\nMit h\u00f6heren Anforderungen an die Inhalte m\u00fcssen auch \nder Status und die \u00f6ffentliche Anerkennung der Fachkr\u00e4f-\nte in den Kindertageseinrichtungen gest\u00e4rkt werden. Dies \ngeschieht im Kontext mit einer noch engeren Zusammen-\narbeit zwischen Kindergarten und Schule. Diese Zusam-\nmenarbeit, meine Damen und Herren, betrifft bereits \ngemeinsame Fort- und Ausbildungsm\u00f6glichkeiten der \nErzieher und des Lehrerpersonals. \n\nZusammenfassend kann man feststellen: Wir haben uns in \nSachsen auf den Weg gemacht. Wir sind uns einig, dass \nnoch einiges zu tun ist. Wir halten fest, es gibt ein ausrei-\nchendes Angebot von Kita-Pl\u00e4tzen. Wir haben die Kita-\nNovelle auf den Weg gebracht und der s\u00e4chsische Bil-\ndungsplan steht kurz vor der Umsetzung. Es gibt eine \noptimierte Kooperation zwischen Kita und Grundschule, \ngepaart mit entsprechenden Sicherungen und den notwen-\ndigen finanziellen Ressourcen. \n\nJetzt lassen Sie uns gemeinsam die Weiterentwicklung der \nAus- und Fortbildung der Erzieherinnen und Erzieher auf \nden Weg bringen! Wir sind mit diesen Herausforderungen \n\n 2955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\ngestartet und werden sie, so denke ich, gemeinsam bew\u00e4l-\ntigen. \n\nIch habe versucht, Ihnen schlaglichtartig zu verdeutlichen, \nwo wir die Schwerpunkte setzen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \nDr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die \nDebatte bedanken, hat sie doch gezeigt, wie wichtig uns \ndie Fragen der Aus- und Weiterbildung sind. Auch die \nErzieherinnen, die sich tagt\u00e4glich m\u00fchen, den Anforde-\nrungen gerecht zu werden, werden es gern geh\u00f6rt haben. \n\nHerr Neubert, ich empfehle Ihnen, sich das Projekt \u201eKita \nmit K\u00f6pfchen\u201c im Mittleren Erzgebirgskreis anzusehen. \nDaran beteiligen sich alle Erzieherinnen und alle Kinder-\ntageseinrichtungen. Auch sie engagieren sich sehr, den \nAnforderungen gerecht zu werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir k\u00f6nnen zur \nAbstimmung kommen. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag \nvor. Herr Neubert, Sie werden ihn sicherlich einbringen. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\u00c4nderungsantrag liegt Ihnen vor. Mit ihm sollen der dritte \nPunkt und das, was aus den Punkten im Koalitionsantrag \nlogisch folgen m\u00fcsste, erg\u00e4nzt werden. \n\nDie Redebeitr\u00e4ge von Frau Sch\u00f6ne-Firmenich und Frau \nDr. Schwarz sind eigentlich Begr\u00fcndungen f\u00fcr unseren \nAntrag gewesen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie haben n\u00e4mlich darauf hingewiesen, wie wichtig es ist, \ndiese Diskussion zu f\u00fchren, sie aber auch mit einer \nZeitschiene zu untersetzen. Das, was wir uns w\u00fcnschen \u2013 \nein Konzept und ein Zeitplan \u2013, w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, \ndie Ziele mittel- und langfristig zu definieren und zusam-\nmenzuf\u00fchren. Vor diesem Hintergrund ist es eine logische \nKonsequenz, die Probleme mit den Ressourcen in diese \nFrage einzubeziehen. \n\nIch will auf die einzelnen Punkte nicht eingehen, sondern \nnur sagen: Wir w\u00fcrden eine Phantomdebatte f\u00fchren, wenn \nauf der einen Seite hehre Ziele formuliert w\u00fcrden, \u00fcber \ndie wir uns mit den Vertretern der Koalitionsfraktionen, \ndie soeben gesprochen haben, einig sind, dies aber auf der \nanderen Seite nicht mit einem Beschluss untersetzt w\u00fcrde \nund wir uns nicht auf den Weg machen w\u00fcrden, wie es die \nFrau Staatsministerin gesagt hat. \n\nVor diesem Hintergrund werbe ich um die Annahme \nunseres \u00c4nderungsantrages. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Diskussion zum \n\u00c4nderungsantrag? \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\n \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Lieber Herr Neubert, es ist einfach \nso, dass wir hier die PartnerInnen brauchen. Das sind die \nHochschulen im Freistaat Sachsen, aber dar\u00fcber hinaus \nauch andere Bundesl\u00e4nder bis hin zur Europ\u00e4ischen \nUnion. Es kann einfach nicht sein, dass wir uns terminlich \nfestlegen, weil wir auf diese Partnerinnen angewiesen \nsind. Die Frau Staatsministerin sprach von der Arbeits-\ngruppe, die die Grundlagen legen wird; denn es bleibt \ndabei, dass es eine Autonomie der Hochschulen gibt. Das \nm\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen. \n\nWas Sie von den Fachhochschulen fordern, passiert \ngegenw\u00e4rtig. Das ist deutlich geworden. Sosehr ich mir \nw\u00fcnsche, dass der Anteil von M\u00e4nnern in diesem Beruf \nschnellstm\u00f6glich gesteigert werden kann, so k\u00f6nnen wir \nuns doch nicht auf eine bestimmte Steigerungsrate festle-\ngen, obwohl das eine Standardforderung vonseiten der \nEurop\u00e4ischen Union ist. Ich glaube, wenn wir den Beruf \nattraktiver machen, wenn er besser entlohnt wird, k\u00f6nnen \nwir mit einem Erfolg in dieser Hinsicht rechnen. Das ist \nimmer wieder bedauerlich; denn es m\u00fcsste in diesem \nBereich mehr Sozialengagement unserer m\u00e4nnlichen \nPartner geben. Aber wir k\u00f6nnen das nicht verordnen. \n\nAn uns ist es, das Berufsbild zu verbessern. Dann werden \nwir die genannten Ziele erreichen. In diesem Zusammen-\nhang m\u00fcssen wir Ihren Antrag heute ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Neubert, \nbitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Gestatten Sie mir \neine kurze Erwiderung. Bei der terminlichen Festlegung \ngeht es nat\u00fcrlich um die Vorlage des Zeitplanes, in den \nDinge einflie\u00dfen k\u00f6nnten wie die Ergebnisse der Arbeits-\ngruppe, die schon existiert. Wenn wir \u00fcber die Frage \nreden, wie der Anteil m\u00e4nnlicher Fachkr\u00e4fte in Kinderta-\ngeseinrichtungen erh\u00f6ht werden kann, dann reden wir auf \nder einen Seite \u00fcber eine Aufwertung des Berufes. Das ist \nuns ganz klar. Es gibt aber auch andere M\u00f6glichkeiten, \n\u00fcber die nachzudenken w\u00e4re und die in das Konzept \naufgenommen werden k\u00f6nnten. Es geht nicht um ein \n\u201emuss erreicht werden\u201c, sondern darum, wie das Ziel \nrealisiert werden kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand zu dem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS in Drucksache 4/3718 abstimmen und bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \n\n 2956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt die Drucksache 4/3215 zur Abstimmung auf. \nWer m\u00f6chte dieser die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich kann \nEinstimmigkeit erkennen. Damit ist die Drucksache \nbeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSuizide in Sachsen \nDrucksache 4/3535, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD-\nFraktion, CDU-Fraktion, Linksfraktion.PDS, SPD-\nFraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion, die Staatsre-\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch rufe nun die NPD-Fraktion auf. \n\nKlaus Baier, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! \u00dcber Selbstmord spricht man sicher-\nlich nicht gern; denn oft bleiben bei den Hinterbliebenen \nSchuldgef\u00fchle, Vorw\u00fcrfe und offene Fragen zur\u00fcck. \nSomit sind wir uns bewusst, wenn wir heute den Antrag \nauf Erstellung eines Suizid-Berichts einbringen, ein \nsensibles Thema zu ber\u00fchren. Dennoch sieht meine \nFraktion hier Handlungsbedarf, da allein aufgrund \nschlechterer sozialer Rahmenbedingungen in den neuen \nBundesl\u00e4ndern und zunehmender sozialer Hoffnungslo-\nsigkeit nicht ausgeschlossen werden kann, dass dies \nzunehmend Ursachen sind, welche Menschen zu solch \neiner Verzweiflungstat treiben. \n\nIch erinnere nur an das Jahr 1991, als sich in Sachsen \nnach offiziellen Angaben 1 435 Menschen das Leben \nnahmen. Wissenschaftler um Prof. Werner Felber von der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Suizidpr\u00e4vention vermuteten \nhier einen engen Zusammenhang mit der damaligen \nmassenhaften Schlie\u00dfung von Betrieben. Nur der offene \nUmgang der Gesellschaft mit diesem Thema sowie die \nBereitschaft des Einzelnen, mit verzweifelten Menschen \nbehutsam umzugehen, k\u00f6nnen Selbstmorden vorbeugen. \n\nSicherlich zeichnete sich in den letzten 20 Jahren ein \nleichter R\u00fcckgang an Selbstmorden ab. Dennoch ist die \nZahl der Menschen, welche durch Suizid aus dem Leben \nscheiden, immer noch erschreckend hoch; denn in \nDeutschland nehmen sich immer noch zirka \n11 000 Menschen j\u00e4hrlich das Leben. Die Dunkelziffer \nliegt sicher bedeutend h\u00f6her, Experten sch\u00e4tzen um 25 %; \ndenn besonders hinter Verkehrs- und Drogentoten verbirgt \nsich ein erheblicher Anteil unerkannter Suizide. \n\nTrauriger Spitzenreiter unter den Bundesl\u00e4ndern ist der \nFreistaat Sachsen, in welchem sich allein im letzten Jahr \n767 Menschen das Leben nahmen. Geht man davon aus, \ndass die tats\u00e4chliche Zahl der Selbstmorde um 25 % \nh\u00f6her liegt, waren es vermutlich sogar 960 Menschen. \nDies sind bedeutend mehr Tote, als zum Beispiel im \nJahr 2004 jeweils an den Folgen von Verkehrsunf\u00e4llen, \nDrogenmissbrauch oder Aids starben. Da Selbstmorde am \n\nh\u00e4ufigsten unter \u00e4lteren Menschen vorkommen, k\u00f6nnte \nauch die demografische Entwicklung mit ihrer Ver\u00e4nde-\nrung der Altersstruktur in Zukunft einen negativen Ein-\nfluss auf die Suizidrate im Freistaat haben. \n\nLeider gibt es keine verl\u00e4sslichen Erhebungen dar\u00fcber, in \nwelchem Zusammenhang Freitod und soziale Perspektiv-\nlosigkeit stehen. Diese aber w\u00e4ren eine wichtige Arbeits-\ngrundlage, um die erforderlichen Schl\u00fcsse ziehen zu \nk\u00f6nnen. Eine solche Erhebung w\u00e4re die Grundlage f\u00fcr die \njeweiligen Fachpolitikbereiche, um das Problem \u201eSuizid \naus sozialer Perspektivlosigkeit\u201c zielgerichtet angehen, \nerforderliche Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen ausarbeiten und \nsomit vielleicht vielen Menschen das Leben retten zu \nk\u00f6nnen. \n\nDaher bitte ich Sie um die Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \nCDU-Fraktion das Wort? \u2013 Nein. Die Linksfraktion.PDS? \n\u2013 Auch nicht. Die SPD-Fraktion? \u2013 Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn weise ich \ndarauf hin, dass es sich hier um einen sehr schlecht \nvorbereiteten Antrag handelt. Die Einengung in Ihrer \nBegr\u00fcndung auf den Zusammenhang von Arbeitslosigkeit \nund sozialer Hoffnungslosigkeit \u2013 auch wenn Sie jetzt im \nRedebeitrag gesagt haben, dass es nicht ausgeschlossen \nwerden kann; also haben Sie noch einmal deutlich abge-\nschw\u00e4cht, was Sie im Antrag geschrieben haben \u2013 als \nUrsache f\u00fcr Suizide zeigt aber auch deutlich, worum es \nIhnen geht: nicht etwa um eine ernsthafte Auseinanderset-\nzung mit dem zugegebenerma\u00dfen sehr komplexen Thema; \nnein, ich habe auch aus Ihrem Redebeitrag herausgeh\u00f6rt, \ndass Sie mit existenziellen Problemen der Menschen die \nim eigenen Kampfblatt \u201eKlartext\u201c hoch gelobte angebli-\nche Sachkompetenz der NPD nachweisen m\u00f6chten. \n\nNur ergibt sich leider dieser Zusammenhang, den Sie so \nsehr beschw\u00f6ren, eben nicht aus den Daten und For-\nschungsberichten. Es ist auch falsch, wenn Sie sagen, dass \nes keine verl\u00e4sslichen Grundlagen g\u00e4be, die den Zusam-\nmenhang zwischen Suizid und sozialer Perspektivlosig-\nkeit belegten, meinetwegen auch mit Arbeitslosigkeit und \n\n 2957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n\u00e4hnlichen Dingen. Dicht daneben ist auch vorbei, sagt der \nVolksmund, und nicht nur der deutsche Volksmund. \n\nZwei Tatsachen: In den westlichen Industriel\u00e4ndern und \nauch in Deutschland geh\u00f6rt der Tod durch Suizid leider zu \nden h\u00e4ufigsten Todesursachen. Das ist richtig. \n\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern kam es seit 1989 zum \nst\u00e4rksten R\u00fcckgang der Suizidraten. Die Suizidraten \nwerden immer auf 100 000 Einwohner bezogen. Es war \nder st\u00e4rkste R\u00fcckgang bezogen auf ganz Europa, und das \ntrotz Wertver\u00e4nderungen, trotz sozialer Umw\u00e4lzungen \nund eben auch trotz Anstiegs der Arbeitslosigkeit. \n\nDie Zahlen: 1990 hatten wir etwa 10 %, 2003 zirka 20 % \n\u2013 grob gerundete Zahl \u2013 Arbeitslosigkeit, und die Suizid-\nrate, auch grob gerundet, ging von 16 % auf knapp 9 % \nherunter. Es gab \u2013 das ist richtig \u2013 eine ganz leichte \nErh\u00f6hung ein bis zwei Jahre nach der Wende. Diese \nErh\u00f6hung, so sagen Wissenschaftler, ist sehr viel komple-\nxer als das, was Sie hier mit der Arbeitslosigkeit zu \nerkl\u00e4ren versuchen. \n\nNiemand wird nun behaupten, dass die europ\u00e4ischen \nL\u00e4nder im weltweiten Vergleich sozial hoffnungslose \nGebiete sind und schon gar nicht solche einer \u2013 wie von \nHerrn Leichsenring gestern betitelt \u2013 \u201eEndzeitgesell-\nschaft\u201c. Auch wird niemand das Problem der Arbeitslo-\nsigkeit in den neuen Bundesl\u00e4ndern kleinreden wollen. \nDie Daten passen aber nicht zu Ihren uns vorgehaltenen \nVorw\u00fcrfen. Leider sind die Ursachen f\u00fcr Suizide \u00e4u\u00dferst \nvielschichtig und sehr individuell. \n\nIn Deutschland haben wir j\u00e4hrlich \u2013 das haben Sie gesagt \n\u2013 etwa 11 000 Selbstmorde. Das sind mehr als t\u00f6dliche \nVerkehrsunf\u00e4lle. Mehr als 100 000 Menschen begehen \njedes Jahr den Versuch, sich das Leben zu nehmen. Das \nh\u00f6chste Risiko tragen \u00e4ltere M\u00e4nner und bei den Frauen \ndie Gruppe der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen. Dagegen stellt der \nSuizid bei den J\u00fcngeren, den 15- bis 35-J\u00e4hrigen, die \nzweith\u00f6chste Todesursache dar. Sachsen stellt dabei \u2013 das \nm\u00fcssen Sie bitte auch bedenken, wenn Sie so etwas \nvorbringen \u2013 seit 1870 \u2013 das ist n\u00e4mlich die Zeit, seitdem \nsolche Daten erfasst werden \u2013 einen der Spitzenreiter in \nder Suizid-Statistik dar. Wir haben es also mit einem \ngro\u00dfen und nicht zu untersch\u00e4tzenden gesellschaftlichen \nProblem zu tun. Das ist wohl wahr. \n\nSoziale Bedingungen, wie das Fehlen von Teilhabe am \ngesellschaftlichen Leben, von Kommunikation und \nInteraktion, sind Bestandteile des Ursachenb\u00fcndels, das \nzum Selbstmord f\u00fchrt, aber bei Weitem nicht alles. \n\nFest steht, dass \u00fcber 90 % der Menschen, die einen Suizid \nbegehen, psychisch krank sind. Die Meisten leiden an \nDepressionen. Hier findet sich der wichtigste Ansatzpunkt \nf\u00fcr politisches Handeln. Hier ist Hilfe konkret m\u00f6glich. \n\nWeitere Achtungssignale sind: 80 % derjenigen, die \nSuizidversuche unternehmen, k\u00fcndigen es vorher an. \nZwei Drittel waren vorher beim Hausarzt. Das sind Daten, \ndie man wissen sollte. \n\nZuallererst m\u00fcssen wir diese Debatte ehrlich f\u00fchren, wenn \nwir sie schon f\u00fchren. Es hilft den von Suizid gef\u00e4hrdeten \nMenschen nicht, wenn wir auf Arbeitslosigkeit und \nsoziale Hoffnungslosigkeit verweisen und die Debatte \nnicht auf die Felder lenken, die eine Verbesserung der \nSuizidpr\u00e4vention bewirken k\u00f6nnen. Es geht bei Weitem \nauch nicht nur um Sucht. \n\nEiner der grundlegenden Irrt\u00fcmer auch bei vielen \u00c4rzten \nlautet: Wer es sagt, macht es sowieso nicht. Hier deutet \nsich ein weiterer L\u00f6sungsansatz an, denn dieser Satz ist \nfalsch. \n\nDas Augenmerk bei Konzeptionen zur Suizidpr\u00e4vention \nmuss auf den depressiven und psychischen Krankheiten \nliegen. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit f\u00f6rdert \nbeispielsweise das Kompetenznetz \u201eDepression \u2013 Suizi-\ndalit\u00e4t\". Es ist in diesem Zusammenhang nachgewiesen, \ndass eine Optimierung der Versorgung psychisch kranker \nMenschen zu einer Verringerung von suizidalen Handlun-\ngen gef\u00fchrt hat. \n\nIm Freistaat Sachsen sind fl\u00e4chendeckend sozial-\npsychiatrische Dienste vorhanden. Der Freistaat f\u00f6rdert \nseit Jahren 45 % der komplement\u00e4ren Angebote. Weiter-\nhin sind Krisen- und Notrufangebote vorhanden. Damit ist \njedoch noch nicht alles gut. Die bisher geh\u00f6rten Zahlen \nhaben deutlich gemacht, dass das Thema in der \u00d6ffent-\nlichkeit noch zu wenig diskutiert wird. Vielen Vorurteilen \nsteht noch nicht gen\u00fcgend Aufkl\u00e4rung gegen\u00fcber. Aber es \ngibt noch viele Fakten, deren Ursachen bis heute trotz \numfangreicher Studien \u2013 das erkl\u00e4rt auch Prof. Felber, der \nvon Ihnen genannt wurde \u2013 nicht gekl\u00e4rt sind. Es bringt \nWissenschaftler immer noch ins Gr\u00fcbeln, dass Sachsen \nseit mehr als hundert Jahren die h\u00f6chste Selbstmordrate \naufweist. Es gibt Versuche der Deutung, aber es gibt keine \nErkl\u00e4rungen dazu. \n\nZur\u00fcck zu Ihrem konkreten Antrag: Ihr Antrag greift viel \nzu kurz. Dass er ungen\u00fcgend ist, hatte ich schon erkl\u00e4rt. \nDa Sie von der NPD so gro\u00dfen Wert auf Volks- und \nSchicksalsgemeinschaft legen und sich diese nach Ihren \nbisherigen Parteiver\u00f6ffentlichungen, die mir zug\u00e4nglich \nsind, ja wohl im \u201eidealen Nazideutschland\u201c von \n1933 bis 1945 entwickelt hatte, soll auch ein Blick in \ndiese Zeit erfolgen. \n\nWer sich die Daten der Selbstmordraten aus den drei\u00dfiger \nJahren anschaut, stellt fest, dass damals die Selbstmord-\nrate Werte erreichte, die sie in der Folgezeit nie wieder \nerreicht hat. In den zwanziger und drei\u00dfiger Jahren gab es \n\u00fcbrigens eine Ausnahme im Zusammenhang zwischen der \nEntwicklung der Arbeitslosenzahlen und der Selbstmord-\nrate. 1933 gab es knapp sechs Millionen Arbeitslose und \ndie Suizidrate stieg auf Werte von \u00fcber 40. Das war \nallerdings in der mangelhaften sozialen Absicherung und \nin der Verelendung vieler arbeitsloser Menschen begr\u00fcn-\ndet. Die Entwicklung bis 1940 brachte jedoch, obwohl die \nArbeitslosigkeit drastisch zur\u00fcckging, keine Verringerung \nder Suizidrate mit sich. Die Verringerung betrug etwa \n1 %. Die Suizidraten blieben ann\u00e4hernd auf dem Niveau \nder Weimarer Republik. \n\n 2958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nDas, was Sie propagieren und was Sie auch in Ihrer \nBegr\u00fcndung des Antrages schreiben und den Menschen \neinreden wollen, ist weder gut f\u00fcr den Einzelnen noch f\u00fcr \ndie Gesellschaft. Deshalb werden wir auch diesen Antrag \nder NPD ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die FDP \nzu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Fraktion  \nGR\u00dcNE? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Bitte, Frau Staatsministerin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nWenn ein Mensch Hand an sein eigenes Leben legt, geht \ndiesem Tun in aller Regel der Entschluss eines freien, \nungebrochenen Willens voraus. Wir haben es mit einem \ntragischen individuellen Schicksal zu tun, hinter dem sich \njedoch nicht selten eine k\u00f6rperliche oder psychische \nKrankheit verbirgt. Beide Dimensionen m\u00fcssen bei \ndenen, die von Suizid bedroht sind, in den Blick genom-\nmen werden. \n\nDie Fakten, meine Damen und Herren, hat Herr Gerlach \nschon genannt. Im Jahr 2004 nahmen sich im Freistaat \nSachsen 767 Menschen das Leben. Die entsprechenden \nZahlen sowie die Verteilung der Suizidsterbef\u00e4lle nach \nAlter, so wie vom Antragsteller gefordert, nach Ge-\nschlecht und Region sind \u00fcber den j\u00e4hrlich ver\u00f6ffentlich-\nten Gesundheitsbericht des Statistischen Landesamtes \nallgemein zug\u00e4nglich. Informationen \u00fcber den Beruf und \nden sozialen Status der Betroffenen werden aufgrund der \ngeltenden datenschutzrechtlichen Bestimmungen nicht \nerhoben. Wir haben es gerade geh\u00f6rt: Wenn wir hierzu \neine Debatte oder eine Aussprache f\u00fchren, muss die \nSituation deutlich skizziert werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf eingehen \u2013 Herr Gerlach \nhat es angesprochen \u2013, dass seit \u00fcber hundert Jahren die \nSituation in Sachsen konstant geblieben ist, dass aber seit \n15 Jahren eine stetige Abnahme zu konstatieren ist. Es ist \neben nicht m\u00f6glich, von einem einzelnen Vorkommnis \nausgehend, wie zum Beispiel einer Insolvenz, einen \nmonokausalen Zusammenhang mit einer Selbstt\u00f6tung zu \nkonstruieren. \n\nEs ist bekannt, dass das Motiv f\u00fcr eine Selbstt\u00f6tung stets \neinem vielf\u00e4ltigen Bedingungsgef\u00fcge aus psychischen, \nhistorischen und ethnischen sowie sozialen Faktoren \nentspringt. Dies verbietet die Beschreibung eines Suizids \nals nachvollziehbare, konsequente oder unausweichliche \nReaktion auf ein einzelnes Vorkommnis in der Biografie \ndes Betroffenen. Von daher sehe ich keinen Sinn darin, \nnach einzelnen monokausal gedeuteten Einflussfaktoren \nzu suchen, sondern wir verstehen es als vorrangige Auf-\ngabe, wirksame Suizidpr\u00e4vention zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIn Deutschland wurde bereits vor einigen Jahren ein \nnationales Suizidpr\u00e4ventionsprogramm ins Leben geru-\nfen. Aufbauend auf den Erfahrungen anderer europ\u00e4ischer \n\nStaaten wird dabei nach M\u00f6glichkeiten gesucht, die \nSuizidrate in Deutschland gezielt zu verringern. Der \nFreistaat Sachsen beteiligt sich an diesem Suizidpr\u00e4venti-\nonsprogramm. \n\nLassen Sie mich ganz kurz einige Eckpunkte dazu darstel-\nlen. Studien, die im Rahmen des Suizidpr\u00e4ventionspro-\ngramms durchgef\u00fchrt wurden, zeigen, dass \u00fcber 90 % der \nSuizide in westlichen Gesellschaften von diagnostizierba-\nren und behandlungsbed\u00fcrftigen psychischen Erkrankun-\ngen begleitet sind. Allen voran steht dabei die Depression. \nFerner wurde deutlich, dass in den Wochen vor dem \nSuizid die Betroffenen h\u00e4ufiger als sonst einen Arzt \naufsuchen, wobei die Suizidgef\u00e4hrdung offensichtlich \ndort noch nicht erkannt wird. Nach einem nicht erfolgrei-\nchen Suizidversuch suchen die Betroffenen aber wissent-\nlich verst\u00e4rkt nach Hilfe. Selbst dann wird das Gef\u00e4hr-\ndungspotenzial h\u00e4ufig nicht oder nicht in vollem Umfang \nerkannt. \n\nMeine Damen und Herren, um den durch Suizid gef\u00e4hrde-\nten Menschen wirklich zu helfen, m\u00fcssen wir zwei Dinge \nvorantreiben. Erstens. Selbstt\u00f6tung oder Selbstt\u00f6tungsver-\nsuche d\u00fcrfen in der \u00d6ffentlichkeit nicht tabuisiert oder als \nSchw\u00e4che oder gar Verr\u00fccktheit stigmatisiert werden. \nSchon ein Wandel dieser Einstellung kann Suizidgef\u00e4hr-\ndete oder ihre Angeh\u00f6rigen entlasten. Er er\u00f6ffnet Wege \nf\u00fcr eine bessere Pr\u00e4vention und Versorgung suizidgef\u00e4hr-\ndeter Menschen. Zweitens, meine Damen und Herren, tut \nAufkl\u00e4rung Not. \u00dcber Hintergr\u00fcnde von Suizidgef\u00e4hr-\ndung, M\u00f6glichkeiten der Hilfe, Warnsignale und Risiko-\nfaktoren muss st\u00e4rker informiert werden. Die oft bereits \nvorhandenen \u00fcberregionalen und regionalen Hilfsangebo-\nte m\u00fcssen den Betroffenen bekannt und tats\u00e4chlich auch \nzug\u00e4nglich sein. Daf\u00fcr setzen wir uns im Freistaat ein. \n\nNicht zuletzt ist eine einschl\u00e4gige Weiterbildung der \nprofessionellen Helfer, wie zum Beispiel \u00c4rzte und \nPsychologen, erforderlich. Auch das wird derzeit initiiert. \nEiniges von dem, was ich angesprochen habe, ist bereits \nals Aufgabe erkannt und umgesetzt. Im Rahmen des \nnationalen Suizidpr\u00e4ventionsprogramms sind Schritte in \ndie richtige Richtung bereits getan worden. F\u00fcr die Politik \nsehe ich die besondere Aufgabe darin, in der \u00d6ffentlich-\nkeit, wo immer sich die M\u00f6glichkeit bietet, aufkl\u00e4rend \nmitzuwirken. Dazu, meine Damen und Herren, darf ich \nauch Sie alle aufrufen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \ndas Schlusswort, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Gerlach, wenn ich Ihre NPD-\nPhobie nehme, dann ist das \u201eknapp daneben\u201c, was Sie uns \nbescheinigt haben, und schon fast als Kompliment zu \nwerten. \n\n 2959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nWenn Sie unseren Antrag richtig gelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten \nSie festgestellt, dass es nur Eckpunkte sind, die wir gern \nin diesem Bericht haben m\u00f6chten. Das hei\u00dft nicht, dass er \nviel komplexer sein sollte. Wir haben auch vom s\u00e4chsi-\nschen Suizidreport gesprochen. Wenn man im vorigen \nJahr 767 Suizidtote in Sachsen hatte, w\u00e4re das allemal ein \nGrund, etwas intensiver nach den Ursachen zu suchen. Ich \nhabe beispielsweise den vormaligen Staatsminister des \nInnern, Herrn de Maizi\u00e8re, zu der Selbstverbrennung in \neinem Hochhaus in Hoyerswerda, Drucksache 4/2596, \nangefragt \u2013 Sie k\u00f6nnen das nachlesen \u2013, ob ein Zusam-\nmenhang mit Hartz IV bestehe. Das konnte er mir nicht \nmitteilen, weil das Sozialamt von Hoyerswerda ihm keine \nAuskunft erteilt habe. \n\nIch denke, solche Dinge sind interessant. Man sollte \nintensiv danach forschen, wo die Ursachen liegen, denn \n\u00fcber 700 Tote auf diese Weise pro Jahr sind einfach zu \n\nviel. Deshalb m\u00f6chte ich Sie um Zustimmung zu unserem \nAntrag bitten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse \u00fcber den \nAntrag abstimmen. Ich rufe die Drucksache 4/3535 auf. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nModellversuch zur \u00dcbertragung der Personalhoheit f\u00fcr Lehrer auf die \nKommunen \n\nDrucksache 4/2694, Antrag der Fraktion der FDP, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: FDP, CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der FDP-Fraktion \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Heute sind einige kluge Zitate erw\u00e4hnt \nworden. Ich m\u00f6chte auch mit einem kurzen klugen Zitat \nbeginnen: \u201eMit der Kommunalisierung w\u00fcrde die Kultus-\nverwaltung zwar nicht \u00fcberfl\u00fcssig, aber kleiner. Wenn die \nSchultr\u00e4ger Lehrer einstellen und sie bezahlen, w\u00e4re das \naus meiner Sicht ein Schritt hin zum Produkt aus einer \nHand.\u201c Nun k\u00f6nnen Sie raten, wer das gesagt hat. Ich \ndenke, in den Reihen rechts kommt man eher darauf. Es \nist ein neuer Kollege, der seit dieser Woche bei uns sitzt. \nEs ist der ehemalige Kultusminister Karl Mannsfeld, der \n\u201eneuer\u201c Abgeordneter in Ihren Reihen ist. Wo er Recht \nhat, hat er Recht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Juli 2004 hat Herr Mannsfeld angek\u00fcndigt, ein Mo-\ndellprojekt zur \u00dcbertragung der Personalhoheit f\u00fcr Lehrer \nvom Land auf die Kommunen zu starten. In zwei Land-\nkreisen und einer Kreisfreien Stadt sollte das Projekt \ngestartet werden. Die FDP hat das unterst\u00fctzt und wird es \nweiter unterst\u00fctzen. Allerdings ist aus dem Kabinettsbe-\nschluss und dem Modellprojekt nichts geworden. Das \nThema hat man offensichtlich in den Aktenschr\u00e4nken des \nKultusministeriums beerdigt. Wir halten das aber f\u00fcr \nfalsch. Das sage ich ausdr\u00fccklich. \n\nWir reden im Plenum oft \u00fcber mehr Freiheit der Schulen, \n\u00fcber Schulautonomie. Doch eine echte Autonomie, ich \nglaube, das ist den Meisten klar, wird es in Zukunft nicht \n\ngeben, wenn wir nicht auch die Personalzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \ndie Lehrer neu regeln. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHeute Vormittag haben wir sehr leidenschaftlich \u00fcber die \nVerwaltungsreform debattiert, \u00fcber das, was wir uns in \ndiesem Land in Zukunft noch leisten wollen und leisten \nk\u00f6nnen. Diskutiert wurde auch \u00fcber die Existenzberechti-\ngung von Mittelbeh\u00f6rden. Das sind auch Regionalschul-\n\u00e4mter mit derzeit 588 Besch\u00e4ftigten und Kosten von \n30 Millionen Euro. Ich frage mich, ob wir die Beh\u00f6rden \nin dieser Dimension auf Dauer brauchen. Unsere Schulen \nleiden bereits heute unter vielen Mitspielern in der Bil-\ndungspolitik. Da mischt sich der Bund ein \u2013 Stichwort \nGanztagsschulprogramm \u2013, die Kultusministerkonferenz, \ndas Land, der Kreis, die Gemeinde. Um im Terminus von \nHerrn Mannsfeld zu bleiben: Vom \u201eProdukt aus einer \nHand\u201c sind wir sehr weit entfernt. Es ist eher ein Produkt \naus f\u00fcnf H\u00e4nden. \n\nEs gibt einen Zusammenhang zwischen Schulklima und \nUnterrichtsqualit\u00e4t und der M\u00f6glichkeit, auf das eigene \nPersonal Einfluss zu nehmen. Da kann man nach Skandi-\nnavien schauen, aber auch gar nicht so weit, n\u00e4mlich in \nSachsen nach den Privatschulen. Es ist doch v\u00f6llig klar, \ndass Motivation, Identifikation mit einer Schule und auch \nder Zusammenhalt im Team dann gr\u00f6\u00dfer sind, wenn man \nsich sein Team aussuchen kann. Im Vergleich ist es f\u00fcr \nkein Unternehmen, f\u00fcr keinen Verein, auch nicht f\u00fcr die \nFraktion, auch nicht f\u00fcr das Ministerium vorstellbar, dass \ndie Mitarbeiter einfach von au\u00dfen zugeteilt w\u00fcrden. Das \nw\u00e4re vielleicht interessant, Herr Flath. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 2960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nNein, ich suche mir als Fraktion die Mitarbeiter auch \nlieber selbst aus, anstelle sie mir von der CDU zuteilen zu \nlassen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDeswegen l\u00e4uft es ja auch etwas besser bei uns. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nInteressant finde ich \u00fcbrigens in dem Zusammenhang, \ndass auch die kommunale Ebene \u2013 f\u00fcr die es ja keine \neinfache Aufgabe ist, das will ich klar sagen \u2013 bereit ist, \nVerantwortung f\u00fcr die Lehrer zu \u00fcbernehmen. Die Reak-\ntion des Landkreistages hat das eindeutig gezeigt. Es gibt \ndie Bereitschaft, genau daran zu denken. \n\nKlar ist f\u00fcr uns auch, dass eine solche Reform nicht \nkurzfristig \u00fcber das Knie gebrochen werden kann. Die \nRahmenbedingungen f\u00fcr eine Kommunalisierung m\u00fcssen \nstimmen. Ich sage nur als Stichwort: finanzielle Ausstat-\ntung. Auch die rechtlichen Fragen, die Fragen der Tarif-\nhoheit m\u00fcssen gekl\u00e4rt werden. Diese Ver\u00e4nderung wird es \nnur gemeinsam mit den Lehrern und nicht gegen sie \ngeben k\u00f6nnen. \n\nIch bin daher sehr entt\u00e4uscht, dass die Staatsregierung auf \nunseren Antrag gerade einmal mit elf m\u00fcden Zeilen \ngeantwortet hat. Aus unserer Sicht ist das v\u00f6llig unzurei-\nchend und auch ein St\u00fcck weit unangemessen. Deshalb \nhaben wir einen Berichtsantrag und einen Auftrag zur \nPr\u00fcfung im Rahmen der Verwaltungsreform gestellt. Das \nist die aktuelle Entwicklung. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wer m\u00f6chte von der \nCDU-Fraktion dazu sprechen? \u2013 Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass sich der \nS\u00e4chsische Landtag mit dem Gedanken einer Kommuna-\nlisierung des Lehrerpersonals besch\u00e4ftigt. Denkverbote, \nso sieht es meine Fraktion, soll es in dieser Sache nicht \ngeben. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: In keiner Sache!) \n\n\u2013 Genau, in keiner Sache, richtig; also auch in dieser \nSache nicht. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDa die Zeit schon fortgeschritten ist, w\u00fcrde ich mir \nw\u00fcnschen, dass wir eine M\u00f6glichkeit finden, vielleicht in \neiner der n\u00e4chsten regul\u00e4ren Schulausschusssitzungen \nsachlich sowie frisch und munter \u00fcber dieses Thema zu \ndiskutieren. \n\n(Sven Morlok, FDP: Wir sind noch frisch!) \n\nNun gut \u2013 wollen wir trotzdem in das Thema ein bisschen \ntiefer einsteigen. Es ist gerade angesprochen worden: Die \nj\u00fcngsten Pressemeldungen haben gezeigt, dass sich auch \nder S\u00e4chsische Landkreistag in diesem Sinne ausgespro-\nchen hat. Im Zusammenhang mit der bevorstehenden \nVerwaltungs- und Funktionalreform soll die Schulverwal-\ntung nach Auffassung von Herrn Schramm wieder auf \nLandkreise und Kreisfreie St\u00e4dte \u00fcbertragen werden. \n\nDer Umstand, dass die Unterhaltung der Geb\u00e4ude sowie \ndie Schulnetzplanung in der Hand der Kommunen liegen, \ndie Personalangelegenheiten jedoch Sache der f\u00fcnf \nRegionalschul\u00e4mter sind, scheint f\u00fcr die Kommunalpoli-\ntiker Grund f\u00fcr anhaltenden Unmut zu sein. Wenn also die \nBeratung der Verwaltungsreform und der k\u00fcnftigen \nEckpfeiler der Verwaltungsstrukturen im S\u00e4chsischen \nLandtag unmittelbar bevorsteht, ist gegen die Diskussion \neines Modellversuchs f\u00fcr mehr Eigenverantwortung der \nSchulen hier und jetzt erst einmal nichts einzuwenden. \n\nDenn Eigenverantwortlichkeit der Schulen soll es bei \neiner solchen Diskussion entsprechend dem Koalitions-\nvertrag geben, in dem ausdr\u00fccklich von \u201emehr p\u00e4dagogi-\nscher Freiheit und mehr personellem Spielraum\u201c die Rede \nist. Das ist nachvollziehbar. \n\nZu bedenken bleiben aber bei einer solchen Diskussion \nvor allem die Interessen der Lehrer. Es wird nicht so \neinfach sein, die Tarifsituation, die wir jetzt haben, die \nAnstellungssituation, auf einen anderen Anstellungstr\u00e4ger \nzu \u00fcbertragen. \n\nAuch wenn wir diese Debatte jetzt weiterf\u00fchren werden, \nm\u00f6chte ich daran erinnern, dass wir erst im Sommer \ndieses Jahres z\u00e4he Tarifverhandlungen abgeschlossen \nhaben. Deshalb sollten wir als Landtag nicht leichtfertig \nneue Dinge diskutieren. Diese Teilzeitvereinbarungen mit \nden Lehrern an Gymnasien und Mittelschulen sind ein \nm\u00fchsam abgerungener Kompromiss, zu dem beide \nPartner jetzt auch stehen sollten. Dieser Tarifvertrag gilt \nbis 2010. F\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre werden sich also die \n\u00e4u\u00dferen Besch\u00e4ftigungsbedingungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nLehrer stabilisieren. Dass sich die Wogen gl\u00e4tten m\u00f6gen, \nist ein verst\u00e4ndlicher Wunsch auch meiner Fraktion. \n\nDie Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder zeigen, dass man \nbez\u00fcglich der Fragen umfassender personeller Kompetenz \nder Schulen sensibel vorgehen sollte. Seit vier Jahren gibt \nes in Nordrhein-Westfalen das Modellprojekt \u201eSelbstst\u00e4n-\ndige Schule\u201c. 278 Schulen in 19 nordrhein-westf\u00e4lischen \nRegionen sind an der gemeinsamen Initiative von Ber-\ntelsmann-Stiftung und dem dortigen Schulministerium \nbeteiligt. \n\nGabriele Behler \u2013 sie war die zust\u00e4ndige Ministerin zu \nBeginn des Projektes \u2013 sah sich am Anfang einer geh\u00f6ri-\ngen Skepsis der Lehrer gegen\u00fcber der neu gewonnenen \nFreiheit der Schulen ausgesetzt. Erst die konkreten Erfah-\nrungen brachten dann auch positive Resonanz. \n\n\u201eDie Ergebnisse beim ersten Versuch waren ermutigend. \nDer Unterricht wurde besser. Die Zufriedenheit der Lehrer \n\n 2961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nstieg, ebenso ihr Teambewusstsein.\u201c \u2013 so Behler \u00fcber die \nneue Selbstst\u00e4ndigkeit der Projektschulen. \n\nDie Vorteile der Personalkompetenz der einzelnen Schu-\nlen liegen auf der Hand. Erst der Schule, die sich ihre \nMitarbeiter selbst aussuchen kann, ist es m\u00f6glich, \u00fcber \nl\u00e4ngere Zeit ein eigenes Profil an spezifischem p\u00e4dagogi-\nschem Ansatz zu entwickeln. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich auch ein h\u00f6heres Ma\u00df an Selbstreflexi-\non. Genau das ist wichtig f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Lehrers \nund f\u00fcr die Qualit\u00e4t des Unterrichts. Dabei geht es nicht \num Kontrolle oder einen starken Wettbewerb unter den \nKollegen, sondern um die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten des \nLehrers im Laufe seiner Berufst\u00e4tigkeit und um die \nChance, das in Zusatzqualifikation erworbene Wissen in \nder t\u00e4glichen Arbeit anwenden zu k\u00f6nnen. \n\nDieses zu vermitteln ist meines Erachtens der Dreh- und \nAngelpunkt. Dem Argwohn, die \u00dcbertragung der Perso-\nnalkompetenzen an die Kommunen k\u00f6nne einem allge-\nmeinen Sparzwang geschuldet sein, muss beizeiten \nentgegengetreten werden. \n\nM\u00f6gliche Nachteile, Defizite der Eigenverantwortung von \nSchulen oder Kommunen sind nicht minder sichtbar auf \nden ersten Blick. Es steht beispielsweise die Frage, wie \nzwischen den Kommunen der Bedarf kommuniziert wird, \nwenn in der Gemeinde A Fachlehrer fehlen, die sich in der \nGemeinde M um eine Anstellung bewerben. Wie wird \ndies dann transportiert? Wie kann der Informationsfluss \norganisiert werden? \n\nEine weit reichende Kompetenz der Schulen f\u00fcr Personal-\nentscheidungen gibt es zum Beispiel auch in den Nieder-\nlanden. Hier m\u00fcssen die Schulen an landesweit durchge-\nf\u00fchrten Abschlusspr\u00fcfungen teilnehmen. Die Schulen \nm\u00fcssen arbeitsrechtliche Bestimmungen bei der Einstel-\nlung ihres Personals ber\u00fccksichtigen und eine staatliche \nInspektion akzeptieren. \n\nF\u00fcr die Bildungslandschaft in den Niederlanden ist jedoch \n\u2013 und das wird jetzt wenig \u00fcberraschen \u2013 etwas ganz \nanderes charakteristisch als f\u00fcr die s\u00e4chsische. Gingen um \n1900 in den Niederlanden 70 % der Sch\u00fcler auf \u00f6ffentli-\nche Schulen, so geht heute etwa derselbe Prozentsatz der \nSch\u00fcler auf private Schulen. Wie f\u00fcr die Auswertung von \n\u201ePisa\u201c gilt auch hier: Die Besonderheiten der Region und \nihre Traditionen sind zu ber\u00fccksichtigen. \n\nEine Erkenntnis nach vier Jahren Laufzeit des Modells \n\u201eSelbstst\u00e4ndige Schule\u201c in NRW ist: Selbstst\u00e4ndige \nSchulen brauchen starke Regionen und die Bereitschaft \neiner Unterst\u00fctzung in den Kommunen. Dies wirkt sich \nwiederum positiv auf die jeweilige Region und auf deren \nWeiterentwicklung aus. \n\nEs bleibt also zu ergr\u00fcnden, inwieweit die regionalen \nBedingungen eine weit reichende Kompetenz der Schulen \nf\u00fcr Personalentscheidungen erm\u00f6glichen und wie diese zu \ngestalten sind. Auf keinen Fall wollen wir unsere gute \nPisa-Platzierung einb\u00fc\u00dfen. \n\nSicherlich ist \u201ePisa\u201c nicht das Ma\u00df aller Dinge. Kritik am \nUmgang mit den Ergebnissen dieser Studie wird ja \nallerorten laut. Der allgemeine Anspruch, nicht hinter die \neinmal erreichten Ergebnisse zur\u00fcckzufallen, sollte aber \nbeibehalten werden. \n\nIch pl\u00e4diere daher \u2013 auch im Namen meiner Fraktion \u2013 f\u00fcr \neine sorgf\u00e4ltige und behutsame Auswahl m\u00f6glicher \nModellschulen und f\u00fcr eine gr\u00fcndliche Vorbereitung in \ndem strukturpolitisch festgeschriebenen Zeitrahmen. Um \ndies zu realisieren, wird sich meine Fraktion zun\u00e4chst \nnoch intensiver mit der Thematik besch\u00e4ftigen und daher \ndem FDP-Antrag nicht zustimmen, sondern nach intensi-\nver Recherche und \u00dcberlegung, sozusagen nach Ab-\nschluss unseres Meinungsbildungsprozesses, in einem \neigenen Antrag das Thema erneut aufgreifen. \n\nNun zum Schluss noch eine ernst gemeinte Frage an die \nFDP: Herr Zastrow, Sie sind ja nicht nur Unternehmer \nund Inhaber einer Werbeagentur, sondern auch Landes-\nvorsitzender der FDP Sachsen. Vor dem Hintergrund der \nheutigen Meldung \u00fcber eine zweite Anklageerhebung \ngegen den FDP-Oberb\u00fcrgermeister der Landeshauptstadt \nDresden m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie wirklich wollen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nZum Thema!) \n\ndass dieser Herr der neue Personalchef vieler redlich und \nengagiert arbeitender Lehrerinnen und Lehrer wird. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion.PDS das Wort. Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Richtig logisch \nwar das alles nicht, was Sie hier dargestellt haben, Herr \nKollege Rohwer. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber das sind wir ja gewohnt und von daher will ich mich \ndamit auch nicht weiter aufhalten. Ich m\u00f6chte zum \nvorliegenden Antrag sprechen. \n\nDass auch die Linksfraktion.PDS im Bereich der Schul-\nverwaltung Reformierungsbedarf sieht, habe ich heute \nfr\u00fch in der Aktuellen Debatte bereits ausgef\u00fchrt. Wir \nwollen die Landkreise st\u00e4rken, auch und gerade in der \nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr schulische Fragen. Die derzeit noch \nexistierenden f\u00fcnf Regionalschul\u00e4mter halten wir f\u00fcr \nentbehrlich und wir wollen sie eher heute als morgen \nabschaffen, denn sie haben sich zunehmend zu einem \nHemmnis des Fortschritts im Bildungssektor erwiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIn dieser Frage befinden wir uns offenbar in \u00dcberein-\nstimmung mit der FDP, also mit dem Antragsteller des \njetzt auf der Tagesordnung stehenden Antrages. \n\n 2962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nBez\u00fcglich der k\u00fcnftigen Hoheit \u00fcber das Lehrerpersonal \nan den s\u00e4chsischen Schulen kommen wir allerdings zu \neinem ganz anderen Ergebnis als die FDP. F\u00fcr uns \u2013 das \nwill ich deutlich betonen \u2013 gibt es keinen zwingenden \nZusammenhang zwischen der Aufl\u00f6sung der Regional-\nschul\u00e4mter und der weiteren dienstrechtlichen Anbindung \nder P\u00e4dagogen an die Landesebene. Ich will es ganz klar \nsagen: Mit Lehrerinnen und Lehrern sollte man keine \nExperimente machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr uns ist \u00fcberhaupt nicht ersichtlich, welche Vorteile \neine Kommunalisierung des p\u00e4dagogischen Personals f\u00fcr \ndie Schulen in diesem Lande bringen soll. Wir haben aus \nvielerlei Gr\u00fcnden massive Zweifel an der Sinnhaftigkeit \neines derartigen Vorhabens. Dar\u00fcber hinaus sehen wir \nauch erhebliche rechtliche H\u00fcrden. Zu pr\u00fcfen w\u00e4re \nbeispielsweise, ob eine \u00dcbertragung der Personalhoheit \nauf die Kommunen mit Artikel 103 der S\u00e4chsischen \nVerfassung vereinbar w\u00e4re. In jedem Fall \u2013 das ist sicher-\nlich unbestritten \u2013 m\u00fcsste das geltende Schulgesetz \nge\u00e4ndert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDoch selbst dann k\u00f6nnte bis zum Jahr 2010 zumindest an \nden Mittelschulen und Gymnasien gar nichts geschehen, \ndenn der geltende Bezirkstarifvertrag schlie\u00dft eine \u00dcber-\ntragung der Lehrer an die Kommunen ausdr\u00fccklich aus. \nDer Freistaat m\u00fcsste also einen schwer erstrittenen \nTarifvertrag von sich aus aufk\u00fcndigen. Der Innenminister \nhat in seinem gestrigen Interview zutreffend darauf \nhingewiesen, dass in diesem Fall heftige politische Ausei-\nnandersetzungen zu erwarten w\u00e4ren. Schon von daher ist \ndie Staatsregierung gut beraten, die Finger von derartigen \nPl\u00e4nen zu lassen. \n\nDass durch eine Anbindung der Lehrer an die jeweiligen \nSchultr\u00e4ger auch Mitbestimmung und Personalvertretung \nim s\u00e4chsischen Bildungswesen weitestgehend ausgehebelt \nwerden und dies zu Recht auf heftigen Widerstand der \nGewerkschaften sto\u00dfen w\u00fcrde, brauche ich an dieser \nStelle sicherlich nicht n\u00e4her zu erl\u00e4utern. \n\nAber, meine Damen und Herren, selbst wenn man das \nalles au\u00dfer Acht lassen w\u00fcrde, blieben noch zahlreiche \nfachliche Bedenken, die ich an dieser Stelle nur anrei\u00dfen \nkann und in Frageform kleiden m\u00f6chte: Wie soll denn bei \neiner Kommunalisierung der P\u00e4dagogen eine landesweit \nfl\u00e4chendeckende Versorgung mit Fachlehrern abgesichert \nwerden? Wie sollen der Unterricht abgedeckt und der \nLehrplan umgesetzt werden, wenn sich an verschiedenen \nSchulen im Land f\u00fcr bestimmte F\u00e4cher keine geeigneten \nBewerber finden? Wie wollen Sie verhindern, dass sich \nganze Regionen, zum Beispiel Ostsachsen, die Lausitz, zu \nMangelgebieten entwickeln werden, und wie soll dann \ndas Recht auf gleiche Bildungschancen in ganz Sachsen \nrealisiert werden? \n\nIst es nicht absehbar, frage ich weiter, dass sich zuneh-\nmend ein Stadt-Land-Gef\u00e4lle auspr\u00e4gen wird, und wollen \nSie es wirklich zulassen, dass es zu einer Konkurrenz \n\nzwischen reichen und armen Kommunen kommt? Wie \nwollen Sie sicherstellen, dass besonders begehrte Fach-\nlehrer nicht durch zus\u00e4tzliche Anreize an bestimmte \nSchultr\u00e4ger gebunden werden, zum Beispiel durch die \nkostenlose Bereitstellung einer Dienstwohnung? Halten \nSie es l\u00e4ngerfristig f\u00fcr vertretbar, wenn es gerade in dem \nsensiblen Schulbereich kein landesweit einheitliches \nGehaltssystem mehr geben w\u00fcrde? \n\nIch k\u00f6nnte die Liste der ungekl\u00e4rten Fragen noch eine \nganze Weile fortsetzen. All diese Fragen m\u00fcssen aber \nbeantwortet werden, und zwar bevor man irgendwelche \nModellversuche startet. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df auch nicht, was sich \nder damalige Kultusminister Mannsfeld dabei gedacht \nhat, als er am 22. September 2004 in einer Presseerkl\u00e4-\nrung derartige Modellversuche zur Kommunalisierung der \nLehrer ank\u00fcndigte. Vielleicht \u2013 das ist eine M\u00f6glichkeit \u2013 \nstand er noch unter dem Schock der verlorenen Land-\ntagswahl und des zun\u00e4chst verpassten Wiedereinzugs in \ndas Parlament. Dann seien ihm durchaus mildernde \nUmst\u00e4nde zugebilligt. \n\nAber im Ernst \u2013 und das geht insbesondere in Richtung \nFDP \u2013, Modellversuche in einzelnen Landkreisen br\u00e4ch-\nten aus unserer Sicht keine verwertbaren und vor allem \nkeine verallgemeinerbaren Erkenntnisse. Die meisten \nM\u00e4ngel, die aus unserer Sicht absehbar sind, w\u00fcrden erst \nsichtbar, wenn dieses System landesweit fl\u00e4chendeckend \neingef\u00fchrt w\u00fcrde, nicht bei einzelnen Modellkreisen. Aber \nselbst, wenn man die Modellkreise nimmt, stellen sich \nganz praktische Probleme: \n\nSollen also in den Modellkreisen die Lehrer Arbeitsver-\ntr\u00e4ge mit den Kommunen abschlie\u00dfen? Was passiert, \nwenn der Modellversuch, wie zu erwarten ist, sp\u00e4ter nicht \nauf ganz Sachsen ausgedehnt wird? Nimmt das Land dann \ndie Lehrer wieder zur\u00fcck, werden wieder neue Arbeitsver-\ntr\u00e4ge abgeschlossen? Was ist mit der Anrechnung von \nDienstzeiten oder bleiben die Lehrer vielleicht auch in \nden Modellprojekten Angestellte des Landes, unterliegen \naber der Weisungspflicht oder dem Weisungsrecht der \nKommunen? Wie soll das miteinander, auch dienstrecht-\nlich, vereinbart werden? \n\nEs gibt also eine ganze Reihe von Punkten, zu denen wir \nerheblichen Kl\u00e4rungsbedarf sehen, und ich habe noch \nnicht einmal die heikle Finanzfrage angesprochen. \n\nWie wollen Sie denn, meine Herren von der FDP, \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nsicherstellen, dass die Kommunen nicht nur zu einem \nbestimmten Stichtag das Personal \u00fcbernehmen, sondern \nauch danach einen Ausgleich f\u00fcr sp\u00e4tere Mehrkosten, zum \nBeispiel bei Tarifanpassungen, vom Land bekommen? \nDenn diese Summen h\u00e4tte ja der Freistaat Sachsen bei den \nnachfolgenden Tariferh\u00f6hungen auch tragen m\u00fcssen. \n\n 2963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nIch will abschlie\u00dfend \u2013 und das ist eher perspektivisch zu \nsehen \u2013 sagen, dass eine Zuordnung der Lehrer zu den \nSchultr\u00e4gern, also den Kommunen, durchaus vorstellbar \nw\u00e4re. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen Bedingungen geschaffen sein, \ndie es in Sachsen und die es in Deutschland nicht gibt. \n\nWir wissen, dass die Kommunalisierung von Lehrern \ndurchaus erfolgreich praktiziert werden kann, zum Bei-\nspiel in Finnland. Aber gerade Finnland zeigt zugleich, \ndass es dann auch ein v\u00f6llig anderes Bildungssystem und \neine v\u00f6llig andere Form des innerstaatlichen Finanzaus-\ngleichs geben muss. Es gibt in Finnland keine Landesebe-\nne, wie wir sie in Deutschland haben, als Zwischenstati-\non. Wir haben dort den Bund und die Kommunen, und die \nKommunen bekommen den gr\u00f6\u00dften Batzen des Geldes in \nFinnland. Dann habe ich nat\u00fcrlich andere Voraussetzun-\ngen, Schulen und Lehrer aus meinem Etat zu finanzieren, \nals die Kommunen in Sachsen das k\u00f6nnten. Sie haben in \nFinnland also viel mehr Kompetenzen, sie haben weit \ngr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume als die Landkreise, St\u00e4dte und Ge-\nmeinden hierzulande. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nVon daher kann man das finnische Modell nicht einfach \nauf Deutschland und Sachsen \u00fcbertragen. \n\nAus diesem Grund, meine Damen und Herren, werden wir \nden vorliegenden Antrag der FDP-Fraktion ablehnen. \nDies gilt vor allem f\u00fcr die ge\u00e4nderte Fassung, f\u00fcr den \n\u00c4nderungsantrag. Auch da k\u00f6nnen und werden wir nicht \nmitgehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte An- und Abwesende! Man sollte den letzten Schritt \nnicht vor dem ersten gehen. \u2013 Das f\u00e4llt mir ein, wenn ich \nzum heutigen Zeitpunkt \u00dcberlegungen zur Kommunali-\nsierung des Lehrpersonals vernehme. Damit Sie mich \nrichtig verstehen: Wir stehen einer \u00dcbertragung der \nPersonalhoheit f\u00fcr Lehrer auf die Schultr\u00e4ger sehr offen \ngegen\u00fcber und halten sie ab einem bestimmten Zeitpunkt \nauch f\u00fcr richtig. \n\nDamit aber keine falschen \u00c4ngste und Blockaden ge-\nsch\u00fcrt werden: Eine \u00dcbertragung der Personalhoheit muss \nnicht notwendig die \u00dcbertragung des Personals bedeuten. \nLehrerinnen und Lehrer k\u00f6nnen durchaus im Landes-\ndienst verbleiben und doch dem Schultr\u00e4ger unterstellt \nsein. Aber die Kommunalisierung des Lehrpersonals ist \nf\u00fcr uns kein Selbstzweck. Sie ist der letzte Schritt bei der \n\u00dcbertragung von Verantwortung an die Schulen. Insofern \nmachen Modellversuche auch nur dann und nur dort einen \nSinn, wo die ma\u00dfgebliche Verantwortung f\u00fcr die Gestal-\ntung dieser Bildungsprozesse auf die Schulen erfolgt ist \noder parallel erfolgt. \n\nDen Rest der Rede gebe ich zu Protokoll. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD, \nund bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es au\u00dferordentlich \nkurz machen. Mir ist auch nach den Ausf\u00fchrungen von \nHerrn Herbst immer noch ziemlich schleierhaft, warum \ndie FDP diesen Antrag heute hier einbringt. Die FDP hat \nMitte August einen entsprechenden Antrag, eine Anfrage \nan die Staatsregierung, eingebracht. Seit Kurzem liegt die \nentsprechende Antwort der Staatsregierung vor. Die \nStellungnahme der Staatsregierung ist zwar, was nicht \nwirklich \u00fcberrascht, \u00fcberaus d\u00fcrftig. Aber auf jeden Fall \nhaben wir erst einmal eine Stellungnahme der Staatsregie-\nrung vorliegen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir Berichts-\nantr\u00e4gen grunds\u00e4tzlich immer zustimmen, da es erst \neinmal positiv ist, wenn politischen Entscheidungen auch \nin diesem Haus Datenmaterial zugrunde liegt. Insgesamt \nstehen wir der ganzen Problematik der Kommunalisierung \nvon Lehrern eher kritisch gegen\u00fcber. Gut, wenn die FDP \nweitere Informationen w\u00fcnscht, soll sie diese von unserer \nSeite aus bekommen. \n\nEs ist wieder einer dieser unz\u00e4hligen Berichtsantr\u00e4ge, \ndenen man zustimmen kann oder bei denen man sich \nenthalten kann. Wir stimmen einfach einmal zu; aber die \nNotwendigkeit, die Sache in dieser Form heute hier zu \ndiskutieren, ist uns nicht ersichtlich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN ist aufgerufen; Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Schulpolitische Debatten \nqualifiziere ich ja immer nach dem Input, der von der \nCDU kommt. Wenn Herr Colditz nicht auftritt, fange ich \nan aufmerksam zu werden. Das war vorhin etwas schwie-\nrig. \n\nDer Antrag der FDP fordert die Staatsregierung im ersten \nTeil auf, Stellung zu den M\u00f6glichkeiten der Kommunali-\nsierung von Lehrerinnen und Lehrern zu nehmen. Dies ist \ninsofern sehr nett, da der urspr\u00fcngliche Antrag nur aus \ndiesem ersten Teil bestand. Danach haben Sie uns heute \nMorgen eine R\u00fcckseite untergejubelt, auf die ich nachher \nnoch zu sprechen kommen werde. \n\nIn diesem ersten Teil wird auf die arbeitsrechtlichen \nKonsequenzen und die Vor- und Nachteile f\u00fcr Eltern, \nLehrer und Sch\u00fcler abgestellt. Angesichts der gerade erst \nbeginnenden Diskussion um die bevorstehende Verwal-\ntungsreform ist dieses Thema also von aktuellem Interes-\nse; zumal der Pr\u00e4sident des Landkreistages, Andreas \n\n 2964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nSchramm, gefordert hat, den Kommunen die Verantwor-\ntung f\u00fcr Polizei und Schulen zu \u00fcbertragen. \n\nEs stellt sich also die Frage: Warum sind Lehrer das \nObjekt kommunaler Begehrlichkeiten geworden? Die \nDienstherrschaft \u00fcber ann\u00e4hernd 40 000 Lehrerinnen und \nLehrer ist schlie\u00dflich kein Projekt f\u00fcr Kleinsparer, und \ndass die s\u00e4chsischen Kommunen finanziell mit dem \nR\u00fccken zur Wand stehen, ist inzwischen auch jedem \nbekannt. \n\nPraktisch k\u00f6nnte die Kommunalisierung der Lehrerinnen \nund Lehrer im Extremfall bedeuten, dass Arbeitszeitrege-\nlungen und Verg\u00fctungen j\u00e4hrlich mit den B\u00fcrgermeistern, \nden Landr\u00e4ten oder den Schulleitungen auszuhandeln sind \nund im schlimmsten Fall nach Kassenlage entschieden \nwerden. \n\nEs kann nat\u00fcrlich auch sein, dass die Kommunen aus den \nfrustrierenden Erfahrungen, die sie in den zur\u00fcckliegen-\nden Schulnetzplanungen gemacht haben, ihr Heil in der \nPersonalverantwortung f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte suchen. \nSchlie\u00dflich k\u00f6nnen die kommunalen Schultr\u00e4ger zwar \nformal \u00fcber die regionale Verteilung ihrer Schulstandorte \nentscheiden, sie m\u00fcssten dann aber gegebenenfalls den \nMitwirkungsentzug des SMK hinnehmen. Das hei\u00dft, das \nKultusministerium stellt keine Lehrer f\u00fcr den im Schul-\nnetzplan verankerten Schulstandort zur Verf\u00fcgung, was \nletztendlich einem Verbot gleichkommt, diese Schule zu \nbetreiben. \n\nDie Widerspr\u00fcche und Klagen gegen die laufende Schul-\nschlie\u00dfungswelle \u2013 die ausgesprochenen Mitwirkungsent-\nz\u00fcge der laufenden Saison sind ja erst zu Beginn des \nkommenden Schuljahres beendet \u2013 zeigen deutlich, dass \ndie kommunalen Schultr\u00e4ger durchaus bereit w\u00e4ren, \nSchulen in eigener Verantwortung zu betreiben. Der Weg \naus der Krise k\u00f6nnte also f\u00fcr B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te \ndarin gesehen werden, nicht nur die Schulh\u00e4user, sondern \nauch das p\u00e4dagogische Personal in eigener Verantwortung \nzu halten. \n\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE ist unter den derzeitigen Bedingungen \neine Kommunalisierung der Lehrkr\u00e4fte v\u00f6llig ausge-\nschlossen. Kommunalisierung von Lehrern w\u00e4re f\u00fcr uns \nallenfalls ein Bestandteil der Entlassung von Schulen in \ndie Selbstst\u00e4ndigkeit. Schulautonomie geht f\u00fcr uns mit \nbesonderen p\u00e4dagogischen Konzepten einher, zu denen \nsich dann jede Schule bekennt, und mit welchen sie auch \nin den Wettbewerb mit anderen Schulstandorten tritt. \nDerart unabh\u00e4ngige Schulen m\u00fcssen dann in die Lage \nversetzt werden, diejenigen Lehrkr\u00e4fte einzustellen, die zu \nihrem p\u00e4dagogischen Konzept passen und dieses auch \ngern vor Ort umsetzen. \n\nDer neue Innenminister Buttolo hat sich zur Kommunali-\nsierung der Lehrer inzwischen unmissverst\u00e4ndlich ge\u00e4u-\n\u00dfert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas ist der falsche Weg.\u201c Und mit \nVerweis auf den bis 2010 laufenden Tarifvertrag: \u201eWir \nsollten da keine neue Unruhe hineintragen und nur solche \nDinge umsetzen, die auch vermittelbar sind.\u201c \n\nBeim Kultusminister bin ich mir noch nicht ganz sicher, \nwohin die Reise gehen wird. Als ver\u00f6ffentlichte Meinung \nkenne ich nur seine \u00c4u\u00dferung, dass er eine Kommunali-\nsierung \u201enoch\u201c ablehne und ein solcher Weg erst nach \n2010 gangbar w\u00e4re. \n\nZur\u00fcck zum Antrag! Dem Punkt 1 k\u00f6nnen wir ohne \nEinschr\u00e4nkung zustimmen, da es sich hier lediglich um \neinen Berichtsantrag handelt. Punkt 2 ist deutlich diffizi-\nler. Die Forderung nach der Abschaffung der Regional-\nschul\u00e4mter teilen wir uneingeschr\u00e4nkt. Allerdings: Die \nForderung, die \u00dcbertragung der Personalhoheit \u00fcber \nLehrer auf die kommunale Ebene in die Planung f\u00fcr die \nanstehende Verwaltungsreform einzubeziehen, halten wir \nf\u00fcr einen un\u00fcberlegten Schnellschuss. Besser w\u00e4re es, erst \neinmal die Antworten zu Punkt 1 abzuwarten und danach \ndaraus die notwendigen Konsequenzen zu ziehen. \u2013 \nDeshalb w\u00fcnschen wir eine punktweise Abstimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Dies kann ich nicht \nerkennen; dann spricht nun die Staatsregierung, Herr \nStaatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Ich gehe einmal davon aus, dass es die letzte Schul-\ndebatte in diesem Jahr sein wird. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Antje Hermenau, \nGR\u00dcNE: Das hat sehr gute Chancen!) \n\nZum FDP-Antrag so viel: Die Staatsregierung hat ja \ngeantwortet und es ist durchaus nicht schlecht, wenn man \nkurz und pr\u00e4zise antwortet. Der Antwort k\u00f6nnen Sie \neigentlich alles entnehmen. Ich m\u00f6chte vielleicht noch \neinmal den Kernsatz nennen: Die Kommunalisierung der \nLehrer stellt zurzeit keine durchzuf\u00fchrende Aufgabe der \nStaatsregierung dar \u2013 so auch gestern vom Innenminister \nbest\u00e4tigt \u2013, und wenn Sie Zweifel haben, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt: Ich mache keine \u00dcberschriften in Zeitungen. \nWer den Artikel gelesen hat, als ich mich vor mehreren \nWochen in der \u201eFreien Presse\u201c zu Wort gemeldet hatte, \nhat eigentlich klar meine Meinung herauslesen k\u00f6nnen, \nund diese will ich auch heute wiederholen. \n\nNat\u00fcrlich ist es so \u2013 und es ist auch kein Geheimnis \u2013, \ndass sich die Staatsregierung wiederholt mit dem Thema \n\u201eModellversuche der Kommunalisierung\u201c besch\u00e4ftigt hat. \nDamit haben sich auch CDU-Parteitage besch\u00e4ftigt. \nNat\u00fcrlich ist das so, nat\u00fcrlich hat sich auch mein Amts-\nvorg\u00e4nger \u00f6ffentlich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Nur m\u00f6chte ich \nsagen, das war alles zu einer anderen Zeit. Ich gehe schon \ndavon aus, dass Sie in diesem Jahr mitbekommen haben, \ndass es zun\u00e4chst einmal eine Koalitionsregierung und \neinen Koalitionsvertrag gibt, in dem Sie Aussagen dazu \nfinden. Ihnen ist auch nicht entgangen, dass wir im \nFr\u00fchjahr eine heftige Auseinandersetzung hatten, aber im \n\n 2965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nJuni eine einvernehmliche L\u00f6sung gefunden und einen \nTarifvertrag unterschrieben haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nEs hat sich nicht viel ge\u00e4ndert!) \n\nDieser Tarifvertrag tr\u00e4gt auch meine Unterschrift und die \ndes Finanzministers. Meine Art ist \u2013 und darauf k\u00f6nnen \nalle vertrauen \u2013: Wenn ich etwas vereinbare, halte ich \nmich daran. Wir haben eben im Fr\u00fchjahr nicht dar\u00fcber \nberaten, ob wir Lehrer kommunalisieren, sondern wir \nhaben dar\u00fcber beraten, wie es uns gelingt, einfach die \nArbeitszeit an diese dramatische \u00c4nderung \u2013 die Halbie-\nrung der Sch\u00fclerzahlen \u2013 anzupassen. Dies haben wir bis \n2010 vereinbart, und daran halte ich mich. \n\nDennoch will ich Ihnen sagen: Nat\u00fcrlich empfehle ich, \ndiesen Antrag heute abzulehnen. Das hat auch etwas \ndamit zu tun, dass Sie bitte verstehen m\u00fcssen, dass ich \neine F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr immerhin ann\u00e4hernd 40 000 Be-\nsch\u00e4ftigte trage, f\u00fcr die es ein v\u00f6llig falsches Signal w\u00e4re. \nIhre Zeit sollen Sie Ihrer Arbeit an den Schulen widmen \nund nicht in eine heftige neue Debatte treten, ob es besser \nsei, wenn der Landkreis oder der Freistaat Dienstherr \nw\u00e4re. \n\nDeshalb empfehle ich, den Antrag abzulehnen. Ich signa-\nlisiere aber, dass es weiterhin \u2013 und so ist es auch im \nKoalitionsvertrag vereinbart \u2013 zu pr\u00fcfen gilt, ob es besser \nist, wenn der Freistaat die Verantwortung tr\u00e4gt, ob es \nbesser ist, wenn dies der Landkreis tut, oder ob es besser \nist, wenn die Schule selbst die Verantwortung tr\u00e4gt. Diese \nDinge sollten wir in aller Ruhe pr\u00fcfen und vergleichen. \nIm \u00dcbrigen: F\u00fcr alles gibt es Modelle, sowohl im Inland \nals auch im Ausland. Das sollten wir uns in Ruhe an-\nschauen. \n\nIch will noch etwas zu den zwei Landkreisen sagen, die \nsich besonders hervorgetan haben. Nehmen wir den \nLandkreis Mittweida, der an solch einem Modellversuch \nteilnehmen will. Vor einer Woche habe ich den Landrat \nals Pr\u00e4sidenten erlebt. Ich bin in Burgst\u00e4dt vor Ort gewe-\nsen. An dem Tag ist nach der launigen Rede nicht gerade \nmein Vertrauen gestiegen, dass der Landkreis daf\u00fcr \nwirklich geeignet w\u00e4re. Das m\u00f6chte ich in aller Deutlich-\nkeit sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWas den anderen Landkreis, den Wei\u00dferitzkreis, betrifft: \nIch bin aufgeschlossen f\u00fcr Gespr\u00e4che. Das Ganze w\u00fcrde \njedoch nur Sinn machen, wenn ich die Verantwortung \nn\u00e4her zueinander bringe. Daf\u00fcr k\u00f6nnen alle Landkreise \neine Vorarbeit leisten, so wie es der Landkreis Kamenz \ngetan hat. Er hat sich bem\u00fcht, alle Mittelschulen zum \nBeispiel in Landkreistr\u00e4gerschaft zu bekommen. Es ist \n\u00fcberwiegend so, dass die Landkreise in Sachsen Tr\u00e4ger \nder Gymnasien sind. Ausgerechnet der Wei\u00dferitzkreis \nbem\u00fcht sich darum, so schnell wie m\u00f6glich die Lehrer in \ndie eigene Hoheit zu bringen und sein eigenes gr\u00f6\u00dftes \nGymnasium an die Stadt zu geben. Man muss sich das \neinmal \u00fcberlegen: Aus finanziellen Gr\u00fcnden gibt er es an \ndie Stadt Freital ab \u2013 das ist f\u00fcr mich nicht logisch. Was \n\nsoll es denn bringen, wenn ein Gymnasium bei der Stadt \nist und die Hoheit f\u00fcr das Lehrerpersonal w\u00e4re beim \nLandkreis? Ich denke, dann k\u00f6nnen wir es auch so lassen, \nwie es jetzt ist. \n\nIch bin in meiner Arbeit wirklich bestrebt, Verantwort-\nlichkeiten irgendwo zusammenzuf\u00fchren, aber am Ende \nmuss es einen Vorteil bringen. Deshalb mein Appell: Wer \nimmer sich mit der Frage besch\u00e4ftigt \u2013 es ist von heute \nauf morgen nicht leistbar. Ich w\u00fcrde es f\u00fcr sehr g\u00fcnstig \nhalten, wenn eine Bereinigung in Sachsen eintreten \nw\u00fcrde. Die Grundschulen sind ganz gut bei den Gemein-\nden aufgehoben, weil die Gemeinden zum Beispiel auch \nTr\u00e4ger der Kinderg\u00e4rten sind. Wir streben eine viel engere \nKooperation von Grundschulen und Kinderg\u00e4rten an. \nWeil es Vorteile bei der Schulnetzanpassung bringt, w\u00fcrde \nich eine Konzentration der weiterf\u00fchrenden Schulen bei \nden Landkreisen sehr bef\u00fcrworten. Das k\u00f6nnen die \nLandkreise als Vorleistung schon in Angriff nehmen. \n\nOffenheit in der Diskussion ist erforderlich. Aber meine \nBitte heute ist, den Antrag abzulehnen. Wir sollten uns \nund den Lehrerinnen und Lehrern die Zeit g\u00f6nnen, sich \nauf die Inhalte der Schule zu konzentrieren und nicht \nimmerfort Strukturdebatten f\u00fchren zu m\u00fcssen. \n\nMeine letzte Anmerkung, Herr Dr. Hahn, Sie haben sich \nheute Morgen schon einmal \u00fcber die Regionalschul\u00e4mter \nausgelassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nDass die Regionalschul\u00e4mter nicht so handeln, wie Sie es \nw\u00fcnschen, kann durchaus auch f\u00fcr die Regionalschul\u00e4m-\nter und f\u00fcr ihre Arbeit sprechen. Dass sie in ihrer Arbeit, \nda sie nicht F\u00f6rdermittel zu verteilen haben, sondern sehr \noft als Aufsicht t\u00e4tig werden m\u00fcssen, nicht \u00fcberall gut \nangesehen sind, entgeht mir auch nicht. Die Arbeit der \nRegionalschul\u00e4mter verdient in diesem Jahr unter den \nBedingungen des Tarifvertrages, aber auch bez\u00fcglich der \nSchulnetzanpassung durchaus Respekt und ein Danke-\nsch\u00f6n. Ich denke, als Dienstherr ist es meine Pflicht, dies \nim Hohen Hause klarzustellen. \n\nDazu sei gesagt: Auch da bin ich offen f\u00fcr eine Diskussi-\non. Ich glaube, dass es Aufgaben in den Regionalschul\u00e4m-\ntern gibt, die auch bei Landkreisen angesiedelt sein \nk\u00f6nnen. Eines sollten wir nicht tun: Wir haben bei der \nSchulverwaltung schon vieles versucht. Anfang der \nneunziger Jahre war sie bei den Landkreisen angesiedelt, \ndann haben wir staatliche \u00c4mter gebildet, dann hat es \nOberschul\u00e4mter gegeben. Nun haben wir f\u00fcnf Regional-\nschul\u00e4mter. Das ist durchaus eine Leistung, die selbst die \nExpertenkommission f\u00fcr die Verwaltungsreform sehr \nanerkannt hat. Nun sollten wir uns genau \u00fcberlegen, wie \nwir diese weiterentwickeln. Aber wir sollten das Kind \nnicht mit dem Bade aussch\u00fctten. \n\nVielen Dank und ein sch\u00f6nes Weihnachtsfest. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort hat \ndie Fraktion der FDP. Herr Herbst, bitte. \n\n 2966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wir haben eine hoch interessante Diskussion \nerlebt. Ich m\u00f6chte sie kurz zusammenfassen. Lars Rohwer \nhat eigentlich 95 % seiner Redezeit f\u00fcr unser Ansinnen \npl\u00e4diert. Zusammenfassend kann man sagen: Er sieht \nBeratungsbedarf. Andr\u00e9 Hahn hat praktische Probleme \nangesprochen, die sich auch in anderen L\u00e4ndern gestellt \nhaben. Er sieht Kl\u00e4rungsbedarf. Martin Dulig hat gesagt, \nman m\u00fcsse die Schritte nacheinander machen. Herr Flath \nhat gesagt, man m\u00fcsse pr\u00fcfen und vergleichen. Ihren \nAnsinnen kann entsprochen werden; denn unser Antrag \nfordert nicht die sofortige Einf\u00fchrung, sondern er fordert \neinen Bericht zu den Rahmenbedingungen, auf deren \nBasis man dar\u00fcber nachdenken k\u00f6nnte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAuch uns ist klar, dass dieser Prozess nicht kurzfristig \nsein kann. Wenn er denn gestartet werden w\u00fcrde, k\u00e4me er \nvermutlich erst nach Ablauf der laufenden Tarifvertr\u00e4ge \nzum Tragen. Wir m\u00f6chten Ihnen die M\u00f6glichkeit geben, \ndass alle Ihre Fragen auch wirklich beantwortet werden. \nDaher beantragen wir, dass wir \u00fcber unseren Antrag \ninklusive des \u00c4nderungsantrages, den ich hier mit einge-\nbracht haben will, nach \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung \nausnahmsweise nicht abstimmen, sondern ihn an den \nSchulausschuss \u00fcberweisen. Dort haben wir gen\u00fcgend \nGelegenheit, dar\u00fcber zu diskutieren. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Herr Colditz findet es auch gut. Ich denke, so k\u00f6nnen \nwir verfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, es war der Antrag gestellt worden, nach \u00a7 111 der \nGesch\u00e4ftsordnung eine Ausnahme vorzunehmen, um den \nAntrag in den entsprechenden Fachausschuss \u00fcberweisen \nzu k\u00f6nnen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir abstimmen. Es m\u00fcsste die \nZweidrittelmehrheit der Anwesenden erreicht werden. Ich \nbitte jetzt um die entsprechende Disziplin. Falls es nicht \n\u00fcberschaubar ist, ob die zwei Drittel erreicht sind, m\u00fcssen \nwir ausz\u00e4hlen. Ich bitte meine beiden Beisitzer, dabei zu \nhelfen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch dachte, den Hammelsprung k\u00f6nnen wir uns vor \nWeihnachten ersparen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nMeine Damen und Herren, Sie haben das Anliegen \nverstanden. Es geht darum, eine Ausnahme von der \nGesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 111 zu praktizieren. Die Bitte \nbesteht darin, den Antrag der FDP an den Fachausschuss \nzu \u00fcberweisen. Wer diesem Ansinnen zustimmen kann, \nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Moment, wir z\u00e4hlen \naus. \n\nWir sind noch nicht fertig mit Z\u00e4hlen. \u2013 Ich danke Ihnen. \nIch frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Nach meinen Aus-\nz\u00e4hlungen haben wir ein Patt. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nDa eine Zweidrittelmehrheit erforderlich ist, ist damit der \nAntrag abgelehnt worden, das in den Fachausschuss zu \n\u00fcberweisen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist nicht wahr, das ist \neine Ausnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\n\u2013 Sie waren also der Meinung, dass wir jetzt abgestimmt \nhaben \u00fcber die Ausnahme zur Gesch\u00e4ftsordnung, und die \nist abgelehnt worden. Das bedeutet, dass wir in die \nnormale Abstimmung einsteigen \u2013 das h\u00e4tte ich jetzt \nohnehin vorgeschlagen. \n\nWir beginnen also mit der normalen Abstimmung, und \nzwar mit der Drucksache 4/2694. Dazu liegt der \u00c4nde-\nrungsantrag in der Drucksache 4/3654 vor. Dazu wiede-\nrum wurde vorhin punktweise Abstimmung beantragt. \nJetzt frage ich Sie, Frau G\u00fcnther-Schmidt: Geht es um die \nr\u00f6mischen oder die arabischen Punkte? \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: \nUm die r\u00f6mischen!) \n\n\u2013 Gut. Also stimmen wir \u00fcber die Punkte I und II getrennt \nab. \n\nEs geht also um die Abstimmung zu Drucksache 4/3654, \ndie die Drucksache 4/2694 komplett ersetzen soll. Ich \nfrage, wer dem Punkt I mit seinen Untergliederungspunk-\nten 1 bis 7 zustimmen kann. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist \ndagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neinigen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist diesem \nPunkt I mehrheitlich nicht zugestimmt worden. \n\nIch frage nach den Bef\u00fcrwortern f\u00fcr den Punkt II. Wer \nstimmt dem zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist der Punkt II mehrheitlich abgelehnt \nworden. Damit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung \u00fcber \ndiesen Antrag. \n\nNun m\u00fcssen wir \u00fcber den urspr\u00fcnglichen Antrag in der \nDrucksache 4/2694 abstimmen. Ich frage, wer diesem \nAntrag in der Drucksache 4/2694, Antrag der Fraktion der \nFDP, Modellversuch zur \u00dcbertragung der Personalhoheit \nf\u00fcr Lehrer auf die Kommunen, zustimmt. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nWer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n \n\n 2967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMartin Dulig, SPD: Wer glaubt, die Probleme unserer \nSchulen oder die eigenen Finanzprobleme mit der Kom-\nmunalisierung des Lehrpersonals zu l\u00f6sen, der wird ein \nb\u00f6ses Erwachen haben. Das Problem ist doch aktuell gar \nnicht, dass das Lehrpersonal dem Schultr\u00e4ger nicht \nunterstellt ist und wir in Deutschland praktisch eine \ndoppelte Schultr\u00e4gerschaft haben. Das Problem besteht in \nerster Linie darin, dass unser Lehrpersonal durch die \nzentralen Vorgaben, ma\u00dfgeblich der Stundentafeln und \nder Lehrerpflichtstunden, praktisch v\u00f6llig verplant ist. \nGleich, wer den Zugriff auf das Personal hat \u2013 er ist \nzurzeit an diese Vorgaben gebunden. \n\nWenn man vor diesem Hintergrund glaubt, man k\u00f6nne als \nLandkreis effizienter mit dem Personal umgehen, als dies \nheute die Regionalschul\u00e4mter tun, gibt man sich wohl \neiner tr\u00fcgerischen Hoffnung hin. Es liegt doch nicht am \nUnverm\u00f6gen der Regionalschul\u00e4mter, dass unser Leh-\nrereinsatz ineffizient ist. Es liegt an den Systemvorhaben, \nmit denen die Regionalschul\u00e4mter aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe \nund der bisherigen Erfahrungen auf alle F\u00e4lle besser \numgehen k\u00f6nnen, als wenn dies ein Landkreis vom Punkt \nnull aus versucht und auf sein Gebiet beschr\u00e4nkt bleibt. \n\nNur wenn die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Einsatz des \nPersonals an den Schulen ver\u00e4ndert werden, macht \ngegebenenfalls auch die Kommunalisierung des Personals \nSinn. Aber die Rahmenbedingungen m\u00fcssen nicht aus \nGr\u00fcnden der Kommunalisierung ge\u00e4ndert werden, son-\ndern damit die Bildungsprozesse an unseren Schulen \neffizienter und somit f\u00fcr den einzelnen Sch\u00fcler erfolgrei-\ncher gestaltet werden k\u00f6nnen. \n\nAus der Natur der Lern- und Entwicklungsprozesse selbst \nergibt sich die Notwendigkeit der \u00dcbertragung von \nVerantwortung und damit Gestaltungsm\u00f6glichkeit an der \nSchule. Das best\u00e4tigen ja auch die empirischen Daten der \nOECD-Vergleichsstudien \u201ePisa\u201c, wenn man sie mit der in \nden verschiedenen L\u00e4ndern vorherrschenden Schulkultur \nzusammenbringt. \n\nErfolgreiche Schulsysteme basieren auf eigenverantwort-\nlichen Schulen im Rahmen zentraler Zielvorgaben. Dies \nfolgt zum einen der Einsicht, dass Lernen als individueller \nEntwicklungsprozess umso erfolgreicher verlaufen kann, \nje angepasster an die konkreten Bedingungen dieser \nProzess gestaltet wird. Zum anderen verweisen sichere \nErkenntnisse der Regulation sozialer Systeme darauf, dass \neine direkte Fremd- oder Au\u00dfensteuerung und/oder die \nVorgabe fester Strukturen ineffizient und im Einzelfall \nsogar dysfunktional gegen\u00fcber einer Selbststeuerung auf \nder Grundlage definierter Rahmenbedingungen zu erbrin-\ngender Leistungen ist. \n\nNur Systeme, welche sich selbst regulieren, k\u00f6nnen und \nm\u00fcssen damit auch Verantwortung \u00fcbernehmen, k\u00f6nnen \nflexibel und effizient auf ver\u00e4nderte Bedingungen reagie-\n\nren und entwickeln Interesse am eigenen Output, an der \neigenen Leistung. Das gilt auch und ganz besonders im \nZusammenhang mit den Besonderheiten menschlichen \nLernens f\u00fcr unsere Schulen. Mit einem Gesamtkonzept \n\u201eVerantwortliche Schule\u201c m\u00fcssen somit die Rahmenbe-\ndingungen und Leistungsanforderungen an Schulen \ndefiniert und in ihrer Konsequenz f\u00fcr die Organisation des \nSchulwesens dargestellt und geschaffen werden. Im Blick \nkann somit nicht nur die einzelne Schule, sondern muss \ndas Gesamtsystem sein. \n\nDie Verantwortung f\u00fcr die erfolgreiche Gestaltung von \nBildungsprozessen ist somit in diesem Gesamtsystem, \ndem Schulwesen, neu zu verteilen bzw. zu bestimmen und \nstrukturell zu verankern. Das hei\u00dft, es sind Controlling-\nprozesse auf allen Ebenen \u2013 angefangen beim einzelnen \nLehrer bis hin zum gesamten Schulwesen \u2013 zu implemen-\ntieren. \n\nDamit ist auch klar, dass sich der Freistaat im Rahmen \neines solchen Konzepts nicht aus seiner Verantwortung \nstiehlt oder stehlen kann. Wir d\u00fcrfen nur nicht die Wahr-\nnehmung von Verantwortung mit der Gestaltung der \nProzesse selbst verwechseln. Verantwortungswahrnahme \nmacht sich eben auch in der Formulierung der Bildungs-\nziele, der Sicherstellung der Ressourcen, der Kontrolle \nder Ergebnisse und der Unterst\u00fctzung der Schulen vor Ort \nfest. Das bedeutet aber auf der anderen Seite, dass wir den \nSchulen nicht mehr vorgeben, wie sie Lernprozesse \norganisieren. Das hat zur Konsequenz, dass wir ihnen \nauch die Lehrer nicht mehr nach Stundentafel, Lehrver-\npflichtung und gebildeten Klassen, sondern nach einem \nzum Beispiel sch\u00fclerbezogenen Schl\u00fcssel zuweisen \nm\u00fcssen. \n\nUnd erst an dieser Stelle, von der wir noch entfernt sind, \nlohnt es sich dann ernstlich, die \u00dcbertragung der Perso-\nnalhoheit auf die Schultr\u00e4ger nicht nur zu diskutieren, \nsondern auch in Angriff zu nehmen. \n\nBis dahin haben wir viel zu tun. Die bislang bestehenden \nbzw. mit der letzten Novelle weiter er\u00f6ffneten gesetzli-\nchen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Verantwortungs\u00fcbernahmen \nvor Ort m\u00fcssen besser ausgesch\u00f6pft und umgesetzt \nwerden. Innerhalb dieses gesetzlichen Rahmens muss \nzun\u00e4chst die mit der genaueren Verortung von Verantwor-\ntung m\u00f6gliche Deregulierung vorangetrieben und die mit \nder Personalisierung von Verantwortung entbehrliche \nVerrechtlichung der schulischen Bildung zur\u00fcckgenom-\nmen werden. Daneben m\u00fcssen Controlling und Unterst\u00fct-\nzung auf Landesebene ausgebaut werden. \n\nLassen Sie uns das gemeinsam in Angriff nehmen und \nnicht kurzschl\u00fcssig auf die Kommunalisierung des Lehr-\npersonals fixieren! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zu \n\n \n\n 2968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBeschaffung von Holz aus nachhaltiger Waldbewirtschaftung \nDrucksache 4/3520 (2. Neufassung), Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: die Einreicherin, die \nGR\u00dcNEN; danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, \nFDP und die Staatsregierung. Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der letzte Tagesordnungspunkt vor \nWeihnachten \u2013 es geht nicht ums Schenken, aber es geht \num bewusstes Einkaufen. Das Anliegen unseres Antrages \nist hier in der gro\u00dfen Mehrheit sicherlich unstrittig. \nGemeinsam teilen wir die Auffassung, dass wir alles in \nunserer Macht Stehende unternehmen m\u00fcssen, um dem \nRaubbau am Regenwald Einhalt zu gebieten. Gefordert \nsind wir da sowohl als Politiker als auch als Verbraucher, \nindem wir n\u00e4mlich genau darauf achten, was wir kaufen, \nund nicht nur die \u201eGeiz-ist-geil\u201c-Methode anwenden. \n\nDabei spielen gerade in diesem Zusammenhang Zertifika-\nte eine wichtige Rolle. Wenn es zu unserem Antrag \nKontroversen gibt, dann wird es zu der Zertifizierung \nsein. Selbst im Koalitionsvertrag zwischen CDU und SPD \nauf Bundesebene gibt es die Festlegung, dass der Bund \nnur noch zertifiziertes Holz einkauft und verbaut. Analog \ndazu gibt es eine Regelung in Sachsen. Das Finanzminis-\nterium hatte bereits 1991 den Vorrang einheimischer \nH\u00f6lzer festgeschrieben und per Erlass vom 24. M\u00e4rz \ndieses Jahres die Verwendung von Tropenholz bei beson-\nderen Ma\u00dfnahmen nur dann genehmigt, wenn \u2013 ich zitiere \n\u2013 \u201eder Nachweis einer nachhaltigen Waldbewirtschaftung \n(Zertifizierung) vorliegt\u201c. \n\nGerade in Kenntnis dieses Erlasses ist unser Antrag \nnotwendig; denn erstens muss es nicht nur Bauten betref-\nfen, die wir selber bauen, sondern eben auch zus\u00e4tzlich \ndie, die durch den Freistaat gef\u00f6rdert werden, und zwei-\ntens geht es um die Qualit\u00e4t der Zertifikate. \n\nIm Punkt 1 sollten wir uns einig sein: Dass der Freistaat \nauf Tropenholz im Hoch- und Tiefbau verzichtet und \ngleichzeitig eine Br\u00fccke aus Bongossiholz f\u00f6rdert, wie in \nTiefenbach, Landkreis Mittweida, unl\u00e4ngst geschehen, \nmacht keinen Sinn. \n\nFolglich gehe ich davon aus, dass eine Mehrheit hier im \nHause auch der Ausweitung auf die F\u00f6rderung zustimmen \nwird. \n\nWas Punkt 2, die Qualit\u00e4t des Zertifikates, betrifft, haben \nwir es uns nicht leicht gemacht. Es gibt eine Vielzahl von \nLabels und Zertifikaten, die den Verbrauchern alles \nM\u00f6gliche vort\u00e4uschen. So st\u00f6\u00dft der Verbraucher bei-\nspielsweise auf Gartenm\u00f6bel mit dem Etikett \u201eaus staat-\nlich kontrollierter Forstwirtschaft\u201c. Hierbei handelt es \nsich keineswegs um ein international anerkanntes Zertifi-\nkat, hinter dem Institutionen oder Kontrollmechanismen \n\nstehen. Diese Bezeichnung dient allein der Kundenberu-\nhigung und somit der Absatzf\u00f6rderung. \n\nEin anderes Beispiel ist das Label \u201eumweltfreundliches \nPlantagenholz\u201c. Es suggeriert dem Verbraucher, dass f\u00fcr \ndas Holz keine Tropenw\u00e4lder sterben mussten \u2013 auf den \nersten Blick eine logische Schlussfolgerung. Wenn es aus \nder Plantage kommt, dann kann es nicht aus dem Urwald \nsein. Aber das ist leider nur eine sehr kurzsichtige Erkl\u00e4-\nrung, denn dort, wo jetzt Plantagen sind, waren vorher \nUrw\u00e4lder. \n\nZu den irref\u00fchrenden Labels kommen noch zahlreiche \nF\u00e4lschungen. Gef\u00e4lschte staatliche Zertifikate s\u00fcdlich der \nSahara zu kaufen ist in manchen L\u00e4ndern genauso \nschwierig wie das L\u00f6sen eines Bustickets hier bei uns in \nDresden. \n\nAlso kommen wir mit dem Begriff \u201ezertifiziertes Holz\u201c, \nwie es im Koalitionsvertrag steht und im Erlass unseres \nFinanzministers auftaucht, nicht weiter. In Europa gibt es \nzwei anerkannte Siegel, die Gewissheit bieten: das PEFC-\nSiegel \u2013 Pan-European Forest Certification \u2013 der privaten \nWaldbesitzer und das im Antrag zitierte FSC-Siegel \u2013 \nForest Stewardship Council. Das Erstere ist ein Siegel, \ndas ausschlie\u00dflich f\u00fcr europ\u00e4isches Holz gilt, um das es \nhier aber nicht geht. \n\nDas einzige Siegel, das die Bedingungen der Verl\u00e4sslich-\nkeit und des weltweiten Einsatzes miteinander verbindet, \nist dieses FSC-Siegel. Wir wollen nicht das Siegel zur \nVorschrift erheben \u2013 auch das k\u00f6nnen Sie nachlesen \u2013, \nsondern nur den Nachweis der \u00f6kologischen Kriterien des \nSiegels, und das sind neun Punkte: \n\n1. Abkehr von gro\u00dffl\u00e4chigen Kahlschl\u00e4gen, \n\n2. Erhalt naturnaher W\u00e4lder, \n\n3. keine Umwandlung von Wald in Plantagen, \n\n4. Verbot gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen, \n\n5. Vermeidung von gef\u00e4hrlichen Pestiziden, \n\n6. Schutz seltener und bedrohter Arten, \n\n7. Ausweisung von Schutzgebieten, \n\n8. standortgerechte Baumartenwahl und \n\n9. Erstellung verbindlicher Betriebspl\u00e4ne. \n\nMeine Damen und Herren, es geht um die Anwendung \nvon Kriterien, die im s\u00e4chsischen Forst l\u00e4ngst Standard \nsind. Es geht hier auch nicht um einen ideologischen \nStreit, denn FSC-Holz wird in Deutschland von Firmen \nwie beispielsweise OBI, Hornbach, Neckermann, Otto \noder der Reinhard-Mohn-Druckerei unterst\u00fctzt. Das ist, \nwie Sie wissen, kein gr\u00fcner Verein. FSC zertifiziert zum \nBeispiel die W\u00e4lder der St\u00e4dte und Gemeinden in Rhein-\nland-Pfalz oder den Stadtwald in Hamburg. \n\n 2969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen die Kriterien des \nFSC f\u00fcr alle H\u00f6lzer festschreiben, die nicht aus Deutsch-\nland kommen. Wie gesagt, es geht um die Kriterien. Wer \ndiese anders als mit dem FSC-Siegel erf\u00fcllen kann, darf \ngem\u00e4\u00df EU-Recht nicht von Ausschreibung ausgeschlos-\nsen werden. Der Stand, der jetzt durch den Erlass des \nFinanzministers gilt, reicht nicht aus; man muss das \nqualifizieren. \n\nGenau das tut unser Antrag und genau deshalb bitte ich \num Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort; Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, als \nVorbemerkung noch einmal auf die verschiedenen Zertifi-\nzierungssysteme einzugehen. Das von Ihnen zuerst \ngenannte PEFC-System haben Sie nicht richtig darge-\nstellt. Sie sollten der Gerechtigkeit halber dazusagen, dass \ndieses System auf dem Klimagipfel in Lissabon beschlos-\nsen wurde und die Kriterien daf\u00fcr weltweit anerkannt \nsind. Insofern ergibt sich keine Beschr\u00e4nkung auf Europa. \n\nWir wollen die Zertifizierungssysteme offen halten. Dass \nSie das andere Zertifizierungssystem bevorzugen, ist \nleicht nachzuvollziehen, weil dort diverse Umweltschutz-\norganisationen Gesellschafter oder Vereinsmitglieder sind. \nDas ist nicht zu kritisieren, sondern einfach nur festzustel-\nlen. \n\nDer Antrag passt ansonsten wunderbar zu Weihnachten. \nWir haben in der letzten Sitzung vor der Weihnachtspause \nnoch die M\u00f6glichkeit, ein St\u00fcck der Welt zu retten. Eine \nkleine Pressenotiz gen\u00fcgt, um die bekannten Unterstel-\nlungen gegen das Handeln der Staatsregierung hervorzu-\nrufen. Nach n\u00e4herer Besch\u00e4ftigung mit dem Thema merkt \nman, dass die entsprechende Erlasse schon seit 1991 in \nder Welt sind und der Freistaat seinen Verpflichtungen \nnachkommt. \n\nWir m\u00fcssen weiterhin feststellen, dass es seit In-Kraft-\nTreten des internationalen Tropenholzabkommens keine \nEinsatzbeschr\u00e4nkung f\u00fcr Tropenholz in Deutschland und \nder Welt gibt. Es ist zu fragen, was Kamerun zu nachhal-\ntiger Forstwirtschaft sagt, wenn es um den Einsatz von \nBongossiholz geht, welches dort w\u00e4chst. Die Qualit\u00e4t der \nZertifikate kann man sicherlich in Zweifel ziehen. Ich \ngehe davon aus \u2013 so hat es uns das ausschreibende Inge-\nnieurb\u00fcro gesagt \u2013, dass das bei der Pr\u00fcfung der Verwen-\ndungsnachweise noch ordentlich abgearbeitet und gege-\nbenenfalls die F\u00f6rderung versagt wird. Im \u00dcbrigen war \nder Holzgro\u00dfh\u00e4ndler, bei dem das Holz f\u00fcr besagte \nBr\u00fccke gekauft wurde, ebenfalls entsprechend zertifiziert. \n\nUnabh\u00e4ngig davon bleibt festzustellen, dass es durchaus \nSinn hat, in manchen F\u00e4llen das Bongossiholz einzuset-\nzen. Es ist ein klassisches Holz, das sich f\u00fcr den Wasser- \nund Br\u00fcckenbau hervorragend eignet, weil es die entspre-\n\nchende H\u00e4rte, Abriebfestigkeit und vor allen Dingen die \nn\u00f6tige Insektenresistenz besitzt. \n\nDie Koalitionsfraktionen sprechen sich nat\u00fcrlich f\u00fcr den \nEinsatz heimischer H\u00f6lzer aus. Auch die Staatsregierung \nist dieser Ansicht. Das beweist der schon angesprochene \nErlass, welcher fr\u00fchere Erlasse ersetzt. \n\nWenn sich einheimisches Holz nicht einsetzen l\u00e4sst, ist es \nnat\u00fcrlich richtig, Tropenholz aus nachhaltiger Waldbe-\nwirtschaftung einzusetzen. Auch hier wollen wir die \nZertifizierungssysteme bewusst offen lassen. Das ist ein \nGrund f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag, der hoffentlich \ndurch Sie beschlossen wird. \n\nEs bleibt weiterhin festzustellen, dass es entsprechende \nEU-Richtlinien gibt, die bis zum 30.01.2006 in deutsches \nRecht umzusetzen sind. Dies wird wohl nicht ganz zu \nschaffen sein \u2013 auch bedingt durch den Regierungswech-\nsel \u2013, sodass dann das EU-Recht unmittelbar anzuwenden \nw\u00e4re. Das kann uns nicht weiter st\u00f6ren, weil wir schon \nlange entsprechend dem k\u00fcnftig geltenden Recht verfah-\nren. \n\nEs w\u00e4re noch festzuhalten, dass wir den Entwicklungs-\nl\u00e4ndern die Chance geben m\u00fcssen, ihre Produkte auch in \nEuropa zu verkaufen. WWF und andere internationale \nOrganisationen auf diesem Gebiet gestehen dies den \nL\u00e4ndern zu. Das ist weiterhin ein Beitrag gegen den \nAusbau einer extensiven Landwirtschaft, der am Ende \nviel mehr Urwaldfl\u00e4che kostet als der angebliche Anbau \nvon zertifiziertem Tropenholz. Ich habe die gro\u00dfe Be-\nf\u00fcrchtung, dass mit weiteren Zug\u00e4ngen von Agrarproduk-\nten auf den europ\u00e4ischen Markt der Urwald wesentlich \nschneller gerodet w\u00fcrde, als wenn man europ\u00e4ische \nMarktregulierungssysteme beibehielte. \n\nMeine Damen und Herren! Zu diesem Tagesordnungs-\npunkt habe ich von der FDP-Fraktion einen \u00c4nderungsan-\ntrag erwartet, der ihr sicherlich gro\u00dfe Medienpr\u00e4senz \nverschafft und gut in den Stil ihrer bisherigen Antr\u00e4ge \ngepasst h\u00e4tte. Ich habe von der FDP-Fraktion erwartet, \ndass sie sich die Forderung einer Brauerei zu Eigen \ngemacht h\u00e4tte, die den Kauf einer gewissen Zahl von \nBierk\u00e4sten mit dem Kauf und der Erhaltung eines Quad-\nratmeters Urwald honoriert. Ich h\u00e4tte von Ihnen den \nAntrag erwartet, dass auf dem Gebiet des Freistaates \nvorrangig das Bier dieser Brauerei ausgesch\u00e4nkt werden \nsolle, um auf diese Weise dazu beizutragen, dass der \nUrwald gerettet wird. \n\nIch denke, ansonsten ist zu diesem Thema alles gesagt \nworden. Es kann nicht genug getan werden, um den \nUrwald als solchen zu sch\u00fctzen. Wir bitten um Zustim-\nmung zu unserem \u00c4nderungsantrag, der sich vom Ur-\nsprungsantrag insbesondere dadurch unterscheidet, dass er \ndie Zertifizierungssysteme offen l\u00e4sst und Dinge, die \nschon lange geregelt sind, nicht noch einmal regeln \nm\u00f6chte, der aber trotz alledem die Staatsregierung auffor-\ndert, die bisher nicht bis ins letzte Detail geregelten Dinge \nbis ins letzte Detail zu regeln. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 2970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Kein Redebedarf? \u2013 Doch. Herr \nZais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Umweltorganisationen \nund die GR\u00dcNEN laufen Sturm. Grund ist die freigege-\nbene Br\u00fccke Silberw\u00e4sche in Tiefenbach, Landkreis \nMittweida. Im Ergebnis der Flutsch\u00e4den ist dort eine neue \nBr\u00fccke aus Tropenholz errichtet worden. \n\nBei allem technischen Hin und Her kann der Generalauf-\ntragnehmer keinen Beweis antreten, dass das Holz aus \nbewirtschaftetem Anbau kommt. Die Firma hat sich \nnat\u00fcrlich dem Schutz der W\u00e4lder verschrieben, aber keine \nFSC-G\u00fctesiegelausschreibung eingefordert. Damit besteht \ndie Gefahr, dass EU-F\u00f6rdermittel zur\u00fcckflie\u00dfen m\u00fcssen, \nwenn es nicht noch gelingt, dieses G\u00fctesiegel einzuholen. \n\nDamit bin ich bei dem, was der B\u00fcrgermeister sagt, dem \neigentlichen Skandal: \u201eEs gebe schlie\u00dflich keine Vor-\nschrift in Sachsen, die den Bau der Br\u00fccke mit diesem \nHolz verhindern k\u00f6nnte.\u201c An dieser Stelle muss ich weit \nzur\u00fcckgreifen und insoweit Kritik an der Staatsregierung \n\u00fcben: Wie ernst nehmen wir uns eigentlich? Es gibt in \nSachsen seit 1991 eine Beschlusslage; Herr Heinz hat es \ngesagt. Damals wurde der Beschluss gefasst, erstens ab \nsofort auf die Verwendung von Tropenholz bei allen in \nLandesverantwortung liegenden Anwendungsbereichen \nzu verzichten und zweitens in allen k\u00fcnftigen Ausschrei-\nbungen \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge durch das Land Sachsen den \nVerzicht auf die Verwendung tropischer H\u00f6lzer zur \nBedingung zu machen. Das ist damals mit einem Antrag \nder PDS und einem \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN, den \nich soeben verlesen habe, beschlossen worden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Elke Altmann, Linksfraktion.PDS) \n\nIch muss also heute feststellen: Ein Landtagsbeschluss \nliegt vor. Vorgestern hat Herr Flath gesagt \u2013 er ist leider \nnicht mehr hier \u2013: Ein Minister ist verpflichtet, die Be-\nschl\u00fcsse des Landtages umzusetzen. In diesem Sinne ist \nnach wie vor Kritik an der Staatsregierung zu \u00fcben; denn \nwie kann es bei Einhaltung der Beschl\u00fcsse des Landtages \n\u00fcberhaupt zum Bau dieser Art Br\u00fccke kommen? Nehmen \nwir uns ernst? Nimmt die Staatsregierung uns ernst? Ich \nkritisiere sie hier scharf. \n\nIch k\u00f6nnte aus dem damaligen Protokoll alle Reden \nzitieren. Ich habe festgestellt, dass Sie, Herr Gerlach, \nschon damals gesprochen haben. Auf den Vortrag will ich \naber verzichten. Ich bin der Meinung, dass das Hohe Haus \nseine einhellige Meinung kundgetan hat. \n\nEs gibt zwei Antr\u00e4ge, zu denen ich noch kurz Stellung \nnehme. Der Antrag der GR\u00dcNEN geht weiter. Er fordert, \nder Freistaat solle sich im Beschaffungswesen wie in allen \nAusschreibungen selbst verpflichten. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der CDU dagegen tut niemandem \nweh. Er entspricht der EU-Richtlinie. Der letzte Satz der \nBegr\u00fcndung erweist sich schon als Problem: \u201eIm \u00dcbrigen \nist abzuwarten, wie die Bundesregierung die EU-\nRichtlinie in nationales Recht umsetzt.\u201c Wer dem Be-\nschluss heute zustimmt, der stellt die Umsetzung auf \nWartehaltung. Damit w\u00fcrden wir heute gegen\u00fcber 1991 \neinen Schritt zur\u00fcckgehen. \n\nIch vertraue der Staatsregierung nicht wie Herr Heinz. \nDas ist mein Recht als Opposition, da verstehen Sie mich. \nHier ist schnelle Handlung n\u00f6tig. EU-Recht ist umzuset-\nzen. Es w\u00e4re begr\u00fc\u00dfenswert \u2013 das unterst\u00fctzt die Links-\nfraktion.PDS \u2013, wenn wir in Sachsen auch heute zu dem \ndamaligen Beschluss stehen und so dem Antrag der \nGR\u00dcNEN zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD hat Rede-\nbedarf. Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir hatten heute bereits eine \nAktuelle Debatte zum Thema Klimaschutz. Ein wesentli-\ncher Aspekt dabei ist die Zerst\u00f6rung des tropischen \nRegenwaldes. Deshalb ist der Antrag der GR\u00dcNEN ein \nwichtiger Antrag, dessen Anliegen wir ausdr\u00fccklich \nunterst\u00fctzen. \n\nDie Kritik an der Staatsregierung in puncto Beschaf-\nfungswesen teilen wir allerdings so nicht. Handlungsbe-\ndarf sehen wir bei der F\u00f6rderung von Dritten durch die \nStaatsregierung. Daher haben wir einen \u00c4nderungsantrag \nformuliert. Herr Heinz hat ihn bereits eingebracht. \n\nDies als Vorbemerkung \u2013 im \u00dcbrigen gebe ich meine \nRede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die NPD-\nFraktion. \u2013 Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich werde es kurz machen. \nVieles ist schon gesagt worden. \n\nZum Ursprungsantrag der GR\u00dcNEN. Es ist nat\u00fcrlich auch \nein Anliegen unserer Fraktion, dass Holz vordergr\u00fcndig \naus heimischen W\u00e4ldern verwendet wird. Es ist ein \nklassischer Standpunkt unserer Fraktion, zun\u00e4chst auf \nheimische Ressourcen und erst bei Bedarf auf Importe \nzur\u00fcckzugreifen. Sollte es unter bestimmten Vorausset-\nzungen notwendig sein, dass Holz importiert werden \nmuss, ist darauf zu achten, dass dieses Holz urspr\u00fcnglich \nnicht illegal geschlagen wurde. \n\n\u00dcber die einzelnen Zertifikate, von denen die meisten \nnichts wert sind, ist schon gesprochen worden. Es ist \ndarauf zu achten, dass die beiden im CDU-\n\u00c4nderungsantrag genannten FSC- und PEFC-Zertifikate \nweiterf\u00fchrend sind. Wenn Holz ben\u00f6tigt wird, das stati-\n\n 2971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nsche Eigenschaften zu erf\u00fcllen hat \u2013 dies kommt aufgrund \nder nat\u00fcrlichen Gegebenheiten nicht in unseren Breiten \nvor \u2013, muss darauf geachtet werden, aus welchen Quellen \ndas Holz stammt. \n\nDer Fall von der Br\u00fccke in Tiefenbach ist genannt wor-\nden. Ich vermute, dass er der aktuelle Aufh\u00e4nger f\u00fcr den \nAntrag der GR\u00dcNEN gewesen ist. Dabei ist mir Folgen-\ndes aufgefallen. In einem Zeitungsinterview sagte der \nB\u00fcrgermeister der Gemeinde Tiefenbach: \u201eErst nach \nFertigstellung der Bauma\u00dfnahme bekommen wir die \nUnterlagen \u00fcberreicht.\u201c Das ist meiner Meinung nach der \nv\u00f6llig falsche Weg. Normalerweise m\u00fcssten die Unterla-\ngen \u00fcber die Herkunft der Baumaterialien bereits vor \nBaubeginn gepr\u00fcft werden. \n\n\u00dcber das in Tiefenbach verwendete Bongossi-Holz \u2013 dies \nwurde vorhin ebenfalls angesprochen \u2013 sollte man wissen, \ndass es aus dem tropischen Teil Afrikas zu uns kommt, wo \nder kommerzielle Holzeinschlag v\u00f6llig au\u00dfer Kontrolle \ngeraten ist und die letzten Tropenw\u00e4lder Afrikas rasant \nschwinden. Es besteht nicht nur die Tatsache, dass die \nNatur als Lebensgrundlage aller V\u00f6lker zerst\u00f6rt wird. Es \nwird auch die Kulturlandschaft der betreffenden Men-\nschen vor Ort zerst\u00f6rt und somit die Verelendung der \nMenschen vorangetrieben und der Migrationsdruck \nverst\u00e4rkt. \n\nDas Land Sachsen ist aus der Verantwortung f\u00fcr Men-\nschen und Umwelt heraus sehr gut beraten, hier beispiel-\ngebend voranzugehen und entsprechend seinen M\u00f6glich-\nkeiten darauf hinzuwirken, dass zuk\u00fcnftig auf Holz \nzur\u00fcckgegriffen wird, welches entweder aus unseren \nheimischen W\u00e4ldern stammt oder entsprechende \u00f6kologi-\nsche Kriterien erf\u00fcllt, und dass die Ma\u00dfnahmen Dritter \ngef\u00f6rdert werden. \n\nEs ist vorhin schon gesagt worden: Es gibt im S\u00e4chsi-\nschen Landtag einen Beschluss seit 1991. Der \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-/SPD-Fraktion greift meiner Mei-\nnung nach zu kurz. Deswegen k\u00f6nnen wir dem Antrag in \ndieser Form nicht zustimmen. Wir w\u00fcrden gern dem \nUrsprungsantrag der GR\u00dcNEN in der zweiten Neufas-\nsung zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP hat noch \n2:26 Minuten zur Verf\u00fcgung. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Da die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN drei Anl\u00e4ufe gebraucht hat, um \ndiesen Antrag zusammenzubringen, hat sich nach unserer \nAnsicht die Fraktion im Wald ihrer Antr\u00e4ge etwas ver-\nhoppelt. \n\n(Heiterkeit) \n\nDeshalb gebe ich nur zur Kenntnis, dass wir dem Antrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht zustim-\nmen und uns bei dem Antrag der Koalition aus marktwirt-\n\nschaftlichen Gr\u00fcnden enthalten. Meine Rede gebe ich zu \nProtokoll. \n\nDanke sch\u00f6n. Ich w\u00fcnsche eine gesegnete Weihnachts-\nzeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob die \nStaatsregierung den Wunsch hat zu reden. \u2013 Herr Staats-\nminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Staatsregierung k\u00f6nnte \njetzt noch etwas \u00fcber 24 Minuten reden. Ich habe nicht \ndie Absicht, diese Redezeit voll auszusch\u00f6pfen. Deshalb \nm\u00f6chte ich eines voranstellen: Ich danke zun\u00e4chst der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass sie ein \ngesellschaftlich wichtiges Thema, das vielleicht ein \nDetailthema sein mag, aufgegriffen hat. Aber ich denke, \nman sollte sich auch \u00fcber diese Fragen unterhalten. \n\nIch erinnere mich noch relativ gut. Kollege Zais, auch ich \nwar seinerzeit Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages. Der \nBeschluss wurde am 19. Juni 1991 gefasst. Es war mein \n29. Geburtstag gewesen. Damals hatte ich noch nicht ganz \nso gelichtetes Haar, trug einen schwarzen Schnurrbart und \nwar wesentlich schlanker. Ich fand trotzdem gut, dass wir \nin der Dreik\u00f6nigskirche sehr unbefangen diskutiert haben \n\u2013 Herr Gerstenberg von den GR\u00dcNEN nickt gleich \nfr\u00f6hlich. Ich kann mich erinnern, dass es eine substanziell \nsehr gute Debatte war. \n\nFast h\u00e4tte ich bis zum Beitrag des FDP-Redners auch \ngesagt: Die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr das Thema im Haus ist da. \nNichtsdestotrotz, meine sehr verehrten Damen und \nHerren: Ich glaube, es ist richtig, dass Sie diese Diskussi-\non angesto\u00dfen haben. Ich meine aber auch, dass der \nAntrag der Regierungskoalitionsfraktion den richtigen \nRahmen bildet und dass man damit in dem Haus einen \ngro\u00dfen Kompromiss anstreben k\u00f6nnte. Seien Sie versi-\nchert, dass ich mich als Minister dieses Themas anneh-\nmen werde. Ich will mich nicht in den Streit einbringen, \nwelches Zertifikat nun das richtige ist. Generell ist es \nrichtig, dass man sich unterh\u00e4lt und dass man dieses \nThema gerade in der weihnachtlichen Zeit nicht aus den \nAugen verliert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die allge-\nmeine Aussprache dazu. Die Fraktion GR\u00dcNE bekommt \nnoch das Schlusswort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich habe zwei sachliche \nRichtigstellungen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe das \nPEFC-Siegel nicht diskriminiert, sondern ich habe, Herr \nHeinz, gesagt, dass sich das ausschlie\u00dflich auf europ\u00e4-\n\n 2972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nisches Holz bezieht. Das kann doch wohl nicht die Debat-\nte um das Tropenholz bestimmen. \n\nWenn der H\u00e4ndler, der das Holz f\u00fcr die Br\u00fccke in Tiefen-\nbach geliefert hat, zertifiziert ist, hat das noch nichts \ndamit zu tun, dass das Holz zertifiziert ist. Ich kann Ihnen \nsagen, es gibt keine Zertifizierung f\u00fcr Bongossi-Holz. \nInsofern ist es also eine Sache, der man nachgehen muss. \n\nNat\u00fcrlich werden wir nicht die Br\u00fccke abbauen wollen \nund F\u00f6rdermittel zur\u00fcckfordern. Wenn man aber die \nL\u00fccke im Vergabewesen und in der F\u00f6rderpraxis erkennt, \nkann man sie doch schlie\u00dfen. Das sollte unsere Aufgabe \nsein. Deshalb dieser Antrag. \n\nIm \u00dcbrigen ist, denke ich, unser Antrag der etwas zielf\u00fch-\nrendere und weiter gehende. Trotzdem freue ich mich \nnat\u00fcrlich, dass die gro\u00dfe Koalition sich auf den Weg \nbegeben hat, und w\u00fcnsche allen eine sch\u00f6ne Adventszeit \nund ein gutes Weihnachtsfest. \n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Es steht der \nAntrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 4/3520 \nzur Abstimmung. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der \nFraktionen der CDU und der SPD in der Drucksa-\nche 4/3719, der eine Neufassung des Einreicherantrages \nbedeutet. Wir stellen diesen Antrag zun\u00e4chst zur Abstim-\nmung. Ich frage nach den Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist \ndieser Antrag mehrheitlich angenommen worden. Damit \ner\u00fcbrigt sich die Abstimmung \u00fcber den urspr\u00fcnglichen \nAntrag, Drucksache 4/3520. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 8 beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Der Antrag behandelt mit dem \nSchutz von W\u00e4ldern und Urw\u00e4ldern ein Thema, das \nkeinen, der an der Zukunft dieses Planeten interessiert ist, \nkalt lassen kann. Was die Zerst\u00f6rung von Waldfl\u00e4chen, \ndie ja besonders im tropischen Regenwald trotz aller \nSchutzbem\u00fchungen immer weiter um sich greift, f\u00fcr das \nWeltklima oder die Artenvielfalt bedeutet, ist mittlerweile \njedem klar. Hier m\u00fcssen alle an einem Strang ziehen. \n\nIn dem Antrag geht es um Holz aus heimischen W\u00e4ldern \nund um Tropenholz. Ich glaube, es herrscht Konsens, \ndass, wann immer m\u00f6glich, im Baubereich heimisches \nHolz zum Einsatz kommen sollte. Das wird im \u00dcbrigen \nvon der Staatsregierung auch so praktiziert und ist ein \nGrund f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag. \n\nDeswegen will ich mich st\u00e4rker auf das Problem Tropen-\nholz konzentrieren. Der Handel mit tropischen H\u00f6lzern ist \nein gutes Gesch\u00e4ft. Allein im Jahr 2004 wurde in \nDeutschland Tropenholz im Wert von \u00fcber \n65 Millionen Euro eingef\u00fchrt und der Handel w\u00e4chst \nweiter. \n\nAllerdings wird dieses Gesch\u00e4ft nicht immer mit legalen \nMitteln betrieben. Ein Beispiel daf\u00fcr haben die Recher-\nchen des Fernsehmagazins \u201eMonitor\u201c aufgedeckt. In \neinem Geb\u00e4ude der Bundestagsverwaltung wurden \nFenster aus Tropenholz eingebaut, das aus Indonesien \nkommt. Bei n\u00e4herem Hinsehen stellte sich heraus, dass \ndieses Holz mit hoher Wahrscheinlichkeit aus illegalem \nAbbau stammt. Vorliegende Papiere, welche den legalen \nAbbau des Holzes beweisen sollten, erwiesen sich als \nF\u00e4lschung. \n\nDiese Peinlichkeit w\u00e4re der Bundestagsverwaltung erspart \ngeblieben, wenn zertifiziertes Holz zum Einsatz gekom-\nmen w\u00e4re. Dies ist im Freistaat bereits Realit\u00e4t. Die \nStaatsregierung hat f\u00fcr den Hochbau bereits geregelt, dass \nvor allem einheimische H\u00f6lzer verwendet werden und nur \n\nin Ausnahmef\u00e4llen Tropenholz zum Einsatz kommen darf. \nF\u00fcr dieses Holz ist wiederum eine Zertifizierung zwin-\ngend vorgeschrieben. Schwerpunktm\u00e4\u00dfig geht es uns \ndeshalb darum, st\u00e4rker als bisher das Augenmerk auf die \nF\u00f6rderung Dritter zu lenken. Hier m\u00f6chte ich auf unseren \n\u00c4nderungsantrag verweisen. \n\nF\u00fcr die Zertifizierung existieren im Moment weltweit \nzwei unterschiedliche Systeme mit den Abk\u00fcrzungen FSC \nund PEFC. Diese Abk\u00fcrzungen sollten Sie sich auch f\u00fcr \nIhre eigene Kaufentscheidung merken. Beide Zertifikate \ngarantieren, dass bei der Holzgewinnung \u00f6kologische, \n\u00f6konomische und soziale Aspekte beachtet worden sind. \n\nWir k\u00f6nnen und wollen aber nicht ausschlie\u00dfen, dass \nweitere Zertifikate hinzukommen. \n\nDass trotzdem auch in Sachsen Handlungsbedarf besteht, \nzeigt das von Kollegen Weichert erw\u00e4hnte Beispiel der \naus Tropenholz gebauten Br\u00fccke in Tiefenbach. Das dort \nzum Bau verwendete Tropenholz Bongossi ist auf der \nganzen Welt nur ohne eines der genannten Zertifikate \nerh\u00e4ltlich und h\u00e4tte aus unserer Sicht aus diesem Grund \nnicht verbaut werden d\u00fcrfen. Dies muss zuk\u00fcnftig wirk-\nsam verhindert werden. \n\nWir unterst\u00fctzen das Anliegen des Antrages der GR\u00dc-\nNEN, beschr\u00e4nken uns aber aus den genannten Gr\u00fcnden \nin unserem \u00c4nderungsantrag auf die F\u00f6rderung von \nDritten, weil hier die eigentlichen Probleme liegen. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Das Anliegen des Antrages der \nGR\u00dcNEN-Fraktion befasst sich mit der Beschaffung von \nHolz nach Kriterien der \u00f6kologischen Nachhaltigkeit \u2013 \nund das sehr intensiv! Im Wettbewerb der peinlichsten \nAntr\u00e4ge der GR\u00dcNEN d\u00fcrfte dieser Antrag wohl Platz 1 \nbelegen. Innerhalb weniger Tage \u00e4ndert die Fraktion ihren \nAntrag und damit auch ihre Meinung drei Mal! \n\n 2973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\nIntention des Antrages ist, den illegalen Holzeinschlag \nund den Handel mit Tropenh\u00f6lzern somit ein St\u00fcck weit \neinzud\u00e4mmen. Der Freistaat Sachsen soll hier eine Vor-\nbildfunktion einnehmen. Entsprechende Vorreiter sind \nbereits die Staatsforste Schleswig-Holstein, Hamburg, \nSaarland. Es geht hierbei um den Stopp an dem Raubbau \nder W\u00e4lder und vielmehr auch darum, eine umweltver-\nantwortliche Bewirtschaftung der W\u00e4lder der Erde zu \nunterst\u00fctzen. \u2013 F\u00fcr L\u00e4nder, wie zum Beispiel Brasilien, \ndie auf die Vermarktung ihrer Tropenh\u00f6lzer derzeit \nangewiesen sind, m\u00fcssen wir Unterst\u00fctzung bieten, um \ndort eine nachhaltige Nutzung der Ressourcen zu erm\u00f6g-\nlichen und den Handel somit im Rahmen der Umweltver-\ntr\u00e4glichkeit fair zu gestalten. \n\nDie Zertifizierung von Wald dokumentiert eindrucksvoll \ndas Engagement von Waldbesitzern im Umweltschutz und \nist in heutigen Zeiten eine sinnvolle Marketingma\u00dfnahme \nhinsichtlich der Vermarktung des Holzes. Aber \u201enur durch \nentsprechende Nachfrage k\u00f6nnen sich umweltfreundliche \nProdukte auf dem Markt durchsetzen. Wir sollten hier mit \ngutem Beispiel vorangehen und diese Unternehmen \nunterst\u00fctzen\u201c. Gern m\u00f6chte ich mich diesen Worten \nunseres Staatsministers Herrn Tillich in seiner Pressemit-\nteilung von gestern anschlie\u00dfen. \u2013 Ja, auch die FDP-\nFraktion ist der Ansicht, dass von der Staatsregierung \numweltfreundliche Produktangebote bei der Beschaffung \npr\u00e4feriert werden sollten. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN stellt vorliegend auf die Ver-\nwendung des FSC-Zertifikates ab. Einige Worte dazu: Im \nJahre 2004 waren in Deutschland 65 % der Waldfl\u00e4che \nnach PEFC (Pan European Forest Certificate) zertifiziert, \n4 % nach FSC (Forest Stewardship Council). Beide \nForstzertifikate erf\u00fcllen die Kriterien der EU-\nKommission: Freiwilligkeit, unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung, \nTransparenz, Kosteneffizienz, offener Zugang. Vergleicht \nman die jeweiligen Standards und Kriterien, so zeigt sich, \ndass die beiden Ans\u00e4tze bez\u00fcglich dessen, was unter \nnachhaltiger Forstwirtschaft in Deutschland verstanden \nwird, nicht weit auseinander liegen. \n\nBei der Zertifizierung von Forstbetrieben ist es von \nuntergeordneter Bedeutung, ob es sich um Zertifizierung \nnach FSC oder um das PEFC-Zertifikat oder um Holz \nhandelt, das einfach nur entsprechend \u00f6kologischer \nNachhaltigkeit gewachsen ist. \n\nDie letzte Bundesregierung hat sich zwar in ihrer Koaliti-\nonsvereinbarung f\u00fcr eine Zertifizierung der Waldbewirt-\nschaftung ausgesprochen und dabei eine deutliche Pr\u00e4fe-\nrenz f\u00fcr das anspruchsvolle System des FSC zu erkennen \ngegeben und diese Zertifizierung noch entsprechend \ngef\u00f6rdert. Wir m\u00f6chten aber an dieser Stelle sehr deutlich \nmachen, dass wir gegen eine Monopolisierung eines \neinzelnen Zertifikates sind. Der Antrag ist in dieser Form \nvon uns nicht tragbar. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen ber\u00fcck-\nsichtigt diesen Fakt. Aber verwunderlich bleibt, dass im \n\u00c4nderungsantrag das Beschaffungswesen des Freistaates \nSachsen keine Ber\u00fccksichtigung findet. Lediglich im \n\nFalle der F\u00f6rderung von Dritten soll auf die Verwendung \nvon heimischen H\u00f6lzern geachtet werden. Aber haargenau \ndas ist der Fall, der eine Menge B\u00fcrokratie mit sich \nbringt. Gerne k\u00f6nnen wir in diesem Fall sogar von einer \nnachhaltigen B\u00fcrokratie reden. Wir werden uns deshalb \nenthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte gestatten Sie \nmir, noch zu Ende zu sprechen. Damit ist die Tagesord-\nnung der 38. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages \nabgearbeitet. \n\nBevor ich Sie in den wohlverdienten Feierabend entlasse, \nh\u00f6ren Sie mir bitte noch zwei Minuten zu; denn ein Jahr \ngeht zu Ende, ich denke, ein sehr erfolgreiches Jahr, ein \nJahr mit politischen \u00dcberraschungen, mit verschieden \ninterpretierbaren Ergebnissen und mit Auswirkungen, auf \ndie wir uns auch hier im S\u00e4chsischen Parlament sicherlich \nin der Zukunft noch werden einstellen m\u00fcssen. \n\nDie Bewertung unserer parlamentarischen Arbeit im \nzur\u00fcckliegenden Jahr nehmen wie immer die B\u00fcrger \nselbst vor. Was ich Ihnen aber sagen m\u00f6chte, ist: Es war \nauf jeden Fall ein sehr arbeitsreiches Jahr f\u00fcr Sie alle, f\u00fcr \nuns, und deshalb m\u00f6chte ich Ihnen auch im Auftrage des \nLandtagspr\u00e4sidenten am letzten Parlamentstag des Jah-\nres 2005 daf\u00fcr ganz herzlich danken. \n\nIch danke Ihnen, den Abgeordneten, Ihren pers\u00f6nlichen \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern, den Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern Ihrer Fraktionen, den hilfsbereiten und \nhilfreichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Land-\ntagsverwaltung, unseren umsichtigen Unterst\u00fctzerinnen \nund Unterst\u00fctzern der Ausschuss- und Plenarsitzungen, \nals da sind: die Techniker, die Stenografen, die Schreib-\nkr\u00e4fte, die Boten \u2013 insbesondere die Stenografen und \nSchreibkr\u00e4fte, die zum Teil auch im Hintergrund arbeiten \nund aus unseren oftmals halben S\u00e4tzen schlie\u00dflich ganze \nmachen, die sich gut lesen lassen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch danke den vielen meist unsichtbaren guten Geistern, \ndie zum reibungslosen Ablauf unserer Beratungen beitra-\ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn mein Dank bisher \nallgemein und anonym war, so m\u00f6chte ich jetzt ganz \nkonkret werden, und ich hoffe, Sie verstehen das auch. \nAuf der Bank hinter uns sitzt ein Mensch, der an der \nEntstehung unserer Gesch\u00e4ftsordnung wesentlichen Anteil \nhatte, der sie in- und auswendig kennt und uns immer zur \nSeite steht, wenn wir in der Deutung und Interpretation \nnicht ganz sicher sind, der uns um manche Klippe in der \nAuslegung der Gesch\u00e4ftsordnung geleitet hat, der unz\u00e4h-\nlige Gutachten hier im S\u00e4chsischen Landtag schrieb und \nder Aussch\u00fcsse und Plenum juristisch begleitet hat. Er \ngeht einen neuen beruflichen Weg und verl\u00e4sst uns zum \nEnde des Jahres. \n\nHerr Dr. R\u00fchmann, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit und \nw\u00fcnsche Gl\u00fcck auf dem Weg. \n\n 2974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n(Lang anhaltender Beifall bei allen Fraktionen \u2013 \nHerr Dr. J\u00fcrgen R\u00fchmann erh\u00e4lt Blumen.) \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen frohe und besinnliche Weihnachts-\nstunden, ein wenig Erholung, und ich hoffe auf ein \ngesundes Wiedersehen im neuen Jahr. Alles Gute! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es \nkeinesfalls vers\u00e4umen, Ihren Familien, Ihren Partnerinnen \nund Partnern f\u00fcr ihr Verst\u00e4ndnis zu danken, wenn Sie, \nmeine Damen und Herren, aufgrund Ihres Mandats f\u00fcr \nden S\u00e4chsischen Landtag unterwegs gewesen sind und \ndadurch die gemeinsame Freizeit oft sehr rar gewesen ist. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \nf\u00fcr die 39. Sitzung auf Dienstag, den 24. Januar 2005, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung gehen \nIhnen rechtzeitig zu. \n\nW\u00fcnschen wir uns allen gemeinsam f\u00fcr die bevorstehende \nWeihnachtszeit wirklich auch Zeit f\u00fcr uns, f\u00fcr unsere \nFamilien, f\u00fcr das, was wir vielleicht ein Jahr lang hintan-\nstellen mussten und vielleicht auch wollten. \n\nDie 38. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Heimweg. \n\n (Schluss der Sitzung: 18:36 Uhr) \n\n 2975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 38. Sitzung 9. Dezember 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2976\n\n\n",
    "status": 200
}