{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-09-24T09:30:08Z",
        "Last-Modified": "2008-09-24T10:48:48Z",
        "Last-Save-Date": "2008-09-24T10:48:48Z",
        "SourceModified": "D:20080924092824",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "682",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-09-24T09:30:08Z",
        "creator": "install",
        "date": "2008-09-24T10:48:48Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/118 12.09.2008",
        "dcterms:created": "2008-09-24T09:30:08Z",
        "dcterms:modified": "2008-09-24T10:48:48Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2008-09-24T09:30:08Z",
        "meta:save-date": "2008-09-24T10:48:48Z",
        "modified": "2008-09-24T10:48:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1938",
            "3317",
            "1953",
            "3643",
            "5554",
            "5763",
            "5920",
            "4906",
            "5370",
            "5551",
            "5473",
            "5495",
            "5751",
            "5527",
            "4757",
            "5291",
            "4926",
            "5491",
            "5412",
            "5164",
            "5136",
            "5372",
            "5791",
            "5104",
            "4248",
            "5322",
            "5173",
            "4752",
            "5398",
            "4715",
            "4920",
            "5019",
            "4955",
            "4807",
            "5682",
            "5753",
            "5396",
            "5229",
            "5154",
            "5888",
            "5148",
            "5633",
            "5363",
            "4815",
            "4433",
            "5604",
            "5082",
            "4918",
            "5193",
            "5347",
            "5116",
            "5352",
            "5060",
            "5225",
            "5629",
            "4711",
            "4993",
            "5320",
            "5784",
            "5658",
            "5404",
            "5720",
            "5179",
            "1832",
            "488"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-09-24T09:30:08Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080924092824",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-09-24T10:48:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/118 12.09.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_118_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/118 12.09.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:e502e508-b8e5-4bb9-b7f3-bb59c8c4e373",
        "xmpTPg:NPages": "65"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/118 12.09.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/118\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n118. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 12. September 2008, Plenarsaal Schluss: 16:31 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 9659 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9659 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Zustand der Umwelt in Sachsen \u2013 \n\nErgebnisse des 5. Umweltberichts \n2007  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der SPD 9659 \n\n Uta Windisch, CDU 9659 \n Dr. Liane Deicke, SPD 9660 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 9661 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9662 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9663 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9664 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9665 \n Andrea Roth, Linksfraktion 9666 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9666 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9667 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9668 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9668 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n H\u00f6here Preise, weniger Service \u2013  \n\ndas Zukunftskonzept der Deutschen \nBahn?  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 9670 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9670 \n Frank Heidan, CDU 9671 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9672 \n \n \n\n Dr. Simone Raatz, SPD 9673 \n Alexander Delle, NPD 9674 \n Sven Morlok, FDP 9675 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9676 \n Frank Heidan, CDU 9677 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9677 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9678 \n\n Erkl\u00e4rung zum Tagesordnungs-\npunkt 4 der 117. Sitzung 9680 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/13121 9680 \n\n \u2013 Anerkennung des Abschlusses \n\u201cSozialp\u00e4dagogische Fachkraft\u201c \n(Frage Nr. 3)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 9680 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9680 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9681 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9681 \n\n \u2013 Leseschw\u00e4chen bei Jugendlichen im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9681 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9681 \n\n \u2013 Personalsituation an Dresdner \nGrundschulen (Frage Nr. 9)  \n\n Torsten Herbst, FDP 9682 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9682 \n   \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n  \n\u2013 Hohe Belastungen von illegalen und \nverbotenen Pestiziden in Obst, Gem\u00fcse \nund Getreide (Frage Nr. 7)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9682 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9682 \n\n \u2013 \u00d6kumenischer Gottesdienst zur \nkonstituierenden Tagung des Kreista-\nges (Frage Nr. 4)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 9683 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 9683 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9683 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 9683 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9683 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 9683 \n\n \u2013 \u00d6kologische Bestattungen im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9683 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9684 \n\n \u2013 Wasserrechtliche Genehmigung f\u00fcr \nden Betrieb der Eigenschen Trocken- \nund Umwelttechnik (ETU) GmbH in \nAltbernsdorf (Frage Nr. 8)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9684 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9684 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9685 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9685 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9685 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9685 \n\n \u2013 Abgabe der Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte bis 30.06.2008 (Frage Nr. 5)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9685 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9685 \n Andrea Roth, Linksfraktion 9685 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9685 \n Andrea Roth, Linksfraktion 9685 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9685 \n\n \u2013 Absicherung der Wasserversorgung \nf\u00fcr das Naturschutzgebiet Eschefelder \nTeiche (Kreis Leipziger Land) \n(Frage Nr. 10)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9686 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9686 \n \n \n\n \n \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9686 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9686 \n\n \u2013 Abwasserbeseitigungskonzepte  \nder vogtl\u00e4ndischen Aufgabentr\u00e4ger \n(Frage Nr. 6)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9686 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9686 \n\n \u2013 Datenhandel \u2013 Einnahmen aus \nMelderegisterausk\u00fcnften (Frage Nr. 11)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9687 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 9687 \n\n \u2013 Z\u00f6gerliche Bearbeitung von Antr\u00e4gen \nder Naturschutzverb\u00e4nde im Rahmen \nder F\u00f6rderrichtlinie Nationales Erbe \ndurch den Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 11)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9687 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9687 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9688 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9688 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 9688 \n\n \u2013 W\u00f6lfe in der Oberlausitz \n(Frage Nr. 13)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9688 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9688 \n\n \u2013 Sch\u00fclerwanderung an sorbischen \nSchulen (Frage Nr. 14)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9689 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 9689 \n\n3 Kompetenzen der Luft- und Raum-\nfahrttechnik in Sachsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 4/12523, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 9689 \n\n Thomas Hermsdorfer, CDU 9689 \n Mario Pecher, SPD 9691 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 9692 \n Alexander Delle, NPD 9692 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9693 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9693 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9694 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 9695 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n \n \n \n\n4 Anhebung des Beitrages zur gesetzli-\nchen Rentenversicherung f\u00fcr Bezie-\nher/innen von Arbeitslosengeld II  \n\n Drucksache 4/11135, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 9696 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9696 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9697 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9698 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9698 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9699 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9699 \n Caren Lay, Linksfraktion 9699 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9699 \n Stefan Brangs, SPD 9700 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9700 \n Caren Lay, Linksfraktion 9700 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9700 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9700 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9701 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9701 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9702 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9702 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9702 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9702 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9703 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9703 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9704 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9704 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9705 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9706 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9706 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9706 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n5 Bundesratsinitiative f\u00fcr die  \nEinf\u00fchrung einer bundesweiten  \n\u201eGef\u00e4hrder-Datei-Sexualstraf-\ntaten\u201c (GDS)  \n\n Drucksache 4/13091, Antrag  \nder Fraktion der NPD 9707 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9707 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9708 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9709 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9710 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9711 \n\n6 S\u00e4chsischen Erfindergeist sch\u00fctzen \u2013 \nProduktpiraterie bek\u00e4mpfen  \n\n Drucksache 4/13046, Antrag  \nder Fraktion der FDP 9711 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 9711 \n Horst Rasch, CDU 9712 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9712 \n Horst Rasch, CDU 9712 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 9713 \n Mario Pecher, SPD 9714 \n Winfried Petzold, NPD 9715 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9716 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9716 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9718 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9719 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9719 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 118. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Sch\u00f6n, Herr Grapatin, Herr Dr. Metz, \nHerr Teubner, Herr Kosel, Herr Apfel und Frau Nicolaus. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 8 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 80 Minuten, Linksfraktion 60 Minuten, \nSPD 35 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 25 Minuten, \nfraktionslose MdL je 4 Minuten, Staatsregierung \n60 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte von der Tagesord-\nnung Punkt 3, 3. Lesung, zu streichen. Von der Fraktion \nGR\u00dcNE bin ich dar\u00fcber informiert worden, dass Tages-\nordnungspunkt 8 von der heutigen Sitzung abgesetzt wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nIch frage, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \nnoch weitere \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche gibt? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tages-\nordnung f\u00fcr die heutige Sitzung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur \nTagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Zustand der Umwelt in Sachsen \u2013  \nErgebnisse des 5. Umweltberichts 2007 \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: H\u00f6here Preise, weniger Service \u2013  \ndas Zukunftskonzept der Deutschen Bahn? \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 39 Minuten, Linksfraktion 26 Minuten, SPD \n\n14 Minuten, NPD, FDP jeweils 12 Minuten, GR\u00dcNE \n17 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nZustand der Umwelt in Sachsen \u2013 Ergebnisse des 5. Umweltberichts 2007 \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst haben die Antragsteller, die Fraktionen von \nCDU und SPD, das Wort. Danach folgen Linksfraktion, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass ein Vertreter der \nCDU das Wort nimmt. Frau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Es ist zugegebenerma\u00dfen nicht \ndas \u00fcbliche Prozedere in diesem Hohen Hause, dass \nBerichte der Staatsregierung Gegenstand einer Aktuellen \nDebatte sind. Aber ich denke, dem Anliegen des Umwelt-\nberichts wird es gerecht, wenn er nicht, wie sonst bei \nBerichten \u00fcblich, am Ende der Tagesordnung, sondern an \neinem prominenten Platz besprochen wird. Deshalb geht \nmein Dank an alle Fraktionen, die sich diesem Verfahren \nangeschlossen haben. \n\nDer Bericht ist im zust\u00e4ndigen Fachausschuss zustim-\nmend zur Kenntnis genommen worden. Er umfasst den \n\nZeitraum 2002 bis 2006 und ist wesentlich umfangreicher \nund detailreicher als alle vorhergehenden Berichte ausge-\nfallen. Eine verdienstvolle Arbeit \u2013 diesem Urteil konnte \nsich sogar unser Herr Kollege Lichdi anschlie\u00dfen. Ich \ndenke, diese Einsch\u00e4tzung tragen alle mit, die den Bericht \ngelesen haben. \n\nDanke an alle, die an der Erstellung des Berichts beteiligt \nwaren. Aber vor allem geht mein Dank an diejenigen, die \nwesentlich selbst dazu beigetragen haben, dass sich die \nUmweltsituation in Sachsen in allen Facetten signifikant \nverbessert hat. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann, \nund Horst Rasch, CDU) \n\nIm Berichtszeitraum standen die Bem\u00fchungen zur nach-\nhaltigen Gestaltung unserer Lebensumwelt zunehmend im \nVordergrund. Demgegen\u00fcber sind die Sanierungsaufga-\nben, insbesondere der immensen Altlasten durch den \n\n 9659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nRaubbau an Natur und Umwelt im real existierenden \nSozialismus, fast vollst\u00e4ndig erledigt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bewertung der gegenw\u00e4r-\ntigen Umweltsituation in Sachsen kann nicht objektiv \nerfolgen, ohne den Blick auf die Ausgangslage zur\u00fcckzu-\nwerfen. Deshalb war ich regelrecht geschockt, als ich die \nErgebnisse der Studie des Forschungsverbundes SED-\nStaat der Freien Universit\u00e4t Berlin zum Thema \u201eDas \nDDR-Bild von Sch\u00fclern\u201c zur Kenntnis genommen habe. \nWir haben gestern bereits \u00fcber andere Aspekte der Studie \ngesprochen. Aber die Aussagen im Hinblick auf die \nUmweltsituation waren aus meiner Sicht verheerend. Es \nist kaum zu fassen, dass nach Aussage der Studie der \ngr\u00f6\u00dfte Teil der befragten Sch\u00fcler annimmt, die Umwelt \nsei in der DDR sauberer als in der Bundesrepublik gewe-\nsen. Die richtige Antwort gab nur jeder F\u00fcnfte. \n\nWarum wissen junge Leute heute nicht mehr, wie es in \nSchlema, Espenhain und B\u00f6hlen ausgesehen hat, welchen \nZustand die W\u00e4lder auf dem Erzgebirgskamm hatten, dass \nFl\u00fcsse und B\u00e4che bessere Kloaken waren und dass mir im \nWinter vom h\u00f6chsten Punkt meines Heimatortes der Blick \nins Tal durch eine dicke Smog-Schicht versperrt war, aus \nder nur der Schornstein des filterlosen Rohbraunkohle-\nkraftwerks herausragte? \n\nEin Grund daf\u00fcr ist neben dem Verdr\u00e4ngen oder Verges-\nsen eine nicht zu entschuldigende Bildungsl\u00fccke, was die \nLebenssituation in der DDR insgesamt betrifft. Es fehlt \naber auch das Wissen, dass gerade die prek\u00e4re Umweltsi-\ntuation \u2013 neben der Sehnsucht nach Freiheit \u2013 der Grund \nf\u00fcr die friedliche Revolution war. \n\nDrei Handlungsfelder m\u00f6chte ich kurz beleuchten: Klima, \nerneuerbare Energien und Luft. \n\nIm Umweltbericht schlagen sich die Anstrengungen der \nStaatsregierung im betrachteten Zeitraum deutlich nieder, \nden s\u00e4chsischen Energiemix zugunsten der erneuerbaren \nEnergien zu ver\u00e4ndern. So ist das Ziel des S\u00e4chsischen \nKlimaschutzprogramms, von 2001 bis 2010 einen Anteil \nvon 5 % erneuerbarer Energien am Endenergieverbrauch \nzu erreichen, bereits 2006 erf\u00fcllt worden. Allein die 2006 \naus erneuerbaren Energien erzeugte Energie hat einen \nCO2-Aussto\u00df von 2,6 Millionen Tonnen vermieden. Seit \n2003 stagnieren bei steigendem Anteil der erneuerbaren \nEnergien die Zahlen des Gesamtenergieverbrauchs. Dabei \nist hervorzuheben, dass die Energieintensit\u00e4t \u2013 das Ma\u00df, \nwie viel Energie f\u00fcr eine Einheit BIP ben\u00f6tigt wird \u2013 \nst\u00e4ndig zur\u00fcckgeht. Das ist auch der Beweis daf\u00fcr, dass \neine Entkopplung von Wirtschaftswachstum und Energie-\nverbrauch stattgefunden hat. \n\nZum Thema Luft. Das Messnetz von 31 Luftmessstatio-\nnen registriert feinste Abweichungen der Qualit\u00e4tspara-\nmeter. Durch die konsequente Modernisierung der Gro\u00df-\nfeuerungsanlagen spielt die SO2-Belastung kaum noch \neine Rolle. Die bodennahe Ozonbelastung ist seit 2003 \nr\u00fcckl\u00e4ufig und Benzole sind um 67 % zur\u00fcckgegangen, \ngrobe St\u00e4ube ebenso. Bei Feinstaub sind weitere Anstren-\ngungen n\u00f6tig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns \ndie im Umwelt- und Klimaschutzbericht erreichten \nErfolge auch Erfolge nennen und nicht mit der Lupe das \nHaar in der Suppe suchen. Es gilt vielmehr, gemeinsam \nnach gangbaren, nachhaltigen Strategien zu suchen, um \ndie Umweltsituation in Sachsen weiter kontinuierlich zu \nverbessern. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Umwelt bedeutet Schutz der \nGrundlagen unseres Lebens und verdient schon von \ndaher, an herausragender Stelle behandelt zu werden. Das \ntun wir heute. \n\nMit der Vorlage des Umweltberichtes 2007 ist die Staats-\nregierung ihrer Pflicht nachgekommen, einen Bericht mit \nDaten zum Zustand der Umwelt in Sachsen zu geben. Das \nverlangt die Europ\u00e4ische Umwelt-Informationsrichtlinie. \nEs geht dabei in erster Linie um eine Bestandsaufnahme. \nDas ist gut so, denn nur wer wei\u00df, wo er steht, kann \ngezielt etwas ver\u00e4ndern. Insofern ist der vorliegende \nUmweltbericht ein wertvolles Arbeitsmaterial, denn \ndaraus lassen sich wichtige Ma\u00dfnahmenbereiche und \nHandlungsschwerpunkte ableiten. \n\nWas man aber nicht unmittelbar sieht, ist der Arbeitsauf-\nwand, der hinter diesem Bericht steckt. Als ehemalige \nUmweltschutzbeauftragte habe ich da meine eigenen \nErfahrungen und wei\u00df dies zu w\u00fcrdigen. Deshalb sage ich \nDank an alle, die an diesem Bericht mitgewirkt haben. \n\n(Beifall bei der SPD,  der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Im Berichtszeitraum 2002 bis \n2006 ging es ganz ma\u00dfgeblich um die konsequente Um-\nsetzung von EU-Recht. Dazu z\u00e4hlen eine ganze Reihe von \nEU-Richtlinien, zum Beispiel die EU-Wasserrahmenricht-\nlinie oder die FFH-Richtlinie. \n\nIm Vergleich zu seinem Vorg\u00e4nger hat sich der Umwelt-\nbericht 2007 sowohl in qualitativer als auch in quantitati-\nver Hinsicht wesentlich verbessert. So konnten erstmals \nbelastbare Daten zur oberfl\u00e4chennahen Nutzung der \nGeothermie ermittelt und dargestellt werden. Es gibt eine \nneue Reihenfolge der behandelten Umweltthemen. Diese \nwiderspiegelt auch eine neue Rangfolge. Insbesondere \nkommt dem Klimaschutz ein herausragender Stellenwert \nzu. 2002 war dieses Thema noch ganz weit abgeschlagen, \nfast ein Randthema. Es erschien kurz und knapp unter \ndem allerletzten Gliederungspunkt und dort wiederum \nunter dem letzten Unterpunkt. Hier ist dieser qualitative \nSprung deutlich zu erkennen. \n\nGanz neu sind fach\u00fcbergreifende Themen, die erstmals im \nUmweltbericht 2007 behandelt werden. \n\n 9660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Die bereits im Ausschuss \nge\u00e4u\u00dferte Kritik, dass der Umweltbericht nicht aktuell ist, \nist insofern nicht gerechtfertigt, als es in der Natur der \nSache liegt, weil der Berichtszeitraum mit dem Jahr 2006 \nendet. Allerdings h\u00e4tte man das auch im Titel des Berich-\ntes deutlich machen sollen. \n\nNach 2006 waren wir nat\u00fcrlich nicht unt\u00e4tig. Mittlerweile \nhaben wir zum Beispiel den Aktionsplan \u201eKlima und \nEnergie\u201c auf den Weg gebracht, der nebenbei bemerkt \nma\u00dfgeblich von der SPD vorangetrieben wurde. Auch \nliegen inzwischen zumindest teilweise weitere Daten vor. \nEs w\u00e4re daher gut, den Umweltbericht kontinuierlich \nfortzuschreiben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich im \nKlaren sein, dass die gro\u00dfen Spr\u00fcnge der Neunzigerjahre \nsich nicht beliebig fortsetzen lassen. Letztlich gilt das im \nUmweltschutz wie im Leistungssport. Ist bereits ein hohes \nNiveau erreicht, dann wird es immer schwieriger, weil \nviele Ma\u00dfnahmen schon ausgesch\u00f6pft sind. Das sieht man \nzum Beispiel beim Siedlungsabfall. Es gab im Zeitraum \nvon 1995 bis 2005 praktisch eine Halbierung des Abfall-\naufkommens pro Einwohner. Im Vergleich der Jahre 2005 \nund 2006 hat sich das s\u00e4chsische Abfallaufkommen aus \nHaushalten um weitere 32 000 Tonnen reduziert oder \nanders ausgedr\u00fcckt, jeder Sachse hat im Jahr 2006 sechs \nKilogramm weniger M\u00fcll erzeugt als 2005. Dies ist auf \nerhebliche Anstrengungen zur Abfallvermeidung und \nAbfalltrennung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Abfallwirtschaftlich \ngesehen befinden wir uns gerade in einer Umbruchphase, \ndie ma\u00dfgeblich davon bestimmt ist, dass am 1. Juli 2005 \ndie Abfallablagerungsverordnung in Kraft getreten ist. \nDanach darf kein unbehandelter Abfall mehr auf Depo-\nnien abgelagert werden. Damit ist ein weiterer Schritt \nnicht nur f\u00fcr den Umweltschutz hin zu einer ressourcen-\nschonenden Kreislauf- und Wertstoffwirtschaft, sondern \nauch zum Klimaschutz gelungen. Die Abfallwirtschaft \ntr\u00e4gt damit ma\u00dfgeblich zur Erf\u00fcllung der deutschen \nReduktionsziele bei klimasch\u00e4digenden Gasen bei. Diesen \nWeg gilt es konsequent fortzusetzen. \n\nIch komme zum Schluss und stelle fest: Insgesamt tr\u00e4gt \nder Umweltbericht 2007 zu einer transparenten und \nb\u00fcrgernahen Umweltpolitik im Freistaat Sachsen bei. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Die positive \nBotschaft des Umweltberichtes wird auch von der Oppo-\nsition anerkannt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Fl\u00fcsse sind sauberer geworden, die Luft ist klarer. Es \ngibt mehr gesch\u00fctzte R\u00e4ume f\u00fcr Tiere und Pflanzen und \n\nes gibt viel beachtete Erfolge im Kampf um die Rettung \nvon bedrohten Arten. Dabei ist es geradezu tragikomisch, \ndass die spektakul\u00e4rsten Erfolge im Artenschutz h\u00e4ufig \nwenig Gegenliebe in der \u00d6ffentlichkeit erfahren und \neinige von ihnen von unterschiedlichen Lobbygruppen \nerbittert bek\u00e4mpft werden. \n\nDer eigentliche Zweck solcher Berichte besteht allerdings \nim Aufzeigen von Entwicklungsdefiziten als k\u00fcnftige \nHandlungsauftr\u00e4ge an die Staatsregierung. Die wichtigs-\nten Probleme werden gleich im Vorwort benannt: Klima-\nwandel, Ressourcenknappheit, Fl\u00e4chenverbrauch. Zu zwei \ndieser Themen m\u00f6chte ich mich \u00e4u\u00dfern. \n\nFl\u00e4chenverbrauch: Nach einem R\u00fcckgang der Fl\u00e4chenin-\nanspruchnahme steigt dieser seit 2004 wieder deutlich an. \nDie guten Vors\u00e4tze nach der Jahrhundertflut \u2013 Stichwort \nWasserspeicherf\u00e4higkeit und R\u00fcckhaltefl\u00e4chen \u2013 \u00fcberleb-\nten also lediglich einen Sommer. Sachsen setzt weiter auf \nStra\u00dfenneubau. Gewerbeparks und Industrieansiedlungen \nwerden zu oft noch auf die gr\u00fcne Wiese gestellt und \nSachsens Kommunen weisen immer neues Bauland am \nStadtrand aus, um dann im Innenstadtbereich Wohnungs-\nleerstand zu bek\u00e4mpfen. Mit weitreichenden Folgen: Wo \nWiese und Acker unter Beton verschwinden, verschwin-\nden auch ehemals dort beheimatete Tier- und Pflanzenar-\nten, viele von ihnen f\u00fcr immer. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSo f\u00e4llt das Res\u00fcmee der Aktivit\u00e4ten im Kapitel Natur \nund Landschaftsschutz realistischerweise pessimistisch \naus. Trotz Schutzgebietssystem, Biotopverbund und \nArtenschutzprogrammen muss bei der Entwicklung von \nFlora und Fauna konstatiert werden, dass Sachsen auf-\ngrund des zunehmenden Aussterbens von Arten weiter \nverarmt und eine Trendwende seit 1990 nicht erreicht \nwurde. Mehr als 50 % der Farn- und Samenpflanzen und \nder Wirbeltiere stehen auf der \u201eRoten Liste\u201c. \n\nNaturschutzvereine und zahlreiche Landbewirtschafter \nackern inzwischen verbissen gegen den Trend des fortge-\nsetzten Artenschwundes, indem sie unter anderem Bioto-\npe pflegen oder gezielt entwickeln \u2013 seit Jahrzehnten \nvielfach auch ehrenamtlich. Daf\u00fcr wurden sie mit ent-\nsprechenden F\u00f6rderinstrumenten unterst\u00fctzt, aus Sicht der \nNatursch\u00fctzer nicht gerade \u00fcppig, nie ausreichend, was \nden Gesamtbedarf an Ma\u00dfnahmen betrifft. Immer wieder \nm\u00fcssen Natursch\u00fctzer und Landschaftspfleger dabei \ngegen b\u00fcrokratische Hemmnisse ank\u00e4mpfen. Als 2003 \nbeispielsweise ein solches zentrales F\u00f6rderinstrument der \nBiotoppflege, n\u00e4mlich die Landschaftspflegerichtlinie, \ndurch die Naturschutzrichtlinie abgel\u00f6st wurde, stauten \nsich die Antr\u00e4ge bei der Bewilligungsbeh\u00f6rde, weil die \nerforderliche neue Richtlinie der EU zu sp\u00e4t zur Best\u00e4ti-\ngung vorgelegt worden war. Als dann endlich im Novem-\nber die s\u00e4chsischen Mittel flossen, konnte ein Gro\u00dfteil der \nbeantragten Ma\u00dfnahmen nicht mehr durchgef\u00fchrt werden. \nDiese Verwaltungspanne findet nat\u00fcrlich keine Erw\u00e4h-\nnung im Umweltbericht. Nichtsdestotrotz h\u00e4tte eine \nkritische Analyse m\u00f6glicherweise neue Kalamit\u00e4ten \nvermieden, denn was sich das SMUL mit der noch relativ \n\n 9661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nfrischen Richtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c geleistet hat, ist ein \nSchildb\u00fcrgerstreich ohne Beispiel. Wie sich die Bilder \ngleichen: Die alte Naturschutzrichtlinie lief wieder v\u00f6llig \n\u00fcberraschend f\u00fcr die Beh\u00f6rde Ende 2007 aus. Die neue \nwurde wieder viel zu sp\u00e4t in Br\u00fcssel eingereicht. Die \n\u00dcbergangsl\u00f6sung von allgemeinen Ausschreibungen von \nPflegeleistungen mussten die Umwelt- und Landschafts-\npflegeverb\u00e4nde als Affront gegen ihr jahrelanges Enga-\ngement in der Biotoppflege verstehen. \n\nAnfang September sollen nun die Zuwendungsbescheide \nrausgegangen sein. Es ist bereits wieder Herbst. Doch \ndamit flie\u00dfen l\u00e4ngst nicht alle Mittel. F\u00fcr investive \nMa\u00dfnahmen konnten zwar Antr\u00e4ge schon im Fr\u00fchjahr \ngestellt werden, aber zumindest bis Mitte dieser Woche \nwurden die Antr\u00e4ge durch die Naturschutzbeh\u00f6rden nicht \nbearbeitet, weil \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 die entsprechen-\nde Behandlungsrichtlinie noch nicht vorliegt. Ist das nun \nUnf\u00e4higkeit oder B\u00f6swilligkeit? Oder sollte die gro\u00dfartige \nFunktionalreform \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: \u2013 die Landesbe-\nh\u00f6rde v\u00f6llig handlungsunf\u00e4hig gemacht haben? \n\nHerr Staatsminister Kupfer, ich fordere Sie auf, sich heute \nund hier dazu zu \u00e4u\u00dfern, wann und wie Ihr Haus gedenkt, \ndiese dringende Angelegenheit endlich zum Abschluss zu \nbringen. Es geht hier um ganz praktischen Naturschutz \nund ganz nebenbei geht es auch um ganz konkrete Ar-\nbeitspl\u00e4tze in der Landschaftspflege. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der NPD-\nFraktion; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Seit einigen Wochen liegt der auf 124 \nSeiten umweltschonendem Recyclingpapier gedruckte \nUmweltbericht f\u00fcr den Zeitraum von 2002 bis 2006 vor. \nAuf Antrag der Koalition sollte sich die heutige Aktuelle \nDebatte mit den Ergebnissen des Berichtes auseinander-\nsetzen. Ob es dazu allerdings einer Aktuellen Debatte \nbedarf, m\u00f6chte ich bezweifeln, weil der Bericht eigentlich \nschon im Juli auf der Tagesordnung des Landtags war und \ndort von der Koalition kein Redebedarf angemeldet \nwurde. Aber sei es drum. Die Koalition hat sich damit \neinmal mehr ihr Podium geschaffen, und die Staatsregie-\nrung hat, wie es Kollegin Deicke vorhin ausdr\u00fcckte, eine \nPflicht erledigt. Ich finde diese Wortwahl im \u00dcbrigen sehr \nungl\u00fccklich, denn Umwelt- und Naturschutz sollten nicht \nnur Pflicht, sondern auch Bed\u00fcrfnis sein. \n\nNun aber zu den Ergebnissen des Umweltberichtes. Wer \ndas Werk aus dem Umweltministerium liest, soll zu dem \nSchluss kommen, dass es in Umweltfragen in Sachsen \neigentlich nur bergauf geht. Die Realit\u00e4t, meine Damen \nund Herren, sieht aber leider nicht ganz so rosig aus wie \nim Bericht dargestellt. Auf das Ausgangsniveau hatte \n\nbereits Frau Windisch verwiesen. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle keinesfalls in Abrede stellen, dass Fortschritte \nerzielt wurden und werden. Der allgemeinen Jubelstim-\nmung des Ministers kann sich meine Fraktion aber nicht \nanschlie\u00dfen. In vielen Fragen der s\u00e4chsischen Umweltpo-\nlitik gibt es noch immer erheblichen Handlungsbedarf. \n\nDamit komme ich zum Hauptkritikpunkt meiner Fraktion \nan dem vorliegenden Bericht. Dieser beschr\u00e4nkt sich \nleider allein auf die Darstellung der Entwicklung in den \nvergangenen Jahren und geht in keiner Weise auf die \nzuk\u00fcnftigen Handlungsfelder der Umweltpolitik in \nSachsen ein. Wir als NPD-Fraktion erwarten aber von \neinem Umweltbericht der Regierung, dass aus den in \ndiesem Bericht zusammengefassten Daten auch Konse-\nquenzen gezogen und Perspektiven aufgezeigt werden, \ndie politische Entscheidungen zur Folge haben k\u00f6nnen. \n\nDazu einige Beispiele: F\u00fcr uns ist es nicht ausreichend zu \nwissen, wie stark die Fl\u00e4chenversiegelung in den letzten \nJahren gestiegen ist. Wir wollen stattdessen wissen, wie \nder Fl\u00e4chenverbrauch endlich gestoppt werden kann. \nDar\u00fcber findet man im Bericht kein Wort, auch nicht \u00fcber \ndie fortschreitende Zerschneidung der Landschaft und \nkein Wort dazu, wie der weitere Verlust heimischer Tier- \nund Pflanzenarten wirksam verhindert werden soll. Dem \nBericht fehlen aber nicht nur die zuk\u00fcnftigen Handlungs-\nfelder. Es fehlen auch ein paar Worte zu den Vers\u00e4umnis-\nsen und verpassten Chancen in der Umweltpolitik der von \nder CDU und sp\u00e4ter von der Koalition gef\u00fchrten Landes-\nregierung, also ein Hauch Selbstkritik. \n\nAls Beispiel m\u00f6chte ich hier die Neufassung des S\u00e4chsi-\nschen Naturschutzgesetzes nennen, zu der meine Fraktion \neine Reihe von \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen eingebracht hatte. \nDie Chancen f\u00fcr einen wirksameren Schutz von Natur \nund Landschaft, die diese Gesetzesnovelle geboten h\u00e4tte, \nwurden nicht genutzt. Vers\u00e4umnisse gab und gibt es auch \nbeim Schutz des \u00f6kologischen Netzes Natura 2000. \nBeispielsweise wurden FFH- und Vogelschutzgebiete zu \nsp\u00e4t und in zu geringer Zahl gemeldet, sodass Nachmel-\ndungen n\u00f6tig wurden, womit sich die Reihe der Vers\u00e4um-\nnisse weiter fortsetzt. Auf Seite 93 des Berichtes wird \nerw\u00e4hnt, dass seit 2002 an der Erarbeitung der Manage-\nmentpl\u00e4ne und der Unterschutzstellung der FFH-Gebiete \ngearbeitet wird. Dass bisher faktisch kaum eines der \nGebiete tats\u00e4chlich rechtlich gesichert oder unter Schutz \ngestellt wurde, wird dabei geflissentlich verschwiegen. \n\nIch m\u00f6chte betonen, dass ich an dieser Stelle aufgrund der \nbegrenzten Redezeit nur auf einzelne Aspekte des Berich-\ntes eingehen kann. Es gibt noch eine Reihe weiterer \nKritikpunkte meiner Fraktion, etwa bei der Umsetzung \npr\u00e4ventiver Hochwasserschutzma\u00dfnahmen, der Ausbrei-\ntung der Agrogentechnik in Sachsen oder der Energiepoli-\ntik. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion abschlie\u00dfend feststel-\nlen, dass wir in vielen Bereichen der Umweltpolitik \nandere Ans\u00e4tze verfolgen als die derzeitige Regierungs-\nkoalition. Den Umweltbericht der Staatsregierung hat \nmeine Fraktion vor der Sommerpause auch ohne Zustim-\nmung einfach zur Kenntnis genommen. F\u00fcr die Zukunft \n\n 9662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nerwarten wir von der Regierung, dass sie sich nicht nur \nauf die Erfassung und Dokumentation umweltrelevanter \nDaten beschr\u00e4nkt, sondern daraus auch Handlungsfelder \nf\u00fcr die Landespolitik ableitet und die daf\u00fcr n\u00f6tigen \nHaushaltsmittel bereitgestellt werden. Sonst bleibt der \nSchutz der Umwelt in Sachsen weiterhin ein auf Recyc-\nlingpapier gedrucktes Lippenbekenntnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der FDP-\nFraktion; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Sehr geehrte Herren \nStaatsminister Kupfer und W\u00f6ller! \n\n(Oh-Rufe von der FDP und der Linksfraktion) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wollen Sie noch einmal neu \nanfangen? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Lebensminister Kupfer, Sie \nd\u00fcrfen heute mit uns aktuell \u00fcber den S\u00e4chsischen Um-\nweltbericht, den unser aktueller Kultusminister W\u00f6ller im \nM\u00e4rz vorgelegt hat, diskutieren. Auch unser Ministerpr\u00e4-\nsident Tillich k\u00f6nnte aufgrund seiner vorherigen T\u00e4tigkeit \nsicherlich noch die eine oder andere Ausf\u00fchrung leisten, \nselbstverst\u00e4ndlich auch Herr Flath. \n\nWir haben einen Bericht mit h\u00fcbschen Bildern und \nGrafiken auf umweltfreundlichem Papier vorliegen. \nEinige Kollegen unter uns werden sicherlich diese Aktuel-\nle Debatte nutzen, um diverse Endzeitszenarien in den \nschillerndsten Farben zu er\u00f6rtern. Ich m\u00f6chte keine \nNamen nennen, aber der Herr Lichdi wei\u00df, wen ich \nmeine. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nAn dieser Stelle muss klar und deutlich gesagt werden, \nwas sich in den letzten 18 Jahren bei uns in Sachsen zum \nVorteil f\u00fcr die Umwelt getan hat. Es war sehr viel. Man \nk\u00f6nnte sagen, die Umwelt in Sachsen erholt sich von 40 \nJahren real existierendem Sozialismus. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nApropos Sozialismus: 1988 wurde \u201eGegenstand und \nMethode der politischen \u00d6konomie\u201c ver\u00f6ffentlicht: \u201eDie \npolitische \u00d6konomie des Sozialismus hat dazu beigetra-\ngen, dass durch die Gestaltung der sozialistischen Produk-\ntionsverh\u00e4ltnisse, der sozialistischen Leitung, Planung \nund Stimulierung ein \u00f6kologisch gleichwertiger Stoff-\nwechselprozess zwischen Mensch und Natur gesichert \nwerden kann. Die politische \u00d6konomie des Kapitalismus \nhat zu erkl\u00e4ren, aus welchen Gr\u00fcnden es im Kapitalismus \n\nzu krisenhaften St\u00f6rungen in diesem Stoffwechsel kommt \nund welche Positionen die progressiven Kr\u00e4fte im Klas-\nsenkampf zu diesen Fragen einnehmen.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSozialismus und Umwelt bedeutet, was ich in Zahlen aus \ndem Kreis Borna von 1989 nenne: Emissionsaussto\u00df \n691 000 Tonnen Schwefeldioxid, 134 000 Tonnen Staub, \n86 000 Tonnen Kohlenmonoxid, 30 000 Tonnen Stickoxi-\nde. Der Kapitalismus hat daf\u00fcr gesorgt, dass wir in \nSachsen saubere Luft haben, und nicht der Sozialismus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch darf daran erinnern, was auch schon Frau Windisch \nausgef\u00fchrt hat: In meinem geliebten Erzgebirge wurde \nvon den Sozialisten der gesamte Wald wegge\u00e4tzt. Ich bin \nstolz darauf, dass in meinem Erzgebirge endlich wieder \nWald wachsen kann. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nWiderspruch bei der Linksfraktion) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns bewusst \ndar\u00fcber sein, \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Was regen Sie sich denn auf? Ich habe Sie gar nicht \nangesprochen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns bewusst \ndar\u00fcber sein, dass sich in der Geschichte der Erde Flora \nund Fauna laufend ver\u00e4ndert haben. Es sind neue Arten \nentstanden, die im Bericht auch erw\u00e4hnt werden, aber \nauch Arten verschwunden. F\u00fcr die FDP bedeutet Natur \nauch immer Wandel, nicht das Konservieren willk\u00fcrlich \ngew\u00e4hlter Zust\u00e4nde. Das zeigt sich zum Beispiel in \nSachsen an der R\u00fcckkehr der W\u00f6lfe. Ich bin mir sicher, \ndass es neben den W\u00f6lfen noch weitere Beispiele von \nTier- und Pflanzenarten gibt, die sich wieder vermehrt in \nSachsen finden werden. Tabellen \u00fcber das Aussterben von \nverschiedenen Farnen und Samenpflanzen, wie sie im \nBericht zu finden sind, sind zu einseitig. \n\nDer Klimawandel wird aller Voraussicht nach auch zu \nmehr neuen oder fast ausgestorben geglaubten Arten in \nSachsen f\u00fchren. \n\nUm dem Klimawandel ein St\u00fcck weit Einhalt zu gebieten, \ngilt es auch, den Schadstoffhaushalt zu ermitteln und zu \nreduzieren. Die 31 Luftmessstationen in Sachsen k\u00f6nnen \nvielerorts dazu beitragen. \n\nMein Dank gilt in ganz spezieller Art und Weise dem \nUmweltministerium f\u00fcr den Versuch, in meiner Heimat-\nregion die durch Tschechien verursachte Luftverschmut-\nzung zu ermitteln. \n\nZum Schluss meiner Rede m\u00f6chte ich Sie, Herr Lebens-\nminister Kupfer, bitten, meinen Europaabgeordneten-\nKollegen Holger Krahmer zu unterst\u00fctzen, der die \u00dcber-\narbeitung der Richtlinie \u00fcber die integrierte Vermeidung \nund Verminderung der Umweltverschmutzung in Angriff \nnimmt, um dieses Problem bei unseren Nachbarn zu \nbeenden. \n\n 9663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Klimawandel wird \nuns noch lange Zeit besch\u00e4ftigen. Auch hier bei uns im \nS\u00e4chsischen Landtag kann ich voraussagen, dass in den \nn\u00e4chsten Tagen, Wochen und Monaten das Klima etwas \nrauer werden wird. \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich \nauch, dass wir zu dieser prominenten Stunde \u2013 das ist \ndurchaus nicht \u00fcblich \u2013 den Umweltbericht, der uns \nwirklich wichtige Daten gibt, diskutieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte mich auch an dieser Stelle bei den Mitarbei-\ntern der s\u00e4chsischen Umweltverwaltung bedanken. \nDerjenige, der sich etwas mit der Materie auskennt \u2013 und \ndas war nicht bei allen Rednern, die bisher hier vorn \ngestanden haben, der Fall \u2013, kann ermessen, welch gro\u00dfe \nArbeit, welch gro\u00dfes Engagement dahintersteckt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nvereinzelt bei der Linksfraktion und \nBeifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n \nDas gr\u00f6\u00dfte globale Umweltproblem unserer Zeit ist der \nKlimawandel. Ich freue mich ausdr\u00fccklich \u00fcber die \nzutreffende Situationsbeschreibung zum Klimawandel im \nUmweltbericht. Ich w\u00fcnsche mir aber, dass es tats\u00e4chlich \nbei allen Abgeordneten dieses Hauses ankommt. Ich \nnenne hier insbesondere auch die Mitglieder des Arbeits-\nkreises Umwelt der CDU-Fraktion sowie den gewesenen \nUmweltminister und derzeitigen Kultusminister \nProf. W\u00f6ller. Sie wissen alle, worauf ich anspiele. \n\nDie Staatsregierung hat sich bei der Klimaprognose und \ndem Vordenken von Klimaanpassungsma\u00dfnahmen durch-\naus Verdienste erworben. Sie war damit an erster Stelle in \nDeutschland. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nDer gro\u00dfe Mangel war und ist aber, dass die Staatsregie-\nrung damit ihre klimaschutzpolitische T\u00e4tigkeit, Herr \nFraktionsvorsitzender Flath, und falsche Weichenstellun-\ngen in der Energiepolitik der Neunzigerjahre \u00fcbert\u00fcnchen \nwollte. Zutreffend weist der Umweltbericht darauf hin, \ndass Klimaanpassungsma\u00dfnahmen nur dann Sinn machen, \nwenn die Erh\u00f6hung der Durchschnittstemperatur im \nRahmen bleibt. Dieser Rahmen ist eben durch das Zwei-\nGrad-Ziel bestimmt. Nun stehen aber alle Zeichen darauf, \ndass eine Begrenzung der Erw\u00e4rmung in diesem Jahrhun-\ndert auf zwei Grad bei Weiterlauf der Trendentwicklung \n\u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich ist. Sie kennen die Daten. Der \n\nUmweltrat der Vereinten Nationen h\u00e4lt sogar sechs Grad \nbis zum Jahr 2100 f\u00fcr m\u00f6glich. Die AG Klimafolgen Ihres \nMinisteriums, Herr Minister Kupfer, rechnet derzeit mit \neiner Steigerung von 2,5 bis 3,5 Grad in diesem Jahrhun-\ndert. Im Klimabericht findet man dann aber leider nichts \nmehr zum Klimaschutz; totale Fehlanzeige. Denn dann \nm\u00fcsste man ja die Fragen der Energiepolitik aufgreifen. \n\nStattdessen wird das klimapolitische Versagen bem\u00e4ntelt. \nEs ist zwar richtig, Frau Windisch, dass Sachsen die CO2-\nEmission seit 1990 um 46 % reduziert hat. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAber die Pro-Kopf-Emissionen \u2013 und auf diese kommt es \nan \u2013 liegen trotzdem weit \u00fcber dem deutschen Durch-\nschnitt und um den Faktor 7 \u00fcber der 2050 noch zul\u00e4ssi-\ngen Emission von 1,7 Tonnen CO2 pro Kopf und Jahr. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe mich auch sehr \ngefreut, dass der Bericht ein EE-Ziel, ein Ziel zum Aus-\nbau der erneuerbaren Energien f\u00fcr das Jahr 2020 von \n25 % f\u00fcr realistisch h\u00e4lt. Der Bericht ist damit mutiger als \ndie offizielle Politik der Staatsregierung. Das freut mich. \nBis jetzt, meine Damen und Herren, sind die Weichen \naber noch nicht gestellt, um dieses immer noch zu klein \ngesetzte Ziel zu erreichen. \n\nFrau Windisch, jetzt sind wir wieder bei der Frage der \nabsoluten und relativen Zahlen. Sie haben zu Recht die \nFrage der Energieintensit\u00e4t angesprochen. Nat\u00fcrlich \nhaben wir dort Erfolge erzielt. Aber das kann doch nicht \nunser Ziel sein. Unser Ziel kann doch nicht nur sein, die \nVers\u00e4umnisse der DDR-Mangelwirtschaft aufzuarbeiten, \nsondern unser Ziel muss sein, bei den umweltpolitischen \nNotwendigkeiten und Erkenntnissen vorn zu sein. Da \nhaben wir einfach zur Kenntnis zu nehmen, dass die \nEnergieintensit\u00e4t in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 und ich dachte, \nda wollten wir einmal aufschlie\u00dfen \u2013 doppelt so gut ist \nwie die in Sachsen. Da haben wir also noch ganz erhebli-\nchen Nachholbedarf. Es n\u00fctzt an dieser Stelle \u00fcberhaupt \nnichts, wenn wir uns immer wieder die DDR mit ihrer \nnat\u00fcrlich katastrophalen Umwelt- und Gesellschaftspolitik \nzum Vorbild nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nAuch weil Sie es, Frau Windisch, angesprochen haben, \nm\u00f6chte ich noch etwas zur Feinstaubfrage sagen. \n\nIm Bericht steht richtigerweise drin: 36 % der Feinstaub-\nemissionen gehen auf den Verkehr zur\u00fcck und eben nicht \nauf den Saharastaub, wie mir hier immer mal wieder \nzwischen den B\u00e4nken zugezischelt oder zugerufen und \nwie so oft kolportiert wird. Jetzt sind f\u00fcr Leipzig, Dresden \nund Chemnitz Luftreinhaltepl\u00e4ne in Kraft gesetzt worden. \nDer Bericht erw\u00e4hnt das zutreffend, nur leider erw\u00e4hnt er \nnicht, dass diese Luftreinhaltepl\u00e4ne v\u00f6llig ungeeignet \nsind. \n\nDiese Luftreinhaltepl\u00e4ne erreichen nach Ihrer eigenen \nAussage nicht das Ziel, im Jahre 2010 die Feinstaubemis-\nsion auf das zul\u00e4ssige Ma\u00df zur\u00fcckzuf\u00fchren. In eben \n\n 9664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\ndiesen Luftreinhaltepl\u00e4nen Ihres Hauses kann man fest-\nstellen, dass auch die NO2-Werte, die ab 2010 einzuhalten \nsind, nat\u00fcrlich nicht eingehalten werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der K\u00fcrze der Zeit \nkann ich auf die vielen anderen wichtigen Fragen nicht \neingehen. Frau Kollegin Kagelmann hat zu Recht auf die \nFragen Fauna-Flora-Habitat, auf die Geschichte der \nBiodiversit\u00e4t hingewiesen. Die Zeit verhindert es leider, \ndarauf einzugehen. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt ist der Bericht \ndurchaus ein bemerkenswertes Dokument. Es lohnt sich, \nihn zu studieren. Er kann aber leider nur so gut sein, wie \ndie Politik der Staatsregierung ist, und die ist eben um-\nweltpolitisch unzureichend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Umweltberichte haben \n\u2013 wie k\u00f6nnte es anders sein \u2013 immer eine fachliche und \neine politische Komponente. \n\nIn meinem ersten Redebeitrag m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fcck-\nlich mit der fachlichen Komponente auseinandersetzen. \nInsbesondere f\u00e4llt mir n\u00e4mlich auf, dass v\u00f6llig zu Unrecht \ndie Naturressource Boden \u2013 und damit ist nat\u00fcrlich das \nProblem Fl\u00e4chenverbrauch verbunden \u2013 bei der Behand-\nlung umweltpolitischer Themen immer etwas zu kurz \nkommt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Boden ist nicht nur das wichtigste Produktionsmittel \nf\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, nein, er erf\u00fcllt im Hinblick \nauf Grundwasserneubildung, als Lagerst\u00e4tte, als Fl\u00e4chen-\nfaktor f\u00fcr die Bebauung und nat\u00fcrlich auch als Lebens-\nraum f\u00fcr die Tier- und Pflanzenwelt unverzichtbare \nFunktionen im Naturhaushalt. Aber durch Versiegelung, \nAbgrabung, Aufsch\u00fcttung, Zerschneidung oder Bodenero-\nsion nimmt er gro\u00dffl\u00e4chig Schaden oder verschwindet \nteilweise als Naturpotenzial vollkommen. \n\nIn den Debatten der zur\u00fcckliegenden Monate, die sich \nhaupts\u00e4chlich dem Thema Biodiversit\u00e4t gewidmet hatten, \nhabe ich bereits darauf hingewiesen \u2013 weil es da einen \nuntrennbaren Zusammenhang gibt \u2013, dass seit 1990 in \nSachsen circa 70 000 Hektar \u00fcberbaut, asphaltiert und \nanderweitig nat\u00fcrlichen Funktionen entzogen worden \nsind. Die diesbez\u00fcgliche Grafik im Bericht auf Seite 79 \nzeigt dar\u00fcber hinaus auch keinen einheitlichen Verlauf. \nDenn nach einer Abnahme der t\u00e4glichen Versiegelungs-\nfl\u00e4che auf rund 3 Hektar im Jahre 2004 waren wir 2006 \nbereits wieder bei 4,5 Hektar angekommen. Traut man \nden j\u00fcngsten Ver\u00f6ffentlichungen des Statistischen Lan-\ndesamtes \u2013 und ich traue ihnen \u2013, dann sind wir 2007 \nschon wieder bei weit \u00fcber 5 Hektar Fl\u00e4chenverbrauch \n\nangekommen. Insofern m\u00fcssen auch unsere zuk\u00fcnftigen \nZielstellungen, die in diversen Strategiepapieren verbor-\ngen sind, bis 2010 auf 2,5 Hektar oder 2020 gar auf \n1,3 Hektar zu kommen, durchaus immer an die aktuellen \nEntwicklungen angepasst werden. \n\nWir m\u00fcssen dieses R\u00fcckgangsziel aber unter allen Um-\nst\u00e4nden ausgeben und versuchen, ihm entsprechende \npositive Flankierungen zu geben. Denn denken wir doch \neinmal daran: W\u00e4hrend die Bev\u00f6lkerung seit 1990 in \nSachsen um 14 % zur\u00fcckgegangen ist, hat es eine Steige-\nrung der versiegelten Fl\u00e4che, also des entwerteten Bo-\ndens, um 15 % gegeben. Das hei\u00dft im Umkehrschluss \n\u00fcbersetzt: Immer weniger Menschen haben mehr Fl\u00e4che \nin einen naturfernen Zustand \u00fcberf\u00fchrt. \n\nIch glaube, dieser Zahlenvergleich kann deutlich machen, \nwohin die Reise gehen muss. Deshalb sind auch die im \nBericht benannten Pilotprojekte zum kommunalen Fl\u00e4-\nchenmanagement sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Denn sie zeigen den \nrichtigen Weg auf, dass nicht die st\u00e4ndige Inanspruch-\nnahme landwirtschaftlichen Bodens f\u00fcr Bauvorhaben \nstattfinden darf, sondern die Revitalisierung innerst\u00e4dti-\nscher Fl\u00e4chen das Gebot der Stunde ist und deswegen \ndiese Pilotprojekte ganz wichtig sind. \n\nDazu brauchen wir aber auch die Unterst\u00fctzung der \nKommunen, in deren Zust\u00e4ndigkeit wesentliche Instru-\nmente zur Reduzierung des Fl\u00e4chenverbrauchs liegen. \n\nAndererseits \u2013 wir wollten ja zun\u00e4chst ganz fachlich an \ndie Dinge herangehen \u2013 sind eben auch rund 50 % aller \ns\u00e4chsischen Ackerb\u00f6den erosionsgef\u00e4hrdet, sodass Zwi-\nschenfruchtanbau, Mulchsaatverfahren und anderes \nunbedingt zur Erhaltung der Bodendecke und zur Verhin-\nderung von N\u00e4hrstoffverlagerungen in die Gew\u00e4sser \npraktiziert werden m\u00fcssen. Vielfach bedingt durch geoge-\nne Vorpr\u00e4gungen, haben wir auch noch eine gr\u00f6\u00dfere \nAnzahl von B\u00f6den \u2013 das k\u00f6nnen Sie auf Seite 84 nachle-\nsen \u2013, die Schadstoffe enthalten, womit Vorkehrungen f\u00fcr \ndie Lebensmittel- und Futtermittelerzeugung verbunden \nsind. \n\nKurzum, die Umsetzung des Bodenschutzrechts, die \nErhaltung land- und forstwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen \nohne jegliche Kontamination und die Erhaltung der \nTransferfunktion bei Grundwasserneubildungen sind und \nbleiben eine ernst zu nehmende aktuelle Umweltaufgabe. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIn diesem Zusammenhang noch ein kurzer erfreulicher \nAusblick auf eine aktuelle Entwicklung, n\u00e4mlich den \nSchritt der Staatsregierung, die Altlastenfreistellung mit \ndem Bund k\u00fcrzlich endg\u00fcltig geregelt zu haben. Das stellt \neine h\u00f6chst willkommene Erg\u00e4nzung f\u00fcr eine weitere \nReduzierung beim Fl\u00e4chenverbrauch dar; denn bisher hat \ndas Altlastenrisiko viele Investoren davon abgehalten, in \nSachsen Grundst\u00fccke zu erwerben und damit wirtschaftli-\nche Innovation auszul\u00f6sen. Mit dem neuen Doppelhaus-\nhalt beginnend kann der Freistaat nun unabh\u00e4ngig von \nz\u00e4hen Verhandlungen mit dem Bund und fachbezogen die \n\n 9665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nRevitalisierung innerst\u00e4dtischer Brachen steuern und den \nFl\u00e4chenverbrauch im Au\u00dfenbereich zur\u00fcckfahren. \n\nMeine Damen und Herren, obwohl, was das Stichwort \nAltlastenfreistellung betrifft, schon hervorragende Bei-\nspiele, wie man auf den Seiten 85 bis 87 nachlesen kann, \ngegeben sind, ist dieser aktuelle Baustein gegen den \nFl\u00e4chenverbrauch ein wichtiger und effizienter Beitrag \nzum Bodenschutz. Das sollte bei der Diskussion des \nUmweltberichtes auch einmal hervorgehoben werden. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN \nsowie der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? Frau Dr. Deicke? \u2013 Nein. \nDann erteile ich das Wort der Linksfraktion; Frau Roth, \nbitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich werde mich heute \nauf das Kapitel Abf\u00e4lle, konkret Sonderabf\u00e4lle, konzent-\nrieren, da wir in diesem Jahr hier im Hohen Haus schon \nmehrfach heftig zum Problem Wasser und Abwasser \ndebattiert haben. \n\nAusdr\u00fccklich wird im Umweltbericht darauf verwiesen, \ndass Abf\u00e4lle, die nach Art, Beschaffenheit oder Menge in \nbesonderem Ma\u00dfe die Gesundheit, die Luft, das Wasser \ngef\u00e4hrden, explosibel oder brennbar sind, als potenziell \ngef\u00e4hrlich eingestuft werden. Aber \u00fcber das Aufkommen \nund die Entsorgungswege von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen und \nihre \u00dcberwachung finden sich kaum Aussagen. Zudem \nenden diese mit dem Jahr 2005, obwohl im Impressum als \nBerichtzeitraum die Jahre 2002 bis 2006 und als Redakti-\nonsschluss Dezember 2007 angegeben sind. \n\nWir haben uns die Statistiken des Umweltbundesamtes \nangesehen. Da gibt es Interessantes zu vermelden. Die \nGesamtimporte von genehmigungspflichtigen Abf\u00e4llen \naus dem Ausland nach Sachsen beliefen sich 2005 auf \nrund 483 000 Tonnen. Darunter waren 290 000 Tonnen \ngef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle. 2007 stiegen die Abfallimporte auf \n790 000 Tonnen, darunter 545 000 Tonnen gef\u00e4hrliche \nAbf\u00e4lle. Die Importe von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen haben \nsich fast verdoppelt. Das besonders Schlimme an der \nSache: Mehr als zwei Drittel der gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4lle, \nrund 380 000 Tonnen, wurden auf Sonderabfalldeponien \nabgelagert. Sie wurden deponiert und nicht der Wertstoff-\nr\u00fcckgewinnung zugef\u00fchrt. Sachsen ist auf dem Weg, sich \nzum M\u00fcllplatz Nummer eins in Deutschland zu entwi-\nckeln. Das wollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht, das \nwollen wir nicht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie gef\u00e4hrlichen und teilweise krummen Gesch\u00e4fte mit \ndem Abfall sch\u00e4digen das Vertrauen der Menschen in die \nAufrichtigkeit s\u00e4chsischer Umweltpolitik und schm\u00e4lern \nauch die durchaus anerkennenswerten Erfolge anderer \nBereiche, die in diesem Umweltbericht aufgef\u00fchrt sind. \n\nMeine Damen und Herren, die s\u00e4chsische Recyclingwirt-\nschaft leistet einen deutlichen Beitrag zur Ressourcen-\nschonung. Sie k\u00f6nnte diesen Beitrag noch vergr\u00f6\u00dfern, \nwenn nicht die Regierungspr\u00e4sidien, jetzt Landesdirektio-\nnen, Hunderttausende Tonnen von recyclingf\u00e4higen \nAbf\u00e4llen auf Deponien lenken w\u00fcrden. Die Linksfraktion \nverlangt ein Importmoratorium f\u00fcr gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle \nnach Sachsen, die auf Deponien landen sollen. Derartige \nAbfallverbringungen d\u00fcrfen nicht mehr genehmigt wer-\nden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Abfallentsorgung in Sachsen bleibt ein halbes Jahr \nnach der Eskalation der M\u00fcllskandale in Sachsen-Anhalt \nund Brandenburg weiter im Zwielicht. Staatsanwaltschaft-\nliche Ermittlungen laufen, \u00fcber obskure Abfallstr\u00f6me in \nLehm- und Kiestagebaue, W\u00e4lle von Schie\u00dfanlagen in \nM\u00fcgeln und S\u00f6rnewitz, \u00fcber unsachgem\u00e4\u00dfe Zwischenla-\ngerungen in der Umgebung von Delitzsch. Das Umwelt-\nministerium mauert bei der Aufkl\u00e4rung von skandal\u00f6sen \nZust\u00e4nden. Warum, Herr Staatsminister Kupfer, gesteht \nIhr Haus Missst\u00e4nde nur ein, wenn aufgrund erschlagen-\nder Beweise nichts anderes \u00fcbrig bleibt? Ich kann Ihnen \ndas mit meiner eigenen Kleinen Anfrage beweisen. \n\nDie Linksfraktion will es nun genau wissen. Deshalb \nstellten wir gestern eine Gro\u00dfe Anfrage zur Praxis der \nGenehmigung und \u00dcberwachung der Entsorgung von \ngef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen. Darunter sind jede Menge Fragen \nzur Vernebelungstaktik der Umwelt- und der Bergbeh\u00f6r-\nden, die die Verwendung von Abf\u00e4llen f\u00fcr die R\u00fcckverf\u00fcl-\nlung zum Beispiel des Lehmtagebaues Dresden-Lockwitz \nbetreffen. Rost- und Kesselaschen, Filter- und Kessel-\nst\u00e4ube, die gef\u00e4hrliche Stoffe enthalten, geh\u00f6ren auf \nSonderabfalldeponien und nicht in Lehmtagebaue. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben hier in Sachsen die gleichen M\u00fcllskandale, wie \nsie aus Sachsen-Anhalt und Brandenburg bekannt sind. \nWas wir nicht oder besser noch nicht haben, ist der \nAufkl\u00e4rungswille der Staatsregierung. Herr Staatsminister \nKupfer, Herr Staatsminister Jurk, ich kann Ihnen nur \nnahelegen, sich einen l\u00fcckenlosen \u00dcberblick \u00fcber all die \n\u201ePersilscheine\u201c zu verschaffen, die Bedienstete ihrer \nBeh\u00f6rden entgegen Recht und Gesetz zur Verf\u00fcllung von \nTagebauen und Aufsch\u00fcttungen und bei Kontrollen \naufgestellt haben. \n\nWie diese \u00fcblen Machenschaften mit aller Konsequenz \ngeahndet wurden, sollte dann im n\u00e4chsten Umweltbericht \ndargestellt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die NPD-Fraktion: \nWird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nFDP-Fraktion? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Man kann nat\u00fcr-\nlich wie Kollege Mannsfeld und Frau Kollegin Roth auf \n\n 9666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nviele, viele Einzelfragen eingehen. Das w\u00e4re wirklich eine \nDebatte wert, aber die Zeit l\u00e4sst das nicht zu. Deswegen \nm\u00f6chte ich zum Schluss noch einmal etwas Grunds\u00e4tzli-\nches sagen. \n\nDer Bericht beschr\u00e4nkt sich auf den Zustand der Um-\nweltmedien in Sachsen. Das ist durchaus richtig, denn das \nbeschreibt unsere Hausaufgaben. Aber, meine Damen und \nHerren, eine Umweltpolitik, die sich selbst ernst nimmt, \nmuss die Fragen der real existierenden globalen Unge-\nrechtigkeit mitdenken. Ich muss es an dieser Stelle ein-\nfach noch einmal sagen, und ich halte es f\u00fcr die richtige \nStelle: Es ist einfach wahr, dass unser Wirtschafts- und \nKonsumsystem auf der weit \u00fcberproportionalen Ausbeu-\ntung der allen Menschen gemeinsamen Umweltg\u00fcter \ndieser Erde beruht. Global gerecht w\u00e4re nur eine Gesell-\nschaft, die den Umweltverbrauch auch hier in Sachsen auf \ndas global vertr\u00e4gliche und gleiche Ma\u00df herunterschraubt. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDazu m\u00fcssten die Ressourcenstr\u00f6me nach Sachsen \nbetrachtet werden. Dazu erfahren wir im Bericht Null-\nkommanichts. Es gibt einzelne Ans\u00e4tze beim Statistischen \nLandesamt bez\u00fcglich der \u00d6kobilanzen, aber die sind nicht \nsehr weit fortgeschritten. Ich glaube, Sie, Herr Kupfer, \nund Ihr Haus, haben diese Aufgabe noch nicht einmal \nansatzweise erkannt. Damit bleibt die Umweltpolitik des \nFreistaates Sachsen Nebenkriegsschauplatz und Repara-\nturbetrieb unserer lebenszerst\u00f6renden Lebensweise. \n\nMeine Damen und Herren, auch hier unterscheiden wir \nGR\u00dcNEN uns fundamental von den Parteien der \u00f6kologi-\nschen Blindheit, die sonst hier im Hause vertreten sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Die CDU-\nFraktion; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Karl, sag denen \nmal Bescheid, \u00f6ffne ihnen die Augen!) \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte ja gesagt, \neine mehr politische Wertung geh\u00f6rt auch noch dazu. \nDaher muss ich zun\u00e4chst einmal, eigentlich zu meiner \npositiven \u00dcberraschung, feststellen, dass diese Ausspra-\nche trotz aller kritischen T\u00f6ne, die wir hier geh\u00f6rt haben, \neine selten gezeigte Konstruktivit\u00e4t und auch Bereitschaft \nzu objektiver Beurteilung gebracht hat. Das ist eine \nErfahrung, die ich \u2013 das kann ich sagen, weil ich schon \nden f\u00fcnften Umweltbericht begleiten und kommentieren \ndarf \u2013 bisher nicht gemacht habe. Das darf durchaus \nangemerkt werden. Ich m\u00f6chte nur noch einmal zusam-\nmenfassen: \n\nZum Umweltbericht 2007: Herr Dr. M\u00fcller, da muss ich \nSie mal konkret ansprechen: In einem Kochbuch bekom-\nmen Sie keine Anleitung, wie ein Viertaktmotor zusam-\nmengesetzt wird. Was ein Umweltbericht ist, muss man \nschon ein bisschen wissen, sonst kann man hier st\u00e4ndig \n\nKritik \u00fcben. Aber wenn man die Dinge \u00fcberfordert, die \ndie Grundlage bilden, kommt man eben nur zu solchen \nAussagen. \n\nDer Umweltbericht gibt eine \u00fcberzeugende Bilanz f\u00fcr \neine erfolgreiche und an den Bed\u00fcrfnissen des Menschen \norientierte Umweltpolitik. Wenn auch im Betrachtungs-\nzeitraum vielleicht nicht mehr so wahrgenommen, sind \ndoch in die mit hohem finanziellen Aufwand kontinuier-\nlich erfolgten Sanierungs- und Ausbauma\u00dfnahmen unse-\nrer s\u00e4chsischen Umweltinfrastruktur auch Mittel aus \nTransferleistungen geflossen, woran zu erinnern mit \nRespekt gegen\u00fcber den Geberl\u00e4ndern nicht vergessen \nwerden soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Tatsache, dass wir in allen relevanten Bereichen des \nUmweltschutzes, des technischen wie des biotischen, \nweiter vorangekommen sind und wir den Sachsen le-\nbenswerte, gesunde und zukunftssichere Lebensbedin-\ngungen anbieten k\u00f6nnen, ist ein Grund zur Anerkennung \nund Genugtuung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas verf\u00fchrt uns aber nicht dazu, so zu tun, als sei auf \ndem Umweltsektor kein einziges Problem mehr vorhan-\nden. Das ist keineswegs so. Ich denke, mein eigener \nRedebeitrag zum Problem Fl\u00e4chenverbrauch und Boden-\nschutz war ein Beleg daf\u00fcr. \n\nDie Botschaft aber ist, dass in den vergangenen Jahren \nund auch im Zeitraum 2002 bis 2006 \u2013 das ist der Zeit-\nraum, den der Bericht erfassen soll \u2013 gewaltige Anstren-\ngungen unternommen wurden. Denken Sie mit mir \ngemeinsam nur an all das, was unter dem Stichwort \nHochwasserschutz in Sachsen geleistet worden ist und \nwas auch der Umwelt zugute kommt. Deshalb k\u00f6nnen wir \nsagen: Wir haben in Sachsen eine weitgehend intakte \nUmwelt. Ich frage Sie: Wann konnten wir das in den \nvergangenen 60 Jahren einmal sagen? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Botschaft ist nicht politisch gef\u00e4rbt. Sie ist objektiv \nund muss auch in der \u00d6ffentlichkeit Geh\u00f6r finden. \n\nAll jenen Rednern, die \u2013 das ist nat\u00fcrlich ihr gutes Recht \n\u2013 auf die noch regelungsbed\u00fcrftigen Einzelprobleme \neingegangen sind und teilweise daraus ein Urteil \u00fcber den \nZustand der Umwelt in Sachsen abgeleitet haben, dem ich \nso nicht folgen kann, muss ich abschlie\u00dfend entgegenhal-\nten: Wir haben, speziell als CDU-Fraktion, in den zur\u00fcck-\nliegenden Jahren die Dinge gut begleitet und gesteuert. \nSie d\u00fcrfen sicher sein, dass wir das, seit 2004 auch mit \neinem Koalitionspartner, weiter tun. Wir lassen uns diese \nerfolgreiche Entwicklung nicht schlechtreden. Jeder \nBewohner und jeder Besucher kann sich im Lande selbst \ndavon \u00fcberzeugen, wie die Realit\u00e4t ist. Dass dies in der \n\u00d6ffentlichkeit so ankommt, ist mir wichtig. In der Tat \u2013 \nSachsens Umweltsituation ist heute so gut wie nie zuvor. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n 9667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist schon gesagt worden, die Debatte ist sachlich und an \nProblemlagen orientiert \u2013 au\u00dfer bei einer kabarettistischen \nEinlage, die zur Heiterkeit verf\u00fchrt hat. \n\nAn die Adresse der CDU gerichtet m\u00f6chte ich sagen: Sie \nbrauchen uns nicht unentwegt \u00fcber den schlechten Um-\nweltzustand in der DDR zu missionieren. Ich war damals \nselbst sehr geschockt, als ich aus dem Th\u00fcringer Wald \nkommend nach Leipzig zum Studium ging und dann zum \nersten Mal in den S\u00fcdraum von Leipzig mit dem Zug \ngefahren bin. Da war ich, ehrlich gesagt, v\u00f6llig entsetzt. \n\nIch denke, dass seit der Wende bis heute sehr viel Positi-\nves geleistet worden ist. Aber \u2013 das ist ein Problem \u2013 Sie \nberufen sich immer wieder darauf, wie der Aussto\u00df an \nklimarelevanten Gasen im Zusammenhang mit dem \nNeubau von Braunkohlekraftwerken zur\u00fcckgegangen ist. \nDas verf\u00fchrt Sie dazu, sich in Selbstzufriedenheit zu \nwiegen und nicht mehr den Finger auf die Themen- und \nProblembereiche zu legen, die man dem Umweltbericht \nentnehmen kann. F\u00fcr diese Probleme m\u00fcssen wir aber \njetzt Handlungskonzepte erarbeiten. \n\nEin Umweltbericht hat nat\u00fcrlich eine deskriptive Aufga-\nbe. Er beschreibt die Probleme. Ein Handlungskonzept \nmuss aus dem Bericht entwickelt werden. Herr Umwelt-\nminister, ich fordere Sie deshalb auf, so etwas \u00c4hnliches \nwie einen Aktionsplan zur Reduktion von Umweltbelas-\ntungen zu entwickeln, wie das f\u00fcr Klima und Energie \ngeschehen ist! \n\nEin Thema m\u00f6chte ich noch ansprechen, weil es bisher zu \nkurz gekommen ist. Der Bereich Verkehr ist neben den \nBraunkohlekraftwerken f\u00fcr den zunehmenden Aussto\u00df \nvon klimarelevanten Gasen, f\u00fcr die Staubbelastung, aber \neben auch f\u00fcr die L\u00e4rmbelastung von Menschen verant-\nwortlich. Ich denke, dass das Thema Umgebungsl\u00e4rm in \nder bisherigen Investitionsstrategie im Themenbereich \nVerkehr unterbewertet wird. Hierf\u00fcr m\u00fcssten einfach \nmehr Investitionsf\u00f6rdermittel bereitgestellt werden, um \nden Anforderungen zur Minderung der L\u00e4rmbel\u00e4stigung \nvon Menschen trotz wachsenden G\u00fcter- und Personenver-\nkehrs gerecht zu werden. \n\nEin weiteres Problem im Zusammenhang mit dem Ver-\nkehr wurde hier schon kurz angedeutet. Das ist die Fein-\nstaubbelastung. Es ist in der Tat so, dass wir uns nicht \ndamit zufriedengeben k\u00f6nnen, wie in den Ballungszentren \nLeipzig, Chemnitz, Dresden und nun auch Plauen an \nverschiedenen Messstellen permanent die Grenzwerte \n\u00fcberschritten werden. Wir k\u00f6nnen uns auch nicht damit \nzufriedengeben, dass in den Gro\u00dfst\u00e4dten zwar Luftrein-\nhaltepl\u00e4ne existieren, aber konkrete praktische Ma\u00dfnah-\nmen zum Mobilit\u00e4tsmanagement nicht umgesetzt werden \nk\u00f6nnen, weil daf\u00fcr die finanziellen Mittel in den Kom-\nmunen, in den Gro\u00dfst\u00e4dten fehlen. Zum Beispiel wei\u00df ich \ndas von Leipzig genau. \n\nInsofern k\u00f6nnte man im Bereich Verkehr im Haushalts-\nplan die Mittel etwas differenzierter aufteilen, um solche \nDefizite mit Investitionen zielgerichtet zu beseitigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung? \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\u201eInformation ist die W\u00e4hrung der Demokratie\u201c, sagte \neinst der Verfasser der Amerikanischen Unabh\u00e4ngigkeits-\nerkl\u00e4rung, Thomas Jefferson. Viele von uns, die in diesem \nTeil Deutschlands gro\u00df geworden sind, haben erlebt, wie \nschwierig es war, unter einer K\u00e4seglocke zu leben, in der \nInformationen gefiltert und sch\u00f6ngef\u00e4rbt wurden. Ohne \ndiese ganz besondere W\u00e4hrung, ohne objektive Informa-\ntionen konnte sich kein B\u00fcrgertum entwickeln. Nur wer \ninformiert ist, kann mitspielen, kann sich einbringen, kann \netwas f\u00fcr die Gesellschaft bewegen, kann Zukunft be-\nwusst gestalten. \n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich \nunseren Umweltbericht verstanden wissen. Er soll unsere \nPolitik f\u00fcr eine lebenswerte Umwelt transparent machen, \ninformieren und vor allem zum Mitmachen bewegen. \nHierzu geh\u00f6rt auch, dass wir unsere Anstrengungen \nverst\u00e4rken werden, Umweltfakten verst\u00e4ndlicher und \ntransparenter in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 insbesondere in \nSchulen und anderen Bildungseinrichtungen \u2013 vermitteln. \n\nWenn wir die Jahre 1989 und 2008 miteinander verglei-\nchen, dann stellen wir fest, dass wir heute eine gute \nAusgangsbasis haben, um weitere Herausforderungen in \nAngriff zu nehmen. Wir haben vieles \u2013 sehr vieles \u2013 \nbewegt. Seit 1991 wurden 84 % aller kommunalen Kl\u00e4r-\nanlagen saniert oder neu errichtet. Fast 1 500 Deponien \nwurden geschlossen. Die Abfallinfrastruktur wurde neu \ngeordnet. Weniger Schwefeldioxid, Stickoxid und Koh-\nlenmonoxid belasten die Luft. \n\nViele wichtige EU-Richtlinien wurden in Sachsen umge-\nsetzt. Wir haben 270 FFH-Gebiete und 77 europ\u00e4ische \nVogelschutzgebiete an die Europ\u00e4ische Kommission \ngemeldet. Sie nehmen insgesamt 15,9 % der Landesfl\u00e4che \nein. Die europ\u00e4ischen Anforderungen sind damit vollst\u00e4n-\ndig erf\u00fcllt. \n\nDie Bestandsaufnahme der Wasserrahmenrichtlinie ist \nabgeschlossen. Alle gesetzten Meilensteine haben wir \nfristgerecht erreicht. Auch bei unserem s\u00e4chsischen \nKlimaschutzprogramm sind wir gut vorangekommen. \nBereits 5 % des Endenergieverbrauchs stammen aus \nerneuerbaren Energien. Anvisiert war dieses Ziel f\u00fcr \n2010. Zum Vergleich: 2002 lagen wir noch bei 1,5 %. Wir \nhaben im vergangenen Jahr ein Energieeffizienzzentrum \ngegr\u00fcndet, das den Ausbau erneuerbarer Energien und das \nEnergiesparen tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt. \n\nIn die gleiche Richtung geht auch unser \u2013 gemeinsam mit \ndem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013 vorge-\n\n 9668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nlegter Aktionsplan \u201eKlima und Energie\u201c. Er macht den \nWeg f\u00fcr zahlreiche Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz und \neiner nachhaltigen Energiewirtschaft frei. Eine interminis-\nterielle Arbeitsgruppe \u201eKlima und Energie\u201c \u2013 unter \nFederf\u00fchrung meines Hauses \u2013 hat am 28. August ihre \nT\u00e4tigkeit aufgenommen. \n\nAuch im freiwilligen betrieblichen Umweltschutz haben \nwir viel erreicht. Zum Ende des Berichtszeitraumes 2006 \ngab es in der Umweltallianz mehr als 500 Unternehmen \naus der Wirtschaft und circa 400 land- und forstwirt-\nschaftliche Betriebe. Die freiwillige Vereinbarung zwi-\nschen der S\u00e4chsischen Staatsregierung und der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft bzw. Land- und Forstwirtschaft soll am \n6. November dieses Jahres um weitere f\u00fcnf Jahre verl\u00e4n-\ngert werden. \n\nAber gute Ergebnisse sollen kein Ruhekissen sein. Eine \nunserer derzeit wichtigsten Herausforderungen ist, die \nNaturschutzf\u00f6rderung nach der Richtlinie \u201eNat\u00fcrliches \nErbe\u201c f\u00fcr alle F\u00f6rderkomplexe in Gang zu bringen. Mit \nder neuen EU-F\u00f6rderperiode haben wir die Chance \ngenutzt, mit europ\u00e4ischen Mitteln bestimmte Programm-\nteile zu finanzieren. Leider lagen wichtige EU-\nVerordnungen zur Umsetzung sp\u00e4ter als angek\u00fcndigt vor. \nDie Anforderungen f\u00fcr eine rechtskonforme Umsetzung \nwaren sowohl inhaltlich als auch programmtechnisch \nh\u00f6her als erwartet. Aber, meine Damen und Herren, mein \nHaus hat gearbeitet. Die notwendigen Verfahrensbestim-\nmungen sind heute Morgen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \nzugestellt worden. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nDamit, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen die Antr\u00e4ge \nbearbeitet werden. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Beifall bei der CDU \nund der Linksfraktion) \n\nIch freue mich, meine Damen und Herren, dass Sie das so \nzustimmend zur Kenntnis nehmen. Au\u00dferdem werden \u2013 \nim Vorgriff auf die ge\u00e4nderte Zust\u00e4ndigkeit ab 2009 \u2013 \ndurch mein Haus kurzfristig zus\u00e4tzliche personelle Res-\nsourcen im Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und \nGeologie f\u00fcr die fachliche Bearbeitung bereitgestellt. Eine \nAuszahlung ist somit entgegen bisheriger Ank\u00fcndigungen \nnoch in diesem Jahr m\u00f6glich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Noch in diesem Jahr!) \n\nDas Einhalten dieses Termins ist uns wichtig, denn der \nNaturschutz ist eine der wichtigsten S\u00e4ulen s\u00e4chsischer \nUmweltpolitik. \n\nEine weitere wichtige S\u00e4ule ist der Hochwasserschutz. \nDas pr\u00e4gende Umweltereignis des Berichtszeitraumes war \nzweifellos das verheerende Hochwasser im August 2002. \nBereits bei den Hochwassern in den Fr\u00fchjahren 2005 und \n2006 hat sich gezeigt, wie wichtig es war, dass die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung seit 2002 eine komplexe Hochwas-\nserschutzstrategie entwickelt hat, und wie wichtig ihre \nz\u00fcgige Umsetzung unter Beachtung des Klimawandels ist. \nMit den Hochwasserschutzkonzepten konnten wir den \n\nKommunen und B\u00fcrgern Gefahrenkarten zur Gefahren-\nabwehr und Eigenvorsorge an die Hand geben. Wir haben \nf\u00fcr die Elbe und die Gew\u00e4sser erster Ordnung fl\u00e4chende-\nckend \u00dcberschwemmungsgebiete ausgewiesen. \n\nWir haben von circa 1 600 f\u00fcr Sachsen ermittelten Hoch-\nwasserschutzma\u00dfnahmen die ersten 300 bereits realisiert \noder mit dem Bau begonnen. Nat\u00fcrlich kann \u2013 angesichts \nder gewaltigen finanziellen Dimension von mehr als \n2 Milliarden Euro Investitionsbedarf \u2013 nicht alles sofort \numgesetzt werden. Der damalige zust\u00e4ndige Minister \nhatte bereits gesagt: Die Umsetzung der Hochwasser-\nschutzma\u00dfnahmen ist eine Generationenaufgabe. Wir \nd\u00fcrfen, meine Damen und Herren, hier nicht nachlassen. \n\nUmso mehr danke ich den Abgeordneten, die f\u00fcr die \nUmsetzung bis Ende 2015 weitere 400 Millionen Euro zur \nVerf\u00fcgung gestellt haben. Bis 2015 sollen komplexe \nHochwasserschutzvorhaben f\u00fcr 735 Millionen Euro \nrealisiert werden \u2013 Hochwasserschutzma\u00dfnahmen, die \ngro\u00dfer Planungs- und Genehmigungsverfahren bed\u00fcrfen. \nWir k\u00f6nnen dieses ehrgeizige Programm nur schaffen, \nwenn es in Sachsen einen weitgehenden Konsens zwi-\nschen den Anwohnern, den Fl\u00e4cheneigent\u00fcmern, den \nBeh\u00f6rden und den verschiedenen Verb\u00e4nden und Vereinen \ngibt. Hier appelliere ich an Sie, meine Damen und Herren \nAbgeordneten, Ihren Einfluss f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung \ndieser Hochwasserschutzma\u00dfnahmen geltend zu machen. \nDie Staatsregierung hat bisher mit Ihrer \u00fcberwiegenden \nUnterst\u00fctzung gute Voraussetzungen geschaffen. Bitte \nwirken Sie weiter konstruktiv bei der Umsetzung mit, \ndenn die Ereignisse vom August 2002 d\u00fcrfen sich nicht \nwiederholen. \n\nBevor ich zum Schluss komme, meine Damen und Her-\nren, gestatten Sie mir noch einige Bemerkungen zu \nmeinen Vorrednern. Frau Roth, das war schon ein starker \nTobak, wenn Sie bei dem Thema \u201eIllegale Ablagerung \nvon M\u00fcll\u201c meinem Hause vorwerfen, dort involviert zu \nsein. Das ist eine Frechheit! \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Das habe ich \nnicht gesagt. Sie mauern bei Informationen.) \n\n\u2013 Das ist auch nicht richtig. Im \u00dcbrigen darf ich Ihnen das \nauch sagen und Sie wissen das auch selbst: Die Staatsan-\nwaltschaft ermittelt in den von Ihnen genannten F\u00e4llen \nbereits und erh\u00e4lt von meinem Hause jegliche Unterst\u00fct-\nzung. In diesem Zusammenhang von Mauern zu sprechen, \nist schon ein starkes St\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nZum Thema Fl\u00e4chenverbrauch hatte Herr Prof. Mannsfeld \nbereits Ausf\u00fchrungen gemacht. Dazu m\u00f6chte ich mich \njetzt nicht weiter \u00e4u\u00dfern \u2013 ich m\u00f6chte nur so viel dazu \nsagen: Das Thema Fl\u00e4chenverbrauch liegt mir auch \nschwer im Magen. Auch ich m\u00f6chte, dass wir m\u00f6glichst \nwenige Fl\u00e4chen verbrauchen. In meinem Hause ist durch-\ngestellt, dass wir zumindest diesen Anstieg begrenzen. \nWenn es nach mir geht und wir es irgendwie schaffen, \nm\u00f6chte ich den Fl\u00e4chenverbrauch auch wieder senken. \n\n 9669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZu Herrn Dr. M\u00fcller m\u00f6chte ich anmerken: Der Umwelt-\nbericht ist eine Zustandsanalyse. Aus diesem Umweltbe-\nricht werden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr zuk\u00fcnftiges, politisches \nHandeln abgeleitet; das ist ganz normal und das kann \nnicht in dem Umweltbericht stehen. Punkt 1 haben wir \nschon verwirklicht. Der Aktionsplan \u201eKlima und Energie\u201c \nist schon ein Ergebnis dessen. \n\nMeine Damen und Herren! Information ist die W\u00e4hrung \nder Demokratie. Nutzen Sie diese W\u00e4hrung, informieren \nSie sich in unserem Umweltbericht. Wir k\u00f6nnen auf eine \ngut strukturierte und erfolgreiche Umweltpolitik zur\u00fcck-\n\nblicken. Der weitere Weg wird sicher noch die eine oder \nandere Steigerung bereithalten. B\u00fcndeln wir gemeinsam \nunsere Kr\u00e4fte und blicken wir nach vorn! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den \nFraktionen CDU und SPD zum Thema \u201eZustand der \nUmwelt in Sachsen \u2013 Ergebnisse des 5. Umweltberichtes \n2007\u201c, beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nH\u00f6here Preise, weniger Service \u2013 das Zukunftskonzept der Deutschen Bahn? \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Danach folgen CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung. \nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir als GR\u00dcNE \nhaben es endg\u00fcltig satt. \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nDer Imagekiller Mehdorn macht die Bahn kaputt. Das \nGesch\u00e4ftsziel der Deutschen Bahn lautet offensichtlich \nnicht: Wie mache ich den Bahnverkehr attraktiver?, \nsondern: Wie vergraule ich den letzten Bahnfan? \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir haben zwar heute fr\u00fch \u2013 ich wei\u00df nicht, ob die \nNachricht schon alle erreicht hat \u2013 die Meldung aus den \nAgenturen bekommen, dass jetzt dieser uns\u00e4gliche Be-\ndienzuschlag gekippt worden ist. Das war heute Nacht; \nder Druck auf Herrn Mehdorn war wohl zu stark gewor-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Sehen wir uns doch einmal an, \nwas das sein sollte. Der sogenannte Bedienzuschlag von \n2,50 Euro f\u00fcr eine Fahrt war eine dieser Ideen nach dem \nMotto \u201eWie schr\u00f6pfe ich wohl die Kunden am besten?\u201c \nWohlgemerkt, der Bedienzuschlag sollte f\u00fcr eine Fahrt \ngelten. Er betr\u00fcge also f\u00fcr Hin- und R\u00fcckfahrt 5 Euro. Die \nStrategie ist klar: Die Kunden sollen erzogen werden, ihre \nFahrkarten im Internet oder am Automaten zu ziehen, um \nso auch noch die letzten Personalstellen in den sogenann-\nten Reisezentren streichen zu k\u00f6nnen. Ich denke, die \nGewerkschaft Transnet hat das auch so erkannt. \n\nAber Vergleichbares leisten sich auch unsere Nahver-\nkehrsverb\u00fcnde. Seit ein paar Monaten d\u00fcrfen die Schaff-\nner in den Z\u00fcgen keine Fahrkarten mehr verkaufen. Ich \nglaube, in der Werbebranche lernt man, dass der pers\u00f6nli-\nche Kontakt zum Kunden f\u00fcr den Verkaufserfolg ent-\n\nscheidend ist. Doch die Bahn will offenbar gar keine \nFahrkarten mehr verkaufen. Zu Recht regen sich die \nBahnkunden auf, die so zu Schwarzfahrern gemacht \nwerden. Ich fordere den VVO auf, diese Regelung end-\ng\u00fcltig wieder abzuschaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWie zu h\u00f6ren ist, haben Schaffner Fahrg\u00e4sten schon allen \nErnstes empfohlen, doch an einer Station auszusteigen, \nzum Automaten zu rennen und zu hoffen, dass der Zug \ndann noch nicht abgefahren ist, wenn sie ihre Karte dann \nendlich gezogen haben. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wer seine Kunden so miss-\nhandelt, der will sie offensichtlich los werden. Wie \nverlogen dieser sogenannte Bedienzuschlag in der Servi-\ncew\u00fcste Bahn war, erkennt man an der Preiserh\u00f6hung von \n3,9 %, die zus\u00e4tzlich ab Dezember gelten soll. Meine \nDamen und Herren, mir dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, \ndieses ganze Bohei um den Bedienzuschlag mit der \njetzigen R\u00fccknahme sollte nur dazu dienen, diese uner-\ntr\u00e4gliche Preiserh\u00f6hung zu kaschieren und in den Hinter-\ngrund zu dr\u00e4ngen; \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\ndenn, meine Damen und Herren, dies wird die zweite \nPreiserh\u00f6hung in diesem Jahr und die f\u00fcnfte in vier Jahren \nsein. Dabei hatte die Bahn doch versprochen, 2008 die \nPreise nicht mehr zu erh\u00f6hen. Ein glatter Wortbruch! Die \nBahn will so 120 Millionen Euro zus\u00e4tzlich einstreichen. \n\nDazu passt eine kleine Meldung der letzten Tage; sie passt \nins Bild. Zwei Mitarbeiter der Preisaufsicht des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums Darmstadt haben jahrelang Jahreskarten \nim Wert von 5 900 Euro ohne Wissen ihres Dienstherrn \nerhalten, und zwar von der Bahn. Die Staatsanwaltschaft \nermittelt jetzt wegen Korruption. Ich frage Sie: Ist das \nalles Zufall? Ich kann daran nicht mehr richtig glauben. \n\n 9670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nAch ja, und nicht zu vergessen: Die Gewinne der Bahn \nsind im ersten Halbjahr 2008 wieder kr\u00e4ftig gesprudelt. \nSie stiegen um fast 7 % auf 1,4 Milliarden Euro. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAuch die Nahverkehrsverb\u00fcnde haben Preiserh\u00f6hungen \nangek\u00fcndigt, der Verkehrsraum Mittelsachsen um circa \n5,9 %. Das wirklich Verwerfliche an dieser Entwicklung \nist: Die Bahnunternehmen werfen so die Chance weg, \nKunden langfristig zu gewinnen, die aufgrund der hohen \nSpritpreise vom Auto umsteigen wollen. \n\nAber wie sieht es denn mit den Fahrkartenautomaten der \nBahn aus, auf die wir uns jetzt st\u00fcrzen sollen? Wer regel-\nm\u00e4\u00dfig mit der Bahn f\u00e4hrt, dem ist das Bild des verzwei-\nfelten, gehetzten Bahnkunden vertraut, der hilflos, Tasten \ndr\u00fcckend vor dem Automaten steht in der Hoffnung, den \nFahrschein noch vor Abfahrt des Zuges zu ergattern. Die \nAutomaten sind zudem nicht barrierefrei, weil sie keine \nSprachfunktion haben. Sehbehinderte sind auf die Hilfe \neines Mitarbeiters angewiesen; sie werden faktisch vom \nBahnfahren ausgeschlossen. \n\nDie Nahverkehrsautomaten haben zudem keine EC-\nKarten-Funktion. So konnte man am letzten \u201eTag der \nSachsen\u201c auf dem Bahnhof Grimma meterlange Schlan-\ngen vor dem Automaten sehen, an dem Kundinnen und \nKunden bis zu einer Dreiviertelstunde warten mussten. \nDie Bahn war noch nicht einmal in der Lage, einen \nMitarbeiter f\u00fcr den Handverkauf bereitzustellen, um den \nja nun wirklich lange bekannten Andrang zum \u201eTag der \nSachsen\u201c zu bew\u00e4ltigen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nWas glauben Sie, meine Damen und Herren, welchen \nEindruck von der Servicequalit\u00e4t die Besucher des \u201eTages \nder Sachsen\u201c mitnehmen werden? Ich w\u00fcrde mich nicht \nwundern, wenn schon der Gedanke an eine Bahnfahrt \nk\u00fcnftig Stresssymptome und Schwei\u00dfausbr\u00fcche ausl\u00f6sen \nw\u00fcrde. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das ist so!) \n\nDie Bahn baut auch sonst den Service ab, wo sie es kann \nund wo es richtig weh tut. Sie hat die Provision bei den \nfreien Agenturen, die Fahrkarten verkaufen, um 50 % \ngek\u00fcrzt. Die Folge ist, dass sich gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum freie Verkaufsstellen nicht mehr lohnen. Die freien \nVerkaufsstellen sollten doch aber einmal die geschlosse-\nnen Fahrkartenschalter im l\u00e4ndlichen Raum ersetzen. \nAber offensichtlich hat die Bahn den l\u00e4ndlichen Raum \nohnehin l\u00e4ngst abgeschrieben. \n\nNein, meine Damen und Herren, diese Ausw\u00fcchse vor \ndem geplanten B\u00f6rsengang lehnen wir ab! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir lehnen es ab, dass hier die Bahnbilanzen auf Kosten \nder Kunden aufgeh\u00fcbscht werden sollen und dass 150-\nj\u00e4hrige Investitionen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger privati-\nsiert werden sollen. Wir wollen eine B\u00fcrgerbahn statt dem \n\nB\u00f6rsenwahn. Wir wollen eine Bahn, die tats\u00e4chlich f\u00fcr \nalle Menschen da ist, die sich kein Auto leisten k\u00f6nnen \noder wollen. Wir fordern auch die Politik auf, Herr \nStaatsminister Jurk, dass sie endlich darauf hinwirkt, dass \nwir wieder eine Bahn bekommen, die ihrer gesamtgesell-\nschaftlichen Verantwortung gerecht wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVielleicht schaffen Sie es, den R\u00fccktritt von Herrn Meh-\ndorn zu fordern. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich sehr freuen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Jawohl! \u2013 \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion  \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nMehdorn auf den Kohletender!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Vor Ihnen steht ein Unternehmer, jetzt freigestellt \nf\u00fcr die Arbeit im S\u00e4chsischen Landtag, aber dennoch \nunternehmerisch denkend. Dieses unternehmerische \nDenken kann und will ich auch nicht ablegen. \n\nHerr Lichdi, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel: Wenn es so \nleicht w\u00e4re, wie Sie es soeben dargestellt haben, dann \nk\u00f6nnten wir einige Probleme anders l\u00f6sen. Aber genau \ndas muss man dem unternehmerischen Handeln der \nDeutschen Bahn AG zugute halten. Ich wei\u00df nicht, ob \nnach meiner Rede \u00e4hnliche Beschuldigungen vonseiten \nder Linksfraktion ausgesprochen werden, aber wir wollen \neinen Wettbewerb im System der Bundesrepublik \nDeutschland. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDas hat uns nach vorn gebracht. Eine Bef\u00fcrwortung zu \nebendiesem Wettbewerb habe ich weder von der Links-\nfraktion noch von den GR\u00dcNEN jemals deutlich in \ndiesem Haus geh\u00f6rt. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nSie stehen f\u00fcr staatsgeleitete Unternehmen. Wie erfolg-\nreich das in der Vergangenheit war, brauche ich dem \nHohen Haus sicher nicht weiter zu erkl\u00e4ren. Wir sind uns \nsicher dar\u00fcber einig, dass die Privatisierung mehr Wett-\nbewerb zum Ziel haben muss; denn nur Wettbewerb zu \u2013 \nwohlgemerkt \u2013 fairen Bedingungen wird ein realistisches \nPreisniveau erreichen. Das Netz der Bahn AG wurde nicht \nverkauft, um Wettbewerb zwischen den Anbietern erst \nerm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen und zu erreichen. \n\nIch bin der Meinung: Nur mit diesem Wettbewerb auf \nbundeseigener Schiene, nur mit unterschiedlichsten \nAnbietern wird zuk\u00fcnftig das Fahrangebot zu ausgewoge-\nnen Preisen erfolgen. Das ist ein Fakt, an dem weder die \nLinksfraktion noch die GR\u00dcNE-Fraktion vorbeikommen. \n\nWir wissen aus der Vergangenheit vom Schuldenberg der \ndamaligen Bundesbahn und davon, welche Lasten und \nSchulden von der Deutschen Reichsbahn durch die \n\n 9671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nWiedervereinigung \u00fcbernommen wurden. Ich gebe \nunumwunden zu, dass die damalige Bahnpolitik zur \nInfrastruktur gerade gegen\u00fcber unserem Freistaat nicht \nsehr hilfreich war, bis heute wirkt und schleunigst korri-\ngiert werden muss. \n\nDeshalb haben Sie, verehrte Damen und Herren, noch \nGelegenheit, unserem Antrag in einer der n\u00e4chsten Sit-\nzungen zuzustimmen. Wir haben ihn bereits in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang gebracht. \n\nVon seinen Gesellschaftern l\u00e4sst sich der Vorstandschef \ndes letzten deutschen Staatsunternehmens nur ungern \nhineinreden und das ist auch gut so. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Nein!) \n\nHerr Mehdorn k\u00f6nnte bei der Deutschen Bahn wohl kaum \nviel bewirken, wenn er sich st\u00e4ndig an den W\u00fcnschen der \nPolitik ausrichten w\u00fcrde. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nDas ist keine Privatangelegenheit hier!) \n\nIch meine, die Kunden m\u00fcssen zufrieden sein. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sind sie aber nicht!) \n\nDas hat die Bahn in den vergangenen Jahren in Ans\u00e4tzen \ndurchaus fertiggebracht. Es sind attraktivere Fahrpl\u00e4ne \nentstanden, die Schaffner sind freundlicher und der \nAusbau des Transportgesch\u00e4ftes wurde geleistet. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Sie sollten \nvielleicht mal mit dem Zug fahren!) \n\nHerr Mehdorn ist auf gutem Weg, den einstigen beh\u00e4bi-\ngen Staatsbetrieb \u2013 \u2013 \n\n(H\u00f6hnisches Lachen des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch zu Ende reden! \n\n\u2013 in einen weltweit expandierenden Dienstleistungs- und \nLogistikkonzern zu verwandeln, die Frachtauftr\u00e4ge zu \nLand, zu Wasser und in der Luft abzuwickeln und so die \nChancen der Globalisierung zu nutzen. Aber zur\u00fcck zum \nSchulden- oder vielleicht Lastenberg. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Aber \ndie Menschen bleiben auf der Strecke!) \n\n\u2013 Was regen Sie sich denn so auf! \n\nWir wissen auch, wie dieser Schuldenberg durch die Bahn \nAG erfolgreich in den letzten Jahren reduziert wurde. Ich \nm\u00f6chte aber noch einmal auf den Wettbewerb hinweisen. \nWir haben Wettbewerber auf der Schiene wie zum Bei-\nspiel die Vogtland-Bahn, die von Plauen bis nach Berlin \neinen Fahrpreis von 26 Euro anbietet, und die Bahn bietet \ndas zum doppelten Fahrpreis an. Das muss ge\u00e4ndert \nwerden, und das kann man nur durch Wettbewerb. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nMit der Vogtland-Bahn nach Paris!) \n\nWenn jetzt \u2013 vielleicht doch, wenn es sich tr\u00e4gt, warum \nnicht? \u2013 Bundesverkehrsminister Tiefensee nicht in die \nPreiserh\u00f6hung der Bahn AG, wie Presseberichten zu \nentnehmen ist, eingreifen will, dann ist das der erste Weg \nzum Wettbewerb f\u00fcr angemessene Preise. Es w\u00e4re sch\u00f6n, \nwenn es unseren Koalitionspartnern auf anderen Gebieten \nebenso gel\u00e4nge. \n\nDamit w\u00e4re ich noch einmal bei Ihnen, meine Damen und \nHerren von den GR\u00dcNEN. Nat\u00fcrlich ist von einem noch \nstaatlichen Unternehmen kurz vor der Privatisierung eine \nsolche geplante Preiserh\u00f6hung bei der derzeitigen Ge-\nwinnsituation nicht ohne Weiteres hinnehmbar. Dennoch \nsind die Kosten f\u00fcr Energie, Lohnerh\u00f6hung und tarifliche \nLeistungserweiterungen nicht zu untersch\u00e4tzen. Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Dazu haben Sie ja in \nIhrer bisherigen Politik nicht viel beigetragen. \n\nZu meinem anderen Standpunkt im zweiten Teil meiner \nRede. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nHaben Sie \u00fcberhaupt zugeh\u00f6rt?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist schon ein starkes St\u00fcck, Herr Heidan, wenn Sie die \nAuffassung hier begr\u00fcnden und vertreten, dass sich \nPolitik, bitte sch\u00f6n, aus der Gesch\u00e4ftspolitik der Deut-\nschen Bahn herauszuhalten h\u00e4tte. Bei einem noch 100-\nprozentigen Bundesunternehmen \u2013 das ist ein staatliches \nUnternehmen \u2013 ist es sogar die Pflicht des Aufsichtsrates, \nin dem Herr Tiefensee sitzt, auf die Gesch\u00e4ftspolitik \ndieses Unternehmens Einfluss zu nehmen; \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\ndenn schlie\u00dflich ist dieses Unternehmen einem grundge-\nsetzlichen Auftrag zur Daseinsvorsorge verpflichtet, \nn\u00e4mlich die Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDa ist die Preispolitik nat\u00fcrlich ein entscheidendes Signal, \nob Menschen mehr die Bahn beanspruchen, um von A \nnach B zu kommen, oder ob sie k\u00fcnftig g\u00e4nzlich darauf \nverzichten. Ich kann nur von Gl\u00fcck sagen, dass es viel-\nleicht den bayerischen Wahlkampf gibt; denn Herr Seeho-\nfer als Verbraucherschutzminister hat, wie man aus den \nNachrichten h\u00f6rt, sich ja besonders engagiert und daf\u00fcr \neingesetzt, dass in der Krisensitzung des Bahnvorstandes \ndoch offensichtlich die uns\u00e4gliche Erh\u00f6hung der Bedien-\nzuschl\u00e4ge zur\u00fcckgenommen wird. Nichtsdestotrotz \nwerden wir es wieder mit Preissteigerungen zu tun haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nVielleicht kommt noch die Bahnsteigkarte!) \n\nDas Schreiben, das uns Herr Wiesen als Vorstandsmit-\nglied zur Begr\u00fcndung der Preissteigerung zugeschickt hat, \n\n 9672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\ngrenzt ja wirklich an eine euphemistische Begr\u00fcndung, \nwor\u00fcber man eigentlich nur noch lachen kann. In der \nBegr\u00fcndung ist die Rede von fl\u00e4chendeckenden Service-\ncentern. Wo gibt es eigentlich noch fl\u00e4chendeckende \nServicecenter? Es ist einfach nicht mehr hinnehmbar, wie \noffensichtlich hochrangige Vorstandsmitglieder der Bahn \noder auch Politiker die Wirklichkeit \u00fcberhaupt nicht mehr \nzur Kenntnis nehmen. \n\nEines steht doch fest: Herr Tiefensee hat gro\u00dfspurig \nverk\u00fcndet, er w\u00fcrde keinen Einfluss auf die Gesch\u00e4ftspo-\nlitik nehmen. Nat\u00fcrlich will Herr Tiefensee den B\u00f6rsen-\ngang der Bahn nicht gef\u00e4hrden. Es ist doch ganz klar, dass \nsich die Bahn sukzessive von einem kundenorientierten, \nkundenfreundlichen Dienstleistungsunternehmen weg \nentwickelt und alles sozusagen dem B\u00f6rsengang und der \ndamit verbundenen Renditeerwartung in ihrer Gesch\u00e4fts-\npolitik unterordnet. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD und der CDU, die \nSie heute die Privatisierung der Deutschen Bahn feiern! \nIch gebe Ihnen Brief und Siegel darauf, dass Sie es \nirgendwann bitter bereuen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Jurk, was bestimmte Defizite im s\u00e4chsischen Regio-\nnalverkehr angeht, so sind wir schon der Meinung, dass \nSie \u00fcber den Beirat bei den Zweckverb\u00e4nden auch durch-\nsetzen k\u00f6nnten, dass es endlich wieder zur kostenlosen \nFahrradmitnahme in allen Verkehrsverb\u00fcnden bei der \nBahn DB Regio kommt. Das kann man zumindest bei der \ns\u00e4chsischen Politik in den Zweckverb\u00e4nden durchsetzen. \nDazu sollte man den Beirat nutzen. Es kann auch nicht \nhingenommen werden, dass zwischen dem Zweckverband \nOberelbe und dem Zweckverband Mitteldeutschland \nv\u00f6llig unterschiedliche Standards existieren. Man muss in \nSachsen Wert darauf legen, dass es einheitliche Standards \nzur Personenbef\u00f6rderung und f\u00fcr die kostenfreie Mitnah-\nme von Fahrr\u00e4dern in den Z\u00fcgen der DB Regio gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist jetzt f\u00fcr mich als \nSPD-Mitglied schwierig, auf Frau Dr. Runge zu reagieren. \nWie reagieren CDU und SPD hier? \u2013 Ich glaube, Frau Dr. \nRunge, dass wir die Privatisierung so stark nicht feiern \nwerden. Das haben Sie in den vergangenen Debatten \nsicher mitbekommen. Aber die Entwicklung ist, wie sie \nist. \n\nHerr Lichdi, zu den Automaten. Ich bin da ganz Ihrer \nMeinung. Man k\u00f6nnte noch viel zu Ihrem Katalog beitra-\ngen. Mir war es zum Beispiel auch nicht m\u00f6glich, inner-\nhalb k\u00fcrzerer Zeit mitzubekommen, wie ich eine Fahr-\nradmitnahme \u00fcber diesen Automaten realisieren kann. Ich \nhabe dann Service-Personal befragt, das auch nicht \nBescheid wusste. Das war mein Erlebnis im Sommer mit \nder Deutschen Bahn. Das fand ich \u201esehr sch\u00f6n\u201c. \n\nAber eine wichtigere Sache war \u2013 um auf Ihr Thema \nzur\u00fcckzukommen \u2013 die Bekanntgabe der R\u00fccknahme der \nSchaltergeb\u00fchr. Als ich gerade mit dem Auto in den \nLandtag kam, h\u00f6rte ich im Radio, dass Frau Merkel Herrn \nMehdorn nach allen Regeln der Kunst \u201ezusammengefal-\ntet\u201c hat. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn man sich das allein einmal vor dem inneren Auge \nvorstellt, ist das doch recht lustig. Aber ich glaube, dass er \nsich wieder allein entfalten wird und wir weiterhin mit \nihm zu tun haben werden. Auf jeden Fall ist die Schnaps-\nidee Bedienzuschlag vom Tisch, und zwar nicht allein \ndurch Frau Merkel, sondern auch durch den Einspruch \nvon Wolfgang Tiefensee - das muss man klar sagen \u2013 und \nauch von Horst Seehofer. \n\n(Beifall bei der SPD und \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWas wahr ist, muss auch wahr bleiben. \n\nErst am Anfang des Jahres wurde Herr Mehdorn in einer \nUmfrage zum unbeliebtesten Deutschen gek\u00fcrt. Diesen \nPlatz wird er wohl auch erst einmal weiter behalten, denn \ner hatte angek\u00fcndigt, entgegen seinem ausdr\u00fccklichen \nVersprechen im Dezember, die Ticketpreise nicht zu \nerh\u00f6hen \u2013 wie es jetzt hei\u00dft: sie unterj\u00e4hrig nicht zu \nerh\u00f6hen, der 15. Dezember ist dann anscheinend \u00fcberj\u00e4h-\nrig\u2013, also entgegen diesem Versprechen hat er nun die \nTicketpreise doch erh\u00f6ht und sich damit den Zorn aller \nzugezogen, vor allem der Fahrg\u00e4ste, der Verbraucher-\nsch\u00fctzer und der Politiker. Die Zusage hielt nicht lange. \nZum dritten Mal in zwei Jahren wird nun das Bahnfahren \nteurer. \n\nDas ist schade, denn die gestiegenen Energiepreise \nk\u00f6nnten genauso gut ein Grund daf\u00fcr sein, die Preise \nnicht zu erh\u00f6hen, sondern sie sogar zu senken, weil die \nZ\u00fcge nun wesentlich besser ausgelastet sein m\u00fcssten. \nPkw-Fahrer etc. sollten sich nun eher f\u00fcr eine Bahnfahrt \nentscheiden. Doch in dieser Richtung denkt die Bahn \nwohl eher nicht. \n\nMein Bundestagskollege Herr Beckmeyer meinte, das \nBahnmanagement sollte seine Energie lieber auf die \nEntwicklung eines attraktiven Preissystems verwenden, \ndas die Kapazit\u00e4tsauslastung steigert und das Vielfahren \nbelohnt. Genau das w\u00e4re meines Erachtens die richtige \nRichtung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWir Sozialdemokraten lehnen die Preiserh\u00f6hung strikt ab, \nvor allem aus verkehrspolitischer und \u00f6kologischer Sicht. \nNat\u00fcrlich gab es einen drastischen Anstieg bei den Ener-\ngiepreisen \u2013 das ist keinem von uns entgangen \u2013 und auch \nder Tarifabschluss von plus 11 % ist sicher ein Grund \ndaf\u00fcr, dass man eine Fahrpreiserh\u00f6hung darstellen kann. \nDennoch ist diese Fahrpreiserh\u00f6hung strategisch falsch. \nSie schreckt Kunden ab, die gewillt sind, auf das Ver-\nkehrsmittel Bahn umzusteigen. Der Bremer Verkehrssena-\n\n 9673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\ntor Reinhold Lohse von den GR\u00dcNEN \u2013 das will ich auch \nmal erw\u00e4hnen \u2013 sagte: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nReinhard Loske hei\u00dft er!) \n\n\u2013 Aha, gut. \u2013 Wer mehr Personenverkehr auf die Schiene \nbringen will, sollte beim Drehen an der Preisschraube \nvorsichtig sein. \n\nDenn durch die Verteuerung des Pkw-Verkehrs in den \nletzten Monaten h\u00e4tte die DB AG sehr gute Aussichten, \nihre Bilanz nicht \u00fcber die Erh\u00f6hung der Fahrpreise, \nsondern durch mehr Fahrg\u00e4ste zu verbessern. Die Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr waren noch nie so gut wie heute, denn \ndie ureigenste Aufgabe ist doch wohl, Mobilit\u00e4t f\u00fcr jeden \nzu erm\u00f6glichen, und das zu vern\u00fcnftigen Preisen, mit \neinem ordentlichen Service und einem attraktiven Ange-\nbot. \n\nDiese Fahrpreiserh\u00f6hung kann man akzeptieren oder \nablehnen \u2013 wir haben gerade verschiedene Stellungnah-\nmen geh\u00f6rt. Wir Sozialdemokraten haben uns klar dazu \nge\u00e4u\u00dfert. Dennoch steht eines im Moment fest: Die \npolitische Einflussnahme ist \u00e4u\u00dferst begrenzt und geht \nnicht \u00fcber \u00f6ffentliche Mahnungen oder eben das \u201eZu-\nsammenfalten\u201c hinaus. \n\nSeit der Bahnreform 1994 und der Umwandlung der Bahn \nin eine AG, die von allen Bundestagsfraktionen mitgetra-\ngen wurde, sind die politischen Einflussm\u00f6glichkeiten \nimmer weiter zur\u00fcckgegangen. Seit der Rechts\u00e4nderung \ndurch das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des Allgemeinen \nEisenbahngesetzes vom 16.07.2007 sind die Bahntarife \nnoch nicht einmal mehr formell genehmigungspflichtig. \nDas bedeutet also in der Konsequenz: Wir k\u00f6nnen diesbe-\nz\u00fcglich hier diskutieren, uns austauschen oder gar etwas \nbeschlie\u00dfen; aber eigentlich interessiert es niemanden. \nWir haben n\u00e4mlich keinen Einfluss mehr auf die Preisbil-\ndung der DB AG \u2013 weder im Bund noch im Land. Bei \ndem vielen Geld, das wir in dieses System stecken, sollten \nwir grunds\u00e4tzlich noch einmal dar\u00fcber nachdenken, wie \nwir unsere Entscheidungs- und Einflussm\u00f6glichkeiten \nzuk\u00fcnftig gestalten wollen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Delle spricht \nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zuerst kurz zu Ihnen, Herr \nHeidan. Ich wei\u00df nicht, wann Sie das letzte Mal Bahn \ngefahren sind oder wo Sie Bahn fahren; aber ich als \nregelm\u00e4\u00dfiger Bahnfahrer kann diese zufriedenen Kunden \nder Bahn, die Sie irgendwo ausgemacht haben, nirgends \nfinden und kann Ihnen bez\u00fcglich des Zustandes, den Sie \nbeschrieben haben, nur deutlich widersprechen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Peter Wilhelm Patt, CDU: \nVielleicht liegt das ja an Ihnen!) \n\nMit den Fahrpreisen der Deutschen Bahn verh\u00e4lt es sich \ndieser Tage wie mit fast allen anderen Preisen: Sie stei-\ngen. Die Summe der diversen Preisanstiege macht, wie \ndie Steuern und Abgaben, die leider ebenfalls steigen, \ninzwischen vielen Verbrauchern schwer zu schaffen. \nDeshalb werden Konsumzur\u00fcckhaltung und infolgedessen \neine konjunkturelle Eintr\u00fcbung das k\u00fcnftige Bild der \nwirtschaftlichen Lage in Deutschland beschreiben, zu-\nmindest mittelfristig. \n\nInsofern ist es nat\u00fcrlich richtig und wichtig, dass die \nPolitik dar\u00fcber spricht. Doch frage ich mich, was die \nPolitik hier noch machen kann bzw. ob sie hier noch \netwas \u00e4ndern m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren, unabh\u00e4ngig von den Beste-\nchungsvorw\u00fcrfen gegen drei leitende Mitarbeiter der DB \nRegio und zwei hochrangige Beamte des Regierungspr\u00e4-\nsidiums Darmstadt m\u00f6chte ich grunds\u00e4tzlich zu den \nFahrpreiserh\u00f6hungen der Bahn einige Feststellungen \nmachen: F\u00fcr den Personenfernverkehr ben\u00f6tigt die Bahn \nkein Pr\u00fcfverfahren, sodass die DB nach eigenem Ermes-\nsen hierf\u00fcr die Preise erh\u00f6hen kann. Hier w\u00e4re nach \nAnsicht der NPD-Fraktion l\u00e4ngst die Politik gefragt \ngewesen, um ungerechtfertigte Preiserh\u00f6hungen verhin-\ndern zu k\u00f6nnen. Im Durchschnitt kann also die Bahn, wie \nangek\u00fcndigt, die Preise um fast 4 % erh\u00f6hen, ohne dass \ndies eine Kontrollinstanz \u00fcberpr\u00fcfen muss. \n\nAber mit der Entwicklung der Deutschen Bahn erleben \nwir leider auch eine ganz allgemein v\u00f6llig in die verkehrte \nRichtung gehende Verkehrspolitik; denn selbst wenn man \nim Vergleichszeitraum von einer 15-prozentigen Verteue-\nrung von Autofahrten ausgeht, ist die Bahn aufgrund ihrer \nkapitalistischen Preispolitik leider keine wirkliche Alter-\nnative. Laut dem Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leif Miller des \nBundesverbandes NABU kommt die DB-Preispolitik bei \nStrecken bis zu circa 100 Kilometern einer Erh\u00f6hung um \nsage und schreibe 25 % gleich. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir f\u00fcr eine sozialpolitische \nBewertung diese in meinen Augen sittenwidrige Preispoli-\ntik unter dem Gesichtspunkt betrachten, dass erst im \nDezember 2007 eine Fahrpreissteigerung um nahezu 3 % \nerfolgte. \n\nDes Weiteren erscheint die geplante Preiserh\u00f6hung auch \nim Lichte der tats\u00e4chlichen Gesch\u00e4ftszahlen der DB weit \nweniger notwendig, als diese es gern darzustellen ver-\nsucht. Die Deutsche Bahn AG hat im ersten Halbjahr \n2008 2,6 % mehr Fahrg\u00e4ste transportiert als im Ver-\ngleichszeitraum 2007. Mehdorn und sein Finanzvorstand \nSack blicken schlie\u00dflich auf ein Rekordhalbjahr zur\u00fcck, \nin dem der Umsatz des Unternehmens um 6,8 %, der \nVorsteuergewinn sogar um 10 % auf deutlich mehr als \neine Milliarde Euro anstieg. \n\nAngesichts dieser Zahlen verschafft sich die DB also \u00fcber \nihre erneuten Fahrpreiserh\u00f6hungen f\u00fcr das Jahr 2009 \nneuerliche Mehreinnahmen von circa 120 Millionen Euro. \n\nLassen Sie mich noch einen kurzen Ausblick auf die \nzuk\u00fcnftige Entwicklung werfen. Der Kernbestandteil des \n\n 9674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nKonzerns, DB Mobility Logistics, ist f\u00fcr den bevorste-\nhenden B\u00f6rsengang vorgesehen und soll nun zu 24,9 % an \nInvestoren \u2013 nat\u00fcrlich \u00fcberwiegend internationale Fonds \u2013 \nverkauft werden. Erwarten Sie, meine Damen und Herren \nhier im Saal, angesichts dessen k\u00fcnftig eine angemessene \nBer\u00fccksichtigung der sozialpolitischen Komponenten bei \nder Konzernpolitik? Ich denke, nicht. \n\nDie NPD war von Anfang an gegen eine Privatisierung \nder Bahn und kritisiert auch hier den Umstand, dass uns \noffensichtlich keinerlei Restriktionen seitens der Bundes-\nregierung zur Verf\u00fcgung stehen, wie selbst Bahnchef \nMehdorn laut \u201eFinancial Times\u201c versichert hat. Wenn \nFrau Merkel zum Telefonh\u00f6rer gegriffen hat, um so eine \nuns\u00e4gliche Bediengeb\u00fchr vom Tisch zu bekommen, dann \nist das sicherlich eine Ausnahme. \n\nWir erleben hier ein Paradebeispiel dessen, was die NPD-\nFraktion im Sinne der Wahrung einer gewissen wirt-\nschafts- und sozialpolitischen Souver\u00e4nit\u00e4t einfordert. Es \nkann nicht angehen, dass es keinerlei Beschr\u00e4nkungen \ngibt, wenn sich internationale Fonds an strategisch wich-\ntigen deutschen Unternehmen beteiligen. Wie viel B\u00fcr-\ngerbahn \u2013 sofern man diesen Begriff \u00fcberhaupt noch \nverwenden m\u00f6chte \u2013 generell nur zugelassen wird, ist \nallein daran ersichtlich, dass bei diesem gr\u00f6\u00dften B\u00f6rsen-\ngang seit vielen Jahren lediglich bis zu 5 % des privati-\nsierten Anteils f\u00fcr Privatanleger vorgesehen sind. \n\nMeine Damen und Herren, die Weichen werden bei der \nBahn v\u00f6llig falsch gestellt und die Politik befindet sich \ndefinitiv auf dem Abstellgleis. Dies gilt es kurzfristig zum \nWohl der Menschen umzukehren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr \nMorlok, Sie beschlie\u00dfen die erste Runde f\u00fcr die FDP-\nFraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wie \njedes Jahr, diktiert die Bahn den Kunden ihre Preiserh\u00f6-\nhung und die Fahrg\u00e4ste sind weitgehend machtlos, weil \nsie keine Alternativen haben. Der Umstieg auf das eigene \nAuto kann nicht stattfinden, weil wir auch dort die Ener-\ngiepreissteigerung haben; das Ausweichen darauf ist \n\u00f6konomisch wenig sinnvoll. Es gibt auch keine Alternati-\nve im Bereich des Schienenpersonenverkehrs, weil es \neben nicht in zureichendem Ma\u00dfe private Anbieter gibt, \ndie entsprechend als Alternativen zur Bahn zur Verf\u00fcgung \nstehen, auch wenn man sagen muss, dass das Angebot der \nKonkurrenz der Bahn gestiegen ist, aber eben lange nicht \nausreichend. \n\nRichtig ist, dass die Bahn von steigenden Energiekosten \nund von steigenden Personalkosten betroffen ist \u2013 wir \nhaben den Lokf\u00fchrerstreik und die Lohnerh\u00f6hung um \n11 % mitbekommen. Aber welches Unternehmen kann es \nsich denn leisten, einfach seine steigenden Kosten ohne \nProbleme an die Kunden weiterzugeben? Das k\u00f6nnen sich \n\nnur Unternehmen leisten, wenn es praktisch keinen \nWettbewerb gibt, wenn es sich um die Konkurrenz nicht \nk\u00fcmmern muss. Die Bahn handelt mit ihren Preiserh\u00f6-\nhungen mit der Arroganz eines Monopolisten, \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nweil kein ausreichender Wettbewerb vorhanden ist. \n\nDie Botschaft ist also: Wir brauchen nicht mehr \nStaatseingriffe, sondern mehr Wettbewerb. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nFrank Heidan, CDU: So ist es!) \n\nLieber Herr Kollege Lichdi, lassen Sie mich einmal Ihr \nBeispiel Grimma aufgreifen. Was glauben Sie, welchen \nEffekt es auf die Bahn in Grimma gehabt h\u00e4tte, wenn es \nam Nachbargleis ein entsprechendes Verkehrsangebot \neines Konkurrenten gegeben h\u00e4tte, der um die Kunden, \ndie am \u201eTag der Sachsen\u201c in Grimma so zahlreich vor-\nhanden waren, konkurriert h\u00e4tte? Dann h\u00e4tte man vermut-\nlich sehr schnell zus\u00e4tzliches Personal bereitgestellt, um \ndie Fahrg\u00e4ste eben zu ihren Fahrkarten kommen zu \nlassen. Hier zeigt sich auch: Wettbewerb h\u00e4tte dieses \nProblem gel\u00f6st. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nDa gibt es \u00fcberhaupt kein Nachbargleis!) \n\nHerr Lichdi, ich wei\u00df, dass viele GR\u00dcNE das \u00e4hnlich \nsehen. Nur, Sie haben es heute leider nicht gesagt. \n\nWas wir also ben\u00f6tigen, ist eine z\u00fcgige \u2013 und zwar eine \nrichtige! \u2013 Privatisierung der Bahn. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir ben\u00f6tigen eine klare Trennung des Schienennetzes \nvom Fahrbetrieb. Daran sieht man wieder, wie wenig \nSozialdemokraten von Wettbewerb verstehen. Es war \nschlie\u00dflich Herr Tiefensee, der die Bahn mit Netz an die \nB\u00f6rse bringen wollte. Das w\u00e4re wirklich gr\u00fcndlich \nschiefgegangen. Wir sagen: Klare Trennung des Fahrver-\nkehrs vom Netz \u2013 dann bekommt man auch vern\u00fcnftigen \nWettbewerb. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man einen privaten Partner in die Bahn hineinneh-\nmen m\u00f6chte, damit er sie auf Trab bringt, dann darf man \nihn nicht mit einer Minderheitsbeteiligung abspeisen, weil \nsich dann nichts \u00e4ndert. Aber vielleicht ist gerade das das \nZiel \u2013 es soll sich nichts \u00e4ndern. \n\nWettbewerb sichert sinkende Preise; man muss ihn nur \nzulassen. Viele von Ihnen werden gar nicht wissen, dass \nes noch eine Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr Busse auf \nStrecken des Fernverkehrs der Bahn gibt. Auch dort \nm\u00fcsste man dringend Wettbewerb schaffen. Das w\u00fcrde \nsicherlich dazu f\u00fchren, dass die Bahn ihre Serviceangebo-\nte \u00fcberdenkt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 9675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zusammengefasst \nlautet die glasklare Botschaft: Wettbewerb f\u00fchrt zu \nsinkenden Preisen. Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel geben: \nWir alle haben erlebt, wie im Bereich der Telefonie \nWettbewerb zu deutlich sinkenden Preisen gef\u00fchrt hat. So \nsollte man es im Bereich der Schiene auch machen, dann \nprofitieren alle davon. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Herr Lichdi, Sie als \nEinreicher er\u00f6ffnen Runde zwei. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Heidan, \nich wei\u00df nicht, ob ich Sie richtig verstanden habe, aber \nich meine geh\u00f6rt zu haben, dass Sie uns GR\u00dcNEN \nvorwerfen, wir k\u00f6nnten nur kritisieren, h\u00e4tten aber kein \nKonzept. Ich darf nur an die Debatten erinnern, die in den \nvergangenen Monaten hier stattgefunden haben. Gern \nerkl\u00e4re ich es Ihnen noch einmal: Wir lehnen dieses \nsogenannte \u201ePrivatisierungsmodell\u201c, das Ihnen Herr \nBeck, der gewesene SPD-Chef, in Berlin aufgedr\u00fcckt hat, \nab. Dieses Modell f\u00fchrt nicht zu ordentlichem Wettbe-\nwerb, weil die vom Kollegen Morlok \u2013 in dieser Frage: zu \nRecht \u2013 angesprochene Trennung zwischen Netz und \nFahrbetrieb nicht vorgenommen wird. Das Netz muss \nnach unserer festen \u00dcberzeugung in \u00f6ffentlicher Hand \nbleiben und \u00f6ffentlich reguliert werden. Alle Wettbewer-\nber sind gleich zu behandeln. Die Blockade, die die Bahn \nin Aus\u00fcbung ihres Monopols vollzieht, ist endlich aufzu-\nbrechen. \n\nDie Vogtlandbahn ist ein sch\u00f6nes Beispiel, aber wir \nbrauchen viel mehr Vogtlandbahn; die Erzgebirgsbahn \nhaben wir schon. Wir brauchen in jeder Region in Sach-\nsen und in ganz Deutschland private Konkurrenz. Herr \nMorlok hat vollkommen Recht: Wenn in Grimma ein Zug \nvon der Konkurrenz am anderen Gleis gestanden h\u00e4tte, \ndann h\u00e4tte sich die Situation sehr schnell entspannt. \n\nAber diesen Weg geht die Bundesregierung gerade nicht. \nNetz und Betrieb sollen zusammenbleiben. Dieses integ-\nrierte Modell soll zu 24,9 % privatisiert werden. Es \nvereinigt alle Nachteile eines staatlichen Monopolbetriebs \nund verscherzt es sich mit den Vorteilen, die durch eine \nkluge Privatisierung erzielbar sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDas ist totaler Murks und dient nur der Machterhaltung \nder C \u2013 \u2013 des Herrn Mehdorn. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Immer auch dem Machterhalt der CDU, ganz klar. Aber \nich wollte eigentlich nicht auf Sie schie\u00dfen, Herr Heidan, \nsondern zum Ausdruck bringen, dass das alles keine \nZufall ist. \n\nWer st\u00fctzt Mehdorn mit seiner falschen Bahnpolitik seit \nJahren, man kann schon sagen, seit Jahrzehnten? Das \nwaren alles SPD-Verkehrsminister. Herr Tiefensee ist \ninsoweit nur die Fortsetzung einer niederschmetternden \nReihe von Verkehrsministern auf Bundesebene, die dort \nschon immer versagt haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nBeifall bei der FDP und des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWelches Leitbild hat die Bahn? Darum geht es doch. \nDieses Leitbild tragen seit \u00fcber zehn Jahren alle SPD-\nVerkehrsminister in den Aufsichtsr\u00e4ten mit. Es ist das \nLeitbild \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: L\u00fcge! 1994  \nwaren noch die Schwarzen dran! \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber ganz viele \nVerkehrsminister von der SPD seit 1998!) \n\n\u2013 Herr Brangs, Sie rauben mir nur die Zeit. 1994 waren \nnoch die Schwarzen dran, das stimmt genau. Ihr seid seit \n1998 schuld. \n\nEs lohnt sich, auf die langfristige Planung der Bahn zu \nsehen. Wenn Sie sich das \u201eBahnnetz 21\u201c \u2013 es war schon \nin der Diskussion \u2013 ansehen, dann wissen Sie ganz genau, \nwelche Linien gebaut werden sollen und warum diese \nPlanung so erfolgt. Herr Mehdorn hat nicht nur die irrige, \nwahnwitzige Vorstellung, ein internationaler Logistik-\nPlayer sein zu m\u00fcssen \u2013 und das noch mit deutschen \nSteuergeldern; wir haben also gar nichts davon \u2013, sondern \ner hat auch die wahnwitzige Vorstellung, er m\u00fcsse dem \ninnerdeutschen Flugverkehr Konkurrenz machen. Deswe-\ngen sind alle Ausbaupl\u00e4ne darauf gerichtet, die Konzern-\nzentralen zwischen M\u00fcnchen, Hamburg, K\u00f6ln und Frank-\nfurt miteinander zu verbinden. Leipzig hat noch Gl\u00fcck, \nweil es auf der Strecke zwischen M\u00fcnchen und Berlin \nliegt. Alles andere, was nicht an diesen Strecken liegt, \nf\u00e4llt heraus. \n\nIch sage Ihnen: Diese Unternehmensstrategie kann man \nauch im Aufsichtsrat beeinflussen, indem man entschei-\ndet, wer Vorstandsvorsitzender wird. Deswegen sage ich: \nDie SPD kann sich hier nicht aus der Verantwortung \nstehlen. Frau Dr. Raatz, deswegen lasse ich es Ihnen auch \nnicht durchgehen, wenn Sie formal einfach darauf hinwei-\nsen, durch die Zweite \u00c4nderung des Allgemeinen Eisen-\nbahngesetzes h\u00e4tten wir keine M\u00f6glichkeiten mehr. Das \nmag ja so sein. \n\n(Stefan Brangs, SPD: \nDas mag nicht so sein, das ist so!) \n\nAber es geht um die strategische Ausrichtung des Unter-\nnehmens Deutsche Bahn, und diese wird seit Jahren in die \nfalsche Richtung gesteuert. Ihre Minister in Berlin sind \ndaf\u00fcr verantwortlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nKommen wir nach Sachsen! Auch im vergangenen \nPlenum haben wir dazu eine Debatte gef\u00fchrt. Ihr Staats-\n\n 9676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nminister Jurk, zust\u00e4ndig auch f\u00fcr den Bahnverkehr, \nweigert sich, bei den Ausschreibungen f\u00fcr den Nahver-\nkehr Servicestandards in die Ausschreibungsunterlagen \naufzunehmen. Damit ist er unmittelbar verantwortlich f\u00fcr \ndie Serviceskandale, die sich die Deutsche Bahn und die \nVerkehrsverb\u00fcnde hier leisten. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie auch \nmit Ihren wohlgesetzten Worten nicht hinwegt\u00e4uschen. \nWir werden uns jedenfalls nicht davon abhalten lassen, \ndas auch sehr genau auf den Punkt zu bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die einreichende Fraktion. Wir gehen wieder der \nReihe nach vor. Herr Heidan von der CDU, Sie haben das \nWort. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nHerr Heidan steht mit sich selbst im Wettbewerb, \nwie die Deutsche Bahn! \u2013 Frank Heidan, CDU: \n\nSehen Sie, so ist das mit dem Wettbewerb!) \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In der bisherigen Debatte \nhaben wir viele Aspekte festgestellt, die eine j\u00e4hrlich \nwiederkehrende Preiserh\u00f6hung in keinem Fall rechtferti-\ngen. Ich m\u00f6chte aber noch auf einen Punkt aufmerksam \nmachen: Ich bin auch froh, dass nicht nur ich gesagt habe, \ndass letztlich nur Wettbewerb das Problem der Fahrpreis-\nerh\u00f6hungen l\u00f6st. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, aber \nwelcher Wettbewerb? \u2013 Karl Nolle, SPD: \n\nDas sieht man ja an den Banken sehr gut! \u2013 \nHeiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDer Bundesrechnungshof hat dieser Tage besorgniserre-\ngende Erkenntnisse vorgelegt. Die staatlichen Finanzkon-\ntrolleure verweisen in dem Entwurf eines Pr\u00fcfreports auf \nzahlreiche M\u00e4ngel, auf die das Eisenbahnbundesamt als \nAufsichtsbeh\u00f6rde gesto\u00dfen sei und die gr\u00f6\u00dftenteils nicht \nabgestellt worden seien. \n\nSeit Jahren gibt es Hinweise auf marode Streckenab-\nschnitte. Wir brauchen da gar nicht so weit zu schauen. \nIch denke an etliche Streckenkilometer Schiene in Sach-\nsen. Es reicht nicht, dass Herr Mehdorn auf die Kritik des \nRechnungshofes entgegnet, das seien Einzelf\u00e4lle. Ich \ndenke, wir in Sachsen haben einiges nachzuholen. \n\nStatt anzupacken und das Netz grundlegend in Ordnung \nzu bringen, setzte und setzt der Konzernchef auf andere \nSchwerpunkte. Die Unternehmenspolitik der Bahn AG \nn\u00e4hrt den Verdacht, dass sie freie Hand will, um nach \neigenem Gutd\u00fcnken zu investieren: hier eine Milliarde \nEuro f\u00fcr eine US-Transportgesellschaft, dort eine Milliar-\nde f\u00fcr den Einstieg in die Hamburger Hafengesellschaft. \nF\u00fcr sich betrachtet mag das jeweils sinnvoll sein \u2013 das \nwill ich \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen \u2013, aber man hat \nden Eindruck, dass die Fahrpreiserh\u00f6hungen gerade \n\ndeshalb geplant sind, um solche Dinge durchzufinanzie-\nren. \n\nDie globale Expansion darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass \ndie Bahn das Schienennetz vernachl\u00e4ssigt, in das der Staat \ndirekt und indirekt \u00fcber die Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Regional-\nverkehr aus gutem Grund eine Menge Geld investiert. Wir \nbrauchen intakte Strecken, um wettbewerbsf\u00e4hige Ver-\nkehrspolitik zu erm\u00f6glichen. Was aus dem Netz wird, \nkann man nicht einem einzelnen Manager \u00fcberlassen. \nHier sind klare Vorgaben zu machen, die Infrastruktur \nzukunftsweisend auszubauen und zu vervollst\u00e4ndigen. \n\nDeshalb verlangt meine Fraktion angesichts der guten \nErgebnisse der Bahn AG eine ordentliche Begr\u00fcndung der \nFahrpreiserh\u00f6hung. Das ist nach unserer Ansicht noch \nnicht ausreichend erfolgt. \n\nWir wollen die Bahn AG nicht, wie es im Antrag der \nGR\u00dcNEN zu vermuten ist, von vornherein mit Schelte \nbelegen. Eine ma\u00dfvolle Preispolitik ist unsere Zielset-\nzung, f\u00fcr die, wie unser Finanzminister dieser Tage gesagt \nhat, eine seri\u00f6se Rechnung eines vorsichtigen Kaufman-\nnes zur Begr\u00fcndung vorzuliegen hat. Dies k\u00f6nnen wir aus \ndem bisherigen Verhalten und den Begr\u00fcndungen noch \nnicht ableiten. \n\nDer Bund bezuschusst j\u00e4hrlich den Schienenverkehr mit \nrund 20 Milliarden Euro. Hier ist die Frage zu stellen, \nwof\u00fcr die Fahrpreiserh\u00f6hung Verwendung finden soll. \nDer in meinem ersten Teil der Rede formulierte Gesichts-\npunkt zum Unternehmertum bei der Bahn bleibt dennoch \ng\u00fcltig. Wenn aber Geld vom Bund eingesetzt wird, dann \nm\u00fcssen derartige Fragen schon erlaubt sein, wie die \nInfrastruktur weiter ausgebaut wird. Von einer Einmi-\nschung in unternehmerische Angelegenheiten kann \ndeshalb nach meiner Meinung nicht gesprochen werden. \nHier geht es um Steuergeld, und das in nicht geringer \nMenge. Bei der Vermischung dieser Steuergelder mit der \nH\u00f6he der Fahrpreise f\u00fcr die Kunden ist deshalb eine \nstichhaltige Begr\u00fcndung notwendig. Das fordern wir \nauch. \n\nWir bitten Sie um Unterst\u00fctzung unseres Antrages, der in \nder kommenden Zeit von uns zum Ausbau des Schienen-\nsystems eingereicht wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Vertre-\ntung der CDU-Fraktion. Herr Pellmann, Sie haben das \nWort f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst habe \nich die bisherige Debatte doch etwas sehr akademisch \nempfunden. Deswegen m\u00f6chte ich mich hier als jemand \nzu Wort melden, der im Unterschied zu manchen Debat-\ntenrednern bisher fast t\u00e4glich die Eisenbahn nutzt und \ndabei auch so manche Erfahrungen sammeln kann. Einige \nm\u00f6chte ich Ihnen hier darstellen, weil ich glaube, dass es \nmanchmal sinnvoll ist, wenn man eine Debatte wieder \netwas irdisch betreibt. \n\n 9677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nIch k\u00f6nnte damit beginnen und fragen: Was ist denn der \ngr\u00f6\u00dfte St\u00f6rfaktor gegenw\u00e4rtig f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nder Deutschen Bahn? \u2013 Die Reisenden und vornehmlich \n\u00c4ltere und Behinderte. Deshalb m\u00f6chte ich Ihre Aufmerk-\nsamkeit auf ein paar Aspekte lenken, die das dokumentie-\nren. Schauen wir uns die in Rede stehenden Automaten \nan. Da sage ich Ihnen, viele \u00c4ltere und Behinderte, selbst \nwenn sie intellektuell dazu in der Lage sind \u2013 die meisten \nsind es ja \u2013, k\u00f6nnen sie gar nicht nutzen, weil sie auf-\ngrund der Schriftgr\u00f6\u00dfe das gar nicht lesen k\u00f6nnen. Das \nwird v\u00f6llig ignoriert und interessiert keinen. Ich habe \nmich in Japan informiert, dort gibt es eine Sprachausgabe. \nWarum f\u00fchrt man diese nicht ein? Das d\u00fcrfte technisch \n\u00fcberhaupt kein Problem sein. \n\n(Zurufe von den Fraktionen CDU, SPD, \nFDP und den GR\u00dcNEN: Datenschutz!) \n\nDatenschutz hin, Datenschutz her, ich lache mich kaputt. \n\nDas N\u00e4chste: Nicht alle haben Internet, das wissen wir. \nAlso ist es besonders problematisch, wenn wir beispiels-\nweise \u00fcberhaupt nicht mehr in allen Bahnh\u00f6fen die \nM\u00f6glichkeit haben, Fahrkarten am Schalter zu erwerben, \nunabh\u00e4ngig von der nun hoffentlich gekippten Bedie-\nnungsgeb\u00fchr. Wie kommen also dann Menschen zu ihrem \nFahrschein, wenn sie sie im Zug gar nicht mehr erhalten? \nHier besteht ein Widerspruch an sich. \n\nIch rede jetzt \u00fcber gro\u00dfe Bahnh\u00f6fe, bei anderen gibt es sie \nmeistens kaum noch. Nehmen Sie die Hinweistafeln. \nJeder, der sich einigerma\u00dfen in die Materie eingearbeitet \nh\u00e4tte, w\u00fcsste, was du schwarz auf wei\u00df besitzt, kannst du \ngetrost nach Hause tragen. Aber hier geht es in erster \nLinie um Designer, die nach dem Sch\u00f6nheitspreis streben. \nDa sage ich Ihnen eines: Was n\u00fctzt ein schnittiges Auto, \nwenn es keinen Motor hat. Jeder wei\u00df doch, der beste \nKontrast ist schwarz auf wei\u00df. In Leipzig haben wir wei\u00df \nauf blau oder wei\u00df auf schwarz, je nachdem. Im Neust\u00e4d-\nter Bahnhof, den ich oft benutze, ist die Darstellung wei\u00df \nauf blau. Jeder wei\u00df, das mag sch\u00f6n aussehen, ich kann \ndamit auch einen Preis f\u00fcr gutes Design gewinnen, aber es \nn\u00fctzt vielen nichts. Ich werde oft von \u00c4lteren gefragt: \nK\u00f6nnen Sie mir sagen, was da steht? Leider kann ich \nIhnen meistens nicht helfen. \n\nEin letztes Beispiel, Einstiegshilfen: Weil hier schon oft \nder Name Grimma fiel, m\u00f6chte ich eine Gegebenheit am \nRande des Tages der Sachsen zum Besten geben. Ich war \nim Unterschied zu manch anderem mit der Eisenbahn \ngefahren. Als ich am Abend nach Leipzig zur\u00fcck wollte, \ntraf ich auf einem vollen Bahnsteig mit vielen Menschen \nzusammen. Der Tag der Sachsen war eine gro\u00dfartige \nSache und wir k\u00f6nnen uns nur bei den Grimmaern f\u00fcr ihr \nEngagement bedanken. Aber ich sage Ihnen eines: Der \nBahnhof war und ist f\u00fcr Behinderte eine Katastrophe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWas passierte? Sie k\u00f6nnen sagen, das ist DDR-Last und \nDDR-Erbe. Wissen Sie, welches DDR-Erbe ich dort \nerlebt habe? Gl\u00fccklicherweise waren gen\u00fcgend Polizisten \nvor Ort, die verhindert haben, dass die Rollstuhlfahrer \n\ndurch die Nachdringenden vielleicht vom Bahnsteig \ngeschoben wurden. Nein, pl\u00f6tzlich \u2013 da erinnerte ich mich \nan die Siebziger- und Achtzigerjahre in der DDR \u2013 kamen \ndie Polizisten mit einem gro\u00dfen Einstiegsbrett angerannt, \nlegten es auf die Bahnsteigkante und die Eingangst\u00fcr des \nWagens und dann konnten die Rollstuhlfahrer endlich \neinsteigen. Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nhat mich nicht zu DDR-Nostalgie veranlasst, aber ich \ndenke, manchmal ist es ganz gut, wenn man improvisati-\nonsf\u00e4hig ist. Aber mit technischem Fortschritt hat das \nnichts zu tun. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pellmann, \nkommen Sie zum Ende Ihrer Rede. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Insofern beende \nich die Rede mit der Hoffnung, dass k\u00fcnftig nicht nur \nPreise erh\u00f6ht werden, sondern auch mehr f\u00fcr \u00c4ltere und \nBehinderte bei der Deutschen Bahn getan wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die SPD-\nFraktion, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Nein. Die anderen \nFraktionen? \u2013 Das kann ich auch nicht erkennen. F\u00fcr die \nStaatsregierung Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte fast meinen, vieles, \nwenn nicht gar alles ist von den Vorrednern gesagt wor-\nden, allerdings facettenreich und mit unterschiedlichsten \nWertungen. Ich will das nicht alles wiederholen. \n\nLassen Sie mich im Folgenden kurz auf drei Aspekte der \nThematik eingehen. \n\nPunkt 1 oder nennen wir es an dieser Stelle Vorbemer-\nkung: Es gibt wahrlich eine Menge interessante Themen \nmit landespolitischem Bezug. Die Fahrpreise der DB AG \ngeh\u00f6ren allerdings nicht dazu. Seit der Rechts\u00e4nderung \ndurch das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des allgemeinen \nEisenbahngesetzes vom 16. Juli 2007 sind die Bahntarife \nnoch nicht einmal formell genehmigungspflichtig. Das \nhei\u00dft im Klartext, die Politik hat keinen direkten Einfluss \nauf die Preisbildung der DB AG \u2013 nicht die Bundesrepu-\nblik und die Landespolitik an dieser Stelle erst recht nicht. \n\nIm eigenen Interesse sollten wir uns, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, davor h\u00fcten, in der \u00d6ffentlichkeit einen \nanderen Eindruck zu erwecken. \n\nPunkt 2: Mag doch ein ebenso verl\u00e4ssliches wie sich \nimmer wieder selbst erneuerndes Feindbild \u00e1 la Deutsche \nBahn AG manch einem Zeitgenossen R\u00fcckhalt und \nStabilit\u00e4t geben, bei objektiver Betrachtung stellt sich \nselbst die Thematik der Tariferh\u00f6hung der DB AG diffe-\nrenzierter dar, als einige der Vorredner uns das Glauben \nmachen wollten, denn es kann nicht geleugnet werden, \ndass sich die Energiepreise im vergangenen Jahr dras-\ntisch, im Extremfall bis zu 100 %, erh\u00f6ht haben. Z\u00fcge \nfahren nun einmal mit Diesel oder Strom und dieser \nStrom kommt noch nicht einmal aus der Steckdose. Nicht \n\n 9678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n\u2013 Aha, man h\u00f6rt mir doch noch zu. zu vergessen, ein paar besonders liebenswerte s\u00e4chsische \nUnikate fahren sogar noch mit Kohle. Es ist weiterhin \nnicht zu leugnen, dass die letzten Tarifabschl\u00fcsse bei der \nDeutschen Bahn AG mit durchschnittlich 11 %, je nach-\ndem welcher Gewerkschaft man angeh\u00f6rt, weit \u00fcber dem \nBundesdurchschnitt liegen. \n\nUnd es ist schlussendlich ein unumst\u00f6\u00dflicher Fakt, dass \ndie deutschen und so auch die s\u00e4chsischen kommunalen \nVerkehrsverb\u00fcnde bei den Fahrpreisen nicht minder \nkr\u00e4ftig zugelangt haben. Rhein-Ruhr genehmigte sich \nbeim letzten Mal stolze 5,5 % Aufschlag und bei unserem \nDreil\u00e4nderverbund MDV waren es immerhin noch 3,6 %. \n\nPunkt drei. Obwohl es, wie gerade dargelegt, durchaus \neine Reihe objektiver Gr\u00fcnde f\u00fcr die Tariferh\u00f6hung der \nDB AG gibt \u2013 als Verkehrsminister des Freistaates Sach-\nsen lehne ich besagte Preiserh\u00f6hung dennoch strikt ab, \nund zwar sowohl aus verkehrspolitischer und \u00f6kologi-\nscher als auch aus betriebswirtschaftlicher Perspektive. \nNat\u00fcrlich kann man versuchen, die eigene Wirtschaftlich-\nkeit \u00fcber h\u00f6here Preise zu steigern. Bei dieser Rechnung \nwird allerdings vorausgesetzt, dass die Kunden die \nh\u00f6heren Preise akzeptieren und weiterhin mit der Bahn \nfahren. Sicherer, nachhaltiger und kl\u00fcger ist jedoch der \nWeg, die Unternehmensbilanz durch mehr Umsatz, sprich \nmehr Fahrg\u00e4ste zu verbessern. Noch nie waren \u00fcbrigens \ndie diesbez\u00fcglichen Voraussetzungen so gut wie heute. \nVor dem Hintergrund der ungebrochen hohen Preise an \nden Tanks\u00e4ulen entdecken viele Menschen die Bahn neu. \nDiesen Trend gilt es zu verstetigen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \nKollege Nolle! Vor dem Hintergrund dieser gro\u00dfen und \nvielleicht einmaligen Chance, neue, bisher unerreichte \nKundengruppen f\u00fcr die Bahn zu gewinnen, stelle sicher \nnicht nur ich mir die verzweifelte Frage, welchem ebenso \nhoch bezahlten wie fehlgeleiteten \u2013 kann man noch sagen \n\u2013 Bahnmanager die Sache mit dem Bedienzuschlag \neingefallen sein mag, der eigentlich \u201eVergraulzuschlag\u201c \nhei\u00dfen m\u00fcsste. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Entlassen!) \n\nMir ist kein weiteres Unternehmen bekannt, dass seine \neigenen Kunden mit so viel Beharrlichkeit und Fantasie \nimmer wieder vor den Kopf st\u00f6\u00dft. Der skurrile Bedienzu-\nschlag ist nun zun\u00e4chst einmal weg. Es stellt sich nur die \nFrage, Frau Abg. Raatz, wie sich Herr Mehdorn jetzt \nentfaltet, denn irgendwo hat er das Geld in seine Kalkula-\ntion eingestellt, entweder, weil er es haben oder weil er \nPersonal loswerden wollte. \n\n(Karl Nolle, SPD: Reinigungszuschlag! \u2013 \nvereinzelt Heiterkeit bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kommen wir \nzum Kern des Problems. Aus dem besagten Verhalten der \nDB AG \u2013 \u2013 \n\nKommen wir zum Kern des Problems. Aus dem besagten \nVerhalten der DB AG spricht n\u00e4mlich das falsche Selbst-\nverst\u00e4ndnis eines immer noch Beinahe-Monopolisten. \nOder andersherum ausgedr\u00fcckt: Besagtes Gesch\u00e4ftsge-\nbahren der DB AG d\u00fcrfte sich erst dann \u00e4ndern, wenn das \nUnternehmen bef\u00fcrchten muss, dass die Kunden zur \nKonkurrenz abwandern. Deshalb setzt sich die Staatsre-\ngierung f\u00fcr mehr, aber vor allem f\u00fcr fairen Wettbewerb im \nSchienenverkehr ein. Nur auf diesem Wege wird es \ngelingen, die Eisenbahn als Verkehrsmittel weiter zu \nst\u00e4rken. \n\nIm Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten und Zust\u00e4ndigkeiten \nist es uns gelungen, die s\u00e4chsischen SPNV-\nAufgabentr\u00e4ger unter sehr schwierigen Rahmenbedingun-\ngen mit der n\u00f6tigen Planungssicherheit auszustatten. Sie, \nliebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten, haben es \nin der Hand, mit Ihrer Zustimmung zum n\u00e4chsten Dop-\npelhaushalt die Weichen f\u00fcr den s\u00e4chsischen Schienen-\npersonennahverkehr erneut in die richtige Richtung zu \nstellen. Ich will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen, dass \nwir uns auch \u00fcber etwas freuen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich steigen-\nde Nutzerzahlen im s\u00e4chsischen Schienenpersonennah-\nverkehr. Das zeigt auch, dass hier einiges richtig gemacht \nwurde. Ich hatte bisweilen den Eindruck, dass wir hier \neine Komplettattacke auf die Bahn reiten. Da muss man \nsch\u00f6n differenzieren und sich die Zahlen ganz genau \nanschauen. \n\nMit noch attraktiveren Angeboten und nat\u00fcrlich auch mit \nfairen, bezahlbaren Preisen wollen wir noch mehr Fahr-\ng\u00e4ste in unsere Bahnen locken. Das ist schlie\u00dflich gut f\u00fcr \nunsere Umwelt, gut f\u00fcr die Wirtschaft und nat\u00fcrlich gut \nf\u00fcr die Menschen bei uns in Sachsen. \n\nIch m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen mit dem Wunsch been-\nden, dass sich diese Denkart auch bei den Entscheidungs-\ntr\u00e4gern im DB-Konzern endlich durchsetzen m\u00f6ge, auch \ndeshalb, damit wir uns am Ende fruchtlose Debatten \nersparen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, das war die Staatsregierung. \n\nGibt es seitens der Fraktionen noch weiteren Bedarf? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Damit ist die Aktuelle \nDebatte und auch der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist kein Zufall, dass ich um \ndiese Uhrzeit hier vorn pr\u00e4sidiere. Ich bitte um Ihre \nAufmerksamkeit. Wir drehen die Uhr noch einmal zur\u00fcck \nund kommen auf den gestrigen Nachmittag zu sprechen. \n\n \n \n\n 9679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nErkl\u00e4rung zum Tagesordnungspunkt 4 der 117. Sitzung \nIn diesem Tagesordnungspunkt behandelten wir einen \nAntrag der NPD-Fraktion mit dem verk\u00fcrzten Titel \u201eUS-\nTruppentransporte \u00fcber den Flughafen Leipzig/Halle \nsofort unterbinden\u201c. Im Rahmen dieser Debatte habe ich \neinen Ordnungsruf an den Abg. Petzold ausgesprochen. \n\nIch beabsichtige, diesen Ordnungsruf zur\u00fcckzunehmen, \nm\u00f6chte dies aber noch begr\u00fcnden. Die NPD-Fraktion hat \neinen f\u00f6rmlichen Einspruch gegen meinen Ordnungsruf \neingereicht. Ich werde mich nach der Regel in dubio pro \nreo verhalten. Aber damit Sie noch einmal die Minuten an \nsich vorbeiziehen lassen k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich aus dem \nnunmehr vorliegenden stenografischen Protokoll zitieren. \nIch beginne an der Stelle, wo ich von hier vorn in die \nDebatte eingriff: \n\n\u201e3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold, habe \nich \u201ahalunkenhaft\u2019 verstanden, oder war das ein Fehler \nmeines Geh\u00f6rs? \n\nWinfried Petzold, NPD: Nein, Sie haben es richtig \nverstanden.\u201c \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das ist ja unglaublich!) \n\n \u201e3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann gebe ich \nIhnen hiermit einen Ordnungsruf.\u201c \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Rausschmei\u00dfen!) \n\nNach beendeter Debatte kam Herr Petzold mit seinem \nSprechtext. In dem Sprechtext stand \u201ehelotenhaft\u201c. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Unerh\u00f6rt!) \n\nDas machen sie auch in Ihrem Widerspruch kenntlich. Ich \nzitiere aus dem Widerspruch der NPD-Fraktion: \u201eIch habe \n\nentgegen der Behauptung von Herrn Vizepr\u00e4sidenten \nHatzsch nicht von einer halunkenhaften US-H\u00f6rigkeit, \nsondern von einer helotenhaften US-H\u00f6rigkeit gespro-\nchen.\u201c \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Hallodri!) \n\nNun ist \u201ehelotenhaft\u201c kein Wort des t\u00e4glichen Sprach-\ngebrauchs. Wie viele vielleicht auch habe ich mich \u00fcber \nNacht schlau gemacht. Heloten waren Staatssklaven zu \nZeiten Spartas, also vor etwa 500 Jahren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein bisschen fr\u00fcher!) \n\nIch sage in dubio pro reo, denn es liegt bekannterma\u00dfen \nnun der Sprechtext vor. Jetzt zitiere ich Herrn Petzold \nwieder aus seiner Rede: \u201eEs bleibt festzustellen, dass dies \nein Urteil im Geiste der helotenhaften US-H\u00f6rigkeit der \nBRD ist.\u201c Wir haben es hier mit einer Wortsch\u00f6pfung zu \ntun, \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und der SPD) \n\nf\u00fcr die es keinen Inhalt gibt. Aber \u2013 ich wiederhole mich \u2013 \nin dubio pro reo und ziehe meinen Ordnungsruf zur\u00fcck, \ndenn man kann nicht f\u00fcr etwas bestraft werden, was es \ngar nicht gibt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD \u2013 \nVolker Schimpff, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nSo, meine Damen und Herren. Das war eine Richtigstel-\nlung. \n\n\u2013 Nein, bitte nicht. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist abgearbeitet. Wir kommen \nnun zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/13121 \n\nWir beginnen mit Frau Simon, in der Reihenfolge Frage \nNr. 3. Wer ist Ihr Gegenspieler? \u2013 Herr Unland, Finanz-\nminister. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \nEs geht um die Anerkennung des Abschlusses \u201cSozialp\u00e4-\ndagogische Fachkraft\u201c. Einer Erzieherin, die im Jahre \n1992 das Zertifikat als \u201eSozialp\u00e4dagogische Fachkraft\u201c \nerhalten hatte und seit 16 Jahren in einem Projekt des \nsozialp\u00e4dagogisch betreuten Jugendwohnens arbeitet, \nwurde mitgeteilt, dass ihr p\u00e4dagogischer Abschluss nicht \nanerkannt ist. Sie solle diesen in einer vierj\u00e4hrigen Aus-\nbildung nachholen, ansonsten sei sie von Arbeitslosigkeit \nbedroht. Als zu 50% wegen einer Krebserkrankung \nBehinderte sieht sie sich au\u00dferstande, ein langes und \nkr\u00e4ftezehrendes Studium zu absolvieren. \n\nDaher meine Fragen: \n\n1. Kann die Erzieherin die laut VwV Erzieheranerken-\nnung des Kultusministeriums vom 01.10.1996 gebotene \nM\u00f6glichkeit nutzen, den geforderten Abschluss durch eine \n120 Stunden umfassende Ausbildung zu erlangen? \n\n2. Welche anderen M\u00f6glichkeiten bestehen, den geforder-\nten Abschluss unter Ber\u00fccksichtigung ihrer langj\u00e4hrigen \nBerufserfahrungen mit einem geringeren Aufwand zu \nerlangen bzw. ihr diesen anzuerkennen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Unland, \nbitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf Ihre erste Frage antworten. Die \ngenannte Verwaltungsvorschrift regelt die Anerkennung \nder nach Rechtsvorschriften der ehemaligen DDR erwor-\nbenen Erzieherabschl\u00fcsse auf Fachschulniveau in einem \nT\u00e4tigkeitsfeld des staatlich anerkannten Erziehers. \n\n 9680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nZu diesem Personenkreis geh\u00f6rt die Betroffene mit einem \nZertifikat als Sozialp\u00e4dagogische Fachkraft, das 1992 \nerworben wurde, nicht. Demnach ist die auf der Verwal-\ntungsvorschrift basierende Anpassungsfortbildung auch \nnicht die geeignete Ma\u00dfnahme, um einen Abschluss als \nstaatlich anerkannte Erzieherin zu erwerben. \n\nNun zu Ihrer Frage 2: Eine zertifizierte Ausbildung auf \nsozialp\u00e4dagogischem Gebiet sagt nichts \u00fcber Inhalt und \nUmfang der Ausbildung und kann auch nicht mit der \nfachschulischen Ausbildung zum staatlich anerkannten \nErzieher gleichgestellt werden. \n\nNach Pr\u00fcfung der individuellen Zulassungsvoraussetzun-\ngen f\u00fcr eine Ausbildung im Fachbereich Sozialwesen der \nFachrichtung Sozialp\u00e4dagogik an einer Fachschule k\u00f6nnte \nentweder eine berufsbegleitende Ausbildung absolviert \noder die Zulassung zur Pr\u00fcfung f\u00fcr Schulfremde gem\u00e4\u00df \nFachschulordnung beantragt werden. Eine andere M\u00f6g-\nlichkeit, den Abschluss als staatlich anerkannte Erzieherin \nzu erwerben, besteht f\u00fcr die Betroffene nicht. \n\nDie besonderen Belange behinderter Menschen k\u00f6nnen \nim Pr\u00fcfungsverfahren \u2013 wie auch in vielen anderen \nBereichen \u2013 ber\u00fccksichtigt werden, wenn der Pr\u00fcfungs-\nausschuss rechtzeitig davon in Kenntnis gesetzt wird. Der \nPr\u00fcfungsausschuss trifft dann geeignete Ma\u00dfnahmen \nhinsichtlich der Organisation und Gestaltung der Pr\u00fcfung. \nDabei d\u00fcrfen jedoch die Pr\u00fcfungsanforderungen qualitativ \nnicht ver\u00e4ndert werden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Minister, ich h\u00e4tte \neine Nachfrage, bei der ich um die schriftliche Beantwor-\ntung bitte, weil Sie mir das sicher jetzt nicht sagen k\u00f6n-\nnen. \n\nWas war der Anlass daf\u00fcr, dass eine seit 16 Jahren auf der \nGrundlage dieser anerkannten Ausbildung t\u00e4tige Sozial-\np\u00e4dagogin urpl\u00f6tzlich nicht mehr arbeiten darf? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDas werden wir Ihnen gern schriftlich zukommen lassen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nFrage. In der Reihenfolge geht es jetzt weiter mit Herrn \nPetzold; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es geht um Leseschw\u00e4chen bei Jugendlichen \nim Freistaat Sachsen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Nein, bei der NPD!) \n\nNach Aussagen des EU-Kommissars f\u00fcr Bildung, Kultur \nund Jugend, Jan Figel, hat fast ein Drittel der Arbeitneh-\nmer in Europa nur einen Hauptschulabschluss und etwa \njeder vierte 15-J\u00e4hrige Leseschw\u00e4chen. Deshalb sieht \nFigel die Gefahr, dass es Millionen Europ\u00e4er zuk\u00fcnftig \nimmer schwerer haben werden, sich in einer wissensba-\nsierten Gesellschaft beruflich entfalten zu k\u00f6nnen bzw. \n\u00fcberhaupt Arbeit zu finden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie entwickelte sich im Freistaat Sachsen im Zeitraum \n2002 bis 2007 die Anzahl von Sch\u00fclern in der Altersgrup-\npe der zehn- bis 15-J\u00e4hrigen, bei denen Leseschw\u00e4chen \nfestgestellt wurden und welche regionalen Unterschiede \nwurden dabei in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \ndeutlich? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen erachtet die Staatsregierung als \nnotwendig, um Leseschw\u00e4chen bei Kindern und Jugendli-\nchen vorzubeugen bzw. abzuhelfen und welche Bildungs-\nangebote zum Abbau von Leseschw\u00e4chen werden gegen-\nw\u00e4rtig im Freistaat Sachsen in welchem Umfang von \nKindern und Jugendlichen mit Leseschw\u00e4chen genutzt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Unland \nvertritt wieder das Kultusministerium; bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Petzold, auf Ihre beiden Fragen m\u00f6chte ich die \nentsprechenden Antworten geben. \n\nZun\u00e4chst auf Ihre erste Frage: Das S\u00e4chsische Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Kultus, das ich heute vertrete, nimmt keine \nstatistische Erfassung von Sch\u00fclern mit Leseschw\u00e4chen \nvor. Vielmehr geht es darum, Leseschw\u00e4chen fr\u00fchzeitig \nzu erkennen. So werden insbesondere an den Grundschu-\nlen verschiedene Leselernstands\u00fcberpr\u00fcfungen durchge-\nf\u00fchrt. Die Ergebnisse werden mit den Schulen ausgewer-\ntet und sind die Grundlage f\u00fcr die Erarbeitung schulspezi-\nfischer Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Lesekompe-\ntenz. \n\nAuf Ihre zweite Frage m\u00f6chte ich wie folgt antworten: \nDie Entwicklung und F\u00f6rderung von Lesekompetenz \nnimmt nicht nur in den von der KMK der L\u00e4nder zentral \nverabschiedeten Bildungsstandards f\u00fcr die Jahrgangsstu-\nfe 4 und f\u00fcr den mittleren Schulabschluss einen entschei-\ndenden Stellenwert ein, sondern ist auch bereits in den \ns\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4nen entsprechend verankert und wird \nnicht nur als Aufgabe des Faches Deutsch, sondern als \n\u00fcbergeordnete Aufgabe des Unterrichts in allen F\u00e4chern \nverstanden. \n\nDie Lehrpl\u00e4ne und das Eckpunktepapier Sprachliche \nBildung sind auf dem s\u00e4chsischen Bildungsserver abruf-\nbar. Durch Fortbilder unter anderem zur Verbesserung der \nDiagnostik und durch Fachberater werden Lehrerinnen \nund Lehrer bei der Entwicklung individueller F\u00f6rderpro-\ngramme insbesondere auch bei leseschwachen Sch\u00fclern \nunterst\u00fctzt. \n\nDar\u00fcber hinaus nutzen die Schulen sowohl die F\u00f6rder-\nrichtlinie Ganztagsangebote, um spezielle F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen im Bereich des Lesens zu etablieren, als auch die \nverschiedenen Projektangebote zur F\u00f6rderung von Lese-\ninteresse und Lesemotivation wie das Projekt Lesescouts \nmit der Stiftung Lesen. \n\nDas Angebot an Projekten bietet den Schulen in Sachsen \ninsgesamt vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, um die Lesekompe-\ntenz und die Lesemotivation der Sch\u00fcler gezielt zu f\u00f6r-\ndern. \n\n 9681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen jetzt zu Herrn Herbst, Frage Nr. 9. Diese Frage \ngeht auch an das SMK, Herr Unland vertritt wieder das \nSMK. \n\nTorsten Herbst, FDP: Das wird anstrengend. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Aber zuerst nat\u00fcr-\nlich die Frage. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe zwei Fragen zur Perso-\nnalsituation an Dresdner Grundschulen an die Staatsregie-\nrung: \n\n1. Wie stellt sich die Personalsituation an der 63. Grund-\nschule in Dresden dar, insbesondere im Hinblick auf eine \nfehlende Klassenlehrerin f\u00fcr die Klasse 1a, und welche \nFolgen hatte dies auf die Unterrichtsversorgung? \n\n2. Wie stellt sich die Personalsituation und Unterrichts-\nversorgung an Dresdner Grundschulen derzeit generell \ndar, insbesondere im Hinblick auf fehlende Klassenlehrer \nund laufende Abordnungs- und Versetzungsverfahren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Herbst, meine Enkel sind leider alle noch nicht so \nalt, sodass ich direkt dazu nichts sagen kann. Deshalb bin \nich auf die Informationen des Nachbarministeriums \nangewiesen und m\u00f6chte wie folgt darauf antworten: \n\nUnvorhersehbare Personalausf\u00e4lle waren die Ursachen, \ndass es noch mit Beginn des Schuljahres an einzelnen \nGrundschulen, so auch an der 63. Grundschule, zu \nSchwierigkeiten bei der Besetzung der Klassenleiterfunk-\ntion kam. \n\nInzwischen ist die \u00dcbernahme der Klassenleiterfunktion \nf\u00fcr die Klasse 1a an der 63. Grundschule in Dresden \ngesichert. Ab dem 15.09.2008, also ab n\u00e4chster Woche, \nwird die Klasse von einer im Nachgang neu eingestellten \nLehrkraft \u00fcbernommen. Bis dahin wird die Klasse von \neiner anderen Kollegin gef\u00fchrt. \n\nDie Unterrichtsversorgung, insbesondere die Kennen-\nlernwerkstatt, mit der die Sch\u00fclerinnen und die Sch\u00fcler \nder ersten Klassen der 63. Grundschule in ihr Schulleben \nstarten, wurde durch die zu vollziehenden Personalma\u00df-\nnahmen nicht negativ beeinflusst. \n\nAuf Ihre zweite Frage m\u00f6chte ich wie folgt antworten: \nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ist f\u00fcr die Dresdener \nGrundschulen sowohl der Unterricht im Grundbereich als \nauch im Erg\u00e4nzungsbereich abgesichert. Alle Klassen \nhaben eine Klassenleiterin oder einen Klassenleiter. \n\nDass in Vorbereitung eines Schuljahres zur Deckung der \nBedarfe Abordnungen und Versetzungen zu vollziehen \nsind, geh\u00f6rt zum normalen Gesch\u00e4ft der personalf\u00fchren-\nden Stellen. Nat\u00fcrlich ist es klar: Popul\u00e4r sind derartige \nMa\u00dfnahmen nicht immer. Wir d\u00fcrfen aber nicht erwarten, \n\ndass Personalausf\u00e4lle nur dort auftreten, wo es Personal-\n\u00fcberh\u00e4nge gibt. \n\nDie notwendigen Ma\u00dfnahmen sind im Wesentlichen \nabgeschlossen. Aufgrund von unvorhersehbaren Perso-\nnalver\u00e4nderungen, zum Beispiel durch Langzeiterkran-\nkungen, sind Abordnungen oder Versetzungen gegebenen-\nfalls auch weiterhin erforderlich. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen jetzt zu Frau G\u00fcnther-Schmidt, die keine Frage \nzur Schule hat; Frage Nr. 7. Bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es geht um hohe \nBelastungen von illegalen und verbotenen Pestiziden in \nObst, Gem\u00fcse und Getreide. \n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c zitiert in ihrer Ausgabe vom 22. \nAugust 2008 Greenpeace-Berichte zu hohen Belastungen \nan illegalen und gesundheitsgef\u00e4hrdenden Pestiziden in \ndeutschem Obst, Gem\u00fcse und Getreide. Besonders \nbetroffen seien frische Kr\u00e4uter, Himbeeren, Feldsalat, \nBirnen, Rucola und Johannisbeeren. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. In wie vielen Proben an Obst, Gem\u00fcse und Getreide \nwurden in den letzten 20 Monaten im Freistaat Sachsen \nR\u00fcckst\u00e4nde verbotener und gesundheitsgef\u00e4hrdender \nPestizide nachgewiesen? Ich bitte um Angabe der Anzahl \nder Gesamtproben, der Proben mit Grenzwert\u00fcberschrei-\ntungen bezogen auf das jeweilige Obst, Gem\u00fcse und \nGetreide sowie die Herkunft der Produkte. \n\n2. Mit welchen Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung \njeweils auf die Grenzwert\u00fcberschreitungen reagiert und \nwas will sie unternehmen, um diese k\u00fcnftig zu unterbin-\nden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet Frau \nClau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales; bitte sch\u00f6n. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abgeordnete \nG\u00fcnther-Schmidt! Zur ersten Frage nehme ich wie folgt \nStellung: Seit Januar 2007 bis einschlie\u00dflich August 2008 \nwurden an der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Ge-\nsundheits- und Veterin\u00e4rwesen Sachsen insgesamt \n230 Proben Obst, 291 Proben Gem\u00fcse und 179 Proben \nGetreide von deutschen Erzeugern auf R\u00fcckst\u00e4nde an \nPflanzenschutzmitteln untersucht. Dabei wurde in sechs \nder 230 Proben Obst und in sieben der 291 Proben Gem\u00fc-\nse je ein Wirkstoff, der in der Bundesrepublik Deutsch-\nland in Pflanzenschutzmitteln nicht zul\u00e4ssig ist, bestimmt. \nIn Getreide wurde in keiner der 179 Proben ein nicht \nzugelassener Pflanzenschutzmittelwirkstoff festgestellt. \nDie in den Proben bestimmten R\u00fcckstandsgehalte nicht \nzugelassener Wirkstoffe lagen, abgesehen von einer \nPetersilienprobe von 0,056 mg/kg, stets weit unterhalb \nvon 0,05 mg/kg. Derartige geringe R\u00fcckst\u00e4nde geben \nkeinen sicheren Hinweis auf eine illegale Anwendung, \n\n 9682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\ndenn sie k\u00f6nnen beispielsweise auch die Folge von \nAltr\u00fcckst\u00e4nden im Boden, von Abdrift oder von Konta-\nminationen w\u00e4hrend des Transports oder der Lagerung \nsein. Nach geltendem deutschen Recht waren alle oben \ngenannten Erzeugnisse verkehrsf\u00e4hig, denn in keinem \nFalle \u00fcberschritten die ermittelten R\u00fcckstandsgehalte die \nin der R\u00fcckstandsh\u00f6chstmengenverordnung jeweils \nfestgesetzten H\u00f6chstmengen. \n\nZur zweiten Frage: Entsprechend den soeben dargestellten \n\u00dcberwachungsergebnissen waren keine Ma\u00dfnahmen der \nStaatsregierung notwendig. Auch k\u00fcnftig wird die Staats-\nregierung der \u00dcberwachung von pflanzlichen Erzeugnis-\nsen hinsichtlich ihrer Gehalte an R\u00fcckst\u00e4nden von Pflan-\nzenschutzmitteln einen hohen Stellenwert im Rahmen der \nKontrollen zur Lebensmittelsicherheit einr\u00e4umen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Wir \nkommen erneut zu Frau Simon. Bitte stellen Sie die Frage \nNr. 4. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe \neine Frage zum \u00f6kumenischen Gottesdienst zur konstitu-\nierenden Tagung des Kreistages. \n\nDer angehende Landrat des Landkreises G\u00f6rlitz, Bernd \nLange, lud auf Briefpapier des Landrates zu einem ge-\nmeinsamen \u00f6kumenischen Gottesdienst anl\u00e4sslich der \nkonstituierenden Tagung des Kreistages G\u00f6rlitz ein. Der \nGottesdienst fand unmittelbar vor Beginn der Kreistags-\nsitzung in dessen Tagungsraum statt. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Sieht die Staatsregierung die Trennung von Staat und \nKirche durch dieses Agieren des angehenden Landrats \ngewahrt? \n\n2. Wer tr\u00e4gt die im Zusammenhang mit der Organisation \nund Durchf\u00fchrung des Gottesdienstes entstandenen \nKosten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Justizminister \nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank. \u2013 Frau Abgeordnete, die Einladung zu diesem \n\u00f6kumenischen Gottesdienst erging getrennt von der \nEinladung zur konstituierenden Sitzung des Kreistages \ndes neuen Landkreises G\u00f6rlitz am 5. September 2008. Der \nGottesdienst fand um 08:30 Uhr statt, die konstituierende \nKreistagsitzung begann nachfolgend um 09:30 Uhr. \nSelbstverst\u00e4ndlich war die Teilnahme am Gottesdienst \nfreiwillig. Die Staatsregierung sieht den Grundsatz der \nTrennung von Staat und Kirche in diesem Fall als gewahrt \nan. \n\nZur Frage 2: F\u00fcr die Organisation und Durchf\u00fchrung des \nGottesdienstes sind dem Landkreis keine zus\u00e4tzlichen \nKosten entstanden. Die Organisation \u00fcbernahmen wie \nregelm\u00e4\u00dfig die Kirchen in Abstimmung mit dem Beauf-\n\ntragten nach \u00a7 11 des S\u00e4chsischen Kreisgebietsneugliede-\nrungsgesetzes f\u00fcr den Landkreis G\u00f6rlitz. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie m\u00f6chten noch \neine Nachfrage stellen, Frau Simon? \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe zwei Nachfra-\ngen. \n\nErstens. K\u00f6nnen Sie mir bitte konkret den Paragrafen der \nS\u00e4chsischen Landkreisordnung nennen, in dem geregelt \nist, dass der Landrat die Einladung zu einem \u00f6kumeni-\nschen Gottesdienst auszusprechen hat und dass das in \nseinen Aufgabenbereich f\u00e4llt? \n\nZweitens. K\u00f6nnen Sie mir zustimmen, wenn ich Sie um \n\u00dcberpr\u00fcfung der von Ihnen gemachten Angaben bitte, \nwenn ich Ihnen die Originaleinladung gebe, wonach die \nvon Ihnen zur Frage 1 gemachten Angaben definitiv nicht \nstimmen? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich habe \nnicht gesagt, dass im Kreisgebietsneugliederungsgesetz \nf\u00fcr den Landkreis G\u00f6rlitz eine Vorschrift steht, nach der \nder Landrat zu Gottesdiensten einzuladen hat, sondern ich \nhabe gesagt, dass der Landrat, Herr Lange, Beauftragter \nnach \u00a7 11 dieses Gesetzes gewesen ist. Dazu stehe ich. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Meine Frage bezog sich \nauf die Nennung des Paragrafen der  S\u00e4chsischen Land-\nkreisordnung, in dem die Aufgaben des Landrates defi-\nniert sind und wo das steht. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Diese \nFrage habe ich beantwortet. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Nein, das haben Sie \nnicht. Ich w\u00fcrde Ihnen das gern geben. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die \nEinladungen sind bekannt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Das, was Sie mir geant-\nwortet haben, ist aber nicht zutreffend. Ich bitte Sie \ndeswegen um \u00dcberpr\u00fcfung, ob das wirklich stimmt. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich habe \nes Ihnen doch gesagt: Die Einladungen, die Briefe kenne \nich. Es sind zwei verschiedene Briefe, eine Einladung und \neine Einladung zum \u00f6kumenischen Gottesdienst. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich werde dar\u00fcber \nnachdenken. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold, Sie \nsind mit der Frage Nr. 2 dran. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um \n\u00f6kologische Bestattungen im Freistaat Sachsen. \n\nZuerst in Gro\u00dfbritannien angeboten, finden M\u00f6glichkei-\nten einer \u00f6kologischen Bestattung auch in der Bundesre-\n\n 9683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\npublik immer mehr Anwendung. Bei einer \u00f6kologischen \nBestattung kommen unter anderem S\u00e4rge aus Korbge-\nflecht oder aus Wellpappe zum Einsatz. Das aus St\u00e4rke \nund Papier gefertigte Material f\u00fcr Wellpappe ist zu 100 % \nbiologisch abbaubar und l\u00f6st sich nach etwa drei Monaten \nauf und beschleunigt zugleich den Zersetzungsprozess der \nmenschlichen \u00dcberreste, wie der T\u00dcV-S\u00fcddeutschland \nbereits im Jahr 2000 best\u00e4tigte. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang werden gegenw\u00e4rtig im Freistaat \nSachsen seit welchem Zeitpunkt welche M\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr \u00f6kologische Bestattungen angeboten und in welchem \nMa\u00dfe wurden diese bisher genutzt? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung die M\u00f6glichkeit einer \n\u00f6kologischen Bestattung unter umweltpolitischen Ge-\nsichtspunkten und in welchem Ma\u00dfe erachtet die Staats-\nregierung die \u00f6kologische Bestattung als f\u00f6rderungsw\u00fcr-\ndige Einrichtung? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet wieder \nFrau Clau\u00df, die Sozialministerin unseres Landes. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Petzold! \n\nZur ersten Frage: Gem\u00e4\u00df dem S\u00e4chsischen Bestattungsge-\nsetz muss ein Sarg aus einem festen, gut abgedichteten \nund einem verrottbaren und umweltvertr\u00e4glichen Material \nbestehen. F\u00fcr eine Ein\u00e4scherung wird verlangt, dass diese \nin einem hierf\u00fcr geeigneten umweltvertr\u00e4glichen Sarg zu \nerfolgen hat. Ein bestimmtes Sargmaterial ist nach dem \nGesetzeswortlaut nicht vorgeschrieben. Neben der \u00fcbli-\nchen in einem Holzsarg k\u00f6nnen auch andere Materialien, \nwie beispielsweise Wellpappe, verwendet werden. In \nSachsen sind Vollholzs\u00e4rge weithin gebr\u00e4uchlich. Sie \nbestehen aus biologisch abbaubaren heimischen Geh\u00f6l-\nzen, wie Kiefer, Eiche und Pappel. Einfachere S\u00e4rge f\u00fcr \ndie Feuerbestattung sind in der Regel aus Fichte. Nach der \nAussage der Landesinnung der Bestatter Sachsen richten \nsich die Bestattungsunternehmen nach den W\u00fcnschen der \nAngeh\u00f6rigen, die wiederum \u00fcberwiegend S\u00e4rge aus \nFichte und Pappel w\u00fcnschen. S\u00e4rge aus Pappe werden \nvon den Hinterbliebenen dagegen nicht gew\u00fcnscht. \n\nZur zweiten Frage: Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft unter \numweltpolitischen Aspekten die Entwicklung neuer \n\u00f6kologischer Materialien f\u00fcr S\u00e4rge. Ganz bewusst ist \ndarauf verzichtet worden, im Gesetzestext ein bestimmtes \nSargmaterial vorzuschreiben. Neue Produkte, die den \noben genannten Anforderungen entsprechen, k\u00f6nnen \ndemnach angeboten und verwendet werden. Letztlich \nbleibt es der Entscheidungsfreiheit der Hinterbliebenen \n\u00fcberlassen, in welchem Sarg sie den Verstorbenen beiset-\nzen lassen m\u00f6chten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, Sie sind schon wieder dran, und zwar \nmit der Frage Nr. 8. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es geht um die \nwasserrechtliche Genehmigung f\u00fcr den Betrieb der \nEigenschen Trocken- und Umwelttechnik (ETU) GmbH \nin Altbernsdorf. \n\nDas damalige Landratsamt L\u00f6bau erteilte der Firma ETU \nGmbH mit Datum vom 4. Juli 1994 eine befristete was-\nserrechtliche Erlaubnis, welche inzwischen formell \nung\u00fcltig und v\u00f6llig \u00fcberholt ist, da das Unternehmen nach \nErteilung dieser Genehmigung die Zulassung erhalten hat, \nj\u00e4hrlich deutlich h\u00f6here Mengen an Abf\u00e4llen f\u00fcr die \nsogenannte biologische Bodensanierung umzuschlagen, \nals dies zum Zeitpunkt der wasserrechtlichen Genehmi-\ngung der Fall war. Die Nebenbestimmung III.1. der \ndamaligen Genehmigung regelt jedoch unmissverst\u00e4nd-\nlich, dass bei Ver\u00e4nderung der dem Antrag auf Erteilung \ndieser wasserrechtlichen Genehmigung zugrunde liegen-\nden Angaben diese ung\u00fcltig wird. \n\nDeshalb meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Tatsache ein, dass \noffenbar seit Jahren auf dem Gel\u00e4nde der Firma ETU \nGmbH ohne notwendige wasserrechtliche Genehmigung \ndem Betriebszweck nachgegangen wird? \n\n2. Sind der Staatsregierung weitere Unternehmen im \nFreistaat bekannt, bei denen die Kontroll- und Genehmi-\ngungsbeh\u00f6rden \u00e4hnlich gro\u00dfz\u00fcgig \u00fcber die Einhaltung \ngesetzlicher Vorgaben hinwegsehen? Ich bitte um Auf-\nschl\u00fcsselung nach Branche, Standort und Zeitraum der \nDuldung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet \nHerr Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abgeordne-\nte! Ich m\u00f6chte Ihre beiden Fragen wie folgt beantworten: \n\nZur Frage 1: Die Aussage, dass seit Jahren auf dem \nGel\u00e4nde der Firma ETU GmbH ohne notwendige wasser-\nrechtliche Genehmigung dem Betriebszweck nachgegan-\ngen werde, ist unzutreffend. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDie wasserrechtliche Erlaubnis der unteren Wasserbeh\u00f6r-\nde vom 4. Juni 1994 besteht fort. Nach Aussage der \nzust\u00e4ndigen unteren Wasserbeh\u00f6rde hat sich die Aus-\ngangssituation bezogen auf die wasserrechtlichen Anfor-\nderungen gegen\u00fcber dem Zeitpunkt der Erteilung der \ngenannten Erlaubnis nicht ver\u00e4ndert. Es handelt sich \nhierbei nur um die Behandlung des Niederschlagswassers, \ndas auf der Hoffl\u00e4che anf\u00e4llt. Die gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4lle \nselbst werden in geschlossenen Beh\u00e4ltnissen angeliefert \nund eingelagert, sodass dadurch keine Verunreinigung des \nanfallenden Niederschlagswassers erfolgen kann. Techno-\nlogisch bedingte Abw\u00e4sser werden der Niederschlagswas-\nserbehandlungsanlage nicht zugef\u00fchrt. Insofern haben \nauch h\u00f6here Mengen an zu behandelnden Abf\u00e4llen keinen \nEinfluss auf die wasserrechtliche Gestattung des Abschei-\n\n 9684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nders. Hierf\u00fcr ist die gleichbleibende Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe und \nNiederschlagsmenge entscheidend. Nach Aussage der \nzust\u00e4ndigen unteren Wasserbeh\u00f6rde hat die beh\u00f6rdliche \n\u00dcberwachung keine Beanstandungen ergeben. Die ge-\nnehmigten Einleitwerte sind eingehalten. \n\nZur Frage 2: Diese Frage ist eine Unterstellung. Im \nvorliegenden Fall wird, entgegen der in der Anfrage \nge\u00e4u\u00dferten Vermutung, nicht \u00fcber die Einhaltung gesetz-\nlicher Anforderungen gro\u00dfz\u00fcgig hinweggesehen. Abgese-\nhen davon ist der Staatsregierung kein Fall bekannt, in \ndem die Kontroll- und Genehmigungsbeh\u00f6rden gro\u00dfz\u00fcgig \n\u00fcber die Einhaltung gesetzlicher Vorgaben hinwegsehen \nw\u00fcrden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben Nachfra-\ngen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine erste Nach-\nfrage: Die wasserrechtliche Genehmigung von 1994 \nbeschreibt ausdr\u00fccklich die Dauer dieser Genehmigung. \nSie muss zur\u00fcckgenommen werden, wenn es zu \u00c4nderun-\ngen innerhalb des Antrages oder des genehmigten Verfah-\nrens kommt. 1998 wurde eine Verdoppelung der Annahme \ngef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle genehmigt. Somit w\u00e4re diese wasser-\nrechtliche Genehmigung hinf\u00e4llig. \n\nIch w\u00fcrde von Ihnen gern wissen, ob es einen Schriftver-\nkehr dazu gibt, dass diese wasserrechtliche Genehmigung \ndennoch Bestand hat. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das ist eine Interpretation von Ihrer Seite. Ich \nw\u00fcrde das pr\u00fcfen lassen. Sie bekommen das schriftlich. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine zweite \nNachfrage: Die wasserrechtliche Genehmigung bezieht \nsich ausdr\u00fccklich auf ein Flurst\u00fcck. Ich w\u00fcrde von Ihnen \ngern wissen, auf welche Flurst\u00fccke sich die Genehmigung \ndes derzeitigen Betriebes bezieht. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das bekommen Sie zusammen mit der ersten \nNachfrage beantwortet. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nFrau Roth, Sie sind dran. Sie stellen die aktuelle Frage \nNr. 5. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ganz so aktuell ist die Frage nicht. \nIch habe sie n\u00e4mlich schon einmal im Juli-Plenum ge-\nstellt. Es geht um die Abgabe der Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte bis 30.06.2008. Meine Fragen konnte damals \nder Herr Minister leider nicht beantworten. Deshalb gebe \nich ihm heute erneut die Chance. \n\nMit der Frist Ende Juni des laufenden Jahres waren alle \nAufgabentr\u00e4ger der Abwasserbeseitigung aufgefordert, \nihre Abwasserbeseitigungskonzepte nach den neuen \u2013 \nvom SMUL vorgegebenen \u2013 Grunds\u00e4tzen f\u00fcr die Abwas-\n\nserbeseitigung im Freistaat Sachsen f\u00fcr die Jahre 2007 bis \n2015 grundlegend zu \u00fcberarbeiten und den zust\u00e4ndigen \nWasserbeh\u00f6rden vorzulegen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Von wie vielen Aufgabentr\u00e4gern lagen diese Konzepte \nfristgerecht vor (mit Angabe des prozentualen Anteils \naller Tr\u00e4ger)? \n\n2. Welche Aufgabentr\u00e4ger haben mit welcher Begr\u00fcndung \num Fristverl\u00e4ngerung gebeten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Minis-\nter Kupfer, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete! Zur \nFrage 1: Von den 228 Aufgabentr\u00e4gern der Abwasserbe-\nseitigung in Sachsen wurden fristgem\u00e4\u00df 69 Abwasserbe-\nseitigungskonzepte den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden vorgelegt. \nDer gr\u00f6\u00dfte Teil davon ist noch nicht gepr\u00fcft. \n\nZur Frage 2: Von den fehlenden Abwasserbeseitigungs-\nkonzepten lagen nach dem Ende der Abgabefrist lediglich \nvon zw\u00f6lf Abwasserbeseitigungspflichtigen schriftliche \nAntr\u00e4ge zur Fristverl\u00e4ngerung vor. Eine abschlie\u00dfende \nBewertung, insbesondere zu den Gr\u00fcnden, ist gegenw\u00e4rtig \nnoch nicht m\u00f6glich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Gestatten Sie eine Nach-\nfrage, weil Ihre Antwort nicht so ausf\u00fchrlich war? \n\nHaben die Aufgabentr\u00e4ger eine erneute Frist gesetzt \nbekommen, bis wann sie endg\u00fcltig die Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte abgeben m\u00fcssen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Schnellstm\u00f6glich, es gibt keine konkrete \nFrist. Es ist gesagt worden, dass sie das schnellstm\u00f6glich \nmachen sollen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Gut. \u2013 Ich habe noch eine \nzweite Nachfrage, Herr Minister. Mit der Funktionalre-\nform ist die \u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserbeseitigungskon-\nzepte auf die Kreise \u00fcbergegangen. Es liegen jetzt ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenige Abwasserbeseitigungskonzepte vor. \nWir sch\u00e4tzen Sie es ein: Werden die Kreise die \u00dcberpr\u00fc-\nfung fristgerecht schaffen k\u00f6nnen? Halten Sie das f\u00fcr \nm\u00f6glich? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe gro\u00dfes Vertrauen in die Arbeit der \nLandkreise. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke Ihnen f\u00fcr diese \n\u201epr\u00e4zisen\u201c Ausk\u00fcnfte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr gern. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich wei\u00df. \n\n 9685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann von \nden GR\u00dcNEN. Sie haben die aktuelle Nr. 10, bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Bei \nmeiner Frage dreht es sich um die Absicherung der \nWasserversorgung f\u00fcr das Naturschutzgebiet Eschefelder \nTeiche (Kreis Leipziger Land). \n\nDas Naturschutzgebiet Eschefelder Teiche befindet sich \nim Eigentum des Freistaats Sachsen. In den letzten Jahren \nverursachte eine ungen\u00fcgende Wasserzufuhr aufgrund \ndefekter Zuleitungen niedrige Wasserst\u00e4nde im Schutzge-\nbiet. Deshalb konnten einige gef\u00e4hrdete Vogelarten nicht \nbr\u00fcten. \n\nNach Informationen aus Umweltfachverb\u00e4nden wurde im \nSommer 2008 das Pumpenhaus in Frohburg abgerissen, \nwelches f\u00fcr die Wasserversorgung der Teiche unabdingbar \nist. \n\nDaraus ergeben sich folgende Fragen an die Staatsregie-\nrung: \n\n1. Wie will die Staatsregierung die Wasserversorgung f\u00fcr \ndas Naturschutzgebiet zuk\u00fcnftig sicherstellen (ohne das \nPumpenhaus in Frohburg)? \n\n2. Welche Investitionen plant die Staatsregierung in die \nSicherstellung der Wasserversorgung der Eschefelder \nTeiche in diesem Jahr und in den n\u00e4chsten beiden Jahren \n(Bitte um Angabe der H\u00f6he der geplanten Investitionen, \ndes Zweckes und des Zeitpunktes)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Minis-\nter Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Zur Frage 1: \nDie Wasserst\u00e4nde in den Teichen sind abh\u00e4ngig von den \nNiederschl\u00e4gen. Das beim Abriss bauf\u00e4llige Pumpenhaus \nwar f\u00fcr die Sicherstellung der Wasserversorgung des \nNaturschutzgebietes nicht ma\u00dfgebend. Die Pumpenstation \nwar bereits vorher funktionsunf\u00e4hig, sodass kein Wasser \naus der Whyra in die Eschefelder Teiche \u00fcbergeleitet \nwerden konnte. \n\nIn Jahren mit durchschnittlichen oder reichlichen Nieder-\nschl\u00e4gen sind die Teiche ohne Zupumpen gut gef\u00fcllt. Der \nSchwarzhalstaucher war zum Beispiel 2008 mit mindes-\ntens 50 Brutpaaren vertreten. In niederschlagsarmen \nJahren profitierten andere Vogelarten, zum Beispiel \nWatv\u00f6gel, von den freiliegenden Schlammfl\u00e4chen. \n\nOb eine k\u00fcnstliche Stabilisierung der Wasserverh\u00e4ltnisse \ndurch Wasserzuf\u00fchrung aus der Whyra tats\u00e4chlich not-\nwendig ist, h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von den hydrologischen \nVerh\u00e4ltnissen im Teichsystem insgesamt ab. Zurzeit \nlaufen die Vorbereitungen f\u00fcr vertiefende hydrologische \nUntersuchungen. Damit soll unter anderem gekl\u00e4rt wer-\nden, ob sich die nat\u00fcrlich bedingten Verschiebungen der \nBrutvogelz\u00f6nose bez\u00fcglich der europarechtlichen Ver-\npflichtungen zum Erhalt der Vogelschutzgebiete in noch \ntolerierbaren Grenzen bewegen werden oder ob und \u2013 \n\nwenn ja \u2013 welche zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen notwendig \nund angemessen sind. \n\nEine kontinuierliche, die nat\u00fcrlichen witterungsbedingten \nSchwankungen ausgleichende Wasserzufuhr w\u00e4re nur \ndurch Sanierung des gesamten Pumpensystems zu erzie-\nlen. Dazu geh\u00f6ren ein circa 3 Kilometer langes Rohrlei-\ntungssystem sowie eine Pumpenstation einschlie\u00dflich \nPumpe, Pumpensumpf und Einhausung. Die SIB sch\u00e4tzt \ndie Sanierungskosten auf 750 000 bis 850 000 Euro. \nZus\u00e4tzlich m\u00fcssten j\u00e4hrlich circa 25 000 Euro Pumpkos-\nten aufgewendet werden. Vom Ergebnis der hydrologi-\nschen Untersuchungen h\u00e4ngt ab, ob diese Investitionen \nund die nicht unerheblichen Folgekosten gerechtfertigt \nsind oder nicht. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Derzeit keine, da wir erst die \nErgebnisse der hydrologischen Untersuchungen abwarten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Eine Nachfrage? \u2013 \nFrau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen \nSie uns die Ergebnisse der Untersuchungen zur Kenntnis \ngeben? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Jetzt nicht, aber das kann ich schriftlich \nnachreichen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Gut, danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nRoth stellt die n\u00e4chste Frage; Frage Nr. 6. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Kommen \nwir zur\u00fcck zu den Abwasserbeseitigungskonzepten \u2013 jetzt \nder vogtl\u00e4ndischen Aufgabentr\u00e4ger. Ich frage die Staats-\nregierung: \n\n1. Bis zu welchem Termin wird die zust\u00e4ndige Wasserbe-\nh\u00f6rde die Ergebnisse der \u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserbesei-\ntigungskonzepte vorlegen? \n\n2. Wie viele Einwohnerinnen und Einwohner m\u00fcssen bis \n2015 ihre Abwasserverh\u00e4ltnisse sanieren (bitte unterteilt \nnach den drei Zweckverb\u00e4nden)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile Herrn \nStaatsminister Kupfer das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abg. Roth! \n\nIch komme zu Ihrer ersten Frage: Grunds\u00e4tzlich ist die \n\u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserbeseitigungskonzepte bis zum \n30. September 2008 vorzunehmen. Die zust\u00e4ndige untere \nWasserbeh\u00f6rde hat die Abwasserbeseitigungskonzepte \nzwar erhalten, wird diese aber wegen unvollst\u00e4ndiger \nAngaben \u2013 zum Beispiel fehlende Verbandsbeschl\u00fcsse \u2013 \nzur\u00fcckweisen. Insofern kann ein Termin zur Vorlage der \nErgebnis\u00fcberpr\u00fcfung der Abwasserbeseitigungskonzepte \nnoch nicht genannt werden. \n\n 9686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nDie zweite Frage m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: Da \ndie Abwasserbeseitigungskonzepte des Vogtlandkreises \nnoch nicht gepr\u00fcft werden konnten, kann zum jetzigen \nZeitpunkt auch keine konkrete Aussage \u00fcber die Anzahl \nder B\u00fcrger, die ihre Abwasserverh\u00e4ltnisse sanieren m\u00fcs-\nsen, gemacht werden. \n\nEs tut mir leid, dass ich Ihnen nicht detaillierter antworten \nkann. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke Ihnen trotzdem. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, ich \nerteile Ihnen \u2013 mit der Frage Nr. 11 \u2013 das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \nMeine Fragen betreffen die Einnahmen aus Melderegis-\nterausk\u00fcnften. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie haben sich die Einnahmen der Kommunen des \nFreistaates Sachsen, insbesondere der St\u00e4dte Leipzig, \nChemnitz und Dresden, aus Melderegisterausk\u00fcnften seit \ndem Jahr 2005 entwickelt (Angabe bitte insgesamt und \njeweils unterschieden nach Einzelausk\u00fcnften, Sammel-\nausk\u00fcnften, Gruppenausk\u00fcnften an Parteien und sonstigen \nGruppenausk\u00fcnften)? \n\n2. Wie hoch sind die Einnahmen jeweils f\u00fcr 2009 veran-\nschlagt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile das Wort \nHerrn Mackenroth, Staatsminister der Justiz. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank, Herr Abgeordneter. \n\nIch fasse die Antworten zu den Fragen eins und zwei \nzusammen. Die H\u00f6he der Geb\u00fchren f\u00fcr Melderegister-\nausk\u00fcnfte betrugen bis zum 8. Juli 2006 6,14 Euro je \nBetroffenen, mindestens jedoch 7,50 Euro je Auskunft. \nSeit dem 9. Juli 2006 erheben die Meldebeh\u00f6rden f\u00fcr \nEinzelausk\u00fcnfte nur noch eine Geb\u00fchr von 4,50 Euro je \nBetroffenen, mindestens jedoch 5,50 Euro je Auskunft. \nDie Reduzierung der Geb\u00fchren erfolgte anhand einer \nKalkulation unter Zugrundelegung des damit verbunde-\nnen Verwaltungsaufwandes sowie unter der Ber\u00fccksichti-\ngung der Bedeutung der Amtshandlung. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \u2013 f\u00fcr das ich \nvertretungsweise spreche \u2013 hat bislang keine fl\u00e4chende-\nckenden Erhebungen bei den Meldebeh\u00f6rden zur Ent-\nwicklung der Einnahmen aus Melderegisterausk\u00fcnften \ndurchgef\u00fchrt. Das Gleiche trifft auch f\u00fcr die kalkulierten \nEinnahmen f\u00fcr das laufende und das kommende Jahr zu. \nEine umfassende Beantwortung der Anfrage f\u00fcr alle \nMeldebeh\u00f6rden in Sachsen war mit vertretbarem Auf-\nwand im Rahmen der hierf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden \nZeit nicht m\u00f6glich. \n\nZumindest f\u00fcr die St\u00e4dte Chemnitz und Dresden \u2013 Leip-\nzig hat bisher keine Zahlen vorgelegt \u2013 l\u00e4sst sich Folgen-\ndes sagen: Seit 2005 sind die Einnahmen f\u00fcr Melderegis-\n\nterausk\u00fcnfte in diesen beiden St\u00e4dten deutlich gesunken. \nUrsache hierf\u00fcr ist wohl in erster Linie die Reduzierung \nder Geb\u00fchrenh\u00f6he im s\u00e4chsischen Kostenverzeichnis im \nJuli 2006. W\u00e4hrend im Jahre 2005 noch etwa \n310 000 Euro in Chemnitz und etwa 570 000 Euro in \nDresden f\u00fcr Melderegisterausk\u00fcnfte eingenommen \nwurden, belief sich dieser Einnahmenposten im Jahre \n2007 nur noch auf etwa 190 000 Euro in Chemnitz und \ncirca 307 000 Euro in Dresden. Das entspricht einer \nReduzierung der Einnahmen um 39 bzw. 46 %. Auch f\u00fcr \n2008 und 2009 erwarten beide Kommunen einen weiteren \nR\u00fcckgang der Einnahmen, welcher auch mit einem \nR\u00fcckgang der Anfragen zusammenh\u00e4ngt. So rechnet \nDresden f\u00fcr 2009 mit Einnahmen von etwa 270 000 Euro \nund Chemnitz mit Einnahmen von etwa 175 000 Euro. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Bitte \nsch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nk\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage stellen, denn Sie haben \ndas Recht der letzten Frage; Frage Nr. 11. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Meine Frage \ndreht sich um die oft gestellte Frage der Bearbeitung von \nAntr\u00e4gen der Naturschutzverb\u00e4nde im Rahmen der \nF\u00f6rderrichtlinie Nationales Erbe durch den Freistaat \nSachsen. \n\nDer Naturschutzbund, Regionalverband Erzgebirge, \nbeantragte im Januar 2008 eine F\u00f6rderung auf die \u201eNatur-\nschutzberatung f\u00fcr Landnutzer\u201c und im Mai 2008 die \nAnlage von Heckenpflanzungen beim Regierungspr\u00e4sidi-\num Chemnitz. Bis heute haben die Naturschutzverb\u00e4nde \nauf ihre Antr\u00e4ge weder eine Zusage noch eine Absage \nerhalten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann werden die zahlreichen vorliegenden F\u00f6rderan-\ntr\u00e4ge auf eine \u201eNaturschutzberatung f\u00fcr Landnutzer\u201c \ndurch den Freistaat \u2013 das ist also diese Kategorie \u2013 bewil-\nligt (Bitte um Begr\u00fcndung der z\u00f6gerlichen Bearbeitung)? \n\n2. Warum erh\u00e4lt der oben genannten Umweltverband \nkeine konkreten Aussagen zum Bearbeitungsstand seiner \nF\u00f6rderantr\u00e4ge (Bitte um kurze Schilderung des Sachver-\nhaltes)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile Herrn \nStaatsminister Kupfer das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Abg. Lichdi!  \n\nDie Frage eins m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: Die \nerforderlichen Verfahrensgrundlagen f\u00fcr den Abschluss \nder Zuwendungsvertr\u00e4ge f\u00fcr die 25 Beratungsgebiete \nliegen seit Anfang Juni den Regierungspr\u00e4sidien bzw. \nLandesdirektionen vor. Im Zusammenhang mit den \nnotwendigen organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Umset-\n\n 9687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nzung der Funktionalreform kam es naturgem\u00e4\u00df in den \nLandesdirektionen zu einer Verz\u00f6gerung bei der Bearbei-\ntung der vorliegenden Antr\u00e4ge \u2013 Sie wissen selbst, wel-\ncher gewaltige Akt vollzogen werden musste. Entspre-\nchend der zwischenzeitlich durchgef\u00fchrten Abstimmung \ndes SMUL mit den Landesdirektionen wird nunmehr mit \ndem Abschluss der Zuwendungsvertr\u00e4ge ab Montag \nkommender Woche begonnen. Ziel der Landesdirektion \nist es, die Zuwendungsverfahren bis Ende September \nabzuschlie\u00dfen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Die erforderlichen Verfahrensbe-\nstimmungen sind heute Morgen den Landesdirektionen \nzugegangen, sodass in K\u00fcrze auch konkrete Aussagen \nzum Bearbeitungsstand bei Nachfrage des Umweltver-\nbandes gemacht werden k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen verweise ich \nauf meine Ausf\u00fchrungen zu diesem Thema in der heuti-\ngen Aktuellen Debatte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nhaben noch eine Nachfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \nDank. \u2013 Wir haben konkret nach dem Antrag des Natur-\nschutzbundes Regionalverband Erzgebirge vom Janu-\nar 2008 gefragt. K\u00f6nnen Sie dazu Aussagen machen, ob \ndieser am Montag eine Zusage bekommen wird oder \nnicht? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich gehe davon aus, dass er nicht anders \nbehandelt wird als andere. Wenn Sie das genau wissen \nm\u00f6chten, k\u00f6nnte ich Ihnen das nachreichen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das w\u00fcrde mich freuen. \nDanke. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: W\u00f6lfe in der Oberlausitz \n(Frage Nr. 13) \n\nIn j\u00fcngster Zeit mehren sich Wolfsrisse. Es machen sich \ndadurch Bef\u00fcrchtungen unter der Bev\u00f6lkerung breit. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche ist die aktuelle Haltung der Staatsregierung zur \nForderung des gezielten Abschusses von W\u00f6lfen? \n\n2. Wie sollen die Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Schafhalter, deren \nTiere von W\u00f6lfen gerissen wurden, k\u00fcnftig schneller und \neffizienter vorgenommen werden? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1. Seit Jahresfrist, das hei\u00dft seit \nSeptember 2007, gab es bisher 28 F\u00e4lle von \u00dcbergriffen \ndes Wolfes auf Schafe und Ziegen in Sachsen. \n\nRund die H\u00e4lfte der Wolfs\u00fcbergriffe war m\u00f6glich, weil \ndie Halter der Tiere nicht die empfohlenen zumutbaren \nVorkehrungen f\u00fcr das Halten von Nutz- und Haustieren \nim Vorkommensgebiet des Wolfes ergriffen hatten. Diese \nVorkehrungen sind: 90 Zentimeter stromf\u00fchrendes Euro-\nnetz mit einem 30 Zentimeter dar\u00fcber angebrachten \nFlatterband und/oder Herdenschutzhunde bzw. bei einzel-\nnen Tieren n\u00e4chtliches Verbringen in den Stall. \n\nGleichwohl gibt es derzeit mindestens einen einzelnen \nWolf, der gelernt hat, die zumutbaren Vorkehrungen zu \n\u00fcberwinden. Die genaue Analyse der einzelnen Vor-\nkommnisse ergab jedoch keinerlei Anhaltspunkte, dass \ndie Sicherheitslage der Menschen gef\u00e4hrdet sein k\u00f6nnte. \nEs handelt sich allein um ein Wildtier-Nutztier-Problem. \n\nDennoch gibt es Stimmen, die eine Ausd\u00fcnnung des \nderzeitigen Wolfsbestandes durch Abschuss fordern. \n\nF\u00fcr eine derartig vorsorgende Ma\u00dfnahme gibt es keine \nrechtliche M\u00f6glichkeit, aber bisher auch keine fachliche \nVeranlassung. Der Wolf unterliegt den strengen Vorschrif-\n\nten des Artikels 12 der sogenannten FFH-Richtlinie, weil \ndiese Tierart f\u00fcr Deutschland im Anhang IV der Richtlinie \ngelistet ist. Deshalb besteht ein absolutes T\u00f6tungs- und \nSt\u00f6rungsverbot. \n\nVerst\u00f6\u00dfe dagegen k\u00f6nnen empfindliche Sanktionen der \nEurop\u00e4ischen Union zur Folge haben. F\u00fcr eine vorsorgli-\nche Ausd\u00fcnnung des Wolfsbestandes durch s\u00e4chsische \nBeh\u00f6rden besteht somit keinerlei Spielraum. \n\nAnders liegt der Fall, wenn von einem Einzeltier ein \nakutes sicherheitsrelevantes Problem ausgehen sollte. Bei \naggressivem Verhalten w\u00e4re eine sofortige T\u00f6tung des \nTieres geboten. Die Umst\u00e4nde w\u00fcrden genauestens \ndokumentiert und der Europ\u00e4ischen Kommission ange-\nzeigt. \n\nUm bereits erste Anzeichen etwaigen auff\u00e4lligen Verhal-\ntens zu erkennen, begleitet der Freistaat Sachsen das \nWolfsvorkommen mit einem leistungsf\u00e4higen Manage-\nment. Jedes Ereignis mit Wolfsbeteiligung wird analysiert \nund bewertet. Bei etwaigen sicherheitsrelevanten Verhal-\ntensauff\u00e4lligkeiten \u2013 und davon kann bisher keine Rede \nsein \u2013 w\u00fcrde auf das auff\u00e4llig gewordene Einzeltier bzw. \nden Familienverband mit geeigneten Ma\u00dfnahmen einge-\nwirkt. \n\nAls Ultima Ratio m\u00fcsste auf der Grundlage des \u00a7 43 \nAbs. 8 Bundesnaturschutzgesetz eine zu begr\u00fcndende \nAusnahme vom T\u00f6tungs- und St\u00f6rungsverbot zugelassen \nwerden. Es ist Vorsorge getroffen, dass in diesem m\u00f6gli-\nchen, aber \u00e4u\u00dferst unwahrscheinlichen Fall z\u00fcgig und \neffizient gehandelt werden kann. \n\nZu Frage 2. Der Ausgleich derartiger Sch\u00e4den erfolgt \nderzeit noch durch eine Mischfinanzierung auf der Grund-\nlage der H\u00e4rtefallausgleichsregelung nach \u00a7 38 Abs. 6 \nS\u00e4chsNatSchG und durch das private Engagement der \nGesellschaft zum Schutz der W\u00f6lfe. \n\nBei den verschiedenen Fallkonstellationen ergeben sich \ndifferenzierte Vorgehensweisen, was jeweils einen ent-\n\n 9688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nsprechenden Zeit- und Bearbeitungsaufwand zur Folge \nhat. \n\nMit Inkrafttreten der beschlossenen \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Naturschutzgesetzes in der zweiten Septemberh\u00e4lf-\nte ergeben sich einfachere Bearbeitungsabl\u00e4ufe. Dadurch \nund auf Grundlage klarer Bearbeitungsvorgaben wird der \nAusgleich derartiger Sch\u00e4den schneller und effizienter \nvorgenommen werden k\u00f6nnen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sch\u00fclerwanderung an \nsorbischen Schulen (Frage Nr. 14) \n\nMit der Schlie\u00dfung sorbischer Mittelschulen ergeben sich \nf\u00fcr sorbische Sch\u00fcler ver\u00e4nderte Wegstrecken zu Mittel-\nschulen und daraus oft pers\u00f6nliche Konsequenzen, die \nAuswirkungen auf die Zahl der am weiterf\u00fchrenden \nSorbischunterricht teilnehmenden Sch\u00fcler haben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ver\u00e4nderungen im angelaufenen Schuljahr bei \nder Teilnahme am sorbischsprachigen Bildungsgang aus \ndem sorbischen Siedlungsgebiet sind der Staatsregierung \nbekannt? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, dem \nrelativen Abgang von Sch\u00fclern aus dem Sorbischunter-\nricht entgegenzuwirken? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu \nFrage 1. Die Analysen der Herkunftsgrundschulen f\u00fcr die \nSch\u00fcler der Klassenstufen 5 der Mittelschulen und Gym-\nnasien laufen derzeit an den Schulen des Freistaates. Die \nAuswertung wird Mitte Oktober im S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus vorliegen. \n\nAus der Presse \u2013 \u201eSerbske Nowiny\u201c \u2013 wurde bekannt, \ndass \u201eerstmals in der Geschichte (der Grundschule R\u00e4-\nckelwitz) \u2026 nicht alle Sch\u00fcler weiterf\u00fchrende Schulen \nmit Sorbischunterricht\u201c besuchen \u2013 so die Schulleiterin \nder Grundschule R\u00e4ckelwitz. Weitere Ver\u00e4nderungen sind \ngegenw\u00e4rtig nicht bekannt. \n\nZu Frage 2. Ziel der Staatsregierung ist es, m\u00f6glichst \nviele Sch\u00fcler in der zweisprachigen Lausitz auch zwei-\nsprachig auszubilden. Die Erfolge der Revitalisierung der \nsorbischen Sprache, insbesondere im Norden des Land-\nkreises G\u00f6rlitz, sind dabei erfreulich. \n\nSoweit Sie auf die Mittelschule in R\u00e4ckelwitz abstellen, \nist festzuhalten, dass die Mittelschule am Ort \u2013 R\u00e4ckel-\nwitz \u2013 fortgef\u00fchrt wird. Die Ihrer Fragestellung vorange-\nstellte Argumentation, dass f\u00fcr neue Sch\u00fclerstr\u00f6me die \nSchlie\u00dfung von sorbischen Mittelschulen beigetragen \nh\u00e4tte, ist damit offensichtlich unrichtig. Vielmehr schei-\nnen individuelle Gr\u00fcnde zu einzelnen Entscheidungen der \nEltern zu f\u00fchren, ihre Kinder trotz l\u00e4ngerer Schulwege an \nweiterf\u00fchrenden Schulen unterrichten zu lassen, bei denen \nes explizit kein sorbisches Sprachangebot gibt. \n\nUm auch im sorbischen Kernland jeden Sch\u00fcler f\u00fcr die \nsorbische Sprache zu begeistern, sollen die Ergebnisse aus \nder Evaluation des Konzeptes \u201e2plus\u201c in vollem Umfang \nin der Praxis Einzug halten. Dies ist personell untersetzt \ndurch die Gew\u00e4hrung von Anrechnungsstunden f\u00fcr die \nKoordination der Ma\u00dfnahmen an allen beteiligten Einzel-\nschulen, das \u201e2-Lehrerprinzip\u201c, um auf unterschiedliche \nsprachliche Voraussetzungen der Kinder reagieren zu \nk\u00f6nnen sowie zus\u00e4tzliche Stunden zur Absicherung von \nFachunterricht in sorbischer Sprache. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sieht es als ihre Aufgabe \nan, zum Erlernen der sorbischen Sprache zu ermutigen \nund g\u00fcnstige Rahmenbedingungen zu sichern und zu \ngestalten. Die individuelle Entscheidung f\u00fcr oder gegen \ndie sorbische Sprache wird letztlich von den Einzelnen \ngetroffen und ist zu respektieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \ntreten nun in die Mittagspause ein. \n\n (Unterbrechung von 12:48 bis 13:40 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Wir setzen unsere Beratung fort. \nDurch die ver\u00e4nderte Tagesordnung ergeben sich auch \nver\u00e4nderte Redezeiten. Ich m\u00f6chte diese f\u00fcr die Fraktio-\nnen noch einmal kundtun: F\u00fcr die restlichen Tagesord-\nnungspunkte unserer Beratung haben die CDU-Fraktion \n64 Minuten, Linksfraktion 48 Minuten, SPD 28 Minuten, \nNPD, FDP und GR\u00dcNE jeweils 20 Minuten, die Staatsre-\ngierung 48 Minuten und die fraktionslosen Abgeordneten \nje 3 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nKompetenzen der Luft- und Raumfahrttechnik in Sachsen st\u00e4rken \nDrucksache 4/12523, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnen die einreichenden Fraktionen CDU und SPD. \nDanach folgen die Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile den einreichenden Fraktionen das Wort. Herr \nAbg. Hermsdorfer, bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Meldungen \u00fcber die Entwicklung \nder Luft- und Raumfahrtindustrie in Deutschland stimmen \nuns zuversichtlich. Anl\u00e4sslich des Luft- und Raumfahrtta-\nges, der bezeichnenderweise im April dieses Jahres in \nDresden stattfand, vermeldet der Bundesverband, dass \n\n 9689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nsich die Deutsche Luft- und Raumfahrtindustrie nach dem \nJahr 2007 weiter auf Wachstumskurs befindet. \n\nDer Branchenumsatz stieg um 3,8 % auf 20,2 Milliar-\nden Euro. Das sind rund 700 Millionen Euro mehr als \n2006. Damit hat die Branche zum zweiten Mal in Folge \nein Allzeithoch erreicht. Der positive Trend wirkte sich \nauch auf die Zahl der Besch\u00e4ftigten aus. Sie wuchs im \nJahr 2007 um 3,2 % auf 88 200 Mitarbeiter in Deutsch-\nland. Damit konnte die deutsche Luft- und Raumfahrtin-\ndustrie im letzten Jahr  2 700 Arbeitspl\u00e4tze mehr schaffen. \n\nDer Exportanteil aller Mitgliedsunternehmen stieg im \nVergleich zum Vorjahr nochmals um 1,7 % auf nunmehr \n75 %. Der Umsatz der zivilen Luftfahrtindustrie wuchs \ndabei um 6,3 %, von 12,2 Milliarden Euro im Vorjahr auf \n13 Milliarden Euro im Jahr 2007. Mit 64,4 % blieb die \nzivile Luftfahrt im Betrachtungszeitraum gr\u00f6\u00dfter anteili-\nger Umsatztr\u00e4ger der deutschen Luft- und Raumfahrtin-\ndustrie. Die Zahl der Mitarbeiter dieses Branchensegmen-\ntes stieg 2007 um circa 2 400 auf 57 400, was einem \nprozentualen Zuwachs um 4,4 % entspricht. \u2013 So viel zu \nden Zahlen dieser Branche. \n\nEin aktuelles Beispiel aus diesem Jahr, welches es in die \nSchlagzeilen schaffte, zeigt, dass diese Zahlen mit Erfolg \nzu untersetzen sind: die Ausschreibung und der Bau von \nTankflugzeugen \u2013 was nicht der zivile Sektor ist \u2013 f\u00fcr die \nUSA, wo sich Airbus gut gegen Boeing in den ersten \nRunden durchsetzen konnte. Gerade deutsche EADS-\nWerke sind darin involviert, nicht zuletzt die Elbe Flug-\nzeugwerke hier in Dresden. Das, meine Damen und \nHerren, sind doch Meldungen, die uns zuversichtlich \nstimmen. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann, CDU, \nund Mario Pecher, SPD, sowie des \n\nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr Sachsen sind diese Meldungen sehr \npositiv zu betrachten, blicken wir doch in der Luft- und \nRaumfahrtindustrie auf eine sehr lange Tradition in \nunserem Land zur\u00fcck. Bereits in den Sechzigerjahren war \nSachsen mit mehr als 21 000 Besch\u00e4ftigten in der Luft-\nfahrtindustrie das Zentrum in Ostdeutschland. Die Ent-\nwicklung, Fertigung und Erprobung des ersten deutschen \nD\u00fcsenstrahlpassagierflugzeuges vom Typ 152 ist auf die \nArbeit s\u00e4chsischer Forscher und Ingenieure zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren. \n\nAuch im Bereich der Fertigung von Motoren, Hydraulik-\nanlagen und Fahrwerken waren die Sachsen f\u00fchrend. Mit \nder politischen und wirtschaftlichen Wende haben sich \nviele Unternehmen auf ihre Wurzeln und urspr\u00fcnglichen \nKompetenzen besonnen und sich wieder der Entwicklung \nvon Innovationen im Bereich der Luft- und Raumfahrt \ngewidmet. Allein in dem im Jahr 2001 gegr\u00fcndeten \nKompetenzzentrum Luft- und Raumfahrt Sachsen e. V. \nsind 20 s\u00e4chsische Unternehmen mit mehr als \n2 300 Mitarbeitern engagiert. \n\nDieses Netzwerk \u2013 ich nannte die Zahlen \u2013 setzt heute \netwa 290 Millionen Euro auf dem Markt um. Die Not-\n\nwendigkeit zusammenzuarbeiten ergibt sich aus der \nKleinteiligkeit der vorhandenen Unternehmen. Fast alle \nsind dabei kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, \nsogenannte KMUs. Hier genau liegt unser Problem. \n\nViele Unternehmen der Luft- und Raumfahrtbranche sind \nin ihrer Ausrichtung hoch innovativ. Die s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten, insbesondere unsere technischen, und die \nvorhandenen Forschungseinrichtungen \u2013 ich nenne die \nMax-Planck- und Fraunhofer-Institute \u2013, leisten hervorra-\ngende Arbeit bei der Materialforschung, der Str\u00f6mungs-\ntechnik und bei weiteren luft- und raumfahrtrelevanten \nTechnologien. Aber eine direkte Verbindung zwischen \nUnternehmen, besonders den von mir genannten KMUs, \ndie in aller Regel Tagesarbeit leisten m\u00fcssen, um im \nnationalen und internationalen Wettbewerb bestehen zu \nk\u00f6nnen, ist ohne eine entsprechende externe Koordinie-\nrung nur schwer aufrechtzuerhalten. \n\nEntwicklungen aus dem Bereich des Maschinenbaus, der \nAntriebstechnik, der Forschung im Bereich technischer \nTextil- und Verbundwerkstoffe, Elemente des Automobil-\nbaus und der Str\u00f6mungstechnik, der Treibstoffforschung, \nder Energietechnik, aber auch Elektrotechnik und Elekt-\nronik spielen in die Entwicklung neuer Produkte und \nModule der Luft- und Raumfahrt hinein. Allein schon aus \ndieser groben Aufz\u00e4hlung, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, sehen Sie, wie komplex das Thema ist. Wir \nm\u00fcssen auch konstatieren, dass diese Entwicklung gerade \nin der Luft- und Raumfahrt in anderen Bereichen unserer \nWirtschaft ihren Niederschlag findet, so zum Beispiel im \nAutomobilbau. \n\nDass das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit zwischenzeitlich unserem Ansinnen bereits gefolgt \nist und die strategische Zusammenarbeit zwischen For-\nschung und Wirtschaft im Rahmen eines Netzwerkes \nunterst\u00fctzen wird, sehen wir sehr positiv. Auch im Ent-\nwurf des Doppelhaushalts findet diese Zielstellung \nentsprechenden Niederschlag. \n\nEs muss nun gelingen, schnellstm\u00f6glich alle Akteure zu \nb\u00fcndeln, um f\u00fcr einen schnellen Erfolg zu sorgen und \neine zielgerichtete Netzwerkarbeit zu erm\u00f6glichen. \nDiesen Wunsch verbinden wir auch mit der Vorstellung, \ndass eine derartige Unterst\u00fctzung vom Willen aller \nBeteiligten gepr\u00e4gt sein m\u00f6ge, im Rahmen eines gemein-\nsamen Engagements zu einem schnelleren wirtschaftli-\nchen Erfolg zu gelangen und auf eine staatliche Unterst\u00fct-\nzung in absehbarer Zeit zu verzichten \u2013 eine Forderung, \ndie auch f\u00fcr die \u00fcbrigen s\u00e4chsischen Verbundinitiativen \nunserer Meinung nach in Erw\u00e4gung gezogen werden \nsollte. Nur die finanzielle Beteiligung der Wirtschaft im \nRahmen einer durch den Freistaat Sachsen degressiv \nbereitgestellten finanziellen Unterst\u00fctzung sichert den \nVerbundinitiativen und Netzwerken aus unserer Sicht \nzuk\u00fcnftig die Akzeptanz der Wirtschaft. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 9690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Raumfahrt \nbeeinflusst unser t\u00e4gliches Leben inzwischen st\u00e4rker, als \nuns bewusst ist. Der eine oder andere merkt das, wenn er \nin der Stadt eine Stra\u00dfe sucht und die nette Stimme aus \ndem technischen Ger\u00e4t ihm sagt, wo es langgeht. \n\nIn Deutschland h\u00e4ngen rund eine Million zukunftssichere \nArbeitspl\u00e4tze von der Luft- und Raumfahrtindustrie ab. \nUnmittelbar direkt in der deutschen Luft- und Raumfahrt-\nindustrie sind mehr als 70 000 Menschen besch\u00e4ftigt, \nrund die H\u00e4lfte davon sind Hochschulabsolventen. Weite-\nre gut 700 000 Menschen arbeiten in der Zulieferbranche \nf\u00fcr Unternehmen der Luft- und Raumfahrtindustrie. \n\nDie Luft- und Raumfahrttechnik ist damit eine der bedeu-\ntendsten Schl\u00fcsselbranchen der deutschen Wirtschaft \nsowie ein Technologiemotor f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwick-\nlung, und sie ist auch ein positives Beispiel f\u00fcr einen \nausgesprochen guten unternehmerischen Erfolg und f\u00fcr \nwirtschaftlichen Aufschwung. Auch in Sachsen \u2013 gestat-\nten Sie bitte den R\u00fcckblick \u2013 hat insbesondere die Luft-\nfahrtindustrie \u2013 die Raumfahrtindustrie w\u00fcrde ich hier \nnicht so in den Vordergrund stellen \u2013 Tradition. Der \nFlugzeugbau in Sachsen kann auf eine beeindruckende \nHistorie zur\u00fcckblicken. Bereits um 1920 begr\u00fcndete der \nhier geborene Erich Meyer die deutsche Segelflugbewe-\ngung, und, wie mein Kollege Hermsdorfer sagte, es wurde \nauch das erste D\u00fcsenstrahlflugzeug BAD 152 hier in \nDresden, in der s\u00e4chsischen Landeshauptstadt gebaut. \n1960 besch\u00e4ftigten die Firmen der DDR in der Luftfahrt-\nindustrie rund 24 750 Menschen, davon 21 000 hier in \nSachsen. \n\nDer Neubeginn nach der Wende bestand f\u00fcr einige kleine \nund mittlere Unternehmen in Sachsen darin, sich an ihre \nTradition zu erinnern und sich auf speziellen Gebieten der \nLuft- und Raumfahrttechnik als Zulieferer und \nDienstleister zu bewerben. Bestes Beispiel daf\u00fcr sind die \nDresdner Flugzeugwerke, die wir als Fraktion selbst \nbesichtigt haben und die ein eindrucksvolles Beispiel \nliefern, wie Technologie und Innovation f\u00fcr den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen gut sind. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nAu\u00dferdem beliefern zahlreiche s\u00e4chsische Forschungsein-\nrichtungen, die Institute der Fraunhofer-Gesellschaft und \ndie Max-Planck-Institute mit ihren Erkenntnissen und \nwissenschaftlichen Untersuchungen die Firmen der Luft- \nund Raumfahrtindustrie. Folgerichtig gr\u00fcndete sich im \nNovember 2001 der Verein Kompetenzzentrum f\u00fcr Luft- \nund Raumfahrttechnik Sachsen e.V. Das LRT, das seit \n2004 assoziiertes Mitglied des Bundesverbandes der \nDeutschen Luft- und Raumfahrtindustrie ist, hat die \nInteressenvertretung f\u00fcr die s\u00e4chsische Luft- und Raum-\nfahrttechnik \u00fcbernommen und begonnen, ein regionales \nNetzwerk in Sachsen aufzubauen. Dabei konzentrieren \nsich die Aktivit\u00e4ten vor allem auf die B\u00fcndelung regiona-\n\nler Interessen, Koordination der beteiligten Unternehmen \nund Einrichtungen zur besseren Erschlie\u00dfung synergeti-\nscher Effekte, Akquise von Auftr\u00e4gen f\u00fcr den Standort \nSachsen, ganz besonders wichtig, Netzwerkbildung f\u00fcr \nengere Zusammenarbeit in Forschung und Entwicklung \nmit regionalen Industriepartnern und nat\u00fcrlich die Identi-\nfikation von Marktnischen. \n\nMeine Damen und Herren! 2007 gab es in Sachsen 27 \nUnternehmen, Forschungseinrichtungen und Dienstleister \nim Bereich der Luft- und Raumfahrtindustrie. Die dort \nbesch\u00e4ftigten 5 000 Mitarbeiter erwirtschaften j\u00e4hrlich \neinen Umsatz von circa 540 Millionen Euro mit einer \nSteigerung von 35 %, bundesweit sind das 22 %, zwi-\nschen 2004 und 2006. Im gleichen Zeitraum stieg erfreu-\nlicherweise auch die Zahl der Besch\u00e4ftigten um 14 %. \n\nAufgrund des steigenden Luftverkehrsaufkommens ist die \nLuftfahrtindustrie weltweit kontinuierlich auf Wachs-\ntumskurs, an dem die s\u00e4chsischen Unternehmen auch \nweiterhin teilhaben wollen, um hier besonders die Heraus-\nforderungen der Energiekrise zu meistern, also g\u00fcnstiger \nim Luftverkehr zu agieren, Treibstoff einzusparen bzw. \nnach vollkommen neuen L\u00f6sungen zu suchen. \n\nDie \u00fcberwiegend kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen der Branche in Sachsen haben nur durch Koope-\nration die Chance, als kompetente und wettbewerbsf\u00e4hige \nPartner in die Zulieferer- und Dienstleistungsketten der \nweltweit wenigen gro\u00dfen Verkehrsflugzeugbauer aufge-\nnommen zu werden. Deshalb wurde Mitte 2008 die \nAerospace Initiative Saxony, kurz AIS, ins Leben gerufen \nmit dem Ziel, innovative Projekte anzuschieben und so \nMarkteintrittsbarrieren zu mindern. Gef\u00f6rdert wird die \nVerbundinitiative von 2008 bis 2010 mit immerhin \n750 000 Euro. Damit soll ein regionales Netzwerk der \nLuft- und Raumfahrttechnik entwickelt werden, das \nForschung und Wirtschaft miteinander verbindet; denn \nnur durch diese Kooperation k\u00f6nnen Wachstumspotenzia-\nle erschlossen werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass \nder Cluster Luft- und Raumfahrttechnologie ein sich \nselbst tragender Wachstumskern ist. Er umfasst schon \neine kritische Masse an Unternehmen, Arbeitskr\u00e4ften und \ntechnologischem Know-how. Die zunehmende Speziali-\nsierung der Unternehmen verspricht ein hohes Ma\u00df an \nInnovationsf\u00e4higkeit und Wachstumspotenzial. Die \nHightechbranche Luft- und Raumfahrtindustrie b\u00fcndelt \nnahezu alle strategischen Schl\u00fcsseltechnologien. Mit \nihren Forschungs- und Entwicklungsergebnissen sowie \nihrem technologischen Know-how strahlt sie auf viele \nIndustriezweige aus und f\u00f6rdert so die Region als techno-\nlogieorientierten innovativen Industriestandort. Der \nFreistaat Sachsen ist hier auf einem guten Weg. Ich bitte \num Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n 9691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Herr Abg. Hilker; bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Herr Hermsdorfer und \nHerr Pecher, ich verstehe nicht so recht, worum es Ihnen \ngeht. De facto haben Sie den Bericht der Staatsregierung \nvorweggenommen, und zwar genau den Bericht, den Sie \nmit Ihrem Antrag eingefordert haben. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nUm zum Ursprungstext zu kommen. Das Thema ist \n\u201eKompetenzen der Luft- und Raumfahrttechnik in Sach-\nsen st\u00e4rken\u201c. Und dann kommt es: Der Landtag m\u00f6ge \nbeschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen, dem Land-\ntag zu berichten, \n\nerstens, wie sich die Branche der Luft- und Raumfahrt-\ntechnik im Hinblick auf Umsatz und Arbeitspl\u00e4tze entwi-\nckelt hat; \n\nzweitens, \u00fcber welche Bildungs- und Forschungskapazit\u00e4-\nten Sachsen im Bereich der Luft- und Raumfahrttechnik \nverf\u00fcgt; \n\ndrittens, wie die Staatsregierung die Zukunftschancen der \nLuft- und Raumfahrtindustrie in Sachsen auch unter \nBer\u00fccksichtigung der am 1. April 2008 gestarteten Ver-\nbundinitiative einsch\u00e4tzt; \n\nviertens, welche Aufgaben und Ziele die Verbundinitiative \nverfolgen soll; und \n\nf\u00fcnftens, welche Unterst\u00fctzung der Verbundinitiative die \nStaatsregierung \u00fcber welchen Zeitraum plant. \n\nVier Wochen nach Eingang Ihres Antrages sagt Ihnen \nStaatsminister Jurk zu, dass, wenn der Landtag oder der \nzust\u00e4ndige Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit diesen \nAntrag beschlie\u00dfen wird, er nat\u00fcrlich diesem Wunsch \nnachkommt und einen entsprechenden Bericht vorlegt. \nSie h\u00e4tten also diesen Bericht abwarten k\u00f6nnen bzw. liegt \ndieser Bericht mittlerweile vor, weil der Kollege Schmal-\nfu\u00df von der FDP-Fraktion genau Ihr Antragsbegehren in \nFragen gekleidet und der Wirtschaftsminister Anfang \nSeptember dieses Jahres darauf geantwortet hat. \n\nIch denke, es ist nicht angemessen, an dieser Stelle nur \ndas zu wiederholen, was wir alle wissen, um die Probleme \nzu beschreiben, sondern der Landtag sollte vielleicht auch \nbeschlie\u00dfen, wie die Probleme gel\u00f6st werden sollen. Und \ndazu war von Ihnen, Herr Hermsdorfer, und von Ihnen, \nHerr Pecher, kein Wort zu vernehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDieser Antrag, meine Damen und Herren, ist meiner \nMeinung nach hinf\u00e4llig. Gestatten Sie mir aber noch zwei \nWorte zu diesem Antrag. Ich w\u00fcrde die Koalitionsfraktio-\nnen doch bitten, wenn sie von Dritten abschreiben, dies in \nihrer Begr\u00fcndung auch zu kennzeichnen. Wenn Sie also \neinfach wortw\u00f6rtlich Zitate von den Flyern der Aerospace \n\nInitiative \u00fcbernehmen, w\u00fcrde es sich doch schon geh\u00f6ren, \ndies zu kennzeichnen. \n\nZum Zweiten steht die Frage: Warum muss diese Initiati-\nve \u00fcberhaupt gef\u00f6rdert werden? Es gibt das Institut f\u00fcr \nLuft- und Raumfahrttechnik Sachsen und Th\u00fcringen. Die \nMasse der Unternehmen, die an der jetzigen Initiative \nbeteiligt ist, war auch schon an dieser Initiative beteiligt. \nDie Frage ist: Warum brauchen wir eine neue Gesell-\nschaft? Warum brauchen wir ein neues Netzwerk? Warum \nbrauchen wir eine neue Struktur? Warum m\u00fcssen wir \u00fcber \ndrei Jahre hinweg zus\u00e4tzlich 57 000 Euro ausgeben? Ja, \nweil eine neue Gesellschaft, die GWT, die jetzt zur \nTU Dresden geh\u00f6rt, beteiligt werden soll. Ich kann darin \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, f\u00fcr die Unternehmen keinen \nMehrwert erkennen. \n\nVielleicht gelingt es ja Wirtschaftsminister Jurk, mich \nvom Gegenteil zu \u00fcberzeugen. Meinetwegen k\u00f6nnen Sie \n\u00fcber den Bericht abstimmen lassen; Sie k\u00f6nnen einen \nneuen Bericht einfordern. Das hei\u00dft de facto nur, dass Sie \nmit den Antworten von Staatsminister Jurk auf die Kleine \nAnfrage von Herrn Schmalfu\u00df nicht zufrieden sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Nun ist es also endlich soweit: \nNach mehrmaligem Absetzen k\u00f6nnen wir hier und heute \n\u00fcber die s\u00e4chsische Luft- und Raumfahrt reden. Doch \nweshalb, meine Damen und Herren, wurde nur die Luft- \nund Raumfahrttechnik auserw\u00e4hlt und nicht auch die \nebenfalls noch taufrische Verbundinitiative Erneuerbare \nEnergien? Will man damit im n\u00e4chsten Monat mit dem \nAntrag die L\u00fccke f\u00fcllen oder eignet sich dieses Thema \naufgrund des energiepolitischen Streits innerhalb der \nRegierungskoalition erst gar nicht f\u00fcr einen Antrag? \n\nVielleicht wurde aber auch der vorliegende Antrag nur \ndeshalb gestellt, weil Herr Staatsminister Jurk in seiner \nRede zu den Verbundinitiativen vor einigen Monaten \nnicht eine Silbe zur Luft- und Raumfahrttechnik verloren \nhat. Mag sein, dass es ihm peinlich war, die s\u00e4chsische \nLuft- und Raumfahrttechnik gro\u00dfartig zu thematisieren, \nwenn man sich vor nicht allzu langer Zeit anl\u00e4sslich einer \nAnh\u00f6rung sagen lassen musste, dass es im Freistaat mit \nder Breitbandversorgung des Internets nicht weit her sei. \nKein Internet, aber Weltraumpolitik \u2013 vielleicht auch \nnicht unbedingt sehr volksnah. \n\nAber, meine Damen und Herren, CDU und SPD m\u00f6chten \nmit ihrem Antrag in Erfahrung bringen, wie sich die LRI \nmit Blick auf Umsatz und Arbeitspl\u00e4tze entwickelt hat. \nHerr Pecher hat sich eigentlich schon einen Gro\u00dfteil des \nvorliegenden Antrages selbst beantwortet. In Sachsen lag \nder gesamte Umsatz zuletzt bei 540 Millionen Euro und \ndavor zwischen 2004 und 2006 gab es eine Steigerung um \n35 %. Die Zahl der Besch\u00e4ftigten stieg um 14 % und \n\n 9692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nbetrug im Jahr 2007 in 27 Unternehmen 4 660 Besch\u00e4ftig-\nte \u2013 davon 1 143 bei der EADS Elbeflugzeugwer-\nke GmbH Dresden. Zur Frage nach Art und Zeitraum der \nUnterst\u00fctzung der Verbundinitiative, die CDU und SPD in \ndem Antrag bewegen, l\u00e4sst eine Pressemitteilung des \nSMWA wissen, dass die Verbundinitiative von 2008 bis \n2010 mit 750 000 Euro gef\u00f6rdert werden soll. \n\nZu nachgefragten Forschungs- und Bildungskapazit\u00e4ten \nwird seitens der Staatsregierung auf das aus der TU Dres-\nden ausgegr\u00fcndete universit\u00e4re Zentrum f\u00fcr Luft- und \nRaumfahrt (UZLR) und die Ausbildung von Ingenieuren \nverwiesen werden. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, im Gro\u00dfen und \nGanzen handelt es sich eben doch nur um einen Schau-\nfensterantrag, der als Plattform einer Selbstdarstellung der \nLeuchtturmpolitik der Staatsregierung dienen soll. Dies \nwird noch klarer, wenn man sich die Schwerpunkte der \ns\u00e4chsischen Luft- und Raumfahrttechnik betrachtet, die \nein Abbild der milbradtschen Leuchtturmphilosophie \nzeichnen. Mit Ausnahme vielleicht der Oberlausitzer \nLuftfahrttextilien GmbH liegen die Schwerpunkte in \nDresden und Freiberg \u2013 womit sich die Frage stellt, \ninwieweit die Staatsregierung mit ihrer F\u00f6rderung der \nVerbundinitiativen auch raumordnungspolitische Ziele \nverfolgt. \n\nMit dem Konzept der Verbundinitiativen und/oder der \nClusterbildung sollen die Nachteile der Kleinteiligkeit \nkompensiert werden, um insbesondere die mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmenslandschaft am Leben zu halten. Das ist \nbetriebs- und volkswirtschaftlich mit Sicherheit l\u00f6blich. \nDoch w\u00fcrde die NPD-Fraktion es begr\u00fc\u00dfen, wenn der \nKriterienkatalog des f\u00f6rderw\u00fcrdigen Clusterkonzeptes um \nKompensationswirkungen benachteiligter Regionen \nerweitert w\u00fcrde. Dass dies so nicht gedacht war, ist \nspeziell an der Verbundinitiative Luft- und Raumfahrt \nersichtlich; und dass dies noch nicht vorgesehen ist, ist \naus dem defizit\u00e4ren Fragenkatalog des vorliegenden \nKoalitionsantrages abzuleiten. \n\nIn der Hoffnung, aufgrund unserer Kritik dennoch eine \nakzeptable Auskunft der Staatsregierung provoziert zu \nhaben, wird die NPD-Fraktion aber dem vorliegenden \nBerichtsantrag leidenschaftslos zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP; Herr \nDr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Laut \n\u00dcberlieferungen beendete der R\u00f6mische Senator Cato alle \nseine Reden mit dem gleichen Ausspruch: \u201eIm \u00dcbrigen \nbin ich der Meinung, dass Karthago zerst\u00f6rt werden \nmuss.\u201c \n\nWenn man sich eine Vielzahl der Antr\u00e4ge der Fraktionen \nder CDU und der SPD anschaut \u2013 wie auch den vorlie-\ngenden \u2013, ist man versucht, seine Rede stets mit dem \n\ngleichen Ausspruch zu beginnen: \u201eIm \u00dcbrigen bin ich der \nMeinung, dass es die M\u00f6glichkeit der Kleinen Anfrage \ngibt.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nDenn, meine sehr verehrten Damen und Herren der \nKoalition, was Sie uns hier wieder einmal als Antrag \nvorgelegt haben, stellt doch geradezu das Idealformat \neiner Kleinen Anfrage dar: f\u00fcnf Berichtsfragen und \nkeinerlei Forderungen. Man ist geradezu geneigt, einen \n\u00c4nderungsantrag mit dem folgenden Vorschlag einzurei-\nchen: \u201eBitte ersetzen Sie das Wort \u201aAntrag\u2019 durch \u201aKleine \nAnfrage\u2019. Formulieren Sie Ihre Antragspunkte in Fragen \num und wenden Sie sich mit dem \u00fcberarbeiteten Doku-\nment an den Parlamentarischen Dienst des Hauses.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren der Koalition, die FDP-\nFraktion hat Ihnen diese Arbeit sogar abgenommen. Lesen \nSie die Antworten auf die Kleine Anfrage \u201eLuft- und \nRaumfahrttechnik Sachsen\u201c, Drucksache 4/12692, und \nerkl\u00e4ren Sie Ihren \u00fcberfl\u00fcssigen Antrag f\u00fcr erledigt. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcbrigens scheinen Sie ja in Ihrer Verbundinitiativenorgie \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nschon selbst ganz die Orientierung verloren zu haben: Im \nMai haben wir hier den CDU/SPD-Antrag \u201eS\u00e4chsische \nVerbundinitiativen \u2013 Ergebnisse und Perspektiven\u201c, \nDrucksache 4/9634, behandelt. Voraussichtlich zum \nPlenum im Oktober 2008 soll diesbez\u00fcglich ein umfas-\nsender Bericht der Staatsregierung vorgelegt werden. Dies \nhat das SMWA zumindest in einem Schreiben vom \n22. Juli 2008 mitgeteilt. \n\nWas wollen Sie jetzt eigentlich noch \u2013 einen Bericht zum \nBericht vielleicht? Auch wenn einige unter Ihnen jetzt \nlachen werden \u2013 genau das hat die Koalition in ihrem \nAntrag \u201eBahntechnikstandort Sachsen st\u00e4rken \u2013 Kr\u00e4fte \nb\u00fcndeln\u201c, Drucksache 4/12561, im vergangenen Wirt-\nschaftsausschuss beschlossen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eine gute Rede \nhat nach Mark Twain einen guten Anfang und ein gutes \nEnde; und beides sollte m\u00f6glichst dicht nebeneinander \nliegen. Zum substanzlosen Antrag der Koalition ist fast \nalles gesagt \u2013 au\u00dfer dass wir als FDP-Fraktion diesen \nAntrag nat\u00fcrlich ablehnen werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wer erinnert sich nicht an die hinrei-\n\u00dfende Geschichte \u201eDie Kuh im Propeller\u201c von Michail \nSostschenko, die Manfred Krug auf der Platte \u201eLyrik, \nJazz, Prosa\u201c so herrlich interpretiert hat. Zentrale Bot-\n\n 9693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nschaft des Grigori Kossonossow, des W\u00e4chters der Flie-\ngerschule, war, als er in sein Dorf auf Urlaub kam: \u201eIch \nrede \u00fcber das Flugwesen. Es entwickelt sich bei uns, \nGenossen Bauern! Nichts dagegen zu sagen. Was wahr \nist, ist wahr.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der CDU \u2013 Marko Schiemann, CDU: Es ist \n\nauch schon eine Kuh in den Propeller gekommen!) \n\nMeine Damen und Herren! Seit jeher hat der Traum vom \nFliegen einen hohen Stellenwert in unserer Fantasie, was \nsich in vielen Fabeln, Sagen, Liedtexten und eben neuer-\ndings auch in Berichtsantr\u00e4gen im S\u00e4chsischen Landtag \nausdr\u00fcckt. Als \u201eraumfahrtpolitischer Sprecher\u201c meiner \nFraktion \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nwar mein erster Gedanke, als ich den Antrag las: Hier \nm\u00fcssten wir eigentlich Rederecht f\u00fcr Sigmund J\u00e4hn \nbeantragen. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend die s\u00e4chsische Luft- \nund Raumfahrt dank der k\u00fcrzlich gegr\u00fcndeten Verbund-\ninitiative zum Looping ansetzt, frage ich mich, was die \nNavigatoren der Regierungskoalition dazu bewogen hat, \ndiesen Antrag zum Gegenstand einer Plenardebatte zu \nmachen. Hat sich etwa schon so kurz nach dem Start der \nVerbundinitiative herausgestellt, dass die Schubkraft nicht \nreicht? Oder m\u00f6chten CDU und SPD nach f\u00fcnf Monaten \nbereits zur Zwischenlandung ansetzen und die ersten \nProjektergebnisse pr\u00e4sentieren? \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Die ersten \nMenschen auf dem Mond sind unser Ziel!) \n\nMeine Damen und Herren! In dem Song \u201eMajor Tom\u201c \nvon Peter Schilling hei\u00dft es an einer Stelle: \u201eIm Kontroll-\nzentrum, da wird man panisch. Der Kurs der Kapsel, der \nstimmt ja gar nicht.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nEs nimmt zwar kein gutes Ende mit Major Tom. Neidisch \nkann man trotzdem sein; denn die haben immerhin ein \nKontrollzentrum und wissen zumindest, wie der Kurs sein \nm\u00fcsste. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nSchaue ich auf die Website der Verbundinitiative, sehe \nich, dass dort au\u00dfer einigen Allgemeinpl\u00e4tzen nicht viel \nzu finden ist. Von einem Kurs also keine Spur! Es dr\u00e4ngt \nsich der Verdacht auf, dass die Staatsregierung sich \nzun\u00e4chst ein Thema ausdachte, danach eine Verbundini-\ntiative gr\u00fcndete, um anschlie\u00dfend zu \u00fcberlegen, was man \neigentlich damit machen will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun, sehr geehrter Herr Staatsminister Jurk, ich w\u00fcnsche \nIhnen gute Einf\u00e4lle und viel Freude am n\u00e4chsten Lieb-\nlingskind der s\u00e4chsischen Wirtschaftsf\u00f6rderung. Gleich-\nzeitig m\u00f6chte ich vor \u00fcberzogenen Erwartungen warnen. \n750 000 Euro sind zwar eine Menge Geld, aber verteilt \nauf die Projektlaufzeit kann damit \u2013 au\u00dferhalb des Pro-\njektmanagements und ein paar Werbemitteln \u2013 nicht allzu \nviel gemacht werden. Die k\u00e4men dann in erster Linie der \nEADS Elbe Flugzeugwerke GmbH Dresden zugute. Das \nUnternehmen repr\u00e4sentiert mit rund 1 150 Besch\u00e4ftigten \ndie H\u00e4lfte der regionalen Luft- und Raumfahrtindustrie. \nDer Rest verteilt sich auf reichlich 20 kleine und mittel-\nst\u00e4ndische Unternehmen, Forschungseinrichtungen und \nDienstleister. \n\nDas Wirtschaftsministerium teilt dazu mit, die Branche in \nSachsen sei klein, habe aber gro\u00dfes Wachstumspotenzial. \nDieses Potenzial zu f\u00f6rdern und die Branche weltmarkt-\nf\u00e4hig zu machen ist das ehrgeizige Ziel der Staatsregie-\nrung. Ob es ihr gelingen wird, den Vogel in die Luft zu \nbekommen, ist angesichts der bescheidenen Ausgangslage \nfraglich. Gelingt der Start, stellt sich die Frage, wohin die \nReise gehen k\u00f6nnte. Um m\u00f6glichst viele Fliegen mit einer \nKlappe zu schlagen, fordere ich ein s\u00e4chsisch-\nchinesisches Joint Venture in Form eines Taikonauten-\nzentrums in Ostsachsen. Standort dieser vision\u00e4ren Idee \nk\u00f6nnte Hirschfelde bei Zittau sein, denn mit dem seit \nJuni 2005 angedachten Atomkraftwerk an der Nei\u00dfe w\u00e4re \nbereits die Energieversorgung des Zentrums gesichert. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nGelingt es uns, Hirschfelde neben Baikonur, Cape Cana-\nveral und Morgenr\u00f6the-Rautenkranz als Standort zu \netablieren, w\u00e4re dies ein kleiner Schritt f\u00fcr die Mensch-\nheit, jedoch ein gewaltiger Sprung f\u00fcr Sachsens luft- und \nraumfahrttechnische Kompetenz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, \nder FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU: \nDer Hei\u00dfe-Luft-politische Sprecher Lichdi \n\ndurfte heute wohl gar nicht ans Mikro?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es f\u00e4llt schwer, \nwieder sachlich zu werden. Vielleicht gelingt es mit dem \nBeitrag der Staatsregierung. Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sehr verehrte Vorredner, \nwarum wollen wir die Luft- und Raumfahrtindustrie in \nSachsen st\u00e4rken? Sollte Sachsen sich nicht auf seine \nKernkompetenzen, etwa die Zulieferindustrie und den \nMaschinen- und Anlagenbau, konzentrieren und diese \nHigh-Tech-Industrie anderen Bundesl\u00e4ndern, anderen \nStaaten \u00fcberlassen? Nein, das w\u00e4re ein gro\u00dfer Fehler. \nSachsen braucht diese Industrie und hat auch in diesem \nBereich eine Menge zu bieten. Dieses gute Fundament \ngilt es auszubauen. \n\n 9694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nSehr verehrter Michael Weichert, wir sind l\u00e4ngst \u00fcber den \nWerbefeldzug des Grigori Kossonossow hinaus. Ich \ndachte eigentlich, dass wir gemeinsam in Kasan \u2013 bei \nunserem Besuch in Russland \u2013 gesehen h\u00e4tten, wie \ninteressiert man gerade auch an der s\u00e4chsischen Luft- und \nRaumfahrtindustrie ist. \n\nJawohl, in Sachsen hatte der Flugzeugbau Tradition. Bei \nuns wurde an der Entwicklung des Segelflugzeugs gear-\nbeitet. Hier wurde das erste deutsche D\u00fcsenverkehrsflug-\nzeug konstruiert und gebaut. Die beiden Vorredner, Herr \nHermsdorfer und Herr Pecher, haben darauf hingewiesen: \nEs handelte sich dabei um die vierstrahligen 152, oder \nsollten wir besser sagen, die BAD 152, benannt nach \nihrem Konstrukteur Brunolf Baade. Zwar scheiterte sie \nletztlich an der politischen und wirtschaftlichen Situation; \nes bleibt aber die herausragende ingenieurtechnische \nLeistung, die vor nunmehr 50 Jahren beim Roll-Out aus \nder Montagehalle in Dresden der \u00d6ffentlichkeit vorge-\nstellt wurde. \n\nAber Tradition allein gen\u00fcgt uns nicht. Uns m\u00fcssen die \nAufgabenstellungen der Zukunft interessieren. Die Luft-\nverkehrsbranche z\u00e4hlt zu den dynamischsten Wirtschafts-\nzweigen \u00fcberhaupt. Alle Prognosen gehen davon aus, dass \ndie Branche trotz hoher Kerosinpreise und Klimawandel \nlangfristig kontinuierlich auf Wachstumskurs ist. \n\nGr\u00fcnde sind zum einen das steigende Luftverkehrsauf-\nkommen in den aufstrebenden L\u00e4ndern Asiens, zum \nanderen die durch Kraftstoffpreise und Klimawandel \nerzwungene Modernisierung. Dadurch werden in \nDeutschland im n\u00e4chsten Jahrzehnt Tausende neuer \nArbeitspl\u00e4tze entstehen. Hiervon kann, hiervon sollte \nauch unser Freistaat Sachsen profitieren. Hier bei uns \nsollen die hochwertigen, zukunftsf\u00e4higen und gut bezahl-\nten Arbeitspl\u00e4tze entstehen, die diese Branche wahrlich zu \nbieten hat. Denn wir bilden die Techniker und Ingenieure \naus, die diese Unternehmen brauchen. \n\nDie Bedeutung der Branche reicht aber noch weiter. Die \nLuft- und Raumfahrtindustrie ist seit jeher ein Technolo-\ngieschrittmacher. Diese High-Tech-Branche b\u00fcndelt \nSchl\u00fcsseltechnologien. Mit ihren Forschungs- und Ent-\nwicklungsergebnissen und ihrem technologischen Know-\nhow strahlt sie auch auf andere Industriezweige aus. So \nf\u00f6rdert sie die Bedeutung unserer Region als technologie-\norientierter, ja innovativer Industriestandort. Diese Indust-\nriekultur, dieses Ansehen braucht Sachsen, um f\u00fcr die \nUnternehmen und die Fachkr\u00e4fte interessant zu sein, die \nwir zum Bleiben, zum Wiederkommen, zum Herkommen \nbewegen wollen. Die Weiterentwicklung und St\u00e4rkung \nder Luft- und Raumfahrtindustrie in Sachsen ist daher \nnotwendig f\u00fcr eine gesunde, vielf\u00e4ltige, zukunftsf\u00e4hige \nIndustriestruktur. \n\nWas hat Sachsen im Bereich der Luft- und Raumfahrtin-\ndustrie auch heute vorzuweisen? Es ist schon angespro-\nchen worden: Jawohl, wir haben die Elbe Flugzeugwerke \nals Gro\u00dfunternehmen. Aber wir verf\u00fcgen auch \u00fcber \netliche mittelst\u00e4ndische und kleinere Unternehmen, die \nschon heute \u2013 wenigstens zu einem Teil \u2013 f\u00fcr die Luft- \n\nund Raumfahrt arbeiten. Viele andere Unternehmen bieten \nProdukte und Ideen an, die das Potenzial haben, in Zu-\nkunft in der Luft- und Raumfahrtindustrie Verwendung zu \nfinden. So k\u00f6nnten sie neue Abnehmer und Auftr\u00e4ge \ngewinnen. \n\nAber die s\u00e4chsischen Unternehmen der Luft- und Raum-\nfahrtindustrie sind eher klein. Das ist ein Problem im \nglobalen Wettbewerb, dem sich die schon immer globale \nLuft- und Raumfahrtindustrie stellen muss. Die gro\u00dfen \nVerkehrsflugzeugbauer arbeiten in der Regel nicht mit \nkleinen Zulieferern zusammen. Ihr Gesch\u00e4ftsmodell geht \ndahin, dass Systemanbieter komplette Teile anliefern, die \nnur noch endmontiert werden. Die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen m\u00fcssen daher zusammenarbeiten und sich als \nZulieferer dieser Systemanbieter etablieren. Unterst\u00fctzt \nwerden sie hierbei seit April dieses Jahres von der Ver-\nbundinitiative der s\u00e4chsischen Luft- und Raumfahrtin-\ndustrie, der AeroSpace Initiative Saxony, kurz: ASIS. Ich \nsage an dieser Stelle ausdr\u00fccklich: Im Gegensatz zum \nLRT, dem Kompetenzzentrum Luft- und Raumfahrt \nSachsen/Th\u00fcringen, handelt es sich dabei nicht nur um \neinen Verein. Das ist wirklich eine Initialz\u00fcndung in Form \neines neuen Netzwerks. \n\nEs ist eine s\u00e4chsische Verbundinitiative, gestaltet nach \ndem Erfolgsmodell der s\u00e4chsischen Automobilzuliefer-\nindustrie, AMZ, dem Maschinen- und Anlagenbau, \nVEMAS, und anderen Branchen. Sie nimmt jetzt Vernet-\nzung, Technologietransfer, Ansiedlung und Fachkr\u00e4fte-\nentwicklung unserer Luft- und Raumfahrtindustrie in die \nHand. \n\nEs sollte unser gemeinsames Ziel sein, der s\u00e4chsischen \nLuft- und Raumfahrtbranche zum Wohl der Menschen \nund zum Wohl der Industriestruktur zu einer weiterhin \npositiven Entwicklung zu verhelfen. Selbstverst\u00e4ndlich \nwerde ich dem S\u00e4chsischen Landtag weiterhin Rechen-\nschaft dar\u00fcber ablegen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort hat \njetzt ein Vertreter der Koalition; Herr Hermsdorfer, bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \nStaatsminister, ich darf mich ganz au\u00dferordentlich f\u00fcr die \nzielf\u00fchrende Darstellung Ihrerseits bedanken, was die \nZielstellung f\u00fcr ein entsprechendes Netzwerk in der Luft- \nund Raumfahrt betrifft. Wie oft haben wir nicht zuletzt in \ndiesem Plenarsaal und im Wirtschaftsausschuss dar\u00fcber \ndiskutiert, was wir denn mit unseren kleinteiligen KMUs \nanfangen. Wie schaffen wir es, diese KMUs dar\u00fcber \nhinaus noch an Fraunhofer-Instituten und an Universit\u00e4ten \nim Freistaat Sachsen so zu etablieren, dass diese letztlich \nden Weg in die Wirtschaft finden und an entsprechenden \nGro\u00dfprojekten sowohl national als auch international \nteilhaben? Herr Staatsminister Jurk hat auf diese Frage \nausreichend geantwortet: dass es genau unser Ziel ist, die \nkleinen KMUs, die nicht nur in Chemnitz, Freiberg und \nDresden angesiedelt sind, sondern auch aus Fl\u00f6ha und \nOstsachsen kommen, zu b\u00fcndeln und genau in diesen \n\n 9695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nGro\u00dfprojekten unterzubringen, um dort die Verbindungen \nherzustellen und damit letztlich zum wirtschaftlichen \nErfolg dieser KMUs beizutragen. Das ist ein hehres Ziel \nund es rechtfertigt auch eine solche Verbundinitiative, \nderen Beispiele wir im Automobilbau finden, wo wir uns \n\u00fcber alle Fraktionen hinweg immer wieder positiv ge\u00e4u-\n\u00dfert haben, wie prima es ist, an die gro\u00dfen Produzenten \nBMW, Mercedes Benz, Volkswagen und viele andere \nheranzutreten und damit erfolgreich zu sein. \n\nHerr Kollege Weichert, ich sch\u00e4tze durchaus eine solche \naufmunternde Rede gerade bei einer gewissen Erm\u00fcdung \nnach der Mittagspause, aber so l\u00e4cherlich w\u00fcrden es die \nKMUs in unserem Land nicht finden, wenn wir es allein \nauf einen solchen Beitrag reduzieren w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir etablieren mit dieser Initiative eine weitere Branche \nin unserem Land, deren Grundlagen in Forschung und \n\nEntwicklung liegen und die letztlich eine \u00dcberf\u00fchrung in \nArbeitspl\u00e4tze und marktreife Produkte finden m\u00fcssen. In \ndiesem Sinne unterst\u00fctzen wir weiterhin diese Netzwerk-\ninitiative. Es wird vielleicht nicht die letzte sein, aber \nsicher eine erfolgreiche. \n\nDen vorliegenden Antrag darf ich in dieser Form als \nerledigt betrachten. Ich darf aber anmelden, dass wir uns \nweiterhin damit besch\u00e4ftigen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Sie haben es vernommen: Die Abstimmung zu \ndiesem Antrag er\u00fcbrigt sich. Damit beenden wir den \nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAnhebung des Beitrages zur gesetzlichen Rentenversicherung  \nf\u00fcr Bezieher/innen von Arbeitslosengeld II \n\nDrucksache 4/11135, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach folgen CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nIch erteile der Einreicherin das Wort; Herr Abg. \nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, leider ist \nHartz IV immer noch in den Schlagzeilen, mehr noch, \nHartz IV ist in den letzten Wochen wieder st\u00e4rker in die \nSchlagzeilen gekommen, und das sage ich dann schon mit \neinem gewissen Bedauern. Verantwortlich daf\u00fcr war \nausgerechnet eine sogenannte Studie aus Chemnitz, also \naus Sachsen. Ich meine, wenn jetzt dar\u00fcber diskutiert \nwird, dass dies Ausdruck der Freiheit der Wissenschaft \nsei, wenn man so etwas schreibt, dann bin ich \u2013 das gebe \nich gern selbstkritisch nach Jahren zu \u2013 inzwischen ein \nVertreter der Freiheit der Wissenschaft. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, Freiheit \nder Wissenschaften hat dann Grenzen, wenn es sich, wie \nin dieser Studie, um ein Produkt handelt, das v\u00f6llig \nlebensfremd, noch dazu unwissenschaftlich \u2013 daf\u00fcr h\u00e4tte \nman in der DDR, das sage ich auch, kein Diplom erhalten \n\u2013 und eigentlich sogar menschenverachtend ist. Aber ich \nsage auch mit einem gewissen Bedauern, der Aufschrei \nwar gar nicht ganz so gro\u00df bei den in Sachsen und Berlin \nRegierenden, denn dieses Pamphlet passt sich im gewis-\nsen Sinne, wenngleich es die Spitze des Eisberges ist, in \neine Situation ein, in der die Bundesregierung erneut \nMa\u00dfnahmen zur Versch\u00e4rfung von Hartz IV ergreift, \nanstatt endlich zu erkennen, dass Hartz IV gescheitert ist. \nDas macht sich an zwei Beispielen fest, die zum Nach-\ndenken anregen sollten. \n\nSo wird aus dem Bundesarbeitsministerium, begleitet mit \neiner Serie in der \u201eBild\u201c-Zeitung, gefordert, endlich dem \nsogenannten Missbrauch von Hartz IV st\u00e4rker zu begeg-\nnen und ihn zu kontrollieren. Jeder, der ernsthafte Studien \nliest, wei\u00df, dass dieser Missbrauch bei ein bis zwei \nProzent liegt. Es wird weiterhin dar\u00fcber orakelt, ob man \neventuell ab 01.01.2009 f\u00fcr Langzeitarbeitslose keine \nABM mehr zulassen sollte. Die Tatsachen sehen eben \nanders aus und deswegen meine ich, man muss immer \nwieder deutlich sagen: Hartz IV hat gerade in Sachsen zu \nmehr Armut gef\u00fchrt. Insbesondere ist es in einer Richtung \ngeschehen, dass wir k\u00fcnftig mit wesentlich mehr Alters-\narmut zu rechnen haben. \n\nDie Fakten, die das belegen: Urspr\u00fcnglich waren von der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr Leistungsbezieher des \nSGB II 78 Euro in die Rentenversicherung eingezahlt \nworden. Daraus erwuchs, wenn die Einzahlung ein Jahr \nlang erfolgte, ein Anspruch von 4,19 Euro f\u00fcr die sp\u00e4tere \nmonatliche Rente. Das war bereits damals viel zu wenig. \nMan h\u00e4tte, um einen Rentenpunkt bei dieser Konstellation \nzu erwerben, f\u00fcnf Jahre auf eine solche Einzahlung \nrechnen m\u00fcssen. Jeder kann sich das ausrechnen. Der \n\u201eEckrentner\u201c, der immer noch statistisch vorkommt, \nallerdings in der Realit\u00e4t kaum noch anzutreffen ist, hat, \num eine Durchschnittsrente zu erhalten, 45 Rentenpunkte. \nWenn ich allein f\u00fcnf Jahre ben\u00f6tige, um einen Renten-\npunkt zu erwerben, kann man sich vorstellen, dass das \ngeradezu in die Altersarmut f\u00fchren muss. \n\nAb 01.01.2007 wurde dieser ohnehin viel zu niedrige \nBeitrag de facto halbiert und betr\u00e4gt gegenw\u00e4rtig nur \nnoch 40 Euro, woraus ein monatlicher sp\u00e4terer Anspruch \nvon 2,19 Euro erw\u00e4chst. Unser Antrag, meine sehr verehr-\n\n 9696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nten Damen und Herren, begehrt daher wenigstens \u2013 \nobwohl das nur der erste Schritt sein kann \u2013, zur ur-\nspr\u00fcnglichen Regelung zur\u00fcckzukehren. W\u00fcrde man das \nEinkommen, also die Leistungen, die Hartz-IV-Betroffene \nbeziehen, zur Grundlage nehmen, dann m\u00fcssten wenigs-\ntens 120 Euro eingezahlt werden. \n\nAber das ist der zweite Schritt; wir wollen zun\u00e4chst den \nersten Schritt gehen. Die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung \u2013 sie ist inzwischen ein halbes Jahr alt \u2013 machte uns \ndarauf aufmerksam, dass offensichtlich auch Sie in eine \n\u00e4hnliche Richtung denken wie wir. Allerdings meinte \ndamals Frau Orosz, der Meinungsbildungsprozess in der \nStaatsregierung sei noch nicht abgeschlossen. Inzwischen \nist mehr als ein halbes Jahr vergangen und ich hoffe, dass \nder Meinungsbildungsprozess uns heute dazu f\u00fchrt, dass \ndie Staatsregierung die Zustimmung zu unserem Antrag \nempfiehlt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDabei w\u00e4re Folgendes zu beachten. Ich will noch sagen, \nwarum wir die Hoffnung haben, dass die Staatsregierung \nmit zu dieser Einsicht gelangt ist. Erstens. Langzeitar-\nbeitslosigkeit \u2013 das wissen wir inzwischen \u2013 ist die \nHauptursache f\u00fcr bereits bestehende und k\u00fcnftig zuneh-\nmende Altersarmut, wenn wir nicht gegensteuern. Bereits \nheute muss man ein Durchschnittseinkommen haben und \nmindestens 27 Jahre in die Rentenkasse einzahlen, um \nwenigstens das gegenw\u00e4rtige Sozialhilfeniveau zu errei-\nchen. \n\nZweitens. Wir haben mit einer erheblichen Zunahme der \nAltersgrundsicherung zu rechnen, und zwar nicht in der \nH\u00f6he \u2013 das w\u00e4re sch\u00f6n \u2013, sondern in der Zahl derer, die \ndarauf angewiesen sind. Das, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, wird die Kommunen in einer Weise \n\u00fcberfordern, dass jegliche Haushalte, die heute schon in \nder Mehrzahl problematisch sind, aus den Fugen geraten, \nwenn nicht endlich ein wirklicher Wechsel erfolgt. Ich \nkann allerdings gegenw\u00e4rtig nicht erkennen, dass hier \nentsprechende Konzepte vorliegen. Mehr noch, die \nBundesregierung hat sogar \u2013 wir haben mehrfach dar\u00fcber \ngesprochen \u2013 die Zusch\u00fcsse an die Kommunen f\u00fcr die \nAltersgrundsicherung gek\u00fcrzt. Sie wollte es in noch \nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe tun, aber hier muss st\u00e4rkerer Widerstand \ngeleistet werden. \n\nDrittens. Ja, die Halbierung der Einzahlungen schw\u00e4cht \nsogleich die gesetzlichen Rentenversicherungen. Das \nwerden und k\u00f6nnen wir auf Dauer nicht hinnehmen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, hoffe \nich, dass Sie unserem Antrag heute zustimmen. Er w\u00fcrde \nzwar Altersarmut nicht prinzipiell beseitigen, aber es w\u00e4re \nein erster Schritt, und die Betroffenen von Hartz IV \nw\u00fcrden endlich erkennen: Im S\u00e4chsischen Landtag \nwerden unsere Sorgen und N\u00f6te ernst genommen. Ich \nkann Sie nur dringend ersuchen, diesem kleinen ersten \nSchritt zuzustimmen; denn das w\u00e4re wenigstens ein \nSchritt in die richtige Richtung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich noch eine \nVorbemerkung machen, um zu erkl\u00e4ren, wie es sich mit \ndieser Materie verh\u00e4lt. Herr Pellmann hat schon eine \nganze Menge gesagt, damit man in diese komplizierte \nMaterie einsteigen kann. \n\nWas passiert mit Zahlungen in die Rentenkasse, wenn \nman arbeitslos ist? Dazu eine Vorbemerkung. Wenn man \neine kurze Phase der Arbeitslosigkeit hat, dann bekommt \nman bekannterma\u00dfen Arbeitslosengeld I. Dann zahlt die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit Beitr\u00e4ge in die Rentenversiche-\nrung ein. Im Osten entsteht dadurch eine Anwartschaft f\u00fcr \neine monatliche Rente von 18,47 Euro. Wer also kurze \nZeit arbeitslos ist, der hat sp\u00e4ter mal kein Problem. \n\nWir reden jetzt \u00fcber die Langzeitarbeitslosigkeit, wenn \nman also \u00fcber zw\u00f6lf Monate arbeitslos ist. Dann entsteht, \nwie Herr Pellmann richtig gesagt hat, ein monatlicher \nRentenanspruch von 2,19 Euro. Warum ist das so? Die \nZahlungen f\u00fcr Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger in die \nRentenkasse sind nicht dazu da, dass ein relevanter \nRentenanspruch erarbeitet wird, sondern sie haben einen \nanderen Zweck. Es geht erstens darum, dass es keine \nUnterbrechung der rentenrechtlichen Zeiten gibt. Es geht \nzweitens darum, dass der Anspruch auf eine Erwerbsmin-\nderungsrente gewahrt bleibt \u2013 ein wichtiger Punkt \u2013, und \nes geht drittens darum, dass auch Arbeitslosengeld-II-\nEmpf\u00e4nger ihre Riesterf\u00f6rderung bekommen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nWovon sollen sie die zahlen?) \n\nDas sind die Gr\u00fcnde, wieso mit diesem geringen Betrag in \ndie Rentenversicherung eingezahlt wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, insbesondere der \nLinksfraktion! Ich m\u00f6chte einige Dinge klarstellen, \ninsbesondere, wof\u00fcr die Rente da ist. Die Rente bekommt \njemand, der ein Leben lang mit seiner H\u00e4nde Arbeit Geld \nverdient hat und in die Rentenkasse einzahlt. Daf\u00fcr \nbekommt er im Alter die Rente ausgezahlt. Die Rente ist \nalso ein Anspruch, den man sich erarbeitet und im Alter \nausgezahlt bekommt. Wer nicht arbeitet, hat im Alter \nAnspruch auf die sogenannte Grundsicherung. Das ist \nsozusagen Hartz IV f\u00fcr Rentner. Wenn man grob \u00fcber-\nschl\u00e4gt, kommt man aus 351 Euro plus Kosten der Unter-\nkunft auf ungef\u00e4hr 660 Euro. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nIm Westen, mein Lieber!) \n\n\u2013 Ja, wir sind bei 616 Euro. Wollen wir uns jetzt mal nicht \nstreiten. Wir wissen, dass es ungef\u00e4hr 600 Euro plus x \nsind. \n\nWir wissen, dass im Osten Deutschlands und auch im \nWesten zum Gl\u00fcck relativ wenige Menschen auf Grundsi-\ncherung angewiesen sind. Wir sprechen von ungef\u00e4hr \n2 %. Die Grundsicherung ist nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig viel, aber \nman kommt damit \u00fcber die Runden. Klar ist aber auch, \n\n 9697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\ndass derjenige, der sein Leben lang gearbeitet hat, am \nLebensende mehr erhalten muss als derjenige, der nicht \ngearbeitet hat. Daf\u00fcr kommt die Rente auf. Alles andere \nw\u00e4re ungerecht. Wenn einer am Lebensabend das Gleiche \nbekommt, obwohl er 45 Jahre in die Rentenkasse einge-\nzahlt hat, wie jemand, der keinen Euro in die Rentenkasse \neingezahlt hat, dann fragt sich doch der normale Arbeit-\nnehmer: Wieso zahle ich Monat f\u00fcr Monat in die Renten-\nkasse ein? \n\nIch denke besonders an diejenigen, die nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig \nviel verdienen. Die Geringverdiener stehen jeden Morgen \num f\u00fcnf oder sechs auf und arbeiten meinetwegen im \nErzgebirge in so einem Betrieb wie der von unserem \nFDP-Kollegen und stellen dort irgendwelche M\u00e4nnel her. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\n\u2013 Ich meine die wertvollen R\u00e4ucherm\u00e4nner, die der \nKollege herstellt. \n\nOder ich denke zum Beispiel an Friseusen, die ihr Leben \nlang arbeiten, aber einen relativ geringen Rentenanspruch \nerarbeiten. Ich finde, dass die Friseuse oder dieser Mitar-\nbeiter im Erzgebirge am Lebensabend eine h\u00f6here Rente \nhaben sollten als derjenige, der nicht gearbeitet hat. \n\nIch gebe gern zu, dass man im Rentenrecht einmal nach-\nschauen sollte, ob man nicht etwas ver\u00e4ndern muss. In \nNordrhein-Westfalen hat man das bekannterma\u00dfen mit \neiner Studie angesto\u00dfen. Der Vorschlag war, dass man, \nwenn der Versicherte beispielsweise im Durchschnitt \nweniger als 0,75 Entgeltpunkte hat, also wenn sein \nEinkommen unter 75 % des Durchschnittseinkommens \nliegt, eine Aufwertung seiner Entgeltpunkte um den \nFaktor 1,5 vornimmt, sodass er zumindest auf 0,75 Ent-\ngeltpunkte kommt. Also einfach ausgedr\u00fcckt: Auch \njemand, der ein Einkommen hat, das deutlich unter dem \nDurchschnitt aller Einkommen liegt, soll am Lebensabend \ndrei Viertel von der Rente bekommen, die jemand be-\nkommt, der eine Durchschnittsrente erh\u00e4lt. Das w\u00e4re ein \nguter Vorschlag. Damit wird deutlich, dass derjenige, der \narbeitet, am Lebensende mehr hat und das Arbeiten sich \ngelohnt hat. \n\nKlar ist beim Thema Rente auch, dass sich das Problem \nversch\u00e4rfen wird. Vor allem die j\u00fcngere Generation ist \ndavon betroffen. Wir haben das allgemeine Problem in \nder Rentenversicherung, dass es zu wenige gibt, die \narbeiten und Geld einzahlen. Das liegt vor allem an der \nniedrigen Geburtenrate seit \u00fcber 30 Jahren. Seit \u00fcber \n30 Jahren sterben mehr Menschen, als geboren werden. \nBei einer solch niedrigen Geburtenrate ist klar, dass \nirgendwann nicht mehr gen\u00fcgend Verdiener da sind, die in \ndie Rentenkasse einzahlen und f\u00fcr diejenigen sorgen, die \nim Alter Anspruch auf ihre Rente haben. Die Folge davon \nist die Rente mit 67 in Zukunft und dass die Renten nicht \nmehr so schnell steigen, wie das in fr\u00fcheren Jahren der \nFall war. Das sind die Konsequenzen aus der niedrigen \nGeburtenrate. \n\nJetzt kommen wir zu der Frage, Herr Pellmann, was wir \ntun k\u00f6nnen, damit Arbeitslosengeld II-Empf\u00e4nger h\u00f6here \nRenten bekommen. \n\nDa k\u00f6nnen wir jetzt Ihren Vortrag aufgreifen und \u00fcber \n2 Euro reden oder \u2013 das ist unser Herangehen \u2013 fragen: \nWie k\u00f6nnen wir diese Menschen in Arbeit bringen? Das \nmuss doch die zentrale Frage sein: Wie bringen wir \nArbeitslose in Besch\u00e4ftigung, damit sie mit ihrer H\u00e4nde \nArbeit Geld f\u00fcr die Rentenversicherung verdienen k\u00f6nnen \nund am Lebensabend wirklich etwas haben? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann reden wir n\u00e4mlich nicht \u00fcber 2 Euro pro Monat, \nsondern \u00fcber 20 Euro pro Monat, die in die Rentenversi-\ncherung eingezahlt werden. Das brauchen wir. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nWann haben Sie das erreicht?) \n\n\u2013 Dazu komme ich jetzt gleich, Herr Pellmann. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Bis 2010!) \n\nWir hatten in den vergangenen Jahren eine relativ gute \nEntwicklung. Seit der Wiedervereinigung gab es noch nie \nso viele sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse, noch nie so viele Jobs wie heute. Seit 2005 ist \ndie Arbeitslosenquote in Deutschland von \u00fcber f\u00fcnf \nMillionen auf derzeit 3,2 Millionen gesunken. Also \n1,8 Millionen Menschen sind weniger arbeitslos. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Vor drei Jahren, Herr Kollege \nPellmann, h\u00e4tte das niemand geglaubt. \u2013 Jetzt gebe ich \nIhnen aber gern das Wort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ich \nbedanke mich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit. \u2013 Ich will Sie fragen: \nSie sprechen zu Recht davon, dass es statistisch weniger \nArbeitslose gibt. Aber k\u00f6nnen Sie mir vielleicht f\u00fcr die \nletzten zwei, drei Jahre, in denen wir diese Tendenz \nhaben, beantworten, wie hoch der Anteil derer ist, die neu \nin Arbeit gekommen sind und die einen prek\u00e4ren Job \nhaben, also solche, wie Sie es hier dargestellt haben, die \nvon einem Niedriglohn existieren m\u00fcssen oder lediglich \u2013 \nwie man so sch\u00f6n sagt \u2013 Minijobs haben? Wie hoch ist \nderen Anteil an den neuen Arbeitspl\u00e4tzen? Um endlich \neinmal zu einer realistischen Statistik und Einsch\u00e4tzung \nzu kommen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Jetzt k\u00f6nnte man sagen, Herr \nPellmann: 1,8 Millionen Arbeitslose gibt es weniger; \nvielleicht hat man ein bisschen an der Statistik herumma-\nnipuliert, aber dann d\u00fcrfte die Zahl der versicherungs-\npflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse nicht \u00fcber \n40 Millionen gestiegen sein. Das hei\u00dft, es gibt mehr Jobs. \nJetzt habe ich die Zahl nicht im Kopf. Aber wir haben \nschon bei anderen Runden hier dar\u00fcber gesprochen. Ich \n\n 9698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\ndenke daran, dass wir da auch ein kleines Zwiegespr\u00e4ch \nmit dem Kollegen Wirtschaftsminister hatten, aus dem \ndeutlich geworden ist, dass es hier nicht nur um Minijobs \ngeht, Herr Pellmann, sondern dass es sehr wohl auch um \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Teilzeitarbeit! \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion: Leiharbeit!) \n\nordentliche, gut bezahlte Arbeitsverh\u00e4ltnisse geht und \nnicht nur um Leiharbeit und Teilzeitjobs. \n\nHerr Pellmann, eine kurze Nachfrage will ich gern zulas-\nsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Noch einmal \nsch\u00f6nen Dank. \u2013 W\u00fcrden Sie mir zustimmen, da Sie die \nZahl jetzt nicht parat haben, dass mindestens ein Viertel \ndieser neuen Arbeitspl\u00e4tze, von denen Sie hier reden, \ngenau solche prek\u00e4ren Jobs sind? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Also wenn Sie wissen, dass \ndrei Viertel ordentliche Jobs sind, dann kann ich sagen, ist \ndas eine sehr gute Quote. Dann freue ich mich, dass diese \ndrei Viertel in ordentlichen Jobs sind und diese Menschen \nordentlich verdienen. \n\nAber ich sage auch: Mir ist es lieber, dass jemand in \nArbeit ist, als dass jemand arbeitslos zu Hause sitzt; egal \nwie gut der Job bezahlt wird. Eines wei\u00df ich: Die Einzah-\nlung in die Rentenversicherung ist auch beim Geringver-\ndiener deutlich h\u00f6her als bei jemandem, der gar keinen \nJob hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch einen \nWunsch nach einer Zwischenfrage. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ja, Herr Kollege Krau\u00df, das \nist ja alles sch\u00f6n und gut. Wir alle sind ja f\u00fcr die Bek\u00e4mp-\nfung der Massenarbeitslosigkeit und freuen uns \u00fcber \njeden, der Arbeit findet. Die zentrale Fragestellung ist \naber doch: Was machen wir mit denjenigen, die arbeitslos \nsind, die unverschuldet arbeitslos sind, die Arbeit suchen \nund seit Jahren keine Arbeit haben? Sind Sie nicht der \nAnsicht, dass wir als Parlamentarier Verantwortung daf\u00fcr \ntragen, dass diese Menschen nicht auch noch im Alter in \nArmut leben m\u00fcssen? Halten Sie es nicht f\u00fcr zynisch, \nwenn Sie sagen: Die haben eben Pech, wenn sie keine \nArbeit haben, dann m\u00fcssen sie eben Altersarmut erdul-\nden? \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte einmal zuh\u00f6ren, was ich \ngesagt habe. \n\nPunkt 1: Ich habe so den komischen Eindruck, dass es der \nLinkspartei nicht darum geht, Menschen in Arbeit zu \nbringen, \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nDas ist eine Unterstellung!) \n\n\u2013 Ich komme gleich dazu. \n\n\u2013 sondern dass man sehr froh ist, sich sozusagen immer \num das Thema Arbeitslosigkeit drehen zu k\u00f6nnen, anstatt \nwirklich einmal die Frage zu stellen: Wie bringen wir \nMenschen in Arbeit? Diese Fragestellung vermisse ich bei \nder Linkspartei. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nIch habe hier noch keinen Antrag geh\u00f6rt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig! \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Was?) \n\nF\u00fcr uns ist klar, dass wir uns um die k\u00fcmmern, die \u2013 aus \nwelchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 nicht in der Lage sind, \neine ordentliche Rente zu bekommen. Nur, daf\u00fcr gibt es \ndie Grundsicherung und dann m\u00fcssen wir \u00fcber die Grund-\nsicherung reden. Wir reden jetzt \u00fcber die Rente. Und die \nRente ist etwas, das den Menschen zugute kommt, die in \ndie Rentenversicherung eingezahlt und sich damit einen \nAnspruch erarbeitet haben. \n\nDas ist kein Eimer, in den man irgendwelche L\u00f6cher \nhineinschl\u00e4gt, damit das Wasser herausl\u00e4uft, sondern die \nLeute haben einen Anspruch darauf, dass sie im Alter eine \nRente bekommen, eben aus den Beitr\u00e4gen, die sie selbst \neingezahlt haben. \n\nKommen wir jetzt einmal zu dem Problem, das ich \nangesprochen hatte: Was sind die Konzepte der Linkspar-\ntei, wie Menschen in Arbeit kommen? \n\nWenn wir \u00fcber das Thema reden, dann f\u00e4llt mir immer \nauf, dass die Linkspartei eigentlich relativ wenige Kon-\nzepte hat. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Gar keine!) \n\nSie bringen immer zwei Dinge, wenn es um die Sozialpo-\nlitik geht: Das eine ist die Anhebung der Hartz-IV-S\u00e4tze. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja!) \n\nUnsere Position kennen Sie, Herr Pellmann: dass die \nBeitr\u00e4ge oder die Zahlungen im Gro\u00dfen und Ganzen \nangemessen sind. Sie sind nicht zu hoch, aber eben auch \nnicht unbedingt zu niedrig. \n\nJetzt machen Sie den Vorschlag einer Anhebung der \nHartz-IV-S\u00e4tze auf 420 Euro. Nun hat das Institut f\u00fcr \nArbeitsmarkt- und Berufsforschung der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit einmal untersucht, welche Auswirkungen dieser \nVorschlag auf die Zahl der Arbeitslosen h\u00e4tte. Das IAB \nsagt, wenn das umgesetzt w\u00fcrde, was die Linkspartei \nfordert, dann h\u00e4tten wir bis zu zwei Millionen Arbeitslose \nin Deutschland mehr als derzeit. Das w\u00e4re die Konse-\nquenz. \n\nDann kommen wir einmal zu dem zweiten Vorschlag, den \nSie immer als Allheilmittel f\u00fcr alles bringen: Das ist der \nMindestlohn. \n\n 9699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Hallo!) \n\n\u2013 Ja, Entschuldigung, Kollege Brangs. Aber das muss \ntrotzdem einmal gesagt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Moment mal!) \n\nDas muss trotzdem gesagt werden, weil es auch negative \nWirkungen auf den Arbeitsmarkt hat. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! \n\nWir haben das IFO-Institut hier in Dresden, das das bei \n7,50 Euro durchgerechnet hat. Ich rede jetzt nicht \u00fcber die \n8 Euro, die die Linkspartei fordert. Bei 7,50 Euro h\u00e4tte \ndas den Wegfall von 1,1 Millionen Jobs zur Folge. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nSo ein Quatsch!) \n\nDas sind Ihre Konzepte, wenn wir \u00fcber das Thema Ar-\nbeitslosigkeit reden. Ihre Vorschl\u00e4ge w\u00fcrden dazu f\u00fchren, \ndass die Zahl der Arbeitslosen deutlich steigt. Mit diesen \nKonzepten werden Sie uns mit Sicherheit nicht gewinnen \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nUnsere Bitte an die Kollegen der Linkspartei: Schauen Sie \nnach, wie wir Leute wirklich in Arbeit bringen k\u00f6nnen. Es \nist der beste Schutz gegen Altersarmut, wenn man selbst \nin die Rentenversicherung einzahlt. Das muss der Weg \nsein! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Kollegen Brangs will ich das \nnicht abschlagen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank. Sie sind ja, lieber \nKollege, auch aktiver CDA-ler. K\u00f6nnen Sie mir einmal \nsagen, wie denn die CDA-Position zum Mindestlohn ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir hatten im vorigen Monat \neine ganz interessante Debatte mit den Gewerkschaften \nund unserem Bundesvorsitzenden Kollegen Laumann. \nUnsere Position? Es gibt unterschiedliche Meinungen. \nDas ist auch klar. Es gibt eine Meinung, die sagt, Min-\ndestl\u00f6hne w\u00e4ren in Ordnung. \n\nIch geh\u00f6re zu denen, die sagen \u2013 wie auch der Bundes-\nvorsitzende \u2013, dass Mindestl\u00f6hne Jobs kosten w\u00fcrden und \ndass wir damit das Problem der Arbeitslosigkeit nicht \nl\u00f6sen und den Arbeitern und Arbeitnehmern keinen \nGefallen tun w\u00fcrden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist \nkeine Arbeitnehmerposition!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lay hat auch \nnoch eine Zwischenfrage. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Gut, ich habe noch einen Satz, \naber ich will der Kollegin die Gelegenheit geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ja, Herr Kollege Krau\u00df, Sie \nwissen ja genauso gut wie ich, dass jeder Abgeordnete, \nder hier sitzt, eine Grundentsch\u00e4digung von allein circa \n4 400 Euro erh\u00e4lt plus zahlreiche Zulagen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nFinden Sie es da nicht etwas zynisch, wenn Sie gleichzei-\ntig Arbeitslosen gegen\u00fcber behaupten, dass man von circa \n400 Euro im Monat gut leben kann? K\u00f6nnen Sie von \ndiesem Geld gut leben? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich finde es immer sch\u00f6n, wie \nSie versuchen, mir das Wort im Munde herumzudrehen. \nIch habe schon einmal gesagt: Punkt 1, ein Arbeitsloser \nhat nicht nur 400 Euro. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sondern?) \n\nSo ehrlich muss man einmal sein. Es geht darum, dass \njemand 351 Euro bekommt plus Kosten der Unterkunft, \nalso seine Mietkosten. \n\nWie wird das berechnet, liebe Kolleginnen und Kollegen? \nWie ist dieser Satz berechnet worden? Indem man sich \nanschaut: Was verdienen die Menschen im Durchschnitt? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein!) \n\nMit der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe schaut \nman bei 5 000 Haushalten nach, was sie verdienen. Dann \nsieht man sich die unteren 10 % von denjenigen an, die \njeden Tag auf Arbeit gehen, 40 Stunden arbeiten, und \nsagt: Das, was die 10 % der unteren Einkommensbezieher \nhaben, bekommt jemand, der Hartz IV bezieht. \n\nIch glaube, dass das sehr angemessen ist. Das hei\u00dft ja im \nUmkehrschluss auch: Es gibt eine ganze Menge Leute, \ndie jeden Tag auf Arbeit gehen, fr\u00fch um f\u00fcnf oder um \nsechs Uhr aufstehen und am Monatsende nicht mehr \nhaben als jemand, der Arbeitslosengeld II bezieht. Das ist \nauch die Wahrheit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nFrage. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pellmann, das muss aber \nleider jetzt die letzte Frage sein, weil ich dann gern noch \nmeinen letzten Satz zu Ende bringen w\u00fcrde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wir sind auch \nganz gespannt auf Ihren letzten Satz, Herr Krau\u00df. Aber \ndennoch m\u00f6chte ich Sie gern fragen: Sie sprachen \u00fcber \ndie sogenannte Einkommensstichprobe. Geben Sie mir \nrecht, dass diese Einkommensstichprobe aus dem Jahre \n\n 9700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n2003 stammt und dass wir inzwischen eine Mindeststeige-\nrung bei den Verbraucherpreisen von 10 bis 12 % haben, \nwas dazu f\u00fchrt, dass auch die Kaufkraft der Hartz-IV-\nBetroffenen um ebendiesen Betrag gemindert wurde? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, wir \nhaben ja in diesem Haus auch schon zum Ausdruck \ngebracht, dass es uns lieb w\u00e4re, wenn diese Einkommens- \nund Verbrauchsstichproben nicht alle f\u00fcnf Jahre erhoben \nw\u00fcrden, sondern wenn der Rhythmus verk\u00fcrzt w\u00fcrde. Wir \nsind doch einer Meinung, dass das sinnvoll w\u00e4re. In \nRichtung Bundesratsinitiative hat das der Freistaat Sach-\nsen auch mit vertreten. Diesbez\u00fcglich ist, glaube ich, kein \nStreitpunkt vorhanden. \n\nGut, lassen Sie mich also zum Schluss kommen. Mir w\u00e4re \nes lieb, wenn wir uns alle dar\u00fcber Gedanken machen \nw\u00fcrden, wie wir Leute in Arbeit bringen. Das w\u00e4re der \nbeste Schutz vor Altersarmut. Langzeitarbeitlosen helfen \nwir am besten, wenn es uns gelingt, diese Menschen in \nArbeit zu bringen. Da w\u00fcnsche ich mir von der Linkspar-\ntei weit, weit mehr Aktivit\u00e4ten, als sie bisher auf den Weg \ngebracht hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Frage Mindest-\nlohn bin ich nat\u00fcrlich anderer Meinung als mein Vorred-\nner. Sonst, lieber Kollege Krau\u00df, w\u00fcrde ich auch Pr\u00fcgel \nvon meinem Kollegen Brangs beziehen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \nUnruhe bei der CDU) \n\nAber ich sage das insbesondere vor dem Hintergrund, \ndass gerade wieder in der regionalen Presse der Erzge-\nbirgsregion ganz deutlich gemacht wurde, wie dort die \nZahl der Niedrigverdiener eben auch dazu f\u00fchrt, dass \nentsprechend aufgestockt werden muss und dass die \nLeute, die wirklich arbeiten, viel zu wenig bekommen. \nGerade in Ihrer Branche, lieber Kollege G\u00fcnther, wird das \nWenigste verdient, und der Staat muss dann daf\u00fcr eintre-\nten. \n\nJa, das ist eine brisante Debatte. Ich m\u00f6chte nur noch \neinmal daran erinnern, dass erwerbsf\u00e4hige Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger, wie wir sie vor dem SGB II hatten, nicht in \nden Schutz der Kranken- und der Rentenversicherung \neinbezogen waren. Das sollte man wissen. Dies haben wir \nmit dem SGB II ge\u00e4ndert. F\u00fcr diese Menschen gilt jetzt \nauch der Schutz in der Sozialversicherung. Sie erhalten \nim Fall von Krankheit oder Pflegebed\u00fcrftigkeit die \ngleiche Leistung wie Arbeitnehmer. Ebenso sind sie voll \nin den Schutz durch die gesetzliche Rentenversicherung \neinbezogen. Dies beinhaltet, wie Kollege Krau\u00df schon \nsagte, Leistungen f\u00fcr den Fall der Erwerbsminderung oder \nim Reha-Fall, was f\u00fcr diese Menschen auch ganz wichtig \n\nist. L\u00fccken im Versicherungsschutz werden durch die \nBeitragszahlung verhindert. Durch das SGB II sind die \nZeiten w\u00e4hrend des Bezugs von Arbeitslosengeld II \nvollwertige Zeiten in der Rentenversicherung, wenn es \nzum Beispiel darum geht, bestimmte rentenrechtliche \nZeiten zu erf\u00fcllen, bevor eine Rente zum Beispiel wegen \ndes Alters beantragt werden kann. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, die H\u00f6he des Anspruchs, der durch die Zahlung von \nBeitr\u00e4gen w\u00e4hrend des Bezugs von Arbeitslosengeld II \nentsteht, ist nicht gro\u00df. Dessen sind wir uns durchaus \nbewusst. Das hat damit zu tun, dass die Konstruktion des \nArbeitslosengeldes II davon ausgeht, die Zeit der Arbeits-\nlosigkeit m\u00f6glichst kurz zu halten und einen Dauer-\nverbleib im ALG II zu vermeiden. \n\nWir wissen sehr wohl, dass wir in der Wirklichkeit im \nOsten leider davon noch weit entfernt sind, auch wenn \nunter anderen die Beschl\u00fcsse der rot-gr\u00fcnen Regierung im \nletzten Jahrzehnt einen deutlichen R\u00fcckgang der Arbeits-\nlosenzahl bewirkt haben. Ich sehe es eben auch so, dass \ndie versicherungspflichtigen Arbeitsverh\u00e4ltnisse nicht nur \nim Niedriglohnbereich entstanden sind. \n\nUnser Ziel ist es auch, durch eine intensive F\u00f6rderung und \nein gezieltes Fallmanagement die Dauer der Arbeitslosig-\nkeit m\u00f6glichst kurz zu halten, um so eine Rente, von der \nman im Alter leben kann, zu erm\u00f6glichen. Die Jobper-\nspektive f\u00fcr Menschen, die sonst keine Chance f\u00fcr eine \nBesch\u00e4ftigung auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt gehabt \nh\u00e4tten, ist eine M\u00f6glichkeit, \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte sozial-\nversicherungspflichtige Arbeit zu schaffen. \n\nEine wichtige Rolle f\u00fcr uns hier in Sachsen spielt der \nsoziale Arbeitsmarkt. Dazu m\u00fcssen wir uns bekennen. \nAuch er holt mit staatlichen Geldern Menschen aus der \nArbeitslosigkeit. Damit reduzieren wir die Ungerechtig-\nkeiten zwischen den Eink\u00fcnften der sogenannten Gering-\nverdiener und denen der Hartz-IV-Empf\u00e4nger. \n\nEine Beitragszahlung, die in jedem Fall auf die Grundsi-\ncherung abzielt, w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass mehr Entgelt \nversichert werden m\u00fcsste, als m\u00f6glicherweise als ALG II \nbezogen wird. Es w\u00fcrde sich dann aber auch die Frage \nstellen, ob Geringverdiener auch Beitr\u00e4ge zu zahlen \nh\u00e4tten, um das Niveau der Grundsicherung zu erreichen. \n\nWir lehnen diesen Antrag ab, weil das Arbeitslosengeld II \nf\u00fcr uns eben nicht auf dauerhaften Bezug ausgerichtet ist \nund auch nicht ausgerichtet sein darf. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs soll eine \u00dcbergangszeit sein, die sich allerdings nicht \nals L\u00fccke \u2013 und deswegen eben die Beitragszahlung \u2013 \noder geminderte Zeit in der Rentenversicherung auswir-\nken soll. Wirklich zum Sicherungsniveau beitragende \nRentenleistungen werden im Arbeitsleben erwirtschaftet. \nDas kann dort, wo es nicht genug Arbeit gibt, auch der \nsoziale Arbeitsmarkt leisten. Ich nenne hier auch noch \neinmal das Stichwort Kommunalkombi, wof\u00fcr wir uns \n\n 9701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nsehr engagiert haben. Das ist unser Ziel, nicht die Dauer-\nalimentierung von Nichtarbeit. \u00dcbrigens ist das auch das, \nwas die Menschen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. M\u00fcller, \nNPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir w\u00e4ren als N\u00e4chste an der Reihe. \nWir werden dem Antrag zustimmen. Den Redebeitrag, \nden urspr\u00fcnglich Herr Apfel halten wollte, gebe ich zu \nProtokoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Er z\u00e4hlt aber trotz-\ndem auf die Zeit, Herr M\u00fcller. \n\nSo, meine Damen und Herren, die NPD gibt ihren Rede-\nbeitrag zu Protokoll. Jetzt ist die FDP an der Reihe; \nFrau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Altersarmut war \nlange Zeit zum Gl\u00fcck kein Thema in der Bundesrepublik. \nNoch vor ein paar Jahren konnten wir sagen: Rentnern \nwird es nie wieder so gut gehen wie heute. \u2013 Der Alters-\narmutsanteil lag in der Bundesrepublik unter 6 %. \n\nDoch f\u00fcr die Zukunft m\u00fcssen wir damit rechnen, dass es \nSenioren geben wird, die mit wenig Einkommen aus-\nkommen m\u00fcssen. Vor allem in Ostdeutschland f\u00fchren die \nErwerbsbiografien in der Zukunft zu niedrigen Renten. \nDiesem Problem m\u00fcssen wir uns stellen, und in der \nAnalyse sind wir uns in diesem Haus ja auch einig. Auch \ndie Stellungnahme des Sozialministeriums, damals noch \nunter der Leitung von Frau Orosz, geht auf diese Proble-\nmatik ein. \n\nWor\u00fcber wir uns aber nicht einig sind, das ist die L\u00f6sung \ndes Problems. Die Linksfraktion will die Anhebung des \nEinzahlungsbeitrages zur gesetzlichen Rentenversiche-\nrung der ALG-II-Bezieher. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, diesem Antrag \nk\u00f6nnen und werden wir nicht zustimmen. Daf\u00fcr gibt es \nmehrere Gr\u00fcnde. Erstens. Wem w\u00fcrde diese Anhebung \nhelfen? Sie hilft zumindest nicht denjenigen, die in den \nletzten Jahren arbeitslos waren. Oder man legt ein teures \nProgramm auf und erh\u00f6ht nachtr\u00e4glich auch noch die \nBeitr\u00e4ge f\u00fcr sie. Wollen Sie das wirklich und, wenn ja, \nwas kostet das? \n\nZweitens. Was die heutigen und zuk\u00fcnftigen Arbeitslosen \nbetrifft, stellt sich ebenfalls die Frage: Was kostet das? Ich \nsehe in dem Antrag der Linken nicht eine einzige Zahl \nhierzu, geschweige denn eine Anleitung. Die entscheiden-\nde Frage ist doch auch: Wer soll denn die h\u00f6heren Beitr\u00e4-\nge, bitte sehr, bezahlen? Sollen das die Beitragszahler \nsein, sollen das die Steuerzahler sein, also diejenigen, die \nin den letzten Jahren mit der gr\u00f6\u00dften Steuererh\u00f6hungsor-\ngie seit Bestehen der Bundesrepublik belastet worden \nsind? Wollen wir insbesondere die Mittelschicht noch \n\nweiter belasten? Dazu fehlt bei Ihnen eine eindeutige \nAussage. Was Sie vorhaben, ist im Antragstitel dezent \nverschwiegen. Es ist ein neues Abgabenerh\u00f6hungspro-\ngramm, und das lehnen wir definitiv ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Rentenversicherung ist keine Lebensversicherung. \nDamit wird kein individueller Kapitalstock aufgebaut, auf \nden man in sp\u00e4teren Jahren zur\u00fcckgreifen kann. Darin \nwiderspreche ich auch ausdr\u00fccklich Herrn Krau\u00df, der hier \nden Eindruck vermittelt hat, man m\u00fcsste jetzt nur einzah-\nlen und dann h\u00e4tte man in der Zukunft etwas sicher. \n\nWir haben das Umlageverfahren. Die Leistungserh\u00f6hun-\ngen, die wir jetzt auf Wunsch der Linksfraktion beschlie-\n\u00dfen sollen, m\u00fcssen wir also in sp\u00e4teren Jahren aus den \ndann vorhandenen Beitr\u00e4gen unserer Kinder oder, soweit \nschon vorhanden, Enkel finanzieren. Da haben wir jetzt \nschon mit der bestehenden Generation genug Finanzie-\nrungsprobleme in der gesetzlichen Rentenversicherung. \nDort sollten wir \u2013 das d\u00fcrfte hinl\u00e4nglich bekannt sein \u2013 \nnicht noch eins draufsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fctz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Sch\u00fctz, ist \nes Ihnen dann lieber, wenn die Kommunen die Zeche \nzahlen und damit wir alle? Ist Ihnen das lieber? N\u00e4mlich \n\u00fcber die Altersgrundsicherung, deren Anspr\u00fcche ja dann \nsteigen, wenn man nicht gen\u00fcgend Rentenanwartschaften \nerwirbt. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Auf diese Problematik, Herr \nKollege Pellmann, werde ich in meinem weiteren Beitrag \nnoch eingehen, aber es wird die Frage sein, wen wir damit \nbelasten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja!) \n\n\u2013 Ja, ich komme noch darauf. \n\nViertens. Wo wollen wir denn eigentlich die Priorit\u00e4ten in \nder Arbeitsmarkt- und Sozialpolitik setzen? Bei der \nBek\u00e4mpfung der Altersarmut gibt es unserer Meinung \nnach zwei Wege. Erstens, Menschen in Arbeit zu bringen, \num selbst in die Rentenversicherung einzuzahlen und \nprivate Vorsorge zu treffen. Oder zweitens, Arbeitslosig-\nkeit weiterhin zu finanzieren, damit Langzeitarbeitslosig-\nkeit zu f\u00f6rdern und die Wiedereingliederung zu erschwe-\nren. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Die FDP will Ersteres, das ist \nauch schon ganz klar zum Ausdruck gekommen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wir auch!) \n\n\u2013 Nein, sehr geehrter Herr Pellmann, ich glaube nicht, \ndass Sie das wirklich wollen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nat\u00fcrlich!) \n\n 9702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nSie wollen weiterhin Arbeitslosigkeit finanzieren und \ndamit die \u00f6ffentlichen Kassen als Verteilungsinstitut \nbenutzen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nIch lach\u2019 mich doch kaputt! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nGeld, welches, beispielsweise \u2013 ach, kommen Sie doch \nans Mikro! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nHat Ihnen das Herr Westerwelle \n\neingeblasen, was Sie hier sagen?) \n\n\u2013 Wenn das eine Zwischenfrage ist, w\u00fcrde ich um das \nStoppen der Zeit bitten; kommen Sie doch ans Mikro. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie m\u00fcssen nicht \ndarauf reagieren. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Werde ich auch nicht. \n\nGeld, welches Sie im \u00f6ffentlichen Verteilungssektor \nweiterhin mit vollen H\u00e4nden ausgeben wollen, Geld, \nwelches Arbeitnehmer und Arbeitgeber bereitstellen und \ndas ihnen dann zur Eigenvorsorge fehlt. Zudem werden \nunserer Meinung nach damit falsche Anreize zur Wieder-\neingliederung in den Arbeitsmarkt geschaffen. Das kann \nniemand wollen. Wir wollen mehr Arbeit und nicht mehr \nArbeitslosigkeit. \n\nAllerdings darf uns nat\u00fcrlich das Schicksal von Langzeit-\narbeitslosen nicht egal sein. Die L\u00f6sung Grundsicherung \nim Alter ist ein Anfang. \u00dcber die H\u00f6he und die Verteilung \nder Last auf die Schultern von Kommunen, Steuerzahlern \nund Bund muss man sprechen. Arbeitsmarkt- und renten-\npolitisches Versagen des Bundes darf aber auch nicht \nzulasten der Senioren und Kommunen allein gehen. \n\nWir m\u00fcssen auch im Niedriglohnbereich schauen, wie wir \ndie Rentenanwartschaften auf ein vern\u00fcnftiges Niveau \nbringen. Wer arbeitet, soll schlie\u00dflich mehr haben als \njemand, der nicht arbeitet. Das Gleiche soll nat\u00fcrlich f\u00fcr \ndie Renten gelten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch etwas zum \nNachdenken am Ende meines Redebeitrages. Glauben \nSie, die Rente ist sicher auf dem heutigen Niveau? Glau-\nben Sie wirklich, die gesetzliche Rente wird f\u00fcr jetzt 20- \noder 30-J\u00e4hrige in Zukunft ann\u00e4hernd ausreichen? Sie \nkennen selbst das Niveau. Wir werden im Jahr 2030 bei \nungef\u00e4hr 42 % des heutigen Nettolohnes landen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: So ist es!) \n\nIm Jahr 2030 bin ich 55 Jahre alt, das hei\u00dft, weder im \nRentenalter noch im Bereich derer, die diese Lasten \nvollst\u00e4ndig mitzutragen haben. Ich denke, wir sollten die \nFrage wirklich ehrlich beantworten und damit zu dem \nSchluss kommen, dass der Antrag der Linken v\u00f6llig an \nder traurigen Realit\u00e4t vorbeigeht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann f\u00fcr \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Auf die letzte Frage von \nKollegin Sch\u00fctz m\u00f6chte ich antworten: Nein, ich glaube \nnicht, dass die Renten in der heutigen H\u00f6he f\u00fcr die \nZukunft gesichert sein werden. Sie haben die Antwort \nselbst schon gegeben. Aber ich glaube genauso wenig \ndaran, dass der Vorschlag, den die Linksfraktion heute \nvorlegt \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob wir ihm zustimmen oder \nnicht \u2013, etwas an dieser Tatsache \u00e4ndert. Auch wenn wir \ndiesem Antrag heute zustimmen, wird es die Situation nur \nim marginalen Ma\u00dfe verbessern oder verschlechtern. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDas Signal, das aber heute von uns kommen k\u00f6nnte, w\u00e4re, \ndass wir ernst nehmen, dass es in diesem Land Langzeit-\narbeitslosigkeit gibt und es uns bisher nicht gelungen ist, \nin entscheidendem Ma\u00dfe Langzeitarbeitslose in Arbeit zu \nbringen. Wenn ich mir die \u00dcbersch\u00fcsse der BA anschaue, \ndann sehe ich schon noch Spielraum, um auf die ur-\nspr\u00fcngliche Beitragsh\u00f6he f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger zu-\nr\u00fcckzukehren. \n\nDie Frage, die Sie gestellt haben, verweist auf etwas ganz \nanderes. Sie verweist darauf, dass wir grunds\u00e4tzlich \u00fcber \nunser Rentensystem nachdenken m\u00fcssen, und zwar \naufgrund der demografischen Entwicklung. Das hat aber \nweniger mit dem heute hier gestellten Antrag zu tun. \n\nIch m\u00f6chte auch auf den Kollegen Krau\u00df eingehen, der \nsich hier immer nur auf Erwerbsarbeit bezogen und davon \ngesprochen hat, dass diejenigen, die nicht in Erwerbsar-\nbeit sind, schlie\u00dflich auch nichts beitragen und deshalb \nam Ende nichts bekommen w\u00fcrden. Das halte ich einfach \nauch in Hinsicht auf Frauen in Familienarbeit, von der Sie \nimmer sagen, dass das eine wichtige Arbeit in der Gesell-\nschaft ist, f\u00fcr einen gro\u00dfen Widerspruch. Diese Arbeit \nwird bisher in der Rente nicht entscheidend ber\u00fccksich-\ntigt. Insofern setzen Sie sich damit selbst in Widerspruch \nzu dem, was Sie sonst immer sagen. \n\nWir werden diesem Antrag der Linken zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Kollegin Herrmann, ist \nIhnen bekannt, dass seit geraumer Zeit auch f\u00fcr die Zeit, \ndie Sie angesprochen haben, in der eine Frau zu Hause \nbleibt und sich um die Kindererziehung k\u00fcmmert \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Oder ein Mann!) \n\n 9703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n\u2013 oder ein Mann, danke f\u00fcr den Hinweis \u2013, Einzahlungen \nin die Rentenversicherung in H\u00f6he des statistischen \nDurchschnittseinkommens erfolgen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, das ist mir bekannt. Es ist \naber doch so, dass eine L\u00fccke zwischen dem Erwerbsein-\nkommen, das erzielt werden k\u00f6nnte, und diesem Beitrag \nbesteht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nWir m\u00fcssen einfach sehen, dass es da eine Ungerechtig-\nkeit gibt. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen, weil Langzeitar-\nbeitslosigkeit ein Problem ist und wir die Belastungen der \nKommunen verringern wollen. \n\nWir hatten im Jahr 2006 etwa 9 000 Grundsicherungs-\nempf\u00e4nger. Das Statistische Landesamt hat festgestellt, \ndass diese Zahl pro Jahr um etwa 1 000 steigt. Die Spitze \ndes Berges haben wir dabei noch nicht erreicht. Die Zahl \nderer, die in Zukunft von Altersarmut betroffen sein \nwerden, wird noch erheblich steigen. Die Belastungen, die \ndamit auf die Kommunen zukommen, werden sich weiter \nerh\u00f6hen. Das bezahlen wir schlie\u00dflich dann auch alle aus \nSteuermitteln. Die Kommunen, denen heute schon das \nWasser bis zum Hals steht, werden M\u00fche haben, daf\u00fcr \naufzukommen. Auch aus dem Grund sollten wir diesem \nAntrag zustimmen. \n\nIch finde es zynisch zu behaupten, dass, wenn wir dem \nzustimmen w\u00fcrden, dies ein Grund w\u00e4re f\u00fcr diejenigen, \ndie heute arbeitslos sind, sich nicht um Arbeit zu bem\u00fc-\nhen. Das ist doch kompletter Quatsch, entschuldigen Sie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDie geringe Erh\u00f6hung, die das im Alter ausmacht, wird \nniemanden davon abhalten, sich heute und hier um Arbeit \nzu bem\u00fchen. \n\nVerantwortlich daf\u00fcr, dass diese Menschen in Arbeit \nkommen, ist unter anderem die Bundesagentur. \n\nHerr Krau\u00df hat angef\u00fchrt, dass das Rentensystem insge-\nsamt in einer Schieflage ist und die Menschen, die heute \nals Geringverdiener bezeichnet werden, nicht in gleicher \nWeise von dem hier vorgeschlagenen Vorgehen profitie-\nren w\u00fcrden. Wir m\u00fcssen also \u00fcberlegen, ob es eine \n\u00c4nderung geben kann, die auch f\u00fcr Geringverdiener \nattraktiv ist. Sie haben davon gesprochen, dass man \n\u00fcberlegen muss, ob die Rentenanpassungsformel auf \nGeringverdiener ausgedehnt werden muss und wie das \npassieren k\u00f6nnte. \n\nDerzeit ist es so \u2013 und davon redet DIE LINKE tats\u00e4ch-\nlich nie \u2013, dass es eine Rentenanpassungsformel gibt, die \ndaf\u00fcr sorgt, dass die Unterschiede im Lohnniveau zwi-\nschen Ost und West, die es vor 1989 gab und die es eben \nimmer noch gibt, ann\u00e4hernd ausgeglichen werden. Das \ngilt f\u00fcr alle Einkommensbezieher, unabh\u00e4ngig davon, ob \nsie viel verdienen oder wenig, ob sie derzeit schon 100 % \ndes Westniveaus erreicht haben oder nicht. Diese Lohn-\n\nanpassungsformel gilt f\u00fcr alle. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob \ndas gerecht ist oder wir nicht eine andere L\u00f6sung finden \nm\u00fcssen. Sie sprechen immer von der Angleichung der \nRentenwerte; aber davon, dass es diesen anderen Mecha-\nnismus gibt, der eine Aufwertung der ostdeutschen Renten \nzur Folge hat, sprechen Sie im Allgemeinen nicht. Wir \nm\u00fcssen \u00fcberlegen, ob wir an dieser Stelle eine andere \nL\u00f6sung finden k\u00f6nnen, die auch Geringverdiener st\u00e4rker \nim Alter profitieren l\u00e4sst. \n\nAber wir stimmen heute diesem Antrag zu. Ich habe \nerkl\u00e4rt, warum. Wir haben Langzeitarbeitslose, die von \nArmut im Alter bedroht sind. Das ist eine M\u00f6glichkeit, \ndort etwas entgegenzusteuern, bis uns irgendwann der \ngro\u00dfe Wurf gelingt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es in der allge-\nmeinen Aussprache von den Fraktionen noch Redebedarf? \n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich erteile der Frau Staats-\nministerin Clau\u00df das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Drohende Altersarmut besch\u00e4ftigt seit \ngeraumer Zeit gleicherma\u00dfen Gesellschaft und Politik. \nMit ihrem Antrag auf Anhebung des Beitrags zur gesetzli-\nchen Rentenversicherung f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher \nvon Arbeitslosengeld II versucht die Linksfraktion zu \nvermitteln, dass drohende Altersarmut dadurch vermieden \nwerden k\u00f6nnte. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nVermindert!) \n\nDieses Ziel ist w\u00fcnschenswert und sowohl f\u00fcr die Staats-\nregierung als auch f\u00fcr mich ein besonders wichtiges \nAnliegen. Wir brauchen eine armutsfeste Alterssicherung \naus der gesetzlichen Rentenversicherung, \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion) \n\ndenn sie ist eine Grundbedingung f\u00fcr die Akzeptanz des \nSystems der gesetzlichen Rentenversicherung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Altersarmut ist gegenw\u00e4rtig \nnoch kein dringendes sozialpolitisches Problem: Wer in \nden Neunzigerjahren oder davor in Rente gegangen ist, \nweist in der Regel eine kontinuierliche Erwerbsbiografie \nauf. Dies spiegelt sich in der H\u00f6he der beitragsbezogenen \ngesetzlichen Rente wider. Allerdings kann sich das f\u00fcr \nk\u00fcnftige Rentnerinnen und Rentner anders gestalten, \nsofern sie lange Phasen von Arbeitslosigkeit oder Selbst-\nst\u00e4ndigkeit ohne Absicherung durchlaufen haben. Die \nVermeidung von Altersarmut ist daher eine gro\u00dfe Heraus-\nforderung. \n\nDie Anhebung des Beitrags zur gesetzlichen Rentenversi-\ncherung f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Arbeitslo-\n\n 9704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nsengeld II ist einer von mehreren m\u00f6glichen Schritten zur \nVermeidung von Altersarmut. Ich weise jedoch darauf \nhin, dass ein solches Vorgehen eine besch\u00e4ftigungspoliti-\nsche Resignation offenbart und die mit langfristigem \nBezug von Arbeitslosengeld II verbundene Arbeitslosig-\nkeit als verfestigt und politisch nicht zu gestaltende \nTatsache anerkennt. Zudem sieht das Jahresgutachten \n2007/2008 des Sachverst\u00e4ndigenrates zur Begutachtung \nder gesamtwirtschaftlichen Entwicklung in einer solchen \nBeitragsanhebung \u2013 diese w\u00e4re vom Bundeshaushalt zu \ntragen \u2013 sehr gro\u00dfe und kaum zu kalkulierende fiskalische \nRisiken. \n\nDie Fraktion DIE LINKE steht damit im Widerspruch zu \ndem ebenfalls angestrebten zentralen Ziel der Konsolidie-\nrung der \u00f6ffentlichen Haushalte. Au\u00dferdem best\u00e4tigt das \nGutachten, dass eine wirksame Arbeitsmarktpolitik, die \nnachhaltig auch die Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen \u2013 auch \nvon gering Qualifizierten \u2013 erh\u00f6ht und das Ausma\u00df der \nLangzeitarbeitslosigkeit verringert, die bessere Strategie \nzur Verhinderung von Altersarmut ist. \n\nBesch\u00e4ftigungspolitik allein ersetzt Rentenpolitik nicht. \nAber gute Rentenpolitik kann nur gelingen, wenn sie auf \nbesch\u00e4ftigungspolitischen Erfolgen beruht. Auch das sagt \ndas Gutachten. Altersarmut ist ein komplexes Problem. \nSie bedroht insbesondere Menschen in prek\u00e4ren Besch\u00e4f-\ntigungsverh\u00e4ltnissen, Menschen mit L\u00fccken in der Er-\nwerbsbiografie, geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte und Selbstst\u00e4n-\ndige mit geringem Einkommen und ohne eigene Ange-\nstellte. F\u00fcr diese besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen gilt es, \nwirksame Ma\u00dfnahmen zur Verringerung des Risikos der \nAltersarmut zu finden. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben deshalb bereits im Ju-\nli 2008 den Antrag \u201eProgramm f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige \nRente\u201c in den Landtag eingebracht. Dieser Antrag bein-\nhaltet unter anderem, sich auf Bundesebene \u2013 gemeinsam \nmit anderen neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 daf\u00fcr einzusetzen, \ndass die gesetzliche Rente f\u00fcr langj\u00e4hrige Beitragszahler \nauch k\u00fcnftig eine ausreichende Lebensgrundlage bildet. \nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ist ein aufeinander abge-\nstimmtes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zu pr\u00fcfen. Diesem Zweck \ndient der genannte Antrag \u2013 es war die Drucksa-\nche 4/12868. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Fraktion DIE \nLINKE ist verfr\u00fcht. Derzeit befinden sich m\u00f6gliche \nHandlungsoptionen in der Pr\u00fcfung. Das Hauptaugenmerk \nliegt dabei auf der Zielgenauigkeit der Optionen sowie \nden sich daraus ergebenden Konsequenzen, um diesem \nsehr wichtigen Anliegen gerecht werden zu k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort hat \ndie Linksfraktion. Ich erteile Herrn Dr. Pellmann das \nWort. Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie werden \n\nNachsicht mit mir haben m\u00fcssen, dass ich nicht auf alle \nangesprochenen Probleme eingehen kann. \n\nHerr Krau\u00df, Ihnen muss ich vorwerfen \u2013 nicht erst seit \nheute \u2013, dass Sie zum wiederholten Male Arbeitslosigkeit \nin einer Weise individualisieren, dass die Leute Schuldge-\nf\u00fchle entwickeln k\u00f6nnten. Ich sage Ihnen deutlich, die \nPosition meiner Fraktion ist: Arbeitslosigkeit ist ein \ngesellschaftliches Gesamtproblem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDort m\u00fcssen wir ansetzen und diese insgesamt bek\u00e4mp-\nfen. Herr Krau\u00df, das muss ich Ihnen ins Stammbuch \nschreiben: Sie spielen hier in unzul\u00e4ssiger \u2013 vielleicht \nauch unverantwortlicher \u2013 Weise auf prek\u00e4re Jobs an, zu \ndenen Hartz-IV-Betroffene nicht freiwillig hingehen; sie \nwerden gezwungen. Das nehme ich Ihnen pers\u00f6nlich \u00fcbel. \nDas geht nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEines ist klar: Hartz IV hat zu einer Absenkung oder \nzumindest zu einem Stillstand des Durchschnittslohnni-\nveaus gef\u00fchrt. Es liegt nicht nur an den Betroffenen, dass \nsie in eine problematische Lage geraten sind. Insofern \nerf\u00fcllt Hartz IV auch einen v\u00f6llig anderen Zweck. \n\nSie sagen, dass wir keine eigenen Vorschl\u00e4ge machen. Ich \nmuss Sie wirklich bitten, aufmerksam die gesamten \nPlenardebatten im S\u00e4chsischen Landtag zu verfolgen. Wir \nwerden Ihnen nicht den Gefallen tun, bei jedem Antrag \nunser gesamtes Vorschlagspaket zu wiederholen, damit \nSie es endlich zur Kenntnis nehmen. Es gibt keine Frakti-\non in diesem Hause, die so viele konstruktive arbeits-\nmarktpolitische Vorschl\u00e4ge wie die Linksfraktion gemacht \nhat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Gel\u00e4chter bei der \nCDU \u2013 Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, wir kennen uns sehr lange. \nIch m\u00f6chte deshalb das Problem nur kurz ansprechen: Sie \ngehen wie viele andere in der Literatur \u2013 in der liberalen \nLiteratur \u2013 davon aus, dass wir es heute mit dem Problem \nder Altersarmut noch nicht richtig zu tun h\u00e4tten. Ich sage \nIhnen eines \u2013 das haben wir immer wieder in Aussch\u00fcssen \ndiskutiert \u2013: Wir k\u00f6nnen uns nicht eine Armutsgrenze \nausdenken, die sich an dem sogenannten Existenzmini-\nmum, das Sie jeden Tag anders definieren, bemisst. Das \ngeht nicht. Wir haben bereits heute mit Altersarmut in \nSachsen zu tun, und das nicht zu knapp. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nSie wird steigen. Darin stimmen wir \u00fcberein. Aber so zu \ntun, als ob es heute noch keine Altersarmut g\u00e4be, geht \nnicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir wollten keine generelle Rentendebatte f\u00fchren. Inso-\nfern werde ich darauf aus Zeitgr\u00fcnden nicht mehr geson-\ndert eingehen. \n\n 9705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Sie, zum \nSchluss zu kommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Eines m\u00f6chte ich \nIhnen noch sagen: Wir werden in Zukunft sehr wohl \nRentendebatten f\u00fchren. Ich kann Ihnen jetzt schon vor-\naussagen: Es werden keine Debatten sein, in denen wir \n\u00fcber zu wenig Kinder jammern, sondern in denen wir \nIhnen sagen, wie in diesem Lande die gesellschaftlichen \nReicht\u00fcmer umverteilt werden m\u00fcssen, damit endlich alle \neine existenzsichernde Rente erhalten k\u00f6nnen. Das ist \nm\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \nIhre Redezeit ist zu Ende. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Schlie\u00dflich \nm\u00f6chte ich ein letztes Wort an die NPD richten: Bei Ihnen \n\nscheint der so oft gepriesene Widerstand gegen Hartz IV \ndavon abzuh\u00e4ngen, ob jemand krank ist oder nicht. Mehr \nmuss ich dazu nicht sagen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIm \u00dcbrigen bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \nWir k\u00f6nnen nicht warten, bis irgendjemand entschieden \nhat, wo es langgehen soll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle die Drucksache 4/11135 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei keinen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch nicht beschlos-\nsen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: W\u00e4hrend Sie sich unseren \nAntr\u00e4gen fortw\u00e4hrend verweigern und damit den Sachsen \nein Leben mit existenzsichernder Arbeit vorenthalten, f\u00e4llt \nIhnen nun endlich auf, dass Hartz IV nicht nur jetzt \ninhuman ist, sondern auch die Altersarmut von morgen \ndarstellt. \n\nNun, nachdem sich Hartz IV manifestiert hat, versuchen \nSie, wie schon 2004, in populistischer Weise das Thema \nwieder auf die Agenda zu setzen und daraus Kapital zu \nschlagen. Nichts anderes ist man jedoch von Ihnen ge-\nwohnt, denn das gleiche Verhalten zeigten Sie schon im \nJahr 2004. In der Zwischenzeit aber setzten Sie flei\u00dfig in \nMecklenburg-Vorpommern bis 2006 und in Berlin noch \nheute diesen sozialen Kahlschlag um. \n\nAber zu Ihrem Antrag und um es vorwegzunehmen: Er ist \nkurzsichtig, demagogisch und gaukelt den Arbeitslosen-\ngeld-II-Empf\u00e4ngern lediglich etwas vor, was so nicht \neintritt. Sicher ist es richtig, dass aufgrund der jetzt schon \neingetretenen Altersarmut sich diese mit den kargen \nEinzahlungen in die Rentenversicherung f\u00fcr Sozialleis-\ntungsempf\u00e4nger noch versch\u00e4rfen wird und die Kommu-\nnen daf\u00fcr aufkommen sollen, was Bund und L\u00e4nder \nverzapft haben, wof\u00fcr Sie, meine Damen und Herren von \nder Linken, entscheidend mitverantwortlich sind. \n\nWas aber, so stellt sich die Frage, w\u00fcrde sich am gesell-\nschaftlich-sozialen Kahlschlag mit diesem Antrag \u00e4ndern? \nNichts, denn das System bliebe das gleiche. Insofern n\u00fctzt \nIhre Initiative weder gesellschaftlich noch wirtschaftlich \njemandem, ganz im Gegenteil, der Sozialabbau bliebe \ngleich. Dass dies von der Linken auch so gewollt ist \u2013 \nlediglich hier und da ein paar Systemstellschrauben \ngedreht werden sollen, um es wenigstens einigerma\u00dfen \nam Laufenden zu halten \u2013, offenbart sie hiermit erneut. \nMag sein, dass Sie sich damit weiter anbieten wollen, dies \n\nallerdings nur bei denjenigen, die f\u00fcr die Agenda 2010 \nund damit Hartz IV verantwortlich sind. \n\nSo f\u00fchren Sie in der Antragsbegr\u00fcndung weder einen \nvern\u00fcnftigen noch nachvollziehbaren Vorteil f\u00fcr die \nbetroffenen Hartz-IV-Empf\u00e4nger an, der den Betroffenen \neine Aussicht auf Verbesserung ihrer Lebenslage bietet. \n\nSchauen wir uns den Antrag, den Beitrag zur gesetzlichen \nRentenversicherung auf das Niveau des jeweils geltenden \nMindestbeitrages anzuheben, n\u00e4her an, dann haben Sie \ndie Bundespolitik v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen. Gerade \ndiese hat aber bekanntlich begonnen, die Renten auf ein \nkapitalorientiertes System umzustellen, und damit ver-\nbunden ist, dass das gesetzliche Rentenniveau abge-\nschmolzen wird. Ihr Antrag bedeutet daher nichts anderes \nals eine volkswirtschaftliche Umverteilung von den \nKommunen auf den Bund unter Beibehaltung der Aufl\u00f6-\nsungserscheinungen des deutschen Rentensystems. \n\nFreilich, die Kommunen d\u00fcrften mit diesem Antrag \nzuk\u00fcnftig unter der Pr\u00e4misse der Beibehaltung dieses \nSystems eine Entlastung erfahren, wenn denn die Kapital-\numstellung gestoppt werden w\u00fcrde. Aber erstens ist es \nunwahrscheinlich \u2013 betrachtet man die Politik der vergan-\ngenen 20 Jahre \u2013, dass sich dieses System weiter h\u00e4lt, und \nzweitens stellt dieser Antrag nur ein weiteres Gleis auf \ndem Verschiebebahnhof der Globalisierung dar, die den \nMenschen lediglich als Humankapital bis ins Alter be-\ntrachtet. Dieser Antrag unterstreicht dies denn auch noch. \n\nWenn der zuk\u00fcnftige Rentner es schaffen w\u00fcrde, auf das \nNiveau der Mindestrente, also Sozialhilfeniveau, zu \nkommen, dann l\u00e4ge der einzige Vorteil f\u00fcr ihn in einer \nbesseren Zuverdienstm\u00f6glichkeit, also Arbeiten im \nRentenalter. Dies kann aber nicht im gesellschaftlichen \nInteresse liegen, wie allerdings auch die begonnene \nRentenumstellung. \n\n 9706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nWie unsicher die Lastenverteilung derzeit und wie unbe-\nrechenbar diese f\u00fcr die Zukunft ist, darauf macht die \nStellungnahme des Sozialministeriums aufmerksam. \nNicht umsonst lautet es darin, dass es sich lediglich um \nWerte f\u00fcr das Jahr 2008 handelt. Augenscheinlich wollen \nSie dies aber nicht wahrnehmen. \n\nWas wir brauchen, ist eine politische Umsteuerung, die \nzur\u00fcck auf die sozialen Werte findet. Die Menschen \n\nbrauchen Arbeit, von der sie einerseits leben und anderer-\nseits von deren Fr\u00fcchten in Ruhe altern k\u00f6nnen. Da Ihr \nAntrag den B\u00fcrgern zwar nichts weiter n\u00fctzt, um aus der \ngesellschaftlichen Misere zu finden, andererseits aber \nauch keinen Schaden anrichtet, einzig ein vager Vorteil \nf\u00fcr die Kommunen auszumachen ist, werden wir uns \nenthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBundesratsinitiative f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer bundesweiten  \n\u201eGef\u00e4hrder-Datei-Sexualstraftaten\u201c (GDS) \nDrucksache 4/13091, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: Als Einreicherin \nspricht die NPD-Fraktion, danach folgen CDU, Linksfrak-\ntion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion das Wort; Herr \nGansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fcssen bei den folgenden \nZeilen nicht sofort aufheulen. Insbesondere DIE LINKE \nsollte aufmerksam zuh\u00f6ren, werden folgende Fragen doch \nvon einer linken Parteifunktion\u00e4rin gestellt. Dort hei\u00dft es: \n\u201eWas tut denn der deutsche Staat, um insbesondere kleine \nKinder, die \u00fcberwiegend Opfer von k\u00f6rperlicher Miss-\nhandlung, sexuellem Missbrauch, Vernachl\u00e4ssigung und \npsychischer Misshandlung werden, zu sch\u00fctzen? Tr\u00e4gt der \nStaat nicht sogar dazu bei, dass sich die Lebensbedingun-\ngen verschlechtern, indem man Reichtum von unten nach \noben umverteilt, seit Jahrzehnten die Arbeitslosigkeit \nnicht wirksam bek\u00e4mpft und die existenzielle Sicherheit \nder Familien durch den Abbau von Arbeitnehmerrechten \nund die K\u00fcrzung von Sozialleistungen untergr\u00e4bt?\u201c \n\nDiese Fragen von brennender Aktualit\u00e4t und tiefer Wahr-\nhaftigkeit wirft in ihrem neuen Buch mit dem Titel \u201eDein \nKind will dich\u201c eine gewisse Christa M\u00fcller auf. Eben \njene Christa M\u00fcller ist Ehefrau von Oskar Lafontaine, die \nals Familienpolitische Sprecherin der saarl\u00e4ndischen \nLinken Positionen vertritt, mit denen sie in der NPD viel \nbesser aufgehoben w\u00e4re. \n\nM\u00fcllers berechtigte Frage, was denn der Staat tut, um \nKinder vor sexuellen Misshandlungen zu sch\u00fctzen, kann \nleicht beantwortet werden. Dieser liberale Weggucker-\nStaat tut viel zu wenig und auch viel weniger, als er mit \nganz einfachen Mittel tun k\u00f6nnte. Das vielleicht schlag-\nkr\u00e4ftigste Beispiel daf\u00fcr ist die jahrelang gef\u00fchrte Diskus-\nsion \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundesweiten Gef\u00e4hrder-\nDatei, in der die Daten vorbestrafter Sexualstraft\u00e4ter \nzentral erfasst werden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nMit einer solchen Datei w\u00e4re nach Auffassung der NPD \nein sinnvoller Anfang f\u00fcr einen besseren Schutz der \n\nKinder gemacht, denn die R\u00fcckfallgefahr bei Sexualstraf-\nt\u00e4tern ist enorm hoch. Nach Angaben der \u201eBild am Sonn-\ntag\u201c vom 24. August liegt die R\u00fcckfallquote von straff\u00e4l-\nlig gewordenen P\u00e4dophilen bei \u00fcber 50 %. Da das Dun-\nkelfeld bei diesen Straftaten besonders gro\u00df ist, gehen \neinzelne Wissenschaftler sogar von R\u00fcckfallquoten von \nbis zu 80 % aus. \n\nDer fr\u00fchere Bew\u00e4hrungshelfer Karl Rohr erkl\u00e4rt im \nInterview mit der gleichen Zeitung: \u201eSeit 15 Jahren \nk\u00fcmmere ich mich um Sexualstraft\u00e4ter. Ich habe oft gro\u00dfe \nSchwierigkeiten damit, wie frei und unkontrolliert sich \ndiese M\u00e4nner bewegen k\u00f6nnen. In Deutschland kontrol-\nliert man gerade die T\u00e4ter, die r\u00fcckf\u00e4llig werden k\u00f6nnten, \nzu wenig. Au\u00dferdem klappt der Datenaustausch zwischen \nPolizei und Justiz in vielen F\u00e4llen nicht. Zieht ein Sexual-\nstraft\u00e4ter in ein anderes Bundesland, wei\u00df die Polizei dies \noftmals gar nicht.\u201c \u2013 So der Bew\u00e4hrungshelfer Karl Rohr. \n\nAus genau diesem Grund fordert der Bund Deutscher \nKriminalbeamter schon seit vielen Jahren die Einf\u00fchrung \neiner bundesweiten Gef\u00e4hrder-Datei f\u00fcr Sexualstraftaten. \nIn einzelnen Bundesl\u00e4ndern gibt es solche Dateien bereits. \nDen Anfang machte der Freistaat Bayern, der am \n1. Oktober 2006 die Datenbank HEADS einf\u00fchrte, was \nf\u00fcr \u201eHaft-Entlassenen-Auskunftsdatei Sexualstraft\u00e4ter\u201c \nsteht. Die beim Bayerischen Landeskriminalamt gef\u00fchrte \nDatei sammelt Erkenntnisse zur Person des Haftentlasse-\nnen, zum Strafma\u00df, zur Haftf\u00fchrung und zu gerichtlichen \nAuflagen nach der Entlassung. Von Polizeispezialisten \nwerden die haftentlassenen Sexualstraft\u00e4ter au\u00dferdem \nnach ihrem Gef\u00e4hrdungspotenzial f\u00fcr R\u00fcckf\u00e4lle einge-\nstuft. Diese Informationen werden dann den zust\u00e4ndigen \nPolizeidienststellen am Wohnort des Entlassenen \u00fcbermit-\ntelt, damit sie ihn im Auge behalten und Kontakt mit dem \nBew\u00e4hrungshelfer und den Beh\u00f6rden halten k\u00f6nnen. \n\nNiedersachsen und Hamburg sind dem bayerischen \nBeispiel bereits gefolgt und haben im November 2007 \nebenfalls Sexualt\u00e4terdateien eingerichtet. Auch Hessen \nhat im Januar dieses Jahres ein Ma\u00dfnahmenpaket verab-\nschiedet, um aus der Haft entlassene Sexualstraft\u00e4ter \nk\u00fcnftig st\u00e4rker zu kontrollieren, was nach der Bildung \neiner rot-gr\u00fcnen-dunkelroten Regierung freilich wieder \nzur\u00fcckgenommen werden d\u00fcrfte. Das Konzept in Hessen \n\n 9707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\numfasst ein \u201eSicherheitsmanagement\u201c mit besonders \nausgebildeten Bew\u00e4hrungshelfern und einer zentralen \nDatei beim Landeskriminalamt. 23 neu eingestellte und \nspeziell ausgebildete Bew\u00e4hrungshelfer betreuen als \nsogenannte Sicherheitsmanager r\u00fcckfallgef\u00e4hrdete T\u00e4ter \nund leisten damit einen wichtigen Beitrag zur Verbre-\nchenspr\u00e4vention. Auch in Schleswig-Holstein wird zum \n1. Oktober dieses Jahres ein neues Sicherheitskonzept \neingef\u00fchrt. \n\nImmer mehr Bundesl\u00e4nder werden also initiativ, um \nvorbestrafte Sexualstraft\u00e4ter wenigstens besser erfassen \nund \u00fcberwachen zu k\u00f6nnen, wenn man sie schon nicht in \nlangj\u00e4hrige Sicherungsverwahrung nehmen will. \n\nNur in Sachsen l\u00e4uft es anders. Hier preschte Innenminis-\nter Buttolo im M\u00e4rz 2007 nach dem Mord an dem neun-\nj\u00e4hrigen Mitja in Leipzig mit einem umfangreichen \nForderungskatalog zum besseren Kinderschutz vor. Aber \nes war nur die \u00fcbliche konservative Ank\u00fcndigungsrheto-\nrik, die Aktivit\u00e4t vort\u00e4uscht, wo nur fahrl\u00e4ssiger Stillstand \nherrscht. \n\nIch bin schon gespannt, wie CDU-Redner gleich gewun-\nden zu erkl\u00e4ren versuchen, warum in Sachsen nicht das \nzum Schutz der Kinder getan wird, was in anderen uni-\nonsregierten Bundesl\u00e4ndern ganz selbstverst\u00e4ndlich ist. \nMit zwei billigen Vorw\u00e4nden f\u00fcr die Ablehnung des NPD-\nAntrages rechne ich schon jetzt: erstens, dass die CDU \nNPD-Antr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich ablehne \u2013 v\u00f6llig losgel\u00f6st \nvon deren Inhalt \u2013, und, zweitens, dass die NPD mit \nihrem Antrag wieder einmal ihren \u201ebraunen Ungeist\u201c \nentlarve, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Sehr gut!) \n\nweil ja auch im Dritten Reich mit Perversen und Kinder-\nm\u00f6rdern nicht zimperlich umgegangen wurde. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Selbstkritik \nist der erste Weg zur Besserung!) \n\nIch bin gespannt auf die Redemanuskripte, die wir gleich \nnoch zu Geh\u00f6r bekommen. Aber mal im Ernst: Wenn Sie \nden vorliegenden NPD-Sachantrag zur Einf\u00fchrung einer \nGef\u00e4hrder-Datei f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter mit dem irrigen \nVerweis auf den Nationalsozialismus ablehnen sollten, \nsollten Sie sich gleichzeitig nach einem guten Arzt umse-\nhen. \n\n(Einzelbeifall bei der NPD) \n\nWas forderte Albrecht Buttolo nun im M\u00e4rz 2007, ohne \ndass seinen Worten auch nur eine einzige Tat folgte? Die \nEckpunkte des Innenministers sahen damals vor: \n\n\u2013 erstens die Einrichtung eines ressort\u00fcbergreifenden \nGremiums f\u00fcr die Abstimmung von Ma\u00dfnahmen zur \n\u00dcberwachung r\u00fcckfallgef\u00e4hrdeter Sexualstraft\u00e4ter in \nSachsen; \n\n\u2013 zweitens ein Eintrittsrecht der Polizei in die Wohnungen \nverurteilter Sexualstraft\u00e4ter nach \u00a7 25 des S\u00e4chsischen \nPolizeigesetzes; \n\n\u2013 drittens die Einrichtung einer allgemein zug\u00e4nglichen \nSexualstraft\u00e4terdatei, des sogenannten Internetprangers, \ndamit sich Eltern kundig machen k\u00f6nnen, ob Perverse im \nLebensumfeld ihrer Kinder wohnen; \n\n\u2013 viertens die Nutzung des kommunalen Melderegisters \nund seine Verkn\u00fcpfung mit der Sexualstraft\u00e4terdatei und \n\n\u2013 f\u00fcnftens die Erhebung von DNA-Daten bei erkennungs-\ndienstlichen Ma\u00dfnahmen. \n\nNachdem Herr Buttolo dem Kabinett seine Vorschl\u00e4ge \npr\u00e4sentiert hatte, erhob sich scharfer Protest von Daten-\nsch\u00fctzern und der politischen Linken, f\u00fcr die auch Sexu-\nalstraft\u00e4ter ein uneingeschr\u00e4nktes Recht auf Schutz ihrer \nMenschw\u00fcrde haben, wie bei einer fr\u00fcheren, von der NPD \nbeantragten Debatte der SPD-Abgeordnete Br\u00e4unig offen \nbekannte. \n\nDoch anstatt wenigstens einen Teil seiner Pl\u00e4ne in die Tat \numzusetzen und sich mit den Datensch\u00fctzern \u00fcber das \nMachbare abzustimmen, lie\u00df Innenminister Buttolo seine \nPl\u00e4ne nach dem linken Protestgeschrei komplett in den \nSchubladen verschwinden. Die Inaktivit\u00e4t der Staatsregie-\nrung ist unerkl\u00e4rlich und geradezu fahrl\u00e4ssig, wenn man \nbedenkt, dass sich allein in Leipzig 250 vorbestrafte \nSexualstraft\u00e4ter frei und unbeaufsichtigt bewegen k\u00f6nnen \n\u2013 250 tickende Zeitbomben allein in Leipzig \u2013, ohne dass \nstaatliche Sicherheitsma\u00dfnahmen existieren, um zu \nverhindern, dass sich diese Gef\u00e4hrdergruppe in aller Ruhe \nneue Opfer sucht. \n\nDiese Zust\u00e4nde sind unertr\u00e4glich. Lassen Sie uns deshalb \ngemeinsam einen ersten Schritt f\u00fcr einen besseren Schutz \nder Kinder tun und stimmen Sie f\u00fcr den NPD-Antrag auf \neine Bundesratsinitiative zur Einf\u00fchrung einer bundeswei-\nten Gef\u00e4hrder-Datei f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter! N\u00e4heres dazu \nwird Ihnen noch mein Kollege Dr. M\u00fcller erl\u00e4utern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion? \u2013 Die Linksfraktion? \u2013 Die SPD? \u2013 Herr Abg. \nBr\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sexualstrafta-\nten an Kindern geh\u00f6ren zu den schlimmsten Verbrechen, \ndie wir kennen. Abscheu und Wut dar\u00fcber sind zu Recht \ngro\u00df. Mit Abscheu und Wut erf\u00fcllt mich aber auch der \nPopulismus der NPD; \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndenn es ist geradezu unertr\u00e4glich, dass zu einem Zeit-\npunkt, an dem ganz Leipzig den tragischen Tod der \nachtj\u00e4hrigen Michelle betrauert und sich eine ganze Stadt \nin Solidarit\u00e4t mit unserer Polizei an der Suche nach dem \nT\u00e4ter beteiligt, die NPD daherkommt und sich die Wut \nund Trauer vieler Menschen f\u00fcr ihre politischen Zwecke \nzunutze macht. \n\n 9708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden Sie doch mal \n\u00fcber die gesellschaftlichen Ursachen \n\nund nicht nur \u00fcber die Folgen!) \n\n\u2013 Sie sind in Ihrer Rede nicht darauf eingegangen; Sie \nhaben sich wahrscheinlich aus gutem Grund zur\u00fcckgehal-\nten, Herr Gansel. Aber in der schriftlichen Antragsbe-\ngr\u00fcndung verraten Sie sich schamlos: dass n\u00e4mlich der \nTod von Michelle nach dem h\u00e4sslichen Auftreten der \nNPD in Leipzig erneut f\u00fcr eine vordergr\u00fcndige Botschaft \nmissbraucht werden soll. \n\nDas werden wir nicht zulassen und viele Leipzigerinnen \nund Leipziger haben bereits Anfang des Monats ebenfalls \ngezeigt, dass sich die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit von der NPD \nnicht instrumentalisieren l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir sind es den Opfern von Sexualstraft\u00e4tern schuldig, \nmeine Damen und Herren, dass wir eine ernste und \nseri\u00f6se Debatte \u00fcber den Umgang mit Sexualstraft\u00e4tern \nf\u00fchren. Deswegen verbietet es sich auch, mit der NPD \nhier in eine vertiefte Sachdebatte einzusteigen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann werden Sie \ndoch mal aktiv, Sie sind die Regierung!) \n\nSo viel muss aber gesagt werden: Die Politik ist in den \nletzten Jahren keinesfalls unt\u00e4tig geblieben, wie Sie es \nhier der \u00d6ffentlichkeit weismachen wollen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: In Sachsen schon!) \n\nDas Sexualstrafrecht und die Vorschriften zur Siche-\nrungsverwahrung sind mehrfach novelliert worden. Die \nF\u00fchrungsaufsicht ist verbessert worden und auch die \npolizeiliche Erfassung von Sexualstraft\u00e4tern wurde \nausgedehnt. \n\nSo hat der Freistaat Sachsen beispielsweise am 27. Juni \ndieses Jahres eine Verwaltungsvorschrift erlassen zur \nEinrichtung eines Informationssystems zur Intensiv\u00fcber-\nwachung besonders r\u00fcckfallgef\u00e4hrdeter Sexualstraft\u00e4ter, \nund es wurde zum 1. September dieses Jahres bei der \nGeneralstaatsanwaltschaft eine Zentralstelle und beim \nLandeskriminalamt eine operative Stelle zur Abwehr von \nGefahren durch r\u00fcckfallgef\u00e4hrdete Sexualstraft\u00e4ter \neingerichtet. \n\nDer Deutsche Bundestag wird sich ferner auf Initiative \ndes Bundesrates mit einer Verbesserung der Aussagekraft \npolizeilicher F\u00fchrungszeugnisse bei Sexualstraftaten \nbefassen, und die Innenminister von Bund und L\u00e4ndern \nsind in Kontakt, um eine bundesweit bessere Vernetzung \nvon Daten herbeizuf\u00fchren. \n\nEs muss aber auch gesagt werden, dass die Resozialisie-\nrung von Straft\u00e4tern und der Datenschutz zu Recht verfas-\nsungsrechtliche Grenzen setzen und beispielsweise einen \nInternetpranger nach amerikanischem Vorbild nicht \n\nzulassen. Ein absoluter Schutz vor Triebt\u00e4tern l\u00e4sst sich \nauch durch noch so scharfe Gesetze nicht erreichen. \n\nEs ist deshalb dringend erforderlich, verst\u00e4rkte Ma\u00dfnah-\nmen zur gesellschaftlichen Sensibilisierung des Ph\u00e4no-\nmens \u201eKindesmissbrauch\u201c im Ganzen zu ergreifen. Die \nT\u00e4ter m\u00fcssen begreifen, dass es weder in der Familie \u2013 \ndem h\u00e4ufigsten Ort des Missbrauchs \u2013 noch sonst in der \nGesellschaft R\u00fcckzugsr\u00e4ume gibt, in denen sie ungestraft \nihre Neigungen ausleben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs gilt \u2013 ohne die kindliche Unbefangenheit zu zerst\u00f6ren \noder ein Klima der Angst oder Denunziation zu schaffen  \n\u2013, Kinder im Umgang mit eigener und fremder Sexualit\u00e4t \nso zu wappnen, dass bereits Kontaktanbahnungen zum \nEntdeckungsrisiko potenzieller T\u00e4ter werden. Auch \nForschung und Therapie im Umgang mit Sexualstraft\u00e4tern \nm\u00fcssen gest\u00e4rkt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen in \nunseren Anstrengungen, Kinder so gut wie m\u00f6glich vor \nSexualstraftaten zu sch\u00fctzen, nicht nachlassen. Ich kann \nIhnen versichern, dem f\u00fchlen sich die Koalitionsfraktio-\nnen in diesem Hohen Hause verpflichtet. Die Agitation \nder NPD ist jedenfalls kein Beitrag zum Schutz unserer \nKinder. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der Anlass dieses Antra-\nges ist allen bekannt; er liegt auf der Hand: der Tod der \nkleinen Michelle in Leipzig. Solche Taten wecken Fas-\nsungslosigkeit, Wut, Trauer; sie hinterlassen Ratlosigkeit \nob der schrecklichen Sinnlosigkeit solcher Taten. Der \nT\u00e4ter, der die kleine Michelle umgebracht hat, ist bisher \nnoch nicht ermittelt. Aber im S\u00e4chsischen Landtag gibt es \neine Fraktion, die schon genau Bescheid wei\u00df \u2013 das ist die \nNPD \u2013, und sie hat auch gleich die L\u00f6sung, und zwar \ngleich mehrere. In Leipzig zieht sie johlend durch die \nStadt und verlangt die Todesstrafe f\u00fcr Kindersch\u00e4nder; \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nVon Johlen kann keine Rede sein!) \n\nund hier im Landtag gibt sie sich auf einmal als sachbe-\nzogene Partei, die einen, wie Herr Gansel sagt, Sachan-\ntrag einbringt. \n\nSchauen wir uns doch diese Forderungen einmal im \nEinzelnen an. Der Inhalt einer bundesweiten Datei, die \nbeim Bundeskriminalamt oder bei Landeskriminal\u00e4mtern \ngef\u00fchrt werden soll, erfasst alle verurteilten Straft\u00e4ter. \nMan kann auch erg\u00e4nzen, es handelt sich um Sexualstraf-\nt\u00e4ter. Freigangsdaten aus dem Vollzug, s\u00e4mtliche Weisun-\ngen der F\u00fchrungsaufsicht sollen dort eingestellt werden, \n\n 9709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nein Gutachten der Justiz, polizeiliche Gef\u00e4hrdungsanaly-\nsen, und das Ganze soll dann abgerufen werden von allen \nBeh\u00f6rden, die in ihrer Aufgabenstellung irgendetwas mit \nKindern zu tun haben. \n\nDer Zweck ist, die soziale Umgebung eines m\u00f6glicher-\nweise mit Unfallrisiko behafteten T\u00e4ters zu sch\u00fctzen. \nS\u00e4mtliche Begriffe erweisen sich, wenn man sie genauer \nanschaut, als unbestimmt; sodass es \u00fcberhaupt nicht \nrichtig m\u00f6glich ist festzustellen, was hier eigentlich in die \nDatei eingestellt werden soll, welche Gutachten ber\u00fcck-\nsichtigt werden sollen. Machen Sie sich vielleicht die \nM\u00fche nachzuschauen, welche Weisungen im Rahmen der \nF\u00fchrungsaufsicht erteilt werden k\u00f6nnen, beispielsweise \nwelche Befunde bei einer Vorstellung beim Arzt nach \neiner Anordnung nach \u00a7 68b Abs. 1 Nr. 11 StGB einge-\nstellt und weitergegeben werden k\u00f6nnen? \n\nWas soll eine polizeiliche Gef\u00e4hrdungsanalyse sein? All \ndiesen M\u00fchen unterziehen Sie sich \u00fcberhaupt nicht. Sie \nstellen einfach eine Forderung rein in der Hoffnung, sie \nwerde irgendwo, irgendwie gut ankommen, meine Damen \nund Herren. \n\nDas Rechtsstaatsgebot und die M\u00fchen, sich mit den \ngesetzlichen Grundlagen Ihres Wunsches auseinanderzu-\nsetzen, sind f\u00fcr Sie Details, an die Sie sich nicht ver-\nschwenden. Eine solche Datei, meine Damen und Herren, \nwie Sie sie hier konzipieren und aufrei\u00dfen, wird es nicht \ngeben. Die Arbeit ist wesentlich m\u00fchseliger, sie ist detail-\nlierter; aber dieser Arbeit stellen Sie sich nicht. Sie sind \nvielleicht auch sachlich dazu gar nicht in der Lage. \n\nDer Zweck dieses Antrages ist ein politischer Antrag. Das \nist kein Sachantrag, den Sie hier stellen. Mit diesem \nAntrag m\u00f6chten Sie eine Zweiwegestrategie aufmachen. \nAuf der Stra\u00dfe demonstrieren Sie f\u00fcr die Todesstrafe, \nobwohl Sie wissen, dass es verfassungswidrig w\u00e4re, \nobwohl das nie kommen w\u00fcrde, jedenfalls nicht in einem \nRechtsstaat. Sie wissen es ganz genau, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nund trotzdem tun Sie es. \n\nDazu sage ich, dass Sie das in der Absicht tun, weil Ihnen \ndieser Rechtsstaat, weil Ihnen die Verfassung, weil Ihnen \ndie Rechte v\u00f6llig egal sind; und egal sind Ihnen auch tote \nKinder. Sie dienen Ihnen nur als Mittel zum Zweck f\u00fcr \nIhren Stimmenfang, Stimmenfang um jeden Preis. \n\n(Dr. M\u00fcller, NPD: Sie haben doch die \nKinder auf dem Gewissen mit Ihrer Politik!) \n\nIch finde das ziemlich eklig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN m\u00f6chte nicht sprechen. Dann rufe ich jetzt \nwieder die NPD auf. \u2013 Nein, sp\u00e4ter. Dann frage ich die \nStaatsregierung. \u2013 M\u00f6chte jemand sprechen? \u2013 Somit rufe \nich jetzt das Schlusswort auf. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, es ist die Aufgabe einer \nOppositionspartei, Dinge anzusprechen. Wenn man die \nProblematik Sexualstraftaten an Kindern nimmt, sind wir \nja die einzige Partei, die dies im Plenum hier angespro-\nchen hat. Ich denke, das ist auch der legitime Weg, den \neine Partei gehen kann, wenn sie im Parlament sitzt. \n\nIch bringe noch einmal die Dinge zu Geh\u00f6r, die zum Teil \nschon mein Kollege Gansel gesagt hat: \u201eDie Zeit des \nRedens muss vorbei sein\u201c \u2013 so Innenminister Buttolo im \nGespr\u00e4ch mit \u201eSpiegel-online\u201c am 7. M\u00e4rz 2007 \u00fcber \nseine Idee, einen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Internetpranger \nf\u00fcr vorbestrafte Sexualt\u00e4ter einzurichten. Weiter f\u00fchrte er \naus: \u201eDer B\u00fcrger soll die Chance bekommen, Gefahren zu \nerkennen und diese auch durch Eigenverhalten zu mini-\nmieren.\u201c Jeder andere als der Innenminister w\u00e4re f\u00fcr eine \nsolche \u00c4u\u00dferung im Verfassungsschutzbericht als rechts-\nextrem registriert worden; darin gebe ich Ihnen Recht, \nHerr Brangs. Der Koalitionsredner Br\u00e4unig traut sich aber \nauch nicht, sich dar\u00fcber zu mokieren, wenn in Leipzig \nB\u00fcrger friedlich f\u00fcr das Recht auf eine sichere Kindheit \ndemonstrieren. Auch das ist irgendwo doppelz\u00fcngig, was \nda kommt. \n\nDieses Recht, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nist in unseren Tagen auf das H\u00f6chste gef\u00e4hrdet. In \nDeutschland wird j\u00e4hrlich eine gro\u00dfe Zahl von Kindern \nmisshandelt. Die Tatbest\u00e4nde reichen von k\u00f6rperlicher \nMisshandlung, \u00fcber sexuellen Missbrauch bis hin zu \nVergewaltigung und Mord. 2004 wurden 15 255 F\u00e4lle \nsexuellen Missbrauchs von Kindern erfasst. Das Krimino-\nlogische Forschungsinstitut in Niedersachsen geht beim \nKindesmissbrauch von einer Dunkelfeldrelation von eins \nzu zehn aus, was auf das Jahr 2004 bezogen bedeuten \nw\u00fcrde, dass es 150 000 F\u00e4lle von sexuellem Missbrauch \ngegeben h\u00e4tte. \n\nDiese Zahlen stammen auch aus dem Buch \u201eDein Kind \nwill dich\u201c von Christa M\u00fcller. Ihr aufr\u00fcttelndes Buch \nzeigt jedem Leser, dass das Gebot der Pflege und der \nF\u00fcrsorge f\u00fcr unsere Kinder in Deutschland immer noch \nmissachtet wird und dass es sich bei den Opfern um die \nschw\u00e4chsten Mitglieder unserer Gesellschaft handelt, die \nsich besonders schlecht wehren und bemerkbar machen \nk\u00f6nnen. Die hohen Dunkelziffern legen in bedr\u00fcckender \nWeise nahe, dass nur ein geringer Teil dieser Verbrechen \nan wehrlosen Kindern aufgedeckt wird. \n\nViele Menschen in Deutschland fragen sich, warum nicht \nendlich entschlossen an dieser Stelle angesetzt wird, an \nder kleinen Kindern offensichtlich gr\u00f6\u00dfte Gefahren \ndrohen, n\u00e4mlich bei den hochgradig r\u00fcckfallgef\u00e4hrdeten \n\u00fcberf\u00fchrten Sexualstraft\u00e4tern. \n\nMeine Damen und Herren Kollegen, helfen Sie endlich \ndabei, ein hilfreiches und wichtiges Instrument zur Ver-\nhinderung weiterer derartiger Sexualdelikte zu schaffen \nund eine bundesweite Gef\u00e4hrder-Datei Sexualstraftaten \nauf den Weg zu bringen. Dies war ja auch von dem \nBundesverband der Kriminalbeamten gefordert worden. \nMachen wir es in Zukunft einem entlassenen Sexualstraf-\n\n 9710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nt\u00e4ter in Deutschland unm\u00f6glich, sich unerkannt und ohne \nBeobachtungsdruck ein Opfer auszusuchen, um seinem \noft t\u00f6dlichen Trieb nachgehen zu k\u00f6nnen! Stimmen Sie \ndeshalb f\u00fcr unseren NPD-Antrag! \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/13091 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Stimmen daf\u00fcr wurde der Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\npunkt. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nS\u00e4chsischen Erfindergeist sch\u00fctzen \u2013 Produktpiraterie bek\u00e4mpfen \nDrucksache 4/13046, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die FDP; es schlie\u00dfen sich an: CDU, Links-\nfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun der FDP-Fraktion \ndas Wort; Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Als \u201ePlagiarius\u201c \u2013 das hei\u00dft \nSeelenverk\u00e4ufer \u2013 soll der antike r\u00f6mische Dichter \nMartial im 1. Jahrhundert nach Christus seinen Kollegen \nFidencius bezeichnet haben, als dieser Gedichte Martials \nals die eigenen ausgegeben hat. F\u00fcr Martial waren die \neigenen geistigen Werke wie freigelassene Sklaven: Wer \nsich ihrer bem\u00e4chtigte, begehe Plagium, das hei\u00dft Men-\nschenraub oder im \u00fcbertragenen Sinne Seelenverkauf. \n\nDiese Begriffe erscheinen uns heute sehr fern und martia-\nlisch. Aber Fidencius ist unser aller Zeitgenosse. Sein \nzweifelhaftes Tun hat leider \u00fcberlebt. In welch historisch \nvorausschauender Weise soll beispielsweise Russlands \nehemaliger Pr\u00e4sident Putin das Diktum \u201eVon der gro\u00dfen \nSowjetunion lernen hei\u00dft siegen lernen\u201c umgekehrt und \ngro\u00dfe Teile seiner Dissertation nahezu w\u00f6rtlich aus einem \n1978 erschienenen Buch zweier amerikanischer Professo-\nren wohlwollend \u00fcbernommen haben. Auch Bertolt \nBrecht war nicht frei vom Tun; einige Verse seiner Drei-\ngroschenoper entstammen dem Werk eines franz\u00f6sischen \nDichters aus dem Mittelalter. \n\nNun sollen Putin und Brecht nat\u00fcrlich nicht als Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr unseren heutigen Antrag dienen \u2013 verstehen Sie \nes nicht falsch! \u2013, sondern als Sensibilisierung f\u00fcr das \nzugrunde liegende Thema; denn abseits solcher Beispiele \nhaben Plagiate und Produktpiraten Einzug in weite Teile \nunseres Alltags gehalten. Fidencius ist popul\u00e4r geworden. \nDie betriebswirtschaftlichen Sch\u00e4den europ\u00e4ischer Unter-\nnehmen durch Produktpiraterie belaufen sich laut einer \naktuellen Studie j\u00e4hrlich auf gesch\u00e4tzte 35 Milliar-\nden Euro. Insgesamt haben die Zollbeh\u00f6rden in den EU-\nL\u00e4ndern im Jahr 2007 Waren im Wert von mehr als \n79 Millionen Euro beschlagnahmt, auf die Marken- oder \nProduktpiraterie zutrafen. \n\nObwohl bisher leider noch keine konkreten Zahlen f\u00fcr \nSachsen vorliegen, verwundert es nicht, wenn sich auch \ns\u00e4chsische Betriebe und Unternehmen im Fadenkreuz von \nProduktf\u00e4lschung befinden. Hier reicht die Kopierspanne \nvon s\u00e4chsischen Luxusuhren von Lange & S\u00f6hne oder \nGlash\u00fctte Original, innovativen Autoteilen der Firma ATJ \naus Johanngeorgenstadt, hochwertigen K\u00fcchenprodukten \nvon Omeras aus Lauter \u00fcber Werkzeugmaschinen von \nProfiroll aus Bad D\u00fcben bis hin zu kopierten Designs der \nvogtl\u00e4ndischen Stickerei- und Spitzenunternehmen. \nZunehmend geraten auch Anzeigen von Fraktionen ins \nVisier von Plagiaten. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nEin Gro\u00dfteil der F\u00e4lschungen geht dabei im wirtschaftli-\nchen Bereich auf asiatische Firmen zur\u00fcck. \n\nUm in diesem Zusammenhang die \u00dcberschrift \u201eChina \nbeginnt im Vogtland\u201c eines Zeitungsartikels im \u201eVogtl\u00e4n-\ndischen Anzeiger\u201c zu Produktf\u00e4lschungen im Textilge-\nwerbe aufzugreifen, kann ich sagen: China beginnt auch \nim Erzgebirge. Als Vertreter dieser erzgebirgischen \nKunsthandwerker komme ich an dieser Stelle nicht \numhin, darauf hinzuweisen, dass leider besonders die \nerzgebirgischen Kunsthandwerker und Spielzeughersteller \nvon Marken- und Produktpiraterie betroffen sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Produktpiraterie \nist ein aktuelles und brisantes Thema und betrifft \u2013 wie \nvon mir dargelegt \u2013 auch viele s\u00e4chsische Unternehmen. \nLassen Sie uns gemeinsam mit der Wirtschaft diese \nBetriebe unterst\u00fctzen, um ihnen einen m\u00f6glichst effizien-\nten Schutz zu erm\u00f6glichen; denn Produktf\u00e4lschung ist \nnicht nur ein betriebs-, sondern durch die bedrohten \nArbeitspl\u00e4tze auch ein volkswirtschaftliches Problem. \n\nAuch wenn Asien und China fern sind \u2013 Einflussm\u00f6glich-\nkeiten gibt es durchaus. Herr Staatsminister Jurk, warum \nzum Beispiel nicht die n\u00e4chste Chinareise statt zum \nThema \u201eArbeitsschutz in China\u201c zum Thema \u201eProduktpi-\nraterie in China\u201c? \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n 9711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nImmerhin ist China f\u00fcr den Freistaat eines der wichtigsten \nExportl\u00e4nder. Seit 1998 haben sich die Ausfuhren ver-\nzehnfacht. Das ist doch eine wichtige Aufgabe f\u00fcr den \ns\u00e4chsischen Wirtschaftsminister. \n\nDas Ergebnis der wirtschaftlichen Beziehungen kann \njedenfalls nicht sein: \u201eIn Sachsen erdacht \u2013 in Asien \ngemacht\u201c. Warum nicht auch auf in Sachsen stattfinden-\nden Messen eine demonstrativ st\u00e4rkere Zollpr\u00e4senz oder \nInformationsangebote zum Thema Produktpiraterie? \nBeispiele daf\u00fcr gibt es genug \u2013 seien es die Erfahrungen \nam Messestandort Frankfurt am Main oder, wie erst \nk\u00fcrzlich erfolgt, die Zollaktionen w\u00e4hrend der Internatio-\nnalen Funkausstellung in Berlin. Auch wenn Sachsen \nnicht der internationale Messestandort ist \u2013 eine Games \nConvention in Leipzig und die Semicon in Dresden haben \nwir noch, zumindest f\u00fcr ein Jahr. K\u00fcrzlich fand zudem in \nLeipzig die Fachmesse Cadeaux statt, die auch erzgebirgi-\nsche Kunsthandwerker zur Pr\u00e4sentation ihrer Produkte \nnutzen. \n\nNat\u00fcrlich sehen auch wir, dass es seitens der Wirtschaft \nnoch Handlungsbedarf gibt. Dies war ein Ergebnis der im \nApril stattgefundenen ersten Asienkonferenz des Bran-\nchenverbandes Sachsenmetall, auf der ein st\u00e4rkerer \nSchutzwillen bei s\u00e4chsischen Metallfirmen angeregt \nwurde. Als exemplarisches Beispiel kann hier vielleicht \nunsere Handwerkskampagne \u201eOriginal statt Plagiat \ndeutscher Handwerkskunst\u201c dienen. Gemeinsam mit den \nVertretern aus der Wirtschaft und aus dem Handwerk \nkann die s\u00e4chsische Politik derartige Bem\u00fchungen unter-\nst\u00fctzen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nHaben wir doch gemacht!) \n\nErste Schritte sind im Rahmen entsprechender f\u00f6rderf\u00e4hi-\nger Beratungsangebote zum Thema Schutz vor Produkt- \nund Markenpiraterie in den Richtlinien zur nicht investi-\nven Mittelstandsf\u00f6rderung enthalten, die \u00fcbrigens nichts \nanderes als eine Anerkennung der Problematik Produktpi-\nraterie seitens der Politik bedeuten. \n\nNicht zu vergessen: Es sind letztlich immer Menschen, \ndie in ihrer Rolle als Konsumenten vermeintliche Plagiate \nkaufen oder dies eben nicht tun. Auch hier kann und muss \ndie Politik sensibilisieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe Ihnen \nviele Argumente und Beispiele daf\u00fcr genannt, damit Sie \nunserem Antrag heute hier mit gutem Gewissen zustim-\nmen k\u00f6nnen. Um diese Zustimmung bitte ich Sie hiermit \nim Namen unserer s\u00e4chsischen Betriebe, Firmen und \nAngestellten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! In gewisser Weise befinden wir \n\nuns in einer Sitzungsperiode der pers\u00f6nlichen Bekenntnis-\nse: Der Kollege Weichert hat gestern bekannt, dass er als \njunger Bursche junge Pioniere befehligt hat; heute h\u00f6ren \nwir von ihm, dass er den Genossen Kossonossow kennt \u2013 \nich kenne ihn auch; er ist mir sehr vertraut. \n\nJetzt will ich etwas bekennen: Auch ich habe mich \u2013 \nKollegen Jurk ist ja jetzt empfohlen worden, er solle sich, \nwenn er das n\u00e4chste Mal nach China reist, die schwarze \nPiratenbinde umbinden \u2013 beruflich ausschlie\u00dflich auf \nPiratenpfaden bewegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHorst Rasch, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weichert, \nbitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Lieber Kollege Rasch, \nk\u00f6nnten Sie noch einmal \u00fcberlegen, ob es Michael  \nWeichert war, der die Pioniere kommandiert hat, oder \nKarl-Heinz Gerstenberg? \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\nHorst Rasch, CDU: Wenn ich genau dar\u00fcber nachdenke, \nwaren es also zweierlei Bekenntnisse. Okay. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit) \n\nIch bitte um Nachsicht, aber das Bekenntnis zu Kossonos-\nsow haben wir gemeinsam. \n\nAuch ich bin jahrelang Pirat gewesen, n\u00e4mlich Pirat in \nSachen Hard- und Softwarenutzung, weil ich in der \nDatenverarbeitung der DDR besch\u00e4ftigt war. \n\nNun liegt Ihnen, Kollege G\u00fcnther, nat\u00fcrlich der erzgebir-\ngische Mannlmacher sehr am Herzen \u2013 uns genauso. Ich \nhabe auch gro\u00dfen Respekt davor, was die Gemeinschaft \nderer, die dort betroffen sind, bisher schon an Aktivit\u00e4ten \ngeschafft hat, um sich gemeinschaftlich gegen diese \nGefahr zu wappnen. \n\nWir als CDU-Fraktion hatten vor etwa einem Jahr die \nnordostdeutsche Textilindustrie besonders im Blick. Wir \nhaben auch seit \u00fcber einem Jahr einen Antrag im Ge-\nsch\u00e4ftsgang, allerdings im kleinen Gesch\u00e4ftsgang, dem \nunseres Koalitionspartners. \n\n(Heiterkeit) \n\nLeider ist diesbez\u00fcglich noch keine Resonanz zu versp\u00fc-\nren. Allerdings muss ich feststellen: Das, was wir dort \nbeabsichtigten, dass n\u00e4mlich der Staat \u2013 hier: der Freistaat \nSachsen \u2013 die Aktivit\u00e4ten in der nordostdeutschen Textil-\nindustrie unterst\u00fctzt, sich ihrerseits gegen alle Formen der \nProdukt- und Markenpiraterie zu wappnen, ist bereits ins \nZiel gelaufen. Inzwischen ist die staatliche F\u00f6rderung \nzum Zuge gekommen. \n\nKollege G\u00fcnther, was Sie als Problemlage beschrieben \nhaben, trifft zu. Gerade der Textilbereich ist aber ein \nBeispiel, an dem man sehr gut verdeutlichen kann, wie \n\n 9712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nvielschichtig das Thema ist. Wir haben es mit Sch\u00e4den an \nProdukten zu tun, die eine l\u00e4ngere Phase auf dem Markt \nerleben und die insbesondere als Marken langfristig \nungef\u00e4hrdet durch die Marktsituationen kommen m\u00fcssen. \nDas ist ganz anders als zum Beispiel bei unseren Maschi-\nnenbauern, von denen so mancher ganz selbstbewusst \nerkl\u00e4rt: Solange wir die Innovationsrate bzw. die Innova-\ntionszyklen von zwei Jahren durchhalten, sind wir der \nAnfechtung durch Piraterie allemal gewachsen. \u2013 Ganz so \nsieht es im Textilbereich nicht aus. Dort ist es komplizier-\nter. \n\nDer Staat kann eine ganze Menge tun. Vor allen Dingen \nkann er erst einmal die Verbraucher aufkl\u00e4ren. Das reicht \nbis hin zu Themen des Gesundheitsschutzes, wo das im \nAugenblick sehr gut l\u00e4uft, wenn es um Piraterie bei \nMedikamenten geht. Der Staat kann auch auf die Herstel-\nler zugehen und ihnen ein St\u00fcck weit das Laufen beibrin-\ngen. \n\nLassen Sie es mich aber deutlich sagen: Nat\u00fcrlich sind die \nAkteure der Wirtschaft erst einmal selbst gefordert. Wenn \nSie von der FDP fordern, der Staat m\u00f6ge sie bei den \nH\u00e4nden nehmen, muss ich anmerken, dass diese Ihre \nForderung wohl nicht so ganz FDP-gerecht ist. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nEs gibt sicherlich viele interessante Aufgabenfelder. So \nm\u00fcssen technische Vorkehrungen getroffen werden \nk\u00f6nnen, damit die Identifikation von Produkten und \nMarken m\u00f6glich ist. Dass es insoweit eine ganze Reihe \nvon Feldern sinnvoller Zusammenarbeit gibt, ist klar. \n\nIch komme auf das Beispiel der Textilindustrie zur\u00fcck. Da \nweist sehr viel nach China. Die Verb\u00e4nde, die sich mit \ndem Thema Produktpiraterie besch\u00e4ftigen, haben meist \neine separate Rubrik \u201eChina\u201c in ihren Internetpr\u00e4sentatio-\nnen und Beratungsangeboten. Hier wird aber auch deut-\nlich, dass es notwendig ist \u2013 beginnend auf der Bundes-\nebene und sogar auf der Ebene der internationalen Han-\ndelsorganisationen \u2013, das Thema zu artikulieren. Es ist \nschon in Verhandlungen befindlich. Die Bundeskanzlerin \nbegreift es als ihr Thema. Ich gehe davon aus, dass der \nWirtschaftsminister, so Gelegenheit dazu ist, seinerseits \ndas Thema im Blick haben wird. \n\nDeutlich scheint mir aber hier vor allen Dingen zu sein \u2013 \nich schaue auf das Beispiel der Textilindustrie zur\u00fcck \u2013, \ndass auch die Industrie selbst ihre M\u00f6glichkeiten hat und \ndiese auch nutzt. Der gesamtdeutsche Textilverband \nbefindet sich in Gespr\u00e4chen mit dem gleichartigen Ver-\nband der Industrie in China. Man versucht also auf der \nBasis der Gegenseitigkeit Themen zu kl\u00e4ren. \n\nAuch von den Zoll- und den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \nwird schon viel geleistet. Der Zoll beschlagnahmt Jahr f\u00fcr \nJahr gef\u00e4lschte Produkte im Wert von 1 Milliarde Euro. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: \nEin Tropfen auf den hei\u00dfen Stein!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: \nEin Tropfen auf den hei\u00dfen Stein!) \n\n\u2013 Das ist, bezogen auf den Umsatz, der dort l\u00e4uft, relativ \nwenig. Man sagt, bis zu 8 % des weltweiten Handels lebe \nvon Piraterie. \n\nGut aufgestellt sind wir diesbez\u00fcglich. Auch die Kommu-\nnikationskan\u00e4le des Zolls mit der Industrie laufen ver-\nn\u00fcnftig. \n\nFazit: Es ist vor allen Dingen Sache der Wirtschaft, sich \nihrerseits zu strukturieren und zu verdeutlichen, wo sie \nChancen bzw. M\u00f6glichkeiten f\u00fcr staatliche Unterst\u00fctzung \nsieht. Auf diese Weise k\u00f6nnen wir dann sicherlich eine \nganze Menge bewegen. \n\nIn Anbetracht des Antrags, der bei uns im Gesch\u00e4ftsgang \nist, und der nicht ganz FDP-konformen Inhalte in Ihrem \nAntrag, Herr G\u00fcnther, will ich ank\u00fcndigen, dass wir Ihren \nAntrag ablehnen. \n\nFolgendes will ich als positive Aussicht an den Schluss \nsetzen: Genauso, wie es der DDR-Gesellschaft, von der \nich kurz berichtet habe, gelungen ist, sich in einem \n\u00fcberschaubaren Zeitrahmen in der offenen Gesellschaft, \nauf offenen M\u00e4rkten so zu normalisieren, dass das Thema \n\u201eProduktpiraterie\u201c \u2013 als Piraterie von Akteuren in unse-\nrem Land \u2013 bei uns nur eine untergeordnete Rolle spielte, \ngenauso gehe ich davon aus, dass die systematische \n\u00d6ffnung und internationale Einbindung Chinas mit der \nZeit auch zu einer Beherrschbarkeit des Themas f\u00fchrt. \nDas ist langfristig meine Hoffnung. Kurzfristig m\u00f6ge der \nFreistaat durch seine F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten das tun, was an \ndieser Stelle sinnvollerweise zu tun ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Rasch war sehr ehrlich; \nich will es auch sein. Auch ich war ein Pirat. Ich hatte \neine Steuerung mit Intel-Bausteinen entwickelt \u2013 die erste \nHalbleitersteuerung der DDR. Sie k\u00f6nnen aber beruhigt \nsein: Es wurde nicht viel davon gebaut, weil die Nach-\nsch\u00fcbe fehlten. \n\nLiebe Kollegen! Der Schutz des Erfinders ist seit Jahr-\nhunderten die Aufgabe der besitzenden Nationen, heute \nvornehmlich der f\u00fchrenden Industriestaaten. Es ist auch \neine Leitlinie zu den Lissabon-Vertr\u00e4gen, diesen Schutz in \nEuropa strenger zu nehmen. \n\nDas Umgehen von rechtsverbindlichen Patenten ist das \nBestreben der Nichtbesitzenden, meist der industriell \nschwachen Volkswirtschaften. \n\nIn einer globalisierten Welt hat die \u201ePiratenproduktion\u201c \nAusma\u00dfe angenommen, die zu einem hemmungslosen \nglobalisierten Wettbewerb f\u00fchren. Es gibt kein Zur\u00fcck. \n\n 9713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nNur ein international geregelter und gleichberechtigter \nWelthandel k\u00f6nnte den Knoten l\u00f6sen. Davon sind wir \nweit entfernt. \n\nErinnern wir uns! Sch\u00f6n war die Zeit, als China das \nMonopol der Seidenraupe besa\u00df. Doch was n\u00fctzte es \nihnen? Der Schmuggel beendete diese Monopolstellung, \ntrotz strengster Sanktionen bis zur Hinrichtung. Neue \nErfindungen wie das s\u00e4chsische Porzellan brachen Jahr-\nhunderte sp\u00e4ter auch das Monopol des chinesischen \nPorzellans. \n\nDie letztgenannte Entwicklung verstehen wir \u2013 wir als \nSachsen, aber auch wir als Europ\u00e4er \u2013 unter einem fairen \nWettbewerb; denn der Flei\u00dfige erh\u00e4lt auf dem Markt den \nverdienten Lohn. Dieser faire, offene Wettbewerb f\u00fchrte \ndennoch zu gro\u00dfer \u00f6konomischer Abh\u00e4ngigkeit ganzer \nErdteile. Wir knabbern noch heute an dieser ungleichen \nEntwicklung. \n\nSeien wir ehrlich, meine Damen und Herren: Einen \nwirklichen Schutz gegen Marken- und Produktpiraterie \nwird es nicht geben. Zu differenziert sind die sozial\u00f6ko-\nnomischen Ursachen und ihre Wirkungen. Es kommt \nhinzu, dass es nicht einmal eine international anerkannte \nDefinition daf\u00fcr gibt. \n\nDass die Partei der Besserverdienenden \u2013 jetzt schaue ich \nauch Sie an, Herr Herbst \u2013 den Schutz des Staates einfor-\ndert, wo doch sonst von den B\u00e4nken der FDP-Kollegen \nnur Deregulierung als Richtschnur des Handels empfoh-\nlen wird, will ich nicht unbemerkt lassen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion, \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas bringt mich auch zum Schmunzeln. Die \u00dcberschrift \nw\u00fcrde ich heute so nennen: \u201eDie FDP als Staatspartei\u201c. \nSie folgen in Ihrem Antrag einer Forderung in der Studie \nvon Ernst & Young, die jedem zug\u00e4nglich ist und mit der \nMilliardensch\u00e4den einged\u00e4mmt werden sollen. \n\nDort hei\u00dft es als erste Forderung: versch\u00e4rfte strafrechtli-\nche Sanktionen zur besseren Abschreckung. In s\u00e4chsische \nSprache \u00fcbersetzt, wie ich heute in der \u201eBild\u201c-Zeitung \nlesen konnte, hei\u00dft das nach Herrn G\u00fcnther \u201eR\u00e4ucher-\nm\u00e4nnchenpolizei\u201c. So rei\u00dferisch die \u00dcberschriften auch \nsind, ich bestreite, dass damit Erfolge erzielt werden. \nAbschreckung auf einem so expandierenden Markt, frage \nich Sie, was soll das? Weil Sie heute so sch\u00f6n sozialis-\ntisch zitiert haben, erinnere ich Sie \u2013 das haben Sie auch \ngelernt, Herr G\u00fcnther \u2013: Bei 10 % Profit wird Kapital \nlebendig, bei 100 % wird Kapital waghalsig und bei \n1 000 % stampft es alles nieder. Auf diesem expandieren-\nden Markt ist nat\u00fcrlich mit solchen Regelungen nicht \nanzukommen. Auch die Chinesen mussten das mit ihrer \nSeidenraupe erfahren. Abschreckung und Drohung rei-\nchen nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Sache ist dennoch sehr \nernst. War fr\u00fcher die Marken- und Produktpiraterie auf \nLuxusg\u00fcter ausgerichtet, so haben wir es heute mit allen \nWirtschaftszweigen zu tun. Getr\u00e4nke, Waschmittel, \nMedikamente, Kleidung, Waren des t\u00e4glichen Bedarfs \n\nfinden als Plagiate einen enormen Verbreitungsgrad. Bei \ndiesen Produkten drohen dem Verbraucher durch minder-\nwertige Qualit\u00e4t der verwendeten Rohstoffe Gesundheits-\nsch\u00e4den, und hier muss angesetzt werden. \n\nZugleich gibt es eine gro\u00dfe Bereitschaft in der Bev\u00f6lke-\nrung, diese Produkte zu kaufen. Die Gr\u00fcnde \u2013 in der \nStudie vielleicht nicht richtig ausgef\u00fchrt \u2013 sind sicher \nauch der Geldbeutel, aber ein Grund wurde genannt: dass \nPlagiaten alle Vertriebsstrukturen offenstehen. Neben \nInternet und freien M\u00e4rkten geh\u00f6ren nunmehr auch \nEinzelhandel und Gro\u00dfhandel dazu. Wie soll der Verbrau-\ncher wissen, dass er bei seinem soeben get\u00e4tigten Kauf \ngef\u00e4hrliche Waren eingekauft hat? Ich stimme der Studie \nzu, dass mehr Aufkl\u00e4rung gegen\u00fcber Verbrauchern zu \nleisten ist. Verbraucherzentrale und Verbraucherschutz \nbekommen damit einen h\u00f6heren Stellenwert. Den Stellen-\naufbau der Verbraucherzentrale im Haushaltsentwurf \nbegr\u00fc\u00dfen wir, ist es doch eine langj\u00e4hrige Forderung der \nLinken. Bei einer qualit\u00e4tsgerechten Produktbewertung ist \nder Stellenabbau bei der Gewerbeaufsicht \u2013 dort ist der \nVerbraucherschutz angesiedelt \u2013 kontraproduktiv. Genau-\neres werden wir in der Haushaltsdiskussion sicher noch \nkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\nF\u00e4lschungen zu erfassen, zu dokumentieren und damit die \n\u00d6ffentlichkeit zu sensibilisieren \u2013 Herr G\u00fcnther, darin \nstimme ich Ihnen zu \u2013, ist nat\u00fcrlich zuallererst auch \nAufgabe der Wirtschaftsverb\u00e4nde. Erw\u00e4hnenswert ist \ndazu die Initiative der nordostdeutschen Textil- und \nBekleidungsindustrie mit dem RKW. Anhand der Reach-\nVerordnung, gemeint ist die Europ\u00e4ische Chemikalien-\nverordnung, werden Piraterieprodukte auf ihre Substanzen \nbewertet und die Konsumenten \u00fcber die gesundheitlichen \nRisiken aufgekl\u00e4rt. Das sind richtige und gute Initiativen \nund sie werden auf einem langen Weg auch Erfolge \nbringen. Diesen mitzugehen wird mit der Zustimmung der \nLinken heute zum Antrag der FDP begr\u00fcndet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Denkt man an Piraten, hat man ein aufre-\ngendes Bild aus vergangenen Zeiten im Kopf. Ich habe \nmir das gerade bei Herrn Rasch vorgestellt: Ein verwege-\nner Bursche mit S\u00e4bel und Augenklappe steht auf dem \nDeck eines Dreimasters mit Blick \u00fcber die st\u00fcrmische \nSee, fest auf die fette Beute gerichtet. Schl\u00e4gt man in \nj\u00fcngster Zeit die Zeitung auf, liest man immer \u00f6fter \u00fcber \nPiraterie. Dabei muss man aber feststellen, dass das \nverkl\u00e4rte Bild des Piraten mit der heutigen harten Realit\u00e4t \nnicht mehr \u00fcbereinstimmt. Auch der heutige Pirat stellt \neine gro\u00dfe Gefahr dar, auch wenn mancher moderne \nProduktpirat mit dieser Art von Freibeuterei nichts zu tun \nhat. Gleichwohl, er segelt unter fremder Flagge und gibt \nsich den Eingeweihten erst im letzten Moment zu erken-\nnen. Bei den fremden Flaggen handelt es sich allerdings \num die Marken, Logos und Designs der Markenhersteller. \n\n 9714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nDas wahre Ausma\u00df der Produkt- und Markenpiraterie \nkann nur gesch\u00e4tzt werden. Einerseits verzichten Piraten \nnun einmal auf Buchf\u00fchrung, andererseits stellt die \nBewertung der durch die F\u00e4lschung verursachten Sch\u00e4den \neine weitgehend unbekannte Gr\u00f6\u00dfe dar. Eine statistische \nQuelle sind die Zahlen der Europ\u00e4ischen Kommission \n\u00fcber die Anzahl der beschlagnahmten Produkte. Gem\u00e4\u00df \nder Statistik von 2007 haben die Zollbeamten der Mit-\ngliedsstaaten mehr als 79 Millionen nachgeahmter und \ngef\u00e4lschter Artikel sichergestellt. Diese Zahlen geben \nzwar eine Vorstellung \u00fcber die Menge gef\u00e4lschter Produk-\nte, vermitteln aber noch kein Bild von den Warenwerten, \ndie von den Piraten in Umlauf gebracht werden. Eine \nStudie der OECD sch\u00e4tzt diesen Wert auf rund \n200 Milliarden US-Dollar weltweit. \n\nAls Beispiel kann man auch den weltgr\u00f6\u00dften Coup des \nZolls gegen Markenpiraterie im Hamburger Hafen vom \nNovember 2006 nennen. Das waren 117 beschlagnahmte \nContainer mit Plagiaten: gef\u00e4lschte Sportschuhe, Uhren, \nSpielzeug im Wert von 383 Millionen Euro. \n\nHier m\u00f6chte ich einen Einschub bringen. Der Wert dieser \nProdukte wird immer am Wert der Originalware festge-\nmacht. Nun ist es aber so, dass nicht jeder, der eine \ngef\u00e4lschte Rolex-Uhr kauft, in der Lage ist und auf die \nIdee k\u00e4me, ein Original zu kaufen. Damit ist der Schaden \nder Piraterie nicht im Bereich des Wertes der Ware, wie \nsie im Original zu kaufen ist, sondern er ist \u2013 Herr Zais \nhat es angesprochen \u2013 in der Gef\u00e4hrdung des Konsumen-\nten zu sehen, dass also solche Produkte sicherheitsrele-\nvant nicht das halten, was die Originale hergeben \u2013 \nStichwort: Automobilzubeh\u00f6r. Das betrifft auch den \nBereich Arzneimittel; die Mittel, die f\u00fcr die Forschung \nund Entwicklung aufgebracht werden, werden hier nicht \nrefinanziert. Dort sind die Hauptsch\u00e4den zu sehen und \nnicht, wie manchmal in den Vordergrund gedr\u00e4ngt wird, \nin dem eigentlichen Warenwert. \n\nGerade seit der \u00d6ffnung Chinas hat das Problem der \nPiraterie zugenommen. Klar ist auch, die Zahlen insge-\nsamt bilden nur die Spitze des Eisberges. F\u00e4lschungen \nhaben erhebliche negative Auswirkungen auf Unterneh-\nmen, Verbraucher und die Volkswirtschaft. \n\nWas k\u00f6nnen wir gegen Produkt- und Markenpiraterie tun? \nDie Bundesregierung hat der Piraterie den Kampf ange-\nsagt. Der Schwerpunkt der EU-Pr\u00e4sidentschaft wurde auf \nden Schutz des geistigen Eigentums gelegt. Besonders \nwichtig war dabei, schon im Vorfeld gemeinsame Pr\u00e4ven-\ntionsstrategien zu entwickeln. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie \nhat gemeinsam mit dem Bundesverband der Deutschen \nIndustrie 2007 die Pr\u00e4ventionsstrategie der deutschen \nWirtschaft zur Verhinderung der Produkt- und Markenpi-\nraterie vorgestellt. Die Bek\u00e4mpfung der Piraterie ist aber \nnicht allein ein Thema, das das entschlossene Handeln der \nStaaten erfordert; wichtig ist auch, dass die Wirtschaft \nselbst ihre Verantwortung zum Schutz geistiger Eigen-\ntumsrechte wahrnimmt. Das ist hier bereits genannt \nworden. \n\nDer Gesamtverband Textil und Mode unterzeichnete als \nerster Verband eine Branchenvereinbarung mit China zum \nSchutz des geistigen Eigentums. Weitere Vereinbarungen \nmit Indien und Russland folgten. Ziel dieser Kooperation \nist es, sch\u00e4rfere F\u00e4lschungskontrollen auf Messen, geziel-\nte Aufkl\u00e4rungskampagnen in den jeweiligen L\u00e4ndern und \nSanktionen gegen Unternehmen, die andere Marken \nf\u00e4lschen, durchzusetzen. \n\nDer Bund, meine Damen und Herren, hat das Thema \nerkannt und in der letzten Zeit vieles zum Schutz der \nUnternehmen und Verbraucher getan. Die Bundesregie-\nrung hat gemeinsam mit Vertretern der gesamten deut-\nschen Wirtschaft die Bek\u00e4mpfung der Marken- und \nProduktpiraterie durch vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen oder aber \nauch durch technischen Schutz im Ausstellungs- und \nMessewesen einen wichtigen Beitrag dazu geleistet, diese \nAusw\u00fcchse in den kommenden Jahren zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \nEin wichtiges Instrument in diesem B\u00fcndel ist unter \nanderem das Gesetz zur Verbesserung des Schutzes des \nRechtes des geistigen Eigentums, das vor Kurzem in \nKraft getreten ist. \n\nDar\u00fcber hinaus wird der Dialog mit den gro\u00dfen Schwel-\nlenl\u00e4ndern intensiviert, um dort f\u00fcr zunehmende Verant-\nwortung zum Thema Bek\u00e4mpfung der Piraterie zu wer-\nben. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir, wenn mehr Know-how \nin die L\u00e4nder hineingebracht wird und es der Wirtschaft \nbesser geht, die Piraterie und die F\u00e4lschungen zur\u00fcck-\ndr\u00e4ngen werden. \n\nDazu kommt, dass die wachsenden Kosten f\u00fcr den Trans-\nport und die Energiekosten gerade im niederschwelligen \nF\u00e4lschungsbereich von Bekleidung, Schuhen etc. der \ndeutschen Wirtschaft helfen, dass Piraterie in diesem \nBereich zur\u00fcckgeht. Der Freistaat Sachsen hat sich dieser \nAufgabe auch verschrieben und in enger Abstimmung mit \nden Ma\u00dfnahmen des Bundes vieles zum Schutz der \nVerbraucher und Unternehmer angeschoben. Ein Beispiel \nist das Pilotprojekt \u201eBek\u00e4mpfung von Produkt- und \nMarkenpiraterie\u201c des Verbandes Nord-Ost Deutscher \nTextil- und Bekleidungsindustrie. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Schluss kommen. Der Antrag \nder FDP-Fraktion greift unstreitig ein wichtiges Thema \nauf. Eine isolierte s\u00e4chsische Betrachtungs- und Hand-\nlungsweise, wie hier vorgestellt, ist aber weder sinnvoll \nnoch zielf\u00fchrend. Aus diesem Grund lehnen wir den \nAntrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile der \nNPD-Fraktion das Wort; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das Plagiatunwesen und die Produktpiraterie \ngeh\u00f6ren zur Globalisierung wie der Weihnachtsbaum zur \nAdventszeit. Deshalb ist es schon mehr als verwunderlich, \nwenn sich heute ausgerechnet mit der FDP die Globalisie-\n\n 9715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nrungspartei schlechthin mit einem Antrag gegen Produkt-\npiraterie hervortut. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSo wenig man das Fleisch ohne die Knochen haben kann, \nso wenig kann man die turbokapitalistische Globalisie-\nrung ohne Produkt- und Ideenraub haben. Der Ideenraub, \nder vorwiegend in Asien betrieben wird, ist in der Tat ein \nschwerwiegendes Problem f\u00fcr die Wirtschaft der BRD, \ndie immer noch und trotz einer unf\u00e4higen Politik mit die \nbesten Ingenieure der Welt vorzuweisen hat. Dies verleitet \nandere Staaten auf der Welt, nach dem Motto \u201eLieber \nkopieren als kaufen\u201c vorzugehen. In vielen asiatischen \nL\u00e4ndern sind schon die gesetzlichen Regelungen so \nbeschaffen, dass sie Ideenraub und Produktpiraterie \nbeg\u00fcnstigen. \n\nEs ist allerdings reichlich naiv von der FDP-Fraktion, \ndiesem Problem mit der x-ten Informationskampagne zum \nThema Produktpiraterie zu begegnen. Tats\u00e4chlich mangelt \nes hier wie auch auf anderen politischen Feldern schlicht \nund einfach an einer entschlossenen Wahrnehmung \ndeutscher Interessen durch die bundesrepublikanische \nPolitik. Interessant ist auch, dass die FDP-Fraktion in der \nAntragsbegr\u00fcndung pl\u00f6tzlich auf das erzgebirgische \nKunsthandwerk und seine Bedrohung durch Plagiatoren \nzu sprechen kam. Ist der FDP-Fraktion pl\u00f6tzlich aufgefal-\nlen, dass es nicht reicht, sich in der Adventszeit einen \nSchwibbogen in das Fenster seines Landtagsb\u00fcros zu \nstellen, um die Interessen des erzgebirgischen Kunst-\nhandwerks zu vertreten? \n\nWenn es der FDP-Fraktion wirklich um die Erhaltung des \ngestaltungsorientierten Handwerks im Erzgebirge geht, \nwarum hat Ihre Fraktion dann gegen den Antrag der NPD-\nFraktion gestimmt, mit dem die Nationaldemokraten die \nbetroffenen Unternehmen vor ausl\u00e4ndischer Billiglohn-\nkonkurrenz, Verletzung des Urheberrechts und illegalem \nWettbewerb sch\u00fctzen wollten? Wir werden Ihnen das \nallerdings nicht mit gleicher M\u00fcnze vergelten. Der Antrag \nder FDP-Fraktion zur Produktpiraterie bleibt zwar hand-\nwerklich und inhaltlich meilenweit hinter dem NPD-\nAntrag zum Schutz des erzgebirgischen Kunsthandwerks \nzur\u00fcck; wir werden ihm aber trotzdem zustimmen, weil \ndas Problem vielen s\u00e4chsischen Unternehmen unter den \nN\u00e4geln brennt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun der Abg. \nWeichert f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ziel dieses Antrages ist es, s\u00e4chsische \nUnternehmen vor Produktpiraterie besser zu sch\u00fctzen und \nmit Wirtschaftspartnern wirkungsvoll zu vernetzen sowie \nbei Anmeldung und Eintragung von Marken und Patent-\nrechten zu unterst\u00fctzen. Das Anliegen der FDP-Fraktion, \ns\u00e4chsische Unternehmen dabei besser zu sch\u00fctzen, wer-\nden wir unterst\u00fctzen. \n\nAllerdings \u2013 und das ist hier auch schon angeklungen \u2013 ist \ndas kein s\u00e4chsisches Problem, sondern ein mindestens \ndeutsches, wenn nicht europ\u00e4isches Problem. Die Einbu-\n\u00dfen, die mangels eines ausreichenden Schutzes geistigen \nEigentums zum Beispiel in China gerade f\u00fcr kleine und \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen entstehen, sind betr\u00e4cht-\nlich. Es bestehen auch unbestritten Gefahren bei nachge-\nmachten Produkten, wenn wir beispielsweise an den \nArzneisektor denken. Herr Pecher und Herr Zais haben \ndarauf hingewiesen. Au\u00dferdem behindert die Gefahr der \nProduktpiraterie den Technologietransfer zwischen \nDeutschland bzw. der EU und zum Beispiel asiatischen \nStaaten oder Wirtschaften. Hier denke ich vor allem im \nSinne eines globalen Klimaschutzes an den wichtigen \nBereich des Technologietransfers bei erneuerbaren Ener-\ngien oder den Umwelttechnologien, wo Deutschland und \neben auch Sachsen bekannterma\u00dfen Weltmeister sind. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt kein Wundermittel \ngegen Produktpiraterie. Daher ist ein Mix von Instrumen-\nten und Ma\u00dfnahmen notwendig. Dazu geh\u00f6rt eben auch \ndie Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder, in denen Plagiate herge-\nstellt werden, zum Beispiel Unterst\u00fctzung beim Aufbau \nvon personellen und institutionellen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die \nUmsetzung des Patentrechts. Weitere Ma\u00dfnahmen w\u00e4ren \ndie Erleichterung der Anmeldung von Patenten in Europa \ndurch Einf\u00fchrung eines EU-Patents, die F\u00f6rderung der \nAnmeldung von Patenten europ\u00e4ischer Unternehmen, \nbeispielsweise in China, und der Ausbau der Zusammen-\narbeit der Zollbeh\u00f6rden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEs gibt viele M\u00f6glichkeiten, viele Ma\u00dfnahmen und viele \nBeteiligte: konsequente Verfolgung von Urheberrechts-\nverletzungen, Erleichterung der Auskunftsanspr\u00fcche \ngegen Rechtsverletzer und schnellere Durchsetzbarkeit \nvon Schadensersatzanspr\u00fcchen. Auch die Wirtschaft hat \nviele M\u00f6glichkeiten, in Eigenregie wirkungsvoll geistiges \nEigentum zu sch\u00fctzen und gegen Produktpiraterie ge-\nmeinsam vernetzt vorzugehen. Der gr\u00f6\u00dfte Piratendschun-\ngel ist das Internet, weil man dort anonym agieren kann \nund die Provider bislang nicht verpflichtet sind, Namen \nzu nennen. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur der Staat, sondern \nauch die Wirtschaft und selbstverst\u00e4ndlich auch wir als \nVerbraucher tragen die Verantwortung f\u00fcr den Schutz \ngeistiger Eigentumsrechte. Das hei\u00dft, alle sind gefragt \nund gefordert. In diesem Sinne stimmen wir dem Antrag \nzu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \ndie Staatsregierung. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Meine sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\n 9716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nverehrten Damen und Herren! Es vergeht kaum ein Tag, \nan dem in den Medien nicht \u00fcber Produktpiraterie berich-\ntet wird. Das Thema geh\u00f6rt in der Tat auf die Titelseiten \nder Tageszeitungen. Das sch\u00e4rft das Problembewusstsein. \nProdukt- und Markenpiraterie haben mittlerweile ein \nAusma\u00df erreicht, das wir uns vor zehn Jahren nicht \nvorstellen konnten. Die Zahl der von Zollbeh\u00f6rden und \nPolizei sichergestellten Plagiate ist enorm. Dabei ist die \nZollstatistik noch nicht einmal ein Indiz f\u00fcr die Menge \nder im Umlauf befindlichen gef\u00e4lschten Waren. \n\nAls Produktpiraterie bezeichnet man das verbotene \nNachahmen und Vervielf\u00e4ltigen von Waren, f\u00fcr die die \nrechtm\u00e4\u00dfigen Hersteller Erfindungsrechte, Designrechte \nund Verfahrensrechte besitzen. Der F\u00e4lscher \u00fcbernimmt \nso unerlaubt technisches Wissen, das sich ein Unterneh-\nmer in langj\u00e4hriger, m\u00fchevoller Arbeit und unter Einsatz \nenormer finanzieller Mittel erworben hat, um es f\u00fcr seine \nProdukte zu nutzen. Oder er verwendet die Bekanntheit \neiner Marke, die ein Markenhersteller aufgrund seiner \nQualit\u00e4tsarbeit erlangt hat, und t\u00e4uscht den Verbraucher \nso \u00fcber die tats\u00e4chliche Herkunft und Qualit\u00e4t der Ware. \n\nDeutschland und insbesondere Sachsen, deren wichtigste \nRessourcen gute Ideen sind, trifft Produktpiraterie deshalb \nbesonders hart. Durch Produktpiraterie entstehen vielf\u00e4l-\ntige Sch\u00e4den. Der Absatz der Originale wird gebremst \nund den Unternehmen entstehen erhebliche Einnahmen-\nverluste durch die F\u00e4lschungen. Die Betroffenen m\u00fcssen \nzudem Imagesch\u00e4digungen und schlimmstenfalls Pro-\ndukthaftungsprobleme f\u00fcr gef\u00e4lschte Produkte in Kauf \nnehmen. Die Folgen von Produktpiraterie sind die Schw\u00e4-\nchung unserer Innovationskraft und die Gef\u00e4hrdung von \nArbeitspl\u00e4tzen, nicht zu vergessen der Betrug am Kunden, \nbei dem es, wenn es um Konsumg\u00fcter geht, auch Gefahr \nf\u00fcr Leib und Leben bedeuten kann. \n\nDer Gesamtschaden kann nur gesch\u00e4tzt werden. Die \nVereinigung zur Bek\u00e4mpfung von Produktpiraterie geht \nvon einem j\u00e4hrlichen Schaden f\u00fcr deutsche Unternehmen \nvon ungef\u00e4hr 30 Milliarden Euro aus. 70 000 Jobs gehen \nDeutschland dadurch j\u00e4hrlich verloren. \n\nWelche M\u00f6glichkeiten hat der Unternehmer, sich selbst \nvor Produktpiraterie zu sch\u00fctzen? Zun\u00e4chst k\u00f6nnte dies \ndurch die Beantragung von Schutzrechten geschehen. \nSchutzrechte erm\u00f6glichen die rechtliche Ahndung dieser \nF\u00e4lle. \n\nAllerdings sind juristische Mittel in der Regel schwer \ndurchsetzbar. Zudem ist das Know-how unwiederbring-\nlich verloren. Um ungewollten Wissenstransfer zu ver-\nmeiden, braucht man ganzheitliche Konzepte und kom-\nplette Strategien. Wichtig ist auch, die Produkte \u2013 wann \nimmer m\u00f6glich \u2013 selbst so zu gestalten, dass sie schwer \nnachzubauen sind. \n\nEin weiteres pr\u00e4ventives Handlungsfeld ist die Kenn-\nzeichnung der Produkte. Sie sollten nicht nur durch \neingetragene Marken erfolgen, sondern vor allem auch \ndurch spezielle Markierungen, die es Zollbeh\u00f6rden \nerm\u00f6glichen, Original und F\u00e4lschung sofort zu unter-\nscheiden und Warenwege zu identifizieren. \n\nEine aktuelle Studie des Verbandes Deutscher Maschinen- \nund Anlagenbau stellt fest, dass zumindest bei diesen \nUnternehmen das Problembewusstsein erfreulicherweise \ngewachsen ist. Nahezu jedes Unternehmen, ob nun von \nProduktpiraterie betroffen oder nicht, trifft mittlerweile \nSchutzma\u00dfnahmen. \n\nDeutsche Unternehmen k\u00f6nnen sich inzwischen \u00fcber \nviele Kan\u00e4le informieren, wie sie sich den neuen Heraus-\nforderungen stellen k\u00f6nnen. \n\nAngesichts der volkswirtschaftlichen Folgen engagiert \nsich die Bundesregierung in vielf\u00e4ltiger Weise f\u00fcr den \neffektiven Schutz des geistigen Eigentums. Das betrifft \nnicht nur die rechtlichen Instrumente. \n\nEine EU-Studie aus dem Jahr 2007, die die aktuelle \nSituation der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \nbeim Schutz des geistigen Eigentums untersuchte, attes-\ntierte Deutschland und Frankreich \u00fcbrigens eine F\u00fch-\nrungsrolle bei der Unterst\u00fctzung von kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen beim Schutz ihres geistigen \nEigentums. \n\nBeispielhaft nennen m\u00f6chte ich hier Folgendes: Am \n1. September 2008 ist das \u201eGesetz zur Verbesserung des \nSchutzes der Rechte des geistigen Eigentums\u201c in Kraft \ngetreten. Das Gesetz \u00fcberf\u00fchrt europ\u00e4isches Recht aus \nden Jahren 2003 und 2004 in nationales Recht. Es st\u00e4rkt \ndie Position der Rechteinhaber. \n\nDas Bundeswirtschaftsministerium hat gemeinsam mit \ndem BDI Pr\u00e4ventionsstrategien entwickelt und elektro-\nnisch publiziert. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung \nf\u00f6rdert im Rahmen des Programms \u201eForschung f\u00fcr die \nProduktion von morgen\u201c zehn Modellprojekte zu Pr\u00e4ven-\ntionsstrategien in unterschiedlichen Branchen. \n\nIn die gleiche Richtung zielt auch das am 4. August dieses \nJahres gestartete Internetportal \u201eTechnologie-Know-how-\nSchutz\u201c des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Produktionstechno-\nlogie Aachen. Das mit individuellem Zugang ausgestattete \nPortal unterst\u00fctzt Unternehmen bei der Auswahl und der \nEtablierung geeigneter Schutzstrategien. \n\nAber auch die Wirtschaft selbst ist seit Langem aktiv \ngeworden, so zum Beispiel mit der Gr\u00fcndung des \u201eAkti-\nonskreises Deutsche Wirtschaft gegen Produkt- und \nMarkenpiraterie e. V.\u201c bereits im Jahre 1997. \n\nEs ist unm\u00f6glich, hier alle bereits existierenden Initiativen \naufzuz\u00e4hlen. Erg\u00e4nzend m\u00f6chte ich nur noch etwas zu \nden Messen sagen. Deutsche Messeaussteller sorgen bei \nAnzeigen vor allem f\u00fcr eine m\u00f6glichst rasche Rechtsver-\nfolgung. Da F\u00e4lschungen, die auf Messen ausgestellt \nwerden, auch dem Ruf des Messestandortes schaden, \nbeugen Messeveranstalter in der Regel bereits \u00fcber die \nallgemeinen Teilnahmebedingungen derartigen Verfeh-\nlungen vor. Zudem bieten die Veranstalter Informations- \nund Serviceangebote wie das Infoblatt des Ausstellungs- \nund Messeausschusses der Deutschen Wirtschaft (AU-\n\n 9717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\nMA) f\u00fcr betroffene Unternehmen, welches Hinweise zu \nDurchsetzungsm\u00f6glichkeiten von Schutzrechten gibt. \n\nZus\u00e4tzlich bietet zum Beispiel die Leipziger Messe einen \nAnwaltservice an. Kommt es im Vorfeld oder auf der \nMesse zu Konflikten, bem\u00fcht sich die Leipziger Messe \num eine Streitschlichtung. Da es der Leipziger Messe \nverwehrt ist, rechtsberatend oder streitentscheidend t\u00e4tig \nzu werden, empfiehlt sie, wenn die Bem\u00fchungen schei-\ntern, die Einholung anwaltlichen Rates. Eine auf gewerb-\nlichen Rechtsschutz spezialisierte Anwaltskanzlei h\u00e4lt \nsich w\u00e4hrend der Dauer der Messe hierf\u00fcr in Rufbereit-\nschaft. \n\nDie diversen Sensibilisierungs- und Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glich-\nkeiten auf Bundesebene werden durch Sachsen wirkungs-\nvoll erg\u00e4nzt. Zun\u00e4chst haben wir allgemeine Informatio-\nnen zu gewerblichen Schutzrechten und zur Vermeidung \nvon Produktpiraterie speziell f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen \nins \u201eLebenslagenportal\u201c des Amtes 24 unter der Rubrik \n\u201eInnovation, Patent und Markenrecht\u201c eingestellt. \n\nNicht nur virtuell stehen unseren Unternehmen vom \nWissenschafts- bzw. Wirtschaftsressort des Freistaates \ngef\u00f6rderte Patentinformationszentren in Chemnitz, \nDresden und Leipzig als autorisierte Ansprechpartner des \nDeutschen Patent- und Markenamtes zur Verf\u00fcgung. \n\nMaterielle Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen kleine und mittlere \nUnternehmen im Rahmen unserer FuE-Einzel- und \nVerbundf\u00f6rderung erhalten, indem sie ihre projektbezoge-\nnen Patentierungskosten als zuwendungsf\u00e4hige Kosten \nausweisen. Im Rahmen beider Programme kann auch die \nEntwicklung technischer L\u00f6sungen zur eindeutigen \nProduktidentifikation gef\u00f6rdert werden. \n\nDie Technologietransferf\u00f6rderung unterst\u00fctzt immaterielle \nInvestitionen von KMUs in Form des Erwerbs von \nPatenten und Lizenzen. \n\nDas Programm \u201eMarkteinf\u00fchrung innovativer Produkte\u201c \nunterst\u00fctzt Patentanmeldungen. Aber auch an anderer \nStelle der s\u00e4chsischen Mittelstandsrichtlinien haben wir \nauf die Situation reagiert. Ab diesem Jahr haben wir das \nBeratungsangebot zur Bek\u00e4mpfung der Produktpiraterie \nverbessert. In visueller Hinsicht beabsichtigt das Wirt-\nschaftsministerium im kommenden Jahr mit der Ausstel-\nlung \u201eSch\u00f6ner Schein \u2013 Dunkler Schatten\u201c des Aktions-\nkreises gegen Produkt- und Markenpiraterie im SMWA, \nspeziell Verbraucher anzusprechen. Dar\u00fcber sind wir uns \nsicherlich einig: Aufgekl\u00e4rte und verantwortungsbewusste \nVerbraucher sind keine Adressaten f\u00fcr Plagiatoren. \n\nAuch s\u00e4chsische Kammern und Verb\u00e4nde haben l\u00e4ngst \nerkannt, dass vor allem die Sensibilisierung und Aufkl\u00e4-\nrung von Unternehmen entscheidende Mittel im Kampf \ngegen Produkt- und Markenpiraterie sind. Die Abgeord-\nneten Rasch und Pecher sind bereits auf die Bem\u00fchungen \nder Textilindustrie eingegangen. \n\nJawohl, besonders engagiert und initiativreich wirkt hier \nbei uns in Sachsen der Verband der Nordostdeutschen \nTextil- und Bekleidungsindustrie. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Petzold, CDU) \n\nDessen Pilotprojekt \u201eBek\u00e4mpfung von Produkt- und \nMarkenpiraterie\u201c beinhaltet die Einstellung von vier \nspezialisierten Beratern, die Erarbeitung einer Studie, \neiner Brosch\u00fcre und eines Leitfadens sowie die Organisa-\ntion einer Wanderausstellung. Das ist ein Projekt, das \u00fcber \ndie Mittelstandsrichtlinien meines Ministeriums gef\u00f6rdert \nwird. Ziele dieses Projektes sind unter anderem Aus- und \nWeiterbildungsangebote f\u00fcr Hersteller und H\u00e4ndler, \nUnterst\u00fctzung bei der Ermittlung und Verfolgung von \nRechtsverst\u00f6\u00dfen und die so wichtige Aufkl\u00e4rung unserer \nVerbraucher. \n\nIch denke, dieses Beispiel zeigt, dass wir uns in Sachsen \ndurchaus der Situation bewusst sind und bereits bei-\nspielsweise \u00fcber gesetzte Anreize in den F\u00f6rderrichtlinien \nkr\u00e4ftig gegensteuern. Ob es dazu noch einer neuen Infor-\nmationskampagne und eines weiteren Berichtes bedarf, \nstelle ich anheim. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther mit \ndem Schlusswort, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Lassen Sie mich in meinem Schluss-\nwort einmal kurz auf meine Vorredner eingehen. Lieber \nHerr Rasch und lieber Herr Zais, \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Hier!) \n\nes ist besonders sch\u00f6n, wenn andere Politiker uns als \nFDP-Fraktion erkl\u00e4ren, was FDP-Politik eigentlich sein \nsoll. \n\n(Lachen und Beifall bei der FDP \u2013 Staatsminister \nThomas Jurk: Wenn Sie es nicht wissen!) \n\nImmer dann sind wir auf dem richtigen Weg. \n\nUm Ihnen zu erkl\u00e4ren, was liberale Ordnungspolitik ist, \nsei Ihnen noch einmal ganz kurz ins Stammbuch ge-\nschrieben: Wir als Liberale stehen daf\u00fcr, dass der Staat \nSpielregeln schafft und diese Spielregeln dann kontrol-\nliert. Das ist liberale Ordnungspolitik. Wie sich die \nMitspieler verhalten und wer dann siegt, das ist nicht \nunsere Sache, sondern wir sagen: Regeln. Das geh\u00f6rt \ndazu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe jetzt eine Wette gewonnen, weil wir im Vorfeld \ndiskutiert haben: Mit welchen Argumenten wird die \nStaatsregierung, werden die CDU und die SPD unseren \nAntrag ablehnen? \n\nDie Auswahl war: zu kurz gesprungen; der Antrag schie\u00dft \n\u00fcbers Ziel hinaus; \n\n(Lachen des Abg. Karl-Friedrich Zais, \nLinksfraktion) \n\nnicht genau ausgearbeitet oder: er greift, aber ein CDU- \nund SPD-Antrag ist im Gesch\u00e4ftsgang und besser. \n\n 9718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nDie Wette haben wir gewonnen. \n\n(Zuruf des Abg. Horst Rasch, CDU) \n\nHerr Pecher, \n\n(Mario Pecher, SPD: Hier!) \n\nwenn Sie anerkennen, dass es ein Problem ist, aber dann \nsagen: Wir machen nichts \u2013 das ist zu wenig, das war zu \nd\u00fcnn. \n\nZur NPD. Wir haben Ihren populistischen Antrag im \nDezember 2006 abgelehnt, weil er Mist war. Aber wel-\nches Ergebnis Ihr Populismus hatte, das sehen wir an \netwas ganz Wichtigem, und zwar an Wahlergebnissen. In \nmeinem Heimatort hatten Sie 2004 widerliche 10,8 %. \nZur letzten Kreistagswahl hat Ihre Politik daf\u00fcr gesorgt, \ndass Sie 4,1 % erhalten haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Weiter so!) \n\n\u2013 So ist das! \n\nIch bin stolz auf die Seiffener und bedanke mich jetzt \nnoch bei Michael Weichert und bei der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr die Zustimmung zu unserem \nAntrag. Alle, die Zweifel an der Argumentation der \nGegner unseres Antrages haben, m\u00f6chte ich aufrufen, \nnoch einmal in sich zu gehen und gemeinsam mit uns den \nDiebstahl von geistigem Eigentum zu verhindern. Stim-\nmen Sie unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/13046 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen. Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt. Wir haben damit auch die gesamte Tagesord-\nnung abgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung wird am Mitt-\nwoch, dem 15. Oktober, sein. Die Einladung geht Ihnen \nzu. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein angenehmes Wochenende. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 16:31 Uhr)\n \n\n 9719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 118. Sitzung 12. September 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9720\n\n\n",
    "status": 200
}