{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-12-02T07:26:13Z",
        "Last-Modified": "2005-12-02T08:18:03Z",
        "Last-Save-Date": "2005-12-02T08:18:03Z",
        "SourceModified": "D:20051202072550",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "669",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-12-02T07:26:13Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-12-02T08:18:03Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/35 11.11.2005",
        "dcterms:created": "2005-12-02T07:26:13Z",
        "dcterms:modified": "2005-12-02T08:18:03Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-12-02T07:26:13Z",
        "meta:save-date": "2005-12-02T08:18:03Z",
        "modified": "2005-12-02T08:18:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1962",
            "3018",
            "270",
            "3456",
            "5240",
            "5827",
            "5196",
            "5015",
            "5678",
            "5176",
            "4558",
            "5269",
            "5159",
            "5536",
            "5191",
            "5755",
            "4771",
            "5506",
            "5319",
            "5693",
            "5125",
            "4810",
            "5015",
            "5335",
            "5549",
            "5532",
            "5748",
            "5237",
            "4961",
            "5309",
            "5458",
            "5494",
            "6041",
            "5228",
            "5378",
            "5620",
            "5633",
            "5603",
            "6058",
            "5046",
            "4880",
            "5315",
            "5411",
            "4564",
            "5597",
            "5683",
            "5541",
            "5248",
            "5544",
            "2253",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-12-02T07:26:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051202072550",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-12-02T08:18:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/35 11.11.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_35_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/35 11.11.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:388deb93-0646-4dac-948a-e21b223991e2",
        "xmpTPg:NPages": "51"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/35 11.11.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/35\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n35. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 11. November 2005, Plenarsaal Schluss: 14:20 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2661 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2661 \n\n Holger Zastrow, FDP 2661 \n\n1 3. Lesung des Entwurfs Gesetz  \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nHeilberufekammergesetzes und des \nHeilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes  \n\n Drucksache 4/2829, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/3395, Zusammen-\nstellung der in der 2. Lesung  \nbeschlossenen \u00c4nderungen 2661 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 2661 \n\n2 Absehen von R\u00fcckforderungen von \nF\u00f6rdermitteln bei Umwidmung von \nSchulgeb\u00e4uden  \n\n Drucksache 4/3257, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 2662 \n\n Thomas Colditz, CDU 2662 \n Martin Dulig, SPD 2662 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2663 \n Uwe Leichsenring, NPD 2664 \n Torsten Herbst, FDP 2665 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2665 \n Thomas Colditz, CDU 2666 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2667 \n Uwe Leichsenring, NPD 2668 \n \n \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3403 2668 \n\n Uwe Albrecht, CDU 2668 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2668 \n Torsten Herbst, FDP 2669 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/3404 2669 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2669 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3403 2669 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3404 2669 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/3257 2670 \n\n3 Konzept zur Verbesserung des \nVerbraucherschutzes in Sachsen  \n\n Drucksache 4/3071, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 2670 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2670 \n Jutta Schmidt, CDU 2671 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2672 \n J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 2673 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2674 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2675 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2675 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2676 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2678 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/3405 2678 \n\n Jutta Schmidt, CDU 2678 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2678 \n Abstimmung und Zustimmung 2678 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n4 Fragestunde  \n Drucksache 4/3280 2679 \n\n \u2013 Polizeiposten in der Oberlausitzer \nGrenzregion (Frage Nr. 2) 2679 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2679 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2679 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2679 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2679 \n\n \u2013 EU-Arbeitszeitrichtlinie f\u00fcr  \nKlinik\u00e4rzte (Frage Nr. 7)  2680 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2680 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2680 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2681 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2681 \n\n \u2013 Probleme bei der Fahrradweg-\nweisung (Frage Nr. 1) 2681 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2681 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2681 \n\n \u2013 Unterst\u00fctzung der Staatsregierung  \nf\u00fcr Fortbestand des Standortes von \n\u201eMargon\u201c in Burkhardswalde (LK \nS\u00e4chsische Schweiz) (Frage Nr. 3) 2681 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2681 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2682 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2682 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2682 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2683 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2683 \n\n \u2013 Religi\u00f6se Werbung an s\u00e4chsischen \nSchulen (Frage Nr. 4) 2683 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2683 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2683 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2684 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2684 \n\n \u2013 H\u00f6herer Kohlendioxydaussto\u00df in \nSachsen (Frage Nr. 5) 2685 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 2685 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2685 \n\n \u2013 Umsiedlung wegen des Tagebaus \nNochten (Frage Nr. 6) 2685 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 2685 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2685 \n \n \n\n5 Grenz\u00fcberschreitender Stra\u00dfen-\nverkehr im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/2421, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 2686 \n\n Heinz Lehmann, CDU 2686 \n Johannes Gerlach, SPD 2688 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2688 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2690 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2691 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2691 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 2693 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2694 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2697 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2697 \n Heinz Lehmann, CDU 2697 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2697 \n Heinz Lehmann, CDU 2697 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2698 \n\n6 Gesetzliches Recht auf ein Girokonto  \n Drucksache 4/3271, Antrag der \n\nFraktion der NPD 2698 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 2698 \n Mario Pecher, SPD 2699 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2699 \n Uwe Leichsenring, NPD 2700 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2701 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2701 \n\n7 Biomasse-Forschungszentrum \nLeipzig \nDrucksache 4/3273,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2701 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2701 \n Robert Clemen, CDU 2702 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2703 \n Johannes Gerlach, SPD 2704 \n Matthias Paul, NPD 2705 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2705 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 2706 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2706 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3401 2707 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2707 \n\n Abstimmung und Zustimmung der \nPunkte 1 und 2 in Drucksache 4/3273 2707 \n\n \n\n \n N\u00e4chste Landtagssitzung 2707 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 35. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:  \nFrau Nicolaus, Frau Hermenau, Frau Weihnert, Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, Frau Dr. H\u00f6ll, Herr Tillich, Herr \nDr. de Maizi\u00e8re, Herr Eggert und Frau Dr. Raatz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 1 bis 3 und 5 bis 8 folgende \nRedezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 96 Minuten, Links-\nfraktion.PDS 72 Minuten, SPD-Fraktion 42 Minuten, \nNPD-Fraktion 42 Minuten, FDP-Fraktion 30 Minuten, \nGR\u00dcNE-Fraktion 30 Minuten, Staatsregierung \n72 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen von den Fraktionen \nund der Staatsregierung wie immer entsprechend ihrem \nBedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, in der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung folgende \u00c4nderungen vorzu-\nnehmen: Die Tagesordnungspunkte 2 bis 5, 3. Lesungen, \nsind zu streichen, da wir diese bereits gestern durchge-\nf\u00fchrt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es Ihrerseits Antr\u00e4ge \nbzw. Erg\u00e4nzungen zur Tagesordnung? \u2013 Herr Zastrow, \nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Auf der heutigen Tagesordnung \nsteht die Drucksache 4/3112, Keine Mehrbelastung durch \nPkw-Maut. Dazu haben wir gestern die Stellungnahme \nder Staatsregierung bekommen; ich glaube, Sie hatten sie \nalle auf dem Tisch. Da die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung genau dem entspricht, was wir mit dem Antrag \nbezwecken wollten und die Staatsregierung dieselbe \nPosition gegen die Pkw-Maut vertritt wie wir \u2013 anders \n\u00fcbrigens als der CDU-Generalsekret\u00e4r, Herr Kretschmer  \n\u2013, denken wir, dass wir uns die Zeit f\u00fcr die Diskussion \nsparen k\u00f6nnen, und ziehen deswegen den Antrag zur\u00fcck. \n\n(Beifall) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut, danke. \u2013 Dann bitte ich zu \nbeachten, dass der Tagesordnungspunkt 7 \u2013 in neuer \nZ\u00e4hlweise, das hei\u00dft unter Beachtung der gestrichenen \noder erledigten 3. Lesungen \u2013 zu streichen ist. Ich wie-\nderhole: Es geht um den Antrag der Fraktion der FDP, \nKeine Mehrbelastung durch Pkw-Maut, Drucksache \n4/3112. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge bzw. \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur \nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nHeilberufekammergesetzes und des Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes \n\nDrucksache 4/2829, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/3395, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen \n\nDie 2. Beratung fand in der 34. Sitzung des Landtages, \nalso gestern, statt. Gegen\u00fcber der Beschlussempfehlung \ndes federf\u00fchrenden Ausschusses wurden \u00c4nderungen \nvorgenommen. \n\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache \ngem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. \n\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung geben \nkann, stelle ich nunmehr den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Heilberufekammergesetzes und des \n\nHeilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes in der in der 2.  Lesung \nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist \ndem Entwurf als Gesetz zugestimmt worden. Damit ist \nTagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAbsehen von R\u00fcckforderungen von F\u00f6rdermitteln  \nbei Umwidmung von Schulgeb\u00e4uden \n\nDrucksache 4/3257, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nCDU-Fraktion beginnt. Es folgen die SPD-Fraktion, die \nLinksfraktion.PDS, die NPD-Fraktion, die FDP-Fraktion, \ndie GR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nerteile den Fraktionen der CDU und der SPD als Einrei-\ncherinnen das Wort. Herr Colditz f\u00fcr die CDU-Fraktion, \nbitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich will mich recht kurz fassen, zumal ich \ndavon ausgehe, dass das Anliegen des vorliegenden \nAntrags weitgehend unstreitig und f\u00fcr die Fraktionen \nweitgehend zustimmungsf\u00e4hig ist. \n\nBekanntlich kam und kommt es im Rahmen der notwen-\ndigen Straffung des Schulnetzes auch zu Schulschlie\u00dfun-\ngen. Man sollte in diesem Zusammenhang davon ausge-\nhen k\u00f6nnen, dass get\u00e4tigte Investitionen bei diesen \nregional zu treffenden Entscheidungen ber\u00fccksichtigt \nworden sind. Ich denke, Gestaltungsm\u00f6glichkeiten waren \nund sind dazu vorhanden. Bei Planungsentscheidungen \nwar und ist es m\u00f6glich, im Verbund von Standorten \nzugunsten get\u00e4tigter Investitionen eine Entscheidung zu \ntreffen. Trotzdem ist das nicht in jedem Fall realisiert \nworden. Nachdem aber bei der F\u00f6rdermittelvergabe f\u00fcr \ndie Schulhausbaumittel mittlerweile eine 25-j\u00e4hrige \nZweckmittelbindung beauflagt worden ist, ergibt sich im \nEinzelfall ein Problem f\u00fcr die jeweiligen Schultr\u00e4ger. \n\nDem wollen wir mit dem vorliegenden Antrag entgegen-\nwirken. F\u00fcr den Fall, dass eine \u00f6ffentliche Nutzung des \nehemaligen Schulgeb\u00e4udes erfolgt, soll von R\u00fcckforde-\nrungen der F\u00f6rdermittel abgesehen werden. Es w\u00e4re \nsicherlich unangemessen, wenn man seitens der Staatsre-\ngierung auf F\u00f6rdermittelr\u00fcckforderungen bestehen w\u00fcrde, \nzumal die Entscheidungen \u00fcber die Vergabe von F\u00f6rder-\nmitteln ebenso wie die Entscheidungen zur Schulnetzpla-\nnung unter staatlicher Beteiligung vorgenommen worden \nsind. Wir wollen \u00fcber die Abw\u00e4gung von Einzelf\u00e4llen \nhinaus eine generelle politische L\u00f6sung des Problems \nerreichen. Sicherlich kann und soll dies nicht dazu f\u00fchren, \ndass das Engagement der Kommunen bei der Nutzung \nehemaliger Schulgeb\u00e4ude ged\u00e4mpft wird. Im Gegenteil, \nmit unserem Antrag werden Initiativen zur weiteren \n\u00f6ffentlichen Nutzbarmachung der get\u00e4tigten Investitionen \nangeregt und bef\u00f6rdert. \n\nIch bitte Sie im Sinne der betroffenen Schultr\u00e4ger um \nZustimmung zu dem vorliegenden Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag tr\u00e4gt \ndem Umstand Rechnung, dass die Schultr\u00e4ger trotz \nvielf\u00e4ltiger Bem\u00fchungen nicht verhindern konnten, dass \nSchulstandorte aufgegeben werden mussten. Wir wissen \nauf der anderen Seite, dass es nach 1990 kaum einen \nSchulstandort gab, der nicht irgendeinen dringenden \nSanierungsbedarf hatte. Der Freistaat hat deshalb die \nKommunen unterst\u00fctzt. Anders w\u00e4re in vielen F\u00e4llen ein \nzumutbarer Schulbetrieb nicht gegeben gewesen. \n\nFr\u00fcher oder sp\u00e4ter war jedem klar, dass nicht alle Schul-\nstandorte erhalten werden k\u00f6nnen. Sicherlich gab und gibt \nes unterschiedliche Konzepte, wie mit dem Sch\u00fclerr\u00fcck-\ngang umgegangen werden kann. Aber egal welche, am \nSchluss h\u00e4tte es mit jedem vertretbaren Konzept Schlie-\n\u00dfungen von Schulen gegeben, und zwar von solchen, die \neinmal sehr dringend gebraucht wurden. Wie immer also \nin vorangegangenen Jahren die F\u00f6rdermittel die Kommu-\nnen erreicht haben und wer am Ende verantwortlich \ngezeichnet hat \u2013 es war in vielen F\u00e4llen ein Spiel mit \nUnbekannten und es war sogleich eine Dilemmasituation. \n\nSelbst dort, wo klar war, dass es Standortsicherheit nur \nnoch f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre geben w\u00fcrde, konnte \nman den Schulbetrieb doch nicht zehn Jahre unter unzu-\nmutbaren Bedingungen fortsetzen. Selbst in Regionen, in \ndenen klar war, dass es in zehn Jahren nur noch die H\u00e4lfte \nder Standorte geben w\u00fcrde, war nicht klar, welche Stand-\norte das sein w\u00fcrden. Wir alle kennen sicherlich Beispie-\nle, dass sichere Standorte durch die unterschiedlichsten \nEinflussfaktoren pl\u00f6tzlich zur Schlie\u00dfung anstanden oder \nsichere Schlie\u00dfungskandidaten so attraktiv wurden, dass \nsie um ihre Zukunft nicht l\u00e4nger bangen mussten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was ich hier noch viel \nbreiter ausf\u00fchren k\u00f6nnte, l\u00e4uft in der Summe auf den Fakt \nhinaus, dass wir im Prinzip vollkommen richtige Grund-\ns\u00e4tze der Verwendung \u00f6ffentlicher Gelder \u2013 wie eben eine \nlangfristige Zweckbindung \u2013 unter den Bedingungen \ngr\u00f6\u00dferer Verwerfungen in kurzer Zeit nicht stur zur \nAnwendung bringen k\u00f6nnen. \n\nWeder Schultr\u00e4ger noch Freistaat trifft eine direkte \nSchuld, dass sich die Sch\u00fclerzahlen halbieren. Keiner \naber h\u00e4tte verantworten k\u00f6nnen, eine ganze Generation \njunger Menschen unter unw\u00fcrdigen Bedingungen zu \nbeschulen. Das w\u00e4re genauso wenig politisch durchsetz-\nbar gewesen wie jetzt die R\u00fcckforderung von F\u00f6rdermit-\nteln. Die betroffenen Kommunen sind betroffen genug. \nSie verlieren mit der Schule einen wichtigen Standortfak-\ntor und auch Geld, das sie in die Schule gesteckt haben. \n\n 2662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nUnser Antrag sieht deshalb vor, die Zweckbindung f\u00fcr die \nF\u00e4lle, in denen eine \u00f6ffentliche Nutzung auch nach der \nSchlie\u00dfung der Schule gegeben ist, auf diese Nutzung zu \nerweitern. Nat\u00fcrlich sollen die Mittel nur dann anteilig \nzur\u00fcckgezahlt werden, wenn Immobilien ver\u00e4u\u00dfert \nwerden. So viel muss der Ver\u00e4u\u00dferungsgewinn abwerfen \n\u2013 und das ist eine billige Forderung. \n\nIn den anderen F\u00e4llen aber, in denen aus der Schule ein \nGemeindezentrum wird, die Sportanlagen \u00f6ffentlich \nzug\u00e4nglich sind, Jugendeinrichtungen eine neue Heimstatt \nfinden usw., soll keine Forderung erfolgen. \n\nDas ist jetzt eine politische Entscheidung, die wir hier zu \ntreffen haben, die keine Beh\u00f6rde verantworten kann. \nDeshalb ist es auch wichtig, diesen Antrag heute zu \nverabschieden, und ich hoffe, mit gro\u00dfer Mehrheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Den Mitgliedern des \nHaushalts- und Finanzausschusses werden die unendli-\nchen Diskussionen um den gegenw\u00e4rtigen Doppelhaus-\nhalt, denen wir uns Mitte April dieses Jahres unterzogen \nhaben, noch in guter Erinnerung sein. Der Kampf um \nBetr\u00e4ge bis hinunter in den unteren f\u00fcnfstelligen Bereich \nwogte hin und her. Auch wenn alle Streiter hart f\u00fcr ihre \nVorschl\u00e4ge k\u00e4mpften und sich gegenseitig nichts schenk-\nten, so einte sie doch eine gemeinsame Gewissheit: Der \nFreistaat ist knapp bei Kasse. \n\nH\u00e4tten wir doch nur alle vor diesen Beratungen die \nAntwort der Staatsregierung auf die Kleine Anfrage \nmeiner Kollegin Dr. Barbara H\u00f6ll in der Drucksa-\nche 4/1607 zur Schlie\u00dfung sanierter Schulen in der Hand \ngehabt. Unsere Verhandlungen w\u00e4ren sicher viel gelasse-\nner ausgefallen; denn die Gewissheit \u00fcber die klamme \nKasse des Freistaates w\u00e4re uns sehr schnell abhanden \ngekommen. Lassen Sie mich der Anschauung halber \neinige Beispiele nennen. \n\nSo wurde unter anderem folgenden Schulen durch das \nKultusministerium die Mitwirkung entzogen: der Mittel-\nschule Ottendorf-Okrilla, die erst 2002 f\u00fcr \n2,13 Millionen Euro saniert wurde, der Bautzener Mittel-\nschule \u201eGesundbrunnen\u201c, f\u00fcr die erst im Jahr 2003 \n2,78 Millionen Euro f\u00fcr Sanierung und Modernisierung \naufgewendet wurden, der Grundschule Goldbach bei \nBischofswerda, an die erst im Jahr 2004 f\u00fcr 584 000 Euro \nein Schulsportsaal angebaut wurde. Das sind nur drei \nBeispiele von einer Liste mit insgesamt 156 Schulen, in \ndie von 1990 bis 2004 insgesamt 80 Millionen Euro \nverbaut wurden. Aber das ist bei weitem noch nicht alles. \n\nAus weiteren Auflistungen geht hervor, dass allein in die \nSchulen, die seit dem Schuljahr 1999/2000 geschlossen \nwurden und die keine andere schulische Verwendung \n\nfanden, mindestens weitere 50 Millionen Euro investiert \nwurden. \n\nSelbst nach der Wende neu gebaute Schulen, wie die in \nReinhardtsdorf, Sch\u00f6na und Rosenthal-Bielatal sind \ninzwischen geschlossen. Die Kosten f\u00fcr ihren Bau betru-\ngen 2,5 Millionen Euro. Wer will da behaupten, es sei \nkein Geld im Freistaat vorhanden?! Nur schade, dass \nsolch gro\u00dfe Summen wegen der rigorosen Schulschlie-\n\u00dfungspolitik der Staatsregierung als verschwendet be-\nzeichnet werden m\u00fcssen. \n\nAus diesen Zahlen leiten sich f\u00fcr uns gute Argumente f\u00fcr \ndie Schulgesetzinitiativen unserer Linksfraktion.PDS ab. \nEs w\u00e4re doch mehr als sinnvoll gewesen, m\u00f6glichst viele \nder mit gro\u00dfem Aufwand sanierten Schulen durch kleine-\nre Klassen und reduzierte Mehrz\u00fcgigkeit zu erhalten, von \nden daraus resultierenden k\u00fcrzeren Schulwegen, geringe-\nren Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten und gr\u00f6\u00dferen Bildungs-\nchancen f\u00fcr viele betroffene Sch\u00fcler ganz zu schweigen; \nebenso nicht zu vergessen, dass mit der Schule das kultu-\nrelle Zentrum mancher Gemeinde starb. \n\nDass diese bildungspolitische Trag\u00f6die nun ein finanzpo-\nlitisches Nachspiel hat, ist nicht verwunderlich, wohl \naber, dass es der Staatsregierung so unglaublich schwer \nf\u00e4llt, wenigstens hierbei eine gute Figur zu machen. \n\nBereits im Juli 2003 fragte meine Kollegin Regina \nSchulz, ob die Gemeinden, die erst gegen ihren Willen um \nihre Schule gebracht wurden, nachfolgend auch noch die \nF\u00f6rdermittel zur\u00fcckzuzahlen h\u00e4tten. Statt sich klar und \ndeutlich zu seiner Verantwortung zu bekennen, dozierte \nder damalige Minister Mannsfeld lieber \u00fcber die S\u00e4chsi-\nsche Haushaltsordnung und verniedlichte das Problem auf \nEinzelf\u00e4lle und Einzelfallpr\u00fcfungen. Mehr fiel dem \njetzigen Minister am 23. Juni 2005 auch nicht ein, als ich \nam konkreten Beispiel der erst im Jahr 2002 mit F\u00f6rder-\nmitteln sanierten und zu Beginn des jetzigen Schuljahres \ngeschlossenen Schule in Berthelsdorf erneut nachfragte. \nEr meinte zwar, dass er nicht die Absicht habe, Kommu-\nnen zu schaden oder sie zu ruinieren, aber sehr glaubw\u00fcr-\ndig war das nat\u00fcrlich nicht; denn gerade die Schulschlie-\n\u00dfungen sind ein enormer Schaden f\u00fcr die betroffenen \nKommunen, dabei nicht zu vergessen, dass nicht nur die \nvom Freistaat bewilligten F\u00f6rdermittel vergeudet wurden, \nsondern auch die kommunalen Eigenanteile, was ange-\nsichts der chronischen Finanznot besonders schwer wiegt. \n\nDas Bem\u00fchen des Kultusministers, sich nicht festzulegen, \nerweckte eher den Eindruck, dass sich die Regierung \ns\u00e4mtliche R\u00fcckforderungsm\u00f6glichkeiten offen halten will, \num sie je nach Kassenlage, im kleineren oder gr\u00f6\u00dferen \nUmfang, zu nutzen. Das ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig inakzeptabel. \n\nZu dieser Einsch\u00e4tzung sind offensichtlich inzwischen \nauch die Fraktionen von CDU und SPD gelangt. Ihr \ngemeinsamer Antrag l\u00e4sst erkennen, dass bei ihnen das \nProblembewusstsein deutlich st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt ist als im \nKultusministerium. Das wollen wir in diesem konkreten \nFall insbesondere der CDU-Fraktion auch zugute halten, \nobwohl deren Vorsitzender den Landtag erst k\u00fcrzlich als \n\u201eSchwatzbude\u201c bezeichnete und wir nat\u00fcrlich alle wissen, \n\n 2663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\ndass ihr nicht nur laut Gesch\u00e4ftsordnung die umfang-\nreichste Zeit zum Schwatzen selbst zusteht, sondern sie \ndiese auch ganz gerne aussch\u00f6pft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf von der CDU: So ein Quatsch! ) \n\nDie im vorliegenden Antrag vorgeschlagene L\u00f6sung ist \nals sehr zweckm\u00e4\u00dfig zu bezeichnen, auch wenn sie h\u00e4tte \nl\u00e4ngst schon getroffen sein k\u00f6nnen. Sie schafft f\u00fcr die \nbetroffenen Kommunen klare Verh\u00e4ltnisse und unterst\u00fctzt \nden Erhalt ihrer Schulgeb\u00e4ude f\u00fcr \u00f6ffentliche Zwecke, \ndamit vielleicht auch als erneute Nutzung f\u00fcr eine Schule. \n\nEs h\u00e4tte Minister Flath gut zu Gesicht gestanden, diese \nklare Position bereits als Antwort auf meine damalige \nNachfrage zu beziehen. Er h\u00e4tte sich auch erspart, nun \ndurch den Antrag der beiden Koalitionsfraktionen vorge-\nf\u00fchrt zu werden. Aber vielleicht ist dies f\u00fcr ihn auch ein \nAnsto\u00df, nach dem Urteil des Oberverwaltungsgerichtes \nBautzen zur Schule in Sch\u00f6nfeld jetzt sofort aktiv zu \nwerden. Schulwege von \u00fcber 88 Minuten gibt es nicht nur \ndort, sondern leider landesweit. Er k\u00f6nnte damit nicht nur \nKlagen zuvorkommen, sondern auch f\u00fcr so manche \nKommune durch die Weiter- oder Wiedernutzung ihrer \nSchule die Frage der R\u00fcckzahlung von F\u00f6rdermitteln \ngegenstandslos machen. Das w\u00fcrde ihm sicherlich keiner \n\u00fcbel nehmen. Aus unserer Sicht w\u00e4re dies ohnehin die \nbeste L\u00f6sung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Nach einem Jahr in diesem Landtag habe ich \nja gewisse Bescheidenheit gelernt, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ach!) \n\nzum Beispiel was die Erfolgsaussichten von Antr\u00e4gen \nbetrifft, die von der Opposition kommen. \n\nDass die so genannten demokratischen Fraktionen verab-\nredet haben, hier alle NPD-Antr\u00e4ge geschlossen abzuleh-\nnen, ist mir pers\u00f6nlich relativ wurst. Das sage ich Ihnen \nso. Das kennzeichnet nat\u00fcrlich einen Tiefpunkt in der \nparlamentarischen Kultur. Aber wenn Sie ehrlich sind, \nmeine Damen und Herren, so viel hat sich an Ihrer Strate-\ngie wiederum gar nicht ge\u00e4ndert; denn wie ist die Praxis, \nwenn man sich so einmal die Jahre seit 1990 anschaut, \nwie viele Antr\u00e4ge hat denn die PDS durchgebracht? Das \nist wahrscheinlich auch fast am Daumen einer Hand \nabzuz\u00e4hlen. Insofern ziehen Sie lieber die andere Spur \nauf, indem Sie alle Antr\u00e4ge, die Sie vorher ablehnen, dann \nselbst einbringen. Aber ich sagte, ich bin bescheiden \ngeworden. \n\nIch bin ja sogar so bescheiden, dass ich mich dar\u00fcber \nfreue, wenn Sie ein halbes Jahr sp\u00e4ter ein Thema immer-\nhin aufgreifen, auch wenn dies vielleicht f\u00fcr die Kommu-\n\nnen ung\u00fcnstiger ist, das wir im Mai schon einmal einge-\nbracht haben. Das ist wohl das Meiste, was man sich als \nOppositionsfraktion in diesem Hause w\u00fcnschen und \nerhoffen darf. \n\nNat\u00fcrlich ist der Ursprungsantrag von uns. Als er im Mai \ndieses Jahres eingereicht wurde, stie\u00df er bei Ihnen auf \nwenig Gegenliebe. Noch in der Sitzung des Haushaltsaus-\nschusses am 28. September \u2013 das ist noch gar nicht so \nlange her \u2013 wurde von der Koalition und auch von den \nanderen \u2013 es ist in meinen Augen alles dasselbe \u2013 dieser \nAntrag einhellig abgelehnt. \n\nDas Tollste ist: F\u00fcr dieses Spielchen blamieren Sie Ihr \neigenes Personal. In dieser Sitzung am 28.09., als unter \nTOP 5 unser Antrag behandelt wurde, Drucksache 4/1614, \nerkl\u00e4rte die Staatsregierung, wie sinnlos dieser Antrag sei, \nweil ohnehin bei jeder einzelnen Schule, die geschlossen \nw\u00fcrde, Einzelfallpr\u00fcfung erfolgen w\u00fcrde und niemand ein \nInteresse daran haben k\u00f6nne, dass den Kommunen Scha-\nden entstehe. \n\nGenau 14 Tage nach dieser Sitzung, in der die Sinnlosig-\nkeit unseres Antrages dokumentiert wurde \u2013 das ist im \nProtokoll nachzulesen \u2013, verfassten Sie einen gleich \nlautenden Antrag, allerdings, wie gesagt, etwas unvorteil-\nhafter f\u00fcr die Kommunen. Kommen Sie mir jetzt nicht mit \nirgendwelchen kleinen \u00c4nderungen. Dass es nicht iden-\ntisch ist, ist klar, aber die Sto\u00dfrichtung ist dieselbe. \n\nWeil der heutige Antrag von Ihnen f\u00fcr die Kommunen \nung\u00fcnstiger ist, haben wir Ihnen einen \u00c4nderungsantrag \nvorgelegt. \n\nEs bleibt festzustellen, meine Damen und Herren: Es ist \nIhre Schulpolitik, die zu dieser Situation f\u00fchrt. Es ist Ihre \nPolitik, die den B\u00fcrgern in diesem Lande Angst vor der \nZukunft macht. Es ist Ihre Politik, die junge Frauen ihren \nKinderwunsch verdr\u00e4ngen l\u00e4sst. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS: Auweia!) \n\nJa, Sie haben abgewirtschaftet und haben noch nicht \neinmal die Gr\u00f6\u00dfe, Ihren Hut zu nehmen. Das betrifft alle \nFraktionen von da bis genau da. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGeburtenraten sind immer auch ein Indikator daf\u00fcr, wie \nviel Vertrauen ein Volk in seine Regierung setzt. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nSehen Sie sich die Rangliste der Geburtenrate von \nDeutschland in der Welt an! \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Die Kommunen brachten \ndamals f\u00fcr den Bau der Schulgeb\u00e4ude betr\u00e4chtliche \nEigenmittel auf. Dazu wurden sie von den Landespoliti-\nkern quasi verf\u00fchrt, n\u00e4mlich durch die Bereitstellung von \nF\u00f6rdermitteln. Wenn diesen Kommunen heute zugemutet \nwird, bei ihrer klammen Kassenlage m\u00f6glichst noch \n\n 2664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nzus\u00e4tzliche Mittel aufzuwenden, um die Fehlplanung der \nLandespolitiker zu kaschieren, so halte ich es schlicht f\u00fcr \neine Unversch\u00e4mtheit. \n\nWarum mussten wir im Mai diesen Antrag stellen? Wir \nmussten es tun, weil genau diese R\u00fcckforderungen im \nRaum standen. Es wurde umgehend bestritten. Es hie\u00df, es \ng\u00e4be solche Pl\u00e4ne nicht. Warum in aller Welt dann heute \ndieser Antrag? Wieso \u2013 Herr Colditz, erkl\u00e4ren Sie mir das \nbitte \u2013 ist dieser Antrag unstrittig und zustimmungsf\u00e4hig, \nwenn er noch am 28. September im Ausschuss sinnlos \nwar? Das m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren. Das k\u00f6nnen Sie aber \nnicht. \n\nNiemand braucht sich \u00fcber Politikverdrossenheit in \ndiesem Lande zu wundern. Es ist nicht Politikverdrossen-\nheit, es ist Politikerverdrossenheit, und zwar Verdrossen-\nheit \u00fcber Ihre L\u00fcgenpolitik. Das ist der Grund daf\u00fcr! \n\n(Zuruf von der SPD: Frechheit!) \n\nNa gut, es ist unser Antrag und wir werden dem zustim-\nmen, auch wenn Sie unseren \u00c4nderungsantrag erwar-\ntungsgem\u00e4\u00df ablehnen werden. Sie haben erkannt, was wir \nwollten. Sie haben es f\u00fcr sich vereinnahmt und umformu-\nliert. Wir haben aber im Prinzip das erreicht, was wir \nwollten. In diesem Sinne vielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es gibt gelegentlich ver-\nn\u00fcnftige Antr\u00e4ge aus der Koalition. Der uns vorliegende \nAntrag geh\u00f6rt dazu. Wir begr\u00fc\u00dfen den Antrag. Es wird \nSie nicht \u00fcberraschen, es ist eine alte Forderung der FDP \nvom Sommer dieses Jahres. \n\n(Lachen bei der CDU und der SPD) \n\nDie Informationen dar\u00fcber konnten Sie unserer Kleinen \nAnfrage in Drucksache 4/1467 vom April \n\n(Alexander Delle, NPD: Das  \nhaben Sie von uns abgeschrieben!) \n\nentnehmen. Das war \u00fcbrigens vor dem Antrag der NPD, \n\n(Lachen bei der CDU und der SPD) \n\ndas muss man dazusagen. \n\nWir hatten damals gefragt, welche F\u00f6rdermittel in Schu-\nlen geflossen sind, die auf der Schlie\u00dfungsliste stehen \nbzw. vom Mitwirkungsentzug betroffen sind. Die Antwort \nwar: etwas mehr als 30 Millionen Euro. Das ist schon eine \ngewisse Summe. \n\nWir haben gefragt, wie die Staatsregierung damit bei \nSchulen, bei denen gegebenenfalls eine R\u00fcckzahlungsfor-\nderung besteht, umgeht. Uns wurde geantwortet: Ja, es \ngibt die M\u00f6glichkeit der R\u00fcckforderung, aber die Exeku-\ntive muss im Einzelfall entscheiden, das hei\u00dft, die Bewil-\nligungsbeh\u00f6rde hat einen Ermessensspielraum, der die \n\nBesonderheiten des Falls, die Zeitdauer der zweckent-\nsprechenden Verwendung und die Interessen des Zuwen-\ndungsempf\u00e4ngers mit den \u00f6ffentlichen Interessen abw\u00e4-\ngen soll. \n\nIch finde es trotzdem gut, dass wir politisch Klarheit \nschaffen, weil wir landesweit eine Entscheidungsgrundla-\nge f\u00fcr die Beh\u00f6rden legen. \n\nGestatten Sie den Hinweis, dass das ein St\u00fcck weit ein \nZeichen f\u00fcr eine zum Teil chaotische Schulnetzplanung \nund auch f\u00fcr eine F\u00f6rdermittelverschwendung ist. Nicht \nalle Schulen, die F\u00f6rdermittel bekommen haben, haben \ndiese fr\u00fchzeitig bekommen. Es war zum Teil absehbar, \ndass Mittel unter Umst\u00e4nden an Schulen gezahlt werden, \ndie es in K\u00fcrze nicht mehr geben wird. \n\nDennoch denke ich, dass die Initiative richtig ist, weil \neine Kommune, die ihren Schulstandort verliert, per se \nbestraft ist. Denn die Kommune wird dadurch nicht \nattraktiver und lebenswerter. Einen Ort dann quasi doppelt \nzu bestrafen, indem er auch noch eine R\u00fcckzahlung \nvornehmen muss, obwohl es vorher gepr\u00fcft und geneh-\nmigt wurde \u2013 ich glaube, das kann nicht in unserem Sinne \nsein. \n\nWir haben zu dem CDU-/SPD-Antrag einen \u00c4nderungs-\nantrag gestellt, weil der Text etwas unklar formuliert ist. \nIn der Begr\u00fcndung ist es richtig formuliert, im Haupttext \nnicht, weil dort die Frage der Schulen, die nicht f\u00fcr \n\u00f6ffentliche Zwecke genutzt, aber auch nicht ver\u00e4u\u00dfert \nwerden k\u00f6nnen, offen bleibt. Das hei\u00dft, im Falle eines \nLeerstandes, also wenn eine Immobilie nicht sofort \nver\u00e4u\u00dfert werden kann, muss man annehmen, dass dann \nauch die F\u00f6rdermittel zur\u00fcckzuzahlen sind. \n\nIch denke, wenn sich eine Kommune M\u00fche gibt, eine \nSchule zu verkaufen, aber aufgrund der Lage am Immobi-\nlienmarkt \u2013 Sie alle kennen das \u2013 diese Schule nicht \nver\u00e4u\u00dfern kann, sollte sie nicht gezwungen sein, die \nF\u00f6rdermittel zur\u00fcckzugeben. \n\nIch empfehle Ihnen, zur Klarstellung unseren \u00c4nderungs-\nantrag anzunehmen, den ich hiermit eingebracht habe. \nDas ist in der Tat nur ein kleines Trostpflaster f\u00fcr die von \nden Schulschlie\u00dfungen betroffenen Gemeinden. Es ist am \nEnde sicherlich nur ein Herumdrehen an den Nebenwir-\nkungen der Schulschlie\u00dfungspolitik. Nichtsdestotrotz, es \nhilft in einzelnen F\u00e4llen. Auch deshalb unterst\u00fctzen wir \ndiesen Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Unsere Fachfrau, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, ist pl\u00f6tzlich erkrankt. Deshalb werde ich jetzt zu \ndiesem Thema den vorbereiteten Redebeitrag halten. \n\n 2665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nUm es gleich vorwegzunehmen: Meine Fraktion wird \ndiesem Antrag zustimmen. Ich habe gerade \u00fcberlegt. Wir \nhatten noch keinen Antrag im Verfahren, aber es gab eine \ndementsprechende Pressemitteilung vor einem halben \nJahr. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nWie gesagt, wir stimmen zu. Allerdings tun wir das \nwiderwillig und schweren Herzens, einzig und allein aus \nder Kenntnis der Finanzlage der s\u00e4chsischen Kommunen \nheraus, die als Schultr\u00e4ger betroffen sind. \n\nIm Mai dieses Jahres, auf dem H\u00f6hepunkt der Debatte um \ndie vom neuen Kultusminister angek\u00fcndigten Schul-\nschlie\u00dfungen und Mitwirkungsentz\u00fcge, wurde die \u00d6ffent-\nlichkeit erstmals auf das so genannte Problem aufmerk-\nsam gemacht. \n\nDer Sprecher des Kultusministeriums lie\u00df damals verlau-\nten, dass die betroffenen B\u00fcrgermeister bereits im \nM\u00e4rz 2005 \u00fcber das Problem informiert worden seien und \ndamit rechnen m\u00fcssten, dass F\u00f6rdermittel f\u00fcr Investitio-\nnen und Schulgeb\u00e4ude zur\u00fcckgefordert w\u00fcrden. \n\nAus finanzpolitischer Sicht schien diese Haltung damals \nnachvollziehbar und schl\u00fcssig in die fiskalpolitisch \nmotivierte Schulpolitik des Kultusministeriums zu fallen \nund sich nahtlos in die Liste der Grausamkeiten von \nSchulschlie\u00dfungen und Lehrerstellenk\u00fcrzungen einzuf\u00fc-\ngen. \n\nWie konnte es dazu kommen? F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Sanie-\nrung von Schulbauten werden in Sachsen mit einer \nZweckbindungsfrist von 25 Jahren ausgereicht. Schultr\u00e4-\nger, welche vom Kultusministerium einen positiven \nBescheid f\u00fcr ihre investiven Ma\u00dfnahmen erhielten, \nkonnten also ziemlich sicher sein, dass ihr Schulstandort \nzumindest diese 25 Jahre sicher ist. H\u00e4ufig war es tats\u00e4ch-\nlich so, dass die Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung, was inzwi-\nschen ein Synonym f\u00fcr Schulschlie\u00dfungen ist, in eigener \nVerantwortung mehrere Standorte gegeneinander abge-\nwogen haben und sich in der Sicherheit, wenigstens eine \nsanierte Mittelschule oder ein auf dem neuesten Stand der \nTechnik befindliches Gymnasium ihr Eigen nennen zu \nk\u00f6nnen, f\u00fcr die Schlie\u00dfung der \u00fcberz\u00e4hligen Standorte \nentschieden. \n\nDas Kultusministerium hatte erreicht, was es wollte: \nWohnortnahe Beschulung geh\u00f6rt mehr und mehr der \nGeschichte an. Aber die kommunalen Verantwortungstr\u00e4-\nger waren aufgrund finanzieller Zugest\u00e4ndnisse bereit, die \nSchulschlie\u00dfungen mitzutragen. Niemand im Lande h\u00e4tte \nernsthaft damit gerechnet, dass jemand auf die Idee k\u00e4me \n\u2013 von Einzelf\u00e4llen vielleicht abgesehen \u2013, derart moderni-\nsierte Schulstandorte infrage zu stellen oder gar zu schlie-\n\u00dfen. Dazu bestand auch kein Anlass. Vonseiten des \nKultusministeriums wurde schlie\u00dflich immer betont, dass \ndas einzige Ziel der Schulnetzplanung sei, ein langfristig \nbestandskr\u00e4ftiges Schulnetz f\u00fcr ganz Sachsen zu erm\u00f6gli-\nchen. Inzwischen wissen wir, dass tats\u00e4chlich mehrere \ndutzend Schulen von Mitwirkungsentzug bzw. Schul-\nschlie\u00dfung betroffen sind, bevor die 25-j\u00e4hrige Zweck-\n\nbindung ausgelaufen ist. Frau Simon hat einige Beispiele \naufgez\u00e4hlt. \n\n\u00dcber die p\u00e4dagogischen Aspekte haben wir an dieser \nStelle bereits mehrfach ausgiebig debattiert. Der rettende \nStrohhalm f\u00fcr die Koalition, um einigerma\u00dfen seri\u00f6s aus \ndem Unterfangen herauszukommen, ist die Vorausset-\nzung, auf die R\u00fcckzahlung der F\u00f6rdermittel zu verzichten, \nwenn die Schulgeb\u00e4ude weiterhin \u00f6ffentlich genutzt \nwerden. Das hei\u00dft ausdr\u00fccklich nicht Verkauf oder Nut-\nzung zu privatwirtschaftlichen Zwecken. Man k\u00f6nnte sich \nalso vorstellen, den \u00f6rtlichen Jugendklub oder die Volks-\nhochschule in den Schulh\u00e4usern zu etablieren. Allerdings \nbedarf es einer geh\u00f6rigen Portion Optimismus zu glauben, \ndass dies auf Dauer durchzuhalten, das hei\u00dft vonseiten \nder kommunalen Tr\u00e4ger auch wirtschaftlich zu verkraften \nist. Die Kommunen k\u00f6nnen also verzweifelt w\u00e4hlen \nzwischen Pest und Cholera, R\u00fcckzahlung der F\u00f6rdermittel \noder finanzieller \u00dcberforderung durch den laufenden \nBetrieb. \n\nWie gesagt, unsere Fraktion wird dem Antrag der Koaliti-\non zustimmen. Allein die Tatsache aber, dass ein solcher \nAntrag notwendig ist, zeigt uns deutlich, dass die den \nSchultr\u00e4gern aufgezwungene Schulnetzplanung kurzsich-\ntig und verantwortungslos war. Zu gegebener Zeit werden \nwir von der Staatsregierung einen Bericht \u00fcber die finan-\nziellen Auswirkungen der Umsetzung dieses Antrages \neinfordern und wissen wollen, welche Schulen welcher \nweiteren Nutzung zugef\u00fchrt wurden und wie das darin \nenthaltene Problem der anteiligen F\u00f6rderung aus  \nEU-Mitteln noch gel\u00f6st wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Zwei kurze Anmerkungen noch zu Frau \nSimon und Herrn Herbst. Sie haben von F\u00f6rdermittelver-\nschwendung gesprochen. Man kann in diesem Zusam-\nmenhang nicht ausblenden, dass es sowohl zur Schulnetz-\nplanung als auch zur Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr \ndie bestehenden Schulen keine Alternative gab, dass es \naber im Umkehrschluss durchaus Gestaltungsm\u00f6glichkei-\nten der kommunalen Ebene gab, bei der Schulnetzplanung \nauf diese get\u00e4tigten Investitionen R\u00fccksicht zu nehmen. \nDas hei\u00dft, man muss nicht unbedingt die Schulen zur \nSchulschlie\u00dfung vorschlagen bzw. infrage stellen, die erst \nfrisch saniert worden sind. Insofern muss man das ein \nSt\u00fcck weit differenzierter sehen. \n\nHerr Leichsenring, es ging in unserem Antrag nicht um \neine marginale \u00c4nderung Ihres Antrages. Das ist einfach \nnicht wahr. Wenn Sie Ihren \u00c4nderungsantrag noch einmal \nhernehmen, werden Sie sehen, dass er sich von unserem \nAntrag grundlegend unterscheidet. Sie gehen von einem \npauschalen, undifferenzierten Verzicht aus. Das ist aber \naus haushalts- und verwaltungsrechtlicher Sicht so nicht \nmachbar. Wir haben mit unserem Antrag das Machbare \n\n 2666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\ndargestellt. Insofern war diese Initiative noch einmal \nnotwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nStaatsminister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Zun\u00e4chst bin ich Herrn Abg. Leichsenring dankbar, \ndass er das Thema Schulschlie\u00dfungen in Zusammenhang \nmit dem Thema Geburtenrate gebracht hat, weil das \nn\u00e4mlich richtig ist. Was falsch war, Herr Leichsenring, \nwar dann Ihre Behauptung, eine Geburtenrate h\u00e4tte etwas \nmit der jeweiligen Regierung zu tun. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Auch!) \n\n\u2013 Das ist wissenschaftlich \u00fcberhaupt nicht belegt, Herr \nLeichsenring. Es gibt einen wissenschaftlichen Zusam-\nmenhang: Je h\u00f6her der Wohlstand in einem Land, desto \nniedriger die Geburtenrate und je gr\u00f6\u00dfer die Armut \u2013 und \nman k\u00f6nnte hinzuf\u00fcgen, je korrupter und schlechter eine \nRegierung \u2013, desto h\u00f6her ist die Geburtenrate. So ist nun \nmal leider die Wirklichkeit. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Dann  \nm\u00fcssten bei uns alle f\u00fcnf Kinder haben!) \n\nWann immer von Schule die Rede ist, muss ein Kultusmi-\nnister halt aushalten, dass ihm vorgehalten wird, er w\u00fcrde \neine Schulschlie\u00dfungspolitik betreiben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt nun mal!) \n\nIch habe nicht die Illusion, dass sich das bessert; das wird \nn\u00e4chstes Jahr und \u00fcbern\u00e4chstes Jahr auch so sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wir \ngehen davon aus, dass Sie noch was zumachen!) \n\nIch empfehle Ihnen die Lekt\u00fcre der \u201eZeit\u201c. Lesen Sie dort \nein Interview mit Prof. Prenzel, wie Deutschland bewun-\ndernd auf s\u00e4chsische Schulpolitik schaut. Die Schul-\nschlie\u00dfungen haben etwas damit zu tun, dass wir in \nSachsen Qualit\u00e4t erhalten wollen, und dass es uns bis zum \nheutigen Tag gelungen ist zu verhindern, dass in Sachsen \nHauptschulen entstehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist mir vollkommen klar, dass das Ganze schmerzlich \nund mit \u00c4ngsten bei Kommunen verbunden ist. Ich habe \nmehrfach erkl\u00e4rt \u2013 und so will ich das auch heute im \nHohen Hause tun \u2013, dass die Sorge der Kommunen, wenn \neine Schule geschlossen wurde \u2013 \u2013 Jetzt habe ich mich \nselbst schon angeschlossen. Ich muss mich korrigieren. \nIch meine nicht, dass eine Schule geschlossen wurde, \nsondern die Kommunen schlie\u00dfen ihre Schulen schlie\u00df-\nlich selbst, \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nweil es anders \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist. Wer eine \nSchule \u00f6ffnet, kann sie auch selbst nur schlie\u00dfen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Frechheit! \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wer \n\nden Schaden hat, muss f\u00fcr den Spott nicht sorgen!) \n\nDie Sorge, dass sie anschlie\u00dfend f\u00fcrchten, F\u00f6rdermittel \nzur\u00fcckzahlen zu m\u00fcssen, ist der Staatsregierung nicht \ngleichg\u00fcltig. Das erkl\u00e4re ich heute zum Antrag von CDU- \nund SPD-Fraktion. \n\nIm \u00dcbrigen sei mir noch eine Bemerkung gestattet, Herr \nProf. Porsch. Ihre Abg. Frau Simon hat hier ein paar \nBeispiele gebracht, die tats\u00e4chlich auch stimmen. Nur, \njetzt der Staatsregierung vorzuhalten, dass sie dort gef\u00f6r-\ndert hat, finde ich nicht in Ordnung. Dar\u00fcber \u00e4rgert sich \nheute auch mein Ministerium. Dort sind Erwartungen, die \ndie Kommune hatte, nicht in Erf\u00fcllung gegangen. Wissen \nSie, wer daf\u00fcr gesorgt hat, dass diese Erwartungen nicht \nErf\u00fcllung gegangen sind? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJa, die Leute, die keine Kinder kriegen!) \n\n\u2013 Nein, das war eine freie Entscheidung \u2013 davon halten \nSie nicht viel, Herr Prof. Porsch \u2013 der B\u00fcrger, eine freie \nEntscheidung der Eltern und der Kinder, dass sie diese \nSchule nicht angenommen haben. Es erfolgte ein Mitwir-\nkungsentzug, weil die notwendige Sch\u00fclerzahl nicht \nzusammengekommen ist. \n\nInsofern erfolgt meine Stellungnahme f\u00fcr die Staatsregie-\nrung in Kontinuit\u00e4t. Wir haben mehrfach erkl\u00e4rt, dass die \nderzeitigen f\u00f6rderrechtlichen Regelungen gen\u00fcgend \nSpielraum gew\u00e4hren, jeden Einzelfall sachgerecht zu \nbehandeln. Das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finan-\nzen hat bereits im Jahr 1999 in Abstimmung mit dem \nS\u00e4chsischen Rechnungshof Hinweise gegeben, wie dabei \nsachwidrige H\u00e4rten vermieden werden k\u00f6nnen. Insbeson-\ndere sind die Vorgaben der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung \nflexibel genug, um in dem ausdr\u00fccklich zugestandenen \nErmessensspielraum die Einzelf\u00e4lle sachgerecht zu \nentscheiden. \n\nSo kann etwa dem Antragsbegehren der beiden Frakti-\nonen CDU und SPD in den F\u00e4llen entsprochen werden, in \ndenen eine schulische Nachnutzung durch einen anderen \nSchultyp erfolgt oder eine Nachnutzung in Form einer \nPflichtaufgabe der Kommune vorgenommen wurde. \n\nUm jene F\u00e4lle zu erfassen, die \u00fcber die eben genannten \nhinausgehen \u2013 solche F\u00e4lle wird es hier auch geben \u2013, \nhaben sich das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \nund mein Haus dahin gehend verst\u00e4ndigt, dass nunmehr \nbis Ende des Monats, also bis Ende November, eine \nnochmalige Pr\u00fcfung vorgenommen wird, ob m\u00f6glicher-\nweise erg\u00e4nzende Regelungen notwendig sind. Neben \ndem S\u00e4chsischen Staatsministerium der Finanzen werden \nauch der S\u00e4chsische Rechnungshof und die Regierungs-\npr\u00e4sidenten in die Pr\u00fcfung einbezogen. Bis zu einer \nEntscheidung dar\u00fcber sind die Bewilligungsbeh\u00f6rden \n\n 2667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nangehalten, R\u00fcckforderungsverfahren vorl\u00e4ufig nicht \neinzuleiten. \n\nDies ist ein weiterer Beleg daf\u00fcr, dass die S\u00e4chsische \nStaatsregierung den ge\u00e4u\u00dferten Sorgen der Kommunen \nmit Augenma\u00df begegnet, womit auch dem weiteren \nAntragsbegehren der beiden Fraktionen entsprochen \nwerden kann. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Minister, das schl\u00e4gt dem Fass den \nBoden aus. Sie haben die Frechheit, sich hierher zu stellen \nund zu sagen, die Kommunen schlie\u00dfen die Schulen. Das \nhat doch keiner freiwillig getan. Sie haben die Mitwir-\nkung entzogen. Sollen denn dort der Hausmeister oder die \nKaltmamsell in den Schulen unterrichten? Das haben Sie \ndoch zu verantworten, indem Sie die Mitwirkung entzie-\nhen und die Lehrer dort abziehen. Das dann auf die \nKommunen zu schieben, das ist ja wohl der Gipfel der \nFrechheit! \n\nWarum klagen denn die Kommunen eigentlich gegen die \nSchulschlie\u00dfungen, wenn es nach Ihrer Meinung deren \neigene Entscheidung ist? Das mag formal richtig sein. \nAber ohne Lehrer geht keine Schule zu betreiben. \n\n(Zuruf von der CDU: Keine Kinder!) \n\nEs gibt sehr wohl einen Zusammenhang zwischen der \nsozialen Situation in einem Land und der Geburtenrate. \nWie viele Millionen Kinder sind denn im Mutterleib aus \nsozialen Indikationen heraus ermordet worden? \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\n\u2013 Die \u00fcbergro\u00dfe Zahl der Frauen, die abtreiben, gibt als \nGrund an, dass sie dies aus sozialen Gr\u00fcnden tun. Das ist \ndoch nicht von der Hand zu weisen. Da braucht man \nkeinen Zusammenhang zu konstruieren, der ist objektiv \ngegeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \nHerren, dann hat das Schlusswort die Fraktion der CDU \nbzw. die Fraktion der SPD. \u2013 Darauf wird verzichtet. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen zwei \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor, ein Antrag der Fraktion der FDP, Drucksa-\nche 4/3403. Ich habe das so verstanden, Herr Herbst, dass \nSie ihn schon eingebracht haben? \n\n(Zustimmendes Nicken des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nIch frage deshalb, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \nBitte, Herr Albrecht; danach kommen Sie, Herr Hahn. \n\nUwe Albrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Was wir mit diesem Antrag \nwollten, ist, das, was die S\u00e4chsische Haushaltsordnung \nzul\u00e4sst, zu pr\u00e4zisieren, Verwaltungshandeln pr\u00e4zisieren. \nWas wir nicht wollten, ist, die S\u00e4chsische Haushaltsord-\nnung au\u00dfer Kraft zu setzen; nicht in diesem konkreten \nFall, wo es um Schulen geht, aber auch nicht in F\u00e4llen \u2013 \nich sage mal beispielsweise \u2013 im Gesundheitsbereich. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir an der Aufweichung dieser Formulie-\nrungen in unserem Antrag kein Interesse haben, insbeson-\ndere durch die Formulierung \u201eoder nicht verkauft werden \nk\u00f6nnen\u201c. Das halte ich f\u00fcr derart schwammig formuliert, \nund ich kann nur die Gegenfrage stellen: Was passiert \ndenn, wenn der Schultr\u00e4ger, durch diese Formulierung \nangereizt, seine Bem\u00fchungen zur Vermarktung dieses \nGeb\u00e4udes einstellt? \n\nHerr Zastrow, Sie gelten ja nun als jemand, der sich \nimmer f\u00fcr innovative L\u00f6sungen einsetzt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\nAber diese L\u00f6sungen m\u00fcssen sich doch auch umsetzen \nlassen. Ich glaube, das ist hier nicht der Fall. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Doch!) \n\nAu\u00dferdem glaube ich auch, dass wir mit dem S\u00e4chsischen \nRechnungshof, der uns immer wieder auf die Einhaltung \nder Haushaltsordnung verweist, erhebliche Probleme \nbekommen w\u00fcrden und dass dessen Toleranz an dieser \nStelle sehr begrenzt ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nUwe Albrecht, CDU: Ich spreche zum Antrag, Herr \nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Trotzdem k\u00f6nnen Sie eine \nZwischenfrage zulassen. \n\nUwe Albrecht, CDU: Nein, das will ich nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDeshalb ist unserer Meinung nach der Sinn unseres \nAntrages nicht mehr in \u00dcbereinstimmung mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag. Deshalb k\u00f6nnen wir ihn nur ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir werden diesem Antrag \nzustimmen. Wir halten die vorgeschlagene Formulierung \nder FDP-Fraktion f\u00fcr sachgerecht. Im Gegensatz zu dem, \nwas Kollege Albrecht eben ausgef\u00fchrt hat, ist es auch \n\n 2668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nkeine Aushebelung oder Ver\u00e4nderung der Haushaltsord-\nnung, sondern es ist eine Handhabe f\u00fcr die Verwaltung, \nwie die Haushaltsordnung in diesem konkreten Fall \nanzuwenden und auszulegen ist. Darum geht es hier. \n\nIch finde es schon bemerkenswert, wenn der Minister \nnicht nur die Kommunen, die Schulen schlie\u00dfen m\u00fcssen \noder die sie von oben geschlossen bekommen, verh\u00f6hnt, \nsondern auch noch erkl\u00e4rt: Egal, was der Landtag heute \nbeschlie\u00dft, wir machen eine Kommission und dann wer-\nden wir einmal schauen, wo und was wir zur\u00fcckfordern. \n\nIch gehe davon aus, wenn der Landtag dies heute \u2013 \nm\u00f6glicherweise mit dem \u00c4nderungsantrag der FDP \u2013 \nbeschlie\u00dft, dass dann auch der Minister das umzusetzen \nhat und nicht hier sagen kann, er setzt anschlie\u00dfend eine \nKommission ein und pr\u00fcft, wie er weiter damit umgeht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Dr. Hahn? \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Sie wollen dann noch einmal zum Antrag sprechen, gut. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: F\u00fcr uns ist klar: \nDer FDP-\u00c4nderungsantrag ist vern\u00fcnftig. Wir unterst\u00fct-\nzen ihn. Wir erwarten, dass der Minister dann nicht noch \nweiter ber\u00e4t, sondern handelt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Herr Albrecht, Ihr \nBeitrag hat mich schon etwas verwundert, weil ich denke, \nin der Intention, was zu tun ist, sind wir uns eigentlich \neinig. Dass es unscharf im Antragstext formuliert wurde, \nsieht man allein, wenn man den Antragstext mit Ihrer \neigenen Begr\u00fcndung vergleicht. Ich darf sie hier einmal \nvorlesen: \u201eEine R\u00fcckforderung ist in denjenigen F\u00e4llen \nnicht sachgem\u00e4\u00df, in denen die Kommunen das Schulge-\nb\u00e4ude weiterhin zu \u00f6ffentlichen Zwecken nutzen bzw. ein \nVerkauf nicht m\u00f6glich ist.\u201c Zum Beispiel aufgrund der \nImmobiliensituation vor Ort. Keine Kommune hat doch \nein Interesse daran, ein Geb\u00e4ude leer stehen zu lassen, \nwenn sie dieses irgendwie loswerden kann. Aber es gibt \nF\u00e4lle, wo das so ist, und das ist derzeit im Antragstext \nnicht abgedeckt. Das hei\u00dft, diese Kommune muss unter \nUmst\u00e4nden die F\u00f6rdermittel zur\u00fcckzahlen. Deshalb haben \nwir die Klarstellung zu Ihrem Antrag vorgenommen, \ngenauso wie Sie es in der Begr\u00fcndung wortw\u00f6rtlich \nformuliert haben. Daher k\u00f6nnen Sie es auch \u00fcbernehmen. \nDas verstehe ich jetzt nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbitte ich jetzt, dass die Fraktion der NPD ihren \u00c4nde-\n\nrungsantrag einbringt. Es handelt sich um die Drucksa-\nche 4/3404. Herr Dr. M\u00fcller, bitte.  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, in der Sache sind wir uns \nwirklich alle einig: dass f\u00fcr die Kommunen hier eine \nRechtssicherheit geschaffen werden soll. \n\nLiebe Kollegen der Koalitionsfraktionen! Ich sehe, Sie \nsind gerade sehr besch\u00e4ftigt, aber vielleicht h\u00f6ren Sie \ndoch einmal kurz zu. Im Moment sind Sie n\u00e4mlich dabei, \ngerade Ihren eigenen B\u00fcrgermeistern und Ihren eigenen \nStadtr\u00e4ten ein Kuckucksei ins Nest zu legen. Das, was \nFrau Simon heute sagte, ist sicherlich von den Zahlen her \nauch bei Ihnen angekommen. Eine Schule, die f\u00fcr \n2,1 Millionen saniert wurde \u2013 wer soll die, selbst wenn \nein Verkauf notwendig w\u00fcrde, f\u00fcr diesen Preis kaufen? \nHaben Sie sich das einmal \u00fcberlegt? Eine Schule in \nBautzen-Gesundbrunnen kann man vielleicht noch \u00f6ffent-\nlich nachnutzen. Aber in einem kleinen Dorf, wo, sage ich \neinmal, fast alle Einwohner in die Schule hineinpassen, \nwas soll man da \u00f6ffentlich nachnutzen? Das geht nicht. \nDas ist einfach an der Praxis vorbei. \n\nWenn diese Gemeinden dann der Meinung w\u00e4ren, wir \nm\u00fcssen halt die Schule, damit sie nicht verf\u00e4llt, doch \nverkaufen, dann kommt praktisch die R\u00fcckforderung der \nF\u00f6rdermittel. Die Schule ist dann nicht loszubekommen. \nDa schaffen Sie in den Haushalten der Kommunen noch \nviel gr\u00f6\u00dfere L\u00f6cher. \n\nIch w\u00fcrde Sie also ganz ausdr\u00fccklich darum bitten, noch \neinmal dar\u00fcber nachzudenken, notfalls auch eine Auszeit \nzu nehmen und einen eigenen Antrag einzubringen, wenn \nSie unserem sowieso nicht zustimmen k\u00f6nnen. Die \nR\u00fcckforderung der F\u00f6rdermittel \u00fcber den Verkaufserl\u00f6s \nhinaus kann eigentlich nicht gestellt werden. Da graben \nSie Ihren eigenen Stadtr\u00e4ten, Ihren eigenen B\u00fcrgermeis-\ntern das Wasser ab. \n\nDenken Sie bitte noch einmal dar\u00fcber nach, notfalls mit \neinem eigenen Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, dann bringe ich die beiden \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Abstimmung. Zuerst den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der FDP, Drucksache 4/3403. \nHier wird eine Neufassung des Punktes 1 begehrt. Wer \ndem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch bringe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD \nDrucksache 4/3404 zur Abstimmung. Hier wird die \nEinf\u00fcgung des Punktes 2 begehrt. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n 2669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist \nder \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD, Drucksache 4/3257. Wer diesem \nAntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Damit ist der seltene Fall der Einstimmigkeit \nfestzustellen. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nKonzept zur Verbesserung des Verbraucherschutzes in Sachsen \nDrucksache 4/3071, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es \nbeginnt die einreichende Fraktion, die Linksfraktion.PDS. \nEs folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nIch erteile der Linksfraktion.PDS das Wort. Frau Lay, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Der Verbraucherschutz \nin Sachsen genoss bislang keinen besonders hohen Stel-\nlenwert. Sachsen hat im letzten L\u00e4ndervergleich zum \nVerbraucherschutz ein miserables Ergebnis eingefahren: \nNote mangelhaft und der letzte Platz im bundesweiten \nVergleich. \n\n(Prof. Dr. Peter  Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir sollten gemeinsam daf\u00fcr streiten, dass diese Peinlich-\nkeit Sachsen in Zukunft erspart bleibt. Wir wollen in \nSachsen ja gern die Besten sein, gerade in der Wirt-\nschaftspolitik, und ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch \neinmal erw\u00e4hnen, dass Verbraucherpolitik nun einmal ein \nintegraler Bestandteil von Wirtschaftspolitik ist. Die \nVertretung der Interessen der Verbraucherinnen und \nVerbraucher ist f\u00fcr uns als Linkspartei genauso wichtig \nund im Zweifel sogar wichtiger als die Interessen der \nUnternehmer. Ob das die Koalition genauso sieht, werden \nwir im Verlauf der Debatte sehen. \n\nSchuld am miserablen Abschneiden Sachsens waren in \nerster Linie die Staatsregierung und ihre nachgeordneten \nBeh\u00f6rden. Ich nenne nur die gr\u00f6bsten Vers\u00e4umnisse: \nZersplitterung der Zust\u00e4ndigkeiten auf die Ministerien, \nkeine namentliche Zuordnung in einem Ministerium. Die \nnachgeordneten Beh\u00f6rden \u2013 namentlich die Eich\u00e4mter \u2013 \nverweigerten es, Daten ihrer Kontrollt\u00e4tigkeit zu ver\u00f6f-\nfentlichen. Es gibt in Sachsen keine verbrieften Aus-\nkunftsrechte f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher in \neinem Verbraucherinformationsgesetz. Wir haben keine \nausreichende Verankerung in den Lehrpl\u00e4nen. Keine \nAussagen \u00fcber die finanziellen Ressourcen finden sich in \ndiesem Bericht, und schlie\u00dflich auch beim Verbraucher-\nbericht: Fehlanzeige. \n\nDies alles zeigt, meine sehr geehrten Damen und Herren, \ndass es weniger am Geld als am guten Willen mangelt. \nSachsen war nicht das einzige Bundesland mit schlechten \nNoten, das ist korrekt. Selbst die Bestplatzierten \u2013 Nord-\nrhein-Westfalen, Bayern und Berlin \u2013 schnitten gerade \n\neinmal mit einem \u201eausreichend\u201c ab. Insofern ist es durch-\naus richtig zu sagen, dass die Verbraucherschutzpolitik \nder Bundesl\u00e4nder insgesamt kein Ruhmesblatt ist; aber im \nRanking der Schlechtesten bekam Sachsen dann auch \nnoch das Schlusslicht umgeh\u00e4ngt, und das muss nun \nwirklich nicht sein. \n\nNicht umsonst kommt die Chefin des vzbv, Edda M\u00fcller, \nzu dem Ergebnis: \u201eBis auf wenige Ausnahmen ist die \nVerbraucherpolitik der L\u00e4nder konzeptionslos und  \nunengagiert\u201c. Ohne ein verbraucherpolitisches Konzept \nl\u00e4uft jedes gute Engagement des Bundes ins Leere. \n\nDie Antworten der Regierung auf unsere Fragen stimmen \nmich nachdenklich, ob sich das grunds\u00e4tzlich und in allen \nPunkten \u00e4ndern wird? \u2013 Sie verweigern nach wie vor die \nB\u00fcndelung der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Verbraucher-\nschutz in einem Ministerium und verteidigen die Zersplit-\nterung auf sage und schreibe drei Ministerien. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDabei m\u00fcsste es die SPD eigentlich besser wissen. Unter \nRot-Gr\u00fcn und Rot-Rot hat sie die B\u00fcndelung der Zust\u00e4n-\ndigkeiten \u2013 ja, sogar der Einrichtung eines Verbraucher-\nministeriums \u2013 stets mit unterst\u00fctzt. Die Einrichtung eines \nsolchen Verbraucherministeriums ist auch in Sachsen \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn es um die Frage der Innovationen geht, verweisen \nSie auf die Verbraucherzentralen, obwohl Sie wissen \nm\u00fcssten, dass nat\u00fcrlich auch die Staatsregierung in der \nPflicht w\u00e4re, eigenen Handlungsbedarf zu erkennen und \nModellprojekte anzuregen. An die Verbesserung der \nverbraucherpolitischen Bildung in der Antwort auf unse-\nren Antrag haben Sie nicht gedacht, und was mich am \nmeisten \u00e4rgert, ist, dass Sie es nach wie vor verweigern, \ndie Rechte der Verbraucherinnen und Verbraucher zu \nverbessern: Die Instrumente Verbraucherinformationsge-\nsetz und Informationsfreiheitsgesetz tauchen in Ihrer \nStellungnahme noch nicht einmal auf. Die Verbesserung \nder Verbraucherinformationsrechte tut dringend Not \u2013 auf \nBundesebene, aber auch auf Landesebene. Dass es geht, \nhat das Bundesland Berlin unter Rot-Rot bewiesen. \n\nNicht zuletzt ist das bessere Abschneiden Sachsens auch \ndavon abh\u00e4ngig, was wir hier im Landtag tun. Auch hier \nhat es die Koalition leider verpasst, dem gemeinsamen \n\n 2670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN und der Linksfraktion auf \nEinrichtung eines Verbraucherausschusses zuzustimmen. \nDies w\u00e4re ein wichtiges Instrument gewesen. \n\nEs bleibt also viel zu tun in der Verbraucherpolitik Sach-\nsens. An der Linksfraktion soll es nicht scheitern; denn \ndie Erstellung des Zweiten Landesberichtes hat bereits \nbegonnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, bei aller Kritik \nerkenne ich ausdr\u00fccklich an, dass die Staatsregierung und \ndie Koalition offenbar bem\u00fcht sind, ihre Verbraucherpoli-\ntik zu verbessern; dies m\u00f6chte ich hier ganz deutlich \nsagen. Sicher haben wir als Linksfraktion daran einen \nentscheidenden Anteil. Wir haben beispielsweise vor \neinem Jahr die Sicherstellung des fl\u00e4chendeckenden \nNetzes der Verbraucherzentralen gefordert. Der Haushalt \nbrachte mindestens eine finanzielle Stabilisierung. Ob das \nfl\u00e4chendeckende Angebot auch in Zukunft erhalten wird \u2013 \ndar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich sicher sein \u2013, werden wir nat\u00fcr-\nlich immer wieder kritisch beobachten. \n\nWir fordern in unserem Antrag mehr Transparenz bei den \nEich\u00e4mtern. Sie antworten, dass Sie dies zuk\u00fcnftig \nsicherstellen wollen. Das ist sehr sch\u00f6n, dann kann ich es \nmir n\u00e4mlich ersparen, mit dem Instrument der Kleinen \nAnfrage diejenigen Informationen abzufragen, die die \nBeh\u00f6rden bislang der \u00d6ffentlichkeit verweigert haben. \nGleiches gilt f\u00fcr einen Jahresbericht der Eichbeh\u00f6rden \nund f\u00fcr den Verbraucherschutzbericht. Auch diese Forde-\nrung der Linksfraktion greift die Koalition in ihrem An-\ntrag auf, und die Staatsregierung signalisiert Zustimmung. \n\nVerbraucherschutz, meine Damen und Herren, ist ein \nwichtiges Thema, das uns nicht erst dann besch\u00e4ftigen \nsoll, wenn wir den n\u00e4chsten Fleisch- oder Lebensmittel-\nskandal haben und das Kind schon in den Brunnen gefal-\nlen ist. Es ist auch ein wichtiges Thema, das wir nicht \ndem Parteienstreit opfern sollten. Deshalb freue ich mich, \ndass die Staatsregierung ihr parteipolitisches Ressenti-\nment beiseite gelegt hat und unseren Vorschl\u00e4gen folgt. \u2013 \nIch rechne mit der Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Frau Schmidt, bitte. \n\nJutta Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eingangs feststellen, \ndass der hier vorgelegte Antrag suggeriert, dass sich allein \ndie Linksfraktion.PDS um den Verbraucherschutz in \nSachsen k\u00fcmmert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDass dem nicht so ist, belegt die Beratung des Wirt-\nschaftsausschusses in der Sitzung zum Koalitionsantrag \nmit dem Titel \u201eNeukonzeption Verbraucherberatung\u201c. \u2013 \nSo weit diese Eingangsfeststellung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Bei dem schon zitierten \nL\u00e4nderranking, dem Verbraucherschutzindex der Bundes-\nl\u00e4nder, welches der Bundesverband Verbraucherzentrale \nin Auftrag gab, wurde das Engagement der 16 Bundes-\nl\u00e4nder beim Verbraucherschutz verglichen. Dabei wurde \nanhand von 53 Indikatoren die verbraucherpolitische \nLeistungsbilanz in den Teilbereichen Landesregierung, \nLandtag, Kontrollbeh\u00f6rden \u2013 hier: Lebensmittel\u00fcberwa-\nchungs- und Eichbeh\u00f6rden \u2013, die Leistungsf\u00e4higkeit der \nVerbraucherzentralen in Abh\u00e4ngigkeit von der Ressour-\ncenbereitstellung durch die L\u00e4nder sowie als Querindex \nInnovation und Transparenz untersucht. \n\nIm Vorwort dieses Verbraucherschutzindex der Bundes-\nl\u00e4nder steht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas Kernergebnis des \nVerbraucherschutzindex der Bundesl\u00e4nder lautet: Alle \nBundesl\u00e4nder bleiben im Bereich des Verbraucherschut-\nzes und der Verbraucherpolitik weit hinter ihren M\u00f6glich-\nkeiten zur\u00fcck. Der Bundesverband der Verbraucherzentra-\nlen sieht den Verbraucherschutzindex der Bundesl\u00e4nder \nals Einladung an die Politik, in Bund und L\u00e4ndern \u00fcber \ndie bestm\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen verbraucherpolitischen \nStrukturen in Deutschland nachzudenken.\u201c \n\nSachsen hat in der Gesamtbewertung \u2013 dies sagte meine \nVorrednerin bereits \u2013 den letzten Platz belegt. Bei der \nAuswertung der St\u00e4rken-Schw\u00e4chen-Analyse wurden \njedoch auch zwei Anstriche als St\u00e4rken festgestellt. Der \nerste St\u00e4rken-Anstrich hebt die vor allem f\u00fcr ein Fl\u00e4chen-\nland gute geografische Erreichbarkeit und der zweite \nSt\u00e4rken-Anstrich das gute Internetangebot hervor. \n\nDer praktische Verbraucherschutz ist jedoch die Aufgabe \nder Verbraucherzentrale Sachsen. Dort vollziehen sich  \nin der Praxis Verbraucherberatung, Verbraucherinfor-\nmation, Verbraucherbildung und Verbraucherinteressen-\nvertretung \u2013 wie j\u00fcngst in der Sammelklage zum Thema  \n\u201eGaspreise\u201c. \n\nWie in vielen anderen Bereichen m\u00fcssen auch hierf\u00fcr der \nLandtag und die Arbeit der Staatsregierung Rahmen-\nbedingungen schaffen. Bereits in der vergangenen Legis-\nlaturperiode hat der Zuwendungsgeber, das S\u00e4chsische \nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, die Verbrau-\ncherzentrale Sachsen aufgefordert, sich einer Vielzahl von \nModernisierungen zu stellen. An diese Auflage war die \nZahlung der Zuwendung gekoppelt. Die Verbraucherzent-\nrale Sachsen hatte im April 2004 ein Umstrukturierungs- \nund Modernisierungskonzept erarbeitet. Dieses h\u00e4tte \njedoch wesentliche Einschnitte gebracht. Nach diesem \nKonzept g\u00e4be es nur noch f\u00fcnf Beratungsstellen und einen \nPersonalabbau von 15 Stellen. \n\nDann fanden die Landtagswahlen 2004 statt. Man ver-\nst\u00e4ndigte sich in der Koalitionsvereinbarung darauf \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDie unabh\u00e4ngigen Verbraucherinformationen \nund die individuelle Verbraucherberatung durch die \nVerbraucherzentrale Sachsen werden auf dem Niveau des \nHaushaltsansatzes 2004 gesichert.\u201c \n\n 2671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAuf Druck der Opposition!) \n\nDamit ist die Erwartungshaltung formuliert, das gegen-\nw\u00e4rtige Niveau bei der Verbraucherinformation und der \nindividuellen Verbraucherberatung beizubehalten. Auf-\ngrund dieser neuen Situation hat der Vorstand der \nVerbraucherzentrale Sachsen die zuvor getroffenen \nunternehmerischen Entscheidungen einstimmig zur\u00fcck-\ngenommen. Ich darf dazu sagen, dass ich selbst in diesen \nProzess eingebunden war, da ich zu diesem Zeitpunkt und \nauch heute dem Vorstand der Verbraucherzentrale Sachsen \nangeh\u00f6re. \n\nSomit k\u00f6nnen die erreichte Fl\u00e4chendeckung und der \nUmfang des Dienstleistungsangebotes f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nVerbraucher auch weiterhin erhalten bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDennoch wird es notwendig sein, sich zu modernisieren, \num den gestiegenen Anspr\u00fcchen der Verbraucher entspre-\nchen zu k\u00f6nnen. Diese Absicht fand ihren Niederschlag \nim Umstrukturierungs- und Modernisierungskonzept zur \nErh\u00f6hung der Effizienz der T\u00e4tigkeit der Verbraucherzent-\nrale Sachsen und gibt den Konzeptrahmen in einem Zehn-\nPunkte-Programm vor. Es enth\u00e4lt unter anderem die \nErarbeitung eines Leitbildes der Verbraucherzentrale \nSachsen sowie die Verbesserung des Qualit\u00e4tsmanage-\nments, die Aufrechterhaltung eines optimalen Angebots in \nder Fl\u00e4che, die bedarfsorientierte Ver\u00e4nderung der \u00d6ff-\nnungstage und der Beratungszeiten, die Erh\u00f6hung des \nAngebotes an Fach-, Spezial- und Terminberatungen zur \nSteigerung der Eigeneinnahmen sowie die bessere Ein-\nbindung der Kommunen in das Angebot der Verbraucher-\nzentrale Sachsen. \n\nDieses Konzept soll bis zum 30. Juni 2006 umgesetzt \nwerden. Meine Damen und Herren, es gibt nichts, was \nnicht noch verbessert werden kann. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch sehe vor diesem Hintergrund die Verbraucherzentrale \nSachsen gut aufgestellt. Sie wird, nachdem auch der \nLandtag und die Staatsregierung ihre Schularbeiten \ngemacht haben, beim n\u00e4chsten ins Haus stehenden \nVerbraucherschutzindex mit Sicherheit auf einigen Pl\u00e4t-\nzen weiter vorn ankommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Um es vorauszuschicken: Wir \nsind nicht der Meinung, dass wir beim Verbraucherschutz \nso schlecht dastehen, wie das hier von der Linksfrakti-\non.PDS dargestellt wurde. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben zitiert!) \n\nObwohl wir auf dem letzten Platz gelandet sind, zeigt \nSachsen in Teilbereichen durchaus einige St\u00e4rken. Kolle-\ngin Schmidt ist darauf bereits eingegangen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Nein, jetzt bitte nicht. \u2013 Im \nKoalitionsvertrag ist au\u00dferdem die Handschrift der SPD \nzum Punkt Verbraucherzentrale deutlich erkennbar. Beim \nVerbraucherschutzindex wurde unter anderem bem\u00e4ngelt, \ndass dem Verbraucherschutz seitens der Landesregierung \nnur ein geringer Stellenwert beigemessen wird. Nat\u00fcrlich \nmuss man hinterfragen, wie diese Bewertung \u00fcberhaupt \nzustande gekommen ist. Einen ganz entscheidenden \nEinfluss hat die Methodik, nach der vorgegangen wurde. \nWir haben deutliche Zweifel an der Objektivit\u00e4t; denn \neinige der Bewertungskriterien sowie auch deren Gewich-\ntung sind aus unserer Sicht nicht nachvollziehbar. Ziel \neiner Wiederholungsstudie, die bereits in Arbeit ist, muss \ndaher nicht nur ein besseres Abschneiden Sachsens sein, \nsondern es muss auch an der Methodik weiter gefeilt \nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Landesregierungen, die Fehler festgestellt haben, \nwelche die Auswertbarkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit der \nErgebnisse der Studie infrage stellen, sind dabei einzube-\nziehen. \n\nIch m\u00f6chte diese Problematik an einem Beispiel erl\u00e4utern. \nEs ist zu bezweifeln, dass der Stellenwert, den der \nVerbraucherschutz in der Exekutive einnimmt, daran \ngemessen werden kann, ob es eine namentliche Zuord-\nnung zu einem Ministerium gibt. Dies ist nur eine Forma-\nlie und besagt eigentlich nichts weiter. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiesem Kriterium wird im Index h\u00f6chstm\u00f6gliche Priorit\u00e4t \neinger\u00e4umt. Verbraucherschutzpolitik ist doch vielmehr \neine Querschnittsaufgabe. Fragen des Verbraucherschut-\nzes sind in einer Vielzahl von Politikfeldern zu beachten, \nzum Beispiel in der Verkehrspolitik, in der Gesundheits-\npolitik, in der Bildungspolitik oder in der Umweltpolitik. \nFrau Lay hat bereits im Januar dieses Jahres unter ande-\nrem nachgefragt, aus welchen Gr\u00fcnden sich die Staatsre-\ngierung dagegen entschieden hat, die Verantwortlichkeit \nf\u00fcr den Verbraucherschutz in einem Ministerium zu \nb\u00fcndeln und auch nominell in der Bezeichnung des \nMinisteriums zu verankern. Sie hat \u2013 aus unserer Sicht \u2013 \neine plausible Antwort erhalten. Es ist doch plausibel und \nhat sich in Sachsen grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt, die Verant-\nwortlichkeit f\u00fcr den Verbraucherschutz fachbezogen zu \nregeln, zumal dies auch auf Bundesebene teilweise so \n\n 2672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\ngehandhabt wird. Darum ist zum Beispiel der technische \nVerbraucherschutz klar dem Wirtschaftsministerium \nzugeordnet. \n\nWas den Bereich des ern\u00e4hrungsbezogenen Verbraucher-\nschutzes anbelangt, so ist in diesem Jahr bereits eine \nB\u00fcndelung vom Umweltministerium in Richtung SMS \nerfolgt. Diese aktuelle Entwicklung kann der Verbrau-\ncherschutzindex selbstverst\u00e4ndlich nicht ber\u00fccksichtigen, \nda er sich im Allgemeinen auf Daten aus dem Jahre 2002 \nbezieht. Er kann daher nur eine dem aktuellen Stand um \nmehrere Jahre hinterherhinkende Einsch\u00e4tzung sein und \nsollte deshalb auch nicht \u00fcberbewertet werden. \n\nInsgesamt er\u00fcbrigt sich unseres Erachtens durch die \nBeantwortung der Kleinen Anfragen von Frau Lay zum \nStellenwert des Verbraucherschutzes in den Ministerien \ndes Freistaates Sachsen die im Punkt 1 des vorliegenden \nAntrages der Linksfraktion geforderte Berichterstattung, \nzumal diese wesentlicher Bestandteil eines Verbraucher-\nschutzberichtes sein d\u00fcrfte, den auch die Koalitionsfrakti-\nonen in ihrem \u00c4nderungsantrag als einen wichtigen \nSchwerpunkt zur Verbesserung der Verbraucherpolitik \nzuk\u00fcnftig von der Staatsregierung fordern. \n\nDasselbe gilt zum Beispiel f\u00fcr den Eichbericht. Diese \nForderung unterst\u00fctzen wir ebenfalls, da dieser die Trans-\nparenz f\u00fcr den Verbraucher erheblich verbessert. Man \nmuss an dieser Stelle hervorheben, worauf das schlechte \nAbschneiden in diesem Bereich zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \nSachsen hat n\u00e4mlich keine Daten zur Verf\u00fcgung gestellt, \nda dies in der geforderten Form nicht m\u00f6glich war. Das \nS\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Mess- und Eichwesen h\u00e4lt die \nangewandten Auswertungskriterien f\u00fcr ungeeignet und \nhat dies der beauftragten Firma mitgeteilt. Hier zeigt sich \nnoch einmal deutlich, wie wichtig eine vorherige Ab-\nstimmung mit dem Befragten zu den einzelnen Kriterien \nist. \n\nAm Ende meiner Rede m\u00f6chte ich auf die positiven \nAspekte des Verbraucherschutzindex eingehen. Externe \nStudien geben einen Ansto\u00df, um \u00fcber eine bestm\u00f6gliche \nVerbraucherpolitik und verbraucherschutzpolitische \nStrukturen neu nachzudenken. Nat\u00fcrlich gibt es auch in \nSachsen viel zu verbessern. Um mit einem chinesischen \nSprichwort zu enden: Nur mit den Augen der anderen \nkann man seinen Fehler gut sehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Herr Sch\u00f6n, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! So wohlklingend die Formu-\nlierungen des vorliegenden Antrages der PDS zu einem \nverbesserten Verbraucherschutz auch sein m\u00f6gen, so \ngehen sie doch in einigen Punkten an der Realit\u00e4t vorbei. \nAls ob mit einer B\u00fcndelung von Zust\u00e4ndigkeiten, mit \nmehr Transparenz und mit so genannten Krisenmanage-\n\nmentkonzepten die Position des heutigen Verbrauchers \ngest\u00e4rkt werden k\u00f6nnte! Tatsache ist doch, dass aus dem \nKunden, der einmal K\u00f6nig war, der so genannte Verbrau-\ncher von heute wurde, der auf dem Papier zwar viele \nRechte besitzt, in Wirklichkeit aber ohnm\u00e4chtig in der \nZeitung ab und zu lesen kann, was er vielleicht Tage oder \nWochen zuvor an verdorbener Nahrung zu sich genom-\nmen hat. Daran werden weder mehr Kontrollen noch eine \nbessere Beratung etwas \u00e4ndern. \n\nIm aktuellen Fleischskandal, der sich nun auch auf Sach-\nsen ausgedehnt hat, wird deutlich, dass die Kontrollm\u00f6g-\nlichkeiten nicht einmal im Ansatz dazu ausreichen, den \nB\u00fcrger vor schlechter Nahrung zu sch\u00fctzen und zu ver-\nhindern, dass Fertigprodukte sowie Frischfleisch in \nUmlauf gebracht werden, die nicht mehr genie\u00dfbar sind. \n\nWenn jetzt die Kontrolleure der Landesuntersuchungsan-\nstalt die m\u00f6glicherweise noch vorhandene verdorbene \nWare untersuchen, um nachzuvollziehen, an welche \nGesch\u00e4fte und Superm\u00e4rkte ausgeliefert wurde, mag das \nvielleicht irgendwann eine juristische Schuldfrage kl\u00e4ren, \naber es \u00e4ndert nichts an dem Umstand, dass der Abfall \nvom so genannten Verbraucher verzehrt wurde. \n\nDie Ursachen daf\u00fcr, dass man sich auf die bestehenden \nKontrollm\u00f6glichkeiten ganz und gar nicht verlassen kann, \nmuss man jedoch an anderer Stelle suchen. Viele Beispie-\nle der Vergangenheit und auch der derzeitige Fleischskan-\ndal haben gezeigt, dass nicht die Dichte der Kontrollen \nentscheidend f\u00fcr den Erfolg ist, sondern der richtige \nAnsatzpunkt. Es kann beispielsweise nicht sein, dass in \nBezug auf Lebensmittel bei den Bauern jeder Strohballen \ndreimal umgedreht und kontrolliert wird, aber bei der \nVerarbeitung, wo es wirklich erforderlich w\u00e4re, st\u00e4rker \ndie Herkunft und die Qualit\u00e4t der Erzeugnisse zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen, dies nur stichprobenartig erfolgt. \n\nEin zweiter Ansatzpunkt ist die Art und Weise der Bestra-\nfung bei festgestellten Verst\u00f6\u00dfen gegen die gesetzlichen \nVorschriften. Ein Unternehmen mit vielen Millionen Euro \nUmsatz pro Jahr wird es sicherlich wenig interessieren, \nwenn es einmal 10 000 oder 20 000 Euro Strafe zu zahlen \nhat. \n\nAngesichts dieses Umstandes ist es im \u00dcbrigen v\u00f6llig \nunerheblich, nach welchen Kriterien der Verbraucher-\nschutzindex der Bundesverbraucherzentrale zustande \ngekommen ist oder was die Auswertung und Bewertung \nder Ergebnisse des L\u00e4ndervergleiches erbracht hat. \n\nWenn man in diesem Verbraucherschutzindex Sachsen die \nNote \u201emangelhaft\u201c gibt und insbesondere die Bereiche \nder Exekutive und der Arbeit der nachgeordneten Kon-\ntrollbeh\u00f6rden eine schlechte Beurteilung erhalten, so sind \ndas sicher Sch\u00f6nheitsfehler, die abgestellt werden m\u00fcs-\nsen. Aber diese Bewertung nicht wirklich wichtiger Dinge \nsollte nicht davon ablenken, dass der Verbraucherschutz \ninsgesamt mangelhaft ist. Dem Verbraucher ist recht \nwenig damit geholfen, wenn der eine oder andere Skandal \nmehr aufgedeckt wird. Es ist aus unserer Sicht notwendig, \nmit h\u00e4rteren strafrechtlichen Ma\u00dfnahmen die Ursachen \ndaf\u00fcr zu bek\u00e4mpfen. \n\n 2673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAlle einsperren!) \n\n\u2013 In der DDR war es so. Ich war 22 Jahre im Gro\u00dfhandel, \nich k\u00f6nnte dazu einiges erz\u00e4hlen. Ich war G\u00fctekontrolleur \nf\u00fcr Lebensmittel. \n\nDer Verordnungsmaschine in Br\u00fcssel, deren Vorgaben \nhierzulande nur noch umgesetzt werden d\u00fcrfen, geht es in \nWirklichkeit um die Durchsetzung ganz anderer Interes-\nsen, n\u00e4mlich derer des Kapitals. Dies l\u00e4uft durch L\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden und Beratungsstellen unbeeinflussbar oftmals \neinem durchaus notwendigen Verbraucherschutz zuwider. \n\nF\u00fcr unsere Fraktion steht fest, dass es keiner weiteren \nkosmetischen Korrektur des Kontrollsystems bedarf. \nVielmehr m\u00fcssen Verst\u00f6\u00dfe mit einer strengeren strafrecht-\nlichen Verfolgung in Zukunft verhindert werden. \n\nDa es sich bei dem Antrag der Linksfraktion.PDS auch \num ein Auskunftsbegehren handelt, werden wir ihm \ndennoch zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Beim Verbraucher-\nschutz ist Sachsen das schlechteste Land. Das m\u00fcssen wir \nhier festhalten. Das ist sehr unangenehm. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte die Fakten noch einmal verdeutlichen. Wir \nsind nicht nur insgesamt die Schlechtesten. Wir sind auch \nbeim Unterindex Exekutive die Schlechtesten. Wir haben \nselbst bei unserem eigenen Verantwortungsbereich, beim \nUnterindex Legislative, nur den 9. Platz. Wir sind \nschlecht bei den Kontrollbeh\u00f6rden. Dort haben wir \nPlatz 14. Bei den Verbraucherzentralen ist es der Platz 11, \nbeim Querindex Innovation der Platz 15 und bei der \nTransparenz auch Platz 15. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSeien Sie nicht so pessimistisch!  \n\nNehmen Sie die Pisa-Studie!) \n\nWir sind immer stolz darauf, dass wir in Sachsen die \nBesten sind. Dessen sollten wir uns auch beim Verbrau-\ncherschutz erinnern. Wir sollten uns als Ziel setzen, dass \nwir auch beim Verbraucherschutz die Besten sein wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS \u2013 \nStaatsminister Thomas Jurk: Richtig! \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben auch einige St\u00e4rken. Wir sind bei der geografi-\nschen Erreichbarkeit der Verbraucherzentralen nicht \nschlecht. Auch das Internetangebot soll nicht schlecht \nsein. Das hilft aber am Ende nicht weiter. \n\nAm meisten st\u00f6rt mich, dass ich nicht wei\u00df, welchen \nMinister ich verantwortlich mache. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nLinksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch,  \n\nLinksfraktion.PDS: Ja, genau!) \n\nIch habe niemanden, von dem ich sagen kann, dass er \nverantwortlich ist. Es gibt keine Zust\u00e4ndigkeit. \n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Jeder!) \n\n\u2013 Ja, Herr L\u00e4mmel, wir machen jeden verantwortlich. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung lese ich im \nersten Anstrich: \u201eDer Verbraucherschutz im Freistaat \nSachsen ist fachbezogen in den Ressorts verankert.\u201c Und \njetzt kommt\u2019s: \u201eDas hat sich im Grundsatz bew\u00e4hrt und \nfindet sich in Bezug auf den technischen Verbraucher-\nschutz auch auf Bundesebene wieder.\u201c Es hat sich eben \nnicht bew\u00e4hrt! \n\n(Lachen bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn es sich bew\u00e4hrt h\u00e4tte, dann h\u00e4tten wir nicht \nPlatz 16. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das \nmachen wir jetzt auch mit dem Finanzminister!) \n\nIn verschiedenen Punkten muss ich allerdings der Staats-\nregierung zustimmen. Das betrifft den zweiten Anstrich. \nDort steht: \u201eIn den betroffenen Ressorts sind keine Erwei-\nterungen der personellen Ausstattung vorgesehen.\u201c Das ist \nvollkommen richtig. Wir sollten einfach die Ressorts \nzusammenlegen und nicht mehr Leute einstellen. Ich h\u00e4tte \ndazu einen Vorschlag: Im Ministerium f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft haben wir \u00fcber 80 Stellen zu viel. Diese \nStellen nehmen wir und schaffen eine Stabsstelle f\u00fcr \nVerbraucherschutz. Wir benennen einen Minister, der in \nZukunft f\u00fcr den Verbraucherschutz verantwortlich ist, und \nziehen aus den verschiedenen Ministerien die Leute \nzusammen, damit wir wirklich etwas f\u00fcr den Verbraucher-\nschutz in Sachsen erreichen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nZum Inhalt des Verbraucherschutzes muss man der \nBev\u00f6lkerung gerade in Bezug auf die aktuellen Fleisch-\nskandale aber auch Folgendes sagen: Geiz ist beim \nVerbraucherschutz eben nicht geil! Das sollten wir allen \nhier in Sachsen kundtun. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir sind doch nicht bl\u00f6d!) \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Weichert, bitte. \n\n 2674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Antrag der Linksfrak-\ntion.PDS kommt gerade in dieser Woche richtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Punktgenau!) \n\nWieder einmal sehen wir uns beim Vertrieb und Verkauf \nvon ungenie\u00dfbarem Fleisch auch in Sachsen mit einem \nVorgang konfrontiert, bei dem skrupellose Gesch\u00e4ftema-\ncher die Gesundheit der Verbraucherinnen und Verbrau-\ncher aufs Spiel setzen. \n\nWem seit BSE und den zahlreichen Skandalen, die in der \nFolge aufgedeckt wurden, heute immer noch nicht klar ist, \nwie wichtig ein vorbeugender Verbraucherschutz ist, dem \nist nicht zu helfen und dem wird auch nicht zu helfen sein. \n\nMeine Damen und Herren! Verbraucher wollen wissen, \nwas in der Verpackung drin ist. Wir meinen, sie haben ein \nRecht auf Transparenz. Deshalb halten wir fest an unse-\nrem Vorhaben, einen gesetzlichen Informationsanspruch \nf\u00fcr Verbraucher einzuf\u00fchren. Wie Sie wissen, ist dieses \nVorhaben bereits zweimal gescheitert, und zwar leider \nauch an den Stimmen des Freistaates im Bundesrat. \n\nDass das gemeinsame Vorhaben von Rot-Gr\u00fcn im Bun-\ndesrat unter anderem auch an den Stimmen des Freistaates \ngescheitert ist, wirft ein bezeichnendes Licht auf den \nStellenwert, den der Verbraucherschutz bisher im Freistaat \nhatte \u2013 eben keinen allzu hohen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hat nat\u00fcrlich auch die Untersuchung gezeigt, die der \nBundesverband der Verbraucherzentralen in Auftrag \ngegeben und ver\u00f6ffentlicht hat. \n\nWir wissen es schon, Sachsen liegt auf dem letzten Platz. \nDies, meine Damen und Herren von der Koalition, sollten \nSie zum Anlass nehmen, Ihre Koalitionsvereinbarung \numzusetzen. Dort hei\u00dft es: \u201eZu einer modernen, zu-\nkunftsweisenden Verbraucherpolitik geh\u00f6rt vor allem das \nRecht auf umfassende Information \u00fcber Inhalt und ge-\nsundheitsgef\u00e4hrdende Risiken und Bedarfsgegenst\u00e4nde. \nVoraussetzung daf\u00fcr ist der Zugang zu vollst\u00e4ndigen und \numfassenden Produktinformationen. Dar\u00fcber hinaus \nunterst\u00fctzen die Koalitionspartner geeignete Vorhaben auf \nBundesebene zur Verbraucherinformation.\u201c \u2013 Sch\u00f6ne \nWorte! \n\nHeute ist die Gelegenheit f\u00fcr die Koalition, diesen Worten \nTaten folgen zu lassen. Es sieht ja auch ganz nach einer \nbreiten Zustimmung aus. Wir d\u00fcrfen also hoffen. \n\nMeine Damen und Herren! In den \u00c4mtern und Beh\u00f6rden \nliegt eine Vielzahl von verbraucherrelevanten Daten vor. \nDie Pestizidbelastung von Weintrauben, Paprika und \nErdbeeren ist genauso bekannt wie die Dioxinbelastung \nvon Futtermitteln. Auch wenn diese Werte unterhalb der \ngesetzlichen Grenzwerte liegen, sehen wir keinen Grund, \nsolche Informationen den Verbrauchern vorzuenthalten. \n\nDeshalb setzen wir uns f\u00fcr ein Recht auf Verbraucher-\ninformationen ein, das dieses Wissen zug\u00e4nglich macht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch die Beh\u00f6rden im Freistaat sollten das Recht erhal-\nten, die Verbraucher aktiv \u00fcber marktrelevante Vorkomm-\nnisse unter Nennung des Herstellers und des Produktes zu \nunterrichten. Die Information muss f\u00fcr jeden und jede, f\u00fcr \nAlt und Jung und f\u00fcr alle Bildungsschichten leicht ver-\nst\u00e4ndlich sein. Wir brauchen Auskunftsrechte f\u00fcr alle \nLebensmittel und Anverwandte, also auch Zutaten, \nVitamine, Aromen, Wein usw., auch Futtermittel, kosme-\ntische Mittel, K\u00f6rperpflegemittel, Spielwaren, Scherzarti-\nkel, Bekleidungsgegenst\u00e4nde, Bettw\u00e4sche usw. usf. \n\nIch habe eingangs von dem aktuellen Fleischskandal \ngesprochen. Hier werden wir uns einig sein, dass solche \nverbrecherischen Machenschaften mit aller gebotenen \nH\u00e4rte zu bek\u00e4mpfen sind. Effektiver Verbraucherschutz \nist aber mehr als die Aufgabe, die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger davor zu sch\u00fctzen, dass ungenie\u00dfbare Abf\u00e4lle, die \nfalsch deklariert sind, auf dem Teller landen. \n\nDer hier vorliegende Antrag geht in die richtige Richtung, \num die vorhandenen gesetzlichen, nach unserer Ansicht \nnicht ausreichenden M\u00f6glichkeiten hier im Land besser \numzusetzen. Das sollten wir im Freistaat in Angriff \nnehmen. Meine Fraktion w\u00fcrde sich freuen, wenn in der \nUmsetzung der Koalitionsvereinbarung auch eine Bun-\ndesratsinitiative entsteht, die einen verbesserten Verbrau-\ncherschutz zum Ziel hat. Unsere Unterst\u00fctzung haben Sie \nschon. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Frau \nAbg. Schmidt! Das neue Konzept der Verbraucherzentra-\nlen in allen Ehren. Wir haben es ja auch begr\u00fc\u00dft. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, wenn die Verbraucherzentralen \nDefizite ausgleichen und sich modernisieren. Ich m\u00f6chte \njetzt auch nicht den kleinlichen Streit weiterf\u00fchren, wer \nzuerst die Idee hatte. Sonst w\u00fcrde ich jetzt ausf\u00fchren, dass \nwir den Antrag, den Sie schriftlich eingereicht haben, \nnat\u00fcrlich vorher auch schon m\u00fcndlich im Ausschuss \ngestellt haben. Aber wie dem auch sei, ich m\u00f6chte noch \neinmal zur Sache sprechen. \n\nWas mich an der Debatte um das neue Konzept der \nVerbraucherzentralen st\u00f6rt, ist, dass der Eindruck erweckt \nwird, als sei das Abschneiden der Verbraucherzentralen \nim L\u00e4ndervergleich das zentrale Problem gewesen. Das \nGegenteil ist der Fall. Den Verbraucherzentralen in \nSachsen ist es zu verdanken, dass wir \u00fcberhaupt an \neinigen Stellen noch St\u00e4rken herausstreichen konnten. \nDas muss man hier noch einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nEs betrifft nat\u00fcrlich auch die Frage, womit wir uns hier im \nLandtag besch\u00e4ftigen. Es ist die Aufgabe von uns hier im \nLandtag, und zwar zum einen die, daf\u00fcr zu sorgen, dass \nder Verbraucherschutz, dass die Verbraucherzentralen eine \ngesicherte Finanzierung haben. Ich denke, wir haben auch \ndie Funktion, hier bestimmte Innovationen anzuregen. \nAber es ist auch die Aufgabe des Parlamentes, die Staats-\nregierung zu kontrollieren. Da sind \u2013 das muss ich einmal \nsagen \u2013 von den Rednerinnen der Koalition zu wenig \nkritische Stimmen gekommen, zumal die Befunde, die wir \nheute diskutieren, in der letzten Legislatur angelaufen \nsind. Sie h\u00e4tten ein Leichtes zu sagen: Wir haben das \nProblem erkannt, ja, es ist da, aber wir gehen es jetzt an. \nDas h\u00e4tte ich heute etwas deutlicher von Ihnen erwartet! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrte Frau Kollegin Deicke! Es ist nat\u00fcr-\nlich gewisserma\u00dfen auch ein Eigentor zu sagen: So \nschlecht sind wir nicht, wir haben ja nur den letzten Platz \nbelegt. Damit ist sozusagen noch die Argumentation im \nBildungsbereich getoppt, in der wir uns gerne in Sachsen \ndamit r\u00fchmen, dass wir hier die Ein\u00e4ugigen unter den \nBlinden sind. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Quatsch!) \n\nNoch einmal zur gesamten Diskussion. Bedarf es einer \nnamentlichen Verankerung in einem Ministerium? Dass \nsich die Zersplitterung in drei Ministerien nicht bew\u00e4hrt \nhat, hatte der Kollege von der FDP schon \u00fcberzeugend \ndargelegt. Auch die namentliche Benennung des Verbrau-\ncherschutzes in einem Ministerium hat sehr wohl eine \nBedeutung. Sie hat nat\u00fcrlich in erster Linie eine symboli-\nsche Bedeutung. Sie bedeutet eine Aufwertung des \nVerbraucherschutzes und tr\u00e4gt damit ganz entscheidend \ndazu bei, auch im \u00f6ffentlichen Bewusstsein Verbrauche-\nrInnen und Unternehmer auf gleiche Augenh\u00f6he zu \nbringen. Gerade weil Verbraucherschutz ein Querschnitts-\nthema ist, muss es auch einen geben, der den Hut auf hat, \num die Querschnittsaufgabe kontrollieren und koordinie-\nren zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDenn wenn alle verantwortlich sind, ist am Ende niemand \nverantwortlich, und wir haben hier im Landtag auch nicht \ndiejenigen, die wir dann zur Verantwortung ziehen k\u00f6n-\nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin ge-\nspannt, welche Ausf\u00fchrungen der Staatsminister noch zu \nunserem Antrag zu machen hat, und rechne, wie gesagt, \nmit der Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung? \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nM\u00fcssten jetzt nicht alle sprechen, die es betrifft?) \n\nBitte, Herr Minister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: \u2013 Herr Porsch, vielleicht h\u00f6ren Sie erst einmal zu \nund urteilen nachher. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Verbraucherschutz ist ein Thema, das \njeden in unserer Gesellschaft betrifft, denn wir alle sind \nauch Verbraucher. Neben der Lebensmittelsicherheit, der \nProduktsicherheit und dem Eichwesen, die wesentliche \nBestandteile des Verbraucherschutzes sind, gewinnen \nzunehmend wirtschaftsrechtliche Belange an Bedeutung, \ndenken wir nur an die Diskussion im Zusammenhang mit \nden Energiepreiserh\u00f6hungen, an die Fragen zur privaten \nAltersvorsorge und die zunehmende Unsicherheit der \nVerbraucher beim Abschluss von Versicherungen, um nur \neinige Beispiele zu nennen. \n\nIn einer dynamischen und innovativen Wirtschaft, in der \nDienstleistungen eine immer st\u00e4rkere Bedeutung gewin-\nnen, kommen st\u00e4ndig neue Themen des Verbraucher-\nschutzes hinzu. Verbraucherpolitik ist ein Teil der Wirt-\nschaftspolitik. Sie st\u00e4rkt nachhaltiges Wirtschaften, \nf\u00f6rdert Qualit\u00e4tsprodukte und sichert damit Arbeitspl\u00e4tze \nund hochwertige Dienstleistungen. \n\nDurch die Erweiterung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes \nund die Globalisierung der Wirtschaft erh\u00e4lt Verbraucher-\npolitik eine v\u00f6llig neue Dimension. Die weltweite Vernet-\nzung der M\u00e4rkte und die zunehmende Mobilit\u00e4t machen \nVerbraucherschutzkonzepte auf der regionalen, der \nnationalen und auf der europ\u00e4ischen Ebene notwendig. \n\nHier in Sachsen ist es ein wichtiges Anliegen der Staats-\nregierung, die Verbraucherpolitik zu st\u00e4rken. Im Koaliti-\nonsvertrag wurde der Rahmen daf\u00fcr gesetzt. Die schnelle \nReaktion in Sachsen auf den nieders\u00e4chsischen Fleisch-\nskandal in dieser Woche, Frau Staatsministerin Orosz, \nzeigt, welche Bedeutung wir einem wirksamen gesund-\nheitlichen Verbraucherschutz und dessen effizienter \nstaatlicher \u00dcberwachung beimessen. \n\nW\u00e4hrend in anderen Bundesl\u00e4ndern die Mittel zur F\u00f6rde-\nrung der Verbraucherzentralen kontinuierlich sinken, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, haben CDU und \nSPD im Koalitionsvertrag vereinbart, die unabh\u00e4ngige \nVerbraucherinformation und die individuelle Verbraucher-\nberatung durch die Verbraucherzentrale Sachsen e. V. auf \ndem Niveau des Haushaltsansatzes 2004 zu sichern. \nEntsprechend wurde das im Haushalt 2005/2006 be-\nschlossen. \n\nAusgangspunkt unserer heutigen Debatte ist die Studie \nzum Verbraucherschutzindex, die im Auftrag des Bundes-\nverbandes der Verbraucherzentralen im Jahr 2004 erstellt \nwurde. Sachsen hatte dort keine guten Ergebnisse vorzu-\n\n 2676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nweisen. Das Anliegen der Studie, das Engagement der \nL\u00e4nder im Verbraucherschutz vergleichend darzustellen, \num \u00fcber diese Evaluation den f\u00f6deralen Wettbewerb in \nGang zu setzen, wird von der Staatsregierung ausdr\u00fcck-\nlich begr\u00fc\u00dft. Allerdings \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 \nbed\u00fcrfen die Ergebnisse der Interpretation. Die Verbrau-\ncherzentrale Sachsen hat diese Studie nach ihrer Ver\u00f6f-\nfentlichung kritisiert \u2013 so wie die Verbraucherzentralen in \nallen anderen Bundesl\u00e4ndern auch. Diese Kritik teile ich \nweitgehend. \n\nDie in der Studie gew\u00e4hlten Ans\u00e4tze, Bewertungskriterien \nund Gewichtungen waren f\u00fcr die Verbraucherzentrale \nSachsen und die s\u00e4chsischen Ministerien nicht nachvoll-\nziehbar. \n\nInzwischen wurden die Kritikpunkte mit dem Bundesver-\nband und der Beratungsfirma, welche die Studie durchge-\nf\u00fchrt hat, ausgiebig diskutiert. Die M\u00e4ngel dieser ersten \nStudie werden in der gerade begonnenen zweiten Studie \ndeshalb hoffentlich vermieden. \n\nIn der Studie 2004 erh\u00e4lt Sachsen in der Bewertung der \nKontrollbeh\u00f6rden vor allem deshalb schlechte Noten, weil \nsich einige nachgeordnete Beh\u00f6rden wegen ungeeigneter \noder nicht eindeutiger Fragestellungen nicht an der \nBefragung beteiligt haben. \n\nDass Sachsen in einigen Bereichen Spitzenpositionen \neinnimmt, wird dagegen nicht erw\u00e4hnt. Dadurch wird das \nErgebnis v\u00f6llig verzerrt. So wird zum Beispiel das gute \nAbschneiden der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung \nSachsens \u00fcberhaupt nicht erkennbar. \n\nDie vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten im Bereich des technischen \nVerbraucherschutzes in Sachsen waren \u00fcbrigens gar nicht \nGegenstand der Studie. Auch hier k\u00f6nnen sich jedoch die \nErfolge im Freistaat Sachsen sehen lassen. Die Zusam-\nmenarbeit und der Erfahrungsaustausch mit Bayern und \nTh\u00fcringen f\u00fchrten dazu, dass die Markt\u00fcberwachung im \nFreistaat Sachsen sehr effizient durchgef\u00fchrt werden \nkann. \n\nIm Bereich des gesundheitlichen und des technischen \nVerbraucherschutzes haben sich in den vergangenen \nJahren entscheidende Ver\u00e4nderungen durch die Umset-\nzung europ\u00e4ischer Prinzipien der Lebensmittel- und \nProduktsicherheit vollzogen. Kontrollen im Lebensmittel-\nbereich finden jetzt \u00fcber die gesamte Lebensmittelkette \nstatt \u2013 vom Erzeuger bis zur Abgabe an den Verbraucher. \nDarin eingeschlossen sind die \u00dcberwachung der Tierbe-\nst\u00e4nde bis hin zu Kontrollen von Imbisseinrichtungen und \nGastst\u00e4tten. \n\nWas die Kontrolldichte bei Lebensmittelbetrieben und die \nZahl amtlich untersuchter Proben bezogen auf die Ein-\nwohnerzahl angeht, belegt Sachsen regelm\u00e4\u00dfig Spitzen-\npl\u00e4tze im bundesweiten Vergleich. Zunehmend finden \nKontrollen in Lebensmittelbetrieben und Probenahmen \nauf der Grundlage von Risikobewertungen statt. Daneben \nwerden die Lebensmittelkontrollbeh\u00f6rden k\u00fcnftig nach \neinem landeseinheitlichen Qualit\u00e4tsmanagementsystem \narbeiten. \n\nDa es auch im Untersuchungsbereich auf zukunftsf\u00e4hige \nKonzepte ankommt, wurden beispielsweise in der Lan-\ndesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und Veteri-\nn\u00e4rwesen hochmoderne Dioxinuntersuchungskapazit\u00e4ten \naufgebaut. Verbraucher k\u00f6nnen sich auf den von beh\u00f6rdli-\ncher Seite zur Verf\u00fcgung gestellten Internetangeboten \numfassend zu aktuellen Themen der Lebensmittel- und \nProduktsicherheit informieren. Es gibt dort beispielsweise \nVerbrauchertipps zu aktuellen Problemen bis hin zu \nInformationen zur Beh\u00f6rdent\u00e4tigkeit und \u00fcber gef\u00e4hrliche \nProdukte. \n\nIm Bereich der Lebensmittel- und Produktsicherheit gibt \nes europaweit abgestimmte Schnellwarnsysteme f\u00fcr \ngef\u00e4hrliche Produkte. Um im Krisenfall rechtzeitig und \nwirksam reagieren zu k\u00f6nnen, wird derzeit f\u00fcr die amtli-\nche Lebensmittel\u00fcberwachung ein Notfallplan erarbeitet. \nIm vorgelagerten Teilbereich des gesundheitlichen \nVerbraucherschutzes, der Tierseuchenbek\u00e4mpfung, gibt es \nbereits entsprechende Systeme. \n\nAuch was die Bewertung der Verbraucherzentralen \nangeht, sollten die positiven Ergebnisse der Studie st\u00e4rker \nin den Vordergrund ger\u00fcckt werden. Die Verbraucherzent-\nrale Sachsen belegt in der geografischen Erreichbarkeit \nund bei der Finanzierung Spitzenpl\u00e4tze im L\u00e4nderbereich. \nAu\u00dferdem wird ein sehr gutes Internetangebot hervorge-\nhoben. \n\nDie Verbraucherzentrale Sachsen hat inzwischen einen \numfangreichen Modernisierungsprozess eingeleitet. Das \ndiesbez\u00fcgliche Modernisierungskonzept war bereits im \nSeptember Diskussionsgegenstand hier im S\u00e4chsischen \nLandtag. Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich als Beispiel f\u00fcr die j\u00fcngs-\nten Aktivit\u00e4ten der Verbraucherzentrale Sachsen die \nSammelklagen gegen Gasversorger wegen der Erh\u00f6hung \nder Gaspreise. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verbraucher-\nschutz ist eine Querschnittsaufgabe und Bestandteil vieler \nklar definierter Rechtsbereiche. Neben Fragen der Le-\nbensmittelsicherheit, der Ern\u00e4hrung, der landwirtschaftli-\nchen Erzeugung von Nahrungsmitteln finden sich Aspekte \ndes Verbraucherschutzes im Arbeitsschutzrecht, im \nBaurecht, im Umweltrecht oder im Verkehrsrecht, um nur \neinige wenige Beispiele zu nennen. \n\n\u00dcber Fragen der Ressortzust\u00e4ndigkeit wird innerhalb der \nStaatsregierung immer wieder diskutiert \u2013 auch dar\u00fcber, \nob es sinnvoll ist, manches zusammenzulegen. Im Zu-\nsammenhang mit der anstehenden Funktionalreform \nwerden diese Fragen gerade in Bezug auf den nachgeord-\nneten Bereich erneut auf den Tisch kommen. Auf jeden \nFall m\u00fcssen die Aufgaben innerhalb der Regierung gut \nabgestimmt werden. Die Studie zum Verbraucherschutz-\nindex versteht sich als Anregung, \u00fcber effiziente verbrau-\ncherpolitische Strukturen nachzudenken. In diesem Sinne \nsollten wir die Ergebnisse interpretieren. \n\nDie Staatsregierung hat die Ergebnisse der Studie zum \nAnlass genommen, weitere Effizienzsteigerungen der \nVerwaltung und vor allem \u00f6ffentlichkeitswirksame \nMa\u00dfnahmen im Hinblick auf mehr Transparenz und \n\n 2677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nB\u00fcrgerorientierung in Angriff zu nehmen. So wird es \nzuk\u00fcnftig einen Verbraucherschutzbericht der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung geben. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat dazu \ndie Initiative ergriffen mit dem Ergebnis, dass eine res-\nsort\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe gebildet wurde. Das \nLandesamt f\u00fcr Mess- und Eichwesen wurde gebeten, \nk\u00fcnftig die f\u00fcr den Verbraucherschutz relevanten Ergeb-\nnisse seiner Arbeit zusammenzufassen und zu ver\u00f6ffentli-\nchen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch der \nVerbraucherschutz wird in einer sich rasch ver\u00e4ndernden \nGesellschaft innovativ sein m\u00fcssen. Neue Gefahren \nerkennen und sie am besten schon im Vorfeld abwenden, \nist das eine \u2013 Transparenz schaffen ist das andere. Der \nB\u00fcrger als Verbraucher muss auch jene Mittel an die Hand \nbekommen, um als m\u00fcndiger Verbraucher handeln zu \nk\u00f6nnen. Dazu muss er gut informiert sein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir werden \ndazu weitere Initiativen ergreifen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann, \nbitte, das Schlusswort der Linksfraktion.PDS. Frau Lay, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Jurk sagte es \nschon ganz richtig: Verbraucherschutz ist heute wichtiger \ndenn je, denn angesichts der zahlreichen neuen Anforde-\nrungen, die auf Konsumentinnen und Konsumenten \nzukommen \u2013 zum Beispiel durch die Liberalisierung der \nEnergie- und Telekommunikationsm\u00e4rkte sowie von \nBereichen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge \u2013, wird es in \nZukunft immer wichtiger werden, Verbraucherinnen und \nVerbraucher auf gleiche Augenh\u00f6he mit den Unternehmen \nzu bringen und sie in ihren Rechten zu st\u00e4rken. \n\nInsofern begr\u00fc\u00dfe ich es, dass wir uns hier \u2013 wenn wir \neinmal von Differenzen, was die namentliche Zuordnung, \ndie Zust\u00e4ndigkeit und die B\u00fcndelung der Ministerien \nbetrifft, absehen \u2013 offensichtlich doch partei\u00fcbergreifend \neinigen k\u00f6nnen, dass wenigstens die notwendigsten \nSchritte getan werden k\u00f6nnen, damit Sachsen in Zukunft \neben nicht mehr den letzten Platz erh\u00e4lt, sondern einen \nder vorderen Pl\u00e4tze belegen kann. \n\nIch m\u00f6chte anerkennen, Herr Jurk, dass Sie es besser \nmachen wollen als Ihr Vorg\u00e4nger, und ich glaube auch \ngerne, dass Sie bem\u00fcht sind, keine weiteren Fehler auf \ndiesem Gebiet zu machen, denn Sie wissen ja auch, dass \nwir Sie ansonsten daran erinnern und darauf aufmerksam \nmachen w\u00fcrden. \n\nDa soll noch jemand behaupten, dass sich eine konstruk-\ntive Oppositionsarbeit nicht lohnt. Wir sehen es: Ver\u00e4nde-\nrung beginnt mit Opposition, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nund wir sind als Linksfraktion auch stolz darauf, dass wir \nin dieser Frage einen Beitrag dazu leisten konnten, Sach-\nsen zu modernisieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nBevor wir zur Abstimmung kommen, bitte ich, dass der \n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU und der SPD \neingereicht wird. \u2013 Frau Schmidt, bitte. \n\nJutta Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Koalitionsfraktionen legen diesen \u00c4nde-\nrungsantrag vor. Er formuliert weitergehende Beschl\u00fcsse \nals im vorliegenden Antrag der Linksfraktion.PDS. \n\nIm Punkt 1 soll nicht nur berichtet werden, ob ein Kri-\nsenmanagement vorliegt, sondern es soll \u00fcber die Aktivi-\nt\u00e4ten des Verbraucherschutzes und das Krisenmanage-\nment berichtet werden. Das ist sicherlich aus aktuellem \nAnlass nachvollziehbar. \n\nZum Punkt 2. Es ist k\u00fcnftig nicht nur regelm\u00e4\u00dfig ein \nVerbraucherschutzbericht vorzulegen, sondern dieser soll, \nHerr Minister, auch die Verst\u00f6\u00dfe gegen die Verbraucher-\nschutzvorschriften des Freistaates enthalten. \n\nAu\u00dferdem soll, drittens, im regelm\u00e4\u00dfigen Bericht der \nEichbeh\u00f6rden auf Verst\u00f6\u00dfe hingewiesen werden, wie zum \nBeispiel Verst\u00f6\u00dfe gegen die Fertigpackungsverordnung. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort von den \nFraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nKollegin Schmidt! Ihre Begr\u00fcndung, dass Ihr Antrag \nweiter geht als unserer, finde ich wirklich sehr abenteuer-\nlich. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nSie wissen, gerade im ersten Punkt, dass die Nachfragen, \ndie wir stellen, und die Berichte, die wir anfordern, \ndeutlich \u00fcber das hinausgehen, was Sie wollen. Ich habe \nvorhin versucht, einen konsensorientierten Beitrag zu \nleisten, und will in dieser Frage jetzt nicht kleinlich sein. \nWir sind uns in den zentralen Forderungen, was den \nBericht \u00fcber das Krisenmanagement, die Erstellung eines \nVerbraucherberichts und einen Bericht der Eich\u00e4mter \nanbelangt, einig. Insofern erkl\u00e4re ich f\u00fcr meine Fraktion, \ndass wir den \u00c4nderungsantrag der Koalition \u00fcbernehmen. \nEine Abstimmung \u00fcber unseren Antrag erledigt sich \ndamit. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit bringe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/3405, zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\n 2678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \n\u00c4nderungsantrag einstimmig beschlossen. Eine weitere \nAbstimmung er\u00fcbrigt sich. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 3 ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/3280 \n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der \neingereichten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nIch bitte die Abg. Frau Simon, Linksfraktion.PDS, ihre \nFrage an die Staatsregierung zu stellen; Frage Nr. 2. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Ich habe eine Frage zu Polizeiposten in der \nOberlausitzer Grenzregion. \n\nIn einer Pressemeldung des Innenministeriums wird \nfestgestellt, dass nach Schaffung der neuen Polizeistruk-\ntur, insbesondere bez\u00fcglich der Polizeireviere und  \n-posten, weiterer Optimierungsbedarf besteht. In einer \nm\u00fcndlichen Anfrage hatte ich am 10. Dezember 2004 \ndarauf verweisen, dass es in der Oberlausitz, speziell im \nso genannten Oberland, wegen des hohen Niveaus der \nGrenzkriminalit\u00e4t den Wunsch gibt, die auf einzelne Orte \nverstreuten Polizeiposten zu einem durchg\u00e4ngig besetzten \nPolizeirevier zusammenzufassen. Der Minister, damals \nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, bezeichnete diesen Vorschlag als \n\u201edurchaus \u00fcberlegenswert\u201c. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten daher: \n\n1. Zu welchen Ergebnissen ist die Staatsregierung bei \nihren \u00dcberlegungen bez\u00fcglich eines Polizeireviers im \nOberland gekommen? \n\n2. Wann ist mit der praktischen Umsetzung der Ergebnis-\nse zu rechnen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Minister Mackenroth. Bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Frau Abgeordnete! Der Staatsminister des \nInnern hat sich im Mai 2005 vor Ort \u00fcber die Situation im \nZittauer Oberland informiert. In Gespr\u00e4chen mit den \nkommunalen Verantwortungstr\u00e4gern wurde ihm deutlich, \ndass die gegenw\u00e4rtige, durch eine Vielzahl von Polizei-\nposten gekennzeichnete Polizeistruktur den Anforderun-\ngen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an ihre Polizei nicht \nmehr umfassend gerecht wird. Daher ist die Formulierung \n\u201eOptimierungsbedarf\u201c richtig. \n\nDie organisatorische Ausgangslage im Zittauer Oberland \nist allerdings kein Einzelfall. Bereits im Rahmen der \nNeuorganisation der s\u00e4chsischen Polizei haben viele \nBetroffene, unter anderem die Personal- und Berufsvertre-\ntungen, \u00fcbereinstimmend festgestellt, dass die Struktur \nder Polizeireviere und -posten in vielen Bereichen zu \n\nkleingliedrig ist und daher der Optimierung bedarf. Eine \nAnpassung der Struktur in diesem Bereich wurde jedoch \nmit Blick auf die Stabilit\u00e4t der Gesamtorganisation \nunmittelbar nach der Strukturreform der Polizei zun\u00e4chst \nzur\u00fcckgestellt. \n\nIn Absprache mit den Leitern der Polizeidirektionen hat \nsich das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern ent-\nschlossen, nicht punktuell Ver\u00e4nderungen vorzunehmen, \nzum Beispiel im Zittauer Oberland, sondern die Polizeire-\nvier- und -postenstruktur gesamtheitlich in den Blick zu \nnehmen. Nachdem die neue Organisation der Polizei in \nden Dienststellen mit Erfolg umgesetzt werden konnte, \nhat Herr Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re vor wenigen \nWochen seinem Haus den Auftrag zur Fortschreibung von \nAufgaben und Organisation der polizeilichen Basisdienst-\nstellen, also der Posten und Reviere, gegeben. \n\nIn einer ersten Phase soll eine Projektgruppe, in der alle \nDienststellen vertreten sind, landesweit Standards definie-\nren und ein Grundmodell f\u00fcr die k\u00fcnftige Organisation \nder Reviere und Posten erarbeiten. Diese Phase soll \u2013 \ndamit zu der zeitlichen Dimension \u2013 im Januar 2006 \nabgeschlossen sein. Anschlie\u00dfend werden die Polizeidi-\nrektionen ein an den spezifischen Gegebenheiten ihrer \njeweiligen Dienststelle ausgerichtetes lokales Organisati-\nonsmodell erarbeiten. In dieser Phase, die im Juni 2006 \nabgeschlossen sein soll, ist an eine m\u00f6glichst breite \nEinbeziehung auch kommunaler Verantwortungstr\u00e4ger \ngedacht. \n\nFrau Abgeordnete, ich will den Eindruck vermeiden, der \nStaatsregierung ginge es um die blo\u00dfe Reduzierung der \nAnzahl der Dienststellen vor Ort. Es ist Ziel der Anpas-\nsungen, die zum Teil nebeneinander agierenden Organisa-\ntionseinheiten zu schlagkr\u00e4ftigen, funktionierenden, \neffizienten Vor-Ort-Dienststellen zusammenzuf\u00fchren und \ndabei die Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln. Der Erhalt eines regionalen \nOrganisationsbezuges hat dabei hohe Bedeutung. \n\nWie sich das Ergebnis des Prozesses im Zittauer Oberland \ndarstellen wird, kann ich Ihnen damit leider derzeit noch \nnicht sagen. Ich hoffe, dass Ihre Fragen zur Zeitschiene \neinigerma\u00dfen beantwortet worden sind. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich nehme das jetzt \nlediglich zur Kenntnis; zufrieden bin ich mit der Antwort \nnicht. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Das kann \nich nachvollziehen. \n\n 2679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Aber ich kann \nIhnen versprechen, dass ich Sie im Sommer 2006 erinnern \nwerde. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: So \nmachen wir es. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Herr \nDr. M\u00fcller, NPD-Fraktion, seine Frage an die Staatsregie-\nrung stellt; Frage Nr. 7. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Bei mir geht es um die EU-Arbeits-\nzeitrichtlinie f\u00fcr Klinik\u00e4rzte. \n\nDie Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Welche Aktivit\u00e4ten gibt es seitens der Staatsregierung \n(gegebenenfalls gemeinsam mit der S\u00e4chsischen Landes-\n\u00e4rztekammer) zur Sicherstellung der Umsetzung der EU-\nRichtlinie, durch die nach Ablauf der \u00dcbergangsfrist ab \n01.01.2006 \u00e4rztliche Bereitschaftsdienstzeiten grunds\u00e4tz-\nlich als Arbeitszeit angerechnet werden m\u00fcssen? \n\n2. Welche Aktivit\u00e4ten gibt es seitens der Staatsregierung \n(gegebenenfalls gemeinsam mit S\u00e4chsischer Landes\u00e4rzte-\nkammer und Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung Sachsen) zur \nSicherstellung des Notarztdienstes nach Umsetzung der \nEU-Richtlinie? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \nnehme zur ersten Frage wie folgt Stellung: Seit dem \n01.01.2004 wirkt die \u00dcbergangsfrist in den bisherigen \nRegelungen f\u00fcr die Anrechnung des Bereitschaftsdienstes. \nSie endet, wie schon dargestellt, zum 31.12.2005. Ab dem \nn\u00e4chsten Jahr m\u00fcssen also die Regelungen des Arbeits-\nzeitgesetzes infolge der EU-Arbeitszeitrichtlinie ge\u00e4ndert \nund auch im Freistaat umgesetzt werden. \n\nEin paar Situationsanalysen aus dem Freistaat dazu.  \n86 Krankenh\u00e4user sind betroffen. Diese und auch alle \nanderen Unternehmen, in denen Bereitschaftsdienste \nerforderlich sind, sind f\u00fcr die Einf\u00fchrung neuer Arbeits-\nzeitmodelle selbst verantwortlich. Da jedes Unternehmen, \njedes Krankenhaus andere Strukturen aufweist, m\u00fcssen \ndie Bausteine neuer Arbeitszeitgestaltung auf den konkre-\nten Einzelfall abgestimmt werden. Insoweit bestand \nerheblicher Beratungsbedarf. \n\nDie Staatsregierung hat den Prozess der Einf\u00fchrung neuer \nArbeitszeitmodelle und den dadurch entstandenen Bera-\ntungsbedarf mit verschiedenen Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzt. Mit \nallen Beteiligten, zum Beispiel der Krankenhausgesell-\nschaft, wurden zahlreiche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und nach \nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten gesucht. Die Gewerbeaufsicht hat \nBeratungen im Einzelfall vorgenommen. \n\nIm Rahmen einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Arbeitsgruppe \nentstand eine umfassende Brosch\u00fcre zur Arbeitszeitgestal-\ntung in Krankenh\u00e4usern, die die Arbeitszeitproblematik \nam Beispiel des \u00c4rztlichen Dienstes erl\u00e4utert. Darin \nwerden auch zahlreiche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten und \nModelle aufgezeigt. \n\nAufgrund der Schwierigkeiten bei der Umsetzung im \nEinzelfall, die uns allen bekannt sind, insbesondere bei \nder Vorhaltung des notwendigen Personals, sollte von den \nbetroffenen Einrichtungen die zweij\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung \nder \u00dcbergangsfrist, die sich derzeit auf Bundesebene \nabzeichnet, genutzt werden. \n\nSo weit zur ersten Frage. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich habe die zweite Frage \nschon vorgelesen. Ich kann das gern noch einmal tun. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Soll ich \ngleich darauf antworten? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Dann \nmache ich das. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Gestatten \nSie mir auch zu dieser Frage, dass ich das Problem kurz \ndarstelle. Nahezu 90 % aller not\u00e4rztlichen Dienste werden \nvon Krankenhaus\u00e4rzten abgedeckt. Zunehmende Unsi-\ncherheit und unterschiedliche Sichtweisen der Kranken-\nhaustr\u00e4ger zur Rechtslage im Arbeitszeitrecht der Kran-\nkenh\u00e4user ab dem 01.01.2006 wirken sich daher auf die \nSicherstellung und die Planung der not\u00e4rztlichen Versor-\ngung im Freistaat aus. \n\nNach der aktuellen Rechtslage f\u00e4llt zum 1. Januar 2006 \neine \u00dcbergangsregelung im Arbeitszeitgesetz f\u00fcr Tarifver-\ntr\u00e4ge weg, die zum Beispiel eine h\u00f6here Wochenarbeits-\nzeit vereinbart haben, als dann gesetzlich zul\u00e4ssig ist. Der \nWegfall dieser \u00dcbergangsregelung k\u00f6nnte f\u00fcr Kranken-\nh\u00e4user vor allem dann zu Schwierigkeiten f\u00fchren, wenn \nder Einsatz als Notarzt auf die Arbeitszeit im Kranken-\nhaus angerechnet werden m\u00fcsste. \n\nDie Staatsregierung hat das ihr M\u00f6gliche unternommen, \num dieses Problem zu l\u00f6sen. Aber ich glaube, es ist auch \nbekannt, dass wir keinen Einfluss auf die eigentlichen \nProblemursachen haben. Dies ist einerseits der lange \nStillstand der europ\u00e4ischen Willensbildung zu der Frage, \nob nur der aktive Teil von Bereitschaftsdienst auf die \nArbeitszeit anzurechnen ist. Andererseits w\u00e4re es die \nPflicht der deutschen Tarifvertragsparteien gewesen, bis \nzum 01.01.2006 eine Vereinbarung zu treffen, die die \nArbeitszeit in Krankenh\u00e4usern und das Abdecken not\u00e4rzt-\nlicher Dienste so regelt, dass sowohl der Arbeitsschutz als \nauch der Versorgungsauftrag ber\u00fccksichtigt werden \nk\u00f6nnen. \n\n 2680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales hat sich \nbereits zu Beginn des Jahres gemeinsam mit dem Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit um die Kl\u00e4rung der \nFrage bem\u00fcht, welche Auswirkungen die Rechtsprechung \ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes und der Wegfall der \n\u00dcbergangsregelungen auf die Sicherstellung der not\u00e4rztli-\nchen Versorgung haben werden. Seit Januar 2005, als der \nSicherstellungsauftrag f\u00fcr die not\u00e4rztliche Versorgung \ndurch das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber den Brandschutz, \nRettungsdienst und Katastrophenschutz von der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung auf die Krankenkassen \u00fcbergegan-\ngen ist, werden diese Gespr\u00e4che auch mit der Arbeitsge-\nmeinschaft Not\u00e4rzte gef\u00fchrt. \n\nEinige Krankenh\u00e4user sind im Zweifel, ob und inwieweit \ndie Arbeitszeit als Notarzt auf das Anstellungsverh\u00e4ltnis \nals Krankenhausarzt angerechnet werden muss, auch \nwenn dieser seine T\u00e4tigkeit als Notarzt au\u00dferhalb des \nKrankenhauses und in seiner Freizeit freiberuflich und \nselbstst\u00e4ndig ableistet. Sie z\u00f6gern daher, die erforderli-\nchen Genehmigungen f\u00fcr diese Nebent\u00e4tigkeiten zu \nerteilen. \n\nDie S\u00e4chsische Krankenhausgesellschaft, die Kranken-\nkassen, das SMWA und das SMS vertreten die Auffas-\nsung, dass es sich beim Notarztdienst um eine freiberufli-\nche, selbstst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit handelt, die nicht unter das \nArbeitszeitgesetz f\u00e4llt. Eine abschlie\u00dfende rechtliche \nBewertung durch die Staatsregierung wird derzeitig \nerarbeitet. Mit dem Ergebnis wird in den n\u00e4chsten Tagen \ngerechnet. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich habe noch eine Nachfra-\nge. Sie gehen davon aus, dass eine Fristverl\u00e4ngerung \nerfolgen wird. Bis wann w\u00e4re damit zu rechnen und \nhalten Sie dies f\u00fcr rechtssicher? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das sind \nzwei verschiedene Dinge. Zum einen kennen Sie ja die \nderzeitige Bundesratsinitiative, die diskutiert wird. In-\nwieweit diese wirklich Mehrheiten findet und ob dann \nauch die entsprechende Veranlassung am 01.01.2006 \nschon wirksam wird, kann man im Moment nicht sagen. \nDeswegen haben wir die Problematik Not\u00e4rzte davon \nabgekoppelt und gesagt, hier muss es eine schnelle \nL\u00f6sung unabh\u00e4ngig von der genannten geben. Die ent-\nsprechenden Ergebnisse sind in den n\u00e4chsten Tagen zu \nerwarten und wir werden dann entsprechend informieren. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau \nHerrmann, GR\u00dcNE, ihre Frage an die Staatsregierung \nstellt; Frage Nr. 1. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe eine \nFrage zum Problem bei der Fahrradwegweisung: \n\nIn Werdau bem\u00fcht sich seit zwei Jahren eine B\u00fcrgerinitia-\ntive um die Realisierung eines Radwegs (ein Umsetzungs- \nund Finanzierungskonzept liegt seit langem vor). Die \n\u201eRichtlinie zur Fahrradwegweisung im Freistaat Sachsen\u201c \n\ngestattet in Anlage 6.1., Seite 29 f. die Kombination von \nVerkehrszeichen mit Fahrradwegweisern, da so erhebliche \nKosten eingespart werden k\u00f6nnen. Diese M\u00f6glichkeit \nwird von der zust\u00e4ndigen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde im \nLandkreis Zwickauer Land mit Verweis auf die Stra\u00dfen-\nverkehrsordnung abgelehnt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist eine Kombination von Fahrradwegweisern mit \nVerkehrszeichen in ganz Sachsen grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich? \n\n2. Wenn ja, welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregie-\nrung, diese kosteng\u00fcnstige Kombinationsm\u00f6glichkeit mit \ndem Ziel der besseren touristischen Erschlie\u00dfung Sach-\nsens auf dem Verwaltungsweg durchzusetzen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Eine Kombinati-\non von Fahrradwegweisern mit Verkehrszeichen, das \nhei\u00dft das Anbringen von Fahrradwegweisern an vorhan-\ndenen Pfosten, ist mit der neuen Richtlinie zur Fahrrad-\nwegweisung im Freistaat Sachsen grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich. \nLediglich an einzelnen ausgew\u00e4hlten Verkehrszeichen, \nwie zum Beispiel Stoppzeichen, sind weitere Hinweise \nnicht statthaft. \n\nDiese M\u00f6glichkeit wird durch die neue Richtlinie zur \nFahrradwegweisung im Freistaat er\u00f6ffnet. Die Fahrrad-\nwegweisung ist Bestandteil der in dieser Woche im \nKabinett zur Kenntnis gegebenen Fahrradwegeverkehrs-\nkonzeption des Freistaates Sachsen. Die Radwegever-\nkehrskonzeption wird nach der Behandlung durch den \nLandtagsausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zur \nF\u00f6rderung des Radverkehrs in Sachsen eingef\u00fchrt. Die \nzust\u00e4ndigen Verkehrsbeh\u00f6rden haben danach die M\u00f6g-\nlichkeit, unter Beachtung bestimmter Ma\u00dfgaben, die \nFahrradwegweisung zur Minimierung der Kosten mit \nvorhandenen Pfosten von Verkehrszeichen zu kombinie-\nren. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Recht sch\u00f6nen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Herrn Dr. Hahn, Links-\nfraktion.PDS, seine Frage an die Staatsregierung zu \nstellen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zum Ende des Jahres 2005 \ndroht die endg\u00fcltige Schlie\u00dfung des f\u00fcr die Region \nunverzichtbaren Traditionsunternehmens \u201eMargon\u201c in \nBurkhardswalde im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz. \n\nDer neue Eigent\u00fcmer, die Hassia Mineralquellen \nGmbH & Co. KG, hat wenige Tage nach der \u00dcbernahme \ndes Unternehmens unter mehr als fadenscheinigen Be-\ngr\u00fcndungen das Aus f\u00fcr den Standort im M\u00fcglitztal \nverk\u00fcndet. Das in ganz Ostdeutschland als Marke einge-\nf\u00fchrte Margonwasser soll k\u00fcnftig in Lichtenau bei Chem-\nnitz produziert werden. Zahlreiche Arbeitspl\u00e4tze im \n\n 2681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz drohen ohne Not vernich-\ntet zu werden. Mehr als 8 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nhaben inzwischen einen Aufruf f\u00fcr den Erhalt des Stand-\nortes unterzeichnet. Die Besch\u00e4ftigten mit dem Betriebs-\nrat an der Spitze haben nicht nur zahlreiche Protest-\naktionen gestartet, sondern auch umsetzbare Alternativen \nzur beabsichtigten Schlie\u00dfung der Margonbrunnen im \nM\u00fcglitztal vorgelegt. \n\nIch wei\u00df, dass es in den letzten Tagen \u2013 nach Einreichung \nder Anfrage \u2013 einige neue Entwicklungen gegeben hat. \nGleichwohl frage ich die Staatsregierung: \n\n1. \u00dcber welche Informationen verf\u00fcgt die Staatsregierung \nhinsichtlich der tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnde der geplanten \nSchlie\u00dfung der Firma Margon im Landkreis S\u00e4chsische \nSchweiz und h\u00e4lt sie angesichts der ihr vorliegenden \nInformationen insbesondere die offizielle Begr\u00fcndung \nvon Hassia f\u00fcr die Verlegung der Produktion nach Lichte-\nnau f\u00fcr sachgerecht und zutreffend? \n\n2. Was hat die Staatsregierung bisher unternommen, um \nden derzeitigen Standort von Margon zu erhalten und \nwelche M\u00f6glichkeiten sieht sie f\u00fcr die bis zum Jahresende \nverbleibenden Wochen, um die drohende Schlie\u00dfung doch \nnoch zu verhindern? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Dr. Hahn! Auf dem Mineralwasser-\nmarkt gab es in den letzten drei Jahren tief greifende \nVer\u00e4nderungen. Diese wurden besonders durch die \nEinf\u00fchrung des Pflichtpfandes auf Einwegverpackungen \nverursacht. Durch das Vordringen der Discounter mit \nEinwegverpackungen hat sich der Anteil des unteren \nPreissegments im s\u00e4chsischen Mineralwassermarkt von \n20 % auf 60 % erh\u00f6ht. Umgekehrt ist der Anteil der \nMarkenmineralw\u00e4sser, wie von \u201eMargon\u201c und \u201eLichte-\nnauer\u201c vertrieben, auf gerade noch 30 % des Gesamt-\nmarktes gesunken. Weil \u201eMargon\u201c zus\u00e4tzlich durch \neigene Fehlentwicklungen beeintr\u00e4chtigt war, ist der \nAbsatz von \u201eMargon\u201c innerhalb weniger Jahre auf die \nH\u00e4lfte des fr\u00fcheren Volumens zur\u00fcckgefallen. Entschei-\ndend dabei ist, diese Entwicklung wird auch in Zukunft \nanhalten, da sich die Struktur in Deutschland zunehmend \nden europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern anpasst und gerade der \ns\u00e4chsische Bereich noch durch die angrenzenden osteuro-\np\u00e4ischen Nachbarn beeinflusst werden wird. \n\nHassia hat vor 15 Jahren mit einem hohen Risiko sein \nVorzeigeobjekt Lichtenauer \u2013 Sachsen auf die gr\u00fcne \nWiese verlagert und bisher erfolgreich gef\u00fchrt. Da der \nMineralwassermarkt insgesamt kein Wachstum mehr \nzul\u00e4sst, versuchte Hassia betrieblichen Zuwachs durch \nZukauf zu erzielen. \n\nDer Betrieb in Lichtenau verf\u00fcgt neben der Mehrwegab-\nf\u00fcllung auch \u00fcber eine neue Einweganlage. Lichtenau ist \nsomit auf die Zukunft vorbereitet. Durch die Abf\u00fcllung \nvon Margonwasser in Lichtenau k\u00f6nnen auch \u00dcberkapa-\n\nzit\u00e4ten abgebaut werden. Aus unternehmerischer Sicht \nhalte ich die Entscheidung von Hassia f\u00fcr nachvollzieh-\nbar. Der Verlust von \u201eMargon\u201c in Burkhardswalde ist aber \nein herber Schlag f\u00fcr die Betroffenen und f\u00fcr die Region. \n\nSofort nach Bekanntwerden der beabsichtigten Schlie-\n\u00dfung hat das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \nKontakt zur Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und zum Betriebsratsvor-\nsitzenden aufgenommen. Allerdings mussten wir nach \nzahlreichen Gespr\u00e4chen mit Hassia zur Kenntnis nehmen, \ndass die Unternehmensentscheidung, das Werk zu schlie-\n\u00dfen, nicht umkehrbar ist. \n\nIn fortf\u00fchrenden Gespr\u00e4chen mit Hassia, Betriebsrat, der \nWirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH, Kommunalpoliti-\nkern sowie der Unternehmensberatung Kemper & \nSchlomski haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, gemeinsam \neinen neuen Investor zu suchen. Die Schlie\u00dfung von \n\u201eMargon\u201c in Burkhardswalde ist leider beschlossene \nSache. \n\nMit positivem Votum der Gewerkschaft haben sich am \n2. November 2005 der Gesamtbetriebsrat von \u201eMargon\u201c \nund die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von Hassia auf einen Interes-\nsenausgleich und Sozialplan f\u00fcr die Mitarbeiter von \nMargon am Standort Burkhardtswalde verst\u00e4ndigt. Die \nMarke bleibt erhalten und wird ab 2006 in Lichtenau \nabgef\u00fcllt. Von den 95 betroffenen Mitarbeitern erhalten 33 \nein Angebot zur Weiterbesch\u00e4ftigung in Lichtenau. F\u00fcr \ndiese sind im Sozialplan Ma\u00dfnahmen zur wirtschaftlichen \nUnterst\u00fctzung vereinbart. Daneben sollen alle zehn \nAusbildungsverh\u00e4ltnisse fortgef\u00fchrt werden. Alle \u00fcbrigen \nMitarbeiter erhalten ein Angebot zum Wechsel in eine \nTransfergesellschaft f\u00fcr zw\u00f6lf Monate sowie eine Abfin-\ndung. \n\nAu\u00dferdem soll neben der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen \ndie Unternehmensberatung Kemper & Schlomski aus \nDresden f\u00fcr den Standort Burkhardswalde einen neuen \nInvestor finden. Der Fortbestand des Standortes Burk-\nhardswalde hat f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Bedeutung. \n\nIn einem Gespr\u00e4ch am 4. November 2005 mit dem Ge-\nsamtbetriebsrat von Margon, der Gewerkschaft und der \nUnternehmensberatung Kemper & Schlomski haben wir \nunsere Unterst\u00fctzung bei der Investorensuche bekr\u00e4ftigt. \nDie Gespr\u00e4che zu dieser Investorensuche werden also \nweitergef\u00fchrt. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich habe zwei \nNachfragen, Herr Staatsminister. Die erste Frage bezieht \nsich auf die Marke \u201eMargon\u201c. Sie haben gesagt, die \nMarke bleibt erhalten. Ich frage Sie, ob Sie die Auffas-\nsung teilen, dass der Markenname mit der Region eng \nverbunden ist, und wenn an einer anderen Stelle aus einer \nv\u00f6llig anderen Quelle abgef\u00fcllt wird, \u00fcber kurz oder lang \nauch die Marke zu verschwinden droht und dann weitere \nArbeitspl\u00e4tze in Lichtenau gef\u00e4hrdet sein k\u00f6nnten. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich w\u00fcrde diese Auffassung nicht grunds\u00e4tzlich \nteilen. \n\n 2682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Die zweite Frage, \ndie ich stellen m\u00f6chte, bezieht sich auf die Nachnutzung. \nSie haben das soeben angesprochen, Herr Minister. \n\nIch m\u00f6chte Sie fragen: Gibt es konkrete Gespr\u00e4che mit \nInvestoren, was den Standort Burkhardswalde angeht, und \nsind diese Gespr\u00e4che \u00fcberhaupt vern\u00fcnftig zu f\u00fchren, \nwenn der derzeitige Besitzer verbietet, dass sich jemand \nanderes ansiedelt, der die Quelle nutzt? Das ist die Bedin-\ngung, die gegenw\u00e4rtig steht. Kann unter diesen Umst\u00e4n-\nden das Geb\u00e4ude bzw. die entsprechende Immobilie \n\u00fcberhaupt sinnvoll nachverwendet werden? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Auch unter diesen zugegebenerma\u00dfen erschwer-\nten Bedingungen halte ich eine solche Findung eines \nInvestors f\u00fcr durchaus m\u00f6glich. Es gab bereits Gespr\u00e4che \nund diese werden, wie gesagt, fortgesetzt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, es gibt \nnoch die M\u00f6glichkeit einer Nachfrage durch einen ande-\nren Abgeordneten. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Staatsminister, ich habe \neine Nachfrage zu dem Thema Marke \u201eMargon\u201c. Halten \nSie das nicht auch f\u00fcr einen Etikettenschwindel? Mine-\nralwasser ist doch an einen Brunnen gebunden. Wenn man \ndieses Wasser unter dem gleichen Markennamen aus \neinem anderen Brunnen produziert, ist es doch irgendwie \netwas anderes, als wenn man eine Autoproduktion oder so \netwas verkauft. Ich denke, Mineralwasser ist wirklich an \neine Quelle gebunden. Teilen Sie diese Auffassung? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Die Frage ist schwierig zu beantworten. Es gibt \nnicht nur eine Quelle. Man kann sich die Frage schon \nstellen \u2013 \u201eMargon\u201c ist ein Kunstbegriff \u2013, ob es nicht \nbeispielsweise auch eine Marke \u201eM\u00fcglitztaler\u201c h\u00e4tte \ngeben k\u00f6nnen. \n\nDaher ist eine direkte Verbindung nicht herstellbar. Ich \nteile die Auffassung \u2013 es wurde schon gesagt \u2013, dass man \nsehen muss, dass diese Marke entsprechend vermarktet \nwird. Ich meine, dass das Wasser denselben Qualit\u00e4tsan-\nforderungen gen\u00fcgen muss, wie es bislang der Fall \ngewesen ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn, ich \nbitte Sie, Ihre n\u00e4chste Frage zu stellen; Frage Nr. 4. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nich muss hierzu den Vortext vorlesen, da das hier \u00f6ffent-\nlich stattfindet und die Fragen sonst nicht verst\u00e4ndlich \nsind. \n\nEs geht um religi\u00f6se Werbung an s\u00e4chsischen Schulen. \nVon Eltern, deren Kinder eine 6. Klasse an der Mittel-\nschule in Sebnitz (Landkreis S\u00e4chsische Schweiz) besu-\nchen, bin ich informiert worden, dass Mitte Oktober \nw\u00e4hrend einer Ethik-Stunde schulfremden Personen \nZugang zum Unterricht gew\u00e4hrt wurde. Die betreffenden \nPersonen haben an alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der \n\nKlasse Bibeln bzw. Ausgaben des Neuen Testaments \nverteilt. Es ist davon auszugehen, dass dies auch noch in \nweiteren Klassen der Sebnitzer Mittelschule stattgefunden \nhat. Angeblich h\u00e4tten die religi\u00f6sen Werber daf\u00fcr eine \nausdr\u00fcckliche Genehmigung des Regionalschulamtes in \nDresden gehabt, und auch die Schulleitung hatte mit dem \nVorgang offenbar keinerlei Probleme. \n\nDass der Bibel historisch, kulturell und auch politisch \neine sehr hohe Bedeutung zukommt, steht au\u00dfer Zweifel. \nDer Umstand, dass im vorliegenden Fall jedoch Kirchen-\nvertreter oder Mitglieder religi\u00f6ser Vereinigungen, deren \nZiel ausdr\u00fccklich in Missionierung besteht, die Schriften \nin Schulklassen verteilten, erscheint allerdings \u00fcberaus \nproblematisch. Angesichts der verfassungsm\u00e4\u00dfig veran-\nkerten Trennung zwischen Staat und Kirche und mit Blick \ndarauf, dass der Ethik-Unterricht als Wahlpflichtfach \ngerade f\u00fcr jene Sch\u00fcler angeboten werden soll, die keine \nreligi\u00f6sen Bindungen haben, frage ich die Staatsregie-\nrung: \n\n1. Welche Kenntnisse hat die Staatsregierung \u00fcber den \ngenannten Vorgang und m\u00f6glicherweise auch weitere \nF\u00e4lle von unzul\u00e4ssiger religi\u00f6ser Werbung an \u00f6ffentlichen \nSchulen im Freistaat Sachsen? Ich bitte insbesondere um \nAngaben zu Art und Umfang der Aktionen in ganz Sach-\nsen sowie hinsichtlich eventueller Genehmigungen durch \ndie zust\u00e4ndigen Regionalschul\u00e4mter unter konkreter \nNennung der entsprechenden Rechtsgrundlage. \n\n2. Sofern die Staatsregierung die Vorg\u00e4nge politisch \nund/oder rechtlich zul\u00e4ssig halten sollte: H\u00e4lt es die \nStaatsregierung dann ebenso f\u00fcr geboten bzw. erlaubt, \ndass auch andere religi\u00f6se, weltanschauliche, humanisti-\nsche oder atheistische Vereinigungen und Verb\u00e4nde \nw\u00e4hrend des laufenden Unterrichts an s\u00e4chsischen Schu-\nlen f\u00fcr ihre Ansichten werben d\u00fcrfen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrter Herr Abg. Dr. Hahn, ich m\u00f6chte Ihre Fragen \nwie folgt beantworten: \n\nWir sind dem geschilderten Fall an der Mittelschule \nSebnitz nachgegangen. Zugelassen und durchgef\u00fchrt \nwurde an den beiden 6. Klassen die Verteilung so genann-\nter Gideon-Bibeln. Dabei handelt es sich um eine Teilaus-\ngabe der Bibel mit dem Neuen Testament, mit Psalmen \nund Spr\u00fcchen. \n\nDie kurze Vorstellung der Vertreter des Internationalen \nGideon-Bundes in Deutschland e. V. dauerte etwa f\u00fcnf \nMinuten. Die Aktion wurde im Unterricht vor- und \nnachbereitet. Au\u00dferdem war es allen Sch\u00fclern, die den \nBand oder \u2013 ich sage es besser so \u2013 das B\u00e4ndchen nicht \nbehalten wollten, freigestellt, diesen an die Ethik-Lehrerin \nzur\u00fcckzugeben. \n\nEine Umfrage in allen Regionalschul\u00e4mtern hat ergeben, \ndass nach derzeitigem Kenntnisstand Ortsgruppen des \nGideon-Bundes mit dem Anliegen der Schriftenverteilung \n\n 2683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nan etwa 20 Schulen insgesamt herangetreten sind. In den \nmeisten F\u00e4llen erfolgte die Verteilung nicht im Unterricht, \nsondern au\u00dferhalb des Schulgel\u00e4ndes. In f\u00fcnf F\u00e4llen \nwurde mitgeteilt, dass jeweils f\u00fcr die Klassenstufe 5 eine \nGideon-Bibel als unterrichtserg\u00e4nzendes Material zur \nVerf\u00fcgung gestellt wurde. Die Exemplare werden im \nSchulsekretariat abgegeben und \u00fcber die Klassenleiter an \ninteressierte Sch\u00fcler weitergereicht. \n\nUnsere Rechtsauffassung zu diesem Sachverhalt ist \neindeutig in der Verwaltungsvorschrift des Kultusministe-\nriums \u00fcber Werbung, Wettbewerbe und Erhebungen in \nSchulen vom Juni 1999 niedergelegt. \n\nEltern m\u00fcssen darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass in der \nSchule die im Grundgesetz sowie in der S\u00e4chsischen \nVerfassung festgelegten Grundrechte sowie Erziehungs- \nund Bildungsziele eingehalten werden und alles, was \nderen Verwirklichung beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte, ferngehal-\nten wird. Der Erziehungs- und Bildungsauftrag der Schule \nverbietet es demnach, dass in den Schulen Werbung f\u00fcr \nwirtschaftliche, politische, weltanschauliche oder sonstige \nInteressen betrieben werden. Soweit keine andere Rege-\nlung getroffen ist, obliegen die Einzelentscheidungen dem \nSchulleiter. Seine verantwortungsvolle Entscheidung \nspiegelt dabei die im Einzelfall durchaus schwierige \nAbw\u00e4gung wider. Einerseits gilt es, die uns wichtige \nNeutralit\u00e4t der Schulen zu wahren, andererseits wollen \nwir, dass au\u00dferschulische Partner das schulische Leben \nerg\u00e4nzen und bereichern. \n\nDer Internationale Gideon-Bund e. V. ist seit Anfang der \nneunziger Jahre bem\u00fcht, die Verteilung biblischer Schrif-\nten an Schulen durchzuf\u00fchren. Hierzu fanden Gespr\u00e4che \nvon Vertretern des Bundes mit dem Kultusministerium \nstatt, zuletzt im Jahr 2000. Mit Blick auf die Bedeutung \nder Bibel wurde damals dem Gideon-Bund als Kompro-\nmissergebnis schriftlich mitgeteilt, dass eine Verteilung \nseiner Bibelausgaben als kostenloses unterrichtserg\u00e4nzen-\ndes Material erfolgen darf, wenn sie im Einvernehmen \nmit dem Schulleiter und den jeweiligen Fachlehrern \nw\u00e4hrend des Ethik- und des Religionsunterrichts ge-\nschieht. In diesen F\u00e4chern kann grunds\u00e4tzlich gew\u00e4hrleis-\ntet werden, dass bei der Behandlung verschiedener christ-\nlicher Gruppierungen die erforderliche Vor- und Nachbe-\nreitung im Unterricht erfolgt. Auch wurde dem Gideon-\nBund nahe gelegt, seine Aktivit\u00e4ten au\u00dferhalb des Schul-\ngel\u00e4ndes zu organisieren und in einem neutralen Raum \ndie Schule unangetastet zu lassen. \n\nDiese Ausnahmegenehmigung ist keineswegs ein Frei-\nbrief f\u00fcr etwa missionarische Aktivit\u00e4ten. Schulleiter und \nLehrer werden dies in jedem Einzelfall kritisch pr\u00fcfen. \nGegebenenfalls auftauchenden Bedenken muss nat\u00fcrlich \nnachgegangen werden. \n\nEs ist zu beobachten, dass in den letzten Jahren verst\u00e4rkt \nan Schulen der Wunsch herangetragen wird, dort Wer-\nbung f\u00fcr unterschiedlichste religi\u00f6se, weltanschauliche, \npolitische oder kommerzielle Anliegen zu platzieren. \nUnabh\u00e4ngig davon, dass f\u00fcr den einzelnen Schulleiter \nnicht immer auf den ersten Blick erkennbar ist, ob es sich \n\ndabei um seri\u00f6se oder fragw\u00fcrdige Angebote handelt, \nwollen wir die Schule als neutralen Ort bewahren, ohne \nsie etwa von der Gesellschaft zu isolieren. \n\nVor diesem Hintergrund werden die Schulen darauf \nhingewiesen, darauf zu achten, dass allgemeine Werbung \nf\u00fcr wirtschaftliche, politische, weltanschauliche und \nsonstige Interessen unterbleibt. \n\nDa es sich hier um einen konkreten Fall handelt \u2013 Sie \nhatten gesagt, dass sich zwei Eltern beschwert h\u00e4tten \u2013, \nw\u00fcrde ich anraten, dass sich die Eltern an den Schulleiter \noder an die Ethiklehrerin wenden. \n\nMir liegen keine Erkenntnisse vor \u2013 ich war nat\u00fcrlich \nnicht dabei \u2013, dass es sich tats\u00e4chlich um einen missiona-\nrischen Auftritt gehandelt hat. Aus meinen Angaben geht \ndas nicht hervor. Es kann nat\u00fcrlich sein, dass man so \netwas unterschiedlich wertet. Ich schlage vor, dass man \nzun\u00e4chst versucht, das an der Schule zu kl\u00e4ren. \u2013 So weit \nzur Antwort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich bedanke mich \nf\u00fcr die sehr sachliche Antwort. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Die  \nwollen vielleicht noch CDs haben!) \n\nIch m\u00f6chte aber doch noch nachfragen. \n\nSie wissen, dass es in dem Vorwort zu diesen Ausgaben \nund auch in anderen \u00c4u\u00dferungen des Gideon-Bundes \nausdr\u00fccklich als Aufgabe bezeichnet wird zu missionie-\nren. Wenn eine solche Institution an die Schulen geht, \nnoch dazu in den Ethikunterricht, k\u00f6nnte das doch mit der \nRichtlinie kollidieren, die Sie zu Recht hier vorgetragen \nhaben. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich hatte, \ndenke ich, in meiner Antwort anklingen lassen, dass es bei \neiner Einzelaktion durchaus m\u00f6glich ist, dass man unter-\nschiedliche Auffassungen hat. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst feststellen, dass der Gideon-Bund \nweltweit organisiert ist, meines Wissens in mehr als  \n170 L\u00e4ndern, und dass er es sich zur Aufgabe gemacht \nhat, zun\u00e4chst Geld zu sammeln, um dann kostenlos die \nBibel oder das B\u00e4ndchen des Neuen Testaments insbe-\nsondere in Hotels auszulegen \u2013 das wird jeder schon \neinmal festgestellt haben \u2013, sich dabei auf Krankenh\u00e4user \nkonzentriert und ebenso Schulen dazurechnet. Auch ich \nhabe in Vorbereitung auf diese Beantwortung das Vorwort \ngelesen. Dort ist von missionarischen Anliegen die Rede. \nNur hei\u00dft das nicht, und darauf hatte ich hingewiesen, \ndass in dieser Vereinbarung im Jahr 2000 ausdr\u00fccklich \ndarauf verwiesen wurde, dass es durchaus im Interesse \nder Schule ist, wenn die Bibel oder das Neue Testament \nkostenlos durch den Gideon-Bund zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden. Das ist in Ordnung und zu begr\u00fc\u00dfen. Auf der \nanderen Seite ist eine Missionierung an den Schulen \nauszuschlie\u00dfen. Deshalb wird man es nur im Einzelfall, \ndas will ich noch einmal sagen, bewerten k\u00f6nnen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\n 2684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Herrn Kosel, \nLinksfraktion.PDS, seine Frage an die Staatsregierung zu \nstellen; Frage Nr. 5. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf den h\u00f6heren Kohlendioxydaussto\u00df in \nSachsen. \n\nDie Kohlendioxydemissionen in Sachsen sind in den \nvergangenen Jahren deutlich gestiegen. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. H\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr angebracht, die Braun-\nkohlenkraftwerke weiterhin von der Vorgabe des s\u00e4chsi-\nschen Klimaschutzprogramms, den Kohlendioxydaussto\u00df \nbis 2010 um 2,5 Millionen Tonnen zu senken, auszuneh-\nmen? \n\n2. Welche Unterschiede gibt es beim Kohlendioxydaus-\nsto\u00df zwischen den einzelnen Regionen, vor allem den \nbeiden Regionen der Braunkohlen- und Energiegewin-\nnung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter! Zu Ihrer ersten Frage, ob \ndie Staatsregierung dies f\u00fcr angebracht h\u00e4lt: Ja, dem ist \nso; die Staatsregierung h\u00e4lt das f\u00fcr richtig. Die quantitati-\nve Zielbestimmung zur CO2-Verminderung wurde 2001 \nim Klimaschutzprogramm bewusst nur f\u00fcr die Sektoren \nVerkehr, private Haushalte, Kleinverbraucher und die \nsonstige Industrie formuliert. Sie bezog sich auf das \nVergleichsjahr 1998, f\u00fcr das damals die aktuellsten \nEmissionszahlen vorlagen. 1998 und 1999 waren be-\nkanntlich die Jahre mit der niedrigsten Stromerzeugung \naus Braunkohle in Sachsen. Alte Kraftwerke gingen \ngerade au\u00dfer Betrieb und die weltweit modernsten, \neffizientesten Neubauten in Boxberg und Lippendorf \nwaren bereits im Bau, aber noch nicht am Netz. Es h\u00e4tte \nkeinen Sinn gemacht, f\u00fcr diese Kraftwerke, bei denen \nkaum noch technische Reduktionspotenziale f\u00fcr CO2-\nEmissionen vorhanden sind, Senkungsziele zu definieren. \n\n\u00c4hnliches gilt heute wieder. Wenn, wie von Vattenfall \n\u00f6ffentlich angek\u00fcndigt, ein weiterer Block in Boxberg \nerrichtet wird, werden die CO2-Emissionen um j\u00e4hrlich \netwa 4,4 Millionen Tonnen ansteigen. Dem k\u00f6nnte nur \nentgegengewirkt werden, wenn in Sachsen oder anderswo \ndaf\u00fcr \u00e4ltere Kraftwerke stillgelegt w\u00fcrden, die wegen \nihres ung\u00fcnstigen Wirkungsgrades weniger wirtschaftlich \nsind. Sachsen hat sich politisch f\u00fcr die energetische \nNutzung der Braunkohle als heimischen Energietr\u00e4ger zur \nStromerzeugung entschieden, obwohl wir alle wissen, \ndass Braunkohle brennstoffbedingt h\u00f6here Emissionen als \netwa Steinkohle oder Erdgas verursacht. \n\nDazu steht die Staatsregierung aus drei Gr\u00fcnden. \n\nErstens: Die Stromerzeugung aus Braunkohle tr\u00e4gt zur \nVersorgungssicherheit bei. \n\nZweitens: Sie mindert damit unsere Importabh\u00e4ngigkeit \nvon Erdgas und Erd\u00f6l. \n\nDrittens: Sie sichert dringend ben\u00f6tigte Arbeitspl\u00e4tze in \nMittel- und Ostsachsen. \n\nDas s\u00e4chsische Klimaschutzprogramm sieht allerdings \neinen Katalog von M\u00f6glichkeiten zur Senkung der Koh-\nlendioxydemissionen in anderen Sektoren vor. Damit \nzeigt die Staatsregierung, dass auch Sachsen seinen \nBeitrag zum deutschen Klimaschutzziel leistet. \n\nDamit zur zweiten Frage nach den Unterschieden zwi-\nschen den einzelnen Regionen. Die vorhandene Datenlage \nl\u00e4sst eine regionale Differenzierung des Kohlendioxyd-\naussto\u00dfes in Sachsen nicht zu. Wenn auch die Kohlendi-\noxydemissionen der gro\u00dfen Kraftwerke aus dem Brenn-\nstoffeinsatz errechnet werden k\u00f6nnen und damit zuzuord-\nnen sind, verhindern insbesondere die fl\u00e4chenbezogenen \nEmissionen des Verkehrs und der privaten Haushalte eine \nsolche Betrachtung. Sie ist grunds\u00e4tzlich wohl auch wenig \nsinnvoll, da Kohlendioxyd global wirksam ist. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kosel, Sie \nk\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage an die Staatsregierung \nstellen; Frage Nr. 6. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Meine n\u00e4chste Frage bezieht \nsich auf die Umsiedlung wegen des Tagebaus Nochten. \n\nF\u00fcr die geplante Umsiedlung von rund 260 Einwohnern \nvon Trebendorf und Schleife wegen des Tagebaus Noch-\nten wird mit der Standortsuche begonnen, teilte das \nEnergieunternehmen Vattenfall mit. Die Befragung der \nbetroffenen B\u00fcrger \u2013 siehe meine Kleine Anfrage zum \nThema \u2013 sei abgeschlossen. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Schlussfolgerungen ergeben sich aus Sicht der \nStaatsregierung aus den Antworten der Befragung? \n\n2. Welche Auswirkungen sieht die Staatsregierung auf die \nRestgemeinden zukommen bez\u00fcglich Infrastruktur, \nGrundwasserstand, sorbische Traditionen etc.? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr \nStaatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Abg. Kosel! Die von Vattenfall \nEurope Mining durchgef\u00fchrte Befragung dient als Grund-\nlage f\u00fcr die Erarbeitung des \u201eSozialen Anforderungspro-\nfils f\u00fcr die notwendigen Umsiedlungen im Abbaubereich \ndes Tagebaus Nochten\u201c. Die Befragung wurde zwischen-\nzeitlich abgeschlossen. Das darauf aufbauende Anforde-\nrungsprofil ist durch Vattenfall Europe Mining bis zum \n30. Juni 2006 vorzulegen. Das Ergebnis der B\u00fcrgerbefra-\ngung wird im Braunkohlenausschuss des Regionalen \nPlanungsverbandes Oberlausitz-Niederschlesien am \n\n 2685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n17. November 2005 der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt. Mitar-\nbeiter der Staatsregierung werden dabei anwesend sein. \nGegebenenfalls zu ziehende Schlussfolgerungen der \nStaatsregierung sind aber erst nach der Vorstellung m\u00f6g-\nlich. \n\nMit der zweiten Frage erkundigen Sie sich nach den \nAuswirkungen des Tagebaues auf die Restgemeinden. \nZuerst m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass durch die \nTeilortsumsiedlung von Teilen der Gemeinden Trebendorf \nund Schleife 238 Einwohner betroffen sein werden. Das \nsind etwa 6 % von aktuell 4 011 B\u00fcrgern. Von daher sollte \nnicht von Restgemeinden gesprochen werden. \n\nNichtsdestotrotz ist mir bewusst, dass der Abbau im \nTagebau Nochten teilweise erhebliche Auswirkungen \nhaben wird. Diese Auswirkungen wurden in zahlreichen \nUntersuchungsberichten, Gutachten und Stellungnahmen \nuntersucht. Die Ergebnisse sind in den Braunkohlenplan \nund in die Betriebsplanung eingeflossen. Ich bitte um \nVerst\u00e4ndnis, dass ich hier nicht auf Details eingehen kann. \n\nUm die Auswirkungen zu bewerten und sachgerechte \nSchlussfolgerungen zu entwickeln, wird gegenw\u00e4rtig ein \n\u201eEntwicklungskonzept f\u00fcr die Gemeinden Trebendorf, \nSchleife und Gro\u00df D\u00fcben unter den Bedingungen des \nlangfristigen Braunkohlenbergbaus\u201c erarbeitet. Die \nBearbeitung soll bis Juni 2006 abgeschlossen sein. Die \nStaatsregierung arbeitet in einem Beirat an diesem Projekt \nmit. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit, meine Damen \nund Herren, sind alle Fragen gestellt und auch beantwor-\ntet. Wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt Fragestunde \nbeenden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie darum, mit uns \nkonform zu gehen, dass wir heute in unserer Tagesord-\nnung ohne Mittagspause fortfahren. \n\nAus diesem Grund rufe ich auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nGrenz\u00fcberschreitender Stra\u00dfenverkehr im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/2421, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, zun\u00e4chst \ndie Einreicher CDU- und SPD-Fraktion, dann die Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, Gr\u00fcne und die Staatsregierung. \nIch erteile den Fraktionen der CDU und der SPD als \nEinreicherinnen das Wort. Herr Abg. Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es ist ein Skandal! Es ist \nein Skandal, dass wir auch im Jahr zwei nach der europ\u00e4i-\nschen Osterweiterung immer noch keine leistungsf\u00e4hige \nAutobahnverbindung zwischen Sachsen und Polen sowie \nzwischen Sachsen und Tschechien haben. Dabei war der \nBeitritt unserer \u00f6stlichen Nachbarn nicht etwa ein unver-\nhoffter Akt der Willk\u00fcr, er war lange vorbereitet und \nverfolgt eine ganz klare Zielrichtung. Von der erweiterten \nEurop\u00e4ischen Union versprechen wir uns neben gr\u00f6\u00dferer \npolitischer Stabilit\u00e4t vor allem wirtschaftliche Wachs-\ntumsimpulse, und das auf allen Seiten. \n\nDie Tschechen und die Polen versprechen sich einen \nbesseren Marktzugang Richtung Westen. Wir versprechen \nuns einen besseren Markt im Osten und eine verbesserte \nWettbewerbsf\u00e4higkeit durch Kooperation. Das ist umso \nwichtiger, je st\u00e4rker der Wirtschaftsalltag durch den \nglobalen Wirtschaftsdruck gepr\u00e4gt wird. In der globalen \nArena entscheidet \u00fcber den wirtschaftlichen Erfolg oder \nMisserfolg der eine kalkulatorische Cent. Die grenz\u00fcber-\nschreitende Kooperation wird uns wirtschaftlich nur dann \nvon Nutzen sein, wenn der erzielte kalkulatorische Vorteil \nbei der Produktion von G\u00fctern nicht durch einen zu hohen \nAufwand beim Transport wieder verloren geht. \n\nUm im globalen Wettbewerb erfolgreich zu sein, brau-\nchen wir nicht irgendwelche entfernt liegenden Grenz-\n\u00fcberg\u00e4nge mit Tonnagebegrenzungen oder Anwohnerpro-\ntesten, sondern den k\u00fcrzesten, leistungsf\u00e4higsten, \nschnellsten und damit preisg\u00fcnstigsten Weg zu unseren \n\u00f6stlichen Nachbarn: den schnellsten Weg von Dresden \nnach Prag, den schnellsten Weg von G\u00f6rlitz nach Breslau, \nden schnellsten Weg von Zwickau nach Karlsbad, den \nschnellsten Weg von Chemnitz nach Br\u00fcx bzw. Komotau, \nden schnellsten Weg von Bautzen nach Reichenberg. \n\nNur unter diesen Voraussetzungen wird uns die Wirtschaft \nh\u00fcben wie dr\u00fcben das Wachstum und die Arbeitspl\u00e4tze \nbringen, die wir uns davon versprechen und die wir \ndringend brauchen. \n\nIch h\u00f6re schon die Oberschlauen einwenden: \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir haben seit der EU-Osterweiterung auch ohne leis-\ntungsf\u00e4hige Stra\u00dfenverbindungen im Warenaustausch mit \nunseren Nachbarn kr\u00e4ftig zugelegt. Die Tschechen haben \nein Wirtschaftswachstum von 5 % nachzuweisen, ihr \nExport ist sogar um 25 % gestiegen. Wichtigster Handels-\npartner Tschechiens ist mit gro\u00dfem Abstand Deutschland. \n\nDas ist auch gut so. Aber es reicht noch nicht aus, um den \nAnschluss zu den entwickelten europ\u00e4ischen Wettbe-\nwerbsregionen und Wirtschaftsregionen zu finden. Denn \ndie Konkurrenz schl\u00e4ft nicht, weder in Bayern noch in \n\u00d6sterreich noch in den Anrainerstaaten entlang der \nehemaligen EU-Au\u00dfengrenze. \n\n 2686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nDie Arbeitsgruppe f\u00fcr Regionale Zusammenarbeit der \nCDU-Fraktion war vor wenigen Tagen in Tschechien zu \nGast, um unter anderem f\u00fcr den beschleunigten Ausbau \nder grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfenverbindungen zu \nwerben. Das ging etwa so: Liebe tschechische Kollegen, \nwir sind uns doch einig, dass die schnellstm\u00f6gliche \nFertigstellung der A 17 von Dresden nach Prag h\u00f6chste \nPriorit\u00e4t hat! Darauf unsere \u201elieben tschechische Kolle-\ngen\u201c: Das k\u00f6nnen wir so gar nicht best\u00e4tigen. F\u00fcr uns ist \nder Bau der Autobahn von Prag \u00fcber Pilsen nach Bayern \ndie Nummer 1. Danach kommt die Autobahn \u00fcber Bud-\nweis nach Linz in \u00d6sterreich und dann erst steht die A 17 \nauf unserer Liste. Und im \u00dcbrigen \u2013 die tschechischen \nKollegen weiter \u2013 m\u00fcssen wir uns noch einmal ernsthaft \n\u00fcber die Verbesserung der Schiffbarkeit auf der Elbe \nunterhalten. \n\nDas sind die rational nachvollziehbaren Sachverhalte, die \nunseren W\u00fcnschen und den W\u00fcnschen der tschechischen \nGrenzregionen zu Sachsen im Wege stehen. Hier sind wir \nmit unseren Nachbarn im konstruktiven Gespr\u00e4ch. Ich bin \nsicher, Minister Jurk wird uns das anschlie\u00dfend darstellen. \n\nProblematischer sind die willk\u00fcrlichen Blockaden der \ndestruktiven Kr\u00e4fte. Den gr\u00fcnen Ideologen in Tschechien \nist jeder Kilometer Autobahn einer zu viel. Da es in \nTschechien kein Stra\u00dfenbauplanungsbeschleunigungsge-\nsetz gibt, k\u00f6nnen sie ihre Obstruktionsideen dort richtig \nausleben: Wir sch\u00fctzen die Natur, schade es dem Men-\nschen, was es wolle! \n\nWie zu erwarten, sind auch die tschechischen Kommunis-\nten im destruktiven Lager zu finden. Sie wollen das \nknappe Geld lieber verkonsumieren, als durch den Ausbau \nder Infrastruktur ihrer Wirtschaft schneller auf die Beine \nzu helfen. Sie bef\u00fcrchten, dass zu viel wirtschaftlicher \nAufschwung ihr W\u00e4hlerpotenzial gef\u00e4hrdet. \n\nUnzufriedene und vom Staat abh\u00e4ngige Menschen sind \nihnen die liebsten Zeitgenossen. Dazu kommen noch die \nEinwendungen der \u00fcblichen Egoisten, Kirchturmspitzen-\npolitiker und Querulanten. Ein Schelm, wer hier Paralle-\nlen erkennt. \n\nAll diesen Dingen m\u00fcssen sich die redlichen Politiker \nh\u00fcben wie dr\u00fcben unverdrossen stellen, und zwar auf \nallen Ebenen und, wenn immer m\u00f6glich, gemeinsam. Die \ngutwilligen Politiker auf EU-Ebene, die auf nationaler \nEbene, die Landespolitiker, die Bezirkspolitiker, die \nKreis- und Kommunalpolitiker und vor allem die Vertre-\nter der Wirtschaft d\u00fcrfen nicht m\u00fcde werden, immer \nwieder auf die Notwendigkeit einer leistungsf\u00e4higen und \nhinreichend ausgebauten Stra\u00dfeninfrastruktur zu dr\u00e4ngen; \nauch wenn es manchmal lange dauert, auch wenn es \nmanchmal Frust verursacht. \n\nEin gelungenes Beispiel f\u00fcr so eine regionale Initiative \nscheint mir die Interessengemeinschaft B 178/R 35 in der \nOberlausitz und in Nordb\u00f6hmen zu sein. Hier haben sich \nfreiwillig mehrere Dutzend Firmen und kommunale \nVertreter zusammengefunden, um immer wieder auf die \nNotwendigkeit dieses regionalen Infrastrukturprojekts \nhinzuweisen. Unter der Leitung eines regelm\u00e4\u00dfig tagen-\n\nden Arbeitspr\u00e4sidiums werden Aktionen geplant, Hin-\nweisschilder installiert und Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt. \nAuch Minister Jurk war bereits zu Gast und hat den \nFortgang der Bauarbeiten erkl\u00e4rt. \n\nWer sich \u00fcber die aktuellen Initiativen und Aktivit\u00e4ten um \ndie B 178/R 35 informieren will, kann das auch \u00fcber \nmeine Homepage tun. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nSo viel zur Werbung. Auf meiner Startseite \nwww.lehmann-heinz.de \n\n(Heiterkeit) \n\nist ein entsprechendes Banner als Link eingerichtet. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Als  \nEinziges stimmt das Minus!) \n\nWichtiges Hauptargument der Stra\u00dfenbef\u00fcrworter sind \nimmer wieder frische Zahlen. Diese hat die Staatsregie-\nrung in ihrer Antwort auf unsere Anfrage den Koalitions-\nfraktionen mitgeteilt. Sie sind ein Indikator f\u00fcr die  \npositive wirtschaftliche Entwicklung nach der EU-Ost-\nerweiterung und belegen nachdr\u00fccklich die Notwendig-\nkeit weiterer Bau- und Ausbauma\u00dfnahmen. Daf\u00fcr herzli-\nchen Dank. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nDank auch den Medien, \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\ndie immer wieder mit sachkundigen Beitr\u00e4gen und ein-\ndrucksvollen Bildern die Dringlichkeit anmahnen. Aktuel-\nles Beispiel ist die Berichterstattung um die B 170. \n\nDank auch den grenz\u00fcberschreitenden Initiativen, die auf \nNachbarschaftsebene und anhand konkreter Projekte \nimmer wieder auf die Wichtigkeit von leistungsf\u00e4higen \nund verl\u00e4sslichen Fahr- und Wanderverbindungen f\u00fcr den \nregionalen Wirtschaftskreislauf hinweisen und auch f\u00fcr \ngemeinsame wirtschaftliche Projekte werben. \n\nWir sind in Sachsen mit dem Ausbau der Infrastruktur \nbereits ordentlich vorangekommen. Die Zeiten der DDR-\nAutobahnen mit ihren Geschwindigkeitsbegrenzungen auf \n130 Kilometer pro Stunde scheinen unendlich weit \nzur\u00fcckzuliegen. Mit der Erweiterung der Europ\u00e4ischen \nUnion gibt es neue Herausforderungen, denen wir uns \nstellen m\u00fcssen. \n\nJa, es ist ein Skandal, dass zwei Jahre nach der EU-\nOsterweiterung die Autobahnen nach Prag und Breslau \nnoch nicht durchg\u00e4ngig befahrbar sind. Es ist ein Skandal, \ndessen Ende aber langsam abzusehen ist. Leisten wir hier \nim S\u00e4chsischen Landtag unseren spezifischen Beitrag \ndazu, diesen Zustand so rasch wie m\u00f6glich zu beenden! \nStimmen Sie deswegen dem entsprechenden Koalitions-\nantrag zu! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n 2687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Abg. Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde Ihnen jetzt \nweder Telefonnummer noch E-Mail-Adresse usw. pr\u00e4sen-\ntieren \u2013 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\ndas k\u00f6nnen Sie alles irgendwo in den Dokumenten des \nLandtages nachlesen \u2013, sondern ich m\u00f6chte Ihnen die \nMeinung der SPD zu diesem gemeinsamen Antrag sagen. \n\nVor knapp einem Jahr, am 9. Dezember 2004, haben wir \nhier im Plenum das Gesamtkonzept f\u00fcr den grenz\u00fcber-\nschreitenden Schwerlastverkehr zwischen Sachsen und \nTschechien behandelt. Da dies nur eine Facette \u2013 aller-\ndings die wichtigste Facette \u2013 im Hinblick auf die unzu-\nmutbaren Lebensverh\u00e4ltnisse der Bewohner an den \nHaupttransitwegen ist, haben wir als Koalition den Antrag \num den Personenverkehr erweitert. Um diesem Anliegen \nNachdruck zu verleihen, hat meine Fraktion bereits 2003 \nunkonventionelle Wege beschritten; ich erinnere an die \nAktion \u201eSchlafen auf der B 170\u201c. \n\nWir wissen, dass eine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruk-\ntur eine notwendige Voraussetzung f\u00fcr eine allgemeine \nMobilit\u00e4t und die wirtschaftliche Dynamik eines Landes \nist. Die Koalitionspartner sehen im z\u00fcgigen Ausbau \nteilungsbedingter Infrastrukturdefizite, in der Bew\u00e4lti-\ngung anwachsender Verkehrsstr\u00f6me durch die Erweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Union und im Bau schneller \nVerbindungen zwischen Ballungszentren in l\u00e4ndlichen \nR\u00e4umen die wesentlichen Herausforderungen f\u00fcr die \nkommenden Jahre. \n\nEinige dieser Aufgaben sind nunmehr abgeschlossen; die \ngro\u00dfen Bauvorhaben, wie zum Beispiel A 14, A 38, A 17 \nund andere, sind im Bau, in der Planung oder im Weiter-\nbau. \n\nNun gilt es allerdings, sich den laufenden Anforderungen \nund Problemen zu stellen. Dazu geh\u00f6ren auch die an-\nwachsenden Verkehrsstr\u00f6me, insbesondere durch die \nErweiterung der Europ\u00e4ischen Union, ich wies bereits \ndarauf hin. Der Freistaat hat durch seine geografische \nLage eine Mittellage im neu zusammenwachsenden \nEuropa und wird deshalb zu einer Verkehrsdrehscheibe \nvon mitteleurop\u00e4ischem Rang aufsteigen. Nach den \nPrognosen des Bundesverkehrswegeplanes geht man im \nZeitraum 1997 bis 2015 von einem Wachstum des grenz-\n\u00fcberschreitenden Personenverkehrs um 40 % und des \nG\u00fcterfernverkehrs von 250 % aus \u2013 ich wiederhole: \n250 %; das ist eine Menge, was unsere Stra\u00dfen zu bew\u00e4l-\ntigen haben. \n\nAus den Naturwissenschaften wissen wir, dass in einem \nSystem verbundener R\u00f6hren die d\u00fcnnste R\u00f6hre die \nGesamtkapazit\u00e4t des Systems bestimmt, also genau die \nMenge, die pro Zeiteinheit hindurchgelassen wird. Auf \ndie Verkehrspolitik bezogen hei\u00dft das: Das sind bei uns \ndie Grenz\u00fcberg\u00e4nge, die f\u00fcr die enorme Zunahme an \n\nVerkehr nicht ausgelegt sind und urspr\u00fcnglich auch nicht \nin dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung geplant wurden. Au\u00dferdem sind \nes noch zu wenige. Deshalb \u2013 ich wiederhole es \u2013 haben \nwir bereits im April 2003 eine Gesamtkonzeption f\u00fcr den \ngrenz\u00fcberschreitenden Schwerlastverkehr zwischen \nSachsen und Tschechien gefordert. \n\nDa wir die Problematik der enormen Verkehrszuw\u00e4chse \nim Rahmen der Europ\u00e4ischen Union sehen, haben wir uns \nim Koalitionsvertrag dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, dass sich die \nStaatsregierung f\u00fcr mehr Grenz\u00fcberg\u00e4nge einsetzen muss. \nNat\u00fcrlich wissen wir, dass die Beseitigung dieser Engp\u00e4s-\nse nicht \u00fcber Nacht erfolgen kann. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich \nausdr\u00fccklich, dass zwischen dem Verkehrsministerium \nder Tschechischen Republik und dem S\u00e4chsischen \nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, welches bei \nuns auch f\u00fcr die Verkehrspolitik zust\u00e4ndig ist, die \u201eKon-\nzeption zus\u00e4tzlicher Stra\u00dfenverbindungen zwischen dem \nFreistaat Sachsen und der Tschechischen Republik\u201c \u2013 so \nhei\u00dft dieses Werk \u2013 vereinbart wurde. Diese Vereinbarung \nsieht die weitere \u00d6ffnung von Grenz\u00fcberg\u00e4ngen vor. \nParallel dazu steht das SMWA in intensivem Kontakt mit \nTschechien. \n\nErgebnis dieser Gespr\u00e4che soll ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel \nsein \u2013 wir wissen, dass dies keine einzelne Ma\u00dfnahme \nsein kann \u2013, welches die Lage insbesondere an der B 170 \nentsch\u00e4rfen kann. Das Nachtfahrverbot w\u00e4re ein guter \nBaustein in diesem Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel. \n\nObwohl wir wissen, dass die Problematik des zunehmen-\nden Grenzverkehrs durch die Politik nicht sofort gel\u00f6st \nwerden kann, stehen wir in der Verantwortung der vielen, \ndenen die Lkw-Lawinen der Grenzregionen nicht nur den \nSchlaf, sondern auch die Lebensqualit\u00e4t rauben. Genau \ndeshalb k\u00f6nnen wir nicht eher zufrieden sein, bis eine \nvertretbare L\u00f6sung bereits vor der Fertigstellung der A 17 \nerreicht ist. Deshalb ist es gut, im s\u00e4chsischen Verkehrs-\nminister einen guten Partner daf\u00fcr zu haben. \n\nMit unserem gemeinsamen Antrag wollen wir ihm bei \nallen Verhandlungen politisch den R\u00fccken st\u00e4rken; und \ngerade deshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Links-\nfraktion.PDS auf; Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nNachdem uns die Koalitionsfraktionen schon am \n23. September 2005 eine eher langweilige Debatte \u00fcber \nden Berichtsantrag zum Thema \u201eAusbau der Bundesauto-\nbahnen im Freistaat Sachsen\u201c aufgezwungen haben, \nstehen heute die Bundesstra\u00dfen zu unseren tschechischen \nund polnischen Nachbarn auf der Tagesordnung. \n\nErneut handelt es sich um einen Berichtsantrag vom Juni \ndieses Jahres auf dem Niveau einer Kleinen Anfrage, und \nwieder hat die Staatsregierung im Juli brav dazu Stellung \ngenommen. \n\n 2688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIm Text der Stellungnahme wird best\u00e4tigt \u2013 oder ausge-\nwalzt \u2013, was wir schon wissen, und es wird tunlichst \nvermieden, Probleme und Schwierigkeiten anzusprechen, \ngeschweige denn L\u00f6sungen darzulegen. \n\nDies war im Berichtsantrag auch \u00fcberhaupt nicht gefragt. \nF\u00fcr jede der im Antragstext aufgef\u00fchrten Bundesstra\u00dfen \u2013 \nsei es die B 170, die B 174 oder die B 178 \u2013 w\u00fcrde es \nB\u00e4nde f\u00fcllen. Auf die grunds\u00e4tzlichen Fragen des Antra-\nges wird mein Abgeordnetenkollege Kosel noch eingehen, \nund es wird Sie nicht verwundern, dass ich an dieser \nStelle n\u00e4her auf die Probleme der Anwohner der B 170 \neingehen und diesen Aspekt betonen m\u00f6chte, den Herr \nLehmann in seinem Redebeitrag v\u00f6llig weggelassen hat. \nMan muss dazu sagen: Sie hatten den zunehmenden \nSchwerlastverkehr ausschlie\u00dflich als Indikator f\u00fcr eine \npositive Entwicklung genannt. Ich sage: Es ist auch ein \nIndikator f\u00fcr einen zunehmenden Leidensdruck der \nAnwohner an den Stra\u00dfen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Grafik \u00fcber den \ndurchschnittlichen t\u00e4glichen grenz\u00fcberschreitenden \nSchwerlastverkehr auf den Bundesstra\u00dfen Sachsens \nspricht eine deutliche Sprache \u00fcber die Belastungen, die \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zugemutet werden. Mit der \n\u00d6ffnung der Grenzen am 1. Mai 2004 stieg der Schwer-\nlastverkehr auf der B 170 sprunghaft von etwa 1 100 auf \n2 000 bis 2 400 Lkws an, und diese Jahreslinie ist bereits \ngegl\u00e4ttet. So fahren in Spitzenzeiten im Juli und August \num die 5 000 Lkws durch die St\u00e4dte und D\u00f6rfer von und \nin Richtung Grenze. Es verwundert deshalb nicht, dass \nsich die Proteste fortsetzen. Erst vorgestern richtete sich \ndie B\u00fcrgerinitiative \u201eLebenswertes Erzgebirge\u201c an \nStaatsminister Jurk mit dem Appell \u2013 und gleichzeitig mit \n1 800 Unterschriften \u2013, endlich verkehrsbeschr\u00e4nkende \nMa\u00dfnahmen gegen den Schwerlastverkehr zu verf\u00fcgen. \nEs vergeht inzwischen kaum ein Tag, an dem es nicht zu \nSt\u00f6rungen auf der B 170 kommt. Die Stra\u00dfe steht vor dem \nKollaps und die Kapazit\u00e4ten sind bei weitem \u00fcberschrit-\nten. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Jurk, Sie selbst waren \nvor Ort und weilten am Abend des 22. Mai bei einer \nFamilie, einem \u201eL\u00e4rmopfer\u201c an der B 170. In der \u201eMor-\ngenpost\u201c stand, dass Sie sich dazu Notizen gemacht \nhaben. \u2013 Heute frage ich Sie: Was ist aus Ihren Notizen \ngeworden? Monat f\u00fcr Monat vergeht, die Anwohner der \nB 170 werden zum Durchhalten aufgefordert, bis die A 17 \nEnde 2006 fertig werden soll. Ob die A 17 Ende 2006 \n\u00fcberhaupt p\u00fcnktlich f\u00fcr den Verkehr freigegeben wird, \nmuss sich allerdings noch zeigen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bei mir verst\u00e4rkt sich \nimmer mehr der Eindruck, dass es den Verkehrsministe-\nrien von Bund und Land regelrecht ein Sport geworden \nist, akribisch zu sammeln, dass Ma\u00dfnahmen zur Ver-\nkehrsbeschr\u00e4nkung oder Verkehrs\u00fcberwachung auf der \nB 170 und Verlagerungen auf andere Grenz\u00fcberg\u00e4nge \n\u00fcberhaupt keine Chance haben d\u00fcrfen. \n\nWas hat die Arbeitsgruppe, die mit Beschluss des Landta-\nges vom 9. Dezember vorigen Jahres auf Antrag unserer \nFraktion gegr\u00fcndet werden sollte, unternommen? Was hat \ndie Arbeitsgruppe an konkreten Ma\u00dfnahmen vorgeschla-\ngen, die dazu beitragen, dass sich die Belastungen f\u00fcr die \nbetroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirklich reduzieren \nund die Verkehrssicherheit weiter w\u00e4chst? \n\nNahezu gen\u00fcsslich werden in der Antwort auf die Kleine \nAnfrage der Kollegin Dombois zum Thema \u201eEinrichtung \nvon \u00dcberwachungskameras\u201c \u2013 dies hatten wir im gleichen \nAntrag im letzten Jahr gefordert \u2013 die Einw\u00e4nde des \nDatenschutzes und die Probleme bei schlechtem Wetter \nausgebreitet. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau \nund Wohnungswesen sieht die Notwendigkeit der Ver-\nwendung von \u00dcberwachungskameras als nicht gegeben \nan. H\u00e4tte der Bundesnachrichtendienst ein solches Begeh-\nren oder Interesse bekundet, w\u00e4re wohl die B 170 ohne \nRecht und Gesetz Tag und Nacht \u00fcberwacht worden. \n\n(Beifall der Abg. Johannes Lichdi und   \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEin Beispiel daf\u00fcr konnten wir gerade heute wieder in der \nZeitung lesen. Ich frage mich: Was sind Ihnen, Herr \nStaatsminister Jurk, was sind Herrn Bundesminister \nDr. Stolpe die Schutzg\u00fcter Gesundheit und k\u00f6rperliche \nUnversehrtheit der Menschen an der B 170 \u2013 au\u00dfer \nBedauern \u2013 \u00fcberhaupt wert? \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Es war eine Frage. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nun soll die Entschei-\ndung \u00fcber die Einf\u00fchrung eines n\u00e4chtlichen Fahrverbots \nf\u00fcr Lkws mit mehr als zw\u00f6lf Tonnen in greifbare N\u00e4he \nger\u00fcckt sein. Die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c berichtete, dass \nbeim deutsch-tschechischen Direktorentreffen der Ver-\nkehrsminister in Prag die Entscheidung falle. In dem \nGespr\u00e4ch mit der B\u00fcrgerinitiative am Mittwoch haben \nSie, Herr Jurk, darauf hingewiesen, dass Ende November \nder n\u00e4chste Termin ansteht. \n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrgerinitiative \u201eLebens-\nwertes Erzgebirge\u201c, meine Fraktion, selbst die Koalitions-\nfraktionen der CDU und der SPD haben Ma\u00dfnahmen \u00fcber \nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der Situation der Men-\nschen an der B 170 vorgeschlagen. Keine wurde bisher \nRealit\u00e4t. Das Gegenteil war leider der Fall, wie beispiels-\nweise die Einstellung der Rollenden Landstra\u00dfe zeigt. \nHerr Staatsminister Jurk, ich kann Ihnen von dieser Stelle \naus nur ans Herz legen: Werden Sie mutiger in Ihren \nHandlungen bez\u00fcglich Verkehrsentlastung an der B 170! \nDie Sache duldet keinen Aufschub. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Gansel, bitte. \n\n 2689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das hier zur \nDebatte stehende Auskunftsbegehren von CDU und SPD \nkann man getrost unter dem Etikett \u201eSchaufensterantrag\u201c \nad acta legen. Nat\u00fcrlich macht es sich gut, mit dem \nAnschein der Sorge um Verkehrssicherheit und Lebens-\nqualit\u00e4t der an der Stra\u00dfe wohnenden B\u00fcrger ein Informa-\ntionsersuchen zu starten. Es ist aber wie so oft: Die \netablierten Parteien erwecken den Anschein, als n\u00e4hmen \nsie die Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Frei-\nstaat wahr; aber in Wirklichkeit waren es doch Sie von \nden etablierten Parteien, die den Menschen die eben \nwortreich beklagten Probleme durch politische Entschei-\ndungen eingebrockt haben. \n\n(Widerspruch des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir wollen und d\u00fcrfen an dieser Stelle nicht vergessen, \ndass Sie und Ihre Parteifreunde in Berlin und Br\u00fcssel es \nwaren, die die Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union \ndurchgepeitscht haben, ohne dass die Menschen in den \nbetroffenen Regionen um ihre Meinung gefragt worden \nw\u00e4ren. Jetzt tun Sie so, als w\u00fcrden Sie sich den Kopf um \ndie Auswirkungen Ihrer Politik zerbrechen. Das ist auch \nverkehrspolitisch \u2013 wie wir eben geh\u00f6rt haben und sicher-\nlich noch h\u00f6ren werden \u2013 schlicht und ergreifend unred-\nlich. \n\n(Widerspruch des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u00dcber die n\u00e4heren Fakten, meine Damen und Herren, \nbraucht man in der vorliegenden Angelegenheit nicht \nunbedingt die S\u00e4chsische Staatsregierung zu bem\u00fchen. Es \nreicht aus, sich die regelm\u00e4\u00dfigen Jahresberichte des \nBundesamtes f\u00fcr G\u00fcterverkehr anzusehen. Im Jahresbe-\nricht 2003 kann man beispielsweise nachlesen: \u201eDie \nBetrachtung der Entwicklung im grenz\u00fcberschreitenden \nStra\u00dfenverkehr zeigt eine Mengensteigerung um 11 % auf \n116,1 Millionen Tonnen und eine Leistungssteigerung um \n7,5 % auf 28,9 Milliarden Tonnenkilometer. Damit ergibt \nsich im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr eine deutliche \nBelebung der Verkehrsnachfrage.\u201c Weiter kann man dort \nden sehr aufschlussreichen Satz lesen: \u201eVon der wachs-\ntumsorientierten Entwicklung des grenz\u00fcberschreitenden \nG\u00fcterverkehrs profitieren vor allem ausl\u00e4ndische Trans-\nportunternehmen. So liegt beispielsweise der deutsche \nAnteil am Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr mit den EU-\nBeitrittsl\u00e4ndern gerade einmal bei 11 %.\u201c \u2013 So weit der \nJahresbericht 2003 des Bundesamtes f\u00fcr G\u00fcterverkehr. \n\nMeine Damen und Herren, das war im Jahre 2003. Heute \nsind wir zwei Jahre weiter und, wie zu erwarten war, \nhaben sich alle Prognosen \u00fcber ein geradezu explosions-\nartiges Anwachsen des grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfen- \nund G\u00fcterverkehrs bewahrheitet. Dazu brauchte man \nbereits vor zwei Jahren keine prophetischen Gaben, und \nman braucht sie auch heute nicht. Alles Weitere, wie zum \nBeispiel die Frage zu beantworten, wie sich der grenz-\n\u00fcberschreitende Verkehr auf der B 170, der B 92 oder der \nA 4 in den n\u00e4chsten Jahren entwickeln k\u00f6nnte, ist reine \nKaffeesatzleserei. Dazu wird uns auch die Staatsregierung \nheute kaum Fundiertes sagen k\u00f6nnen \u2013 im Gegenteil. \n\nMit der Entwicklung des grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfen-\nverkehrs hat sich erst Ende Mai dieses Jahres eine Grenz-\nlandkonferenz in Markersbach befasst, an der au\u00dfer \nbetroffenen B\u00fcrgermeistern, Landr\u00e4ten und Bundestags-\nabgeordneten auch Herr Staatsminister Winkler teilge-\nnommen hat. W\u00e4hrend der Verband der s\u00e4chsischen \nSpeditionsunternehmen dort vortrug, dass bis zum \nJahr 2015 eine Steigerung von rund 20 % an grenz\u00fcber-\nschreitendem Pkw-Verkehr und von sage und schreibe bis \nzu 300 % an Lkw-Verkehr zu erwarten sei, belie\u00df es der \nHerr Minister Winkler daraufhin bei einer ebenso nebul\u00f6-\nsen wie in unseren Augen fahrl\u00e4ssigen \u00c4u\u00dferung. Die \ngrenznahen Stra\u00dfen in Sachsen m\u00fcssen n\u00e4mlich, nach \nHerrn Winklers Aussage, noch \u201eeuropaf\u00e4higer\u201c werden. \nEr sagte: \u201eWir haben uns als Ziel gesetzt, eine grenz\u00fcber-\nschreitende Stra\u00dfenverbindung alle zehn Kilometer zu \nschaffen.\u201c Es ist doch mit H\u00e4nden zu greifen, dass dies \nder falsche Ansatz ist. \n\nEs kann doch nicht im Ernst darum gehen, unsere Stra\u00dfen \n\u2013 so wie Sie das auch im \u00dcbrigen mit unserer Wirtschafts-\nlandschaft, unserer Bildungslandschaft, namentlich der \nHochschullandschaft, machen \u2013 noch \u201eeuropaf\u00e4higer\u201c zu \nmachen. Es kann doch nicht darum gehen, mit Sachsen \ngenauso zu verfahren wie mit Tirol, wo sich die Men-\nschen seit mittlerweile 30 Jahren damit herum\u00e4rgern \nm\u00fcssen, dass sie als Transitfu\u00dfabstreicher f\u00fcr den gesam-\nten Nord-S\u00fcd-Verkehr in der EU missbraucht werden. So \ngenannte Europaf\u00e4higkeit auf Kosten der Menschen \nbrauchen wir nicht. \n\nMeine Damen und Herren, hier hilft auch kein Verkehrs-\nwegeplanungsbeschleunigungsgesetz, weil wir mit den \nherk\u00f6mmlichen verkehrsplanerischen Mitteln dem An-\nwachsen des mittel- und osteurop\u00e4ischen Durchgangsver-\nkehrs kaum Herr werden k\u00f6nnen. Die EU-Osterweiterung \nw\u00e4re in unseren Augen ein ausgezeichneter Anlass gewe-\nsen, \u00fcber eine grundlegende Neuordnung der regionalen \nund nationalen Verkehrsinfrastruktur nachzudenken. Es ist \ndoch offensichtlich, dass wir bei 300 % prognostiziertem \nZuwachs im grenz\u00fcberschreitenden Lkw-Verkehr zwangs-\nl\u00e4ufig auf der Strecke bleiben werden, wenn wir weiterhin \nimmer nur mit dichter befahrenen Stra\u00dfen rechnen m\u00fcs-\nsen und uns verkehrsplanerisch darauf einlassen. \n\nDiese Entwicklung ist vor allem den Menschen in den \nbetroffenen Regionen nicht l\u00e4nger zuzumuten. Dabei \nl\u00e4gen l\u00e4ngst Konzepte f\u00fcr ein integriertes Verkehrs- und \nTransportnetz in der Schublade, mit denen sich nicht nur \ndas rein quantitative Anwachsen der Verkehrsstr\u00f6me \ninfolge der EU-Osterweiterung in den Griff bekommen \nlie\u00dfe, sondern mit dem auch nachhaltige Impulse f\u00fcr den \nregionalen Arbeitsmarkt verbunden w\u00e4ren \u2013 und das sogar \nauf viele Jahre hinaus. Zugegeben: Dazu bedarf es einer \ngewissen planerischen Weitsicht und \u2013 wenn Sie so \nwollen \u2013 eines gewissen vision\u00e4ren Charmes. Es gen\u00fcgt \nunserer Auffassung nach nicht, alle paar Jahre in Sonn-\ntagsreden den viel beschworenen Ruck durch Deutschland \noder die Wende in der Verkehrspolitik oder \u00c4hnliches zu \nbeschw\u00f6ren und dann den Worten keine Taten folgen zu \nlassen. \n\n 2690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nDie Situation des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs im \nFreistaat und den angrenzenden L\u00e4ndern b\u00f6te eine Gele-\ngenheit, mit diesem Ruck dort anzufangen, wo die Men-\nschen unmittelbar davon profitieren k\u00f6nnten, anstatt mit \n\u00fcberholten Mitteln einer Entwicklung hinterherzuhecheln, \ndie mit jedem Monat auf den Stra\u00dfen unkontrollierbarer \nwird. \n\nWas soll man nun mit dem vorliegenden Antrag der \nKoalitionsfraktionen anfangen? Es ist ein Auskunftsbe-\ngehren, wie wir sie schon viele Male in diesem Landtag in \ndieser Legislaturperiode erlebt haben. Man kann solch \neinem Antrag zustimmen, man kann ihn ablehnen, man \nkann sich enthalten, man kann auch w\u00fcrfeln, wie man \nabstimmt. Wir haben uns dazu entschlossen zuzustimmen; \nweil es erst einmal gut ist \u2013 auch wenn es zum wiederhol-\nten Male geschehen wird \u2013, irgendwelche Daten auf den \nTisch zu bekommen. Wir hoffen, dass dann den Erkennt-\nnissen irgendwann einmal konstruktive L\u00f6sungsans\u00e4tze \nf\u00fcr die betroffenen Menschen im Land folgen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Zu meinem Vorredner kann ich nur \nsagen: Nicht nur Autos haben manchmal ein Rad ab. \nEuropaf\u00e4higer? Die Stra\u00dfen m\u00fcssen europaf\u00e4higer wer-\nden! Wer profitiert denn davon, wenn zum Beispiel aus \nder Slowakei nach Leipzig Teile transportiert werden, um \ndiese dort fertig zu stellen? Die Sachsen haben Arbeit \ndavon. Das ist gut so f\u00fcr uns. Das ist gut f\u00fcr Sachsen. Wir \nm\u00fcssen unsere Infrastruktur ausbauen und nicht irgendet-\nwas anderes entwickeln. Grenzen dicht \u2013 Ihr Motto! \n\nDieses Problem, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, \ndas wir hier vor allem mit der B 170 haben, ist eigentlich \nein positives Problem \u2013 eigentlich! Es zeugt davon, dass \nder Wirtschaftsaustausch mit Tschechien, in diesem Fall, \nmit ganz Osteuropa st\u00e4rker wird, besser wird und dass wir \nbesser zusammenarbeiten. Die Wirtschaft w\u00e4chst. Es ist \neigentlich positiv. \n\nNat\u00fcrlich ist es f\u00fcr die Anwohner, die an der B 170 oder \nin der N\u00e4he wohnen, ein gro\u00dfes Drama. Das m\u00fcssen wir \nerkennen, und wir m\u00fcssen es darstellen. Es gibt keine \nandere L\u00f6sung als den schnellstm\u00f6glichen Ausbau der \nA 17. Es gibt nichts anderes. Wir m\u00fcssen noch mehr \nGrenz\u00fcberg\u00e4nge \u00f6ffnen. Was Herr Staatsminister Winkler \ngesagt hat: Alle zehn Kilometer ein Grenz\u00fcbergang nach \nTschechien \u2013 nat\u00fcrlich muss das sein. Das ist die einzige \nChance, die wir haben, damit auch die Menschen im \nErzgebirge Arbeit haben. \n\nIch kenne viele Mittelst\u00e4ndler, die im Erzgebirge Waren-\naustausch machen m\u00f6chten, aber ewig lange Umwege \nfahren m\u00fcssen, bis sie zum n\u00e4chsten Grenz\u00fcbergang \nkommen. \n\nEs ist sch\u00f6n, wenn zum Beispiel die B 174 jetzt ausgebaut \nwird, wenn es Ortsumgehungen gibt. Der Startschuss f\u00fcr \nMarienberg ist jetzt gefallen. So muss das sein, das \nm\u00fcssen wir weiterf\u00fchren. Wir m\u00fcssen gemeinsam mit \nBerlin und der Europ\u00e4ischen Union ein besseres Infra-\nstrukturnetz f\u00fcr Sachsen erreichen. \n\nWenn wir zum Beispiel eine \u00c4nderung der F\u00f6rderpolitik \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen und ganz Ostdeutschland \nanstreben, bei der wir die Kerne mehr als die l\u00e4ndlichen \nR\u00e4ume f\u00f6rdern, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich daf\u00fcr sorgen, \ndass die Menschen, die in dem l\u00e4ndlichen Raum wohnen, \ndie F\u00f6rderkerne, die wirtschaftlichen Kompetenzkerne \nerreichen k\u00f6nnen. Wenn wir wollen, dass die l\u00e4ndlichen \nR\u00e4ume nicht entv\u00f6lkert werden, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, \ndass jemand im l\u00e4ndlichen Raum mit seiner Familie \nwohnen bleiben kann, auch wenn er zum Beispiel nach \nDresden zum Arbeiten f\u00e4hrt. \n\nDaf\u00fcr stehen wir. Deshalb wird die FDP-Fraktion dem \nAntrag der Koalition, der nun wirklich kein gro\u00dfer \u201eBr\u00fcl-\nler\u201c ist, zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Als ich wieder das \nVergn\u00fcgen hatte, Kollegen Lehmann zuzuh\u00f6ren, habe ich \nmit meinem Kollegen Gerstenberg getuschelt, ob wir \nnicht doch noch unsere Zustimmung zu dem Berichtsan-\ntrag zur\u00fcckziehen wollen, weil er keine Wegbiegung \nausgelassen hat, um seinem antiquierten verkehrspoliti-\nschen Weltbild zu huldigen. Als er dann noch den Kon-\nsens des Hauses und des Staatsministers f\u00fcr Umwelt, der \njetzt leider nicht am Platz ist, infrage gestellt hat, indem er \nwieder die Staustufen der Elbe ansprach, wurde ich sehr \naufmerksam. \n\nHerr Lehmann, weil wir uns so \u00fcber Ihren Beitrag ge\u00e4r-\ngert haben, haben wir Ihre Internetf\u00e4higkeit \u00fcberpr\u00fcft und \nwaren kurzfristig auf Ihrer Homepage. Dort funktioniert \nder Link zur B 178-Initiative leider nicht. Vielleicht \nk\u00f6nnen Sie dort noch einmal nacharbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nHeinz Lehmann, CDU: Der funktioniert!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen hier gern noch eine Sonderdebatte dar\u00fcber \nf\u00fchren, wie die Internetf\u00e4higkeit bei den W\u00e4hlern und \nParteimitgliedern ausgepr\u00e4gt ist. Ich glaube, in diesen \nStudien haben die GR\u00dcNEN immer haushoch gewonnen \nund die Vertreter der CDU waren immer etwas am ande-\nren Ende. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das tut weh!) \n\n\u2013 Nein, das tut nicht weh. Ihre Rede hat wehgetan. Dazu \nmusste ich jetzt etwas sagen. \n\n 2691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Sehr verehrter Herr Lehmann! Der \nAntrag der Koalitionsfraktionen vom Juni ist von den \nEreignissen im wahrsten Sinne des Wortes \u00fcberrollt \nworden. Herr Neubert hat schon auf das Beispiel der \nB 170 hingewiesen. \u00dcber dieses Beispiel ist bei diesem \nThema zuerst zu reden. Dort ist der G\u00fcterverkehr laut \nPolizeidirektion Oberes Elbtal seit April 2004 um sage \nund schreibe 148 % gestiegen. Im September 2005 rollten \n\u00fcber den Grenz\u00fcbergang Zinnwald knapp 86 000 Lkws \n\u00fcber 3,5 Tonnen. Was das f\u00fcr die betroffenen Regionen \nbedeutet, kann man bestenfalls erahnen. Der Vertreter der \nFDP, der das vorhin so leicht weggewischt hat, hat den \nRaum leider verlassen. Daf\u00fcr brauche ich keine Statisti-\nken und Analysen. Da reicht es, wenn man sich in \nSchmiedeberg oder Altenberg an die Strecke stellt. Es f\u00e4llt \nschon schwer, das 10 Minuten auszuhalten. Es grenzt an \nein Wunder, dass es \u00fcberhaupt noch Leute gibt, die \nversuchen, dort zu \u00fcberleben. \n\nWir sind froh, dass in den letzten Tagen nach vielen \nJahren wenigstens ein Nachtfahrverbot in Aussicht \ngestellt wurde. Dies geschah nach jahrelanger Blockade \ndes Wirtschaftsministeriums, das die Sache einfach laufen \nlie\u00df. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bankmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie sind Innenpolitiker, kein Verkehrs-\npolitiker. Lassen Sie mich also bitte weitersprechen. \n\nDie so genannten Verkehrsexperten in Ihrem Haus, Herr \nJurk, die in Wirklichkeit nur Interessenvertreter der \nStra\u00dfenverkehrslobby sind, verwiesen in den letzten \nJahren immer wieder darauf, dass ein Nachtfahrverbot \nerst genehmigt werde, wenn es eine Umleitungsstrecke \ngibt. Die existiert jetzt auch noch nicht. Meines Erachtens \nfragt die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 04.11. durchaus zu \nRecht: \u201eHaben die Verantwortlichen Arbeit und Aufwand \nbisher gescheut?\u201c \n\nF\u00fcr ein Nachtfahrverbot und eine dauerhafte Tonnagebe-\ngrenzung auf der B 170 hat die B\u00fcrgerinitiative \u201eLebens-\nwertes Erzgebirge\u201c, die Ihnen, Herr Jurk, am Mittwoch \nvor dem Landtag 1 800 Unterschriften gegen L\u00e4rm, \nGestank und Dauerstau \u00fcberreicht hat, jahrelang ge-\nk\u00e4mpft. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr \nden Mut und die Ausdauer der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nbedanken, die in all den Jahren, in denen sie immer \nwieder vertr\u00f6stet und hingehalten worden sind, den Druck \nauf die politischen Entscheidungstr\u00e4ger aufrechterhalten \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt soll offenbar die Rei\u00dfleine gezogen werden, und \nzwar sicher auch vor dem Hintergrund, dass bei dieser \nVerkehrsbelastung auf der B 170 schon die kleinste \n\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeit ausreicht, um die Region ins totale \nChaos zu st\u00fcrzen. Wir sind an einer Stelle angelangt, wo \nder Verkehr den Verkehr selbst unm\u00f6glich macht. \n\nKurzfristig w\u00fcrde uns auch interessieren \u2013 und das haben \nwir am Mittwoch angesprochen \u2013, wie angesichts des \nbevorstehenden Winters die Verkehrs- und Versorgungssi-\ncherheit, aber auch die Durchlassm\u00f6glichkeit f\u00fcr Ret-\ntungsfahrzeuge auf der B 170 gew\u00e4hrleistet werden soll. \nIch erinnere an das vorige Jahr. Da hatten wir am \n9. November das erste Verkehrschaos. Ich sehe noch \nnicht, dass es in diesem Jahr wirklich anders wird. Im \nGrunde genommen m\u00fcsste man n\u00e4mlich die Stra\u00dfe \nwenigstens im Winterhalbjahr und f\u00fcr Gefahrguttranspor-\nte komplett sperren. \n\nZur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit m\u00fcssen wir auch die \nGemeinden entlang der Stra\u00dfe zum Beispiel durch die \nAusstattung mit entsprechender Feuerwehrtechnik in die \nLage versetzen, schnell auf eventuelle Katastrophenszena-\nrien zu reagieren. \n\nHerr Staatsminister Jurk, Sie haben am Mittwoch im \nGespr\u00e4ch mit der B\u00fcrgerinitiative, an dem ich teilnehmen \nkonnte, zu erkennen gegeben, dass Sie zu weitgehenden \nSchritten bereit sind. Meine Fraktion wird Sie dabei \nunterst\u00fctzen, wenn es sich nicht nur um Alibima\u00dfnahmen \nhandelt. \n\nDie Vorg\u00e4nge an der B 170 sind exemplarisch f\u00fcr die \nVerkehrspolitik in Sachsen: Es wurde und wird einseitig \nauf den Neubau von Stra\u00dfen, sei es die Autobahn oder die \ngeplante B 93, orientiert. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das stimmt nicht!) \n\nSie betonen zwar immer die Bedeutung der Schiene. In \nder Haushaltspolitik, das Stichwort ist hier das Gemein-\ndeverkehrsfinanzierungsgesetz, findet sich das allerdings \nnicht wieder. \n\nUnsere Hauptkritik an Ihrer Verkehrspolitik ist allerdings, \ndass Sie systematisch die externen Kosten des Stra\u00dfen-\nverkehrs ausblenden. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Sie haben gleich Gelegenheit, mir darzulegen, warum \ndas nicht stimmt. Vielleicht verweisen Sie auf die Tagung, \ndie n\u00e4chste Woche stattfindet. Das k\u00f6nnen wir dann gern \nweiter diskutieren. \n\nSie tun so, als ob wir uns noch immer im unschuldigen \nZustand der Unkenntnis befinden, als ob wir nicht l\u00e4ngst \nw\u00fcssten, dass Stra\u00dfenl\u00e4rm aus der Sicht der Menschen \ndas dr\u00e4ngendste Umweltproblem ist, dass Hauptverkehrs-\nachsen in den St\u00e4dten zugleich Ver\u00f6dungsachsen werden, \ndass der Stra\u00dfenverkehr neben der Braunkohle der Klima-\nkiller Nummer 2 ist, und zwar mit stark wachsender \nTendenz. \n\nPolitik hat nach unserer Auffassung die Aufgabe, Mobili-\nt\u00e4t in einem umwelt- und kostenvertr\u00e4glichen Rahmen zu \ngew\u00e4hrleisten. Die Politik, die in Sachsen in den letzten \n15 Jahren gemacht wurde, hat die Gesundheits- und \n\n 2692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nUmweltkosten des Verkehrs ausgeblendet. Das ist eine \nteure Sackgasse. \n\nIhr Redebeitrag, Herr Lehmann, \u2013 und das regt mich auf \u2013 \nhat genau wieder diese Haltung gezeigt, die uns in den \nletzten 15 Jahren diese Probleme eingebrockt hat. \n\nHerr Staatsminister Jurk, wir d\u00fcrfen das Thema Schiene \nnicht nur als Alibi vor uns hertragen. Wir m\u00fcssen tats\u00e4ch-\nlich kr\u00e4ftig umsteuern. Dazu geh\u00f6ren auch Verkehrsbe-\nschr\u00e4nkungen auf der Stra\u00dfe, siehe B 170. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal das Problem des L\u00fccken-\nschlusses Sebnitz \u2013 Doln\u00ed Poustevna ansprechen. Dazu \ngab es diverse Kleine Anfragen und Absprachen. Ich \nerwarte, dass Sie Ihren Einfluss auf den z\u00f6gerlichen \nVerkehrszweckverband VVO in dem Sinne geltend \nmachen, dass dieser L\u00fcckenschluss, der sowohl von der \ntschechischen als auch von der deutschen Seite gew\u00fcnscht \nwird, endlich stattfinden kann. \n\nWir erwarten aber auch von Ihnen, dass Sie alternative \nVerkehrskonzepte, beispielsweise der Bautzener Firma \nCargoBeamer, st\u00e4rker als bisher unterst\u00fctzen. Ich sehe, \ndass Sie dazu bereit sind. \n\nWir werden auch sehr genau beobachten m\u00fcssen, was Ihre \nInitiative \u201eBahntechnik\u201c, die wir ausdr\u00fccklich unterst\u00fct-\nzen und begr\u00fc\u00dfen, tats\u00e4chlich bringen wird. Bisher haben \nwir da nur Ank\u00fcndigungen gesehen. Bei den zentralen \nFragen wie dem grenz\u00fcberschreitenden Verkehr, wo es \neigentlich um die Darstellung der Umsteuerung gehen \nm\u00fcsste, gibt es von Ihnen nur eine \u00e4u\u00dferst d\u00fcnne bzw. gar \nkeine Stellungnahme. \n\nIch fordere Sie deshalb auf, diese L\u00fccke aufzuarbeiten \nund sich nicht nur auf diese Fensterantr\u00e4ge, die uns \nwirklich ein bisschen nerven, zu beschr\u00e4nken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die ers-\nte Runde der Fraktionen. Ich frage, ob es weiteren Aus-\nsprachebedarf gibt. \u2013 F\u00fcr die Linksfraktion.PDS spricht \nHerr Abg. Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn wir in \ndiesem Hohen Hause mit dem vorliegenden Berichtsan-\ntrag der Koalitionsfraktionen eine Debatte \u00fcber den \ngrenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfenverkehr erreichen, so ist \ndies aus Sicht der Linksfraktion.PDS durchaus l\u00f6blich \nund kann durch launige Redebeitr\u00e4ge des CDU-\nAbgeordneten Lehmann auch nicht mehr verdorben \nwerden, denn zum einen hat die Zunahme des Verkehrs \nauf einigen grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfenverbindungen \nim Freistaat, die nach EU-Erweiterung und Maut-\nEinf\u00fchrung einsetzte, zur erheblichen Belastung der \nEinwohner gef\u00fchrt, die wir sehr ernst nehmen m\u00fcssen \u2013 \naber dazu hat mein Fraktionskollege Falk Neubert bereits \nStellung genommen \u2013, zum anderen setzt eine intensive \n\ngrenz\u00fcberschreitende wirtschaftliche, politische, kulturel-\nle, wissenschaftliche und touristische Zusammenarbeit \nSachsens mit seinen polnischen und tschechischen Nach-\nbarn eine optimale grenz\u00fcberschreitende Verkehrsinfra-\nstruktur voraus, und das \u2013 um es gleich vorweg zu neh-\nmen \u2013 nicht nur beim Stra\u00dfenverkehr, sondern auch bei \nden Schienenverbindungen. \n\nWenn die Erkl\u00e4rungen der Staatsregierung, dass sie mehr \ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit will, wie unl\u00e4ngst \nauf dem 2. Polnisch-deutschen Wirtschaftsforum in \nWroc\u0142aw durch Staatsminister Jurk vorgetragen, ernst \ngemeint sind, dann muss der Landtag von der Staatsregie-\nrung besondere Anstrengungen beim Ausbau der grenz-\n\u00fcberschreitenden Verkehrsinfrastruktur erwarten. Denn \nwenn man die jetzt vorliegenden Antworten der Staatsre-\ngierung zum Beispiel mit ihren \u00c4u\u00dferungen in der Debat-\nte zur grenz\u00fcberschreitenden Verkehrsinfrastruktur im \nMai 2001 zur damaligen Drucksache 3/3778 vergleicht, \nso zeigt sich, wie schleppend sich die Entwicklung \nvollzog. Daf\u00fcr tr\u00e4gt zwar nicht nur die Staatsregierung die \nVerantwortung, aber mit den Fingern auf andere zu zeigen \nl\u00f6st keine Probleme. \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung! \nNehmen Sie es sehr ernst, wenn zum Beispiel s\u00e4chsische, \npolnische und tschechische Unternehmen in einer im \nvergangenen Monat erschienenen Studie der s\u00e4chsischen \nIHK \u00fcbereinstimmend die Vereinfachungen und Kosten-\nreduzierungen beim Grenz\u00fcbertritt als gr\u00f6\u00dften Vorteil der \nEU-Osterweiterung bezeichnen \u2013 die NPD sollte sich das \ngenau anh\u00f6ren \u2013 und gleichzeitig den weiteren Ausbau \nvon grenz\u00fcberschreitenden Verkehrsverbindungen zu \nihren zentralen Forderungen erheben; denn es geht um \neinen gemeinsamen Markt f\u00fcr Produkte, bei denen nicht \nallein der Preis z\u00e4hlt, sondern auch der Vorsprung an \nInnovationen und schlie\u00dflich die Schnelligkeit im grenz-\n\u00fcberschreitenden G\u00fcterverkehr. \n\nAn dem langfristig gestellten Ziel einer Netzdichte bei \nGrenz\u00fcberg\u00e4ngen zu Polen und Tschechien von einem \n\u00dcbergang auf zehn Kilometer Grenzl\u00e4nge ist daher \nfestzuhalten. Die Linksfraktion.PDS unterst\u00fctzt die \nStaatsregierung in der formulierten Aufgabenstellung: \n\u201eF\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr sind die Anzahl \nder \u00dcberg\u00e4nge wesentlich zu erh\u00f6hen und die Zulaufstre-\ncken leistungsf\u00e4hig auszubauen.\u201c Hier gilt es, teilweise \nbisher Vers\u00e4umtes schnell nachzuholen. \n\nUnverst\u00e4ndlich und kontraproduktiv ist es jedoch in \ndiesem Zusammenhang, wenn Ministerpr\u00e4sident Milbradt \n\u2013 er ist zurzeit leider nicht anwesend \u2013 bei seinem j\u00fcngs-\nten Aufenthalt in Prag vor Journalisten erkl\u00e4rt, wegen der \njetzt noch n\u00f6tigen Einrichtung von Passkontrollstellen an \nden Grenz\u00fcberg\u00e4ngen und mit der Errichtung weiterer \nGrenz\u00fcberg\u00e4nge bis zur Einf\u00fchrung des Schengen-\nInformationssystems in Tschechien und Polen abzuwar-\nten. Hat der Ministerpr\u00e4sident nicht wahrgenommen, dass \nsein CDU-Fraktionskollege Volker Bandmann \u2013 er ist \nauch momentan leider abwesend \u2013 die Einbeziehung \nPolens und Tschechiens in das Schengen-\n\n 2693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nInformationssystem weit \u00fcber das Jahr 2007 hinaus \nverschieben will? Mit dem politischen Duett \nMilbradt/Bandmann g\u00e4be es damit mindestens in den \nn\u00e4chsten zwei Jahren keinen einzigen neuen Grenz\u00fcber-\ngang nach Polen und Tschechien. Das ist so nicht hin-\nnehmbar. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiteres Hindernis bei der \nz\u00fcgigen Er\u00f6ffnung weiterer Grenz\u00fcberg\u00e4nge nach Tsche-\nchien ist die bisher \u00fcberhebliche s\u00e4chsische Haltung \ngegen\u00fcber den drei nordb\u00f6hmischen Bezirken Liberec, \n\u00dast\u00ed nad Labem und Karlovy Vary. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung lehnt bisher die Zusammenarbeit mit den \nBezirken als gleichberechtigte Partner ab und versucht, \ndie Regionalparlamente und die Hejtm\u00e4nner der Bezirke \nmit den s\u00e4chsischen Regierungspr\u00e4sidien abzuspeisen. \nDie Bezirke Liberec, \u00dast\u00ed nad Labem und Karlovy Vary \nsind aber wichtige Partner bei der Einrichtung neuer \nGrenz\u00fcberg\u00e4nge, da eine betr\u00e4chtliche Zahl der Stra\u00dfen-\nverbindungen, die zur tschechisch-deutschen Grenze \nf\u00fchren, in der Kompetenz der Bezirke liegen, es sich also \num so genannte Bezirksstra\u00dfen handelt. \n\nWer es bei dieser Sachlage ablehnt, mit den Bezirken auf \ngleicher Augenh\u00f6he zu verhandeln, der braucht sich nicht \nzu wundern, dass er in der Frage der Grenz\u00fcberg\u00e4nge \nnicht wie gew\u00fcnscht vorankommt. Dass mittlerweile ein \nneuer Vertragsentwurf vorliegt, der den Freistaat Sachsen \nauch als Partner der Bezirke benennt, ist ein Schritt in die \nrichtige Richtung. Aber auch in diesem Vertrag erscheinen \nebenfalls nach wie vor die Regierungspr\u00e4sidien als \nVertragspartner. Noch etwas mehr Sensibilit\u00e4t der S\u00e4chsi-\nschen Staatregierung w\u00e4re auch im Interesse des z\u00fcgigen \nAusbaus der grenz\u00fcberschreitenden Verkehrsverbindun-\ngen w\u00fcnschenswert. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Diskussion des grenz-\n\u00fcberschreitenden Stra\u00dfenverkehrs, die den Anspruch der \nGanzheitlichkeit erhebt, kommt ohne einen Seitenblick \nauf die Schienenverbindungen nicht aus. Daher in der \ngebotenen K\u00fcrze die drei wichtigsten Punkte: \n\nErstens. Die Eisenbahnverbindungen von Sachsen in die \nWoiwodschaft Doln\u00ed \u015al\u0105sk sind deutlich zu verbessern. \nDie Linksfraktion.PDS teilt diesbez\u00fcglich die Kritik von \nStaatsminister Jurk an der Deutschen Bahn AG. Allerdings \nsollte Herr Staatsminister Jurk die in Wroc\u0142aw erkl\u00e4rte \nKritik auch noch einmal in Dresden vortragen, damit die \nDeutsche Bahn AG von dieser Kritik besser Kenntnis \nnehmen kann. \n\nZweitens ersuchen wir die Staatsregierung, eine weitere \nInitiative zu ergreifen, um die Schienenverbindung \nzwischen Sebnitz und Doln\u00ed Po\u00fastevna endlich zu vollen-\nden. \n\nDrittens w\u00e4re f\u00fcr uns eine neue Debatte \u00fcber die Rollende \nLandstra\u00dfe erstrebenswert. Bei unseren Gespr\u00e4chen in \nPrag vom 24.11. bis 26.11.2005 haben wir als Linksfrak-\ntion.PDS erfahren, dass der RoLa bei den Parlamentsaus-\nsch\u00fcssen und den Fachministerien in Prag in ver\u00e4nderter \nForm, mit verl\u00e4ngerter Streckenf\u00fchrung und verringerten \n\nNutzungsgeb\u00fchren, durchaus Chancen beigemessen \nwerden. \n\nZum Schluss noch eine Bemerkung zu einer von den \nKoalitionsfraktionen und der Staatsregierung bisher \nanscheinend \u00fcbersehenen Komponente des grenz\u00fcber-\nschreitenden Stra\u00dfenverkehrs, n\u00e4mlich dem grenz\u00fcber-\nschreitenden Autobusverkehr. Die Linksfraktion.PDS \nunterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich das neue gemeinsame Projekt der \nTU Dresden und des Bezirkes \u00dast\u00ed  nad  Labem zur \nVerbesserung des Autobusverkehrs auf beiden Seiten der \nGrenze und \u00fcber die Grenze hinweg. \n\nMeine Damen und Herren! Im Jahr 2001 titelte die \nsorbische Tageszeitung \u201eSerbske Nowiny\u201c einen Bericht \n\u00fcber Verkehrsverbindungen in der Region zwischen Spree \nund Nei\u00dfe mit den Worten \u201eDie Lausitz fast abgekop-\npelt\u201c. Diese Vision darf sich weder f\u00fcr die Lausitz noch \nf\u00fcr eine andere Region des Freistaates realisieren. Das ist \ndie Verantwortung dieses Parlaments. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Richtig! \u2013 \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann aus den \nFraktionen keine Wortmeldungen mehr erkennen und \nfrage daher, ob die Staatsregierung sprechen m\u00f6chte. \u2013 \nHerr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Mit der EU-Erweiterung ist der \nFreistaat Sachsen auch verkehrsgeografisch in die Mitte \nder Europ\u00e4ischen Union ger\u00fcckt. Sachsen hat mit \n570 Kilometern die l\u00e4ngste Au\u00dfengrenze aller Bundesl\u00e4n-\nder, mit unseren vielen europ\u00e4ischen Nachbarn, den alten \nwie den neuen. Wer gute Nachbarschaft will, muss die \nNachbarn auch erreichen k\u00f6nnen. Dazu sind mehr leis-\ntungsf\u00e4hige und bedarfsgerechte Wege erforderlich. Nur \ndurch den weiteren Ausbau der Verkehrsinfrastruktur \nkann die s\u00e4chsische Wirtschaft ihre Chancen mit den \nRegionen in Polen und Tschechien wahrnehmen, k\u00f6nnen \naber auch die Verbindungen zwischen den Menschen \ndies- und jenseits der Grenzen, ob auf kulturellen, sportli-\nchen oder anderen Gebieten, erleichtert werden. \n\nDie derzeitigen Verkehrsprognosen besagen Folgendes: \nDer Stra\u00dfenverkehr wird weiterhin die Hauptlast des \nVerkehrs tragen. Seit dem EU-Beitritt der Nachbarl\u00e4nder \nist der Gesamtverkehr an den vorhandenen 21  \u00dcber-\ng\u00e4ngen um zirka 20 % gestiegen. Der Schwerlastverkehr \nerh\u00f6hte sich um zirka 10 % und bringt auch aufgrund von \nVerlagerungen die gr\u00f6\u00dften Probleme. Wir haben es \nanhand der B 170 ja schon diskutiert. Die h\u00f6chsten \nVerkehrszunahmen seit dem vergangenen Jahr wurden im \nGesamtverkehr und auch beim Schwerlastverkehr am \nGrenz\u00fcbergang Ludwigsdorf der A 4 sowie am Grenz-\n\u00fcbergang Altenberg der B 170 registriert. Der Schwerlast-\nverkehr am \u00dcbergang Ludwigsdorf nahm um 50 % zu, am \n\u00dcbergang Altenberg hat sich der Schwerlastverkehr mehr \nals verdoppelt. \n\n 2694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nNach den Prognosen des Bundes findet das Verkehrs-\nwachstum der Bundesrepublik \u00fcberwiegend im grenz-\n\u00fcberschreitenden Verkehr statt. So werden auf der Stra\u00dfe \nim Zeitraum 1997 bis 2015 der Personenverkehr um 40 % \nund der G\u00fcterverkehr sage und schreibe um 250 % \nzunehmen. Herr Abg. Gerlach hat bereits darauf hinge-\nwiesen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Ausbau der \ngrenz\u00fcberschreitenden Verkehrsinfrastruktur muss des-\nhalb ein Schwerpunkt sein. In der Koalitionsvereinbarung \nist festgehalten, dass die Zahl der \u00dcberg\u00e4nge wesentlich \nerh\u00f6ht und die Zulaufstrecken leistungsf\u00e4hig ausgebaut \nwerden sollen. \n\nLassen Sie mich noch einige Bemerkungen zur \u00d6ffnung \nder Grenz\u00fcberg\u00e4nge machen. Gestatten Sie mir hierbei \nden Hinweis, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \u00d6ffnung und \nf\u00fcr die Nutzung der \u00dcberg\u00e4nge beim Bundesminister des \nInnern liegt. Der Freistaat Sachsen und im Besonderen \ndas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit beantragt \nund bereitet baulich neue \u00dcberg\u00e4nge vor. 21 \u00dcberg\u00e4nge \nstehen gegenw\u00e4rtig nach Polen und Tschechien zur \nVerf\u00fcgung, mittelfristig sollen es 34 sein \u2013 zehn nach \nPolen und 24 nach Tschechien. Dar\u00fcber hinaus besteht \nlangfristig das Ziel, durchschnittlich eine Verbindung je \nzehn Kilometer Grenze herzustellen. \n\nZur weiteren Vorbereitung von \u00dcberg\u00e4ngen konnte ich \nAnfang dieses Jahres gemeinsam mit meinem tschechi-\nschen Amtskollegen Schimanowski die \u201eKonzeption \nzus\u00e4tzlicher Stra\u00dfenverbindungen zwischen dem Freistaat \nSachsen und der Tschechischen Republik\u201c unterzeichnen. \nDamit besteht eine gemeinsame Handlungsgrundlage, \nneue Verbindungen mit Tschechien zu schaffen. Mit Polen \nist eine solche Vereinbarung in Vorbereitung. Noch im \nNovember dieses Jahres kommen die Bauarbeiten am \n\u00dcbergang B\u00e4renstein zum Abschluss. \n\nSachsen dr\u00e4ngt auf die schnellstm\u00f6gliche \u00d6ffnung f\u00fcr \nKraftfahrzeuge bis 3,5 Tonnen. Ende n\u00e4chsten Jahres wird \nder leistungsf\u00e4higste \u00dcbergang, Breitenau \u2013 Sch\u00f6nwald, \nim Zuge der A 17/D 8 f\u00fcr den Verkehr freigegeben. \n\nF\u00fcr vordringlich halte ich auch die \u00d6ffnung des \u00dcbergan-\nges Johanngeorgenstadt \u2013 Breitenbach f\u00fcr Kraftfahrzeuge \nbis 3,5 Tonnen. Die \u00d6ffnung f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr ist in \ndas Grenz\u00fcbergangsabkommen vom 9. Juni 1997 aufge-\nnommen worden. Zur \u00d6ffnung sind die baulichen Voraus-\nsetzungen herzustellen, die auf der tschechischen Seite \nallerdings gr\u00f6\u00dferen Aufwand erfordern. \n\nWeiterhin wurde auf unsere Initiative hin mit Tschechien \nvereinbart, dass alle f\u00fcr Pkws zugelassenen \u00dcberg\u00e4nge \nk\u00fcnftig auch f\u00fcr den Warenverkehr bis 3,5 Tonnen offen \nsind. Dies tr\u00e4gt wesentlich zur F\u00f6rderung der Wirtschaft \nin den Grenzregionen bei; die Regelung befindet sich \nnoch im diplomatischen Notenaustausch. \n\nMit Polen sind der Neubau der \u00dcberg\u00e4nge in Krauschwitz \nund Deschka v\u00f6lkerrechtlich vereinbart. Die s\u00e4chsische \nInitiative zur F\u00f6rderung der Wirtschaft in den Grenzregi-\nonen ist mit Polen bereits seit zirka zwei Wochen wirk-\n\nsam. Warenverkehr bis 3,5 Tonnen kann \u00fcber die  \n\u00dcberg\u00e4nge in Bad Muskau, Podrosche und Zit-\ntau-Friedensstra\u00dfe sowie Hagenwerder bis 7,5 Tonnen \nerfolgen. Diese \u00dcberg\u00e4nge kommen zu den bereits beste-\nhenden f\u00fcr Warenverkehr zugelassenen \u00dcberg\u00e4ngen in \nLudwigsdorf und Zittau-Chopinstra\u00dfe hinzu. \n\nDer Ausbau der Zulaufstrecke ist ein Schwerpunkt f\u00fcr den \nBedarfsplan Bundesfernstra\u00dfen. Ausgewiesen sind die \nProjekte EU-Osterweiterung: \n\n\u2013 A 17/D 8 Dresden \u2013 Prag, die Verkehrsfreigabe soll \nEnde 2006 stattfinden; \n\n\u2013 B 95 Chemnitz \u2013 Annaberg-Buchholz mit den Orts-\numgehungen Burkhardtsdorf, Thum und Ehrenfrieders-\ndorf; \n\n\u2013 B 174 Chemnitz zum Grenz\u00fcbergang Reitzenhain mit \nder Ortsumgehung Marienberg; wir konnten ja erfreut den \nBaubeginn am 27. April feiern; \n\n\u2013 B 178 neu zur Fernstra\u00dfe R 35, so die Bezeichnung in \nTschechien, \u00fcber Polen; der Vertrag zum dreiseitigen \nGrenzabschnitt \u00fcber deutsches, polnisches und tschechi-\nsches Gebiet konnte am 5. April 2004 unterzeichnet \nwerden. Mit dem Bau der Grenzbr\u00fccke wird Polen im \nn\u00e4chsten Jahr beginnen. Ich habe bei meinem Besuch in \nBreslau noch einmal ausdr\u00fccklich beim Marschall nach-\ngefragt, ob es denn noch irgendwelche Hindernisse gebe; \ner hat mir best\u00e4tigt: Es gibt auf polnischer Seite keine \nHindernisse. Er zumindest unterst\u00fctzt dieses Vorhaben. \nIch finde, das ist eine gute Auskunft in Anbetracht vieler \nverschiedener Meinungs\u00e4u\u00dferungen, die uns immer \nwieder erreichen, dass auf polnischer Seite diese Trasse \nnicht mehr gebraucht oder gew\u00fcnscht w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Auch der durchgehend dreistreifige Ausbau der B 92 \nGrenz\u00fcbergang Sch\u00f6nberg ist in Vorbereitung. Der Aus-\nbau der Zulaufstrecken im Staatsstra\u00dfenbereich erfolgt im \nRahmen der EFRE- und Interreg-Programme. Es handelt \nsich um Bauma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 90 Millionen Euro. \n\n\u2013 Das Vorhaben B 93 Schneeberg \u2013 Bundesgrenze \nDeutschland/Tschechien im Zuge der Achse Zwickau \u2013 \nKarlsbad ist im Bedarfsplan f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen im \nweiteren Bedarf mit Planungsrecht und besonderem \nnaturschutzfachlichem Planungsauftrag eingeordnet. Die \nPlanungsgenehmigung ist durch den Gesetzgeber mit \nAuflagen versehen. Der Nachweis der Fernverkehrsrele-\nvanz der Verbindung Zwickau \u2013 Karlsbad wurde bereits \ngutachterlich erbracht. Aus verkehrlicher Sicht wird der \nKorridor Westerzgebirge im Raum Eibenstock \u2013 Schwar-\nzenberg f\u00fcr weitere Untersuchungen favorisiert. \n\nSchwieriger sind die Problematik Nutzen-Kosten-\nVerh\u00e4ltnis und die Vereinbarung mit Tschechien. Das vom \nGesetzgeber f\u00fcr dieses Projekt geforderte Nutzen-Kosten-\nVerh\u00e4ltnis 2,0 ist nur schwer erreichbar. Das Problem ist \noffensichtlich nur politisch l\u00f6sbar, indem f\u00fcr die B 93 neu \n\n 2695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n\u2013 wie f\u00fcr sonstige Projekte auch \u2013 ein Nutzen-Kosten-\nVerh\u00e4ltnis gr\u00f6\u00dfer 1,0 als ausreichend betrachtet wird. \n\nAuf der deutsch-tschechischen Direktorenkonferenz in \nder vergangenen Woche war allerdings festzustellen, dass \ndas Projekt in Tschechien zwar unterst\u00fctzt wird, aber \nandere Projekte eine h\u00f6here Priorit\u00e4t haben. So zeigt der \ngegenw\u00e4rtige Ausbau der grenz\u00fcberschreitenden Ver-\nkehrsinfrastruktur insgesamt, dass bei der B 93 neu noch \nein langer Atem erforderlich ist, dass f\u00fcr den Verkehrsab-\nlauf auf der B 170 weitere M\u00f6glichkeiten und Abstim-\nmungen mit Tschechien stattfinden m\u00fcssen, dass aber \nandererseits erfreuliche Fortschritte beim Ausbau der \nZulaufstrecken A 17 und anderer bei der \u00d6ffnung von \n\u00dcberg\u00e4ngen bei der F\u00f6rderung des Wirtschaftsraumes und \nder konzeptionellen Vereinbarung \u00fcber Grenz\u00fcberg\u00e4nge \nzu verzeichnen sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gute Verbin-\ndungen m\u00fcssen ausgebaut, dann aber auch genutzt wer-\nden. Das gilt f\u00fcr die Verkehrspolitik in doppelter Hinsicht. \nOhne die Pflege guter politischer Verbindungen zu unse-\nren Nachbarn w\u00e4ren Erfolge beim Aufbau der Verkehrs-\nverbindungen erheblich schwieriger. Umgekehrt hoffe \nich, dass die stetige Verbesserung der Verkehrsverbindun-\ngen zur guten Nachbarschaft im Politischen beitr\u00e4gt. \n\nNun m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, noch auf einige \nAnmerkungen von Abgeordneten in der Debatte zu \nsprechen zu kommen. \n\nHerr Neubert von der Linksfraktion.PDS, ich bin ein \nbisschen \u00fcberrascht. Ob Sie vielleicht nicht anerkennen, \ndass ich, nachdem mir die B\u00fcrgerinitiative \u201eLebenswertes \nErzgebirge\u201c ihre Unterschriften \u00fcbergeben hat, nicht nur \ndie B\u00fcrgerinitiative zum Gespr\u00e4ch eingeladen habe, \nsondern auch die Abgeordneten, die an der \u00dcbergabe der \nUnterschriften teilgenommen haben? Ich habe dort, so \nhoffe ich, sehr offen die aktuelle Situation beschrieben \nund die M\u00f6glichkeiten dargestellt. Ich habe ihnen auch \ngesagt \u2013 weil Sie mich ansprachen, ich sollte darin muti-\nger werden \u2013, was ich bereit bin zu riskieren. Nicht alles \nsollte man der Zeitung entnehmen, zumal man wirklich \ndavon ausgehen sollte, dass das, was man in diesen \nRunden erf\u00e4hrt, mehr ist als blo\u00dfes Zeitungswissen. \n\nIch finde es richtig, dass man auch \u00fcber die Rollende \nLandstra\u00dfe spricht; nur musste ich leider feststellen, dass \ndie bisherige Relation Lovosice \u2013 Dresden einfach zu \nklein und nicht mehr attraktiv war und dass man trotz \neines immensen Zuschussbedarfes diese Strecke wirklich \nnicht fortf\u00fchren konnte. \n\nAndererseits bietet eine Rollende Landstra\u00dfe \u00fcber Hun-\nderte von Kilometern eher Effizienz- und Zeitgewinne \nund ist damit auch attraktiver. Nur, ich habe in der letzten \nWoche, als wir das neue KV-Terminal in Dresden \u2013 das ist \nein wichtiger Hinweis f\u00fcr die, die vielleicht meinen, ich \ntue nichts daf\u00fcr, dass G\u00fcter auf die Schiene gelangen \u2013 in \nBetrieb genommen haben, die Gelegenheit genutzt, mit \ndem tschechischen Vizeminister Kocourek \u00fcber die \naktuelle Situation der Rollenden Landstra\u00dfe zu sprechen. \nEr hat mich dar\u00fcber informiert, dass man auf der jetzt \n\nbegonnenen Verbindung von Lovosice nach Duisburg \nw\u00f6chentlich lediglich zwei Z\u00fcge zusammenbekommt und \ndass man hofft, dass es mehr werden. Der tschechische \nStaat, der bekanntlich auch unter enormen finanziellen \nSchwierigkeiten leidet, stellt j\u00e4hrlich einen Betrag von \n2,5 Millionen Kronen zur Verf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen das alle \nin Ruhe umrechnen und sich dann Ihre Gedanken ma-\nchen. \n\nMir ist es vor allen Dingen auch wichtig, dass wir tats\u00e4ch-\nlich im Gespr\u00e4ch mit unseren Nachbarn \u2013 ob in Breslau, \nPrag oder \u00dast\u00ed \u2013 vor allen Dingen Klartext sprechen und \ndass wir sagen, worin die gegenseitigen Vorstellungen \nbestehen, aber auch, wo die Hemmnisse sind. Von daher \nwar es mir in Breslau wichtig, nicht etwa eine Schaufens-\nterrede zu halten, sondern sehr konkret zu sagen: Uns \nliegt sehr viel daran, dass nicht nur die Autobahnverbin-\ndung der A 4 hin\u00fcber nach Breslau geschlossen wird, \nsondern dass endlich auch der katastrophale Zustand der \nBahnverbindung, die mehrfaches Umsteigen erforderlich \nmacht, wenn man von Dresden nach Breslau gelangen \nwill, behoben werden muss. \n\nIm \u00dcbrigen stelle ich eines fest: Bei der Stilllegung der \ndurchgehenden Verbindung waren sich die Deutsche Bahn \nund die polnische PKP sehr einig gewesen. Das hat aber \nauch etwas mit der Auslastung, mit der Attraktivit\u00e4t der \nStrecke als solches zu tun. Deshalb bin ich auch gegen-\n\u00fcber dem Bundesverkehrsministerium bereits vorstellig \ngeworden, dass ich jetzt eigentlich auch Aktivit\u00e4ten auf \ndeutscher Seite erwarte, die Verbindung von Dresden \nnach G\u00f6rlitz weiter zu beschleunigen, damit dann, wenn \ndie polnische Seite ihrerseits von Breslau bis an die \nLandesgrenze zu Sachsen eine entsprechende leistungsf\u00e4-\nhige Schienenverbindung gebaut hat, nicht etwa eine \nVerlangsamung auf deutscher Seite passiert. \n\nInsofern habe ich festgestellt, dass darin sicherlich poli-\ntisch eher \u00dcbereinstimmung zu erzielen ist, habe aber \nauch geh\u00f6rt, es wird auch in Polen davon ausgegangen, \ndass zun\u00e4chst einmal die Stra\u00dfenverbindungen die Haupt-\nlast des Verkehrs \u00fcbernehmen sollen. \n\nVielleicht werden manche Prozesse des Nachdenkens \nnicht nur in politischen Kreisen, sondern auch bei den \nentsprechenden Bahnvorst\u00e4nden in der n\u00e4chsten Zeit noch \nreifen m\u00fcssen. Ich werde meinen Beitrag dazu leisten. \n\nHerr Lichdi, ich glaube, Sie haben das anerkannt. Ich \nversuche da offen zu sein, aber einen Hinweis gestatte ich \nmir dennoch: Sie selbst sind Jurist, und, wissen Sie, als \nich mein Amt angetreten habe, habe ich nat\u00fcrlich gerne \ndas umsetzen wollen, wovon beispielsweise Kollege \nGerlach gesprochen hat: Schlafen auf der B 170, damit \ndie Nachtruhe f\u00fcr die B\u00fcrger, die an der dicht befahrenen \nStra\u00dfe wohnen, wieder ertr\u00e4glich oder \u00fcberhaupt erst \neinmal m\u00f6glich wird. \n\nDeshalb war es tats\u00e4chlich so, dass wir eine Vielzahl von \nDingen gepr\u00fcft haben. Sie werden mir sicherlich zustim-\nmen, dass diese Frage der Sperrung einer europ\u00e4ischen \nStra\u00dfenverbindung unheimlich schwierig ist \u2013 zumal, \nwenn die Nachbarn sich auch an mancher Stelle dagegen \n\n 2696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nwehren, vielleicht auch zu Recht. Deshalb muss es darum \ngehen, eine L\u00f6sung zu finden, die tats\u00e4chlich beiden \nSeiten gerecht wird, die aber auch rechtlich h\u00e4lt. Ich habe \ngesagt, wie weit ich bereit bin in dieser Frage zu gehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn man sich \ndie Entwicklung der vergangenen 15 Jahren in Erinnerung \nruft, gerade was die M\u00f6glichkeiten der Grenz\u00fcberg\u00e4nge \nzwischen Sachsen und Polen sowie zwischen Sachsen und \nTschechien anbetrifft, so stellt man fest, dass wir in dieser \nZeit viel erreicht haben. Das will ich ausdr\u00fccklich hervor-\nheben. Wer sich \u00fcberlegt, wie wenig vor 1990 die Verbin-\ndungen auch zu unseren Nachbarn im S\u00fcden und im \nOsten gepflegt wurden, weil teilweise auch politisch nicht \nmehr gewollt, kommt zu dem Ergebnis: Wir haben viel \ngetan. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr gern, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da ich merke, dass Sie zum \nSchluss Ihrer Rede kommen, m\u00f6chte ich Sie bitten, auf \nmeine gestellte Frage zur Verbindung zwischen Sebnitz \nund Doln\u00ed Poustevna einzugehen. \u2013 Vielen Dank. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich nehme Ihre Anregung auf, mit dem VVO \ndar\u00fcber zu sprechen. Sicherlich tun wir das. Sie wissen, \ndass es Machbarkeitsstudien f\u00fcr die entsprechende Schie-\nnenverbindung gibt. Ich bin sehr gespannt, wie das \nErgebnis jetzt ausf\u00e4llt. Sowohl die deutsche Seite als auch \nder tschechische Vizeminister Kocourek, mit dem ich \nletzte Woche auch \u00fcber diesen \u00dcbergang gesprochen \nhabe, w\u00fcnschen dies. Sie sehen, dass sich die Politiker in \ndieser Frage einig sind. Am Ende muss das Ganze nat\u00fcr-\nlich auch betriebswirtschaftlich aufgehen. Deshalb versu-\nchen wir das auf einen guten Weg zu bekommen. Die \nVoraussetzungen daf\u00fcr sind nicht schlecht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will ab-\nschlie\u00dfend feststellen: Dieser Antrag ist durchaus gerecht-\nfertigt gewesen. Ich habe ihn gern beantwortet. Wenn der \nLandtag mich nochmals beauftragt zu informieren, werde \nich das tun. Ich bitte allerdings zu \u00fcberlegen, zu welchem \nZeitpunkt ein neuer Bericht notwendig wird. Es gibt eine \nStellungnahme der Staatsregierung. Es ist aber die Ent-\nscheidung des S\u00e4chsischen Landtages, in welcher Weise \ner nochmals \u00fcber die grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfenver-\nbindungen informiert werden m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Den beiden Einrei-\ncherfraktionen bleibt die M\u00f6glichkeit, das Schlusswort zu \nsprechen. Herr Lehmann, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Lehmann, wir wissen, was Sie sagen!) \n\nHeinz Lehmann, CDU: \u2013 Das ist gut. Dann habe ich \nschon etwas bewirkt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nBitte keine Atomkraftwerke!) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Wir haben heute \u00fcber ein wichtiges Thema \ngesprochen und es aus verschiedenen Blickwinkeln \nbeleuchtet. Besonders gefreut hat mich zu dieser Tages-\nzeit: Wir haben sogar mit einem gewissen Temperament \ndiskutiert. Ich freue mich \u00fcber die gro\u00dfe Einigkeit in \ndiesem Hause, die grenz\u00fcberschreitende Stra\u00dfeninfra-\nstruktur auszubauen. Ich freue mich insbesondere \u00fcber die \ngewisse Ungeduld, die den Redebeitr\u00e4gen innewohnte, \ndort so schnell wie m\u00f6glich voranzukommen. Insoweit \nhat sich unsere heutige Initiative bereits gelohnt. Sogar \nbei Herrn Lichdi habe ich ein K\u00f6rnchen Einsehen unter \nseinem Wust an gr\u00fcnen Vorbehalten gefunden. Ich bin \nrichtig dankbar, dass ich das noch erleben durfte. \n\nMeine Damen und Herren! Stillhalten w\u00e4re gerade in \ndieser Frage ein R\u00fcckschritt. In Zeiten knappen Geldes \nm\u00fcssen wir immer wieder schauen, wie wir unsere Bedar-\nfe in Sachsen in den gro\u00dfen Verteilungskampf einbringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lehmann, Sie \nhaben Herrn Lichdi zu einer Frage veranlasst. Gestatten \nSie diese? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Ich will den Satz zu Ende \nbringen. Dann kann er durchaus fragen. \u2013 Ich w\u00fcrde mir \nw\u00fcnschen, dass es \u2013 \u00e4hnlich den Verkehrsprojekten \nDeutsche Einheit \u2013 eine Kategorie Verkehrsprojekte \nEurop\u00e4ische Einheit g\u00e4be, die uns bei unserem Fortschritt \nunterst\u00fctzen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, Sie \nk\u00f6nnen Ihre Frage stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Lehmann, sind \nSie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich mich in \nfundamentalem Widerspruch zu Ihren Auffassungen zu \ndiesem Themenbereich befinde? \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Lichdi, wir wissen doch, \nwas wir voneinander zu halten haben. Ich freue mich \ninsbesondere \u00fcber das K\u00f6rnchen, das ich glaubte bemerkt \nzu haben. Nach meinem Eindruck haben Sie eben doch \nein Einsehen, dass es auf die Jobs ankommt und darauf, \ndass die Menschen in den Grenzregionen zu ihrer Arbeit \nkommen, damit sie ihr bisschen Auskommen, ihr bisschen \nWohlstand sichern k\u00f6nnen. \n\n 2697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch danke auch dem Herrn Minister f\u00fcr seine umfassende \nAuskunft. Ich gehe davon aus, dass wir uns in einem \ndynamischen Prozess immer wieder informieren lassen \nm\u00fcssen, und bitte deswegen um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle die Drucksache 4/2421 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich kann keine erkennen. Gibt \nes Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Damit ist die \nDrucksache 4/2421 beschlossen. \n\nIch beende diesen Tagesordnungspunkt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nGesetzliches Recht auf ein Girokonto \nDrucksache 4/3271, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: die einreichende \nNPD-Fraktion, CDU-Fraktion, Linksfraktion.PDS, SPD-\nFraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion und Staatsre-\ngierung. \n\nIch erteile der Fraktion der NPD das Wort. Herr \nAbg. Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das Recht auf eine Bank-\nverbindung ist zwar weder in unserer Verfassung noch im \nKreditwesengesetz verankert. Dennoch hat die Fortent-\nwicklung der Technik gerade in diesem Zusammenhang \nTatbest\u00e4nde geschaffen, die einer Diskriminierung gleich-\nkommen, wenn man ein solches Konto eben nicht hat. \nWer heute vom bargeldlosen, zunehmend computerisier-\nten Zahlungsverkehr ausgeschlossen wird, muss \u00f6kono-\nmische Nachteile in Kauf nehmen, die bis zur gesell-\nschaftlichen Ausgrenzung reichen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Volkswirtschaft handelt es sich bei den Betroffe-\nnen um eine nicht zu vernachl\u00e4ssigende Quantit\u00e4t. So sind \ndie Empf\u00e4nger von Sozialhilfe und Arbeitslosengeld, auf \ndie als Kunden manches Kreditinstitut am liebsten ver-\nzichten w\u00fcrde, wegen ihrer leider so gro\u00dfen Zahl gewich-\ntige Mittr\u00e4ger des privaten Konsums. So erh\u00f6hte sich \nallein seit 1998 der Anteil der Menschen, die mit einem \nEinkommen unterhalb der Armutsgrenze auskommen \nm\u00fcssen, von 12,1 auf 13,5 %, wie man dem Armuts- und \nReichtumsbericht der Bundesregierung entnehmen kann. \n\nDoch genau dieser Personengruppe, vor allem Arbeitslo-\nsen, Sozialhilfeempf\u00e4ngern und stark verschuldeten \nB\u00fcrgern, wird in zahlreichen F\u00e4llen ein Girokonto ver-\nweigert. Zahlungen wie Telefon, Miete, Lohn oder staatli-\nche Zusch\u00fcsse k\u00f6nnen aber nur in den seltensten F\u00e4llen \nbar erfolgen. Au\u00dferdem macht der Wunsch nach Barzah-\nlung Arbeitgeber und Vermieter misstrauisch. Probleme \nbei der Arbeits- und Wohnungssuche sind h\u00e4ufig die \nFolge. Von denen, die kein Girokonto bekommen, schl\u00e4ft \nbestimmt nicht jeder unter der Br\u00fccke. \n\nGeringes Einkommen, der Bezug von Leistungen aus \n\u00f6ffentlichen Kassen oder eine negative Schufa-Auskunft \n\nk\u00f6nnen im schlechtesten Fall Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung \noder K\u00fcndigung eines Girokontos sein. Zudem muss die \n\u00f6ffentliche Hand sparen, wie jedermann wei\u00df, und die \nSozial\u00e4mter wollen die kostspielige monatliche Baraus-\nzahlung vermeiden. Sie dr\u00e4ngen deshalb darauf, dass die \nvon ihnen betreuten B\u00fcrger \u00fcber Bankkonten verf\u00fcgen. \n\nGerade unter den genannten Aspekten bleibt die Zahl von \n\u2013 gesch\u00e4tzt \u2013 einer halben Million Menschen, die in \nDeutschland ohne Girokonto auskommen m\u00fcssen, ein \nfortdauerndes \u00c4rgernis, ja ein Skandal. Zwar steht v\u00f6llig \nau\u00dfer Frage, dass Kreditinstitute Wirtschaftsunternehmen \nsind, die nach kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen gef\u00fchrt \nwerden m\u00fcssen; Gewinnerzielung um jeden Preis kann \njedoch insbesondere bei den \u00f6ffentlich-rechtlichen Ban-\nken nicht alleiniges Ziel sein, dem in seiner Ausschlie\u00df-\nlichkeit alles andere untergeordnet wird. \n\nDas Zielsystem von Sparkassen und Genossenschaftsban-\nken wurde innerhalb dauerhaft tragf\u00e4higer Grenzen schon \nimmer um Elemente einer Gemeinwohlorientierung \nerg\u00e4nzt. Sparkassen und Genossenschaftsbanken sind \nbeispielsweise verpflichtet, mit ihren Dienstleistungen in \nallen Regionen pr\u00e4sent zu sein. Beide Bankengruppen \nbekennen sich dar\u00fcber hinaus im Rahmen ihres \u00f6ffentli-\nchen Auftrages ausdr\u00fccklich dazu, aktiv an der \u00dcberwin-\ndung von Wirtschafts- und Sozialproblemen mitzuarbei-\nten. \n\nEines der wichtigsten konkreten Handlungsfelder bei der \n\u00dcberwindung dieser Sozialprobleme sehen wir in der \nSchaffung eines gesetzlich gesicherten Rechts jeder \nB\u00fcrgerin und jedes B\u00fcrgers auf ein Privatgirokonto. Aus \nSicherheits- und Kostengr\u00fcnden sollten die Serviceleis-\ntungen eines solchen Kontos auf die notwendigen Grund-\nfunktionen beschr\u00e4nkt werden. Beispielsweise w\u00e4re es \nnotwendig, \u00dcberziehungsm\u00f6glichkeiten und somit un-\nfreiwillige Kreditierungen auszuschlie\u00dfen. \n\nWie ein solcher gesetzlicher Anspruch auf ein Girokonto \nkonkret ausgestaltet sein k\u00f6nnte, dazu werde ich mich \nnachher noch \u00e4u\u00dfern. \n\nVielen Dank zun\u00e4chst einmal. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht ein \nKoalitionssprecher. Herr Pecher von der SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Meine Herren vom rechten Rand! Ich habe \nmich bei diesem Tagesordnungspunkt schon ziemlich \ngewundert. Wir hatten ja das Thema S\u00e4chsi-\nsche Sozialbank \u00e4hnlich gelagert. Dort wurden auch die \nomin\u00f6sen 500 000 Betroffenen in den Raum geworfen \nund heute wieder. Man sollte sich das einmal genauer \nansehen. Die Verbraucherzentrale Sachsen hat das ver-\nsucht. Sie hat praktisch bis einschlie\u00dflich 30.09.2005 eine \nentsprechende Umfrage in Sachsen gestartet, die R\u00fcck-\nmeldungen von keinem Betroffenen ohne Konto bewegen \nsich in der Regel im 0-Komma-Prozent-Bereich. \n\nViel interessanter ist es nat\u00fcrlich, einmal zu sehen, wie es \nsich bei einer Bitte um R\u00fcckmeldung durch die Betroffe-\nnen selbst verh\u00e4lt. Dazu haben sich in diesem Zeitraum \nganze 20 gemeldet, von denen sieben von negativer \nSchufa-Auskunft betroffen waren. \n\nEs ist also festzustellen, dass von dieser Zahl von \n500 000  Betroffenen bundesweit keine Rede sein kann. \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht falsch verstanden wer-\nden. Selbstverst\u00e4ndlich ist es so, dass jeder Mensch, der \nkein Girokonto hat, in der Regel einer zu viel ist. Man \nmuss aber auch einmal ganz genau \u00fcber die Situation vor \nOrt informieren. Ich habe mich mit dem Sozialamt in \nZwickau verst\u00e4ndigt. Es gibt nun einmal einen Prozent-\nsatz von Menschen, die \u2013 krankheitsbedingt, wegen \nAlkoholproblemen etc. \u2013 nicht in der Lage sind, mit \neinem Konto umzugehen. Hier greift die F\u00fcrsorgepflicht \nder Sozial\u00e4mter, die das auch sehr verantwortungsbewusst \ntun. \n\nEs gibt auch einen Prozentsatz von Beteiligten, die kein \nKonto haben, weil sie es missbraucht haben. \n\nEs bleibt dabei, es gibt die Selbstverpflichtung des Zent-\nralen Kreditausschusses und es gibt die gesetzliche \nGrundlage in Sachsen im Bereich der Sparkassen \u2013 \nS\u00e4chsische Sparkassenverordnung \u2013, die sicherstellt, dass \njeder ein Girokonto haben kann. \n\nWo das nicht funktioniert, m\u00fcssen wir die Instrumente f\u00fcr \nBetroffene nutzen, die vor Ort durchaus vorhanden sind. \nDas sind die B\u00fcrgermeister vor Ort, das sind die Sozial-\n\u00e4mter, die Stadtr\u00e4te, die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die Verbrau-\ncherschutzverb\u00e4nde und nicht zuletzt die Bundestags- und \nLandtagsabgeordneten. \n\nIch kann hier versichern und ich stehe auch dazu, wer in \nmeinem Bereich anklopft und unverschuldet kein Giro-\nkonto bekommt, der erh\u00e4lt dies bei der Sparkasse Zwi-\nckau. Ich bin mir ziemlich sicher, wenn man sich an den \nentsprechenden Abgeordneten wendet, dass man auch \nHilfe bekommt. Aus diesem Grunde ist es wichtig, dass \nwir diese Instrumente vor Ort weiter nutzen. Deshalb ist \nes auch nicht notwendig, noch weitere gesetzliche Ma\u00df-\nnahmen zu ergreifen. Daher lehnen wir diesen Antrag als \nKoalition ab. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Herr Kollege Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! In der \nvorigen Debatte hat der NPD-Redner den Antrag der \nKoalition als einen Schaufensterantrag apostrophiert. \n\nWir haben dem vorhergehenden Antrag zugestimmt, weil \nwir ihn durchaus f\u00fcr wichtig, wenn auch nicht f\u00fcr durch-\nrei\u00dfend hielten. \n\nAber wenn \u00fcberhaupt der Begriff \u201eSchaufensterantrag\u201c \nangebracht ist, so sollten Sie selbstkritisch verfahren und \nIhren in diese Charakteristik stufen, selbst wenn er von \nIhrem Chefideologen hier apostrophiert wurde. \n\nIch will daran ankn\u00fcpfen, was mein Vorredner, Herr \nPecher, gesagt hat. Das gilt auch in Leipzig. Zu mir \nkommen Gott sei Dank viel mehr B\u00fcrger zur Beratung als \nzu Ihnen. Bei Ihnen haben sie nichts zu erwarten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGenau deshalb verspreche ich hier \u00f6ffentlich von der \nTrib\u00fcne dieses Hauses: Wer in Leipzig zu mir kommt und \nunverschuldet kein Girokonto erh\u00e4lt, dem werde ich \nhelfen, bis er es hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDas wird auch f\u00fcr die meisten Abgeordneten dieses \nHauses \u00fcber Parteigrenzen hinweg gelten. \n\nDer Antrag ist auch deshalb ein Schaufensterantrag, weil \nmehr oder weniger schlecht eine Presseerkl\u00e4rung der \nArbeitsgemeinschaft der Schuldnerberatung bundesweit \nabgeschrieben worden ist. Ich glaube kaum, dass die \nMenschen, die in dieser Arbeitsgemeinschaft sind und \nbundesweit ein sehr gro\u00dfes Engagement zeigen, der NPD \nDankesworte f\u00fcr diesen Antrag schicken w\u00fcrden. Ganz im \nGegenteil, mit diesem Antrag und mit Ihrem Ansinnen \nverkl\u00e4ren Sie nicht nur die Situation, sondern Sie schaden \neher denen, die davon betroffen sein k\u00f6nnten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wird hier heimlich \ngetrunken? \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Herr Gansel, Sie  \n\nsehen aus wie bekifft!) \n\nWir k\u00f6nnten ja vielleicht einmal \u00fcber eine Debatte nach-\ndenken, wenn die NPD-Fraktion einen Antrag stellen \nw\u00fcrde \u2013 auf den warte ich n\u00e4mlich, sehen Sie, ich mache \nIhnen sogar Vorschl\u00e4ge, das hat zwar wenig Sinn, aber \nman versucht sein M\u00f6glichstes \u2013, mit dem Sie sich daf\u00fcr \neinsetzen, dass alle Ausl\u00e4nder und Asylbewerber in der \nBundesrepublik Deutschland definitiv ein Konto einrich-\nten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie das machen, dann w\u00fcrde ich nachzudenken \nbeginnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pellmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n 2699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Aber \ndar\u00fcber brauche ich nicht nachzudenken. \n\nIch bin am Ende mit dem, was ich dazu sagen wollte. Zu \nsolchen Antr\u00e4gen ist auch nicht mehr zu sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \nhat keinen Redner gemeldet. Das bleibt so. Bei den \nGR\u00dcNEN bleibt es auch so. \n\nHaben die Fraktionen, die schon gesprochen haben, noch \neinmal Redebedarf? \u2013 Herr Leichsenring, bitte. \n\n(Karl Nolle, SPD: Herr Pellmann  \nwird Ihnen ein Konto verschaffen!) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir nehmen zur Kenntnis, dass sich der \nSPD-Fascho auch schon aus dem Bett gew\u00e4lzt hat und \nhier eingetroffen ist. Wir freuen uns, Herr Nolle, dass Sie \nmittlerweile auch an unserer Beratung teilnehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nAnscheinend hat noch niemand von den Vertretern der \nAltparteien in diesem Hause wirklich schlechte Zeiten \nerlebt. Anders kann ich mir die Mischung aus Arroganz \nund \u00dcberheblichkeit, mit der Sie unseren Antrag behan-\ndeln, nicht erkl\u00e4ren. F\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist \ndas ein essenzielles Problem. Eine Abhilfe w\u00e4re gar nicht \nso schwer. Ein zus\u00e4tzlicher Paragraf im Kreditwesenge-\nsetz k\u00f6nnte daf\u00fcr sorgen, dass jedes Institut, das das \nGirogesch\u00e4ft betreibt, auf Antrag eines jeden Kunden ein \nGirokonto einrichten muss. Spezialinstitute, die gar nicht \nim Privatkundengesch\u00e4ft t\u00e4tig sind, sollten von diesem \nKontrahierungszwang ausgenommen sein. \n\nF\u00fcr die Konten sollen keine h\u00f6heren als die markt\u00fcbli-\nchen Geb\u00fchren in Rechnung gestellt werden. Es wird \nsichergestellt, dass die Institute f\u00fcr ihre Leistungen \nangemessene Entgelte verlangen d\u00fcrfen. \n\nEin weiterer Paragraf k\u00f6nnte die F\u00e4lle regeln, in denen es \nm\u00f6glich ist, die Kontoer\u00f6ffnung zu verweigern oder ein \nbestehendes Konto zu k\u00fcndigen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr d\u00fcrf-\nten dann ausschlie\u00dflich im Verhalten des Kunden gegen-\n\u00fcber dem Institut liegen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit einer solchen Regelung \nw\u00e4re sichergestellt, dass nicht \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-\nraum hinweg die Vertragsfreiheit in einer derartigen Form \n\u00fcber das Sozialstaatsprinzip gestellt werden kann, denn \ndas bedeutet im Grunde nichts anderes als eine Abkehr \nvon der sozialen Marktwirtschaft. \n\nDie Sparkassen, die von Tradition und Selbstverst\u00e4ndnis \nher hier als Erste angesprochen w\u00e4ren, sind inzwischen \nvon einer Hand voll Landesgesetzgebern schon in die \nPflicht genommen worden. Es scheint also nur in Sachsen \nkein Problem zu sein, in anderen Bundesl\u00e4ndern sehr \nwohl. Das geschah zwar mit unterschiedlicher Strenge, \nwas die Ausnahmeregelungen betrifft, aber immerhin. \n\nDies zeigt, dass gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen in dieser \nFrage durchaus greifen k\u00f6nnen, wobei meiner Meinung \nnach sehr darauf zu achten ist, dass der Kreditwirtschaft \nkeine allzu gro\u00dfen Schlupfl\u00f6cher bleiben. \n\nDie Strategie privater Banken ist heute h\u00e4ufig nicht mehr \nauf das Massengesch\u00e4ft, sondern auf die Bedienung eines \ngehobenen oder eines speziellen Kundenkreises ausge-\nrichtet. Wir hatten die Diskussion bei der Deutschen \nBank. Sie entsinnen sich sicherlich. \n\nNun fragen Sie vielleicht: Sollte der Gesetzgeber den \nInstituten ihre Zielgruppenpolitik vorschreiben d\u00fcrfen? \nIch denke, das Recht haben wir als Gesetzgeber nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern hier Ihre Lieder singen, wie Sie wollen, \naber Sie m\u00fcssen nicht dauernd dazwischenblubbern. \n\nDa sich aber die deutschen Banken seit nunmehr \u00fcber \neinem Jahrzehnt, seit der freiwilligen Selbstverpflichtung \ndes Zentralen Kreditausschusses 1995, unf\u00e4hig gezeigt \nhaben, die Probleme des Girokontos f\u00fcr jedermann alleine \nzu schultern, wird ein Eingreifen des Gesetzgebers gera-\ndezu provoziert. Es wird notwendig sein. \n\nHier b\u00f6te sich konkret Gelegenheit, exemplarisch und \nglaubhafter als mit Deklarationen auf Sparkassentagen zu \ndemonstrieren, wie ein \u00f6ffentlicher Auftrag auch in der \nPrivatwirtschaft von heute noch umgesetzt werden kann. \nVergessen wir nicht, die Dienstm\u00e4dchen \u2013 in Anf\u00fchrungs-\nzeichen \u2013 von einst, denen die Gr\u00fcnderv\u00e4ter unserer \nSparkassen einen sicheren Verbleib f\u00fcr den Notgroschen \nofferierten \u2013 es gibt sie heute noch, auch wenn sie inzwi-\nschen anders hei\u00dfen \u2013 sind auf die Hilfe des Staates \nangewiesen, da das in einer von reinen Wettbewerbs-\nzw\u00e4ngen gepr\u00e4gten Wirtschaft die letzte Instanz ist, die \nden Schwachen noch helfen kann. \n\nEs mag unseren Banken mehr Spa\u00df machen, sich mit der \nGeneration der Erben zu besch\u00e4ftigen, als sich um ein \nfl\u00e4chendeckendes und alle sozialen Schichten umfassen-\ndes Angebot zu k\u00fcmmern. \n\nAus ihrem grundlegenden sozialen und wirtschaftlichen \nAuftrag sollten wir eine ganze Branche nicht einfach \nentlassen. Aus diesem Grunde bitte ich um Zustimmung \nzu unserem Antrag. Bei den GR\u00dcNEN bin ich mir ziem-\nlich sicher, dass sie zustimmen werden. Wenn Sie Seite 13 \ndes heutigen \u201ePressespiegels\u201c lesen, so sieht man, dass im \nStadtrat von Dresden diese Forderung als Antrag einge-\nbracht wurde. Ich will nicht \u00fcber Daten streiten. Allein \nschon die Tatsache, dass das lobenswerte Engagement der \nGR\u00dcNEN heute im \u201ePressespiegel\u201c zu lesen ist, l\u00e4sst uns \nglauben, dass Sie uns Ihre Zustimmung nicht verweigern \nwerden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\n 2700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nDie Staatsregierung, bitte. Herr Dr. Metz, Staatsminister \nder Finanzen. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Sprecher der \nKoalition, Herr Pecher, hat ausf\u00fchrlich dargelegt, wie der \nStandpunkt der Koalition dazu ist. Ich habe dem nichts \nhinzuzuf\u00fcgen. Ich danke Ihnen, Herr Pecher, f\u00fcr Ihre \nAusf\u00fchrungen. Ich schlie\u00dfe mich dem an und bringe \nkeinen eigenen Beitrag. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nNun kommen wir bereits zum Schlusswort. Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das war es schon!) \n\nDas war es. Auf das Schlusswort wird verzichtet. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das  \nwar schon das Schlusswort!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Ich stelle die Drucksache 4/3271 zur Abstimmung. \nWer dieser Drucksache zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \n Solche falschen F\u00fcnfziger!) \n\nEnthaltungen? \u2013 Keine Enthaltungen. Bei einer kleineren \nAnzahl Jastimmen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. Damit ist Tagesordnungspunkt 6 \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBiomasse-Forschungszentrum Leipzig \nDrucksache 4/3273, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWie immer beginnt der Antragsteller, hier die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Herr Weichert. Es folgen CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD und FDP. \n\n(Alexander Delle, NPD: Was soll  \nman so jemandem schon glauben?!) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Am 2. M\u00e4rz dieses Jahres hat die \ndamalige Bundesministerin f\u00fcr Verbraucherschutz, \nErn\u00e4hrung und Landwirtschaft, Frau K\u00fcnast, bekannt \ngegeben, dass das Deutsche Biomasse-Forschungs-\nzentrum in Leipzig \u2013 das liegt bekanntlich in Sachsen \u2013 \nangesiedelt werden soll. Dieser Entscheidung war ein \nharter Standortwettbewerb vorausgegangen, in dem sich \nLeipzig gegen die Konkurrenz von Braunschweig, \nGreifswald und Cottbus durchgesetzt hat. \n\nDie Biomasse steht im Freistaat hoch im Kurs, zumindest \nrhetorisch. Erst k\u00fcrzlich hat Staatsminister Tillich bei der \nVorstellung des Klimaschutzberichtes auf die Bedeutung \nder Biomasse hingewiesen. Es war zu erwarten, dass der \nFreistaat das Angebot des Bundes mit offenen Armen \nannimmt. Immerhin geht es um eine Forschungseinrich-\ntung, in der gleich zu Beginn 50 hoch qualifizierte Stellen \ngeschaffen werden, wobei durch die wachsende wirt-\nschaftliche Bedeutung dieser Branche ein weiterer Ausbau \nabsehbar ist. \n\nHeute, acht Monate sp\u00e4ter, ist die Umsetzung der Ansied-\nlungsentscheidung keinen Schritt vorangekommen. Es \nwar urspr\u00fcnglich die Intention meiner Fraktion, mit dem \nIhnen vorliegenden Antrag in dieser Sache Druck bei der \nUmsetzung zu machen. \n\nLeider haben sich jetzt auch noch die Voraussetzungen \nge\u00e4ndert. Wir bekommen in den n\u00e4chsten Tagen eine neue \nBundesregierung, und damit steht die einmal getroffene \n\nEntscheidung wieder auf der Kippe. Ja, ich glaube, hier \nund heute besteht die letzte Chance f\u00fcr die Politik im \nFreistaat, also f\u00fcr uns hier, um die Ansiedlung des Deut-\nschen Biomasse-Forschungszentrums in Leipzig zu \nk\u00e4mpfen. \n\nBereits Anfang Juni haben wir aus Leipzig erfahren, dass \nbei dieser Ansiedlungsentscheidung in der Koalition die \nS\u00e4ge klemmt, weil sich die Staatsregierung nicht bereit \nzeigte, sich angemessen, wie bundesweit \u00fcblich, an den \nKosten zu beteiligen. \n\nUnseren Dringlichen Antrag im Juli-Plenum habe ich \nnach einem Gespr\u00e4ch mit den zust\u00e4ndigen Ministern  \nFrau Ludwig und Herrn Tillich zur\u00fcckgezogen. Die \nMinister verwiesen dabei auf das Gespr\u00e4ch mit Herrn \nStaatssekret\u00e4r Thalheim vom BMVL und bekundeten uns \ngegen\u00fcber, dass alles auf einem guten Weg sei. Wir haben \nuns damals auf die Worte der Minister verlassen und \nheute zeigt sich, dass das ein Fehler war. Damit haben wir \nnicht gerechnet. \n\nStrittig war von Anfang an die Frage der Immobilie. \nLeipzig in Person des Oberb\u00fcrgermeisters hat dem Minis-\nterium sehr schnell ein geeignetes Objekt angeboten. \nDiese Leipziger Entscheidung wurde durch unseren \nUmweltminister konterkariert, der dem BMVL das \nGeb\u00e4ude der Landwirtschaftlichen Versuchsanstalt in \nLeipzig-M\u00f6ckern angeboten hat. \n\nHerrn Staatsminister Tillich muss von Anfang an klar \ngewesen sein, dass er mit diesem Vorschlag kein Problem \nl\u00f6st, sondern Salz in eine offene Wunde streut; denn die \nAbwicklung der Landesanstalt in M\u00f6ckern ist im SMUL \nbeschlossene Sache. \n\nWir Leipziger B\u00fcndnis-Gr\u00fcnen und weitere gro\u00dfe Bev\u00f6l-\nkerungsteile in Leipzig sind keineswegs mit diesem \n\n 2701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nEntschluss einverstanden und es wird noch eine ganze \nWeile dar\u00fcber diskutiert werden. \n\nEs war die Pflicht des Leipziger Oberb\u00fcrgermeisters, auch \ngegen\u00fcber seinem Parteikollegen Thalheim darauf hinzu-\nweisen, dass deshalb M\u00f6ckern als Standort nicht infrage \nkommt. F\u00fcr die Bundesministerin gab es an dieser Stelle \nnichts zu entscheiden. \n\nHerr Tillich wird darauf verweisen, dass Frau K\u00fcnast \nseinen Brief aus dem Juli nicht beantwortet habe. Aber \nwas sollte die Ministerin tun? Sollte sie den Streit zwi-\nschen SPD und CDU in Sachsen, zwischen Staatsregie-\nrung und Stadt Leipzig schlichten? Sollte Frau K\u00fcnast Sie \nals Staatsregierung bitten, die Angelegenheit der Abwick-\nlung der Einrichtung in Leipzig-M\u00f6ckern zur\u00fcckzustel-\nlen? Sollte die Bundesministerin daf\u00fcr sorgen, dass die \nLandes-SPD einmal mit dem SPD-Verantwortlichen in \nLeipzig das Gespr\u00e4ch sucht? \n\nFrau K\u00fcnast hat mit Herrn Thalheim nicht ohne Grund \neinen Staatssekret\u00e4r mit SPD-Parteibuch beauftragt. \n\nMeine Damen und Herren, meine Redezeit erlaubt es \nnicht, die anderen Probleme, die im Rahmen der Ansied-\nlung des Biomassezentrums in Leipzig eine Rolle gespielt \nhaben, in der n\u00f6tigen Breite zu erl\u00e4utern. Bei den Be-\ntriebskosten ging es um einen Eigenanteil in H\u00f6he von \nzirka 300 000 Euro. Das sind zirka 20 % der Gesamtkos-\nten. Hier in Dresden sind mehrere Forschungseinrichtun-\ngen ans\u00e4ssig, bei denen es nie eine Frage war, dass das \nLand seinen Eigenanteil erbringt. Bei Ansiedlungen in \nLeipzig erwachsen aus solchen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten \nProbleme. \n\nIch appelliere an die SPD, ihrem Parteifreund Wolfgang \nTiefensee auf dem Weg nach Berlin keine Kn\u00fcppel \nzwischen die Beine zu werfen. Ich appelliere an die \nKoalition, in dieser Sache nicht die s\u00e4chsischen Interessen \naufs Spiel zu setzen. Sehen Sie sich bitte unseren Antrag \nan! Wir fordern vom Land keinen unangemessenen, \nsondern wir fordern einen \u00fcblichen, einen angemessenen \nBeitrag. \n\nWenn Sie Punkt 3 unseres Antrags hier und heute nicht \nbef\u00fcrworten, senden wir ein Signal nach Berlin, das hei\u00dft, \nwir wollen uns nicht angemessen beteiligen. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich bei den Punkten 4 und 5 unseres \nAntrages. \n\nWir fordern Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, und zwar eine \ninners\u00e4chsische Verst\u00e4ndigung in Fragen des Personals \nund bei der Immobilie. Ist denn das zu viel verlangt? Das \nkann man doch gar nicht ablehnen! Wir fordern nichts \nweiter als das Mindestma\u00df, das L\u00e4nder bei der Ansied-\nlung einer Forschungseinrichtung \u00fcblicherweise in der \nBundesrepublik erbringen. Gegen diese Forderung kann \nman nicht stimmen, es sei denn, man verzichtet darauf, \ns\u00e4chsische Interessen wahrzunehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch in diesem Monat wird das Ministerium f\u00fcr Verbrau-\ncherschutz, Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft neu besetzt. \n\nWie man h\u00f6rte, spielt auch die Frage der Ansiedlung des \nBiomasse-Forschungszentrums in den Koalitionsverhand-\nlungen zwischen CDU/CSU und SPD wieder eine Rolle. \nMit Frau Merkel f\u00fcr Greifswald und Herrn Platzeck f\u00fcr \nCottbus streiten zwei Parteivorsitzende um die For-\nschungseinrichtung, die Sachsen und Leipzig versprochen \nwurde. \n\nMeine Damen und Herren, vielleicht ist heute die letzte \nChance, sich noch einmal f\u00fcr die Ansiedlung in Leipzig \neinzusetzen. Stimmen Sie daher allen f\u00fcnf von uns ange-\nf\u00fchrten Punkten zu! Lassen Sie uns heute den kleinkarier-\nten Streit beenden, der bisher der Ansiedlung im Wege \nstand. Heben Sie Ihre Hand an der richtigen Stelle f\u00fcr \neine wichtige Bereicherung der Forschungslandschaft in \nSachsen. Die Ansiedlung des Deutschen Biomasse-\nForschungszentrums in Leipzig hat in der Bundesrepublik \nin der Person von Frau K\u00fcnast eine sehr engagierte \nVerfechterin. Ob diese Unterst\u00fctzung unter Leitung von \nHerrn Seehofer immer noch gegeben ist, darf bezweifelt \nwerden. Deshalb, meine Damen und Herren, stimmen Sie \nunserem Antrag in allen Punkten zu! Es w\u00e4re das erste \neindeutige Signal in dieser Sache, das aus Sachsen \nkommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nClemen spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nSeit nunmehr zwei Jahren laufen die offiziellen  \nVerhandlungen zur Errichtung eines Biomas-\nse-Forschungszentrums in Leipzig. Ich bin seit \u00fcber vier \nJahren in die Diskussion mit Professor \u2013 damals noch \nDoktor \u2013 Kaltschmidt involviert und kenne diese Ideen \nvon Beginn an. Auf Initiative des Institutes f\u00fcr Energetik \nund Umwelt gGmbH aus Leipzig wurde ein erstes Ideen-\npapier im Jahr 2003 vorgelegt. Eine Anh\u00f6rung im Land-\ntag zur verst\u00e4rkten Nutzung nachwachsender Rohstoffe \nfand im Januar 2004 statt. Grundlage der Anh\u00f6rung war \nder Antrag der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \nmit dem Titel \u201eEnergetische Nutzung von Biomasse\u201c. \nDaran nahm auch Herr Prof. Kaltschmidt als Leiter des \ngenannten Institutes teil. Er stellte damals die Idee des \nForschungszentrums vor. \u2013 So weit zun\u00e4chst zur Ge-\nschichte. \n\nSeitdem hat sich vieles getan. Seit drei Jahren, nachdem \ndie ersten Gedanken dazu \u00f6ffentlich wurden, nimmt das \nForschungszentrum Gestalt an. Dennoch ist der Aufbau \nnoch immer nicht abgeschlossen. Wenn man jedoch \nbedenkt, welch hoher organisatorischer und administrati-\nver Aufwand damit verbunden ist, ist es nicht verwunder-\nlich. Insbesondere muss f\u00fcr das Forschungszentrum ein \nklares inhaltliches und finanzielles Konzept vorliegen. \nDa, meine Damen und Herren, war es nicht zuletzt die \nBundesregierung, die immer wieder unterschiedliche \nVorstellungen dar\u00fcber entwickelt hat, in welcher Tr\u00e4ger-\nstruktur dieses Zentrum entwickelt werden und wer in \n\n 2702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nwelcher Form an dem Biomasse-Forschungszentrum \nbeteiligt werden sollte. \n\nAngesichts der Haushaltslage w\u00e4re es geradezu absurd, \nwenn sich der Bund und der Freistaat Sachsen in diesem \nZusammenhang auf ein Experiment ohne klare Rahmen-\nbedingungen einlassen w\u00fcrden. Dies war im Juli dieses \nJahres so und ist bis heute so geblieben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die CDU-Fraktion des \nS\u00e4chsischen Landtags bekennt sich zu diesem For-\nschungsinstitut. Wir sehen in der Nutzung von Biomasse \nund insbesondere nachwachsender Rohstoffe eine Tech-\nnologie, die in Zukunft einen steigenden Anteil am \nPrim\u00e4renergieverbrauch wetterunabh\u00e4ngig zur Energie- \nund Stromversorgung leisten wird. Obwohl auch in den \nkommenden Jahrzehnten die heutige Struktur der Strom-\nversorgung mit Gro\u00dfkraftwerken Organisationsprinzip der \nStromwirtschaft im Freistaat Sachsen bleiben wird, ist es \nder weitere Ausbau dezentraler Versorgungsstrukturen auf \nder Grundlage von Biomasse, den wir vorantreiben \nwollen. \n\nNachwachsende Rohstoffe zeichnen sich insbesondere \ndurch ihre Unendlichkeit und einen weitgehend geschlos-\nsenen CO2-Kreislauf aus. Sie liefern damit einen wichti-\ngen Beitrag f\u00fcr eine nachhaltige und umweltgerechte \nEnergiewirtschaft. Dabei gilt es jedoch, die Effizienz der \nNutzung der heimischen nachwachsenden Rohstoffe \nweiter zu steigern. Insoweit sind neben der Koordinierung \nund Vernetzung der betroffenen Politikbereiche vor allem \ndie f\u00f6rderpolitischen Instrumente f\u00fcr die Forschung zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. Dies fordert die CDU-Fraktion und die \nKoalition. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dabei geht es \nuns zugleich um die intensive Anwendung der Ergebnisse \nder wissenschaftlichen Forschungen f\u00fcr weitere Einsatz-\nm\u00f6glichkeiten nachwachsender Rohstoffe. Das Deutsche \nBiomasse-Forschungsinstitut kann hierzu einen unvor-\nstellbar wichtigen Beitrag leisten. Leipzig gewinnt zus\u00e4tz-\nlich an Attraktivit\u00e4t und unser Freistaat k\u00f6nnte als For-\nschungsstandort einen weiteren Prestigegewinn verzeich-\nnen. Dies wollen wir und daf\u00fcr werden wir uns einsetzen. \n\nLeider f\u00fchrten die politischen Verh\u00e4ltnisse, insbesondere \ndie vorgezogene Bundestagswahl, dazu, dass sich die \nAnsiedlung des Biomasse-Forschungsinstitutes weiterhin \nverz\u00f6gert. Wie Sie sich vielleicht erinnern k\u00f6nnen, sehr \ngeehrter Herr Kollege Weichert, fand im Juli dieses Jahres \nim S\u00e4chsischen Landtag ein Gespr\u00e4ch zwischen dem \ndamaligen Staatssekret\u00e4r Thalheim, Herrn Staatsminister \nTillich und Frau Staatsministerin Ludwig zu jenem \nThema statt. Sie hatten einen Dringlichen Antrag gestellt, \nden Sie infolge der Gespr\u00e4chsergebnisse wieder zur\u00fcck-\ngezogen haben. Damals wurde gesagt, dass die Verhand-\nlungen zwischen der Bundesregierung und der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung zu den Einzelheiten der Ansiedlung \ndes Deutschen Biomasse-Forschungszentrums in Leipzig \nintensiv weitergef\u00fchrt werden, eine abschlie\u00dfende Ent-\n\nscheidung aber nicht vor Herbst getroffen werden kann. \nGleichzeitig wurde von der Bundesregierung versichert, \ndass ein Standortwechsel, wie er von Ihnen auch heute im \nvorliegenden Antrag wieder angedeutet wird, nicht zur \nDebatte steht. Falls Sie dazu mehr Kenntnisse haben \nsollten, dann bitte ich Sie, das deutlich kund zu tun und \nuns auch zu sagen, woher diese Kenntnisse kommen. Ich \nhoffe allerdings, dass das nur unbegr\u00fcndete Spekulationen \nsind und uns keine nachvollziehbaren Gr\u00fcnde bekannt \nwerden, warum die Bundesregierung von einer Ansied-\nlung des Biomasse-Forschungszentrums am Standort \nLeipzig wieder abr\u00fccken sollte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Merkel!) \n\n\u2013 Die Begr\u00fcndung Ihres Antrages ist f\u00fcr uns nicht stich-\nhaltig. Mir ist keine \u00c4u\u00dferung von Frau Merkel bekannt, \nHerr Lichdi, die in irgendeiner Weise dahin geht, dass das \nBiomasse-Forschungszentrum nicht nach Leipzig kom-\nmen sollte. Falls Sie diese \u00c4u\u00dferungen in irgendeiner \nWeise dokumentieren k\u00f6nnen, bitte ich Sie, das vorzutra-\ngen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich nicht \nan Spekulationen, die durch verschiedene Leute in die \nGegend getragen werden, beteiligen. Ich bin mir aber \nsicher, dass die derzeit unbefriedigende Situation ganz \nsicher auch daran liegt, dass wir im September eine \nBundestagswahl hatten. Jedenfalls ist seit Juli, dem \nletzten Gespr\u00e4ch, nicht viel passiert. Ein belastbares \nFinanzierungs- und Wirtschaftskonzept liegt nach wie vor \nnicht vor und inhaltlich ist mir auch nichts Neues bekannt. \nAus diesem Grund werden sich die Koalition und die von \nihr gestellte Staatsregierung bei allen weiteren Zusagen \nzun\u00e4chst zur\u00fcckhalten. Gleichwohl aber sind wir der \nMeinung, dass das Zentrum nach Leipzig kommen soll \nund kommen muss. Hierzu gibt es f\u00fcr uns keine Alternati-\nve. Zudem sollten wir auf jeden Fall abwarten, bis es \nwieder einen zust\u00e4ndigen Minister auf Bundesebene gibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte daher \num punktweise Abstimmung \u00fcber den vorliegenden \nAntrag. Die Koalition wird den Punkten 1 und 2 zustim-\nmen, die Punkte 3 bis 5 jedoch ablehnen. Insbesondere \nletzterer Punkt erscheint mir v\u00f6llig abwegig, da meiner \nMeinung nach bisher keinerlei Debatten \u00fcber M\u00f6ckern \ngef\u00fchrt wurden. Insofern kann M\u00f6ckern auch nicht zu \neiner Belastung der Verhandlungen f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion.PDS hat zwar niemanden gemeldet, aber \nHerrn Pellmann als Leipziger l\u00e4sst das keine Ruhe. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist \nv\u00f6llig klar, dass die Linksfraktion.PDS in dieser Debatte, \nnoch dazu, wo es um eine zukunftstr\u00e4chtige technologi-\nsche Ansiedlung geht, das Wort nehmen wird. Ich reihe \n\n 2703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nmich gern in den Chor der bisher aus Leipzig erschiene-\nnen Redner ein. \n\nZu dieser Sache sei zun\u00e4chst so viel vorangestellt und \ndeutlich gesagt: Ja, wir haben gegenw\u00e4rtig noch keine \nklare Situation, wie es mit der Ansiedlung des Zentrums \nin Leipzig weitergehen soll. Genau deshalb halten wir den \nAntrag der B\u00fcndnisgr\u00fcnen f\u00fcr hilfreich. Er stellt darauf \nab, dass wir nach einem Dreivierteljahr sozusagen die \nWarnsignale in diesem Landtag aufleuchten lassen wollen \nund nach Berlin die Botschaft senden: Zusagen \u2013 ganz \ngleich, von welcher Regierung oder Ministerin sie ge\u00e4u-\n\u00dfert wurden \u2013 m\u00fcssen von der neuen Regierung eingehal-\nten werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nSehr richtig!) \n\nIch f\u00fcge bewusst hinzu, dass ich gar nicht so skeptisch \nbin, was Herrn Seehofer betrifft. Wir wissen ja noch gar \nnicht, ob er Minister wird. Die Bayern sind immer ein \nbisschen unschl\u00fcssig, was die Besetzung von Minister-\nposten betrifft. Also warten wir erst einmal ab. Was er \nzum Teil auf sozialpolitischem Gebiet fordert und anregt, \nl\u00e4sst mich hoffen, dass er auch hier eine nach vorn wei-\nsende soziale Entscheidung treffen wird. \n\nDennoch meine ich, wir sollten eines auch deutlich \nmachen. Nat\u00fcrlich brauchen wir in Sachsen zukunftswei-\nsende Spitzentechnologien. Sie werden es mir nicht \nver\u00fcbeln zu sagen: Wenn sie denn in Leipzig angesiedelt \nwerden, freue ich mich nat\u00fcrlich besonders. Denn das \nkann ich der Staatsregierung nicht ersparen: Leipzig ist \nnun gerade in den letzten Jahren von dem Schleifen \nwichtiger Institutionen nicht verschont worden. \n\nIch erinnere Sie an die Schlie\u00dfung des Landwirtschafts-\nmuseums in Markkleeberg. Ich erinnere Sie an das, was \nauch Kollege Weichert schon zu den landwirtschaftlichen \nVersuchseinrichtungen gesagt hat. Da werden f\u00fcr viel \nGeld in Dresden bzw. in Pillnitz neue Investitionen \ngeplant und sozusagen die traditionsreichsten St\u00e4tten \nagrarwissenschaftlicher Forschung in Sachsen geschlos-\nsen. Das tragen wir \u2013 das wissen Sie \u2013 nicht mit. \n\nIch erinnere Sie auch daran, was sozusagen die Enthaup-\ntung der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- \nund Veterin\u00e4rwesen betrifft. Insofern w\u00e4re es nur recht \nund billig, wenn sich das gesamte Haus daf\u00fcr einsetzt, \ndass Leipzig diese Institution bekommt und dass der \nFreistaat selbstverst\u00e4ndlich, wie das \u00fcblich ist, entspre-\nchende F\u00f6rdermittel im Sinne der Komplement\u00e4rfinanzie-\nrung ausreicht, damit auch erkennbar ist: Ja, der Freistaat \nSachsen will es ebenfalls und er wartet nicht nur auf die \nSegnungen aus Berlin, ganz gleich unter welchem Minis-\nter sie k\u00fcnftig erfolgen sollten. \n\nInsofern, das sage ich gleich an dieser Stelle, lehnen wir \nden \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion ab. \n\nWir werden allen Punkten im Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zustimmen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nwenngleich wir \u2013 aber das ist nur marginal \u2013 anmerken \nm\u00f6chten, dass manche Resolutionscharakter tragen. Uns \nkommt es nicht darauf an, uns geht es um die Botschaft, \nund darin stimmen wir mit Ihnen \u00fcberein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Gerlach. \u2013 Er war auch schon einmal \nin Leipzig. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es muss auch einem \nNicht-Leipziger erlaubt sein, zu diesem Thema zu reden. \nDas versuche ich hier. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich, und da sollten wir uns \u00fcberhaupt keine Illusio-\nnen machen: Wenn durch neue technologische Entwick-\nlungen \u2013 und die ganze Energieerzeugung durch Biomas-\nse in der Form, wie sie sich heute darstellt, ist eine neue \nEntwicklung \u2013 Entscheidungen gef\u00e4llt werden, die besa-\ngen, wir brauchen eine neue Einrichtung, die auch Spit-\nzentechnologie und Spitzenwissen erfordert und Neues \nkreiert, dann sind nat\u00fcrlich Interessen im Vorfeld im \nSpiel, wo sehr individuelle Forderungen gestellt werden, \nteilweise derjenigen, die Interesse haben, dort zu arbeiten, \nvielleicht auch Leitungsfunktionen zu \u00fcbernehmen, wo \n\u00f6rtliche Interessen vorgetragen werden usw. usf. Das alles \nhat sich bei diesem Institut, das noch gar nicht da ist, \nabgespielt. Und das ist auch nicht schlimm, weil das das \nT\u00e4gliche ist. \n\nHerr Weichert, Sie m\u00f6chten, dass wir als Landtag ein \nklares Signal setzen. Das klare Signal hat mein Vorredner \nvon der CDU schon ganz deutlich gegeben. Wir stimmen \ndem Antrag in der Form zu, wie er es mit der kleinen \nEinschr\u00e4nkung gesagt hat. Dass Sie nat\u00fcrlich als An-\ntragseinreicher der Meinung sind, dass man \u00fcberhaupt \nnicht gegen irgendwelche Forderungen von Ihnen sein \nkann, vielleicht im ganzen Leben, das ist Ihr gutes Recht, \nauch als freier Abgeordneter. Aber anderen sollten Sie das \nRecht geben, dass diese vielleicht das eine oder andere \nBedenken zu dem einen oder anderen Punkt haben. \n\nUm es noch einmal ganz klar zu sagen: Die Botschaft von \nuns auch als Koalition ist deutlich: Wir wollen dieses \nInstitut in Sachsen. Wir wollen es, so wie es urspr\u00fcnglich \nzugesagt wurde, auch nach Leipzig. Mit diesem klaren \nSignal sollte der Landtag heute seinen Beschluss fassen. \n\nIch m\u00f6chte am Schluss noch eines machen, das werden \nSie mir sicherlich zubilligen. Ich m\u00f6chte im Zusammen-\nhang mit der ganzen Vorgeschichte einen Abgeordneten \nbesonders erw\u00e4hnen, der inzwischen seine politische \nLaufbahn beendet hat, der aus meiner Sicht einer von den \nsehr flei\u00dfigen Abgeordneten des Deutschen Bundestages \nwar: Herr Dr. Thalheim, der sich, was dieses Institut \n\n 2704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nbetrifft, sehr ins Zeug gelegt hatte. Das wollte ich an \ndieser Stelle gern noch loswerden. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Paul, Sie \nsprechen, so viel ich wei\u00df, f\u00fcr die NPD. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Auch wir von der NPD-\nFraktion begr\u00fc\u00dfen die geplante Ansiedlung des Biomasse-\nForschungszentrums in Leipzig. Dass sich Leipzig gegen-\n\u00fcber den urspr\u00fcnglich ebenfalls angedachten Standorten \nBraunschweig und Cottbus durchgesetzt hat, ist sehr \nerfreulich, obwohl noch zu Beginn des Jahres Braun-\nschweig als Favorit galt. Dass die geplante Ansiedlung \naufgrund der vorgezogenen Bundestagswahl ins Stocken \ngeraten ist, ist \u00e4u\u00dferst bedauerlich. Umso notwendiger ist \ndie vorliegende Initiative. \n\nDer Standort Leipzig verf\u00fcgt bereits \u00fcber exzellente \nVoraussetzungen, um dem zuk\u00fcnftig auf diesem Sektor \nf\u00fchrenden Forschungszentrum eine Heimat zu geben. Das \nin Leipzig ans\u00e4ssige Institut f\u00fcr Energetik und Umwelt \nz\u00e4hlt bereits heute im Bereich der regenerativen Energien \nund dabei insbesondere im Bereich der Biomasse zu einer \nder f\u00fchrenden Einrichtungen nicht nur in Deutschland, \nsondern auch \u00fcber die Grenzen hinaus in Europa. Die in \nLeipzig mit dem Institut f\u00fcr Energetik und Umwelt auf \ndiesem Gebiet bereits vorhandenen fachlichen Kompeten-\nzen und die personelle und strukturelle Ausstattung f\u00fcr \ndas neue Forschungszentrum zu nutzen h\u00e4lt unsere \nFraktion f\u00fcr eine \u00e4u\u00dferst sinnvolle Entscheidung. Eine \nbreite anwendungsorientierte Forschung ist nach unserer \nAuffassung eine der Hauptvoraussetzungen, um m\u00f6glichst \nschnell eine Vielzahl von neuen Technologien, die not-\nwendig sind, in die Praxis umzusetzen. \n\nWir verbinden mit der Ansiedlung des neuen Biomasse-\nForschungszentrums in Sachsen nicht nur die M\u00f6glichkeit \nder verst\u00e4rkten Forschung auf diesem Gebiet, sondern \nauch eine Chance, regenerative Energien in den Blick-\nwinkel der \u00d6ffentlichkeit zu r\u00fccken und deren Akzeptanz \nin der Bev\u00f6lkerung nicht zuletzt durch eine verbesserte \nAufkl\u00e4rungsarbeit weiter zu verst\u00e4rken. Diese Chance \nsollte unbedingt vom Freistaat Sachsen ergriffen werden. \n\nWir werden dem Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Herr Abg. G\u00fcnther, obwohl er gar nicht \ngemeldet ist. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: \u00dcberraschung!) \n\nAber zum 11.11. gibt es \u00dcberraschungen! \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Das neue Energieforschungs-\n\nprogramm des Bundes, das seit dem 01.06. dieses Jahres \ngilt, hat von 2005 bis 2008 ein Volumen von \n1,7 Milliarden Euro. F\u00fcr die projektorientierte F\u00f6rderung \ndes Energieforschungsprogramms und der Bioenergie \nsind im Zeitraum 2005 bis 2008 rund 40 Millionen Euro \neingestellt. Pro Jahr ist das eine Jahresscheibe von \n10 Millionen. \n\nIn Deutschland ist die eigenst\u00e4ndige Forschungstradition \nf\u00fcr Bioenergie geringer entwickelt als in anderen EU-\nL\u00e4ndern, zum Beispiel in D\u00e4nemark, Finnland, \u00d6sterreich \noder Schweden. Forschungsm\u00f6glichkeiten sind derzeit \nsehr begrenzt. Deshalb ist in letzter Zeit festzustellen, \ndass diese Forschungst\u00e4tigkeit zunehmend in gr\u00f6\u00dferen \nEnergieunternehmen fortgesetzt wird. \n\nDas dringend notwendige Biomasse-Forschungszentrum \nsollte urspr\u00fcnglich \u2013 wie schon von meinen Vorrednern \ngesagt \u2013 in Niedersachsen, in Braunschweig entstehen. \nDie alte, zwischenzeitlich abgew\u00e4hlte Bundesregierung \nhat die eingebrachte Diskussion, den Standort nach \nLeipzig zu verlegen, nicht zu Ende gef\u00fchrt und auch nicht \nentschieden. \n\nDer Standort Leipzig wurde gerade auch von uns als FDP \n\u2013 namentlich im Bundestag von Conny Pieper in ihrer \nFunktion als Vorsitzende des Ausschusses f\u00fcr Bildung, \nForschung und Technik \u2013 mit einer Folgenabsch\u00e4tzung \nfavorisiert und beworben. Aus diesem Grund stimmen wir \nauch in gro\u00dfen Teilen f\u00fcr den Antrag der GR\u00dcNEN-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag. Eines kann ich nicht \nganz verstehen, Herr Weichert: Ihre Angst vor der neuen \nKoalition in Berlin, wenn Frau Merkel und Herr Platzeck \ndar\u00fcber diskutieren sollen, ob es entweder in Greifswald \noder in Cottbus entstehen soll. Haben Sie so wenig \nVertrauen in Herrn Tiefensee? Er sollte ja, wie ich h\u00f6rte, \nauch in die Koalitionsverhandlungen involviert sein, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie die Olympiade wird das ausgehen!) \n\nund bestimmt hat er die ungeheuerliche Macht, auch f\u00fcr \nLeipzig weiter zu werben. \n\nIch m\u00f6chte damit auch gleich unseren \u00c4nderungsantrag \neinbringen, den wir zu Punkt 3 geschrieben haben, der \nverdeutlichen soll, dass wir Landesmittel nur dann bereit-\nstellen, wenn die Bundesmittel \u2013 denn es ist eine Bundes-\nforschungseinrichtung \u2013 nicht mehr ausreichen. Ich kann \nUmweltminister Tillich nur zustimmen, wenn er sagt: Wer \ndie Musik bestellt, muss sie auch bezahlen. Das ist so und \ndas bleibt so. Deshalb ist unser \u00c4nderungsantrag so \ngeschrieben worden und ich bitte um Zustimmung zu \nunserem \u00c4nderungsantrag. \u2013 Im \u00dcbrigen stimmen wir \ndem Antrag der GR\u00dcNEN zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich weiterer \nAussprachebedarf? \u2013 Dann Frau Barbara Ludwig, Staats-\nministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. \n\n 2705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung unterst\u00fctzt und begr\u00fc\u00dft selbstverst\u00e4ndlich die Ab-\nsicht der Bundesregierung, ein solches Biomasse-\nForschungszentrum hier in Sachsen zu errichten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nWir versprechen uns davon wertvolle Impulse f\u00fcr unsere \nanwendungsorientierte Biomasseforschung. Es ordnet \nsich hervorragend in die s\u00e4chsische Forschungslandschaft \nein. \n\nDas s\u00e4chsische Kabinett hat sich zuletzt im Juni mit dem \nVerhandlungsstand besch\u00e4ftigt, es hat bekr\u00e4ftigt, dass es \ndiese Ansiedlung m\u00f6chte, und festgelegt, die Verhandlun-\ngen mit dem Bund zu forcieren. Dabei sind insbesondere \nzwei offene Fragen unbedingt zu kl\u00e4ren. \n\nDie erste Frage ist die Vorlage eines mittel- und langfris-\ntigen Wirtschafts- und Finanzplanes, um die Nachhaltig-\nkeit einer solchen Einrichtung zu sichern. Es wird sicher \nniemand infrage stellen, dass man, wenn man nachhaltige \nForschungsergebnisse haben will, auch ein Forschungs-\ninstitut, wenn man es neu errichtet, so errichten muss, \ndass man diese Ergebnisse erzielen kann. \n\nDas Zweite ist eine mittelfristige Bereitstellung der \nangek\u00fcndigten zwei Millionen Euro des Bundes j\u00e4hrlich, \nwas auch die Notwendigkeit einschlie\u00dft, dass diese \nmittelfristig sichergestellt sind, damit man eine solche \nUnternehmung gemeinsam beginnen kann. Es hat dazu \u2013 \nHerr Weichert, Sie wissen das, wir haben uns dazu immer \nwieder ausgetauscht \u2013 ein Gespr\u00e4ch am Rande des Ple-\nnums im Juli mit dem zust\u00e4ndigen parlamentarischen \nStaatssekret\u00e4r gegeben, in dessen Ergebnis wir uns \u00fcber \nden Stand der Dinge einig waren. \n\nDas hei\u00dft, es gibt \u2013 erstens \u2013 keine Entscheidung der \nzust\u00e4ndigen Bundesministerin f\u00fcr das Biomasse-For-\nschungszentrum in Leipzig, und \u2013 zweitens \u2013 m\u00fcssen wir \ndiese beiden offenen Punkte kl\u00e4ren. Deshalb haben wir \neinen Brief geschrieben, Staatsminister Tillich und ich \u2013 \ner ist bereits zitiert worden \u2013, in dem wir um eine Reakti-\non der zust\u00e4ndigen Bundesministerin gebeten haben. Uns \nschien das auch unter der Voraussetzung der kommenden \nBundestagswahlen ein angemessener letzter Versuch zu \nsein, vor den Bundestagswahlen die zust\u00e4ndige Bundes-\nministerin dazu zu bewegen, ein eindeutiges Bekenntnis \nzum Biomasse-Forschungszentrum an dem von Ihnen \ngew\u00fcnschten Standort zu erreichen. \n\nLeider hat das Ministerium auf dieses Schreiben nicht \ngeantwortet. Deshalb fehlt nach wie vor das klare, ent-\nscheidende Signal der Bundesregierung, dass sie ein \nsolches Biomasse-Forschungszentrum hier will. Herr \nWeichert, ich unterstelle Ihnen keine Absicht, aber so, wie \nSie es dargestellt haben, dass es hier eine Auseinanderset-\nzung um einen Standort in Leipzig geben soll \u2013 ich sage \ngleich noch etwas dazu \u2013 oder dass es vielleicht Ausei-\nnandersetzungen zwischen SPD und CDU geben soll, das \n\nist nicht die Ursache daf\u00fcr, dass es keine Entscheidung \ngibt, sondern die Entscheidung muss dort getroffen \nwerden, wo die Tr\u00e4gerschaft eines solchen Institutes liegt, \nund das ist nun einmal beim Bund, und der Bund hat \nleider nicht entschieden. Wir wollen jedoch alles tun, \ndamit es zu dieser Entscheidung kommt; dies steht au\u00dfer \nFrage. \n\nDie Stadt Leipzig hat, wie Sie wissen, eine geeignete \nImmobilie zur Ansiedlung des Forschungszentrums in \nAussicht gestellt und mein Kollege Staatsminister Tillich \nl\u00e4sst \u00fcbermitteln, dass ich Folgendes vortragen soll: \u201eDer \nStandort der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirt-\nschaft Leipzig-M\u00f6ckern wurde f\u00fcr eine Ansiedlung \nbislang nicht in Betracht gezogen. Deshalb ist aus Sicht \nder Staatsregierung nicht davon auszugehen, dass die \nDiskussion um den Fortbestand des Leipziger LfL-Stand-\nortes zu einer Belastung in der Umsetzung der Ansied-\nlungsentscheidung f\u00fcr das Deutsche Biomasse-\nForschungszentrum f\u00fchrt.\u201c \n\nWir wissen, im Moment sind die Koalitionsverhandlun-\ngen kurz vor dem Abschluss. Die Regierungsbildung wird \ndanach abgeschlossen werden k\u00f6nnen und die Haushalts-\nberatungen beginnen. Wir, der Freistaat Sachsen und die \nStaatsregierung, gehen davon aus \u2013 und mit der Annahme \nder ersten beiden Punkte des Antrages wird dies durch das \nParlament unterstrichen und bekr\u00e4ftigt, was ich ebenfalls \nbegr\u00fc\u00dfe \u2013, dass der Bund zu seiner Zusage steht und \nmittelfristig die zwei Millionen Euro in den Haushalt \neinstellt, die man braucht, um dieses Forschungszentrum \nansiedeln zu k\u00f6nnen. \n\nSolange der Bund diese Entscheidung nicht getroffen hat, \nbitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis, dass wir nicht \u00fcber Perso-\nnalentscheidungen sprechen k\u00f6nnen und keine verbindli-\nchen Zusagen \u00fcber eine Finanzierung des Freistaats \nSachsen machen k\u00f6nnen; denn zun\u00e4chst muss der Bund \nsein Konzept vorlegen und seine Entscheidung treffen, \ndann werden wir uns angemessen \u2013 dies sei zugesagt \u2013 \nbeteiligen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, ergibt sich daraufhin noch \neinmal allgemeiner Aussprachebedarf? \u2013 Dies ist nicht der \nFall. Dann hat die Einreicherin das Schlusswort; Herr \nWeichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich freue mich nat\u00fcrlich \u00fcber die zu \nsp\u00fcrende allgemeine Zustimmung zu den Intentionen und \nden Inhalten unseres Antrages. Ich finde, es geht heute \nvon hier ein starkes Zeichen aus, das die Ansiedlung \nunterst\u00fctzen und mitbegr\u00fcnden wird, und ich freue mich \n\u00fcber diesen positiven Abschluss der Debatte. \n\n \n\n 2706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Es ist um punktweise Ab-\nstimmung gebeten worden, wobei ich es so verstanden \nhabe, dass wir die Punkte 1 und 2 zusammenfassen \nk\u00f6nnen. Zu Punkt 3 gibt es dann einen \u00c4nderungsantrag. \n\nWer den Punkten 1 und 2 in der Drucksache 4/3273 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch keine Enthaltungen. \nEinstimmig angenommen, sehr sch\u00f6n. \n\nZu Punkt 3 gibt es einen \u00c4nderungsantrag; ich glaube, er \nist bereits begr\u00fcndet worden, Herr G\u00fcnther. Ihnen liegt \nein \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/3401 vor. Wer diesem \u00c4nderungsantrag zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenprobe! \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich bin \nganz h\u00f6flich: Bei einer kleineren Anzahl von Jastimmen \nund einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit von Neinstimmen ist \ndieser Antrag abgelehnt worden. \n\nDemzufolge kommen wir zum Originalantrag. Wer dem \nPunkt 3 des Antrags der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/Die GR\u00dcNEN zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Es war eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl daf\u00fcr, aber die \n\nMehrheit war dagegen. Dieser Antrag ist nicht angenom-\nmen. \n\nErgibt sich Protest, wenn ich die n\u00e4chsten beiden Punkte \nzusammenfasse? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber \ndie Punkte 4 und 5 abstimmen. Wer diesen beiden Punk-\nten zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nIn etwa gleiches Stimmverhalten wie soeben. Dieser \nAntrag ist abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest, wir haben die \nPunkte 1 und 2 des Antrages in Drucksache 4/3273 \neinstimmig angenommen. Die anderen Punkte sind \nabgelehnt worden. Es gibt keine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Das war der 11.11. Es ist \n14:19 Uhr. Wem das Temperament danach ist, der hat \nnoch einen reichlichen Tag vor sich. Ich schlie\u00dfe die \nheutige Sitzung. Wir sehen uns wieder am \n7. Dezember 2005. Die Einladung und die Tagesord-\nnungen gehen Ihnen zu. Ich danke Ihnen. Einen sch\u00f6nen \nTag noch! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 14:20 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 11. November 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2708\n\n\n",
    "status": 200
}