{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-03-19T12:15:05Z",
        "Last-Modified": "2008-03-19T13:41:35Z",
        "Last-Save-Date": "2008-03-19T13:41:35Z",
        "SourceModified": "D:20080319120632",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1016",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-03-19T12:15:05Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-03-19T13:41:35Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/102 06.03.2008",
        "dcterms:created": "2008-03-19T12:15:05Z",
        "dcterms:modified": "2008-03-19T13:41:35Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-03-19T12:15:05Z",
        "meta:save-date": "2008-03-19T13:41:35Z",
        "modified": "2008-03-19T13:41:35Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2042",
            "3099",
            "2254",
            "3655",
            "5587",
            "5436",
            "5603",
            "4955",
            "5607",
            "5371",
            "5581",
            "5316",
            "5099",
            "5549",
            "5564",
            "4746",
            "4782",
            "5209",
            "5765",
            "5406",
            "5407",
            "4670",
            "5388",
            "5068",
            "5202",
            "3801",
            "4705",
            "4407",
            "5250",
            "5443",
            "4805",
            "5324",
            "5250",
            "5291",
            "5587",
            "5643",
            "5107",
            "4671",
            "4949",
            "4595",
            "5310",
            "5405",
            "4663",
            "5391",
            "4917",
            "5380",
            "5561",
            "4498",
            "6029",
            "5396",
            "6058",
            "5541",
            "5427",
            "5496",
            "5013",
            "5788",
            "5788",
            "4964",
            "5539",
            "5305",
            "5305",
            "5169",
            "5430",
            "5890",
            "5229",
            "5734",
            "5891",
            "5513",
            "5377",
            "5248",
            "4920",
            "5616",
            "5441",
            "4601",
            "5638",
            "5632",
            "4986",
            "5592",
            "5404",
            "5076",
            "5178",
            "5404",
            "5695",
            "5405",
            "5535",
            "4267",
            "5184",
            "5351",
            "5698",
            "5590",
            "4423",
            "2920",
            "5451",
            "4474",
            "5105",
            "2426",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-03-19T12:15:05Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080319120632",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-03-19T13:41:35Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/102 06.03.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_102_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/102 06.03.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:048c64df-83e7-48c3-ab51-fc85157029c3",
        "xmpTPg:NPages": "97"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/102 06.03.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/102\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n102. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Donnerstag, 6. M\u00e4rz 2008, Plenarsaal Schluss: 19:30 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8395 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8395 \n\n1 Aktuelle Stunde 8395 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Kinder sch\u00fctzen \u2013 Kinder bilden  \n Antrag der Fraktionen der CDU und \n\nder SPD 8395 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 8395 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8396 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8397 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8398 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8399 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8400 \n Kerstin Nicolaus, CDU 8401 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8402 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8403 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 8403 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8404 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8404 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 8404 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8405 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8405 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8406 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n H\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr Sachsen \u2013  \n\nTarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen \nDienst z\u00fcgig f\u00fchren  \n\n Antrag der Linksfraktion 8407 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 8407 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 8408 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 8409 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 8409 \n Stefan Brangs, SPD 8409 \n Alexander Delle, NPD 8410 \n Holger Zastrow, FDP 8411 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 8411 \n Holger Zastrow, FDP 8411 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 8412 \n Holger Zastrow, FDP 8412 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8413 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 8413 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8413 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 8414 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 8415 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8416 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 8417 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8417 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung der kommunal-\nrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr \neine gerechte und nachhaltige Begren-\nzung der Belastungen der B\u00fcrger in \nSachsen mit kommunalen Abgaben \n(S\u00e4chsisches KommunalabgabenBe-\ngrenzungsGesetz \u2013 S\u00e4chsKABegrenzG)  \n\n Drucksache 4/11383, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion 8418 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8418 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8419 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n3 Zur Situation von M\u00e4nnern in Sachsen  \n Drucksache 4/9494, Gro\u00dfe Anfrage der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nund die Antwort der Staatsregierung 8420 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8420 \n Lars Rohwer, CDU 8422 \n Heike Werner, Linksfraktion 8424 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8426 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8428 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8429 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 8431 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8431 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8431 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 8433 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 8435 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/11465 8437 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8437 \n Lars Rohwer, CDU 8438 \n Heike Werner, Linksfraktion 8438 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8439 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8439 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8439 \n\n4 Bedarf an p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften \nin Kindertageseinrichtungen  \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/10730, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 8439 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8439 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8441 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8442 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8443 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8443 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8444 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 8445 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8446 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8446 \n\n5 Einf\u00fchrung eines modularen Polytech-\nnikunterrichts ab Klassenstufe 7 mit \nBeginn des Schuljahres 2008/2009  \n\n Drucksache 4/11066, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 8446 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 8446 \n Thomas Colditz, CDU 8447 \n Martin Dulig, SPD 8449 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 8449 \n\n Martin Dulig, SPD 8449 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8450 \n Torsten Herbst, FDP 8451 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8452 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 8453 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8454 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 8454 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8454 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 8456 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8456 \n\n6 Nachhaltige Finanzierung s\u00e4chsischer \nF\u00f6rderprogramme  \n\n Drucksache 4/9448, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der SPD 8456 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 8456 \n Mario Pecher, SPD 8458 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 8459 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8460 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8460 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8461 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8462 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8462 \n\n7 Die Steuerbasis sichern \u2013 Steuer-\nhinterziehung wirksam bek\u00e4mpfen  \n\n Drucksache 4/11365,  \nAntrag der Fraktion der NPD 8462 \n\n Alexander Delle, NPD 8462 \n Mario Pecher, SPD 8463 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 8464 \n Holger Apfel, NPD 8465 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8467 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8468 \n\n8 Existenz von kleinen Gastst\u00e4tten  \nin Sachsen sch\u00fctzen \u2013 Vollzug  \ndes S\u00e4chsischen Nichtraucherschutz-\ngesetzes aussetzen  \n\n Drucksache 4/11367,  \nAntrag der Fraktion der FDP 8468 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 8468 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8469 \n Sven Morlok, FDP 8470 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8470 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8471 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8471 \n Sven Morlok, FDP 8471 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8471 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 8471 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n Johannes Gerlach, SPD 8472 \n Sven Morlok, FDP 8473 \n Johannes Gerlach, SPD 8473 \n Winfried Petzold, NPD 8474 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8475 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 8475 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8476 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 8477 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8477 \n Johannes Gerlach, SPD 8477 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8477 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8477 \n\n Rolf Seidel, CDU 8477 \n\n9 Transparenz in den \u00f6ffentlichen Haus-\nhalten Sachsens schaffen \u2013 Ergebnisse \ndes S\u00e4chsischen Fr\u00fchwarnsystems im \nInternet ver\u00f6ffentlichen  \n\n Drucksache 4/11369, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8478 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8478 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 8478 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 8479 \n Holger Zastrow, FDP 8480 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8481 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 8482 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8482 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8482 \n\n10 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung \nder Beteiligungsgesellschaften des \nMitteldeutschen Rundfunks MCS \nGmbH Sachsen, MCS GmbH Sachsen-\nAnhalt und MCS GmbH Th\u00fcringen  \n\n Drucksache 4/9263, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/11340, Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien 8483 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8483 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n11 Berichterstattung an die Landtage \u2013 \nGesch\u00e4ftsjahr 2006  \n\n Drucksache 4/10309, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des  \nMitteldeutschen Rundfunks  \n\n Drucksache 4/11341, Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien 8483 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8483 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df \nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \nVerpflichtungen  \n\n Drucksache 4/11364, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 8483 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8483 \n\n13 Beschlussempfehlungen  \nund Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/11361 8483 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8483 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8485 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8487 \n\n14 Beschlussempfehlungen  \nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/11384 8487 \n\n Zustimmung 8487 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8487 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 102. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr Eggert, Frau \nSch\u00f6ne-Firmenich, Herr Dr. M\u00fcller, Herr Baier, Frau \nde Haas, Frau Henke, Herr Sch\u00f6n, Herr Mirko Schmidt \nund Frau Klinger. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 \nfestgelegt: CDU 117 Minuten, Linksfraktion 89 Minuten, \nSPD 54 Minuten, NPD 40 Minuten, FDP 40 Minuten, \nGR\u00dcNE 40 Minuten, fraktionslose MDL je 7 Minuten \nund die Staatsregierung 59 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 15, \nKleine Anfragen, ist zu streichen. Ich frage, ob es zu der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung noch \u00c4nderungs- oder \nErg\u00e4nzungsantr\u00e4ge gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt \ndie vorliegende Tagesordnung f\u00fcr die heutige Sitzung als \nvon Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Kinder sch\u00fctzen \u2013 Kinder bilden \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: H\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr Sachsen \u2013 Tarifverhandlungen  \nim \u00f6ffentlichen Dienst z\u00fcgig f\u00fchren \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt festgelegt: CDU 39 Minuten, Links-\nfraktion 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dc-\nNE je 12 Minuten und die Staatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKinder sch\u00fctzen \u2013 Kinder bilden \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort; die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde: Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte die CDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. Frau \nNicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag \nhat sich in den vergangenen Wochen und Monaten inten-\nsiv mit dem Thema Kinderschutz und Kinderbildung \nauseinandergesetzt. Es waren nicht die tragischen F\u00e4lle \ndes kleinen Mehmet in Zwickau bzw. Kevin in Bremen \noder ein Fall in Kirchberg, gleich in meiner Nachbar-\nschaft. Dort starb Robin in einem Mehrfamilienhaus und \nkeiner hat etwas bemerkt. Diese Vorkommnisse aus der \nVergangenheit haben auf drastische Art und Weise deut-\nlich gemacht, dass Kinderschutz eine gesamtgesellschaft-\n\nliche Aufgabe ist, an deren Verwirklichung wir alle \nteilhaben und an der wir uns messen lassen m\u00fcssen. \n\nIch denke, ich spreche hier im Namen aller, wenn ich \nsage, dass F\u00e4lle von Kindesmisshandlung oder gar -t\u00f6tung \nin unserem Land nicht vorkommen d\u00fcrfen. Ich will nicht \nverschweigen, dass es solche Dinge schon immer gab, \naber in einer zivilisierten Welt, die aufgekl\u00e4rt ist und viele \nDinge im \u00dcberfluss hat, d\u00fcrfte es so etwas nicht geben. \n\nDie zu Kinderschutz und -bildung gef\u00fchrten Debatten \nsind aber auch aus einem anderen Grund von immenser \nWichtigkeit. Wir alle sind uns der demografischen Ent-\nwicklung im Freistaat Sachsen und in der gesamten \nBundesrepublik bewusst. Es kommen Probleme auf uns \nzu, welche nicht leicht zu handhaben sind. Wir schaffen \nes aber nur dann, sie zu l\u00f6sen, wenn wir unseren Kindern \ndas entsprechende R\u00fcstzeug in die Hand und auch in den \nKopf geben. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle eine Aussage auf \nder Fachtagung zum Aktionsplan \u201eKindgerechtes und \nfamilienfreundliches Sachsen\u201c wiedergeben. Henry Ford \n\n 8395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nsagte einst: \u201eDie Wettbewerbsf\u00e4higkeit eines Landes \nbeginnt nicht in der Fabrikhalle oder im Forschungslabor, \nsie beginnt im Klassenzimmer.\u201c Lebte Henry Ford jetzt, \nso w\u00fcrde er es bestimmt so formulieren, dass die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit eines Landes in der Kita beginnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit komme ich zur heuti-\ngen Aktuellen Debatte. Gestatten Sie mir, dass ich ver-\nst\u00e4rkt auf die Problematik des Kinderschutzes eingehe, \nw\u00e4hrend sich meine gesch\u00e4tzte Kollegin Frau \nDr. Schwarz intensiv mit dem Thema Kinderbildung aus-\neinandersetzen wird. \n\nIm Freistaat Sachsen wurde in den vergangenen Monaten \neine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen ergriffen und durchgef\u00fchrt, \num einen besseren Kinderschutz umzusetzen. Die heutige \nDebatte soll Anlass sein, diese n\u00e4her vorzustellen, \u00fcber sie \nzu berichten und sie gegebenenfalls auszuwerten. Gleich-\nzeitig sollte man diese Debatte aber auch dazu nutzen, um \nneue Ideen und Anregungen vorzubringen. \n\nEine solche Anregung w\u00e4re beispielsweise die Novellie-\nrung der Vorsorgeuntersuchungen. Dies ist ein schwer-\nwiegendes Thema beim Kinderschutz, aber sicherlich \nnicht das einzige Mittel, um Vernachl\u00e4ssigung entgegen-\nzutreten. Wir alle, meine Damen und Herren, sind uns der \nWichtigkeit der Untersuchung wohl bewusst, stellt sie \ndoch eine M\u00f6glichkeit dar, Gef\u00e4hrdungen von k\u00f6rperli-\nchen, psychischen und geistigen Entwicklungen von \nKindern fr\u00fchzeitig zu erkennen und Defiziten entgegen-\nzuwirken. Wir regen zum Beispiel an, die Intervalle zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. Diese sollten k\u00fcrzer und zielgenauer ausge-\nrichtet werden. Ferner sollten auch die bisher nicht klar \nbeschriebenen Anforderungen an die \u00c4rzte definiert und \nabschlie\u00dfend klar formuliert werden, um so die Qualit\u00e4t \nder Vorsorgeuntersuchungen weiter auszubauen. \n\nEine weitere Anregung in diesem Zusammenhang w\u00e4re, \ndas Einladungswesen neu zu gestalten. In Betracht k\u00e4me \nein Bonus-Malus-System oder nur ein Bonussystem, bei \ndem die Eltern belohnt werden, wenn sie die Untersu-\nchungen f\u00fcr ihre Kinder wahrnehmen. Aber auch ein \nverbindliches Einladungswesen w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, \ndiese Vorsorgeuntersuchungen zu pr\u00e4ferieren. In Bayern \nwird zum Beispiel das Landeserziehungsgeld nur dann \nausgezahlt, wenn die Vorsorgeuntersuchungen nachge-\nwiesen werden k\u00f6nnen. Sicherlich, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, ist es ein Spagat zwischen F\u00fcrsorge \nund Bevormundung der Eltern zum Wohle der Kinder, \naber in einigen F\u00e4llen m\u00fcssen die Kinder vor ihren Eltern \ngesch\u00fctzt werden, weil die Eltern entweder mit der \nErziehung oder mit dem t\u00e4glichen Klein-Klein \u00fcberfordert \nsind oder es trifft beides zu. \n\nDie Jugendhilfe im Freistaat Sachsen, die von den Kom-\nmunen umgesetzt wird, leistet hier schon Enormes. Es \nbedarf aber in der Zukunft neuer Mechanismen, vernetzter \nStrukturen und einer besseren Durchl\u00e4ssigkeit der einzel-\nnen Ma\u00dfnahmen, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: um den Erfordernissen gerecht \nzu werden. Wir wollen uns dieser Aufgabe stellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Einzelf\u00e4lle hat meine Kollegin Nicolaus \naufgez\u00e4hlt. Furchtbare F\u00e4lle von Kindesvernachl\u00e4ssigung, \nMissbrauch, schweren Misshandlungen und T\u00f6tung von \nKindern standen stark im Fokus der \u00d6ffentlichkeit und \nhaben viele ersch\u00fcttert. Meine Fraktion und ich sind uns \neinig, dass es wirksame Hilfe geben muss, um die Risiken \nfr\u00fch zu erkennen. Dabei geht es nicht nur um Risikofami-\nlien, sondern wir wissen, dass Gefahr auch im \u00f6ffentli-\nchen Raum droht. \n\nUm diese Kindeswohlgef\u00e4hrdungen rechtzeitig zu erken-\nnen, braucht es eine klare Strategie f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \nder Jugend\u00e4mter in ihrer Aufgabenwahrnehmung. Hier \nauch wieder unser Appell an die Kommunen, die Jugend-\n\u00e4mter entsprechend auszustatten. Es wird in vielen Ju-\ngend\u00e4mtern schon hervorragende Arbeit geleistet. Denn \nes ist auch immer wieder die Frage von Kooperation und \nVernetzung von Jugendhilfe, Gesundheitswesen, Bera-\ntungsstellen, Schule, Polizei und Justiz sowie einer hohen \nSensibilit\u00e4t des Umfelds, also des Hinschauens und nicht \ndes Wegschauens. \n\nEs gibt jetzt in den meisten Jugend\u00e4mtern schon gef\u00f6rder-\nte Koordinationsstellen, die diese Vernetzung herbeif\u00fch-\nren bzw. optimieren. \n\nMeine Kollegin Nicolaus ist auch auf das Problem der \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen eingegangen. Ich m\u00f6chte \nf\u00fcr meine Fraktion noch einmal sagen: Wir wollen ver-\nbindliche Regelungen f\u00fcr den Kinderschutz; denn die \nNichtteilnahme an den Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen ist \nein Indiz daf\u00fcr, dass vielleicht manche Eltern ihre F\u00fcrsor-\ngepflicht nicht so ernst nehmen, wie wir das w\u00fcnschen. \nWenn jemand an diesen Untersuchungen nicht teilnimmt, \ndann k\u00f6nnen auf dieser Grundlage vielleicht doch Inter-\nventionen der Kinder- und Jugendhilfe und des \u00f6ffentli-\nchen Gesundheitsdienstes erfolgen. \n\nWir wissen aus der Statistik, dass sich diese Fr\u00fchuntersu-\nchungen hoher Akzeptanz erfreuen. In den ersten Lebens-\njahren nehmen sie fast 90 % der Eltern wahr. Aber im \nLaufe der n\u00e4chsten Jahre nimmt das ab. Im f\u00fcnf-\nten Lebensjahr sind es im s\u00e4chsischen Durchschnitt nur  \nnoch 78 %. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal auf die Problematik einge-\nhen, die aus einer Kleinen Anfrage unseres Kolle-\ngen Alexander Krau\u00df deutlich wird: dass die Untersu-\nchung im vierten Lebensjahr, die wir im Kita-Gesetz \nverbindlich festgeschrieben haben, nicht so wahrgenom-\nmen wird, insbesondere vom \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienst in den Landkreisen, wie es gesetzlich gefordert \n\n 8396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nwird. Es ist auch eine Aufgabe f\u00fcr uns zu sehen, wie das \nverbessert werden kann. \n\nWir wollen bei den Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen ein \nverbindliches Einladungsverfahren, kontrollierende R\u00fcck-\nmeldemechanismen und aufsuchende Sozialarbeit. Es ist \ngesagt worden, dass einige L\u00e4nder hier schon gesetzliche \nRegelungen haben und diesbez\u00fcglich vorangehen. Ein \nDatenaustausch muss eben m\u00f6glich sein, was nicht hei\u00dft, \ndass wir den Datenschutz aushebeln wollen. \n\nAber akute Gef\u00e4hrdungen von Kindern werden auch beim \nbesten Bem\u00fchen um Fr\u00fchwarnsysteme, diagnostische \nInstrumentarien, enge Kooperationsnetze und pr\u00e4ventive \nMa\u00dfnahmen nicht vollst\u00e4ndig zu vermeiden sein. Die \nBeschr\u00e4nkung im Hinblick auf die Verbesserung der \nFr\u00fcherkennung greift zu kurz. \n\nHier greift ein zus\u00e4tzlicher Ansatz der fr\u00fchkindlichen \nBildung. Ich denke, wir haben mit unserem novellierten \nKita-Gesetz dem auch Rechnung getragen; denn Kinder \nverdienen die besten Bildungschancen unabh\u00e4ngig von \nihrem Elternhaus. Zugangs- und Bedarfskriterien sind der \nfalsche Weg. Wir haben hier von dieser Stelle aus immer \nan die Kommunen appelliert, diese sogenannten Zu-\ngangskriterien abzuschaffen. Die Erwerbssituation der \nEltern darf nicht schon eine Einbahnstra\u00dfe f\u00fcr unsere \nKinder bedeuten. \n\nKinderkrippen sind eben die ersten Bildungsinstitutionen \nder Kinder. Ich verweise hier auf den Titelbeitrag vom \n\u201eSpiegel\u201c der vergangenen Woche, der sich sehr differen-\nziert mit der Frage der Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen \nauseinandersetzt. \n\nDie Kita bietet eben die beste M\u00f6glichkeit, Kinder fr\u00fch \nund individuell zu f\u00f6rdern, elternhausbedingte Nachteile \nauszugleichen oder auch \u00fcberforderte Eltern zu entlasten \nund zu unterst\u00fctzen. Erste Erfolge des S\u00e4chsischen \nBildungsplanes stellen sich ein. Wir m\u00fcssen die Rahmen-\nbedingungen weiterhin verbessern, um diesen Bildungs-\nplan umsetzen zu k\u00f6nnen. Bildungschancen sind Lebens-\nchancen. Was wir in der fr\u00fchkindlichen Bildung vers\u00e4u-\nmen, ist kaum noch auszugleichen. Die Unterst\u00fctzung von \nFamilien und flankierende staatliche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen \nineinandergreifen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \nuns schon gefragt, warum die Koalition gerade heute das \nThema \u201eKinder sch\u00fctzen \u2013 Kinder bilden\u201c auf die Tages-\nordnung gesetzt hat; denn das Thema ist eigentlich immer \nwichtig und immer brisant, aber eben nicht der Stoff f\u00fcr \neine Aktuelle Debatte hier im Haus. Aber vielleicht hat \ndie CDU die \u00c4u\u00dferungen ihres Ministerpr\u00e4sidenten in \nSachsen-Anhalt geahnt. Denn da \u2013 das muss man zugeben \n\u2013 wurde das Thema dann doch ganz aktuell. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Thema \u201eKinder \nsch\u00fctzen\u201c \u2013 und mit dem Teilbereich der Benennung der \nAktuellen Debatte will ich beginnen \u2013 hat immer dann \nKonjunktur, wenn es irgendwo in dieser Republik get\u00f6te-\nte, misshandelte oder verwahrloste Kinder zu beklagen \ngibt. Konjunktur haben dann auch immer die schnellen \nVorschl\u00e4ge, die nicht geeignet sind, die konkreten Verbre-\nchen zu verhindern. Sie sind leider auch \u00fcberhaupt nicht \ngeeignet, den umfassenden Schutz von Kindern vor \nGefahren, vor k\u00f6rperlichen und seelischen Sch\u00e4den zu \ngew\u00e4hrleisten. \n\nDiesmal war Herr B\u00f6hmer sehr schnell mit Erkl\u00e4rungs-\nmustern und damit Ausl\u00f6ser der j\u00fcngsten \u00f6ffentlichen \nDebatte. Der Ministerpr\u00e4sident des Landes Sachsen-\nAnhalt hat die aktuellen F\u00e4lle von Kindst\u00f6tungen mit dem \nliberalen Abtreibungsrecht der DDR in Verbindung \ngebracht; eine absurde Argumentation. \n\nDieser \u00c4u\u00dferung von Herrn B\u00f6hmer wollte man anschei-\nnend auch in der s\u00e4chsischen Union nicht nachstehen. \nUnd wie meistens in solchen F\u00e4llen ist es Herr Staatsmi-\nnister Flath, der am lautesten ins Horn bl\u00e4st. Da gibt es \ndann erschreckenderweise auch kein inhaltliches Abr\u00fc-\ncken mehr durch die zust\u00e4ndige Sozialministerin Orosz. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Infolge der \u00c4u\u00dferung von Herrn Flath nicht, Frau \nOrosz. \n\nSie nehmen nur harmlose Protokolltermine wahr, um bis \nzur Dresdner Oberb\u00fcrgermeisterwahl im Juni ja keinen \nFehler zu machen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Das ist der Fehler! \u2013 \nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist leider nichts Neues. Wir kennen das bereits, als \nHerr Flath gegen die Kinderkrippen polemisierte. Dieses \nMal verstieg er sich zu der Unterstellung, der Abbruch der \nSchwangerschaft sei f\u00fcr immer mehr Frauen ein Mittel \nder Familienplanung. \n\nHerr Flath, die traditionelle, konservative Polemik gegen \neine selbstbestimmte Schwangerschaft und gegen den \nRespekt vor der niemals einfachen Entscheidung von \nFrauen ist schon \u00e4rgerlich genug; wenn man diese dann \naber auch noch in den Zusammenhang mit Kindst\u00f6tungen \nbringt und subtil unterstellt, eine Kindst\u00f6tung w\u00fcrde von \nden betroffenen Frauen einfach nur als eine etwas versp\u00e4-\ntete Ma\u00dfnahme der Familienplanung betrachtet, als eine \nArt Erweiterung eines liberalen Abtreibungsrechts \u2013 das \nhaben Sie nicht w\u00f6rtlich so gesagt, aber das suggerieren \nSie \u2013, dann ist es einfach nur perfide. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Flath, im Unterschied zu Ihnen ist Herr B\u00f6hmer in \nder Zwischenzeit kr\u00e4ftig zur\u00fcckgerudert und hat im \nsachsen-anhaltischen Landtag deutliche Selbstkritik ge\u00fcbt \n\u2013 die ich mir in der Form \u00fcbrigens manchmal auch von \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung w\u00fcnschen w\u00fcrde \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n 8397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nund zumindest f\u00fcr die uns\u00e4gliche \u00c4u\u00dferung um Verge-\nbung gebeten. Von Ihnen, Herr Flath, fehlt bis heute jede \nEntschuldigung. Es hilft auch nichts, wenn Sie in Neben-\ns\u00e4tzen Ihres Interviews durchaus ein paar gesellschaftli-\nche Ursachen solcher Verbrechen benennen, denn die \nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge der Staatsregierung setzen ja gar nicht \nan den Notlagen an. Nein, es ist nur die \u00fcbliche Symbol-\npolitik. Es wird f\u00fcr viel Geld ein Fr\u00fchwarnsystem als \nModell vorgestellt. Funktionierende Strukturen wie \nbeispielsweise Kindertagesst\u00e4tten werden jedoch in den \n\u00dcberlegungen vernachl\u00e4ssigt. \n\nDie Jugend\u00e4mter sind heute schon nicht in der Lage, allen \neingehenden Warnungen, Fr\u00fchwarnungen mit der gebote-\nnen Nachhaltigkeit nachzugehen. Nach der Kreisgebiets-\nreform werden die noch viel weiter von den Problemen \nentfernten Jugend\u00e4mter weitaus weniger dazu in der Lage \nsein. Das ist schon absehbar. \n\nWas in den letzten Jahren vernachl\u00e4ssigt wurde, ist fr\u00fche \nHilfe oder \u00fcberhaupt nur Hilfe f\u00fcr Kinder und Jugendli-\nche. Was Jahr f\u00fcr Jahr zusammengestrichen worden ist, \ndas sind die Mittel f\u00fcr ganz normale Strukturen der \nKinder- und Jugendhilfe. Zusammengestrichen wurden \nregelm\u00e4\u00dfig auch soziale Beratungsstellen verschiedenster \nArt. Beim Schutz der Kinder geht es eben nicht nur um \nT\u00f6tungs- und Misshandlungsdelikte, sondern auch um \neinen umfassenden Schutz und um eine umfassende \nUnterst\u00fctzungsleistung. \n\nFrau Schwarz, Frau Nicolaus, Sie haben \u00fcber verbindliche \nVorsorgeuntersuchungen gesprochen. Aber nach eigener \nAuskunft der Staatsregierung sind wir nicht einmal in der \nLage, die gesetzlich vorgeschriebenen \u00e4rztlichen Untersu-\nchungen der Kinder zu gew\u00e4hrleisten. Die durchschnittli-\nche Teilnahme betr\u00e4gt im Kindergartenalter sachsenweit \nnur 75 %, in der 2. und 3. Klasse gar nur 62 %, im Regie-\nrungsbezirk Leipzig gerade einmal 38 %. Die Ursachen \nsind nicht etwa nachl\u00e4ssige Eltern, die durch ein Fr\u00fch-\nwarnsystem genauer beobachtet werden k\u00f6nnten. Nein, es \nfehlt schlicht und einfach an \u00c4rzten, sodass in manchen \nLandkreisen diese Untersuchungen komplett entfallen. \nAngesichts dieser Tatsache wird auch eine f\u00fcr die Eltern \nverbindliche Regelung nichts am Dilemma eines wirksa-\nmen Kinderschutzes \u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition, tun Sie wenigs-\ntens da das N\u00f6tigste! Die Selbstbespiegelung im Landtag \ngeh\u00f6rt jedoch nicht dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Das Thema dieser Aktuellen Debatte ist so \nallgemein gehalten, dass sich unwillk\u00fcrlich einige Fragen \nauftun: Wovor sollen wir unsere Kinder sch\u00fctzen? Vor \nVernachl\u00e4ssigung, Misshandlung oder Missbrauch? Vor \nGewalt oder Pornografie im Fernsehen und auf der \n\nStra\u00dfe, wenn Kinder am Christopher Street Day fragen: \n\u201eMutti, was sind das f\u00fcr komische halbnackte M\u00e4nner in \nFrauenkleidern?\u201c Oder vor Leistungsdruck, vor Zukunfts-\n\u00e4ngsten? Oder sollten wir sie vielleicht sogar vor einem \n\u00dcberma\u00df an Toleranz und Weltoffenheit sch\u00fctzen? \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nUnd weiter: Wie sollen wir unsere Kinder bilden? Sollen \nwir sie auf ein Leben in einer globalisierten Leistungsge-\nsellschaft vorbereiten, ellenbogenorientiert, flexibel, \nmobil, wurzel- und bindungslos? Herr Staatsminister \nFlath hat erst k\u00fcrzlich in einem Interview sinngem\u00e4\u00df \nbeklagt, dass viele Eltern ihre Kinder keinem Leistungs-\ndruck aussetzen m\u00f6chten, und auch eine Studie der CDU-\nnahen Adenauer-Stiftung weist auf den Verzicht auf \u201ealte\u201c \nErziehungsziele wie Gehorsam, Anpassung und Pflicht-\nbewusstsein hin. \n\nDer Punkt ist doch der: Was f\u00fcr ein Kinderbild haben wir? \nWie stellen wir uns unsere Kinder vor? Was m\u00f6chten wir \nmit unserer Erziehung erreichen? Ich meine, es wird viel \nzu h\u00e4ufig vergessen, dass in dem Wort \u201eErziehung\u201c das \nWort \u201eziehen\u201c steckt \u2013 im Sinne von Einwirkung, F\u00fch-\nrung, Lenkung. \n\nPflichtbewusstsein und Leistungsbereitschaft sind in der \nTat Ziele, die man weniger gern ausspricht als das so \nbeliebige und daher beliebte Wort \u201eAngebote\u201c, das \nmeiner Ansicht nach entweder \u00fcberstrapaziert oder \nsinnentfremdet verwendet wird \u2013 oder beides. \n\nKommen wir noch einmal zum Schutz der Kinder zur\u00fcck. \nAus Sicht der Nationaldemokraten ist es \u00fcberfl\u00fcssig, \nbesondere Rechte des Kindes in das Grundgesetz aufzu-\nnehmen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal \nganz klar sagen. Das w\u00e4re nur ein St\u00fcck beschriebenes \nPapier mehr. Um es einmal ganz drastisch zu formulieren: \nKein einziges Kind weniger w\u00fcrde in einem Blumenk\u00fcbel \noder in einer K\u00fchltruhe \u201eentsorgt\u201c werden, weil irgendet-\nwas irgendwo niedergeschrieben steht. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDiese unendlich bedauernswerten Kinder hatten aller-\ndings auch \u00fcberhaupt keine Chance, sich in irgendeiner \nWeise zu bilden. Nun, die Haltung meiner Partei zu \nKinderm\u00f6rdern und Kindersch\u00e4ndern ist hinl\u00e4nglich \nbekannt und sollte inzwischen auch bei Ihnen angekom-\nmen sein: lebensl\u00e4ngliche Freiheitsstrafe mit anschlie\u00dfen-\nder Sicherheitsverwahrung \u2013 ohne Wenn und Aber! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber das Thema hei\u00dft ja \u201eKinder sch\u00fctzen \u2013 Kinder \nbilden\u201c. Ich m\u00f6chte deshalb noch einen Punkt anspre-\nchen, der vor Kurzem von den Frauen in meiner Regio-\nnalgruppe heftig diskutiert wurde. Leider darf ich den \nStein des Ansto\u00dfes hier nicht zeigen. Das ist schade. Aber \nstellen Sie sich bitte eine Sch\u00fclerzeitung vor, finanziert \nunter anderem vom ESF, von der Bundeszentrale f\u00fcr \npolitische Bildung und vom Bundesministerium f\u00fcr \nArbeit und Soziales. Auf der Titelseite sieht man ein \n\n 8398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nlesbisches Paar, ein schwules Paar, ein M\u00e4dchen mit \nKopftuch und einen Jungen im Kaftan, einen krassen Fall \nvon Fettleibigkeit, kurz, alle nur denkbaren Problem- und \nRandgruppen sowie die Schlagzeile \u201eSuchen Mitl\u00e4ufer\u201c. \n\n(Zurufe von der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage Sie ernsthaft: Was f\u00fcr eine Bildung soll das sein, \nund sollte man unsere Kinder nicht vor dieser Art \u201eBil-\ndung\u201c sch\u00fctzen? \n\n(Unruhe bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWelche Werte sollen hier vermittelt werden? Einen \ngro\u00dfen Raum in dieser Ausgabe von \u201eQ-rage\u201c nimmt eine \nOuting-Geschichte ein, also die Geschichte eines Sch\u00fc-\nlers, der seine Gleichgeschlechtlichkeit der ganzen Welt \nmitteilen m\u00f6chte. Au\u00dferdem war in dieser Sch\u00fclerzeitung \nein sogenannter Nazitest. Jetzt, meine Damen und Herren, \nwissen wir endlich, dass man schon Nazi ist, wenn man \ngute deutsche K\u00fcche mag oder wenn man sich bei der \nNamenswahl seiner Kinder an deutschen Namen orien-\ntiert. Das ist Ihnen sicherlich auch neu. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte doch um etwas mehr \nRuhe, denn wir verstehen hier vorn auch nichts, und dann \nerwarten Sie, dass wir in die Debatte eingreifen, wenn es \nerforderlich ist. \u2013 Bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Aber niemand scheint an dieser \nArt Hetze Ansto\u00df zu nehmen. Man hat ja genug damit zu \ntun, die Schulkinder vor unseren Schulhof-CDs und der \nJugendzeitung \u201ePerplex\u201c zu sch\u00fctzen. \n\nZum Abschluss \u2013 und weil es so gut zum Thema Kinder-\nschutz und -bildung passt \u2013 m\u00f6chte ich noch \u00fcber etwas \nsprechen, was mich pers\u00f6nlich sehr besch\u00e4ftigt hat. Ich \nbin kein Christ, aber ich wei\u00df, dass eines der zehn Gebo-\nte, n\u00e4mlich das f\u00fcnfte, fordert, Vater und Mutter zu ehren. \nDas ist nicht nur ein christliches Gebot, sondern in allen \nKulturen ein elementares und nicht hinterfragbares \nbiologisches Axiom. Was aber nun, wenn die Eltern Nazis \nwaren? \n\nDer konkrete Anlass: Ein gewisser Herr Frank hat eine \nChemnitzer Schule besucht und dort einen Vortrag \u00fcber \nseine Eltern gehalten. Sein Vater, Hans Frank, war von \n1939 bis 1944 Generalgouverneur in Polen, und seine \nMutter \u2013 Herr Frank war damals vier Jahre alt, aber er \nwei\u00df es noch ganz genau \u2013 war so eine Art Blutgr\u00e4fin der \neroberten polnischen Gebiete. Ein Mann, dessen Erinne-\nrungshorizont der eines Kleinkindes gewesen ist, der wie \njeder andere Mensch in Deutschland nach 1945 die \nvermeintlichen oder echten Gr\u00e4ueltaten vom H\u00f6rensagen \noder aus B\u00fcchern kennt, entwirft also vor Schulkindern \nein von Selbsthass zerfressenes Zerrbild seiner Eltern. \n\nWas werden die Chemnitzer Sch\u00fcler von diesem Vortrag \nan Bildung mitgenommen haben? Du sollst Vater und \n\nMutter ehren? Du sollst Vater und Mutter ehren, solange \nsie ins politisch korrekte Bild passen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ja. \u2013 Ich will nicht hoffen, dass \neines Tages ein Mensch, zum Beispiel mit dem Nachna-\nmen Porsch, durch unsere Schulen tingelt, etwa mit dem \nTitel \u201eMein Vater, der Stasi-Kommunist \u2013 eine Abrech-\nnung\u201c. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich w\u00fcnsche niemandem so etwas. \n\n(Unruhe bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSchutz und Bildung unserer Kinder sind Dinge, die uns \nNationalen genauso am Herzen liegen wie jedem anderen \nanst\u00e4ndigen Menschen; \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Sch\u00fc\u00dfler, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \u2013 aber vielleicht, meine Damen \nund Herren, verstehen wir darunter etwas anderes als Sie. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich gehe davon aus, \ndass unsere Demokratie so wehrhaft ist, um unsere Kinder \nvor gewaltt\u00e4tigen Nazis zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Koalition\u00e4re, Sie haben sich heute, glaubt man dem \nTitel, zwei Megathemen herausgesucht \u2013 den Kinder-\nschutz und die Bildung der Kinder. Doch Sie handeln \ndiese beiden riesigen Themen in nur einer einzigen \nAktuellen Debatte ab. Das spricht f\u00fcr Oberfl\u00e4chlichkeit \nund nicht f\u00fcr Tiefgang. Zu diesem Thema k\u00f6nnte man \nstundenlang reden, leider bleiben mir nur f\u00fcnf Minuten. \n\nIch war entsetzt, als ich Anfang dieses Jahres die Ergeb-\nnisse einer von mir gestellten Kleinen Anfrage zum \nThema \u201eKindesmisshandlungen, Kindesvernachl\u00e4ssi-\ngung\u201c bekam. 769 Kinder in Sachsen sind im Jahr 2006 \nOpfer von sexuellem Missbrauch geworden. Zudem \nwurden 108 F\u00e4lle von Verletzungen der F\u00fcrsorge- und \nErziehungspflicht registriert. 29 Kinder mussten aufgrund \nvon Misshandlungen station\u00e4r behandelt werden oder \nerlitten Verletzungen mit bleibenden Folgen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das sind die strafrecht-\nlich erfassten Daten. Die Vernachl\u00e4ssigung und Miss-\n\n 8399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nhandlung von Kindern d\u00fcrfte aber weitaus gr\u00f6\u00dfer sein. Es \ngibt immer noch zu viele F\u00e4lle, die nicht entdeckt und \nnicht verfolgt werden und wo Kinder weiter unter Miss-\nhandlungen leiden m\u00fcssen. \n\nWir sind deshalb alle aufgefordert, hinzuschauen und \nauch zu melden, wenn Kindern Leid angetan wird. Wir \nd\u00fcrfen und wir m\u00fcssen auch einmal Beh\u00f6rden auf die \nFinger klopfen, wenn ein Fall nicht ausreichend verfolgt \nwird. Wir alle m\u00fcssen Zivilcourage zeigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDoch das allein wird nicht reichen. Man darf nicht nur \nhinschauen und predigen, sondern muss als Politiker auch \nselbst t\u00e4tig werden. Modellprojekte, B\u00fcrgermeistertreffen \nund Sonntagsreden reichen da mit Sicherheit nicht aus. \nWo sind die konkreten Unterst\u00fctzungen f\u00fcr die \u00fcberlaste-\nten sozialen Dienste? Wo sind die verbesserten Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr den Kinderschutz? Wie erfolgt bei-\nspielsweise die Durchsetzung von \u00a7 8a des Sozialgesetz-\nbuches VIII, welcher zum Schutz der Kinder den Infor-\nmationsfluss zwischen Kitas und Jugend\u00e4mtern gew\u00e4hr-\nleisten soll? Die entsprechenden vorgeschriebenen Ver-\neinbarungen sind nicht \u00fcberall abgeschlossen worden. \nHierzu sollte, denke ich, das Sozialministerium endlich in \nseiner Rechtsaufsicht t\u00e4tig werden. Das Sozialministerium \nhat ja die Daten. \n\nEs gibt weitere Vers\u00e4umnisse. Die Untersuchungen in den \nKitas durch den Kinder- und Jugend\u00e4rztlichen Dienst \nhaben weitere L\u00fccken. Hier wird ein Gesetz, welches dem \nSchutz der Kinder dienen soll, nicht erf\u00fcllt. Sicherlich ist \nes schwierig, Personal zu finden, aber es gibt nun einmal \nGesetze f\u00fcr den Schutz der Kinder. Wenn diese nicht \numgesetzt werden, bleiben das alles nur leere Worte. \n\nAu\u00dferdem liegt derzeit ein Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung zur Schwangerschaftskonfliktberatung vor. Es hat \neine Anh\u00f6rung dazu stattgefunden. Liebe Staatsregierung, \nich habe selten ein Gesetz gesehen, welches so abge-\nwatscht wurde, das Landeserziehungsgeldgesetz perma-\nnent einbegriffen. M\u00f6chten Sie dazu Beispiele h\u00f6ren? \n\nEs wurde ger\u00fcgt, dass \u201ewohnortnah\u201c so definiert wird, \ndass eine Beratungsstelle innerhalb eines Tages mit dem \n\u00d6PNV erreichbar sein muss. An einem Tag! Es wurde \nger\u00fcgt, dass die Vernetzung der Beratungsstellen nicht in \nden zu ber\u00fccksichtigenden Aufwand einbezogen wurde. \nSehr geehrte Damen und Herren der Staatsregierung, \nhaben Sie Ihrem Ministerpr\u00e4sidenten denn nicht zugeh\u00f6rt, \nder eine bessere Vernetzung zum Schutz der Kinder \nforderte? Ich hoffe, dass die Koalition das Gesetz nach-\nbessern wird. \n\nNun zum letzten Vers\u00e4umnis der Staatsregierung \u2013 oder \nsollte ich besser \u201eVerwirrspiel\u201c sagen? \u2013, den verpflich-\ntenden Vorsorgeuntersuchungen. Das Thema ist heute von \nFrau Schwarz und von Frau Nicolaus bereits genannt \nworden. Es begann schon im Jahr 2006. Damals hat der \nLandtag auf Antrag von CDU und SPD beschlossen, die \nUntersuchungen verpflichtend zu machen. Dann, viele \nDebatten sp\u00e4ter, Ende des letzten Jahres, sprach sich \n\nFrau Orosz gegen verpflichtende Vorsorgeuntersuchungen \naus. \n\nUm eines klarzustellen: Diese Meinung kann man haben, \naber wenn man wenig sp\u00e4ter, Anfang dieses Jahres, nach \ndem Kinderschutzgipfel des Ministerpr\u00e4sidenten mit den \nKommunen davon redet, dass es doch so etwas wie eine \nverpflichtende Untersuchung geben soll, wei\u00df ich nicht \nmehr, was die Staatsregierung jetzt nun eigentlich will. \nFrau Orosz, Sie haben sich mehrmals gegen gesetzliche \nRegelungen gewandt und jetzt steht pl\u00f6tzlich ein klares \n\u201eJein\u201c im Raum. Ich m\u00f6chte heute wissen, wie die Staats-\nregierung dazu steht. \n\nMeine Damen und Herren, meine Redezeit ist in K\u00fcrze \nabgelaufen. Lassen Sie mich das Thema Bildung wenigs-\ntens noch kurz streifen. Um unsere Kinder zu bilden, \nbrauchen wir qualifiziertes Erzieherpersonal. W\u00e4hrend \nder Zeit der Qualifizierung der Erzieher d\u00fcrfen die Kinder \naber nicht in \u00fcberf\u00fcllten Gruppen abgestellt werden. Also, \nsehr geehrte Mitglieder der Staatsregierung, denken Sie \ndoch bitte auch einmal \u00fcber den ver\u00e4nderten Personal-\nschl\u00fcssel nach, sonst geht das gut Gemeinte an der jetzi-\ngen Kindergeneration vorbei. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nIch k\u00f6nnte und w\u00fcrde gern noch mehr sagen. Ich hoffe, \ndass wir diese Diskussion bald anhand eines Sachantrags \noder eines Gesetzentwurfs fortsetzen k\u00f6nnen, damit wir \nnicht nur reden, sondern im Interesse unserer Kinder \nvorankommen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich will in meiner Rede einen \nanderen Aspekt aufgreifen und dar\u00fcber sprechen, dass \nKinder verl\u00e4ssliche Beziehungen und verl\u00e4ssliche Struk-\nturen brauchen. Als in Hamburg ein Fall bekannt wurde, \nin dem ein kleiner Junge in der verm\u00fcllten Wohnung \nseiner drogenabh\u00e4ngigen Mutter mehrere Tage alleinge-\nlassen wurde, brachte der Leiter der Kinder- und Jugend-\npsychiatrie der Uniklinik Eppendorf das Problem auf \nfolgenden Punkt: \n\n\u201eDas Chaos in den Beziehungen ist viel schlimmer als das \nChaos in der Wohnung. Das Chaos in der Wohnung ist oft \nnur Ausdruck f\u00fcr das Chaos in den Beziehungen. Es ist \naber das Chaos in den Beziehungen, das Kinder am \ntiefsten und am nachhaltigsten traumatisiert.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Regel haben \nauch schon die Eltern, die ihre Kinder nicht angemessen \nversorgen k\u00f6nnen, als Kind ein solches Beziehungschaos \nerlebt. Nicht wenige von ihnen wurden aus ihren Familien \ngenommen und in Kinderheimen untergebracht, und auch \ndort haben sie viele Beziehungsabbr\u00fcche erlebt, obwohl \ndas Haus geordnet war. Kinder und Eltern brauchen \n\n 8400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\ndaher, wenn sich etwas \u00e4ndern soll, neue Erfahrungen, \nm\u00fcssen v\u00f6llig neu lernen, und sie brauchen verl\u00e4ssliche \nBeziehungen und verl\u00e4ssliche Strukturen. \n\nUnsere Verantwortung in der Landespolitik ist es, diese \nVerl\u00e4sslichkeit zu garantieren. Das gilt sowohl f\u00fcr den \nKinderschutz im engeren Sinne von Fr\u00fchwarnsystemen \nund Intervention als auch f\u00fcr die Fr\u00fchpr\u00e4vention durch \ngezielte Angebote an die Eltern mit bekannten Problemen, \num diesen Kreislauf von Gewalt und Vernachl\u00e4ssigung zu \ndurchbrechen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: \n\nErstens. Die Verl\u00e4sslichkeit von professionellen Angebo-\nten der Kinder- und Jugendhilfe, insbesondere der Hilfe-\nsysteme f\u00fcr Familien in schwierigen Lebenslagen, m\u00fcssen \nwir sichern. \n\nZweitens. Die Qualit\u00e4t der Angebote m\u00fcssen wir sichern \nund auch weiterentwickeln. \n\nDrittens. Die zielgenaue Differenzierung der Angebote ist \nzu f\u00f6rdern. \n\nViertens. Die Schnittstellen zwischen den Angeboten des \nGesundheitswesens und der Kinder- und Jugendhilfe sind \nzu finanzieren. \u2013 Von Vorsorgeuntersuchungen war schon \ndie Rede und ich gehe sp\u00e4ter noch einmal darauf ein. \n\nF\u00fcnftens. Die Schnittstellen zwischen Bildungseinrich-\ntungen wie der Schule und der Kinder- und Jugendhilfe \nm\u00fcssen \u00fcberbr\u00fcckt werden und die Finanzierung muss \nauch an dieser Stelle sichergestellt werden. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen. Wenn Frauen mit \noder ohne Drogenmissbrauch nach der Entbindung in eine \nDepression fallen und daher keine Beziehung zu ihrem \nKind aufnehmen k\u00f6nnen, dann kommen sie heute in \nKliniken, die Kinder bisher zumeist nicht. Das wird \nn\u00e4mlich von den Krankenkassen nicht finanziert. Wichtig \nw\u00e4re aber, die Kinder nicht nur mit in der Klinik zu \nhaben, sondern den M\u00fcttern genau an dieser Stelle zu \nhelfen, die Beziehung und die Bindung zu ihrem Kind \nherzustellen \u2013 \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nin einem sicheren Rahmen und mit Begleitung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201ePro Kind\u201c in den f\u00fcnf \nModellregionen in Sachsen ist ein spezielles Angebot an \njunge Frauen, die ihr erstes Kind erwarten und vielf\u00e4ltige \nweitere Probleme haben. \u201ePro Kind\u201c ist ein Angebot und \nwie Sie wissen, haben wir auch das \u201eNetzwerk Kinder-\nschutz\u201c, das zur Zeit aufgebaut wird. Frau Schwarz hat \ndazu schon etwas gesagt. \u201ePro Kind\u201c als ein Angebot ist \naber kein Ersatz f\u00fcr andere Angebote an Familien, die \nvielleicht in schwierigen sozialen Verh\u00e4ltnissen leben \noder eben schon ihr viertes oder f\u00fcnftes Kind erwarten. \nDaf\u00fcr genau ist \u201ePro Kind\u201c nicht geeignet, da muss etwas \nanderes her, zum Beispiel das Netzwerk und in diesem \nZusammenhang Familienhebammen. Das sind erg\u00e4nzende \nAngebote und nicht etwa ersetzende. Damit beide Ange-\nbote \u2013 oder noch mehr \u2013 gute und wirksame Angebote \nsind, brauchen sie auch beide eine gute fachliche Fortbil-\n\ndung. Ihr Anspruch an Professionalit\u00e4t ist f\u00fcr den Erfolg \nmitentscheidend. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eines ist klar: Diese \nArbeit erfordert einen hohen, auch emotionalen Einsatz \nund sehr viel Geduld und das k\u00f6nnen wir in gewisser \nWeise gar nicht alles bezahlen. Da brauchen wir Men-\nschen, die das Gef\u00fchl haben, dass ihre Arbeit gewollt ist \nund dass sie auch von der Politik anerkannt und getragen \nwird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Neubert, ich kann \nmich des Gef\u00fchls nicht erwehren, dass Sie ein bisschen \nneidisch sind auf unsere Kandidatin f\u00fcr die Oberb\u00fcrger-\nmeisterkandidatur in Dresden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas kann ich auch gut verstehen, weil sie beliebt ist, weil \nsie engagiert ist und weil Sie wahrscheinlich niemanden \ndagegenstellen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nAnsonsten ist Ihr Beitrag auch etwas d\u00fcnn gewesen \u2013 so \ndarf ich das wohl mal ausdr\u00fccken \u2013 bez\u00fcglich dessen, was \nSie hier gebracht haben, um Kinderschutz umzusetzen. \nDazu habe ich fast nichts geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nSie haben bem\u00e4ngelt, dass die Untersuchungen im vierten \nLebensjahr in den Kindertagesst\u00e4tten noch nicht in G\u00e4nze \nvollzogen werden. Das wissen wir, dort haben wir ein \nProblem. Wir arbeiten aber daran. Es geht jedoch nicht \nnur um die Untersuchungen im vierten Lebensjahr. Die \nVorsorgeuntersuchungen gibt es generell von den Kassen \nund damit bei den ambulanten, den niedergelassenen \n\u00c4rzten. Diese Untersuchungen k\u00f6nnen alle Eltern wahr-\nnehmen und sie k\u00f6nnen auch einmal \u00f6fter hingehen. Das \nwill ich noch einmal klar betonen, sonst bleibt vielleicht \nder Eindruck bei den Besuchern, bei den Zuh\u00f6rern, dass \nman \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit h\u00e4tte, seine Kinder \nuntersuchen zu lassen. Dem ist nicht so. \n\nVieles, was das Modellprojekt betrifft, ist von meinen \nVorrednerinnen und -rednern schon ausgef\u00fchrt worden. \nDas will ich hier nicht noch einmal in G\u00e4nze darstellen. \nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle noch auf ein weiteres wichtiges \nMa\u00dfnahmenpaket n\u00e4her eingehen. Es handelt sich hierbei \num den im Januar dieses Jahres stattgefundenen Kinder-\nschutzgipfel auf der Kommunalkonferenz, auf dem der \nMinisterpr\u00e4sident \u2013 aber auch die Frau Staatsministerin \u2013 \nein Handlungskonzept zum pr\u00e4ventiven Kinderschutz \nverk\u00fcndet hat. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle der Ministerin \nnicht die M\u00f6glichkeit nehmen, dieses Konzept in seiner \n\n 8401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nGesamtheit n\u00e4her vorzustellen, sondern m\u00f6chte mich auf \nzwei Punkte konzentrieren, die ich im Zusammenhang mit \ndem sozialen Fr\u00fchwarnsystem als wesentlich erachte: \n\nDas ist zum einen die Sensibilisierung aller Beteiligten \nhinsichtlich der Problematik des Kinderschutzes. He-\nbammen, Kinder\u00e4rzte oder zum Beispiel Erzieherinnen \nsind ein Teil der Erstbetroffenen, wenn es um Kindes-\nmisshandlungen oder Vernachl\u00e4ssigungen geht. Anderer-\nseits sind sie oft die Personen, welche Einfluss auf die \nEltern nehmen und nat\u00fcrlich auch ein Bindeglied darstel-\nlen. Um in dieser Situation richtig zu handeln, ist es \nnotwendig, eine Qualifizierung und Sensibilisierung \numzusetzen. Es ist daher auf der Landesebene geplant, \nunterschiedliche Fortbildungsma\u00dfnahmen, die finanziell \nund organisatorisch unterst\u00fctzt werden, umzusetzen. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist, dass die \u00d6ffentlichkeit \u2013 \ndas ist schon des \u00d6fteren angesprochen worden \u2013 dement-\nsprechend sensibilisiert wird. Wir wollen, dass eine \nentsprechende Kampagne in naher Zukunft umgesetzt \nwird. \n\nEine Debatte in diesem Hohen Haus ist aber auch eine \nBotschaft an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes, \ndamit diese sehen, dass wir uns dieses sensiblen Themas \nannehmen, das immer wieder auf die Tagesordnung \ngerufen werden muss. Deshalb verstehe ich nicht, dass \nvon einigen Vorrednern diese Aktuelle Debatte infrage \ngestellt wird. Wir m\u00fcssen immer wieder dar\u00fcber spre-\nchen, damit auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen, \ndass wir uns mit diesem Thema befassen und dass nicht \nweggesehen wird, wenn solche Dinge in der Nachbar-\nschaft bekannt werden. Diesbez\u00fcglich haben wir noch \neiniges zu tun. \n\nWir wissen auch, dass die Erziehungskompetenz ein \nwesentlicher Faktor ist, um mit den gegebenen Vernach-\nl\u00e4ssigungen umzugehen. Ich hatte in meinem ersten \nRedebeitrag bereits ausgef\u00fchrt, dass viele Eltern entweder \ndie Erziehungskompetenz nicht mehr haben oder mit dem \nt\u00e4glichen Klein-Klein nicht mehr umgehen bzw. es \nkoordinieren k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vernachl\u00e4ssi-\ngungen und Misshandlungen gibt es in allen Schichten der \nBev\u00f6lkerung. Es geht nicht allein darum, dass Kinder \nverpr\u00fcgelt werden, sondern auch darum, dass Kinder mit \npsychischem Druck und physischen Attacken misshandelt \nwerden und Vernachl\u00e4ssigungen eintreten. \n\nWir wollen in diesem Hohen Haus mit dieser Debatte eine \nweitere Sensibilisierung der Bev\u00f6lkerung erreichen. Es ist \nwichtig, dass wir uns hier weiterhin mit diesem Thema \nbefassen. \n\nIch m\u00f6chte Sie alle auffordern und einladen, sich diesem \nThema zum Wohle unserer Kinder auch weiterhin zu \nstellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nich die Linksfraktion, das Wort zu nehmen. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nSch\u00fctz hat schon darauf hingewiesen, dass das Thema \nsehr umfangreich ist, sodass ich meinen zweiten Redebei-\ntrag dazu nutzen m\u00f6chte, den zweiten Punkt der Aktuellen \nDebatte zu behandeln. \n\nIch m\u00f6chte auf die aktuelle Studie der Bertelsmann-\nStiftung zu sprechen kommen, die in den letzten Tagen \nunter der \u00dcberschrift \u201eVolkswirtschaftlicher Nutzen von \nfr\u00fchkindlicher Bildung in Deutschland\u201c erschienen ist. \nDie Bertelsmann-Stiftung ist gewiss nicht verd\u00e4chtig, der \nLinken nahezustehen. Die Methode, den pers\u00f6nlichen und \ngesellschaftlichen Nutzen prinzipiell auf Euro und Cent \nausrechnen zu wollen, ist uns eher fremd. Die Studie tut \ndies und kommt nach einer Berechnung zu dem Ergebnis, \ndass ein Krippenplatz der Gesellschaft einen Nutzen \nbringt, der circa 2,7-mal so hoch ist wie die Kosten der \nGesellschaft f\u00fcr diesen Krippenplatz. Kinderkrippen sind \nalso Motoren der wirtschaftlichen Entwicklung \u2013 die \nCDU m\u00f6ge zuh\u00f6ren. \n\nDas Bemerkenswerte daran ist, dass die Studie nicht wie \nandere Studien an der Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf bei den Eltern ansetzt \u2013 dar\u00fcber wurde schon oft \ngesprochen \u2013, sondern vielmehr kommt die Studie zu dem \nSchluss, dass sich f\u00fcr die Kinder die Wahrscheinlichkeit, \ndas Gymnasium zu besuchen, von 36 auf 50 % erh\u00f6ht, \nwenn sie zuvor eine Krippe besucht haben. Den gesell-\nschaftlichen Nutzen einer h\u00f6heren Bildung der Kinder \nversucht die Studie dann wieder in Euro und Cent zu \nbeziffern. Auch wenn man der rein \u00f6konomistischen \nArgumentation nicht folgt, ist doch der Zusammenhang \nzwischen fr\u00fchkindlicher Bildung und sp\u00e4terer Abiturm\u00f6g-\nlichkeit bzw. allgemein besseren Bildungschancen frap-\npierend. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, eine gl\u00e4nzende Best\u00e4ti-\ngung entsprechender Thesen aus der PISA-Diskussion. \nSelbst demjenigen, der an einen einfachen kausalen \nZusammenhang nicht glaubt, sollten doch wenigstens die \ndifferenzierten Daten zu denken geben. Haben die Eltern \nselbst Abitur, steigen die Abiturchancen der Kinder nach \ndem Krippenbesuch um ein Viertel. Haben die Eltern aber \nnur einen Hauptschulabschluss, steigen die Chancen der \nKinder nach dem Krippenbesuch auf das Doppelte. Besser \nkann man kaum den Beweis der Notwendigkeit von \nKinderkrippen zur \u00dcberwindung sozial bedingter Bil-\ndungsbarrieren erbringen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Was hat das alles mit Sachsen \nzu tun? Sachsen ist in der Zwischenzeit \u2013 wir haben es \nschon oft besprochen \u2013 das ostdeutsche Schlusslicht in \npuncto Krippenbetreuung. Das war in den Neunzigerjah-\nren noch anders. Nat\u00fcrlich scheint beim Vergleich mit den \nwestdeutschen L\u00e4ndern die rote Lampe in den ostdeut-\n\n 8402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nschen L\u00e4ndern noch komfortabel, aber das kann sich \ndurch den begonnenen Krippenausbau im Westen ver\u00e4n-\ndern. Die Diskussionen in Sachsen waren in den vergan-\ngenen Jahren leider viel zu oft durch falsche Entscheidun-\ngen gekennzeichnet, seien es die Zugangskriterien zu den \nKitas oder sei es die schleichende Ersetzung von Krip-\npenbetreuung durch die Tagespflege. \n\nUm nicht missverstanden zu werden: Das Wunsch- und \nWahlrecht der Eltern stellen wir nicht infrage, doch \ngerade die aktuellen Zahlen aus der Bertelsmann-Studie \nsollten auch der Koalition zu denken geben. Aber die \nKrippe ist nur der erste Schritt f\u00fcr eine gute Bildung f\u00fcr \nunsere Kinder und die Bertelsmann-Studie ist nicht das \neinzige Ereignis. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! So gab es eine Klausur-\ntagung der SPD-Landtagsfraktion. In deren Ergebnis teilte \nuns die SPD nicht nur mit, dass sie sich nunmehr unserer \nForderung nach einem kostenlosen Schulessen ange-\nschlossen hat, welches Sie vor wenigen Monaten noch \ngemeinsam mit der CDU in diesem Haus abgelehnt haben \n\u2013 wir begr\u00fc\u00dfen das nat\u00fcrlich ausdr\u00fccklich \u2013, sondern auch \ndie Forderung nach \u201etats\u00e4chlicher Lernmittelfreiheit\u201c \nwurde einmal mehr erhoben. Dazu kann ich nur sagen: \nRichtig, liebe SPD! Auch die Lernmittel geh\u00f6ren zu einer \nguten Bildung f\u00fcr unsere Kinder. Allerdings habe ich \ndiesen Slogan \u201eTats\u00e4chliche Lernmittelfreiheit\u201c schon ein \ndutzend Mal von Ihnen geh\u00f6rt. Ganz ehrlich: Von einer \nRegierungspartei erwarte ich keine Tageslosungen, \nsondern reale Ver\u00e4nderungen in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Aber Tageslosungen k\u00f6nnen schon \n\nOrientierungen geben, Herr Kollege!) \n\nMit diesen realen Ver\u00e4nderungen sieht es jedoch mehr als \nbescheiden aus. Die tats\u00e4chliche Lernmittelfreiheit gibt es \ngenauso wenig wie das immer wieder von der SPD \npostulierte kostenlose Vorschuljahr. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nGemessen an ihren bildungspolitischen Wahlversprechen \nwird die s\u00e4chsische SPD innerhalb der s\u00e4chsischen \nKoalition leider immer aufs Neue entzaubert. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDa hilft es auch nicht, wenn Sie die alten Versprechen \nst\u00e4ndig wiederholen oder durch neue ersetzen. Selbst die \nkleinen Ver\u00e4nderungen, die der Doppelhaushalt \n2007/2008 bei der vorschulischen Bildung gebracht hatte, \nkonnten monatelang nicht umgesetzt werden, weil die \nentsprechenden Verordnungen nicht ergangen sind. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nBessere Bildung, sehr geehrte Damen und Herren der \nSPD, entsteht nicht dadurch, dass immer wieder hei\u00dfe \nLuft durch die Zeitungen geschaufelt wird, sondern \nbessere Bildung erfordert, dass ein Vorschlag auch umge-\nsetzt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir sprechen hier von sozialen \nFr\u00fchwarnsystemen, von Vorsorgeuntersuchungen und von \nSensibilisierung der Bev\u00f6lkerung. Sind wir uns dar\u00fcber \nklar, was die Folgen sein werden? Die Folgen werden \nsein, dass wir mehr F\u00e4lle von Kindesvernachl\u00e4ssigung \nund von Gewalt an Kindern entdecken. Wenn wir diese \nF\u00e4lle entdecken, dann m\u00fcssen wir darauf reagieren; das \nhei\u00dft, wir m\u00fcssen die Jugendhilfe entsprechend ausstatten \nund die Angebote im medizinischen Bereich vorhalten. \n\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass schon heute \ndas, was wir an Unterst\u00fctzung anbieten, nicht ausreichend \nist. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich als Beispiel die Fr\u00fchf\u00f6rderung \nnennen. Wenn wir heute bei Untersuchungen entdecken, \ndass Kinder von Behinderung bedroht sind bzw. unter \neiner Behinderung bereits leiden, dann werden diese \nKinder an Fr\u00fchf\u00f6rderstellen bzw. an sozialp\u00e4diatrische \nZentren \u00fcberwiesen. Dabei gibt es nach wie vor das \nProblem, dass die Kinder viel zu lange auf einen Termin \nim sozialp\u00e4diatrischen Zentrum warten m\u00fcssen, obwohl \nes n\u00f6tig ist, dass die Behandlung sehr schnell einsetzt. \nDas ist ein entscheidendes Problem. \n\nFerner ist es so, dass bestimmte Fachzentren in diese \nFr\u00fchf\u00f6rderangebote \u00fcberhaupt nicht einbezogen sind, und \nnach wie vor ist es so, dass bestimmte Teile dieser Kom-\nplexleistungen, n\u00e4mlich die Vernetzung, teilweise oder \ngar nicht finanziert werden. \n\nEs ist Augenwischerei, wenn wir sagen, dass wir immer \nbessere Angebote brauchen, um fr\u00fchzeitig aufmerksam zu \nwerden, wenn Kinder entweder vernachl\u00e4ssigt werden \noder eine Behinderung droht, wir aber die Folgeleistungen \nin Sachsen nicht vorhalten k\u00f6nnen. Wir sollten uns genau \nan dieser Stelle auch dar\u00fcber Gedanken machen, sonst \nsind wir n\u00e4mlich unglaubw\u00fcrdig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Was wir heute diskutiert \nhaben, ist zum gro\u00dfen Teil gut, richtig und wichtig. \nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir Kinder mit der ganzen Kraft der \nGesellschaft sch\u00fctzen und wir m\u00fcssen sie gut bilden. Aber \nich denke, wir k\u00f6nnen nicht so schnell dar\u00fcber hinwegge-\nhen, was der Abg. Neubert in seinem ersten Beitrag \ngesagt hat \u2013 mit heftigen Angriffen auf Ministerpr\u00e4sident \nB\u00f6hmer und unseren Staatsminister Flath, weil sie sich \nerlaubt haben, einmal ein ganz existenzielles Problem \n\n 8403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nanzusprechen. Ich will Herrn B\u00f6hmer nicht in der Denk-\nrichtung unterst\u00fctzen, es sei alles von der DDR herge-\nkommen und die M\u00fctter bzw. das DDR-System seien nun \nzu kritisieren. Das geh\u00f6rt vielleicht nicht unbedingt \nhierher. \n\nIch m\u00f6chte jedoch gern noch einen Hinweis zur Rechtsla-\nge in Deutschland geben, was die Frage betrifft: Wann \nbeginnt Leben? Das Bundesverfassungsgericht hat festge-\nstellt: Das selbstst\u00e4ndige Grundrecht auf Leben und die \nWahrung seiner W\u00fcrde steht bereits dem Embryo zu, und \nzwar deshalb, weil dieser nach dem Verst\u00e4ndnis von zwei \nverfassungsrechtlichen Urteilen von Anfang an Mensch \nist. An dieser Rechtsauffassung hat sich bis heute, meine \nDamen und Herren, nichts ge\u00e4ndert; und \u2013 was nicht oft \ngenug betont werden kann \u2013: Das Bundesverfassungsge-\nricht hat mit seinem Urteil vom 28. Mai 1993 klargestellt, \ndass der Embryo im Mutterleib ein von der Mutter unab-\nh\u00e4ngiges Recht auf Leben hat. Daher ist die T\u00f6tung des \nKindes im Mutterleib ein Versto\u00df gegen dieses Grund-\nrecht. Das Gericht legt daher gr\u00f6\u00dften Wert auf die Fest-\nstellung, dass die Abtreibung nach Beratung zwar straflos, \naber dennoch rechtswidrig ist. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDies haben sowohl Ministerpr\u00e4sident B\u00f6hmer als auch \nStaatsminister Flath erw\u00e4hnt, und diesen Aspekt ihrer \nMeinungs\u00e4u\u00dferung sollte man nicht ganz unter den Tisch \nkehren, sondern ich halte es f\u00fcr wichtig, dass dies immer \nmal wieder in der \u00d6ffentlichkeit gesagt und auch disku-\ntiert wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie sieht die Praxis aus? Wir haben eine ganz neue \nStatistik vom Bundesamt f\u00fcr Statistik in Wiesbaden. \nDanach sank zwar die Zahl der Schwangerschaftsabbr\u00fc-\nche in Deutschland im Vergleich zum Vorjahr um 2,4 % \u2013 \ngemeint ist das Jahr 2007 \u2013 auf rund 117 000. Das ist eine \nmittlere Stadt in Deutschland. Nun zu den Relationen: \n\nSachsen lag bundesweit etwa im Mittelfeld und hatte die \nniedrigste Abtreibungsquote der neuen Bundesl\u00e4nder. \nLaut Statistik lie\u00dfen im Freistaat rund 6 350 Frauen eine \nAbtreibung vornehmen. Dies sind 2,1 % weniger als \n2006; aber das hei\u00dft, auf 1 000 Geburten kamen in Sach-\nsen 194,5 Abtreibungen; das sind fast 20 %. Die relativ \nmeisten Abtreibungen gab es in Berlin: 323,5 pro \n1 000 Geburten. Die wenigsten gab es in Bayern: 127,1. \nNun kann man sagen, Bayern sei eine ganz verstaubte, \nkonservative Ecke in Deutschland. Aber ich sage Ihnen: \nWenn jemand am Ende hier von sich behaupten kann, wir \nh\u00e4tten etwas f\u00fcr die k\u00fcnftige Generation getan, dann sind \nes immer noch die Verstaubten und Konservativen, die \nsich einfach nicht mit einer solchen Praxis abfinden \nk\u00f6nnen. Ich wei\u00df um die N\u00f6te von M\u00fcttern und will auch \nniemanden verurteilen. Man kann der Sache vielleicht \nauch nur mit Liebe und Zuwendung entgegengehen; aber \nes einfach nicht mehr zu diskutieren halte ich f\u00fcr inakzep-\ntabel. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Lieber Kollege H\u00e4hle, ich sch\u00e4tze Sie, aber \nich habe das Thema, das der Ministerpr\u00e4sident von \nSachsen-Anhalt losgetreten hat, bewusst aus dieser \nAktuellen Debatte herausgelassen, und ich bedaure, dass \ndie Frage des \u00a7 218 hier noch einmal im Zusammenhang \nmit dieser Debatte aufgegriffen wird; denn ich bin der \nMeinung, diese Debatte ist ausgestanden und wir sollten \ndaran nicht noch einmal r\u00fctteln. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss \ndoch noch kurz auf das, was Herr Dr. H\u00e4hle hier gesagt \nhat, antworten. Man muss bez\u00fcglich der Dinge, die ich zu \nHerrn B\u00f6hmer und Herrn Flath gesagt habe, etwas diffe-\nrenzieren, Herr H\u00e4hle. \n\nHerr B\u00f6hmer hat es in der Aktuellen Debatte im Landtag \nvon Sachsen-Anhalt noch einmal wesentlich differenzier-\nter dargestellt, sich entschuldigt und ist von seiner Mei-\nnung abger\u00fcckt. Das, was Herr Flath gemacht hat, ist ein \nBeistehen genau dieser Positionierung, und ich muss \nsagen: Das, was Sie hier dargeboten haben \u2013 Abtreibun-\ngen als Kindst\u00f6tungen zu bezeichnen \u2013, ist auch heute \nnoch im Grunde genau diese problematische Argumenta-\ntion, f\u00fcr die B\u00f6hmer in die Kritik geraten ist, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP, und  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nund es kann \u00fcberhaupt nicht sein, dass Sie als Fraktions-\nvorsitzender der CDU das hier darlegen und im Grunde \nmit dem liberalen Abtreibungsrecht der DDR in Verbin-\ndung bringen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle hat noch einmal \num das Wort gebeten. M\u00f6chten Sie es vom Platz aus \nmachen? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich wollte nur noch einmal sagen: \nIch habe lediglich ein Verfassungsgerichtsurteil zitiert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas, was Herr Neubert mir vorwirft, passt nicht. Sonst \nsind Sie ja auch immer so sehr f\u00fcr Verfassungsgerichtsur-\nteile, wenn es Ihnen in den Streifen passt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 8404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Bitte, Frau \nStaatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte einen Schritt weiter gehen, die eben \ngef\u00fchrte Debatte von den Embryos bis zur Geburt aufgrei-\nfen und mit einem sprichw\u00f6rtlichen Zitat beginnen: \n\u201eWenn ein Kind das Licht der Welt erblickt, aus der \nGeborgenheit im Mutterleib eintritt in eine ihm noch \nunbekannte, fremde Welt, dann beginnt eine Entwicklung, \nin deren Verlauf sich eine eigene Pers\u00f6nlichkeit und \nW\u00fcrde herausbildet.\u201c \n\nWir wissen inzwischen alle aus der Entwicklungspsycho-\nlogie: Das Kind wird sein Verhalten an dem ausrichten, \nwas es sieht und was es sp\u00fcrt und in jeglicher Art und \nWeise erlebt. Die ersten und wichtigsten pr\u00e4genden \nBezugspersonen sind die Eltern. Bildung verweist auf die \nFormung des Menschenkindes im Hinblick auf sein \nMenschsein, und Bildung ist dabei eben nicht allein die \nVermittlung von Wissen; sie ist ebenso die Vermittlung \nvon Lebensinhalten, Normen, Werten und Lebenskompe-\ntenzen. Musische, \u00e4sthetische, ethisch-moralische und \nkognitive Bildung sind Qualit\u00e4ten, die menschliches \nVerhalten auszeichnen. Sie ist Voraussetzung f\u00fcr ein \nkultur- und friedvolles sowie zukunftssicheres Zusam-\nmenleben. \n\nSo weit, meine Damen und Herren, der Einstieg. Eltern \u2013 \ndar\u00fcber sind wir uns, denke ich, einig \u2013 sind Vorbilder \nund vermitteln auch weitere. Sie entscheiden \u00fcber Bil-\ndungs- und Erziehungsformen, die famili\u00e4re Sph\u00e4re, die \nWahl der Kita, \u00fcber den Besuch von Musikschulen, \nSportvereinen und anderen F\u00f6rdereinrichtungen. Sie \nbestimmen ma\u00dfgeblich die Schullaufbahn und beeinflus-\nsen zumindest in den Kindheitsjahren den Freundeskreis. \nEltern \u2013 nicht vordergr\u00fcndig der Staat \u2013 sind gesetzlich \nund moralisch f\u00fcr Erziehung und Bildung sowie f\u00fcr das \nKindeswohl verantwortlich, und das, meine Damen und \nHerren, tut die gro\u00dfe Mehrheit der Eltern \u2013 auch in \nunserem Freistaat. Sie nehmen dies ganz selbstverst\u00e4nd-\nlich und in sehr verantwortungsvoller Weise wahr. Das \nm\u00f6chte ich hier noch einmal mit einem gro\u00dfen Dank \ndeutlich formulieren. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nTrotzdem gibt es Familien, in denen Kinder nicht gelin-\ngend und nicht besch\u00fctzt aufwachsen. Aus unterschiedli-\nchen Gr\u00fcnden sind Eltern nicht in der Lage oder teilweise \nnicht einmal gewillt, ihrer Verantwortung gerecht zu \nwerden. \n\nDamit entsteht etwas, was in der heutigen Diskussion \nimmer wieder deutlich gemacht wurde: eine Gefahr f\u00fcr \ndas Kind und das Familiensystem an sich. Der Gesetzge-\nber sieht eine Vielzahl von hilfreichen Angeboten f\u00fcr \nbessere Entwicklungschancen des Kindes unter den \ngegebenen Bedingungen vor. Diese Angebote richten sich \n\nzun\u00e4chst an die Eltern; aber bei Zuspitzung der Situation \nsind auch Menschen au\u00dferhalb des Elternhauses gefor-\ndert. \n\nMeine Damen und Herren! An diesen Beispielen wird \ndeutlich, wo die Grenzen der Kinder- und Jugendhilfe \nliegen und dass es bereits seit L\u00e4ngerem unser gemeinsa-\nmes Anliegen ist, eine qualitative, zielgenauere Weiter-\nentwicklung auf den Weg zu bringen \u2013 und das auch nicht \nerst seit heute, wie der eine oder andere in seinem Rede-\nbeitrag behauptet hat. Wir haben auf plakative Aussagen \noder irgendwelche Slogans verzichtet und uns der neuer-\nlichen Herausforderung schon im Jahre 2006 gestellt.  \n\nNat\u00fcrlich sind die Wirkungen solcher Ma\u00dfnahmen nicht \n\u00fcber Nacht sichtbar bzw. sp\u00fcrbar. Die Komplexit\u00e4t dieses \nThemas ist heute in jedem Beitrag deutlich geworden. \nDeshalb subsumiere ich: Wir sind uns dar\u00fcber einig, dass \ndas ein Prozess ist, der nicht \u2013 wie von dem einen oder \nanderen dargestellt \u2013 innerhalb weniger Tage zu sichtba-\nren Ver\u00e4nderungen f\u00fchrt. \n\nWichtig ist, dass die Politik und die Gesellschaft erkannt \nhaben, dass der Schutz unserer Kinder eine gemeinsame \nAufgabe ist und die Pflicht zu gemeinsamem neuerlichem \nHandeln auf verschiedenen Ebenen der Gesellschaft auch \ndie Pflicht zur Weiterentwicklung der Gesetzgebung \nbedeutet. Auch das hat die Staatsregierung erkannt. \nSeit 2007 wirken wir hier gemeinsam mit den gesetzlich \nzust\u00e4ndigen Kommunen.  \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie fr\u00fche Wahrnehmung von Problemsituationen junger \nFamilien und die Unterst\u00fctzung durch passgenaue Hilfen \nist in der Tat eine zielgerichtete Querschnittsaufgabe mit \nneuer Qualit\u00e4t. Sie bedarf der Mitwirkung zum einen \nunterschiedlicher Professionen, die in ihrem Arbeitsbe-\nreich mit Kindern und Jugendlichen, aber auch mit Eltern \nKontakt haben, und zum anderen der staatlichen Gemein-\nschaft, die als Nachbarn, Freunde oder Verwandte einen \netwaigen Unterst\u00fctzungsbedarf oft zuallererst wahrneh-\nmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Herrmann, Entschuldigung! \nDas habe ich \u00fcbersehen. \u2013 Frau Ministerin, gestatten Sie \neine Zwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sch\u00f6nen Dank, Frau Staats-\nministerin. \u2013 Entschuldigung, aber ich habe \u00fcber etwas \ngegr\u00fcbelt, was Sie schon ein paar S\u00e4tze zuvor gesagt \nhaben, und mich nun doch noch entschlossen, die Frage \nzu stellen. Sie haben gesagt, es sei sichtbar, dass die \nGrenzen der Kinder- und Jugendhilfe erreicht seien. \nK\u00f6nnen Sie das ein bisschen differenzieren? Mir ist nicht \nklar, welche Grenzen Sie meinen. Meinen Sie finanzielle \nGrenzen? Meinen Sie die von mir vorhin angesprochenen \nGrenzen zum Gesundheitssystem? Meinen Sie Grenzen \n\n 8405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nim Bereich der Bildung? Oder sind unsere derzeitigen \nKonzepte nicht ausreichend? \u00dcber welche Grenzen haben \nSie an dieser Stelle gesprochen?  \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Herrmann, wenn Sie mich meinen Beitrag \nweiter halten lassen, werde ich hoffentlich auch f\u00fcr Sie \nverdeutlichen, wie wir zu diesen Fragen stehen. \n\nMein Haus hat in den letzten Monaten ein s\u00e4chsisches \nHandlungskonzept f\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinderschutz mit \neinem umfassenden Ma\u00dfnahmenkatalog erstellt, um das \ngelingende Aufwachsen von Kindern und Jugendlichen zu \nunterst\u00fctzen, deren Teilhabe zu st\u00e4rken, Kindeswohlge-\nf\u00e4hrdungen m\u00f6glichst entgegenzuwirken und nat\u00fcrlich \nauch die Eltern dort, wo notwendig, erfolgreich zu unter-\nst\u00fctzen. Es enth\u00e4lt Ma\u00dfnahmen, mit denen die Staatsre-\ngierung weitere Voraussetzungen schafft, dezidiert zu \nagieren, Eltern in der Wahrnehmung ihrer Verantwortung \nf\u00fcr ihre Kinder zu unterst\u00fctzen, die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr das \nWohl der in ihrem Umfeld lebenden Kinder zu sensibili-\nsieren, Fachkr\u00e4fte, deren Arbeitsalltag auf Kinder ausge-\nrichtet ist, \u00fcber ihren Arbeitsbereich hinaus in Kinder- \nund Jugendschutzaufgaben einzubeziehen \u2013 ich nenne das \nStichwort Schnittstellenproblematik \u2013 und Verantwortli-\nche, deren Aufgabengebiet die Kinder- und Jugendarbeit \nbetrifft, weiter zu st\u00e4rken und zu unterst\u00fctzen. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen die vorhandenen Strukturen genutzt und \nnat\u00fcrlich weiter ausgebaut werden. Auch an dieser Stelle \nwird deutlich, wie wichtig die Zusammenarbeit mit den \nKommunen ist. Inzwischen gibt es Koordinatoren, die \ngemeinsam vom Freistaat und den Kommunen in den \nGebietsk\u00f6rperschaften ihre Arbeit aufgenommen haben \nund in gewisser Weise auch als Moderatoren der heute \nschon viel zitierten Netzwerkarbeit zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nHierzu hat es eine grunds\u00e4tzliche Abstimmung mit den \nkommunalen Verantwortungstr\u00e4gern gegeben. Eine gro\u00dfe \nZustimmung und das gemeinsame Engagement einen uns \nhier bei der Wahrnehmung unserer gemeinsamen Ver-\npflichtung. \n\nZur Unterst\u00fctzung des zitierten Kinderschutzes in den \nzust\u00e4ndigen Jugend\u00e4mtern haben wir \u2013 ich greife Schwer-\npunktaufgaben heraus \u2013 vorgesehen, dass in den regiona-\nlen Jugend\u00e4mtern zweckgebundene Mittel f\u00fcr sogenannte \naufsuchende Familienarbeit zur Verf\u00fcgung stehen; \nFrau Herrmann, auch Sie haben darauf hingewiesen. \nDar\u00fcber hinaus wird derzeit gepr\u00fcft, inwieweit eine \nverbesserte, optimierte Daten\u00fcbertragung an die Jugend-\n\u00e4mter m\u00f6glich ist, damit dem Jugendamt auch Fakten zur \nVerf\u00fcgung stehen, auf deren Grundlage es realistisch \nm\u00f6glich wird, fr\u00fche Hilfen und Unterst\u00fctzung anzubieten. \n\nHilfreich ist auch die bereits erfolgte Gesetzes\u00e4nderung \nzum Betretungsrecht f\u00fcr Mitarbeiter der Jugend\u00e4mter bei \nKindeswohlgef\u00e4hrdung. \n\nDas sind einige Antworten auf Ihre Fragen, Frau  \nHerrmann. \n\nNeben der St\u00e4rkung der Handlungsebene \u2013 auch das ist \nheute schon genannt worden \u2013 soll es zur Pr\u00fcfung der \nVerbindlichkeit von Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen \nkommen. Ich will es hier noch einmal deutlich auseinan-\nderhalten, Herr Neubert: Es geht nicht allein um die \nAngebote zur Untersuchung im vierten Lebensjahr, \nsondern um die sogenannten U-Untersuchungen, die von \nIhnen immer im gleichen Kontext mit Fr\u00fcherkennungsun-\ntersuchungen im Rahmen des SGB V genannt werden. \nDas sind zwei verschiedene Dinge.  \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion:  \nDas habe ich auch nicht behauptet!) \n\nDas Gesundheitsdienstgesetz wird in diesem Zusammen-\nhang im Moment in meinem Haus gepr\u00fcft.  \n\nAls Antwort auf die Frage von Frau Sch\u00fctz, ob es eine \ngesetzliche Verpflichtung zur Teilnahme geben k\u00f6nne, \nstelle ich fest: Es gibt haarscharfe Formulierungen, die \neine Verfassungswidrigkeit nicht generell ausschlie\u00dfen. \nDeswegen sind wir zu diesem Thema in der Pr\u00fcfung, ob \nein Gesetzentwurf zur Erkl\u00e4rung der Verbindlichkeit \neventuell m\u00f6glich ist. \n\nNeben den beschriebenen Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der \nJugend\u00e4mter konzentriert sich der Freistaat vor allem auf \nMa\u00dfnahmen des Zusammenwirkens verschiedener Partner \ninnerhalb der Strukturen \u2013 Stichwort: soziale Fr\u00fchwarn-\nsysteme. Hier ist es in der Tat notwendig, eine \u00fcbergrei-\nfende Weiterbildungskonstellation im Freistaat zu organi-\nsieren. Das wird in der Verantwortung des Freistaates \ngemeinsam mit der Landes\u00e4rztekammer und der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung derzeit vorbereitet. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es das sogenannte Pro-Kind-Projekt, \ndas \u00fcber die Landesmodellprojekte aller Gebietsk\u00f6rper-\nschaften noch einmal zus\u00e4tzliche Wissens- und Erfah-\nrungswerte zum Thema Fr\u00fchpr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung \nstellt und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr alle anderen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften in Auswertung der Erfahrungen von Gremien \neine aktive Unterst\u00fctzung darstellt. \n\nWir brauchen dar\u00fcber hinaus ein landesweites Gremium, \ndas alle Erfahrungen auswertet und alle Engagements in \nden Landkreisen b\u00fcndelt. Es ist w\u00fcnschenswert, dass die \nentsprechenden Erkenntnisse im Rahmen eines Berichter-\nstattungswesens zum Austausch zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden; einen Landesfachausschuss f\u00fcr pr\u00e4ventiven \nKinderschutz werden wir in den n\u00e4chsten Wochen ein-\nrichten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe versucht, in der \nK\u00fcrze der Zeit die wichtigsten Ma\u00dfnahmen vorzustellen. \nIch glaube auch nicht, dass es immer nur um ausf\u00fchrliche \nDebatten \u00fcber mehrere Stunden gehen muss. Notwendig \nsind Handlungen und ein Agieren vor Ort \u2013 zum Wohle \nder Familien und der dort lebenden Kinder.  \n\nLassen Sie mich am Ende noch sagen: In vielen Berei-\nchen haben wir einen guten Stand erreicht. Die Kita-\nBetreuung ist heute schon angesprochen worden. Ich \nverweise auch auf Familienbildung und Familienhilfe. Es \n\n 8406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\ngilt, die wichtigen Angebote f\u00fcr Eltern und Kinder zu \nbewahren und, wo erforderlich, auszubauen.  \n\nGelingendes Aufwachsen eines Kindes beinhaltet die \nf\u00f6rderliche Erziehung und Bildung f\u00fcr einen guten Start \nin das Erwachsenenleben. Ich wei\u00df aber auch, dass das \ngew\u00fcnschte Ziel nur zu erreichen ist, wenn sich die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr das Wohl der sie umgebenden \nKinder mitverantwortlich f\u00fchlen. Wir alle sind gefordert; \nwir alle haben Kinder, auch wenn es nicht immer unsere \neigenen sind. \n\nMit einer in diesem Monat anlaufenden Plakatkampagne \nsoll aufgefordert werden, mehr hinzuschauen und hinzu-\nh\u00f6ren, wie im privaten und \u00f6ffentlichen Umfeld mit \nKindern umgegangen wird. Gesundes Aufwachsen, \nErziehung und Bildung unserer Kinder bed\u00fcrfen nach wie \nvor des Einsatzes vieler. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle mit einem sicherlich \nauch Ihnen bekannten afrikanischen Sprichwort enden, \ndas genau die Situation skizziert: \u201eUm ein Kind gro\u00dfzu-\nziehen, braucht es ein ganzes Dorf.\u201c Wirken Sie also mit, \ndass unsere Kinder gro\u00df werden \u2013 im doppelten Sinne! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und der SPD zum Thema \u201eKinder sch\u00fctzen \u2013 \nKinder bilden\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nH\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr Sachsen \u2013 Tarifverhandlungen  \nim \u00f6ffentlichen Dienst z\u00fcgig f\u00fchren \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Linksfraktion hat zuerst das Wort. Danach folgen \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Tischendorf, Sie haben das \nWort. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit Beginn der \nTarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst wurde eines \nsehr schnell klar: Der Verhandlungsf\u00fchrer von Bund und \nKommunen, Innenminister Sch\u00e4uble, will die Politik des \nLohndumpings auch diesmal fortsetzen. \n\nAm 24.01. haben die Arbeitgeber ihr Angebot von angeb-\nlich 5 % vorgelegt. Seitdem wird versucht zu verschlei-\nern, worum es hier eigentlich geht. Das Angebot ist \nvergiftet. Allein schon die vorgeschlagene Laufzeit von \n24 Monaten entgegen 12 Monaten \u2013 so der Vorschlag der \nGewerkschaften \u2013 halbiert die Steigerung auf 2,5 %. \n\nAber damit noch nicht genug. Aufgrund der Redezeit \nkann ich nicht den gesamten Tarifvertrag erl\u00e4utern, aber \nich kann sagen, was es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Osten und \nin Sachsen, f\u00fcr die Kommunalbediensteten, bedeutet. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nIch mache es ganz konkret, damit Sie es verstehen. Der \nVorschlag von Herrn Sch\u00e4uble w\u00fcrde f\u00fcr einen Besch\u00e4f-\ntigten in der Entgeltgruppe 8, Stufe III, der ein Brutto von \n2 238 Euro bekommt, bedeuten, dass der Besch\u00e4ftigte im \nWesten mit der gleichen Eingruppierung am 01.02. 2,5 % \nmehr bekommen w\u00fcrde. Das sind 55,95 Euro mehr. Im \nOsten bek\u00e4me er erst einmal nichts mehr, denn dort w\u00fcrde \ner erst ab 01.06. diese Erh\u00f6hung bekommen. Das macht \nf\u00fcr einen ostdeutschen Bediensteten ein Minus von \n223,80 Euro. Im Westen g\u00e4be es ab 01.10. wieder 1 % \n\nmehr. Das sind 22,94 Euro. Im Osten g\u00e4be es erst einmal \nnichts. Das ist wieder ein Verlust von 114,70 Euro. Es gibt \nim Westen ab 01.03. 0,5 %, 11,58 Euro, mehr und im \nOsten \u2013 siehe da \u2013 1,5 %, 34,52 Euro. Wenn Sie das \nzusammenrechnen, hat derjenige im Westen nach der \nLaufzeit von zwei Jahren 90,47 Euro brutto mehr im \nPortemonnaie. Derjenige im Osten h\u00e4tte ein Minus von \n338,50 Euro. So weit der Vorschlag von Herrn Sch\u00e4uble. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas bedeutet, dass es \u00fcbrigens auch f\u00fcr 2008 \u2013 wegen der \nnur anrechenbaren sieben Monate im Osten \u2013 lediglich zu \neiner Erh\u00f6hung von 1,45 % kommt, zuz\u00fcglich der Minus-\ngesch\u00e4fte, die ich Ihnen gerade vorgerechnet habe. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, stellen Sie sich \ndas einmal vor: 19 Jahre nach der deutschen Einheit \nbekommen die Besch\u00e4ftigten im Osten sogenannte \nLohnangleichungen. Bei 5 % sind das 340 Euro weniger \nin der Laufzeit. Und das bei gleicher Eingruppierung im \nVergleich mit dem Westen! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Wir haben \naber die deutsche Einheit, sehe ich das richtig?) \n\n\u2013 Ja. Hinzu kommt dann noch die verl\u00e4ngerte Arbeitszeit \nf\u00fcr alle. Das sind 40 Stunden. Das w\u00fcrde bei einem \nEinkommensniveau im Osten von 96,25 % \u2013 zum Bei-\nspiel bei dieser Eingruppierung \u2013 bedeuten: 85 Euro \nweniger als im Westen, Monat f\u00fcr Monat. Das ist also der \nVorschlag. \n\nDie Verweigerungshaltung der Arbeitgeberseite, die \nTarif\u00fcberleitung aus dem BAT zu \u00fcbernehmen, kann zu \nVerlusten bis zu 400 Euro f\u00fchren. Wer das nicht glaubt, \nkann das gern mit mir in meiner Region, in der Stadtver-\n\n 8407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nwaltung Schwarzenberg, nachrechnen. Das wird dann \nst\u00e4ndig ins Minus gehen, weil die \u00dcberleitung nach Herrn \nSch\u00e4uble ja nicht erfolgt. \n\nDurch die Hintert\u00fcr wird dann noch versucht, das soge-\nnannte Weihnachtsgeld, das 13. Monatsgehalt, weiterhin \nbei 75 % im Osten zu behalten, obwohl jetzt eigentlich \ndie 100-%-Angleichung vorgeschlagen war. 2009 hei\u00dft \ndas 25 % weniger beim 13. Monatsgehalt im Osten. Ich \ndenke, wohl niemand hier im Hohen Hause kann das, was \nich jetzt vorgetragen habe, als Einkommenszuwachs \nbetiteln. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie machen es!) \n\nIch bin ja gespannt. H\u00f6here L\u00f6hne sind also eine Frage \nder Gerechtigkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch erinnere daran, dass die Preissteigerungen seit 2003 \ndie letzten Lohnerh\u00f6hungen, die die Besch\u00e4ftigten erhiel-\nten, schon lange aufgezehrt haben. Seit 2007 haben wir \ndie Mehrwertsteuererh\u00f6hung, st\u00e4ndig steigende Preise bei \nEnergie, Lebensmitteln usw. und die im November 2007 \nfestgestellte Inflationsrate von 3 %. Nun k\u00f6nnen Sie mal \nausrechnen, was dann \u00fcbrig bleibt. \n\nDie Forderungen der Gewerkschaften sind aufgrund der \nSteuermehreinnahmen bezahlbar. Nach unserem Daf\u00fcr-\nhalten m\u00fcssen davon die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen \nDienstes endlich profitieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchauen Sie sich den deutlichen Anstieg der Steuermehr-\neinnahmen an, zugegeben aufgrund der letzten Jahre: Wir \nhaben Steuermehreinnahmen bis 2011 von 186 Milliar-\nden Euro prognostiziert. 2007 waren es 50 Milliar-\nden Euro, 2008 17 Milliarden Euro mehr. Ich denke, \nmeine Damen und Herren, ich kann es auch f\u00fcr die \nKommunen vorschlagen. Davon m\u00fcssen die Besch\u00e4ftig-\nten des \u00f6ffentlichen Dienstes, besonders im Osten, parti-\nzipieren. Wer das nicht will, der macht die Spaltung \nzwischen Ost und West wieder auf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch sage Ihnen, diejenigen, die im Herbst f\u00fcr h\u00f6here \nDi\u00e4ten gesprochen haben, k\u00f6nnen die gleichen Argumente \nauch f\u00fcr unsere Besch\u00e4ftigten in Sachsen nehmen. Ich \ndenke, dann k\u00f6nnen Sie allen gewerkschaftlichen Forde-\nrungen nach 8 % zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Tarifverhand-\nlungen sind Sache der Tarifpartner. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Tischendorf, die Tarifpartner im \u00f6ffentlichen Dienst \nsind die Bundesrepublik Deutschland, die Kommunen \nund der Freistaat Sachsen \u2013 die Arbeitgeber. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nAuf der anderen Seite stehen die Gewerkschaften, die die \nTarifvertr\u00e4ge aushandeln. \n\nNoch eine zweite Feststellung. Wir alle g\u00f6nnen unseren \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern im \u00f6ffentlichen Dienst \nbei Freistaat und Kommunen und beim Bund mehr Geld. \nSie leisten eine ganz ausgezeichnete Arbeit und das ist \njeden Beifall wert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kann Ihnen das Umfeld schildern, in dem sich die \nDiskussion abspielt, auf die Sie, Herr Tischendorf, aufset-\nzen. Deutschland, der Exportweltmeister, erlebt einen \nWirtschaftsboom. Aber der Wirtschaftsboom ist vom \nWeltmarkt getrieben, von der Binnenkonjunktur auf jeden \nFall nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nVon der Lohnsteigerung!) \n\nWir haben eine relativ geringe Konsumneigung. Auch die \nhohe Sparquote ist eigentlich Ausdruck dessen, dass die \nLeute vorsorgen wollen; denn in der Geldb\u00f6rse der \nBesch\u00e4ftigten kommt wenig vom Aufschwung an. Ihre \nArbeitspl\u00e4tze \u2013 das muss man feststellen \u2013 sind sicherer. \nNeue Arbeitspl\u00e4tze sind entstanden, und zwar Hundert-\ntausende. \n\nAber wir haben es erst vorgestern wieder geh\u00f6rt: Die \nMittelschicht, zu der sich die Deutschen \u2013 eigentlich alle \n\u2013 so gern z\u00e4hlen wollen, schrumpft. Die Zahl der Gering-\nverdienenden nimmt zu. Es gibt wirklich Abstiegs\u00e4ngste \nin dieser Gesellschaft. Die Leute wollen ihren Anteil am \nAufschwung, weil steigende Preise f\u00fcr Nahrungsmittel, \nEnergie, h\u00f6here Steuern und Geb\u00fchren den Lebensstan-\ndard der kleinen Leute bis in diese Mittelschicht hinein \neher stagnieren lassen. Derweilen \u2013 das Gef\u00fchl entsteht \u2013 \nstopfen sich die Managereliten in diesem Land die Ta-\nschen voll und hinterziehen anschlie\u00dfend noch Steuern. \nAuf diese Stimmung sattelt die PDS \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDIE LINKE!) \n\nhier populistisch auf und ausgerechnet vom Parlament \nsoll ein politisches Signal f\u00fcr m\u00f6glichst hohe Tarifab-\nschl\u00fcsse ausgehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber, meine Damen und Herren, warum sitzen wir \u00fcber-\nhaupt hier? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das frage  \nich mich auch! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nVor allem Ihnen, Herr Porsch, sei gesagt: Was ist das \nK\u00f6nigsrecht des Parlaments? Was ist \u00fcberhaupt seine \n\n 8408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nhistorische Rolle? Wir sollen das Geld des Steuerzahlers, \nmeine Damen und Herren, verwalten und sorgf\u00e4ltig \nzusammenhalten, vor allem gegen die Begehrlichkeiten \nvon K\u00f6nigen, Potentaten und vor allem von Populisten, \nvon welcher politischen Seite auch immer. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nWas ist mit den Besch\u00e4ftigten?) \n\nObwohl wir uns hier nicht alle mit Cromwell, Jefferson \noder August Bebel vergleichen k\u00f6nnen \u2013 Herr Tischen-\ndorf, Sie auf jeden Fall nicht \u2013, lassen Sie mich bitte \neinige Argumente bringen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Bitte, Herr Tischendorf, \nwenn es nicht von meiner Redezeit abgeht. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Weil Sie jetzt immer \nvon Populismus gesprochen haben \u2013 k\u00f6nnen Sie mir dann \neinmal sagen, was an meinem Beispiel konkret \u2013 was der \nVorschlag von Herrn Sch\u00e4uble ist und was er f\u00fcr den \nOsten bedeutet \u2013 Populismus ist? Oder wollen Sie be-\nhaupten, dass dieser Vorschlag so nicht stimmt? Sie \nm\u00fcssen schon konkret antworten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Der Vorschlag stimmt. Aber \nSie sind kein Tarifpartner. Wir machen hier im Hohen \nHaus keine Tarifverhandlung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas wird uns hier in diesem Hohen Hause in den n\u00e4chs-\nten Jahren vor allem besch\u00e4ftigen? Sachsens Landeshaus-\nhalt schrumpft. Unsere Einnahmen auch aus dem Solidar-\npakt II werden zur\u00fcckgehen, und wir werden ganz genau \ndarauf sehen m\u00fcssen, worauf wir unsere Ausgaben- und \nAufgabenschwerpunkte legen. Wenn wir Lohnsteigerun-\ngen haben werden, m\u00fcssen wir das nat\u00fcrlich an anderer \nStelle entsprechend ausgleichen. \n\nVielleicht noch eine Feststellung. Die Geh\u00e4lter im \u00f6ffent-\nlichen Dienst, meine Damen und Herren, werden bis 2010 \nauf 100 % West angeglichen. Das wird uns im Haushalt \n300 Millionen Euro kosten. Das werden wir auch tun. \nAber die Geh\u00e4lter in der freien Wirtschaft verharren \nweiter bei 80 % West. Auch das muss man sehen. Jedes \nzus\u00e4tzliche Prozent im Haushalt, das wir ausgeben \u00fcber \ndas hinaus, was wir uns vorgenommen haben \u2013 Anglei-\nchung 100 % West \u2013, wird uns 40 Millionen Euro zus\u00e4tz-\nlich kosten. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nUnd die Landesbank!) \n\nJedes Prozent Lohnsteigerung wird sich nat\u00fcrlich in \neinem beschleunigten Personalabbau ausdr\u00fccken. \n\nMeine Damen und Herren! Vom Personalabbau betroffen \nsind nat\u00fcrlich nicht die Besch\u00e4ftigten, die jetzt bei uns im \n\u00f6ffentlichen Dienst sind. Faktisch jede frei werdende \nStelle im Landeshaushalt wird dann wegfallen. Es gibt \nwenige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Menschen, in den \u00f6ffent-\nlichen Dienst hineinzukommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir diese Diskussion \nf\u00fchren \u2013 ich werde sie dann noch fortsetzen, meine \nDamen und Herren von der Linksfraktion \u2013, m\u00fcssen wir \nnat\u00fcrlich \u00fcberlegen, wie wir das an anderer Stelle ver-\nn\u00fcnftig ausgleichen k\u00f6nnen. Ich werde auf jeden Fall \nmeine Argumentation hier fortsetzen. Vielleicht lernen Sie \nes dann auch, Herr Porsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Eine \u00dcberraschung gab es sicherlich nicht. \nDass ich hier stehe, hat wohl niemanden \u00fcberrascht. Aber \nwenn man schon diese Vorlage bekommt, soll man sie \nauch gern aufnehmen. Insofern freue ich mich nat\u00fcrlich \n\u00fcber den Titel der Aktuellen Debatte und will auch ehrli-\ncherweise sagen, dass wir in diesem Landtag schon \u00fcber \nandere Dinge debattiert haben, die auch wenig mit diesem \nLandtag zu tun hatten. Insofern glaube ich auch, dass es \nSinn macht, dass sich Politiker zu einer aktuellen Situati-\non im Land \u00e4u\u00dfern. Die aktuelle Situation ist eindeutig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Situation ist so, dass in den letzten Tagen \u00fcber \n200 000 Menschen bundesweit, auch in Sachsen, auf die \nStra\u00dfe gegangen sind, dass sie klar gesagt haben, dass sie \nmit dem, was in der Tarifrunde des \u00f6ffentlichen Dienstes \nim Moment passiert, nicht einverstanden sind. Das muss \nman zur Kenntnis nehmen. Man kann das nat\u00fcrlich alles \nabtun und sagen, dass das nicht unser Thema ist. Mein \nThema und das Thema der SPD-Landtagsfraktion ist es \nallemal. Insofern ist es auch keine \u00dcberraschung und \ndeshalb die Botschaft direkt am Anfang meiner Ausf\u00fch-\nrungen: Die SPD-Landtagsfraktion hat sich auf ihrer \nKlausur einstimmig mit einer Resolution hinter die \nForderung der Gewerkschaften des \u00f6ffentlichen Dienstes \nund des Beamtenbundes gestellt. Wir unterst\u00fctzen aus-\ndr\u00fccklich die Forderung in der aktuellen Tarifrunde dieser \nGewerkschaften. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUnd was ist mit der Koalition?) \n\nWir denken auch, dass es richtig und sinnvoll ist, das hier \nzu thematisieren, weil die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen \nDienstes im Freistaat ein Garant daf\u00fcr sind, dass die \nInfrastruktur und die Ansprache auch von potenziellen \nInvestoren in diesem Land funktioniert. Das hat etwas mit \nWettbewerbsvorteil zu tun, dass es in diesem Land so gut \nfunktioniert. Das hat auch etwas mit dem \u00f6ffentlichen \nDienst zu tun, das hat etwas mit den Polizistinnen und \nPolizisten zu tun, mit den Krankenschwestern, mit den \n\n 8409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nM\u00fcllm\u00e4nnern \u2013 und es gibt auch dort Frauen. Das sind \nalso die Menschen, die tagt\u00e4glich daf\u00fcr sorgen, dass, \nwenn Sie morgens das Licht anmachen und abends das \nLicht wieder ausmachen, in diesem Land alles wunderbar \nfunktioniert. Ich denke, dass es gerecht und an der Zeit \nist, dass diese Besch\u00e4ftigten, die seit Jahren Lohnverzicht \nge\u00fcbt haben, auch einen Schluck aus der Pulle bekommen \nsollten. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nInsofern geht es hier ganz klar darum, dass, wenn man \n\u00fcber Gerechtigkeit redet, man auch Gerechtigkeit prakti-\nzieren muss. Es geht auch darum, dass wir \u2013 richtig, \nKollege R\u00f6\u00dfler \u2013 ein Anwachsen von Unternehmerge-\nwinnen, ein Anwachsen von Managergeh\u00e4ltern haben \u2013 \neine seltsame Clique in diesem Land, die sich mehr \nGedanken dar\u00fcber macht, wie man nach Liechtenstein \nkommen kann, als f\u00fcr die Menschen, die f\u00fcr sie arbeiten, \neinen vern\u00fcnftigen Lohn zu zahlen. Der \u00f6ffentliche Dienst \nhat ein Anrecht darauf, an dieser Lohnentwicklung teilzu-\nhaben. \n\nGanz wichtig ist es auch, dass wir uns in einer solchen \nTarifauseinandersetzung Gedanken \u00fcber die Zukunft des \nLandes machen. Zukunft hei\u00dft in diesem Fall, sich Ge-\ndanken \u00fcber die Jugend zu machen. Es ist richtig, dass die \nTarifpartner im \u00f6ffentlichen Dienst auch dar\u00fcber spre-\nchen, dass Ausbildungspl\u00e4tze in Ostdeutschland Mangel-\nware sind. Es ist richtig, dass der \u00f6ffentliche Dienst dort \nmit einer Vorbildfunktion vorangehen und Ausbildungs-\npl\u00e4tze schaffen muss. Es kann nicht sein, dass wir als \nPolitik immer wieder fordern, dass die freie Wirtschaft \n\u00fcber den Bedarf ausbildet und wir selbst als \u00f6ffentlicher \nDienst und als Arbeitgeber da genau ein falsches Signal \nsetzen. Der Abbau von Ausbildungspl\u00e4tzen, die Nicht-\n\u00fcbernahme von Auszubildenden nach der Ausbildung ist \ndas falsche Signal. Auch da ist es richtig, dass die Ge-\nwerkschaften im \u00f6ffentlichen Dienst klar sagen: Wir \nm\u00fcssen jungen Menschen eine Perspektive geben. Des-\nhalb ist das Thema \u00dcbernahme und Ausbildungsverg\u00fc-\ntung ein richtiges Signal. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nKommen wir zum letzten Punkt. Es geht um die Situation \nder Finanzen des Bundes. Wir wissen, dass die Finanzsi-\ntuation des Bundes und auch der Kommunen schwierig \nist. Aber sie ist nicht ausweglos. Es ist auch nicht so, als \nh\u00e4tte es in den letzten Jahren keine Steuermehreinnahmen \ngegeben. Es geht einfach darum, wie man mit diesen \nSteuermehreinnahmen umgeht. Es geht vor allem auch \ndarum, dass man \u00fcberlegen muss, wenn wir ein Gemein-\nwesen haben wollen, wenn dieser Staat bestimmte Aufga-\nben f\u00fcr die Menschen vorhalten will, wie man die Be-\nsch\u00e4ftigten, die diese Arbeiten vorhalten, entsprechend \nentlohnt. Ich verstehe, dass viele, die gerade auf der \nStra\u00dfe stehen und demonstrieren, sagen: Wir f\u00fchlen uns \nabgeh\u00e4ngt, wir f\u00fchlen uns nicht wertgesch\u00e4tzt, wir sind \nder Auffassung, dass wir als Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen \nDienstes immer die Zeche bezahlen m\u00fcssen.  \n\nEs ist richtig und sinnvoll, dass wir als Landtag sagen \u2013 \nzumindest Teile dieses Landtages \u2013, dass wir die Bot-\nschaft verstanden haben und h\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr die Be-\nsch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen brau-\nchen. Die SPD-Landtagsfraktion unterst\u00fctzt diese Forde-\nrung. Ich hoffe, dass bei den anstehenden Verhandlungen \nheute und morgen ein akzeptables Ergebnis herauskommt, \ndamit weitere Streiks abgewendet werden k\u00f6nnen.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die heutige Debatte ist in der \nTat sehr aktuell, da besagte Aktualit\u00e4t durch die f\u00fcnfte \nVerhandlungsrunde \u00fcber den Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Dienst gegeben ist. \n\nWarnstreiks beeintr\u00e4chtigen bereits den Betrieb in Kinder-\ntagesst\u00e4tten, Kliniken, M\u00fcll- und Nahverkehrsbetrieben. \nEs w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn weitere Streiks aufgrund \neines Verhandlungsergebnisses und nicht nur aufgrund der \nFriedenspflicht, weil zum Beispiel die Arbeitgeber die \nSchlichtung einberufen, hinf\u00e4llig w\u00fcrden. Ich denke aber, \ndass dies nur ein frommer Wunsch bleiben wird. \n\nDie Gewerkschaften ver.di, DBB, GEW und GdP stehen \nmit der Bundesregierung und dem VKA einer Arbeitge-\nberseite gegen\u00fcber, deren Credo einer neuen Marktwirt-\nschaft Deregulierung, Privatisierung und R\u00fcckzug des \nStaates bedeutet. Unter diesen Vorzeichen ist kaum ein \nanderes Angebot als das vorgebrachte Alibiangebot \nseitens der \u00f6ffentlichen Arbeitgeber zu erwarten. Nach-\ndem auch im \u00f6ffentlichen Dienst die Arbeitnehmenden in \nder j\u00fcngeren Vergangenheit nicht gerade Grund zum \nJubeln hatten \u2013 abgesehen von der schrittweisen Westan-\npassung liegt die letzte echte Tariferh\u00f6hung von gerade \neinmal 1,5 % vier Jahre zur\u00fcck \u2013, ist nach Ansicht der \nNPD-Fraktion in der Tat das Angebot von nur 5 % in drei \nSchritten, verteilt auf zwei Jahre, verbunden mit einer \nArbeitszeitverl\u00e4ngerung, f\u00fcr die Gewerkschaften nicht \nannehmbar. Eine Gewerkschaft, die sich darauf einlie\u00dfe, \nverl\u00f6re ihre Existenzberechtigung. \n\nDas Angebot der \u00f6ffentlichen Hand gew\u00e4hrleistet nicht \neinmal einen Inflationsausgleich. Ich glaube auch nicht, \ndass sich das Arbeitgeberangebot beispielsweise f\u00fcr eine \nErzieherin mit 1 875 Euro brutto im Monat auf einer \nangemessenen Wertsch\u00e4tzungsebene befindet.  \n\nAuch die NPD-Fraktion kann folglich die Arbeitgebersei-\nte nur dazu aufrufen, den Arbeitnehmervertretern entge-\ngenzukommen. Meine Damen und Herren, wir sprechen \nhier immerhin \u00fcber etwa 1,3 Millionen Besch\u00e4ftigte von \nBund und Kommunen; das hei\u00dft, wir sprechen auch \u00fcber \ndie M\u00f6glichkeit eines Konjunkturimpulses f\u00fcr die Bin-\nnennachfrage. Der private Konsum trug in den letzten \nJahren so gut wie nichts zum wirtschaftlichen Wachstum \n\n 8410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nin Deutschland bei, weil sich Deutschland vorwiegend \neiner einseitigen Exportorientierung verschrieben hat. \n\nAber eben deshalb wurde die viel zu schwache Konsum-\nnachfrage zur Achillesferse der binnenwirtschaftlichen \nEntwicklung, und genau hier sind wir beim Thema L\u00f6hne \nund Geh\u00e4lter. Mit einer Nachfragest\u00e4rkung f\u00fcr 1,3 Millio-\nnen Besch\u00e4ftigte w\u00e4re es allerdings m\u00f6glich, die gespal-\ntene Konjunkturentwicklung ein St\u00fcck weit zu normali-\nsieren. Der Zuwachs der Arbeitnehmerentgelte seit 2000 \nbetrug 4,1 % bei einem gleichzeitigen Verbraucherpreis-\nanstieg von circa 10 %. Doch der Anstieg bei den Gewin-\nnen und Verm\u00f6genseinkommen liegt im gleichen Zeit-\nraum bei satten 38 %. Folglich l\u00e4sst sich anhand der \nLohnquotentiefst\u00e4nde der letzten Jahre hieraus ein Hand-\nlungsbedarf ableiten. \n\nDie Unternehmensteuern wurden gesenkt, w\u00e4hrend die \nVerbraucher \u00fcber die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \nbelastet wurden. Gleichzeitig profitieren die Kommunen \nvon der Umsatzsteuererh\u00f6hung. Das, meine Damen und \nHerren, sollte man dem VKA bei den Tarifverhandlungen \nauch einmal vorrechnen. Nicht zu vergessen, dass speziell \nin Sachsen die Gewerbesteuerhebes\u00e4tze nicht gerade \nniedrig liegen. Au\u00dferdem liegt \u2013 mitunter bedingt durch \nden rapiden Personalabbau \u2013 die Personalkostenquote in \nden neuen L\u00e4ndern mittlerweile niedriger als in den alten \nL\u00e4ndern. \n\nEs muss aus Sicht der NPD-Fraktion auch einmal fest-\ngehalten werden, dass das Entstehen sogenannter Wett-\nbewerbsm\u00e4rkte f\u00fcr \u00f6ffentliche Dienstleistungen \u2013 nicht \nzuletzt durch europarechtliche Vorgaben forciert \u2013 dazu \nf\u00fchrte, einseitig Kostensenkungen zu realisieren, anstatt \ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit in erster Linie \u00fcber Qualit\u00e4ts-\nsteigerungen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch glaube nicht, dass die Qualit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Diens-\ntes mit niedriger Entlohnung und Personalabbau auf \nDauer zu gew\u00e4hrleisten ist. Nach Angaben des Statisti-\nschen Bundesamtes war auch von 2005 bis 2006 die Zahl \nder Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst weiter r\u00fcckl\u00e4u-\nfig. So sank die Zahl der Bundes- und Landesbesch\u00e4ftig-\nten um 1 %; die Besch\u00e4ftigtenzahl bei den Gemeinden \nund Gemeindeeinrichtungen ging um 2 % zur\u00fcck. Im \n\u00f6ffentlichen Dienst arbeiten heute weniger Besch\u00e4ftigte \nals 1991 allein in der alten BRD. Hinzu kommt der Trend \nzur Ausweitung der Teilzeitarbeit. \n\nMeine Damen und Herren, bei steigenden Steuereinnah-\nmen beim Bund und steigenden Einnahmen durch die \nGewerbesteuer muss dem Grundsatz der Entgeltgleichheit \nendlich Rechnung getragen und gleichwertige Arbeit auch \ngleich bezahlt werden \u2013 egal, ob sie in West- oder in \nOstdeutschland erbracht wird. \n\nEbenso muss es zu einer Arbeitszeitangleichung des \nTarifgebietes Ost an das Tarifgebiet West kommen, so wie \nes Erh\u00f6hungen der regul\u00e4ren Wochenarbeitszeit nur bei \nentsprechendem Lohnausgleich geben darf. Die Teilzeit-\nvereinbarungen zur sozialen Absicherung im Tarifgebiet \nOst bei geringerem Entgelt m\u00fcssen in regul\u00e4re Tarifver-\nh\u00e4ltnisse zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\nInsofern, meine Damen und Herren, erkl\u00e4rt sich die NPD-\nFraktion bez\u00fcglich der aktuellen Tarifverhandlungen mit \nden Gewerkschaften solidarisch \u2013 nicht um derentwillen, \nsondern um der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst \nwillen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Egal, wie man zu den \nForderungen der Gewerkschaft im Detail steht \u2013 eines ist \nnat\u00fcrlich schon ein bisschen einfach: von anderen zu \nfordern \u2013 vom Bund und von den Kommunen \u2013, eben mal \nh\u00f6here Geh\u00e4lter zu bezahlen. Unseren Freistaat betrifft es \nja nicht, wir m\u00fcssen es ja nicht bezahlen. \n\nMan darf dabei nicht vergessen, dass die achtprozentige \nLohnsteigerung, wenn sie denn so kommen w\u00fcrde, f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Kommunen ungef\u00e4hr 160 Millionen Euro \nMehrausgaben bedeuten w\u00fcrde. Das kann man durchaus \nfordern, aber die Frage muss gestellt werden d\u00fcrfen, ob \nwir uns das auch leisten k\u00f6nnen, und vor allem, ob sich \ndie s\u00e4chsischen Kommunen das leisten k\u00f6nnen. Selbst \neine Stadt wie Dresden, die finanziell sehr gut dasteht, \nmusste ein Freibad schlie\u00dfen, weil dort ein Fehlbetrag  in \nH\u00f6he von 30 000 Euro im Jahr entstanden ist. So rosig \nsieht es also nicht aus. Dar\u00fcber nachzudenken sollte \nzumindest gestattet sein. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke. \u2013 Herr \nZastrow, Sie sagten, die Kommunen m\u00fcssen das finan-\nzieren k\u00f6nnen. Die Steuermehreinnahmen 2006 in den \nGemeinden betrugen 2,9 Milliarden Euro, 2007 5,5 Mil-\nliarden Euro und f\u00fcr 2008 sind 4,5 Milliarden Euro \nprognostiziert. Sind Sie mit mir einer Meinung, dass \ndaran die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes ange-\nmessen beteiligt werden sollten? \n\n(Karl Nolle, SPD: Es ist eine  \nkommunistische L\u00fcge! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\n\u2013 Das sind konkrete Zahlen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Es ist relativ einfach darauf zu \nantworten. Die 5,5 Milliarden Euro treffen ja alle Kom-\nmunen. Wie die Situation zum Beispiel bei Ihnen zu \nHause ist, kann ich von hier aus nicht einsch\u00e4tzen. Ich \nkann nur sagen, wie es in der Stadt Dresden aussieht, die \neinen schweren Spagat gemacht hat, um sich zu entschul-\nden. In dieser Stadt wird es schwierig sein \u2013 wenn ich \nunseren Finanzb\u00fcrgermeister noch richtig im Ohr habe \u2013, \n\n 8411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\ndiese Tarifw\u00fcnsche zu erf\u00fcllen. Es mag sein, Herr  \nTischendorf, dass andere Kommunen sich das leisten \nk\u00f6nnen. Wenn das in Sachsen so sein sollte, dann halte \nich es f\u00fcr angemessen, dass die Kommunen das tun. Aber \nob das so ist, kann ich von dieser Stelle aus nicht ein-\nsch\u00e4tzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Das sind Zahlen des \nStatistischen Bundesamtes und ich gehe davon aus, dass \nwir beide die Zahlen, die ich genannt habe, nicht anzwei-\nfeln. \n\nW\u00fcrde das denn aus Ihrer Sicht bedeuten, dass Sie der \nMeinung sind, es sind zwar Steuermehreinnahmen, aber \ndie Besch\u00e4ftigten sollen in dieser Tarifrunde davon gar \nnichts bekommen, oder sollen sie ein Minusgesch\u00e4ft \nmachen, wie in meinem Beispiel eines Kollegen aus \nSachsen? Wie meinen Sie das denn jetzt? \n\nHolger Zastrow, FDP: Vielleicht lassen Sie mich erst \neinmal die Rede irgendwie beginnen. \u2013 Der Meinung bin \nich explizit nicht. Es ist v\u00f6llig klar und ich habe gr\u00f6\u00dftes \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass auch die Angestellten des \u00f6ffentli-\nchen Dienstes \u2013 wie im \u00dcbrigen alle Arbeiter und Ange-\nstellten in der freien Wirtschaft \u2013 mehr Geld haben \nwollen, und die allermeisten haben es sich auch verdient. \nWir sollten alles daf\u00fcr tun, dass alle von diesem kleinen, \nvon diesem minimalen Aufschwung, der durch dieses \nLand geht, profitieren. Der Meinung ist die FDP ganz \ngewiss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZur\u00fcck zur Debatte. Herr Tischendorf, Sie sprechen  \nin Ihrer Debatte davon \u2013 und da bin ich ganz nah bei \nIhnen \u2013, dass die Tarifverhandlungen z\u00fcgig gef\u00fchrt \nwerden sollen. Das ist nat\u00fcrlich eine ganz wichtige \nForderung. Ich hoffe, dass das auch gemacht wird, weil es \nnat\u00fcrlich nicht sein kann, dass am Ende die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger dieses Landes den Preis f\u00fcr die Kompromiss-\nunf\u00e4higkeit von Bund, Kommunen und Gewerkschaften \nbezahlen m\u00fcssen, weil beispielsweise Kindertagesst\u00e4tten, \ndie M\u00fcllabfuhr oder der \u00f6ffentliche Nahverkehr bestreikt \nwerden. \n\nDie Verantwortlichen sollten tats\u00e4chlich alles daf\u00fcr tun, \ndass es in Sachsen und in Deutschland nicht zu fl\u00e4chen-\ndeckenden Streiks kommt. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis, das ich f\u00fcr das absolut legitime \nMittel tariflicher Auseinandersetzungen, also f\u00fcr den \nStreik, habe, sollten alle Beteiligten einmal dar\u00fcber \nnachdenken, dass ein solcher Streik vor allem Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen trifft, die als Arbeiter und Angestellte in der \nfreien Wirtschaft \u2013 und genau dieser Punkt trifft ganz \nbesonders auf die Situation in Ostdeutschland zu \u2013 oft \neben nicht \u00fcber das Einkommen des \u00f6ffentlichen Dienstes \nund \u00fcber die Sicherheit, die ein Beruf im \u00f6ffentlichen \n\nDienst nun einmal hat, verf\u00fcgen. Deswegen ist es f\u00fcr \nmich eine Frage des Respekts gegen\u00fcber den Berufst\u00e4ti-\ngen in unserem Land, die mit ihren Steuern und Abgaben \nden Staat und damit auch den \u00f6ffentlichen Dienst ein \nSt\u00fcck weit mitfinanzieren, dass man wirklich feststellt, \ndass Streik nur das allerletzte Mittel der tariflichen Ausei-\nnandersetzung sein kann, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe es bereits angedeutet: Wir haben als FDP vollstes \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen \nDienstes im Bund und in den Kommunen mehr verdienen \nwollen. Ich kann Ihnen auch sagen \u2013 das wird Sie viel-\nleicht \u00fcberraschen \u2013, dass unsere Begr\u00fcndung daf\u00fcr genau \ndie gleiche ist wie die, die ich in der aktuellen Brosch\u00fcre \nder Gewerkschaft ver.di gelesen habe \u2013 ich zitiere daraus: \n\u201eDie Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer um 3 %, K\u00fcrzung von \nPendlerpauschale und Sparerfreibetrag, h\u00f6here Kranken- \nund Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge, steigende Gesundheits-\nkosten, weitere Preissteigerungen vor allem bei Mieten \nund Energiekosten verteuern das Leben. Deshalb brau-\nchen die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst sp\u00fcrbare \nund nachhaltige Einkommenssteigerungen.\u201c \n\nIn der Analyse sind wir uns mit der Gewerkschaft ver.di \nv\u00f6llig einig. Diese Analyse trifft aber eben nicht nur f\u00fcr \nden \u00f6ffentlichen Dienst, sondern genauso f\u00fcr alle Arbei-\nter, Angestellten und viele kleine und mittelst\u00e4ndische \nUnternehmer in der freien Wirtschaft hier in Sachsen zu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Steuererh\u00f6hungspolitik, die Abgabenorgien der \nGro\u00dfen Koalition in Berlin \u2013 denen leider der Freistaat \nSachsen in den meisten F\u00e4llen brav zugestimmt hat \u2013 und \ndie Reformunf\u00e4higkeit von CDU und SPD sind ma\u00dfgeb-\nlich daf\u00fcr verantwortlich, dass den Menschen in Deutsch-\nland von ihrem sauer verdienten Geld immer weniger in \nder Tasche bleibt. Deswegen ist es f\u00fcr uns ganz wichtig, \ndass sich das \u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Bruttol\u00f6hne sind in den Jahren seit 1991 in Deutsch-\nland ma\u00dfgeblich gestiegen \u2013 im Schnitt um circa 36 %. \nDie Nettol\u00f6hne hinken dem v\u00f6llig hinterher und sind \ngerade einmal um 27 % gestiegen. Die Nettorealverdiens-\nte sind auf dem niedrigsten Stand seit 1991, Lohnsteuern \nund Sozialabgaben haben den historisch h\u00f6chsten Stand \nerreicht. \n\nSchuld daran ist nicht eine generell schlechte Bezahlung \nin den Unternehmen, sondern schlichtweg der Staat, der \nmit seinen permanent steigenden Steuern und Abgaben \nDruck auf die Nettol\u00f6hne ausgel\u00f6st hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nW\u00e4hrend die Bruttol\u00f6hne in ganz vielen Bereichen \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig vern\u00fcnftig aussehen, ist das, was am \nEnde tats\u00e4chlich ausgezahlt wird, effektiv immer weniger \ngeworden. Wir brauchen auch den Angestellten im \u00f6ffent-\nlichen Dienst gar nichts anderes vormachen \u2013 Herr  \n\n 8412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nTischendorf hat schon den Finger in die Wunde gelegt \u2013, \nam Ende wird verdammt wenig \u00fcbrig bleiben, ob es nun \n3, 4 oder 8 % sind. Deswegen \u2013 und das ist der entschei-\ndende Unterschied zu ver.di \u2013 ist es f\u00fcr uns wichtiger, \ndass den Menschen endlich mehr Netto vom Brutto im \nPortemonnaie bleibt, als \u00fcber eine pauschale Gehaltser-\nh\u00f6hung, egal in welcher H\u00f6he, zu sprechen. Es wird Zeit, \ndass dieses Land endlich erkennt, dass es seiner berufst\u00e4-\ntigen Bev\u00f6lkerung \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 \u00fcber eine sp\u00fcrbare Senkung von \nSteuern und Abgaben die Zahlung einer ordentlichen \nAufschwungrendite schuldig ist, meine Damen und \nHerren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir haben schon geh\u00f6rt, das Thema \nist ambivalent. Der Titel der Aktuellen Debatte, den die \nLinksfraktion gew\u00e4hlt hat, \u201eH\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr Sachsen \u2013 \nTarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst z\u00fcgig f\u00fchren\u201c, \nw\u00e4re nur noch durch den Slogan \u201eMehr Geld f\u00fcr alle \u2013 \njetzt und sofort\u201c zu \u00fcbertreffen. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Richtig!) \n\nLiebe Kollegen der Linksfraktion! Was f\u00fcr ein Parlament \nist der S\u00e4chsische Landtag? Sind wir ein Redeparlament? \nMir w\u00e4re lieber, wir w\u00fcrden uns als Arbeitsparlament \nbegreifen, das sich auf die eigentlichen Aufgaben und \nZust\u00e4ndigkeiten besinnt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nStaatsminister Stanislaw Tillich: Richtig!) \n\nKonzentrieren wir uns hier auf Themen, die wir letztlich \nauch bewegen k\u00f6nnen, sonst stehlen wir uns selbst die \nZeit, meine Damen und Herren. Meines Wissens streiten \nderzeit die Bediensteten von Bund und Kommunen und \nnicht die des Freistaates um h\u00f6here L\u00f6hne. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion \u2013 Staatsminister Stanislaw Tillich: \n\nNoch einmal richtig!) \n\n\u2013 Ich komme gleich zur zweiten Seite der Ambivalenz. \n\nInsofern setzt die Linksfraktion das falsche Thema zur \nfalschen Zeit am falschen Ort auf die Agenda. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nUnd es sprechen die falschen Leute! \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Weichert? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich komme jetzt gleich zur \nzweiten Seite, Herr Tischendorf. Vielleicht h\u00f6ren Sie sich \ndas noch an. \n\nGrunds\u00e4tzliche Fragen des Tarifrechts geh\u00f6ren dagegen \nsehr wohl hierher. Ich nehme an, dazu wollten Sie mich \nfragen. Das Thema ist wichtig, und zwar nicht erst, \nseitdem ver.di f\u00fcr die 1,3 Millionen Tarifbesch\u00e4ftigten \n8 % mehr Lohn fordert. Ob diese Forderung zum Erfolg \nf\u00fchren wird, liegt in den H\u00e4nden der Verhandlungsf\u00fchrer \nvon Gewerkschaft und Arbeitgebern, nicht an unserem \nW\u00fcnschen und Wollen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke. \u2013 Kollege \nWeichert, sind Sie mit mir einer Meinung, dass wir hier \ndar\u00fcber debattieren sollten, wie dieser Tarifabschluss \naussieht und was er den Besch\u00e4ftigten bringt, weil f\u00fcr die \nFinanzausstattung der Kommunen immer noch der \nFreistaat Sachsen zust\u00e4ndig ist? \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich:  \nDas stimmt nicht!) \n\n\u2013 Doch! Wir m\u00fcssen uns ganz schnell \u00fcber den kommu-\nnalen Finanzausgleich unterhalten, wenn die Abschl\u00fcsse \nget\u00e4tigt sind, damit die Besch\u00e4ftigten wirklich mehr \nverdienen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Der Meinung bin ich und \nauch gerade dabei, das auszuf\u00fchren. Bitte verfolgen Sie \nden Rest meines Beitrages. \n\nDie Konsequenzen, Herr Tischendorf, die in diesem Fall \nbeispielsweise auf die Kommunen zukommen w\u00fcrden, \nsollten nicht unter den Tisch gekehrt werden. Sie w\u00fcrden \nin Sachsen mit circa 160 Millionen Euro pro Jahr zus\u00e4tz-\nlich belastet. Vor dem Hintergrund einer kommunalen \nVerschuldung von mehr als 4 Milliarden Euro in Sachsen, \nmeine Damen und Herren, mahne ich zu Augenma\u00df, um \nwichtige kommunale Aufgaben, wie Jugendschutz, \nKinderg\u00e4rten und \u00f6ffentliche Investitionen, nicht zu \ngef\u00e4hrden. Sollen die Personalausgaben der Kommunen \npro Einwohner in Zukunft nicht steigen, so m\u00fcssen wir \nbis 2020 parallel zum Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang 12 bis 15 % \nPersonalausgaben reduzieren. Auch wenn es den Kom-\nmunen derzeit wieder besser geht, sind sie noch lange \nnicht \u00fcber den Berg. \n\nFreilich, und darin gebe ich Ihnen recht, ist es unstrittig, \ndass die Bezahlung im \u00f6ffentlichen Dienst oft in keinem \nausgewogenen Verh\u00e4ltnis zur geleisteten Arbeit steht. Ein \nBeruf mit so viel Verantwortung, wie zum Beispiel der \n\n 8413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\neiner Erzieherin, ist mit 1 500 Euro brutto im Monat \neindeutig unterbezahlt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDarum erinnere ich an die TV\u00d6D, wo f\u00fcr die Leistungs-\nbezahlung die Zielgr\u00f6\u00dfe von 8 % avisiert ist. Zum jetzi-\ngen Zeitpunkt wird erst 1 % der L\u00f6hne leistungsbezogen \nbezahlt. Die Leistungsbezahlung muss als Anteil des \nLohnzuwachses ausgebaut werden. Das Leistungsentgelt \nbringt einen positiven Imagegewinn f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \nDienst, vorausgesetzt, es gibt sinnvolle Kriterien zur \nMessung der Arbeitsleistung, zum Beispiel B\u00fcrgerfreund-\nlichkeit oder Kundendienstorientiertheit. Langfristig stellt \nsich sogar die Frage, inwiefern die 8 % leistungsabh\u00e4ngi-\nger Anteil \u00fcberhaupt ausreichen, um auf dem Arbeits-\nmarkt gegen Unternehmen der privaten Wirtschaft halb-\nwegs konkurrenzf\u00e4hig zu bleiben. Vor allem in der Wis-\nsenschaft, in der es l\u00e4ngst einen globalen Wettbewerb um \ndie f\u00e4higsten K\u00f6pfe gibt, kann ein starres Tarifsystem die \nAttraktivit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Arbeitgeber nicht sichern. \nSchon heute ist der Mangel an Ingenieuren und Naturwis-\nsenschaftlern in etlichen Branchen unserer Volkswirt-\nschaft ein Problem, das sich in den kommenden Jahren \nweiter versch\u00e4rfen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Mit den vielen formalen \nKriterien des Tarifsystems kommen wir langfristig nicht \nvoran. Die Diskussion \u00fcber eine Bezahlung, die sich \ndaran orientiert, was eine Person in den Arbeitsprozess \neinbringt, ist \u00fcberf\u00e4llig und wird uns nicht erspart bleiben. \n\nAls Vertreter der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens sehe \nich auch die Notwendigkeit, die Angleichung der L\u00f6hne \nund Geh\u00e4lter in Ost und West schnellstm\u00f6glich durchzu-\nsetzen. In Anbetracht der Abwanderung von circa \n70 000 Menschen j\u00e4hrlich aus Sachsen ist dies eine \nMa\u00dfnahme zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Standortes \nund ein Signal an die Menschen vor Ort, dass Gleichbe-\nhandlung nicht nur eine Phrase ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Obwohl die heutige \nDebatte zeitlich verfehlt ist, hat sie doch auch ihr Gutes. \nSie mahnt uns, die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst \ndes Freistaates nicht zu vergessen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wir brauchen auch in \nSachsen praktikable L\u00f6sungen, welche sowohl haushalts-\ntechnisch machbar als auch gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten \nvertretbar sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bevor ich mit \nmeinem Redebeitrag beginne, m\u00f6chte ich auf einige \nAusf\u00fchrungen eingehen. Herr Zastrow und Herr Weichert, \n\nSie sagten, die Debatte sei zeitlich verfehlt. Ich glaube, \nSie haben in der letzten Zeit nicht in die Zeitung gesehen, \nsonst h\u00e4tten Sie gemerkt, dass die Debatte nicht verfehlt \nist, \u00fcberhaupt nicht verfehlt ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nErstens. Die Besch\u00e4ftigten in den Kommunen arbeiten \nhier in Sachsen. Zweitens. Der Abschluss dieser Tarifver-\nhandlungen f\u00fcr Kommunen und Bund wird die Grundlage \nf\u00fcr die Herbstverhandlungen sein, die dann f\u00fcr die L\u00e4nder \nstattfinden. Er wird mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit \nnicht extrem viel h\u00f6her sein als das, was hier m\u00f6glicher-\nweise verhandelt wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist absolut der richtige Zeitpunkt, weil heute und \nmorgen verhandelt wird und nicht n\u00e4chste Woche oder \nirgendwann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, wenn ich Ihren Ausf\u00fchrungen folge, \nstellt sich mir die Frage: Wollen Sie gar keine Ost-West-\nAngleichung? Mit den Tarifverhandlungen zum \n01.01.2010 ist die Ost-West-Angleichung abgeschlossen. \nDas ist bis zum jetzigen Zeitpunkt korrekt, weil wir in den \nunteren Gehaltsgruppen jetzt schon die Ost-West-\nAngleichung zum 01.01.2008 haben. Aber mit den neuen \nVerhandlungen bzw. mit den Angeboten, die jetzt gemacht \nworden sind, rei\u00dfen wir wieder einen Unterschied zwi-\nschen Ost und West auf. Schauen Sie sich das genau an! \nIn diesem Angebot gibt es keine Angleichung f\u00fcr Ost und \nWest. Das ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDie Gewerkschaften im Bildungsbereich sind zu diesen \nVerhandlungen mit dem Slogan \u201eBildung ist mehr wert\u201c \ngegangen. Wir haben zu diesem Thema schon sehr oft im \nLandtag diskutiert. Heute haben wir einen anderen \nSchwerpunkt. Mein Kollege Tischendorf hat es ausf\u00fchr-\nlich erl\u00e4utert, deshalb spare ich mir das. Ich m\u00f6chte in \nmeinem Redebeitrag ganz gezielt und ganz bewusst auf \ndie Erzieherinnen und Erzieher, die wir hier in Sachsen \nhaben, eingehen. \n\nWir haben parteien\u00fcbergreifend, fraktions\u00fcbergreifend \nhier im Landtag sehr oft \u2013 und ich halte das auch f\u00fcr \nsinnvoll \u2013 dar\u00fcber debattiert, wie wichtig die fr\u00fchkindli-\nche Bildung und Erziehung ist. Wir haben heute in der \n1. Aktuellen Debatte auch zu diesem Thema gesprochen. \nWir werden heute noch einmal einen Punkt zur Problema-\ntik Erzieherinnen und Erzieher haben. Es ist ein ganz \nwichtiges Thema, das fraktions\u00fcbergreifend hier im \nLandtag besprochen worden ist. \n\nWir wissen, dass wir gerade in die fr\u00fchkindliche Bildung \nzus\u00e4tzlich investieren m\u00fcssen, um eine positive Entwick-\nlung f\u00fcr unsere Kinder in diesem Alter zu haben. Gerade \nheute fr\u00fch habe ich in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c von \nHerrn Dr. H\u00e4hle gelesen, dass er das unterst\u00fctzen wird. \n\n 8414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nWie sieht es nun aber konkret aus? Erzieherinnen und \nErzieher hier im Freistaat Sachsen haben am Dienstag-\nvormittag gestreikt. Sie haben es eventuell aus den Zei-\ntungen entnommen oder vielleicht war der eine oder \nandere auch vor Ort bei den Streikenden. Ich war bei den \nStreikenden vor Ort. In Dresden waren es \u00fcber \n40 Einrichtungen, 500 Besch\u00e4ftigte im Erziehungsbe-\nreich, die gestreikt haben. In Leipzig waren es elf Einrich-\ntungen. Es wurde auch in Plauen und in Freital gestreikt. \nErzieherinnen und Erzieher sind nicht damit einverstan-\nden, dass sie an dem Wohlstand, den wir haben, nicht \nmehr beteiligt werden. Es wird endlich Zeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Argumentation, die Eltern wollen das nicht, m\u00f6chte \nich hier ganz klar widersprechen. Ich habe es am Dienstag \npers\u00f6nlich erlebt, dass Eltern einer Kita-Einrichtung mit \neinem gro\u00dfen Berg Pfannkuchen gekommen sind und den \nErzieherinnen die Pfannkuchen \u00fcberreicht haben, damit \nsie ein kleines Fr\u00fchst\u00fcck haben, und sie in ihrem Streik \neindeutig best\u00e4rkt haben. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAber nun m\u00f6chte ich Ihnen ein ganz konkretes Beispiel \nnennen. Wir haben heute noch einmal den Tagesord-\nnungspunkt \u201eErzieherinnen und Erzieher im Freistaat \nSachsen\u201c. Ich denke, es ist ganz wichtig, dass Sie sich das \nmit anh\u00f6ren. Vor einigen Tagen haben wir in Leipzig eine \nDiskussionsrunde mit ganz neu eingestellten Erzieherin-\nnen und Erziehern gef\u00fchrt. In der Stadt Leipzig sind die \nErzieher teilzeitbesch\u00e4ftigt. Sie arbeiten 30 Stunden. \nDiese Kollegen gehen mit 1 030 Euro am Monatsende \nnach Hause. Ich sage es noch einmal: Mit 1 030 Euro in \nder Tasche gehen diese Erzieher nach Hause \u2013 nach vier \nJahren Hochschulstudium als Sozialp\u00e4dagogen. Das ist \nein Verdienst, der nat\u00fcrlich einen vern\u00fcnftigen Lebensun-\nterhalt \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: \u2013 nicht gew\u00e4hrleistet. \u2013 \nDen Satz noch zu Ende, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Die Motivation der \nErzieher ist nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst gering, und in der \nStadt Leipzig beginnen die freien Tr\u00e4ger inzwischen, \u00fcber \nTarif zu bezahlen, weil sie sonst die gut ausgebildeten \nErzieherinnen und Erzieher nicht mehr halten k\u00f6nnen, \nund die Diskussion, M\u00e4nner als Erzieher in den Beruf zu \nbekommen, k\u00f6nnen wir doch wohl unter diesen Bedin-\ngungen vollst\u00e4ndig vergessen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt sind wir \nfast mitten in den Tarifverhandlungen. Aber es bleibt \ndabei: Das ist Sache der Tarifpartner. Heute reden wir \n\u00fcber Bund und Kommunen und \u00fcber deren Haushalte. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nAb 2009/2010 sprechen wir dann \u00fcber unseren n\u00e4chsten \nDoppelhaushalt. Es ist auch so, dass es f\u00fcr gute Arbeit \ngutes Geld geben soll. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist hier in Ostdeutschland \neben anders als im Westen. Im \u00f6ffentlichen Dienst kommt \nes zur Angleichung auf 100 % bis 2010, Frau Kollegin \nFalken, bei den oberen Gehaltsgruppen, bei den unteren \u2013 \nund zu Recht \u2013 musste das fr\u00fcher sein. \n\nAber wir wollen eigentlich einmal im Blick behalten, dass \ndie anderen, die mit ihren Steuern auch die L\u00f6hne im \n\u00f6ffentlichen Dienst bezahlen, noch sehr, sehr lange in \nOstdeutschland warten m\u00fcssen, bis sie von ihren 80 % \nvielleicht einmal in Richtung 100 % kommen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nicht alle!) \n\n\u2013 Nicht alle, Kollege Brangs, aber viele. Sie sind ein \nengagierter Gewerkschafter, das muss man auch sagen. \n\nDiese Leute bezahlen mit ihren Steuern auch die Geh\u00e4lter \nim \u00f6ffentlichen Dienst und die Di\u00e4ten von Abgeordneten. \nAuch das ist eine Tatsache. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch mahne das nur an, weil wir hier \u00fcber Gerechtigkeit \nund soziale Gerechtigkeit sprechen. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann, CDU,  \nund Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind f\u00fcr den Haushalt in \nSachsen zust\u00e4ndig. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich den Eckwertebe-\nschluss unseres Koalitionskabinetts, wonach CDU- und \nSPD-Minister \u2013 und das ist beispielhaft \u2013 beschlossen \nhaben, dass es keine neue Verschuldung in Sachsen geben \nsoll und es sogar zu einer gewissen Tilgung kommen soll, \ndamit wir den Schuldenstand pro Kopf konstant halten. \nMan hat auch eine hohe Investitionsquote von mindestens \n21 % beschlossen. Das schafft Arbeitspl\u00e4tze in der freien \nWirtschaft. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Daran werden wir \nauch gemessen. Es ist ja nicht gottgegeben, dass der \nSolidarpakt wirklich in voller H\u00f6he bis 2019 weiterge-\nf\u00fchrt wird. Die alten Bundesl\u00e4nder \u2013 das kann ich Ihnen \nals stellvertretendes Mitglied in der F\u00f6deralismuskom-\nmission sagen \u2013 \u00e4ugen mit Argusaugen, ob wir den \nSolidarpakt erf\u00fcllen. Wenn wir ihn nicht erf\u00fcllen, im \nFortschrittsbericht die 100 % f\u00fcr Investitionen und f\u00fcr den \nAusgleich der unterdurchschnittlichen Finanzkraft der \n\n 8415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nKommunen nicht nachweisen, gibt es noch weniger, und \nzwar vor 2019. Das wissen wir alle. \n\nWenn dem so ist, wenn das die Rahmenbedingungen f\u00fcr \nuns sind, dann m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, wie wir unter \ndiesen Rahmenbedingungen im n\u00e4chsten Doppelhaushalt \narbeiten k\u00f6nnen. Wenn die Investitionsquote so bleiben \nmuss und wenn der Personalkostenanteil relativ konstant \nbleibt, bedeutet jedes Prozent \u00fcber dieses eingeplante \nMa\u00df der mittelfristigen Finanzplanung hinaus weiteren \nStellenabbau; wenn die Eckwertebeschl\u00fcsse zugrunde \nliegen, zwischen 800 und 1 000 Stellen zus\u00e4tzlich. Das \nmuss man einfach wissen. \n\nDenn, verehrte Kolleginnen und Kollegen, wir wollen \nmehr machen f\u00fcr fr\u00fchkindliche Erziehung, wir wollen \nmehr machen f\u00fcr Bildung und f\u00fcr anderes. Eins muss man \nauch wissen: Je mehr die anderen Kostenbl\u00f6cke steigen, \nzum Beispiel der Personalkostenblock, umso weniger \nSpielraum \u2013 und ich spreche hier als finanzpolitischer \nSprecher, deshalb muss ich das so deutlich sagen \u2013 haben \nwir dort, wo wir mit Landesprogrammen gestalten wollen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDas sind doch die gro\u00dfen Bl\u00f6cke, die Lohnkosten. \n\nFrau Falken, ich verstehe ja Ihr Engagement, und die \nPfannkuchen waren ja wunderbar. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nIch bringe Ihnen einen mit!) \n\nAber das ist die Realit\u00e4t, mit der wir hier konfrontiert \nwerden. Dar\u00fcber muss dieses Parlament sprechen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen im \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt die Weichen stellen in eine Zeit, \nin der wir immer weniger Geld zur Verf\u00fcgung haben. Und \nwir m\u00fcssen alles unter einen Hut bringen: weitere Investi-\ntionen und eine vern\u00fcnftige Finanzierung eines leistungs-\nf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\nWir brauchen aber auch Spielr\u00e4ume, damit wir hier in \ndiesem Bundesland, im Freistaat Sachsen, weiter politisch \ngestalten k\u00f6nnen. Das wird ganz, ganz schwierig. Dar\u00fcber \nreden wir heute. Damit stellen wir dann nat\u00fcrlich auch die \nWeichen bei den Tarifverhandlungen, die der Frei-\nstaat Sachsen \u2013 wenn ich recht informiert bin \u2013 ja ab 2009 \nf\u00fchren wird. Daf\u00fcr werden die Tarifverhandlungen, die \njetzt gerade ablaufen, eine Pilotfunktion haben. Dessen \nsollten wir uns bewusst sein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nHerr Staatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nm\u00f6chte noch einmal in Erinnerung rufen: Im Jahre 2005 \nhaben sich die Arbeitgeber von Kommunen und Bund auf \nder einen und Gewerkschaften auf der anderen Seite auf \n\ndie Neugestaltung des Tarifrechts f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes des Bundes und der Kommunen \ngeeinigt. Ende 2007 haben die Gewerkschaften die Ver-\neinbarungen der Entgelttabellen aufgek\u00fcndigt. Damit \nhaben wir folglich die Tarifverhandlungen auf der kom-\nmunalen Ebene und zwischen dem Bund und den Bun-\ndesangestellten. \n\nDie Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder sind \ndagegen von diesen Tarifverhandlungen nicht ber\u00fchrt. Wir \nhaben seit November 2006 einen neuen Tarifvertrag. \nDiese Entgelttabellen k\u00f6nnen fr\u00fchestens zum 31.12.2008 \ngek\u00fcndigt werden. Insofern ist mit Tarifverhandlungen \u2013 \nKollege R\u00f6\u00dfler, da muss ich Sie korrigieren \u2013 zwischen \nder TDL und den Gewerkschaften erst ab Anfang 2009 zu \nrechnen; denn dann beginnen die Verhandlungen. Deswe-\ngen stimme ich mit den Rednern \u00fcberein, die gerade \nerw\u00e4hnt haben, dass es der falsche Ort, der falsche Zeit-\npunkt f\u00fcr eine solche Debatte ist. Ich muss Sie ganz \nehrlich fragen, meine Damen und Herren von der PDS: \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: LINKE!) \n\nWollen Sie sich auf der Grundlage des Grundgesetzes \nbewegen oder nicht? \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nWenn Sie das tun, Frau Lay, dann wissen Sie, dass die \nVereinbarung und die inhaltliche Gestaltung von Tarifre-\ngelungen unter den Schutzbereich der Tarifautonomie \nnach Artikel 9 Abs. 3 des Grundgesetzes fallen und \ndementsprechend zu verhandeln sind. \n\nHerr Brangs, Sie haben versucht, eine Rede zu halten, die \nIhnen entspricht, n\u00e4mlich \u2013 und so haben Sie sich auch \nselbst vorgestellt \u2013 als einer, von dem man wei\u00df, dass er \nden Gewerkschaften sehr nahe ist; aber Sie haben sich \nnat\u00fcrlich auch als Mitglied der Regierungskoalition \nge\u00e4u\u00dfert. Daf\u00fcr will ich Ihnen meine Anerkennung \naussprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber, Herr Brangs, Sie haben eines vergessen: Derartige \nSteuermehreinnahmen sind in der Regel nur einmalig, die \nPersonalausgaben sind nat\u00fcrlich dauerhaft. \n\n(Beifall bei der FDP sowie  \ndes Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDa muss ich mich ausdr\u00fccklich bei den GR\u00dcNEN bedan-\nken. Das war fast schon eine regierungsbewerbende Rede \ndes Kollegen Weichert. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau Hermenau, ich habe Ihnen ein Kompliment ge-\nmacht. Seien Sie doch einmal dankbar! Mindestens in \ndiesem Punkt hat die Fraktion der GR\u00dcNEN Weitsichtig-\nkeit bewiesen. \n\nIch m\u00f6chte mich aber dem Kollegen R\u00f6\u00dfler und denjeni-\ngen anschlie\u00dfen, die darauf hingewiesen haben \u2013 das \nwaren n\u00e4mlich auch Herr Weichert und Herr Zastrow \u2013, \n\n 8416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nHerr Tischendorf, Sie wollten eine Frage stellen. dass es wichtig ist, dass wir uns dem Problem stellen, \ndass wir momentan ein grunds\u00e4tzliches Problem im \ns\u00e4chsischen Haushalt haben, n\u00e4mlich die steigenden \nlaufenden Ausgaben und dementsprechend die Einengung \nder Spielr\u00e4ume, die uns generell in anderen Bereichen des \nHaushaltes \u00fcberhaupt noch zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nRichtig ist auch Folgendes, was das Land betrifft \u2013 \ndeshalb will ich darauf hinweisen \u2013: Wir hatten zum \n1. Januar 2008 eine Lohnanpassung bei den unteren \nEinkommensgruppen im \u00f6ffentlichen Dienst des Landes. \nDas Gleiche gilt ab 1. Januar 2010 f\u00fcr die h\u00f6heren Ein-\nkommensgruppen. Das wird ein Mehr an Personalausga-\nben f\u00fcr den Haushalt von rund 300 Millionen Euro \nbedeuten. Ein Prozentpunkt \u2013 Kollege R\u00f6\u00dfler hat das kurz \nangesprochen \u2013 bei den Tarifverhandlungen kostet den \nFreistaat Sachsen 40 Millionen Euro. \n\nMan kann dar\u00fcber diskutieren, ob das notwendig und \ngerecht ist, aber gleichzeitig bedeutet ein Prozentpunkt \nbei den Tarifverhandlungen ein \u00c4quivalent von \n800 Stellen. Da stellt sich die Frage, die auch Sie, meine \nDamen und Herren von der PDS, zu beantworten haben, \nob wir h\u00f6here Tarifabschl\u00fcsse f\u00fcr diejenigen wollen, die \ndrin sind, oder ob wir 800 neue Stellen schaffen wollen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013 \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion,  \n\ntritt ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Gleich, \nFrau Pr\u00e4sidentin. \n\nMeine Damen und Herren von der Linken, ich darf Ihnen \nsagen, dass es schon bemerkenswert ist, wenn mit Aus-\nnahme Ihres Redners und des Redners der NPD alle \nanderen die Diskussion heute f\u00fcr nicht aktuell und an \ndiesem Ort f\u00fcr nicht gerechtfertigt halten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nHerr Brangs hat gesagt, dass es richtig ist!) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen gerade gesagt, was ich davon halte. \nAnsonsten finde ich es interessant, dass Sie hier allein \nstehen. Das ist, glaube ich, eine Bemerkung wert. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Minister, ich \nm\u00f6chte Sie fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass die Entgelt-\nerh\u00f6hung und die Erh\u00f6hung des Leistungszuwachses \nbundesweit durch 3,75 Stunden Mehrarbeitszeit finanziert \nwerden und dass damit die Besch\u00e4ftigten diese Erh\u00f6hung \nselbst finanzieren. Ist Ihnen das bekannt? Das ist ein \nRechenbeispiel. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Herr \nTischendorf, das ist mir bekannt. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nWas erz\u00e4hlen Sie dann von einer Erh\u00f6hung?  \n\nSie finanzieren es selber mit Mehrarbeitszeit!) \n\n\u2013 Herr Tischendorf, wir sind uns doch dar\u00fcber einig, dass \nwir die Situation haben, wie sie gerade von Kollegen \nR\u00f6\u00dfler geschildert worden ist, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nWo leben Sie denn?!) \n\ndass wir im \u00f6ffentlichen Dienst die Geh\u00e4lter auf der \nGrundlage von Steuereinnahmen, die der Staat erzielt, \nbezahlen. Richtig ist auch, dass die Angeh\u00f6rigen des \n\u00f6ffentlichen Dienstes auch Steuern zahlen. Aber dement-\nsprechend ist nat\u00fcrlich immer abzuw\u00e4gen, ob es in der \nprivaten Wirtschaft zu den gleichen Lohnanstiegen wie im \n\u00f6ffentlichen Dienst kommt. \n\nIch denke, die Debatte hat zumindest bewiesen, dass es \nhier um ein Augenma\u00df geht, das man bei solchen Debat-\nten nicht aus den Augen verlieren sollte. Ich wiederhole \ndas, was ich am Anfang gesagt habe: Wir reden heute \nnicht \u00fcber die Tarifverhandlungen zwischen den L\u00e4ndern \nund den Arbeitnehmern. Sie versuchen uns hier eine \nDebatte aufzuzwingen, die Sie in den Kreistagen oder \nvielleicht im Deutschen Bundestag f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Aktuelle Debatte \nist abgeschlossen und wir beenden den Tagesordnungs-\npunkt 1. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 8417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung der kommunalrechtlichen Rahmenbedingungen  \n\nf\u00fcr eine gerechte und nachhaltige Begrenzung der Belastungen  \nder B\u00fcrger in Sachsen mit kommunalen Abgaben  \n\n(S\u00e4chsisches KommunalabgabenBegrenzungsGesetz \u2013 S\u00e4chsKABegrenzG) \nDrucksache 4/11383, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die einreichende Fraktion DIE LINKE. Frau \nAbg. Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Mit dem Kommunal-\nabgabenbegrenzungsgesetz legt die Linksfraktion ihren \ndritten Gesetzentwurf zur Novellierung des S\u00e4chsischen \nKommunalabgabengesetzes vor. Der Ruf des KAG als \neines gesetzlich sanktionierten Freibriefes zum Griff in \ndie Taschen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hat sich auch \nnach 15 Jahren nicht gewandelt. Die Belastungen durch \nSteuern und Kommunalabgaben haben sich drastisch \nerh\u00f6ht. Deshalb nehmen auch die Stimmen nicht ab, die \neine \u00c4nderung des Gesetzes im Interesse der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger fordern. Unz\u00e4hlige Petitionen mit diesem \nVerlangen gingen im Landtag ein. In B\u00fcrgerbriefen \nwurden die Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf und Milbradt \naufgefordert, das Gesetz im Interesse der Menschen zu \n\u00e4ndern. B\u00fcrgerinitiativen protestierten, prozessierten, \ndiskutierten und legten selbst einen Entwurf f\u00fcr die \nNovellierung des Kommunalabgabengesetzes vor. Auch \ndie PDS brachte 1995 und 2000 Kommunalabgabenent-\nlastungsgesetze ein. Diese wurden von der regierungstra-\ngenden CDU weggestimmt. \n\nMeine Damen und Herren Gesetzgeber, in Th\u00fcringen \nbeschloss der Landtag bis heute wenigstens sieben \u00c4nde-\nrungsnovellen zum Nachwendegesetz. Sieben! Das \nS\u00e4chsische KAG wurde seit seiner Geburtsstunde 1993 \nerst einmal materiell ge\u00e4ndert \u2013 zum Schlechteren f\u00fcr die \nMenschen, die die Abgaben zu zahlen haben. Klamm-\nheimlich wurde ihnen 2004 im Zuge des Verwaltungsmo-\ndernisierungsgesetzes der Rechtsschutz in Streitverfahren \nzu Geb\u00fchren- und Beitragsbescheiden beschnitten. \n\nMit dem Kommunalabgabenbegrenzungsgesetz stellt die \nLinksfraktion den verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierten Rechts-\nschutz wieder her. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie greift die Vorschl\u00e4ge von B\u00fcrgerinitiativen, Kommu-\nnalpolitikerinnen und -politikern, Vereinen und Verb\u00e4nden \nzu einem zeitgem\u00e4\u00dfen, demokratisch verfassten Gesetz \nauf. \n\nWas sind nun die wesentlichen \u00c4nderungen im Artikelge-\nsetz der Linksfraktion? Wir \u00e4ndern die Gemeindeordnung, \ndie Landkreisordnung, das KAG und das Gesetz \u00fcber \nKommunale Zusammenarbeit. \n\nErstens. Um dem Grundsatz der Gleichrangigkeit von \nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit auf der Seite der \nAufgabentr\u00e4ger und der R\u00fccksichtnahme auf die wirt-\nschaftlichen Kr\u00e4fte der Abgabenpflichtigen nach \n\u00a7 73 Abs. 3 der Gemeindeordnung zu gen\u00fcgen, werden \nsowohl in der Gemeindeordnung als auch in der Land-\nkreisordnung die Kommunen verpflichtet, ein Belas-\ntungsverzeichnis zu f\u00fchren und regelm\u00e4\u00dfig zu aktualisie-\nren. Und: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erhalten einen \nunb\u00fcrokratischen Anspruch auf zinslose Stundung, wenn \nwirtschaftliche H\u00e4rtef\u00e4lle vorliegen. \n\nZweitens. Um Transparenz und Wirtschaftlichkeit zu \nf\u00f6rdern, wird konsequente \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung \ngesetzlich festgeschrieben. So soll \n\na) bei Erlass oder \u00c4nderung einer Satzung wie bei kom-\nmunalen Haushaltssatzungen verfahren werden. Das \nhei\u00dft, die Satzungsentw\u00fcrfe m\u00fcssen sieben Tage ausliegen \nund die Abgabenpflichtigen haben sieben Tage die M\u00f6g-\nlichkeit, Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten und Einwendungen zu \nerheben. Diese m\u00fcssen dann in \u00f6ffentlicher Sitzung \nberaten und beschlossen werden. \n\nb) Alle Unterlagen, die den Abgabenkalkulationen \nzugrunde liegen, sind zu jederzeitiger Einsicht bereitzu-\nhalten. \n\n\u2013 Wir meinen, den wenigsten Aufwand erfordert eine \nVer\u00f6ffentlichung im Internet. \n\n\u2013 Diese Verpflichtung zur Schaffung von M\u00f6glichkeiten \nder Einsichtnahme besteht auch dort, wo die Aufgabener-\nf\u00fcllung an einen privaten Dritten \u00fcbertragen wurde. \n\nc) Die Entscheidungshoheit \u00fcber Entgeltstruktur und  \n-h\u00f6he bei Aufgaben, die auf Stadtwerke \u00fcbertragen \nwurden, wird in die Stadt- und Gemeinder\u00e4te zur\u00fcckge-\ngeben. \n\nd) Die Kommunen werden aufgefordert, Beir\u00e4te \u201eKom-\nmunalabgaben\u201c als Beteiligungs- und Beratungsgremien \nzu bilden. \n\ne) Mit dem Gesetz f\u00fchren wir die verpflichtende und \nverbindliche Beteiligung der Beitragspflichtigen ein. Wird \ndem nicht entsprochen, f\u00fchrt das zur Unzul\u00e4ssigkeit der \nErhebung von Beitr\u00e4gen. \n\nDrittens. Mit dem Gesetzentwurf begrenzen wir die \nM\u00f6glichkeiten, Abgaben und Entgelte auf die Abgaben-\npflichtigen abzuw\u00e4lzen. \n\nBei der Abwasserbeseitigung \u2013 ich z\u00e4hle jetzt nur Stich-\npunkte auf \u2013: \n\n 8418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nDie Vertreterinnen und Vertreter von B\u00fcrgerinitiativen, \nmit denen wir am 1.  M\u00e4rz eine Anh\u00f6rung zu unserem \nKommunalabgabenbegrenzungsgesetz durchf\u00fchrten, \nbegr\u00fc\u00dfen das Gesetz. Sie sind erfreut und dankbar \u00fcber \ndas erneute Engagement der Linksfraktion f\u00fcr eine \n\u00c4nderung des Kommunalabgabengesetzes und dar\u00fcber, \ndass ihre Forderungen in unserer Novelle aufgegriffen \nwurden. Sie werden das parlamentarische Verfahren zum \nGesetzentwurf sowohl im Plenum als auch in der Anh\u00f6-\nrung im Innenausschuss begleiten, in ihren Regionen das \nGesetz bekannt machen, dar\u00fcber beraten und \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge einreichen. \n\n\u2013 Berechnungsgrundlage ist nicht die theoretische Nut-\nzungsm\u00f6glichkeit, sondern die tats\u00e4chliche Nutzung und \nBebauung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Beitragskalkulationen werden auf der Basis des kom-\nmunalen Investitionsaufwands durchgef\u00fchrt, von dem die \nGemeinden und Landkreise mindestens 5 % selbst zu \ntragen haben. \n\n\u2013 K\u00fcrzung des Anlageverm\u00f6gens, das der Geb\u00fchrenkal-\nkulation und ihrer Erhebung zugrunde liegt, um die \neingenommenen Beitr\u00e4ge. \n\n\u2013 Verzicht auf die Wiederbeschaffungszeitwerte als Basis \nf\u00fcr die Geb\u00fchren- und Beitragskalkulation zugunsten der \nAnschaffungs- und Herstellungskosten. \n\n\u2013 Deckelung der H\u00f6he der Beitr\u00e4ge, also eine Beitrags-\nobergrenze, durch das Gebot, dass die Beitr\u00e4ge nicht die \nKosten f\u00fcr eine der Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe und dem Stand der \nTechnik entsprechende Abwasserbeseitigungsanlage \n\u00fcbersteigen, und  \n\n\u2013 Begrenzung der anzusetzenden kalkulatorischen Zinsen. \n\nBei der Wasserversorgung: Verzicht auf Beitr\u00e4ge. \n\nBeim Stra\u00dfenbau: Abschaffung der M\u00f6glichkeit, Stra\u00dfen-\nausbaubeitr\u00e4ge zu erheben. \n\nViertens. Wir schaffen, wie schon gesagt, wieder Rechts-\nschutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ngegen fehlerhafte Geb\u00fchren- und Beitragsbescheide. Sie \nhaben wieder Anspruch auf eine umf\u00e4ngliche verwal-\ntungsgerichtliche Pr\u00fcfung der den Bescheiden zugrunde \nliegenden Satzungen, wie es bis 2004 im KAG festge-\nschrieben war. \n\nF\u00fcnftens. Mit unserem Kommunalabgabenbegrenzungs-\ngesetz entsprechen wir einer jahrelangen Forderung der \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmerinnen und -eigent\u00fcmer nach einer \nLockerung des Anschluss- und Benutzungszwangs. \n\nSechstens. Die Linksfraktion f\u00fchrt mit ihrem Gesetz den \nGrundsatz ein, dass keine Abgaben und Entgelte erhoben \nwerden d\u00fcrfen, wenn der Verwaltungsaufwand mehr als \ndie H\u00e4lfte der zu erwartenden Einnahmen verschlingt, und \nden Grundsatz, dass Satzungen nach zehn Jahren ihre \nG\u00fcltigkeit verlieren. Sie m\u00fcssen nach diesem Zeitraum \nneu beraten und beschlossen werden. \n\nNat\u00fcrlich haben wir auch \u2013 wie in den Entw\u00fcrfen der \nGesetze 1995 und 2000 \u2013 an die Kleing\u00e4rtner gedacht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Beitr\u00e4ge f\u00fcr ihre G\u00e4rten sollen zinslos gestundet \nwerden, solange diese im Sinne des Kleingartengesetzes \ngenutzt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Vertreterinnen und Vertreter von B\u00fcrgerinitiativen \nerwarten von den Landtagsabgeordneten der anderen \nFraktionen in ihrer Region eine Unterst\u00fctzung des Ge-\nsetzentwurfs. Die Linksfraktion erwartet eine offene, \ninteressante Beratung in den Aussch\u00fcssen und eine \nanregende und zu weiteren Verbesserungen f\u00fchrende \nAnh\u00f6rung. Und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens \nerwarten eine schnelle Beratung und Beschlussfassung \n\u00fcber dieses demokratisch erarbeitete b\u00fcrgerfreundliche \nGesetz. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Anpassung der kommunalrechtlichen Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr eine gerechte und nachhaltige \nBegrenzung der Belastungen der B\u00fcrger in Sachsen mit \nkommunalen Abgaben (S\u00e4chsisches Kommunalabgaben-\nBegrenzungsGesetz) an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 \nmitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag zur \n\u00dcberweisung seine Zustimmung geben kann, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch nicht. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt 2 \nbeenden. \n\nIch schlage vor, dass wir an dieser Stelle in die Mittags-\npause eintreten. Wir treffen uns zur Beratung wieder um \n13:15 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:16 bis 13:15 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir setzen die \nBeratung fort. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 8419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZur Situation von M\u00e4nnern in Sachsen \nDrucksache 4/9494, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAuch die Antwort der Staatsregierung liegt Ihnen vor. Ich \ngehe davon aus, dass das Thema in den kommenden \nMinuten noch einige M\u00e4nner mehr in diesem Hause \ninteressiert. \n\nIch erteile der einreichenden Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Es folgen danach CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung. \nFrau Abg. Hermenau, Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich wei\u00df noch nicht so \nrichtig, was ich davon zu halten habe, dass das Plenum \nden M\u00e4nnerproblemen ungef\u00e4hr genauso viel Aufmerk-\nsamkeit widmet wie den Frauenproblemen. Das erkenne \nich zumindest an der Anzahl der Personen im Plenum. \n\nIch wei\u00df, f\u00fcr Sie kam diese Gro\u00dfe Anfrage zur Lage der \nM\u00e4nner in Sachsen au\u00dferordentlich unerwartet. Von den \nGR\u00dcNEN haben Sie nat\u00fcrlich erwartet, dass wir irgend-\neine Frauenbejammerungsanfrage stellen. Aber darum \ngeht es eben gerade nicht. Die Antworten auf unsere \nGro\u00dfe Anfrage haben deutlich gemacht, dass sie au\u00dferor-\ndentlich gerechtfertigt gewesen ist. Wenn Sie sich wun-\ndern, warum eine Partei, die sich besonders um Frauen-\nfragen k\u00fcmmert, diese Anfrage gestellt hat: Frauen haben \nein gesteigertes Interesse daran, dass die Gesellschaft, in \nder sie leben, im Kleinen und im Gro\u00dfen funktioniert. \n\nWenn man die steigende Aggressivit\u00e4t in der Bev\u00f6lke-\nrung, besonders unter M\u00e4nnern, betrachtet, dann kann \nman nachvollziehen, woher diese Gedankeng\u00e4nge kom-\nmen. \n\nZwei Ergebnisse haben wir aus der Gro\u00dfen Anfrage als \n\u00dcberschrift herausziehen k\u00f6nnen. Das eine ist: Obwohl \nM\u00e4nner \u00fcberprivilegiert sind, was Arbeit, Macht und Geld \nbetrifft, haben sie trotzdem die gr\u00f6\u00dferen Probleme im \npsychosozialen Bereich; denen muss man sich als Politik \nwidmen. Die Modellversuche der Staatsregierung sind \nnoch keine Agenda in diesem Bereich. \n\nDas zweite Ergebnis haben wir jetzt endlich schwarz auf \nwei\u00df in Zahlen und Fakten: Frauen werden in Sachsen \nmassiv benachteiligt. \u2013 F\u00fcr uns ist das nicht neu, aber Sie \nk\u00f6nnen es jetzt einmal nachlesen. 30 Seiten Fragen \u2013 \ndiese zu erstellen war schon sehr aufwendig \u2013 wurden mit \n600 Seiten Antwort bedacht, von denen allerdings nur \n100 Seiten wirkliche Antworten der Staatsregierung \nwaren und circa 500 Seiten Tabellen, die wir selbst \nausgewertet haben. Beide Seiten haben, glaube ich, hart \nan dieser Sache gearbeitet. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und Heike Werner, Linksfraktion) \n\nWas kommt dabei heraus? Es kommt heraus, dass die \nM\u00e4nner \u2013 gerade hier in Sachsen \u2013, bei denen bestimmte \nProzesse wie Globalisierung und Demografie beschleu-\nnigt und erdr\u00fcckend verlaufen, Probleme haben mit ihrem \nSelbstwertgef\u00fchl, mit ihrer Identit\u00e4t als Mann, mit Prob-\nlemlagen im Beruf, in der Vaterschaft oder in der Bezie-\nhung. Die Probleme der Identit\u00e4tssuche von M\u00e4nnern in \neiner solchen komplexen Welt, die sehr schnell auch \nkompliziert werden kann, tragen die M\u00e4nner meistens wie \nfolgt aus: Entweder tun sie so, als ob es sie nichts angeht \n\u2013 wie die lachenden \u201ePrachtexemplare\u201c hier in der Mitte \n\u2013, oder aber sie folgen dem alten Grundsatz: Erstens, ein \nMann hat keine Probleme, zweitens, wenn ein Mann \nProbleme hat, dann l\u00f6st er sie allein. Das hei\u00dft dann \nmeistens in inniger Umarmung mit der Flasche, der \nDroge, dem Fernsehger\u00e4t, den Chips oder wie auch \nimmer. \n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU \u2013 \nGottfried Teubner, CDU: Das ist echt Schnulli!) \n\nJedenfalls l\u00f6st der Mann diese Probleme allein. \n\nDas Ergebnis ist: \u00d6konomisch geht es den M\u00e4nnern in \nSachsen gut, zumindest im Vergleich zu den Frauen. Aber \nexistenzsichernde Arbeit nimmt f\u00fcr beide Geschlechter \ngleicherma\u00dfen ab. Daraus ergeben sich neue psychosozia-\nle Probleme. Es ist eine emotionale Belastung f\u00fcr einen \nMann, wenn er als Familienvater nach Bayern oder \nBaden-W\u00fcrttemberg pendeln muss, um seine Familie zu \nern\u00e4hren. Das Modell des Hauptern\u00e4hrers der Familie \nwird damit immer mehr erodiert, was ich pers\u00f6nlich \nrichtig finde, aber auch Probleme aufwirft. \n\nDer Erfolg dieses Rollenmusters, dass der Mann Allein-\nverdiener oder Hauptern\u00e4hrer der Familie ist, wird gerin-\nger werden. Es wird weniger M\u00e4nner geben, die das in \ndieser globalisierten Arbeitsteilung erfolgreich leben \nk\u00f6nnen. Damit muss man sich befassen; denn das Rollen-\nklischee, das in den K\u00f6pfen existiert, ist immer noch \ndasselbe: Der Mann soll das Geld verdienen, die Frau soll \ndie Kinder h\u00fcten. Dabei gibt es kleine Abstufungen von \nPartei zu Partei, aber im Kopf kommt es meistens auf \ndasselbe heraus. \n\nWenn aber M\u00e4nner nur eine M\u00f6glichkeit haben, ein \nerfolgreiches Leben vorzuweisen, n\u00e4mlich das als Haupt-\nern\u00e4hrer ihrer Familie, und merken, dass das nicht funkti-\noniert, verweigern sie entweder die Familiengr\u00fcndung \u2013 \ndas machen sie \u00fcbrigens zu 50 % in der j\u00fcngeren Genera-\ntion \u2013 oder aber sie leiden unter erheblichem Stress und \n\u00dcberforderung. Das ist einfach so. Ich empfinde es im \n\u00dcbrigen als gesellschaftliche Perversion, wenn man sich \nvor Augen f\u00fchrt, dass zum Beispiel alleinerziehende \nM\u00fctter zu 50 % w\u00e4hrend ihrer Schwangerschaft von \nM\u00e4nnern verlassen werden und dann alleinerziehend sind, \n\n 8420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\ndass sie oft Hartz-IV-Empf\u00e4nger sind und vaterlose \nJungen damit keine Rollenvorbilder f\u00fcr Vaterschaft \nhaben, wenn sie gro\u00df sind. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSie sprechen immer ganz vollmundig vom demografi-\nschen Problem und dass zu wenige Kinder geboren \nwerden. Ich sehe das, ehrlich gesagt, eher als eine Frage \nder vaterlosen Gesellschaft und der aufziehunwilligen \nV\u00e4ter. \n\n(Zurufe von der CDU, der SPD, der NPD und  \nder FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD: Aufzucht?) \n\nDamit Sie nicht denken, das w\u00e4re \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Ich habe erwartet, dass Sie so herumtoben, weil Sie es \nnicht ertragen. \n\n(Widerspruch bei der CDU, der SPD und der FDP \n\u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Es geht um die Aufzucht! \u2013 \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDamit Sie nicht denken, dass das irgendeiner gr\u00fcnen \nFeminismuspostille entnommen w\u00e4re: Das \u201eHandelsblatt\u201c \nvom 27. Februar 2008 \u2013 es steht nun wirklich nicht unter \ndem Geruch einer postfeministischen Postille \u2013 hat \nfestgestellt, dass M\u00e4nner Angst vor der Familiengr\u00fcndung \nhaben, dass der wachsende Wettbewerbsdruck und die \nEinstellung der Unternehmen zu Familienv\u00e4tern immer \ndeutlicher dazu f\u00fchren, dass sich junge M\u00e4nner \u00fcberfor-\ndert f\u00fchlen und dass die Ursachen von Kinderlosigkeit in \nDeutschland zu einem gro\u00dfen Teil m\u00e4nnlich sind. \u2013 Das \nsollten Sie sich alle einmal durch den Kopf gehen lassen. \n\nWenn man genau hinschaut, dann ist der massive Abbau \nvon Arbeitspl\u00e4tzen im Produktionsbereich etwas, das \nnicht nur die Frauen betroffen hat, sondern zunehmend \nauch M\u00e4nner betrifft. Das ist das eigentlich Neue \u2013 \n\u00f6konomisch gesehen \u2013 der Industrienationen: der Anstieg \nder m\u00e4nnlichen Arbeitslosigkeit mit all den Konsequen-\nzen, die daraus folgen. Es gibt inzwischen auch schon \n\u00dcberlappungen, dass Bildungsunterschiede an Bedeutung \ngewinnen und Geschlechterunterschiede dadurch geringer \nwerden. \n\nEs ist kein Geheimnis \u2013 das k\u00f6nnen Sie in der Antwort \nauf die Gro\u00dfe Anfrage nachlesen \u2013, dass Bildungsverlierer \ngrob gesprochen in der Perspektive eher m\u00e4nnlich und \nBildungsgewinner in der Perspektive gesprochen eher \nweiblich sind. \u00dcbrigens ist das kein s\u00e4chsisches Ph\u00e4no-\nmen, sondern ein internationales. \n\nWas machen die Frauen, die die Schule vielleicht besser \nals die M\u00e4nner abgeschlossen haben? Sie erkennen, dass \nsie in dieser tradierten Industriegesellschaft in Sachsen \nkeine ordentlichen Berufschancen haben, und wandern ab. \nSie wundern sich dann, warum die jungen Frauen Ihr \nsch\u00f6nes Vorzeigeland nicht haben wollen. \n\nDie globalisierte Arbeitswelt hat eine Nachfrage nach \nQualifikation. Die Staatsregierung hat \u2013 ich habe das von \nHerrn Flath schon verschiedentlich geh\u00f6rt \u2013 immer mal \nwieder einen Modellversuch im Auge, wie man zum \nBeispiel den jungen M\u00e4nnern helfen will, die Schulzeit \nbesser zu bew\u00e4ltigen. Aber Modellversuche ersetzen \nkeine politische Agenda. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir sind der Auffassung, dass wir in Sachsen einen neuen \nGesellschaftsvertrag brauchen, wenn man das Ganze \n\u00f6konomisch mit dem gesamten Potenzial erfolgreich \ngestalten will. Wir verschwenden eine Menge \u00f6konomi-\nscher Potenziale. Wenn man zum Beispiel vergleicht, dass \nein Drittel der s\u00e4chsischen Unternehmer weiblich ist, aber \nin den Chefetagen die Zweistelligkeit des prozentualen \nAnteils von Frauen oft nicht erreicht wird, erkennt man \nsehr wohl, dass es offensichtlich ein Nichtausnutzen \n\u00f6konomischer Potenziale von Frauen gibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir werden Sie auch morgen noch einmal mit diesem \nThema behelligen. Sie kommen also nicht davon. Wir \nbringen morgen einen Antrag ein, in dem es darum geht, \ndie Quote von Professorinnen an den Hochschulen zu \nerh\u00f6hen. Es ist wichtig, dass Rollenmuster, zum Beispiel \nerfolgreiche Professorinnen, auch vorgelebt und junge \nFrauen ermutigt werden, hier zu bleiben und ihnen nach-\nzueifern. Es ist wichtig, dass Netzwerke entstehen, die das \nbef\u00f6rdern. \n\nIch muss Sie auch noch einmal an Ihren Koalitionsvertrag \nerinnern, meine Damen und Herren von der Koalition. \nDiesen haben Sie geflissentlich in den letzten Jahren \nignoriert. Sie haben darin festgeschrieben, dass Sie in \nZukunft leitende Posten mehr mit Frauen besetzen wollen, \naber in den letzten vier Jahren haben Sie von den 86 neu \nzu besetzenden Posten 82 Stellen mit M\u00e4nnern besetzt. \n\nDas ist nicht ganz ausgewogen, wenn ich dies einmal \nironisch anmerken darf. Es ist wichtig, dass die Politik in \ndiesen Fragen der \u00f6konomischen Potenziale, die wir hier \nin Sachsen haben, mit der Wirtschaft ins Gespr\u00e4ch \nkommt, und es muss eigentlich die Normalit\u00e4t sein und \nnicht das berufliche Abstellgleis, wenn Menschen wegen \nder Kinder oder der Pflege Familienangeh\u00f6riger, also \neben wegen der Familie, zeitweise aus ihrem Beruf \naussteigen. \n\nIch bin auch daf\u00fcr, dass wir \u00fcberlegen, wie wir eine \nTeilzeitinitiative f\u00fcr F\u00fchrungspositionen f\u00fcr Eltern hinbe-\nkommen. Lieber wollen doch beide verk\u00fcrzt arbeiten. Das \nwollen viele Menschen in diesem Land. Aber es werden \noft Familien- und Kinderw\u00fcnsche \u201everunm\u00f6glicht\u201c, weil \nes diese tradierten Arbeitsmuster eben nicht m\u00f6glich \nmachen, so zu leben. Ich finde, wir m\u00fcssen Schluss \nmachen mit dem Hauptern\u00e4hrer der Familie \u2013 m\u00e4nnlich \u2013 \nund der Zuverdienerin in der Familie \u2013 weiblich \u2013, son-\ndern wir m\u00fcssen die Arbeit f\u00fcr beide Geschlechter zulas-\nsen und beiden die M\u00f6glichkeit geben, das Familienein-\nkommen zusammen zu erwirtschaften. Das stabilisiert \n\n 8421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nbeide Geschlechter. So wie es jetzt ist, haben beide \nGeschlechter Nachteile aus der Situation. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort; Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Was soll man als junger \nMann nach so einer schnodderigen Rede von Frau  \nHermenau sagen? \n\n(Zuruf der Abg.  Heike Werner, Linksfraktion) \n\nMan kann sagen: Herzlich willkommen in der Welt der \nVorurteile und Klischees! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Um Gottes willen!) \n\nIn dieser sind Sie derzeit zu Hause, Frau Hermenau, Sie \nund Ihre Kolleginnen und Kollegen aus der Fraktion der \nB\u00fcndnisgr\u00fcnen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn die CDU \u2013 so wie Sie es gerade zu stilisieren \nversucht haben \u2013 eine so klassische M\u00e4nnerpartei ist, wie \nSie behaupten, Frau Hermenau, dann frage ich Sie nat\u00fcr-\nlich, warum die deutsche Bundeskanzlerin als erste \nBundeskanzlerin aus der CDU kommt, und ich frage Sie \nnat\u00fcrlich auch: \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Weil sie in \nder DDR gro\u00df geworden ist! \u2013 Vereinzelt Beifall \n\nbei der CDU und der Linksfraktion) \n\n\u2013 Es spricht f\u00fcr sich, Herr Prof. Porsch, was Sie gerade \ngesagt haben. \n\n\u2013 Warum, Frau Hermenau, stellt die CDU in Dresden mit \nHelma Orosz eben auch eine Frau f\u00fcr das Amt der Ober-\nb\u00fcrgermeisterin auf? \n\n(Zustimmung der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nDie CDU ist selbst in der Lage, f\u00fcr Frau Orosz zu werben; \naber wer hat schon etwas gegen kostenlose Werbung von \nder GR\u00dcNEN-Chefin f\u00fcr unsere Dresdner OB-\nKandidatin? Wir brauchen Frauen in Spitzenpositionen, \nund die CDU hat damit bereits begonnen. Dass wir \nFrauen und M\u00e4nner in unserer Gesellschaft gleicherma-\n\u00dfen f\u00f6rdern wollen, dar\u00fcber sind wir uns im Hohen Hause \nsehr schnell einig. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie jedoch, liebe Frau Hermenau, bedienen gerade jene \nStereotype, welche in einer differenzierten Betrachtung \nzum geschlechtsspezifischen Umgang mit Frauen und \nM\u00e4nnern eben nichts zu suchen hat. Sie sagen, M\u00e4nner \nseien aggressiv, stark und hart, gleichsam verantwortungs-\nlos, und sie bremsen die Karriere von Frauen. Sind es \nnicht gerade solche Stereotype, Frau Hermenau, welche \nder Forderung nach der Gleichheit der Geschlechter \nentgegenstehen und unser Bild von \u201etypisch Frau\u201c und \n\u201etypisch Mann\u201c zementieren? \n\n(Heike Werner, Linksfraktion:  \nHaben Sie die Anfrage gelesen?) \n\nIhre Argumentation bedient lediglich Vorurteile, bringt \nuns aber keineswegs voran. Es ist so, dass sich das traditi-\nonelle Rollenbild von M\u00e4nnern und Frauen aufl\u00f6st. Das \nhei\u00dft aber nicht, dass Frauen zunehmend dominierender \nwerden. Das hei\u00dft auch nicht, dass M\u00e4nnern nur die Wahl \nzwischen den Rollen \u201eAlphatier\u201c oder \u201eUntertan\u201c bleibt, \n\n(Lachen des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nwie es die GR\u00dcNEN behaupten. Es gibt vielf\u00e4ltige \nM\u00e4nner- und Frauenbilder in der Gesellschaft. Deshalb ist \neine Debatte, die sich an Klischees von \u201etypisch Mann\u201c \nund \u201etypisch Frau\u201c orientiert, l\u00e4ngst \u00fcberholt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen Fakten sowie eine sachliche und differen-\nzierte Debatte \u00fcber die Situation. Lassen Sie uns also \ngemeinsam die Welt der Klischees und Vorurteile schnell \nwieder verlassen! \n\nIm Geschlechterthema ber\u00fchren sich entwicklungs- bzw. \nlernpsychologische, soziokulturelle und wirtschaftspoliti-\nsche Aspekte. Deshalb kann es eben keine einfache und \nkeine einzige Antwort auf die Frage geben, wie man mit \nder Situation von M\u00e4nnern im Freistaat Sachsen umgeht. \nHier k\u00f6nnen nur langfristige politische Ma\u00dfnahmen zum \nErfolg f\u00fchren, die sich auf wissenschaftliche Analysen \nst\u00fctzen. Es braucht eine Ver\u00e4nderung in unseren gewohn-\nten Denkkategorien. \n\nFrauen und Haushalt sowie M\u00e4nner und Erwerbsarbeit \nwerden als Rollenmuster unserer Zeit nicht mehr gerecht. \nAuch M\u00e4nner \u00fcbernehmen Erziehungsarbeit. Das Eltern-\ngeld, forciert durch die CDU in der Bundesregierung, hat \ndazu bereits seinen Beitrag geleistet. Es ist eine erste \nerfolgreiche Ma\u00dfnahme, mehr M\u00e4nnern die Teilnahme an \nder Kindererziehung zu erm\u00f6glichen. Erst k\u00fcrzlich hat das \nFamilienministerium die Zahlen ver\u00f6ffentlicht. Sie \nzeigen: Immer mehr M\u00e4nner beantragen das Elterngeld, \nund immer mehr Kinder werden geboren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist doch gut!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das gut, Frau Hermenau. \n\nDer bundesweite Anteil der \u201eaktiven\u201c V\u00e4ter liegt bei \ndurchschnittlich 12,4 % \u2013 ein enormer Anstieg, bedenkt \nman, dass die m\u00e4nnlichen Antragsteller Ende Septem-\nber 2007 nur knapp 10 % und vor der Einf\u00fchrung des \nElterngeldes gerade mal 2,5 % ausmachten. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \nAn welcher Stelle stehen die?) \n\nDie erste Bilanz des Elterngeldes l\u00e4sst sich also als Erfolg \nbewerten, vor allem in Sachsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWas ist mit den sozialen Schichten?) \n\n 8422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nIm Jahresdurchschnitt haben hier 9,7 % der M\u00e4nner und \nim IV. Quartal des Jahres 2007 sogar 12,4 % das Eltern-\ngeld beantragt. \n\nMeine Damen und Herren, die nackten Zahlen sind der \neine Aspekt. \n\nDie neue Erfahrung, Vater zu sein, liegt f\u00fcr mich nicht in \nweiter Ferne, sie ist t\u00e4glich greifbar, und ich freue mich \ndarauf, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nauch darauf, mit meiner Frau Erziehungsarbeit zu leisten. \nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass diese Begeisterung in \njedem Vater existiert. Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr \nwerben, dass M\u00e4nner diese Chance nutzen! Dabei ist der \nfinanzielle Anreiz sicher ein Aspekt. \n\nEin anderer Aspekt \u2013 meines Erachtens der wichtigere \u2013 \nist der Aufbau einer emotionalen Bindung. Eine enge und \nintensive Beziehung wird insbesondere in den ersten \nLebensmonaten des Kindes aufgebaut. Meist bleibt die \nMutter die prim\u00e4re Bezugsperson. Durch seine regelm\u00e4-\n\u00dfige Anwesenheit kann der Vater aber fr\u00fch die auch f\u00fcr \nihn wichtige Beziehung zum Kind aufbauen. \n\nVon der Wissenschaft wird der Wert einer solchen Bin-\ndung best\u00e4tigt und gefordert. Somit ist die F\u00f6rderung \neiner st\u00e4rkeren Integration der V\u00e4ter in die Erziehungsar-\nbeit der richtige und wichtige Weg. Kinder brauchen \nbeide, Frauen und M\u00e4nner, zur Orientierung und Identifi-\nkation. Zur Vertrauensbildung brauchen neugeborene \nKinder beide Eltern. \n\nWie wir wissen, endet die Identit\u00e4tsfindung des Jungen \naber nicht mit dem Elternhaus. Auch die Peer Groups \nwerden zu immer wichtigeren sozialen Entwicklungs-\nschritten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie haben gro\u00dfe Bedeutung. Der Kindergarten und die \nSchule setzen dies fort. Der Zusammenhang ist also \nunvermindert eng, gerade f\u00fcr Jungen. Deshalb brauchen \nJungen nicht nur Gleichaltrige, an denen sie sich orientie-\nren, sondern sie brauchen vor allem auch m\u00e4nnliche \nRollenbilder im Kindergarten und in der Grundschule. \nDas hei\u00dft, nicht nur Frauen, sondern auch M\u00e4nner m\u00fcssen \ngezielt in p\u00e4dagogische Ausbildungen und Einrichtungen \nintegriert werden. \n\n(Beifall der Abg.  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nWir haben immer noch einen unterproportionalen M\u00e4n-\nneranteil in den Kindertageseinrichtungen und Grund-\nschulen. Das muss sich \u00e4ndern. M\u00e4nner m\u00fcssen auch mit \nBerufsgruppen vertraut gemacht werden, die bislang nicht \nso frequentiert von ihnen aufgesucht wurden. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Antje Hermenau und \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 Das Gleiche gilt \u00fcbrigens f\u00fcr Frauen, die \nes schon in der Schulausbildung st\u00e4rker f\u00fcr technische \nBerufe zu gewinnen gilt. Es gibt mehrere ineinandergrei-\nfende M\u00f6glichkeiten, sich diesem Feld zu n\u00e4hern. Der \nschulische Lehrplan stellt eine erste Chance bereit. Hier-\nbei muss gekl\u00e4rt werden, inwieweit sich Berufsorientie-\nrung fernab von Stereotypen der Geschlechter zum \nBeispiel in den Ethik-Unterricht integrieren l\u00e4sst. \n\nDie Schule ist jedoch nicht nur ein Vermittler von forma-\nlen Wissensbest\u00e4nden. Es wird in der Perspektive lebens-\nlangen Lernens zunehmend wichtig, auch informales \nWissen bereitzustellen. Dazu geh\u00f6rt ein entsprechendes \nSozialverhalten, welches im Rahmen von schulischen \nGanztagsangeboten zus\u00e4tzlich gef\u00f6rdert werden kann. \nAuch die Vermittlung geschlechtsneutraler Berufsorientie-\nrung kann in diesem Rahmen eingef\u00fchrt werden. Soziale \nF\u00e4higkeiten m\u00fcssen aber auch au\u00dferschulisch bzw. in \nKooperation mit der Schule erworben werden. \n\nHier spielt das Ehrenamt eine wichtige Rolle. Schon die \nEntwicklungspsychologie hat auf die Bedeutung des \nEhrenamtes in Bezug auf den Erwerb von Sozialkompe-\ntenz und pers\u00f6nlicher Autonomie hingewiesen. Da dieses \n\u00fcberwiegend in sozialen Einrichtungen ausge\u00fcbt wird, \nbietet es eine gro\u00dfe Chance gerade f\u00fcr Jungen, den \nsozialen Sektor besser kennenzulernen und sich in diesem \nzu engagieren. Gerade letzte Woche habe ich in der \nZivildienstschule in Schleife genau das erlebt, als Jungen \naus Pflegeheimen berichteten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen allerdings nicht \nvergessen, dass die Berufswahl immer noch eine indivi-\nduelle und keine politische Entscheidung ist. Wir sollten, \nja wir m\u00fcssen die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass \nJungen und M\u00e4dchen gleicherma\u00dfen mit einer gro\u00dfen \nPalette von Bet\u00e4tigungsfeldern vertraut gemacht werden, \nunabh\u00e4ngig von ihrer Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit. \n\nWie die Staatsregierung betrachten auch wir die Verwirk-\nlichung von Chancengleichheit f\u00fcr Jungen und M\u00e4dchen \nals durchg\u00e4ngiges Prinzip von Bildung und Erziehung. \nEin differenzierter Umgang mit Jungen und M\u00e4dchen \nerfordert aber ein differenziertes Bildungssystem. Wie \nwollen wir den Unterschieden zwischen m\u00e4nnlichem und \nweiblichem Geschlecht wie auch den Differenzen inner-\nhalb der Geschlechter mit der absurden Idee einer Ein-\nheits- oder Gesamtschule gerecht werden? Ich meine, gar \nnicht. Das gegliederte Schulsystem in Sachsen ist und \nbleibt deshalb ein erfolgversprechendes Modell, an dem \ndie CDU auch weiterhin festhalten wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn einer Zeit der kulturellen Umbr\u00fcche und des Mangels \nan modernen M\u00e4nnlichkeitsmodellen ist es wichtig, die \nJungen in ihrem Lebensprozess p\u00e4dagogisch zu begleiten. \nAls Vorsitzender des Landesjugendhilfeausschusses setze \nich mich stark f\u00fcr eine geschlechtsspezifische Arbeit mit \nJungen ein; ein isoliertes Gleichziehen zur M\u00e4dchenarbeit \nist hierbei jedoch keineswegs das angestrebte Ziel. \n\n 8423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Rohwer, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich glaube, ich bin in meiner Rede \nschon zu weit, als dass Ihre Frage jetzt noch passen \nw\u00fcrde, und m\u00f6chte gern zum Schluss kommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Schade!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich habe Sie erst jetzt \ngefragt, weil Sie keinen Punkt gemacht haben. \n\nLars Rohwer, CDU: \u2013 Daran sehen Sie, wie engagiert \nich beim Thema bin. \u2013 So initiierte der Landesjugendhil-\nfeausschuss das Modellprojekt, welches heute von der \nArbeitsgemeinschaft Jugendfreizeitst\u00e4tten Sachsen e. V. \numgesetzt wird. Dieses Modellprojekt erprobt auf dem \nsozialp\u00e4dagogischen Arbeitsfeld den geschlechtsbewuss-\nten Umgang mit Jungen. Es will damit eine Professionali-\nsierungsdebatte ansto\u00dfen sowie den Austausch zwischen \nWissenschaftlern und Praktikern f\u00f6rdern. \n\nAusgehend von der Annahme, dass es keine geschlechts-\nneutrale Wirklichkeit gibt, werden in diesem Projekt die \nsystematisch unterschiedlichen Lebensbedingungen von \nJungen und M\u00e4dchen ber\u00fccksichtigt. \n\nDas Modellprojekt darf aber keine Einzelerscheinung \nbleiben. Es m\u00fcssen weitere Projekte folgen. Daf\u00fcr setze \nich mich ein. Die Jungenarbeit allein wird jedoch nicht \ngen\u00fcgen. Uns muss ein Br\u00fcckenschlag in die Schulbil-\ndung gelingen, sollen diese Ma\u00dfnahmen langfristig \nFr\u00fcchte tragen. Hier zeigt sich erneut die Notwendigkeit \neiner intensiven Vernetzung zwischen Politik und Wissen-\nschaft. \n\nNach dem Gerede \u00fcber Jungen und M\u00e4nner sollen die \nFrauen jedoch nicht au\u00dfen vor bleiben. Auch sie bed\u00fcrfen \neiner spezifischen F\u00f6rderung angesichts aktueller Befun-\nde. Auf der einen Seite erreichen M\u00e4dchen durchschnitt-\nlich bessere Schulnoten und h\u00f6here Schulabschl\u00fcsse, auf \nder anderen Seite sind sie im oberen Einkommenssegment \nstark unterrepr\u00e4sentiert. Zwischen schulischer Ausbildung \nund Berufsaus\u00fcbung gibt es einen Bruch bzw. ein Un-\ngleichgewicht. Die Ursachen zu erforschen, Missver-\nst\u00e4ndnisse zu beseitigen \u2013 auch das Missverh\u00e4ltnis zu \nbeseitigen \u2013, sollte unser gesellschaftliches Ziel sein. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss m\u00f6chte ich noch \neinen Aspekt jenseits dieser ganzen Debatte anf\u00fchren. Sie, \nFrau Hermenau, ziehen Ihre Schlussfolgerungen aus \nHerder. Er hat einmal gesagt: \u201eJedes Weibes Fehler ist des \nMannes Schuld.\u201c \n\n(Vereinzelt Heiterkeit \u2013  \nBeifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWir m\u00f6chten nicht \u00fcber Fehler, sondern \u00fcber Chancen \nsprechen. Wir m\u00f6chten Unterschiede sehen, akzeptieren \nund nutzen, um zielf\u00fchrende L\u00f6sungen zu gestalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nerh\u00e4lt Frau Abg. Werner das Wort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Liebe Abgeordnete der GR\u00dcNEN, \nals ich die Antwort auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage in den H\u00e4nden \nhielt \u2013 Sie sagten es schon: schlappe 600 Seiten \u2013, fiel mir \nein Witz ein, den mir meine Tochter erz\u00e4hlt hat, ein \nBlondinenwitz: Warum sind Blondinenwitze so kurz? \nDamit auch M\u00e4nner sie verstehen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nDas soll auf keinen Fall eine Kritik an der Anfrage oder \nder Antwort sein, sondern es stehen zwei Wahrheiten \ndahinter: Zum einen haben wir es mit einem teilweise \nerschreckenden Bildungsnotstand bei M\u00e4nnern zu tun; das \nhat die Anfrage gezeigt. Zum anderen gibt es die Erfah-\nrung, dass all die guten und nachvollziehbaren Argumen-\nte, Forschungsergebnisse, Statistiken usw., die Ihnen \nschon seit Jahren auf den Tisch gelegt werden, einfach \nnicht zu \u00c4nderungen in der Politik f\u00fchrten. Vielleicht \nliegt es eben auch an \u00dcberforderung der m\u00e4nnlich domi-\nnierten Politik. \n\nWir erleben seit Jahren bei Themen, die es mit der Prob-\nlematisierung von Geschlechterrollen, mit Ungleichheiten \nusw. zu tun haben, entweder d\u00fcmmliche Kommentare, \n\u00dcberheblichkeit oder eine pl\u00f6tzlich eintretende Blindheit. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nHatten wir hier heute alles schon!) \n\n\u2013 Genau! \n\nWarum Sie, meine verehrten Abgeordneten \u2013 ich meine \ninsbesondere Sie von der CDU \u2013, so reagieren, ist eine \nFrage, die Sie sich wirklich stellen sollten. Reflexion ist \nschwer. Aber Sie haben die Verantwortung f\u00fcr eine \nzukunftsf\u00e4hige, nachhaltige Politik zu tragen. Die Ergeb-\nnisse der Anfrage zeigen, dass Sie dem bisher nicht \ngerecht werden. \n\nHerr Rohwer hat schon damit angefangen zu sagen, dass \nhier doch alles so toll sei und dass man Schritte gehe. Ich \nwill gar nicht bestreiten, dass es kleine Schritte nach vorn \ngibt. Aber sie sind nur symbolischer Natur. Dort, wo es \nnicht weiter wehtun kann, gibt es Neuerungen. \n\nEin Beispiel: Den meisten von Ihnen sollte bekannt sein, \ndass alle Gesetzentw\u00fcrfe der Staatsregierung einer \nGleichstellungsrelevanzpr\u00fcfung unterzogen werden, das \nhei\u00dft, man schaut, ob die Gesetze und Vorhaben unter-\nschiedliche Auswirkungen auf Frauen bzw. M\u00e4nner haben \nund, wenn ja, wie dem durch Ma\u00dfnahmen zur Herstellung \nvon Chancengleichheit Rechnung getragen werden soll. \nBei Ma\u00dfnahmen, die den Zugang zu finanziellen Mitteln \noder zur sozialen Sicherung erm\u00f6glichen, wird gepr\u00fcft, ob \nFrauen und M\u00e4nner unterschiedliche Zug\u00e4nge dazu \nhaben. Das ist bei F\u00f6rdermitteln, Existenzgr\u00fcnderdarlehen \nusw. der Fall. \n\n 8424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nWas macht unsere blinde Staatsregierung? Auf eine \nKleine Anfrage von mir zur Umsetzung der Relevanzpr\u00fc-\nfung hat sie unter anderem geantwortet, dass der Haus-\nhaltsplan bzw. das Haushaltsbegleitgesetz keine gleich-\nstellungspolitische Relevanz h\u00e4tten, da dieses Gesetz \nnat\u00fcrliche Personen nicht ber\u00fchre. Das ist aus meiner \nSicht echt peinlich. \n\nMit dieser Blindheit schreiben Sie Haushalte, F\u00f6rderpro-\ngramme und Gesetze. Sie vers\u00fcndigen sich an den Men-\nschen hier, an ihren T\u00f6chtern und S\u00f6hnen. Die einen \njagen Sie fort, die anderen lassen Sie verdummen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nUns k\u00f6nnen Sie nicht verdummen! \u2013  \n\nZuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIch gebe Ihnen recht: Es ist unglaublich zu sagen, das \ngegliederte Schulsystem habe dazu beigetragen, Chan-\ncengleichheit herzustellen. Sie sehen doch die Ergebnisse. \nEs sind vor allem junge M\u00e4nner, die ohne Schulabschluss \noder nur mit dem Hauptschulabschluss die Schule verlas-\nsen, mit diesem Abschluss keine Perspektive haben und \nnicht auf einem guten Ausbildungsplatz landen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nAngesichts dieser Unbedarftheit fehlen mir manchmal \nwirklich die Worte. \n\nSie, verehrte Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN, \nhaben es sehr schlau angestellt und einfach einmal die \nandere Seite der Medaille gezeigt. Daf\u00fcr herzlichen Dank! \nWir sehen ja, wie sehr das die Herren \u2013 leider auch die \nDame der Staatsregierung \u2013 trifft. \n\nWie sieht es denn nun aus? Ich will die Punkte noch \neinmal aufz\u00e4hlen, weil wahrscheinlich nicht alle die \nAntworten auf die Fragen gelesen haben. \n\nEs gibt keine rosigen Aussichten f\u00fcr viele M\u00e4nner hier in \nSachsen. Sie verungl\u00fccken in h\u00f6herem Ma\u00dfe bei Unf\u00e4llen \nauf der Stra\u00dfe und auch in viel h\u00f6herem Ma\u00dfe t\u00f6dlich. Sie \nsind eher von Obdachlosigkeit und von Schulden betrof-\nfen. Sie achten weniger auf ihre Gesundheit, haben \nschlechtere Schulergebnisse, sind h\u00e4ufiger Opfer von \nStraftaten, haben eine h\u00f6here Selbstmordrate usw. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wenn man  \ndas h\u00f6rt, bleibt einem ja kein Ausweg!) \n\n\u2013 Das steht in der Antwort auf die Kleine Anfrage an die \nStaatsregierung, Herr H\u00e4hle. \n\nEs kommt etwas hinzu: Unsere Jungs sind jetzt auch noch \ndie Verlierer auf dem Partnermarkt. Der Frauenmangel in \nder ostdeutschen Provinz ist einzigartig in Europa. Das \ngibt es nicht einmal in den Polarkreisregionen im Norden \nFinnlands oder in Schweden. Diese Situation ist politik-\ngemacht \u2013 Ihre Verantwortung. Sie haben Landstriche \nver\u00f6den lassen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDort gibt es kaum attraktive Infrastruktur. Auf junge \nM\u00e4nner, die eben nicht schlau sind und au\u00dferdem auf \n\neigenartige Rollenklischees abfahren, haben die gut \nausgebildeten Frauen keine Lust. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nEs zieht sie in die Stadt, zu Arbeit, h\u00f6heren L\u00f6hnen, \nKultur, Bildungseinrichtungen und zu den schlaueren \nM\u00e4nnern. Die zur\u00fcckbleibenden M\u00e4nner sind eine echte \nGefahr f\u00fcr sich und andere. Das ist sehr komplex. Wahr-\nscheinlich sind es zu viele Fakten, aber ich will trotzdem \nversuchen, es Ihnen her\u00fcberzubringen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\nDieses Verlieren auf dem Partnermarkt wirkt langfristig. \nIch meine gar nicht so sehr die Kinderlosigkeit. Dar\u00fcber \nwurde schon gesprochen. Es gibt dar\u00fcber eine Studie. Sie \nist nicht von den GR\u00dcNEN oder der Linksfraktion in \nAuftrag gegeben worden. Sie hei\u00dft \u201eNot am Mann\u201c. Die \nStudie hat darauf hingewiesen, dass ein Zusammenhang \nbesteht zwischen dem vermehrten W\u00e4hlen von rechts-\nextremen Parteien im Osten \n\n(Alexander Delle und J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nGenau! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nund der Benachteiligung dieser geringer gebildeten \nM\u00e4nner, die auf dem Arbeits- und Partnermarkt verlieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWie die rechtsextreme Partei reagiert! \u2013  \n\nAlexander Delle, NPD: Schweig!) \n\nDiese M\u00e4nner k\u00f6nnen n\u00e4mlich die klassische Rolle des \nFamilienern\u00e4hrers nicht mehr ausf\u00fcllen. Damit fehlt ihnen \ndie Perspektive und andere neue Vorbilder fehlen ihnen \nauch. Das l\u00f6st eine Sehnsucht aus nach der Aufwertung \nklassischer, traditioneller M\u00e4nnerrollen. Die NPD bietet \nihnen genau das. \n\nDiese Studie \u201eNot am Mann\u201c m\u00f6chte ich Ihnen wirklich \nans Herz legen und auf einige Empfehlungen kurz einge-\nhen. Fast 20 % der jungen M\u00e4nner haben eine schlechte \nAusbildung, keinen Job und keine Partnerin. Vor allem in \nder Bildung kann man ansetzen. Herr Rohwer hat vorhin \nauf ein paar Dinge hingewiesen. Diese M\u00e4nner bzw. \nJungen brauchen neue Rollenbilder. Sie m\u00fcssen erfahren, \ndass Bildung wichtigstes Kapital in der Wissensgesell-\nschaft ist. Das hat ihnen die Hauptschule einfach nicht \ngeboten. Sie m\u00fcssen erfahren, dass Eigenschaften wie \nKooperation, Teamf\u00e4higkeit, soziale Kompetenz und \nF\u00fcrsorge eben kein Frauenkram sind, sondern sowohl im \nBeruf notwendig als auch Voraussetzung sind, um von \nden Frauen als partnertauglich wahrgenommen zu wer-\nden. \n\nDas hei\u00dft also: mehr m\u00e4nnliches Personal in Kinderg\u00e4rten \nund Grundschulen. Das erfordert aber auch in der Ausbil-\ndung f\u00fcr Personal in Kita und Schule, diese Thematik als \nSchwerpunkt in die Studienpl\u00e4ne aufzunehmen. Fragen \nSie mal in der Kita oder Schule, wie die Lehrerinnen und \nLehrer mit Jungen oder M\u00e4dchen umgehen. Sie werden \nsehr oft als Antwort h\u00f6ren: Wir behandeln die doch alle \ngleich. Es ist nur so, dass das nicht stimmt, weil sie \n\n 8425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nnat\u00fcrlich unreflektiert bestimmte Rollenzuschreibungen \nweiter unterst\u00fctzen. Manche von Ihnen kennen vielleicht \ndie Untersuchungen zum heimlichen Lehrplan. Es ist aber \nauch notwendig, das zu hinterfragen. Es ist ganz bewusst \nn\u00f6tig, Jungen und M\u00e4dchen unterschiedlich anzuspre-\nchen. Dazu gebe es eine ganze Menge zu sagen, auch was \nzuk\u00fcnftige Ausbildungen angeht. \n\nIch m\u00f6chte mich ganz kurz der Frage zuwenden: Was ist \nnun mit den M\u00e4nnern, die es geschafft haben? Herr \nRohwer, passen Sie auf! Die leiden n\u00e4mlich unter den \nanderen drei K: Karriere, Konkurrenz und Kollaps. \nWenigstens die hohe Selbstmordrate m\u00fcsste Ihnen doch \nzu denken geben. Dieser Preis ist doch wirklich zu hoch! \n\nWie geht es den Frauen? Auch wieder aus der Antwort auf \ndie Anfrage: Sie sind so schlau wie noch nie, haben \nmehrheitlich die h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcsse und haben \nschlechtere Einstiegschancen als M\u00e4nner. Sie m\u00fcssen \ntrotzdem h\u00f6here Qualifikationen aufweisen. Sie haben \nschlechtere Aufstiegschancen als M\u00e4nner und scheitern an \nder gl\u00e4sernen Decke in h\u00f6heren F\u00fchrungspositionen. Sie \nhaben trotzdem schlechtere Einkommenschancen. Sie \nerhalten trotz gleichwertiger Arbeit 20 % weniger Lohn \nals M\u00e4nner. Die famili\u00e4re Aufgabenteilung ist auch immer \nnoch ungerecht organisiert. Frauen m\u00fcssen eben einen \nerheblich gr\u00f6\u00dferen Zeitaufwand an unbezahlter Familien-\narbeit \u2013 sprich: Hausarbeit \u2013 \u00fcbernehmen. Zu guter Letzt \nfinden wir fehlende politische Entscheidungsmacht \naufseiten der Frauen. Schauen wir in die Ministerien, \nschauen wir in die Fraktionen! \n\nWarum ist das so? Es gibt viele Gr\u00fcnde. Sie liegen unter \nanderem in der Schwierigkeit, Beruf und Familie verein-\nbaren zu k\u00f6nnen. Das ist immer noch ein Problem f\u00fcr \nFrauen. Da wirken wieder die Rollenzuschreibungen und \nfehlenden Vorbilder; denn schon bei der Berufswahl \n\u00fcberlegen sie sich, ob sie den Beruf, f\u00fcr den sie sich \nentscheiden, mit der Familie vereinbaren k\u00f6nnen. Diese \nFrage stellen sich M\u00e4nner mehrheitlich nicht. Es sind \neben die Frauen, die sich am Ende f\u00fcr Teilzeit und f\u00fcr  \ndie \u00dcbernahme unbezahlter Familienarbeit entscheiden. \nNat\u00fcrlich beeintr\u00e4chtigt das ihre Aufstiegschancen. \n\nDas alles wird durch die Bevorzugung traditioneller \nFamilienmodelle durch die Politik unterst\u00fctzt. Hier sei an \ndas Ehegattensplitting, an Bedarfsgemeinschaften und die \nDiskussion ums Betreuungsgeld erinnert. Gesellschaftli-\nche Verh\u00e4ltnisse wirken sich also auf die Lebensplanung \nder Frauen aus. Die Strategien sind verschieden. Momen-\ntan erleben wir Kinderlosigkeit und Abwanderung. \n\nWas hei\u00dft das nun f\u00fcr uns? Das hei\u00dft: Gleichstellungspo-\nlitik darf sich eben nicht einseitig auf die Verbesserung \nvon Bildung und Erwerbschancen von Frauen beziehen, \nsondern muss zugleich versuchen, die traditionelle Ein-\nstellung gegen\u00fcber beiden Geschlechterrollen zu ver\u00e4n-\ndern. Forderungen der Frauenbewegung schon seit einer \nEwigkeit und auch der Genderforschung sind \u00fcbrigens, \ndass sich die M\u00e4nner endlich selbst bewegen m\u00fcssen. Das \ndarf nicht weiter in ein Sozialministerium abgeschoben \nwerden. \n\nSie, Frau Orosz, sind damit \u00fcberfordert. Wir brauchen ein \ngesellschaftliches B\u00fcndnis f\u00fcr Gleichberechtigung. Ich \nwill Ihnen dabei nicht zu nahe treten, aber das muss \nChefsache sein. Herr Sagurna ist heute leider nicht da, \naber vielleicht kann man ihm das \u00fcbermitteln: Ich denke, \ndass das tats\u00e4chlich ein Job f\u00fcr die Staatskanzlei w\u00e4re. Ich \nhabe an der ver\u00e4nderten Kleinen Anfrage von Herrn \nSagurna zum Verdienstorden von Frauen gesehen, dass er \nsehr wohl wei\u00df, worum es geht, und auch auf der H\u00f6he \nder Zeit ist. Ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, sich F\u00fchrungs-\nkr\u00e4fte aus den verschiedenen Ministerien zu suchen und \nsich in der Opposition umzuschauen. Dort gibt es die \nfitten Frauen. Wir sind gern bereit, dabei mitzuarbeiten. \n\nAndere europ\u00e4ische L\u00e4nder haben es vorgemacht. Ein \nLeitspruch in Schweden war: \u201eMit Leidenschaft f\u00fcr \nGleichstellung und Gleichberechtigung\u201c. Dann wird es \nauch f\u00fcr Frauen attraktiv sein, nicht nur zu bleiben, \nsondern vielleicht auch zur\u00fcckzukommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Frau Dr. Schwarz. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nSie r\u00fccken das wieder gerade!) \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Mit der Gro\u00dfen Anfrage ist \nden GR\u00dcNEN ja ein \u00f6ffentlichkeitswirksamer Streich \ngelungen. Ich komme zum Schluss noch einmal darauf \nzur\u00fcck. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist ernst!) \n\nSchaut man sich jedoch die Fragen und auch die Schluss-\nfolgerungen, die die GR\u00dcNEN daraus gezogen haben, an, \ndann kommen mir schon Zweifel, ob den Autoren der \nGro\u00dfen Anfrage tats\u00e4chlich die Lage der M\u00e4nner am \nHerzen lag oder etwas anderes. \n\nSo war f\u00fcr mich nicht verbl\u00fcffend, dass im Ergebnis nur \ndie Frauen st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nFrau Werner hat ihren Schwerpunkt auch in diese Rich-\ntung gelegt. Sie kennen mich, ich bin die Letzte, die \ngegen eine st\u00e4rkere und effektivere Frauenf\u00f6rderung \nsprechen w\u00fcrde. Jedoch sollte man bei diesem Thema und \nwas die Schlussfolgerungen angeht, genauer hinsehen und \nder Versuchung widerstehen, M\u00e4nner und Frauen gegen-\neinander auszuspielen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Antje Hermenau, \nGR\u00dcNE, und der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nM\u00e4nner und Frauen gestalten ihr Leben unterschiedlich. \nDass diese triviale Erkenntnis sowohl im Alltag als auch \nin gesellschaftlichen und politischen Zusammenh\u00e4ngen \nh\u00e4ufig untersch\u00e4tzt wird, f\u00fchrt dazu, dass Strukturen \ngeschaffen werden, die M\u00e4nner und Frauen jeweils \n\n 8426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nunterschiedlich bevorteilen oder benachteiligen. Das \nwiederum f\u00fchrt zu Spannungen und Konflikten und \u2013 \ngesellschaftspolitisch gesehen \u2013 zu strukturellen Benach-\nteiligungen, die sehr schwer zu beheben oder r\u00fcckg\u00e4ngig \nzu machen sind. Diese verfestigten Strukturen machen es \nuns eben so schwer, beiden Geschlechtern in ihrer Indivi-\ndualit\u00e4t gerecht zu werden. \n\nGenau hier erwarte ich, dass diese Gro\u00dfe Anfrage dazu \nbeitr\u00e4gt, genau zu schauen \u2013 es gibt ja das Datenmaterial \n\u2013, in welchen Bereichen M\u00e4nner Vorteile bzw. Nachteile \nhaben, inwieweit diese Befunde von M\u00e4nnern wahrge-\nnommen und bewertet und wie die M\u00f6glichkeiten zur \nVer\u00e4nderung eingesch\u00e4tzt werden. Das w\u00e4re eine gute \nVoraussetzung, eine ausgewogene Geschlechterperspekti-\nve in die Gestaltung von wirtschaftlichen, sozialen, \npolitischen und anderen gesellschaftlichen Strukturen zu \nintegrieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLeider erf\u00fcllt die Gro\u00dfe Anfrage meine Erwartungen \nnicht. Die Fragen sind zum Teil sehr darauf ausgerichtet \nzu beweisen, dass Frauen benachteiligt sind, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nMachen Sie doch den Anfang!) \n\nund taugen nicht f\u00fcr eine gestaltende Grundlage. Die \nMeldungen in der Presse haben leider dazu beigetragen. \nEine Einteilung in Verlierer und Machos hilft uns dabei \nnicht weiter. \n\nDabei gibt es viele Befunde, bei denen es sich lohnt, \ngenauer hinzuschauen. Das wurde auch schon angespro-\nchen. Jungen machen eben die schlechteren Schulab-\nschl\u00fcsse, brechen h\u00e4ufiger die Schule ab und haben \nh\u00e4ufiger keine Berufsausbildung. Hieraus ergeben sich \nHandlungsschwerpunkte. Ein Ansatzpunkt ist zum Bei-\nspiel, dass mehr M\u00e4nner in Kita und Schule kommen und \ndamit Vorbilder schaffen. Auch dar\u00fcber diskutieren wir. \nEs gibt einen Antrag der GR\u00dcNEN, den wir im Schulaus-\nschuss konstruktiv begleiten werden. Aber ich denke \nnicht, lieber Kollege Rohwer, dass das gegliederte Schul-\nsystem hier das gl\u00e4nzende Beispiel ist und wirklich \ngelingen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und Beifall  \nbei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Beispiel, dass mehr M\u00e4nner in Kitas und in der \nSchule notwendig sind, zeigt auch, dass M\u00e4nner und \nFrauen gemeinsam von einer solchen Ma\u00dfnahme profitie-\nren w\u00fcrden. In den vergangenen Jahrzehnten hatte der \nBeruf der Erzieherinnen und Grundschullehrerinnen an \nAnsehen verloren. Mit dem Einzug des Bildungsplanes \nund der Anerkennung der fr\u00fchkindlichen Bildung als eine \nder wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr eine gelungene \nBildungskarriere gewinnt der Beruf an Ansehen und, wie \nich hoffe, auch an Interesse. Er st\u00f6\u00dft auch bei den M\u00e4n-\nnern auf Interesse. Das m\u00fcssen wir nutzen. Wir werden \nheute im Verlaufe des Plenums noch einen Antrag der \n\nKoalition diskutieren, um zu \u00fcberlegen, wie wir kurzfris-\ntig in dieser Richtung etwas tun k\u00f6nnen. \n\nWir bleiben bei der Kita. Im Bildungsplan findet man \ngleich bei der Einleitung den Hinweis, den ich zitieren \nm\u00f6chte, weil gerade in den Weiterbildungsma\u00dfnahmen \nf\u00fcr die Erzieherinnen auf diesen Punkt besonders hinge-\nwirkt wird: \u201eKindertageseinrichtungen sind Orte, die die \nbestehenden Geschlechterverh\u00e4ltnisse sowohl reproduzie-\nren als auch mit gestalten. Aus diesen und anderen Gr\u00fcn-\nden ist es wesentlich, sowohl sensibel mit Unterschied-\nlichkeiten, zum Beispiel in Herkunft und Geschlecht, \numzugehen als auch die Ressourcen und verschiedenen \nIndividualit\u00e4ten der M\u00e4dchen und Jungen wahrzunehmen, \num gleiche Bildungschancen f\u00fcr alle bieten und umsetzen \nzu k\u00f6nnen.\u201c Genau hier m\u00fcssen wir ansetzen. Das passiert \nbereits in den Weiterbildungsma\u00dfnahmen, um zuk\u00fcnftige \nGenerationen geschlechtergerecht zu bilden. Da gilt auch \nder sch\u00f6ne Spruch: Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans \nnimmermehr. Das trifft auch auf Gretel zu, denn wir \nwissen ja, dass Geschlechtergerechtigkeit gerade nicht zu \nden grunds\u00e4tzlich anerkannten Grundwerten geh\u00f6rt. \n\nAber Politik kann nicht alles regeln. Es gibt auch indivi-\nduelle Lebensentw\u00fcrfe, die wir zu respektieren haben. \nAber ich denke, es ist die Aufgabe zu sensibilisieren. \nEigentlich kontr\u00e4r zu der Feststellung der Bildungsbe-\nnachteiligung bei Jungen befinden sie sich dann im \nweiteren Verlauf einer Bildungskarriere wiederum im \nVorteil. Es ist schon vieles gesagt worden; zum Beispiel \nverdienen sie mehr. Die Benachteiligung der Frauen \nbeginnt eigentlich mit der Familiengr\u00fcndung, wenn das \nProblem der Vereinbarkeit von Beruf und Familie auf der \nTagesordnung steht. Aber das ist nicht so neu. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage wird festgestellt, wie es um die \nFamilienarbeit der M\u00e4nner steht und dass Sachsen bei der \nWahrnehmung des neuen Elterngeldes mit Schlusslicht \nist. Ich bin aber zuversichtlich, dass sich das \u00e4ndern wird. \nKollege Rohwer hat ja hier \u00c4hnliches verk\u00fcndet. Das \nElterngeld ist ein wichtiger Schritt zu einer besseren \nBeteiligung von M\u00e4nnern in der Familienarbeit. Ganz \nentscheidend ist, dass soziale Kompetenzen auch bei \nM\u00e4nnern zuk\u00fcnftig bei der beruflichen Weiterentwicklung \nimmer mehr gefragt sein werden. \n\nZum Thema Gesundheit. Die Erkenntnis, dass M\u00e4nner \nweniger Pr\u00e4ventionsangebote wahrnehmen, ist nicht neu, \ndass Frauen zwar h\u00e4ufiger die Pr\u00e4ventionsangebote \nwahrnehmen, jedoch bei Akutbehandlungen auch h\u00e4ufig \nfalsch diagnostiziert und behandelt werden, weil die \nBehandlungen und Medikamente meistens auf den m\u00e4nn-\nlichen Krankheitsverlauf zugeschnitten sind, das wissen \nwir inzwischen aus der Frauengesundheitsforschung. \nDiese Erkenntnisse sind in Fachkreisen bekannt und \nwerden auch bei den jetzigen Ma\u00dfnahmen und Kampag-\nnen ber\u00fccksichtigt. Ein Beispiel ist die Aufkl\u00e4rung \u00fcber \nHerzkrankheiten. \n\nDass Sucht bei M\u00e4nnern und Frauen unterschiedliche \nAuspr\u00e4gungen hat, ist bekannt. Deswegen fordern wir \n\n 8427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nschon lange eine geschlechtsspezifische Beratung. Auch \ndas hat in der Praxis schon Einzug gehalten. \n\nFrau Kollegin Werner, mich haben Ihre Schwarz-wei\u00df-\nMalerei und die Vorw\u00fcrfe, die Staatsregierung sei mit \nBlindheit geschlagen, gest\u00f6rt. Sie haben das sicher etwas \nein\u00e4ugig gesehen. Ich denke schon, dass der Gender-\nProzess in den letzten Jahren, wenn er auch, wie aus Ihren \nAnfragen hervorgeht, noch nicht in ausreichendem Ma\u00dfe \nstattfindet, wie ich mir das w\u00fcnschen w\u00fcrde, wirklich in \nGang gekommen ist und dass die Staatsregierung offen \ndie Defizite nennt, die wir in Sachsen noch haben, um \netwas dagegen zu tun. Ich habe schon auf die guten \nAns\u00e4tze im Bildungsplan hingewiesen. Es gibt inzwi-\nschen auch M\u00e4nner-B\u00fcros, die vorher keine Rolle spiel-\nten, wo entsprechende Beratungsangebote gemacht \nwurden. Also mit Blindheit hat das wahrlich nichts zu tun. \nEs gibt Defizite, an denen wir arbeiten. \n\nZum Schluss kann ich der Gro\u00dfen Anfrage noch etwas \nGutes abgewinnen: dass n\u00e4mlich dieses Thema in die \nbreite \u00d6ffentlichkeit gebracht wird; denn jede ernsthafte \nDiskussion \u00fcber Geschlechterunterschiede \u2013 die gibt es ja \nwirklich \u2013 hilft uns, das Thema aus der Tabuzone und der \nversch\u00e4mten Ignoranz herauszuholen, denn es wird nicht \nimmer ernst genommen. Es werden die positiven Effekte \nf\u00fcr beide Geschlechter schlichtweg verspielt und igno-\nriert. Das ist f\u00fcr uns alle schade \u2013 ob f\u00fcr Frauen oder \nM\u00e4nner. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD Herr \nGansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Die NPD-Fraktion hat etwas l\u00e4nger \n\u00fcberlegen m\u00fcssen, ob sie sich zu diesem schr\u00e4gen Thema \n\u00fcberhaupt \u00e4u\u00dfern soll. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Setzen!) \n\nWir haben die Gro\u00dfe Anfrage n\u00e4mlich zuerst f\u00fcr einen \nziemlich missratenen Faschingsscherz gehalten. Wir \nhalten die Gro\u00dfe Anfrage, deren Beantwortung zahlreiche \nMitarbeiter des Ministeriums sicherlich f\u00fcr einige Monate \nbesch\u00e4ftigte und von wichtigeren Aufgaben abhielt, f\u00fcr \ngenauso \u00fcberfl\u00fcssig wie die antragstellende Fraktion \nselbst. \n\nWas soll man von diesem Elaborat halten, mit dem sich \ndie GR\u00dcNEN wieder einmal ganz gro\u00df in der Presse \nfeiern lie\u00dfen, ausnahmsweise einmal nicht als Interessen-\nwalter von allem, was am gesellschaftlichen Rand so \nkreucht und fleucht? \n\nWie glaubw\u00fcrdig ist es, dass sich nun ausgerechnet eine \nPartei f\u00fcr die Lage s\u00e4chsischer M\u00e4nner interessiert, bei \nder sich doch sonst alles nur um die Selbstverwirklichung \nvon Sp\u00e4temanzen, Ausl\u00e4ndern, Lesben und Schwulen \ndreht? \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, Sie \nwissen \u2013 \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich wei\u00df nicht, was Sie wieder \nreinzubl\u00f6ken haben, Herr Nolle. \n\nPl\u00f6tzlich gibt Frau Hermenau vor, sich um die M\u00e4nner in \nSachsen zu sorgen, und das, obwohl es in \u00fcberw\u00e4ltigender \nMehrheit noch heterosexuelle Deutsche sind. Nun ja, die \nGR\u00dcNEN haben sich des Themas mit dem ihnen eigenen \nScharfsinn angenommen. So lautet eine Anfrage der \nGR\u00dcNEN: \u201eWorin sieht die Staatsregierung die Gr\u00fcnde \nf\u00fcr die Kinderlosigkeit von M\u00e4nnern?\u201c Die Antwort \ndarauf k\u00f6nnen beim heutigen Stand der Aufkl\u00e4rung \nbereits die \u00e4lteren Jahrg\u00e4nge der Kindertagesst\u00e4tten \nverraten. Schon sie wissen n\u00e4mlich, dass die Kinderlosig-\nkeit des Mannes an seinem schlichten biologischen \nUnverm\u00f6gen liegt, Kinder zu geb\u00e4ren. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nEs ist dabei nat\u00fcrlich klar, was die GR\u00dcNEN mit ihrer \nFrage beabsichtigen. Aber dann muss diese Frage auch \npointiert genug formuliert und nicht im linken Schnod-\nderstil einfach hingeschmiert sein. \n\nDann treibt die GR\u00dcNEN noch eine weitere Frage um: \n\u201eWie viele M\u00e4nner unterrichten im Verh\u00e4ltnis zu Frauen \nHauswirtschaftsf\u00e4cher? Bitte Auflistung nach Schulform, \nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten.\u201c \u2013 Wenn man schon \nso eine weltwichtige Frage stellt, m\u00fcsste sie aber weitaus \ndifferenzierter sein. Wenn es schon um Gender-\nMainstreaming mit seiner absichtsvollen Zerst\u00f6rung \nnat\u00fcrlicher Geschlechteridentit\u00e4ten geht, h\u00e4tten die \nGR\u00dcNEN auch fragen m\u00fcssen, wie viele M\u00e4nner hetero-\nsexueller, bisexueller, homosexueller und transsexueller \nPr\u00e4gung denn nun Hauswirtschaftsf\u00e4cher unterrichten. \nEine spannende Erg\u00e4nzungsfrage w\u00e4re vielleicht gewe-\nsen, wie es mit deren Arbeitskleidung aussieht, etwa: Wie \nviele Hauswirtschaftslehrer tragen am Hausarbeitsplatz \neine rosarote Sch\u00fcrze und wie viele tragen eine violette \nFederboa? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, Sie \nnehmen sich und den Landtag ernst, oder wie soll ich das \nverstehen? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Den Landtag nehme ich ernst, \naber die antragstellende Fraktion nicht. Das ist wohl mein \nRecht als Abgeordneter. \n\nVon gro\u00dfer Einf\u00fchlsamkeit zeugt auch die Frage der \nGR\u00dcNEN, an welche Beschwerdeinstanz sich schwule \nM\u00e4nner wenden k\u00f6nnen, wenn sie als Beh\u00f6rdenmitarbei-\nter Diskriminierung einschlie\u00dflich sexueller Bel\u00e4stigung \nam Arbeitsplatz ausgesetzt sind. \u2013 Auch das ist wieder \nunklar formuliert. Geht es hier nur um Diskriminierungen \nvon Schwulen durch M\u00e4nner oder w\u00fcssten die GR\u00dcNEN \n\n 8428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nauch gerne, ob Schwule mitunter nicht auch von Frauen \ndiskriminiert werden, wenngleich ohne sexuellen Hinter-\ngedanken? \n\nAm 27. Februar dieses Jahres stellte in Anspielung auf die \nGro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN die \u201eBild\u201c-Zeitung eine \nFrage, die auch von der NPD h\u00e4tte gestellt werden k\u00f6n-\nnen: \u201eWas hat die denn f\u00fcr ein Problem?\u201c \u2013 Mit \u201edie\u201c \nmeinte die \u201eBild\u201c-Zeitung Frau Hermenau, denn in der \n\u201eBild\u201c-Zeitung wurde sie mit der unversch\u00e4mten Bemer-\nkung zitiert: \u201eViele M\u00e4nner k\u00f6nnen mit der Welt nicht \nmehr so gut umgehen. Sie ist ihnen einfach zu kompliziert \ngeworden.\u201c \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nDiese Aussage von Frau Hermenau ist ihrem feministi-\nschen Tunnelblick geschuldet. Aber kein Wunder: Sieht \nman sich die M\u00e4nner in Frau Hermenaus gr\u00fcner Umge-\nbung an \u2013 gerade in ihrem Mitarbeiterstab \u2013, dann kann \nman sich schon vorstellen, dass die Welt der Staaten und \nV\u00f6lker mit ihren unterschiedlichen kulturellen Identit\u00e4ten \nund nationalen Interessen f\u00fcr manch einen gr\u00fcnen Mann \netwas zu un\u00fcbersichtlich und zu beunruhigend ist. Ich \nbitte Sie aber um eines, Frau Hermenau: Projizieren Sie \ndie psychosozialen Weltprobleme Ihrer gr\u00fcnen M\u00e4nner \nnicht auf das Gros der M\u00e4nner in Sachsen! \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg.  \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos \u2013 Zurufe) \n\nIn ihrem Entschlie\u00dfungsantrag, den die NPD-Fraktion \nselbstredend ablehnt, gehen die GR\u00dcNEN auch auf die \nVerwerfungen der Globalisierung ein, die immer mehr \ntraditionelle Lebens- und Berufsbiografien zerst\u00f6rt. Die \nGlobalisierung erschwert jede Berufs-, Familien- und \nLebensplanung und verunsichert damit nat\u00fcrlich auch die \nM\u00e4nner, deren Lebensinhalt fr\u00fcher eine gerecht entlohnte \nVollzeiterwerbst\u00e4tigkeit war. Aber gerade die GR\u00dcNEN \nsind forsche Globalisierungsbef\u00fcrworter, die es gut \nfinden, dass die Globalisierung soziokulturell keinen \nStein auf dem anderen l\u00e4sst und radikal Tabula rasa mit \nallen traditionellen Lebensverh\u00e4ltnissen macht. \n\nErrichten Sie lieber politische Schutzd\u00e4mme gegen die \nInternationalisierung der Wirtschaft! \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Schutzw\u00e4lle!) \n\nDamit helfen Sie den M\u00e4nnern in Sachsen mehr als mit \nIhrer kreuz\u00fcberfl\u00fcssigen Gro\u00dfen Anfrage. \n\nVor wenigen Monaten erschien ein Buch, das das bundes-\nrepublikanische Gutmenschentum ins Visier seiner Kritik \nnahm. In diesem Buch hei\u00dft es, auch mit Blick auf die \nGR\u00dcNEN: \u201eSie sind die Gutmenschen und sie glauben, \ndie Welt w\u00e4re schlechter dran ohne sie. Doch das Gegen-\nteil ist der Fall: Sie qu\u00e4len und sie nerven uns und es ist \nh\u00f6chste Zeit, sie loszuwerden.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSprechen Sie von sich selbst?) \n\nDem hat die NPD-Fraktion nichts hinzuzuf\u00fcgen. Sie \nqu\u00e4len und Sie nerven uns, Frau Hermenau, und es ist \nh\u00f6chste Zeit, Sie loszuwerden! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, das \n\u00fcberlassen Sie bitte den W\u00e4hlern. \n\n(Karl Nolle, SPD: Gansel, wegtreten! \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nolle, Sie k\u00f6nnen  \n\nk\u00f6rperlich gar nicht wegtreten!) \n\nF\u00fcr die FDP Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren \u2013 oder f\u00fcr den Kollegen \nLichdi, der gerade nicht da ist, korrekterweise: Liebe \nGr\u00fcninnen und Gr\u00fcne! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage und die darauf gegebenen \nAntworten der Staatsregierung sind schwer: Sie wiegen \n1 478 Gramm und wir haben es ausgerechnet: Damit \nwerden in diesem Parlament 300 Kilogramm Papier zum \nVerteilen gebracht. \n\n(Alexander Delle, NPD: Was das  \nf\u00fcr ein Baumgemetzel verursacht hat!) \n\nAber weder die Anfrage noch die Schlussfolgerungen, die \nSie hier gezogen wissen wollen, sind von Gewicht. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDiese Gro\u00dfe Anfrage kann wahrscheinlich einer Teerunde \neines Workshops f\u00fcr gewaltfreies T\u00f6pfern entsprungen \nsein, als man sich zusammensetzte und meinte: Schreibt \neinfach mal auf, was euch zum Thema Mann so alles \neinf\u00e4llt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nRichtig ist: Es gibt geschlechtsspezifische Unterschiede \nzwischen Mann und Frau. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nee?!) \n\nDie Lebenswirklichkeit ist da unterschiedlich. Das ver-\nwundert mich aber nicht weiter \u2013 das habe ich auch \nvorher schon gewusst, ohne Gro\u00dfe Anfrage. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, der NPD  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWas die Debatte hier bewirken kann, ist, dass wieder die \n\u00fcblichen Klischees ausgetauscht werden. Eine wirkliche \ninhaltliche Auseinandersetzung mit auch nur einem \neinzigen der angesprochenen Probleme ist in dieser Form \nund in dieser Zeit \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 8429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nDie Fragen, die Sie stellen, Frau Hermenau, sagen aller-\ndings mehr aus \u00fcber den Fragesteller und die Welt, in der \ner lebt, als die Antworten \u00fcber die Welt, die erkundet \nwerden soll. Beispielsweise hei\u00dft es auf Seite 5: \u201eInwie-\nfern stimmt die Staatsregierung der Aussage zu, dass \nM\u00e4nner weniger flexibel als Frauen bei der Arbeitssuche \nsind? Sieht die Staatsregierung hier einen Nachholbedarf \nbesonders bei jungen M\u00e4nnern?\u201c Was soll hier nachgeholt \nwerden \u2013 Flexibilit\u00e4t auf dem Arbeitsmarkt? Oder was ist \ndas spezifisch S\u00e4chsische an einer solchen Frage? \n\nAuf Seite 7 wird angefragt: \u201eInwiefern h\u00e4lt die Staatsre-\ngierung eine geschlechterparit\u00e4tische Besetzung von \nAufsichtsr\u00e4ten f\u00fcr sinnvoll?\u201c \u2013 Allein schon diese Frage! \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nWer diese stellt, beweist, dass er entgegen sonstigen \nBekundungen von wirtschaftlichen Dingen keinen blassen \nSchimmer hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nAufsichtsr\u00e4te, meine Damen und Herren, kann ich zwar \ngeschlechtsspezifisch und politisch korrekt besetzen; wir \nals Liberale setzen uns aber daf\u00fcr ein, dass sie mit kompe-\ntenten Leuten besetzt werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas n\u00fctzt Ihnen der sch\u00f6nste korrekte Aufsichtsrat, wenn \ner hinterher den Laden an die Wand f\u00e4hrt? Wohin das \nf\u00fchren kann, haben Sie hier in Sachsen bei der Sach-\nsen LB gesehen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nOder die Frage zur Mobilit\u00e4t: \u201eIst der Staatsregierung \nbekannt, ob der \u00f6ffentliche Personennahverkehr den \nBed\u00fcrfnissen von M\u00e4nnern gerecht wird?\u201c \u2013 Ob der \n\u00f6ffentliche Personennahverkehr den Bed\u00fcrfnissen von \nM\u00e4nnern gerecht wird?! Wissen Sie, ich war bisher \neigentlich ganz zufrieden mit der sogenannten Unisex-\nTrambahn. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nWie soll das enden? Die rosa Stra\u00dfenbahn f\u00fcr die M\u00e4dels \n\u2013 erkennbar am Schminkspiegel in der R\u00fcckenlehne \u2013 und \ndie blaue Stra\u00dfenbahn, mit der die Jungs zum Fu\u00dfballsta-\ndion fahren \u2013 diese dann aber auch bitte mit Getr\u00e4nkeau-\ntomat und Urinal?! \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\nDieser Entschlie\u00dfungsantrag ist die Fortsetzung der \nOffenbarung einer ziemlich fragw\u00fcrdigen Weltsicht. \nBisher galt bei den GR\u00dcNEN \u201eAls Gott den Mann \nerschuf, \u00fcbte sie noch.\u201c \n\n(Heiterkeit) \n\nJetzt machen Sie sich offenbar daran, die damals began-\ngenen Fehler nachzubessern, Frau Hermenau. Der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ist wirklich nicht anders zu verstehen. \nDa hei\u00dft es zum Beispiel im Eingang: \u201eDie Lage der \nM\u00e4nner ist nicht zufriedenstellend, weil sie 80 % der \n\nAlkoholabh\u00e4ngigen und 85 % der Drogenabh\u00e4ngigen im \nLand stellen und wesentlich h\u00e4ufiger als Frauen T\u00e4ter von \nschweren K\u00f6rperverletzungen sind.\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWann ist denn die Lage zufriedenstellend? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn 50 % der Alkoholiker M\u00e4nner und 50 % Frauen \nsind und das Gleiche bei den Drogenabh\u00e4ngigen eingetre-\nten ist? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nOder wenn ab und zu auch mal M\u00e4nner einen Giftmord \nbegehen \u2013 das ist n\u00e4mlich bisher die klassische Dom\u00e4ne \nvon Frauen? \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDann sagen Sie im Entschlie\u00dfungsantrag auch noch: \u201eDer \nAnsatz der Staatsregierung\u201c \u2013 ich habe bisher einen \nsolchen Ansatz noch nicht einmal vermutet, aber bitte \u2013 \n\u201ehat dies eher verst\u00e4rkt.\u201c Woher, um Himmels willen, \nwollen Sie denn das jetzt wieder wissen? Das ist Ihnen \ndoch bisher auch bei Frauen noch nicht gelungen \u2013 trotz \neines Frauenf\u00f6rdergesetzes \u2013, obwohl wir eine Statistik-\npflicht haben und obwohl wir zur Frauenf\u00f6rderstatistik \nsogar noch eine Frauenf\u00f6rderstatistik-Durchf\u00fchrungs-\nverordnung haben und auch noch Antr\u00e4ge gemacht \nwerden und Hearings in diesem Haus durchgef\u00fchrt \nwerden, wie am 20. Februar. Die Ergebnisse der Anh\u00f6-\nrung k\u00f6nnen Sie sich zu Gem\u00fcte f\u00fchren \u2013 das tun Sie nur \nnicht, das wird hinterher wieder irgendwo verstaut nach \ndem Kolloquium. Es kommt h\u00f6chstens heraus, dass es \nget\u00fcrkte Berichte gibt, \u00fcber die sich die Frauenwissen-\nschaftler untereinander einmal austauschen. \n\nEin M\u00e4nnerf\u00f6rderungsgesetz w\u00e4re die logische Konse-\nquenz aus dem Ganzen, was Sie hier wollen, aber Sie \nwerden verstehen, dass wir als Liberale dem aus grund-\ns\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDamit bin ich bei dem Ernst der Geschichte. Die Gro\u00dfe \nAnfrage wie auch der Entschlie\u00dfungsantrag sind gekenn-\nzeichnet von einer v\u00f6lligen Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung der \nGesellschaftsfantasien, die Sie gern bef\u00f6rdert wissen \nwollen. Es geht Ihnen darum, dass Sie ein staatlich \nmachbares Rollenverst\u00e4ndnis und Rollenverhalten \u00fcber-\nhaupt als m\u00f6glich voraussetzen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nVerhalten soll geschlechtsspezifisch verordnet oder \numgeordnet werden, und zwar mit Mitteln der Politik. Wir \nwollen keine politisch definierten Geschlechtsbilder \u2013 \nweder so herum noch anders herum. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Wie denn?) \n\nWir wollen auch nicht auf den Weg dorthin. Das ist der \u2013 \nHerr Porsch, auch von Ihnen \u2013 immer wieder getr\u00e4umte \nTraum des 20. Jahrhunderts von der Machbarkeit der \n\n 8430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nGesellschaft durch die Politik: Politiker schaffen sich ihre \nGesellschaft. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWozu brauchen wir dann die Politiker?) \n\nPolitiker bestimmen, was die Menschen f\u00fchlen, wie sie \nsich verhalten sollen, welche Rollenbilder sie \u00fcbernehmen \nsollen oder sonst etwas. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nTrotzdem kann ich die gesellschaftlichen \n\nVerh\u00e4ltnisse kritisieren!) \n\nDas ist nichts anderes als das Tradierte, nur mit anderem \nVorzeichen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWenn Sie das ernst nehmen und in die letzte Konsequenz \ndenken, dann kommen Sie tats\u00e4chlich aus diesen Tr\u00e4umen \ndes 20. Jahrhundert zu jenen kommunistischen Utopien, \ndie so kl\u00e4glich gescheitert sind, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe und Unruhe) \n\nindem Sie sagen, wir schaffen uns unsere Gesellschaft, \nnicht heraus \u2013 genauso wie die anderen, die in irgendwel-\nchem Herrenmenschenwahn toben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das will ich den GR\u00dcNEN \nnicht unterstellen; das soll nicht der Fall sein. Bei Ihnen \ngeht es um die Besserung der bestehenden Gesellschaft \nmit demokratischen Mitteln. Das setze ich voraus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Martens, ich \nhatte Ihre Antwort nicht verstanden: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, Herr Prof. Porsch. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Lange vermisster Auftritt!) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Politik hat ja \noffensichtlich doch etwas mit \u00f6ffentlichen gesellschaftli-\nchen Verh\u00e4ltnissen zu tun. Herr Dr. Martens stimmen Sie \nmir nicht zu, dass es legitim ist, wenn Politik und Politi-\nkerinnen und Politiker die Gesellschaft, so wie sie ist, zur \nKenntnis nehmen, analysieren, feststellen, da k\u00f6nnte man \netwas ver\u00e4ndern m\u00fcssen, es w\u00e4re nicht schlecht, und das \ndann auch versuchen? Oder wollen Sie das nicht als \nPolitiker? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Die blo\u00dfe Kenntnisnahme, \nder Kenntnisgewinn ist nicht das Problem, Herr \nProf. Porsch, \u2013 \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Aber etwas \nver\u00e4ndern wollen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \u2013 aber die Annahme, mensch-\nliches Verhalten und die Gesellschaft bis in alle kleinsten \nEinzelheiten hinein regeln zu k\u00f6nnen, \u2013 \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Nein, darum \ngeht es nicht. Das hat mit Gesellschaftsver\u00e4nderung nichts \nzu tun, was Sie hier erz\u00e4hlen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Bei Ihnen, wie gesagt, geht \nes um das Bessere der Gesellschaft. Folge ist eine perma-\nnente \u00dcberforderung des Staates und ein Anspruch, den \nder Staat gar nicht erf\u00fcllen kann. Die Folgen sind Frei-\nheitsverlust und dass ein Verbot, nat\u00fcrlich nur zur Bef\u00f6r-\nderung korrekten Verhaltens, das n\u00e4chste jagt, meine \nDamen und Herren. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, jetzt m\u00f6chte ich gern \nzu Ende kommen. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir nat\u00fcrlich mehr Staat, wir brauchen \nmehr Beauftragte, wir brauchen mehr Geld, wir brauchen \nmehr Formulare, wir brauchen noch mehr Statistiken und \nBeauftragten-Beauftragte, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nkurzum, das alles zum Wohle der Menschen. B\u00f6ckenf\u00f6r-\nde, Verfassungsrichter, hat gesagt: \u201eDer Staat lebt von \nVoraussetzungen, die er nicht schaffen kann.\u201c Das m\u00fcssen \nmanche Politiker wirklich erst verstehen, anstatt st\u00e4ndig \nneue Allmachtsfantasien zu entwickeln und sie auf den \nWeg zu bringen in der Hoffnung: Je mehr ich frage, je \nmehr ich wei\u00df, desto mehr kann ich auch in der Gesell-\nschaft anrichten. \u2013 Nein, das geht nicht. Etwas mehr \nBescheidenheit w\u00e4re hier angebracht. \n\nDiese Gro\u00dfe Anfrage wie auch der Entschlie\u00dfungsantrag \nhaben nichts gebracht. Der Erkenntnisgewinn ist sehr \nbescheiden, aber um im GR\u00dcNEN-Jargon zu bleiben: Es \nwar gut, dass wir mal dr\u00fcber geredet haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Frau Hermenau beginnt die n\u00e4chs-\nte Runde. Bitte sch\u00f6n. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Kollege Martens, ich \nmuss noch einmal lange dar\u00fcber nachdenken, warum Sie \nmit den GR\u00dcNEN so vertraut sind. Haben Sie einmal mit \nuns gelieb\u00e4ugelt? Wollten Sie uns einmal beitreten? Sie \nkennen sich sehr gut aus, was auf internen Sitzungen \npassiert. Das schafft in mir gro\u00dfe Verd\u00e4chtigungen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, Herr Martens, waren Sie \u2013 da bin ich \n\u00fcberhaupt nicht entt\u00e4uscht \u2013 au\u00dferordentlich unterhaltsam \nin Ihrer Rede, aber die Substanz habe ich vermisst. \n\n 8431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie haben nur ein Klischee bedient, nicht, dass ich das \nnicht erwartet h\u00e4tte \u2013 das ist ein typisches Verdr\u00e4ngungs-\nmuster von M\u00e4nnern, das ist normal \u2013, \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD \u2013  \nBeifall bei der Linksfraktion) \n\nund uns unterstellt, wir w\u00fcrden das Verhalten der Ge-\nschlechter politisch verordnen wollen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Jetzt nicht, bitte. \n\nWir wollen aber unterschiedliche Lebensmodelle f\u00fcr \nM\u00e4nner und Frauen erm\u00f6glichen. Zurzeit ist dieser Staat, \nin dem wir alle leben, n\u00e4mlich anders aufgestellt. Das \nEhegattensplitting ist eine steuerrechtliche Verordnung, \ndie daf\u00fcr sorgt, dass das tradierte Rollenmuster von einem \nsehr gut verdienenden Ehemann und einer kaum verdie-\nnenden Ehefrau weiter unterst\u00fctzt wird. Das ist ein \nstaatlicher Eingriff in Rollenmuster und Lebensweisen \nvon M\u00e4nnern und Frauen. \n\nDas wollen wir eigentlich nicht. Wir wollen nicht, dass \nder Staat vorgibt, wie M\u00e4nner und Frauen zusammen- \noder auseinander leben sollen, sondern dass viele Modelle \nm\u00f6glich sind. Wenn sich der Staat auf die Seite von einem \nRollenmuster schl\u00e4gt, wird alles andere schlechter m\u00f6g-\nlich gemacht. H\u00f6ren Sie auf mit diesen komischen \nZwangsfantasien, die GR\u00dcNEN-M\u00e4nner und -Frauen \nw\u00fcrden die Liberalen einsperren wollen. L\u00fcften Sie noch \neinmal Ihre Mottenkiste durch, denn dem ist nicht so. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir Frauen m\u00fcssen die M\u00e4nner t\u00e4glich aushalten. Was \ndenken Sie, warum frauenbewegte GR\u00dcNE ein Interesse \ndaran haben, wie es den M\u00e4nnern in Sachsen geht? Das \nist unser Alltag. Wir begegnen ihnen t\u00e4glich. Nat\u00fcrlich \nhaben wir ein Interesse daran, dass es den M\u00e4nnern in \ndiesem Lande gut geht. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDas ist offensichtlich nicht immer und \u00fcberall der Fall. \n\nUm den n\u00f6tigen Ernst in die Debatte zu bringen, nach \ndem Sie gefragt haben, Herr Dr. Martens: Wenn Sie in \nj\u00fcngster Zeit mal an einem Symposium der Industrie zur \nFrage des Fachkr\u00e4ftemangels in der IT-Branche teilge-\nnommen h\u00e4tten, wie ich das zum Beispiel tat, dann \nm\u00fcsste so einem hellen Mann wie Ihnen eigentlich sehr \nschnell aufgehen, dass es au\u00dferordentlich wichtig ist, dass \nwir vor diesem Hintergrund, welche Fachkr\u00e4fte in Zu-\nkunft f\u00fcr welche Wirtschaftsbranchen in einer globalisier-\nten Arbeitswelt gebraucht werden, nat\u00fcrlich dar\u00fcber reden \nm\u00fcssen, dass nicht jedermann jeden Job haben kann und \ndass Frauen eher, wenn sie eine gute Bildung haben, \nZugriff auf Jobs haben, die fr\u00fcher M\u00e4nnern vorbehalten \nwaren. Dabei reden wir \u00fcbers Eingemachte, weil das \n\nhei\u00dft, dass M\u00e4nner weniger Macht, weniger Geld und \nweniger Jobs haben werden. Das ist hart, und das mit viel \nHumor zu verdr\u00e4ngen ist nat\u00fcrlich leichter. \n\nIch hatte mich schon darauf eingerichtet, dass ich f\u00fcr \ndiese Debatte au\u00dferordentlich viel Humor brauchen \nwerde. Sie kennen mich, daran krankt es bei mir nicht. \nDen Humor habe ich. Ein Psychologe h\u00e4tte heute beim \nAbg. Gansel sicherlich seine t\u00e4gliche Arbeitsfreude \ngehabt. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAls ich mir das anh\u00f6rte, habe ich gedacht, es ist doch klar, \ndass ich f\u00fcr diese Debatte Humor brauche, aber dass ein \nsolcher Arche-Typ f\u00fcr die ber\u00fchmten M\u00e4nnerprojekte im \nWald hier wirklich leibhaftig ans Mikro tritt, h\u00e4tte ich mir \nnun nicht ausgemalt. Ich w\u00fcrde sagen, versuchen Sie es \nmal mit Trommeln im Wald. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich brauchen M\u00e4nner mehr Beratung, und sie sind \nBeratungsmuffel. Wenn Sie da nicht informiert sind, \nschlage ich Ihnen vor, wenn Sie wissen wollen, wie man \ndiese schwierige Zielgruppe beratend erreicht, erkundigen \nSie sich beim Magdalenen-Stift in Chemnitz, die zum \nBeispiel nur auf M\u00e4nner konzentrierte Sucht- und Pr\u00e4ven-\ntionsberatung machen. Da kann man sich ja mal kundig \nmachen, statt rumzubl\u00f6deln. \n\nAnsonsten: Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf darf \nin Zukunft kein Frauenproblem mehr sein. Das ist ein \nProblem f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch M\u00e4nner wollen Familie und Beruf vereinbaren. \nWenn Sie das in der politischen Wahrnehmung immer \ndarauf reduzieren, das sei ein Problem f\u00fcr Frauen, dann \nverk\u00fcrzen Sie die Debatte und nehmen vielen M\u00e4nnern \ndie M\u00f6glichkeit, ihren Wunsch umzusetzen, mehr f\u00fcr die \nFamilie da zu sein und zum Beispiel in Teilzeit zu arbei-\nten, weil sie Freude an ihren kleinen Kindern haben und \nsie auch t\u00e4glich erleben wollen, und zwar nicht erst \nnachtschlafend, wenn sie nach Hause kommen. \n\nDie globalisierte Arbeitswelt und der hohe Druck, der aus \ndemografischen Ver\u00e4nderungen im Freistaat Sachsen \nentsteht, ist genau der hohe Druck im politischen Kessel, \ndessen Ent\u00e4u\u00dferungen manchmal hier dr\u00fcben bei der \nNPD irgendwelche merkw\u00fcrdigen Sachen absondern oder \nvielleicht auch unseren gemeinsamen Wohlstand in \nSachsen und unsere gemeinsame Zufriedenheit und \nSicherheit hier und da gef\u00e4hrden k\u00f6nnen. Ich bin als Frau \nund B\u00fcrgerin in diesem Land daran interessiert, dass es \nallen, die hier leben, nach ihren M\u00f6glichkeiten gut geht. \nDarum geht es in der Debatte, die wir heute f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Fraktion \nder CDU, ob sie noch einmal reden m\u00f6chte. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann rufe ich die Linksfraktion. Herr \nProf. Porsch, bitte. \n\n 8432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Keine verkappte \nGermanistikvorlesung, bitte! \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \u2013 Ich kann sie \nIhnen nicht ersparen, Herr Gansel, aber Sie werden sie \nwie immer nicht verstehen. Es wird eine. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrte \nKollegen von der Fraktion der GR\u00dcNEN! Herzlichen \nDank f\u00fcr Ihre Gro\u00dfe Anfrage. Wenn jemand noch bezwei-\nfelt h\u00e4tte, dass sie n\u00f6tig sei \u2013 die Debatte hat gezeigt, wie \nbittern\u00f6tig sie ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben in ein Wespennest der Genderproblematik \ngestochen. Bei der Gleichstellung der Geschlechter \u2013 das \nist das Fazit aus der Anfrage, aus den Antworten und aus \nder bisherigen Debatte \u2013 ist noch viel zu tun, vor allem im \nAlltag. Deshalb kann man sich noch andere Informations-\nquellen erschlie\u00dfen als nur die Staatsregierung und ihre \nAntworten. Ich will das versuchen. \n\nSprache zum Beispiel ist ein kollektiver Wissensspeicher. \nSie ist sozusagen das Lager alltagskultureller Wahrneh-\nmungs-, Einstellungs- und Bewertungsmuster. In ihr \nfindet man, wie es im Alltag wirklich ist. Daraus will ich \neinige Dinge zum Thema verf\u00fcgbar machen. Ich will das \nauch machen, um Herrn Rohwers Vorwurf der Vorurteile \nund Stereotypen, die an dieser Gro\u00dfen Anfrage hingen, \ndaran zu \u00fcberpr\u00fcfen und damit auch auf Herrn \nDr. Martens\u2019 Beitrag eingehen. \n\nNehmen wir die Welt zur Kenntnis, so wie sie ist und so \nwie sie sich in der Sprache darstellt. Schauen wir in einen \nsprachlichen Lagerkatalog, zum Beispiel in das einb\u00e4ndi-\nge Deutsche Universalw\u00f6rterbuch in der Dudenreihe. Da \nbekommt man sehr schnell \u2013 Sie werden es gleich merken \n\u2013 Anschauungsunterricht \u00fcber einige interessante Diffe-\nrenzen zwischen der Lage der M\u00e4nner und der Frauen, der \ngef\u00fchlten und der wirklichen Lage zwischen M\u00e4nnern \nund Frauen. Wenn Sie zum Beispiel in der Auflage von \n2003 des Duden-Universalw\u00f6rterbuchs unter dem Stich-\nwort \u201eFrauen\u201c nachsehen, finden Sie unter anderem \nfolgende Information: \u201etitel\u00e4hnliche, auch als Anrede \nverwendete Bezeichnung f\u00fcr eine erwachsene Person \nweiblichen Geschlechts\u201c. Dann kommen einige Verwen-\ndungsbeispiele. Das ist so \u00fcblich in W\u00f6rterb\u00fcchern. Die \nklingen eigentlich sehr normal: \u201eich habe Frau Meier \ngetroffen, Frau Oberin, sehr geehrte Frau M\u00fcller, sehr \ngeehrte gn\u00e4dige Frau.\u201c \n\nInteressant wird die Sache aber, wenn Sie bei m\u00e4nnlichem \n\u00c4quivalent nachsehen, in diesem Fall unter dem Stich-\nwort \u201eHerr\u201c. Da lesen Sie zun\u00e4chst mutatis mutandis: \n\u201etitel\u00e4hnliche, auch als Anrede verwendete Bezeichnung \nf\u00fcr eine erwachsene Person m\u00e4nnlichen Geschlechts\u201c. \nWas sonst, denkt man, und dann geht man zu den Ver-\nwendungsbeispielen \u00fcber. Hier lauert die erste Ohrfeige \nder Realit\u00e4t. Ich zitiere die Verwendungsbeispiele: \n\u201eHerr  (Minister), Direktor, Doktor; lieber Herr M\u00fcller; \nnur mit Herrn (Professor) M\u00fcllers Einverst\u00e4ndnis; \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nich erwarte den Besuch des Herrn Ministers M\u00fcller; die \nRede des Abgeordneten M\u00fcller; Herr Ober, bitte eine \nTasse Kaffee; ich habe Herrn Meier getroffen\u201c. Zitatende. \n\nIch will der Ehrlichkeit halber hinzuf\u00fcgen, dass die Worte \nMinister und Professor in Klammern gesetzt sind. Das \nDuden-Universalw\u00f6rterbuch will nach Aussage der \nRedaktion am Puls der Zeit bleiben. Und es ist am Puls \nder Zeit, das sage ich Ihnen. \n\nEs ist klar, dass nicht jeder \u201eHerr\u201c Minister oder Professor \nsein kann. Wenn aber, dann nur oder wenigstens zu \nallererst \u201eHerren\u201c, denn bei \u201eFrau\u201c kommen die Titel \nauch in Klammern nicht vor. \n\nWeil aber am Puls der Zeit und weil die Welt sich \u00e4ndert, \nmuss man wiederum ehrlicherweise nachsehen, was in \neiner sp\u00e4teren Auflage als 2003 unter den gleichen Stich-\nw\u00f6rtern steht. Nehmen wir die Auflage 2006, eine j\u00fcngere \nkenne ich nicht. \n\nZu \u201eHerr\u201c hat sich nichts ge\u00e4ndert. M\u00e4nner stagnieren \nalso von 2003 bis 2006 in ihrer Entwicklung. Wo soll es \ndenn auch noch hingehen? \n\n(Lachen des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nBei \u201eFrau\u201c liest man jetzt jedoch \u2013 Zitat \u2013: \u201eIch habe Frau \nMeier getroffen; Frau Direktorin; Frau Rechtsanw\u00e4ltin; \nFrau Studienr\u00e4tin; Sehr geehrte Frau M\u00fcller; Sehr geehrte \ngn\u00e4dige Frau\u201c. Zitatende. \n\nNa also, denkt man, es geht doch. Auch wenn die W\u00f6rter-\nbuchmacherinnen und -macher noch bescheiden, aber \nrealistischerweise Ministerinnen und Professorinnen \nweglassen, ihre Zahl reicht eben noch nicht aus, um in \nden Katalog des Alltags zu kommen. Und die Bundes-\nkanzlerin war zum Redaktionsschluss noch nicht Realit\u00e4t. \n\nImmerhin sind aber \u201eProfessorin\u201c und \u201eBundeskanzlerin\u201c \nin diesem Buch, das die Linguistin Luise F. Pusch einst zu \nRecht als \u201eTrivialroman\u201c bezeichnete, als weibliche Form \nzu \u201eProfessor\u201c und \u201eBundeskanzler\u201c angef\u00fchrt; sozusa-\ngen als M\u00f6glichkeit, wenn auch kaum genutzt. Ich bin \nsicher, weitere Dudenausgaben werden weitere Ver\u00e4nde-\nrungen reflektieren. \n\nFolgt man den derzeitigen sprachlichen Lagerbest\u00e4nden \nweiter, k\u00f6nnte man meinen, die Unterschiede zwischen \nMann und Frau h\u00e4tten keine sozialen, sondern einzig \nnat\u00fcrliche Ursachen, \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nauch eine weit verbreitete Meinung. Die Unterschiede \nl\u00e4gen, so registriert das W\u00f6rterbuch, im Grunde darin, \ndass die Frau vom Menschen an und f\u00fcr sich anatomisch \nabweicht. \n\n(Heiterkeit) \n\nDenn wir finden unter dem Stichwort Anatomie bei \nDuden 2006 \u2013 Zitat \u2013: \u201eAufbau, Struktur des (menschli-\nchen) K\u00f6rpers, die Anatomie des Menschen, der Frau, der \nHauskatze, die weibliche Anatomie\u201c. \n\n 8433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Langweilig!) \n\nWas sagen uns die Verwendungsbeispiele? Es weicht die \nAnatomie der Frau, die weibliche Anatomie, genauso wie \nzum Beispiel die Anatomie der Hauskatze, offensichtlich \nvon der Anatomie des Menschen ab. \n\n(Allgemeine Zurufe und Unruhe) \n\nBest\u00e4rkt wird diese Interpretation, wenn man unter \n\u201eW\u00fcrde\u201c nachsieht. Unter \u201eW\u00fcrde\u201c wird ebenfalls unter-\nschieden zwischen der W\u00fcrde des Menschen und der \nW\u00fcrde der Frau, und zwar kommen hier in diesem Hause \njetzt die Reaktionen haupts\u00e4chlich von rechts au\u00dfen; aber \nwer die Realit\u00e4t kennt, wei\u00df bedauerlicherweise, dass der \nDuden diese Verwendungsbeispiele nicht nur in NPD-\nKreisen gefunden hat. \n\nWeil es mit der Anatomie so ist, sind \u00c4hnlichkeiten oder \ngar \u00dcbereinstimmungen zwischen der Anatomie der Frau \nund des Mannes, zum Beispiel f\u00fcr den Mann in Extrem-\nf\u00e4llen bedauerlich, die W\u00fcrde betreffend. \n\nEin Beispiel. Das \u201eWeiblein\u201c ist nach Duden-Universal-\nw\u00f6rterbuch 2006 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eeine kleine alte Frau\u201c. \nAls Beispiel gebracht \u201eein verhutzeltes, altes Weiblein\u201c. \n\nDas \u00e4quivalente \u201eM\u00e4nnchen\u201c ist hingegen nicht ein \nkleiner alter Mann, sondern \u201eein kleiner bedauernswerter \nMann\u201c. \n\n(Heiterkeit) \n\nAnsonsten aber auch \u201eein altes, verhutzeltes M\u00e4nnchen\u201c. \n\nWenn Sie unter \u201ewatscheln\u201c nachsehen \u2013 ich h\u00f6re dann \nauf \u2026 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf von der NPD: Endlich!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df ja, dass es wehtut und dass Sie nur so tun, als \nw\u00fcrde es nicht wehtun. \n\n(Alexander Delle, NPD: Langweilig!) \n\nAber mit dem Wehtun werde ich nicht aufh\u00f6ren, da habe \nich noch ein paar Sachen auf Lager. \n\nAlso sehen wir unter \u201ewatscheln\u201c nach. Da lernen wir, \ndass Enten watscheln und seine Frau wie eine Ente \nwatschelt. Es ist immer wieder die weibliche Anatomie; \nso weit, so gut, im Duden-Universalw\u00f6rterbuch, in der \nSprache und in der Gesellschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nJetzt kann ich es mir nat\u00fcrlich nicht verkneifen, einmal \ndie Methode Schowtka, Bandmann und J\u00e4hnichen und \nanderer Think Tanks der CDU \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion  \nund Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nund manchmal auch der SPD zu kopieren, und bem\u00fche \ndeshalb \u2013 verzeihen Sie es mir \u2013 die DDR zum Vergleich. \nSie k\u00f6nnen mir glauben, in deren international sehr \ngeachteten W\u00f6rterb\u00fcchern, dem Handw\u00f6rterbuch der \n\ndeutschen Gegenwartssprache aus dem Jahre 1984 und \ndem 1978 erschienenen W\u00f6rterbuch der deutschen Ge-\ngenwartssprache, stehen die Frauen und damit auch die \nM\u00e4nner besser da, was schon etwas \u00fcber ihre Stellung, die \nStellung der M\u00e4nner und Frauen und ihre Beziehungen in \nder Gesellschaft aussagt. \n\nIch wollte eigentlich an dieser Stelle dem Hohen Hause \ndie extremen Beispiele ersparen. Ich kann es nicht nach \nden Beitr\u00e4gen, die ich hier geh\u00f6rt habe. Ich will mich gar \nnicht lange aufhalten bei \u201eausfahren\u201c, wo in den DDR-\nW\u00f6rterb\u00fcchern steht \u201eein Kind ausfahren\u201c, w\u00e4hrend im \nDuden immer steht \u201edie Mutter f\u00e4hrt das Kind aus\u201c. In \nden DDR-W\u00f6rterb\u00fcchern steht \u201eein Kind abhalten\u201c, in \nden Duden-W\u00f6rterb\u00fcchern steht erst \u201esie h\u00e4lt das Kind \nab\u201c, dann \u201edie Mutter h\u00e4lt das Kind ab\u201c. Das ist ja alles \nnoch okay. \n\nSchauen wir einmal bei \u201ewinseln\u201c nach, jetzt wird es \nmakaber. Bei \u201ewinseln\u201c steht sowohl in den DDR-\nW\u00f6rterb\u00fcchern wie im Duden \u201eunw\u00fcrdig um etwas \nbitten\u201c. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Aufh\u00f6ren!) \n\nIn den DDR-W\u00f6rterb\u00fcchern steht dann zum Beispiel \u201eer \nwinselte um Gnade; sie winselte um ihr Leben\u201c. Im \nDuden steht was anderes. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIm Duden steht als Beispiel \u201edie Frau winselte, zu ihrem \nMann gelassen zu werden\u201c. Ein tolles Beispiel, gilt aber \nf\u00fcr den Osten Deutschlands nicht mehr, da ist es jetzt \numgekehrt. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013  \nBeifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nOder nehmen wir das Beispiel \u201espitz\u201c. Ich kann \u00fcberhaupt \nnoch nicht aufh\u00f6ren, der Duden ist doch so dick. Das \nm\u00fcssen Sie einfach zur Kenntnis nehmen. \n\n(Zahlreiche Zurufe) \n\nNehmen wir das Beispiel \u201espitz\u201c. Spitz kann nat\u00fcrlich ein \nBleistift sein, ein Messer und alles M\u00f6gliche. Aber im \nGegensatz zu den DDR-W\u00f6rterb\u00fcchern, wo diese Bedeu-\ntungsvariante nicht vorkommt, was vielleicht nicht so \nbedauerlich ist, steht im Duden zun\u00e4chst \u201evom Sexual-\ntrieb beherrscht, geil, sinnlich\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nNun warten Sie einmal auf das Beispiel, dann k\u00f6nnen Sie \nsich freuen. Dann wissen Sie, was Ihnen t\u00e4glich passiert. \nDas Beispiel hei\u00dft: \u201eDie Frau ist so was von spitz, sie \nmacht die Typen spitz und l\u00e4sst sie dann nicht ran.\u201c \n\nFrau Schwarz, hier werden M\u00e4nner gegen Frauen ausge-\nspielt. Und das macht nicht nur das W\u00f6rterbuch. Das \nW\u00f6rterbuch reflektiert auch Wirklichkeit, nat\u00fcrlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\nHa, ha, ha. \n\n 8434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nAuch in der DDR befanden sich Frauen zwischen Eman-\nzipation und Patriarchat und die M\u00e4nner schwebten mit. \nGegen\u00fcber heute hatte die DDR in Gender-Fragen aber \nallemal einen Modernit\u00e4tsvorsprung, auch wenn sie das \nInstitut des Gender-Mainstreaming noch nicht kannte. \n\nModernit\u00e4t setzt sich in der Gesellschaft des Dudens, also \nin der aktuellen, indes nur sehr bedingt und langsam \ndurch. Das hat schon das Beispiel Frau und Herr gezeigt. \nUnd fand Luise F. Pusch 1970 im Universalw\u00f6rterbuch \nnoch ein Beispiel wie \u201esie sah zu ihm auf wie zu einem \nGott\u201c, was ihre Ironie herausforderte, so verwandelt sich \nin der Auflage 2003 unter \u201eaufschauen\u201c die Tatsache zum \nweiblichen Wunsch, denn das Beispiel lautet \u2013 ich zitiere \n\u2013: \u201eSie w\u00fcnscht sich einen Mann, zu dem sie aufschauen \nkann.\u201c \n\n2006 zieht dann endg\u00fcltig etwas Modernit\u00e4t ein. Das \nBeispiel lautet jetzt \u2013 Zitat \u2013: \u201ejemanden verehren; ehr-\nf\u00fcrchtig voll Bewunderung zu jemandem aufschauen; er \nist ein Vorbild, zu dem die Jugend aufschauen kann\u201c; \nimmer noch \u201eer\u201c. \n\nSowohl damalige DDR- wie damalige bundesrepublikani-\nsche W\u00f6rterb\u00fccher waren hart am nun schon \u00f6fter gef\u00fchl-\nten Puls der Zeit und geben deshalb verl\u00e4sslich Auskunft \n\u00fcber diese und die zu ihr geh\u00f6rige Gesellschaft. \n\nFindet man unter \u201etr\u00e4umen\u201c auch heute noch \u2013 Aufla-\nge 2006 \u2013 im Duden-Universalw\u00f6rterbuch \u2013 Zitat \u2013: \u201esie \ntr\u00e4umte von einer gro\u00dfen Karriere\u201c, und das ist ja ganz \nklar, denn in Wirklichkeit macht diese meistens er, das \nhaben wir ja in der Anfrage gesehen, so tr\u00e4umt im Hand-\nw\u00f6rterbuch der deutschen Gegenwartssprache \u201eer\u201c, und er \ntr\u00e4umte nat\u00fcrlich nicht von einer gro\u00dfen Karriere, sondern \nvon einer gro\u00dfen Reise. In beiden F\u00e4llen sind die Tr\u00e4ume \nals Tr\u00e4ume begr\u00fcndet in Repression. \n\nAber ich will noch beim Tr\u00e4umen bleiben. Vielleicht \nerkl\u00e4ren sich einige Unterschiede zwischen der DDR und \nder Duden-Gesellschaft anders, wenn man wei\u00df, dass im \nDuden-Universalw\u00f6rterbuch in allen Auflagen sie von \nihrem Vater tr\u00e4umt, in den W\u00f6rterb\u00fcchern der DDR aber \ner von seiner Mutter. \n\nAber um dieses Sibyllinische schnell wieder zu beenden, \nwill ich am Ende noch einmal an das bedauernswerte \nverhutzelte M\u00e4nnchen von vorhin anschlie\u00dfen und mit \nBezug auf einige wichtige Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage \nnoch Folgendes sagen: Eine nach wie vor in vielen \nBereichen der Gesellschaft und auf der Ebene gesell-\nschaftlicher Wahrnehmung, Anerkennung und Rollenver-\nteilung bestehende Benachteiligung der Frauen schlie\u00dft \nBedauernswertes f\u00fcr M\u00e4nner tats\u00e4chlich nicht aus, ja \nbringt M\u00e4nner sogar auch richtig in Nachteil. Beispiele \ndaf\u00fcr haben wir in den Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage \ngelesen. Wir haben sie heute schon mehrfach geh\u00f6rt: \nM\u00e4nner haben mit deutlich gr\u00f6\u00dferer Wahrscheinlichkeit \nVerkehrsunf\u00e4lle als Frauen; sie stellen 80 % der Drogen-\nabh\u00e4ngigen. Und, Herr Dr. Martens, die Normalit\u00e4t ist \ndann da, wenn die Anzahl der Verkehrsunf\u00e4lle von Frauen \nnicht steigt, aber die Anzahl derer von M\u00e4nnern auf den \nWert der Frauen sinkt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nSie \u2013 das sage ich Ihnen ehrlich, Herr Delle \u2013 werden \nmich nicht zum Aufh\u00f6ren bringen. Aber Sie werden in \nkurzer Zeit hier verschwunden sein. \n\nAber wenn ich diese Nachteile meinen S\u00f6hnen und \nEnkels\u00f6hnen schon nicht ersparen kann, so sollten doch \nwenigstens meine Urenkel davon befreit sein. Davon darf \nich doch zumindest tr\u00e4umen, Herr Dr. Martens, wenn Sie \nmir hoffentlich zugestehen wollen, dass ich etwas zur \nVer\u00e4nderung beitragen sollte. \n\nIch kann hier nur einen Appell an die Frauen richten: \nLiebe Frauen, kehren Sie doch den M\u00e4nnern zuliebe die \nVerh\u00e4ltnisse um! Die M\u00e4nner werden es nicht tun. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU, tritt ans Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\n(Unruhe und Lachen bei der CDU) \n\nSie haben eine neue Methode entdeckt. Sie kommen \nimmer hinterher, m\u00fcssen erstens Ihre Leute in Schutz \nnehmen und zweitens irgendetwas zur\u00fcckweisen. Das \nk\u00f6nnen Sie in Ruhe tun. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nBei der Umkehr der Verh\u00e4ltnisse sollten Sie also nicht auf \ndie M\u00e4nner rechnen. Die M\u00e4nner werden es Ihnen nur \ndanken und ihre vermeintliche St\u00e4rke in lyrische \nSchw\u00e4rmerei verwandeln. Daf\u00fcr gibt es schon Beweise \nim Duden. 1970 hie\u00df es im Duden noch \u201eSie betet ihren \nMann an\u201c, in den Ausgaben von 2003 und 2006 betet er \nbereits seine Frau an. 1970 meint der Duden \u201eSie hat ihn \nangedichtet\u201c, 2003 und 2006 dichtet er mit Vorliebe die \nFrauen an. Wir M\u00e4nner sind doch auf einem guten Weg. \n\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den  \nGR\u00dcNEN und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \n\u2013 Frau Ministerin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Meine Damen und Herren der B\u00fcndnisgr\u00fc-\nnen, Sie haben heute eine umfassende Analyse der Situa-\ntion von M\u00e4nnern und Frauen in Sachsen bekommen. Wir \nhaben das heute auch schon in vielen Beitr\u00e4gen zur \nKenntnis genommen. Jede scheinbar undenkbare Even-\ntualit\u00e4t haben Sie abgefragt, aber nat\u00fcrlich auch beant-\nwortet bekommen. Ich hatte mir auch ein, zwei Beispiele, \ndie in der Tat exemplarisch sind, herausgesucht. Dan-\nkenswerterweise hat Herr Dr. Martens diese Beispiele \nschon aufgerufen. Ich meine zum Beispiel die Frage nach \n\n 8435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\ndem Nutzeranteil bei Planungs- und Entscheidungspro-\nzessen im \u00d6PNV, bezogen auf die M\u00e4nner. \n\nIch k\u00f6nnte noch einmal eine ganze Reihe von Fragen \nvortragen, aber ich glaube, das ist nicht zielf\u00fchrend, Frau \nHermenau, weil zumindest der letzte Redebeitrag vor mir \n\u2013 es gab auch noch einen auf der rechten Seite \u2013 gezeigt \nhat, dass es bei dem wahrscheinlich gut gemeinten \nGrundanliegen, das Sie mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage verfolgt \nhaben, was ich Ihnen auch bescheinigen will, einen \ngro\u00dfen Nachholbedarf allein schon in den K\u00f6pfen hier in \ndiesem Parlament gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\nSehr geehrte Frau Werner, ich w\u00fcrde Ihnen wirklich \nempfehlen, dass Sie diese plakativen Aussagen \u2013 es waren \nteilweise auch falsche Aussagen in Richtung der Regie-\nrung und des Parlaments \u2013 vielleicht erst mit Kollegen \nPorsch auswerten, bevor Sie hier solche Dinge vortragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist bedauerlich, dieses Thema in eine L\u00e4cherlichkeit zu \nziehen, die diesem Hause einfach nicht angemessen ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Caren Lay, und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \n\ntreten ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein! Ich \nm\u00f6chte fortfahren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch habe den Duden zitiert!) \n\n\u2013 Ich habe das lange genug ertragen m\u00fcssen, Herr Porsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte mir erlauben, in Richtung Antragsteller zu \nformulieren, dass, glaube ich, deutlich geworden ist, dass \neine F\u00fclle von Fragen nicht ausreicht, wenn diese Fragen \nnicht inhaltlich strukturiert sind, um f\u00fcr dieses wichtige \nThema tats\u00e4chlich brauchbare Erkenntnisse zu gewinnen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \ntritt ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin, ich \nh\u00e4tte gern gewusst \u2013 \u2013 \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe \nNein gesagt, ich m\u00f6chte fortfahren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Generell nicht? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein. Ich \nkomme ja gar nicht dazu, meine Dinge vorzutragen. \nVielleicht ergeben sich ja dann auch die Antworten auf \ndie Fragen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist vielleicht auch besser!) \n\nF\u00fcr mich stellt sich wirklich die Frage: Welche Schl\u00fcsse \nhaben Sie aus dieser umfangreichen Analyse gezogen? \nIch darf bei dem Wort \u201eumfangreich\u201c auf  die Formulie-\nrung von Frau Werner zur\u00fcckkommen: \u201eSchlappe Seiten\u201c. \nDas ist bezeichnend f\u00fcr ihre Beurteilung des Aufwandes, \nder Arbeit, die von circa 1 800 Mitarbeitern in mehr als \n5 000 Stunden geleistet worden ist. Das bedeutet umge-\nrechnet etwa 140 000 Euro Personalkosten. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nIch bin der Auffassung, wenn wir auch nur einen Teil \ndieses Geldes f\u00fcr tats\u00e4chliche Ma\u00dfnahmen in diesem \nBereich h\u00e4tten einsetzen k\u00f6nnen, w\u00e4ren wir einen gr\u00f6\u00dfe-\nren Schritt weitergekommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, mit Ihrer \nAnfrage fordern Sie unter anderem die Staatsregierung \nauf, f\u00fcr jede Eventualit\u00e4t und jede noch so abwegige Idee \nVorkehrungen zu treffen. F\u00fcr mich stellt sich die Frage: \nFunktioniert das, oder gab es nicht schon andere politi-\nsche Systeme mit diesem Anspruch, die, wie wir wissen, \ngescheitert sind? \n\nIch bin an dieser Stelle dankbar f\u00fcr das, was Dr. Martens \ngesagt hat. Auch wenn der Beitrag in der Tat einen quali-\nfizierten Unterhaltungsanspruch hatte, haben Sie meiner \nAnsicht nach sehr deutlich den Finger in die Wunde \ngelegt und gesagt, worum es eigentlich hier nicht gehen \nkann. Ich kann mich Ihnen da voll anschlie\u00dfen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja?) \n\nSie fordern, die Chancengleichheit von Frauen auf dem \nArbeitsmarkt zu verbessern, Frau Hermenau. Da passt \nkein Blatt zwischen uns, da sind wir beieinander. Nur, \ndiese Fragen und die Erkenntnisse aus den Fragen, die \nteilweise heute vorgetragen wurden, bef\u00f6rdern das Thema \nnicht. Das ist zumindest aus meiner Sicht im Moment \nnicht erkennbar. Was die Vorbilder und damit den Profes-\nsorinnenanteil an Hochschulen betrifft, so glaube ich, \nAktivit\u00e4ten, dies zu ver\u00e4ndern und das auch redlich zu \nversuchen, gibt es nicht erst seit dieser Anfrage und der \nAuswertung der Antworten, sondern daran arbeiten wir \nbereits, und meiner Meinung nach teilweise auch gemein-\nsam. Auch gemeinsam mit meiner Kollegin Stange sind \nwir dazu unterwegs. \n\nFazit: Heute l\u00e4sst sich die Frage nicht beantworten, \nwelche Erkenntnisse Sie aus diesem umfangreichen Werk \nwirklich gezogen haben und wo die tats\u00e4chlichen Infor-\nmationen sind, die neu sind und bisherige erg\u00e4nzen. Ich \nkann keine erkennen, und daher stellt sich f\u00fcr mich die \nFrage nach der Sinnhaftigkeit dieses umfangreichen \nWerkes, wenn es dar\u00fcber hinaus teilweise hier noch \nzerredet und ins L\u00e4cherliche gezogen wird. \n\nMeine Damen und Herren, ich spreche jetzt als zust\u00e4ndige \nMinisterin: Nat\u00fcrlich ist es nach wie vor nicht hinnehm-\n\n 8436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nbar, dass Frauen benachteiligt sind. Nat\u00fcrlich wissen wir \nalle, aber nicht erst seit Ihrer Anfrage, dass Frauen nach \nwie vor weniger verdienen als M\u00e4nner. Nat\u00fcrlich wissen \nwir, dass insgesamt tradierte Rollenbilder, die heute schon \ngenannt worden sind \u2013 die M\u00e4nner f\u00fchlen sich zumindest \nmehrheitlich noch immer als der Ern\u00e4hrer der Familie \u2013, \nmit der heutigen Zeit nicht konform gehen und dass wir \ndas \u00e4ndern wollen. Aber, bitte sch\u00f6n, Frau Hermenau, \ndoch sicherlich nicht durch Verordnungen der Politik und \nauch nicht durch die Interpretation einer solchen Gro\u00dfen \nAnfrage, wie heute hier in diesem Hause durchgef\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nMit keinem oder mit fast keinem Ihrer Vorschl\u00e4ge werden \nwir das tats\u00e4chliche Problem, das wir gemeinsam kennen, \naber \u00e4ndern k\u00f6nnen, wie Sie es sich w\u00fcnschen, sondern \ndas Gegenteil ist heute hier, glaube ich, sehr deutlich \ngeworden. \n\nZum anderen: Man kann \u2013 und das ist nun einmal Realit\u00e4t \n\u2013 gesellschaftliche Vorstellungen und individuelle Le-\nbensweisen nicht von heute auf morgen und auch nicht \nnur \u2013 ich wiederhole mich \u2013 durch Vorgaben oder Restrik-\ntionen der Politik \u00e4ndern. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nNur kleine Schritte \u2013 und dabei m\u00fcssen wir bleiben \u2013 \nwerden es m\u00f6glich machen. Es gibt nicht ein Schalter-\nUmlegen und ab morgen ist alles anders. Wir wissen, dass \ndie Menschen sehr unterschiedlich sind \u2013 das Parlament \nspiegelt das auch wider \u2013, und wir m\u00fcssen versuchen, in \neinem Miteinander unsere realistischen M\u00f6glichkeiten \ntats\u00e4chlich in Ma\u00dfnahmen zu packen, und damit auch \nsignalisieren, dass sowohl bei den M\u00e4nnern als auch bei \nden Frauen das Bed\u00fcrfnis zu dieser Ver\u00e4nderung vorhan-\nden ist. \n\nOhne dass ich mich jetzt ins Detail begeben will, ist \nbekannt, dass es auch bei den Frauen oft Gr\u00fcnde daf\u00fcr \ngibt, keine Karriere zu machen, und dass nicht nur die \nM\u00e4nner hierf\u00fcr einen Hinderungsfaktor darstellen. Also, \ndar\u00fcber wird sicherlich noch diskutiert und gesprochen \nwerden. \n\nIch fasse zusammen: Die Ver\u00e4nderung veralteter Rollen-\nbilder ist in der Tat ein langwieriger Prozess. Entspre-\nchende Impulse sind wertvoll und sollten auch vorgetra-\ngen und umgesetzt werden. Beginnend im fr\u00fchkindlichen \nBereich, in der Jugendarbeit, in der Familienpolitik sowie \nin der Gleichstellungsarbeit sind wir erfolgreich auf dem \nWeg, und auch selbstkritisch stelle ich fest: Wir sind noch \nlange nicht am Ziel. Ich bezweifle aber die Art und Weise, \nden Ansatz, dies mit einer solchen Debatte wie der heuti-\ngen besser zu erreichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Zu der Gro\u00dfen Anfrage liegt ein Entschlie\u00dfungs-\nantrag vor. Er hat die Drucksachennummer 4/11465 und \nich bitte Frau Hermenau um Einbringung. Danach werden \nwir die Aussprache dazu beginnen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Meine Damen und Herren! \nFrau Ministerin Orosz, ich wei\u00df nicht, warum Sie sich \nangegriffen gef\u00fchlt haben. Das wird Ihr Geheimnis \nbleiben. \n\nM\u00e4nner gestalten \u2013 das ergibt zum Beispiel die Antwort, \ndie Sie auf unsere Anfrage gegeben haben \u2013 mit Mehrhei-\nten um 80 bis 85 % unseren Alltag. Sie bestimmen so \nweit, weil sie \u00fcberall in den Gremien sitzen und alles \nbestimmen d\u00fcrfen. Frau Ministerin, jede bzw. jeder, der \nheute hier gesprochen hat, war erwachsen oder zumindest \nvollj\u00e4hrig, auch wenn sie/er sich nicht erwachsen aufge-\nf\u00fchrt hat. Das hei\u00dft, die L\u00e4cherlichkeit der Debatte ist \nnicht denen zuzuschieben, die die Debatte angeregt \nhaben, sondern die L\u00e4cherlichkeit der Debatte hat mit den \nRednern zu tun. So einfach ist das meiner Meinung nach. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nWiderspruch bei der CDU) \n\nSie wollten wissen, welche Schl\u00fcsse ich aus der umfang-\nreichen Analyse der Gro\u00dfen Anfrage gezogen habe. Ich \nhabe darauf verwiesen, dass schon morgen ein Antrag f\u00fcr \neinen Fachbereich von unserer Fraktion eingebracht wird. \nDarin geht es um Professorinnen an Hochschulen. Wir \nwerden aus diesem umfangreichen Material jetzt immer \nweiter solche Antr\u00e4ge stellen. Ich bin der Meinung \u2013 auch \nunser Entschlie\u00dfungsantrag ist so aufgebaut \u2013, dass wir in \ndieser Debatte nat\u00fcrlich gemeinsam mit den M\u00e4nnern \nFortschritte erzielen m\u00fcssen \u2013 das ist v\u00f6llig richtig \u2013, aber \nnicht in Abh\u00e4ngigkeit von den M\u00e4nnern und nicht durch \ndie Gnade der M\u00e4nner. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist der Unterschied, der uns beide in diesem Moment \ntrennt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie haben doch an den lauten Lachern und den verlegenen \nGesten usw. dieser Herren dort dr\u00fcben gemerkt, dass sie \nnat\u00fcrlich nicht freiwillig von Macht, Geld und Jobs lassen \nwerden, damit die M\u00e4dels es ein bisschen besser haben. \nDas ist nicht der Punkt. Das m\u00fcssen wir uns schon neh-\nmen und ich glaube, darauf kommt es an. Die Hilfe, die \nwir jetzt in Sachsen in dieser Lebenswirklichkeit, in der \nwir leben, haben, ist die, dass die globalisierte Arbeitswelt \nund die Demografie ganz harte \u00f6konomische Fakten auf \nden Tisch legen, die die Debatte \u00fcber die Chancengleich-\nheit v\u00f6llig neu befl\u00fcgeln und befeuern. Das wird in \nunserem Entschlie\u00dfungsantrag aufgenommen. \n\nWir haben uns auf die Probleme f\u00fcr M\u00e4nner konzentriert \nund stellen fest: Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf \nist f\u00fcr M\u00e4nner schwierig. Gesundheitsvorsorge ist f\u00fcr \nM\u00e4nner ein Problem. Lebenslagenberatung und Suchtpr\u00e4-\n\n 8437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nvention sind f\u00fcr M\u00e4nner in Sachsen ein Problem. Bil-\ndungsfragen sind f\u00fcr M\u00e4nner in Sachsen ein Problem. Wir \nstellen ebenfalls fest: Frauen werden erheblich benachtei-\nligt. \n\nDann fordern wir, die Chancengleichheit zu intensivieren. \nWir unterst\u00fctzen Sie in diesem Bem\u00fchen. Das ist doch \nganz klar. \n\n(Robert Clemen, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, danke. \u2013 Die Gleichstellung allerdings sehen wir \nals einen Erfolgsfaktor f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen \nWirtschaft. Das sage ich Ihnen so deutlich, wie ich es \nempfinde und sehe. Wenn das in diesem Land nicht \npassiert, dann werden eben die M\u00e4nner mit dem Bil-\ndungsstand, der hier \u00fcblich ist, die Wirtschaft machen \nm\u00fcssen, die hier m\u00f6glich ist. So ist das dann eben. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, dass Sie zum Beispiel \u2013 und das haben wir in \nunserem Entschlie\u00dfungsantrag aufgeschrieben \u2013 mit dem \nModellprojekt der Staatsregierung \u201eSachsen plus, pro \nFamilie, TOP Unternehmen\u201c sehr gut reagiert haben. Das \nist ein sehr gutes Modell. Bitte dauerhaft institutionalisie-\nren! Das wollen wir gern, so steht es in unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. Wir unterst\u00fctzen Sie ausdr\u00fccklich in \ndiesem Bem\u00fchen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wollte ich keinen x-tausendsten Frau-\nenf\u00f6rderplan haben. Denn das ist ein Standpunkt von \n\u201eBitte, bitte, gib mir mal ein bisschen Frauenf\u00f6rderplan!\u201c \nDas ist f\u00fcr mich alles uninteressant, ich bin zu alt f\u00fcr \nsolche Spielchen. Was ich m\u00f6chte, ist ein ordentliches \nGleichstellungsgesetz. Dann reden wir \u00fcber Butter und \nBrot und dann wird das ordentlich aufgeteilt. Das ist der \neigentliche Punkt, um den es hier geht. \n\nNat\u00fcrlich werden wir bei einem solchen Prozess \u2013 wir \nerleben es ja gerade wieder \u2013 die psychosoziale Problem-\nlage von Jungen und M\u00e4nnern zunehmend in der Politik \nthematisieren m\u00fcssen, und vielleicht wird der eine oder \nandere Psychologe dann \u00f6fter t\u00e4tig werden als bisher. \nAber die Zukunftsangst, die viele unbewusst vor der \nkomplexer gewordenen Welt empfinden, diese Zukunfts-\nangst darf nicht dazu f\u00fchren, dass man aufgibt, weil es \neinem zu kompliziert wird. \n\nWenn Sie heute den literarischen Exkurs von Herrn \nProf. Porsch zu lang fanden, geht es auch k\u00fcrzer. Albert \nCamus hat einmal sehr treffend dar\u00fcber geschrieben, \nworin der kleine Unterschied zwischen dem W\u00f6rtchen \n\u201esolidaire\u201c und \u201esolitaire\u201c besteht. Wer es nicht \u00fcberset-\nzen kann: \u201eSolidaire\u201c hei\u00dft \u201egemeinsam, solidarisch\u201c, \n\u201esolitaire\u201c hei\u00dft \u201eeinsam\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktionen \nk\u00f6nnen zum Entschlie\u00dfungsantrag Stellung nehmen. F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte, den \nEntschlie\u00dfungsantrag in der vorliegenden Form abzuleh-\nnen. Es geht darum, dass wir uns als Koalition diesem \nThema weiterhin widmen werden. Wir werden das bereits \nunter dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt kenntlich ma-\nchen. Wir werden auch im Schulausschuss \u00fcber die \nThematik diskutieren. Aber wer den Entschlie\u00dfungsantrag \ngenau durchschaut, ihn durchliest, der sieht insbesondere \nan der Begr\u00fcndung, dass mit diesem \u00fcber die Hintert\u00fcr \neine andere Thematik forciert werden soll. Dies ist aus \nunserer Sicht nicht zielf\u00fchrend. Im \u00dcbrigen ist es ein \ndreiseitiger Entschlie\u00dfungsantrag. Ich denke, wir sollten \nuns den Themen in der Tat differenziert und einzeln \nn\u00e4hern und nicht mit einem einheitlichen Entschlie\u00dfungs-\nantrag. Deswegen bitte ich um Ablehnung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen dazu? \u2013 Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Es verwundert Sie sicher-\nlich nicht, wenn ich dazu aufrufe, dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag zuzustimmen. Ich sehe nicht \u2013 es ist die Zusammen-\nfassung der Ergebnisse der Gro\u00dfen Anfrage dargestellt, es \nwird aufgefordert, Dinge zu diskutieren und der Staatsre-\ngierung vorzulegen \u2013, wo gro\u00dfe Konflikte bestehen \nsollten. Denn das sind die Ergebnisse, die die Staatsregie-\nrung geliefert hat und die nat\u00fcrlich Antworten von uns \nerfordern. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir diesen Bericht \u2013\nbeispielsweise in den verschiedenen Aussch\u00fcssen \u2013 \ndurchaus diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte nur noch ganz kurz etwas zu Frau Orosz \nsagen. Wirklich, mich hat Ihre D\u00fcnnh\u00e4utigkeit auch ein \nklein wenig irritiert. Will zum einen sagen: Die Formulie-\nrung mit diesen \u201eschlappen 500 Seiten\u201c ist umgangs-\nsprachlich und in diesem Kontext ist das keine Negativ-\nbewertung, sondern bedeutet, dass es ziemlich umfang-\nreich ist. Ich werde mich aber bem\u00fchen, in meinen n\u00e4chs-\nten Reden etwas mehr darauf zu achten. \n\nIch habe die Vermutung, dass Sie in Ihrem Ministerium \nbzw. im Kabinett mit dieser Forderung allein stehen, \nwenn es um Frauenf\u00f6rderung und Chancengleichheit \ngeht. \n\nIch sehe durchaus, dass Sie sich sehr bem\u00fchen. Wir haben \nk\u00fcrzlich im Ausschuss \u00fcber den Frauenf\u00f6rderbericht \ndiskutiert. Sie haben sehr klar und offen die Ungleichhei-\nten, die in Sachsen existieren, aufgeschrieben und sehr \nviele Unzul\u00e4nglichkeiten wurden in diesem Ausschuss \nformuliert. Ich kann mir vorstellen, dass es f\u00fcr Sie sehr \nschwierig ist, auf dieser Strecke allein zu k\u00e4mpfen. \nDeshalb unsere Aufforderung an Herrn Sagurna, dieses \nThema zur Chefsache zu machen und gemeinsam f\u00fcr die \nAngelegenheiten von Frauen und M\u00e4nnern \u2013 das geh\u00f6rt \neben zusammen \u2013 zu k\u00e4mpfen und daf\u00fcr zu sorgen, dass \ndie Lebensm\u00f6glichkeiten so sind, dass alle entsprechend \nihren M\u00f6glichkeiten, F\u00e4higkeiten und W\u00fcnschen leben \nk\u00f6nnen, und es nicht dazu f\u00fchrt, dass es weitere Un-\ngleichheiten zwischen den Geschlechtern gibt. \n\nIch bitte, dem Antrag der GR\u00dcNEN zuzustimmen. \n\n 8438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nmeldet sich noch einmal zu Wort. \u2013 Frau Dr. Schwarz, \nbitte sch\u00f6n. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Extreme Zuspitzungen und \n\u00dcbertreibungen helfen uns bei diesem Thema nicht \nweiter. Dennoch fand ich, dass es eine interessante Debat-\nte war. Ich habe schon in meinem Redebeitrag gesagt, \ndass die Fragen von Gleichstellung und unterschiedlichen \nLebenssituationen von M\u00e4nnern und Frauen auch in den \n\u00f6ffentlichen Diskurs geh\u00f6ren. \n\nDem heutigen Entschlie\u00dfungsantrag k\u00f6nnen wir \u2013 Kolle-\nge Rohwer sagte es schon \u2013 nicht zustimmen. Es sind \neinige schwammige Dinge darin enthalten, die nicht \numgesetzt werden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte mich heute auch \nnicht darauf festlegen, wie ein k\u00fcnftiges Gleichstellungs-\ngesetz aussehen k\u00f6nnte. Es hat sich in der Anh\u00f6rung \ngezeigt, dass es dazu unterschiedliche Auffassungen gibt \nund dass man es bei dem Begriff \u201eFrauenf\u00f6rderungsge-\nsetz\u201c belassen sollte. Deswegen m\u00f6chte ich mich heute \nnoch nicht festlegen. Wir haben verschiedene Initiativen \nlaufen. Das mag f\u00fcr Sie nicht ausreichend sein, aber Sie \nwissen auch: Kleinere Schritte und die Sensibilisierung \nf\u00fcr das Thema k\u00f6nnen uns auch in der jetzigen Situation \nweiterbringen. Manches muss man auch nicht mit der \nBrechstange tun. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nach 30 Jahren von \neiner Brechstange zu sprechen, ist schon \u2026) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es noch \nweitere Wortmeldungen gibt. \u2013 Das scheint nicht der Fall \nzu sein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag; der \nAntrag hat die Drucksachennummer 4/11465. Wer stimmt \ndaf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\u2013 Keine Stimmenthaltungen, bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nvon Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Entschlie\u00dfungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nEs gibt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich habe dem \nEntschlie\u00dfungsantrag meiner Fraktion sehr gern zuge-\nstimmt, denn wer die heutige Debatte erlebt hat, konnte \nfeststellen, wie insbesondere verklemmte Penn\u00e4ler, die \nHerren von der FDP und der CDU, auf die Debatte \nreagiert haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas zeigt, wie wichtig es ist, dass wir diese Debatte \nf\u00fchren. Ich bitte die Frauen und die aufgekl\u00e4rten M\u00e4nner \nin Sachsen, uns nicht mit dieser Art von M\u00e4nnern allein \nzu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nBeifall bei der Linksfraktion \u2013 Zuruf von der \n\nCDU: Sie h\u00e4tten ja nicht herkommen m\u00fcssen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBedarf an p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften in  \nKindertageseinrichtungen in Sachsen \n\nDrucksache 4/10730, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Fraktion der CDU, danach die SPD, die \nLinksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und selbstverst\u00e4ndlich \ndie Staatsregierung. Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das n\u00e4chste Thema, der \nBedarf an Fachkr\u00e4ften in Kindertageseinrichtungen, steht \nheute auf dem Programm. Wir als Koalition haben das \nschon des \u00d6fteren thematisiert. Ich erinnere an unsere \nInitiative vom Jahre 2005 in diesem Haus. \n\nIch m\u00f6chte mich aber auch bei den anderen Fraktionen \nbedanken, die sich dieses Themas gewidmet haben, zum \nBeispiel den GR\u00dcNEN. Der Dank gilt aber auch unserer \nStaatsministerin Frau Orosz, die sich da immer sehr \nengagiert hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was wollen wir \nmit diesem Antrag erreichen? Wir wollen mit diesem \nAntrag mehr Informationen \u00fcber den Fachkr\u00e4ftebedarf in \nKindertageseinrichtungen gewinnen. Wir wollen auf die \nZukunft gut vorbereitet sein, damit die Bildung, die \nErziehung und die Betreuung unserer Kinder in den \nKindertageseinrichtungen gelingt und weiterhin auf einem \nsehr hohen Niveau stattfindet. \n\nEinige Grundaussagen k\u00f6nnen wir dennoch schon heute \nmachen. Wir wissen, durch den Geburtenknick nach der \nWende sind vor allem junge Erzieherinnen entlassen \nworden, viele \u00e4ltere Erzieherinnen gehen nunmehr in den \nRuhestand. Dennoch scheint es so, dass es keine gro\u00dfen \nNachwuchsprobleme an Erzieherinnen in diesem Bereich \ngibt. Es gibt viele junge Leute, die in den Startl\u00f6chern \nstehen und diese Ausbildung begonnen haben. Anfang \n\n 8439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\ndieser Woche hat der St\u00e4dte- und Gemeindetag ein State-\nment zu diesem Thema abgegeben und gesagt: Das \nDurchschnittsalter bei unseren Besch\u00e4ftigten liegt bei \n45,1 Jahren. Das ist aus meiner Sicht in Ordnung. In der \nStellungnahme des St\u00e4dte- und Gemeindetages steht \nebenfalls, dass er keine Probleme beim Nachwuchs sehe \nund es genug Fachkr\u00e4fte gebe. Auch das Deutsche Ju-\ngendinstitut hat hierzu Studien erstellt, die zu einem \n\u00e4hnlichen Ergebnis kommen. \n\nMan muss allerdings noch zwischen Ost- und West-\ndeutschland unterscheiden. Wir wissen, dass in West-\ndeutschland gro\u00dfer Nachholbedarf besteht. Die Bundesre-\ngierung hat sich das Ziel gesetzt, bis zum Jahre 2013 \n750 000 Pl\u00e4tze in Kindertageseinrichtungen zus\u00e4tzlich zu \nschaffen. Damit werden 77 000 zus\u00e4tzliche Vollzeitar-\nbeitspl\u00e4tze bei Erzieherinnen gebraucht. Damit muss auch \ndie Ausbildung dieser Erzieherinnen erfolgen. \n\nWelche Ausbildungsplatzkapazit\u00e4ten haben wir im Frei-\nstaat Sachsen? Das k\u00f6nnen wir aus der Stellungnahme der \nStaatsregierung entnehmen. Es gibt 21 Fachschulen, die \nErzieher ausbilden, genauer muss man sagen: Es werden \nErzieherinnen ausgebildet. Lars Rohwer hatte es vorhin \nschon angesprochen, dass es leider nur sehr wenige \nM\u00e4nner gibt, die in den Kindertageseinrichtungen arbei-\nten. Deutschlandweit sind das leider nur 4 %, also vier \nvon 100 Erziehern in Kindertageseinrichtungen sind \nM\u00e4nner, 96 sind Frauen. \n\nWir wissen, dass eine steigende Zahl von Absolventen \nprognostiziert wird. Im Jahre 2007 waren es 354 Erziehe-\nrinnen, im Jahre 2009 sollen es 752 Erzieherinnen sein. \nEs lassen sich diese Zahlen festmachen, weil wir wissen, \nwer seine Ausbildung begonnen hat. \n\nWas mir an der derzeitigen Erzieherausbildung nicht \ngef\u00e4llt, ist, wie das Verfahren abl\u00e4uft. Die Kultusminister-\nkonferenz hatte sich geeinigt, dass eine Zugangsbedin-\ngung f\u00fcr das Erlernen des Berufs des Erziehers der \nMittlere Abschluss ist und dass man vorher eine Be-\nrufsausbildung absolviert hat. Man muss sozusagen zwei \nBerufe erlernen. Das ist h\u00e4ufig verschenkte Zeit, weil die \nErzieherinnen zum Beispiel vorher den Beruf der Kinder-\npflegerin erlernen, einen Beruf, mit dem man ansonsten \nso gut wie gar nichts anfangen kann. \n\nDamit sind wir wiederum bei der Debatte von vorhin. \nWoher kommt das? Das kommt daher, dass der Beruf der \nErzieherin fr\u00fcher gesellschaftlich nicht so anerkannt war \nund man deshalb gesagt hat, man m\u00fcsste noch einen \nanderen Beruf erlernen, um danach Erzieherin zu werden, \n\u201eda ihr keinen richtigen Beruf erlernt habt\u201c. Ich glaube, \nmit dieser Verfahrensweise sollte man irgendwann einmal \naufh\u00f6ren und deutlich machen: Erzieherin ist ein ganz \nnormaler Beruf wie jeder andere auch. Jemand, der \nMaurer lernt, hat genauso einen akzeptierten Beruf wie \njemand, der Erzieher oder Erzieherin lernt. Das w\u00fcnsche \nich mir. \n\nKommen wir zu dem Bereich der Fachhochschulen und \nder Universit\u00e4ten. Wir sind uns, glaube ich, alle in diesem \nHaus einig, dass es wichtig ist, dass es viele Mitarbeiter in \n\nden Kindertageseinrichtungen gibt, die an einer Hoch-\nschule eine Ausbildung machen, um dann mit den Kin-\ndern zu arbeiten. Wir haben zum Beispiel an der Evange-\nlischen Hochschule f\u00fcr soziale Arbeit in Dresden den \nStudiengang Elementar- und Hortp\u00e4dagogik, wir haben \nAngebote an der HTWK in Leipzig und an der Techni-\nschen Universit\u00e4t in Dresden. Insgesamt weist die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung 80 Pl\u00e4tze f\u00fcr Studienan-\nf\u00e4nger aus. Damit wird deutlich, dass auch hier ein An-\nstieg zu erwarten ist. Wir rechnen damit, dass die Kapazi-\nt\u00e4t f\u00fcr Studienanf\u00e4nger auf 105 Pl\u00e4tze ansteigen wird. \n\nWas leider vergessen worden ist \u2013 das bem\u00e4ngele ich an \nder Stellungnahme, vielleicht kann es die Frau Staatsmi-\nnisterin mitnehmen \u2013, ist die Frage der Berufsakademien, \ndie auch im Bereich Elementarp\u00e4dagogik ausbilden. Mir \nw\u00e4re es lieb, wenn in dem Bericht, den wir von der \nStaatsregierung erbeten haben, darauf eingegangen wird \nund das vervollst\u00e4ndigt wird. Sowohl Frau Ministerin \nStange als auch Frau Ministerin Orosz kennen die Berufs-\nakademie. Ich erinnere aber auch an andere Einrichtungen \nim Freistaat Sachsen, zum Beispiel Mittweida, die im \nBereich der Sozialp\u00e4dagogik ausbilden. Frau Orosz, es \nw\u00e4re sch\u00f6n, wenn das aufgenommen werden k\u00f6nnte, weil \ndiese leider in dem Bericht vergessen worden sind und \ngerade die Staatliche Studienakademie Breitenbrunn fehlt. \n\nGut. Die Zahlen, die wir von den Hochschulen haben, und \ndie Entwicklung an den Hochschulen sind sehr ermuti-\ngend. Wir sehen hier einen weiterhin wachsenden Bedarf, \ninsbesondere bei den Einrichtungsleitern. Bei diesen w\u00e4re \nein abgeschlossenes Hochschulstudium erforderlich, aber \neben zum Beispiel auch bei Gruppenleitern. Bei ihnen ist \ndie Zahl der Akademiker von 2002 zu 2006 um 28 % \ngestiegen. Man sieht also, dass auch in diesem Bereich \nmehr und mehr Akademiker arbeiten. Das begr\u00fc\u00dfen wir \nsehr, und wir unterst\u00fctzen es. \n\nIch sage aber auch, dass man das Kind nicht mit dem \nBade aussch\u00fctten kann. Man kann also nicht sagen: Wir \nwollen von heute auf morgen, dass im Kindergarten nur \nnoch Akademikerinnen oder Akademiker arbeiten, und \njemand, der Erzieher ist, soll dort nicht mehr arbeiten \nk\u00f6nnen. Das wollen wir nicht, \n\nerstens, weil es unrealistisch ist; denn man kann Erziehe-\nrinnen, die jetzt im Kindergarten arbeiten, nicht hinaus-\nwerfen, und \n\nzweitens bringt uns auch der Vergleich mit anderen \nL\u00e4ndern nur zum Teil weiter; denn die Ausbildungsab-\nschl\u00fcsse sind eben nicht vergleichbar. \n\nWenn ich sage, jemand hat in Irland ein Studium im \nBereich der fr\u00fchkindlichen Bildung absolviert, dann hei\u00dft \ndas nicht, dass unsere Erzieherinnenausbildung schlechter \nist. So wie man in England zum Beispiel Fris\u00f6se studieren \nkann und dann einen Bachelor-Abschluss als Fris\u00f6se hat, \nkann man dort eben auch Kindererziehung studieren. Nun \nist die Frage: Ist die Fris\u00f6se in England besser qualifiziert \nals in Deutschland? Herr Brangs wird mir zustimmen, er \nhat mir durch Blickkontakt signalisiert, dass er das nicht \nglaubt, sondern die Fris\u00f6se wird in England genauso die \n\n 8440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nHaare schneiden wie bei uns in Deutschland, wo sie eine \nganz normale duale Ausbildung absolviert hat. Deswegen \nsollte man aufpassen und nicht irgendetwas an irgendwel-\nchen Akademiker-Quoten und Zahlen festmachen. Wich-\ntig ist, dass wir eine gute, hoch qualifizierte Ausbildung \nhaben, sowohl an den Fachschulen als auch an den Uni-\nversit\u00e4ten und Hochschulen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzusammenfassen. Wohin wollen wir? \n\nErstens. Wir wollen, dass wir das Fundament der Ausbil-\ndung an den Fachhochschulen erhalten, dass das schneller \nfunktioniert und wir nicht erst den Umweg \u00fcber die \nKinderpflegerausbildung machen m\u00fcssen. \n\nZweitens wollen wir, dass es mehr Sozialp\u00e4dagogen gibt, \ndie im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten arbeiten, und dass \nsich mehr Akademiker f\u00fcr diesen Beruf in Kindertages-\nst\u00e4tten interessieren. \n\nDrittens wollen wir, dass mehr M\u00e4nner in Kindertagesein-\nrichtungen arbeiten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD kommt \u201ev\u00f6llig \u00fcberraschend\u201c mit Frau Dr. Schwarz \nins Rennen. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In den s\u00e4chsischen Kinderta-\ngeseinrichtungen wird in den n\u00e4chsten Jahren ein Mangel \nan p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften erwartet. Diese Signale \nbekommen wir sowohl aus Kommunen als auch von \nfreien Tr\u00e4gern, und darauf m\u00fcssen wir reagieren. \n\nGab es durch den dramatischen Geburteneinbruch Anfang \nder Neunzigerjahre einen bis zu 60 % geringeren Fach-\nkr\u00e4ftebedarf, so wird es zuk\u00fcnftig schwer werden, ausrei-\nchend Personal zu finden. Hinzu kommt, dass durch den \nGeburtenknick Anfang der Neunzigerjahre j\u00fcngere \nFachkr\u00e4fte entlassen wurden. Dies f\u00fchrte in diesem \nBereich, freundlich gesagt, zu einer homogenen Alters-\nstruktur des Fachpersonals. \n\nDas Durchschnittsalter wurde bereits benannt. Im \nM\u00e4rz 2007 betrug es genau 44 Jahre, und an den neueren \nZahlen sehen wir: Es steigt noch an. Weiter kommt der \nAusbau der Betreuungspl\u00e4tze hinzu. Ich gehe davon aus \u2013 \nwir wissen es auch \u2013, dass wir aufgrund einer gleichblei-\nbenden Geburtenrate mehr Pl\u00e4tze brauchen, gerade bei \nden unter Dreij\u00e4hrigen. Viele Tr\u00e4ger weisen heute bereits \ndarauf hin, dass es in einigen Regionen schon richtig \nschwierig ist, Stellen zu besetzen. An unserem Runden \nTisch \u201eFamilie\u201c, den wir schon seit einigen Jahren veran-\nstalten, ist gerade dieses Thema immer h\u00e4ufiger ange-\nsprochen worden. Aus unserer Sicht muss daher \u00fcberpr\u00fcft \nwerden, inwieweit die derzeitigen Ausbildungskapazit\u00e4ten \nausreichend sind. Die Zahlen k\u00f6nnen Sie der Antwort auf \ndiesen Antrag entnehmen. Wir sehen auch, dass die \n\nZahlen steigen. Es werden also mehr Absolventinnen und \nAbsolventen ausgebildet. \n\nAber man muss auch bedenken, dass diejenigen, die hier \nausgebildet werden, nicht nur in den Kindertageseinrich-\ntungen t\u00e4tig werden, sondern zum Beispiel auch in ande-\nren Arbeitsfeldern, beispielsweise in der Heimerziehung. \nUnser Antrag soll deshalb zum einen eine exakte Be-\nstandsaufnahme der derzeitigen Ausbildungskapazit\u00e4ten \nsein, zum anderen aber auch die M\u00f6glichkeiten einer \nberufsbegleitenden Weiterbildung und Nachqualifizie-\nrungsm\u00f6glichkeit ausloten. Ich denke, auch dies kann uns \nhelfen, und es ist vielleicht auch eine gute M\u00f6glichkeit, \nM\u00e4nnern als sogenannten Quereinsteigern eine Chance zu \nbieten, in diesen Beruf, der immer mehr als gesellschaft-\nlich wichtig anerkannt wird, einzusteigen. Mit unserem \nBildungsplan, das wissen wir, sind die Anforderungen \nnat\u00fcrlich sehr hoch gesteckt. Dennoch muss es hier Wege \ngeben, solche M\u00f6glichkeiten zu finden. Ohne eine exakte \nAnalyse dieser Zahlen wird es uns als Antragstellern \nkaum m\u00f6glich sein, konkrete Wege aufzuzeigen, den \nanstehenden Generationswechsel so ger\u00e4uschlos wie \nm\u00f6glich zu bewerkstelligen. \n\nWir bef\u00fcrchten, dass mit den genannten Zahlen derjeni-\ngen, die jetzt ausgebildet werden, der erwartete Personal-\naustausch nicht zu bew\u00e4ltigen ist, und ich denke, wir \nwidersprechen damit auch dem stellvertretenden Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindeta-\nges, der sich insoweit ge\u00e4u\u00dfert hat, dass er hierbei kein \nProblem sehe und gen\u00fcgend Berufsnachwuchs ausgebil-\ndet w\u00fcrde. Ich glaube, dem m\u00fcssen wir widersprechen. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch deshalb unser Antrag, damit wir hier genau schau-\nen: Was k\u00f6nnen wir als Koalition und die Staatsregierung \ndar\u00fcber hinaus tun? \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEin Problem der jetzigen Ausbildung von Erzieherinnen \nund Erziehern, dass sie angesichts der gestiegenen Anfor-\nderungen grunds\u00e4tzlich auf den Pr\u00fcfstand kommt, hat \nmein Kollege Alexander Krau\u00df bereits angesprochen. Das \nsollten wir \u00fcberdenken. Aber wir sollten auch bei den \n\u00dcberlegungen zum Einstieg bleiben, um eine Hochschul-\nausbildung zu bekommen. Wir brauchen eine bestimmte \nAnzahl von Erzieherinnen und Erziehern, die diesen \nHochschulabschluss haben, und ich meine, dazu haben \nwir bereits einen entsprechenden Antrag behandelt. Sicher \nwollen wir nicht, dass alle einen Hochschulabschluss \nhaben; aber wir brauchen doch einen geringen Prozent-\nsatz, und daran muss noch weiter gearbeitet werden. \n\nDer vorliegende Antrag besch\u00e4ftigt sich ausdr\u00fccklich nur \nmit kurzfristigen Ma\u00dfnahmen; aber er ist aus unserer \nSicht notwendig, und wir w\u00fcnschen, dass allen Punkten \nzugestimmt wird. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n 8441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nun \nkommt die m\u00e4nnliche Komponente ins Rennen. Die \nLinksfraktion; Herr Neubert, bitte \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich begr\u00fc-\n\u00dfe es zun\u00e4chst einmal, dass wir heute \u00fcber den Bedarf \np\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte in Kitas diskutieren. \n\nSchon seit Jahren ist die Frage des zuk\u00fcnftigen Personal-\nbedarfes in Kitas Thema in Fachdiskussionen; denn wir \nwissen alle um die Altersstruktur der Erzieherinnen und \nErzieher. Es ist ein sehr hoher Altersdurchschnitt, der in \nden letzten Jahren nat\u00fcrlich nicht abgesenkt werden \nkonnte, da p\u00e4dagogischem Nachwuchs der Zugang zur \nKita nur begrenzt erm\u00f6glicht wurde. Die genauen Zahlen \nund Entwicklungen in diesem Bereich, die Grundlage \neiner langfristigen Prognose h\u00e4tten sein k\u00f6nnen, konnten \naber vom Sozialministerium lange nicht vorgelegt wer-\nden. Ich erinnere an verschiedene Kleine Anfragen von \nmir, zu denen der Staatsregierung diesbez\u00fcglich keine \nErkenntnisse vorlagen. \n\nInzwischen hat sich dies gl\u00fccklicherweise etwas ge\u00e4ndert, \nund erst Anfang dieser Woche konnten wir in den Zeitun-\ngen die aktuelle \u00dcbersicht des Statistischen Landesamtes \n\u00fcber die Altersstruktur der p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte \nnachlesen. Fast 16 % der Besch\u00e4ftigten in den kommuna-\nlen Einrichtungen sind 55 Jahre oder \u00e4lter. Hier steht uns \nin den kommenden Jahren \u2013 es wurde schon erw\u00e4hnt \u2013 ein \numfassender Personalaustausch ins Haus. Vor diesem \nHintergrund ist der in diesem Antrag eingeforderte Be-\nricht wichtig, um zielgenau auf diese Entwicklung reagie-\nren zu k\u00f6nnen. Allerdings stelle ich schon die Frage, \nwarum wir die Diskussion heute f\u00fchren, anstatt dann, \nwenn der Bericht vorliegt und wir mit diesem auch eine \ndetaillierte Grundlage f\u00fcr die Diskussion vorliegen haben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einige \nZahlen und Argumente darlegen, durch welche die Bri-\nsanz dieser Frage noch einmal verdeutlicht werden soll. \nDurch die derzeitige Erh\u00f6hung der Kinderzahlen im Kita-\nBereich gab es allein zwischen der Erhebung zu den \np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften im letzten und in diesem Jahr \neinen Zuwachs von mehr als 800 Erzieherinnen und \nErziehern in \u00f6ffentlichen und freien Einrichtungen. Auf \neine Kleine Anfrage des Kollegen Dr. Gerstenberg teilte \ndas Sozialministerium mit, dass in den n\u00e4chsten zehn \nJahren fast 3 000 Erzieherinnen und Erzieher in den \nRuhestand gehen werden. In den n\u00e4chsten 15 Jahren \nwerden es sogar 7 000 Erzieherinnen und Erzieher sein, \ndie wohlverdient den Schritt ins Rentenalter gehen. Wir \nsprechen also davon, dass in den n\u00e4chsten 15 Jahren ein \nDrittel aller Erzieherinnen und Erzieher in Sachsen aus \naltersbedingten Gr\u00fcnden nicht mehr in den Kitas arbeiten \nwerden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auf der einen Seite \nentsteht also schon durch die steigenden Kinderzahlen ein \nzus\u00e4tzlicher Bedarf an p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften, auf \nder anderen Seite erwartet uns noch ein enormer altersbe-\ndingter \u201eWegbruch\u201c des Personals in den Einrichtungen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nAber damit nicht genug. Seit Jahren diskutieren wir hier \nin Sachsen \u00fcber die mangelhaften Rahmenbedingungen \nbez\u00fcglich Betreuungsschl\u00fcssel oder Vor- und Nachberei-\ntungszeit. Wir haben einen verbindlichen Bildungsplan \nund hochmotivierte Erzieherinnen und Erzieher, die \ndiesen mit praktischer Arbeit untersetzen wollen. Sie \nhaben aber bisher kaum Ressourcen daf\u00fcr. Eine Studie \ndes Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes Sachsen kommt zu \ndem Ergebnis, dass die Erzieherinnen und Erzieher \n3,3 Stunden pro Woche f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung \nbr\u00e4uchten. Ich will diese Vor- und Nachbereitungszeit \njetzt nicht noch einmal inhaltlich ausargumentieren; das \nhaben wir hier schon vielfach getan. Ich erinnere nur an \nden Gesetzentwurf der Linken und unsere Antr\u00e4ge zum \nletzten Doppelhaushalt, in welchem wir von vier Stunden \nVor- und Nachbereitungszeit ausgegangen sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich \u00fcbrigens \nsehr, dass nun auch die Koalition die Notwendigkeit, am \nPersonalschl\u00fcssel bzw. der Vor- und Nachbereitungszeit \netwas zu verbessern, erkannt hat und f\u00fcr den kommenden \nHaushalt mehr Mittel f\u00fcr die Vor- und Nachbereitungszeit \nbzw. den Personalschl\u00fcssel einstellen will. Es waren in \nden letzten Jahren wirklich lange und harte Diskussionen \nbez\u00fcglich dieser Problemstellungen; aber ich gehe davon \naus, Frau Orosz, dass Sie diese gute Nachricht dann noch \npr\u00e4sentieren werden. \n\nDas bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass wir durch diese drin-\ngend n\u00f6tige Verbesserung einen weiteren zus\u00e4tzlichen \nPersonalbedarf haben werden. Dann stellt sich schon die \nFrage, wie wir als Freistaat auf diese Entwicklung reagie-\nren wollen und wie es uns gelingt, dies zu kompensieren. \nBez\u00fcglich der Erreichbarkeit schlie\u00dfe ich mich der \nSkepsis von Frau Dr. Schwarz an. \n\nWir brauchen in den n\u00e4chsten 15 Jahren etwa 10 000 bis \n11 000 neue Erzieherinnen und Erzieher. Das w\u00e4ren pro \nJahr durchschnittlich bis zu 750 Absolventen. Bisher \njedoch liegen die Ausbildungszahlen deutlich darunter: im \nletzten Jahr bei 350, in diesem Jahr bei 500, und erst f\u00fcr \ndas Jahr 2009 werden 750 Absolventen prognostiziert. Es \nbedarf also einer sehr genauen Betrachtung der Situation. \nIch hoffe, dass der Bericht, der vom Sozialministerium f\u00fcr \nEnde des I. Quartals angek\u00fcndigt ist, eine Grundlage sein \nkann, diese Herausforderungen der n\u00e4chsten Jahre zu \nbew\u00e4ltigen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es wird aber noch ein \nweiteres Problem auf uns zukommen; das bitte ich in \nunserer anstehenden Diskussion zu beachten. Es wird in \nZukunft nicht gottgegeben sein, dass die s\u00e4chsischen \nAbsolventen auch wirklich in Sachsen bleiben. Bundes-\nweit sollen in den n\u00e4chsten Jahren 500 000 neue Krippen-\npl\u00e4tze entstehen. Dass das vornehmlich im Westen sein \nwird, wissen wir. Wir wissen auch \u2013 und haben es als \nLinke oft genug kritisiert \u2013, dass im Osten das Gehalt \ngeringer ist als im Westen. Man kann es einem jungen \nMenschen nicht ver\u00fcbeln, wenn er sich nach der Ausbil-\ndung auch woanders nach einem Arbeitsplatz umschaut. \n\n 8442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nWenn wir hier nicht gegensteuern \u2013 damit kn\u00fcpfe ich \nthematisch an die heutige Aktuelle Debatte, beantragt von \nder Linken, zum Tarifstreit an; Frau Falken hat heute \nVormittag Beispiele zum Lohnniveau genannt \u2013, dann \nkann es geschehen, dass wir von den Ausbildungszahlen \nher rein rechnerisch vielleicht unseren Personalbedarf \ndecken k\u00f6nnen, nur die Absolventen sich danach in \ngro\u00dfen Zahlen in den Westen verabschieden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das kann nicht unser \nZiel sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es geht weiter mit \nder NPD-Fraktion, vertreten durch Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Antrag der Koalition ist in den Punkten 1 \nund 2 ein Berichtsantrag und in Punkt 3 eine Bitte um \nPr\u00fcfung, wie die Weiterbildung ausgebaut werden kann \u2013 \nim Grunde nichts Substanzielles also und schon gar \nnichts, wogegen man sein k\u00f6nnte. \n\nMerkw\u00fcrdig erscheint mir in der Antwort der Staatsregie-\nrung, dass der gew\u00fcnschte Bericht \u201enur im Kontext zur \nPrognose der Geburtenentwicklung\u201c zu erstellen ist. Wird \nhier der Bezug zum Altersdurchschnitt der jetzigen \nErzieherinnen \u2013 es wurde schon davon gesprochen; jede \nzweite ist \u00e4lter als 45 Jahre \u2013 au\u00dfer Acht gelassen? Damit \nwir uns nicht falsch verstehen: Ich halte die \u00e4lteren \nErzieherinnen f\u00fcr mindestens so kompetent wie die mit \neiner Nachwendeausbildung, im Prinzip sogar f\u00fcr besser, \nweil der Praxisbezug in der DDR-Ausbildung spezifischer \nwar. Aber darauf bin ich schon einmal in der Debatte im \nNovember letzten Jahres eingegangen. \n\nWir k\u00f6nnen jedenfalls unsere Augen nicht vor dem Lauf \nder Zeit verschlie\u00dfen. Fakt ist, dass es in den n\u00e4chsten \nJahren einen Generationenwechsel geben wird. Aber nicht \nnur deshalb, sondern auch, weil viele Kinderg\u00e4rten bis auf \nden letzten Platz belegt sind und viele Eltern schon auf \nTagesm\u00fctter ausweichen m\u00fcssen, ist der Personalbedarf in \nden Kitas jetzt ein aktuelles Thema. \n\nDieser Mangel \u00fcbrigens war schon l\u00e4nger absehbar. Er \nwird derzeit teilweise durch fachfremde Billigarbeitskr\u00e4f-\nte kompensiert; denn schon seit 2006 werden auf der \nGrundlage der Hartz-IV-Gesetze Ein-Euro-Jobber in Kitas \neingesetzt, zumindest bei den freien Tr\u00e4gern. Von daher \nwirkt die Akademisierung, also die zunehmend geforderte \nAusbildung an Hochschulen und Universit\u00e4ten, schon \nziemlich fragw\u00fcrdig. Ich habe bereits im November-\nPlenum dazu gesagt, dass wir als NPD-Fraktion zwar der \nAuffassung sind, dass die Ausbildung der Erzieherinnen \nbestimmten gesellschaftlichen und wissenschaftlichen \nVer\u00e4nderungen Rechnung tragen muss, aber dass dies \nnicht zwangsl\u00e4ufig auf die Masse der Erzieherinnen \u2013 und \nhoffentlich zunehmend auch auf die Masse der Erzieher \u2013 \nzutreffen muss. Ich m\u00f6chte das nachdr\u00fccklich unterstrei-\nchen, da im Vorfeld der Novembersitzung und auch in der \n\nNachbesprechung mit den Erzieherinnen zu diesem \nThema unser Standpunkt durchweg von ihnen geteilt \nwurde. \n\nMeine Damen und Herren! Neben einer der Praxis ange-\npassten Ausbildung m\u00fcssen auch die Rahmenbedingun-\ngen in s\u00e4chsischen Kitas stimmig sein. Hier muss der \nBeruf eines Erziehers bzw. einer Erzieherin deutlich \naufgewertet werden. Das f\u00e4ngt bei der Entlohnung und \neinem wohnortnahen Arbeitsplatz an und endet bei der \ngesellschaftlichen Anerkennung. Auch ohne diese Rah-\nmenbedingungen werden keine dauerhaften Ergebnisse \ndieser Investitionen aufzuweisen sein. \n\nZum Abschluss gehe ich kurz auf die Weiter- und Fortbil-\ndung ein. Wie jeder andere, so unterliegt auch der Bil-\ndungsbereich einer stetigen Weiterentwicklung. Erinnert \nsei nur an die zunehmende Vorbereitung der Kinder auf \ndie Schule, also die Schuleingangsphase. Das stellt auch \nf\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher eine sich fast j\u00e4hrlich \n\u00e4ndernde Herausforderung dar. \n\nWas allerdings \u2013 hier spreche ich wieder den Mangel an \ngesellschaftlicher Achtung an \u2013 absolut inakzeptabel ist, \nist der Umstand, dass gerade die Weiterbildung der \nErzieherinnen und Erzieher nicht nur in den meisten \nF\u00e4llen aus der eigenen Tasche finanziert werden muss, \nsondern auch noch au\u00dferhalb der beruflichen T\u00e4tigkeit, \nn\u00e4mlich am Wochenende, stattfindet. Es ist also v\u00f6llig \nunzureichend, lediglich einen Mangel an Ausbildungska-\npazit\u00e4ten auszumachen. Wir werden aber trotzdem als \nNPD-Fraktion diesem Antrag zustimmen, zumal es sich \nlediglich, wie schon erw\u00e4hnt, um einen Berichtsantrag \nhandelt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Frau \nAbg. Sch\u00fctz spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Zehn Jahre zur\u00fcckge-\nblickt: Etwa die H\u00e4lfte der damals besch\u00e4ftigten Erziehe-\nrinnen wurde seitdem entlassen. Ursache waren der \ndramatische R\u00fcckgang der Geburten und eine auch in \nSachsen um sich greifende Politik, die Betreuungsquoten \nzu senken. Der Beruf der Erzieherin galt als kaum zu-\nkunftsf\u00e4hig. Die Ausbildung ist zudem sehr lang und die \nanschlie\u00dfende Bezahlung wenig attraktiv. \n\nNun werden seit einigen Jahren mehr Kinder geboren. \nDes Weiteren steigt, besonders in den Gro\u00dfst\u00e4dten, die \nBetreuungsquote enorm an. Neue Kindertageseinrichtun-\ngen schie\u00dfen wie Pilze aus dem Boden, und das in ganz \nSachsen. Das ist eine sehr erfreuliche Nachricht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBereits vor zwei Jahren habe ich deshalb die Anfrage zum \nPersonalbedarf in Kindertageseinrichtungen aus meiner \nberuflichen Praxis heraus gestellt. Hintergrund war, ob es \nlangfristig zu wenige Erzieherinnen gibt. Ausbildungszah-\n\n 8443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nlen, Bedarfsprognosen, Arbeitsmarkt und Altersstruktur \u2013 \nall das, was zur Einsch\u00e4tzung notwendig ist, haben wir \ndamals abgefragt. \n\nSchon damals war erkennbar: Die Reserven auf dem \nArbeitsmarkt schrumpfen. Die Alterszusammensetzung \nder Erzieherinnen ist schon lange nicht mehr gesund \u2013 \nLetzteres \u00fcbrigens eine Folge des K\u00fcndigungsschutzge-\nsetzes, auf dessen Grundlage in den Neunzigerjahren vor \nallem die jungen Erzieherinnen mit vermeintlich h\u00f6heren \nChancen auf dem Arbeitsmarkt gehen mussten. \n\nAu\u00dferdem gab es damals einen wichtigen Hinweis in der \nAntwort der Staatsregierung: Es werden mehr Kinder \ngeboren als berechnet, und die Prognosen m\u00fcssen eventu-\nell korrigiert werden. \u2013 Mich w\u00fcrde jetzt interessieren, \nwie die Prognose zum Erzieherinnenbedarf nach der \nvierten Bev\u00f6lkerungsprognose aussieht. \n\nZudem hat sich die Betreuungsquote ge\u00e4ndert. Fakt ist: \nEine ganze Menge Erzieherinnen, die auch noch gut \nausgebildet und hoch qualifiziert sind, werden wir in \nZukunft brauchen. \n\nDie Vereinbarkeit von Beruf und Familie und die Etablie-\nrung der Kindertageseinrichtungen als Bildungseinrich-\ntungen haben massive Auswirkungen auf den Fachkr\u00e4fte-\nbedarf. Ich bin versucht zu sagen, dass wir bei den Kin-\ndertageseinrichtungen kurz vor einem Fachkr\u00e4ftemangel \nstehen. Darin widerspreche ich Ihnen, Herr Krau\u00df, genau \nwie Kollegin Schwarz und Kollegen Neubert. Allein \nDresden ben\u00f6tigt in diesem Jahr 120 Fachkr\u00e4fte mehr f\u00fcr \nneue Arbeitspl\u00e4tze. Darin ist der Altersaustausch der \nErzieherinnen noch gar nicht eingerechnet. \n\nAn diesem Fachkr\u00e4ftemangel hat auch die Politik Schuld. \nStatt nach dem R\u00fcckgang der Geburten in die Qualit\u00e4t \nvon Kindertageseinrichtungen zu investieren, wurden \nErzieherinnen entlassen. Statt Vor- und Nachbereitungs-\nzeiten einzuf\u00fchren und die Gruppen zu verkleinern, wurde \ndie demografische Rendite nicht in die fr\u00fchkindliche \nBildung investiert. Damit bieten wir heutigen Kindern \nkeine optimalen Bedingungen. Personalressourcen bei den \nSchulabg\u00e4ngern wurden schon damals nicht erschlossen. \nDiese werden uns jetzt fehlen. Das wird uns in enorme \nSchwierigkeiten bringen. \n\nIn Anbetracht der Fachkr\u00e4ftesituation sind wichtige \nsozial- und bildungspolitische Ma\u00dfnahmen wie eine \nVerringerung der Gruppengr\u00f6\u00dfe und Vor- und Nachberei-\ntungszeit schwierig umzusetzen. Das daf\u00fcr hoch qualifi-\nzierte Personal zu finden wird ebenfalls schwierig wer-\nden. Allerdings fehlen uns zu einer genauen und aktuellen \nPrognose noch die Daten. Vom Bericht der Staatsregie-\nrung, der hier im Antrag gefordert ist, erhoffe ich mir \nKlarheit, insbesondere hinsichtlich der Qualifikation des \nPersonals. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir die \nVereinbarkeit von Beruf und Familie und die fr\u00fchkindli-\nche Bildung unserer Kinder ausbauen wollen, dann d\u00fcrfen \nwir das Personal und die Wertsch\u00e4tzung des Personals \nnicht vergessen. Im Gegenteil: Sie legen zusammen mit \n\nden Eltern den Grundstein f\u00fcr die sp\u00e4tere Entwicklung \nunserer Kinder und damit f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Gesell-\nschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN beschlie\u00dft Frau Herrmann die erste Runde. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wissen Sie, Herr \nKrau\u00df, was Sie vorhin gesagt haben? Sie haben die \nErzieherinnenausbildung auf Hochschulniveau, bei der \nuns andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ein ganzes St\u00fcck voraus \nsind, kleinreden wollen, indem Sie gesagt haben: Andere \neurop\u00e4ische L\u00e4nder bilden zum Beispiel auch Fris\u00f6rinnen \n\u2013 Sie haben \u201eFris\u00f6rinnen\u201c gesagt \u2013 auf diesem Niveau \naus. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Fris\u00f6sinnen!) \n\nDamit haben Sie die vorhergehende Debatte eigentlich \nillustriert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte den Koali-\ntionsfraktionen f\u00fcr diesen Antrag danken, denn er bietet \ndie Gelegenheit, \u00fcber die Kita-Politik von Staatsministe-\nrin Orosz zu diskutieren. Wir werden sehen, ob diese \nPolitik wirklich vorausschauend ist. \n\nDer k\u00fcnftige Bedarf an p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften ist ein \nwichtiges Thema, denn ohne ausreichend vorhandene und \ngut qualifizierte Erzieherinnen und Erzieher in den Kitas \nbleiben unsere Reden zur Qualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen \nBildung hier an diesem Pult reine Lippenbekenntnisse. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nErinnern Sie sich: Wir GR\u00dcNEN haben recht fr\u00fchzeitig \nauf die Probleme und Chancen des Generationswechsels \nin den Kitas hingewiesen. Wir haben vom Betreuungs-\nschl\u00fcssel und der n\u00f6tigen Vor- und Nachbereitungszeit \ngesprochen. Schlie\u00dflich ist der Fachkr\u00e4ftebedarf schon \njetzt ein Problem. Viele ErzieherInnenteams sind \u00fcberal-\ntert. Jedes Unternehmen wei\u00df, dass eine gute Altersmi-\nschung Voraussetzung f\u00fcr gutes Betriebsklima, neue Ideen \nund damit auch f\u00fcr Qualit\u00e4t ist und sich auf den Erfolg \nauswirkt. \n\nIn den n\u00e4chsten zehn Jahren, liebe Kolleginnen und \nKollegen, gehen mit 3 000 Fachkr\u00e4ften knapp ein Drittel \nund in den n\u00e4chsten 15 Jahren mit 7 000 gar zwei Drittel \nder derzeitigen s\u00e4chsischen Erzieherinnen und Erzieher in \nden Ruhestand. Bis 2009 prognostiziert das Sozialminis-\nterium j\u00e4hrlich bis zu 750 neu ausgebildete Erzieherinnen \nund Erzieher mit Fachschulabschluss. Rechnet man allein \ndiese Zahlen hoch \u2013 das ist ja noch sehr vage \u2013 und stellt \ndar\u00fcber hinaus 1 145 Erzieherinnen und Erzieher mit \nHochschulabschluss in Rechnung, besteht aus heutiger \nSicht kaum Anlass zur Besorgnis um einen Fachkr\u00e4fte-\nmangel. Das k\u00f6nnte man zumindest meinen. Die Zahlen \n\n 8444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nsind Ergebnisse einer Kleinen Anfrage. Diese Rechnung \nist in vielerlei Hinsicht problematisch. \n\nErstens. Der Ausbau der Bildung und Betreuung von \nunter Dreij\u00e4hrigen mit einem Versorgungsgrad von derzeit \n34 % auf eine langfristige, bedarfsgerechte Versorgung \nerfordert erhebliches zus\u00e4tzliches Personal. \n\nZweitens. Die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c berichtete diese \nWoche \u00fcber den Betreuungsschl\u00fcssel in den Kitas. Sie \nwissen, dass wir den s\u00e4chsischen Betreuungsschl\u00fcssel \nhier schon vielmals kritisiert haben. Sachsen rangiert mit \neinem Schl\u00fcssel von 6,7 f\u00fcr Krippen auf einem unzurei-\nchenden drittletzten Platz. Wir brauchen eine Relation von \n1 : 4. Sie ist von Experten empfohlen und wird in Rhein-\nland-Pfalz praktiziert. Im Kindergarten streben wir \nGR\u00dcNEN, wie Sie aus den letzten Haushaltsdebatten \nwissen, einen Schl\u00fcssel von 1 : 10 an; derzeit haben wir \n1 : 13. Was dieser Schl\u00fcssel f\u00fcr die Kernzeiten bedeutet, \ndas wissen zumindest diejenigen, die sich damit besch\u00e4f-\ntigen; denn dann liegt er noch weit h\u00f6her. Auch an dieser \nStelle brauchen wir erheblich mehr Personal. \n\nDrittens. Der Generationswechsel muss dazu genutzt \nwerden, das Qualifikationsniveau der Erzieherinnen und \nErzieher deutlich zu verbessern. Nur jede f\u00fcnfte neue \nFachkraft mit Hochschulabschluss \u2013 liebe Kolleginnen \nund Kollegen, das reicht uns bei Weitem nicht. \n\nAus diesen drei Punkten ergibt sich eine klare Perspekti-\nve: In den n\u00e4chsten 15 Jahren m\u00fcssen wir mit einem \nBedarf rechnen, der weit \u00fcber dem altersbedingten Ersatz \nvon 7 000 Erzieherinnen in einem Bereich von bis zu \n15 000 Fachkr\u00e4ften liegt. Diese Herausforderung ist \nqualitativ und quantitativ nur mit Fachschulen und Hoch-\nschulen gemeinsam zu leisten. Ziel muss es dabei sein, \ndie derzeitigen Ausbildungskapazit\u00e4ten von \n500 Absolventinnen und Absolventen an den Fachschulen \nzumindest zu halten und mindestens die H\u00e4lfte des \nzus\u00e4tzlichen Personals an den Hochschulen auszubilden. \n\nDie derzeit geplanten Studienkapazit\u00e4ten von 100 bis \n120 Studienpl\u00e4tzen m\u00fcssen um ein Vielfaches erh\u00f6ht \nwerden. Wir wissen, dass die beteiligten Hochschulen \nschon bei den Studieng\u00e4ngen, die im kommenden Semes-\nter starten werden, bei gegebener Nachfrage und personel-\nler Absicherung die Kapazit\u00e4ten bis auf 200 Studienpl\u00e4tze \nausweiten k\u00f6nnen. Perspektivisch ist eine Ausweitung auf \nbis zu 500 Studienpl\u00e4tze machbar. Es ist allein eine Frage \ndes politischen Willens. \n\nDer Ball ist also bei Ihnen, Frau Orosz. Verlassen Sie sich \nbeim Generationswechsel in den Kitas nicht vor allem auf \ndie Fachschulen. Wenn Sie eine Qualit\u00e4tsoffensive wollen \n\u2013 und von der ist ja immer die Rede \u2013, dann nutzen Sie \ndie Riesenchance, die sich mit dem Generationswechsel \nf\u00fcr die Qualit\u00e4tsentwicklung in den Kitas bietet. An \nFachhochschulen und Universit\u00e4ten ausgebildete Erziehe-\nrinnen und Erzieher m\u00fcssen in s\u00e4chsischen Kitas zur \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit werden und nicht zur lobenswerten \nAusnahme. \n\nFrau Orosz und meine Damen und Herren von der Koali-\ntion, sorgen Sie daf\u00fcr, dass k\u00fcnftig gen\u00fcgend hoch quali-\nfizierte Fachkr\u00e4fte in den Einrichtungen zur Verf\u00fcgung \nstehen! Sorgen Sie auch f\u00fcr eine gute Betreuungsrelation \nund f\u00fcr mehr Erzieherinnen und Erzieher mit Hochschul-\nabschluss! Machen Sie Schluss mit einer Kita-Politik, in \nder kurzsichtiges Sparen noch immer Vorfahrt vor Quali-\nt\u00e4t hat! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde. Ergibt sich weiterer Aussprachebedarf seitens der \nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Staatsministerin \nOrosz, Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Der demografische Wandel wird auch in einem \nder wichtigsten Bereiche unseres Freistaates zu einem \nFachkr\u00e4ftemangel f\u00fchren, n\u00e4mlich in der Kinderbetreu-\nung. Dabei m\u00fcssen wir gerade wegen der demografischen \nEntwicklung die Qualit\u00e4t unserer Kinderbetreuung si-\nchern. Wie stellen wir uns dieser Aufgabe? \n\nDerzeit werden an 21 Fachschulen Erzieherinnen und \nErzieher ausgebildet. Um noch einmal kurz auf Ihren \nRedebeitrag einzugehen, Frau Herrmann: Ich behaupte \nhier \u2013 und ich denke, das ist auch gegen\u00fcber den Tausen-\nden Erzieherinnen und Erziehern im Land gerechtfertigt  \n\u2013, dass sie eine sehr gute, qualifizierte Ausbildung an den \nFachschulen bekommen \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund dass diese Ausbildung \u00fcber Deutschland hinaus \u2013 \nauch in den L\u00e4ndern, die Sie soeben als vorbildlich \ndargestellt haben \u2013 anerkannt wird; denn sie ist besser als \nanderswo. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nRichtig ist auch, dass wir zuk\u00fcnftig Erzieherinnen und \nErzieher als Hochschulabsolventen und daf\u00fcr Studien-\ng\u00e4nge brauchen. Auch dar\u00fcber gibt es keinen Streit, \nsondern diese Dinge sind, wie Sie wissen, schon veran-\nlasst. \n\nLassen Sie mich nun zur Kernfrage des Antrages kom-\nmen. Die Staatsregierung wird aufgefordert, bis zum Ende \ndes I. Quartals 2008 einen Bericht dar\u00fcber vorzulegen, \nwie sich der Bedarf an p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften in \nKindertageseinrichtungen in Sachsen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \nJahren entwickeln wird. Der Umfang des Bedarfs an \np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften in den Kindertageseinrichtun-\ngen ergibt sich aus der Anzahl der zu betreuenden Kinder. \nDie Anzahl zu betreuender Kinder h\u00e4ngt einerseits von \nder Entwicklung der Geburtenzahlen ab und andererseits \nvon der Entwicklung des Betreuungsgrades, also von der \nFrage: Wie viele Eltern werden sich auch zuk\u00fcnftig \nentscheiden, ihr Kind in einer Kindertageseinrichtung \nbetreuen zu lassen? \n\n 8445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nSowohl die Entwicklung der Geburtenzahlen als auch die \nEntscheidung der Eltern dar\u00fcber, ob ihre Kinder in Ein-\nrichtungen betreut werden sollen, weisen eine erfreuliche \nsteigende Tendenz auf. Dazu hier schon einige Daten. Die \nAnzahl von Kindern im betreuungsf\u00e4higen Alter ist nach \ndeutlichem R\u00fcckgang in den Neunzigerjahren seit dem \nJahr 2000 wieder kontinuierlich gestiegen und steigt noch \netwa bis \u2013 prognostische Zahlen \u2013 2009/2010 weiter an. \nAb 2010 ist wieder mit einem sehr allm\u00e4hlichen R\u00fcck-\ngang zu rechnen. Geht man von diesen Kinderzahlen aus, \nw\u00fcrde der Bedarf an p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften von \naktuell 17 700 Vollzeitkr\u00e4ften bis zum Jahr 2009 gering-\nf\u00fcgig steigen bis auf eine Zahl von circa 17 750, das hei\u00dft \nalso um 50. Ab 2010 wird das auch wiederum etwas \nzur\u00fcckgehen. Im Jahr 2013 wird der Bedarf bei etwa \n17 500 Vollzeitkr\u00e4ften liegen. Die Entwicklung in den \nvergangenen Jahren hat jedoch gezeigt, dass immer mehr \nEltern von Kindern insbesondere im Krippenalter die \nAngebote der fr\u00fchkindlichen Bildung in den Einrichtun-\ngen nutzen m\u00f6chten. Es ist damit zu rechnen, dass der \nPersonalbedarf dadurch noch etwas weiter ansteigen wird. \nGenaue Prognosen sind nat\u00fcrlich auch hier schwierig. Ich \ngehe aber davon aus, dass in Sachsen bereits jedes Kind, \ndessen Eltern dies w\u00fcnschen, auch einen Krippenplatz \nerhalten kann, abgesehen von regionalen Engp\u00e4ssen. \n\nDie Einf\u00fchrung des Rechtsanspruchs auf einen Krippen-\nplatz im Jahre 2013 d\u00fcrfte die Nachfrage in Sachsen nur \nunwesentlich erh\u00f6hen. Probleme, den Einrichtungen in \nden kommenden Jahren gen\u00fcgend p\u00e4dagogische Fach-\nkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung zu stellen, resultieren kaum aus \neinem weiteren Anstieg der Kinderzahlen, jedoch in einer \nVerbesserung der in der Tat angek\u00fcndigten weiteren \nQualit\u00e4tsoffensive. Sie entstehen auch vielmehr aus der \nTatsache, dass der Altersdurchschnitt der zurzeit in den \nEinrichtungen t\u00e4tigen Erzieherinnen bekannterweise hoch \nist und in den kommenden zehn Jahren sehr viele von \nihnen ihren wohlverdienten Ruhestand antreten werden. \nSie m\u00fcssen durch junge, gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte \nersetzt werden. Ich gehe davon aus, dass Sie sehr auf-\nmerksam die landesweiten Bem\u00fchungen diesbez\u00fcglich \nverfolgt haben, den st\u00e4ndig steigenden Anspruch auch an \ndie pers\u00f6nlichen und fachlichen Kompetenzen der in den \nKindertageseinrichtungen T\u00e4tigen zu erh\u00f6hen. \n\nAuch die Staatsregierung unternimmt derzeit wiederum \nAnstrengungen, unter den gegebenen Rahmenbedingun-\ngen der Fach- und Hochschuleinrichtungen sowie durch \nF\u00f6rdermittel aus meinem Haushalt die Professionalisie-\nrung p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte in s\u00e4chsischen Kinderta-\ngeseinrichtungen weiter qualitativ voranzutreiben. Dazu \nist gerade in der zur\u00fcckliegenden Zeit viel geschrieben, \nangefragt und auch beantwortet worden. \n\nMeine Damen und Herren! Das gemeinsame engagierte \nHandeln aller an der Ausgestaltung einer kinderfreundli-\nchen Atmosph\u00e4re in unserem Land Beteiligten ist die \nallerbeste Grundlage und hilft, den demografischen \nAuswirkungen mit entsprechenden Ma\u00dfnahmen zu \nbegegnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es nach den Ausf\u00fchrun-\ngen der Ministerin noch Aussprachebedarf? \u2013 Das kann \nich nicht sehen. Dann kommen wir zu den Schlussworten. \nEs beginnt die CDU \u2013 oder einer f\u00fcr beide oder gar \nkeiner. \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich denke, es ist auch aus den \nAusf\u00fchrungen der Ministerin deutlich geworden, dass wir \ndas Problem erkannt haben. Wir versuchen, diesem \nzuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen. Ich habe \nschon in meiner Rede gesagt, dass wir \u00fcber alle Punkte \nabgestimmt haben wollen, und ich bitte um Zustimmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nDamit kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 4/10730 zur Abstimmung. Es ist der Antrag der \nKoalition. \u2013 Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. \nDanke sch\u00f6n. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nEinf\u00fchrung eines modularen Polytechnikunterrichts  \nab Klassenstufe 7 mit Beginn des Schuljahres 2008/2009 \n\nDrucksache 4/11066, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie einreichende Fraktion beginnt und danach die ge-\nwohnte Reihenfolge. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die polytechnische \nBildung ist ein weites Feld. Wir haben uns mit unserem \nAntrag einen Bereich gew\u00e4hlt, in dem es um eine bessere \n\nVorbereitung der Jugendlichen auf die Berufsorientierung \nund auf die Berufswahl geht. \n\nNat\u00fcrlich gibt es an unseren s\u00e4chsischen Schulen eine \nBerufsberatung. Das ist gar nicht strittig. Aber wir den-\nken, dass es Zeit ist, diese zu ver\u00e4ndern. Es gab in den \nersten Jahren nach der Wende den Profilunterricht, dann \nhat man in den s\u00e4chsischen Schulen gewechselt, und \n\n 8446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nheute haben wir an den Mittelschulen das Unterrichtsfach \nWirtschaft, Technik, Hauswirtschaft, Soziales und die \nNeigungskurse mit jeweils zwei Unterrichtsstunden in der \nWoche. An den Gymnasien haben wir das Unterrichtsfach \nGemeinschaftskunde, Rechtserziehung und Wirtschaft. \n\nDie Idee, Neigungskurse an den Mittelschulen einzuf\u00fch-\nren, war sicherlich in der damaligen Zeit eine gute Idee. \nDoch die Praxis zeigt, dass die Neigungskurse nicht die \nErgebnisse bringen, die eigentlich notwendig sind, und \ninsbesondere f\u00fcr die Berufsorientierung sind sie nicht \nwirklich geeignet. Deshalb gehen wir davon aus, dass es \nnotwendig ist, hier Ver\u00e4nderungen zu schaffen. \n\nWir stellen uns vor, dass durch das neue Unterrichtsfach \nin verschiedenen Modulen die Sch\u00fcler an verschiedene \nBerufe herangef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Diese \u00dcberlegung \nhaben wir auch angestellt, weil wir glauben, dass f\u00fcr die \nSch\u00fcler die Motivation zum Lernen eine wesentlich \ngr\u00f6\u00dfere wird. Sch\u00fcler haben die M\u00f6glichkeit, sich in \ndiesen entsprechenden Modulen auszuprobieren und die \nBerufe, die sie m\u00f6glicherweise einmal ergreifen werden, \nauch kennenzulernen. Sie haben mit Personen, mit Er-\nwachsenen zu tun, die nicht nur ihre Lehrer sind, sondern \nin der Wirtschaft stehen und arbeiten. \n\nAuch die Wirtschaft begr\u00fc\u00dft einen derartigen Unterricht. \nWir haben an der Handwerkskammer in Chemnitz Ge-\nspr\u00e4che gef\u00fchrt und erfahren, dass diese Handwerkskam-\nmer f\u00fcr alle Handwerkskammern in Sachsen ein Konzept \nim s\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Kultus eingereicht hat, in \ndem es um den modularen polytechnischen Unterricht \ngeht. Nach unserem Kenntnisstand \u2013 ich hoffe, Herr \nStaatsminister, falls Sie nachher dazu reden, dass Sie uns \ndazu ein positives Beispiel bringen \u2013 ist es so, dass dieses \nKonzept durch das Kultusministerium negativ beschieden \nwurde, obwohl auch viele Landtagsabgeordnete der CDU \ndie Einf\u00fchrung derartiger Unterrichtsf\u00e4cher begr\u00fc\u00dfen \nw\u00fcrden. \n\nWir wissen \u2013 das ist in diesem Gespr\u00e4ch sehr deutlich \ngeworden \u2013, dass die Wirtschaft allein das Problem der so \ng\u00fcnstig wie m\u00f6glichen Berufswahl der Jugendlichen nicht \nl\u00f6sen kann. Wir wissen aber auch, dass die Schule allein \ndas auch nicht l\u00f6sen kann. Wir sind der Auffassung, dass \nhier ein wesentlich engerer Zusammenhang zwischen \nSchule und Wirtschaft hergestellt werden muss. \n\nNun wird vielleicht der eine oder andere von Ihnen sagen \n\u2013 auch wenn nur noch sehr wenige da sind \u2013, dass das ja \netwas ganz Neues ist, dass alles umgestellt und ver\u00e4ndert \nwerden muss. Nein, so ist es nicht. Diese Unterrichtsform \nwird an den verschiedenen Schulen in Projekten bereits \npraktiziert, und zwar erfolgreich. Von allen Schulleitern, \nmit denen ich diesbez\u00fcglich gesprochen habe, h\u00f6re ich \nimmer wieder: Wir brauchen daf\u00fcr Mittel, wir brauchen \ndaf\u00fcr Personal. Wenn das funktioniert, haben wir eine \nM\u00f6glichkeit, in der Region mit den Einrichtungen und \nBetrieben zusammenzuarbeiten. \n\nEs gibt das Motto im Kultusministerium \u2013 jedenfalls wird \nes durch den Minister sehr h\u00e4ufig genannt \u2013: \u201eJeder z\u00e4hlt, \n\nkeinen Sch\u00fcler zur\u00fccklassen\u201c. Wir unterst\u00fctzen dieses \nMotto, aber wir m\u00fcssen auch Taten folgen lassen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nEs reicht uns nicht, wenn in einzelnen Regionen gute \nBeispiele existieren. Wir wollen, dass es fl\u00e4chendeckend \nin ganz Sachsen f\u00fcr jeden Sch\u00fcler eine M\u00f6glichkeit gibt, \ndiese sehr g\u00fcnstige Berufsvorbereitung durchzuf\u00fchren. \n\nWas wollen wir nun im Einzelnen? Ich m\u00f6chte die Punkte \nnoch einmal kurz benennen, weil viele H\u00f6rer drau\u00dfen \nnicht die M\u00f6glichkeit haben, in den Antrag zu schauen. \nWir wollen f\u00fcr das kommende Schuljahr an Mittelschulen \nund Gymnasien ab der Klasse 7 alle 14 Tage an einem \nhalben Unterrichtstag eine polytechnische Berufsvorberei-\ntung. Darunter verstehen wir die stufenweise Einf\u00fchrung \ndieser Unterrichtsmodule und nicht ein \u201eAlles-auf-\neinmal-Umst\u00fclpen\u201c. Wir wollen, dass ein theoretischer \nberufsspezifischer Unterricht durchgef\u00fchrt wird. Ich \nm\u00f6chte hier nur ein Beispiel nennen: Wir wollen, dass in \nunseren Schulen wieder das Technische Zeichen im \nUnterrichtsfach bedient wird \u2013 was zurzeit leider nicht \nwirklich passiert. \n\nWir wollen des Weiteren, dass berufspraktischer Unter-\nricht in Unternehmen und auch in den Berufsschulzentren \ndurchgef\u00fchrt werden kann. Wir wissen, dass wir perspek-\ntivisch wirklich Potenzial haben, das wir aussch\u00f6pfen \nk\u00f6nnen. Wir wollen auch, dass die Jugendlichen Berufs-\nbesichtigungen durchf\u00fchren \u2013 Besichtigungen in Institu-\nten \u2013 und die eigentliche Arbeit kennenlernen. Wir wollen \nau\u00dferdem, dass spezielle Berufsfelder in Arbeitsgemein-\nschaften durchgef\u00fchrt werden. Nat\u00fcrlich gibt es hierf\u00fcr in \nder Praxis auch heute schon positive Beispiele. \n\nWir sind aber auch der Auffassung, dass die Lehrpl\u00e4ne, \ndie derzeit existieren \u2013 f\u00fcr die Neigungskurse gibt es zum \nBeispiel gar keine Lehrpl\u00e4ne, das macht der Lehrer allein \n\u2013, angepasst werden. Wir wollen nicht, dass sie neu \ngeschrieben werden, sondern dass sie angepasst werden. \nWir brauchen nat\u00fcrlich, um das wirklich fl\u00e4chendeckend \nzu realisieren, eine Organisation, eine Finanzierung und \ndie personellen Voraussetzungen. Was ganz wichtig ist \nund was nach meiner Auffassung nicht den Schulen allein \n\u00fcberlassen sein darf, ist, die geeigneten Unternehmen f\u00fcr \ndieses neue Unterrichtsfach zu finden. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, unserem Antrag zuzustimmen. \nWenn Sie es so nicht geschafft haben, liebe Kollegen von \nder CDU, dann machen Sie es doch mit unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht die \nangesprochene CDU-Fraktion, vertreten durch Herrn \nColditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Mit dem Inhalt des vorliegenden Antrages \nlaufen Sie, meine Damen und Herren von der Linksfrakti-\n\n 8447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\non, der Entwicklung wieder einmal hinterher. Ich darf \nIhnen den Antrag der Koalitionsfraktionen mit dem Titel \n\u201eBerufs- und Arbeitsweltorientierung in allgemeinbilden-\nden Schulen im Freistaat Sachsen\u201c, Drucksache 4/7361, \nund die hierzu gef\u00fchrte Debatte in Erinnerung rufen. \nFrau Falken, wenn Sie sich diesen Antrag bzw. die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung dazu durchlesen, dann \nwerden Sie feststellen, dass dort weit mehr enthalten ist \nals nur die Neigungskurse oder das Fach WTH \u2013 wobei \ndieses Fach nat\u00fcrlich eine sehr bedeutsame Schl\u00fcssel-\nfunktion in diesem Zusammenhang einnimmt. \n\nMeine Damen und Herren, damals haben Sie diesen jetzt \nvorliegenden Antrag als \u00c4nderungsantrag gestellt; inso-\nfern haben wir uns eigentlich mit der Frage, die wir heute \ndiskutieren, schon einmal befasst. \n\nDie inhaltliche Ausrichtung unseres Antrages von damals \numfasst die Fragen der Lehrplan- und Profilgestaltung an \nder Mittelschule, die Einbeziehung von Praxislehrorten in \nden schulischen Alltag, die damit verbundene Zusammen-\narbeit zwischen Schulen und Unternehmen genauso wie \ndie Bezugnahme auf den mittlerweile eingef\u00fchrten Be-\nrufswahlpass und die Lehrerfort- und -weiterbildung zu \nFragen der Berufs- und Arbeitsweltorientierung. \n\nIhr vergleichsweise neuer Ansatz ist lediglich die schulor-\nganisatorische Reaktivierung des Polytechnikunterrichts \naus DDR-Zeiten in modifizierter Form. \n\nMeine Damen und Herren, nicht nur als gelernter Lehrer \nf\u00fcr Polytechnik liegt es mir fern, dieses schulische Ange-\nbot im Nachgang leichtfertig zu diskreditieren. Im Gegen-\nteil halte ich die Fortf\u00fchrung und Weiterentwicklung von \nwesentlichen Teilen dieses ehemaligen schulischen \nAngebotes f\u00fcr durchaus sinnvoll \u2013 und das ist ja mit der \nSchulgesetzgebung schon 1992 erfolgt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie machen es doch nicht!) \n\nIch denke, dies kann man genauso ideologiefrei wie etwa \ndie Renaissance der vorschulischen Bildung in Kinderta-\ngeseinrichtungen diskutieren. \n\nGleichwohl, meine Damen und Herren, muss man aller-\ndings anerkennen, dass sich die Rahmenbedingungen \netwa f\u00fcr die Neubelebung polytechnischer Ausbildung \nge\u00e4ndert haben. Auch ist anzuerkennen, dass die Effizienz \nder schulischen Ausbildung von Berufs- und Arbeitswelt-\norientierung durchaus wirksamer erzielt werden kann als \nmit der Einf\u00fchrung eines neuen Unterrichtsfaches, vor \nallem wenn man den vorhandenen F\u00e4cherkanon in die \nBetrachtung einbezieht. \n\nAbgesehen davon, dass damit eine ohnehin schon prall \ngef\u00fcllte Stundenzahl f\u00fcr unsere Mittelschulen noch weiter \naufgeblasen w\u00fcrde, macht es keinen Sinn, die Schnittstel-\nle zwischen Schule und Wirtschaft personell, finanziell \nund organisatorisch allein in die Verantwortung eines \nUnterrichtsfaches zu legen. \n\nDie Berufs- und die Arbeitsweltorientierung steht in \neinem engen Zusammenhang mit der Anwendungsorien-\n\ntierung. Ganz wesentlich ist in diesem Zusammenhang \nder Erwerb anwendungsorientierten Wissens. Entspre-\nchend wird im Leitbild f\u00fcr die Schulentwicklung, also \ndem Grundlagenpapier, auch f\u00fcr die Lehrpl\u00e4ne an unseren \nSchulen akzentuiert, dass der Erwerb anwendungsbereiten \nund anwendungsorientierten Wissens integraler Bestand-\nteil des schulischen Wissenserwerbs sein muss. \n\nDas S\u00e4chsische Schulgesetz, \u00a7 6 Abs. 1, und die Leis-\ntungsbeschreibung der Mittelschulen bestimmen, dass die \nMittelschule eine allgemeine und berufsvorbereitende \nBildung vermittelt und damit auch Voraussetzungen f\u00fcr \neine berufliche Qualifizierung schafft. Damit ist die \nBerufsorientierung sowohl fach\u00fcbergreifender Auftrag der \nMittelschule als auch explizit ausgewiesener Bestandteil \ndes im Schuljahr 2003/2004 neu eingef\u00fchrten Faches \nWirtschaft, Technik, Hauswirtschaft, Soziales. \n\nEs wird in den Klassenstufen 7 bis 9 mit insgesamt acht \nWochenstunden unterrichtet und die bisherigen Erfahrun-\ngen haben gezeigt, dass das Fach WTH auch hinsichtlich \nder Berufsorientierung einen geeigneten Ausgangspunkt \nf\u00fcr den f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Unterricht darstellt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEben leider nicht!) \n\nMeine Damen und Herren, Neigungskurse dienen der \nAuspr\u00e4gung der Orientierungsf\u00e4higkeit von Sch\u00fclern, der \nVernetzung von erworbenem Grundlagenwissen, dem \nErkennen von Problemen sowie dem Entwickeln und \nErproben von L\u00f6sungsstrategien. Im Rahmen von Leis-\ntungskursen sollen auch Kooperationen mit beruflichen \nSchulzentren und au\u00dferschulischen Partnern entwickelt \nwerden. Die Vertiefungskurse Wirtschaft, Gesundheit und \nSoziales \u2013 das haben Sie \u00fcberhaupt nicht angesprochen, \nFrau Falken \u2013 in der Klassenstufe 10 intensivieren die \nAuseinandersetzung mit der Arbeitswelt, mit Berufsbil-\ndern und Lebensentw\u00fcrfen. Sie f\u00fchren je einen der In-\nhaltsbereiche des WTH-Unterrichtes vertiefend fort. \n\nMeine Damen und Herren, aus Mitteln des Europ\u00e4ischen \nSozialfonds werden seit 2006 Projekte zur Verbesserung \nder Ausbildungsf\u00e4higkeit abschlussgef\u00e4hrdeter Haupt-\nsch\u00fcler gef\u00f6rdert. Diese Projekte sollen den betroffenen \nJugendlichen einen anderen Zugang zum Lernen und \nArbeiten er\u00f6ffnen. Sie sollen besonders intensiv auf die \nBerufs- und Arbeitswelt vorbereiten und eine Lernbeglei-\ntung bieten, die die pers\u00f6nliche Lebenssituation von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ber\u00fccksichtigt. \n\nMit der Einf\u00fchrung eines eigenst\u00e4ndigen Unterrichtsfa-\nches w\u00fcrde uns demgegen\u00fcber sowohl die M\u00f6glichkeit \neines solch differenzierten Einflusses auf eine bestimmte \nSch\u00fclerklientel als auch die M\u00f6glichkeit einer Finanzie-\nrung \u00fcber EU-Mittel genommen werden. Das ist, was die \nAusgestaltung des Schulalltags anbelangt, weder finan-\nziell noch strukturell zu rechtfertigen. \n\nDie konkrete Zusammenarbeit zwischen Schulen und \nUnternehmen ist eine wesentliche Voraussetzung, um die \nschulische Berufsorientierung praxisgerecht zu gestalten. \nMeine Damen und Herren, viele Schulen und Unterneh-\n\n 8448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nmen haben ihre Zusammenarbeit in bilateralen Kooperati-\nonsvereinbarungen bereits festgeschrieben. \n\nBeispielhafte Regelungsgegenst\u00e4nde solcher Vereinba-\nrungen sind: \n\n\u2013 die Zusammenarbeit bei der Durchf\u00fchrung von \nSch\u00fclerpraktika, \n\n\u2013 die fachliche Unterst\u00fctzung von Sch\u00fclerfirmen, \n\n\u2013 gemeinsame Projekte von Sch\u00fclern und Auszubil-\ndenden, \n\n\u2013 die Einbeziehung von Unternehmen als Lernstandort, \n\n\u2013 die gemeinsame Realisierung von Wirtschaftsplan-\nspielen, \n\n\u2013 die Einbeziehung von Unternehmen in den Unter-\nricht, zum Beispiel in die Thematik unternehmeri-\nsches Handeln, \n\n\u2013 die Einbeziehung von Unternehmen in die Elternar-\nbeit zur Berufsorientierung und nicht zuletzt \n\n\u2013 die Zusammenarbeit bei der Lehrerfortbildung. \n\nDer Berufswahlpass ist ein bisher in neun L\u00e4ndern er-\nprobtes und bew\u00e4hrtes Instrument. Er soll den Sch\u00fclern \nhelfen, ihren Berufsorientierungsprozess zu organisieren, \nzu reflektieren und zu dokumentieren. \n\nDar\u00fcber hinaus soll er die Verantwortung der Schule und \nihrer Partner f\u00fcr die Berufsorientierung als gemeinsame \nAufgabe st\u00e4rken. Regionale Einzelaktivit\u00e4ten k\u00f6nnen mit \nihm besser geb\u00fcndelt werden. \n\nIm Zusammenhang mit der zur Diskussion stehenden \nBerufs- und Arbeitsweltorientierung an unseren Schulen \nstellt sich aber auch die Frage nach der Lehrerfort- und  \n-weiterbildung. Auf dieses personelle Erfordernis nimmt \nder vorliegende Antrag der Linksfraktion \u00fcberhaupt \nkeinen Bezug. Demgegen\u00fcber l\u00e4sst sich feststellen, dass \nim Bereich der Lehrerweiterbildung jedes Jahr neue \nKurse zur berufsbegleitenden Weiterbildung gerade im \nFach WTH ausgeschrieben und von Lehrkr\u00e4ften der \nMittelschule auch absolviert werden. Ziel ist der Erwerb \neiner unbefristeten Lehrerlaubnis f\u00fcr dieses Fach, das den \nBereich Berufs- und Arbeitsweltorientierung besonders \neinschlie\u00dft. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe mich bei meinen \nAusf\u00fchrungen bewusst an der Stellungnahme der Staats-\nregierung zu unserem bereits schon behandelten Antrag \nBerufs- und Arbeitsweltorientierung an allgemeinbilden-\nden Schulen in Sachsen orientiert. Wie schon eingangs \nangemerkt, sind wir im praktischen Vollzug einer Berufs- \nund Arbeitsweltorientierung an unseren Schulen schon \nwesentlich weiter, als der vorliegende Antrag vermittelt \nund beschreibt. Wir lehnen deshalb den vorliegenden \nAntrag ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD  \nund Beifall des Staatsministers Steffen Flath) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht jetzt die \nSPD-Fraktion, vertreten durch Herrn Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Unsere Probleme werden wir \nmit Populismus nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Allein die Tatsache, \ndass wir diesen umf\u00e4nglichen und bis ins Detail gehenden \nAntrag im Plenum und nicht im Ausschuss diskutieren, ist \nein offensichtliches Indiz f\u00fcr den Zweck des Antrages: \n\n(Widerspruch der  \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nEs geht nicht um das Finden von L\u00f6sungen, sondern um \ndas Senden symbolischer Botschaften. \n\nSchauen wir uns den Antrag inhaltlich etwas genauer an. \nZun\u00e4chst f\u00e4llt schon die N\u00e4he zum Polytechnikunterricht \nder DDR auf. Das w\u00e4re an sich nicht so schlimm, wenn \nnicht schon l\u00e4ngst unsere Schulen inhaltlich und struktu-\nrell diesen Bezug aufgenommen h\u00e4tten. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion, meldet sich zu \neiner Zwischenfrage.) \n\nIch kann mir das hier sparen darzustellen, weil wir es \ngerade von Herrn Colditz geh\u00f6rt haben und in der Stel-\nlungnahme des Kultusministeriums zu diesem Antrag und \nzu unserem Antrag \u201eBerufs- und Arbeitsweltorientierung \nan allgemeinbildenden Schulen im Freistaat Sachsen\u201c \nnachlesen k\u00f6nnen. Auch m\u00f6chte ich auf die Stellungnah-\nme des Wirtschaftsministers zum Koalitionsantrag \u201eBe-\nrufsorientierung\u201c verweisen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Er gestattet. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Dulig, war denn \nder Antrag zur Berufsvorbereitung, den Sie mit der CDU-\nFraktion gemeinsam im Plenum gestellt haben, auch ein \npopulistischer Antrag? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein, er war zielorientiert und hat \ngenau den Nagel auf den Kopf getroffen. Sie setzen auf \nein Thema, das vielleicht aufgrund der biografischen \nErfahrungen der Menschen positiv ankommt, obwohl es \neigentlich, Frau Falken, Ihren eigenen bildungspolitischen \nund p\u00e4dagogischen Anspr\u00fcchen widerspricht. Dazu \nkomme ich noch einmal. \n\nDer aufmerksame politische Beobachter wird bemerkt \nhaben, dass es die PDS vielleicht wurmte, dass auf diesem \nGebiet andere politisch aktiver waren. Im Ausschuss h\u00e4tte \nman nicht so viel Beachtung gefunden und vor allem \nargumentativ gar nicht mehr darstellen k\u00f6nnen, was man \nim Antrag fordert. Wir h\u00e4tten uns sicher im Ausschuss \npraxisnah informieren k\u00f6nnen, wie die verschiedenen \nBeteiligten, also die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Partner \nin Wirtschaft und Verwaltung, die Lehrkr\u00e4fte und schlie\u00df-\nlich die Eltern die derzeitige Praxis der Arbeitswelt und \n\n 8449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nBerufsorientierung einsch\u00e4tzen und welche Anregungen \nder Ausschuss der Kultusverwaltung h\u00e4tte mit auf den \nWeg geben k\u00f6nnen. \n\nWas w\u00e4re denn das Neue gegen\u00fcber dem, was wir bereits \nmachen und entwickeln? Offensichtlich die Zusammen-\nfassung des Querschnittsthemas Berufsorientierung in \neinem Fach. Ist das vern\u00fcnftig? Nun, wenn man immer \nnoch ein Bild vom Lernen als h\u00e4ppchenweises Auff\u00fcllen \nbestimmter Gehirnschubladen hat, dann sicher. Dann \nm\u00fcsste man auch konsequent sein und sich ebenso ande-\nren wichtigen Themen und Problemen zuwenden. Mit \ngleicher Berechtigung m\u00fcsste man zumindest \u201eGesund-\nheitserziehung\u201c, \u201eUmwelterziehung\u201c, \u201eMedienkunde\u201c \nund vielleicht auch noch \u201eVerkehrserziehung\u201c, sicher \nauch noch \u201cFriedenserziehung\u201c und \u201eLernen lernen\u201c \neinf\u00fchren, denn das sind zweifellos wichtige Themen, bei \ndenen Handlungsbedarf und ein entsprechender Bildungs-\nauftrag f\u00fcr die Schulen besteht. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD, und \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDie Folgen einer solchen Ausweitung des F\u00e4cherspekt-\nrums w\u00e4ren in doppelter Hinsicht fatal. Zum einen laufen \nsie wissenschaftlich begr\u00fcndeten und international \u00fcbli-\nchen Trends der Verringerung der F\u00e4cherzersplitterung \nzugunsten der Gestaltung ganzheitlicher Lernprozesse \nentgegen. So ist das eben, wenn man in die Mottenkiste \ngreift. Zum anderen aber produziert die Ausdehnung des \nF\u00e4cherkanons die Fiktion, dass ein Fach eine bestimmte \nKompetenz ausbilden k\u00f6nnte. Das ist der gleiche Unsinn, \nals wenn ich sage, Lesekompetenz wird nur in Deutsch \nausgebildet, demokratische Werte werden nur in Gemein-\nschaftskunde und Ethik oder Religion vermittelt. Wem \ndies nicht als Unsinn erscheint, dem sei gesagt, dass man \nLesen durch Lesen lernt und demokratische Werte sich im \ngesellschaftlichen Alltag aneignet. \n\nDie Schule kann diese Prozesse anschieben, st\u00fctzen, \nf\u00f6rdern. Sie kann im einzelnen Unterricht sicher spezifi-\nsche Beitr\u00e4ge liefern, etwa in der Schuleingangsphase \noder in Gemeinschaftskunde, Religion oder Ethik, aber es \nist fatal, in der Schule derart f\u00e4cherbezogen zu denken. Es \nverschafft dem einzelnen Fachlehrer die Illusion, auf die \n\u00fcbergreifenden Aspekte weniger eingehen zu m\u00fcssen, \nweil es daf\u00fcr ein Fach gibt. \n\nWenn wir auf Polytechnik zur Berufsvorbereitung zu-\nr\u00fcckkommen, so muss aus unserer Sicht der Weg genau in \ndie andere Richtung gehen: dass im gesamten Lernpro-\nzess immer die passenden Bez\u00fcge hergestellt werden, \ndass die Lernprozesse in allen F\u00e4chern ganzheitlich \ngestaltet werden und dass die Schulen das reformp\u00e4dago-\ngische polytechnische Prinzip in ihrem Schulprogramm \nst\u00e4rker verankern und im Schulalltag praktizieren, aber \nnicht in einem Fach. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Jetzt  \nmachen in Sachsen, nicht in zehn Jahren!) \n\n\u2013 Genau das meine ich. Wo ist die PDS mit ihrem Bil-\ndungsprogramm? Was wollen Sie denn? Wollen Sie nur \n\nherumschustern an dem, was jetzt ist, oder haben Sie \nVisionen? Sie sind v\u00f6llig widerspr\u00fcchlich. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nIch bin wirklich gespannt, wann wir Klarheit bekommen, \nwof\u00fcr Sie bildungspolitisch stehen. \n\nEs gibt eine weitere Folge mit der Einf\u00fchrung von Unter-\nrichtsf\u00e4chern im Kontext unserer Lernkultur: Ein Fach \nwird bewertet. Schulische Bewertung, wie wir sie ma\u00df-\ngeblich an unseren Schulen finden und von Ihnen fordern, \nkann zur Entfremdung von Lernprozessen f\u00fchren, weil sie \ndie Motivation nachhaltig ver\u00e4ndert oder sogar zerst\u00f6rt. \nWenn wir uns darauf besinnen, was in den Leitlinien f\u00fcr \ndie Mittelschulen und Gymnasien als Bildungsauftrag \nformuliert ist und welche Orientierungen dort ungeachtet \nder bestehenden strukturellen und organisatorischen \nVorgaben gegeben werden, dann m\u00fcssen wir alles daran-\nsetzen, gerade kein Fach Polytechnik/Berufsorientierung \neinzuf\u00fchren. Stattdessen m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass \ndie Schulen die ihnen zugewiesene Verantwortung \u00fcber-\nnehmen und \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist sicher noch \neiniges zu tun, jedoch auf keinen Fall noch mehr staatli-\nche Regulierung angezeigt. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. Damit dies nicht \nfalsch verstanden wird, noch einmal mit aller Deutlich-\nkeit: Wir werden uns weiter intensiv daf\u00fcr einsetzen, dass \nsich die Lebensweltorientierung \u00fcberhaupt und speziell \ndie Arbeitswelt- und Berufsorientierung an unseren \nSchulen verbessert und die Schulen sich dazu in ihrem \nUmfeld in vielf\u00e4ltiger Form \u00f6ffnen, auch \u00fcber die Nut-\nzung von Ganztagsangeboten. Wir werden uns weiter \ndaf\u00fcr einsetzen, der Lernkultur an unseren Schulen noch \nst\u00e4rker einen ganzheitlichen Charakter zu verleihen, um \nunsere jungen Menschen zu st\u00e4rken und mit den n\u00f6tigen \nKompetenzen auszustatten. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nNach Ihnen spricht die NPD-Fraktion. Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie \nsind wieder dran. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nat\u00fcrlich ist schon aus den Erfahrungen \u2013 da \nschlie\u00dfe ich meine pers\u00f6nlichen ein \u2013 ein polytechnischer \nUnterricht zu begr\u00fc\u00dfen. Es gibt seit geraumer Zeit Forde-\nrungen in diese Richtung aus der Wirtschaft oder zum \nBeispiel von der Handwerkskammer Chemnitz. Frau \nFalken hatte vorhin das Konzept schon angesprochen. \n\nAllerdings basieren Ihre Vorstellungen, meine Damen und \nHerren von der Linksfraktion, auf der DDR, die ein v\u00f6llig \nanderes gesellschaftspolitisches Gef\u00fcge hatte. Sie lassen \nzum Beispiel v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt, dass es in den \nmeisten Regionen Sachsens nicht einmal ann\u00e4hernd f\u00fcr \nvier Jahrgangsstufen geeignete Betriebe gibt, die diesen \n\n 8450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nBedarf abdecken k\u00f6nnten. Sie ignorieren also wieder \neinmal die Realit\u00e4ten. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung wird darauf \nverwiesen, dass die Inhalte dieses angedachten Polytech-\nnikunterrichts f\u00e4cher\u00fcbergreifend gelehrt werden. So \n\u00e4hnlich hatten Sie das schon beim Fach Gesunde Ern\u00e4h-\nrung gehalten, allerdings halten wir eigene neue Unter-\nrichtsf\u00e4cher Polytechnik und Familienkunde sowie \nGesunde Ern\u00e4hrung/Gesunde Lebensweise f\u00fcr weiterf\u00fch-\nrender. \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag auch nicht ablehnen. \nTrotz unserer Zustimmung m\u00f6chte ich betonen, dass Sie \ntief in die W\u00fcnsch-Dir-was-Kiste greifen und der Antrag \nso nicht realisierbar sein d\u00fcrfte. Besonders die Punkte 4 \nund 5 scheinen uns in der K\u00fcrze der Zeit nicht umsetzbar. \nBegr\u00fc\u00dfenswert ist aber, dass die Linksfraktion trotz allem \nbilligen Populismus, der aus dem Antrag herausschim-\nmert, das Thema wieder ins Plenum gebracht hat. Der \nFachkr\u00e4ftemangel wird zunehmend auch in Sachsen ein \nProblem werden, gerade in der Industrie mit Elektrotech-\nnik, Maschinenbau usw. Das ist ja bekannt. Hier k\u00f6nnten \nsich Schule und Wirtschaft gegenseitig zuarbeiten, um \nSch\u00fcler bei der Berufsorientierung und Berufswahl zu \nunterst\u00fctzen, Jugendliche rechtzeitig f\u00fcr Berufe in der \nIndustrie zu interessieren und ihnen somit auch eine \nZukunft in ihrer s\u00e4chsischen Heimat zu erm\u00f6glichen. \n\nWir halten diese Form der Berufsorientierung f\u00fcr effekti-\nver und sinnvoller als beispielsweise den j\u00e4hrlichen \nGirls\u2019Day und bald wohl auch den Boys\u2019 Day. Deshalb \nwerden wir den Antrag nicht ablehnen, auch wenn er \u2013 \nwie gesagt \u2013 leider ziemlich populistisch ist. \n\nDer polytechnische Unterricht als eigenst\u00e4ndiges Fach \nbleibt trotzdem ein begr\u00fc\u00dfenswerter Vorschlag. Allerdings \nm\u00fcssten die Voraussetzungen vorhanden sein und deutlich \nweitergehende Diskussionen zu dem Thema gef\u00fchrt \nwerden. Das ist wohl in den wenigen Monaten bis zum \nBeginn des neuen Schuljahres einfach nicht zu leisten. \n\nZum Beispiel bleiben die Fragen der Versicherung au\u00dfen \nvor, die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die teilnehmenden Unterneh-\nmen, Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Meister und betrieb-\nliche Angestellte \u2013 das wurde schon angesprochen \u2013 oder \ndie theoretische Grundlagenbildung f\u00fcr die Sch\u00fcler, um \nnur einige zu nennen. \n\nAlso, es gibt noch ziemlich viele M\u00e4ngel, aber wir wer-\nden trotzdem zustimmen, um unsere grunds\u00e4tzliche \nBef\u00fcrwortung der Idee \u2013 polytechnischer Unterricht als \neigenst\u00e4ndiges Fach \u2013 zu signalisieren. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, Sie \nhaben die Gelegenheit, f\u00fcr die FDP zu sprechen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! DIE LINKE ist immer \nwieder mal f\u00fcr \u00dcberraschungen gut. Normalerweise, so \n\nhabe ich das zumindest bisher mitbekommen, f\u00fcrchten Sie \nimmer den Einfluss von Unternehmen auf Schule wie der \nTeufel das Weihwasser. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sponsoring!) \n\nIch erinnerte mich j\u00fcngst an eine Diskussion \u2013 genau! \u2013 \nim Schulausschuss, bei der es um Werbung und Sponso-\nring von Unternehmen in Schulen ging. Da waren Sie \neigentlich der Meinung, selbst der Coca-Cola-Automat \nsollte wegger\u00e4umt werden, weil die armen Sch\u00fcler da-\ndurch zu sehr beeinflusst w\u00fcrden. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nAber auch aus Gesundheitsgr\u00fcnden!) \n\nBei der Linken hat man oft den Eindruck, dass Unterneh-\nmen und Unternehmer die Verk\u00f6rperung des B\u00f6sen \nschlechthin darstellen. Vor deren wirklich schlimmem \nEinfluss m\u00fcsste man die Kinder in ihrer schulischen \nIdylle sch\u00fctzen. \n\nJetzt sorgt sich DIE LINKE um die Berufsorientierung \nunserer Sch\u00fcler. Der Sinneswandel ist zun\u00e4chst einmal \nerfreulich, auch wenn die Antragstellerin das Anliegen in \neinen nostalgischen \u2013 oder ich m\u00fcsste besser sagen \u2013 \nostalgischen Mantel verpackt hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, so ganz geheuer scheint Ihnen \ndas Thema Schule und Wirtschaft nicht zu sein. Immerhin \nwird das Ganze durch den Begriff Polytechnikunterricht \ndann kommunismuskompatibel, frei nach dem Motto: \nWas in der DDR gut war, kann auch heute nicht schlecht \nsein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das \npolytechnische Prinzip gibt es auch in Frankreich!) \n\nNun bleiben wir einmal beim Begriff. Woran denken wir \ndenn beim Wort Polytechnikunterricht? An die DDR und \nan die Einf\u00fchrung des Arbeitsunterrichts 1958? Das sind \ndie wirklich \u00c4lteren, die daran denken. Vielleicht auch an \nden UTP. In meiner Generation denkt man an Produktive \nArbeit (PA) oder Einf\u00fchrung in die Sozialistische Produk-\ntion (ESP). Die wollen wir, glaube ich, nicht mehr. Da \nk\u00f6nnten mittlerweile vielleicht auch die Linken mitgehen; \nhoffe ich zumindest. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Na?!) \n\nAber selbst wenn man die DDR-Erfahrung ber\u00fccksichtigt, \nes war nicht nur alles positiv. Vielleicht wusste der eine \noder andere, was er sp\u00e4ter nicht lernen mochte. \n\n(Regina Schulz, Linksfraktion: Genau!) \n\nAber dass dies praktische Berufsorientierungen waren, \ndass das nur hilfreich war, m\u00f6chte ich aus eigener Erfah-\nrung wirklich bestreiten. Die Adressaten Ihres Polytech-\nnikunterrichtes, den Sie wollen, sind ja offenbar auch \nnicht DDR-Nostalgiker, sondern die heutigen Sch\u00fcler und \ndie heutigen Unternehmer. Ob da der Begriff Polytechnik \ntats\u00e4chlich der richtige ist, da habe ich \u2013 und ich glaube, \nauch meine Fraktionskollegen \u2013 erhebliche Zweifel. \n\n 8451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass DIE LINKE jetzt die Berufsori-\nentierung systematischer gestalten will und dass sie sich \nGedanken macht, wie man Sch\u00fcler fr\u00fchzeitig mit der \nArbeitswelt vertraut macht. Ohne Zweifel ist das auch \ndringend notwendig. Die Frage ist aber, ob man eine von \noben durchgedr\u00fcckte und b\u00fcrokratische Zwangsbegl\u00fc-\nckung braucht oder ob man nicht besser funktionierende \nProjekte unterst\u00fctzt und dort, wo vielleicht die Erfahrung \nnoch fehlt, \u00fcber die Projekte und die Erfahrungen berich-\ntet, mit denen es erfolgreich l\u00e4uft. \n\nIch denke da zum Beispiel an Gro\u00dfr\u00f6hrsdorf. Da gibt es \nzusammen mit Unternehmen und der Mittelschule einen \nNeigungskurs Kunststofftechnik. Das funktioniert seit \neiniger Zeit hervorragend. Ich glaube, das ist besser als \njede von oben aufgedr\u00fcckte Richtlinie oder quasi von \noben aufgedr\u00fcckte Projekte des Kultusministeriums. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Eine Schule!) \n\nEs gibt von diesen Projekten \u2013 lieber Herr Hahn, das \nwissen Sie vielleicht nicht, da m\u00fcssten Sie sich einmal im \nLand umschauen \u2013 viele, viele in ganz Sachsen. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion: Leider zu wenige!) \n\n\u2013 Es werden mehr. Und ich glaube, das Interesse der \nUnternehmen nimmt auch zu. Nat\u00fcrlich muss man klar \nsagen, dass es auch eine Zeit gab, in der das nicht so war \nund die Ausbildungslage noch so war, dass man viele \nBewerbungen bekommen hat. Aber die meisten sehen, sie \nm\u00fcssen jetzt etwas tun. Ich habe durchaus das Gef\u00fchl, \ndass sich hier eine Menge bewegt. \n\nAber ich sage auch: So wenig wie der Antrag der Linken \n\u00fcberzeugt, so wenig \u00fcberzeugt auch die Antwort des \nKultusministeriums. Denn wenn es danach geht, dann ist \nirgendwie alles bestens: In den F\u00e4chern, in den Lehrpl\u00e4-\nnen ist alles ber\u00fccksichtigt. Im \u00dcbrigen gibt es ja auch \nPraktika. \n\nWenn die Antwort von den Linken in der Regierung k\u00e4me \n\u2013 die ja Gott sei Dank nicht in der Regierung sind \u2013, \nw\u00fcrden sie melden: 150 % Planerf\u00fcllung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir wissen \ninzwischen auch, dass es nicht \u00fcber 100 % geht!) \n\nKein Wort dar\u00fcber, dass es M\u00e4ngel bei der Verkn\u00fcpfung \nzwischen Unterrichtstheorie und beruflicher Praxis gibt. \nKein Wort dar\u00fcber, dass die Praktika, die auch vorge-\nschrieben sind, oft nicht zielf\u00fchrend sind. Und kein Wort \ndar\u00fcber, dass es dem Kultusministerium bis heute nicht \ngelungen ist, die Berufsorientierung in Zusammenarbeit \nmit der Landesarbeitsgemeinschaft Schule-Wirtschaft \nvern\u00fcnftig landesweit zu koordinieren und eine zentrale \nAnlaufstelle zu schaffen. \n\nWas ist mit dem Vorzeigeprojekt Berufswahlpass? Wie \nviele Sch\u00fcler haben den bisher? Ich glaube, wenn wir uns \ndie Zahlen anschauen, dann haben wir keinen Grund f\u00fcrs \nSchulterklopfen. \n\nSie werden vielleicht noch sagen: Wir haben aber das \nBerufswahlsiegel eingef\u00fchrt. In der Tat. Doch auch das ist \nnicht das Verdienst der Landesregierung, sondern des \nLandtages, der immerhin auf einen Antrag der FDP-\nFraktion hin dieses Projekt beschlossen hat. \n\nDie Staatsregierung spricht viel \u00fcber Berufsorientierung, \ndoch zwischen der Ank\u00fcndigung und den Taten klafft oft \neine gro\u00dfe L\u00fccke. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir umdenken, wenn \nwir uns vorstellen, dass es bald mehr Ausbildungspl\u00e4tze \nals potenzielle Bewerber gibt. Sch\u00fcler sollen in der Lage \nsein zu erkennen, in welchen Wirtschaftsbereichen sie \neine erfolgreiche Zukunft haben, wo sie ihre eigene \nErf\u00fcllung auch finden k\u00f6nnen und von welchem Job sie \nsp\u00e4ter einmal ordentlich leben k\u00f6nnen. Solange das nicht \ngeschieht, verschenken wir Potenziale. Das k\u00f6nnen wir \nuns nicht l\u00e4nger leisten. Wir werden uns bei Ihrem Antrag \ndeshalb enthalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt spricht f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der uns vorliegende Antrag ist \nf\u00fcr mich Ausdruck eines niedergeschriebenen Phantom-\nschmerzes. Die PDS will offenbar die DDR-Schulpolitik \nzur\u00fcckhaben. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Ach nein!) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Gott da helfen kann bei dem lauten \nWehklagen. Ich denke, daf\u00fcr ist es zu sp\u00e4t. Sie vergessen \nn\u00e4mlich konsequent, dass sich in den letzten 20 Jahren die \nWelt grundlegend ge\u00e4ndert hat. \n\n(Lachen der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIn der Schule nicht!) \n\n\u2013 Frau Dr. Runge, mich hat gestern Ihr Beitrag zur DDR-\nVergangenheit sehr irritiert und jetzt Ihre Reaktion wie-\nderum. Ich werde einfach versuchen, konsequent fortzu-\nfahren. \n\nAlso in den letzten 20 Jahren \u2013 Sie haben es nicht mitbe-\nkommen \u2013 hat sich die Welt ver\u00e4ndert. Unternehmen sind \nvorrangig an Gewinnerzielung orientiert und haben nicht \nmehr die Zeit, sich w\u00f6chentlich um eine Schulklasse zu \nk\u00fcmmern. Es gibt nicht mehr das schuleigene benachbarte \nBetriebskombinat. H\u00e4tten Sie Ihr Anliegen doch lieber \ndamit umschrieben, dass Sie erfolgreiche Berufsorientie-\nrung in den Schulen betreiben wollen, dann h\u00e4tten Sie \nhier bestimmt eine gr\u00f6\u00dfere Zustimmung erlangt. \n\nDenn die M\u00e4ngel auf dem Gebiet der Berufsorientierung \nhat die Staatsregierung ja beredt in ihrer Stellungnahme \nzu Ihrem Antrag offenbart. Es gibt zwar eine Reihe guter \nAns\u00e4tze, aber die ersetzen immer noch kein Konzept. Das \nerkennen wir auch in anderen Bereichen. Es werden ein \npaar Leuchtt\u00fcrme gebaut und der Rest steht im Schatten. \n\n 8452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nAber zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Sie fordern, alle \nzwei Wochen einen halben Unterrichtstag f\u00fcr den soge-\nnannten polytechnischen Unterricht zu verwenden. Wie \nwollen Sie denn das machen? Sollen andere F\u00e4cher daf\u00fcr \nin ihrem Stundenumfang gek\u00fcrzt werden? Oder findet das \nals zus\u00e4tzlicher Unterricht statt? Hier geben Sie uns keine \nAntwort. \n\nIst Ihnen eigentlich bewusst, dass Sie mit Ihrem Antrag \nein zus\u00e4tzliches Fach mit circa zwei bis drei Wochenstun-\nden einf\u00fchren? Wie wollen Sie das mit der Frage der \nBenotung l\u00f6sen? Jedes Unterrichtsfach hat am Ende eines \nSchulhalbjahres eine Bewertung der Leistung vorzuneh-\nmen. \n\nModerne Berufsorientierung findet im Unterschied zu \nIhrem Antrag heute f\u00e4cher\u00fcbergreifend statt. Damit muss \nsich jeder Lehrer und jede Lehrerin verantwortlich f\u00fchlen. \nNat\u00fcrlich m\u00fcssen hierf\u00fcr Unternehmen in die Schulen \ngeholt werden. \n\nIch muss jetzt auch noch einmal auf die Debatte im \nSchulausschuss zu sprechen kommen. Das, was der \nKultusminister mit dem ADAC in der Grundschule \ngemacht hat, wo der kleine ADACUS verliehen wurde, \noder was Sie neulich mit Vattenfall gemacht haben, wo \nSie eine Gl\u00fchlampe \u00fcberreicht haben \u2013 ich hoffe ja \nimmer, es geht ein Licht auf \u2013, das kann nat\u00fcrlich nicht \ndas Beispiel sein, das zielf\u00fchrend ist. \n\nSinnvoll erscheinen mir in diesem Zusammenhang auch \nverpflichtende Praktika f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, denn \nauch ihnen fehlt h\u00e4ufig genug \u2013 das will ich ihnen nicht \npers\u00f6nlich zum Vorwurf machen, sondern das ist auch \neine Frage von Zeit \u2013 eine realistische Vorstellung von \nden Abl\u00e4ufen in den modernen Wirtschaftsunternehmen. \n\nWas sagen aber eigentlich die Unternehmen zu Ihrem \nAntrag? Wir waren in der vergangenen Woche auf Wei-\nterbildungstour in Sachsen und haben neben einem \nFachgespr\u00e4ch auch mehrere Unternehmen besucht. Bei \ndieser Gelegenheit haben wir die Frage des polytechni-\nschen Unterrichts, so wie Sie ihn in Ihrem Antrag darge-\nlegt haben, aufgeworfen. Die Unternehmen waren durch-\ngehend skeptisch, was die Zielf\u00fchrung anbelangt. \n\nMeine Fraktion hatte eigentlich vor, Ihren Antrag durch \neinen \u00c4nderungsantrag zu qualifizieren. Leider l\u00e4sst die \nGesch\u00e4ftsordnung des Landtages das nicht so zu, wie wir \nes wollten; denn diese Qualifizierung w\u00e4re eine ersetzen-\nde \u00dcberschreibung gewesen. Da dies offenbar nicht \nm\u00f6glich ist, wird meine Fraktion den vorliegenden Antrag \nablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Gibt es weiteren Aussprachebe-\ndarf? \u2013 Die Linksfraktion noch einmal. Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! So ganz kann ich \n\ngar nicht verstehen, wo Ihre Aufregung eigentlich liegt. \nWir in der Linksfraktion haben uns Gedanken gemacht, \nweil wir der Auffassung sind und entsprechende \u00c4u\u00dfe-\nrungen sowohl aus den Schulen als auch aus den Wirt-\nschaftsbereichen haben, dass das, was zurzeit passiert, \nnicht ausreicht. Wir haben immer wieder die Diskussio-\nnen in der Schule und in der Wirtschaft, dass die Jugend-\nlichen nicht gut genug vorbereitet sind, dass die Voraus-\nsetzungen fehlen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nFalsche Vorstellungen vom Leben!) \n\ndass sie nicht motiviert sind usw., dass die Lehrer sagen, \ndass sie gerade in bestimmten Klassen bei bestimmten \nSch\u00fclern zunehmend Schwierigkeiten und Probleme \nhaben. \n\nSchauen Sie sich doch Sachsen-Anhalt an. Dort macht \nman f\u00e4cher\u00fcbergreifend nur in Wirtschaft Unterricht. Es \ngibt dort, und zwar fl\u00e4chendeckend, die M\u00f6glichkeit, dass \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nur in Wirtschaft unterrichtet \nwerden \u2013 und das bereits seit der 7. Klasse. \n\nMachen wir uns doch nichts vor, Herr Colditz. Ihre Rede \nwar f\u00fcr mich ungef\u00e4hr so: Bei uns ist alles in Ordnung, \nwir brauchen nichts mehr zu machen, damit hat es sich \nerledigt. \u2013 Es hat sich eben nicht erledigt! Wir werden in \nden n\u00e4chsten Jahren zunehmend mit diesem Problem \nkonfrontiert sein, und wir m\u00fcssen uns \u2013 ich bitte Sie! \u2013 \nparlamentarisch Gedanken machen. Ich denke, dass es \nnicht allein der Verwaltung obliegt, was da in der Schule \npassiert und was nicht. Es ist unsere Aufgabe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Dulig, eine Musterschule, wie Sie sie sich vorstellen, \nm\u00f6chte ich auch gern haben. Das ist gar keine Frage. Aber \nich lebe zurzeit in dieser Realit\u00e4t, wo die CDU entschei-\ndet, was in der Bildungspolitik passiert, und nicht die \nSPD. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber die macht mit!) \n\n\u2013 Ja, sie macht mit. \u2013 Das hei\u00dft, diese tollen Ziele, die Sie \ngerade benannt haben, m\u00f6chte ich auch. Ich m\u00f6chte \nkeinen Lehrplan, ich m\u00f6chte einen Rahmenplan, ich \nm\u00f6chte eine Gemeinschaftsschule, das l\u00e4ngere gemein-\nsame Lernen usw. Ich m\u00f6chte vieles in diesem Bereich. \nAber wir leben jetzt in der entsprechenden Realit\u00e4t, die \nwir haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Einen ganz kleinen \nMoment, ich w\u00fcrde den Satz nur zu Ende sprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Wir haben \u00fcberlegt, \nwelche M\u00f6glichkeiten unter den jetzigen Bedingungen \nangemessen sind, und zwar nicht nur f\u00fcr einzelne Projek-\n\n 8453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nte, sondern wirklich angemessen, damit alle Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler in Sachsen die M\u00f6glichkeit haben, die \nentsprechenden Bedingungen zu erhalten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Falken, wenn \nSie ansonsten unsere Vorstellungen von moderner P\u00e4da-\ngogik teilen \u2013 also Freiheit von Schulen, viele Dinge \nwerden vor Ort entschieden \u2013, warum haben Sie dann \nnicht die M\u00f6glichkeit genutzt, das in Ihrem Antrag auch \nso zu formulieren, sondern sind in so ein enges Korsett \neingestiegen? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ja, weil ich ganz \npers\u00f6nlich der Auffassung war, dass damit am deutlichs-\nten klarzumachen ist, und zwar nicht nur den Landtagsab-\ngeordneten, sondern auch dar\u00fcber hinaus, welche M\u00f6g-\nlichkeiten wir sehen, hier sehr kurzfristig f\u00fcr das kom-\nmende Schuljahr schon einzusteigen. Das war f\u00fcr mich \nganz pers\u00f6nlich der Grund, das so zu formulieren. Nat\u00fcr-\nlich h\u00e4tten wir das anders formulieren k\u00f6nnen. Das ist gar \nkeine Frage, das wissen wir doch alle. Wir h\u00e4tten es \nweicher formulieren k\u00f6nnen, wir h\u00e4tten es umschreiben \nk\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten noch mehr Formulierungen w\u00e4hlen \nk\u00f6nnen hinsichtlich M\u00f6glichkeiten usw. Dabei schreibt \ndieser Antrag aber nicht vor, wer mit wem was machen \nsoll, wie das in der Diskussion auch herausgekommen ist. \nDas ist doch gar nicht so. Wir m\u00f6chten nur, dass es einen \nAnspruch gibt f\u00fcr alle Sch\u00fcler in Sachsen und nicht nur \ndort, wo es ein Unternehmen gibt, das das vielleicht tun \nm\u00f6chte, wobei aber doch nichts passiert, weil es die \nSchule nicht will. Hier liegt eine Aufgabe, von der ich \ndenke, dass wir bzw. nat\u00fcrlich der Freistaat Sachsen und \ndie Regierung einsteigen m\u00fcssen. \n\nHerr Herbst, noch etwas zum polytechnischen Unterricht: \nDas polytechnische Prinzip ist kein Copyright der DDR. \nDas polytechnische Prinzip existiert weltweit. Machen Sie \ndas nicht zu einem Copyright aus der DDR. Ich verstehe \nauch zunehmend nicht, dass wir fast 20 Jahre nach der \nWende Begriffe, die in der DDR-Zeit verwendet worden \nsind, nur weil sie in der DDR-Zeit verwendet worden \nsind, jetzt nicht mehr benutzen sollen und daf\u00fcr eine \nUmschreibung w\u00e4hlen m\u00fcssen, wie es m\u00f6glicherweise \nsein kann. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch denke, dar\u00fcber m\u00fcssten wir irgendwann hinaus sein. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn  \nund Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nUnd noch einmal f\u00fcr die Redner, die der Auffassung sind, \nwir wollten den PA-Unterricht oder den UTP-Unterricht \naus DDR-Zeiten zur\u00fcckhaben: ganz eindeutig nein! Den \nUTP-Unterricht, den ich erlebt habe, m\u00f6chte ich f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Sch\u00fcler nicht haben. Wir sind auf die LPG \ngegangen und mussten uns entscheiden, ob wir in den \nSchweinestall oder in den Kuhstall gehen. Das ist nicht \n\ndas Anliegen, das wir mit diesem Antrag verfolgen. Ich \nglaube auch nicht, dass man das herauslesen kann. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich gehe davon aus, \ndass kein allgemeiner Aussprachebedarf mehr besteht. \nSomit spricht jetzt Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist, \ndenke ich, auch nach dieser Debatte unbestritten, dass \n\u00f6konomische Zusammenh\u00e4nge und systematische Stu-\ndien- und Berufsorientierung einen festen Platz in unseren \nallgemeinbildenden Schulen in Sachsen haben m\u00fcssen. \nWir haben das neben den seit 2004 eingef\u00fchrten neuen \nLehrpl\u00e4nen durch eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen unter-\nst\u00fctzt. Ich will sie noch einmal einzeln aufz\u00e4hlen. \n\nDa ist zum Ersten die Verpflichtung jeder Schule, ein \nschuleigenes Konzept zur Berufs- und Studienorientie-\nrung zu erstellen. Ich bleibe dabei: In der Zielrichtung ist \nes richtig, dass sich jede einzelne Schule selbst damit \nbesch\u00e4ftigt. \n\nEin zweiter Punkt sind die obligatorischen Sch\u00fclerbe-\ntriebspraktika. Hierzu hat Herr Herbst etwas angemerkt. \nIch habe noch einmal die schriftliche Antwort der Staats-\nregierung durchgelesen. Ich bin nicht so \u00fcberheblich, dass \nich sage: Mit 115 % alles erf\u00fcllt! \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden die verpflichtenden Sch\u00fclerbe-\ntriebspraktika an der einen Stelle besser funktionieren als \nan einer anderen. Wie sollen wir denn anders herangehen, \num eine Verbesserung zu erreichen? Ich werde den Stil \nbeibehalten, dass ich positive Beispiele dieser Art \u00f6ffent-\nlich zu verbreiten versuche und die Schulen anhalte, sich \ndaran zu orientieren. \n\nEin dritter Punkt ist die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung des \nBerufswahlpasses. Ich denke, er hat sich dort, wo er \nbisher zur Anwendung kommt, bew\u00e4hrt. Ich glaube, es \nlohnt sich, ihn fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren. \n\nDer vierte Punkt ist die Einf\u00fchrung des Qualit\u00e4tssiegels \nf\u00fcr Berufs- und Studienorientierung. Nat\u00fcrlich ist es gut, \nHerr Herbst, dass Sie das noch einmal thematisiert haben. \nIch glaube, ich war auch ehrlich genug, in diesem Hohen \nHaus schon einmal darauf hinzuweisen, dass es Erfahrun-\ngen in Th\u00fcringen gab und dass wir nicht jedes Rad neu \nerfinden m\u00fcssen, sondern so gut gelungene Beispiele auch \nin Sachsen anwenden sollten. \n\nEin f\u00fcnfter Punkt sind die Betriebspraktika f\u00fcr Lehrer. \nAuch da bleibe ich dabei, dass ich hervorhebe, wo das in \nSachsen schon besonders gut funktioniert. Ich wei\u00df \u2013 ich \nhabe das auch von Unternehmen geh\u00f6rt \u2013, dass es durch-\naus W\u00fcnsche gibt, das noch mehr zu nutzen. Daran \nm\u00fcssen wir arbeiten. Ich habe gar nichts dagegen, Frau \nAbg. Falken, wenn Sie das unterst\u00fctzen. \n\n 8454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nDer sechste Punkt ist die Einf\u00fchrung einer Landesservice-\nstelle Schule/Wirtschaft. Dazu habe ich die Kritik geh\u00f6rt, \ndas w\u00fcrde noch nicht so gut funktionieren. Auch das ist \nunbestritten. Aber dort haben wir ein ganz neues Problem, \n\u00fcber das ich eigentlich froh bin. Wir haben viele Initiati-\nven in Sachsen unterst\u00fctzt. Die Industrie- und Handels-\nkammern, die Handwerkskammern und Wirtschaftsver-\nb\u00e4nde waren sehr aktiv, und wir hatten alle M\u00fche \u2013 und \nwir haben das in einer Kollegiumssitzung sehr fair ausge-\ntragen \u2013, diese vielf\u00e4ltigen Initiativen, die auch mit viel \nEhrgeiz verbunden waren, zu b\u00fcndeln, um das Ganze in \nSachsen ein bisschen zu vereinheitlichen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass uns das im n\u00e4chsten Jahr gut \ngelingen wird, unter anderem \u00fcber diese Einrichtung an \nder Landesservicestelle Schule/Wirtschaft. Diese Ma\u00df-\nnahmen dienen der Erh\u00f6hung der Berufswahlkompetenz \nder Sch\u00fcler. Dabei orientiert sich die konkrete Umsetzung \nan den M\u00f6glichkeiten der jeweiligen Region, und auch \ndas ist h\u00f6chst unterschiedlich in Sachsen. Gerade dadurch \nwerden den Jugendlichen Chancen und Perspektiven \naufgezeigt. Zugleich wird auf diesem Weg das Bewusst-\nsein der Wirtschaft gest\u00e4rkt, f\u00fcr den eigenen Fachkr\u00e4fte-\nnachwuchs selbst aktiv zu werden. \n\nGute Erfahrungen gibt es seit Jahren mit Projekten, bei \ndenen Schulen Kooperationen mit Berufsschulzentren \noder freien Tr\u00e4gern bzw. Unternehmen eingehen. Bei-\nspielhaft seien hier nur genannt: der Landkreis Stollberg, \nder Vogtlandkreis oder das Berufsschulzentrum Oelsnitz. \n\u2013 Bei den Vogtl\u00e4ndern ist es angekommen, das mal zu \nw\u00fcrdigen. \u2013 Es gibt auch anderenorts gute Beispiele. Ich \nwei\u00df, Herr Abg. Colditz, dass auch in Ihrer Heimatstadt, \nin und um Aue, da sehr viel getan wird. \n\nSch\u00fcler erhalten die M\u00f6glichkeit, sich in den Einrichtun-\ngen \u00fcber verschiedene Berufsfelder zu informieren, ihre \nF\u00e4higkeiten zu testen und ihre Kompetenzen festzustellen. \nDiese Ma\u00dfnahmen sind immer an den Einsatz in einem \nUnternehmen gekoppelt. So k\u00f6nnen die Sch\u00fcler direkt \n\u00fcberpr\u00fcfen, ob ihre Vorstellungen und F\u00e4higkeiten der \nRealit\u00e4t und den Anforderungen entsprechen. Gleichzeitig \nbieten sich M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Unternehmen, ihren \nFachkr\u00e4ftenachwuchs kennenzulernen und Jugendliche \nbereits fr\u00fchzeitig an ihr Unternehmen zu binden. \n\nIn der Summe geht unser Ansatz also \u00fcber das von der \nFraktion DIE LINKE Geforderte weit hinaus. Die unter \nden Punkten 1 bis 4 des Antrages genannten Ma\u00dfnahmen \nwerden zudem bereits von vielen Schulen realisiert. Ich \nm\u00f6chte dazu auch noch einmal auf die schriftliche Ant-\nwort verweisen. \n\nBei der Umsetzung pr\u00fcfen und entscheiden unsere Schu-\nlen sehr verantwortungsvoll, wie sie vorgehen und welche \nM\u00f6glichkeiten der Regionen sie einbinden. Gerade diese \nEigenst\u00e4ndigkeit und Verantwortung sehe ich durch den \nAntrag der Linken eingeschr\u00e4nkt, ja, sogar verletzt. \n\nEin weiterer Vorzug unseres Weges gegen\u00fcber der vorge-\nschlagenen Einf\u00fchrung eines eigenen Unterrichtsfaches \nist, dass wir ganz bewusst den f\u00e4cherverbindenden und \nfach\u00fcbergreifenden Ansatz st\u00e4rken wollen. Studien- und \n\nBerufsorientierung sind eben nicht Sache eines einzigen \nFaches, sondern Aufgabe der Schule insgesamt. Auch \ndiesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich die Anregung der Frau Abg. \nG\u00fcnther-Schmidt aufgreifen. Mich w\u00fcrde schon interes-\nsieren, Frau Falken \u2013 gerade weil ich im letzten Jahr \neiniges an Erfahrung sammeln durfte, als wir die Stunden-\ntafeln in der gymnasialen Oberstufe reformiert haben \u2013, \ndass Sie Ihrem Antrag eine Stundentafel beif\u00fcgen. Das \ngerade auch deshalb, weil in diesen Tagen wieder einmal \nsehr sch\u00f6n \u00fcber Stundentafeln und dar\u00fcber, wie viel \nStunden f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zumutbar sind, \ngesprochen worden ist. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Gl\u00fcck bei \nder Diskussion, wenn Sie das zun\u00e4chst einmal in den \neigenen Reihen versuchen. \n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, ist es fragw\u00fcrdig, \nob Unternehmen in allen Regionen verpflichtet werden \nk\u00f6nnen, regelm\u00e4\u00dfig alle zwei Wochen einen Tag in der \nProduktion finanziell und personell abzusichern, weil \u2013 \nauch darauf wurde schon verwiesen \u2013 die Zeiten der \nsozialistischen Planwirtschaft eben vorbei sind. Ich \nglaube, es war damals so: Der Rat des Kreises konnte die \nBetriebsleiter einladen und \u2013 wie hie\u00df das andere? \u2013 die \nKreisleitung der SED hat die Parteisekret\u00e4re zusammen-\ngerufen und hat gesagt: Ab der n\u00e4chsten Woche habt ihr \ndas in den Betrieben so und so zu machen. \u2013 Das ist doch \nheute, Frau Falken, \u00fcberhaupt nicht umsetzbar. Ich kann \ndie Unternehmen nicht verpflichten, es sei denn, ich \nw\u00fcrde es ihnen bezahlen. Aber es ist mittlerweile auch gar \nnicht mehr notwendig, denn die Unternehmen wissen \nselbst, dass sie in Zukunft Probleme bekommen werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt mittlerweile auch die Zusage auf Unterst\u00fctzung \nvon allen Industrie- und Handelskammern, Handwerks-\nkammern und Wirtschaftsverb\u00e4nden. Wenn eine Schule \nnoch ein Unternehmen sucht, dann wird sie Hilfe be-\nkommen, damit sie tats\u00e4chlich ein Unternehmen findet, \nund dann wird es dort auch eine Zusammenarbeit zum \nbeiderseitigen Nutzen geben. \n\nIch erinnere mich auch noch an die etwas groteske Dis-\nkussion in der letzten Ausschusssitzung, bei der es gerade \ndarum ging, dass DIE LINKE eine Zusammenarbeit von \nSchule und Wirtschaft doch eher kritisch sieht. Insofern \npasst auch Ihr Antrag nicht vollkommen in das Bild, das \nSie ansonsten abgeben. \n\nAlso insgesamt \u2013 und das ist ja entscheidend \u2013 sind \nunsere Schulen, denke ich, aber auch die Unternehmen, \nwas die Nachwuchsgewinnung betrifft, auf dem richtigen \nWeg. Unbestritten ist auch, dass wir nach diesem Tag \nalles auch noch etwas besser machen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraufhin noch einmal allgemeiner Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir \nzum Schlusswort. Frau Falken, bitte. \n\n 8455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich habe ich \nnicht wirklich angenommen, dass ich die CDU heute \ndavon \u00fcberzeugen k\u00f6nnte, dass sich eine andere Form, \neine andere M\u00f6glichkeit f\u00fcr den polytechnischen Unter-\nricht, f\u00fcr die Berufsvorbereitung ergibt. Trotzdem m\u00f6chte \nich noch einmal auf einige Punkte eingehen. \n\nDie erste Frage, Herr Staatsminister, ist: Woher nehme ich \ndenn die Stunden? \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich ist das eine Frage, \ndie sehr wichtig und entscheidend ist. Ich hatte gedacht, \ndass ich Ihnen das in meinem Redebeitrag nahegebracht \nhabe. Aber das ist offensichtlich nicht der Fall. Ich habe \nerkl\u00e4rt, dass die Neigungsf\u00e4cher nicht den Erfolg gebracht \nhaben, den wir damit eigentlich erzielen wollten, auch \nich. Das hei\u00dft, es sind zwei Wochenstunden. Dass das \nFach WTH \u2013 Wirtschaft, Technik, Hauswirtschaft, Sozia-\nles \u2013 M\u00f6glichkeiten bietet, in diesen Bereich mit einzu-\nsteigen, ist doch vollkommen logisch. Wir wollen nicht \nalles, was bisher erreicht worden ist, wie die Fortbildung \nvon Lehrern und dergleichen, negieren. Das ist doch gar \nnicht Sinn und Zweck des Ganzen. Aber allein schon mit \ndiesen Stunden haben wir mehr Stunden zur Verf\u00fcgung, \num das zu realisieren, was wir heute vorschlagen. Das ist \nder erste Punkt. \n\nF\u00e4cherverbindend! Ich bin sehr stark am \u00dcberlegen, ob \nwir nicht mit dem Schulausschuss einmal zwingend in \nsolch ein Unternehmen gehen sollten, in dem Jugendliche \nder 7., 8., 9. Klasse zurzeit in Projekten arbeiten. Noch \nmehr f\u00e4cherverbindend, als dass die Jugendlichen in ein \nUnternehmen gehen, ist doch fast nicht mehr m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWie viele verschiedene Bereiche der Unterrichtsf\u00e4cher \nkann ich gerade hier f\u00e4cherverbindend umsetzen? Das \n\nw\u00fcnscht sich eigentlich jeder Lehrer, wenn er in Deutsch, \nin Mathematik oder in sonstigen Unterrichtsf\u00e4chern diese \nM\u00f6glichkeit nicht wirklich hat. Da liegt doch eigentlich \ndie Potenz \u2013 nicht nur f\u00fcr die Vorbereitung der Berufsaus-\nbildung, sondern weit dar\u00fcber hinaus. \n\nDie zweite und letzte Geschichte, die uns sehr am Herzen \nliegt: Wir freuen uns, dass im Vogtland oder auch bei \nIhnen, Herr Colditz, oder wo auch immer tolle Projekte \nexistieren. Ich habe mir diese auch angeschaut. Aber es \nreicht uns nicht, wenn wir auf der Ecke, auf dieser Ecke \nund auf jener etwas haben. \u201eKeinen zur\u00fccklassen!\u201c ist Ihr \nMotto, Herr Flath. Was machen wir denn mit den Sch\u00fc-\nlern, f\u00fcr die diese Projekte nicht existieren? Wie wollen \nwir sie nicht zur\u00fccklassen? Hier sehen wir eine Verant-\nwortung einzugreifen, wenn Schule und Wirtschaft es \nnicht schaffen, und das halten wir f\u00fcr notwendig. \n\nWir bitten Sie also noch einmal, unseren Antrag heute \nanzunehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das Schlusswort. Wir kommen zur Abstimmung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir stimmen \njetzt \u00fcber den Antrag der Linksfraktion mit der Drucksa-\nchennummer 4/11066 ab. Wer stimmt zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer \nEnthaltung und einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmungen \nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden \nund dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nNachhaltige Finanzierung s\u00e4chsischer F\u00f6rderprogramme \nDrucksache 4/9448, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler beginnt die Aussprache f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir befin-\nden uns wieder in einem Haushaltsaufstellungsjahr und \nwerden damit gegen Ende des Jahres die Weichen f\u00fcr die \nJahre 2009 und 2010 stellen. Hierbei wollen wir versu-\nchen, die s\u00e4chsischen Haushalte strukturell auf die Anfor-\nderungen der n\u00e4chsten Jahres aus- und einzurichten. \nDerzeit geht es uns in Sachsen nicht nur aufgrund der \nrelativ guten Konjunktur gut. \n\nAber, meine Damen und Herren, es werden sicherlich \nnicht sieben biblische fette Jahre werden. Schon im \nn\u00e4chsten Jahr rechnet das Finanzministerium mit einem \nR\u00fcckgang der Steuermehreinnahmen auf etwa \n644 Millionen Euro. Dabei wird von einigen Wirtschafts-\nforschungsinstituten das Wirtschaftswachstum f\u00fcr dieses \n\nJahr seit dem Jahre 2002 zunehmend korrigiert. Wir \ngehen inzwischen nicht mehr von 2,2 %, sondern von \n1,5 % Wirtschaftswachstum aus. Inwieweit sich die \neinsetzende Rezession in den USA weiter auswirkt, ist \nnoch nicht klar. Man kann aber die mittelfristige Finanz-\nplanung des Freistaates Sachsen hinzuziehen. Dort wird \nfestgestellt, dass man sich die prognostizierte Entwick-\nlung der Finanzen des Freistaates so vorstellen muss, dass \nbis zum Jahre 2011 und dar\u00fcber hinaus die Spielr\u00e4ume f\u00fcr \nlandespolitische Ma\u00dfnahmen enger werden. \n\nSo sinken die disponiblen Landesmittel, insbesondere f\u00fcr \nBauma\u00dfnahmen und f\u00fcr Landesprogramme, von derzeit \netwa 1,1 Milliarden Euro um 38 % auf etwa 700 Millio-\nnen Euro, meine Damen und Herren. Das bedeutet f\u00fcr uns \neinen Mittelr\u00fcckgang in diesem disponiblen Bereich von \n\u00fcber 400 Millionen Euro, auf den wir uns einstellen \nm\u00fcssen. Das ist ungef\u00e4hr so viel, wie wir f\u00fcr die einzelbe-\ntriebliche Investitionsf\u00f6rderung im kompletten F\u00f6rderzeit-\n\n 8456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nraum von 2007 bis 2013 an EU-Mitteln zur Verf\u00fcgung \nhatten. \n\nDas hat seine Ursache darin, dass ab dem Haushalts-\njahr 2009 die Mittel des Solidarpaktes entsprechend der \nvereinbarten Degression j\u00e4hrlich um circa 200 Millio-\nnen Euro absinken, also ab dem Jahre 2009 um  \n200 Millionen Euro, im Jahre 2010 um 400 Millionen \nEuro, im Jahre 2011 um 600 Millionen Euro und danach \nimmer so weiter. \n\nAuch werden in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode die Mittel-\nzuweisungen aus der EU nicht mehr so reichlich ausfallen \nwie in der F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013. Auch bei der EU-\nF\u00f6rderung waren es im Vergleich zur letzten F\u00f6rderperio-\nde schon jetzt circa 400 Millionen Euro weniger an \nF\u00f6rdermitteln. \n\nWir m\u00fcssen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, Mittel \nund Wege finden, um diese starken Einschnitte, die sich \nzum Beispiel in einem Absinken der Investitionsquote \nvon 26,1 % im Jahre 2007 auf 21,5 % im Jahre 2011 \nwiderspiegeln, abzufedern. Wir hoffen, dass wir wenigs-\ntens diese Marke erreichen. Wir m\u00fcssen in den verblei-\nbenden guten Jahren die Gelegenheit dazu nutzen, auf die \noben genannten Ereignisse zu reagieren und rechtzeitig \nVorsorge zu treffen. \n\nDem dient unser Antrag. Er soll die T\u00fcr aufsto\u00dfen, \u00fcber \nalternative Finanzierungsmodelle nachzudenken. Unserer \nAnsicht nach bieten sich f\u00fcr solche alternativen Finanzie-\nrungsmodelle F\u00f6rderfonds an. Diese k\u00f6nnen mehrere \nDimensionen haben. Zum einen den intertempor\u00e4ren, also \neinen zeitentfernten, und zum anderen einen revolvieren-\nden. Mit den intertempor\u00e4ren Modellen meine ich eine \nEntkopplung der Mittelherkunft vom Mittelabfluss. Mit \nden revolvierenden Modellen beziehe ich mich auf einen \nwiederholten Mitteleinsatz durch R\u00fcckfluss. \n\nDas Hauptaugenmerk des Antrages liegt auf dem Einsatz \nrevolvierender Instrumente. Die revolvierende Konstruk-\ntion solcher Fonds k\u00f6nnte es erm\u00f6glichen, dass ausge-\nreichte Mittel in den Fonds zur\u00fcckflie\u00dfen, wenn die \nInvestition erfolgreich war und gegriffen hat. Dadurch \nw\u00fcrden die Fonds dauerhaft gespeist und die F\u00f6rderung \nkann unabh\u00e4ngig von der aktuellen Haushaltslage auf-\nrechterhalten werden. \n\nSicherlich wird es kein F\u00f6rdermittel-Perpetuum mobile \ngeben. R\u00fcckfl\u00fcsse bis zu 100 % w\u00e4ren zwar w\u00fcnschens-\nwert, sind aber nicht realistisch. Jedoch kann durch einen \nteilweisen R\u00fcckfluss der Mittelverbrauch in den Fonds \nverlangsamt und damit die F\u00f6rderperiode f\u00fcr investive \nZwecke \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum gestreckt werden. \n\nSicherlich wird der eine oder andere von uns aus eigener \nErfahrung fragen: Wieso revolvierend, wenn ich einen \nverlorenen Zuschuss aus einem F\u00f6rderprogramm bekom-\nmen kann? Diese Bedenken sind nat\u00fcrlich gerechtfertigt \nund m\u00fcssen bei der Konstruktion dieser Fonds diskutiert \nwerden. \n\nRevolvierende Fonds und Finanzierungsmodelle aus \nverlorenen Zusch\u00fcssen k\u00f6nnen nicht parallel angeboten \n\nwerden. Hierbei geht es erst einmal darum, die grundle-\ngende Idee von revolvierenden Fonds und die strukturelle \nVer\u00e4nderung im Haushalt an Modellen auszuprobieren. \nWie ein solches Modell aussehen soll und kann, werden \nwir diskutieren, wenn der Bericht der Staatsregierung \ndazu vorliegt. Das darf aber nicht allzu lange dauern, \ndenn das Modell m\u00fcssen wir im Haushaltsbegleitgesetz \nzum n\u00e4chsten Doppelhaushalt verankern. \n\nZu diesem Punkt nur so viel: Die Wirtschaft in Sachsen ist \nsich wohl bewusst, wie die Situation bei den F\u00f6rdermit-\nteln in Zukunft aussieht. Sie ist gegen\u00fcber solchen alter-\nnativen F\u00f6rderinstrumenten, die erprobt sein m\u00fcssen, \nselbstverst\u00e4ndlich aufgeschlossen. \n\nZur\u00fcck zu den verschiedenen Aspekten eines Fonds. Der \nEinsatz von EFRE-Mitteln w\u00e4re vielleicht eine Variante, \ndie man erproben k\u00f6nnte. Durch den Einsatz der EFRE-\nMittel in einen Fonds gelten diese gegen\u00fcber der EU als \nverausgabt. Somit sind auch eine flexiblere und fristen-\nunabh\u00e4ngige Verwendung sowie der unabh\u00e4ngige Einsatz \nsolcher Mittel m\u00f6glich. Vorstellbar w\u00e4re aus unserer Sicht \nauch eine sinnvolle Erg\u00e4nzung der nach wie vor unbe-\ndingt notwendigen GA-Zuschussf\u00f6rderung durch eine \nDarlehenskomponente mit dem Ziel einer weiteren \nSt\u00e4rkung der Eigenkapitalausstattung des Mittelstandes. \nGeeignet daf\u00fcr w\u00e4re die Ausgabe von GA-Nach-\nrangdarlehen in Kombination mit einer Zuschussf\u00f6rde-\nrung bis zu den beihilferechtlich vorgegebenen F\u00f6rder-\nh\u00f6chstgrenzen. \n\nDie neuen Bundesl\u00e4nder, zum Beispiel Berlin und Bran-\ndenburg, bedienen sich eines Fonds zur KMU-F\u00f6rderung. \nIm operationellen Programm in Brandenburg ist ein GA- \nNachrangdarlehen vorgesehen. Die entsprechenden \nRichtlinien des Wirtschaftsministeriums liegen dort vor. \nAuch in Mecklenburg-Vorpommern sieht man f\u00fcr die \nEFRE-F\u00f6rderperiode 2007 bis  2013 eine GA-Dar-\nlehensf\u00f6rderung vor. Sachsen-Anhalt plant \u00e4hnliche \nModelle. \n\nWenn wir ein derartiges Modell fahren w\u00fcrden, st\u00fcnde \nSachsen bei dem Versuch einer strukturellen Anpassung \nvon Teilen der F\u00f6rdermittelvergabe nicht allein. Dabei ist \njedoch klar, dass immer die Aspekte des Standortwettbe-\nwerbs ber\u00fccksichtigt werden und dass sich ein revolvie-\nrendes Instrument, ein revolvierender Fonds nicht in allen \nBereichen sinnvoll umsetzen l\u00e4sst. Deshalb die vorsichti-\nge Erprobung und die Nutzung der Erfahrung, die andere \nneue Bundesl\u00e4nder dort gesammelt haben. Damit bin ich \nwieder bei meinem ber\u00fchmten Spruch von Bismarck: \n\u201eNat\u00fcrlich lernt man am liebsten aus den Fehlern anderer, \naber man muss nat\u00fcrlich auch eigene Erfahrungen sam-\nmeln, nach M\u00f6glichkeit keine schmerzhaften.\u201c \n\nMit dem Antrag wird \u00fcberhaupt keine komplette Umstel-\nlung der F\u00f6rderung auf revolvierende Instrumente beab-\nsichtigt. Man muss einfach nach neuen L\u00f6sungen suchen, \nF\u00f6rdermittel mehrmals zu verwenden, um eine langfristi-\nge F\u00f6rderung in Sachsen zu sichern \u2013 und auch die damit \nverbundenen Wohltaten f\u00fcr den Wirtschaftsstandort \nSachsen. \n\n 8457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nDie zweite angesprochene Dimension von Fonds ist die \nintertempor\u00e4re, also die zeitentzerrende. Durch die Ein-\nrichtung von Fonds ist es auch m\u00f6glich, die Mittelher-\nkunft vom Mittelabfluss zu entkoppeln. Dadurch ist eine \nvereinfachte, konstante und vor allem kostenoptimierte \nF\u00f6rderung vorstellbar. Mit einem solchen Fonds w\u00e4re eine \nF\u00f6rderung auch mit geringerer B\u00fcrokratie, mit einer \nOptimierung des Subventionsmitteleinsatzes und einer \u2013 \nich nenne es ganz einfach so \u2013 Kundenfreundlichkeit \nverbunden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen mit \ndiesem Antrag neue Wege suchen. Wir wollen das, was \nwir an Erfahrungen gewonnen haben, einsetzen, uns aber \nauch der Herausforderung nicht verschlie\u00dfen, dass die \nF\u00f6rdermittel in Zukunft vom Bund \u00fcber den Solidar-\npakt II, auch \u00fcber die EU zur\u00fcckgehen. Wir wollen den \nF\u00f6rdermitteleinsatz zeitlich m\u00f6glichst lange strecken und \nverstetigen. \n\nDeshalb stimmen Sie unserem Antrag bitte zu. Es ist kein \ntotales Neuland, auch andere gehen diese Wege. Wir \nwollen mit vorsichtigen Schritten, aber sehr zielbewusst \nmit Modellen in diese Richtung gehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die zweite einrei-\nchende Fraktion, die SPD, vertreten durch Herrn Pecher, \nerh\u00e4lt das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich bin mir ziemlich sicher, dass wir \ngro\u00dfe Zustimmung zu diesem Antrag bekommen werden. \n\nGestatten Sie mir, eingangs auf die Ausf\u00fchrungen meines \ngesch\u00e4tzten Kollegen Dr. R\u00f6\u00dfler einzugehen. Ich denke, \nunser gemeinsames Ziel, F\u00f6rderung auf hohem Niveau in \nZukunft zu erhalten, ist unstrittig. Wir m\u00fcssen aber zur \nKenntnis nehmen, dass das Thema Investitionsquote nicht \nzwingend etwas mit dem R\u00fcckgang der F\u00f6rdermittel zu \ntun hat, und ich denke, wir m\u00fcssen auch zur Kenntnis \nnehmen, dass die F\u00f6rderung damit verbunden war, dass \nsich eine Infrastrukturl\u00fccke schlie\u00dft. Das hei\u00dft, dass wir \nnat\u00fcrlich in Zukunft Investitionen zur\u00fcckfahren m\u00fcssen. \nWenn wir das negieren w\u00fcrden, w\u00fcrden wir einr\u00e4umen, \ndass wir diese Mittel nicht zur Schlie\u00dfung einer Infra-\nstrukturl\u00fccke verwandt haben. Daher hat die H\u00f6he der \nInvestitionsquote nicht immer zwingend etwas mit der \nH\u00f6he der verf\u00fcgbaren F\u00f6rdermittel zu tun. \n\nEs gibt F\u00f6rdermittel f\u00fcr die unterschiedlichsten Bereiche, \nin der Landwirtschaft, Umwelt, Infrastruktur, im Verkehr, \nim Stadtumbau, in den Kommunen bzw. in der Wirtschaft, \nund dort besonders in der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Aber \nauch im sozialen Bereich gibt es F\u00f6rderung. Ein typischer \nund im \u00dcbrigen revolvierender Fonds ist das BAf\u00f6G. Sie \nwerden bekannterma\u00dfen auch unterschiedlich gespeist. \n\nGenerell unterscheidet man zwischen Zuschuss und \nDarlehen. Instrumente wie B\u00fcrgschaften und Beteili-\ngungskapital m\u00f6chte ich einmal bewusst au\u00dfen vor lassen. \n\nZuschussprogramme haben ihren Sinn in F\u00f6rderberei-\nchen, die nicht unmittelbar einen refinanzierbaren Nutzen \nhaben, wie Stra\u00dfenbau, Kommunen, Stadtumbau, Sport-\nst\u00e4tten etc. Allerdings sind hier die Anspr\u00fcche an die \nBearbeitung f\u00fcr Antragsteller und Bearbeiter hoch und \nb\u00fcrokratisch, insbesondere die Verwendungsnachweisf\u00fch-\nrung aufgrund der Anforderungen der EU ist extrem \naufwendig. F\u00fcr jeden ausgereichten Euro haben wir einen \nenorm hohen Verwaltungsaufwand. Allerdings entfalten \nsie ihre F\u00f6rderwirkung relativ kurzfristig und unmittelbar. \n\nDarlehensprogramme \u2013 revolvierende Fonds sind letztlich \nnichts anderes \u2013 dagegen haben hierbei geringere Anfor-\nderungen, besonders, wenn sie vern\u00fcnftig gesichert \nwerden, weil sie eben kein Zuschuss sind, weil sie refi-\nnanziert sind und wir dort nur den Zinsvorteil absichern \nm\u00fcssen. Sie k\u00f6nnten in den Bereichen Sinn machen, in \ndenen eine direkte Vermarktung stattfindet und ein direk-\nter Gewinn erfolgt bzw. zu erwarten ist: Marktimplemen-\ntierung, Patententwicklung, Betriebsansiedlung, Produk-\ntionsst\u00e4ttenbau, aber auch anwendungsnahe Forschung, \noder auch dort, wo Eigenkapital am Markt, insbesondere \nf\u00fcr KMU, nicht zu organisieren ist. Letztlich entscheidet \ndar\u00fcber, welche F\u00f6rderung vorgenommen wird, wer die \nMittel gibt und welches Bestimmungsrecht, welches Ziel \nman verfolgt. \n\nRevolvierende Fonds haben dabei den Charme, dass man \ndie bereitgestellten Mittel strecken \u2013 Herr R\u00f6\u00dfler hat es \nbereits ausgef\u00fchrt \u2013 und damit mehrfach verwenden kann. \nMan verwendet also den Euro mehrfach und streckt dazu \nnoch die zeitliche Anwendung. Diesem Charme steht \njedoch eine Reihe von Schwierigkeiten gegen\u00fcber; ich \nwill nicht unbedingt Nachteile sagen. Revolvierende \nFonds sind eigentlich nichts anderes als Darlehenspro-\ngramme, ich sagte es bereits. Der Staat kann dabei Bedin-\ngungen schaffen, die neben der Eingrenzung der Gew\u00e4h-\nrung, also des F\u00f6rderzieles, erhebliche Risiken f\u00fcr den \nrevolvierenden Charakter in sich bergen. \n\nHoher Mittelabfluss und damit schnelle F\u00f6rderwirkungen \n\u2013 im Allgemeinen immer das Ziel \u2013 werden erzeugt durch \nein breites F\u00f6rderspektrum, geringe Pr\u00fcfungsanforderun-\ngen, niedrigen Zinssatz, geringe Tilgungsraten und damit \nlange Laufzeiten, Tilgungsfreiheit bis hin zu Bonussyste-\nmen, zum Beispiel f\u00fcr den Erlass von Verbindlichkeiten \nbei Erreichung bestimmter Ziele, wie beispielsweise der \nSchaffung einer bestimmten Anzahl von Arbeitspl\u00e4tzen, \nsowie nachrangige Besicherung bis hin zur Besicherungs-\nfreiheit. All dies kann allerdings zu Substanzverlust \naufgrund von R\u00fcckzahlungsausf\u00e4llen f\u00fchren und es im \nExtremfall schlie\u00dflich wieder zu einem reinen Zuschuss-\nprogramm verkommen lassen. \n\nDie entgegengesetzten Handlungsweisen, besonders die \nstrengere Antragspr\u00fcfung, die Besicherung und ein \nad\u00e4quater Zinssatz, f\u00fchren dazu, dass sich revolvierende \nFonds am Markt der unterschiedlichen Darlehens- und \nF\u00f6rderprogramme behaupten m\u00fcssen, also nachgefragt \nwerden m\u00fcssen, und das unter dem derzeitigen \u2013 ich \nbehaupte, den gibt es \u2013 F\u00f6rderinstrumenten\u00fcberhang. Das \n\n 8458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nhei\u00dft, die Markteinf\u00fchrung eines solchen Instrumentes ist, \nzumindest zurzeit, \u00e4u\u00dferst schwierig. \n\nDies f\u00fchrt dazu, dass diese Fonds unter Umst\u00e4nden \nlangsam abflie\u00dfen, ihre F\u00f6rderwirkung klein ist und die \nFonds insgesamt zu langsam sind. Umso spannender ist \nes, zu untersuchen, wie wir die vorhandenen finanziellen \nRessourcen nutzen k\u00f6nnen. Dabei spielt es f\u00fcr mich in \nerster Linie keine Rolle, ob diese weniger oder mehr \nwerden; denn es ist eine st\u00e4ndige Aufgabe, zu untersu-\nchen, wie effizient und nachhaltig sie einzusetzen sind. \n\nDiesem Ziel dient unser Antrag. Ich bitte um Zustim-\nmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der \nAbg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler und  \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr \nHilker, Sie sprechen f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Nach der Rede von Herrn R\u00f6\u00dfler \nk\u00f6nnte man annehmen, dass es um eine Weichenstellung \nin der F\u00f6rderpolitik geht, dass die Weichen in eine andere \nRichtung umgelegt werden sollen und dieser Antrag \ndementsprechend besonders wichtig sei. Er hat hier auch \nverschiedene Ideen ge\u00e4u\u00dfert. Ich m\u00f6chte nur darauf \naufmerksam machen, dass dieser Antrag schon sechs \nMonate alt ist und von den Koalitionsfraktionen erst in \nden Wirtschaftsausschuss \u00fcberwiesen wurde, noch ohne \nAntwort der Staatsregierung \u2013 die von den Koalitionsfrak-\ntionen \u00fcbrigens bis heute nicht eingefordert wurde \u2013, dass \nder Antrag dann Anfang Januar hier im Landtag debattiert \nwerden sollte und jetzt wiederum auf der Tagesordnung \nsteht, weil er damals abgesetzt wurde. Herr R\u00f6\u00dfler, es \nging in diesem Antrag auch nicht darum, dass der Landtag \n\u00fcber Ihre Ideen abstimmt, sondern Sie fordern, dass die \nStaatsregierung darlegt, wie sie die nachhaltige Finanzie-\nrung sieht, um zu ermitteln, welche F\u00f6rderprogramme \nentsprechend auf revolvierende Fonds und andere Model-\nle umgelegt werden k\u00f6nnen. \n\nDies alles ist nicht neu, dies alles wird nicht erstmals im \nLandtag gefordert, sondern ich m\u00f6chte daran erinnern, \ndass es unsere Fraktion war, die schon 1996 darauf \naufmerksam gemacht hat, dass man \u00fcberlegen muss, \nwelche Programme man von der Zuschussf\u00f6rderung auf \neine entsprechende Darlehensf\u00f6rderung umstellen kann. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz und \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie nun darauf verweisen, dass die \nZusch\u00fcsse vom Bund und von der EU sinken; aber dies \nkann doch eigentlich nicht das einzige Druckmittel sein, \num Steuermittel zweckentsprechend einzusetzen und \ndaf\u00fcr zu sorgen, sie zu vervielfachen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz und \nRonald Weckesser, Linksfraktion) \n\nHerr R\u00f6\u00dfler, meine Damen und Herren von der CDU, da \nhaben Sie mehr als zehn Jahre geschlafen! \n\n(Regina Schulz, Linksfraktion: Richtig!) \n\nZu fragen ist: Was wird denn bisher in diesen Bereichen \ngetan? Welche F\u00f6rderprogramme sind denn umzustellen \noder \u00fcberhaupt umstellbar? Wenn wir uns das F\u00f6rderpro-\nfil der Staatsregierung f\u00fcr das Jahr 2008 vornehmen, \ndieses F\u00f6rderprogramm durchgehen, da finden Sie alle \nF\u00f6rderprogramme des Freistaates Sachsen. Dann machen \nSie eine Liste mit Ja/Nein und sagen, ESF-Programme \nwerden Sie sicherlich nicht umstellen k\u00f6nnen. Dann \ngehen Sie weiter zu den EFRE-Programmen. Viele dieser \nInfrastrukturangebote k\u00f6nnen Sie auch nicht umstellen, \ngenauso wie im GA-Bereich. Ja, und dann stellen Sie fest, \nes bleibt nur sehr wenig \u00fcbrig. \n\nWenn Sie es sich genau angesehen haben, wissen Sie, \ndass der Freistaat Sachsen schon versucht hat, in ver-\nschiedenen Bereichen mit revolvierenden Darlehensfonds \nzu arbeiten. Doch wie ist der Stand bei den Mikrodarlehen \nder SAB? Da flie\u00dft viel Geld f\u00fcr die Verwaltung ab; das \nentsprechende Mikrodarlehensprogramm wird kaum in \nAnspruch genommen. \n\nWie ist es mit der Fr\u00fchphasenf\u00f6rderung, die bei der CFH, \neiner Tochter der Sachsen LB, liegt? Wenn im Jahr 2007 \ngerade einmal drei entsprechende F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt \nund bewilligt werden \u2013 mit 35 Millionen Euro \u2013, wird \ndoch deutlich, dass dieses F\u00f6rderprogramm de facto nicht \ngenutzt wird. \n\nWie ist es mit der Wachstumsfinanzierung? Zwei Antr\u00e4ge \nim Jahre 2007 zeigen: Auch dort helfen revolvierende \nFonds letztlich nicht weiter. Sie helfen deshalb nicht \nweiter, weil die Unternehmen ganz andere Anspr\u00fcche \nhaben. Entweder wollen sie hohe Zusch\u00fcsse im dreistelli-\ngen Millionenbereich \u2013 oder im Milliardenbereich, wenn \nes sich um Hightechunternehmen handelt \u2013 oder sie \nwollen entsprechende Darlehen; da helfen oftmals schon \ndie Banken mit. \n\nDie Zwischenbilanz, die wir zumindest zu den F\u00f6rderpro-\ngrammen ziehen k\u00f6nnen, die wir im Freistaat Sachsen im \nBereich der revolvierenden Fonds haben, ist: Wir haben \ndort kein rotierendes, sondern totes Kapital. Wenn Sie \nsp\u00e4ter etwas auszahlen wollen, m\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, \ndass etwas eingezahlt wird. Das wird gemacht. Aber wir \nstellen fest, dass es kaum zu einer Auszahlung kommt, im \nWesentlichen nur zur Auszahlung f\u00fcr die Bearbeitung der \nF\u00f6rderprogramme. \n\nDamit stellt sich nat\u00fcrlich die Frage nach der Effektivit\u00e4t \ndieser Umstellung. Lesen Sie den Rechnungshofbericht, \nHerr R\u00f6\u00dfler! Der Rechnungshof stellt eindeutig fest, dass \nes bei den Bewirtschaftungskosten bei der SAB zu Ver\u00e4n-\nderungen kommen muss; es muss dort effektiver zugehen. \n\nGrunds\u00e4tzlich sage ich f\u00fcr unsere Fraktion: Auch wenn \nIhr Antrag reichlich sp\u00e4t kommt, so ist er doch richtig. \nDie Ziele gehen in die richtige Richtung, auch wenn wir \njetzt feststellen m\u00fcssen, dass der Antrag lange Zeit ohne \nFolgen war. Wir werden ihm zustimmen. \n\n 8459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nwird durch Herrn Gansel vertreten. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nKoalition kreist um die Frage, mit welchen Finanzie-\nrungsinstrumenten dem k\u00fcnftigen F\u00f6rderbedarf im Frei-\nstaat angesichts sp\u00fcrbar sinkender F\u00f6rdermittel zu begeg-\nnen ist. Konkret wird die Staatsregierung aufgefordert, \ndas F\u00f6rderinstrument sogenannter revolvierender Fonds \nzu bewerten. \n\nDass dieses Auskunftsbegehren nach Ansicht der NPD-\nFraktion berechtigt ist, ergibt sich aus einer Kleinen \nAnfrage mit der Drucksachennummer 4/9280. Danach \nkamen innerhalb dieser Legislaturperiode seitens der \nStaatsregierung keine revolvierenden F\u00f6rderinstrumente \nneu hinzu, und dies ist f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit wohl auch \nnicht vorgesehen. Aus dem vorliegenden Antrag ist \nherauszulesen, dass selbst die Koalitionsfraktionen diesen \nUmstand kritisch betrachten. \n\nBeunruhigung hinsichtlich der k\u00fcnftigen F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten ist auch mehr als angebracht, weil die Zuweisun-\ngen aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich aufgrund der demo-\ngrafischen Krise r\u00fcckl\u00e4ufig sind, die Mittel aus dem \nSolidarpakt II zusammenschmelzen und die EU-\nStrukturfondsf\u00f6rderung immer magerer ausf\u00e4llt. Allein f\u00fcr \ndie aktuelle F\u00f6rderperiode ist ein R\u00fcckgang um circa \n400 Millionen Euro gegen\u00fcber der vorherigen Periode zu \nverkraften. \n\nHinzu kommt ein hausgemachtes Problem, sozusagen ein \nMilbradt-Problem: Als Folge des Landesbankdesasters \nd\u00fcrfte die Wirtschaftsf\u00f6rderung durch Erteilung von \nLandesb\u00fcrgschaften bis auf Weiteres entfallen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Quatsch!) \n\nNach der \u00dcbernahme der Sachsen LB durch die Landes-\nbank Baden-W\u00fcrttemberg ist \u2013 das kann man nicht in \nZweifel ziehen \u2013 der B\u00fcrgschaftsrahmen bereits ausge-\nsch\u00f6pft. Aus der Fast-Pleite der Sachsen LB kann zudem \neine gro\u00dfe haushaltspolitische Erblast erwachsen, die \nzuk\u00fcnftig die F\u00e4higkeit zur Kofinanzierung vieler bisher \ngenutzter F\u00f6rderprogramme schwer beeintr\u00e4chtigt. \n\nKurzum: Die k\u00fcnftige F\u00f6rderpolitik im Freistaat steht \nunter keinem guten Stern, ja eher unter einem sinkenden \nStern. \n\nAus Br\u00fcssel, dieser mit deutschem Steuergeld stets gut \nge\u00f6lten Umverteilungsmaschine, wird in den n\u00e4chsten \nJahren immer weniger der horrenden deutschen EU-\nZahlungen an Deutschland zur\u00fcckflie\u00dfen. Anders sind die \nEmpfehlungen der EU-Kommission, st\u00e4rker auf alternati-\nve Finanzierungsinstrumente zur\u00fcckzugreifen, doch nicht \nzu deuten. \n\nIch m\u00f6chte es kurz machen: Die NPD-Fraktion wird dem \nvorliegenden Antrag zustimmen und hofft, dass die \nStaatsregierung sich des Themas der f\u00f6rderpolitischen \n\nInstrumente endlich in der gebotenen Dringlichkeit \nannimmt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nSie vertreten jetzt Ihre Fraktion, die FDP-Fraktion. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe \nauch meine Fraktionskollegen an ihren Bildschirmen. \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, ist als einziges \nMitglied seiner Fraktion im Plenarsaal anwesend.) \n\nDer vorliegende Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion \nbesch\u00e4ftigt sich mit der nachhaltigen Finanzierung s\u00e4chsi-\nscher F\u00f6rderprogramme. Das Gebot der Nachhaltigkeit \nbei der Finanzierung von F\u00f6rderung sollte eigentlich ein \ngenereller Ma\u00dfstab des Handelns sein. Sch\u00f6n, dass dieses \nThema nun auch bis zur Koalition durchgedrungen ist. \n\nDie zunehmende Relevanz nachhaltiger F\u00f6rderinstrumen-\nte wird ma\u00dfgeblich durch zwei Entwicklungen bestimmt: \nErstens gehen bekannterma\u00dfen die von der EU ausge-\nreichten F\u00f6rdermittel in der aktuellen Strukturfondsperio-\nde 2007 bis 2013 gegen\u00fcber der Periode 2000 bis 2006 \num circa 400 Millionen Euro zur\u00fcck. Zudem wird ent-\nsprechend den Vereinbarungen im Solidarpakt II die \nMittelzuweisung an den Freistaat Sachsen in den n\u00e4chsten \nJahren kontinuierlich abnehmen. Ein Teil dieser Mittel \nwird auch f\u00fcr die Finanzierung von F\u00f6rderprogrammen \nverwendet. \n\nWas folgt aus den vorgenannten Aspekten? Die finanzielle \nVerknappung l\u00e4sst die Effizienz und Nachhaltigkeit der \neingesetzten F\u00f6rdermittel verst\u00e4rkt in den Fokus der \nBetrachtung treten. Die Vergabe von F\u00f6rdermitteln in \nForm von zinsverbilligten Darlehen und die Einrichtung \nrevolvierender Fonds f\u00fcr die Einnahme und Neuveraus-\ngabung zur\u00fcckflie\u00dfender Darlehensmittel kann hier ein \ngeeignetes Instrument sein, um trotz knapper werdender \nMittel auch zuk\u00fcnftig eine F\u00f6rderung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAnfang Juli 2007 habe ich im Rahmen einer Kleinen \nAnfrage, Drucksache 4/9280, bei der Staatsregierung \nStand und Entwicklung revolvierender Finanzierungsin-\nstrumente in der F\u00f6rderpolitik abgefragt. Mitte Juli 2007 \nhaben Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren von \nCDU und SPD, den uns heute vorliegenden Antrag \neingebracht, in dem ich eine gewisse inhaltliche Anregung \ndurch meine Anfrage durchaus zu erkennen glaube. \n\nFalls Sie die entsprechenden Aussagen der Staatsregie-\nrung zu meiner Anfrage gelesen haben, kennen Sie \nzumindest bereits einen Teil der Antworten zu Ihrem \nAntrag. Danach sind \u00fcber Darlehen und r\u00fcckzahlbare \nLeistungen seit Beginn der 4. Legislaturperiode keine \nweiteren revolvierenden F\u00f6rderinstrumente hinzugekom-\nmen. Ich zitiere: \u201eIn den kommenden Monaten sollen \nkeine revolvierenden F\u00f6rderinstrumente neu geschaffen \nwerden.\u201c Ein Teil Ihres Antrages hat sich somit schon \n\n 8460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nerledigt. Ausgehend von dieser Aussage ist die FDP-\nFraktion gespannt, zu welchen Initiativen Ihr Antrag \nf\u00fchren wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenden wir uns der Bilanz bei bereits bestehenden \nrevolvierenden F\u00f6rderinstrumenten zu. Hierbei dr\u00e4ngt \nsich nicht unbedingt der Eindruck auf, diese seien der \n\u00f6konomischen Weisheit letzter Schluss. \n\n(Heiterkeit des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\n\u2013 Mein Kollege Morlok lacht schon; er wei\u00df wahrschein-\nlich, was jetzt kommt. \n\nDa haben wir beispielsweise den allseits bekannten ESF-\nMikrodarlehensfonds. Augenscheinlich geht dieser Fonds \njedoch vollkommen am vorhandenen F\u00f6rderbedarf der \nKMU vorbei. Von den f\u00fcr 2007 prognostizierten \n762 F\u00f6rderauszahlungen wurden nur 317 erreicht, das \nhei\u00dft unglaubliche 42 %! Betrachtet man die ausgereich-\nten Darlehenssummen, so ergibt sich immerhin ein \nZielerf\u00fcllungsgrad von 60 %. Mit der Effektivit\u00e4t der \nF\u00f6rderung scheint es somit nicht weit her zu sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie verfolgte F\u00f6rderphilosophie des ESF-Mikro-\ndarlehensfonds geht ganz klar am Bedarf vorbei. \n\nDoch, meine sehr geehrten Damen und Herren, es wird \nnoch besser: Revolvierende Finanzierungsinstrumente, \nzum Beispiel gew\u00e4hrte Darlehen, sollen bekanntlich \u2013 das \nhaben wir in der heutigen Rede von Herrn R\u00f6\u00dfler geh\u00f6rt \u2013 \ndurch Mittelr\u00fcckfluss eine Neuverausgabung erm\u00f6gli-\nchen. In diesem Zusammenhang ist es nat\u00fcrlich unab-\ndingbar, dass ein m\u00f6glichst geringer Mittelabfluss f\u00fcr die \nFondsverwaltung und den F\u00f6rdervollzug erfolgt. Beim \nESF-Mikrodarlehensfonds wurde die S\u00e4chsische Aufbau-\nbank mit der operativen Verwaltung und dem F\u00f6rdervoll-\nzug beauftragt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei einem \naufgelegten Fondsvolumen von 25 Millionen Euro erh\u00e4lt \ndie SAB f\u00fcr ihre Leistungen von 2006 bis 2013 eine \nVerg\u00fctung von sage und schreibe 13,938 Millionen Euro \n\u2013 nachzulesen im Jahresbericht 2006 des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes. Diese Verg\u00fctung entspricht 56 % des \nFondsvolumens. Was f\u00fcr eine unglaubliche Verschwen-\ndung von F\u00f6rdermitteln! \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDiese aus den Fondsmitteln entnommene Verg\u00fctung \nerfolgt nicht einmal leistungsbezogen, sondern unabh\u00e4n-\ngig von der Anzahl und H\u00f6he der beantragten und verge-\nbenen Darlehen. Zitat aus dem Bericht des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes aus dem Jahre 2006: \u201eEine leistungsbe-\nzogene Verg\u00fctung hat die SAB nach Angabe des SMWA \nabgelehnt.\u201c \u2013 Wahrlich ein F\u00f6rderparadies, aber nur f\u00fcr \ndie S\u00e4chsische Aufbaubank und nicht f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nklein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof h\u00e4lt folgerichtig die Verg\u00fc-\ntungsregelung f\u00fcr nicht vertretbar und nach Landeshaus-\nhaltsrecht f\u00fcr rechtswidrig. Zudem wird die Einhaltung \nrelevanter EU-Strukturfondsvorschriften angezweifelt. \nDem ist nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich fasse zu-\nsammen: Aus Sicht der FDP-Fraktion ist es unstrittig, \ndass angesichts knapper werdender Finanzmittel die \nbisherige F\u00f6rderung in Form verlorener Zusch\u00fcsse \ngrundlegend ge\u00e4ndert werden muss. Die finanzielle \nNachhaltigkeit der F\u00f6rderung r\u00fcckt somit st\u00e4rker in den \nFokus der Betrachtungen. \n\nWie Sie meinen Ausf\u00fchrungen zum ESF-Mikro-\ndarlehensfonds entnehmen konnten, kann aber auch \nIneffizienz nachhaltig betrieben werden. Diese Vorge-\nhensweise muss nat\u00fcrlich nicht Ziel unserer Bem\u00fchungen \nsein. Zwar k\u00f6nnen wir als FDP-Fraktion uns grunds\u00e4tz-\nlich der Richtung Ihres Antrages anschlie\u00dfen, allerdings \nvermissen wir klare zeitliche und quantitative Zielvorga-\nben an die Staatsregierung. Der Relevanz der zugrunde \nliegenden Thematik wird der Antrag aus unserer Sicht \nnicht ausreichend gerecht. Im Interesse der s\u00e4chsischen \nWirtschaft werden wir trotzdem Ihrem Antrag zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Hermenau \nspricht f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Im Kern begr\u00fc\u00dfen wir den \nvorliegenden Antrag der Koalition. Diesem Antrag wer-\nden wir als Fraktion zustimmen. \n\nMan muss von dem reinen Zuschussprogramm einfach \nweggehen \u2013 das geht gar nicht anders \u2013, weil man mit den \nknappen F\u00f6rdermitteln eben nur einmal f\u00f6rdern kann, \nwenn man Zusch\u00fcsse macht. Es ist wichtig, dass man \n\u00fcber revolvierende Programme versucht, aus den R\u00fcck-\nfl\u00fcssen fr\u00fcherer F\u00f6rderdarlehen und Zinszahlungen neue \nDarlehen zu finanzieren und damit die F\u00f6rdermittelperio-\nde zeitlich zu strecken. Das ist also alternativlos. \n\nAu\u00dferdem vermute ich, dass es uns gelingen wird, die \nMitnahmeeffekte bei einer reinen Darlehensf\u00f6rderung \nwesentlich geringer ausfallen zu lassen, als es eben jetzt \nnoch bei den Zusch\u00fcssen der Fall ist, weil das Kostenbe-\nwusstsein der Antragsteller wegen der R\u00fcckzahlungsver-\npflichtungen eigentlich dazu beitragen m\u00fcsste. Drei \nPunkte sollte man vorher sicherstellen. \n\nDas Erste ist, dass die Umstellung auf Darlehenspro-\ngramme zu einer Reduktion der Verwaltungskostenzu-\nsch\u00fcsse aus dem Staatshaushalt an die SAB f\u00fchren muss. \nDa bin ich mit Herrn Schmalfu\u00df v\u00f6llig einer Meinung. \n\nDas Zweite ist, dass die Verwaltungsgeb\u00fchren in einer \nH\u00f6he, wie sie bei Mikrodarlehensprogrammen angefallen \nsind, schnellstm\u00f6glich reduziert werden m\u00fcssen. So geht \n\n 8461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\ndas nicht. Damit verspielt man die Chance, das Ganze gut \naufzustellen. Es darf eben keinen Etikettenschwindel bei \nrevolvierenden Fonds mehr geben. So wird zum Beispiel \nbeim Mikrodarlehensprogramm der SAB \u2013 zu Unrecht als \ninvolvierend bezeichnet, wie ich finde \u2013 solch eine gute \nIdee wieder in Verruf gebracht. \n\nWenn diese Bedingungen erf\u00fcllt sind, ist aus unserer Sicht \ndie Umstellung vom Zuschuss auf Darlehensprogramme \neine au\u00dferordentlich sinnvolle Sache. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes noch allgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 Herr Staatsmi-\nnister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Mit sehr gro\u00dfem Interesse habe ich die \nDebatte zum Antrag der Koalitionsfraktionen verfolgt. Ich \ndarf Ihnen sagen, dass der Antrag aus finanzpolitischer, \naber auch aus wirtschaftlicher und f\u00f6rderpolitischer Sicht \nvom Finanzministerium begr\u00fc\u00dft wird. \n\nIch m\u00f6chte Sie nicht mit langem Reden langweilen, \nsondern Ihnen zusagen, dass das Finanzministerium \ndiesen Auftrag gern annimmt, mit den zust\u00e4ndigen Fach- \nund F\u00f6rderressorts die notwendige Suche nach den \nL\u00f6sungen anstreben wird und dabei das F\u00fcr und Wider, \ndas in dieser Debatte vorgetragen worden ist, ber\u00fccksich-\ntigen, bewerten und in die Vorschl\u00e4ge einflie\u00dfen lassen \nwird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin noch Aussprachebedarf? \u2013 Nein. Dann \nkommen wir zum Schlusswort. \u2013 Kein Schlusswort. Dann \nstimmen wir ab. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse \u00fcber die Drucksache \n4/9448 abstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle \nEinstimmigkeit fest und damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDie Steuerbasis sichern \u2013 Steuerhinterziehung wirksam bek\u00e4mpfen \nDrucksache 4/11365, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion hat das Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ein Land ist zurzeit in aller \nMunde: Liechtenstein, 25 Kilometer lang, 12 Kilometer \nbreit, \u00fcberwiegend gebirgig, Erbmonarchie, Finanzplatz, \nSteueroase, Stiftungsmekka, Briefkastenparadies \u2013 ein \nLand, das letzten Endes vom Bankgeheimnis lebt. \n\nSchon Ende der Neunzigerjahre erstellte der Bundesnach-\nrichtendienst ein Dossier \u00fcber Geldw\u00e4scheaktivit\u00e4ten im \nF\u00fcrstentum. Schon 1999 berichtete der \u201eSpiegel\u201c \u00fcber das \ngeheime Dossier und stellte fest: Mafiaorganisationen, \nDrogenkartelle und russische Gro\u00dfkriminelle werden \ngeradezu in den Zwergstaat eingeladen. \n\nIm Februar dieses Jahres trifft dann ein weiterer Steuer-\nskandal den Finanzplatz Liechtenstein. Sch\u00e4tzungen \nzufolge sollen allein aus Deutschland circa 300 Millio-\nnen Euro bei der LGT Bank, die dem F\u00fcrstenhaus von \nLiechtenstein geh\u00f6rt, heimlich angelegt worden sein. \nAndere Quellen sprechen gar von bis zu 4 Milliar-\nden Euro. \n\nDer prominenteste Zufallstreffer, den die ermittelnde \nStaatsanwaltschaft Bochum landen konnte, war der  \nEx-Vorstandsvorsitzende der Deutschen Post und die Ex-\nLichtgestalt unter den deutschen Managern Klaus  \nZumwinkel. Klaus Zumwinkel, der Mann, der sich \nbeinahe zum neuen Vorsitzenden des Kinderhilfswerkes \nUnicef emporgeheuchelt h\u00e4tte, der der SPD nahe stand, \n\nsich als Gutmensch gab und sich vorgeblich f\u00fcr einen \nPostmindestlohn starkmachte, dabei wohl wissend, dass \nihm dieser in der gegenw\u00e4rtigen Situation dabei hilft, \nseine Konkurrenten in den Ruin zu treiben. Dieser \nschwerreiche Mann hat still und heimlich seinen Klassen-\nkampf von oben gef\u00fchrt und wahrscheinlich mit kriminel-\nler Energie sein Geld verschoben, um es vor dem  \ndeutschen Fiskus in Sicherheit zu bringen. \n\nJetzt ist Klaus Zumwinkel aufgeflogen. Aber wird er eine \ngerechte Strafe bekommen? Wir alle, meine Damen und \nHerren, wissen doch, wie es l\u00e4uft. Vor allem die Men-\nschen drau\u00dfen im Lande wissen doch, wie es l\u00e4uft, wenn \neiner der feinen Herren aus der deutschen Wirtschafts- \nund Politelite dann einmal geschnappt wird: Justiz und \nT\u00e4ter einigen sich auf einen ihrer ber\u00fchmten Deals und \nder Angeklagte kommt in Steuersachen eigentlich immer \nmit einer Bew\u00e4hrungsstrafe davon \u2013 ganz gleich, wie \nhoch der Schaden war, den er dem Gemeinwesen zuge-\nf\u00fcgt hat. Das wird sicher auch bei Klaus Zumwinkel so \nsein, der nun eine monatliche Rente von circa \n90 000 Euro von dem Staat bezieht, den er so verachtet, \ndass er ihm jeden Steuereuro, den er hinterziehen konnte, \nvorenthalten hat. \n\nAber, meine Damen und Herren, auf der Liste der Steuer-\nfahnder findet sich nicht nur der spektakul\u00e4re Fall  \nZumwinkel, sondern da stehen auch noch bis zu \n1 000 weitere Namen aus der sogenannten Geldelite \nunseres Landes. Dies deutet darauf hin, dass die Schicht \n\n 8462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nder Reichen in diesem Land mit dem Virus der Kriminali-\nt\u00e4t schon fl\u00e4chendeckend infiziert ist. \n\nMachen wir uns nichts vor: Bis zu 1 000 Einzelf\u00e4lle \nsprengen die Dimensionen individuellen Fehlverhaltens, \nund auch diese sind nur die Spitze des Eisberges bei \ngerade einer Bank in einer von mehreren Steueroasen. \nNat\u00fcrlich findet man einmal mehr die Manager internati-\nonaler Konzerne unter den Verd\u00e4chtigen, von denen man \nja wei\u00df, dass sie es mit nationalen Gesetzen und Wertvor-\nstellungen nicht immer so genau nehmen. \n\nDiese Beispiele zeigen, dass man mit Diskursen um \nMoral und individuelles Wohlverhalten in diesen Dingen \nnicht mehr weiterkommt. \u201eGelegenheit macht Diebe\u201c, \nspricht der Volksmund. Die St\u00e4rke oder Schw\u00e4che ethi-\nscher Standards ist unter anderem von der Entwicklung \npolitischer Institutionen und den rechtlichen Vorgaben \nabh\u00e4ngig. Man ist so korrupt, wie es die Institutionen \nerlauben. \n\nWelche Verantwortung tr\u00e4gt also die Politik? S\u00e4mtliche \nBundesregierungen haben es vers\u00e4umt, wirksame europ\u00e4-\nische Regelungen gegen die systematische Steuerhinter-\nziehung durchzusetzen. Wenn die Mehrheit der europ\u00e4-\nischen Staaten die Regierungen von Steueroasen wie \nLiechtenstein, Monaco oder Luxemburg weiter gew\u00e4hren \nl\u00e4sst, dann braucht sie sich \u00fcber das Fehlverhalten der \nWirtschaftseliten nicht weiter zu wundern. \n\nAber dass in Deutschland in Sachen Steuerhinterziehung \nimmer noch gilt, dass es sich lohnt, so kriminell wie \nm\u00f6glich und nur so rechtstreu wie n\u00f6tig zu handeln, das \nf\u00e4llt auch auf die L\u00e4nderregierungen zur\u00fcck. So schockte \nder Bundesvorsitzende der Deutschen Steuergewerk-\nschaft, Dieter Ondraczek, die \u00d6ffentlichkeit vor Kurzem \nmit der Aussage, dass die Wahrscheinlichkeit, dass Steu-\ners\u00fcnder \u00fcberhaupt auffliegen, bei unter 10 % liege. Dies, \nso Ondraczek, habe seinen Grund darin, dass die Masse \nvon Ermittlungen \u00fcberhaupt nicht mehr zu bew\u00e4ltigen ist, \nda die Personalausstattung zur Verfolgung von Steuerde-\nlikten nirgendwo ausreicht. \n\nIn einem Interview mit der \u201etaz\u201c vom 16. Februar dieses \nJahres antwortet Ondraczek auf die Frage, ob verm\u00f6gende \nSteuerhinterzieher nicht oft den Schutz der Politik genie-\n\u00dfen w\u00fcrden und Druck auf die ermittelnden Staatsanw\u00e4lte \nausge\u00fcbt w\u00fcrde, dass es eine Form der indirekten Ein-\nflussnahme sei, wenn die Steuerfahndung beim Personal \nso schwach ausgestattet sei, dass es in den meisten F\u00e4llen \ngar nicht zu Verfahren kommt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, es ist \ndoch sehr besch\u00e4mend, wenn selbst der Chef der Deut-\nschen Steuergewerkschaft annimmt, dass in Deutschland \nder Staat seine sch\u00fctzende Hand \u00fcber Steuerhinterzieher \nh\u00e4lt. Ist es doch dann noch ein Wunder, wenn viele \nrechtstreue B\u00fcrger mit Verbitterung erkennen m\u00fcssen, \ndass der Spruch \u201eDer Ehrliche ist der Dumme\u201c selten so \naktuell war wie heute. Leider! \n\nDieter Ondraczek geht davon aus, dass rund 1 000 Stellen \nmehr in der Steuerfahndung n\u00f6tig w\u00e4ren. F\u00fcr den Staat \n\nw\u00e4re dies \u00fcbrigens ein blendendes Gesch\u00e4ft. Jeder Steuer-\nfahnder treibt n\u00e4mlich j\u00e4hrlich rund 1,5 Millionen Euro \nein und kostet selbst nur, die Pensionsanspr\u00fcche hinzuge-\nrechnet, rund 80 000 Euro. Trotzdem wird ausgerechnet \nan den Steuerfahndern gespart, was nicht zuletzt auf eine \nArt von perverser verdeckter Wirtschaftsf\u00f6rderung der \nL\u00e4nder zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die kaum Steuerfahnder \neinstellen, um so Firmen und auch Verm\u00f6gende anzulo-\ncken. Auch dies ist keine Vermutung meiner Fraktion, \nmeine Damen und Herren, sondern eine Aussage von \nHerrn Ondraczek. \n\nWir m\u00f6chten deshalb mit dem vorliegenden Antrag die \nStaatsregierung auffordern, endlich die personelle Aus-\ntrocknung der Steuerfahndung zu beenden, und fordern, \nbei Delikten der Steuerhinterziehung nicht zu kapitulie-\nren, sondern sie wirksam zu bek\u00e4mpfen. Fangen wir \ndamit in Sachsen an. St\u00e4rken wir unsere Steuerfahnder, \nBetriebspr\u00fcfer, Wirtschaftsstrafkammern und unsere \nMitarbeiter im Innendienst zur Einkommensveranlagung \nund st\u00e4rken wir sie nicht nur mit starken und warmen \nWorten, sondern mit Geldern und mit einer besseren \npersonellen und technischen Ausstattung! Dies alles \nwollen wir unter anderem mit dem vorliegenden Antrag \nerreichen. Ich bitte Sie jetzt schon um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pecher, \nbitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wir haben hier wieder einen Antrag, in dem ein \nThema aufgegriffen wird, mit dem man, ehrlich gesagt, \nnicht spielen kann, was hier allerdings getan wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir  \nmeinen das auch sehr ernst!) \n\nWenn man sich das n\u00fcchtern ansieht, dann wird vom \nLandeshaushalt 2008/2009 gesprochen. Das ist zwar in \nMecklenburg-Vorpommern so, in Sachsen-Anhalt viel-\nleicht auch, aber nicht in Sachsen. Wir fahren in Doppel-\nhaushalten. Wir sind zurzeit im Haushalt 2008 und berei-\nten den Doppelhaushalt 2009/2010 vor. \n\nMan darf nat\u00fcrlich gespannt sein, wie die Diskussion \ngef\u00fchrt wird, \u00e4hnlich wahrscheinlich wie beim letzten \nHaushalt, was die Einbringung der konstruktiven Vor-\nschl\u00e4ge der NPD-Fraktion in den Aussch\u00fcssen und bei der \nHaushaltsberatung betrifft, wie das bei dem anstehenden \nHaushalt 2009/2010 dann wieder zu sein hat, auch was \nDeckungsvorschl\u00e4ge usw. betrifft. \n\nAber um auf das Argument der Steuerfahndung einzuge-\nhen, muss man ganz n\u00fcchtern sagen, dass wir hier sehr \nsorgf\u00e4ltig \u00fcber das Personal diskutiert haben. Es gibt \nderzeit in Sachsen 100 Steuerfahnder. Wenn man die \nj\u00e4hrlich bekannten Arbeitsergebnisse der Steuerfahnder \nsieht, k\u00f6nnte man meinen, man br\u00e4uchte nur die Zahl der \nSteuerfahnder zu erh\u00f6hen, um automatisch einen entspre-\n\n 8463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nchenden Zuwachs bei den Steuereinnahmen zu erzielen. \nDies trifft jedoch nicht zu, das ist eine Milchm\u00e4dchen-\nrechnung, \u00fcbrigens typisch f\u00fcr einfach strukturierte \nDenkweisen, weil nat\u00fcrlich das Steueraufkommen in \neinem Land und damit auch das Hinterziehungspotenzial \nbegrenzt ist. \n\nIch will hier f\u00fcr die Koalition klar sagen, damit wir nicht \nmissverstanden werden: Wer Steuern hinterzieht, handelt \nnicht nur unmoralisch oder betreibt einen Volkssport, \nnein, er handelt strafbar und schadet unserer Gesellschaft. \nDeshalb ist es richtig, wie das Bundesfinanzministerium \nhier neue Wege geht und auch nicht vor Vorstandschefs \ngro\u00dfer Konzerne Halt macht. Der demokratische Staat \nwehrt sich und bedarf wei\u00df Gott nicht der vermeintlichen \nSch\u00fctzenhilfe kleinkarierter, schlecht abschreibender \ns\u00e4chsischer Faschos. \n\nMit Steuerfahndern kennt sich ja im \u00dcbrigen die NPD \nsehr gut aus. Das zeigen Ihre Kollegen in Th\u00fcringen. Die \nNPD hatte in der Aff\u00e4re um fingierte Spendenquittungen \nwohl h\u00e4ufiger Besuch von Steuerfahndern, als es ihr lieb \nwar. Seinen Ausgangspunkt nahm diese Aff\u00e4re in den \nNeunzigerjahren. Der th\u00fcringische Landesverband der \nNPD hatte damals in gro\u00dfem Umfang falsche Spenden-\nquittungen ausgestellt. Er soll den Fiskus damit um \n163 000 Euro betrogen haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das  \nkann doch wohl nicht sein!) \n\nDer ehemalige NPD-Landesvorsitzende von Th\u00fcringen, \nFrank Golgowski, wurde deshalb vom Amtsgericht Erfurt \nwegen Steuerhinterziehung in 135 F\u00e4llen zu einer zwei-\nj\u00e4hrigen Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das m\u00fcssen  \nProvokateure gewesen sein!) \n\nDeshalb wurde auch willk\u00fcrlich die 250 000-Euro-Grenze \nin dem Antrag formuliert, dass ab da ohne Bew\u00e4hrungs-\nstrafe geahndet werden soll, weil der vorher genannte \nKumpan ja damit auch noch davongekommen w\u00e4re. \n\nDieser Punkt ist aus zwei Gr\u00fcnden nicht diskutabel. \nGrundlage f\u00fcr die Strafzumessung ist die Schuld des \nT\u00e4ters. Das hei\u00dft, es m\u00fcssen alle Umst\u00e4nde ber\u00fccksichtigt \nwerden, die f\u00fcr oder gegen den T\u00e4ter sprechen, zum \nBeispiel Ziele und Beweggr\u00fcnde. Juristen k\u00f6nnen das viel \nbesser als ich begr\u00fcnden. Welches Strafma\u00df f\u00fcr die \nvorliegende Tat konkret und angemessen ist, diese Ein-\nsch\u00e4tzung obliegt allein \u2013 dar\u00fcber kann man in Deutsch-\nland stolz sein \u2013 dem unabh\u00e4ngigen Richter. \n\nZu den Punkten Kapitalverkehr, Bank\u00fcberweisungen und \nKreditkartenkontrolle und der Aufforderung zum aggres-\nsiveren Agieren ist zu sagen, dass das Einfordern von \nKooperationen im Rahmen internationaler Abkommen zur \nBek\u00e4mpfung der Steuerflucht wichtige Schritte sind, die \nwir brauchen. Bundesfinanzminister Steinbr\u00fcck hat die \nDiskussion zu einer Versch\u00e4rfung zum Beispiel der \nZinsbesteuerungsrichtlinie auf die Tagesordnung gesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Deutschland agiert im Dialog \nmit seinen Nachbarn \u2013 eine Umgangsform zwischen \nStaaten auf der Basis gegenseitigen Respekts. Dieses \nMiteinander im Dialog sicherte Europa die l\u00e4ngste Frie-\ndensperiode seiner Geschichte, sichert Wohlstand und \nWachstum. Damit das so bleibt, lehnen wir diesen Antrag \nab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nDimension von Steuerhinterziehung wurde mit der aus \nLiechtenstein stammenden CD offensichtlich, auf der \nrund 1 000 Namen von Personen aus verschiedenen \nL\u00e4ndern erfasst sind, die nicht nur aus Deutschland \nstammen. Das ist zweifellos ein Skandal. \n\nDer Name Zumwinkel steht symbolhaft f\u00fcr viele Gutver-\ndiener, die den deutschen Fiskus um Hunderte Millionen \nEuro Steuergelder betrogen haben. \u00dcber 100 Razzien in \nden vergangenen Wochen erzeugten einen solchen Druck, \ndass die Selbstanzeigen von Steuerhinterziehern enorm \nzugenommen haben. Das ist gut so. \n\nDie 4,5 Millionen Euro f\u00fcr die CD sind gut ausgegebenes \nGeld, wenn damit f\u00fcr den deutschen Fiskus mehrere \nHundert Millionen Euro Steuergelder eingetrieben werden \nk\u00f6nnen. Steuerhinterziehungen, illegale Geldtransfers, \nSteuerflucht und Trickbetrug scheinen f\u00fcr Gutbetuchte \nzum Sport geworden zu sein. Deshalb ist es nur zu begr\u00fc-\n\u00dfen, wenn der Fahndungsdruck aufrechterhalten bleibt, \ndenn Millionen Bundesb\u00fcrger zahlen ihre Steuern p\u00fcnkt-\nlich und ehrlich. \n\nAber welches Verh\u00e4ltnis haben B\u00fcrger zu ihrem Staat, \nwenn das Buch \u201eTausend ganz legale Steuertricks\u201c zum \nabsoluten Bestseller geworden ist? Freilich geht es in \ndiesem Buch um legale M\u00f6glichkeiten, Steuern einzuspa-\nren. Es wirft dennoch die Frage auf, wie durchschaubar \nunser Steuerrecht \u00fcberhaupt ist. \n\nSeit Jahren wird dar\u00fcber diskutiert, dass wir Vereinfa-\nchung und mehr Transparenz im Steuerrecht brauchen. \nGetan aber hat sich wenig. Was wir brauchen, ist mehr \nPersonal in Landesfinanzbeh\u00f6ren an Steuer- und Wirt-\nschaftspr\u00fcfern, um die Frequenz von Firmen\u00fcberpr\u00fcfun-\ngen zu erh\u00f6hen. Dort wurde in allen Bundesl\u00e4ndern \neingespart. Mehr Steuerpr\u00fcfer aber sind gut angelegtes \nGeld, Herr Pecher, weil jeder Steuerpr\u00fcfer \u2013 dazu gibt es \nBerechnungen \u2013 in der Regel das Zigfache an Steuer-\nmehreinnahmen garantiert. \n\nSchlie\u00dflich begr\u00fc\u00dfe ich die ernsthaften Bem\u00fchungen der \nBundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union, die Steu-\neroasen in Europa \u2013 Liechtenstein, Monaco, Andorra und \nandere \u2013 auszutrocknen. Wenn aber, wie die NPD, von \nden deutschen Steuerbeh\u00f6rden die totale \u00dcberwachung \nund Kontrolle s\u00e4mtlicher Geldtransfers in diese Steueroa-\n\n 8464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nsen gefordert wird, legt die NPD offen, wessen Geistes \nKind sie ist: n\u00e4mlich eine Partei mit totalit\u00e4rem Anspruch, \ndie die Privatsph\u00e4re umfassend \u00fcberwachen und kontrol-\nlieren will. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Fassen  \nSie sich doch an Ihre SED-Nase!) \n\nDer demokratische Weg hingegen besteht darin, mit \ndiesen L\u00e4ndern \u2013 wie im Falle von Liechtenstein und \nMonaco erst j\u00fcngst passiert \u2013 Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, die \ndie Melde- und Informationspflicht zwischen dortigen \nGeldinstituten und hiesigen Steuerbeh\u00f6rden vereinbart \nhaben. \n\nWas wir brauchen, sind nicht h\u00e4rtere Strafma\u00dfe gegen \nSteuerhinterziehung, sondern die konsequente Umsetzung \nvon Recht und Gesetz \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das w\u00e4re ein Anfang, ja!) \n\nsowie weniger finanzielle Vergleiche. \n\nNun aber zu Ihnen, Herr Gansel, zur NPD: Sie besitzen \nernsthaft die Chuzpe, sich heute hier mit diesem Antrag \nwie so oft als Sauberm\u00e4nner zu stilisieren, die f\u00fcr die \nEinhaltung von Recht und Gesetz streiten. In Wirklichkeit \naber wollen Sie dieses Rechtssystem doch politisch \nabschaffen \u2013 ein Widerspruch in sich selbst. Sie besitzen \nauch als Partei hierzu nicht einmal das moralische Recht, \ndenn Sie haben Ihre Unschuld in finanziellen Fragen \nl\u00e4ngst verloren. Sie selbst haben doch erst in den letzten \nWochen wieder Schlagzeilen in Sachen Finanzbetrug \ngemacht. \n\n(Zuruf von der NPD \u2013 Karl Nolle, SPD:  \nKehren Sie vor Ihrer eigenen T\u00fcre!) \n\nVergangene Woche erst durchsuchten zwei Dutzend \nPolizeibeamte die NPD-Zentrale in Berlin, Gesch\u00e4ftsr\u00e4u-\nme und Privatwohnungen in NRW und Niedersachsen \nsowie B\u00fcror\u00e4ume der Parteizeitung in Riesa. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Rechtswidrig, ja!) \n\nDer Schatzmeister Ihrer Partei, Erwin Kemna, wurde \nwegen des begr\u00fcndeten Verdachts der gewerbsm\u00e4\u00dfigen \nUntreue und Geldw\u00e4sche verhaftet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ist es denn wahr?!) \n\nKemna soll aus der Parteikasse 627 000 Euro entwendet \nhaben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das erste Mal, dass sich  \nder Staat um die NPD sorgt, danke sch\u00f6n, \u2026!) \n\nIn 65 Transaktionen soll er Geld vom Parteikonto in seine \nprivate Firma umgeleitet haben. Dar\u00fcber hinaus steht Ihr \nSchatzmeister im Verdacht, in einen innerparteilichen \nFinanzskandal verwickelt zu sein, der seinen Ursprung in \nTh\u00fcringen hat. Dort hatte man in gro\u00dfem Stil falsche \nSpendenquittungen ausgestellt. Damit soll der Fiskus um \n163 000 Euro betrogen worden sein. Das rief den Bundes-\ntagspr\u00e4sidenten auf den Plan. Wegen dieser gef\u00e4lschten \nSpendenquittungen und eines unrichtigen Rechenschafts-\n\nberichtes mussten Sie 870 000 Euro an den Bundeshaus-\nhalt zur\u00fcckzahlen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist doch ein Irrtum?!) \n\nDer ehemalige Landesvorsitzende in Th\u00fcringen, Gol-\nkowski, wurde vom Amtsgericht Erfurt in 135 F\u00e4llen von \nSteuerhinterziehung verurteilt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Nein, das kann  \ndoch nicht sein! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nDie Liste von Betr\u00fcgereien und anderen kriminellen \nDelikten lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. Allerdings reichen \ndaf\u00fcr 5 Minuten Redezeit nicht aus. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nSie sind bei der Selbstaufl\u00f6sung!) \n\nGibt es in den Reihen Ihrer Fraktion hier im S\u00e4chsischen \nLandtag \u00fcberhaupt noch eine Person, gegen die kein \nErmittlungsverfahren l\u00e4uft? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt kommen Sie zu \nPropagandadelikten! Bleiben Sie doch beim \nThema! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nEine Partei mit solch krimineller Energie, auf deren \nListen und in Vorst\u00e4nden sich vorbestrafte Gewaltt\u00e4ter, \nVolksverhetzer, Urkundenf\u00e4lscher, Bankr\u00e4uber, Steuerbe-\ntr\u00fcger und der Pornografie zuneigende Personen befinden, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sauberm\u00e4nner!) \n\nhat jegliches Recht verwirkt, sich als Speerspitze im \nKampf f\u00fcr Recht und Ordnung in der \u00d6ffentlichkeit \naufzuspielen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU, der SPD, \nder FDP, der GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir brauchen  \nvon Ihnen keine Belehrung!) \n\nWer wie Sie in einem solchen Glashaus sitzt, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir sind nicht f\u00fcr die \nMauert\u00f6tungen verantwortlich, Frau Runge! \u2013  \n\nZurufe \u2013 Unruhe) \n\nsollte beredt schweigen und nicht mit Steinen nach \nanderen werfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Apfel, bitte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Der Obersaubermann!) \n\nHolger Apfel, NPD: Meine Damen und Herren! Frau \nPr\u00e4sidentin! Die Diskussion ist wie immer auf primitivs-\nter Ebene gelaufen. \n\n(Zurufe und Unruhe) \n\nEs ist bezeichnend, dass sich Herr Pecher nicht anders zu \nhelfen wei\u00df, um sich diesem brisanten Thema anzun\u00e4-\nhern, indem er genauso wie Frau Runge auf Einzelf\u00e4lle \n\n 8465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\neinhackt, sich an einem Fl\u00fcchtigkeitsfehler aufgeilt und \nmit falschen Behauptungen von der eigentlichen Thema-\ntik abzulenken versucht; falsche Behauptungen \u00fcber die \nHaushaltsberatungen aufstellt, in der die NPD 175 \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge eingebracht hat, die nat\u00fcrlich in der Ihnen \nsehr gef\u00e4lligen Eigenart als etablierte Blockfl\u00f6tenparteien \nsystematisch abgeb\u00fcgelt wurden. \n\nVor dem Hintergrund unz\u00e4hliger Spenden-, Steuer- und \nKorruptionsskandale der etablierten Parteien \u2013 allen voran \nSPD und CDU \u2013 mutet das Beispiel des Herrn  \nGolkowski, an dem Sie sich hier hochziehen, schon fast \nharmlos an. Ich will ja gar nicht verleugnen, dass es bei \nuns, bei einer Partei mit \u00fcber 7 000 Mitgliedern, hier und \nda auch schwarze Schafe geben mag, aber eines unter-\nscheidet uns tats\u00e4chlich von Ihnen: Im Gegensatz zu \nIhnen nehmen wir diese schwarzen Schafe nicht in \nSchutz, sondern fordern f\u00fcr sie die H\u00f6chststrafe, und die \nkann dann eben beispielsweise im Fall von Steuerbetrug \nnicht damit erreicht sein, indem Geldstrafen erteilt wer-\nden; sondern kriminelle Elemente, zu denen ich selbstver-\nst\u00e4ndlich auch den Herrn Golkowski z\u00e4hle, geh\u00f6ren hinter \nSchloss und Riegel, und zwar sofort. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren und vor allem sehr \u201egeehrte\u201c \nFrau Dr. Runge, Sie weisen darauf hin, dass gegen einzel-\nne Abgeordnete unserer NPD-Fraktion \u2013 ich nehme mich \ndavon nicht aus \u2013 wegen Gesinnungsdelikten ermittelt \nwird. Und das zeigt genau, wie tief gesunken dieser \nUnrechtsstaat Bundesrepublik Deutschland inzwischen \nist, wenn Menschen vor Gericht gestellt werden, weil sie \ndas Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung wahrnehmen. Und, \nmeine Damen und Herren \u2013 ich muss es sagen \u2013: In \ndiesem BRD-Unrechtsstaat ist es fast schon eine Ehre, \nwegen Propagandadelikten vor Gericht gestellt zu wer-\nden! \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, ich gestatte vor allem von \nFrau Astrid G\u00fcnther-Schmidt sicherlich keine Zwischen-\nfrage. \n\nIch komme aber jetzt zum eigentlichen Thema. Die Frage \nder Steuerhinterziehung ist eng mit der Frage der sozialen \nGerechtigkeit verbunden. W\u00e4hrend die Steuern auf \nZinsen, Dividenden und Unternehmensgewinne in den \nletzten Jahren stetig gesenkt wurden, sind die Abgaben \nund Steuern f\u00fcr Arbeitnehmer und Konsumenten perma-\nnent gestiegen. Die soziale Schere hat sich ge\u00f6ffnet und \nklafft jedes Jahr weiter auseinander. Und ausgerechnet \ndiejenigen, die am obersten Rand der sozialen Schere \nsitzen, neigen dann auch noch in einem nicht unerhebli-\nchen Ma\u00dfe dazu, ihre Steuerschuld gegen\u00fcber dem Staat \nauf kriminelle Art und Weise zu minimieren. Die Summe, \ndie zum Schaden der Allgemeinheit am Finanzamt vorbei \n\nim Ausland angelegt wird, ist unfassbar hoch; Experten \nsch\u00e4tzen sie auf \u00fcber 300 Milliarden Euro. \n\nVor diesem Hintergrund schrumpft die Verhaftung von \nZumwinkel geradezu zu einem Zufallstreffer. Ein gr\u00f6\u00dfe-\nrer Skandal selbst noch als der spektakul\u00e4re Fall  \nZumwinkel ist der Umstand, dass die Politik im Grund-\ns\u00e4tzlichen so wenig gegen Steuerhinterziehung tut, dass \ninzwischen eine drittel Billion Euro in Steueroasen der \nErde gebunkert wird. \n\nWie glaubw\u00fcrdig, wie vertrauensw\u00fcrdig und wie mora-\nlisch intakt ist ein Staat, der sich lieber mit Hartz-IV-\nEmpf\u00e4ngern wegen jedes Euro als mit der eigenen Geld-\nelite anlegt? Dabei w\u00e4re Steuerkriminalit\u00e4t der Reichen \nund M\u00e4chtigen in diesem Lande so leicht zu bek\u00e4mpfen. \nIhre Wurzeln hat sie n\u00e4mlich oftmals in kleinsten Staaten, \ndie finanzielles Schiebertum zulasten der \u00fcbrigen Staa-\ntengemeinschaft zur Grundlage ihrer finanziellen Existenz \ngemacht haben und Ausl\u00e4ndern einen Versto\u00df gegen die \nSteuergesetze ihrer Heimatl\u00e4nder erlauben. Diese Staaten \nw\u00e4ren auch die L\u00e4nder, die die Bezeichnung Schurken-\nstaat um ein Vielfaches mehr verdienen als Staaten wie \nder Iran, Syrien, Kuba oder Venezuela, deren einziges \nVerbrechen bekannterma\u00dfen darin liegt, sich die eigene \nSouver\u00e4nit\u00e4t gegen\u00fcber den USA mit ihren Hegemonie-\nanspr\u00fcchen zu bewahren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nNein, meine Damen und Herren, die wahren Schurken-\nstaaten dieser Erde sind Liechtenstein, Monaco, Andorra, \nMacao oder die Kaimaninseln, deren Hauptstadt George-\ntown wegen dort erlaubter Finanzschiebereien und Steu-\nerhinterziehung sch\u00e4ndlicherweise schon zum achtgr\u00f6\u00dften \nFinanzplatz der Erde aufgestiegen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEs ist daher vollkommen unverst\u00e4ndlich, wieso sich die \nBundesregierung seit Jahren die dubiosen Finanzprakti-\nken Liechtensteins, wie die Einrichtung von Scheinstif-\ntungen, bieten l\u00e4sst, ohne einmal Tacheles zu reden. \n\nNat\u00fcrlich besteht nicht nur mit Vaduz Rede- und Kl\u00e4-\nrungsbedarf; auch die Banken der EU-Partner Luxemburg \nund \u00d6sterreich leben gut von ihrer deutschen Klientel, \nzumal die 2005 eingef\u00fchrte Quellensteuer viele Schlupf-\nl\u00f6cher offenl\u00e4sst. Gro\u00dfe multinationale Konzerne wieder-\num sparen durch waghalsige Firmenkonstruktionen in \nIrland und in den Niederlanden Steuern. Es reicht deshalb \nnicht, den Kapitaltransfer nach Liechtenstein etwas zu \nerschweren, wie es Peer Steinbr\u00fcck offenbar plant, zumal \ndie j\u00fcngsten Razzien ans Licht gebracht haben, dass es \nskandal\u00f6serweise deutsche Banken sind, und zwar vor \nallem die ganz noblen Adressen f\u00fcr Kunden ab \n1 Million Euro, die ihrer verm\u00f6genden Klientel gern mit \nTipps zur Steuerhinterziehung helfen. \n\nWas wir deshalb brauchen, ist ein generelles Umdenken \nder Politik, die sich einem m\u00f6rderischen Steuerwettbe-\nwerb verschrieben hat, der vor allem durch den von den \nSteueroasen ausgehenden Senkungsdruck noch angefacht \n\n 8466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nwird. Um den Steueroasensumpf trockenzulegen, muss \ndie heilige Kuh der Kapitalverkehrsfreiheit geschlachtet \nwerden. Eines ist sicher: Wenn der Kapitalverkehr in \nStaaten, die als Steueroasen gelten, \u00fcberwacht und einge-\nschr\u00e4nkt, Bank\u00fcberweisungen in diese Staaten besteuert \nund kontrolliert und der Kreditkartenverkehr mit den \nSteueroasen \u00fcberwacht werden, dann kann der Diebstahl \n\u00f6ffentlichen Eigentums, der in sogenannten Offshore-\nFinanzpl\u00e4tzen j\u00e4hrlich in Milliardenh\u00f6he betrieben wird, \nin k\u00fcrzester Zeit abgestellt werden. \n\nEs kann nicht sein, dass in kleinen Staaten wie Liechten-\nstein auch noch der letzte Alm-\u00d6hi zum Frankenmillion\u00e4r \nwird, w\u00e4hrend andererseits in Staaten wie Deutschland \nder Kapitalfluss in Steueroasen die steuerlichen Grundla-\ngen des Staates ruiniert. \n\nLassen Sie mich zu guter Letzt noch darauf hinweisen, \ndass es nach unserer Auffassung besch\u00e4mend ist, wenn ab \ndem Jahr 2009 Kapitaleigner f\u00fcr s\u00e4mtliche Einnahmen \nnur noch 25 % Pauschalsteuer bezahlen m\u00fcssen, die \nArbeitnehmer aber inklusive Sozialabgaben sehr schnell \nauf eine Grenzbelastung in H\u00f6he des Doppelten kommen. \nDas ist besch\u00e4mend! Noch besch\u00e4mender ist es, wie vor \nallem Teile der konservativen politischen und medialen \nSzenerie Steuerbetr\u00fcger pl\u00f6tzlich auch noch zu Opfern \neines kriminalisierten Staates umdeuten. \n\nDoch im Grunde genommen geschieht hier nur das \nGleiche wie bei allen anderen Verbrechen auch, bei denen \ndie T\u00e4ter die Aufmerksamkeit bekommen und die Opfer \nvergessen werden. Vergessen wir nicht: Die hinterzogenen \nSteuerbetr\u00e4ge, die mittlerweile eine dreistellige H\u00f6he in \nMilliarden Euro erreichen, m\u00fcssen von den ehrlichen \nSteuerzahlern wieder ausgeglichen werden. Ein Steuer-\nhinterzieher kann sich mit genauso wenig moralischem \nRecht auf ein suboptimales Steuersystem berufen, wie \nsich ein Dieb oder Vergewaltiger auf ein suboptimales \nGesellschaftssystem berufen kann. \n\nEs geht uns gar nicht darum, auf populistische, aber \n\u00fcberhaupt nicht weiterf\u00fchrende und folgenlose Law-and-\nOrder-Spr\u00fcche zu setzen, wie dies momentan so mancher \nUnionspolitiker, wie der baden-w\u00fcrttembergische Minis-\nterpr\u00e4sident G\u00fcnther Oettinger, macht, der eine H\u00f6chst-\nstrafe von 15 Jahren Haft f\u00fcr Steuerhinterziehung fordert. \nTats\u00e4chlich ist Steuerhinterziehung im deutschen Recht \nim Vergleich zu Kapitalverbrechen, wie zum Beispiel \nTotschlag, schon heute mit einer H\u00f6chststrafe von \nzehn Jahren relativ streng sanktioniert. \n\nDas eigentliche Problem jedoch besteht darin, dass \ndeutsche Gerichte auch bei schweren Steuerdelikten und \nSteuerhinterziehung in Millionenh\u00f6he so gut wie nie \nHaftstrafen verh\u00e4ngen und sich dies auch bei einer noch \nso drastischen Strafversch\u00e4rfung nicht \u00e4ndern w\u00fcrde. Eine \nechte Abschreckungswirkung auf potenzielle Steuerhin-\nterzieher kann deshalb nur erreicht werden, wenn bei \nhohen Hinterziehungsbetr\u00e4gen in der Abgabenordnung \nendlich verbindliche Haftstrafen festgelegt werden, die \neben nicht zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt werden k\u00f6nnen. Bei \nSteuerhinterziehung im siebenstelligen Bereich darf es \n\nzuk\u00fcnftig keine Absprachen zwischen Justiz und T\u00e4tern \nmehr geben. Denn wenn es eines gibt, vor dem sich die \nReichen und M\u00e4chtigen f\u00fcrchten, dann sind es mit Si-\ncherheit keine Geldstrafen, sondern das Gef\u00e4ngnis. \nInsofern stehen die Chancen gut, dass der Steuerhinter-\nziehungssumpf schnell trockengelegt werden kann. Man \nmuss es eben wirklich nur politisch wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \nMinister, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Meine Damen und Herren von der Rech-\nten, Sie haben scheinbar nicht nur Mitglieder in der \nletzten Zeit verloren, sondern auch den \u00dcberblick. \n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der CDU, der SPD, der \nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nMan sollte nicht alles glauben,  \nwas in der Systempresse steht!) \n\nZum Ersten gibt es keinen eigenen Haushaltsansatz, \nweder f\u00fcr die Steuerfahndung noch f\u00fcr die Wirtschafts-\nstrafkammern. Zum Zweiten haben Sie ja schon die \nQuittung bekommen. Die Forderung im kommenden \nLandeshaushalt 2008/2009 haben Sie irgendwo in dieser \nBundesrepublik Deutschland falsch abgeschrieben. Die \nAusgaben f\u00fcr die Steuerfahndung bei den Finanz\u00e4mtern \nund f\u00fcr die Wirtschaftsstrafkammern bei den Landesge-\nrichten deutlich zu erh\u00f6hen, meine Damen und Herren \nvon der Rechten, das ist vor dem Hintergrund einer \nwirklich echt gef\u00fchrten Steuerhinterziehungsdebatte mehr \nals populistisch und deswegen auch untauglich. \n\nStrafverfahren ausschlie\u00dflich wegen Steuerhinterziehung \ngelangen nur selten zu den Wirtschaftsstrafkammern. Die \nWirtschaftsstrafkammern werden vielmehr durch umfang-\nreiche Wirtschaftsstrafverfahren, zum Beispiel wegen \nUntreue, Betrug, Bestechung, Vorteilsgew\u00e4hrung und \nInsolvenzdelikten, belastet. \n\nHinsichtlich der personellen Ausstattung der Steuerfahn-\ndung gilt \u2013 und da bitte ich Sie, wirklich aufmerksam \nzuzuh\u00f6ren, Sie k\u00f6nnen ja auch noch etwas dazulernen \u2013, \ndass sowohl die Zahl der Steuerhinterziehungen als auch \nderen Ausma\u00df vor allem von der Einwohnerzahl und der \nWirtschaftskraft eines Landes abh\u00e4ngt. Das hat Herr \nPecher schon gesagt. Je mehr Einwohner ein Land hat und \nje gr\u00f6\u00dfer die Wertsch\u00f6pfung seiner Volkswirtschaft ist, \ndesto h\u00f6her sind in der Regel die Zahl der Steuerhinter-\nziehungen und die H\u00f6he der hinterzogenen Steuern. \nDementsprechend orientiert sich die Personalausstattung \nf\u00fcr die Steuerfahndung bundeseinheitlich an der Einwoh-\nnerzahl und der Bruttowertsch\u00f6pfung des jeweiligen \nBundeslandes. \n\n 8467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nAn diesen Punkten gemessen sind die s\u00e4chsischen Steuer-\nfahndungsstellen personell gut ausgestattet. Ich hoffe \nzumindest, dass Sie wissen, dass Sie sich im S\u00e4chsischen \nLandtag befinden und nicht anderswo. Im \u00dcbrigen haben \nwir unsere Aktivit\u00e4ten in den vergangenen Jahren ver-\nst\u00e4rkt. Waren 1997 in Sachsen rund 60 Pr\u00fcfer im Einsatz, \nso sind es seit 2003 etwa 100 Fahndungspr\u00fcfer. \n\nJa, Herr Gansel, eines muss ich Ihnen noch sagen. Herr \nPr\u00e4sident Ondraczek war Ende Januar/Anfang Februar bei \nmir zum Gespr\u00e4ch und hat ausdr\u00fccklich die s\u00e4chsische \nSteuerfahndung und die personelle Ausstattung gelobt, \nwohingegen er das in den anderen Bundesl\u00e4ndern nicht so \nhundertprozentig gesichert gesehen hat. \n\nDurch die Arbeit der Steuerfahnder wurden in Sachsen \nseit 2005 j\u00e4hrlich bei rund 400 aufgedeckten Steuerhin-\nterziehungen im Schnitt etwa 35 bis 40 Millionen Euro \nwieder dem Freistaat Sachsen und seinem Haushalt \nzugef\u00fchrt. Die rechtskr\u00e4ftigen Freiheitsstrafen, die aus \nErmittlungen der Steuerfahndung resultierten, summieren \nsich seit 2004 j\u00e4hrlich auf durchschnittlich 55 Jahre. Auch \n\nbez\u00fcglich der technischen Ausstattung braucht sich unsere \nSteuerfahndung nicht zu verstecken. Das betrifft insbe-\nsondere die Ausstattung mit moderner Computertechnik \nund Software. Deswegen will ich an dieser Stelle meine \nRede beenden. Es ist zu sehen, dass au\u00dfer Populismus \ndiesem Antrag keine Sachlichkeit zugrunde liegt. Ich kann \nIhnen nur empfehlen, diesen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun den Antrag der NPD-Fraktion in \nder Drucksache 4/11365 zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach \nGegenstimmen. \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Jastimmen und ohne Stimmenthaltung ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nExistenz von kleinen Gastst\u00e4tten in Sachsen sch\u00fctzen \u2013  \nVollzug des S\u00e4chsischen Nichtraucherschutzgesetzes aussetzen \n\nDrucksache 4/11367, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie antragstellende Fraktion beginnt, danach folgen CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn \nAbg. G\u00fcnther das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Seit dem 1. Februar dieses \nJahres gilt in Sachsen das Nichtraucherschutzgesetz. Auch \nGastst\u00e4tten sind, au\u00dfer in Nebenr\u00e4umen, jetzt rauchfrei. \n\u00dcber den Sinn dieser Regelung haben wir im letzten \nHerbst eine leidenschaftliche Debatte gef\u00fchrt. Die FDP-\nFraktion war damals gegen diese Regelung. Wir wollten, \ndass sich Gastwirte selbst entscheiden, was in ihrem \nEigentum geschieht. \n\nWir m\u00f6chten heute aber keine erneute Debatte \u00fcber das \nRauchverbot f\u00fchren. Uns geht es um ein anderes Thema, \nn\u00e4mlich um die echten Sorgen der Gastwirte, die kleine \nKneipen betreiben, in denen definitiv kein Nebenraum \neingerichtet werden kann. Deren Kundschaft besteht \noftmals auch aus Rauchern. Diese Gastst\u00e4tten m\u00fcssen \u2013 \nund das zeigen die vielen Zuschriften und Umfragen \u2013 \nUmsatzeinbu\u00dfen von sage und schreibe 50 % hinnehmen. \nBei denen geht es derzeit um die nackte Existenz. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDies hat uns auch gestern die IHK in Dresden verdeut-\nlicht, deren Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Detlef Hamann schrieb, \ndass es sich oftmals um familiengef\u00fchrte Lokalit\u00e4ten in \nWohngebieten oder auf dem Lande handelt. Deshalb seien \nexistenzielle Probleme zu erwarten. Das sollten wir in \n\ndiesem Haus sehr ernst nehmen, wenn selbst die IHK jetzt \ndiese Alarmsignale aussendet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein anderes Beispiel aus Leipzig \nnennen. Vielleicht kennt der eine oder andere Leipziger \nsogar das Kulturcafe Trixom. Der Inhaber wandte sich an \nuns mit der Bitte, dar\u00fcber hier im Landtag zu berichten. \nIch m\u00f6chte Ihnen jetzt das Schreiben von \nHerrn Andreas Otto vortragen: \n\n\u201eIch habe im Sommer 2007 das \u201aTrixom\u2019 in der H\u00e4r-\ntelstra\u00dfe 21 in Leipzig \u00fcbernommen. Nach einem Umbau \nund einer Konzept\u00e4nderung haben wir es geschafft, das \nehemalige Internetcaf\u00e9 zu einem Kulturcaf\u00e9 umzustruktu-\nrieren. Die Internetpl\u00e4tze wurden reduziert und im vorde-\nren Bereich des Caf\u00e9s sind gem\u00fctliche Sitzecken und eine \nKleinkunstb\u00fchne entstanden. Das geschah nur durch \nprivate Darlehen meiner Eltern und einer Bekannten in \nH\u00f6he von insgesamt 15 000 Euro. Die Etablierung der \nLesereihe Urban Poetki, der Sound der St\u00e4dte, war erfolg-\nreicher als erwartet\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u201eund hat einen festen G\u00e4stekreis entwickelt. Dadurch und \ndurch viel Arbeit haben wir es geschafft, bis Dezember \nkostendeckend zu arbeiten. Der Januar war, wie in der \nGastronomie \u00fcblich, relativ schwach, hat aber keine \nAuswirkungen auf das Gesch\u00e4ft gezeigt. \n\nSeit dem 01.02. gilt nun das Rauchverbot. Wir haben bis \njetzt einen Umsatzeinbruch von 50 % zu beklagen. G\u00e4ste \n\n 8468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nbleiben nur noch sehr kurz, konsumieren somit weniger. \nDer Laden ist abends leer. Selbst Stammg\u00e4ste schr\u00e4nken \nihre Besuche ein. Ich bin bereits nach drei Wochen \nNichtraucherschutzgesetz nicht mehr f\u00e4hig, wichtige \nRechnungen zu bezahlen. Das bedeutet f\u00fcr mich die akute \nGef\u00e4hrdung meiner Existenz und die meiner Familie. Wir \nhatten in den f\u00fcnf Monaten unserer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit \nnoch keine M\u00f6glichkeiten, Polster aufzubauen, die diesen \nUmsatzr\u00fcckgang ausgleichen k\u00f6nnten. F\u00fcr uns bedeutet \ndas die Insolvenz, die Entt\u00e4uschung der Geldgeber und \nf\u00fcr meine zwei Wochen alte Tochter ein Leben mit \nHartz IV. Und ein nicht durchdachtes Gesetz ist schuld. \n\nDie Einrichtung eines Raucherraumes kann ich mir im \nMoment nicht leisten. Ich habe nicht vor, den Kopf in den \nSand zu stecken. Ich lasse mir durch Ungerechtigkeiten \nnicht meinen Traum und meine Existenz zerst\u00f6ren. Jetzt \nwende ich mich an Sie mit der Bitte, \u00fcber meinen Fall im \nLandtag zu berichten. Die Menschen sollen dar\u00fcber \naufgekl\u00e4rt werden, was der Gesetzgeber mit seinen \n\u00fcbereilten Beschl\u00fcssen anrichten kann.\u201c \u2013 So weit Herr \nAndreas Otto. \n\nDieser Familie geht es so wie vielen anderen Familienbe-\ntrieben, die eine kleine Gastwirtschaft in Sachsen betrei-\nben, die Kredite aufgenommen haben und diese Kredite \npers\u00f6nlich absichern m\u00fcssen, so wie es viele Mittelst\u00e4nd-\nler hier in Sachsen tun m\u00fcssen, die zur Bank gehen und \ndort sozusagen die Hosen herunterlassen m\u00fcssen und mit \nihrer gesamten Existenz b\u00fcrgen. F\u00fcr diese Familienbe-\ntriebe, f\u00fcr diese Gastst\u00e4tten haben wir hier in Sachsen ein \nGesetz geschaffen, das 50 % weniger Umsatz bedeutet. \n\nDas zeigt, sehr geehrte Damen und Herren, wir d\u00fcrfen die \nBedenken von Betroffenen bei der Gesetzgebung nicht \nvorschnell abtun. Leider hat man dies beim Nichtraucher-\nschutzgesetz aus ideologischen Gr\u00fcnden gemacht. Nicht \nnur in Sachsen, sondern auch bundesweit werden kleinere \nGastst\u00e4tten durch die Nichtraucherschutzgesetze extrem \nbenachteiligt. Hier h\u00e4tte man eine bessere L\u00f6sung finden \nk\u00f6nnen, ja finden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang an Regelungen in \nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern erinnern, die das Rauch-\nverbot zum Beispiel erst ab einer bestimmten Gastst\u00e4tten-\ngr\u00f6\u00dfe fordern. Wenn wir bei anderen europ\u00e4ischen L\u00e4n-\ndern sind, werden Sie sicher auch die Erfahrungsberichte \nvon Gastst\u00e4tten und kleinen Kneipen im Grenzbereich zu \nTschechien und Polen sehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Hinweise, die die \nW\u00e4hler aus Bayern in Bayern gegeben haben, die diesel-\nben Erfahrungen mit diesem Gesetz machen, d\u00fcrften \njedem in Erinnerung sein. \n\nZweifel an der jetzigen Regelung haben inzwischen auch \ndie Gerichte. Das Verfassungsgericht in Rheinland-Pfalz \nhat in seinem Beschluss vom 11. Februar Gastwirten recht \ngegeben, die gegen das dortige Gesetz geklagt haben. \nHier steht ganz eindeutig: \u201eAuf die Antr\u00e4ge der Be-\nschwerdef\u00fchrer wird das Inkrafttreten des Nichtraucher-\n\nschutzgesetzes Rheinland-Pfalz vom 5. Oktober bis zur \nEntscheidung \u00fcber die Verfassungsbeschwerde insoweit \neinstweilen ausgesetzt, als sich die Vorschrift auch auf \nEinraumgastst\u00e4tten erstreckt, die ausschlie\u00dflich inhaber-\ngef\u00fchrt sind.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie bitten, \ndieser Regelung auch in Sachsen zuzustimmen, dass wir \nhier, bis das Bundesverfassungsgericht eine Entscheidung \ngetroffen hat, nicht Gastst\u00e4tten, nicht Familienbetriebe in \ndie Insolvenz treiben, die es nicht verdient haben, durch \ndie Politik in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet zu werden. \n\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen und sich f\u00fcr \ns\u00e4chsische Familien, f\u00fcr s\u00e4chsische Betriebe einzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Bei der gestrigen Sitzung \nhatten wir ja einen Antrag der FDP zur Abschaffung der \nBaumschutzsatzungen, den auch Herr G\u00fcnther vorgetra-\ngen hat, bei dem jeder Buchstabe und jedes Komma \nabgeschrieben waren. \n\nDieses Mal war es nicht ganz so schlimm. Sie haben zwar \nauch einen Antrag Ihrer Fraktion aus Schleswig-Holstein \noder aus anderen Landtagen abgeschrieben und ihn dann \nhier eingebracht. Aber immerhin haben Sie den einen oder \nanderen Buchstaben oder das eine oder andere Komma \nge\u00e4ndert. Insofern sind Sie schon ein bisschen besser \ngeworden. Dennoch Flei\u00dfnote 4. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nZum Inhalt. Der S\u00e4chsische Landtag hat ein Nichtrau-\ncherschutzgesetz verabschiedet. Wir haben uns f\u00fcr den \nNichtraucherschutz starkgemacht. Auch ein Gro\u00dfteil der \nOpposition hat mit uns gestimmt. Das war richtig. Denn \nj\u00e4hrlich sterben 3 300 Menschen in Deutschland am \nPassivrauchen, die also nicht selber rauchen, aber daran \nsterben, zum Beispiel am Lungenkrebs. Vor allem Kinder \nsind durch Passivrauchen betroffen. Bei ihnen kommen \nviel h\u00e4ufiger Asthma, Bronchitis oder Lungenentz\u00fcndun-\ngen vor. Hier haben wir gegengesteuert. \n\nWir hatten in Sachsen circa 400 000 Menschen, die am \nArbeitsplatz Rauch ausgesetzt waren. Auch f\u00fcr sie ist mit \ndem 1. Februar eine deutliche Verbesserung eingetreten. \nSie m\u00fcssen am Arbeitsplatz keinen Rauch mehr ertragen. \n\nJetzt k\u00f6nnte ich noch etwas zu den negativen Folgen f\u00fcr \nRaucher sagen: dass pro Jahr zwischen 110 000 und \n140 000 Menschen in Deutschland an den Folgen ihres \neigenen Rauchens sterben. So weit, so schlecht. \n\nAufgrund dieser Fakten war aus unserer Sicht ein Gesetz \nnotwendig. Wenn wir daran denken, dass wir in Deutsch-\nland beim Feinstaub verschiedene Regelungen getroffen \nhaben, wenn wir dort sagen, wenn mehr als \n\n 8469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n50 Mikrogramm Feinstaub in der Luft sind, dann darf \nman \u2013 wenn das mehrfach vorkommt \u2013 nicht mehr mit \ndem Auto in diese Stadt hineinfahren, dann muss man \ndoch reagieren, wenn in einer Diskothek das Zwanzigfa-\nche, n\u00e4mlich \u00fcber 1 000 Mikrogramm, in der Luft ist, \ndass man das dann nicht zul\u00e4sst. \n\nIch glaube, es war ein \u00fcberlegter Schritt der Bundesl\u00e4n-\nder, so vorzugehen. Wir haben es mit unserem Gesetz \ngeschafft, dass die Freiheit der Nichtraucher vor dem \nPassivrauch und die Freiheit der Raucher gut austariert \nsind. Es ist auch nicht das sch\u00e4rfste Gesetz, das es gibt. \nWenn Sie zum Beispiel auf Bayern schauen, wo Neben-\nr\u00e4ume nicht m\u00f6glich sind und auch in Zelten nicht ge-\nraucht werden kann, dann sehen Sie, dass es bei uns \nwohl\u00fcberlegt war. \n\nHerr Kollege G\u00fcnther hat gesagt, die Bayern h\u00e4tten die \ngleichen Erfahrungen mit dem Nichtraucherschutz ge-\nmacht. Das wage ich zu bezweifeln, wie die \nzwei Beispiele, die ich gerade gebracht habe, gezeigt \nhaben. Das bayerische Gesetz ist deutlich sch\u00e4rfer. Sie \nd\u00fcrfen dort nicht in Nebenr\u00e4umen rauchen und Sie d\u00fcrfen \ndort auch nicht in Festzelten rauchen. \n\nDie FDP hatte ja versucht, in Hamburg das Thema zum \nWahlkampf zu machen. Das ist ihr nicht gelungen, sie ist \ndort nicht in die B\u00fcrgerschaft eingezogen. Insofern wage \nich auch zu bezweifeln, ob der Wahlausgang in Bayern \nauf den Nichtraucherschutz zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Ich \nglaube, dass es eine gro\u00dfe Mehrheit der Menschen gibt, \ndie sich f\u00fcr den Gesundheitsschutz hier im Lande einset-\nzen und dies auch von der Politik erwarten. \n\nWer war denn am schnellsten bei der Einf\u00fchrung des \nNichtraucherschutzes? Waren das die SPD- und die CDU-\nregierten L\u00e4nder, oder waren das vielleicht auch welche, \nin denen die FDP in der Regierung sitzt? Wie sieht es dort \neigentlich mit den gesetzlichen Regelungen aus? Haben \nsie die gro\u00dfe Weisheit der FDP aufgenommen oder nicht? \nWenn wir uns das anschauen, sehen wir, dass die von der \nFDP mitregierten L\u00e4nder Niedersachsen und Baden- \nW\u00fcrttemberg das Gesetz am schnellsten verabschiedet \nhaben, n\u00e4mlich zum 1. August 2007 \u2013 ich begr\u00fc\u00dfe das \u2013, \n\u00fcbrigens auch nicht mit anderen Regelungen als bei uns. \nDort sind die kleinen Gastst\u00e4tten auch nicht ausgenom-\nmen. \n\nSie haben gesagt, Sie wollen l\u00e4ngere \u00dcbergangsfristen f\u00fcr \ndie Wirte haben, damit sie sich auf die neue Situation \neinstellen k\u00f6nnen. Wir haben gesagt, dass wir das etwas \naufschieben wollen. Deswegen trat das Gesetz erst am \n1. Februar in Kraft. Die Wirte konnten sich darauf ein-\nrichten und Umbauarbeiten vornehmen. Das war ein \nrichtiger Weg. Die von der FDP mitregierten L\u00e4nder \nhaben hier k\u00fcrzere \u00dcbergangsfristen gew\u00e4hlt. Daran \nm\u00f6chte ich noch einmal erinnern. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Welche L\u00e4nder denn?) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt Klagen \nvon Wirten. Es ist ihr gutes Recht, vor Gericht zu gehen \nund abzuwarten, ob man dort Recht bekommt. Die Ge-\n\nrichte werden entscheiden. Die Entscheidung in der \nHauptsache ist noch nicht gefallen. Wir k\u00f6nnen ihr auch \nnicht vorgreifen. Ich bin mir jedoch sicher, dass sich die \nGerichte f\u00fcr den Schutz von Nichtrauchern entscheiden \nund diesem Schutz Priorit\u00e4t einr\u00e4umen werden. \n\nIch glaube auch, dass das der Wunsch der Bev\u00f6lkerungs-\nmehrheit ist, denn drei Viertel der Sachsen rauchen nicht, \nund in Umfragen haben wir deutliche Mehrheiten f\u00fcr die \nZustimmung zu diesem Nichtraucherschutzgesetz. \n\nEs mag Wirte geben, die Umsatzeinbu\u00dfen zu beklagen \nhaben, aber ich halte die Horrorszenarien, die hier gemalt \nwurden, f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcbertrieben. Ich habe eben gesagt, dass \ndrei Viertel der Sachsen nicht rauchen. Wenn wirklich \nkein einziger Raucher mehr in eine Gastst\u00e4tte gehen \nw\u00fcrde, w\u00fcrde der Umsatz um 25 % sinken. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Was ist  \ndenn das f\u00fcr eine Rechnung?!) \n\nSie haben uns vorgerechnet, dass die H\u00e4lfte des Umsatzes \neingebrochen ist. Dazu kann man nur nach Adam Ries, \nder auch bei der FDP hoch gesch\u00e4tzt ist, sagen: Das passt \nirgendwie nicht zusammen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege, sind Sie tats\u00e4chlich \nder Auffassung, dass eine solche Regelung nur dazu f\u00fchrt, \ndass rauchende Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger nicht mehr \nin Gastst\u00e4tten sind, sich dort k\u00fcrzer aufhalten oder weni-\nger konsumieren, oder k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass \nman dann, wenn man sich in einer Gastst\u00e4tte mit einer \nGruppe aufh\u00e4lt, unter der sich ein Raucher befindet, zum \nBeispiel eine Gastst\u00e4tte fr\u00fcher verl\u00e4sst, ein Bier, einen \nKaffee, einen Wein weniger trinkt, dass also auch Nicht-\nraucher, weil sie eben auf den Raucher R\u00fccksicht neh-\nmen, aus der Gastst\u00e4tte gehen? K\u00f6nnen Sie sich solche \nVerhaltensweisen von Menschen vorstellen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich kann mir das nicht vorstel-\nlen. Es gibt doch sehr viele Nichtraucher, die sehr gern in \nGastst\u00e4tten gehen und die jetzt mit Sicherheit l\u00e4nger \nbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nIch habe an einem v\u00f6llig unrealistischen Beispiel vorge-\nrechnet, dass Ihre Rechnung nicht aufgehen kann. Ich \nhabe unterstellt, dass 100 % der Raucher nicht mehr in \nGastst\u00e4tten gehen. Aber selbst dann funktioniert Ihre \nRechnung, dass Umsatzeinbu\u00dfen von 50 % eintreten, \nnicht. Insofern zweifle ich Ihre Angaben sehr stark an. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\n 8470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege, \nwenn Sie sagen, es k\u00f6nne gar nicht sein, dass Umsatz-\nr\u00fcckg\u00e4nge von 50 % in bestimmten Kneipen auftreten, \nfrage ich Sie, ob Sie auch die folgende Rechnung akzep-\ntieren w\u00fcrden: Wenn 25 % aller Sachsen Milch trinken, \ntrifft es dann zu, dass der Durchschnittsumsatz bei Milch \nin allen Kneipen 25 % vom Gesamtumsatz betr\u00e4gt? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bezweifle nicht, dass es in \nmanchen Kneipen starke Umsatzeinbu\u00dfen gibt. Klar ist, \ndass es hier um das gesamte Land geht. Wir k\u00f6nnen nicht \njede einzelne Kneipe beleuchten. Dass es zwischen den \nKneipen Unterschiede gibt, was den Raucheranteil be-\ntrifft, ist doch ganz klar. Ich bezweifle aber Ihre grund-\ns\u00e4tzliche Aussage, dass ein Umsatzr\u00fcckgang von 50 % \nder Durchschnitt w\u00e4re. Diese Aussage ist falsch. \n\nKlar ist, dass im Februar die Ums\u00e4tze insgesamt niedriger \nsind als im Dezember, weil im Dezember zum Beispiel \nauch sehr viele Feiern sind. Es gab schon immer Kneipen, \ndie geschlossen haben. Das hat mitunter auch etwas mit \nder Qualit\u00e4t zu tun. Vielleicht sollte sich die eine oder \nandere Kneipe einmal fragen, ob das nicht damit im \nZusammenhang stehen kann. Das hei\u00dft nicht, dass ich \nsagen w\u00fcrde, dass es nicht auch Kneipen gibt, die mit \ndem Nichtraucherschutz ihre Probleme haben. Aber das \nist wirklich die Ausnahme. \n\nKommen wir zu der konkreten Forderung der FDP. Die \nFDP fordert, dass es keine Sanktionen mehr gibt, wenn \nman in kleinen Kneipen raucht. Rauchen ist nun einmal \ngesundheitssch\u00e4dlich, egal ob die Kneipe klein oder gro\u00df \nist. Da m\u00fcsste man konsequent sagen: in allen. Aber \nRauchen ist auch gef\u00e4hrlich f\u00fcr den, der hinter dem \nTresen steht, egal ob das der Inhaber oder die Bedienung \nist. Insofern macht die Regelung, die Sie hier im Einzel-\nfall verlangen, schon rein logisch keinen Sinn. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Verehrter Herr Kollege, sind Sie \nbereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass das, was wir bean-\ntragt haben \u2013 darauf hat mein Kollege G\u00fcnther bereits \nhingewiesen \u2013, nicht das Ziel hat, das Gesetz zu \u00e4ndern \nund in Bausch und Bogen alles aufzumachen, sondern \ndass wir mit unserem Antrag versuchen, die berechtigten \nInteressen von Gastst\u00e4tteninhabern zu vertreten, die in \nihrem Eigentumsschutz gef\u00e4hrdet sind? Sie k\u00f6nnen \nn\u00e4mlich nicht darauf warten, bis ein Gericht h\u00f6chstrich-\n\nterlich in zwei Jahren entschieden hat, dass m\u00f6glicherwei-\nse eine Regelung nicht verfassungskonform war. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte immer nur \neine Frage stellen! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Antwort: Ja! Ich habe gesagt, \ndass die Regelung, die Sie vorschlagen, unlogisch ist. Ich \nbin gerade dabei, das weiter auszuf\u00fchren. Es ist unlo-\ngisch, zwischen Gro\u00df und Klein zu unterscheiden, und es \nist unlogisch zu entscheiden, ob eine Kneipe einen Besit-\nzer hat oder nicht, weil Rauchen insgesamt sch\u00e4dlich ist. \n\n(Beifall der Abg. Frank Kupfer, CDU,  \nund Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nJetzt sagen Sie: Es gibt zwar ein Gesetz, aber wenn man \ndagegen verst\u00f6\u00dft, soll es keine Sanktionen geben. Da \nfragt sich doch der Normalb\u00fcrger, welche Logik dahin-\ntersteckt. Wenn ich falsch parke und man mir sagt, ich \nwerde daf\u00fcr nicht bestraft, stellt sich die Frage, ob ich \nmich daran halten und nie mehr falsch parken werde, oder \nob ich mich mit meinem Auto dort hinstelle und sage, es \nist mir doch v\u00f6llig egal, ob das verboten ist oder nicht, ich \nwerde ohnehin nicht bestraft. Diese Unlogik wollen Sie \njetzt einf\u00fchren, indem Sie sagen: Wir haben zwar das \nGesetz, aber man muss sich nicht daran halten. \u2013 Und das \ngerade von der FDP, die sich manchmal auch als Rechts-\nstaatspartei bezeichnet! Das ist schon recht merkw\u00fcrdig, \ndenn indirekt ist das der Aufruf zum Gesetzesbruch. Das \nRecht wird auf den Kopf gestellt, wenn man sich nicht an \nGesetze halten muss. \n\nVon Konrad Adenauer stammt ein bissiges Zitat. Sie \nwerden es mir hoffentlich nicht \u00fcbel nehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch zitiere: \u201eDie Raucher vernebeln nicht nur die Luft, \nsondern meistens auch ihren Geist, und dann kann man \nleicht mit ihnen fertig werden.\u201c \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nEin klein wenig, liebe Kollegen von der FDP, habe ich das \nGef\u00fchl, dass bei Ihnen der Realit\u00e4tssinn vernebelt ist. Bei \nuns ist der Geist noch klar und frisch. Deswegen werden \nwir Ihren Antrag ablehnen, damit der Rechtsstaat nicht \ndurch solche Regelungen untergraben wird. Wir bitten \nSie, unserem Beispiel zu folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU,  \nund Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Das, \nwas Sie, Herr Dr. Martens, eben hier gefragt haben, war \nwohl eher eine Milchm\u00e4dchenrechnung. \n\n 8471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZurufe von der FDP) \n\nSeit f\u00fcnf Wochen gibt es das s\u00e4chsische Gesetz zum \nNichtraucherschutz. Wir haben es uns in der Erarbeitung \nnicht leicht gemacht, haben viel dar\u00fcber diskutiert, wir \nhatten eine Anh\u00f6rung, bei der Betroffene und deren \nVertreter geh\u00f6rt wurden. Und wir haben uns doch ent-\nschieden, dieses Gesetz, wie es jetzt vorliegt, zu verab-\nschieden. Einige Debatten und zahlreiche \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge in den Aussch\u00fcssen und hier im Plenum haben \ndiesen Werdegang begleitet. \n\nWie stellen Sie diese Ausgangssituation jetzt dar? Sie \nsagen: Rauchen ist nur noch in abgegrenzten R\u00e4umen von \nGastst\u00e4tten m\u00f6glich. Bei kleinen Eckkneipen ohne Ne-\nbenraum gibt es Umsatzeinbu\u00dfen. In Sachsen liegen \nzahlreiche Klagen vor. Der Aufschrei ist nicht nur in \nSachsen gro\u00df. \n\nIn Rheinland-Pfalz wurde in der Tat einer Klage stattge-\ngeben. Trotzdem: Viele europ\u00e4ische L\u00e4nder haben zur \nNormalit\u00e4t gefunden. Warum sehen diese L\u00e4nder keine \nProbleme? Meine lieben Kollegen, es gibt keinerlei \nlangfristige Erfahrungswerte, es kann noch keine langfris-\ntigen Erfahrungswerte geben. \n\nZiel der FDP ist die Aussetzung der Sanktionen mit dem \nMittel des Nichtvollzugs des Nichtraucherschutzgesetzes \nin Einraumgastst\u00e4tten, wenn dort nur ein Betreiber und \nnur vollj\u00e4hrige Familienmitglieder t\u00e4tig sind. Die FDP \nfordert mit diesem Antrag den Landtag auf, die Existenz \nkleiner Gastst\u00e4tten in Sachsen zu sch\u00fctzen. Das ist ja aller \nEhren wert. Aber wie soll das passieren? Wie w\u00fcrde der \nNichtraucherschutz in diesen kleinen Kneipen realisiert? \nWelche Verbesserung der Anpassung an die Gesetzeslage \nist aus diesem Antrag zu erwarten? \u2013 Wir sollen die \nKommunen auffordern, bei Kontrollen und Informationen \nnicht so genau hinzusehen? Habe ich das richtig verstan-\nden, liebe FDP? \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens und  \nTorsten Herbst, FDP: Nein! Nein!) \n\nWir sollen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auffordern, bei \neinzelnen Unternehmen das Gesetz nicht umzusetzen, wir \nsollen sie zu Unt\u00e4tigkeit auffordern? Das ist ein Eingriff \nin die kommunale Selbstverwaltung. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: So ist es! \u2013  \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ganz falsch!) \n\nDas steht uns gar nicht zu. Das kommt einer Aufforderung \nzur Ungleichbehandlung gleich. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das tut weh!) \n\n\u2013 Ja, auch wenn Sie schimpfen, liebe FDP. \u2013 Dieser \nAntrag entspricht so gar nicht Ihrem Verst\u00e4ndnis von \nMarktwirtschaft. Sie als FDP m\u00fcssten sich entscheiden, \nwas Sie wollen. Wollen Sie eigenverantwortliche Planung \ndes Gastst\u00e4ttenbetriebes oder staatliche Reglementierung? \nWollen Sie mehr Emanzipation und Selbstbestimmung \noder Eingriffe in kaufm\u00e4nnische Entscheidungsfreiheiten? \n\nWollen Sie weniger B\u00fcrokratie oder mehr Sonderregelun-\ngen f\u00fcr einzelne Berufsgruppen? Wollen Sie eine ernst zu \nnehmende Politik oder Entscheidungen nach Belieben? \nKurz gesagt: Wollen Sie freiheitlich-demokratisch sein \noder Lobbyisten? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sollten uns \u00fcberlegen, wie wir im Rahmen der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung die Existenz kleiner Gastst\u00e4tten unter-\nst\u00fctzen und f\u00f6rdern k\u00f6nnen, auf Landesebene und auf \nkommunaler Ebene. Das, liebe FDP, w\u00e4re wohl der \nbessere Antrag gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWir sollten uns auch f\u00fcr die Gesundheit der im Antrag \naufgef\u00fchrten Betreiber und deren Angeh\u00f6rigen einsetzen. \nAuch hier stehen Existenzen auf dem Spiel, die jetzt noch \nnicht abzusehen sind. Auch gesundheitliche Probleme \nk\u00f6nnen ganze Familien in den Ruin treiben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nUnter diesem Gesichtspunkt m\u00fcssen wir wohl die Betrei-\nber der kleinen Kneipen und deren Angeh\u00f6rige vor der \nFDP sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nTorsten Herbst, FDP: Super!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte. \nHerr Abg. Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Kollege \nG\u00fcnther, ich will mit den positiven Dingen beginnen. Wer \nsind die Gewinner unseres Gesetzes, das wir beschlossen \nhaben? \u2013 Es sind ganz eindeutig die Speisegastst\u00e4tten. \nDiese erzielen Umsatzgewinne, die sie vorher nicht \nhatten. Es sind auch kleine Caf\u00e9s und Gastst\u00e4tten mit \nrelativ viel Laufkundschaft. Auch diese \u2013 so sagen es \nselbst die DEHOGA und die IHK \u2013 haben zus\u00e4tzliche \nGewinne, die sie vorher nicht hatten. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 Ja, Moment! \u2013 Ich kenne ein Schreiben der DEHOGA. \nIch kenne nicht das Schreiben, das heute in der \u201eMorgen-\npost\u201c angek\u00fcndigt wird und das die IHK an wen auch \nimmer geschrieben haben will. Aber es gibt wohl eine \nUmfrage, die aufgrund des Verfassungsgerichtsurteils \ngemacht wurde. M\u00f6glicherweise ist das gemeint. Jeden-\nfalls kenne ich nicht diese Aussagen, die Sie jetzt gemacht \nhaben, und die DEHOGA sagt in dem einen Schreiben, \ndas mir bekannt ist, eindeutig \u2013 und das ist auch logisch  \n\u2013: Aus heutiger Sicht k\u00f6nnten dazu noch keine umfassen-\nden Aussagen gemacht werden. \n\nFormal k\u00f6nnten wir sagen: Wir haben es mit einem \nVerfassungsgerichtsurteil aus dem Land Rheinland-Pfalz \nzu tun und das interessiert uns hier nicht. \u2013 Das w\u00e4re die \nformale Strecke und das w\u00e4re die schlechte Strecke. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n 8472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n\u2013 Moment! Sie haben das ja auch erw\u00e4hnt. \u2013 Dann gibt es \ndie Klage vor dem Bundesverfassungsgericht, Herr \nKollege Martens \u2013 das wei\u00df ich auch \u2013, wie Sie das hier \ngerade sagten. Dieses hat alle L\u00e4nder abgefragt: Wie sieht \ndenn das bei euch aus? Schreibt uns mal, wie das ange-\nkommen ist! \u2013 Da kann Sachsen noch nicht allzu viel \nberichten, denn bei uns ist diese Regelung erst seit reich-\nlich einem Monat in Kraft. Ich wei\u00df nicht, wer da statis-\ntisch einwandfrei sagen will, wo es mit dem Umsatz \nherauf- oder heruntergegangen ist. \n\nIch nehme dieses eine Beispiel, das Sie hier vorgelesen \nhaben, sehr ernst, Herr G\u00fcnther, und es ist sicher auch \neine tragische Geschichte f\u00fcr diesen Mann. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Familie!) \n\n\u2013 Familie. Sie haben von einem Mann berichtet und es \nh\u00e4ngen in der Regel Familien daran. \n\nIch bringe Ihnen einmal ein anderes Beispiel: Es geht um \neinen Bekannten von mir und um die Zeit Mitte 2006. \nDas war vielleicht ein halbes oder ein Dreivierteljahr, \nbevor der Mann, den Sie zitiert haben, seine Gastst\u00e4tte \neingerichtet hat. Mein Bekannter wusste, dass im Freistaat \nSachsen \u00fcber dieses Thema diskutiert wird. \u2013 Seit 2006 \ndiskutieren wir \u00fcber diese gesamte Problematik und es \nwar offen, in welcher Art und Weise sich der Landtag \nentscheiden wird. \u2013 Dieser Mann hat sich entschieden und \nhat gesagt: \u201eIch gehe auf Nummer Sicher, ich richte eine \nNichtrauchergastst\u00e4tte ein\u201c; im Jahr 2006 schon, ohne \nZwang. Er hat auf das richtige Pferd gesetzt, denn es ist \nf\u00fcr ihn ein Gewinn geworden. \n\nDas \u00e4ndert \u00fcberhaupt nichts an dem Schicksal, das Sie \nvorgetragen haben. Ich setze das nur als ein anderes \nBeispiel entgegen, weil man mit einem einzigen Beispiel \nnicht solch einen Antrag begr\u00fcnden kann. Das ist mir sehr \nwichtig. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie inhaltlich entscheidende Frage ist doch dann folgen-\nde: Wollen wir das, was wir beschlossen haben, oder \nwollen wir das nicht? \n\nNun habe ich nicht die Weisheit eines Verfassungsge-\nrichts, um vorhersagen zu k\u00f6nnen, was dazu wirklich am \nEnde entschieden wird. Das haben wir abzuwarten und \ndanach haben wir uns zu richten \u2013 ohne Wenn und Aber, \nunabh\u00e4ngig davon, was wir heute beschlie\u00dfen. \n\nWir wissen auch: Wir schr\u00e4nken die Handlungsfreiheit \nvon Rauchern insoweit ein, als wir von ihnen verlangen, \nan bestimmten \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Stellen nicht zu \nrauchen. \u2013 Das haben wir hier lang und breit diskutiert. \nDas Ursprungsziel war das generelle Rauchverbot oder \ndie Rauchfreiheit. Ich nenne das mal \u201eBayerischer Weg\u201c. \nDas war in der Koalition nicht mehrheitsf\u00e4hig und der \nKompromiss waren die abtrennbaren Raucherzimmer in \nGastst\u00e4tten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nMorlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Gerlach, Sie haben zu \nRecht darauf hingewiesen, dass wir nicht wissen, wie das \nBundesverfassungsgericht abschlie\u00dfend entscheiden wird. \nMeinen Sie nicht, dass es sinnvoll w\u00e4re, gerade weil wir \neben nicht wissen, wie die Entscheidung ausgeht, jetzt in \nder Phase, bis entschieden wird, nicht durch staatliche \nVollzugsma\u00dfnahmen unter Umst\u00e4nden Einzelschicksale \nzu entscheiden, die nachher nicht mehr reversibel sind? \nMeinen Sie nicht, dass es vielmehr sinnvoll w\u00e4re, ein \nMoratorium zu machen, den Vollzug auszusetzen, wie es \nzum Beispiel beim Bundesfinanzministerium st\u00e4ndig \npassiert, wenn Gerichte Bundesgesetze anzweifeln, dass \nbis zu einer abschlie\u00dfenden Entscheidung ausgesetzt \nwird? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ich habe Ihre Frage verstanden. \n\u2013 Mit der gleichen Begr\u00fcndung, mit der Sie sagen: \u201eDa \nk\u00f6nntet ihr das doch aussetzen\u201c, h\u00e4tten wir das Gesetz gar \nnicht erst anzunehmen brauchen, weil damals schon \nbekannt war, dass in anderen L\u00e4ndern, die uns deutlich \nvoraus waren, schon Klagen anlagen und weil die  \nDEHOGA und andere uns klar signalisiert haben: \u201eWenn \nihr das so macht, m\u00fcsst ihr mit Klagen rechnen.\u201c Das \nhei\u00dft, wenn ich das jetzt \u2013 sozusagen in vorauseilendem \nGehorsam \u2013 machen w\u00fcrde, wenn mir jemand ank\u00fcndigt: \n\u201eDann gehe ich vor das Verfassungsgericht\u201c, dann \nbrauchte ich als Gesetzgeber bestimmte Regelungen \n\u00fcberhaupt nicht zu treffen. Wir haben sie getroffen und \nwir werden uns nach dem, was das Verfassungsgericht \nbeschlie\u00dfen wird, richten, ganz eindeutig. \n\nAber ich sage Ihnen: Es kann nicht sein, weil irgendje-\nmand \u2013 ich will jetzt niemandem zu nahetreten, die \nPersonen, die die Verfassungsklage eingereicht haben, \nsind ja auch keine Personen, die nicht richtig wissen, wie \nman das macht; Herr Scholz steht dahinter usw. \u2013 eine \nVerfassungsklage eingereicht hat oder einreichen will, \ndass mich das als Gesetzgeber \u2013 ich rede jetzt von mir als \nTeil dieses Hauses \u2013 davon abhalten kann, bestimmte \nDinge, die ich f\u00fcr richtig halte, durchzusetzen. Wenn das \nGericht mich korrigiert, lasse ich mich gern korrigieren. \nAber das muss doch der politische Weg sein und nicht \numgekehrt. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und der Staatsregierung) \n\nDann kommt die DEHOGA mit Horrormeldungen, wie \nexistenziell schlimm das f\u00fcr die sogenannten Einmann-\ngastst\u00e4tten \u2013 diese wurden ausreichend beschrieben \u2013 sei, \nnachdem sie uns vorher zu erkl\u00e4ren versuchten, dass etwa \n50 % der Gastst\u00e4tten riesige Probleme bekommen w\u00fcr-\nden. Das Schreiben haben wir bekommen, bevor wir das \nGesetz beschlossen haben. Letzteres hat sich nicht be-\n\n 8473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nwahrheitet. \u201eNur 10 %\u201c, hat die DEHOGA damals gesagt, \n\u201eerwarten eine Gewinnsteigerung\u201c. Ich wei\u00df nicht, wie \nviel Prozent der Gastst\u00e4tten es sind, die wirklich eine \nGewinnsteigerung zu verzeichnen haben. Aber das wer-\nden wir vielleicht in einem halben Jahr wissen. \n\nIm zust\u00e4ndigen Fachministerium liegen keinerlei belast-\nbare Daten vor, dass es seit dem Inkrafttreten vor einem \nreichlichen Monat \u2013 das w\u00e4re auch komisch \u2013 zu raucher- \nund nichtraucherbedingten Gesch\u00e4ftsabmeldungen ge-\nkommen sei. \n\nZu den Argumenten f\u00fcr das Aussetzen haben Sie schon \neiniges genannt. Dann wird noch gesagt: Die rennen uns \njetzt die Bude ein, es kommen zus\u00e4tzliche Kosten wegen \nder zus\u00e4tzlichen Raucherr\u00e4ume usw. All das wird gegen \ndas Gesetz angebracht. \n\nIch komme zu einem weiteren wichtigen Punkt. Aus \nmeiner Sicht w\u00e4re die Zustimmung zu Ihrem Antrag ein \nfatales Signal an die vielen Nichtraucher, die sich auch \nbei uns melden, Herr G\u00fcnther. Das sind meistens Familien \nmit Kindern, die vorher Gastst\u00e4tten gemieden haben, weil \nsie ihre in der Regel kleinen Kinder dem Rauch nicht \naussetzen wollten, und die sich jetzt wohlf\u00fchlen, dass sie \nmit einem Baby oder einem Kleinkind in der Gastst\u00e4tte \nsitzen und ohne Rauchbel\u00e4stigung dort etwas essen oder \ntrinken k\u00f6nnen. Das muss auch einmal gesagt werden. Es \nsind in diesem Fall zus\u00e4tzliche Kunden f\u00fcr diese Gastst\u00e4t-\nten. Es sind die Gastst\u00e4tten mit Raucherr\u00e4umen oder \nGastst\u00e4tten, die sich von vornherein als Nichtraucherst\u00e4t-\nten erkl\u00e4rt hatten, wie ich mit meinem Beispiel gezeigt \nhabe. \n\nEisdielen und \u00e4hnliche Einrichtungen, die in der Regel \nnur einen Raum besitzen, haben schon viel fr\u00fcher reagiert, \nweil sie wussten, dass ihre Zielgruppe Familien mit \nKindern sind. Demzufolge haben sie das Rauchen gar \nnicht erst zugelassen, und zwar ohne dass wir ein Gesetz \nhatten. Das ist das, was Sie eigentlich wollen. Dann \nk\u00f6nnen Sie aber aus meiner Sicht diesen Weg nicht gehen. \n\nEin Problem bleibt \u2013 dem stimme ich zu und ich komme \ndarauf zur\u00fcck, was Herr Dr. Martens heute in einer \nanderen Debatte gesagt hat \u2013, und zwar was die Selbstbe-\nstimmung der Personen betrifft. Rauchen ist eine indivi-\nduelle Entscheidung. Teure Behandlungen, wie zum \nBeispiel gegen Krebs und seine Folge- und Nebenerkran-\nkungen \u2013 ich bitte um Entschuldigung, ich habe einmal \nzehn Jahre in diesem Bereich gearbeitet \u2013, sind kollektive \nLeistungen, die auch von Nichtrauchern kollektiv mitbe-\nzahlt werden. \n\n(Karin Strempel, CDU: Richtig!) \n\nDas ist doch das Problem, das wir haben. Wir als Gesell-\nschaft lassen niemanden drau\u00dfen stehen, der durch eigene \nEntscheidung bedingt kommt und sagt: Ich brauche jetzt \ndie Leistungen des Solidarsystems, Krankenversicherung \nusw. und nun behandelt mich mal! Wir haben in der \nKrebsbestrahlung nie zu einem Patienten gesagt, dass die \nerhaltene Krebsbestrahlung vom Solidarsystem getragen \nwird, obwohl wir wussten, dass er Raucher ist und es \n\nm\u00f6glicherweise dadurch verursacht wurde. Auch wenn \nwir es nicht nachweisen konnten, wussten wir aber, dass \ndie Wahrscheinlichkeit, daran zu erkranken, 30-mal h\u00f6her \nist. Aus diesem Grund leite ich meinen Anspruch ab, \nRaucher an bestimmten Stellen eine Einschr\u00e4nkung zu \ngeben und zu sagen: Ich m\u00f6chte diesem Ziel n\u00e4herkom-\nmen, dass sehr viel weniger Menschen in der Bundesre-\npublik rauchen als heute, um die Kollektivkasse, wenn Sie \nso wollen, nicht so stark zu belasten, wie wir es derzeit \ntun. \n\n(Beifall der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,  \nund Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nEs scheint Erhebungen zu geben \u2013 ich kenne es nur aus \neiner Pressemitteilung \u2013, dass die Anzahl der Raucher \nbereits zur\u00fcckgegangen sei. Aus diesem Grund \u2013 ich habe \nes vielleicht ein wenig zu ausf\u00fchrlich gemacht \u2013 k\u00f6nnen \nwir diesen Antrag nur ablehnen; es tut mir leid. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte, Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es ist sicherlich nicht erforderlich, dass ich \ngro\u00df darlegen muss, dass der Schutz der Volksgesundheit \nim Allgemeinen und daraus folgend der Nichtraucher-\nschutz im Besonderen f\u00fcr die NPD-Fraktion eine hohe \nPriorit\u00e4t besitzt. Es ist bekannt, dass lange bevor die \nS\u00e4chsische Staatsregierung hierzu in Bewegung kam, wir \nNationaldemokraten uns schon im Mai 2005 der Thema-\ntik Rauchverbot an s\u00e4chsischen Schulen parlamentarisch \nangenommen haben, was dann auch Eingang in \u00a7 3 Abs. 2 \ndes S\u00e4chsischen Nichtraucherschutzgesetzes fand. \n\nBei der damaligen Debatte \u00fcber den entsprechenden \nGesetzentwurf der Staatsregierung haben wir allerdings \nausf\u00fchrlich auf die verheerenden Wirkungen hingewiesen, \ndie wir f\u00fcr die Betreiber kleinerer Gastronomiebetriebe, \nwie Eckkneipen und Einraumgastst\u00e4tten, erwarten. \n\nDiesen Betrieben ist es nun wirklich nicht m\u00f6glich, \ngesonderte Raucherr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir \nhaben schon damals nicht nachvollziehen k\u00f6nnen, warum \nein Gastronom nicht das Recht haben soll, durch eine \nKennzeichnung selbst zu entscheiden, ob er eine Raucher- \noder eine Nichtrauchergastst\u00e4tte betreiben m\u00f6chte. F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion ist wie f\u00fcr jeden vorausschauenden \nB\u00fcrger doch absehbar gewesen, dass diese in Gesetzes-\nform gepackte beinharte R\u00fccksichtslosigkeit f\u00fcr die \nkleinen Gastst\u00e4tten das wirtschaftliche und damit das \nexistenzielle Aus bedeutet. \n\nEs geht hierbei nicht nur um Gastst\u00e4tten, sondern um \nSchicksale und um Lebenswege, die hier kraft Gesetzes \nerbarmungslos in einer Sackgasse enden. Es geht in der \nFolge auch um die Vernichtung gemeinschafts- und \nidentit\u00e4tsstiftender Feierabend- und Wochenendkultur, \nwenn beispielsweise der Vereinsstammtisch oder die \nSkatrunde ihren Stammplatz verlieren. \n\n 8474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nDie angedrohten und als drakonische Repressalien zu \nbewertenden Geldstrafen waren ebenfalls Gegenstand \nunserer Kritik. Deshalb haben wir dem Gesetzentwurf der \nStaatsregierung damals unsere Zustimmung verweigert. \n\nDie NPD-Fraktion hat volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass in \nden vergangenen Monaten zahlreiche Verfassungsbe-\nschwerden von betroffenen Gastwirten bei den Verfas-\nsungsgerichten erhoben worden sind. Wie der Deutsche \nHotel- und Gastst\u00e4ttenverband, DEHOGA, verlauten lie\u00df, \nkommt ein Gutachten zu den Aussichten einer  \nVerfassungsbeschwerde, welches von den renommierten \nVerfassungsrechtlern Prof. Rupert Scholz und \nProf. Christoph M\u00f6nch, von der Kanzlei Gleiss Lutz \nerstellt wurde, zu dem Ergebnis, dass bei den Nichtrau-\ncherschutzgesetzen zumindest in Teilen verfassungsrecht-\nliche Bedenken bestehen. Vor allem das Eigentumsrecht \nund das Recht auf Berufsfreiheit sowie die unternehmeri-\nsche Selbstbestimmung w\u00fcrden verletzt. \n\nDer DEHOGA-Verband fordert deshalb f\u00fcr Einraum-\nGastronomiebetriebe die M\u00f6glichkeit der Kennzeichnung \n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWer keinen Raucherraum schaffen kann, \nsoll selbst bestimmen k\u00f6nnen, ob er seinen Betrieb als \nRaucher- oder als Nichtraucherlokal am Markt positionie-\nren will.\u201c \n\nDie Zielrichtung des vorliegenden Antrages, die Existenz \nvon kleinen Gastronomiebetrieben zu sch\u00fctzen, wird von \nder NPD unterst\u00fctzt. Es ist in der Tat sinnvoll, bestehende \nrechtliche Unsicherheiten durch die Verfassungsgerichte \n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und bis zur Rechtskraft der gerichtli-\nchen Entscheidungen den Vollzug des S\u00e4chsischen Nicht-\nraucherschutzgesetzes im Sinne des vorliegenden Antrags \nauszusetzen. Die NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft daher diesen \nAntrag und stimmt ihm zu. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben im vorigen Jahr \nsehr kontrovers \u00fcber das Gesetz zum Nichtraucherschutz \nin diesem Hohen Haus diskutiert. Viele Argumente \nwurden ausgetauscht. Ich glaube, wir m\u00fcssen das an \ndieser Stelle nicht wiederholen. \n\nDie FDP-Fraktion war damals dagegen, das Gesetz ist \ntrotz ihrer Gegenstimmen gekommen. Wir haben jetzt das \nProblem, dass Klagen anh\u00e4ngig sind, sowohl vor dem \nBundesverfassungsgericht als auch vor dem S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshof. Der richtige Weg w\u00e4re, dass wir \nabwarten, wie die Entscheidungen dort fallen, und dann \nunter Umst\u00e4nden reagieren m\u00fcssen, was Sie hier verlan-\ngen. \n\nIn der Begr\u00fcndung f\u00fchren Sie auch das Landesverfas-\nsungsgericht Rheinland-Pfalz an, das in seinem Beschluss \nvom Februar einem Antrag auf einstweilige Verf\u00fcgung \nstattgegeben hat. In der Begr\u00fcndung wird ausgef\u00fchrt, \n\nworauf diese einstweilige Verf\u00fcgung zur\u00fcckgeht, und \nzwar auf eine Ungleichbehandlung von Gastst\u00e4tten, die \nnur einen kleinen Raum haben und keinen Raucherraum \neinrichten k\u00f6nnen, und Gastst\u00e4tten, die aus mehreren \nR\u00e4umen bestehen. Es bezieht sich also auf diese Un-\ngleichbehandlung. Was Sie vorschlagen, w\u00fcrde bedeuten: \nWir setzen f\u00fcr die kleinen Gastst\u00e4tten, die nur einen \nRaum haben, das Gesetz aus. Das ist aber in gleicher \nWeise eine Ungleichbehandlung, und zwar k\u00f6nnten nun \ndie Inhaber der Gastst\u00e4tten klagen, die Platz genug haben, \num ein Raucherzimmer einzurichten, aber sagen: Wir \nm\u00fcssen investieren, wir m\u00fcssen das Gesetz durchsetzen \nund sind somit benachteiligt. \n\nDer zweite Punkt ist: Um diese Ungleichbehandlung \nabzuschaffen, gibt es noch einen anderen Weg als den von \nIhnen vorgeschlagenen. Es g\u00e4be den Weg, dass \u00fcberhaupt \nnirgendwo mehr geraucht werden darf, auch nicht in \nRaucherzimmern. Diesen Weg schlagen Sie uns aber \nabsichtlich nicht vor, weil Sie ja ein Gegner dieses Geset-\nzes sind. Deshalb k\u00f6nnen Sie Ihre Gedanken nat\u00fcrlich \nauch nur in eine Richtung lenken. Wir sind der Meinung \u2013 \nwir waren \u00fcbrigens von Anfang an dieser Meinung; und \ndas war in unserem Gesetz auch vorgesehen \u2013, wir wollen \ndas Gesetz evaluieren und dann dar\u00fcber entscheiden, ob \nes in Zukunft immer Raucherzimmer geben muss oder ob \ndas Gesetz in diesem Punkt ge\u00e4ndert werden soll. \n\nWir wollen warten, bis das Bundesverfassungsgericht \nentschieden hat, bzw. kann auch der S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof eine einstweilige Anordnung \u2013 \u00e4hnlich \nRheinland-Pfalz \u2013 erlassen. Dann werden wir uns danach \nrichten. Ansonsten sehen wir im Moment keinen Hand-\nlungsbedarf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn dies nicht \nder Fall ist, bitte ich Frau Staatsministerin Orosz, es zu \nnehmen. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Nochmals an die Antragstellerin: Sehr \ngeehrte Damen und Herren der FDP-Fraktion, auch ich \nkann mich des Eindruckes nicht erwehren, dass die Idee \nzu diesem Antrag etwas nebul\u00f6s ist. Aber ich m\u00f6chte \nversuchen, f\u00fcr klare Sicht zu sorgen. \n\nDie Antwort auf die Frage: Warum gibt es das S\u00e4chsische \nNichtrauchergesetz? ist eigentlich kurz und knapp formu-\nliert: Rauchen gef\u00e4hrdet die eigene Gesundheit und die \nder anderen. Punkt. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 Doch, Herr G\u00fcnther, dar\u00fcber m\u00fcssen wir noch einmal \nsprechen, weil das bei Ihnen anscheinend noch nicht so \nrichtig angekommen ist. \n\n(Beifall der Abg. Jutta Schmidt,  \nDr. Fritz H\u00e4hle und Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n 8475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n\u2013 Wie kam es zu dieser formellen Gesetzgebung? Nach-\ndem es auf Bundesebene nicht m\u00f6glich war, sich auf \neinen umfassenden Nichtraucherschutz zu einigen, muss-\nten die Bundesl\u00e4nder, wie Sie wissen, das Heft des Han-\ndelns in die Hand nehmen. Nach umfangreichen und \nintensiven Diskussionen haben sich die L\u00e4nder schlie\u00dflich \nauf einen weitgehend \u2013 jetzt kommt der Punkt, \nHerr G\u00fcnther \u2013 einheitlichen Nichtraucherschutz geeinigt. \nDabei wissen wir, dass m\u00f6gliche Ausnahmen und l\u00e4nder-\nspezifische Sonderregelungen sehr wohl abgewogen \nwurden \u2013 wir erinnern uns sicherlich alle daran \u2013, letzt-\nendlich jedoch das Anliegen, keinen f\u00f6deralen Flicken-\nteppich zuzulassen, siegte. Dies ist auch ein wichtiger \nAspekt f\u00fcr dieses Gesetz. Den Absprachen entsprechend \nhaben wir uns in dieser gemeinsamen Intention auch f\u00fcr \ndas S\u00e4chsische Nichtraucherschutzgesetz verantwortlich \ngesehen, und wir sind nun Teil dieser L\u00f6sung aller Bun-\ndesl\u00e4nder. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf die vielen positiven \nReaktionen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eingehen, die \nimmer wieder deutlich machen, dass das der richtige Weg \nwar und dass die Mehrheit der Sachsen lange auf dieses \nGesetz gewartet hat. Selbst Raucher, meine Damen und \nHerren, geben inzwischen zu, dass ein Kneipenabend \nirgendwie angenehmer geworden ist und man sich nicht \nnoch einmal extra die Haare waschen oder st\u00e4ndig die \nKleidung wechseln muss. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 Das ist nat\u00fcrlich wieder sehr gesund, Herr G\u00fcnther. \n\nTrotzdem: Die Kritiken einiger Kneipenbesitzer waren zu \nerwarten, auch ich kann das verstehen. Schlie\u00dflich geht es \ndarum, sich auf eine neue Situation einzustellen, und so \netwas ist immer mit \u00c4ngsten und Bef\u00fcrchtungen verbun-\nden. Seit sechs Wochen ist das Nichtraucherschutzgesetz \nhier in Sachsen in Kraft. Seit diesen Wochen sammeln wir \nerste Erfahrungen damit, und heute ist bereits von den \nVorrednern die Frage gestellt worden: Reicht diese Zeit \naus, um schon Bilanz zu ziehen oder, wie Sie sogar \nbeantragen, das Gesetz zu \u00e4ndern? Es stellt sich die Frage: \nWas bezwecken Sie mit Ihrem Antrag? Geht es zum einen \num kurzfristige politische Stimmungsmache? Geht es \ndarum, das verfassungsrechtlich verbriefte Recht auf \nk\u00f6rperliche Unversehrtheit zu gew\u00e4hrleisten? Wird man \ndie Bewertung des Nichtraucherschutzgesetzes in Sachsen \nnicht von kurzfristigen Erw\u00e4gungen und einzelnen Kriti-\nkern abh\u00e4ngig machen? \n\nZu einer Demokratie in einem Verfassungs- und Rechts-\nstaat geh\u00f6rt andererseits nat\u00fcrlich auch, gegen Entschei-\ndungen des Staates zu klagen. Daher sind die vorliegen-\nden Verfassungsbeschwerden auch der legitime Versuch, \nsich gegen das Nichtraucherschutzgesetz zu stellen. Ich \nkann mich der hier eben abgegebenen Argumentation von \nFrau Herrmann anschlie\u00dfen: Lassen Sie uns abwarten, \nwas das Gericht festlegt. Erst danach k\u00f6nnen wir agieren. \nDas Landesverfassungsgericht wird nach Abw\u00e4gung aller \n\nFakten dann auch eine entsprechende Entscheidung \ntreffen. \n\nDie falsche Entscheidung w\u00e4re allerdings eine Zustim-\nmung zu Ihrem Antrag, meine Dame und meine Herren \nder FDP; denn Sie wollen eine demokratisch legitimierte \nEntscheidung, in einem demokratischen Prozess getrof-\nfen, einfach aussetzen. Das ist aus politischer und rechtli-\ncher Perspektive sehr bedenklich. Das politisch Bedenkli-\nche Ihres Antrages ist, dass Sie als Gesetzgeber die \nStaatsregierung auffordern, ein vom Gesetzgeber be-\nschlossenes Gesetz nicht zu befolgen. Das muss man sich \neinmal auf der Zunge zergehen lassen. \n\n(Beifall der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,  \nund Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDas rechtlich Bedenkliche Ihres Antrages ist, dass Sie \nfordern, die Staatsregierung solle die f\u00fcr dessen Vollzug \nzust\u00e4ndigen Verwaltungsbeh\u00f6rden veranlassen, ihren \nPflichten nicht nachzukommen bzw. diese zu vernachl\u00e4s-\nsigen. Meine Damen und Herren, es stellt sich in der Tat \ndie Frage: Was ist das f\u00fcr ein Rechtsverst\u00e4ndnis? Ich darf \nnochmals den \u00a7 5 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Nichtraucher-\nschutzgesetzes zitieren: \u201eZust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6r-\nden sind die Ortspolizeibeh\u00f6rden.\u201c Diese haben im Falle \nvon Ordnungswidrigkeiten nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermes-\nsen ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen. Dabei handelt es sich um \nweisungsfreie Pflichtaufgaben. Was Sie fordern, ist \nschlichtweg rechtswidrig. \n\nMeine Damen und Herren der FDP! Rauchen gef\u00e4hrdet \ndie Gesundheit. Aus diesem Grund wird die S\u00e4chsische \nStaatsregierung auch weiterhin am Nichtraucherschutz \nfesthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die FDP-Fraktion; Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich beginne einmal bei der \nFrau Staatsministerin. Eigentlich h\u00e4tte ich ja erwartet, \ndass das Kabinett Herrn Jurk oder Herrn Tillich zu diesem \nThema sprechen l\u00e4sst, da der Ansatz ein wirtschaftlicher \nund ein finanzieller ist. Wir sind uns ja einig \u00fcber das \nNichtraucherschutzgesetz und seine Auswirkungen; und \nalle, die heute hier nochmals \u00fcber den Sinn des Gesetzes \nreferiert haben, reden am Thema vorbei. Das Thema \nunseres Antrages ist ein anderes. Frau Orosz, ich w\u00fcnsche \nIhnen mit Ihrer Meinung und dem Ablehnen unseres \nMoratoriums viel Spa\u00df im Wahlkampf hier in Dresden, \nbei den vielen Dresdner Gastwirten, die uns genauso wie \ndie Leipziger Wirte bitten, das durchzusetzen. Viel Spa\u00df! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, bitte? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\n 8476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weckesser. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Recht sch\u00f6nen Dank. \n\u2013 Ich wollte nur, da Sie den Hinweis gegeben haben, dass \nhier weder der Wirtschafts- noch der Finanzminister \nspricht, fragen: In welchem Ausschuss sind Sie eigentlich, \nHerr Kollege? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: In welchem Ausschuss ich bin? \nZum Beispiel im Bewertungsausschuss. Da raucht es \nmanchmal auch ganz sch\u00f6n. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \n... und im Wirtschaftsausschuss!) \n\nLiebe Frau Herrmann, Sie haben gefordert, wir sollen \nabwarten, was die Verfassungsgerichte hier in Sachsen \nund im Bund sagen. Ich sage Ihnen: Die Familienbetriebe, \ndie vor der Insolvenz stehen, k\u00f6nnen nicht Ihr aggressives \nAbwarten abwarten. So geht es nicht. Die sind jetzt \u2013 \njetzt! \u2013 davon betroffen. \n\nLieber Herr Johannes Gerlach! Nochmals zur DEHOGA: \nAm 18.12. ist die letzte Umfrage gemacht worden, und \ntats\u00e4chlich: 10 % der Gastwirte erw\u00e4chst eine Umsatz-\nsteigerung, und 14 % erw\u00e4chst demn\u00e4chst eine langfristi-\nge Umsatzsteigerung, weil sie sich eben ein St\u00fcck dieses \nMarktes \u2013 eine Gastst\u00e4tte, in der man nicht rauchen kann \n\u2013 sichern wollen. Aber 53 % sehen in Zukunft eine \nVerschlechterung ihrer wirtschaftlichen Lage. \n\nLiebe Frau Kerstin Lauterbach, Sie warfen uns vor, dass \nwir Lobbyisten w\u00e4ren. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Ihr seid es!) \n\nLobbyist f\u00fcr s\u00e4chsische Familienbetriebe bin ich sehr \ngerne. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Gerlach? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gerlach, \nbitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Lieber Herr Kollege G\u00fcnther, \nSie haben gerade gesagt, die letzte Umfrage war vom \nDezember. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Februar! \n\nJohannes Gerlach, SPD: \u2013 Vom Februar. Ist Ihnen \nbekannt, dass das a) eine Blitzumfrage bei ganz wenigen \nMenschen war, und sie b) keineswegs repr\u00e4sentativ ist, \nsondern dass die Zahlen, die Sie gerade genannt haben, \nden vorherigen Umfragen entnommen waren, die die \nErwartungshaltung der Gastronomen widergespiegelt hat? \n\nDann kann es jedoch keine Umfrage vom Februar gewe-\nsen sein. \n\n \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Doch, es ist eine Umfrage vom \nFebruar, aber keine Blitzumfrage. Befragt wurden die \nMitgliedsbetriebe der DEHOGA. Das ist so, man kann es \nnicht schlechtreden. \n\nIch komme zum Schluss. Lieber Kollege Krau\u00df, ich bin \nerzgebirgischer Patriot und freue mich, wenn jemand aus \ndem Erzgebirge eine gute Rede h\u00e4lt. Aber gegen Ihre \nRede heute ist eine ausgedr\u00fcckte Zigarette noch ein \nKunstwerk! Das war wirklich Abgrund. Eines kann ich \nIhnen zusichern: Alle die Betriebe, die in den n\u00e4chsten \nJahren in richtige Schwierigkeiten kommen werden, \nerhalten von uns Ihre Rede \u00fcbereignet. Darauf k\u00f6nnen Sie \nsich verlassen. \n\nVielen Dank. \n\nIch bitte Sie noch einmal: Stimmen Sie unserem Antrag \nzu! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag \nder Fraktion der FDP in der Drucksache 4/11367. Ich bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr und zwei Stimmenthaltungen ist dieser Antrag mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nZum Abstimmungsverhalten gibt es noch eine Erkl\u00e4rung. \nHerr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nkurz mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich halte \nmeine Zustimmung zu diesem Antrag \u2013 entgegen der \nMeinung meiner hochverehrten Kollegin Ministerin \u2013 \nnicht f\u00fcr falsch, weil ich gemeinsam mit meiner Kollegin \nFrau Windisch in unserer Fraktion einen \u00c4nderungsantrag \nzu diesem Gesetz eingebracht hatte, der gerade das, was \ndie Fraktion der FDP jetzt f\u00fcr Schankwirtschaften \nw\u00fcnscht \u2013 ausschlie\u00dflich f\u00fcr Schankwirtschaften \u2013, \ngenehmigt. Ich bin der Meinung, dass gerade in Gro\u00dfst\u00e4d-\nten das Verbot des Rauchens in Kneipen f\u00fcr deren Besit-\nzer eine verheerende Auswirkung haben wird. Deshalb \nhabe ich mich dem Antrag angeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, meines Wissens ist noch \nniemand zum Besuch einer Kneipe gezwungen worden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Der Tagesordnungspunkt ist damit geschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n 8477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nTransparenz in den \u00f6ffentlichen Haushalten Sachsens schaffen \u2013 Ergebnisse \ndes S\u00e4chsischen Fr\u00fchwarnsystems im Internet ver\u00f6ffentlichen \n\nDrucksache 4/11369, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN beginnt. Danach folgen CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung, \nwenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt der Frau Abg. Hermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Mit dem S\u00e4chsischen \nFr\u00fchwarnsystem zur Erfassung und Beurteilung der \nHaushaltssituation der s\u00e4chsischen Kommunen hat das \ns\u00e4chsische Innenministerium eigentlich eine echte Ver-\nwaltungsinnovation erschaffen. Seit 2003 erfasst das \nMinisterium dabei eben die Haushaltsdaten s\u00e4mtlicher \nGemeinden in Sachsen, wertet sie aus und ordnet sie auf \neiner Skala von A bis D, also in vier Kategorien, ein. \n\nDie Auswertung dieses Fr\u00fchwarnsystems gew\u00e4hrt interes-\nsante Einblicke. 245 Kommunen bekommen derzeit die \nBestnote A. Das ist erfreulich. Das hei\u00dft n\u00e4mlich eigent-\nlich, dass jede zweite Kommune in Sachsen derzeit mit \nihren haushalterischen Fundamentaldaten sehr gut dasteht. \nDazu geh\u00f6ren zum Beispiel Bautzen, Freiberg und Ka-\nmenz. \n\nEs ist auch interessant zu sehen, dass keine einzige der \ngr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte in Sachsen eine Bestnote bekommen hat, \nauch Dresden nicht, trotz des WOBA-Verkaufs. Ob sich \naus diesem Befund Anpassungsbedarf f\u00fcr den n\u00e4chsten \nkommunalen Finanzausgleich ergibt, werden wir noch \npr\u00fcfen. Aber es ist auch bemerkenswert, dass es nur \n27 Gemeinden in Sachsen \u2013 von den rund 500 \u2013 und \ndamit nur 5 % sind, die mit einer instabilen, schlechten \nHaushaltslage \u2013 Kategorie D \u2013 zu k\u00e4mpfen haben. Dazu \ngeh\u00f6ren interessanterweise neben Hoyerswerda und Bad \nMuskau \u2013 was nicht verbl\u00fcfft \u2013 auch Leipzig, Zwickau \nund G\u00f6rlitz. \n\nDiese Erl\u00e4uterungen zeigen: Das S\u00e4chsische Fr\u00fchwarn-\nsystem gew\u00e4hrt sehr interessante Einblicke in die s\u00e4chsi-\nschen Kommunalfinanzen. Leider hat das Innenministeri-\num hier in Sachsen auf diesem Goldschatz gesessen wie \ndie Henne auf den Eiern \u2013 unglaublich! Erst durch unsere \nKleine Anfrage im November letzten Jahres wurde \n\u00fcberhaupt bekannt, dass das SMI \u00fcber so ein Fr\u00fchwarn-\nsystem und Analyseinstrument verf\u00fcgt. \n\nIn Mecklenburg-Vorpommern ist das anders geregelt. \nAuch dort gibt es so etwas wie ein kommunales haushal-\nterisches Fr\u00fchwarnsystem. Man hat es sich sogar aus \nSachsen abgeschaut, wie wir unserer Kleinen Anfrage \nentnehmen durften. S\u00e4chsische Beamte haben sogar in \nMecklenburg-Vorpommern geholfen, das System aufzu-\nbauen. Das ist alles prima. Aber in Mecklenburg-\nVorpommern \u2013 anders als in Sachsen \u2013 werden die Ergeb-\nnisse des Fr\u00fchwarnsystems \u2013 es hei\u00dft dort \u00fcbrigens \nRUBIKON \u2013 im Internet ver\u00f6ffentlicht. Dazu gibt es \n\n\u00fcbersichtliche farbige Kartendarstellungen. Man kann auf \neinen Blick erkennen, welche Landkreise finanziell gut \nund welche Gegenden weniger gut dastehen. Au\u00dferdem \nist der Zugriff auf die Haushaltsdaten, die Bewertung und \nKlassifizierung durch RUBIKON, f\u00fcr jede einzelne \nGemeinde m\u00f6glich. \n\nWir wollen nat\u00fcrlich, dass dieser Datenschatz des Innen-\nministeriums endlich gehoben wird. Es kann nicht sein, \ndass wir als Gesetzgeber des kommunalen Finanzaus-\ngleichs unsere Informationen zu den Kommunalfinanzen \nausschlie\u00dflich aus den Publikationen des S\u00e4chsischen \nSt\u00e4dte- und Gemeindetages und vielleicht noch m\u00fchsam \naus den Datenreihen des Statistischen Landesamtes \ngewinnen m\u00fcssen, wenn es so etwas wie RUBIKON hier \nin Sachsen auch gibt. \n\nWenn mit viel Aufwand und Steuergeldern die Haushalts-\ndaten der s\u00e4chsischen Kommunen erfasst und ausgewertet \nwerden, dann sollte nicht nur Innenminister Buttolo etwas \ndavon haben, sondern auch alle anderen, die beruflich, \nehrenamtlich, wissenschaftlich oder schlicht aus Interesse \nmit den s\u00e4chsischen Kommunalfinanzen zu tun haben. \n\nWir fordern daher in unserem Antrag, dass nach dem \nVorbild von Mecklenburg-Vorpommern die Ergebnisse \ndes Fr\u00fchwarnsystems im Internet ver\u00f6ffentlicht werden. \nWir erwarten uns dar\u00fcber hinaus positive Wettbewerbsef-\nfekte und sogar eine St\u00e4rkung des finanzpolitischen \nEhrgeizes der einzelnen Gemeinden. Das w\u00e4re wirklich \neinmal ein Wettbewerb zwischen den Kommunen, der den \nSachsen etwas bringen w\u00fcrde; denn es ist doch zu erwar-\nten, dass sich eine Gemeinde mit ihren haushalterischen \nDaten nicht schlechter pr\u00e4sentieren m\u00f6chte als die Nach-\nbargemeinde. Zudem w\u00e4re die Ver\u00f6ffentlichung der Daten \nf\u00fcr die kommunalpolitisch Verantwortlichen hochinteres-\nsant, weil dann \u00fcberzogene Prestigeprojekte infrage \ngestellt w\u00fcrden, und zwar \u00f6ffentlich, in der Diskussion \nmit der Bev\u00f6lkerung. Notwendige Sparma\u00dfnahmen w\u00e4ren \nnach innen und nach au\u00dfen zu verteidigen. \n\nInsofern freue ich mich, wenn Sie unserem Antrag zu-\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Es schmerzt einen \nals Sachsen schon sehr, wenn die Mecklenburg-\nVorpommerner sozusagen mit einer s\u00e4chsischen Innovati-\non wie dem Fr\u00fchwarnsystem den RUBIKON in die \n\u00d6ffentlichkeit, in die Transparenz, \u00fcberschreiten und wir \n\n 8478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\ndas in Sachsen bisher nicht getan haben. Deshalb \u2013 ich \ngreife gleich vor \u2013 schlie\u00dfen wir uns gern dem Antrag der \nGR\u00dcNEN an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir schon dieses Fr\u00fchwarnsystem, diese Innovati-\non, mit gro\u00dfem Aufwand entwickelt haben und mit \nausgew\u00e4hlten Kennziffern das erreichen, was wir immer \nwollten \u2013 die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Kommunen mit \nobjektiven Kennziffern bewerten zu k\u00f6nnen und damit \nauch Vergleiche und Transparenz zu erm\u00f6glichen sowie \neinen gewissen Wettbewerb zwischen den Kommunen in \nGang zu bringen \u2013, dann haben wir \u00fcberhaupt keinen \nGrund, der \u00d6ffentlichkeit dieses Kommunalranking, in \nwelcher Form auch immer, vorzuenthalten. Wenn wir \ndieselbe Bewertung bei den s\u00e4chsischen Schulen schon \nseit 2001 praktizieren, warum sollten wir diese M\u00f6glich-\nkeit nicht f\u00fcr die Kommunen nutzen? \n\nNun ist es nat\u00fcrlich \u00fcblich \u2013 das kennt man doch aus \nlangj\u00e4hriger Praxis \u2013, dass die Verwaltung ihre Informati-\nonen gern f\u00fcr sich behalten m\u00f6chte. Ich will jetzt nicht \nsagen, wo die Quelle meiner Information liegt. Es war ja \nnicht das Bestreben des Innenministeriums, der \u00d6ffent-\nlichkeit diese Dinge vorzuenthalten; es ist sogar f\u00fcr das \nFinanzministerium schwer gewesen, auf diese Daten, auf \ndiese Informationen, zuzugreifen. \n\nDeshalb ist es gut, dass wir alle \u2013 nicht nur die Ministe-\nrien, sondern auch interministeriell \u2013 zur Bewertung der \nkommunalen Haushalte auf die gleichen Datengrundlagen \nbzw. den gleichen Kenntnisstand zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. \nWir haben auch keinerlei Grund, der \u00d6ffentlichkeit diese \nInformationen vorzuenthalten, insbesondere wenn die \nSituation so ist, wie Antje Hermenau sie gerade beschrie-\nben hat. \n\nTransparenz ist gut. Ein umfassender Kenntnisstand \u00fcber \ndie Datenlage ist noch besser. Es geht auch um die Be-\nwertung von Antr\u00e4gen auf Bedarfszuweisungen und \nanderes mehr. Es geht darum, dass die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger wissen, wo ihre Gemeinde in ihrer Leistungsf\u00e4-\nhigkeit steht, auch unter Ber\u00fccksichtigung der ganz \nunterschiedlichen Situationen im Lande. \n\nAber, verehrte Kolleginnen und Kollegen, es ist nicht \netwa so, dass eine Gemeinde in einer eher strukturschwa-\nchen Region automatisch eine schlechtere Performance \nhaben muss \u2013 das zeigt auch diese Bewertung \u2013 als eine \nGemeinde in einer scheinbar gesegneten Region. Das ist \nganz unterschiedlich. Auf jeden Fall bekommen wir \nAufschluss dar\u00fcber, wo die Gemeinden stehen, wie sie \nverwaltet und regiert werden. \n\nIch meine, wir sollten diesem Antrag zustimmen; er ist \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weckesser \nvon der Linksfraktion, bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Frau Hermenau! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nIch lausche voller Ehrfurcht!) \n\n\u2013 Ja, ist ja klar. \u2013 Eigentlich wollte ich damit beginnen zu \nsagen, dass ich ein klein wenig neidisch auf Ihren Antrag \nbin. Warum ich ihm nat\u00fcrlich zustimmen werde, begr\u00fcnde \nich dann noch. Bei der Rede von Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler habe \nich es mir anders \u00fcberlegt \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund sage: Gott sei Dank, dass wir diesen Antrag nicht vor \nIhnen gestellt haben; er w\u00e4re abgelehnt worden. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ja, ja!) \n\nSie haben das Gl\u00fcck, dass er beschlossen werden kann \nund beschlossen wird \u2013 mit unserer Zustimmung. So \nspielt manchmal das Leben. \n\nDas Problem ist die Transparenz; dieses liegt uns sehr am \nHerzen. Wir selbst haben das parlamentarisch und prak-\ntisch versucht. Ich nenne nur ein Beispiel. Unsere F\u00f6r-\ndermitteldatenbank ist \u00fcber vier Jahre gelaufen. Das war \nausgesprochen m\u00fchselig, das kann ich Ihnen sagen. \u00dcber \nKleine Anfragen haben wir uns alle Daten heranschaffen \nm\u00fcssen. Sie wurden abgetippt, eingestellt und im Internet \nzur Verf\u00fcgung gestellt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aktion ABM!) \n\nDas war eine m\u00fchselige Geschichte. Zum Beispiel hat es \naber dazu gef\u00fchrt, dass wir von einem Nutzer eine Ant-\nwort erhalten haben, die er von der SAB bekommen hatte. \nDie SAB hat ihn auf unsere F\u00f6rdermitteldatenbank \nverwiesen. Das war schon ganz witzig! \n\nDer Aufwand war sehr hoch. Zum Schluss hat es sich \u2013 \ndas muss man mittlerweile sagen \u2013 anders gel\u00f6st, aber so \nist das manchmal. Man muss dann diese M\u00fchsal auf sich \nnehmen. Frau Mattern und Herr Hilker haben das lange \nZeit \u2013 ich glaube \u00fcber vier Jahre \u2013 durchgehalten. \n\nEin anderes Problem ist nicht direkt die Transparenz, aber \ndie Voraussetzung f\u00fcr Transparenz: Ich habe jahrelang \nm\u00fchselig versucht, den Finanzminister \u2013 egal, wer es war \n\u2013 zu \u00fcberreden, uns den Haushalt elektronisch zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Das ging lange Zeit nicht. Irgendwann \nging es dann. Ich habe eine pdf-Datei bekommen, die man \nnicht so ohne Weiteres bearbeiten kann. Eigentlich brau-\nche ich eine Excel-Tabelle. Aber das ist egal, man nimmt \njeden Fortschritt in Kauf. \n\nNun zu Ihrem Antrag selbst. Der erste Punkt ist unstrittig. \nDer zweite Punkt ist mir noch wichtiger, denn die Trans-\nparenz in der Zusammensetzung der Kriterien, die ange-\nsetzt werden, und ihre Wichtung sind eigentlich das \nSpannende. Man macht das deutlich, indem man sich das \nabrufen kann. Man erf\u00e4hrt nicht nur, dass eingesch\u00e4tzt \nwird \u2013 irgendwie bekommt jemand ein D oder ein A \u2013, \nsondern man kann verfolgen, wieso. So hat man die \nM\u00f6glichkeit, als Kommune zu sagen: Nein, das ist uns \n\n 8479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nwurst, das ist politisch gewollt, oder: Nein, das wollen wir \n\u00e4ndern und wir haben einen Hinweis, wo wir \u00e4ndern \nk\u00f6nnen. Das halte ich f\u00fcr spannend. Deshalb ist mir \npers\u00f6nlich Ihr zweiter Punkt noch wichtiger als der erste. \n\nIn einem Punkt sehe ich das anders. Da teile ich mehr das, \nwas der Innenminister in Beantwortung Ihrer Kleinen \nAnfrage geschrieben hat. Dieser Wettbewerbsgedanke \nscheint mir nicht so wichtig. Da ist auch die Vergleich-\nbarkeit nicht da \u2013 Frau Hermenau, das wissen Sie ganz \ngenau \u2013, wenn wir einen Wettbewerb initiieren, dass die \nGemeinden untereinander einen Wettlauf machen. \n\nIch habe ein kleines Wochenendhaus in Hetzdorf. Hetz-\ndorf ist eingemeindet worden zu Niedersch\u00f6na. Nieder-\nsch\u00f6na ist eingemeindet worden zu Halsbr\u00fccke. Halsbr\u00fc-\ncke steht in dieser Tabelle mit A. Toll! Aber ich bin in \nHetzdorf, und ich sage Ihnen, da sieht es ganz anders aus. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAber Hetzdorf ist so klein, dass Halsbr\u00fccke das mit \n\u00fcbert\u00fcncht. Dann vergleiche ich diese Gemeinde mit \nDresden. Dresden hat nur ein B. Sie hatten schon darauf \nhingewiesen. Das ist f\u00fcr mich das Spannende; als Dresd-\nner interessiert mich: Wieso? Wir haben ein Haushalts-\nkonsolidierungskonzept in Dresden. Das ist hart umstrit-\nten, weil manche der Meinung sind, es m\u00fcsse abgeschafft \nwerden. Wir haben schlie\u00dflich die WOBA verklitscht, da \nhaben wir doch Geld ohne Ende und keine Schulden \nmehr! Wozu dann noch ein Haushaltskonsolidierungskon-\nzept? \n\nJetzt kann ich sagen: Wieso bekommt Dresden nur ein B, \ntrotz Schuldenfreiheit und WOBA-Verkauf? Wieso kann \nsich auch Dresden nicht alles leisten, was w\u00fcnschenswert \nw\u00e4re? Die Hauptfunktion dieses Ansatzes sehe ich darin \nund sage: Nicht der interkommunale Wettbewerb ist mir \nwichtig, sondern die Nachvollziehbarkeit f\u00fcr die Einwoh-\nner, dass sie sich \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, wie ihre Stadt oder \nihre Gemeinde dasteht. Wie wird sie bewertet? Wie sieht \nes das Regierungspr\u00e4sidium? Wie sieht man es selbst? Wo \nliegen, wenn man in die Details einsteigt, die Ursachen \nund Gr\u00fcnde daf\u00fcr? Das halte ich f\u00fcr sehr wichtig. \n\nNat\u00fcrlich schaue ich auch aus reiner Neugier hinein. Was \nhat Chemnitz? \u2013 C, gut, verstehe ich. Was hat Leipzig? \u2013 \nD, na ja. Nun kann ich Dresden nicht mit Leipzig und \nauch nicht mit Chemnitz vergleichen. Das halte ich auch \nf\u00fcr unm\u00f6glich. Zumindest aber kann ich sagen, wir stehen \nin der Klasse der Gro\u00dfst\u00e4dte, relativ gesehen, am besten \nda. Das ist doch schon etwas. \n\nDann komme ich zu einem Punkt, in dem ich Ihnen \neigentlich auch widersprechen m\u00f6chte. Sie stellen in der \nBegr\u00fcndung \u2013 im letzten Satz vor allem \u2013 darauf ab und \nauch jetzt noch einmal hier, indem Sie f\u00fcr das FAG sagen: \nWir als Gesetzgeber m\u00fcssen wissen, wie das ist. Dazu \nsage ich: Okay, die Daten ja, und wenn dann die M\u00f6g-\nlichkeit besteht, ist das sch\u00f6n. Aber das, was wir hier \nmachen m\u00fcssen, ist sozusagen nicht auf die Transparenz \nim Sinne der Ver\u00f6ffentlichung im Internet angewiesen. \nIch als Parlamentarier m\u00f6chte die Daten haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sicher!) \n\nIch w\u00fcrde zun\u00e4chst auch damit leben k\u00f6nnen, wenn diese \n\u00fcbers Intranet zur Verf\u00fcgung gestellt w\u00fcrden. Aber \nnat\u00fcrlich m\u00f6chte ich gleiches Recht f\u00fcr alle. Dann sollen \nsie \u00f6ffentlich sein f\u00fcr alle. Ich sehe keinen Grund, dass \ndas nicht so ist. Mecklenburg-Vorpommern hat da einen \nguten Ansatz. Da aber Mecklenburg-Vorpommern immer \ndie Jahresrechnung zugrunde legt, die dann mindestens \nein Jahr zur\u00fcckliegt, scheint mir hier der s\u00e4chsische \nAnsatz besser, das aufgrund der aktuellen Haushaltsdaten \nzu machen. \n\nEs ist sch\u00f6n, wenn das heute beschlossen wird. \n\nEines m\u00f6chte ich aber noch nachtragen, was mir auch \nwichtig ist: Sch\u00f6n w\u00e4re auch, wenn man \u00fcber die Inter-\nnetpr\u00e4sentation nicht nur die farbige Darstellung, \u00fcbers \nLand verteilt, hinbek\u00e4me, sondern wenn man zugleich \nauch mit Anklicken oder in \u00e4hnlicher Form etwas mehr in \ndie Tiefe gehen k\u00f6nnte. Ich kann dann sagen, Dresden hat \nB, ich klicke rein und sehe die einzelnen Kennziffern in \nihrer Wichtung, klicke noch einmal rein und bekomme \ndas Haushaltskonsolidierungskonzept. Dann wei\u00df ich \nauch, wie das zusammenh\u00e4ngt. Ich halte das, technisch \ngesehen, f\u00fcr problemlos machbar. Ich verstehe auch nicht, \nwarum das Sachsen bisher nicht gemacht hat. Da das alles \nheute ein gutes Ende findet, bin ich sehr gl\u00fccklich und \nstimme Ihnen aus ganzem Herzen zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die SPD-\nFraktion das Wort? \u2013 Nein. Die NPD-Fraktion? \u2013 Auch \nnicht. Hat die FDP-Fraktion Redebedarf? \u2013 Herr Zastrow, \nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Vielleicht noch zwei \noder drei Aspekte, die hier noch nicht angesprochen \nworden sind. Vorab m\u00f6chte ich sagen, dass die FDP-\nFraktion nat\u00fcrlich dem Anliegen der GR\u00dcNEN auch \nzustimmen wird. Wir denken, dass das in die richtige \nRichtung geht. \n\nLassen Sie mich nun diese Aspekte ansprechen. Das eine \nThema, um das es in dem Antrag geht, ist etwas, das im \nMoment gro\u00df in Mode ist, n\u00e4mlich das Thema Ver\u00f6ffent-\nlichungspflichten. Inzwischen gibt es sie ja f\u00fcr alle \nm\u00f6glichen Dinge, zum Beispiel f\u00fcr Nebent\u00e4tigkeiten von \nAbgeordneten; f\u00fcr Managergeh\u00e4lter wird es gefordert, f\u00fcr \ndie Bilanzdaten von Unternehmen im Internet-\nUnternehmensregister seit 01.01. dieses Jahres. Alles wird \nirgendwie erhoben und ver\u00f6ffentlicht. \n\nUnternehmen werden mit einer wahren Statistikflut \ngequ\u00e4lt. Monat f\u00fcr Monat m\u00fcssen sie f\u00fcr viel Geld und \noft durch externe Berater den \u00c4mtern f\u00fcr Statistik des \nLandes und des Bundes jede Menge Daten zur Verf\u00fcgung \nstellen. Ob sich diese Datenmengen \u00fcberhaupt jemals \nwieder einer anschaut, kann ich mir pers\u00f6nlich nicht so \n\n 8480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nrecht vorstellen. Mich w\u00fcrde schon einmal interessieren, \nob Aufwand und Ertrag f\u00fcr die Erhebung und Ver\u00f6ffentli-\nchung von Daten \u00fcberhaupt noch in irgendeinem ange-\nmessenen Verh\u00e4ltnis stehen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMir scheint es so, dass es, wenn es um die Finanzdaten \nunserer Kommunen geht, ganz \u00e4hnlich ist. Auch hier \nwerden permanent Daten abgefragt. Der SSG macht es, \ndas Statistische Landesamt nat\u00fcrlich auch, der Rech-\nnungshof, die Ministerien tun es, und selbst wir als \nAbgeordnete dieses Hauses wollen auch immer ganz viel \nvon unseren Kommunen wissen. Die meisten dieser Daten \nwerden nat\u00fcrlich auch \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Von uns auch?) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich. Wir lassen Sie nicht laufen, das ist \nganz klar. \n\n\u2013 in Mitteilungsbl\u00e4ttern oder auch im Internet ver\u00f6ffent-\nlicht. Ich glaube, dass wir \u00fcber eine Sache in diesem Land \nnicht klagen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich \u00fcber Datenarmut. Manch-\nmal denke ich mir, dass das alles wie eine gigantische \nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme aussieht und hier B\u00fcro-\nkratie in Gr\u00f6\u00dfenordnungen produziert wird. Ob das alles \nso sinnvoll ist und ob wir all diese Daten tats\u00e4chlich \nbrauchen, fragt leider niemand. Auch diese Frage sollten \nwir aber, wenn wir \u00fcber Erhebung und Ver\u00f6ffentlichung  \nvon Daten sprechen, endlich einmal stellen. \n\nGleichwohl teilen wir nat\u00fcrlich das Ansinnen, das Frau \nHermenau hier vorgetragen hat. Wenn die Daten nun \nschon einmal erhoben sind, dann kann die Staatsregierung \nruhig einmal \u00fcber ihren Schatten springen und nat\u00fcrlich \ndiese Daten einer aus unserer Sicht wahrscheinlich eher \nsehr kleinen Gruppe einer interessierten \u00d6ffentlichkeit zur \nVerf\u00fcgung stellen, anstatt sie einfach nur zu horten. \n\nWas den Kern des Antrages betrifft, \u00e4rgert mich bei den \nStichw\u00f6rtern Transparenz und Fr\u00fchwarnsystem als \nMitglied eines kommunalen Parlamentes allerdings noch \neine ganz andere Sache, und zwar die Tatsache, wie in \nDeutschland seit einiger Zeit mit dem Thema kommunale \nHaushaltshoheit umgegangen wird. Worum geht es? Da \nm\u00fcssen die s\u00e4chsischen Kommunen dem Freistaat Daten \nliefern und sich vom Freistaat in bestimmte Risikogrup-\npen eingruppieren lassen. Ich frage mich schon, wer hier \neigentlich in Deutschland wem rechenschaftspflichtig sein \nsollte, oder anders: Wer m\u00fcsste eigentlich am ehesten \nkontrolliert werden? Sind das tats\u00e4chlich die Kommunen \nhier in Sachsen? \n\nWir haben erst k\u00fcrzlich in den Medien gelesen, dass die \nGesamtverschuldung der \u00f6ffentlichen Haushalte 2007 \nweiter gestiegen ist. Wir reden von einer aktuellen Schul-\ndensumme in H\u00f6he von 1,5 Billionen Euro. Das Interes-\nsante an der Zahl ist, dass, w\u00e4hrend der Bund und die \nmeisten L\u00e4nder, nicht Sachsen, ihre Schulden erh\u00f6ht \nhaben, die deutschen Kommunen Schulden konsequent \nabgebaut haben. An den 1,5 Billionen Euro tragen die \ndeutschen Kommunen einen Anteil von nur rund 5 %. Der \n\nBund alleine tr\u00e4gt an dieser Summe einen Anteil von \u00fcber \n60 %. Wenn man also \u00fcber ein effektives Fr\u00fchwarnsystem \nspricht, dann bitte zuerst beim Bund und zuerst bei \neinigen Bundesl\u00e4ndern und nicht zuerst bei den Kommu-\nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie meisten s\u00e4chsischen Kommunen haben sich in der \nVergangenheit durch eine eiserne Haushaltsdisziplin \nausgezeichnet. Der Freistaat Sachsen ist deshalb auch zu \nRecht stolz darauf, dass er seit 2006 Schulden tilgt. Aber \nauch hier \u2013 das muss man ganz klar sagen \u2013 konnte sich \nder Freistaat Sachsen einige unserer Kommunen zum \nVorbild nehmen. Ich erinnere nur \u2013 Herr Weckesser hat es \nauch schon gemacht \u2013 an die erste schuldenfreie Gro\u00df-\nstadt Deutschlands, meine Heimatstadt Dresden. Ich hoffe \nauch, dass der Freistaat Sachsen in einer anderen Frage \nmeiner Heimatstadt nacheifert, n\u00e4mlich wenn es eines \nTages um die Verankerung des Nettoneuverschuldungs-\nverbotes in der S\u00e4chsischen Verfassung geht. \n\nAuch dabei ist nat\u00fcrlich die Frage: Wer braucht hier \neigentlich wirklich ein Fr\u00fchwarnsystem? Brauchen es \ntats\u00e4chlich die s\u00e4chsischen Kommunen oder braucht es \ndie Stadt Dresden? Vielleicht brauchen wir viel eher ein \nFr\u00fchwarnsystem f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Herr Minister \nTillich. H\u00e4tte der Freistaat eines gehabt, w\u00e4re ihm viel-\nleicht eher aufgefallen, dass er gerade m\u00e4chtig viel Geld \nauf dem US-amerikanischen Immobilienmarkt versenkt. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas aber nur am Rande. Herr Tillich, Sie trifft keine \nSchuld, das war alles vor Ihrer Zeit. Jetzt ist alles besser, \nund ich w\u00fcnsche noch einen sch\u00f6nen Abend. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Staatsregie-\nrung, bitte. Herr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Das \nwar ja eine sch\u00f6ne Debatte, vielen Dank. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe \nmich belehren lassen, dass Neugier die Triebkraft jegli-\nchen menschlichen Handelns ist; so habe ich zumindest \ndie Debatte verstanden. Ich m\u00f6chte sagen, Herr Kollege \nR\u00f6\u00dfler, dass die Tatsache, dass ich hier den Kollegen \nButtolo vertreten darf, nicht zuf\u00e4llig ist, sondern das SMF \ndarf nicht nur hineinschauen, sondern auch die Daten \nnutzen. Aber die Firewalls, die nat\u00fcrlich auch in unserem \nIT-System bestehen, haben uns den uneingeschr\u00e4nkten \nZugriff zu den Daten des SMI bislang auch nicht in dem \nerforderlichen Ma\u00dfe gew\u00e4hrt, wie wir es uns vielleicht \ngew\u00fcnscht h\u00e4tten. Aber wir wussten alles. \n\nIhr Antrag, Frau Hermenau \u2013 Sie sind ja darauf zu spre-\nchen gekommen \u2013, ist eigentlich einer, der, mit Verlaub \ngesagt, \u00fcberfl\u00fcssig ist, alldieweil das SMI ja schon l\u00e4ngst \ndaran arbeitet und Ihnen das auch in Ihrer Kleinen Anfra-\nge so beantwortet hat. \n\n 8481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nErg\u00e4nzend ist noch Folgendes zu bemerken: Das Innen-\nministerium hat bereits im letzten Quartal des vergange-\nnen Jahres mit Vorarbeiten f\u00fcr eine Pr\u00e4sentation im \nInternet begonnen. Das Statistische Landesamt betreut \ninzwischen eine Diplomarbeit, deren Ergebnis ein Vor-\nschlag f\u00fcr eine Internetpr\u00e4sentation des Fr\u00fchwarnsystems \nsein soll. Eine Umsetzung soll noch zum Jahreswechsel \n2008/2009 gelingen. Das ist zumindest das Vorhaben des \nSMI. \n\nDas SMI hat in den vergangenen Jahren das Verfahren \nentwickelt, erprobt und benutzt. Im Gespr\u00e4ch mit dem \nB\u00fcrgermeister meiner Heimatgemeinde konnte ich zu-\nmindest auch erfahren, dass es die B\u00fcrgermeister durch-\naus als vergleichendes Instrument zwischen den Gemein-\nden schon l\u00e4ngst in der Praxis verwenden bzw. neidisch \neiner auf den anderen schielt, wie gut oder wie schlecht \nder eine oder der andere ist. Selbstverst\u00e4ndlich kennen die \nB\u00fcrgermeister und ihre Gemeinder\u00e4te die Verantwortung, \ndie sie letztendlich f\u00fcr ihren eigenen Haushalt zu tragen \nhaben, und wissen um die Schw\u00e4chen oder um die St\u00e4r-\nken ihrer Gemeindehaushalte Bescheid. \n\nTrotzdem will ich darauf eingehen, wozu Frau Hermenau \nuns aufgefordert hat. Man kann heute feststellen, nach-\ndem durch dieses Verfahren nach mehreren Jahren in der \nBenutzungsphase eine Zufriedenheit bei den Kommunen \nfestzustellen ist, das hei\u00dft, auch weiterhin Akzeptanz auf \nder kommunalen Seite zu verzeichnen ist, dass wir nun-\nmehr als Staatsregierung der Auffassung sind, dass dies \nauch im Internet pr\u00e4sentiert werden kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Herr Weckesser, bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Das musste jetzt \nsein. Danke erst einmal f\u00fcr die M\u00f6glichkeit. \u2013 Herr \nMinister, habe ich Sie gerade richtig verstanden, dass Sie \nhier gesagt haben, an Frau Hermenau gewandt, der Antrag \nsei \u00fcberfl\u00fcssig, weil das Innenministerium das ohnehin \nvorhabe? Ich lese die Antwort auf die Kleine Anfrage von \nFrau Hermenau genau anders: dass sie das eben nicht \nvorhatte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Ich \nkomme gleich zum n\u00e4chsten Punkt. Ich habe gesagt, dass \nman auf der kommunalen Seite dieses Projekt weiterent-\nwickelt hat. Es ist so weit entwickelt, dass man jetzt eine \ngemeinsame Zufriedenheit feststellt, dass sich dieses \nSystem bew\u00e4hrt. Man ist nunmehr zu der gemeinsamen \nAuffassung gekommen, dass es ver\u00f6ffentlicht werden \nkann. Deswegen wollte ich eben noch feststellen, Herr \nWeckesser, als Sie ans Mikrofon eilten, dass das System \nso weit ausgereift und in der kommunalen Familie einge-\nf\u00fchrt ist, dass die Daten guten Gewissens im Internet zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen und durch Transparenz \nvon Kriterien, Gewichtung und Einzeldaten der konstruk-\ntive Wettbewerb unter den Kommunen gef\u00f6rdert werden \nkann. Das sollte damit erreicht werden. \n\nIm Ergebnis bedeutet dies, dass das Staatsministerium des \nInnern eine Pr\u00e4sentation, vergleichbar RUBIKON, auf der \nInternetplattform haben wird, allerdings erweitert auch \num die Zweckverb\u00e4nde und Doppik buchende Gemein-\nden. Dies wird mit der Pr\u00e4sentation weiterhin angestrebt. \nIch will damit sagen, dass das, was Sie hier alle gemein-\nsam verlangt bzw. angesprochen haben, in Arbeit ist bzw. \nsich in der Realisierungsphase befindet. \n\nZu der Frage, die Herr Zastrow gestellt hat, ob es Ein-\nspareffekte gibt: Zumindest da kann man sich auf Meck-\nlenburg-Vorpommern berufen. Es ist nicht erheblich, aber \nes sind Kosten gespart worden, zumindest erst einmal \n50 000 Euro. Mir ist gerade vom Innenministerium \nmitgeteilt worden, dass man auf weitere statistische \nDatenbanken verzichten kann, wenn man dieses gemein-\nsame System benutzt. Das hei\u00dft, eine einheitlichere \nPlattform ersetzt andere bisherige Erhebungen, und das ist \nauch ein Mehreffekt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Schluss-\nwort noch gew\u00fcnscht, Frau Hermenau? \u2013 Nein, gut. \n\nSomit stelle ich jetzt die Drucksache 4/11369 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \nsehe Einstimmigkeit, damit beschlossen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wenn das nichts ist!) \n\n\u2013 Das ist heute mal etwas Sch\u00f6nes, genau. Herr Zastrow \nhatte uns ja noch einen guten Abend gew\u00fcnscht; insofern \nhat sich das jetzt best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 8482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nWesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Beteiligungsgesellschaften  \ndes Mitteldeutschen Rundfunks MCS GmbH Sachsen,  \n\nMCS GmbH Sachsen-Anhalt und MCS GmbH Th\u00fcringen \nDrucksache 4/9263, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/11340, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDas Pr\u00e4sidium hat dazu eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Ich frage in die Runde, wer zu diesem \nPunkt sprechen m\u00f6chte, denn mir liegen bisher keine \nRednermeldungen vor. \u2013 Ich sehe, dass keine Fraktion \nsprechen m\u00f6chte. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien in der Drucksache 4/11340 ab und ich bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Einstim-\nmigkeit, sehr erfreulich. Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBerichterstattung an die Landtage \u2013 Gesch\u00e4ftsjahr 2006 \nDrucksache 4/10309, Unterrichtung durch den Intendanten des Mitteldeutschen Rundfunks \n\nDrucksache 4/11341, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDas Pr\u00e4sidium hat auch hierf\u00fcr eine Redezeit von \n10 Minuten festgelegt und ich frage in die Runde, ob eine \nAbgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas sieht nicht so aus. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \nstelle Einstimmigkeit fest. Damit ist der Beschlussemp-\nfehlung zugestimmt und der Tagesordnungspunkt been-\ndet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \nDrucksache 4/11364, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung ab. Wer \ngibt seine Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimm-\nenthaltungen; der Beschlussempfehlung ist mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/11361 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Herren, \nich mache jetzt einen Deal mit Ihnen: Sie stimmen nicht \nf\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Um-\n\nwelt und Landwirtschaft und ich erspare Ihnen damit \n10 Minuten Redezeit, um Sie doch noch zu \u00fcberzeugen, \nunserem Antrag zu folgen. Was halten Sie davon? Wenn \n\n 8483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nSie daf\u00fcr stimmen, gebe ich die Rede zu Protokoll; sonst \nmuss ich Sie leider noch \u00fcberzeugen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nEin unsittliches Angebot!) \n\n\u2013 Ein unsittliches Angebot; so etwas mache ich nicht. \nHerr Bandmann, Sie haben mich \u00fcberzeugt. \n\nAlso, meine Damen und Herren, Frau Pr\u00e4sidentin! In der \nSammeldrucksache 4/11361 wird dem Landtag mehrheit-\nlich von den Mitgliedern des Umwelt- und Landwirt-\nschaftsausschusses empfohlen, den Antrag 4/9370 der \nFraktion DIE LINKE abzulehnen. Es ist der Antrag \n\u201eAbwasserbeseitigungskonzepte \u00f6ffentlich auf die Ent-\nsorgungsstrategie mit Kleinkl\u00e4ranlagen einstellen, deren \nF\u00f6rderung vereinfachen\u201c. \n\nIch m\u00f6chte hier f\u00fcr den Antrag sprechen und daf\u00fcr wer-\nben, ihm zuzustimmen und demzufolge nicht der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses zu folgen; denn die \nmit unserem Antrag gestellten Forderungen sind aktuell \nund k\u00f6nnen nicht per Abstimmung f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt \nwerden. \n\nSchauen wir uns die Forderungen im Einzelnen an. Die \nAufgabentr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Abwasserbeseitigung \nhaben ihre Abwasserbeseitigungskonzepte z\u00fcgig fortzu-\nschreiben und die Teile ihres Entsorgungsgebietes auszu-\nweisen, die auf Dauer dezentral entsorgt werden sollen; \ndas ist geregelt. Die ABKs sind umgehend zu \u00fcberpr\u00fcfen, \nsoweit erforderlich anzupassen und sp\u00e4testens bis zum \n30.06.2008 der zust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rde vorzulegen. \nAber schon bei der zweiten Forderung, der \u00d6ffentlich-\nkeitsbeteiligung, sieht es nach wie vor tr\u00fcbe aus, auch \nwenn die Staatsregierung permanent das Gegenteil be-\nhauptet. \n\nDoch Transparenz und daraus folgende Akzeptanz fehlen \nin der Realit\u00e4t zu oft. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Herr Lehmann, ich bem\u00fche mich gerade um \u00d6ffentlich-\nkeit; irgendwie scheint das bei Ihnen nicht angekommen \nzu sein. \n\nDrittens will die Linksfraktion, dass die Aufgabentr\u00e4ger \ngegen\u00fcber den Bauherren der nicht \u00f6ffentlichen Kleinan-\nlagen f\u00fcr die Beratungs- und Organisationsleistung \nhaften. Das lehnt die Staatsregierung rundweg ab. Wir \naber bleiben bei unserer Meinung, dass die Aufgabentr\u00e4-\nger in der Pflicht sind, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber \ndie wirtschaftlichsten Entsorgungsm\u00f6glichkeiten zu \nberaten, und zwar sowohl bei der Errichtung als auch \nbeim Betrieb. Sie sind in der Pflicht, so wie f\u00fcr die \nzentralen Entsorgungskonzepte auch f\u00fcr die dezentral zu \nentsorgenden Teile des Entsorgungsgebietes eine profes-\nsionelle Planung in Auftrag zu geben. Die Aufgabentr\u00e4ger \nhaben die Planungshoheit! Und sie sind nach unserer \n\u00dcberzeugung in der Pflicht, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nzu Gruppenl\u00f6sungen zu ermuntern; denn diese sind \nsowohl beim Bau als auch bei den Betriebskosten die \ng\u00fcnstigsten L\u00f6sungen. \n\nDer B\u00fcrgermeister von Mutzschen rechnete in der Anh\u00f6-\nrung hier im Hohen Hause vor, dass f\u00fcr einen Stra\u00dfenzug \nmit 40  Einfamilienh\u00e4usern bei Einzelkl\u00e4ranlagen \n280 000 Euro investiert werden m\u00fcssen. Eine Gruppenl\u00f6-\nsung f\u00fcr 120 Einwohner, die in diesen 40 H\u00e4usern woh-\nnen, kostet 220 000 Euro. Diese B\u00fcrger m\u00fcssen f\u00fcr die \nEinzelanlagen in 25 Jahren 480 000 Euro Betriebskosten \nzahlen; f\u00fcr die Gruppenkl\u00e4ranlage 207 000 Euro, also \nmehr als die H\u00e4lfte weniger. Und \u2013 jetzt kommt es \u2013: Der \nFreistaat Sachsen m\u00fcsste f\u00fcr die Einzelkl\u00e4ranlagen \n72 000 Euro F\u00f6rdermittel aufbringen, f\u00fcr die Gruppenl\u00f6-\nsung aber nur 36 000 Euro. Ich denke, diese Zahlen \nsprechen f\u00fcr sich. \n\nViele der Abwasserzweckverb\u00e4nde stehlen sich aus dieser \nVerantwortung. Sie gestalten die Beratung der Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer zu reinen Verkaufsveranstaltungen von \nEinzelkl\u00e4ranlagen. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nBef\u00f6rdert wird das durch die Pauschale von 7,5 % der \nF\u00f6rdersumme, die die Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr ihre Beratung \nbez\u00fcglich der F\u00f6rderantr\u00e4ge sowie der organisatorischen \nAbwicklung des F\u00f6rderverfahrens mit der S\u00e4chsischen \nAufbaubank erhalten. Das ist ein \u2013 sicher nicht gewollter \n\u2013 Anreiz zu Einzelanlagen. Je mehr Einzelanlagen, desto \nh\u00f6her die F\u00f6rdersumme und desto h\u00f6her auch die Auszah-\nlungssumme f\u00fcr die Beratungsleistung. \n\nUnd wenn man dann noch hinter vorgehaltener Hand h\u00f6rt, \ndass die Anlagenbauer Provisionen zahlen und die \nZweckverb\u00e4nde quasi einen Anschluss- und Benutzungs-\nzwang f\u00fcr die \u00dcberwachungsleistungen aus\u00fcben, dann \nl\u00e4uft die dezentrale Abwasserentsorgung in die falsche \nRichtung. Das ist bestimmt nicht im Sinne des Umwelt-\nministers a. D. Stanislaw Tillich \u2013 hallo, Herr Tillich! \u2013, \nder im Journal \u201eDas Grundst\u00fcck\u201c des VDGN, Verband \nDeutscher Grundst\u00fccksnutzer, Heft 2 \u2013 3/2007, erkl\u00e4rte: \n\u201eDer semizentralen Abwasserbehandlung, was ja nur ein \nanderer Begriff f\u00fcr angepasste \u00f6rtliche L\u00f6sungen ist, wird \nmit der s\u00e4chsischen Abwasserstrategie eine hohe Priorit\u00e4t \nf\u00fcr die kommenden Jahre beigemessen, denn in vielen \nF\u00e4llen wird die sinnvollste L\u00f6sung vor Ort nicht in der \n\u00dcberleitung zu einer Zentralkl\u00e4ranlage anderswo und \nauch nicht in Einzelkl\u00e4ranlagen f\u00fcr jedes Grundst\u00fcck \nbestehen, sondern im Zusammenschluss mehrerer \nGrundst\u00fccke zu kleinen, \u00f6rtlich angepassten-\nsemizentralen-Gruppenl\u00f6sungen.\u201c \n\nRecht hat er, der Herr Tillich. Sehr geehrter Herr Tillich, \nich habe dem CDU-Obmann im Ausschuss, Andreas \nHeinz, und Ihrem Nachfolger das Interview schon in die \nHand gedr\u00fcckt. Nun k\u00f6nnten Sie im Sinne der s\u00e4chsi-\nschen Abwasserstrategie nachhelfen und f\u00fcr die Gruppen-\nl\u00f6sung \u201eagitieren\u201c. Aber bitte erfolgreicher, Herr Minister, \nals Grigori Kossonossow, der W\u00e4chter der Fliegerschule \nin \u201eDie Kuh im Propeller\u201c. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich:  \nEs entwickelt sich!) \n\n 8484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\nIch komme zu unserer vierten Forderung. Die F\u00f6rderricht-\nlinie \u201eSiedlungswasserwirtschaft\u201c vom M\u00e4rz 2007 muss \nvereinfacht und gestrafft werden. Meine Damen und \nHerren, mit der Ablehnung unseres Vorschlages zur \nVereinfachung des Verfahrens zur F\u00f6rderung von Klein-\nkl\u00e4ranlagen wird wieder eine Chance zum Abbau der \nb\u00fcrokratischen Belastungen der B\u00fcrger vertan. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Je lauter Sie machen, umso l\u00e4nger rede ich. Ich sch\u00f6pfe \nmeine Zeit voll aus. Ich bin da von der Schule her ge\u00fcbt. \nGnadenlos. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die armen Sch\u00fcler!) \n\n\u2013 Genau. Meine Sch\u00fcler haben mich immer geliebt, \nHerr Bandmann. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das hat Mielke schon \ngeglaubt! \u2013 Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nZum wiederholten Male siegt die B\u00fcrokratie \u00fcber den \nVerstand. \n\n(Widerspruch des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013 \nInterne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der SPD und der GR\u00dcNEN) \n\nWarum, frage ich Sie, soll es nicht m\u00f6glich sein, die \nGenehmigung zum vorzeitigen Baubeginn f\u00fcr Kleinkl\u00e4r-\nanlagen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Wissen Sie, auch wenn ich das jetzt ein bisschen lustig \ngemacht habe, weil es schon sp\u00e4t ist, ist es dennoch ein \nrichtiges Problem f\u00fcr 600 000 Menschen in Sachsen. Sie \nmachen hier einen Zirkus, das ist unwahrscheinlich! Sie \nsollten zuh\u00f6ren und sich dieser Problematik annehmen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Schauen Sie doch mal Ihre \nFraktion an!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir sollten versuchen, die letzten Minuten noch \nzuzuh\u00f6ren. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Da muss  \netwas Interessantes kommen!) \n\nIch m\u00f6chte Sie noch einmal bitten zuzuh\u00f6ren, damit wir \nzum Schluss kommen k\u00f6nnen. Bitte, Frau Abg. Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Warum, frage ich Sie, soll \nes nicht m\u00f6glich sein, die Genehmigung zum vorzeitigen \nBaubeginn f\u00fcr Kleinkl\u00e4ranlagen sofort mit der F\u00f6rderzu-\nsage zu verbinden? \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich:  \nDas habe ich beantwortet!) \n\nSie k\u00f6nnten sogar noch weiter gehen. Nehmen Sie sich \nein Beispiel am Bundesumweltministerium. Dieses hat \ndas Antragsverfahren f\u00fcr die Basisf\u00f6rderung im Marktan-\nreizprogramm f\u00fcr erneuerbare Energien, also beispiels-\nweise f\u00fcr Solarkollektoren, Biomassekessel und Geo-\n\nthermie-Anlagen, 2007 stark vereinfacht. Die Antragstel-\nlung f\u00fcr eine Basisf\u00f6rderung erfolgt zusammen mit dem \nVerwendungsnachweis, also der Rechnung, erst, wenn die \nAnlage bereitgestellt ist. \n\nEinerseits verschlingt die F\u00f6rderverwaltung durch die \nS\u00e4chsische Aufbaubank eine Menge Geld, andererseits \nm\u00fcssen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, die von Grundsicherung \nf\u00fcr Arbeitsuchende oder von Grundsicherung im Alter \noder bei Erwerbsminderung leben, wenn es schlimm \nkommt, bis zu einem Jahr nach der Beantragung der \nAuszahlung warten, bevor der Zuschuss ausgezahlt wird. \nDas ist skandal\u00f6s, weil F\u00f6rderb\u00fcrokratie die an sich schon \nmiserablen Lebensverh\u00e4ltnisse dieser Menschen weiter \nverschlechtert. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Das Thema ist noch lange nicht vom Tisch. Jahrelang \nsind wir f\u00fcr eine F\u00f6rderung der Kleinkl\u00e4ranlagen einge-\ntreten. Inzwischen gibt es sie. Ich bin \u00fcberzeugt davon, \ndass in nicht allzu ferner Zeit ein vereinfachtes F\u00f6rderver-\nfahren f\u00fcr Kleinkl\u00e4ranlagen gang und g\u00e4be sein wird. \n\nIch bitte Sie nochmals, stimmen Sie gegen die Beschluss-\nempfehlung und f\u00fcr unseren Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch \nRedebedarf. Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege \nZastrow hat vor wenigen Minuten ja nicht ahnen k\u00f6nnen, \ndass sein freundlicher Wunsch nach einem sch\u00f6nen \nAbend so j\u00e4h unterbrochen werden w\u00fcrde. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\nAndererseits, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann man \ndas nicht so stehen lassen, was uns wirklich in zehn \nMinuten vorgetragen worden ist, obwohl es in einem \nAusschuss gr\u00fcndlich er\u00f6rtert und beraten und mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n\u2013 Wenn es das Doppelte ist, dann ist es f\u00fcr mich eine \ngro\u00dfe Mehrheit. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \nZwischenfrage zulassen? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Nein, jetzt bin ich dran \nund habe meine zehn Minuten. Wie haben Sie so sch\u00f6n \ngesagt? \u2013 Da kann ich hart sein. Das kann ich auch. \n\n 8485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \nAndrea Roth, Linksfraktion:  \n\nIch h\u00e4tte Ihnen die Zwischenfrage  \nbeantwortet, wenn Sie sie gestellt h\u00e4tten!) \n\n\u2013 Ich habe doch gar nichts gefragt. Jetzt wollen wir doch \nmal ein wenig bei der Ernsthaftigkeit bleiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Genau! Herr \nProf. Mannsfeld, setzen Sie bitte Ihre Rede fort. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Meine Damen und \nHerren! Wir reden hier \u00fcber einen Vorgang, der uns, \numweltpolitisch gesehen, \u00fcber Jahre besch\u00e4ftigt hat, denn \nnachdem wir die desolaten Hinterlassenschaften \u2013 \u2013 \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Oh!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir mit dem Abwasserbeseitigungs-\nzustand anfangen, den wir 1990 vorgefunden haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamals haben wir mit viel Geld und solidarischer Hilfe \nanderer L\u00e4nder unsere Abwasserinfrastruktur auf Vorder-\nmann gebracht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDa haben zentrale L\u00f6sungen in dem Sinne, dass viele \nB\u00fcrger erreicht werden m\u00fcssen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nUnruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Herr Kollege, lassen Sie sich drau\u00dfen ein Beruhi-\ngungsmittel geben. \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter und  \nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Im n\u00e4chsten Ausschuss reden wir wieder dar\u00fcber. \n\nDiese Wahrheiten kann niemand wegdiskutieren. Wir \nhaben selbstverst\u00e4ndlich zentrale L\u00f6sungen pr\u00e4ferieren \nm\u00fcssen, aber in unseren Abwasserbeseitigungskonzepten \nder Aufgabentr\u00e4ger waren immer dezentrale L\u00f6sungen \nintegriert. Wir haben immer gewusst, dass die topografi-\nschen und Siedlungsbedingungen dazu f\u00fchren, dass nicht \njeder an eine zentrale Abwasserleitung angeschlossen \nwerden kann. \n\nJetzt sind wir dank dieses vielen Geldes und der flei\u00dfigen \nBauleistungen und Entscheidungen der Kommunen an \neinem Punkt angekommen, wo wir 600 000 B\u00fcrger haben, \ndie noch nicht zentral angeschlossen sind. Wir werden \nauch unsere F\u00f6rderkonditionen umstellen, um recht bald \ndie 178 000 Kleinkl\u00e4ranlagen und 67 000 abflusslosen \nGruben, die es immer noch gibt, durch dem Stand der \nTechnik entsprechende L\u00f6sungen anzuschlie\u00dfen, denn wir \nmachen das ja nicht aus Jux und Tollerei. Die EU hat uns \nstrenge Auflagen gegeben, was im Jahr 2015 in Deutsch-\nland und in Europa mit den Gew\u00e4ssern zu sein hat. Diese \n\u00fcbernommenen Hinterlassenschaften aufzuarbeiten \nbedeutet auch, dass wir diese dezentralen L\u00f6sungen jetzt \nverst\u00e4rkt in Angriff nehmen. So weit, so gut. \n\nJetzt hat das zust\u00e4ndige Ministerium eine F\u00f6rderrichtlinie \nerlassen und f\u00fcr den Einzelnen, der sich f\u00fcr eine Klein-\nkl\u00e4ranlage entscheidet, die entsprechenden Landesf\u00f6r-\ndermittel gegeben und auch dort, wo Gruppenkl\u00e4ranlagen \ngeplant sind, die M\u00f6glichkeit der Finanzierung durch EU-\nMittel vorgesehen. Nun verstehe ich Folgendes nicht, \nFrau Roth. Sie haben gr\u00f6\u00dftes Misstrauen, dass die Zweck-\nverb\u00e4nde als verl\u00e4ngerter Arm, als Instrument der Kom-\nmunen die B\u00fcrger schlecht und falsch beraten. Woher \nhaben Sie denn nur immer dieses Misstrauen? \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nDas ist kein Misstrauen! Das ist  \n\ndie Realit\u00e4t, Herr Prof. Mannsfeld!) \n\n\u2013 Ja gut, ich will ja nicht ausschlie\u00dfen, dass es in einzel-\nnen Gegenden unseres Landes Abwasserzweckverb\u00e4nde \ngibt, bei denen die Beratung und Kommunikation mit den \nB\u00fcrgern verbesserungsbed\u00fcrftig w\u00e4re. Aber ich wehre \nmich nach den Erfahrungen, die wir auch als Umweltpoli-\ntiker meiner Fraktion haben, dagegen, dass Sie in Bausch \nund Bogen die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger und Verant-\nwortlichen in dieser Weise letztlich stigmatisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nAuch das Thema Mutzschen ist ja im Grunde genommen \ngekl\u00e4rt. Nach der Anh\u00f6rung hat sich gezeigt, dass dort \noffensichtlich Korrekturbedarf bestanden hat. F\u00fcr Mutz-\nschen wird auch ein neues Konzept erarbeitet, was durch-\naus zeigt, dass die B\u00fcrger, die sich f\u00fcr ihre eigenen \nBelange interessieren und eben zu angesetzten Gemein-\ndeversammlungen und Beratungen gehen, auch dazu \nbeitragen k\u00f6nnen, bestm\u00f6gliche Konzepte zu bringen. Nur \nGruppenl\u00f6sungen, das wissen Sie auch, Frau Roth, kann \nman nicht vom Grundsatz verordnen, die sind vom \nSiedlungscharakter abh\u00e4ngig, die sind von den topografi-\nschen Bedingungen abh\u00e4ngig, was in jedem Einzelfall zu \ntun ist. \n\nDas Letzte, was Sie hier noch kritisiert haben, ist das \nThema vorzeitiger f\u00f6rderunsch\u00e4dlicher Vorhabensbeginn. \n\nIch muss einfach mit Blick auf unser allgemeines Zeit-\nbudget sagen: Jeder kann die Antwort des Umweltminis-\nteriums lesen, warum die Bewilligung und die Auszah-\nlung der Zuwendung in einem Verwaltungsakt zusam-\nmengelegt werden sollten. Das muss jetzt einmal als \nErkl\u00e4rung reichen. Es ist durchaus ber\u00fccksichtigt worden, \ndass die Dinge unb\u00fcrokratisch, aber auch im Sinne aller \nhaushaltsrechtlichen Belange ablaufen. \n\nAlle diese Punkte zusammengenommen haben den \nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft bewogen \u2013 ich \nsage es noch einmal \u2013, mit gro\u00dfer Mehrheit diesem \nAntrag der Linksfraktion nicht zuzustimmen. Trotz des \nengagierten Vortrages meiner Kollegin, es anders zu tun, \nfordere ich auf, der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses zu folgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n 8486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Roth, ich \ngehe davon aus, dass Sie Einzelabstimmung zu dem, was \nSie vorgetragen haben, w\u00fcnschen? \u2013 Gut. Gibt es weite-\nren Redebedarf zu dieser Drucksache? \u2013 Ich sehe, das ist \nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir schreiten jetzt zur Ab-\nstimmung. Es ist Einzelabstimmung gew\u00fcnscht worden. \nWir stimmen ab \u00fcber die in der Drucksache 4/11361 \nenthaltene Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft zur Drucksache 4/9370. Wer \ndieser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist der Beschlussempfehlung mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \nden Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon durch \nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall \nist. Damit ist der Sammeldrucksache zugestimmt und \ndieser Tagesordnungspunkt auch abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/11384 \n\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter, ob er zur m\u00fcndli-\nchen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Es regt \nsich niemand. Dann kommen wir zur Abstimmung, wenn \nes kein Verlangen nach Aussprache gibt. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \nLinksfraktion bzw. die Fraktion GR\u00dcNE ihre abweichen-\nde Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser \nBeschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Drucksa-\nche 4/11384 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \nder Sammeldrucksache durch den Landtag zugestimmt \nworden und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Tagesord-\nnung dieser Plenarsitzung abgearbeitet. Die n\u00e4chste \nSitzung wird morgen, am 7. M\u00e4rz 2008, 10:00 Uhr, \nstattfinden. Die Einladung liegt Ihnen vor. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen noch einen sch\u00f6nen Feierabend. \n\n(Schluss der Sitzung: 19:30 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 8487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 102. Sitzung 6. M\u00e4rz 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 8488\n\n\n",
    "status": 200
}