{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-07-05T12:32:48Z",
        "Last-Modified": "2006-07-05T13:10:07Z",
        "Last-Save-Date": "2006-07-05T13:10:07Z",
        "SourceModified": "D:20060705123053",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "786",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-07-05T12:32:48Z",
        "creator": "install",
        "date": "2006-07-05T13:10:07Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/53 22.06.2006",
        "dcterms:created": "2006-07-05T12:32:48Z",
        "dcterms:modified": "2006-07-05T13:10:07Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2006-07-05T12:32:48Z",
        "meta:save-date": "2006-07-05T13:10:07Z",
        "modified": "2006-07-05T13:10:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2159",
            "2942",
            "4504",
            "5841",
            "5434",
            "5443",
            "5446",
            "5534",
            "4922",
            "5492",
            "5284",
            "5550",
            "5427",
            "4564",
            "5689",
            "5577",
            "5775",
            "5220",
            "5743",
            "5423",
            "5727",
            "5955",
            "5466",
            "4618",
            "6030",
            "5342",
            "5672",
            "5406",
            "5318",
            "5167",
            "5912",
            "5367",
            "5601",
            "5640",
            "4698",
            "5712",
            "5000",
            "5252",
            "4651",
            "4994",
            "5278",
            "5596",
            "5474",
            "5891",
            "5437",
            "5373",
            "5537",
            "5231",
            "5798",
            "5554",
            "5295",
            "5591",
            "5390",
            "4877",
            "4974",
            "5575",
            "5828",
            "5186",
            "4542",
            "5637",
            "5629",
            "4951",
            "5477",
            "5613",
            "5247",
            "5402",
            "5685",
            "5159",
            "5696",
            "5109",
            "2982",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-07-05T12:32:48Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060705123053",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-07-05T13:10:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/53 22.06.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_53_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/53 22.06.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:cd1b60cf-b7fa-4a3c-bc5d-dc6a8d3b8389",
        "xmpTPg:NPages": "72"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/53 22.06.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/53\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n53. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 22. Juni 2006, Plenarsaal Schluss: 17:45 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 4171 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4171 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 4171 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n Aktuelle Debatte  \n Das Versagen der Staatsregierung bei \n\nder demokratischen Erarbeitung des \nEntwicklungsprogramms 2007 bis \n2013 f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 4171 \n\n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4171 \n Andreas Heinz, CDU 4172 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4173 \n Matthias Paul, NPD 4173 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4174 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4175 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4176 \n Thomas Schmidt, CDU 4177 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4177 \n Thomas Schmidt, CDU 4177 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4178 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4178 \n Andreas Heinz, CDU 4179 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4180 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4181 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4181 \n\n2 \u2013 Pflegezeit  \n Drucksache 4/5257, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD  \n \u2013 Pflegeinfrastruktur in Sachsen \n\nweiterentwickeln  \n \n\n Drucksache 4/4270, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 4182 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4182 \n Johannes Gerlach, SPD 4183 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 4184 \n Winfried Petzold, NPD 4185 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4186 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4186 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 4188 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 4189 \n Johannes Gerlach, SPD 4191 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/5257 4192 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5686 4192 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4192 \n Abstimmungen und Ablehnungen 4192 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/4270 4192 \n\n3 Sicherung einer praxisnahen und \nvielseitigen Lehramtsausbildung im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/4656, Antrag der \nLinksfraktion.PDS und der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \nStellungnahme der Staatsregierung 4192 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 4192 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4194 \n Lars Rohwer, CDU 4196 \n Martin Dulig, SPD 4197 \n Torsten Herbst, FDP 4198 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS 4198 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4200 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4200 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4201 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4201 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 4202 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4202 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4203 \n\n4 Bundesratsinitiative des Freistaates \nSachsen gegen eine Hartz-IV-\n\u201eGeneralrevision\u201c der Bundes-\nregierung  \n\n Drucksache 4/5525, Antrag der \nFraktion der NPD 4203 \n\n Holger Apfel, NPD 4203 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4205 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4205 \n Uwe Leichsenring, NPD 4206 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 4206 \n Uwe Leichsenring, NPD 4206 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4207 \n\n5 \u2013 Regierungserkl\u00e4rung des Minis-\nterpr\u00e4sidenten zur Verwaltungs-  \nund Funktionalreform  \n\n Drucksache 4/5377, Antrag der \nFraktion der FDP  \n\n \u2013 Unterrichtung des Landtages \u00fcber \ndie Verwaltungsreform  \n\n Drucksache 4/4852, Antrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 4208 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \ndes Innern 4208 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4209 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4211 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 4211 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4211 \n Volker Bandmann, CDU 4213 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 4214 \n Stefan Brangs, SPD 4216 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4217 \n Stefan Brangs, SPD 4217 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 4218 \n Stefan Brangs, SPD 4218 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 4219 \n Stefan Brangs, SPD 4219 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4219 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 4220 \n \n\n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 4221 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4221 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 4221 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4222 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 4222 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4222 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 4222 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4222 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 4224 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 4224 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4226 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4226 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/5377 4227 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4227 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/4852 4227 \n\n6 Verantwortung f\u00fcr das Klima \u2013 \nNeubau eines Braunkohlekraftwerks \nin Boxberg abwenden  \n\n Drucksache 4/5526, Antrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 4227 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4227 \n Heinz Lehmann, CDU 4229 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4230 \n Heinz Lehmann, CDU 4230 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4230 \n Heinz Lehmann, CDU 4230 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4231 \n Heinz Lehmann, CDU 4231 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4231 \n Johannes Gerlach, SPD 4233 \n Matthias Paul, NPD 4234 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4235 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 4236 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4236 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4238 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4238 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4239 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4239 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 53. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. Folgende Abgeordnete, von denen \nEntschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, \nsind beurlaubt: Prof. Dr. Milbradt, Herr Winkler, Herr \nDr. Metz, Herr Colditz, Herr Zastrow, Herr Eggert und \nFrau Dr. Schwarz. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung zu unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium festgelegt: f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 \nbis 6 CDU 95 Minuten, Linksfraktion.PDS 75 Minuten, \nSPD, NPD, FDP und GR\u00dcNE jeweils 40 Minuten, frakti-\nonslose MdL 7 Minuten und die Staatsregierung \n75 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer auf die \nTagesordnungspunkte entsprechend dem Redebedarf der \nFraktionen verteilt werden. \n\nIch frage, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \nnoch Erg\u00e4nzungen gibt. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Folgende Situation war entstanden: Die FDP-\nFraktion hat zeitgleich mit meiner Fraktion, der NPD-\nFraktion, eine Aktuelle Debatte zum Thema B\u00fcrokratie-\nabbau eingereicht. Wir hatten uns dann mit der FDP-\n\nFraktion darauf geeinigt, dass wir das heute zusammen \nmachen. Ich hatte mich mit Herrn Zastrow abgesprochen, \ndass heute beide Aktuellen Debatten zu einer Stunde \nzusammengefasst werden. Das ist vom Pr\u00e4sidium in \nseiner Weisheit abgelehnt worden, weil es diesen Fall \nangeblich noch nicht gab. Das f\u00fchrt dazu, dass wir heute \nund morgen jeweils in einer Aktuellen Debatte zum \nThema B\u00fcrokratieabbau sprechen w\u00fcrden. \n\nDie NPD-Fraktion hat sich deshalb entschlossen, heute \nauf diese Aktuelle Debatte zu verzichten und sie morgen \nzusammen mit der FDP-Fraktion zu f\u00fchren, um uns eine \nDopplung zu ersparen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist doch mal \nein feiner Zug, oder?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, gibt \nes weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, dann bitte ich die Absetzung der \nAktuellen Debatte von der Tagesordnung zur Kenntnis zu \nnehmen. Wir werden nun die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung abarbeiten. Mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis ist diese \nTagesordnung f\u00fcr unsere heutige Sitzung beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen damit zur Tages-\nordnung selbst. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nAktuelle Debatte \n\nDas Versagen der Staatsregierung bei der demokratischen Erarbeitung des \nEntwicklungsprogramms 2007 bis 2013 f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 31 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD 17 Minuten, \nFDP und GR\u00dcNE je 12 Minuten. Hier w\u00fcrde sich bei der \nNPD-Fraktion etwas \u00e4ndern. Das m\u00fcssten dann auch \n12 Minuten sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Aktuel-\nlen Debatte selbst. Als Antragstellerin hat zun\u00e4chst die \nLinksfraktion.PDS das Wort, die weitere Reihenfolge: \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Linksfraktion.PDS, \ndas Wort zu nehmen. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In diesem Jahr fallen die auf \nJahre hinaus wichtigsten Entscheidungen f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum in Sachsen. Es geht um dessen F\u00f6rderung mit \nHilfe des Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die \nEntwicklung im l\u00e4ndlichen Raum, kurz ELER genannt. \nDaf\u00fcr muss ein Entwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum im Freistaat Sachsen 2007 bis 2013 erarbeitet \nund der Europ\u00e4ischen Kommission zur Genehmigung \nvorgelegt werden, damit in diesem Zeitraum rund \n805 Millionen Euro F\u00f6rdermittel nach Sachsen flie\u00dfen \nk\u00f6nnen. \n\nDie EU-Verordnung f\u00fcr den ELER schreibt zwingend \neine partnerschaftliche Erarbeitung dieses Entwicklungs-\nprogramms vor. Wer sind nun die Partner f\u00fcr die Staatsre-\ngierung? Wohlgemerkt: Partner! Erstens sind das die \nzust\u00e4ndigen regionalen, lokalen und sonstigen \u00f6ffentli-\nchen K\u00f6rperschaften, zweitens die Wirtschafts- und \nSozialpartner und drittens sonstige geeignete Einrichtun-\ngen, die die Zivilgesellschaft vertreten. Das sind Nichtre-\ngierungsorganisationen, wie zum Beispiel Umweltorgani-\nsationen und Einrichtungen f\u00fcr die F\u00f6rderung der Gleich-\nstellung von M\u00e4nnern und Frauen. All diese Menschen, \nmeine Damen und Herren, warten seit \u00fcber einem Jahr \nvergeblich auf die partnerschaftliche Einbeziehung durch \ndas s\u00e4chsische Landwirtschafts- und Umweltministerium. \n\n 4171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nAus diesem Grund werfen wir von der Linksfraktion.PDS \nder Staatsregierung und vor allem Herrn Staatsminister \nTillich pers\u00f6nlich vor, rechtswidrig im Sinne der ELER-\nVerordnung einen Alleingang bei der Erarbeitung des \nEntwicklungsprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zu \nunternehmen. \n\nWorauf richtet sich die Kritik der Linksfraktion.PDS im \nEinzelnen? Die Staatsregierung soll nach der ELER-\nVerordnung, das ist dort nachzulesen, die Bedingungen \nf\u00fcr eine weit gespannte und effiziente Beteiligung aller \nrelevanten Einrichtungen schaffen. Weit gespannt und \neffizient? Davon kann in Sachsen keine Rede sein. Die \nPartnerschaft soll sich auf die Ausarbeitung und Beglei-\ntung des nationalen Strategieplanes erstrecken. Das ist \nBundesangelegenheit und steht heute nicht zur Debatte. \nDie Partnerschaft soll sich aber genauso auf die Ausarbei-\ntung, Durchf\u00fchrung, Begleitung und Bewertung der \nEntwicklungsprogramme f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum erstre-\ncken. Auch hier Fehlanzeige in Sachsen. \n\nDie Staatsregierung soll weiterhin nach der ELER-\nVerordnung alle relevanten Partner an den verschiedenen \nStufen der Programmplanung beteiligen. Auch das hat \nbisher in Sachsen nicht stattgefunden. Die Partner, die \nWirtschafts- und Sozialverb\u00e4nde, wollen nicht nur ir-\ngendwann zu ihrer Meinung zur von der Staatsregierung \nbeschlossenen F\u00f6rderung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum befragt \nwerden, sondern sie wollen einbezogen werden. Das ist \nihr gutes Recht. Zu guter Letzt sollen nach der Verord-\nnung alle Entwicklungsprogramme, also auch das s\u00e4chsi-\nsche, vor der Genehmigung durch die EU in enger Ab-\nstimmung mit den Partnern festgelegt werden. F\u00fcr diese \nGenehmigung sehe ich bei der bisherigen Verfahrenswei-\nse im Landwirtschafts- und Umweltministerium einfach \nschwarz. Diesen Nachweis werden Sie, Herr Staatsminis-\nter Tillich, gegen\u00fcber der EU-Kommission nicht f\u00fchren \nk\u00f6nnen, wenn Sie so weitermachen wie bisher. \n\nEs ist also h\u00f6chste Zeit, dass Sie von Ihrem hohen Ross \nherunterkommen. Warum begreifen Sie nicht, dass das \nLandwirtschafts- und Umweltressort nicht die Staatskanz-\nlei, elit\u00e4r eingerichtet und abgeschottet von der Au\u00dfen-\nwelt, ist? Geben Sie den Partnern unverz\u00fcglich die M\u00f6g-\nlichkeit, partnerschaftlich an der Erarbeitung des Ent-\nwicklungsprogramms teilzunehmen! Ansonsten sollte es \nmich nicht wundern, wenn in K\u00fcrze f\u00fcr Sachsen bei der \nEurop\u00e4ischen Kommission Beschwerden \u00fcber das Vor-\nenthalten von gesetzlich verbrieften Beteiligungsrechten \neingehen. In unseren Augen w\u00e4re das keineswegs eine \nNestbeschmutzung, sondern einfach nur Nothilfe. \n\nIch frage mich, warum Sie sich derartige Schnitzer \nleisten. Sie sind doch in den letzten Jahren in Br\u00fcssel in \nSachen Landwirtschaft und Naturschutz mehrfach unan-\ngenehm aufgefallen. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Na aber!) \n\n\u2013 Das \u201ena aber\u201c reicht schon. Ich muss es nicht weiter \nkommentieren. Sie wissen ganz genau, was gemeint ist. \nWollen Sie neuerliche Konflikte mit der Kommission \n\nriskieren? Glauben Sie, dass Sie wieder mit einem blauen \nAuge davonkommen? In jedem Fall setzen Sie Sachsens \nHandlungsf\u00e4higkeit im l\u00e4ndlichen Raum aufs Spiel. \n\nUnsere Forderung ist: Setzen Sie sich stattdessen mit den \nELER-Partnern an einen Tisch! Nutzen Sie die n\u00e4chsten \nMonate f\u00fcr ausf\u00fchrliche und inhaltsorientierte Gespr\u00e4che \nmit ihnen. Das h\u00e4tte einen beachtenswerten mehrseitigen \nNebeneffekt: Sie w\u00fcssten dann besser, wor\u00fcber Sie im \nLandtag sprechen, und ich k\u00f6nnte mich endlich auf \nwirklich inhaltliche Auseinandersetzungen mit Ihnen \nfreuen. \n\nIn meinem n\u00e4chsten Redebeitrag werde ich dennoch die \ninhaltliche Auseinandersetzung versuchen. F\u00fcr jetzt \nbedanke ich mich erst einmal f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU : Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Beim Lesen des Titels der \nDebatte f\u00fchle ich mich versucht, die Antragstellerin \neinmal so zu behandeln, wie es gelegentlich Altminister-\npr\u00e4sident Biedenkopf mit Journalisten getan hat, die sich \ndurch sehr unqualifizierte Fragestellungen ausgezeichnet \nhaben. Er hat n\u00e4mlich den betreffenden Journalisten \ngesagt: Wer die Frage so stellt, wie sie gestellt ist, der hat \nentweder keine Ahnung vom Thema oder ist nicht an \neiner wirklich sachlichen Behandlung des Themas inte-\nressiert. Er hat den Journalisten dann weiter gesagt, wie \ndenn die Frage zu stellen w\u00e4re, wenn man Ahnung gehabt \nh\u00e4tte oder wenn man das Thema sachlich aufarbeiten \nm\u00f6chte. Er hat dann die Frage so beantwortet, dass sie \ndem Thema angepasst war. \n\nWorin zeichnet sich aus, dass der Antragsteller an einer \nsachlichen Abhandlung des Themas nicht interessiert sein \nkann? Ich habe einmal herauszufinden versucht, wie eine \ndemokratische Erarbeitung in den Richtlinien definiert ist. \nIch konnte dazu nichts finden. Die meisten der B\u00fcrger \nverbinden EU weniger mit Demokratie als eher mit \nB\u00fcrokratie. Insofern liegt es nahe, dass es hier von der \nB\u00fcrokratie festgelegte Regeln gibt, wie solch ein Plan \naufzustellen ist. Wenn man dann nach solchen Regeln \nsucht, wird man auch f\u00fcndig, unter anderem in Artikel 6 \nder entsprechenden Richtlinie, in dem auch die Beteili-\ngung der Sozialpartner festgeschrieben ist. Zeiten, genaue \nFristen, wo, wann und an welcher Stelle die Sozialpartner \neinzubinden sind, finden wir dort nicht. Insofern kann \nnicht hergeleitet werden, dass irgendetwas vers\u00e4umt \nwurde oder jemand zu sp\u00e4t einbezogen worden ist. Es \nwurde auch der eine oder andere nicht vergessen. \n\nDie gesamten einf\u00fchrenden Bemerkungen zum ELER-\nProgramm muss ich an dieser Stelle nicht wiederholen, \nm\u00f6chte aber noch kurz darauf eingehen, dass man, bevor \nman ein Programm erarbeitet, trotzdem gewisse Grundla-\ngen daf\u00fcr haben muss. Die entsprechende Verordnung zur \nErarbeitung des ELER ist seit Oktober 2005 in Kraft und \n\n 4172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nals Rechtsgrundlage f\u00fcr alle verbindlich. Das hei\u00dft, an \ndieser Stelle konnte eigentlich erst die Erarbeitung begin-\nnen. \n\nAls N\u00e4chstes: Wenn wir einen Plan erarbeiten, ist es ganz \nklug zu wissen, wie viel Geld zur Verteilung zur Verf\u00fc-\ngung steht, um uns am Ende nicht von der Opposition \nvorwerfen lassen zu m\u00fcssen \u2013 was sicherlich geschehen \nw\u00fcrde \u2013, dass entweder zu viel oder zu wenig Geld unter \ndie Leute gebracht wird. Diese zur Verf\u00fcgung stehenden \nfinanziellen Mittel sind seit wenigen Tagen, das hei\u00dft \ngenau seit Dezember, auf dem Berliner Gipfel durch die \nRegierungschefs beschlossen worden. Die Zahl ist noch \nnicht verbindlich, weil die Europ\u00e4ische Kommission bzw. \ndas Parlament dazu noch einen Beschluss fassen muss. \n\nWir sind also hier im Prinzip der Zeit schon sehr voraus: \nWir haben trotz noch nicht genau feststehender Rahmen-\nbedingungen die Pl\u00e4ne bearbeitet. Das ist auch gut und \nrichtig so; denn man wartet am Anfang einer neuen \nF\u00f6rderperiode nicht nur auf Pl\u00e4ne aus Sachsen, die zu \ngenehmigen sind, sondern aus der gesamten EU werden \nderartige Unterlagen eingehen. Insofern muss unser Ziel \nsein, die Unterlagen m\u00f6glichst zeitnah einzureichen, \nsodass die Bearbeitung m\u00f6glichst schnell erfolgt und zum \n01.01.2007 die Arbeit mit best\u00e4tigten Richtlinien begin-\nnen kann. Ich m\u00f6chte mir das Theater nicht vorstellen, \nwas denn w\u00e4re, wenn Sachsen seine Programme wieder \nzuletzt genehmigen lassen w\u00fcrde. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle beim S\u00e4chsischen \nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft f\u00fcr die \nhier gew\u00e4hlte Verfahrensweise bedanken und erw\u00e4hnen, \ndass der Kreis der Sozialpartner im Rahmen der Erarbei-\ntung erweitert worden ist, und zwar von 38 auf \n44 Sozialpartner, die mit angeh\u00f6rt wurden, und dass diese \nListe nach oben hin offen ist. Ich kann an dieser Stelle der \nOpposition, in dem Fall der Antragstellerin, nur zurufen: \nGut gebr\u00fcllt, aber leider an der v\u00f6llig falschen Stelle! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD, \nFrau Dr. Deicke, das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Als ich den Titel der Debatte \ngelesen habe, fiel mir auf, dass \u00fcber dieses Thema schon \neinmal debattiert wurde. In der Tat hat es eine \u00e4hnliche \nDebatte bereits im letzten Jahr gegeben, damals zu einem \nAntrag der GR\u00dcNEN. Dieser Antrag war betitelt: \u201eEU-\nStruktur- und -Landwirtschaftsfonds: Partizipationsm\u00f6g-\nlichkeiten lokaler und regionaler Akteure in Sachsen f\u00fcr \ndie Diskussion \u00fcber die F\u00f6rderperiode von 2007 bis 2013 \nfr\u00fchzeitig verbessern\u201c. \n\nBei dem Antrag der GR\u00dcNEN ging es um alle europ\u00e4-\nischen Fonds, heute geht es nur um den ELER-Fonds und \ndamit um das Entwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum, das die Staatsregierung jetzt im Entwurf vorgelegt \nhat. \n\nIn der Debatte im September konnte nach meiner Mei-\nnung eindeutig dargelegt werden, dass es bereits im \nVorfeld eine breite Beteiligung der Wirtschafts- und \nSozialpartner gegeben hat. Diese Beteiligung wird in \neinem kontinuierlichen Prozess fortgesetzt. Die EU \nschreibt diese Beteiligung vor. Das haben meine Vorred-\nner auch betont. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWarum macht ihr das nicht?) \n\nSie verlangt eine Einbeziehung der ma\u00dfgeblichen Akteure \nin die Ausarbeitung der Ma\u00dfnahmen zur Entwicklung der \nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume, noch einmal nachzulesen in der \nVerordnung selbst. \n\nSachsen hat diese Vorgaben bei der Erarbeitung des \nProgramms ausreichend ber\u00fccksichtigt, und auch nach der \nVorlage des Entwurfs findet noch einmal eine Beteiligung \nder Wirtschaft- und Sozialpartner statt. Also von einem \nAlleingang kann da wahrlich nicht die Rede sein. \n\nIm Juli soll dann im Kabinett dar\u00fcber entschieden wer-\nden. Ich gehe davon aus, dass der Staatsminister dazu im \nEinzelnen sicherlich noch einmal die demokratische \nBeteiligung darlegen will. Deswegen erstaunt es mich \nschon, dass die Linksfraktion jetzt diese Debatte wieder \naufw\u00e4rmt. Schon damals gab es keinen Grund f\u00fcr derarti-\nge Vorw\u00fcrfe gegen die Staatsregierung, genauso wenig \nwie jetzt. Offenbar hat die Linksfraktion aber ein anderes \nVerst\u00e4ndnis von demokratischer Beteiligung, als wir es \nhaben. \n\nMan muss aber eingestehen, dass die Erstellung des \nProgramms mit Problemen verbunden war und noch \nweitere H\u00fcrden zu nehmen sind. Das h\u00e4ngt aber nicht mit \nmangelnder Beteiligung zusammen, sondern mit dem \nenorm engen Zeitplan. Ich erinnere noch einmal daran, \ndass es nach langen Verhandlungen in Br\u00fcssel gelungen \nist, in Bezug auf die F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 eine \nEinigung zu erzielen. Das war damals ein hartes St\u00fcck \nArbeit und erst am 20. September 2005 konnte die ELER-\nVerordnung verabschiedet werden. Auf dieser Grundlage \nwurde der nationale Strategieplan erarbeitet, der bisher \naber auch erst im Entwurf vorliegt. Damit ist noch nicht \neinmal klar, welche Konvergenzmittel Sachsen zus\u00e4tzlich \nerh\u00e4lt. Unter diesen Bedingungen ist die Erarbeitung \ndieses Programms schwierig, vor allem deshalb, weil die \nneue F\u00f6rderperiode schon in einem halben Jahr beginnt. \nIch bin aber der festen \u00dcberzeugung, dass die Kuh bis \ndahin vom Eis sein wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich finde es gut, dass wir \nheute \u00fcber diese ELER-Verordnung debattieren. Im \nArtikel 6 der ELER-Verordnung ist festgeschrieben, dass \n\n 4173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nf\u00fcr alle Stufen der Ausarbeitung, Durchf\u00fchrung, Beglei-\ntung und Bewertung eine enge Abstimmung, also Partner-\nschaft, mit allen \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften, Wirtschafts- \nund Sozialpartnern sowie sonstigen geeigneten Einrich-\ntungen und Organisationen zu erfolgen hat. Die Pflicht \ngilt sowohl f\u00fcr die nationale Strategie als auch f\u00fcr die \nUmsetzung in den jeweiligen L\u00e4ndern. Gerade bei den \nEntwicklungsprogrammen in den L\u00e4ndern ist diese \npartnerschaftliche Beteiligung besonders wichtig, da es \nhier um konkrete praktische Ma\u00dfnahmen geht. Auch wir \nvon der NPD-Fraktion kritisieren die fehlenden Mitwir-\nkungsm\u00f6glichkeiten der beteiligten Verb\u00e4nde und Institu-\ntionen. Alle hatten zwar die M\u00f6glichkeit, Stellung zu \nnehmen; es wurden aber bisher keine oder kaum Vor-\nschl\u00e4ge in das Entwicklungsprogramm aufgenommen. \n\nDie Verz\u00f6gerung der Entscheidung \u00fcber den EU-Haushalt \nhat der Staatsregierung ein Argument gegeben, in der \nVergangenheit zu behaupten, man kenne noch keine \nZahlen und wisse deshalb noch nicht, wie die Mittelver-\nwendung ausfallen soll. Irgendwann muss dann das \nEntwicklungsprogramm noch vom Bund und der EU \nnotifiziert werden und letztendlich zum 1. Januar 2007 \nfertig sein. \n\nViele Verb\u00e4nde bzw. Wirtschafts- und Sozialpartner \ngestehen zwar ein, dass der Informationsfluss erstaunlich \nist. Das hei\u00dft, man wundert sich, warum die Staatsregie-\nrung so offen ist. Das betrifft aber lediglich die Situati-\nonsanalyse. \n\nFast alle beklagen jedoch, dass die partnerschaftliche \nZusammenarbeit mehr oder weniger darin besteht, dass \nsich die Staatsregierung die Vorschl\u00e4ge der Partner anh\u00f6rt, \ndiese aber kaum aufgegriffen werden. Es wird auch \nfestgestellt, dass die Staatsregierung parallel zu den \nGespr\u00e4chen mit den Wirtschafts- und Sozialpartnern den \nEntwurf ausarbeitet. Es ist davon auszugehen, dass der \nEntwurf dann nur noch wenig ver\u00e4ndert werden wird. \n\nEs wird aus meiner Sicht eine Art Verschleppungstaktik \ngefahren, um dann mit dem Argument der fehlenden Zeit \nden Entwurf der Staatsregierung durchzudr\u00fccken. Mit \nPartnerschaft und Zusammenarbeit, wie im Artikel 6 der \nVerordnung gesetzlich festgelegt ist, hat dies aus meiner \nSicht wenig zu tun. Die Staatsregierung und die Koaliti-\nonsfraktionen sind sich schon l\u00e4ngst dar\u00fcber einig, was \nnach ihrer Meinung das Beste f\u00fcr Sachsen sein soll. \n\nWir streiten hier \u00fcber die Frage der Beteiligung von \nPartnern bei der Entwicklungsplanung f\u00fcr den ELER. Von \nIhnen merkt allerdings wahrscheinlich immer noch keiner, \ndass er im falschen Zug sitzt. Wir reden hier nicht \u00fcber \nEU-Geld \u2013 das haben wir bei \u00e4hnlichen Debatten immer \nwieder betont \u2013, sondern \u00fcber unser Geld, \u00fcber Geld, das \nwir an die EU abf\u00fchren und von dem wir dann gro\u00dfz\u00fcgi-\ngerweise wieder einen Teil in unserem eigenen Land \nverwenden d\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich werden uns dann noch \nstrenge Regeln vorgegeben, wof\u00fcr wir unser Geld \u00fcber-\nhaupt verwenden d\u00fcrfen. Rechtfertigen m\u00fcssen wir uns \ndann auch noch, wenn wir das Geld ausgegeben haben. \n\nWir lehnen diese EU und ihre wohlklingenden Finanzie-\nrungsinstrumente entschieden ab. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Wirtschaft verlagert in allen Bereichen ihre Produkti-\non in L\u00e4nder mit niedrigen L\u00f6hnen und niedrigen Steuern. \nDiese Staaten bekommen dann zus\u00e4tzlich noch enorme \nfinanzielle Zuwendungen aus den T\u00f6pfen der EU. \nDeutschland als gr\u00f6\u00dfter Nettozahler f\u00f6rdert also indirekt \ndie Infrastruktur in den neuen Beitrittsl\u00e4ndern und somit \nauch die Abwanderung unserer deutschen Unternehmen. \nIst das Ihr Europagedanke? \n\nWir von der NPD sagen Ja zu Europa, aber Nein zu dieser \nEU! \n\nLangfristig wird in Zukunft immer weniger von unserem \nGeld aus Br\u00fcssel zur\u00fcck in unser Land flie\u00dfen. Das \nbetrifft die n\u00e4chste, die kommende F\u00f6rderperiode. Das \nwird auch die F\u00f6rderperiode ab 2014 betreffen. Denn \ndann werden wir noch weniger Geld bekommen. \n\nEs gibt zahlreiche neue Beitrittsl\u00e4nder, deren Finanzbe-\ndarf einem Fass ohne Boden gleicht. Solange man dies \njedoch angesichts der aktuellen politischen Lage in \nunserem Land und innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \nnicht \u00e4ndern kann, so lange muss man zumindest das \nBeste daraus machen. Dazu geh\u00f6rt die umfangreiche \nEinbeziehung der Wirtschafts- und Sozialverb\u00e4nde und \naller infrage kommenden Partner bei der Ausarbeitung der \njeweiligen Entwicklungsprogramme. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Also, Herr Paul, Sie haben \nsich ja wieder einmal als der Gralsh\u00fcter der EU-\npolitischen Dummheit hier erwiesen. Das, was Sie hier \nzur Struktur der EU-F\u00f6rdergelder verk\u00fcndet haben, war \nwieder einmal Dummheit. \n\n(Widerspruch bei der NPD \u2013 \nUwe Leichsenring, NPD: Wir bekommen  \n\nwohl mehr, als wir bezahlen?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Linksfrakti-\non.PDS, da hat sich jemand aus Ihren Reihen bei dem \nDebattentitel so richtig ausgetobt. Zuerst hatte ich ge-\ndacht, es ist ein Druckfehler und Sie meinten irgendetwas \nanderes. Ich habe dann nachfragen lassen und Sie meinten \nes genau so, wie es drinstand: \u201edemokratische Erarbei-\ntung\u201c. \n\nGrunds\u00e4tzlich sollte eine Opposition Kritik \u00fcben, da, wo \nes notwendig ist, genauso wie eine Regierung kritikf\u00e4hig \nsein sollte, ebenfalls da, wo es notwendig ist. Aber eben \nbei diesem Debattentitel k\u00f6nnte man meinen, wir h\u00e4tten \nin der letzten Zeit in unterschiedlichen Aussch\u00fcssen \ngesessen. \n\n 4174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nDas Programm, das uns im letzten Umweltausschuss von \nStaatsminister Tillich vorgestellt wurde, wohlgemerkt ein \nProgrammentwurf, noch nichts Beschlossenes, ist beacht-\nlich in seinem Umfang, und ich meine auch inhaltlich. \nMit den Operationellen Programmen werden entschei-\ndende Weichen f\u00fcr den Aufbau Ost gestellt. Gerade weil \nnicht nur die Solidarpaktmittel aus den westlichen Bun-\ndesl\u00e4ndern deutlich weniger werden, sondern auch die \nStrukturfondsmittel der EU, gilt es jetzt, die zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mittel \u2013 aktuell sind es in unserem \nProgramm noch 805 Millionen Euro, also 250 Millio-\nnen Euro weniger \u2013 bestm\u00f6glich einzusetzen. \n\nDas setzt aber eine Analyse voraus, wo und wie die \nbisherigen Mittel sinnvoll oder eben nicht sinnvoll einge-\nsetzt wurden. Der vorgelegte Entwurf weist mit seinen \nsozio\u00f6konomischen Analysen der bisherigen F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen die Bereiche aus, die ein hohes Wirkungspotenzi-\nal haben, beispielsweise den Erhalt von Kulturlandschaf-\nten und im Bereich der indirekten Besch\u00e4ftigung. Ich \nfinde es begr\u00fc\u00dfenswert, dass der ELER-Fonds die Steuer-\ngelder der B\u00fcrger \u2013 denn genau das sind sie; Gelder aus \nBr\u00fcssel sind auch immer etwas unsere gezahlten Steuern, \naber nur etwas \u2013 \n\n(Lachen bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nnicht nur verteilt, sondern evaluiert und nach ihrer Wirk-\nsamkeit vergibt. Diese Evaluierung kann nur in Zusam-\nmenarbeit mit Wirtschafts- und Sozialpartnern, den \nUmweltorganisationen und weiteren regionalen, lokalen \nsowie \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften erfolgen. Landschafts-\npflegeverb\u00e4nde und anerkannte Naturschutzverb\u00e4nde \nhaben sich zum Teil gemeinsam aktiv und verantwor-\ntungsbewusst in diesen Prozess eingebracht. \n\nEs wurden auch neue wichtige F\u00f6rderfelder ausgewiesen \nwie die Ber\u00fccksichtigung von Natura 2000 und die \nWasserrahmenrichtlinie, die Lebensmittelqualit\u00e4tskontrol-\nle und die so genannte Grundversorgung im l\u00e4ndlichen \nRaum, um nur einige zu nennen. Andererseits werden \ndurch Cross Compliance einige bisher angebotene Agrar-\nUmweltma\u00dfnahmen nicht oder nicht mehr voll f\u00f6rderf\u00e4-\nhig sein. Deshalb m\u00fcssen alle zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderoptionen \nverst\u00e4rkt und auf ihre Effizienz hinsichtlich der Multi-\nfunktionalit\u00e4t unseres l\u00e4ndlichen Raumes gepr\u00fcft und auf \ndieser Basis Priorit\u00e4ten gesetzt werden. \n\nOb alle im Entwurf gesetzten Priorit\u00e4ten unsere Zustim-\nmung finden, muss man an anderer Stelle er\u00f6rtern und \ndann hier im Haus bewerten. Ob die im Entwurf darge-\nstellte Evaluierung exakt ist, wird uns sp\u00e4testens der \nGegencheck der EU-Kommission verraten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Linksfrakti-\non.PDS! Was wollen Sie denn eigentlich genau? Ein \nbasisdemokratisches Prozedere \u00e1 la Ted-Abstimmung per \nHandy oder SMS nach dem Motto \u201eWer am lautesten \nschreit, erh\u00e4lt die meisten F\u00f6rdergelder\u201c? Leider sind wir \nin diesem Hohen Haus nicht bei \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c! \n\nDie Neuausrichtung der Agrarpolitik ist mit starken \nVer\u00e4nderungen in der Landnutzung verbunden. Hinzu \nkommen der anhaltende Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang sowie die \n\u00fcberdurchschnittlich gestiegene Arbeitslosigkeit mit \nnunmehr 18,5 % im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nVorrangige Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum muss aus \nliberaler Sicht daher sein, die regionalen Wirtschaftskreis-\nl\u00e4ufe zu unterst\u00fctzen, um Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen \nRaum zu f\u00f6rdern und zu erhalten und solche Wirtschafts-\nzweige zu st\u00e4rken, die einem Erhalt der Kulturlandschaft \nund der Artenvielfalt dienen. \n\nBei der L\u00f6sung der kommenden Probleme ist es geboten, \nalle gesellschaftlichen Gruppen und Verb\u00e4nde in die \nErarbeitung einzubeziehen. Die Staatsregierung ist gut \nberaten, dies zu tun. Das ist meiner Meinung nach im \nvorliegenden Fall auch geschehen. Hier kann sich Minis-\nter Jurk mal ein Beispiel an seinem Amtskollegen Tillich \nnehmen. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDas SMWA hat die umfangreichen Stellungnahmen der \nWirtschaftsverb\u00e4nde zur Strukturfondsperiode 2007 \nbis 2013 nicht wirklich zur Kenntnis genommen, wie wir \nhier k\u00fcrzlich in einer Debatte vorgetragen haben. Wie ich \naber eingangs schon ausf\u00fchrte, sollte eine Opposition \ngrunds\u00e4tzlich Kritik da \u00fcben, wo es n\u00f6tig ist. Ihre Kritik, \nsehr geehrte Damen und Herren von der Linksfrakti-\non.PDS, hat Herr Tillich heute ausnahmsweise mal nicht \nverdient. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich kann ja ver-\nstehen, dass die FDP gern an der Regierung beteiligt \nwerden m\u00f6chte. Aber ganz so offensichtlich muss man es \ndoch nicht machen. \n\nAm Anfang m\u00f6chte ich noch einmal kurz darauf einge-\nhen, welche Bedeutung der ELER eigentlich hat. Der \nELER mit 805 Millionen Euro \u2013 nicht 850 Millio-\nnen Euro, Frau Altmann; wahrscheinlich war das ein \nVersprecher \u2013 ist das zentrale Instrument f\u00fcr die Jah-\nre 2007 bis 2013 f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Der ELER ist \nnat\u00fcrlich die europ\u00e4ische Verordnung. Hier in Sachsen \nreden wir \u00fcber die Entwicklungspl\u00e4ne f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum, also \u00fcber die EPLR. \n\nIch kann es Ihnen nicht ersparen, ich muss mich jetzt \nmeinem Vorredner ein St\u00fcck weit anschlie\u00dfen: Der Titel \nIhrer Aktuellen Debatte ist daneben. Es kann nat\u00fcrlich \nnicht um die \u201edemokratische Erarbeitung\u201c gehen, weil \nDemokratie hei\u00dft, dass entweder das Volk unmittelbar \noder seine Vertreter, also der S\u00e4chsische Landtag oder der \nBundestag, eine Entscheidung treffen. \n\n 4175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nEs w\u00e4re aus unserer Sicht durchaus diskussionsw\u00fcrdig zu \nsagen: Warum sollen wir nicht den EPLR, also den \ns\u00e4chsischen Entwicklungsplan auf Grundlage des ELER, \ntats\u00e4chlich hier im Landtag diskutieren und beschlie\u00dfen? \nDas w\u00e4re eine sch\u00f6ne demokratische Geschichte. \n\nWas Sie hier angreifen und auch zu Recht \u2013 an dem Punkt \nsind wir mit Ihnen einig \u2013, ist, dass die durch die Staats-\nregierung vorgesehene Partizipation, das ist Beteiligung \nvon gesellschaftlichen Gruppen, von B\u00fcrgern \u2013 ist aber \nnicht Demokratie \u2013, de facto nicht stattgefunden hat. \n\nWir k\u00f6nnen aus unserer Sicht das, was Sie, Herr Staats-\nminister, getan haben, bestenfalls als Informations\u00fcber-\nmittlung bezeichnen. Aber eine Beteiligung geht nat\u00fcrlich \netwas weiter, als den Menschen ein paar Informationen \nhinzuwerfen und danach wieder einzusammeln, was sie \ndarauf geantwortet haben. \n\nHerr Heinz, ich wundere mich schon sehr, wenn ausge-\nrechnet Sie von der CDU-Fraktion, die immer \u201eEins-zu-\nEins-Umsetzung\u201c usw. schreien, sich dar\u00fcber beklagen, \ndass die EU-Verordnung keine Zeitvorgaben f\u00fcr den \nPartizipationsprozess festgelegt hat. Ja, dann seien Sie \ndoch froh, wenn uns die EU eine Freiheit gibt, die wir \nautonom ausf\u00fcllen k\u00f6nnen! Aber bei Ihrem zentralisti-\nschen Staatsverst\u00e4ndnis fehlt Ihnen nat\u00fcrlich die partizi-\npatorische Fantasie, um dies tats\u00e4chlich auszuf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDass dies nicht nur hergeholt ist, m\u00f6chte ich Ihnen noch \neinmal sagen. Sie kennen das: Es gab in Eibenstock am \n9. M\u00e4rz eine Tagung der Wirtschafts- und Sozialpartner. \nSie haben eine Resolution niedergelegt, aus der ich zitiere \nDie Sozialpartner haben darin geschrieben: \u201eWir sind \nentt\u00e4uscht, dass bisher im Freistaat Sachsen eine Beteili-\ngung der zuk\u00fcnftigen Wirtschafts- und Sozialpartner bei \nder Planung der zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderma\u00dfnahmen nur sehr \nbegrenzt stattfindet.\u201c \u2013 Das ist nat\u00fcrlich die H\u00f6flichkeit. \n\u201eAngesichts der knappen Fristen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nEntwicklungsplan wird das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft dringend darum gebeten, zeitnah eine \nqualifizierte Beteiligung sicherzustellen, die den hohen \nAnspr\u00fcchen der ELER-Verordnung gen\u00fcgt.\u201c \n\nHerr Staatsminister Tillich, ich muss an dieser Stelle eine \ndezidierte Kritik anbringen: Wir fordern eine echte \nPartizipation, eine echte Beteiligung, die \u00fcber eine reine \nInformations\u00fcbermittlung hinausgeht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Nach unserer Kenntnis besteht auch bei der \nEU-Kommission der Eindruck, dass man hier eben seitens \nder Staatsregierung nicht genug partizipatorische Fantasie \nwalten l\u00e4sst. Wir hoffen auf Bewegung im Rahmen Ihres \nKommunikationskonzeptes und wir wollen diese Debatte \nnoch f\u00fcr einige inhaltliche Punkte nutzen. Aber dies \nbehalte ich meinem zweiten Redebeitrag vor. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Auseinandersetzung mit \nden Redebeitr\u00e4gen aus den anderen Fraktionen hebe ich \nmir f\u00fcr die dritte Runde auf. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich noch ein \nwenig sammeln. \n\nNun komme ich erst einmal zu der angek\u00fcndigten inhalt-\nlichen Auseinandersetzung mit dem Entwurf, den die \nStaatsregierung zum Entwicklungsplan f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum vorgelegt hat. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Da bin ich aber gespannt!) \n\n\u2013 Darauf k\u00f6nnen Sie auch gespannt sein. Ich wei\u00df nicht, \nob Sie ihn \u00fcberhaupt schon einmal gelesen haben und in \nder Lage sind, dabei mitzureden. \n\nWir von der Linksfraktion.PDS rechnen uns an, durch \nparlamentarischen Druck dazu beigetragen zu haben, dass \nEnde Mai der Entwurf des Entwicklungsprogramms f\u00fcr \nden l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen 2007 bis 2013 \nendlich den Wirtschafts- und Sozialpartnern zur Verf\u00fc-\ngung gestellt wurde. \n\nDoch schon wieder wird den Partnern die Pistole auf die \nBrust gesetzt. Das Kabinett will sich bereits Mitte Juli \u2013 \nwie heute schon geh\u00f6rt \u2013 mit dem Entwicklungspro-\ngramm befassen; und wir kennen doch das s\u00e4chsische \nKabinett: Nach der Befassung dort wird nichts an \u00c4nde-\nrungen am Programm zugelassen werden, es sei denn, die \nEurop\u00e4ische Kommission verlangt es. Wenn es so ge-\nhandhabt wird, h\u00e4tten die Wirtschafts- und Sozialpartner \nin dieser Runde gerade einmal f\u00fcnf Wochen Zeit, um sich \nmit dem 400-Seiten-Entwurf zu befassen und ihn zu \nbeurteilen. \n\nDieser Entwurf weist an entscheidender Stelle erhebliche \nL\u00fccken auf. Die in der ELER-Verordnung verlangte \nRechtfertigung der gew\u00e4hlten Priorit\u00e4ten im Hinblick auf \ndie strategischen Leitlinien der Gemeinschaft und den \nnationalen Strategieplan und damit wesentliche \u2013 wenn \nnicht die wesentlichsten \u2013 Kernaussagen fehlen im Ent-\nwurf einfach. Der Kern ist also hohl. Da frage ich mich \nschon: Was ist das f\u00fcr eine Partnerschaft? Wie sollen die \nGremien der einzelnen Wirtschafts- und Sozialpartner in \nso kurzer Zeit und ohne die wesentlichen Kernaussagen \nzu einer fundierten Einsch\u00e4tzung gelangen, welche \nallgemeinen und spezifischen Erfordernisse der l\u00e4ndli-\nchen Entwicklung bis zum Jahr 2013 bestehen? \n\nAlso fordern wir von der Linksfraktion hier und heute von \nHerrn Staatsminister Tillich, dass er erkl\u00e4rt, dass der \nVorhang nicht Mitte Juli geschlossen wird, sondern noch \nmehrere Monate offen bleibt f\u00fcr eine wahrhaft partner-\nschaftliche Debatte und f\u00fcr eine Mitsprache der Partner. \nDies sage ich auch vor dem Hintergrund dessen, was Sie, \nHerr Heinz, vorhin gesagt haben: Zeitknappheit usw. \n\n 4176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nDarauf komme ich im dritten Redebeitrag noch zu spre-\nchen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nEs gibt tausend Gr\u00fcnde, die Erfahrungen und Vorstellun-\ngen f\u00fcr die Zukunft mit den Wirtschafts- und Sozialpart-\nnern in gemeinsamer Arbeit entstehen zu lassen. Ich \nm\u00f6chte hier nur das Dahinvegetieren des \u00f6kologischen \nLandbaus ansprechen. Seine Anbaufl\u00e4che soll von 2 % im \nJahr 2004 auf \u201esagenhafte\u201c 3,5 % im Jahr 2013 steigen. \nDies sind gerade einmal 1 111 Hektar pro Jahr. Diese \nSchnapszahl ist einfach nur l\u00e4cherlich und die Zahl zu \neiner Schnapsidee. \n\nDaneben erscheint die Vorgabe des Landesentwicklungs-\nplanes Sachsens aus dem Jahr 2003 von 10 % \u00d6koland-\nbau auf der Anbaufl\u00e4che geradezu mutig. Diese gegen-\nw\u00e4rtige Vernachl\u00e4ssigung des \u00d6kolandbaus stellt aus \nunserer Sicht ein echtes agrarstrukturelles Problem dar, \n\u00fcber das endlich ohne vorgehaltene Hand zwischen dem \nMinisterium und den Wirtschafts- und Sozialpartnern \ngesprochen werden muss. Sachsen verschl\u00e4ft sonst eine \nChance, mehr Wertsch\u00f6pfung, Arbeit und Kaufkraft im \nl\u00e4ndlichen Raum zu generieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie mir keinen Glauben \nschenken, dann vielleicht dem Magazin \u201eFocus\u201c. Dort \nwar am 12. Juni 2006 zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n(Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte um mehr Aufmerksam-\nkeit! \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: \u201eBio schie\u00dft ins \nKraut. Noch hat die Branche nur einen Marktanteil von \n2,5 %, aber sie w\u00e4chst wie kaum eine andere. Allein im \nvergangenen Jahr stieg ihr Umsatz um gut 15 % auf \n4 Milliarden Euro. Der Markt ist leer gefegt, die H\u00e4ndler \nstreiten sich um die letzten Rohstoffe.\u201c \u2013 So berichtet \nMarkus Reppin, \u00d6komarktexperte bei der Zentralen \nMarkt- und Preisberichtsstelle ZMP. \n\nWas Sie, Herr Staatsminister Tillich, bis 2013 gener\u00f6s mit \n0,15 % pro Jahr als Wachstum der Anbaufl\u00e4che des \n\u00d6kolandbaus anbieten und zu f\u00f6rdern gedenken, ist, milde \nausgedr\u00fcckt, ein Unding. \u2013 Ich sehe, meine Redezeit geht \nzu Ende, deshalb nur noch dieser Satz zum Schluss. \u2013 \nHerr Staatsminister Tillich, Sie brauchen wirklich keine \nAngst vor den Vertreterinnen und Vertretern der Partner \nzu haben. Ihre Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen in den \n\u00c4mtern und in Ihrem Hause sind diesem Dialog mit den \nPartnern durchaus gewachsen, und vielleicht freuen sich \neinige sogar auf diesen Dialog. \n\nIch bedanke mich erst einmal wieder f\u00fcr die Aufmerk-\nsamkeit. Bis zur n\u00e4chsten Runde! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Frau Altmann, ich glaube, Sie hatten gerade \ndie falsche Tagesordnung. \u00dcber den \u00d6kolandbau diskutie-\nren wir doch morgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWollen wir also zum heutigen Thema \u2013 ELER-\nVerordnung, demokratische Mitwirkung der Vorhabentr\u00e4-\nger \u2013 zur\u00fcckkehren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Schmidt, CDU: Bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Verehrter Herr \nKollege, ist Ihnen entgangen, dass der \u00d6kolandbau ein \nwesentlicher Bestandteil des Entwicklungsprogramms f\u00fcr \nden l\u00e4ndlichen Raum ist oder zumindest aus unserer Sicht \nsein sollte? Mit dem Ist ist es so eine Sache. \n\nThomas Schmidt, CDU: Dies ist mir durchaus bekannt. \nWenn wir aber morgen \u00fcber dieses Thema diskutieren und \nheute \u00fcber ein anderes Thema \u2013 Sie sprechen ja von der \ndemokratischen Mitwirkung und nicht von inhaltlichen \nDingen \u2013, sollten wir doch morgen \u00fcber das sprechen, \nwas morgen auf der Tagesordnung steht, und heute \u00fcber \ndas, was heute auf der Tagesordnung steht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Elke Altmann, Linksfraktion.PDS, \nmeldet sich zu einer weiteren Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nThomas Schmidt, CDU: Nein. \u2013 Wir sprechen also heute \n\u00fcber ELER, und der Entwurf der ELER-Verordnung, den \nwir nun vorliegen haben, ist auf der Basis dessen erarbei-\ntet worden, was wir in den letzten Jahren bereits gefordert \nhaben. Es ist in anderen Schwerpunkten zusammengefasst \nund in einigen Dingen etwas ver\u00e4ndert worden, zum \nBeispiel in einer etwas anderen F\u00f6rderzielrichtung. Man \nhat es sich jedoch nicht leicht gemacht, und wir haben \netwa f\u00fcnf Zentimeter DIN-A4-Seiten, eine tief greifende \nAnalyse und letztendlich einen Entwurf, der uns am \n29. Mai im Ausschuss zur Diskussion vorgelegt worden \nist, bekommen. \n\nDas Datum 29. Mai bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass nicht \nauch schon im Vorfeld Anregungen und Gedanken in die \nErarbeitung des Planes eingebracht werden konnten. Der \nMinister ist damals im Ausschuss darauf eingegangen. Er \nhat auch Schwerpunkte benannt, die er setzen will. Einer \ndieser Schwerpunkte war, dass er Arbeit im l\u00e4ndlichen \nRaum erhalten m\u00f6chte. Darin k\u00f6nnen wir ihn nur unter-\nst\u00fctzen. \n\n 4177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nIch will nicht alles wiederholen, was von Andreas Heinz \nund von anderen Kollegen aus dem Landtag gesagt \nworden ist. Auf eines m\u00f6chte ich aber noch einmal einge-\nhen, und zwar auf die Behauptung, dass der Zeitdruck nur \nals Argument verwandt werde, um diese Angelegenheit \nschnell durch das Kabinett zu boxen. Ich sehe das etwas \nanders. \n\nEs geht darum, dass wir auch im n\u00e4chsten Jahr ein F\u00f6r-\nderprogramm haben. Der Entwurf wird von uns beschlos-\nsen und der EU zur Genehmigung eingereicht. Erst dann \nk\u00f6nnen wir die Richtlinie dazu erarbeiten. Diese Richtli-\nnie brauchen wir, wenn wir im l\u00e4ndlichen Raum Agrar-\nUmwelt-Ma\u00dfnahmen, F\u00f6rderma\u00dfnahmen in Kommunen \nund andere Dinge umsetzen und den Menschen dazu \nHandlungsspielr\u00e4ume geben wollen. Die Richtlinie \nbrauchen wir, um den Leuten auch im n\u00e4chsten Jahr das \nGeld f\u00fcr diese Aufgaben zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Ihnen von einer \nBegebenheit bei einem Besuch der Arbeitsgruppe \u201eRegio-\nnale Zusammenarbeit\u201c in der Woiwodschaft Niederschle-\nsien berichten. Dort ist uns gesagt worden, in Polen sei \nnoch nie so viel Geld beispielsweise f\u00fcr Infrastruktur-\nma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung gestellt worden wie jetzt. \nAllerdings gebe es dabei ein Problem: Es fehlen zu einem \ngro\u00dfen Teil die F\u00f6rderprogramme. Die Polen bef\u00fcrchten, \ndass sie m\u00f6glicherweise erst Ende 2008 den Prozess der \nGenehmigung ihrer Programme f\u00fcr die F\u00f6rderperiode \n2007 bis 2013 abschlie\u00dfen k\u00f6nnen und dass ihnen so \nMilliarden f\u00fcr Investitionen im Lande verloren gehen. \n\nBei uns geht es nicht um Milliarden, sondern es geht um \n805 Millionen Euro. Wir sollten uns das Ziel setzen, \ndieses Programm z\u00fcgig und effektiv auf die Beine zu \nstellen, damit am Ende dieses Jahres die Richtlinien fertig \nsind, sodass unsere B\u00fcrger im n\u00e4chsten Jahr damit arbei-\nten k\u00f6nnen. Das sollte unser Ziel sein. Wir sollten nicht \n\u00fcber irgendwelche Dinge diskutieren, auch wenn manche \nPunkte sicherlich kritikw\u00fcrdig sind. Das Ziel muss jedoch \nklar sein und diesem Ziel sollten wir uns stellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die SPD, ob noch \nRedebedarf besteht. \u2013 Die NPD? \u2013 Die FDP? \u2013 Die \nGR\u00dcNEN? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau \nAltmann, vielleicht k\u00f6nnen Sie morgen nicht anwesend \nsein, aber Sie wissen ganz genau, dass meine Fraktion die \nDebatte zum \u00d6kolandbau zeitig genug angemeldet hat. \nNat\u00fcrlich ist es Ihnen unbenommen, darauf einzugehen, \ndenn das ist Bestandteil des ELER. Aber ich empfinde es \nzumindest als unkollegial \u2013 ich wei\u00df nicht, wie ich es \nsonst noch bezeichnen soll \u2013, dies jetzt unter einer ande-\nren Anmeldung zu einem Schwerpunkt der Debatte zu \nmachen. Wir finden das nicht in Ordnung. Ich muss Ihnen \ndas ganz klar sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nDas scheint ja bei Ihnen jetzt einzurei\u00dfen, wenn ich an \ndas gestrige Auftreten von Herrn Fr\u00f6hlich denke. \n\nHerr Staatsminister Tillich hat am 29. Mai dieses sehr \numfangreiche Papier vorgestellt. Daf\u00fcr sind wir ihm auch \ndankbar. Er hat allerdings einen wesentlichen Punkt, auf \nden ich jetzt hinweise, einfach ausgelassen. Das Ganze ist \nn\u00e4mlich nicht finanziell untersetzt. Staatsminister Tillich \nhat zwar die gro\u00dfen Bl\u00f6cke beschrieben, aber wir wissen \ndoch alle, dass wir in der neuen Periode mit \n200 Millionen Euro weniger auskommen m\u00fcssen. Ich \nwerfe ihm also vor \u2013 und es ist mir wichtig, das bei dieser \nDebatte im Plenum r\u00fcberzubringen \u2013, dass er eigentlich \nden Menschen im l\u00e4ndlichen Raum keinen reinen Wein \neinschenkt und dass er mit ihnen nicht die Diskussion \nf\u00fchrt, an welcher Stelle die K\u00fcrzungen tats\u00e4chlich vorge-\nnommen werden sollen. \n\nUnd da sind wir wieder bei der Partizipationsdebatte und \nbei dem Thema, wie Sie in der s\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit \ndamit umgehen, um das tats\u00e4chlich durchzusetzen. Wir \nhaben den Eindruck, dass Sie zwar jetzt ein umfangrei-\nches Papier vorlegen, dabei aber hoffen, da Sie schneller \ngearbeitet haben als andere, dass dann etwas untergeht, \ndass die eigentlichen K\u00fcrzungsdebatten, die eigentlichen \npolitischen Auseinandersetzungen und die schmerzhaften \nEntscheidungen noch bevorstehen. \n\nWir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass Sie diese Debatte ehrlich \nf\u00fchren, dass Sie sie offen f\u00fchren, dass Sie sie jetzt f\u00fchren, \nbevor Sie endg\u00fcltig im Kabinett beschlie\u00dfen und bevor \nSie in die Haushaltsdebatte gehen. Wir haben den Ein-\ndruck, dass Sie diese Diskussion auch halb absichtlich \u2013 \nder Jurist w\u00fcrde sagen: mit Modus Sensualis, also mit \nbedingtem Vorsatz \u2013 vielleicht nicht f\u00fchren wollen. \n\nDas kritisieren wir und ich denke, diese Kritik ist an \ndieser Stelle der Debatte zu \u00fcben. Wir fordern Sie auf, \nm\u00f6glichst schnell, also noch vor dem Kabinettsbeschluss \nund vor der Haushaltsdebatte, klaren Wein einzuschenken \nund zu sagen, wo die K\u00fcrzungen tats\u00e4chlich angesetzt \nwerden sollen. Wir als GR\u00dcNE k\u00f6nnen uns nicht vorstel-\nlen, dass die zus\u00e4tzlichen Aufgaben NATURA 2000, \nWasserrahmenrichtlinie und Bew\u00e4ltigung des demografi-\nschen Wandels tats\u00e4chlich bei weniger Mitteln mit dersel-\nben Effizienz erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen dort \nPriorit\u00e4ten setzen. Diese Priorit\u00e4ten m\u00fcssen Sie \u2013 das \nverlangen wir von Ihnen \u2013 offen und politisch ehrlich \ndiskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt zu den vielen \n\n 4178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nVorw\u00fcrfen, Unterstellungen usw., die es bisher in der \nDebatte gehagelt hat, Stellung nehmen. \n\nZun\u00e4chst zu Herrn Lichdi und auch zum Kolle-\ngen Schmidt, was das angebliche Vorbeidiskutieren an \nunserem eigenen Thema betrifft: Ich wei\u00df nicht, ob Sie \nbeide schon einmal geh\u00f6rt haben, dass Inhalt und Form \nimmer eine Einheit bilden. F\u00fcr uns geh\u00f6rt zur Form, wie \nmit den entsprechenden Partnern bei der Erarbeitung des \nEntwicklungsprogramms umgegangen wurde. Dass dann \nkeine andere Form herausgekommen ist als die, die ganz \nspeziell bez\u00fcglich der Inhalte zum \u00f6kologischen Landbau \ngefunden wurde, ist f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht erstaunlich. \nDer \u00f6kologische Landbau war f\u00fcr mich einfach nur ein \nBeispiel, an dem deutlich wird, was herauskommt, wenn \nman die Menschen, die vor Ort Ahnung von etwas haben, \nnicht in die Ausarbeitung einbezieht. \n\nDie von allen Seiten erhobenen Vorw\u00fcrfe, dass das, was \nin \u00a7 6 der EU-ELER-Verordnung verlangt wird, n\u00e4mlich \npartnerschaftliche Einbeziehung, ein weitgesteckter \nDialog mit den Wirtschafts- und Sozialpartnern, nichts \nmit Demokratie zu tun haben soll, wie es im Titel dieser \nDebatte steht, zeigt ein zumindest eingeschr\u00e4nktes, ein \nschmalspuriges Demokratieverst\u00e4ndnis. Demokratie endet \nf\u00fcr mich nicht hier im Parlament \u2013 \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein!) \n\nalso bei der Einbeziehung von uns als Abgeordnete \u2013, \nsondern Demokratie ist f\u00fcr mich viel mehr. Demokratie \nist f\u00fcr mich auch Partizipation au\u00dferhalb dieses Parla-\nments. Wenn Menschen vor Ort in Entscheidungen \neinbezogen werden, dann ist das f\u00fcr mich eine Form von \nDemokratie. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nLachen bei der FDP) \n\nWie in diesem konkreten Fall die Einbeziehung, die \nPartnerschaft auszusehen hat, Herr Minister Tillich \u2013 ich \nsage Ihnen das noch einmal, ich k\u00f6nnte es Ihnen auch \ngeben \u2013, k\u00f6nnen Sie in \u00a7 6 der ELER-Verordnung nachle-\nsen. Dort ist sehr wohl genau festgeschrieben, Kolle-\nge Heinz, in welcher Art und Weise diese Einbeziehung \nerfolgen soll. Man muss die Worte, die dort geschrieben \nstehen, nur richtig deuten k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich wird kein \nzeitlicher Ablauf angegeben; dieser aber ist an anderer \nStelle festgelegt. In \u00a7 18 der Verordnung ist genau be-\nschrieben, was sich die EU-Kommission vorbeh\u00e4lt, wenn \nsie vor Erteilung der Genehmigung die Entwicklungspl\u00e4-\nne f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum pr\u00fcft. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Altmann? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Aber bitte. \n\n(Zurufe von der CDU: Nein, nein, nein!) \n\n\u2013 Doch nicht! Okay, dann rede ich weiter. \u2013 Wenn das, \nwas in \u00a7 18 der EU-Verordnung steht, seitens des Frei-\nstaates Sachsen nicht eingehalten wird, dann laufen wir \nschon Gefahr, dass unser Entwicklungsplan nicht geneh-\n\nmigt wird. Damit ist die Gefahr, dass unser Programm \nsehr viel sp\u00e4ter genehmigt wird, um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer, \nals wenn wir uns in Sachsen jetzt noch zwei, drei Monate \nZeit nehmen w\u00fcrden, mit den Wirtschafts- und Sozial-\npartnern diesen Entwurf der Staatsregierung wirklich \npartnerschaftlich und mitbestimmend zu diskutieren. \n\nJa, meine Damen und Herren, ich habe mich \u00fcber die \nlebhafte Debatte sehr gefreut. Ich denke, diese Debatte ist \nnotwendig gewesen, auch wenn Sie alle dies abgestritten \nhaben. Ich bin sehr gespannt auf die \u00c4u\u00dferungen von \nHerrn Minister Tillich. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich m\u00f6chte doch noch einmal \nkurz reagieren. Liebe Kollegen, nicht der Inhalt bedingt \ndie Form, sondern wenn, dann bedingt h\u00f6chstens die \nFunktion die Form. Wir jedenfalls konnten vom Titel der \nDebatte, der sich auf Verfahrensfragen bezieht, nicht auf \neine inhaltliche Diskussion schlie\u00dfen. Deshalb haben wir \ndiese auch vermieden. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch zwei Worte zum Inhalt sagen. \nF\u00fcr uns geht der Entwurf vollkommen in die richtige \nRichtung, n\u00e4mlich dahin, Arbeit und Wertsch\u00f6pfung im \nl\u00e4ndlichen Raum zu schaffen, zu erhalten und weiter zu \nverbessern. Dass es noch M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen gewis-\nsen Feinschliff an der einen oder anderen Stelle geben \nwird und dass dieser vielleicht auch notwendig ist, m\u00f6ch-\nte ich nicht bestreiten. Das werden wir tun. \n\nLieber Kollege Lichdi! \u2013 Wo ist er? \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Weg ist er!) \n\n\u2013 In diesem Fall hat sich das Thema f\u00fcr ihn schon erle-\ndigt. \u2013 Ich m\u00f6chte nur sagen: Ich habe mich nicht beklagt, \ndass es keine zeitlichen Vorgaben gibt, sondern ich habe \nnur festgestellt, dass es diese nicht gibt und dass man, \nwenn es diese nicht gibt, auch nicht dagegen versto\u00dfen \nkann. \n\nAnsonsten haben wir in dem Entwurf reinen Wein einge-\nschenkt, wo die 200 Millionen Euro, die nun nicht mehr \nzur Verf\u00fcgung stehen, eingespart werden sollen. Das wird \nbei fl\u00e4chendeckenden Umweltma\u00dfnahmen passieren, die \nzum Teil auch durch Cross Compliance ersetzt werden, \nwelche jetzt gesetzliche Anforderung und demzufolge \nnicht mehr f\u00f6rderf\u00e4hig sind, und das wird im Bereich \nDorfentwicklung bei der Fassadengestaltung, die nicht \nmehr f\u00f6rderf\u00e4hig ist, passieren. \n\nAnsonsten w\u00fcnsche ich weiterhin viel Vergn\u00fcgen beim \nStudium des umfangreichen Werkes und darf mich noch-\nmals bei der Staatsregierung f\u00fcr die Erarbeitung bedan-\nken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 4179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbitte die Staatsregierung, Herr Minister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Frau Altmann, Sie \nhaben mich heute am\u00fcsiert. Zum Ersten m\u00f6chte ich mich \nbei Ihnen f\u00fcr das Kompliment f\u00fcr mein Haus bedanken. \nSie haben es als elit\u00e4r bezeichnet. Das ist eine Anerken-\nnung f\u00fcr unsere Arbeit. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nNa ja! Na ja!) \n\nZum Zweiten haben Sie mir gesagt, dass ich in Br\u00fcssel \naufgefallen bin. F\u00fcr dieses Kompliment bin ich auch \ndankbar. Immerhin war ich neun Jahre in Br\u00fcssel und \nwenn das nicht so gewesen w\u00e4re, w\u00e4re es schlimm. \n\nAber in einem Punkt haben Sie nicht Recht: Ich hatte \nnoch nie ein blaues Auge, deswegen kann ich mir nicht \nwieder ein blaues Auge holen. Darauf wollte ich Sie nur \nhinweisen. \n\nFrau Hermenau, dazu, dass Sie entt\u00e4uscht sind, dass die \nLinksfraktion.PDS Ihnen das Recht der ersten Pressemit-\nteilung mit der Debatte zu \u00d6ko wegnehmen wollte: Das \nist halt so, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndaran muss man sich gew\u00f6hnen. \n\nIch habe mir gedacht: Die Debatte, die die Linksfrakti-\non.PDS heute hier gef\u00fchrt hat und die Frau Altmann \ninitiiert hat, passt ein bisschen in die Zeit der Fu\u00dfball-\nWM: Das ist ein klassisches Eigentor. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben 44 Verb\u00e4nde und Partner, die mehrere tausend \nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen repr\u00e4sentieren, aus dem \nBereich der Landwirtschaft, des Gartenbaus, der Fische-\nreiverb\u00e4nde, des \u00f6kologischen Landbaus, der Natur- und \nUmweltschutzverb\u00e4nde, der Forstverb\u00e4nde eingELERden. \nIch k\u00f6nnte sie alle aufz\u00e4hlen, ich erspare es Ihnen. Selbst-\nverst\u00e4ndlich haben wir auch die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde sowie die Vereine und Verb\u00e4nde f\u00fcr soziale und \nGleichstellung betreffende Bereiche eingELERden. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus Workshops durchgef\u00fchrt und \nich nenne Ihnen gern die Daten daf\u00fcr: \n\nWir haben am 8. November 2004, wenige Tage nach \nVer\u00f6ffentlichung der Verordnung, mit den Wirtschafts- \nund Sozialpartnern zu den inhaltlichen Aspekten eine \nerste Debatte gehabt. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus am 19. Juli 2005 in einer \nweiteren Veranstaltung neben den inhaltlichen Fragen die \nM\u00f6glichkeiten und die gew\u00fcnschte Einbeziehung mit  \nden Wirtschafts- und Sozialpartnern diskutiert und uns \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt, wie diese erfolgen soll. Wir haben \nvereinbart, dass wir auch dazu Workshops durchf\u00fchren \nwollen. Diesem Wunsch ist mein Haus drei Monate \n\nsp\u00e4ter, am 10.10.2005, nachgekommen. Wir haben einen \nganzt\u00e4gigen Workshop durchgef\u00fchrt und ich bin meinen \nMitarbeitern ausdr\u00fccklich dankbar. Sie hatten keine Scheu \nvor diesen Leuten, sondern sie haben sich gro\u00dfe M\u00fche \ngegeben. Sowohl die Vorbereitung als auch die Durchf\u00fch-\nrung hat viel Zeit beansprucht. \n\nAlle Ergebnisse dieser Gespr\u00e4che und Beratungen sind in \nden Entwurf des Entwicklungsprogramms eingeflossen. \nIch will aber gleich, wenn jemand die Frage stellt, was \ndemokratisch oder undemokratisch ist \u2013 darauf haben \nsowohl Herr Lichdi als auch Herr G\u00fcnther hingewiesen \u2013, \ndeutlich sagen: Wenn es weniger Geld gibt, kann die \nWunschliste nicht l\u00e4nger werden, sondern sie muss k\u00fcrzer \nwerden. Wenn Sie es f\u00fcr undemokratisch halten, dass Ihr \nWunsch oder Ihre Vorstellung nicht ber\u00fccksichtigt worden \nist, dann haben wir, denke ich, eine v\u00f6llig unterschiedli-\nche Auffassung von Demokratie. Ich kann der Linksfrak-\ntion.PDS nur sagen, sie sollte, bevor sie mich und uns zur \nDemokratie belehrt, an einige ihrer Mitglieder in ihren \neigenen Reihen denken. Ich denke da zum Beispiel an \nFrau Bonk. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben in einer vierten Veranstaltung am 03.03.2006 \nden Wirtschafts- und Sozialpartnern sowohl die Gliede-\nrung des Programms als auch die SWOT-Analyse, das \nhei\u00dft, die St\u00e4rken-Schw\u00e4chen-Analyse, vorgestellt und \nwir haben seinerzeit schon im Vorfeld vereinbart, dass wir \nihnen den Programmentwurf kapitelweise zukommen \nlassen, sobald wir ihn erarbeitet haben. Wir haben sie \ngebeten, im M\u00e4rz dieses Jahres Stellung zu der so genann-\nten sozio\u00f6konomischen Analyse zu nehmen. Meine \nDamen und Herren, die Sie dieses Programm in den \nH\u00e4nden halten! Das ist die H\u00e4lfte des Papiers. Aber halten \nSie sich fest! Wenn wir wiederum von Demokratie reden: \nEin einziger der Wirtschafts- und Sozialpartner hat zu \ndieser sozio\u00f6konomischen Analyse Stellung genommen. \nWenn Sie diese gelesen haben, finden Sie darin, was sich \nin der Vergangenheit bew\u00e4hrt hat, was sich nicht bew\u00e4hrt \nhat und was k\u00fcnftige Schwerpunkte sind. Ich m\u00f6chte \ndarauf nur hinweisen, wenn es uns gegen\u00fcber den Vor-\nwurf gibt, dass wir angeblich die Wirtschafts- und Sozial-\npartner nicht richtig einbezogen h\u00e4tten. \n\nWir werden eine n\u00e4chste Veranstaltung Anfang Juli haben \n\u2013 ich glaube am 4. oder 6. Juli, legen Sie mich bitte nicht \nauf das Datum fest \u2013, auf der wir mit den Wirtschafts- und \nSozialpartnern \u00fcber den allen vorliegenden Entwurf \nsprechen. \u2013 Herr Lichdi, Sie sind nicht zu sp\u00e4t, aber ein \nbisschen zu sp\u00e4t gekommen, bevor ich zum Ende komme. \n\u2013 Wir werden erst anschlie\u00dfend im Kabinett den Be-\nschluss \u00fcber diesen Programmentwurf fassen, sodass ich \nglaube, dass das, was uns vonseiten der Europ\u00e4ischen \nKommission aufgetragen worden ist, die Wirtschafts- und \nSozialpartner einzubinden, von uns wohl umgesetzt \nworden ist. Wir haben auch Interesse daran, dies zuk\u00fcnf-\ntig weiter zu tun. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch zu einer Bemerkung \nvon Herrn Lichdi kommen. Herr Lichdi, ich m\u00f6chte nur \n\n 4180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\ndarauf hinweisen \u2013 Sie waren gerade noch drau\u00dfen \u2013, dass \nin unserer sozio\u00f6konomischen Studie schon dargestellt ist, \nwelches die Schwerpunkte sind. \n\nMein Demokratieverst\u00e4ndnis ist aber: Dass ich dem \nKabinett anschlie\u00dfend die Zeitungsartikel vorlege, in \ndenen ich die Zahlen letztlich schon der staunenden \n\u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt habe, das wird \nwahrscheinlich auch in Zukunft nicht funktionieren. Das \nlegitime Recht des s\u00e4chsischen Kabinetts ist es, sowohl \n\u00fcber den Haushalt zu beschlie\u00dfen und anschlie\u00dfend dem \nGesetzgeber diesen Entwurf zur Verf\u00fcgung zu stellen als \nauch in diesem Verfahren letztendlich die Entscheidung \n\u00fcber die Betr\u00e4ge zu treffen und dar\u00fcber die \u00d6ffentlichkeit \nzu informieren. So ist das Partizipationsverfahren in \ndieser Vorschrift seitens der Europ\u00e4ischen Union geregelt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte, Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Minister Tillich, nach dem, \nwas Sie jetzt gesagt haben, bleibt mir gar nichts weiter \n\u00fcbrig, als noch einmal kurz darauf zu reagieren. Dass Sie \nin Br\u00fcssel schon aufgefallen sind, ist logisch. Ich hoffe, \nmeistens auch positiv. Das, was ich vorhin in meinem \nRedebeitrag gemeint habe, ist: als s\u00e4chsischer Umwelt- \nund Landwirtschaftsminister in den vergangen Jahren \nauch schon negativ. \u2013 Das haben Sie sehr wohl geh\u00f6rt und \nwissen, dass ich das auch so gemeint habe \u2013 genauso wie \ndas blaue Auge in diesem Zusammenhang im \u00fcbertrage-\nnen Sinne. \n\nSie haben uns gerade mitgeteilt, welche gro\u00dfe Anzahl von \nPartnern Sie konsultiert und informiert haben usw. Ich \ndenke, es kommt auch in diesem Fall \u2013 das sage ich noch \neinmal ganz deutlich \u2013 nicht nur auf die Quantit\u00e4t an, \ndarauf, wie viele Partner und Vereine einbezogen sind, \nsondern es kommt auch auf die Qualit\u00e4t an. Diesbez\u00fcglich \nsehe ich sogar Unterschiede in der Beteiligung. Offen-\nsichtlich gibt es dort unterschiedliche Wertigkeiten \nhinsichtlich der Partner. Wenn ich mir die Liste, die in \ndem Entwurf des Entwicklungsprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum vorhanden ist, ansehe, sind dort manche alle \nviermal beteiligt worden, manche nur einmal, manche, die \naufgez\u00e4hlt worden sind, auch gar nicht. \n\nWenn Sie sagen, die Qualit\u00e4t der Beteiligung war in \nOrdnung, dann war sie aus Ihrer Sicht in Ordnung. Offen-\nsichtlich sind auch viele Kollegen aus dem Ausschuss f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft zufrieden mit der Art der \nQualit\u00e4t, wie sie selbst einbezogen worden sind. Nat\u00fcrlich \nsind wir informiert worden. Aber es geht hier nicht in \nerster Linie darum, was wir als Abgeordnete denken und \nwas Sie als Minister glauben, was die ausreichende \nQualit\u00e4t sei, sondern es geht, erstens, darum, welche \nAnspr\u00fcche die EU stellt, und zweitens, wie es die einzu-\nbeziehenden Partner sehen. \n\nDie Workshops haben stattgefunden, das wissen wir auch, \nund zu den Workshops haben sich die Partner sehr positiv \nge\u00e4u\u00dfert. Genau das habe ich in der Debatte im vergange-\nnen Jahr, die von Frau Deicke vorhin angesprochen \nworden ist, gesagt. Damals habe ich noch von gro\u00dfer \nHoffnung gesprochen, dass die Staatsregierung ihre \nHausaufgaben erledigt, auf dem Weg weitermachen und \ndie Wirtschafts- und Sozialpartner in den Dialog einbe-\nziehen soll. Diese Partner waren aber sp\u00e4testens zu der \nVeranstaltung am 03.03.2006 sehr entt\u00e4uscht dar\u00fcber, was \nals Ergebnis aus den guten Workshops bei der Staatsregie-\nrung angekommen und dann eingeflossen ist. Was Sie am \n03.03.2006 pr\u00e4sentiert haben, haben diese sogar zum Teil \nals eine Zumutung empfunden. Sie k\u00f6nnen behaupten, \ndass viel eingeflossen ist, aber ich wei\u00df, was uns die \nPartner mitgeteilt und wo diese ihre gro\u00dfen Probleme \nhaben. \n\nZum Schluss nochmals mein Appell: Nutzen Sie die noch \nverbleibende Zeit, um ein Entwicklungsprogramm f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum zustande zu bekommen, das Sachsen in \nseiner Entwicklung weiterbringt! Es geht zwar heute \nspeziell um die Planung f\u00fcr den ELER-Fonds, aber wenn \nwir die anderen gro\u00dfen Strukturfonds wie den ESF und \nden EFRE dazunehmen, dann geht es um eine Politik f\u00fcr \ndas gesamte Land Sachsen. \n\nIch denke, am Beispiel ELER konnten wir heute zeigen, \ndass es beim EFRE und beim ESF nicht viel besser \naussieht. Auch dort klagen die entsprechenden Wirt-\nschafts- und Sozialpartner \u00fcber einen mangelnden Dialog \nund dar\u00fcber, dass erst auf Druck Beir\u00e4te gebildet worden \nsind. Es kommt darauf an, dass alle drei Fonds zu einem \noperationalen Programm zusammengef\u00fchrt werden \nm\u00fcssen, das wirkliche Perspektiven f\u00fcr die Entwicklung \nin Sachsen bietet. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Staatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Nur ein Satz zu dem, was Frau \nAltmann gerade gesagt hat: Wir haben keine Unterschiede \nzwischen den Wirtschafts- und Sozialpartnern gemacht. \nWir haben sie alle eingeladen. Wer der Einladung gefolgt \nist, ist entweder viermal oder einmal aufgef\u00fchrt, wer gar \nnicht teilgenommen hat oder nicht teilnehmen wollte, ist \nnicht aufgef\u00fchrt. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndiese Aktuelle Debatte abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt 1 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 4181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n\u2013 Pflegezeit \nDrucksache 4/5257, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Pflegeinfrastruktur in Sachsen weiterentwickeln \nDrucksache 4/4270, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es \nbeginnt die CDU-Fraktion, danach die SPD-Fraktion, die \nLinksfraktion.PDS, die NPD-Fraktion, die FDP-Fraktion, \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \nStaatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren, die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen. Herr \nKrau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es freut mich sehr, dass sich \nder S\u00e4chsische Landtag heute wiederum mit dem Thema \nPflege befasst. Bereits im vergangenen Jahr hatten die \nCDU und die SPD dieses Thema in das Blickfeld des \nHohen Hauses ger\u00fcckt. \n\nIch m\u00f6chte vor allem auf die Forderung nach einer \nPflegezeit f\u00fcr Angeh\u00f6rige eingehen. Das Saarland hatte \nbereits im Jahre 2002 eine entsprechende Initiative \ngestartet. Vor wenigen Tagen hat der Sozialverband \nDeutschland dazu sogar einen Gesetzentwurf vorgelegt. \n\nBefragungen zufolge k\u00fcndigt jeder dritte Berufst\u00e4tige, um \neinen Angeh\u00f6rigen pflegen zu k\u00f6nnen. Jeder Dritte gibt \nalso seinen Job f\u00fcr einen lieben Verwandten auf. Die \nGefahr, nach der Pflegezeit keine Anstellung mehr zu \nfinden, ist in der heutigen Zeit sehr hoch. Hier setzt die \nPflegezeit an. \u00c4hnlich wie bei der Erziehungszeit nach \nder Entbindung eines Kindes soll die Pflegezeit die \nSituation der Familien verbessern. Es geht darum, dass es \neine unbefristete unbezahlte Freistellung von der Arbeit \ngeben sollte. \n\nBereits vor neun Jahren wurde in einer Studie des Bun-\ndesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \nJugend die Problematik der Vereinbarkeit von Beruf und \nPflege angesprochen. Dabei wurde festgestellt, dass es \nsich hierbei trotz seiner gro\u00dfen Bedeutung f\u00fcr die Gesell-\nschaft und f\u00fcr die berufliche Situation, insbesondere von \nFrauen, um ein sozialpolitisch kaum diskutiertes Thema \nhandelt. \n\nAuch die Enquete-Kommission des Deutschen Bundesta-\nges zum demografischen Wandel wies in ihrem Ab-\nschlussbericht darauf hin, dass Erwerbst\u00e4tigkeit und \nPflege besser vereinbar sein m\u00fcssen. \n\nIn einigen beamtenrechtlichen Vorschriften in Deutsch-\nland gibt es bereits die M\u00f6glichkeit, in Teilzeit zu arbeiten \noder Urlaub zu nehmen, um Angeh\u00f6rige zu pflegen \u2013 aber \neben nur f\u00fcr Beamte. Die Mitarbeiter der Europ\u00e4ischen \n\nUnion haben Anspruch auf Urlaub aus famili\u00e4ren Gr\u00fcn-\nden f\u00fcr insgesamt neun Monate. W\u00e4hrend dieser Zeit sind \nsie sozialversichert, erwerben hohe Gehaltsanspr\u00fcche und \nwerden bei Bef\u00f6rderungen ber\u00fccksichtigt. In \u00d6sterreich \ngibt es die M\u00f6glichkeit, bis zu sechs Monate f\u00fcr die \nSterbebegleitung eines Angeh\u00f6rigen in Anspruch zu \nnehmen. \n\nDie Fraktionen der SPD und der CDU ersuchen die \nS\u00e4chsische Staatsregierung, die Pflegezeit \u00fcber den \nBundesrat zu bef\u00f6rdern. Vorstellbar ist zum Beispiel, dass \nin einem ersten Schritt die Pflegezeit erprobt wird. Ich \nglaube, dass wir bei Staatsministerin Orosz mit diesem \nVorschlag offene T\u00fcren einrennen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zwei von drei \nPflegebed\u00fcrftigen, also 70 %, werden dankenswerterwei-\nse zu Hause gepflegt. Viele Ehepartner, Kinder, Schwie-\ngert\u00f6chter, Enkel und andere Verwandte gehen bis an die \nGrenze ihrer k\u00f6rperlichen und seelischen Leistungsf\u00e4hig-\nkeit, um ihren Angeh\u00f6rigen zu Hause zu pflegen. Ihnen \ngilt ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZum einen ist die Pflege zu Hause preiswerter, zum \nanderen ist es das, was sich die meisten Senioren w\u00fcn-\nschen. Laut einer Emnid-Umfrage sagen vier von f\u00fcnf \nDeutschen, dass sie ihre Eltern bei sich zu Hause aufneh-\nmen w\u00fcrden, wenn sie pflegebed\u00fcrftig werden. Jeder \nZweite sagt sogar, dass er auf jeden Fall seine Eltern \naufnehmen w\u00fcrde \u2013 ohne Wenn und Aber. Die Umfrage \nzeigt, dass der Generationenvertrag funktioniert. \u201eDu \nsollst Vater und Mutter ehren, auf dass du lange lebest auf \nErden!\u201c, hei\u00dft es in den zehn Geboten. Die meisten \nMenschen tragen dieses Gebot in ihrem Herzen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie wollen sich an der Debatte beteiligen? \nIch habe leider nicht verstanden, was Sie gesagt haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe  \ngesagt: Du sollst deinen Vater und deine  \nMutter ehren, auf dass es dir wohl gehe  \n\nund du lange lebest auf Erden!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df zwar nicht, welche Bibel er hat, aber \nHerr Lichdi ist gut informiert. \n\n 4182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nDie Umfrage hat zumindest gezeigt \u2013 auch das Wissen \nvon Herrn Lichdi \u2013, dass der Generationenvertrag funkti-\noniert. Allerdings gibt es in unserer Gesellschaft auch \neinen Trend hin zum Heim. Allein zwischen 1999 und \n2003 hat die station\u00e4re Pflege in Sachsen um 20 % \nzugenommen, w\u00e4hrend die Pflege zu Hause r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \nEin Pflegezeitgesetz wird also immer dringlicher, um \ndiesem Trend zu begegnen. \n\nDie Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen wird in den kommenden \nJahren stark ansteigen. In 50 Jahren wird jeder zehnte \nBundesb\u00fcrger pflegebed\u00fcrftig sein; insgesamt sechs \nMillionen Menschen. Das Problem versch\u00e4rft sich, wenn \nman betrachtet, dass es zu wenige Kinder gibt, die ihre \nEltern dann pflegen k\u00f6nnen. Die Jahrg\u00e4nge, die nach \n1950 geboren sind, haben zu wenigen Kindern das Leben \ngeschenkt. \n\nEin Pflegezeitgesetz ist ein wichtiger Baustein, um die \nPflege in der Familie zu st\u00e4rken. Auch die Tagespflege, in \nder zum Beispiel altersverwirrte Senioren den Tag \u00fcber \nbetreut werden, w\u00e4hrend sie abends in ihren Familien \nsind, oder die Kurzzeitpflege sind wichtige Bausteine. In \nder Kurzzeitpflege werden zum Beispiel Senioren aufge-\nnommen, wenn ihre Angeh\u00f6rigen in den Urlaub fahren \nwollen. \n\nWeitere Angebote m\u00fcssen bekannter werden. Ich w\u00fcnsche \nmir, dass die Pflegekurse f\u00fcr Angeh\u00f6rige besser genutzt \nwerden. Nur jeder Dritte, der pflegt, nutzt dieses Angebot \nder Kassen, obwohl er dort zum Beispiel lernt, wie er \neinen Pflegebed\u00fcrftigen hebt und wie er das eigene \nAusbrennen verhindern kann. Pflegende Angeh\u00f6rige \ntreffen sich bereits in einigen St\u00e4dten, wie zum Beispiel in \nZwickau. Ich w\u00fcnsche mir, dass es noch mehr solcher \nGespr\u00e4chsrunden gibt. Der Gedankenaustausch unter \nAngeh\u00f6rigen ist wichtig. \n\nAuch Beratungsstellen, an die sich Angeh\u00f6rige wenden \nk\u00f6nnen, leisten eine gute Arbeit bei uns im Freistaat. Ich \nw\u00fcrde mir noch mehr Beratungsangebote w\u00fcnschen, auch \nwenn sich nat\u00fcrlich sofort die Frage nach der Finanzier-\nbarkeit stellt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch ein paar grunds\u00e4tzliche \nGedanken zur Pflege \u00e4u\u00dfern. Punkt 1. Die Altenpflege-\nheime sollten nicht schlechtgeredet werden. Nat\u00fcrlich gibt \nes einzelne Einrichtungen, in denen es Missst\u00e4nde gibt, \ndoch im Gro\u00dfen und Ganzen k\u00f6nnen wir mit der Qualit\u00e4t \nzufrieden sein. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind \nsehr engagiert und leisten eine gute Arbeit. Der eine oder \nandere Kollege hat sich sicher einmal vor Ort in seinem \nWahlkreis oder dort, wo er herkommt, umgeschaut und \nkann mir zustimmen. \n\nPunkt 2. Wenn im September Eckpunkte f\u00fcr eine Reform \nder Pflegeversicherung vorgestellt werden, sollte der \nambulante Bereich gest\u00e4rkt werden. Viele Pflegedienste \nund Sozialstationen schreiben rote Zahlen. Zu erwarten ist \nauch, dass der station\u00e4re Bereich sicherlich Einschnitte \nhinnehmen muss. Insgesamt muss die Pflegeversicherung \nauf ein gesundes Fundament gestellt werden, sodass die \nFinanzierung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre gesichert ist. \n\nPunkt 3. Bei einer Reform der Pflegeversicherung muss \ndie Demenz \u2013 also Altersverwirrtheit \u2013 st\u00e4rker Ber\u00fcck-\nsichtigung finden. Das ist derzeit nur ungen\u00fcgend der \nFall. \n\nPunkt 4. Der Grundsatz \u201eRehabilitation vor Pflege\u201c muss \nverst\u00e4rkt umgesetzt werden. In zahlreichen F\u00e4llen k\u00f6nnte \nPflegebed\u00fcrftigkeit vermutlich vermieden werden, wenn \nrechtzeitig gezielte Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention und der \ngeriatrischen Rehabilitation ergriffen w\u00fcrden, die den \npflegebed\u00fcrftigen Menschen erhalten oder zur\u00fcckgeben, \nsein Leben weitgehend ohne fremde Hilfe zu f\u00fchren. \n\nPunkt 5. Wir sollten schauen, wie die Pflege entb\u00fcrokrati-\nsiert werden kann. Baden-W\u00fcrttemberg hat einen Gesetz-\nentwurf zur Entb\u00fcrokratisierung der Pflege in den Bun-\ndesrat eingebracht. Ziel ist unter anderem, statistische \nPflichten und Berichtspflichten abzuschaffen. \n\nIch bitte die Staatsregierung, diesen Gesetzesantrag von \nBaden-W\u00fcrttemberg wohlwollend zu pr\u00fcfen. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bis Ende dieses Jahres \nwerden in Sachsen 332 Einrichtungen der station\u00e4ren \nAltenhilfe saniert und neu errichtet sein. Das entspricht \n22 000 Pl\u00e4tzen. Daf\u00fcr wurden 1,5 Milliarden Euro inves-\ntiert. Mit diesen Investitionen hat sich die Situation der \nAltenhilfe in Sachsen in den zur\u00fcckliegenden 15 Jahren \nerheblich verbessert. \n\nNach der Studie des Deutschen Institutes f\u00fcr Menschen-\nrechte, DIMR, wurden 2003 in der gesamten Bundesre-\npublik sch\u00e4tzungsweise 384 000 Pflegebed\u00fcrftige nicht \nausreichend ern\u00e4hrt, etwa 440 000 Pflegebed\u00fcrftige unge-\nn\u00fcgend vor Wundliegen gesch\u00fctzt und rund 213 000 Pfle-\ngebed\u00fcrftige mit Inkontinenz \u2013 das ist eine Blasenschw\u00e4-\nche \u2013 nicht angemessen versorgt. Beide Aussagen sind \nwahr, wobei die lokale Wahrheit \u2013 wie immer \u2013 irgendwo \ndazwischen liegt. \n\nIn der Studie des DIMR 2006 ist Sachsen im Bundesver-\ngleich recht gut weggekommen. Schwerpunktm\u00e4ngel sind \nhierbei nicht die direkte Vorenthaltung von Leistungen \nwie Waschen, Ern\u00e4hren usw., sondern mehr technische \nDinge. Es sind M\u00e4ngel in der Pflegeplanung, der Pflege-\ndokumentation und bei Pflegestandards. \n\nWir von der s\u00e4chsischen SPD denken, dass wir bundes-\neinheitliche Standards f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige Versor-\ngung in der Pflege brauchen. Deshalb wollen wir, dass \ninnerhalb des F\u00f6deralismuskonzeptes \u2013 der Reform \u2013 das \ndiskutierte Heimrecht in Bundeskompetenz bleibt. Das \nfordern auch die meisten Fachpolitikerinnen und die \n\u00fcberwiegende Anzahl der Sachverst\u00e4ndigen seit der \nAnh\u00f6rung zur F\u00f6deralismusreform im Deutschen Bundes-\ntag. Damit erhoffen wir uns einen wesentlichen Beitrag \n\n 4183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nzur Qualit\u00e4tssicherung in ganz Deutschland. Gleiche \nLebensbedingungen hei\u00dft f\u00fcr uns gleiche Pflegebedin-\ngungen. \n\nWas sind die aktuellen Bausteine im Pflegebereich in \nSachsen? Der erste Altenpflegekongress hat stattgefunden \nund wird derzeit ausgewertet. Der Altenhilferahmenplan, \nden wir im Antrag fordern, ist in Arbeit, wobei die kom-\nmunalen Daten derzeit eingearbeitet werden. Die in \nunserem Antrag aufgef\u00fchrten Punkte deuten auf das hin, \nwas uns in der weiteren Planung wichtig ist. Pflegende \nw\u00fcnschen sich mehr Informationen, weniger B\u00fcrokratie, \nschnellere Bearbeitungszeiten und individuelle Angebote. \n\nDie Koalition arbeitet zurzeit an der B\u00fcndelung von \nKonzepten f\u00fcr den Bedarf an alternativen Wohnformen, \num die Umsetzung solcher Wohnkonzepte zu unterst\u00fct-\nzen. Ausf\u00fchrlich ist das im Bericht der Staatsregierung \nzum beschlossenen Koalitionsantrag \u201eAltersgerechtes \nWohnen in Sachsen\u201c, Drucksache 4/5597, dargestellt. \nDetails kann ich mir hier ersparen. \n\nBei solchen Konzepten kann und muss es auch um Geld \ngehen. Das werden wir in den Haushaltsberatungen \nkl\u00e4ren. Eines m\u00f6chte ich verdeutlichen: Wir schaffen \nviele Wohnm\u00f6glichkeiten, die sehr schick und gut zum \nWohnen gestaltet sind, meistens f\u00fcr Singles, aber sie sind \noft f\u00fcr das Wohnen im betagten Alter, wo uns zum Bei-\nspiel das Treppensteigen zur Barriere wird, nicht geeignet. \nWenn wir es schaffen, beides miteinander zu kombinie-\nren, haben wir aus meiner Sicht bereits wichtige Schritte \nzum Abbau von Pflegeengp\u00e4ssen in der Zukunft geschaf-\nfen, die wir heute noch vorfinden. \n\nAuch in der Pflege lautet das gro\u00dfe Schlagwort \u201eambulant \nvor station\u00e4r\u201c. \u00dcber die Rolle der Familien in der Pflege \nhat mein Kollege soeben ausf\u00fchrlich gesprochen. Der \nbesondere Hilfebedarf bei Demenzkranken und deren \nFamilien wird ein Schwerpunkt im neuen Gesetzentwurf \nder Koalition in Berlin sein. \n\nWir werden im Rahmen der M\u00f6glichkeiten und nur \nbedingten Zust\u00e4ndigkeiten an solchen Konzepten mitar-\nbeiten. Die bessere Vernetzung und Pflegeberatung sind \nuns besonders wichtig. In einer Studie wird festgestellt, \ndass Unkenntnis eine wesentliche Rolle f\u00fcr die Nichtinan-\nspruchnahme vorhandener Angebote spielt. Das muss sich \ndringend \u00e4ndern. Hierbei erwarten wir eine deutliche \nVerbesserung durch die von uns gewollten Kooperationen \nund Vernetzungen. Ich wei\u00df, dass im zust\u00e4ndigen Minis-\nterium flei\u00dfig daran gearbeitet wird. \n\nEine Neuordnung der Altenpflegeausbildungsfinanzierung \nist dringend notwendig. Dabei halten wir das in Sachsen \ngefundene System f\u00fcr nachahmenswert, auch wenn die \nJustierschrauben bei der Austarierung der verschiedenen \nInteressen \u2013 was zum Beispiel die Zahl der Auszubilden-\nden betrifft \u2013 m\u00f6glicherweise noch nicht optimal einge-\nstellt waren. \n\nDie zu Pflegenden sind zunehmend Menschen mit Behin-\nderungen. Das ist eine ganz neue Herausforderung. Hier \nm\u00fcssen wir uns erst schrittweise vortasten, um neue \n\nKonzepte zu erproben und uns diesen Konzepten zu \nn\u00e4hern. Wir wissen, dass zu pflegende Behinderte oftmals \nbetreuungsintensive Pflegebed\u00fcrftige sind. \n\nDie selbstverst\u00e4ndliche Verantwortung der verschiedenen \nGenerationen f\u00fcreinander ist unsere eigentliche politische \nHerausforderung. Daran haben wir in den K\u00f6pfen der \nMenschen zu arbeiten. Wenn wir das wenigstens im \nAnsatz schaffen, brauchen wir solche Worte wie \u201eGeiz ist \ngeil!\u201c nicht mehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Die humanistische \nQualit\u00e4t einer Gesellschaft beurteilt man nicht zuletzt \ndanach, wie sie mit ihrer Jugend und ihren Alten umzuge-\nhen wei\u00df. Die Pflege von Angeh\u00f6rigen ist ein wichtiger \nTeil unserer Daseinsf\u00fcrsorge. Somit tr\u00e4gt unsere Gesell-\nschaft daf\u00fcr eine elementare Verantwortung. \n\nEs soll nun dar\u00fcber diskutiert werden, eine Pflegezeit \u2013 \n\u00e4hnlich wie eine Elternzeit \u2013 einzuf\u00fchren. Der Sozialver-\nband Deutschlands hat sich zu einem Pflegeleitgesetz \nbereits Gedanken gemacht, greift die schwierige Situation \nerwerbst\u00e4tiger Personen auf und unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich \ndie ambulante vor der station\u00e4ren Hilfe. \n\nDas Alter als Lebensabschnitt nimmt heute zirka ein \nDrittel unserer Gesamtlebenszeit ein. Diese Zeit ist zum \neinen durch eine aktive Teilhabe am gesellschaftlichen \nLeben gepr\u00e4gt, weil \u00e4ltere Menschen meist l\u00e4nger aktiv \nund gesund sind. Zum anderen bedeutet es auch, dass es \neine Lebensphase geben wird, in der die Seniorinnen und \nSenioren Hilfe und Pflege ben\u00f6tigen. \n\nDer Idealfall daf\u00fcr ist sicherlich die Hilfe durch die und in \nder Familie. Die im Antrag dazu angegebenen 70 % der \nBetroffenen sind sicherlich nicht zu hoch gegriffen. Aber \nk\u00f6nnen das Familien unter den gegenw\u00e4rtigen Arbeitsbe-\ndingungen auch tats\u00e4chlich leisten? Ich denke da nur an \ndie sich permanent verschlechternden Einkommenssitua-\ntionen der privaten Haushalte oder an die hohe Quote der \nAuspendler, die ihre Arbeit im Westen Deutschlands \nsuchen und damit auch oft ihren Lebensmittelpunkt dahin \nverlagern m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich ist es erstrebenswert, dass pflegebed\u00fcrftige \nMenschen in ihrer gewohnten Umgebung in der Obhut \nihrer Angeh\u00f6rigen und mit der erforderlichen Hilfe ihren \nLebensabend verbringen k\u00f6nnen. Das Problem ist kein \nzuk\u00fcnftiges. Wir leben mitten darin, und die Interessen-\ngruppe wird rasant gr\u00f6\u00dfer. \n\nWelchen grunds\u00e4tzlichen Konsequenzen m\u00fcssen wir nun \nRechnung tragen, um eine Pflegezeit \u00e4hnlich der Eltern-\nzeit einf\u00fchren und umsetzen zu k\u00f6nnen? \n\n 4184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nDie pflegenden Angeh\u00f6rigen brauchen eine weitgehende \nArbeitsplatzgarantie, das hei\u00dft: K\u00fcndigungsschutz w\u00e4h-\nrend der Pflegezeit. Um zu vermeiden, dass Pflegeperso-\nnen unterhalb des Existenzminimums leben, m\u00fcssen diese \nwenigstens eine Grundsicherung beziehen d\u00fcrfen. Dazu \ngeh\u00f6rt, dass sozialversicherungspflichtige Fragen gesetz-\nlich zu regeln sind. Die Pflegeperson muss in die Arbeits-\nlosenversicherung einbezogen werden. Die \u00dcbernahme \nder Beitr\u00e4ge m\u00fcsste dann durch den Bund mit Steuermit-\nteln erfolgen. Entscheidend ist auch die Aufrechterhaltung \ndes Krankenversicherungsschutzes zum Beispiel durch \neine Familienversicherung. Die Altersversicherung der \nPflegenden hat bereits mit dem \u00a7 44 SGB XI eine Auf-\nwertung erfahren. Diese Regelungen sind umfassend \nanzupassen. \n\nDas gesellschaftliche Interesse, Pflege und Erwerbst\u00e4tig-\nkeit zu vereinbaren, muss sich bei der Alterssicherung \nwiderspiegeln. Pflegezeit ist deshalb als Versicherungs-\npflichtzeit anzuerkennen. Die Beitragszahlung f\u00fcr die \ngesetzliche Rentenversicherung muss demzufolge auch \naus Steuermitteln finanziert werden. Die Pflegezeit kann \ngenutzt werden zur Pflege der Angeh\u00f6rigen, zur Organisa-\ntion einer professionellen Pflege, aber auch zur Sterbebe-\ngleitung. Dazu brauchen private Pflegepersonen nicht \nzuletzt auch eine angemessene fachliche Wissens- und \nK\u00f6nnensvermittlung, um zum Beispiel Demenzkranken \nrichtig helfen, mit ihnen richtig umgehen zu k\u00f6nnen. Ein \nPflegezeitgesetz muss deshalb Bestandteil einer umfas-\nsenden Reform der Pflegeversicherung sein, die auch den \nAusbildungssektor einbezieht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir als Linksfraktion werden f\u00fcr dieses Konzept werben \nund uns f\u00fcr die Umsetzung stark machen. \u2013 Zur Pflege-\ninfrastruktur wird Herr Wehner n\u00e4here Ausf\u00fchrungen \nmachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ganz im Gegensatz zu vielen Verlautbarun-\ngen der Etablierten ist es ganz offensichtlich um die \nAltenpflege vielfach nicht gut bestellt. Was das f\u00fcr viele \nalte Menschen und ihre Pflegesituation konkret bedeuten \nkann, ging vor wenigen Tagen aus einer Studie des \nDeutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte hervor, wonach \n348 000 alte Menschen in Deutschland nicht ausreichend \nmit Nahrung und Trinken versorgt w\u00fcrden. Das sei ein \nDrittel der Pflegebed\u00fcrftigen, die in Heimen lebten oder \nvon Pflegediensten betreut w\u00fcrden. Sogar fast die H\u00e4lfte \nder Betreuten, rund 440 000 Menschen, l\u00e4ge wund und \nh\u00e4tte Druckgeschw\u00fcre. \n\nAngesichts dieser erheblichen M\u00e4ngel kommt die vorer-\nw\u00e4hnte Studie zu dem Ergebnis, dass es in Deutschland \nkeine fl\u00e4chendeckende und menschenw\u00fcrdige Grundver-\nsorgung Pflegebed\u00fcrftiger gebe. Die M\u00e4ngel betr\u00e4fen so \n\nviele Personen und so wesentliche Bereiche, dass man \ndavon ausgehen k\u00f6nne, dass sie strukturbedingt seien, und \nf\u00fcr die Struktur sei der Staat zust\u00e4ndig, also der Staat, der \nseit Jahrzehnten durch eine verfehlte Politik gesteuert \nwird. \n\nWas in vielleicht 20 Jahren in einem dann schon lange \nbankrotten Staat im Pflegebereich droht, mag man sich \ngar nicht ausmalen. Auch Sachsen kann hier sicher nicht \nisoliert betrachtet werden. Insofern stellt sich ein schaler \nNachgeschmack ein, wenn in den Antr\u00e4gen der Altpartei-\nen Allgemeinpl\u00e4tze abgesondert werden wie: neue Wohn- \nund Lebensformen, weiterer Ausbau der Betreuungs- und \nPflegeangebote, besonderer Hilfebedarf bei Demenzkran-\nken und schlie\u00dflich die Zauberworte Kooperation und \nVernetzung. Dies zeigt nur, dass man viel zu sp\u00e4t dar\u00fcber \nnachdenkt, wie die Folgen der Vergreisung in den Griff zu \nbekommen sind. \n\nJetzt d\u00e4mmert es wohl selbst manchem etablierten End-\nglied der Informationskette, was es bedeutet, in einem so \ngenannten Entleerungsraum zu wohnen, aus dem die \nJungen fortziehen und in dem die Alten zur\u00fcckbleiben. \nNicht nur, dass es aufgrund des von den derzeitigen \nMachthabern zu verantwortenden Bev\u00f6lkerungszusam-\nmenbruchs zu wenige Steuer- und Rentenbeitragszahler \ngeben wird \u2013 niemand wei\u00df, wie in wenigen Jahrzehnten \ndie Versorgung der stark ansteigenden Zahlen der Pflege-\nf\u00e4lle finanziert und bewerkstelligt werden kann. \n\nEs zeigt sich aber auch, dass nicht alles nach betriebswirt-\nschaftlichen Gesichtspunkten bewertet werden darf, denn \nzuallererst muss es um das Wohlergehen unserer betagten \nMitb\u00fcrger gehen. Keiner von ihnen soll das Gef\u00fchl haben, \nan den Rand der Gesellschaft gedr\u00e4ngt und vergessen zu \nwerden. Senioren sollen sich in der Gemeinschaft wohl \nf\u00fchlen und ihren Lebensabend in W\u00fcrde beschlie\u00dfen \nk\u00f6nnen. Dementsprechend sind wir der Meinung, dass \njemand, der in Jahrzehnten der Arbeit alles gegeben hat, \nauch ein Recht darauf hat. \n\nAlles, was dem dient, ist nat\u00fcrlich zu begr\u00fc\u00dfen, wie zum \nBeispiel die Ma\u00dfnahmen eines Altenhilferahmenplanes \nzur Optimierung der Pflegeinfrastruktur. Nur ausreichen \nwird dies nicht, denn durch die systembedingte Automati-\nsierung der Gesellschaft und die damit verbundene \nZunahme von Ein-Personen-Haushalten sowie die zu-\nnehmende Frauenerwerbst\u00e4tigkeit wird die Altenpflege \nvor gewaltige Aufgaben gestellt. Letztlich kann nur die \nR\u00fcckkehr zur Familie als gesellschaftliche Standardle-\nbensform und damit verbunden die Pflege unserer alten \nMitb\u00fcrger innerhalb der Familie die Probleme l\u00f6sen. \n\nAuch wenn die Verantwortung f\u00fcr den Zusammenbruch \nder Sozialsysteme einzig und allein bei den regierenden \nDemokraten liegt, so ist doch dem Ansinnen zuzustim-\nmen, die famili\u00e4re Altenpflege durch Anerkennung der \nPflegezeit zu f\u00f6rdern, wie dies schon mit der Elternzeit \ngeschieht. Den vorliegenden Antr\u00e4gen stimmen wir daher \nausdr\u00fccklich zu. Herzlich willkommen in der Volksge-\nmeinschaft! \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 4185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! An den Kollegen der NPD: \nVorw\u00e4rts zur\u00fcck in die Vergangenheit, anderes f\u00e4llt Ihnen \nnicht ein \u2013 nichts Innovatives, nichts Neues! \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nNach einer heute schon mehrfach genannten Studie \u2013 ich \nfreue mich, dass wir da in der Datenbasis gleich sind \u2013 \ndes Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte mit dem Titel \n\u201eSoziale Menschenrechte \u00e4lterer Personen in der Pflege\u201c \ngibt es in Deutschland tats\u00e4chlich Anlass zur Sorge. \n\nInsgesamt gibt es in Deutschland zirka f\u00fcnf Millionen \nhilfs- und pflegebed\u00fcrftige Menschen, knapp zwei Milli-\nonen davon sind im gesetzlichen Sinne als pflegebed\u00fcrftig \neinzusch\u00e4tzen. Die Zahlen der nicht ausreichenden \nErn\u00e4hrung, des Wundliegens und der inkontinenten \nPflegebed\u00fcrftigen sind heute bereits genannt worden. \n\nDer Autor dieser Studie geht dabei in Deutschland von \nstrukturellen Problemen aus. Auch wenn die Ergebnisse \nder Studie unterschiedlich diskutiert werden, so ist doch \neines klar: Es besteht dringender Handlungsbedarf. \nBereits die jetzige Situation ist unbefriedigend. Gerade \ndie Demenzkranken werden nur ungen\u00fcgend im Bereich \nder gesetzlichen Pflege ber\u00fccksichtigt. Das Hospizwesen \nist ausbauf\u00e4hig, und Kinderhospize sind kein Tabuthema. \n\nDer demografische Wandel wird uns vor riesige Probleme \nstellen. Allen pflegebed\u00fcrftigen Menschen eine men-\nschenw\u00fcrdige Pflege zukommen zu lassen ist eine gro\u00dfe \nHerausforderung. Wie in der Stellungnahme des SMS \nrichtig bemerkt wurde, m\u00fcssen wir jetzt das vor uns \nLiegende vorbereiten. Wir m\u00fcssen dazu einerseits die \nQualit\u00e4t und andererseits nat\u00fcrlich auch die Quantit\u00e4t der \nAngebote sicherstellen. Wir werden in Zukunft mehr Geld \nund Zeit f\u00fcr die Pflege unserer \u00e4lteren Mitmenschen \nben\u00f6tigen, und ich m\u00f6chte betonen: Eine Pflege unterhalb \ndes Mindestnotwendigen kann und darf es dabei nicht \ngeben. \n\nWir unterst\u00fctzen insgesamt den Antrag der Koalition zur \nPflegeinfrastruktur. Auch wenn er vorerst keine konkreten \nHandlungsoptionen aufzeigt, so ist er doch ein wichtiges \nSignal, dass wir die kommenden Herausforderungen im \nBereich der Pflege ernst nehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus erwarte ich allerdings von der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung, dass sie auf Bundesebene eine \nVorreiterrolle im Bereich der Pflege einnehmen wird, \ndenn schlie\u00dflich sind wir schon jetzt das \u201e\u00e4lteste Bundes-\nland\u201c in Deutschland. Wir brauchen dazu kreative Ideen. \nEine ist \u2013 das gebe ich unumwunden zu \u2013 die Pflegezeit \n\u00e4hnlich einer Elternzeit. Ich finde diese Idee dem Grunde \nnach interessant und habe meiner Fraktion empfohlen, \ndiesem Antrag zuzustimmen. Wichtig ist nur, dass man \n\nsich dabei \u00fcber die Details einig wird. Ohne eine zeitliche \nBegrenzung dieser Pflegezeit wird es nicht gehen. \n\nVon Kindern wissen wir, dass diese selbstst\u00e4ndiger \nwerden; bei pflegebed\u00fcrftigen Menschen ist dies meist \numgekehrt. Wie lange sollen also Angeh\u00f6rige, die ihre \nEltern pflegen, zum Beispiel diese Zeit in Anspruch \nnehmen k\u00f6nnen? Schaffen wir es durch diese Ma\u00dfnahmen \n\u00fcberhaupt, die Pflege in Wirklichkeit tats\u00e4chlich wesent-\nlich zu verbessern? Im Bereich der fr\u00fchen Kinderbetreu-\nung gehen wir weg von der Betreuung zu Hause und hin \nzur Einrichtung \u2013 bei der Pflege machen wir es umge-\nkehrt? Ist es nicht vielleicht besser f\u00fcr die Familien und \ndas Finanzsystem, dass jemand voll arbeiten geht und den \nAngeh\u00f6rigen gut betreut wei\u00df? Diese Frage kann heute \nnoch niemand beantworten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Doch: Nein!) \n\nSchlie\u00dflich muss auch jeder f\u00fcr sich entscheiden, ob er \nseine Angeh\u00f6rigen selbst pflegt oder diese Aufgabe \nprofessionellen Pflegekr\u00e4ften \u00fcbertr\u00e4gt. \n\nWie w\u00e4re es mit der Idee, dass Pflegebed\u00fcrftige und \nPflegende im Rahmen von Vereinbarungen zusammen-\nkommen? Im Rahmen von Genossenschaften k\u00f6nnte zum \nBeispiel gegen Wohneigentum die Pflegeleistung gesetzt \nwerden. Hier sind viele M\u00f6glichkeiten denkbar, mit denen \nder Staat f\u00f6rdernd und unterst\u00fctzend dem b\u00fcrgerschaftli-\nchen Engagement unter die Arme greifen kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Thema \nPflege wird uns immer wieder begegnen. Ich hoffe, dass \ndie Verabschiedung der beiden Antr\u00e4ge Wesentliches \nbewirken kann, denn dieses Thema ist f\u00fcr parteipolitische \nAuseinandersetzungen viel zu wichtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Fraktion der NPD tr\u00e4gt \nhier in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit Allgemeinpl\u00e4tze und \nWorth\u00fclsen vor; ich habe aber noch nicht erlebt, dass sie \nsie auch nur ann\u00e4hernd mit Leben erf\u00fcllen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAnders ist ja auch Ihre Arbeit in den Aussch\u00fcssen nicht zu \nerkl\u00e4ren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Arbeit? \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nDa gibt es keine Arbeit!) \n\n\u2013 Eben, es gibt keine. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gestern war das Kredo \nim Plenum zu unserem Antrag \u201eSeniorenbericht\u201c allge-\n\n 4186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nmein, dass wir Alter nicht auf Pflege verk\u00fcrzen sollten. \nWer alt ist, ist nicht automatisch pflegebed\u00fcrftig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nTrotzdem bleibt eine Phase des Lebens, in der wir auf \nHilfe, Unterst\u00fctzung und Pflege angewiesen sein werden. \nDas Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit betr\u00e4gt zwischen dem \n60. und 65. Lebensjahr nur 1,6 %. Erst ab dem \n80. Lebensjahr steigt es auf 38,4 % und betr\u00e4gt bei \u00fcber \n90-J\u00e4hrigen 60,2 %. Die ab 80-J\u00e4hrigen, auch Hochaltrige \ngenannt, sind momentan die am st\u00e4rksten wachsende \nBev\u00f6lkerungsgruppe. Insgesamt wird es k\u00fcnftig immer \nmehr Menschen geben, die hilfs- und pflegebed\u00fcrftig \nsind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen: Was wird, wenn wir alt \nsind; wer leistet dann die Pflegearbeit? Daran schlie\u00dft \nsich f\u00fcr mich ganz unmittelbar die Frage an: Wo und wie \nwill ich leben, wenn ich alt bin? Darin stecken, denke ich, \nzwei Aspekte. Der eine ist: Was kann ich selbst dazu \nbeitragen, wie ich altere \u2013 wo werde ich noch gebraucht \nund wertgesch\u00e4tzt in der Familie und in der Gesellschaft; \nwas tue ich, um seelisch, geistig und k\u00f6rperlich fit zu \nbleiben? Der zweite Aspekt sind die gesellschaftlichen \nRahmenbedingungen. Da sind wir bei der Seniorenpolitik \nals Querschnittsaufgabe und einer Altenhilfeplanung, die \nsich eben nicht in vorauseilender Selbstbeschr\u00e4nkung auf \nden Bereich der Pflegepl\u00e4tze reduziert. Dazu geh\u00f6rt zum \nBeispiel das b\u00fcrgerschaftliche Engagement, um etwas f\u00fcr \nsich und andere zu tun, um auch im Alter ein erf\u00fclltes \nLeben und Freude im Alltag zu haben. Dazu geh\u00f6ren auch \ngemeinschaftliche Wohnformen \u2013 vielleicht generations-\n\u00fcbergreifend \u2013, um nicht zu vereinsamen. \n\nDiese Beispiele schlagen den Bogen zu unserem Antrag \nS\u00e4chsischer Seniorenbericht von gestern und auch zu \neinem Altenhilferahmenplan. \n\nAusgangspunkt war die Frage: Wo und wie will ich leben, \nwenn ich alt bin? Mit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung \n1994 wurde anerkannt, dass Pflegebed\u00fcrftigkeit ein \nallgemeines Risiko ist. Der Staat ist somit zur Vorsorge \nverpflichtet. Die Konzeption der Pflegeversicherung \nbel\u00e4sst die Verantwortung dabei weitgehend bei den \nFamilien. Es werden lediglich Teilleistungen und Teilbe-\ndarfe gew\u00e4hrt; deshalb spricht man auch flapsig von einer \nso genannten Teilkasko. Also sieht der Gesetzgeber auch \nmit der Pflegeversicherung die Familien in der Pflicht. \n\nTats\u00e4chlich hat sich die Familienpflegebereitschaft bisher \nals erstaunlich hoch erwiesen. Von den 2,04 Millionen \nPflegebed\u00fcrftigen im Sinne des SGB IX werden 29 % in \nPflegeheimen und 71 % zu Hause gepflegt. Von diesen \nrund 70 % der zu Hause versorgten Pflegebed\u00fcrftigen \nnehmen noch einmal 70 % der Angeh\u00f6rigen keine regel-\nm\u00e4\u00dfige Hilfe im Rahmen der Pflegeversicherung in \nAnspruch. \n\nStudien zum pflegekulturellen Wandel haben gezeigt, dass \nsich genau da eine \u00c4nderung vollzieht. Nur noch eine \nabsolute Minderheit der heute 40- bis 65-J\u00e4hrigen kann \n\nsich vorstellen, die Pflege allein und ohne professionelle \nHilfe zu bew\u00e4ltigen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wer pflegt eigentlich? \nTraditionell sind es die Frauen, die diese Aufgaben \nschultern. H\u00e4usliche Pflege \u2013 egal ob famili\u00e4r oder \nprofessionell \u2013 ist \u00fcberwiegend Frauensache. Dabei ist \ndas von den Frauen geleistete Pflegevolumen kaum \nbekannt und auch nicht anerkannt. Aber die traditionellen \nMuster von Familie und famili\u00e4rer Pflege ver\u00e4ndern sich, \nwie ich bereits sagte. \n\nWo und wie will ich leben, wenn ich alt bin? Wir GR\u00dc-\nNEN sehen in der Familie nicht den Ort, an dem in \nZukunft Defizite in gesetzlichen Rahmenbedingungen \nund sozialpolitischen Konzepten aufgefangen werden \nk\u00f6nnen. Die anstehende Reform der Pflegeversicherung \nbietet die gro\u00dfe Chance, Pflege als Gesellschaftsthema \nneu zu denken. Pflege in einer \u00e4lter werdenden Gesell-\nschaft geht n\u00e4mlich alle an. Sie muss k\u00fcnftig mehr als \nheute in der Mitte der Gesellschaft verankert sein. Men-\nschenw\u00fcrdige Pflege braucht Selbstbestimmung und \nSolidarit\u00e4t. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei  \nden GR\u00dcNEN, der SPD und der FDP) \n\nDie Profipflege ist der klare Trend, der sich abzeichnet. \nDieser ist in Sachsen allerdings nicht so ausgepr\u00e4gt. Hier \nhaben die Frauen durch die hohe Arbeitslosigkeit weniger \ndas Problem, die Pflege zeitlich zu schultern, und die \nSachleistungen der Pflegeversicherung sind f\u00fcr viele ein \nwichtiger Teil des Familieneinkommens. Wenn Pflege \nbisher in erster Linie Frauensache war, so h\u00e4ngt der \nWandel in der Bereitschaft, die Pflege allein zu \u00fcberneh-\nmen, nat\u00fcrlich mit dem Wunsch von Frauen nach indivi-\ndueller Lebensgestaltung zusammen. Denken Sie an \nBildungsabschl\u00fcsse, Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen, Erfolg \nim Beruf. Viele Frauen wollen ihre Arbeit nicht aufgeben \noder l\u00e4ngere Zeit unterbrechen, oder sie k\u00f6nnen es nicht, \nweil sie dann den Job verlieren. Immer mehr Familien \nsind auf das Einkommen beider Partner angewiesen. \nJ\u00fcngere Frauen sind zunehmend weniger bereit und in der \nLage, ihre beruflichen Ziele zugunsten der Angeh\u00f6rigen \nzur\u00fcckzuschrauben. \n\nDie schon angef\u00fchrten Studien zum pflegekulturellen \nWandel haben eben auch ergeben, dass unter den bisheri-\ngen Voraussetzungen eine relative Mehrheit der Familien \nin ganz Deutschland eine Heimunterbringung ihrer Ange-\nh\u00f6rigen vorziehen w\u00fcrde. \n\nWo und wie will ich leben, wenn ich alt bin? Gestiegen ist \naber gleichzeitig die Bereitschaft, Pflegeaufgaben im \nZusammenwirken mit professionellen Pflegekr\u00e4ften zu \ngestalten, also dieser so genannte Pflegemix. Deshalb ist \nder Vorsto\u00df zu einer Pflegezeit ein m\u00f6glicher Weg. \nPflegezeit kann einen Rahmen, sozusagen eine Ver-\nschnaufpause bieten, sich zu orientieren, wenn der Pflege-\nfall eintritt; m\u00f6glichst gemeinsam mit dem zu Pflegenden \nzu \u00fcberlegen, wo und wie der Angeh\u00f6rige am besten \nversorgt ist. \n\n 4187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nWie auch immer eine Pflegesituation entsteht \u2013 als schlei-\nchender Prozess oder als pl\u00f6tzliches Ereignis \u2013, gemein-\nsam ist all diesen F\u00e4llen, dass famili\u00e4re Pflege nicht \ngr\u00fcndlich \u00fcberlegt und h\u00e4ufig unvorbereitet \u00fcbernommen \nwird. Hier fehlt eine unabh\u00e4ngige Beratung, die dem \nPflegebed\u00fcrftigen und seinen Angeh\u00f6rigen hilft, den \nerforderlichen Pflege- und Hilfemix zusammenzustellen. \n\nF\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind folgende Punkte \nf\u00fcr die Pflegezeit zentral: \n\n1. Pflegezeit sollte relativ kurz sein, um den Wiederein-\nstieg in den Beruf und die Akzeptanz bei den Arbeitge-\nbern zu gew\u00e4hrleisten. Sonst ist sie f\u00fcr die Frauen in der \nPhase, wenn die Kinder aus dem Haus sind, ein weiterer \npotenzieller Jobkiller. Frauen sind wieder die risikobehaf-\nteten Arbeitnehmerinnen, sie k\u00f6nnten jederzeit ausfallen, \nwenn ein Pflegefall eintritt. \n\n2. Pflegezeit soll dazu dienen, die Pflegesituation zu \n\u00fcberdenken und professionelle Hilfe zu organisieren. \nDazu brauchen wir unabh\u00e4ngige Beratung. \n\n3. Pflegezeit muss so gestaltet werden, dass sie nicht die \nRolle der Frau als Pflegende gesellschaftlich zementiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir famili\u00e4re Pflege absichern und st\u00e4rken wollen, \nm\u00fcssen wir zuh\u00f6ren, was pflegende Frauen schon heute \n\u00fcber ihre k\u00f6rperliche und seelische Belastung sagen. \nWelche Art von Hilfe und Unterst\u00fctzung brauchen diese \nFamilien? Wir m\u00fcssen die finanziellen, gesundheitlichen \nund sozialen Einschnitte der Pflegezeit und die gesell-\nschaftliche Ungleichbelastung ansprechen. Tun wir das \nnicht, verbauen wir uns die Chance, Konzepte zu entwi-\nckeln, die die Pflegef\u00e4higkeit von Familien erhalten und \nzugleich die pflegenden Frauen entlasten. \n\nZum Schluss, liebe Kolleginnen und Kollegen: Alle \nBem\u00fchungen, pflegende Familien zu unterst\u00fctzen, sind \nnat\u00fcrlich nicht ausreichend, weil wir wissen, dass immer \nweniger Kinder geboren werden. Wenn wir das klassische \nFamilienbild vor Augen haben, dann wird es diese Fami-\nlie, die Pflegeleistungen \u00fcbernehmen kann, in Zukunft \nimmer weniger geben. Deshalb m\u00fcssen wir entweder \nFamilie neu denken oder andere Konzepte dazustellen. \nIhrem Antrag k\u00f6nnen wir so nicht zustimmen, weil er f\u00fcr \nuns die Katze im Sack ist. Wir verbinden mit der Pflege-\nzeit klare Optionen. Famili\u00e4re Pflege zu erm\u00f6glichen und \nvor allem die Pflegef\u00e4higkeit zu erhalten braucht mehr \nAngebote als nur die Pflegezeit. Deshalb werden wir uns \nbei dem Antrag zur Pflegezeit enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich er\u00f6ffne wieder \neine neue Runde. Wird von der CDU-Fraktion noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 SPD-Fraktion? \u2013 Die Linksfrakti-\non.PDS; Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank f\u00fcr die \nUnterst\u00fctzung und daf\u00fcr, dass Sie im Hause daf\u00fcr gesorgt \n\nhaben, dass es eine ferngesteuerte Absenkung dieses \nRednerpultes gibt. Das hilft die Arbeit zu erleichtern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nvereinzelt bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Auch die Linksfraktion.PDS begr\u00fc\u00dft \nes, dass die im Freistaat Sachsen bestehende Pflegeinfra-\nstruktur weiterentwickelt werden soll, zielt dieses Ansin-\nnen doch darauf ab, jedem Pflegebed\u00fcrftigen eine w\u00fcrde-\nvolle Lebensgestaltung zu sichern. \n\nHerr Krau\u00df, Herr Gerlach, liebe Rednerinnen \u2013 au\u00dfer dem \nKollegen der NPD-Fraktion; ich halte es f\u00fcr eine Unver-\nsch\u00e4mtheit, dass Sie uns in Ihren Reihen begr\u00fc\u00dfen, das \nweise ich strikt zur\u00fcck! \u2013, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nich m\u00f6chte auf Ihre Ausf\u00fchrungen nur insofern eingehen, \nals ich Ihnen sage, Sie haben v\u00f6llig Recht, dass es ein \nwichtiges Thema ist, und die Beispiele, die Sie hier \ngenannt haben, sehen wir auch so, n\u00e4mlich als richtig und \ndringend an. Ich m\u00f6chte das nicht noch einmal wiederho-\nlen, um Sie nicht zu langweilen. Dennoch m\u00f6chte ich ein \npaar Ausf\u00fchrungen zu Gesichtspunkten machen, von \ndenen ich meine, dass sie noch keine ausreichende Rolle \ngespielt haben. \n\nIch m\u00f6chte mit dem verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundsatz \nanfangen, dass die W\u00fcrde des Menschen unantastbar ist. \nAbgeleitet von diesem meine ich, dass auch pflegebed\u00fcrf-\ntige Menschen ein Recht auf eine selbstbestimmte Le-\nbensf\u00fchrung haben, denn ihre Interessen sind in den \nMittelpunkt unserer Pflegeleistungen zu stellen. Sie haben \nBed\u00fcrfnisse, Interessen, W\u00fcnsche \u2013 ich habe die auch \u2013 \nund selbstverst\u00e4ndlich haben auch pflegebed\u00fcrftige \nMenschen solche Interessen, W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse. \nDas gilt es in unserer Arbeit zu beachten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Gerlach, ankn\u00fcpfend an Ihre Ausf\u00fchrungen zu den \nEinrichtungen: Es geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich dazu, dass \ndiese barrierefrei beschaffen sind, damit man selbstbe-\nstimmt vor Ort leben kann, soweit dies immer noch \nm\u00f6glich ist. Meiner Fraktion ist daran gelegen, dass \nvielf\u00e4ltigere und differenziertere Pflege- und Unterst\u00fct-\nzungsangebote vorgehalten werden. Meine Damen und \nHerren, Ich m\u00f6chte mich etwas dagegen wehren, wenn \nSie schon von Pflegeinfrastruktur sprechen, dass Sie die \nPflege nur bei Alten ansiedeln. Pflegebed\u00fcrftigkeit gibt es \nin jedem Alter. Das d\u00fcrfen wir nicht au\u00dfer Acht lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist meines Erachtens leider noch zu oft der Fall, dass \nauf die W\u00fcnsche der Betroffenen kaum R\u00fccksicht  \ngenommen wird. Frau Herrmann hat es angesprochen: \n\n 4188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nNicht die Pflegebed\u00fcrftigen entscheiden, wo und von \nwem sie gepflegt werden wollen. Diese Entscheidungen \nwerden von anderen getroffen. Das machen Verwaltungen \noder die Familienangeh\u00f6rigen. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben v\u00f6llig Recht, es ist zu begr\u00fc\u00dfen, \ndass Pflege in aller Regel in h\u00e4uslicher Umgebung statt-\nfindet. Wir d\u00fcrfen aber folgenden Aspekt nicht au\u00dfer Acht \nlassen. Er spielte auf der Konferenz, die Anfang April im \nDresdner Hygienemuseum stattgefunden hat, eine Rolle. \nFrau Staatsministerin, Sie haben gestern dazu gesprochen. \nIch fand das wirklich eine sehr beeindruckende und \nkonstruktive Veranstaltung. Dort ist etwas ganz Wichtiges \ngesagt und von Ihnen angeregt worden. Sie haben da \nv\u00f6llig Recht: Wenn die aufw\u00e4ndige Pflege und die st\u00e4ndi-\nge Zuwendung in h\u00e4uslicher Umgebung geleistet werden \nsoll, dann m\u00fcssen wir alle daran denken, dass Familien \nmehrfach belastet sind. Da sind die Erziehung der Kinder, \ndie Hausarbeit und die Erwerbst\u00e4tigkeit. Diese Situation \nkann zur \u00dcberforderung und zu Spannungen in der \nFamilie f\u00fchren und das Leben schwierig machen. Frau \nHerrmann, nicht nur Frauen pflegen, es gibt auch pflege-\nbed\u00fcrftige Frauen, die von ihren M\u00e4nnern liebevoll \nbetreut werden. Die haben auch dieses Problem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund der SPD) \n\nSchlie\u00dflich haben wir noch zu ber\u00fccksichtigen, meine \nDamen und Herren, dass Pflegende an vielen Stellen den \nethischen Konflikt zwischen dem professionellen An-\nspruch und dem, was das System heute zu finanzieren \nbereith\u00e4lt, kaum noch aufl\u00f6sen k\u00f6nnen. Hier gilt es, \nentsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen und \nHaushaltsmittel bereitzustellen. Die Betreuung pflegebe-\nd\u00fcrftiger Menschen ist elementarer Bestandteil staatlicher \nDaseinsvorsorge. Insoweit stehen sowohl der Bund als \nauch das Land in der Pflicht. Das haben Sie ja zum \nAusdruck gebracht. Insoweit ist der Antrag zu unterst\u00fct-\nzen. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte aber noch auf \neinen anderen Aspekt eingehen und merke gerade, dass \nich mit meinem Skript etwas durcheinander geraten bin. \nUnd zwar scheint es mir wichtig, dass wir die Pflegearbeit \nso gestalten, dass die Alten, aber auch die unheilbar \nkranken j\u00fcngeren Pflegebed\u00fcrftigen auf dem Weg des \nSterbens begleitet werden. Die Sterbebegleitung stellt \nnicht nur hohe k\u00f6rperliche, sondern auch emotionale \nAnforderungen an diejenigen, die die Pflege leisten. In \ndieses Konzept sollten Schulungsangebote integriert \nwerden. Der Palliativmedizin sollte insoweit mehr Bedeu-\ntung beigemessen werden. Im Freistaat Sachsen liegen \n\u00fcbrigens solche Konzepte vor. Die Nachfrage nach \nsolchen Schulungsangeboten ist auch in gen\u00fcgender \nAnzahl vorhanden. Was fehlt, sind entsprechende finan-\nzielle Mittel. Hier ist die Politik, der Staat gefordert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Linksfraktion.PDS, meine Damen und Herren, steht \nzu dem Grundanliegen dieser Antr\u00e4ge. Der von der \n\nLinksfraktion.PDS eingereichte \u00c4nderungsantrag ist nicht \ndarauf gerichtet, die AntragstellerInnen zu \u00e4rgern, sondern \ndem Anliegen mehr Gewicht zu verleihen. Wenn Sie das \nThema ernst meinen, meine Damen und Herren, dann \nsollten Sie dem \u00c4nderungsantrag eine Aufwertung g\u00f6n-\nnen und ihm zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbitte ich f\u00fcr die Staatsregierung Frau Staatsministerin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte gleich mit der Bitte von Herrn Wehner beginnen. \nHerr Wehner, es irritiert mich ein bisschen. Sie haben mit \nIhrem Beitrag deutlich die Qualit\u00e4t eines notwendigen \nKonzepts unterstrichen, so wie alle Redebeitr\u00e4ge zuvor, \nund fordern dann die Zustimmung zu Ihrem Antrag, der \nfordert, innerhalb des n\u00e4chsten halben Jahres ein solches \nqualitatives Konzept vorzulegen. Das erscheint mir ein \nbisschen widersinnig. Trotzdem, meine Damen und \nHerren, darf ich mich f\u00fcr die doch sehr einhellige Auffas-\nsung zur Wichtigkeit dieses Themas bedanken. \n\nIch darf Ihnen auch in diesem Zusammenhang mitteilen, \ndass derzeit die Fachabteilung in meinem Haus gemein-\nsam mit einer gro\u00dfen Anzahl von Fachleuten dabei ist, \ndass eben von Ihnen geforderte und berechtigt hinterfrag-\nte Konzept f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Senioren- und Alten-\nhilfeplanung in Sachsen zu erstellen. In Vorbereitung \ndieses wichtigen Instrumentes sind wir, ich denke legiti-\nmierterweise, dabei, mit den Kommunen zusammenzuar-\nbeiten, die vorhandenen Altenhilfepl\u00e4ne und entsprechen-\nden Rahmenpl\u00e4ne zu analysieren, um auch zu entspre-\nchenden lokalen Daten und Bedarfen zu kommen, die sich \nja logischerweise in diesem Konzept als Grundlage \nwiderspiegeln sollten. Ein wichtiges Thema in diesem \nKonzept, das am Ende bearbeitet und nat\u00fcrlich mit \nentsprechenden Ma\u00dfnahmen untersetzt werden muss, sind \ndie schon angesprochenen neuen Wohnformen f\u00fcr \u00e4ltere \nB\u00fcrger. Wir werden aber auch Aussagen zur verbesserten \nVersorgung von Demenzkranken treffen und die dringend \nnotwendige Vernetzung der bereits vorhandenen und \nqualitativ guten Angebote im Pflegebereich darstellen. \n\nIch darf an dieser Stelle noch einmal zu dem gestern \nschon von mir zitierten S\u00e4chsischen Altenpflegekongress \ndieses Jahres zur\u00fcckkommen, der noch einmal sehr \numfangreich in seinen einzelnen Workshops die Bedeu-\ntung dieses Themas deutlich gemacht hat. Eines konnte \nman schon in Auswertung dieses Kongresses festhalten: \nDie Vernetzung der vorhandenen Dienste und Angebote \nist eine zentrale Aufgabe der kommenden Jahre, um die \nentsprechende qualitative Aufarbeitung durch Rahmen-\npl\u00e4ne und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr das von Ihnen geforderte \nKonzept zu installieren. \n\n 4189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nWir haben in Sachsen heute, wie Sie alle wissen, eine \nbedarfsgerechte und qualitativ gute Infrastruktur an \nambulanten und station\u00e4ren Einrichtungen und Diensten. \nAn dieser Stelle gilt allen Beteiligten auch ein herzliches \nDankesch\u00f6n f\u00fcr die aufopferungsvolle T\u00e4tigkeit. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nAllerdings \u2013 das m\u00fcssen wir feststellen \u2013 wissen heute \nviele von denen, die Angebote anbieten, aber auch von \ndenen, die Leistungen erbringen, nichts von der Arbeit \nund den Leistungen der anderen; hier also das Defizit und \ndie Notwendigkeit von mehr Vernetzung. Deshalb muss \nunsere Infrastruktur in Zukunft vor allen Dingen auch in \ndieser Richtung qualitativ besser werden. \n\nIch denke dar\u00fcber hinaus an dementsprechende Wohnini-\ntiativen, die heute in den einzelnen Redebeitr\u00e4gen schon \neine Rolle gespielt haben, und nat\u00fcrlich auch an Initiati-\nven, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihrer H\u00e4uslichkeit \ndurch entsprechende Dienstleistungen zu begleiten. Diese \nHilfe ist manchmal einfacher, als man denkt, denn es geht \noft, besonders am Anfang, um kleine Hilfestellungen wie \nEinkaufen, Antr\u00e4ge stellen oder die Wohnung einrichten. \n\nAuch hier, meine Damen und Herren, ist es nur zielf\u00fch-\nrend, wenn wir gemeinsam Verantwortung tragen. Ich \nsehe hier zum Beispiel die Wohnungsgesellschaften in der \nVerantwortung, die nat\u00fcrlich auch wollen, dass die \u00e4lteren \nMenschen so lange wie m\u00f6glich in ihrer Wohnung leben \nk\u00f6nnen. Es kommt nicht so sehr darauf an, neue Angebote \naufzubauen, sondern eher darauf, die Angebote in die \nStrukturen einzubinden, zu vernetzen und entsprechend \nauf die Bed\u00fcrfnisse der \u00e4lteren Menschen auszurichten. \n\nNach wie vor \u2013 das soll an dieser Stelle erw\u00e4hnt werden \u2013 \ngilt unser Grundsatz und darauf ausgerichtet auch unser \nBem\u00fchen: ambulant vor station\u00e4r. Das steht f\u00fcr uns im \nVordergrund, denn eines ist sicher: Das entspricht zum \neinen dem Wunsch der \u00e4lteren Menschen, die einen \nAnspruch darauf haben, so lange wie m\u00f6glich auch bei \nPfleged\u00fcrftigkeit, bei Krankheit und auch, meine Damen \nund Herren, bei Demenz in ihrer bekannten H\u00e4uslichkeit \nzu verbleiben. Zum anderen gebietet dies, denke ich, auch \nder wirtschaftliche Umgang mit den entsprechenden \nRessourcen und Kapazit\u00e4ten. \n\nDeshalb ist es unser Anliegen, die Pflege durch Angeh\u00f6ri-\nge und durch die ehrenamtlichen Begleiter vor allen \nDingen noch deutlicher als bisher zu st\u00e4rken, wissen wir \ndoch, dass Betroffene eigentlich sehr gern von Angeh\u00f6ri-\ngen gepflegt werden wollen. Aber sie wollen auch nicht \u2013 \ndas ist die Aussage vieler Betroffener \u2013 jemandem zur \nLast fallen. \n\nDeshalb ist es notwendig, die au\u00dferordentlich wichtigen \nHilfeleistungen von Angeh\u00f6rigen und Ehrenamtlichen so \nin ein Hilfesystem zu integrieren, dass diese Dienste von \nBetroffenen zum einen akzeptiert und zum anderen ohne \nVorbehalte angenommen werden k\u00f6nnen. \n\nDazu ist es notwendig, auch die niedrigschwelligen \nBetreuungsangebote, die es derzeit schon in entsprechen-\nden Richtlinien gibt und die mit einer entsprechenden \n\nF\u00f6rderung untersetzt sind, weiter zu st\u00e4rken. Daf\u00fcr \nwerden wir im Laufe dieses Jahres unsere Verordnung zur \nAnerkennung und F\u00f6rderung der niedrigschwelligen \nAngebote neu gestalten. Hier wird es weitere notwendige \nAngebote geben, bei denen vor allen Dingen auch das \nehrenamtliche Engagement im Vordergrund steht. Deshalb \nfordern wir Fachkr\u00e4fte, die ehrenamtlich Engagierte \nanleiten und weiterbilden, auch um diesen Konflikt, den \nHerr Wehner angesprochen hat, in den belasteten Famili-\nen minimieren zu helfen und den Betroffenen ein Instru-\nmentarium und ein Wissen an die Hand zu geben, wie sie \ngegebenenfalls damit umgehen k\u00f6nnen. \n\nDas alles aber, meine Damen und Herren, kann nat\u00fcrlich \nnur mit Einbindung der Kommunen erfolgen. Es ist nach \nwie vor eine Aufgabe der Kommunen, im Rahmen der \nkommunalen Daseinsf\u00fcrsorge Angebote f\u00fcr \u00e4ltere und alte \nMenschen in den Gemeinden bereitzustellen. Deshalb \npl\u00e4diere ich ganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine Mitbeteiligung der \nKommunen am gesamten Konzept. Das gilt auch f\u00fcr die \nAbstimmung im Rahmen der Altenhilfeplanung mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden, mit Spitzenverb\u00e4nden \nder freien Wohlfahrt, den Pflegekassen, dem Landessenio-\nrenbeirat und den Seniorenvertretungen und Initiativen, \ndie vor Ort engagiert t\u00e4tig sind. \n\nMeine Damen und Herren! Das Motto des Altenhilfekon-\ngresses lautete: Wir brauchen eine neue Kultur in der \nPflege. Ein Beispiel ist auch der vorliegende Antrag f\u00fcr \ndie so genannte Pflegezeit. Es ist schon gesagt worden, \ndass zirka 70 % aller Personen, die Leistungen aus der \nPflegeversicherung erhalten, nach wie vor zu Hause \ngepflegt werden. Zwei Drittel von ihnen sind Angeh\u00f6rige, \ndie betreuen. Die Familie ist als urspr\u00fcnglicher Ort f\u00fcr die \nBeziehungen zwischen den Generationen besonders mit \nder demografischen Entwicklung konfrontiert. Das haben \nwir heute schon geh\u00f6rt. In gleicher Weise sind die inner-\nfamili\u00e4ren Hilfepotenziale besonders gefordert. Die \nver\u00e4nderten Familienstrukturen werden durch verl\u00e4ngerte \nPflegezeiten betroffen sein. \n\nNach wie vor \u2013 auch das ist schon angesprochen worden \u2013 \nist es in der Tat so, dass haupts\u00e4chlich Frauen in den \nFamilien Pflegearbeiten \u00fcbernehmen, aber dankenswer-\nterweise auch zunehmend M\u00e4nner das tun. Wir m\u00fcssen \nhier den entsprechenden Tatsachen ins Auge sehen. Wir \nwissen, wenn es weniger Geburten gibt, werden die \nFamilien kleiner. Es wird teilweise davon gesprochen, \ndass sie bunter werden. Aber das \u00e4ndert nichts an der \nTatsache, dass dann ein hoher Anteil berufst\u00e4tiger Frauen \ndoppelt belastet wird, dem wir mit dieser verantwortungs-\nvollen Aufgabe nicht ihre beruflichen Chancen nehmen \noder einschr\u00e4nken d\u00fcrfen. Deswegen muss es hier eine \nKonstellation geben, die es erm\u00f6glicht, beide wichtigen \nAufgaben wahrzunehmen. Es darf nicht sein, dass es zu \neinem Arbeitsplatzverlust kommt oder dass man ein \nanderes Risiko eingehen muss, um seine Angeh\u00f6rigen zu \npflegen, sondern es muss der Job auch w\u00e4hrend der \nPflegezeit gesichert sein. \n\n 4190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nPflegende Angeh\u00f6rige sollen das Recht auf eine unbezahl-\nte Freistellung von der Erwerbst\u00e4tigkeit erhalten, denn \nPflege im Familienkreis darf kein Risiko sein. Eine \nPflegezeit, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt deshalb aus \nSicht der Staatsregierung unbedingt zu einer Kultur der \nPflege. Wir unterst\u00fctzen deswegen nat\u00fcrlich auch den \nAntrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD \nund des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition. Herr Abg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass \ndiese Diskussion ohne gro\u00dfe Konflikte ausgetragen \nwerden konnte und dass wir uns im Wesentlichen dar\u00fcber \neinig sind, dass dieses Thema eine solche Wichtigkeit hat, \ndass man die verschiedenen Ausrichtungen, die in den \neinzelnen Fraktionen und Parteien durchaus vorhanden \nsein m\u00f6gen, ziemlich weit au\u00dfen vor lassen kann. \n\nNat\u00fcrlich sind bestimmte Akzente gesetzt worden. Ich \nm\u00f6chte auf einige wenige eingehen, will aber vorher ein \nBeispiel bringen, um das ganz klar zu machen. \n\nIch war ziemlich ersch\u00fcttert, als mir vor wenigen Wochen \neine gut bekannte Familie gesagt hat, dass sie das, was sie \ngeleistet haben, n\u00e4mlich ihren Vater sechs Jahre zu \npflegen, jeden Tag 24 Stunden, so sehr bedr\u00fcckt hat, dass \nsie jetzt eine Art Testament gemacht haben, mit dem sie \nihren Kindern quasi verbieten, sie zu Hause zu pflegen. \nSie wollen in ein Pflegeheim, weil sie ihnen diese Strapa-\nzen, die sie selbst sechs Jahre erlitten haben, nicht zumu-\nten m\u00f6chten. \n\nMeine erste Reaktion war Ablehnung. Je mehr ich dar\u00fcber \nnachgedacht habe, war es die, dass ich gesagt habe: Ich \nkann es eigentlich \u00fcberhaupt nicht beurteilen. Ich habe \neinmal ein halbes Jahr mit gepflegt, aber nicht sechs \nJahre. \n\nNat\u00fcrlich haben wir die Situation, dass f\u00fcr die zu Pfle-\ngenden \u2013 Herr Wehner, da haben Sie nat\u00fcrlich Recht, es \ngibt auch J\u00fcngere, doch die gro\u00dfe Anzahl der zu Pflegen-\nden, das sind die Alten \u2013 die eigentliche Pflegezeit in den \nstation\u00e4ren Einrichtungen deutlich abnimmt. Im Schnitt \nsind die Leute nur noch ein halbes Jahr im Pflegeheim. \nDas hei\u00dft im Umkehrschluss, dass es viele \u00c4ltere genie-\n\u00dfen, diese Zeit, diesen dritten oder vierten Lebensab-\nschnitt, f\u00fcr sich auch positiv und gewinnbringend nutzen \nzu k\u00f6nnen; gewinnbringend im Sinne einer Erf\u00fcllung des \nLebens. \n\nAber wir laufen auch vor dem Hintergrund, dass sich die \nFamilienverh\u00e4ltnisse \u00e4ndern, dass sich die Art, wie die \nMenschen zusammenleben, heute deutlich von der unter-\nscheidet, wie es vielleicht vor 50 Jahren war, auf eine \nSituation hinaus, bei der wir sagen: Hier m\u00fcssen die \nStrukturen den Lebensbedingungen der Menschen folgen. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie haben nat\u00fcrlich Recht, wenn Sie sagen, \nes wird in Zukunft mehr Geld und Zeit notwendig sein \u2013 \nso haben Sie es sinngem\u00e4\u00df formuliert \u2013, um das ganze \nSystem am Leben zu erhalten. Ich sage das jetzt einmal \nso. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein: Wo holen wir \ndieses Geld her und wie wollen wir diese Zeit f\u00fcr die \nMenschen organisieren, die das dann machen? \n\nVariante 1: Wir privatisieren alles. Also jeder schlie\u00dft eine \nprivate Pflegeversicherung bei irgendjemandem ab. Damit \nhat man die Garantie, dass man dann, wenn man im Alter \npflegebed\u00fcrftig wird, f\u00fcr \u2013 keine Ahnung \u2013 5 000 Euro im \nMonat ausreichend gepflegt wird. \n\nVariante 2, das kam im ersten Redebeitrag von der Links-\nfraktion.PDS: aus Steuermitteln. Ich denke, es geht nicht, \ndass wir weiterhin in dem Sozialsystem, in dem wir leben, \nalles, was wir m\u00f6glicherweise als gesellschaftliche, als \nprivate Risiken haben, was uns vielleicht bevorsteht, \neinfach auf den Staat abw\u00e4lzen k\u00f6nnen und sagen: Der \nStaat wird es dann schon machen; ich lebe heute erst \neinmal \u2013 ich \u00fcberziehe jetzt etwas \u2013, irgendwann wird \nmich das Sozialsystem schon auffangen! \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass es im Pflegebereich \ndurchaus bei einer eigenen Finanzierungsquelle bleibt, so \n\u00e4hnlich wie wir es heute haben. Wir wissen aber schon, \ndass das, was einmal angespart wurde, sp\u00e4testens n\u00e4chstes \nJahr aufgebraucht sein wird. Das soll auch eine \u00dcberle-\ngung sein, die die Verantwortlichen in Berlin mit anstellen \nm\u00fcssen, wenn sie ein neues Gesetz erarbeiten: Wie soll \ndas Ganze nicht nur finanziert, sondern auch organisiert \nwerden? \n\nAber ich denke, das einfache Abschieben auf den Staat ist \nzu wenig. \n\nDas selbstbestimmte Leben f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen \u2013 ja, \nHerr Wehner, keine Differenz \u2013 in jedem Alter \u2013 ich habe \nmeine Meinung dazu gesagt \u2013, richtig. Aber der Gro\u00dfteil \nsind die Alten. Und Sterbebegleitung als Teil der Pflege \u2013 \nauch Zustimmung. \n\nAber \u2013 und hier kommt meine Kritik an Ihnen, Herr \nWehner \u2013 es ist einfach nicht in Ordnung, wenn Sie sagen, \nsinngem\u00e4\u00df haben Sie es so formuliert: Wenn Sie das alles \nernst nehmen, was Sie hier gesagt haben, dann m\u00fcssen \nSie unserem \u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\nMan kann auch der Meinung sein, dass Pflege anders und \ngut organisiert wird, ohne dass man Ihrem \u00c4nderungsan-\ntrag zustimmt. Das halte ich f\u00fcr eine ganz wichtige \nAussage. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie ersetzen das Wort \u201eBestandteil\u201c durch \u201ezur verbindli-\nchen Grundlage\u201c. Das kann man so sehen, das muss man \nnicht so sehen. \n\nNoch ein Wort zu Ihrem letzten Teil, in dem Sie ver-\nlangen, dass das \u201ebis Ende des Jahres 2006\u201c gemacht \nwird. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn es bis dahin machbar \n\n 4191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nw\u00e4re. Aber ich m\u00f6chte der Staatsregierung diesen engen \nG\u00fcrtel nicht umschnallen. In dem Sinne kann ich f\u00fcr die \nKoalition sagen, dass wir dem \u00c4nderungsantrag nicht \nzustimmen werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAnsonsten werbe ich nat\u00fcrlich noch einmal f\u00fcr unsere \nbeiden Antr\u00e4ge. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe auf \ndie Drucksache 4/5257, Antrag der CDU- und der SPD-\nFraktion. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt \nworden. \n\nIch rufe jetzt die Drucksache 4/4270 auf. Mir liegt hier \nein \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in der Druck-\nsache 4/5686 vor. Wird noch einmal Einbringung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Ich frage nur, ob das noch einmal gew\u00fcnscht \nwird. \u2013 Das sieht auch so aus. Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nFrau Pr\u00e4sidentin. Ich will es in aller K\u00fcrze tun. \nHerr Gerlach hat ja das Wesentliche dargestellt. Nat\u00fcrlich \nsetzt man sich nicht nur f\u00fcr etwas ein, wenn man einem \n\u00c4nderungsantrag zustimmt. Das ist richtig. \n\nAber in der Sache enth\u00e4lt der Antrag zwei Punkte. Als \nErstes haben Sie dargestellt, es soll nicht nur irgendein \nBestandteil sein, der neben vielen anderen ist \u2013 das ist die \nklare \u00c4nderung in unserem Punkt 1 \u2013, sondern er soll zur \nverbindlichen Grundlage werden. Das ist ein qualitativer \nUnterschied. Darauf legen wir Wert. Sie haben selbst \ngesagt, es w\u00e4re w\u00fcnschenswert. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Gerlach, SPD) \n\n\u2013 Ja, feste Bestandteile kann es auch viele geben. \n\nWas den Termin angeht, da haben Sie auch gesagt, Sie \nw\u00fcnschen das, Herr Gerlach. Ob es machbar ist, wird man \nsehen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich gern beantragen, dass wir punktweise \nabstimmen, weil der erste Punkt eigentlich etwas ist, auf \ndas sich alle verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten. \n\nWenn es zum Termin Schwierigkeiten gibt und die Staats-\nregierung oder die Koalition glaubt, es sei nicht leistbar, \ndann kann man den Punkt 2 m\u00f6glicherweise ablehnen. \nAber wenigstens dem Punkt 1 sollte man hier im Plenum \nfraktions\u00fcbergreifend zustimmen. Ich denke, dass das \nmachbar ist, und bitte einfach um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann,  \n\nLinksfraktion.PDS: Genau!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nDiskussionsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Ich sehe, das \nist nicht der Fall. Es ist punktweise Abstimmung bean-\ntragt worden. Drucksache 4/5686, \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS, Punkt 1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \nPunkt 1 dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 2 die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Weniger \nStimmen daf\u00fcr; Punkt 2 ist mit gr\u00f6\u00dferer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch komme nun zum Ursprungsantrag Drucksa-\nche 4/4270, Antrag der Fraktionen von CDU und SPD. \nWer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe hierin Einstimmig-\nkeit. Damit ist der Antrag beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSicherung einer praxisnahen und vielseitigen  \nLehramtsausbildung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/4656, Antrag der Linksfraktion.PDS und der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \nGR\u00dcNE, CDU, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung, \nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte etwas voranstel-\nlen: Ich bin sehr froh, heute zum Thema LehrerInnen-\nbildung sprechen zu k\u00f6nnen, ohne dass mich die CDU \ndazu dr\u00e4ngen kann, an einem Tag nur \u00fcber das zu reden, \nwas im Hochschulausschuss von Belang sein k\u00f6nnte, und \n\nam anderen Tag nur dar\u00fcber, was im Schulausschuss \nwichtig sein k\u00f6nnte. Ich kann diese Fachidiotie bis heute \nnicht verstehen, da ich doch Inhalte, Struktur und Perso-\nnalbedarf an der Hochschule nicht ohne die Inhalte, die \nStruktur und den Personalbedarf an den Schulen diskutie-\nren und entscheiden kann. Ich empfand dies die ganze \nZeit als sehr schizophren. Aber Ihr Unverm\u00f6gen bzw. Ihr \nUnwille, integrativ zu denken und entsprechend zu \nentscheiden, erkl\u00e4rt wiederum die Entscheidungen, die \nSie bisher trafen. \n\n 4192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich den gemein-\nsamen Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS etwas ausf\u00fchrlicher erl\u00e4utern, \ndamit alle das Anliegen wirklich verstehen k\u00f6nnen. Im \nBereich der Hochschulen ereignen sich gro\u00dfe Umstruktu-\nrierungen, also die Umstellung der Studieng\u00e4nge auf \nmodularisierte, zweistufige Studieng\u00e4nge. Ich werde es \nim Folgenden die Umstellung auf Bachelor und Master \nnennen. Dies birgt gro\u00dfe Chancen, aber nat\u00fcrlich auch \nRisiken. \n\nIm Bereich der Lehramtsausbildung gab es in den letzten \nJahren immer sehr gro\u00dfe Kritiken: eine zu hohe fachwis-\nsenschaftliche Orientierung, zu wenig Bildungswissen-\nschaften, zu wenige Phasen in der Praxis. Au\u00dferdem gibt \nes eine gro\u00dfe Anzahl von Studierenden, die zwar das \nStudium des Lehramts gew\u00e4hlt haben, jedoch erst zu sp\u00e4t \nfeststellen konnten, ob sie \u00fcberhaupt f\u00fcr dieses Studium \ngeeignet waren. In dieser Kritik sind wir uns sicher einig. \n\nAber in einer Studie der OECD wurde noch ein weiteres \nProblem im deutschen Lehrerbildungssystem benannt. Es \nwurde herausgestellt, dass als Schwachpunkt im deut-\nschen Bildungssystem die Erwartungen der Kultusminis-\nterien an Inhalt und Form der Ausbildung sehr streng \ndadurch bestimmt sind, wie die Schule derzeit organisiert \nist, und dass diese starke Orientierung an Schulart und \nfachbezogenen Lehr\u00e4mtern die Tendenz zum fragmentier-\nten Charakter der Lehramtsausbildung nach sich zieht. Es \nwird auch gesagt, dass die Schuladministration nicht \nunbedingt innovationsoffen und anpassungsf\u00e4hig ist. Dies \nist nicht einmal eine Kritik, sondern liegt einfach in der \nNatur der Sache. Die Universit\u00e4ten wiederum bergen \ndiesen Schatz: \u00fcber den Tellerrand der Verwaltung hinaus \nweiter zu denken. Hier h\u00e4tten wir in Sachsen die Chance, \ndiese hoch motivierten Universit\u00e4ten tats\u00e4chlich zu nutzen \nund ihre Vorschl\u00e4ge aufzugreifen. \n\nMan muss sagen, es gab in allen Institutionen und Gre-\nmien in den Universit\u00e4ten Diskussionen, Arbeitsgruppen \nund Foren. Studierende und Lehrende haben gemeinsam \nan den neuen Konzeptionen gearbeitet. Es ging sogar so \nweit, dass Studierendenr\u00e4te Weiterbildungsveranstaltun-\ngen angeboten haben, um wiederum ihre Leute fit zu \nmachen. All dies ging \u00fcber die eigentliche Arbeit hinaus. \nEs gab also kein zus\u00e4tzliches Personal oder Freir\u00e4ume, \nweder f\u00fcr die Erarbeitung der Konzeptionen, noch f\u00fcr die \nUmstellung an den Hochschulen, die einen erheblichen \nMehraufwand an Lehrkr\u00e4ften zur Folge haben wird. Daf\u00fcr \nzun\u00e4chst unseren Dank! \n\nIn beiden Universit\u00e4ten entstanden Modelle, die viel \nversprechend sind und die oben genannten Probleme \nteilweise aufgreifen. Ich m\u00f6chte hierbei vor allem den \ngr\u00f6\u00dferen Bereich der Bildungswissenschaften und die \nAusdehnung der Studiendauer f\u00fcr die Grundschullehrer \nerw\u00e4hnen. Wichtig bleibt, dass die Bildungswissenschaft \nnicht in den Fachdidaktiken verschwinden darf und \nausreichend Platz f\u00fcr die so genannten Schl\u00fcsselqualifika-\ntionen bleibt. Dabei verweise ich auf die von der Kultus-\nministerkonferenz verabschiedeten Bildungsstandards. \n\nOb tats\u00e4chlich gen\u00fcgend Zeit bleibt, diese F\u00e4higkeiten zu \nerwerben, wird unterschiedlich eingesch\u00e4tzt. Hier muss \nunbedingt nach einiger Zeit evaluiert und gegebenenfalls \nver\u00e4ndert werden. Dies gilt auch f\u00fcr die so genannte \nPolyvalenz in der ersten Stufe der Bachelorphase. Zur \nErkl\u00e4rung: Ich habe bereits angesprochen, dass sich \nAbiturienten erst nach der 12. Klasse entscheiden, Lehrer \noder Lehrerin zu werden. Bisher war das Studium so \nangelegt, dass man sich erst sehr sp\u00e4t in der \u201eH\u00f6hle des \nL\u00f6wen\u201c ausprobieren und sowohl die Eignung zum Beruf \nals auch das, was man eigentlich gern unterrichten m\u00f6ch-\nte, erst sp\u00e4t \u2013 im Prinzip zu sp\u00e4t \u2013 \u00fcberdacht werden \nkonnte. \n\nDie Polyvalenz am Ende der ersten Stufe des Studiums \nbedeutet nun eine Art Drehscheibe. Das hei\u00dft also, nach \nder Bachelorphase haben die Studenten zumindest theore-\ntisch die M\u00f6glichkeit, entweder einen Lehramtsmaster zu \nw\u00e4hlen, oder, sollten sie vielleicht doch feststellen, dass \nsie \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eeine Kinderphobie\u201c haben \u2013 oder \nvielleicht auch eine Lehrerphobie, man wei\u00df es nicht \u2013, \nk\u00f6nnen sie sich auch f\u00fcr das Studium der Fachwissen-\nschaft entscheiden. \n\nHierbei gibt es nat\u00fcrlich auch Schwierigkeiten. Ich \nm\u00f6chte zun\u00e4chst auf den zweiten Fall eingehen. Wenn wir \nim Studium des Bachelors bereits wollen, dass Bildungs-\nwissenschaften unterrichtet werden, ist nat\u00fcrlich klar, dass \nes bei der Fachwissenschaft Abstriche geben muss. Dies \nwiederum muss, wenn man sich f\u00fcr ein Masterstudium in \nder Fachwissenschaft entscheidet, nachgeholt werden. \nAuch hier gilt, dass man schauen muss, ob dies tats\u00e4ch-\nlich m\u00f6glich, also studierf\u00e4hig ist. \n\nErst einmal m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich zu der Entscheidung \nkommen, ob Lehramt oder Fachwissenschaft. Wir waren \nuns auch darin einig, dass dies nur mit einem erh\u00f6hten \nPraxisanteil in der ersten Phase, am allerbesten nat\u00fcrlich \nmit einer Art Vorpraktikum am Anfang oder vor dem \nStudium, m\u00f6glich ist. Der Schulausschuss wird sich \nerinnern: Wir waren in Finnland. Dort wurde uns erz\u00e4hlt, \ndass alle Lehrerstudentinnen und -studenten vorher \u2013 ich \nglaube, acht Wochen \u2013 in Schulen sind, sich ausprobieren \nund dort umschauen k\u00f6nnen und das Studium ganz anders \nbeginnen. \n\nHier beginnen bei uns wiederum die Probleme. Die \nHochschulen \u2013 sowohl die TU Dresden als auch die \nUniversit\u00e4t Leipzig \u2013 h\u00e4tten gern ein solches Vorprakti-\nkum angeboten. Wir wurden auf eine sehr spannende \nWechselwirkung hingewiesen. Wenn n\u00e4mlich die Studie-\nrenden aus der Praxis wieder zur\u00fcck an die Hochschule \nkommen, schreien sie nach mehr theoretischem Wissen in \nder Didaktik, in den Schl\u00fcsselqualifikationen und in der \nPsychologie, da sie dort erleben, welches R\u00fcstzeug sie \nben\u00f6tigen, um an den Schulen klarzukommen. Dadurch \nentsteht eine ganz neue Motivation, eine Eigenmotivation, \nsich mit solchen Themen mehr zu besch\u00e4ftigen. Jedoch \nscheitert das Vorpraktikum am Kultusministerium. Auch \nder h\u00f6here Anteil an Praxis im Grundstudium muss \nzeitlich m\u00f6glich sein. Es bedarf der entsprechenden \n\n 4193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nAbordnungen von gut motivierten Lehrerinnen und \nLehrern an die Hochschulen, und auch dabei kommt \u2013 \nzumindest meines Wissens \u2013 das Kultusministerium \nseiner Verantwortung nicht nach. \n\nUnsere Fraktionen fordern deshalb, um ein praxisn\u00e4heres \nStudium und eine tats\u00e4chliche Polyvalenz herzustellen, \ndringend Nachbesserung in diesen Bereichen. Aber wir \nfordern auch in einem anderen Punkt mehr Gr\u00f6\u00dfe. Ich \nhabe es vorhin schon erw\u00e4hnt: Es wurde bereits als \nSchwachpunkt herausgestellt, dass die Erwartungen der \nKultusministerien an Inhalt und Form der Ausbildung \nsehr streng dadurch bestimmt sind, wie die Schule derzeit \norganisiert ist. Die Universit\u00e4t Leipzig hat sich ganz eng \nan den staatlichen Vorgaben orientiert. Dies hat seine \nGr\u00fcnde. Ich m\u00f6chte es hervorheben. Man hat dort sehr \nrangeklotzt und wollte m\u00f6glichst schnell \u2013 fast zeitgleich \nin allen Fachbereichen \u2013 die Studieng\u00e4nge auf Bachelor \nund Master umstellen. Dieser Mehraufwand ist wirklich \nerheblich und anders wahrscheinlich kaum zu tragen. \n\nDie TU Dresden hat sich f\u00fcr einen anderen Weg entschie-\nden. Sie hat sich auf ein neues Leitbild geeinigt: Integrati-\non. Ich m\u00f6chte kurz aus dem Konzept der Bildungswis-\nsenschaft an der TU Dresden zitieren: \u201eZiel der Reform \nist die Integration bislang hermetisch getrennter Ausbil-\ndungsphasen von Forschung und Lehre, Theorie und \nPraxis, verschiedener Lehr\u00e4mter f\u00fcr spezielle Schulfor-\nmen, aber auch im Sinne einer professionellen Ausbildung \nzum Zwecke der Integration von Sch\u00fclern verschiedener \nHerkunft, Leistungsf\u00e4higkeit, Nationalit\u00e4t und unter-\nschiedlichen Geschlechts an der Schule.\u201c \n\nSie schlagen also zwei Lehr\u00e4mter vor. Lehramt I umfasst \ndie Primarstufe und die Sekundarstufe I und Lehramt II \numfasst die Sek I und die Sek II. Diesen wirklich innova-\ntiven Ansatz hat nun die Staatsregierung der TU Dresden \nuntersagt \u2013 zumindest zun\u00e4chst. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs geht hier im \u00dcbrigen nicht vordergr\u00fcndig um eine \nGemeinschaftsschule, sondern um eine zukunftstr\u00e4chtige \nLehrerInnenausbildung, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndie den Bedingungen an jeder konkreten Schule gerecht \nwird; denn wir haben an den Schulen h\u00f6chst unterschied-\nliche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die Lerngruppen sind \nund werden immer heterogener, an den Mittelschulen \ngenauso wie an den Gymnasien und Grundschulen. \n\nEs gibt unterschiedliche Entwicklungstempi der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler und die Anforderungen an Bildung \nsind auch andere geworden. Denn nicht nur das Leben ist \nkomplexer geworden, auch Ausbildung, Studium, lebens-\nlanges Lernen verlangen anderes, komplexeres, integrati-\nves Denken. Wir brauchen deshalb an den Schulen viel \nmehr f\u00e4cher- und schularten\u00fcbergreifenden Unterricht. \nWir brauchen ihn im Studium und auch in der Schule. \n\nSchauen Sie auf die Bedingungen in Sachsen. Wir haben \nin verschiedenen Bereichen LehrerInnenmangel. Momen-\ntan sind wir noch in der Lage, diesen LehrerInnenmangel \nauszugleichen. Ich erinnere Sie an den erst k\u00fcrzlich \nabgeschlossenen Bezirkstarifvertrag. Zuk\u00fcnftig werden \nMittelschullehrerinnen und -lehrer an Gymnasien unter-\nrichten. Das geht wiederum nur deshalb, weil in Sachsen \nnoch auf Lehrerinnen und Lehrer mit einer DDR-\nAusbildung zur\u00fcckgegriffen werden kann. Denn diese \nLehrerinnen und Lehrer hatten sowohl die Bef\u00e4higung f\u00fcr \ndie 10-j\u00e4hrige POS als auch f\u00fcr die 12- oder 13-\nj\u00e4hrige EOS. Die MittelschullehrerInnen nach neuem \nBRD-Recht k\u00f6nnen dies nicht leisten, weil sie die erfor-\nderliche Ausbildung nicht haben. Sie haben eben nur eine \nMittelschulausbildung. \n\nWir wissen auch nicht, wohin die Entwicklung im gymna-\nsialen Bereich noch gehen wird. Wir haben schon jetzt \nver\u00e4nderte Zulassungsbedingungen. Wir haben die Forde-\nrungen nach mehr Abiturienten. Auch die Sch\u00fclerzahlen \nwerden sich ver\u00e4ndern. Damit werden sich auch die \nAnforderungen an Lehrerinnen und Lehrer \u00e4ndern. \nIrgendwann aber haben wir die POS-Lehrer, die dies an \nden Gymnasien vielleicht noch abdecken k\u00f6nnten, nicht \nmehr. \n\nNeuerdings finden wir vereinzelt auch Mittelschullehrer \nan Grundschulen. Diese Lehrer verf\u00fcgen \u00fcberhaupt nicht \n\u00fcber das didaktische Grundger\u00fcst, um den Anforderungen \ndort gerecht zu werden. Meiner Meinung nach ist das \nkatastrophal. \n\nMit der Begrenzung der Lehramtsausbildung auf ein \nschulformbezogenes Modell werden Sie der Situation in \nSachsen auf lange Zeit nicht gerecht und Sie behindern \nebenso Lebens- und Bildungswege f\u00fcr s\u00e4chsische Studie-\nrende und AbsolventInnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWas wissen wir denn, wie die Schule in f\u00fcnf oder zehn \nJahren aussehen wird? Was wissen wir \u00fcber Bedarf? Was \nwissen wir \u00fcber Mobilit\u00e4t oder \u00fcber zuk\u00fcnftige Bildungs-\nsysteme? \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns mutig sein, \nlassen Sie uns \u00fcber den Tellerrand hinaussehen! Unser \nAntrag gibt Ihnen die Chance, ein zukunftstr\u00e4chtiges \nLehrerbildungsmodell in Sachsen noch weiter entwickeln \nzu k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Herr Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eDie \nReform der Lehrerbildung ist eine der obersten Priorit\u00e4ten \nder deutschen Bildungspolitik. Die herrschende Meinung \n\n 4194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nscheint mit dem derzeitigen internationalen Trend \u00fcber-\neinzustimmen, wonach die Lehrerbildung als ein offenes \nund dynamisches System sowie als fortdauernder Prozess \nzu betrachten ist.\u201c \n\nDiese Einsch\u00e4tzung \u2013 Sie ahnen es wahrscheinlich schon, \nmeine Damen und Herren \u2013 stammt nicht von mir, son-\ndern aus der OECD-Lehrerstudie \u201eAnwerbung, berufliche \nEntwicklung und Verbleib von Lehrkr\u00e4ften\u201c vom Sep-\ntember 2004. \n\nSosehr mir dieses Zitat im Hinblick auf die herrschende \nMeinung zu optimistisch erscheint, so sehr teile ich \njedoch die Ansicht zur Bedeutung der Lehramtsreform f\u00fcr \nunser Bildungssystem. Worum geht es bei dieser Reform? \n\nNach \u00fcbereinstimmender Bewertung aller Fachleute gibt \nes in drei zentralen Bereichen einen Reformbedarf. Die \nbisherige Lehramtsausbildung weist erstens eine sehr \nstarke Fachorientierung, jedoch eine sehr geringe Ausbil-\ndung p\u00e4dagogischer Kompetenzen aus. Es gibt zweitens \neinen f\u00fcr jeden Lehramtsstudierenden wahrnehmbaren \nBruch zwischen Ausbildung und Berufst\u00e4tigkeit, den \nber\u00fchmten Praxisschock, der aus der geringen Orientie-\nrung der Lehrerbildung an den realen Problemen der \nSchulen resultiert. Es gibt drittens in mehrfacher Hinsicht \ndas Problem der zu starken Differenzierung. Die starke \nFachorientierung erschwert das p\u00e4dagogische Handeln in \nf\u00e4cher\u00fcbergreifenden Zusammenh\u00e4ngen. Die Schulartori-\nentierung der Lehrerbildung erschwert das integrative \np\u00e4dagogische Denken und die von Land zu Land unter-\nschiedliche Ausgestaltung erschwert die berufliche \nMobilit\u00e4t. \n\nDiese drei Problembereiche haben ganz direkte Auswir-\nkungen auf die p\u00e4dagogische Qualit\u00e4t der Schulen, und \ndas nicht erst seit \u201ePisa\u201c. Es ist also h\u00f6chste Zeit zu \nhandeln. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen haben gehandelt. Meine \nKollegin Werner hat das bereits geschildert. Die beiden \nfederf\u00fchrenden Hochschulen, also sowohl die Universit\u00e4t \nLeipzig als auch die Technische Universit\u00e4t Dresden, \nhaben Konzepte ausgearbeitet, die im Wesentlichen die \nallseits ge\u00e4u\u00dferten Kritikpunkte aufgreifen. Beide Kon-\nzepte st\u00e4rken die bildungswissenschaftlichen Anteile \ninnerhalb der Lehramtsausbildung. Die Phasen, in denen \ndie Lehramtsstudierenden mit der schulischen Praxis in \nBer\u00fchrung kommen, setzen wesentlich fr\u00fcher ein, auch \nwenn ich Ihnen ganz offen sage, dass ich mir ein ver-\npflichtendes Schulpraktikum vor dem Studium w\u00fcnsche. \nAu\u00dferdem wird die erw\u00e4hnte Differenzierung zumindest \naufgeweicht, indem die Lehrerbildung in die Bachelor-\nMaster-Struktur \u00fcberf\u00fchrt wird und Kerncurricula zum \nEinsatz kommen, die sich an den nationalen Bildungs-\nstandards orientieren. \n\nUnser Hauptkritikpunkt ist der Umgang der Staatsregie-\nrung mit den Unterschieden in den Konzepten. Die \nUniversit\u00e4t Leipzig hat ein Konzept vorgelegt, das den \nbereits erl\u00e4uterten polyvalenten Bachelor vorsieht, der f\u00fcr \ndie jeweilige Ausrichtung des anschlie\u00dfenden Masters \noffen ist. Diese unterschiedlichen Master orientieren sich \n\nan den s\u00e4chsischen Schularten Grundschule, Mittelschule \nund Gymnasium. \n\nDie TU Dresden macht einen entscheidenden innovativen \nUnterschied. Sie orientiert sich in der Masterphase nicht \nan den Schularten, sondern an Altersstufen und bleibt \ndamit offen f\u00fcr k\u00fcnftige \u00c4nderungen in der Schulstruktur. \nIch mache kein Geheimnis daraus, dass unsere Fraktion \ndieses zweite Modell der Lehrerbildung favorisiert. Daf\u00fcr \ngibt es gute schulpolitische Gr\u00fcnde. Dazu wird meine \nKollegin Astrid G\u00fcnther-Schmidt sprechen. Ich m\u00f6chte \nIhnen jetzt einige hochschulpolitische Argumente nennen. \n\nEs muss im Interesse jeder Hochschule liegen, ihren \nStudierenden die inhaltlich beste Bildung zu geben. Die \nAufhebung der Schulartorientierung erm\u00f6glicht es, die \nInhalte, die unabh\u00e4ngig von der Schulartspezifik sind, \ndeutlicher zu vermitteln und die Vernetzung zwischen den \nSchularten durch ein \u00fcbergreifendes Verst\u00e4ndnis zu \nverbessern. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen Hochschulen ihren Absolventen \neine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche berufliche Offenheit sichern, in \ndiesem Falle f\u00fcr verschiedene Schularten, f\u00fcr Schulstruk-\nturen auch anderer Bundesl\u00e4nder und f\u00fcr politisch beding-\nte \u00c4nderungen der Schulstrukturen. \n\nUnd Hochschulpolitik hat schlie\u00dflich darauf zu achten, \ndass Ressourcen optimal genutzt werden. In der Lehrer-\nbildung k\u00f6nnen insbesondere personelle Ressourcen \ndurch die Aufhebung der Schulartspezifik und die Orien-\ntierung an Altersstufen deutlich besser ausgesch\u00f6pft \nwerden. \n\nAlle diese Argumente werden insbesondere auch von der \neingangs erw\u00e4hnten OECD-Studie gest\u00fctzt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, unsere Fraktion pl\u00e4diert \nan dieser Stelle ausdr\u00fccklich nicht daf\u00fcr, den s\u00e4chsischen \nHochschulen vorzuschreiben, den Schulartbezug in der \nLehramtsausbildung zu streichen. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr \nOffenheit. Wir wollen eine Offenheit f\u00fcr verschiedene \nModelle, die sich dann auch in der entsprechenden Lehr-\namtspr\u00fcfungsordnung wiederfinden muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nNicht nur Oppositionsfraktionen, sondern auch Staatsre-\ngierung und Koalitionsfraktionen sprechen h\u00e4ufig von der \nAutonomie der Hochschulen. Wer nicht nur davon spricht, \nsondern es ernst meint, muss den Hochschulen die Frei-\nheit geben, eigene Modelle anzubieten und sich im \nWettbewerb zu bew\u00e4hren. Wer es ernst meint mit der \nAutonomie und dem Wettbewerb, der muss auch die \nfinanziellen und personellen Rahmenbedingungen daf\u00fcr \nschaffen. \n\nBeides gew\u00e4hrleistet die Staatsregierung in keiner Weise. \nIndem sie sich f\u00fcr eines der beiden Modelle, n\u00e4mlich das \nLeipziger, entschieden hat, schr\u00e4nkt sie die inhaltliche \nFreiheit der Hochschulen ein. Dar\u00fcber hinaus ist aber \nfraglich, inwiefern die anspruchsvollen Konzepte der \nHochschulen, gerade auch das der Leipziger, personell \n\n 4195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nuntersetzt werden. Insbesondere an der Universit\u00e4t Leip-\nzig ist es doch ein offenes Geheimnis, dass die wesentlich \nst\u00e4rkeren psychologischen Anteile des reformierten \nStudiengangs auf personelle Engp\u00e4sse sto\u00dfen. Obwohl \ndas Wissenschaftsministerium dar\u00fcber unterrichtet ist und \ndie Studieng\u00e4nge jetzt im Herbst starten, wird es erst \nmittelfristig eine \u00dcberpr\u00fcfung der Personalsituation \ngeben. Das hei\u00dft, das Wissenschaftsministerium riskiert \nbei seinem bevorzugten Modell eine nicht ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung des Studiengangs. Dies grenzt \nmeines Erachtens an einen hochschulpolitischen Skandal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer st\u00e4ndige Verweis auf die bestehende Hochschulver-\neinbarung hilft da nicht weiter, denn eine so weitgehende \nUmstellung der Lehramtsausbildung war zum Zeitpunkt \ndes Abschlusses der Hochschulvereinbarung allenfalls in \nAns\u00e4tzen erkennbar. Die Personalprobleme an den Hoch-\nschulen sind sicherlich vorrangig intern zu l\u00f6sen; aber \nwenn dieser neue Studiengang nicht von Beginn an \ngef\u00e4hrdet werden soll, dann muss es zumindest zwischen-\nzeitlich eine Unterst\u00fctzung mit zus\u00e4tzlichen Ressourcen \ngeben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, aus unserer Sicht gibt es \nalso in doppelter Hinsicht Handlungsbedarf f\u00fcr die \nStaatsregierung. Geben Sie den Hochschulen die notwen-\ndige inhaltliche Freiheit, indem Sie beide Modelle aner-\nkennen, und sichern Sie die Umsetzung durch die ent-\nsprechenden Ressourcen ab! Vor dem Hintergrund eines \nsp\u00e4testens ab 2011 auch in Sachsen wieder steigenden \nBedarfs an Lehrerinnen und Lehrern ist die Zeit g\u00fcnstig. \nVers\u00e4umen Sie jetzt nicht die richtigen Weichenstellungen \nund stimmen Sie unserem gemeinsamen Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU-\nFraktion. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Lehrerin/der Lehrer hat \nes bekanntlich nicht leicht in unserer Gesellschaft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nGenau wie mancher Ausschussvorsitzender!) \n\nEine gewisse Verachtung derjenigen, die sich ein Leben \nlang mit Kindern besch\u00e4ftigen, hat zwar schon Theodor \nAdorno einst festgestellt, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSchon Wilhelm Busch!) \n\nhinzu kommt aber heute in besonderem Ma\u00dfe, dass dem \nLehrer bereitwillig die Verantwortung f\u00fcr Unterricht und \nErziehung von Kindern und Jugendlichen in der Schule \n\u00fcbertragen wird. Das Schicksal der zuk\u00fcnftigen Generati-\non wird in die H\u00e4nde der Lehrerinnen und Lehrer gelegt \nund dabei hat der angehende Lehrer zun\u00e4chst einmal ein \nganz handfestes Problem: Er w\u00e4hnt sich schon w\u00e4hrend \n\nseines Studiums mit durch den Geburtenr\u00fcckgang beding-\nten Einstellungskrisen konfrontiert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAn dieser Stelle h\u00f6re ich auf, Ihnen beklagenswerte \nAllgemeinpl\u00e4tze in das Ged\u00e4chtnis zu rufen. \n\nWir als Politiker haben die Aufgabe, unser Bestes zu tun, \num die Position des Lehrers zu st\u00e4rken, und nat\u00fcrlich \nauch, um eine exzellente Bildung der Kinder zu sichern. \nIn der Umstrukturierung der Lehramtsausbildung, wie sie \nderzeit in Deutschland im Gange ist, sehe ich den richti-\ngen Weg, Professionalisierung und Flexibilit\u00e4t der Lehrer \nin Zukunft sichern zu k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr uns in Sachsen ist es ganz konkret das Leipziger \nModell, das in diesem Zusammenhang zu nennen ist. Das \nDresdner Modell \u2013 es wurde hier auch schon vorgestellt \u2013 \nhalte ich hingegen f\u00fcr nicht geeignet. Deswegen werden \nmeine Fraktion und ich dem Antrag auch nicht zustim-\nmen, \n\n(Beifall des Abg. Rolf Seidel, CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nDa gibt es nichts zu klatschen!) \n\nund das aus folgendem Grund: In dem zwischen den \nstaatlichen Hochschulen und der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung geschlossenen Vertrag ist ein Splitting der Lehr-\namtsausbildung entsprechend dem gegliederten Schulsys-\ntem formuliert. Konkret hei\u00dft das: Die Ausbildung von \nGrund- und Mittelschullehrern wird in Leipzig konzent-\nriert. Daraus ergibt sich eine Konzentration der Ausbil-\ndung von Gymnasial- und Berufsschullehrern in Dresden. \n\nVor dem Hintergrund der geforderten europaweiten \nAngleichung der Universit\u00e4ts- und Hochschulabschl\u00fcsse \n\u2013 Stichwort \u201eBologna\u201c \u2013 wurden f\u00fcr die Lehrerausbildung \ndie beiden schon genannten Modelle entwickelt. Das \nLeipziger Modell sieht eine schulartbezogene Ausbildung \nvor, das Dresdner eine schulart\u00fcbergreifende, schulstu-\nfenbezogene. Dies l\u00e4sst sich mit dem Hochschulvertrag \njedoch nicht ohne Weiteres vereinbaren. Da hei\u00dft es, dass \ndie Lehrer f\u00fcr Mittelschulen in Leipzig ausgebildet \nwerden, die Lehrer f\u00fcr das Gymnasium hingegen in \nDresden. \n\nSie m\u00f6gen diesen erkl\u00e4renden Diskurs entschuldigen, \nmeine Damen und Herren. Ich hielt ihn f\u00fcr notwendig, um \nIhnen den Zusammenhang zwischen den derzeitigen \nfaktischen Gegebenheiten und dem, was Linksfrakti-\non.PDS und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit diesem \nAntrag erreichen wollen, vor Augen f\u00fchren zu k\u00f6nnen. \nSie m\u00f6chten n\u00e4mlich die Sicherung einer praxisnahen und \nvielseitigen Lehramtsausbildung. \n\nPraxisn\u00e4he und Vielseitigkeit sind in meinen Augen \njedoch nicht Fragen einer Alternative zwischen alterstu-\nfenbezogener und schulartbezogener Schulartausbildung. \nErsteres ist vielmehr eine Frage des Curriculums, also der \nInhalte des Studiums. Was ist eigentlich Vielseitigkeit in \ndiesem Zusammenhang? \u2013 Nehmen wir an, es gibt zwei \n\n 4196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nArten der Ausbildung entsprechend den beiden Modellen. \nDer angehende Student kann sich somit entscheiden, ob er \neine Ausbildung m\u00f6chte, die mit dem geltenden Schulge-\nsetz kompatibel ist, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWie lange gilt das?) \n\nund er kann damit auch ein entsprechendes Berufsbild \nanvisieren. So das Leipziger Modell. Oder er entscheidet \nsich f\u00fcr eine Ausbildung, nach der er einen Abschluss \nbekommt, mit dem er sich in Brandenburg oder Nieder-\nsachsen bewerben kann. Sie merken schon, dass mir \nLetzteres nicht sonderlich schmecken kann. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch und \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nWas Sie wollen, liebe Kollegen der Linksfraktion.PDS \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ist \nfreilich auch etwas anderes: Sie m\u00f6chten eine andere \nSchulform, als im S\u00e4chsischen Schulgesetz festgelegt, \nund z\u00e4umen das Pferd von hinten auf. Eine Ausbildung \nmit einem Abschluss, der nicht mit dem Schulgesetz \nkompatibel ist, bedeutet vor allem eines: Verunsicherung \nder Studenten anstatt Sicherung einer praxisnahen und \nvielseitigen Lehramtsausbildung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, was \nin meinen Augen eine Sicherung der Qualit\u00e4t der Lehr-\namtsausbildung darstellt: eine engere Verzahnung zwi-\nschen bildungswissenschaftlichem, fachdidaktischem \nStudium und Schulpraxis, daneben eine avancierte Didak-\ntik und Methodik. Das alles ist unter dem Schlagwort \n\u201eProfessionalisierung\u201c fassbar, das oft als Gegenbegriff \nzur Flexibilit\u00e4t verwendet wird. Es ist aber l\u00e4ngst kein \nGeheimnis mehr, dass Flexibilit\u00e4t eine Folge von Profes-\nsionalit\u00e4t sein kann. Es kommt eben wie so oft vielmehr \nauf das Ausf\u00fcllen der Struktur als auf die Struktur selbst \nan. \n\nDen Wunsch vieler Lehramtsstudenten, nicht Opfer \nzyklischer Einstellungskrisen zu sein, kann ich gut nach-\nvollziehen. Deshalb sollten wir uns um eine Ausbildung \nbem\u00fchen, die die Lehramtsstudenten mit fachwissen-\nschaftlicher und p\u00e4dagogischer Kompetenz ausstattet. Da \nkann es nicht das Ziel sein, dass der Lehrer schon w\u00e4h-\nrend seiner Ausbildung ausger\u00fcstet wurde, mit einer \n1. Klasse ebenso wie mit einer 10. Klasse irgendwie \nzurechtzukommen. Der Lehrer soll vielmehr f\u00fcr einen \nBerufswechsel gewappnet sein, und zwar als gut ausge-\nbildeter Fachlehrer mit einem umfassenden entwick-\nlungspsychologischen Wissen zu der Altersgruppe, in der \ner unterrichtet \u2013 und das alles entsprechend dem gelten-\nden Schulgesetz. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag greift ein Problem \nauf, welches wir im Landtag schon mehrfach behandelt \nhaben und welches sich auf einem grunds\u00e4tzlichen Weg \nder L\u00f6sung befindet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ach so?) \n\nInsofern verwundert, dass das Thema erneut aufgegriffen \nwird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n \u2026 auf dem falschen Weg!) \n\nWir konnten uns in der Anh\u00f6rung zum Antrag der GR\u00dc-\nNEN \u201eStand und Perspektiven des Lehramtsstudiums in \nSachsen\u201c vom damaligen Stand der Dinge und den \nEntwicklungen an den beiden Universit\u00e4ten \u00fcberzeugen. \nIm Ausschuss wurde seitens der Staatsregierung mehrfach \nberichtet, wie die Reform der Lehrerausbildung voran-\nschreitet. Insofern fordert der Antrag etwas, was es l\u00e4ngst \ngibt. Aus diesem Grund werden wir ihn auch ablehnen. \n\nAber wir wollen den Antrag, wenn er nun einmal behan-\ndelt wird, auch zum Anlass nehmen, auf m\u00f6gliche Prob-\nleme und Entwicklungen einzugehen. Sicher ist, dass wir \nsp\u00e4testens ab 2015 Schwierigkeiten bekommen werden, \nden dann vorhandenen Einstellungsbedarf mit eigenen \nAbsolventen zu decken, wenn wir den Status quo fort-\nschreiben. Da dies in den anderen Bundesl\u00e4ndern nicht \nanders ist und insbesondere alte Bundesl\u00e4nder Vorteile bei \nder Anwerbung von Absolventen haben werden, m\u00fcssen \nwir reagieren. Da darf uns auch ein jetzt vorhandener \n\u00dcberschuss an Absolventen nicht den Blick verstellen, \ndenn nach allen Erfahrungen und Untersuchungen stehen \ndie heute nicht ben\u00f6tigten Absolventen in zehn Jahren \nnicht zur Verf\u00fcgung. Sie haben l\u00e4ngst andere Jobs gefun-\nden, ihre urspr\u00fcngliche Qualifikation ist durch die Zeit, in \nder sie nicht im Beruf t\u00e4tig waren, zu einem Gutteil \nentwertet. Selbst ein gestandener Lehrer h\u00e4tte nach zehn \nJahren Berufspause Schwierigkeiten, wieder einzusteigen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben aber nicht \nnur dieses rein quantitative Problem, wir haben auch ein \nstrukturelles. Es ist in der jetzigen Schule nicht damit \ngetan, gen\u00fcgend Lehrerinnen und Lehrer zu haben, sie \nm\u00fcssen auch in ihrer fach- und schulartspezifischen \nQualifikation passen. Je geringer der Spielraum, umso \nflexibler sollten k\u00fcnftige Lehrer einsetzbar sein. Aus \ndiesem Grund begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die \u00d6ffnung der \ns\u00e4chsischen Lehrerausbildung in Richtung schulart\u00fcber-\ngreifender Qualifikation und das klare Bekenntnis zum \npolyvalenten Bachelor. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nKlar ist aber auch, dass wir hier noch Anpassungsbedarf \naufgrund des alten Hochschulpaktes haben. Es macht \neben nur eingeschr\u00e4nkt Sinn, eine Ausbildung zum \npolyvalenten Bachelor anzubieten, wenn dann nicht alle \nMasterstudieng\u00e4nge angeboten werden k\u00f6nnen. \n\n 4197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nAuch f\u00fcr die berufspraktische Ausbildung und die enge \nKooperation von Schule und Hochschule ist es eher \nung\u00fcnstig, die Ausbildung an einem Standort zu konzent-\nrieren. Auf der anderen Seite schr\u00e4nkt das auch den \nRadius der infrage kommenden Schulen ein und damit \nden Radius, in welchem innovative Impulse unmittelbar \nzum Tragen kommen. Andererseits m\u00fcssen wir auch im \nHochschulbereich auf eine effiziente und hoch qualifizier-\nte Ausbildung achten, was sicherlich nicht in jeder belie-\nbigen Gr\u00f6\u00dfe m\u00f6glich ist. \n\nNach dem alten Modell der Lehrerausbildung im Rahmen \nmehr kameralistisch gef\u00fchrter Hochschulen macht die \nKonzentration eines Teils der Ausbildung sicherlich Sinn. \nMit der begonnenen Reform der Lehrerbildung im Kon-\ntext der anstehenden Novellierung des Hochschulgesetzes \nwerden sich neue Spielr\u00e4ume ergeben, die es dann auch \nzu nutzen gilt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nDas war wieder Reden um den hei\u00dfen Brei!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD verzich-\ntet. \u2013 Dann rufe ich jetzt die FDP auf. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich fand die letzten beiden \nRedebeitr\u00e4ge sehr erstaunlich und ich habe auch ganz \ngenau hingeh\u00f6rt. \n\n(Einzelbeifall) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen eine Frage stellen: K\u00f6nnen Sie mir \nbeantworten, wie das s\u00e4chsische Schulsystem in 30 oder \n40 Jahren aussehen wird? Ich habe in Ihren Beitr\u00e4gen \ndarauf keine Antwort gefunden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAuf keinen Fall schwarz!) \n\nSie k\u00f6nnen vielleicht hellsehen oder Sie k\u00f6nnen versu-\nchen hellzusehen, aber vielleicht geht es den meisten \nAbgeordneten hier wie mir: Ich wei\u00df es schlichtweg \nnicht. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das? Weil wir heute die Weichenstel-\nlung f\u00fcr die Lehramtsausbildung treffen. Wenn Sie, Herr \nH\u00e4hle, heute mit 26 Jahren einen Abschluss machen, zu \nunterrichten beginnen und vielleicht bis zu 40 Jahre im \nEinsatz sind, dann zeigt es, welche Grundsatzentschei-\ndung wir heute treffen und welche Tragweite das f\u00fcr die \nZukunft hat. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wie entwickelt sich die \nMikroelektronik in 20 bis 30 Jahren?) \n\nHerr H\u00e4hle, wir haben die Chance, \u00fcber die Reform der \nLehramtsausbildung nachzudenken, weil wir auf Bachelor \nund Master umstellen m\u00fcssen, und ich glaube, dass alle \nfestgestellt haben, dass der Praxisbezug in der derzeitigen \nAusbildung unzureichend ist. Es stellt sich die Gretchen-\nfrage bzw. wird es von einigen so hochstilisiert: schulart-\n\n\u00fcbergreifende oder schulartbezogene Ausbildung? Ich \nwei\u00df, dass einige dabei sofort einen Angriff auf das \nSchulsystem sehen, aber, meine Damen und Herren, wir \nentscheiden heute \u00fcber l\u00e4ngerfristige Dinge und sollten \nhier nicht immer ideologische Schlachten f\u00fchren. \n\nWir wissen, dass die Staatsregierung gerade die Universi-\nt\u00e4t Dresden zur schulartbezogenen Ausbildung dr\u00e4ngt. \nWir halten das nicht f\u00fcr notwendig und inhaltlich auch \nnicht f\u00fcr gerechtfertigt. Eine vern\u00fcnftige Basisausbildung \nist wichtig und kann durch Module erweitert werden. Wir \nwissen, dass gerade f\u00fcr den Lehrerberuf gilt: Ohne Wei-\nterbildung wird man in diesem Job nicht fit bleiben, wird \nman den Anforderungen nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn es noch eines Argumentes bedarf, liebe Mitglieder \nder CDU und der SPD, warum wir eine gewisse Flexibili-\nt\u00e4t brauchen, dann ist es die aktuelle Situation. Im Haus-\nhaltsplan, den CDU und SPD hier mit Mehrheit verab-\nschiedet haben, sind Flexibilisierungsvermerke enthalten. \n800 Lehrerstellen sind zwischen Grund-, Mittelschulen \nund Gymnasien verschiebbar. Es gibt weitere 400 Stellen \nzugunsten von F\u00f6rderschulen. Der Gro\u00dfteil der im Einsatz \nbefindlichen Lehrer hat gar nicht die Ausbildung f\u00fcr diese \nSchularten, wie wir sie heute haben, da sie in der DDR \nausgebildet wurden. Sie als CDU-Abgeordnete loben \ndoch immer die Ergebnisse des jetzigen Schulsystems. \nDiese Ergebnisse, meine Damen und Herren, verdanken \nSie auch den Lehrerinnen und Lehrern, die zu DDR-\nZeiten ausgebildet wurden. Das vergessen Sie manchmal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch,  \n\nLinksfraktion.PDS: Ja, schau, schau!) \n\nWir halten deshalb eine einseitige Festlegung f\u00fcr falsch. \nIch glaube auch, dass die Schulen eines Tages \u2013 es wird \nvielleicht noch einige Zeit dauern \u2013 einen gr\u00f6\u00dferen \nEinfluss bekommen, sich ihre Lehrer auszusuchen. Dann \nwird es einen gewissen Wettbewerb geben, dann wird es \neine Steuerung durch Nachfrage geben und dann wird \nsich zeigen, welches Modell sich am Ende durchsetzt. Wir \nwerden deshalb dem Antrag der Linksfraktion.PDS und \nder Fraktion GR\u00dcNE zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen eine \nneue Runde. F\u00fcr die Linksfraktion.PDS erteile ich dem \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch das Wort. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Zeitschrift \n\u201eDie Zeit\u201c hat vor Kurzem wieder ein Hochschulranking \nf\u00fcr den gesamten deutschen Sprachraum ver\u00f6ffentlicht. \nSo weit es dort erw\u00e4hnte Lehramtsstudieng\u00e4nge betrifft, \nkommt Sachsen \u2013 ich sage durchaus bedauerlicherweise \u2013 \n\n 4198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nnicht besonders gut weg. Mittelfeld und Ende der Tabelle \nsind das Typische f\u00fcr Sachsen. \n\nVollends besch\u00e4mend f\u00fcr diesen Freistaat und seine \neinschl\u00e4gigen Traditionen sind die Bewertungen f\u00fcr die \nLehrerbildung im Fach Germanistik. Bei der Studiensitua-\ntion insgesamt befinden sich die Universit\u00e4ten in Dresden \nund in Leipzig in der Schlussgruppe, genauso eintr\u00e4chtig \nfinden wir uns in der Schlussgruppe bei der Qualit\u00e4t der \nStudienorganisation wieder. In die Schlussgruppe mit \nabsteigender Tendenz \u2013 schlimmer geht\u2019s nimmer \u2013 \nwerden beide Universit\u00e4ten beim Kontakt zwischen \nStudierenden und Lehrenden eingeordnet. Nur bei der \nBibliotheksausstattung unterscheiden sich Leipzig und \nDresden. W\u00e4hrend Leipzig auch hier der Schlussgruppe \nmit absteigender Tendenz angeh\u00f6rt, steht Dresden in der \nSpitzengruppe mit aufsteigender Tendenz; eine Unter-\nscheidung zwischen Leipzig und Dresden, die auch f\u00fcr \nandere Lehramtsstudieng\u00e4nge gilt und nicht nur f\u00fcr die \nGermanisten. \n\nBesser als die Fachstudieng\u00e4nge kommen die Erzie-\nhungswissenschaften weg. Chemnitz ist wenigstens \nSpitze bei der Studiendauer, Dresden und Leipzig in der \nForschung und Dresden wiederum \u2013 das hatten wir schon \n\u2013 in der Bibliotheksausstattung im Gegensatz zu Leipzig \nund Chemnitz. Leipzig ist bei der Bibliotheksausstattung \nf\u00fcr die Erziehungswissenschaften wieder in der Schluss-\ngruppe mit absteigender Tendenz, Chemnitz in der Mit-\ntelgruppe \u2013 ebenfalls absteigend, also wohl bald in der \nSchlussgruppe, irgendwie vielleicht an der Stelle von \nLeipzig, das noch tiefer zu fallen droht. \n\nIch muss mein Eingangsstatement etwas ver\u00e4ndern: Wir \nsind \u00fcberall, m\u00f6chte man sagen, aber meistens ganz unten \nund noch drunter. Es gibt also zu irgendwelchem Schul-\nterklopfen, meine Damen und Herren, \u00fcberhaupt keinen \nGrund \u2013 im Gegenteil, die Gefahr, noch schlechter zu \nwerden, besteht sehr real. Reformen sind dringend not-\nwendig. Der Gesamtbefund zeigt die allgemeine Wichtig-\nkeit und Aktualit\u00e4t unseres Antrages und besondere \nProbleme werden ebenso sichtbar. Deshalb sollten Sie, \nHerr Dulig, diesem Antrag zustimmen und ihn nicht \nablehnen. \n\nZum Beispiel verweist die Differenz zwischen den puren \nErziehungswissenschaften und der jeweils fachlichen \nAusbildung darauf, dass deren Verbindung, deren integra-\nles Zusammenwirken kaum bew\u00e4ltigt zu sein scheint, dass \nwir weit hinter das zur\u00fcckgeraten, was in der DDR einmal \nNorm war. Die Didaktik ist aber immer Fachdidaktik und \ndie Methodik ist immer Fachmethodik. Die Ausbildung \ndazu kann nur in einem wissenschaftlich reflektierten \nZusammenwirken von Fach- und Erziehungswissenschaf-\nten erfolgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber es wurde eben in der Vergangenheit mehr aufgel\u00f6st \nund getrennt als zusammengef\u00fchrt \u2013 ich vermute aus \nideologischen Gr\u00fcnden. Die Fachausbildung hat sich von \nder Praxisn\u00e4he weitgehend abgesetzt. Dies f\u00fchrt nicht \n\nzuletzt dazu \u2013 jetzt komme ich zum eigentlichen Problem \n\u2013, dass Lehramtsstudierende von der wissenschaftlichen \nWarte der F\u00e4cher her eher skeptisch betrachtet werden, \nman kann auch sagen, nicht ganz voll genommen werden \noder einen St\u00f6rfaktor darstellen. Sie werden jedenfalls in \nder Spezifik ihres Anspruchs zu oft nicht ausreichend \nbeachtet. Die desolaten Ergebnisse bei den Kontakten der \nLehrenden zu den Studierenden im Ranking sind so zu \nerkl\u00e4ren. \n\nFragen Sie einmal die Fachgelehrten, ob sie immer \nwissen, wer in ihrem Lehramt Lehramtsstudierende sind. \n\u00dcberpr\u00fcfen Sie einmal die Studienangebote \u2013 meinetwe-\ngen in Anglistik oder Germanistik oder in anderen F\u00e4-\nchern \u2013 nach besonderen Angeboten f\u00fcr Lehramtsstudie-\nrende. Sie werden kaum etwas finden. Nunmehr, statt die \nM\u00e4ngel zu beheben, schickt man sich offensichtlich an, \nnoch mehr zu verschlimmbessern. \n\nUnser Antrag verweist auf die Notwendigkeit \u2013 dazu wird \nhier die Debatte gef\u00fchrt \u2013 einer sowohl schulartbezogenen \nals auch schulart\u00fcbergreifenden Lehramtsausbildung und \nfordert, diese im Freistaat auch zu realisieren. Die Ant-\nwort der Staatsregierung und der heutige Beitrag von \nHerrn Rohwer lassen jedoch Schlimmes vermuten. Ganz \noffensichtlich ist die schulartbezogene Ausbildung die \nNorm bzw. soll zu dieser st\u00e4rker denn je werden. Einge-\nr\u00e4umt wird nur \u2013 ich zitiere aus der Antwort der Staatsre-\ngierung auf den Antrag \u2013: \u201eUnabh\u00e4ngig davon sind auch \nKonzeptionen m\u00f6glich, die \u00fcber eine Schulart hinausge-\nhende Zusatzqualifikationen vorsehen.\u201c \u2013 Zusatzqualifi-\nkationen, man h\u00f6re und staune! Mehr nicht \u2013 es ist wenig \ngenug. Die Katastrophe bahnt sich an. Ich will dazu nicht \ngeschwiegen haben. \n\nNat\u00fcrlich arbeiten Lehrerinnen und Lehrer immer unter \nden Bedingungen eines konkreten Schulsystems und \ndamit auch in konkreten Schularten. Das ist aber noch \nlange kein Grund, sie vornehmlich unter dieser Spezifik \nauszubilden, es ist darin eigentlich die Ablehnung einer \nsolchen Grundorientierung in der Ausbildung begr\u00fcndet. \nIch will hier gar nicht lange \u00fcber die Probleme mit der \nSchulartenspezifik in der fachlichen Ausbildung sprechen. \nEs ist dort bis heute nicht klar, wie man ein Wissen-\nschaftsgebiet in der akademischen Lehre nach Schularten \nportionieren soll. Reduktionistisch geht es wohl nicht, es \nwird nur praktiziert. Reduktionistisch? Sollen zum Bei-\nspiel Deutschlehrerinnen und Deutschlehrer f\u00fcr die \nMittelschule die Grammatik nur bis zum Dativ und  \nzum Futur I studieren, w\u00e4hrend Gymnasialkandidatinnen \nund -kandidaten auch noch den Akkusativ und das  \nFutur II bekommen? Oder gehen die Bachelor in die \nMittelschule und die Master ins Gymnasium? \n\nDas alles ist nat\u00fcrlich Quatsch, aber unter der Hand haben \nwir reale Hierarchisierungen zwischen Studierenden zu \nden verschiedenen Schularten, es wird in der Praxis \nreduktionistisch betrieben. Schauen Sie sich einmal die \nPr\u00fcfungsanforderungen an. Schulsysteme sind historisch. \nHerr Herbst hat darauf bereits hingewiesen. Sie entstehen \nund vergehen. Sie folgen den jeweils historischen und von \n\n 4199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nder politischen Mehrheit favorisierten Bildungszielen und \nLehr- und Lernmethoden. Genauso historisch ist deshalb \ndas s\u00e4chsische Schulsystem. Es wird genauso vergehen, \nwie es dem Land von der CDU aufgedr\u00fcckt wurde. Wenn \nes auch sehr wenig ist, so hat selbst die Koalition schon \nVer\u00e4nderungen \u2013 zum Beispiel in Gestalt der M\u00f6glichkeit \nder Gemeinschaftsschule \u2013 gebracht. \n\nAllgemein menschlich bedingt sind die Altersstufen. \nSolange es Menschen geben wird und seit es Menschen \ngibt, kommen kleine Kinder, die zum zweiten Mal zah-\nnen, in die Schule, wachsen in und mit dieser heran, \ndurchlaufen die Pubert\u00e4t und beenden den Schulbesuch an \nder Schwelle zum Erwachsensein bzw. als junge Erwach-\nsene. Die altersgruppenbezogene Gestaltung von Bildung \nsteht also in jeder Schule und jeder Schulart auf der \nTagesordnung. Darauf m\u00fcssen Lehrerinnen und Lehrer \ngrunds\u00e4tzlich vorbereitet sein, um sich zugleich flexibel \nauf die Lehrpl\u00e4ne der jeweiligen Schulart einstellen zu \nk\u00f6nnen. Die Schwerpunktsetzung auf die Schulart in der \nAusbildung schneidet den Absolventen von Anfang an \nihren Weg in die Welt und in die Zukunft ab. Statt P\u00e4da-\ngogen werden sie Schultypagentinnen und -agenten. Das \ntrifft nat\u00fcrlich auch die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nIch kann hinter einer solchen, alles andere als modernen \nAusbildungspraxis nur einen politischen Willen erkennen, \nallerdings einen b\u00f6sen. Mit solchen, auf den Schultyp \nfestgelegten Lehrerinnen und Lehrern kann man nat\u00fcrlich \nversuchen, die Endlosigkeit des eigenen Schulsystems \nabzusichern. Man hofft \u2013 die Hoffnung hat durchaus einen \nrealen Hintergrund \u2013, solche Lehrerinnen und Lehrer \nwerden sich gegen Ver\u00e4nderungen im Schulsystem \nwehren; weil sie nie gelernt haben, sich auf andere M\u00f6g-\nlichkeiten einzustellen. \n\nSie, meine Damen und Herren von der Koalition, wollen \nwei\u00df-gr\u00fcne Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr ein ewig w\u00e4hren-\ndes schwarzes Schulsystem. Nicht einmal schwarz-rot-\ngoldene wollen Sie dulden. Herr Rohwer hat es in seinem \nBeitrag ausdr\u00fccklich gesagt. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nZiehen Sie sich an der eigenen Nase!) \n\n\u2013 Mein lieber Herr H\u00e4hle, Sie haben noch geschlafen, da \nbin ich schon schwarz-rot-gold aufgestanden. Wenn es \n\u00fcberhaupt etwas gibt, was dem Schwarzen und dem Roten \nin der Fahne produktiv entgegensteht, dann ist es das \nGold der Linkspartei. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nJedenfalls k\u00f6nnen Sie zum Fu\u00dfballfest in jeder Maskerade \nund Kleidung gehen, die Sie haben wollen, aber schwarz-\nrot-goldene Lehrerinnen und Lehrer wollen Sie nicht. \nEigentlich br\u00e4uchten wir europ\u00e4ische. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Frau Staatsmi-\nnisterin! Gehen Sie doch nicht auf diesen schwarzen \nLeim! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir haben bei der modernen \nLehramtsausbildung, bei der Umstellung auf Bachelor \nund Master in Sachsen zwei nebeneinander existierende \nModelle. Wir haben es vorhin mehrfach geh\u00f6rt. Es geht \num die Lehramtsausbildung an der Universit\u00e4t in Leipzig \nmit dem polyvalenten Bachelor. Wir haben von Herrn \nRohwer geh\u00f6rt, dass die CDU eine Ausschlie\u00dflichkeit \nquasi verbindlich vereinbaren wollte. An der TU Dresden \nhaben wir die M\u00f6glichkeit, w\u00e4hrend der Masterphase \nnicht auf Schularten zu orientieren, sondern nach Alters-\nstufen auszubilden. \n\nWir GR\u00dcNEN \u2013 Karl-Heinz Gerstenberg hat es vorhin \ngesagt \u2013 favorisieren den Ansatz der TU Dresden. Ich \nm\u00f6chte Ihnen aus schulpolitischer Sicht eine Begr\u00fcndung \nliefern, und zwar eine Begr\u00fcndung jenseits der Gemein-\nschaftsschule. Ich denke, die Emotionen m\u00fcssten gar \nnicht so hochkochen, wenn man sich bewusst machen \nw\u00fcrde, dass es nicht vorwiegend darum geht, heute oder \nmorgen das mehrgliedrige Schulsystem abzuschaffen, \nsondern moderne, kompetente Lehrkr\u00e4fte auszubilden. \n\nAuch im derzeitigen s\u00e4chsischen Schulsystem haben \nLehrerinnen und Lehrer mit heterogenen Lerngruppen zu \ntun. Das wird sich im Laufe der Zeit noch versch\u00e4rfen. \nDiese Kompetenzen, die man braucht, um mit Unter-\nschiedlichkeit umgehen zu k\u00f6nnen, werden an einem \nsolchen Modell, wie es an der TU Dresden vorgesehen ist, \nden angehenden Lehrerinnen und Lehrern beigebracht. Es \ngibt kein Durchreichen nach unten mehr. Sitzen bleiben, \nVerlassen des Gymnasiums oder Nichterreichen des \nHauptschulabschlusses w\u00e4ren keine Alternativen mehr, \ndie ein Lehrer hat; denn er m\u00fcsste binnendifferenzierten \nUnterricht gestalten. Es wird keine Ausrede mehr geben, \nwie das gehen soll, sondern ein Lehrer kann dann in einer \nLerngruppe mit Unterschiedlichkeit umgehen. \n\nIch m\u00f6chte Sie noch einmal bitten, liebe Kolleginnen und \nKollegen von der Koalition: Seien Sie nicht so \u00e4ngstlich \nund stimmen Sie unserem Antrag zu! Dieser Antrag \n\u00fcberwindet nicht heute und morgen das mehrgliedrige \nSchulsystem, sondern er stellt sicher, dass kompetente, \nmodern ausgebildete und engagierte Lehrkr\u00e4fte auf den \nMarkt kommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der CDU \nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so \naus. SPD-Fraktion? \u2013 Die FDP? \u2013 Gibt es noch weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Staatsminister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\n 4200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nten! Die Antragstellerinnen gehen von einem zuk\u00fcnftig \nhohen Lehrereinstellungsbedarf aus. Sie lassen hierbei \nau\u00dfer Acht, dass zwar starke Lehrerjahrg\u00e4nge aus dem \nBerufsleben ausscheiden, diese Lehrerjahrg\u00e4nge jedoch in \ndas Berufsleben eintraten, als es starke Sch\u00fclerjahrg\u00e4nge \ngab. \n\nVor dem Hintergrund des bekannten demografischen \nWandels ist die Entwicklung der Sch\u00fclerzahlen von einem \ndramatischen R\u00fcckgang gekennzeichnet. Deshalb kann \nvon einem Lehrereinstellungsbedarf in H\u00f6he der Abg\u00e4nge \nnicht ausgegangen werden. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich \nunterstreichen, weil Ihr Antrag im Grunde genommen \ndarauf aufbaut, dass es sehr gro\u00dfe M\u00f6glichkeiten der \nEinstellung g\u00e4be. Dies sieht mein Haus nicht so positiv \nwie Sie. \n\nDie vier Lehrer ausbildenden s\u00e4chsischen Hochschulen \u2013 \nDresden, Leipzig, die Hochschule f\u00fcr Musik und Theater \nLeipzig und die Hochschule f\u00fcr Musik Dresden \u2013 planen \ndie Umstellung der Lehramtsstudieng\u00e4nge auf die Bache-\nlor- und Masterstruktur. Dies geschieht auf der Grundlage \nder Beschlussfassung der KMK, des s\u00e4chsischen Schulge-\nsetzes und der Lehramtspr\u00fcfungsordnung I und II. Die \nFachabteilungen meines Hauses befinden sich in engem \nDiskussionsprozess mit den Hochschulen zu allen Fragen, \ndie sich aus der Arbeit und der Entwicklung der eigenen \nLehrerbildungsmodelle ergeben. Dabei verfolgen wir das \nZiel eines gesamts\u00e4chsischen Modells. \n\nEs war f\u00fcr mich \u00fcberraschend, dass Sie \u2013 zumindest die \nOppositionsparteien \u2013 eher das Ziel verfolgen, dass es \nauch mehrere Modelle sein k\u00f6nnten, wobei Sie auf der \nanderen Seite \u2013 das war f\u00fcr mich nicht ganz einleuchtend \n\u2013 f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Einheitlichkeit geworben haben. \n\nAlle vier Hochschulen haben Konzeptionen vorgelegt \nbzw. in Aussicht gestellt, die den Beschl\u00fcssen der KMK, \ndem Schulgesetz und den Lehramtspr\u00fcfungsordnungen \nentsprechen. Hierzu z\u00e4hlen die im S\u00e4chsischen Schulge-\nsetz festgelegten Schularten. Diese Differenzierung ist f\u00fcr \ndie Sicherung des s\u00e4chsischen Qualit\u00e4tsanspruches sehr \nwichtig. Das Kultusministerium hat eine entsprechende \nEinstellungsprognose vorgelegt, die den schulartspezifi-\nschen Bedarf ber\u00fccksichtigt. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \nZwischenfrage. Wenn ich Sie kurz unterbrechen darf, \nHerr Minister. M\u00f6chten Sie diese erlauben? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Flath, wollen \nSie bitte zur Kenntnis nehmen: Ihre Einheitlichkeit, die \nSie angesprochen haben, hat mich sehr an Ihr Positions-\npapier zur Einheitsschule erinnert. Wollen Sie bitte \nfeststellen, dass unser Konzept zur Lehrerausbildung in \nunserer Schulstruktur keine Frage der Einheitlichkeit ist, \nsondern ein Umgang mit Unterschiedlichkeit \u2013 ein profes-\nsioneller und ein chancengerechter? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, ich habe Ihre Ausf\u00fchrungen vorhin aufmerksam \nverfolgt. Sie haben eine geradezu k\u00fcnstlerische Ader, wie \nSie mit den Argumenten in der Bildungspolitik operieren, \ndass jeweils genau das Ergebnis herauskommt, das Sie \nw\u00fcnschen. \n\nIch meine \u00fcberhaupt, dass die Debatte heute ein \nNachklapp ist. Es hat sehr gro\u00dfe Auseinandersetzungen \nzwischen Hochschulen gegeben. Aber was dahintersteckt, \nist doch, dass die Dresdner, was ich ja verstehe, versucht \nhaben, wie sie sich hier einen Markt erarbeiten k\u00f6nnten. \nDann ist es eigentlich keine Kunst, eine Argumentation zu \nfinden, die genau das unterst\u00fctzt. Aber meines Wissens ist \ndoch die Einigung inzwischen erzielt. Auch Dresden \nerkennt an, was im Hochschulvertrag festgelegt worden \nist. \n\nNun noch einmal zur\u00fcck. Wir haben, um das wieder \naufzugreifen, eine entsprechende Einstellungsprognose \nvorgelegt, die den schulartspezifischen Bedarf ber\u00fcck-\nsichtigt. Aus unserer Sicht ist er eben wesentlich niedriger \nals zu Beginn des Diskussionsprozesses, insbesondere \nniedriger als von der Dresdner Universit\u00e4t prognostiziert. \nAn dieser Prognose sollte sich k\u00fcnftig die gesamte Leh-\nrerausbildung orientieren. \n\nDas Bachelor-Master-Modell erm\u00f6glicht eine flexible \nSteuerung hinsichtlich der F\u00e4cher und Schularten, weil \ndie Absolventen des polyvalenten Bachelors ohne deutli-\nche Festlegung bei der F\u00e4cher- und Schulartwahl ihre \nEntscheidung f\u00fcr das Lehramt in der Masterphase noch \neinmal neu treffen k\u00f6nnen. Gegebenenfalls k\u00f6nnte hierbei \ndurch das Kultusministerium eine Steuerung \u00fcber Be-\ndarfszahlen erfolgen. Dies sollte auch in die mit den \nHochschulen zu vereinbarenden Zielvereinbarungen \naufgenommen werden. Solche Zielvereinbarungen w\u00e4ren, \ndenke ich, sehr wichtig, auch als Orientierung f\u00fcr die \nStudenten. \n\nUnabh\u00e4ngig davon sind Konzeptionen m\u00f6glich, die \u00fcber \neine Schulart hinaus eine Zusatzqualifikation vorsehen. \nDas wurde ja in der Debatte ausdr\u00fccklich anerkannt. Das \ns\u00e4chsische Modell mit einem dreij\u00e4hrigen polyvalenten \nBachelor- und zweij\u00e4hrigen schulartspezifischen Master-\nstudiengang stellt bereits eine ausgewogene Balance \nzwischen schulart\u00fcbergreifender und schulartbezogener \nAusbildung dar und sichert Professionalit\u00e4t. Ich bin \ngespannt, wie das mit dem Herbstsemester an der Univer-\nsit\u00e4t Leipzig beginnende Studienmodell angenommen \nwird und sich bew\u00e4hrt. Im \u00dcbrigen wird vor dem Hinter-\ngrund lebenslangen Lernens die laufende Anpassung an \nsich ver\u00e4ndernde fachliche, fachdidaktische und p\u00e4dago-\ngische Entwicklungen eine best\u00e4ndige Aufgabe f\u00fcr Aus-, \nFort- und Weiterbildung sein. \u2013 So viel zu den Ausf\u00fch-\nrungen. \n\nZur Debatte. Ich habe auf Ihre Anfrage schon erw\u00e4hnt, \ndass ich es f\u00fcr einen Nachklapp f\u00fcr Auseinandersetzungen \n\n 4201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nhalte, die jetzt Gott sei Dank \u00fcberstanden sind, und zum \nanderen, wie bei jeder Bildungsdebatte, im Hintergrund \nnat\u00fcrlich die Unzufriedenheit der Opposition mit dem \nbestehenden Schulgesetz deutlich zum Ausdruck kam. \nDiese Gelegenheit hat man heute auch genutzt. Akzeptie-\nren Sie aber bitte, dass eine Mehrheit das Schulgesetz so \nauf den Weg gebracht hat. Wir orientieren uns an dem \ng\u00fcltigen Schulgesetz. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhaben jetzt die Linksfraktion.PDS und die Fraktion \nGR\u00dcNE. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich bin schon \u00fcber die Debatte \nsehr entt\u00e4uscht, weil ich glaube, dass wir sehr viele \nArgumente genannt haben, angefangen beim Lehrerman-\ngel, bei flexiblen Eins\u00e4tzen, und dass es uns konkret in \ndiesem Fall gar nicht um die Gemeinschaftsschule geht. \nEs wurde aber \u00fcberhaupt nicht darauf eingegangen und \nimmer an dem Problem vorbeigeredet. Am liebsten w\u00fcrde \nich alle Argumente noch einmal aufz\u00e4hlen. Leider geht \ndas nicht. Nur so viel noch: \n\nLieber Herr Dulig, Sie haben sinngem\u00e4\u00df gesagt, dass im \nPrinzip weitestgehend die Probleme gel\u00f6st werden. \nMeines Wissens hei\u00dft das gel\u00f6ste Problem, dass die TU \nDresden innovative Modelle entwickeln soll. Das ist ein \nweit gespannter Begriff. Ich kann auch erkl\u00e4ren, was das \nmomentan bedeutet. Das hei\u00dft, dass Studierende noch \nzus\u00e4tzlich andere Bef\u00e4higungen erwerben d\u00fcrfen. Ich \nfrage mich, wann das geschehen soll und ob Sie wissen, \nwas an den Hochschulen zurzeit passiert. Die Modulari-\nsierung birgt Chancen, aber sie hat auch sehr viele \nschwierige Momente an sich, das hei\u00dft, jedes Modul muss \nmit einer Pr\u00fcfung abgeschlossen werden. So ein Modul ist \nsehr arbeitsintensiv. Studierende m\u00fcssen nebenbei noch \narbeiten gehen, um so ihren Lebensunterhalt zu verdie-\nnen, und das alles noch in der Regelstudienzeit. Das ist \nkaum leistbar. Aber Sie tun etwas, was wir ganz oft \nerleben: Sie schieben den schwarzen Peter an die Uni \noder an die Studierenden oder an die Schule und ver-\nschlie\u00dfen sich der Verantwortung, \u00fcber 2006 hinaus zu \ndenken. \n\nHerr Rohwer, Sie verstecken sich hinter einem Schulge-\nsetz. Wir alle haben es Ihnen gesagt, dass das Schulgesetz \nso doch gar nicht mehr gilt. Schon heute ist es so, dass an \nGymnasien Mittelschullehrer eingesetzt werden, dass an \nGrundschulen Mittelschullehrer eingesetzt werden, dass \nwir im Haushalt Personalstellen hin- und herschieben. Sie \nerwarten von den Lehrerinnen und Lehrern Flexibilit\u00e4t, \nbilden sie nicht entsprechend aus, und Sie verschweigen \ndas Ganze. Ich glaube, es liegt daran, dass Sie einfach \nnicht merken, dass sich die Welt \u00e4ndert, oder dass Sie \nAngst davor haben. Sie machen es sich leicht, indem Sie \ndie Verantwortung wegschieben. Andere L\u00e4nder haben \nsich ein Lehrerbildungsgesetz gegeben. Das steht hier \n\nauch aus. Vorhin wurde schon gesagt, dass eigentlich die \nLAPO ver\u00e4ndert werden muss, weil sie mit den KMK-\nStandards nicht mehr \u00fcbereinstimmt. Man m\u00fcsste ein \nVorpraktikum gesetzlich regeln usw. \n\nEin letzter Punkt. Es geht in dem Fall nicht um die Ge-\nmeinschaftsschule. Es geht darum, dass wir sehen m\u00fcs-\nsen, wie wir zuk\u00fcnftige Schulstrukturen und solche, die \nwir jetzt schon haben, abdecken k\u00f6nnen, wie wir Lehre-\nrinnen und Lehrer fit machen und wie wir auch gen\u00fcgend \nLehrerinnen und Lehrer f\u00fcr die verschiedenen Schulberei-\nche haben. Momentan wissen wir nicht, wie die Progno-\nsen f\u00fcr Sachsen aussehen. Uns wurde zwar seit einem \nDreivierteljahr versprochen, dass das Ministerium daran \narbeitet. Die Zahlen aber sind nicht vorhanden. Wir \nerleben jetzt nur den Lehrermangel in allen Bereichen. \nWir wissen ja auch, dass sich mit der Umstellung auf \nBachelor/Master auch die Kapazit\u00e4ten an den Hochschu-\nlen \u00e4ndern. Es werden weniger Bachelor-Studenten \nzugelassen. Es wird also noch weniger Studierende geben, \ndie die Hochschulen tats\u00e4chlich mit einem Lehramtsab-\nschluss verlassen. Darin sehen wir sehr gro\u00dfe Gefahren. \n\nWie gesagt, Sie haben die M\u00f6glichkeit, dem entgegenzu-\nwirken. Wir k\u00f6nnen hier ein offenes Modell installieren, \nwir k\u00f6nnen den Hochschulen verschiedene Formen offen \nlassen. Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, ein zukunftstr\u00e4chtiges \nModell f\u00fcr Sachsen zu installieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Werte Frau \nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am Ende \ndieser Debatte muss ich auch einmal von meiner Ausbil-\ndung sprechen. Ich denke, ich habe, vom ideologischen \n\u00dcberbau einmal abgesehen, in der DDR in der Schule und \nerst recht an der Hochschule in fachlicher Hinsicht eine \ngute Ausbildung genossen. Mein Problem ist, dass der \nAnteil der Logik dort sehr hoch war. Deshalb habe ich bei \nden Reden der beiden Koalitionsfraktionen aufgemerkt. \n\nHerr Rohwer hat dar\u00fcber gesprochen, dass der Antrag \nabgelehnt wird, denn das Dresdner Modell ist nicht \ngeeignet, weil dadurch die neue Schule, die Gemein-\nschaftsschule, nur durch die Hintert\u00fcr eingef\u00fchrt werden \nsoll. Das wird es mit der CDU niemals geben. \n\nMein gesch\u00e4tzter Kollege Martin Dulig hat davon gespro-\nchen, dass dieser Antrag abgelehnt wird, denn der Antrag \nfordert ja das, was es bereits gibt. Die Logik sagt mir an \ndieser Stelle, dass sich die Koalitionsfraktionen wie \nimmer einig sind, allerdings nur in der Frage der Ableh-\nnung. \n\nIn der Sache habe ich von Kollegen Rohwer nur eine \nBegr\u00fcndung geh\u00f6rt. Es gibt eine Aufteilung durch den \nHochschulvertrag: Mittelschulausbildung in Leipzig, \nGymnasialausbildung in Dresden. Dazu sage ich Ihnen: \n\n 4202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nWenn ein Vertrag einer zukunftsoffenen flexiblen Leh-\nrerausbildung in Sachsen im Wege steht, dann muss man \ndiesen Vertrag \u00e4ndern und nicht darauf beharren. Die \nHochschulen \u2013 das wissen wir alle \u2013 sind allemal bereit \ndazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nVerwundert hat mich tats\u00e4chlich, dass ich von Herrn \nStaatsminister Flath das noch einmal geh\u00f6rt habe, was \nwirklich schon in der schriftlichen Stellungnahme des \nSMK zu lesen war. Ein Lehrereinstellungsbedarf bestehe \nnicht in dieser H\u00f6he. Er ist nicht abzusehen, da die Sch\u00fc-\nlerzahl von einem historischen R\u00fcckgang gepr\u00e4gt wird. \nMein Problem ist, dass ich nicht nur eine Logikausbil-\ndung hatte, sondern ich hatte auch viel mit Rechnen zu \ntun. Wenn man jetzt einmal die derzeit vorliegenden \nZahlen hochrechnet, wissen wir, dass die ersten Absolven-\nten der reformierten Studieng\u00e4nge fr\u00fchestens 2011 in \nihren Beruf eintreten k\u00f6nnen. Wir wissen aber auch, dass \nes bereits ab 2010 durch wieder steigende Sch\u00fclerzahlen \neinerseits und durch eine zunehmende Anzahl von Lehre-\nrinnen und Lehrern, die in die Rente gehen, andererseits \neinen stetig steigenden Ersatzbedarf geben wird. Ab 2014 \n\u2013 das l\u00e4sst sich ganz einfach berechnen \u2013 wird sich dieser \nEinstellungsbedarf bei j\u00e4hrlich etwa 1 500 Lehrkr\u00e4ften \neinpegeln. \n\nDas hei\u00dft, wenn wir ein modernes, ein zukunftsoffenes \nund flexibles Modell f\u00fcr Sachsen wollen, wenn wir auch \ndem zuk\u00fcnftig absehbaren Lehrerinnen- und Lehrerbedarf \n\ngerecht werden wollen, dann sollten wir doch diesem \nAntrag zustimmen. Ich sehe hier keinen Nachklapp. Die \nDiskussion an den Hochschulen geht weiter. Wenn sie \njetzt \u00f6ffentlich verstummt ist, dann kann das auch Resig-\nnation bedeuten, und das w\u00fcrde ich nicht f\u00fcr einen Erfolg \nder s\u00e4chsischen Politik halten. \n\nIch sehe auch \u00fcberhaupt keinen Grund, sich auf das \nderzeitig existierende Schulgesetz zu berufen. Nat\u00fcrlich, \nes existiert, es hat eine demokratische Mehrheit, wir \narbeiten danach. Das S\u00e4chsische Schulgesetz mit seinen \nSchularten ist aber ebenso wie alles andere nicht f\u00fcr die \nEwigkeit gemacht. Alles in diesem Leben ist im Fluss, \nund auch die s\u00e4chsische Schulstruktur geh\u00f6rt dazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle die Drucksache 4/4656 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr \nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 14:15 Uhr. \n\n (Unterbrechung von 13:11 Uhr bis 14:17 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie nach der Mittagsun-\nterbrechung zum \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBundesratsinitiative des Freistaates Sachsen gegen eine  \nHartz-IV-\u201eGeneralrevision\u201c der Bundesregierung \n\nDrucksache 4/5525, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, danach CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung. Ich erteile der einreichenden Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Auch wenn es nicht einmal ein Viertel der selbst \nernannten Demokraten dieses Hohen Hauses f\u00fcr n\u00f6tig \nh\u00e4lt, sich mit der Thematik Hartz IV auseinander zu \nsetzen, \n\n(Widerspruch bei und Zurufe von der CDU) \n\nm\u00f6chte ich trotz alledem unseren Antrag auf Bundesrats-\ninitiative gegen eine Hartz-IV-\u201eGeneralrevision\u201c einbrin-\ngen. Nachdem die PDS in der Tat gestern das vom Bun-\ndestag beschlossene Gesetz zur Fortentwicklung der \nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende zum Thema gemacht \nhat, wollen wir uns mit unserem Antrag heute auf einen \n\nanderen Aspekt der so genannten Optimierung der Hartz-\nGesetzgebung konzentrieren. Es geht um einen der \ngr\u00f6\u00dften Zank\u00e4pfel der gro\u00dfen Koalition der letzten \nWochen, n\u00e4mlich um die seit Wochen diskutierte \u201eGene-\nralrevision\u201c der Hartz-Gesetze. \n\nDiese von der Bundesregierung betriebene und durch das \nFortentwicklungsgesetz forcierte Politik gegen Arbeitslo-\nse soll nun also endg\u00fcltig in ein sozialpolitisches Grusel-\nkabinett verwandelt werden. Der Hintergrund der Debatte \nist schnell zu erkennen: Die Kosten der so genannten \nArbeitsmarktreform stehen in keinem Verh\u00e4ltnis zum \nNutzen. Zwar verschlingen die Zahlungen an Langzeitar-\nbeitslose in Deutschland Milliarden, doch die Zahl der \nArbeitslosen ist immer noch auf inakzeptable Weise hoch. \nNun soll also eine Generalrevision Abhilfe schaffen, und \njeder wei\u00df, was das letztlich hei\u00dft: noch mehr Leistungs-\nk\u00fcrzungen und noch mehr Druck auf die Menschen ohne \nArbeit. \n\n 4203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nDer SPD-Fraktionschef im Bundesrat, Peter Struck, \nk\u00fcndigte in der \u201eBild am Sonntag\u201c bereits an \u2013 Zitat: \n\u201eWir wollen, dass nur diejenigen Hartz IV bekommen, die \nauch wirklich bed\u00fcrftig sind.\u201c Seine K\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge \nst\u00fctzt er dabei auf einen Brief aus der Feder der St\u00e4dtever-\ntreter der Spitzen des Deutschen Roten Kreuzes, der \nDiakonie und der Arbeiterwohlfahrt. Darin werden \nweitere K\u00fcrzungen bei den Hartz-IV-Leistungen verlangt; \nbei den Ausgaben f\u00fcr Langzeitarbeitslose gebe es eine \nBesorgnis erregende Entwicklung. Hartz-IV-Leistungen \nseien daher auf die angeblich tats\u00e4chlich Bed\u00fcrftigen zu \nkonzentrieren. \n\nAbgesehen davon, dass es sich hier nur um die \u00dcberle-\ngungen einiger, l\u00e4ngst nicht aller Wohlfahrtsverb\u00e4nde \nhandelt; bei derartigen Stellungnahmen stellt sich ernst-\nhaft die Frage, wie abgehoben inzwischen die Bonzen der \nWohlfahrtsverb\u00e4nde von der Arbeit ihrer Besch\u00e4ftigten \nsein m\u00fcssen, die sich tagt\u00e4glich vor allem um die Opfer \nIhrer Regierungspolitik k\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\nAuch der Sprecher des f\u00fcr Hartz IV eingerichteten Om-\nbudsrates, Hermann Rappe, empfahl, die Wirkungen des \nOptimierungsgesetzes abzuwarten. Insgesamt habe sich \nHartz IV bew\u00e4hrt und werde sich k\u00fcnftig noch positiver \nentwickeln, so Hermann Rappe im Gespr\u00e4ch mit der \n\u201eNeuen Osnabr\u00fccker Zeitung\u201c. Hermann Rappe fordert, \nHartz-IV-Missbr\u00e4uche gezielter zu verfolgen. Das gelte \nvor allem f\u00fcr Bedarfsgemeinschaften und Jugendliche, die \nnur pro forma zu Hause ausz\u00f6gen. Zudem m\u00fcssten die \nArbeitsgemeinschaften konsequenter als bisher die \nZuwendungen k\u00fcrzen, wenn angebotene Arbeit nicht \nangeboten werde; das passiere aber zu selten. \n\nDie jetzige Kampagne verfolgt das Ziel, Sozialleistungen \nwegen angeblichen Missbrauchs vorzuenthalten. Doch \ndamit ist das Ende der Streichungen beim Arbeitslosen-\ngeld II und anderen Sozialleistungen noch lange nicht \nerreicht. Nach Information des Nachrichtenmagazins \u201eDer \nSpiegel\u201c haben sich Arbeitsminister M\u00fcntefering und \nBundesfinanzminister Peer Steinbr\u00fcck bereits darauf \nverst\u00e4ndigt, bis Juli dieses Jahres weitere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \nEinsparungen und K\u00fcrzungen vorzunehmen. \n\nDen Vogel schoss Mitte des Monats dann allerdings der \nCSU-Bundestagshinterb\u00e4nkler Stefan M\u00fcller ab, der allen \nErnstes die Einf\u00fchrung eines ehrenamtlichen Arbeits-\ndienstes f\u00fcr Langzeitarbeitslose forderte. Dieser Vor-\nschlag eines CSU-Bundestagsabgeordneten zielt darauf \nab, Strukturen zu schaffen, wie sie schon durch den \nReichsarbeitsdienst des nationalsozialistischen Deutsch-\nlands vorgegeben wurden. Und da bezeichnen Sie uns \nallen Ernstes als Neonazis. Brauner als Ihr CSU-Kollege \nM\u00fcller geht es doch nun wirklich nicht mehr, Herr \nDr. H\u00e4hle; dessen sollten Sie sich einmal bewusst werden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nAber es geht hier auch gar nicht so sehr um historische \nAssoziationen und historische Vorbilder; es sind doch die \netablierten Parteien, die geschichtsversessen sind und \n\nselbst zum randst\u00e4ndigsten Thema noch einen NS-Bezug \nherstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nEs geht darum, dass Teile der etablierten Politik offenbar \nbem\u00fcht sind, ein Bild von Langzeitarbeitslosen zu malen, \ndas diese als Sozialschmarotzer, Dr\u00fcckeberger und \nSchwarzarbeiter darstellt. Dagegen verwahrt sich die \nNPD-Fraktion aufs Sch\u00e4rfste. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn man sich diesen gegen Langzeitarbeitslose gerich-\nteten Horrorkatalog anschaut, der jetzt als \u201eGeneralrevisi-\non\u201c im Gespr\u00e4ch ist, dann wird einem klar, dass Hartz V \nschon l\u00e4ngst in der Mache ist. Unter einer rot-schwarzen \nRegierung wird es wohl nur noch eine Frage der Zeit sein, \nwann Hartz VI kommt, Hartz VII, Hartz VIII \u2013 bis eines \nTages ganz offensichtlich die Arbeitslosenhilfe mit dem \nSterbegeld zusammengelegt werden soll! \n\nDas ist das Ergebnis Ihrer neoliberalen Politik. Da man zu \nfeige ist, die Wahrheiten offenen Wortes auszusprechen, \nwerden die weiteren Einschnitte auf dem R\u00fccken der \nsozial Schwachen in der \u00d6ffentlichkeit nun als Optimie-\nrungs- oder Fortf\u00fchrungsgesetz kaschiert. Ganz offen-\nsichtlich will man nicht noch einmal ein solches Propa-\ngandadesaster erleben, wie es mit dem Hartz-Paket \u2013 der \nName des ehemaligen VW-Personalvorstandes \u2013 zum \nSymbol einer asozialen Arbeitsmarktpolitik und zur \nZielscheibe des sozialen Protestes wurde. \n\nPolitik muss mehr sein als die Kunst des Verkaufens, die \noftmals nur die Kunst ist, die Leute hinters Licht zu \nf\u00fchren. Es geht nicht nur um Etikettierung; es geht darum, \ndass die von den Herrschenden kritiklos \u00fcbernommene \nneoliberale Philosophie zu grundfalschen gesellschaftli-\nchen Weichenstellungen f\u00fchrt. Wo k\u00e4men wir hin, wenn \nim Rahmen einer Generalrevision zum Beispiel der \nVorschlag des Pr\u00e4sidenten des Ifo-Institutes, Prof. Hans-\nWerner Sinn, verwirklicht w\u00fcrde, der daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass \nauch die heutigen Niedrigl\u00f6hne, die Sozialhilfe und das \nArbeitslosengeld um ein Drittel fallen sollten. Dieses \nDenken folgt ganz und gar der neoliberalen Logik, dass \nsowohl die Arbeitskosten als auch die Sozialhilfe im \ninternationalen Vergleich in Deutschland zu hoch seien. \n\n\u00dcbersehen wird dabei aber, dass die Menschen in \nDeutschland von dem leben k\u00f6nnen m\u00fcssen, was sie \nhierzulande verdienen und nicht etwa mit Geh\u00e4ltern oder \neinem Arbeitslosengeld abgespeist werden k\u00f6nnen, das \nvielleicht in Marokko oder Malaysia reichen mag. \n\nMit jeder Fortf\u00fchrung der Hartz-Gesetze wird den Men-\nschen dieses \u00dcberleben schwerer gemacht, denn die \nChancen auf einen vollwertigen Arbeitsplatz werden \nihnen systematisch genommen. Sie werden ihnen ge-\nnommen durch immer neue Deregulierungswellen, durch \ndie Verdr\u00e4ngung sozial abgesicherter Besch\u00e4ftigung, \ndurch Minijobs, sie werden ihnen genommen durch  \nIch-AGs und Ein-Euro-Jobs und eventuell schon bald \n\n 4204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\ndurch einen von der Union angedachten ehrenamtlichen \nArbeitsdienst. \n\nDer Druck im Niedriglohnbereich erfolgt nicht zuletzt \n\u00fcber die versch\u00e4rften Zumutbarkeitsregeln, weshalb die \nThemen Mindestlohn und Hartz IV in einem engen \nZusammenhang stehen. Die Absenkung des Leistungsni-\nveaus f\u00fcr Arbeitslose dr\u00fcckt insgesamt auf das Lohnni-\nveau, und bei diesem gnadenlosen Unterbietungswettbe-\nwerb entfallen am Ende alle Untergrenzen. Mit immer \nneuen Hartz-IV-\u201eGeneralrevisionen\u201c, mit Optimierungs- \nund Fortf\u00fchrungsgesetzen werden die Zumutbarkeitsre-\ngeln schrittweise so versch\u00e4rft, dass die Menschen zur \nAufnahme jeder Besch\u00e4ftigung gezwungen werden sollen. \nIhre Notsituation wird skrupellos dazu missbraucht, um \nsie unter Tarif und au\u00dferhalb der Sozialversicherung in \nArbeit zu zwingen. \n\nDiese Spirale gegen die Arbeitslosen in unserem Land \ndarf sich nicht ewig weiterdrehen. Deshalb bitte ich Sie \nherzlich um die Unterst\u00fctzung dieses Antrages der NPD-\nFraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der gestrigen \nSitzung hat sich der S\u00e4chsische Landtag bereits mit dem \nThema Hartz IV befasst, und zwar mit dem PDS-Antrag, \ndie Hartz-IV-Optimierungsgesetze abzulehnen. Wir haben \nim Landtag diesen Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt. \n\nDie NPD-Fraktion will mit ihrem Antrag erreichen, dass \nder Freistaat eine Bundesratsinitiative gegen ein weiteres \nso genanntes Hartz-IV-Korrekturgesetz und \u2013 wie sie sagt \n\u2013 eine \u201eGeneralrevision\u201c von Hartz IV ergreift. Es geht \npraktisch den Rechtssozialisten wie den Linkssozialisten, \ndie jetzt \u00fcberwiegend nicht im Saal sind, im Grunde \nweithin um dasselbe Thema. \n\nIch will daher auf unsere gestrige Rede Bezug nehmen. \nZu meinem Vorredner will ich sagen, dass jeder, der sich \nzum Thema Hartz IV \u00e4u\u00dfert, an seinen eigenen Worten zu \nmessen ist. Ich glaube, das wird jeder so sehen. Dazu \nd\u00fcrfte im Hause wohl kein Dissens bestehen. Ich sage \nnoch einmal in diesem Zusammenhang: Ich halte es \nausdr\u00fccklich f\u00fcr notwendig hinzuzuf\u00fcgen, dass wir \n\u00c4u\u00dferungen wie die des rheinland-pf\u00e4lzischen Minister-\npr\u00e4sidenten Beck nicht teilen. Wenn Leistungen bestimm-\nte Anspruchsvoraussetzungen enthalten und wenn ein \nLeistungsempf\u00e4nger diese Voraussetzungen erf\u00fcllt, muss \nselbstverst\u00e4ndlich die Leistung erbracht werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMit anderen Worten, meine Damen und Herren, ein \nGesetzgeber muss seine Hausaufgaben besser machen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDie Hausaufgaben, die bei der ersten Gesetzgebung \ngemacht worden sind, waren offensichtlich nicht die \nrichtigen. Das sehen wir auch so. Das ist im \u00dcbrigen ein \nKonsens der Koalition in diesem Hause. \n\nMeine Damen und Herren, unter weiterer Bezugnahme \nauf meine gestrige Rede m\u00f6chte ich in aller K\u00fcrze eines \nerg\u00e4nzen. Mir ist es au\u00dferordentlich wichtig zu sagen, \ndass wir uns die Potenziale der Zivilgesellschaft bislang \nnoch viel zu wenig nutzbar gemacht haben, auch im \nZusammenhang damit, dass wir es hier mit Betroffenen \nzu tun haben, die hilfsbed\u00fcrftig und weitgehend ausge-\ngrenzt sind. Wir m\u00fcssen an dieser Stelle daran arbeiten, \ngesamtgesellschaftliche Verantwortung im Zusammen-\nhang mit dem Thema Hartz IV zu \u00fcbernehmen und zu \ntragen. \n\nDiese Aufgabe k\u00f6nnen Sie, meine Dame und meine \nHerren von der NPD-Fraktion, offensichtlich nicht l\u00f6sen. \nSie haben das Problem nicht erkannt. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nSie haben das Problem nicht erkannt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie auch nicht, Sie  \nsind doch in der Regierungsverantwortung!) \n\nMeine Damen und Herren, ich will nun nicht weiter dazu \nausf\u00fchren, sondern mich auf das beziehen, was ich ges-\ntern vorgetragen habe. Hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte ich allerdings, \ndass die Gesch\u00e4ftsordnung des Hauses vorsieht, dass \nzusammenh\u00e4ngende Antr\u00e4ge oder Vorlagen nach M\u00f6g-\nlichkeit geb\u00fcndelt vorgetragen und eingebracht werden \nsollen. Die Koalition h\u00e4tte sich das bei Thema Hartz IV \ngew\u00fcnscht. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das liegt nicht an uns!) \n\nDass es dazu nicht gekommen ist, haben wir nicht zu \nvertreten. Ich m\u00f6chte allerdings mein Bedauern dazu \nausdr\u00fccken. Ich verweise auf die \u00c4u\u00dferungen, die Kolle-\nge Brangs gestern im Zusammenhang mit dem Thema \nhier abgegeben hat, und auf meine gestrige Rede. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf bei den Fraktionen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns \ngestern im S\u00e4chsischen Landtag auf Antrag der Linksfrak-\ntion.PDS bereits mit dem Hartz-IV-Optimierungsgesetz \nsehr differenziert und sehr ausf\u00fchrlich, nahezu zwei \nStunden lang, besch\u00e4ftigt. Es ist mir unverst\u00e4ndlich, \nwieso die NPD-Fraktion nicht daraufhin ihren Antrag von \nder Tagesordnung genommen hat. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\n 4205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nWenn es noch fraktionsintern Kl\u00e4rungsbedarf gibt, sollte \ner besser in einer Fraktionssitzung ausgetragen werden, \nstatt uns im Plenum die Zeit zu stehlen. Wir werden uns \ndeshalb, wie die anderen Oppositionsfraktionen, auch \nnicht an dieser Debatte beteiligen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nWiderspruch bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nRedew\u00fcnsche? \u2013 Das kann ich im Moment aus den \nanderen Fraktionen nicht erkennen. Dann die NPD-\nFraktion, Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Vor allem werte G\u00e4ste auf der Trib\u00fc-\nne! \n\n(Unruhe bei der CDU und der SPD) \n\nWenn man die \u00c4u\u00dferungen von Dr. Gerstenberg geh\u00f6rt \nhat, k\u00f6nnte man sagen: Okay, da ist was dran! \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD, \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring, \nMoment bitte. Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Leichsenring, \nwissen Sie, dass die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \nLandtages untersagt, sich an die Besucher auf der Trib\u00fcne \nzu wenden? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist mir bekannt. Wenn Sie \nsich immer an die Gesch\u00e4ftsordnung halten w\u00fcrden, \nh\u00e4tten wir manchmal viel weniger Probleme in diesem \nHaus. \n\nIch will noch einmal auf das eingehen, was Herr \nDr. Gerstenberg gesagt hat. Er ist ja nicht irgendwer in \nseiner Fraktion, sondern parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer. Er wei\u00df ganz genau, dass es in der Linksfraktion.PDS \neinen Beschluss gibt, dass Antr\u00e4ge der NPD-Fraktion und \nder Linksfraktion.PDS nicht gemeinsam behandelt wer-\nden sollen. Die Linkspartei.PDS ist n\u00e4mlich die Partei, \nmit der Sie alle unter eine Decke gekrochen sind. Sie \nk\u00f6nnen sich nicht hier hinstellen und sich aufregen, dass \ndie Antr\u00e4ge nicht zusammen behandelt wurden. Unsere \nBem\u00fchungen gehen immer dahin zusammenzulegen. Das \nhaben wir mit der FDP-Fraktion beweisen wollen. Das ist \nam Pr\u00e4sidium gescheitert. Wir werden das morgen noch \neinmal sehen, wenn der FDP-Antrag gemeinsam mit dem \nNPD-Antrag zur Sprache kommt. Uns das vorzuwerfen \ngeht voll am Thema vorbei, Dr. Gerstenberg. Gerade Sie \nm\u00fcssten es in Ihrer Fraktion am allerbesten wissen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr \nProf. Schneider, Sie sagen, wir h\u00e4tten das Problem nicht \nerkannt. Das Problem haben wir alle im Hause erkannt, \ndass n\u00e4mlich etwas faul ist im Staate D\u00e4nemark. Aber wir \nwollen nicht vergessen, Herr Prof. Schneider, dass es Ihre \n\nWirtschaftsordnung ist, die Sie hier aufgebaut haben und \ndie daf\u00fcr verantwortlich ist, dass es Millionen Arbeitslose \ngibt. H\u00e4tten wir diese Arbeitslosen nicht, br\u00e4uchten wir \nuns \u00fcber Hartz IV \u00fcberhaupt nicht unterhalten. Also \nversuchen Sie nicht abzulenken, anderen die Schuld \nzuzuschieben, es ist genau die Wirtschaftsordnung, die \nsich die etablierten Parteien in Sachsen, in Deutschland \ngeben wollten. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Welche \nWirtschaftsordnung wollen Sie denn?) \n\nDie Problematik jetzt auf andere abzuschieben ist nicht \nsehr seri\u00f6s, Herr Prof. Schneider. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Erkl\u00e4ren Sie  \nuns doch Ihre Wirtschaftsordnung!) \n\nDie Studie des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes hat \nfestgestellt, dass im August 2005 1,5 Millionen Kinder \nunter 15 Jahren in Deutschland in Bedarfsgemeinschaften \nleben. 1,5 Millionen Kinder! Die Bundesagentur sagt in \nihrer Statistik, dass bis M\u00e4rz 2006 weitere 290 000 Kinder \ndazugekommen sind. Das hei\u00dft, im M\u00e4rz 2006 lebten \nbereits knapp 1,8 Millionen Kinder bis 15 Jahre in Be-\ndarfsgemeinschaften. Die UN-Konvention geht bei \nKindern von einem Alter bis zu 18 Jahren aus. Wenn wir \ndie bis 18-J\u00e4hrigen und die, die Leistungen nach SGB XII \nbekommen, noch dazunehmen, sind wir schon bei \n2,2 Millionen Kindern auf Sozialhilfeniveau. Das hei\u00dft \nauf Deutsch, dass unter anderem Ihre Hartz-Gesetzgebung \ndaf\u00fcr gesorgt hat, dass sich die Kinderarmut seit 2004 in \nDeutschland verdoppelt hat. Dann brauchen Sie sich nicht \nhier hinzustellen und mit dem Finger auf andere zu zeigen \n\u2013 es ist Ihre Politik von da bis da, alle gemeinsam, weil \nSie alle irgendwo in Landesparlamenten oder Bund \nVerantwortung tragen. Wir alle kennen die Auswirkungen \nvon Kinderarmut, was Schulabschluss und Studium, was \nGesundheit, was die Teilnahme an kulturellem und \nsozialem Leben betrifft und was ein ausgeglichenes und \nentwicklungsf\u00f6rderndes Familienleben angeht. \n\nDann h\u00f6rt man manchmal \u2013 es ist schon leiser geworden \u2013 \nStimmen, die von einer reichen Gesellschaft sprechen, \ndass wir in einem reichen Land leben. Ich wei\u00df nicht, \nmeine Damen und Herren, wie Sie von den etablierten \nParteien Reichtum definieren. Hei\u00dft Reichtum f\u00fcr Sie, \ndass niemand verhungern muss und niemand unter der \nBr\u00fccke schl\u00e4ft, obwohl es auch das gibt? Geht es um \nLeben oder um \u00dcberleben? Sagen Sie bitte den B\u00fcrgern \nin ihrer BRD, was Sie vorhaben! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Da ist \nwieder die Sprache der SED!) \n\n\u2013 Mit SED habe ich ganz bestimmt nichts am Hut. Da bin \nich tausendprozentig sicher. \n\nDer parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband warnt vor der mitt-\nlerweile schon diskutierten Abschaffung der befristeten \nZuschl\u00e4ge f\u00fcr Arbeitslose, die von Arbeitslosengeld I in \nALG II wechseln. Das sind noch einmal 400 000, die \ndavon betroffen sein werden. Ich muss pr\u00e4zisieren: \n\n 4206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n400 000 direkt Betroffene. Mit den Angeh\u00f6rigen sind es \ninsgesamt 700 000, davon 200 000 Kinder. \n\nDas hei\u00dft, wenn Sie weiter hier walten k\u00f6nnen, wie Sie \nwollen, dann steigt die Quote der Menschen auf Sozialhil-\nfeniveau auf 9,7 % in diesem Land. Das hei\u00dft, jeder \nZehnte ist arm und \u2013 was noch viel schlimmer ist \u2013 die \nArmutsquote unter Kindern wird 15,9 % betragen. Jedes \nsechste Kind ist arm und muss auf Sozialhilfeniveau mit \nallen Folgen leben, die sich daraus ergeben. \n\nIch frage mich dann, wie Sie immer von Ihren Erfolgen \nauf wirtschaftlichem Gebiet sprechen k\u00f6nnen. Es ist ein \neinziges Armutszeugnis, meine Damen und Herren. \nDeswegen finden wir auch Ihre Arroganz so unertr\u00e4glich. \nNat\u00fcrlich kann man nicht alles zu 100 % richtig machen, \naber man muss auch einmal dazu stehen, dass man Fehler \ngemacht hat, und versuchen, diese Fehler zu korrigieren, \nund nicht immer alles guthei\u00dfen und mit Fingern auf \nandere zeigen. \n\nSie fabrizieren immer mehr Kinder in Armut und spalten \ndas Volk in Arm und Reich. \n\nDie soziale Ungleichheit ist ja mit Hartz IV gewachsen. \nDas sagt nicht nur meine Fraktion, sondern das sagen \nauch wissenschaftliche Studien, zum Beispiel von der \nHans-B\u00f6ckler-Stiftung, die die Studie ver\u00f6ffentlicht hat. \nIch erspare mir ein langes Zitat daraus. Ich denke aber, \nSie alle kennen diese Studie. Diese Studie widerlegt \neindr\u00fccklich die gepflegte M\u00e4r vom Missbrauch. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich m\u00f6chte um etwas mehr Ruhe bitten. \n\nUwe Leichsenring, NPD: \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das  \nhatten wir schon gestern!) \n\n\u2013 Nein, das hatten wir gestern noch nicht. Sie werden \nnoch sehr oft h\u00f6ren, Herr Brangs, dass Ihre Politik zum \nScheitern verurteilt ist. Das sage ich Ihnen meinetwegen \nin jeder Landtagssitzung neu, wenn Sie es brauchen, ehe \nSie es begreifen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Mit Ihrer Hakenkreuzfahne \nwerden Sie die Armut nicht beseitigen!) \n\n\u2013 Kamerad Nolle! Was sollen diese Zwischenrufe? \n\nEs wird immer wieder vom Missbrauch von Leistungen \ngesprochen. Es wird davon gesprochen, dass 20 bis 30 % \nder Leistungen unkorrekt ausgegeben werden, weil  \ndiese erschlichen sind. Dr. Hahn, Frau Dombois, Herr \nDr. M\u00fcller und ich waren k\u00fcrzlich von der ARGE S\u00e4chsi-\nsche Schweiz und Wei\u00dferitzkreis eingeladen. Wir hatten \ndort ein kleines Forum, bei dem man mal etwas hinter die \n\nKulissen schauen konnte. Da erf\u00e4hrt man dann, es gibt gar \nkeine Statistiken dar\u00fcber, wie viel Gelder zu viel ausge-\nzahlt und zur\u00fcckgefordert werden. Dar\u00fcber gibt es einfach \nkeine Statistiken, sodass man spekulieren muss, was hier \nan Missbrauch tats\u00e4chlich vorhanden ist. Das zu benut-\nzen, um alle Menschen, die leider Sozialleistungen in \nAnspruch nehmen m\u00fcssen, unter Generalverdacht zu \nstellen \u2013 das machen Sie mit Ihren Pl\u00e4nen zur K\u00fcrzung \u2013, \ngeht dann am Thema vorbei. \n\nNein, meine Damen und Herren, die Realit\u00e4t ist doch eine \nganz andere. Die wirklich einkommensschwachen Men-\nschen haben ihre Belastungsgrenze l\u00e4ngst \u00fcberschritten. \nDeswegen sagt die NPD: Wer bei sozial Schwachen k\u00fcrzt, \nhat den Blick auf die sozialen Realit\u00e4ten verloren. Da ist \nnichts mehr zu k\u00fcrzen. Und da ist auch kein Mangel an \nMotivation, eine Arbeit aufzunehmen, es ist schlicht und \neinfach der Mangel an Arbeitspl\u00e4tzen. Deswegen lehnen \nwir eine Bestrafung der Arbeitslosen ab. Die betroffenen \nArbeitslosen sollen nicht durch Ihre Unf\u00e4higkeit, ordent-\nliche Rahmenbedingungen zu schaffen, bluten. Schaffen \nSie Arbeitspl\u00e4tze, anstatt Leistungen zu k\u00fcrzen! Solange \ndas nicht geschehen ist, verbietet sich eine Bestrafung der \nArbeitslosen. Deswegen bitte ich Sie, unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht der \nFall zu sein. Die Staatsregierung auch nicht. Dann bitte \nich die NPD-Fraktion um das Schlusswort. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \nSie haben es eben geh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Sie verzichten. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein, das war  \ndas Schlusswort. \u2013 Beifall bei der SPD \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Sie haben doch \nschon ein bisschen was gelernt!) \n\nIch muss trotzdem feststellen, dass das ein Redebeitrag \nwar. Die Redezeit wurde um drei Minuten \u00fcberschritten. \nEs war ein Redebeitrag inklusive Schlusswort. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in der \nDrucksache 4/5525. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Gegen-\nstimmen und einer entsprechenden Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt und der \nTagesordnungspunkt 4 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n 4207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zur  \nVerwaltungs- und Funktionalreform \n\nDrucksache 4/5377, Antrag der Fraktion der FDP \n\n\u2013 Unterrichtung des Landtages \u00fcber die Verwaltungsreform \nDrucksache 4/4852, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der Reihenfolge FDP, \nGR\u00dcNE, CDU, Linksfraktion, SPD, NPD Stellung \nnehmen. Die Staatsregierung hat gebeten, zuerst zu \nsprechen. Herr Staatsminister Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\u00dcber die Notwendigkeit, \u00fcber das F\u00fcr und Wider einer \nFunktional- und Verwaltungsreform haben wir im Hohen \nHaus bereits mindestens zweimal diskutiert. Aus diesem \nGrunde m\u00f6chte ich mir erlauben, gleich dazu \u00fcberzuge-\nhen, Ihnen zu erl\u00e4utern, wo wir bei diesem Gesetzesvor-\nhaben, das von der Staatsregierung betrieben wird, ge-\ngenw\u00e4rtig stehen. \n\nSie wissen, dass wir nach einem Fahrplan, den wir durch \nden Lenkungsausschuss und das Kabinett best\u00e4tigen \nlassen haben, eine Zweistufigkeit der Bearbeitung vorge-\nsehen haben, wonach zun\u00e4chst eine Kritik der Aufgaben, \neine Analyse dessen, was zur Kommunalisierung an \nstaatlichen Aufgaben ansteht, zu tun war und in einem \nzweiten Schritt Strukturvorschl\u00e4ge zu erarbeiten waren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie an dieser \nStelle \u00fcber das informieren, was wir als Ergebnisse der \nArbeit der vergangenen Wochen dem Lenkungsausschuss \nam 19. Juni zum Verzicht, zur Privatisierung und Kom-\nmunalisierung von Aufgaben vorgestellt haben. \n\nHinsichtlich verzichtbarer Aufgaben hat die Stabsstelle \nf\u00fcr Verwaltungsreform in Zusammenarbeit mit den \nRessorts spezielle Projekte der Landesanstalt f\u00fcr Land-\nwirtschaft, der staatlichen \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft und \nder staatlichen Landes\u00e4mter f\u00fcr Landwirtschaft und \nGartenbau benannt, ebenso Aufgaben der Landesstelle f\u00fcr \nMuseumswesen. \n\nAls zu privatisierende Aufgaben wurden das Forschungs-\ninstitut f\u00fcr Balneologie und Kurortwissenschaften und die \n\u00dcberpr\u00fcfung anderweitiger betriebswirtschaftlicher \nOrganisationsformen f\u00fcr die staatlichen naturhistorischen \nKunstsammlungen, f\u00fcr die Staatsbetriebe Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten sowie f\u00fcr das SIB, S\u00e4chsisches \nImmobilien- und Baumanagement, benannt. \n\nAuf die Kreise \u00fcbertragbar hat sich ein Aufgabenspekt-\nrum erwiesen, das sich wie folgt zusammensetzt: Wir \nm\u00f6chten die Aufgaben der staatlichen Vermessungs\u00e4mter \nauf die kommunale Ebene \u00fcbertragen. Dieser Schritt \u2013 \u2013 \n\nJa, Sie k\u00f6nnen ruhig nachlesen. Da wir das Papier des \nLenkungsausschusses nicht geheim halten, haben wir es \nauch den Fraktionen, dem Ausschuss zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Herr Dr. Martens, Sie m\u00fcssen mir schon einr\u00e4u-\nmen, wenn am Montagmittag der Lenkungsausschuss \ntagt, werde ich mir wohl als zust\u00e4ndiger Fachminister das \nRecht herausnehmen d\u00fcrfen, am Dienstagabend mit \nmeinem Haus noch einmal \u00fcber die Ergebnisse und \u00fcber \ndie Zusammenfassung zu diskutieren, bevor wir dann \ndieses Ergebnis am Mittwoch dem Ausschuss, so wie es \nversprochen war, auch zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWir haben weiter als Aufgaben festgestellt, die auf die \nKreise zu \u00fcbertragen geeignet sind: die gesamte techni-\nsche Verwaltung der Kreisstra\u00dfen sowie der Unterhalt der \nBundes- und Staatsstra\u00dfen. Ebenso m\u00f6chten wir Teilauf-\ngaben des Landesamtes f\u00fcr Familie und Soziales sowie \nder \u00c4mter f\u00fcr Soziales auf die kreisliche Ebene \u00fcbertra-\ngen. \n\nZu den \u00dcbertragungspotenzialen geh\u00f6ren auch die Aufga-\nben der \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft, jedoch ohne die dort \nangesiedelte F\u00f6rderung nach EU-Recht. Ebenso m\u00f6chten \nwir die \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwicklung in die kommuna-\nle Hoheit abgeben und dabei sowohl die Aufgaben der \nFlurneuordnung als auch das F\u00f6rderverfahren f\u00fcr die \nDorfentwicklung k\u00fcnftig bei den Kreisen ansiedeln. \n\nEbenso schlagen wir vor, Umweltfachaufgaben der \nRegierungspr\u00e4sidien auf die Kreise zu \u00fcbertragen sowie \nVollzugsaufgaben des Denkmalschutzes, des Arbeits-\nschutzes und der Heimaufsicht. \n\nAuf kreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte und Gemeinden sollen als \nwesentliche Aufgaben \u00fcbertragen werden: verkehrsrecht-\nliche Anordnungen, Verfolgung und Ahndung von Ord-\nnungswidrigkeiten, Aufgaben der Gewerbe- und Gastst\u00e4t-\ntenaufsicht, Aufgaben als Widerspruchsbeh\u00f6rden in der \nSelbstverwaltung. Nat\u00fcrlich besteht die M\u00f6glichkeit, dass \nKreise mit ihren kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden regeln, was \nsie zus\u00e4tzlich auf die gemeindliche Ebene verlagern \nm\u00f6chten. \n\nAus dem zu \u00fcbertragenden Aufgabenumfang leiten wir \ndie Notwendigkeit einer Kreisgebietsreform ab, um in \ngr\u00f6\u00dferen Strukturen k\u00fcnftig dieses zus\u00e4tzliche Aufgaben-\nsegment auch tats\u00e4chlich effektiv abarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nWir haben dem Lenkungsausschuss ein Leitbild vorge-\nlegt, bei dem analysiert wird: Welche rechtlichen Rah-\nmenbedingungen m\u00fcssen eingehalten werden? Welche \nAbw\u00e4gung von kommunalrechtlichen Alternativen gibt es \nzur Neugliederung? Welche Gr\u00f6\u00dfenordnung sollte ein \nk\u00fcnftiger Kreis haben und hinsichtlich Fl\u00e4che nicht \n\n 4208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n\u00fcberschreiten? Welche Gr\u00f6\u00dfenordnung regen wir f\u00fcr die \nk\u00fcnftige Einwohnerzahl an? \n\nWir haben in diesem Papier dem Lenkungsausschuss auch \neine kommunale Findungsphase vorgeschlagen. Zwar \nwollen wir als Innenministerium in absehbarer Zeit mit \neinem Strukturierungsvorschlag in die Diskussion eintre-\nten, aber wir m\u00f6chten nat\u00fcrlich sehr gern die kommunale \nSeite aktiv in diesen Entscheidungsprozess einbinden. Wir \nsind f\u00fcr Ver\u00e4nderungsbedingungen, f\u00fcr ver\u00e4nderte Vor-\nschl\u00e4ge, wie eine Neustrukturierung der Kreise aussehen \nsoll, offen. \n\nHinsichtlich der Mittelebene hat sich der Lenkungsaus-\nschuss darauf verst\u00e4ndigt, dass die staatliche Mittelebene \ndurch zwei Landesdirektionen widergespiegelt werden \nsoll und dass im Jahr 2012 eine \u00dcberpr\u00fcfung angesetzt ist, \nob zwei Landesdirektionen auch k\u00fcnftig erforderlich sind \noder ob die Mittelebene k\u00fcnftig mit einer Landesdirektion \nauskommen kann. \n\nWie soll das weitere Verfahren sein? Im Zuge der Haus-\nhaltsklausur am 26. Juni 2006 werde ich das Kabinett \n\u00fcber die Vorschl\u00e4ge informieren. Wir m\u00f6chten dann, \nwenn das Kabinett die Verfahrensweise akzeptiert, in die \nErarbeitung von Gesetzentw\u00fcrfen einsteigen. Das Ziel \nbesteht, sowohl f\u00fcr die Funktionalreform als auch f\u00fcr die \nKreisgebietsreform einen Referentenentwurf so weit zu \nbringen, dass wir zum Jahresbeginn 2007 in eine Anh\u00f6-\nrung der Entw\u00fcrfe gehen k\u00f6nnen. \n\nAls Ziel f\u00fcr die Umsetzung der Reform sehen wir den \n01.07.2008. Teile des Gesetzgebungsverfahrens, schlagen \nwir vor, sollten bereits am 01.01.2008 in Kraft treten, \ndamit in den neuen Kreisgebietsstrukturen tats\u00e4chlich \nschon die Vorbereitung einer Landr\u00e4tewahl erfolgen kann, \ndamit zu Beginn der Neustrukturierung zum 01.07.2008 \nf\u00fcr diese neue Struktur bereits neu legitimierte Landr\u00e4te \nbenannt sind. \n\nWir m\u00f6chten des Weiteren, dass neben der \u00dcbertragung \nder Aufgaben auf die kreisliche Ebene zeitgleich zum \n01.07.2008 auch die Kreisgebietsreform erfolgen kann. \n\nSo weit zum gegenw\u00e4rtigen Stand. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt \nder erste Einreicher, Herr Dr. Martens f\u00fcr die FDP-\nFraktion. \n\n(Zuruf von der NPD: Jetzt k\u00f6nnen wir \nZeit sparen, es ist alles vorgetragen!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es muss schon ziemlich \nbrennen bei der Staatsregierung, wenn der Staatsminister, \nbevor \u00fcberhaupt zum Antrag zu einer Regierungserkl\u00e4-\nrung gesprochen wird, sich vor die Einreicher einreiht, um \nhastig innerhalb von nicht einmal zw\u00f6lf Minuten darzu-\nstellen, was denn jetzt der Stand der Verwaltungsreform \nsein soll. \n\nMeine Damen und Herren, das wird weder einer Regie-\nrungserkl\u00e4rung gerecht noch dem von uns gew\u00fcnschten \nBeitrag zu einer Debatte \u00fcber eine Regierungserkl\u00e4rung \ndes Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht hier nicht um die Neuordnung von \nzwei Au\u00dfenstellen einer Landesunterbeh\u00f6rde, sondern um \ndas \u2013 Zitat \u2013 \u201egr\u00f6\u00dfte Vorhaben der Verwaltungsstrukturre-\nform, das in dieser Legislaturperiode \u00fcberhaupt ansteht\u201c. \nDie Aufgaben, die zu bew\u00e4ltigen sind, sollen einen \nerheblichen Umfang haben. Hier soll die Verwaltung f\u00fcr \ndas Jahr 2020 konzipiert werden. \n\nEine Erkl\u00e4rung, wie sie der Staatsminister des Innern hier \nabgegeben hat, wird dem berechtigten Anliegen des \nParlaments nach einer fr\u00fchzeitigen und vor allem umfas-\nsenden Information \u00fcber die Planungen und die \u00dcberle-\ngungen der Staatsregierung mit Sicherheit nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben deswegen eine Regierungserkl\u00e4rung des \nMinisterpr\u00e4sidenten gew\u00fcnscht, die Klarheit dar\u00fcber \nbringen soll, ob die Staatsregierung eine Funktional- und \nVerwaltungsreform eigentlich noch will. Zum gegenw\u00e4r-\ntigen Zeitpunkt, so hei\u00dft es, sei das noch so. Aber das ist \nausdr\u00fccklich als Stand vom 19.06. mitgeteilt worden. \n\nEs sind weiterhin die Fragen offen, unabh\u00e4ngig von dem \nmitgeteilten Stand der \u00dcberlegungen: Will die Staatsre-\ngierung in ihrer Gesamtheit diese Verwaltungsreform? \nWollen alle Mitglieder der Staatsregierung diese Verwal-\ntungsreform? Wollen sie alle die gleiche Verwaltungsre-\nform? In welchem Zeitraum soll denn diese Reform fertig \nwerden? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das hat er gesagt!) \n\nWann soll das beraten werden? Von wem? Und wann soll \nes umgesetzt werden? \n\nTeile zum 01.01.2008, der Rest zum 01.07.08. Meine \nDamen und Herren, das ist alles reichlich unbefriedigend. \n\nVor allem ist hier kein Wort zu der Frage gefallen: Wann \nund in welcher Form gedenkt die Staatsregierung das \nParlament und dabei a) die Mitglieder der Koalitionsfrak-\ntionen und b) den unbedeutenden Rest zu unterrichten? \n\nUnd dann schlie\u00dflich: In welchem Zeitraum und bei \nwelcher Gelegenheit m\u00f6chte die Staatsregierung ihre \nVorschl\u00e4ge in Gesetzesform beschlossen haben? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ist alles gesagt worden!) \n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, Sie wissen da nat\u00fcrlich mehr als wir. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nein, nein!) \n\nAber das ist bisher nicht klar. Hier ist alles im Unklaren \ngeblieben, welche K\u00f6che welchen Brei anr\u00fchren oder ob \nder Brei nur verdorben wird. Wie hei\u00df dort tats\u00e4chlich \ngekocht wird, das ist bisher nicht klar. Eines ist vor allem \nnicht klar: Wer ist hier Koch und wer ist Kellner? \n\n 4209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn dem ganzen Durcheinander, meine Damen und Herren \n\u2013 deshalb hatten wir den Antrag gestellt \u2013, hatten wir die \nvielleicht etwas naive Vorstellung, dass wenigstens einer \nden Durchblick hat, das ist der \u201echef de cuisine\u201c, der \nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt, der leider \nabwesend ist. \n\nGerade eben ist wieder vom Staatsminister gesagt wor-\nden, dass die Verwaltungsreform wunderbar im Plan sei, \nund der Stand vom 19. Juni wurde vorgetragen. Nach mir \nwerden Redner der Koalition vortreten und mitteilen, dass \ndiese Verwaltungsreform ein Musterbeispiel f\u00fcr einen \neisernen Reform- und Gestaltungswillen der Koalition sei \nund die historische Gestaltungsmacht der Koalition \nausdr\u00fccke und dass alles nach Plan laufe. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich, Herr Brangs, Sie halten es mir schon \nentgegen. \n\nBisher, meine Damen und Herren, musste ich dem wider-\nsprechen. Bei dem, was wir bisher gesehen und geh\u00f6rt \nhaben, ist nix Gestaltung, wenig Wille und vielleicht unter \nUmst\u00e4nden nicht einmal ein Plan vorhanden. Die Funkti-\nonalreform, lassen Sie mich dies sagen, ist bisher nur in \nUmrissen deutlich geworden, zum Beispiel beim Aufga-\nbenverzicht: Die Kleine-Kommission hatte Vorschl\u00e4ge \nunterbreitet, die sich jetzt so \u00e4hnlich in dem wiederfinden, \nwas Stand 19. Juni ist. Sehr viel mehr ist jedoch nicht \nhinzugekommen \u2013 im Gegenteil, es ist eher etwas wegge-\nkommen. Ob man sich daf\u00fcr diese Zeit nehmen musste, \ndie seitdem verstrichen ist, ist eine berechtigte Frage. \n\nAm 31.03.2006 waren es zwar noch 226 Stellen beim \nAufgabenverzicht \u2013 eine ziemlich geringe Anzahl, wie wir \nfinden. Wir sind der Auffassung, dass im Bereich der \nStaatsverwaltung von 93 000 Stellen durchaus mehr als \n226 Stellen h\u00e4tten vollst\u00e4ndig eingespart werden k\u00f6nnen. \nWir werden auch weitere Vorschl\u00e4ge machen, wenn die \nStaatsregierung in ihrer Gr\u00f6\u00dfe sie auch nur zur Kenntnis \nnehmen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAm 15. Mai waren es 145 Stellen. Sie sehen, dass sich das \nGanze innerhalb von sechs Wochen um 80 Stellen verrin-\ngert hat. Am 19. Juni hat sich hierbei keine \u00c4nderung \nergeben. Dies ist schon einmal ein Fortschritt und ein \nerstes Anzeichen von Verl\u00e4sslichkeit. \n\nZur Privatisierung wurden von der Kleine-Kommission \nVermessungs\u00e4mter und anderes angef\u00fchrt. Dies findet \nsich so \u00e4hnlich auch wieder. Aber am 31.03.2006 wurde \nvon der Privatisierung von 244 Stellen berichtet. Die \n\u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c meldeten im April \n2 000 Stellen. Am 15.05.2006 waren es 1 515 Stellen, die \nprivatisiert werden k\u00f6nnten, und im Juni 2006 sind es \u2013 \nbeschlossen \u2013 noch zehn Stellen. Der Rest wird gepr\u00fcft. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP) \n\nWer mir hier erz\u00e4hlen will, wir h\u00e4tten einen endg\u00fcltigen \nStand, der beschlussreif ist, muss ernsthafte Zweifel an \nmeinem Urteilsverm\u00f6gen haben \u2013 und zwar zu Unrecht. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Haben wir!) \n\nBei der Kommunalisierung sieht es nicht anders aus. Am \n31.03.2006 waren es 250 Stellen, die nach der Aufgaben-\nkritik festgestellt und dem Lenkungsausschuss vorgelegt \nwurden. Die \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c meldeten \nein Volumen von 2 500 Stellen. Am 15.05.2006 waren es \n3 410 Stellen, darunter unter anderem Teile des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Soziales und von den Regierungspr\u00e4sidien \nder Vollzug abfall-, umwelt- und verkehrsrechtlicher \nRegelungen. Im Juni 2006 sollen auf die Kreise der \nVollzug des sozialen Entsch\u00e4digungsrechtes, das Landes-\nblindengeld und noch eine weitere Leistung \u00fcbertragen \nwerden. Der Rest wird auf den Kommunalen Sozialver-\nband \u00fcbertragen. \n\nBei den Regierungspr\u00e4sidien werden von den urspr\u00fcng-\nlich genannten Aufgaben nun nur noch Teile \u00fcbertragen. \nWelche das sein sollen, ist aus der sch\u00f6nen 14-seitigen \nFolie, die hier zum Vortrag gekommen ist, auch nicht zu \nersehen. Bei den Regionalschul\u00e4mtern sind es 50 Stellen, \ndie auf die Kommunen \u00fcbergehen sollen \u2013 50! Das \nSchicksal der Regionalschul\u00e4mter insgesamt soll sich \n2010 entscheiden, nach dem Auslaufen der Tarifvertr\u00e4ge, \nda man n\u00e4mlich pr\u00fcfen m\u00f6chte, ob man die Regional-\nschul\u00e4mter aufl\u00f6sen sollte. Das \u201eSollen\u201c ist eine politi-\nsche Entscheidung. Es h\u00e4ngt nicht davon ab, ob man \netwas kann oder muss. Wenn sie aufgel\u00f6st werden sollen, \ndann ist vorher eine politische Entscheidung zu treffen. \nDass diese Entscheidung nur getroffen werden kann, \nwenn die Tarifvertr\u00e4ge ausgelaufen sind, ist unerfindlich. \nIch habe das Gef\u00fchl, hier dr\u00fcckt man sich vor Entschei-\ndungen. Man schiebt es nach hinten hinaus und einigt sich \nwieder nur auf das, was man seit jeher schon gemacht hat, \nn\u00e4mlich den Minimalkonsens. Dieser wird aber dem \nAnliegen mit Sicherheit nicht gerecht. \n\nLassen Sie mich eines erw\u00e4hnen: die Regierungspr\u00e4si-\ndien, ein ganz erheblicher Punkt. Der favorisierte  \nB-Vorschlag der Kleine-Kommission sah vor, dass die \nRegierungspr\u00e4sidien von jetzt 2 220 Stellen nach der \nReform 2 218 Stellen h\u00e4tten. Dies war in der Tat etwas \nunbefriedigend. \n\nIm Mai 2006 war noch gesicherte Erkenntnis, dass die \nRegierungspr\u00e4sidien bleiben. Das galt. Ab 19.06. gibt es \nkeine Regierungspr\u00e4sidien mehr. Stattdessen gibt es dann \nzwei Landesdirektionen. Was diese nun tun sollen und \nwelche Aufgaben sie haben, bleibt weiterhin im Dunkeln. \nWahrscheinlich wei\u00df es auch von den Beteiligten noch \nkeiner so richtig. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP und \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Umbenennung von Beh\u00f6rden, ohne klar zu sagen, \nwelche Aufgaben sie haben, hilft hier nicht weiter, meine \nDamen und Herren. Zwei Landesdirektionen \u2013 was ist \ndenn das? Ist das ein halbiertes Regierungspr\u00e4sidium oder \n\n 4210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nist es von der Aufgabenverteilung her anders angelegt? \nOder ist es nur das so genannte Landesverwaltungsamt als \nein Landesverwaltungsamt mit zwei Standorten und einer \nAu\u00dfenstelle? \u2013 Alles weiterhin unklar, meine Damen und \nHerren. \n\nBei der Landkreisreform sieht es \u00e4hnlich aus. Die Krite-\nrien, nach denen die Landkreisreform durchgef\u00fchrt \nwerden soll, sind zum einen sattsam bekannt: nach Gr\u00f6-\n\u00dfen, regionalen Verflechtungen, geografischen Begeben-\nheiten, Landesentwicklungsplan und anderen. \u2013 Dies ist \nsch\u00f6n und gut, aber es gibt auch wirklich interessante \nKriterien, \u00fcber die man in dem Papier leider auch nichts \nfindet. Das ist zum Beispiel die Frage der landsmann-\nschaftlichen Verbindungen. Es wird von religi\u00f6sen Zuge-\nh\u00f6rigkeiten gesprochen. Aber von Landsmannschaften, \nhistorisch gewachsenen, traditionellen Beziehungen \nverschiedener R\u00e4ume, von wirtschaftlichen Gegebenhei-\nten und Wirtschaftsr\u00e4umen findet sich dort recht wenig. \nAuch die Zuschnittm\u00f6glichkeiten, meine Damen und \nHerren: Die Gr\u00f6\u00dfe, 200 000 Einwohner, war vorgegeben. \nNoch am 15.05.2006 war dies so. Am 19.06.2006 hei\u00dft \nes: 200 000, aber es k\u00f6nnen auch nur 170 000 sein. \u2013 Nun \nwei\u00df man so viel wie vorher. \n\nEhrliche Frage: Was ist mit der M\u00f6glichkeit der Umglie-\nderung von Gemeinden von einem Landkreis in neu zu \nbildende andere Kreise? \u2013 In Randgebieten ein durchaus \nernst zu nehmendes Problem. Zuerst hie\u00df es: Das geht \nnicht. Im Mai hie\u00df es: Es geht doch. Jetzt hei\u00dft es wieder: \nEs geht nicht. In dieser Situation sollen sich die Landkrei-\nse, bitte sch\u00f6n, bis Oktober 2006 umfassend informieren, \ndie Probleme im Wesentlichen erkennen, behandeln und \nim Rahmen einer freiwilligen Vorgabe Entscheidungen \ntreffen. Wie soll das rein technisch bis Oktober 2006 \ngehen? Das ist eine v\u00f6llig irreale Vorgabe, meine Damen \nund Herren. \n\n\u00c4hnlich die Frage der Umsetzung, ich habe es bereits \nangesprochen. Zuerst war die Freiwilligkeitsphase bis \n2011 angedacht. Danach hie\u00df es: Das machen wir bis \nEnde 2008. Dann hie\u00df es: zum 01.01.2008. Nun sind wir \nbeim 30.06.2008. Aber heute haben wir zum ersten Mal \ngeh\u00f6rt, es gibt auch Teile, die zum 01.01.2008 in Kraft \ngesetzt werden. \n\nSie sehen, es gibt reichlich Fragen, die unbeantwortet \nsind, und ich w\u00fcrde mir als Parlamentarier w\u00fcnschen, \ndass der Ministerpr\u00e4sident begreift, dass diese Verwal-\ntungsreform ein ernstes und wichtiges Vorhaben ist, und \ndass er vor diesem Parlament eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die \ngesamte Staatsregierung abgibt, wie die Staatsregierung \ninsgesamt inhaltlich und zeitlich mit der Verwaltungsre-\nform umzugehen gedenkt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die zweite \nEinreicherin, die GR\u00dcNEN, Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr \nStaatsminister Buttolo, ich glaube tats\u00e4chlich, Sie haben \netwas zu sagen. Aber ich bitte Sie wirklich, einmal ernst-\nhaft zu erw\u00e4gen, ob es aus Ihrer Sicht nicht der richtige \nUmgang sein m\u00fcsste, hier nicht nur Papiere, die Sie \ngestern sehr kurzfristig ausgereicht haben, einfach vorzu-\nlesen. Dies war nun das zweite Mal und ich glaube, Sie \nhaben das nicht n\u00f6tig. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nLichdi, zur Verwaltungsreform kann es nur einen Stand-\npunkt geben. Ich kann nicht am gestrigen Tag ein Papier \nausteilen und am heutigen Tag etwas anderes sagen. Wenn \nich Sie \u00fcber den Sachstand informiere, kann es nur das \nGleiche sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nbekommen noch eine Minute Zeitgutschrift. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Innen-\nminister, Sie haben den Eindruck erweckt \u2013 jedenfalls war \ndies der Presse am Dienstagmorgen zu entnehmen \u2013, dass \ndie Reform in Sack und T\u00fcten sei. Nachdem wir nun das \nPapier studieren konnten \u2013 jedenfalls diese 14-seitige \nPowerPoint-Pr\u00e4sentation, die uns zug\u00e4nglich gemacht \nwurde, von der Kollege Martens gesprochen hat \u2013, muss \nich Ihnen sagen: Das Gegenteil ist der Fall. Die Reform \nist alles andere als in Sack und T\u00fcten. Sie haben die \nBaustellen noch einmal beschrieben, haben sie aber zum \nGro\u00dfteil nicht entschieden. Aber Sie mussten nat\u00fcrlich \nvor der \u00d6ffentlichkeit und der Presse \u2013 da die \u00d6ffentlich-\nkeit zu Recht dr\u00e4ngt \u2013 ein Ergebnis vorlegen. \n\nIch bin, vielleicht zu Ihrem Erstaunen, nicht so hart wie \nKollege Martens, sondern m\u00f6chte ausdr\u00fccklich anerken-\nnen, dass die Leitlinien zum Tagesordnungspunkt 7 der \nkreisgebietlichen Neuordnung zum ersten Mal eine \nwirkliche Diskussionsgrundlage sind. \n\nIch freue mich dar\u00fcber, dass endlich einmal \u00f6ffentlich \noffen gelegt worden ist, nach welchen Kriterien Sie diese \nganze Diskussion, die l\u00e4uft und im Grunde schon abge-\nschlossen ist, eigentlich bestreiten wollen. Daf\u00fcr bedan-\nken wir uns herzlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist der TOP 7. Es gibt aber auch die TOP 1 bis 6.  \nZu diesen TOP 1 bis 6 liegen uns keinerlei interne Unter-\nlagen vor. Ich glaube nicht, dass Sie allein jetzt diese \nPowerPoint-Pr\u00e4sentation auf der einen Seite aufgeschrie-\nben haben, sondern ich glaube, dass in Ihrem Hause noch \nweitere Unterlagen vorliegen. Wir h\u00e4tten es begr\u00fc\u00dft, \nwenn Sie uns auch diese Unterlagen zug\u00e4nglich gemacht \nh\u00e4tten; denn nach meinem Verst\u00e4ndnis war das auch Teil \nunserer Absprache. Nun gut! \n\nAber wir k\u00f6nnen uns jetzt zum ersten Mal in diesem Haus \nmit Inhalten befassen. Der Kollege Martens hat es ange-\nsprochen. Es gibt die verschiedenen Baustellen: Verzicht \n\n 4211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nauf Aufgaben, B\u00fcndelung von Aufgaben, Kommunalisie-\nrung von Aufgaben, gebietliche Neustrukturierung. \n\nIch komme zum Verzicht. Kollege Martens hat mir schon \nden Spa\u00df genommen, den Vergleich zwischen der Exper-\ntenkommission, dem internen Mai-Papier, das sich dann \nauf CDU-Homepages befand, aber nicht offiziell war, und \ndem Papier, das wir jetzt offiziell bekommen haben, \nanzusprechen. Es reicht wohl \u2013 Sie haben vielleicht etwas \nzu viel des Guten getan \u2013, auf den einzigen Punkt hinzu-\nweisen. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Brocken beim Verzicht ist die Privatisierung \nder Staatsbetriebe SIB, also S\u00e4chsischer Immobilienbe-\ntrieb, und Schl\u00f6sser und G\u00e4rten mit insgesamt \n1 425 Stellen, mit Pr\u00fcfauftr\u00e4gen bis zum 1. Septem-\nber 2006 versehen. Nun gut, das muss man sorgf\u00e4ltig \npr\u00fcfen. Daf\u00fcr haben wir Verst\u00e4ndnis. Ich frage mich \nallerdings, was Sie im letzten halben Jahr getan haben. Da \nh\u00e4tten Sie eigentlich auch pr\u00fcfen k\u00f6nnen. \n\nIch bin mir im \u00dcbrigen nicht sicher, ob diese Privatisie-\nrung wirklich bef\u00fcrwortet werden sollte \u2013 ja, Herr Kolle-\nge Martens, Sie sind FDP, ich bin gr\u00fcn \u2013, denn das Ergeb-\nnis w\u00e4re, dass wir als Landtag die demokratische Haus-\nhaltskontrolle endg\u00fcltig aus der Hand geben w\u00fcrden. Ich \nwei\u00df auch nicht, was Privatisierung bei Schl\u00f6ssern und \nG\u00e4rten hei\u00dfen soll. Soll das bedeuten, dass wir Pillnitz \noder K\u00f6nigstein privatisieren? \n\nKommen wir zur B\u00fcndelung. Es wurde immer verk\u00fcndet, \ndie B\u00fcndelung sei sozusagen die Mutter aller Reformen, \ndas Herzst\u00fcck aller Reformen. Wenn wir dort hinein-\nschauen, sehen wir \u2013 und das ist nun tats\u00e4chlich eine \nFrechheit \u2013 unter TOP 6, dass Verwaltungsdirektionen \neingerichtet werden. Sie hei\u00dfen \u201eVerwaltungsdirektio-\nnen\u201c, Herr Kollege. Das war alles zur B\u00fcndelung. Ich \nmeine, das ist doch ein gravierender Vorgang.  \nHerr de Maizi\u00e8re hat hier immer erkl\u00e4rt: Wir machen \nkeine Kreisgebietsreform, wir machen eine Reform der \nStaatsverwaltung, indem wir b\u00fcndeln. \u2013 Dazu finden wir \njetzt, nachdem die Reform angeblich in Sack und T\u00fcten \nund abgeschlossen ist, nichts. Wir finden nur, dass es \nVerwaltungsdirektionen geben wird. Jeder in diesem Haus \nwei\u00df, dass das lediglich ein Feigenblatt ist, damit sich die \nSPD sozusagen auf diese Reform, die nat\u00fcrlich im SMI \nund in der CDU konzipiert worden ist, einl\u00e4sst. \n\nBetrachten wir doch einmal diese Verwaltungsdirektionen \nn\u00e4her. Im Gegensatz zu Kollegen Martens stehe ich nicht \nan zu sagen: Es sind nat\u00fcrlich die alten Regierungspr\u00e4si-\ndien, die durch die verschiedenen B\u00fcndelungen und \nKommunalisierungen ver\u00e4ndert sind. Es sind also doch \nnicht ganz die alten Regierungspr\u00e4sidien. Das muss man \ndazusagen. Aber im Grunde ist das identisch. \n\nWorum aber geht es? Es geht im Grunde um die Abschaf-\nfung des Regierungspr\u00e4sidiums Leipzig und um nichts \nanderes. Reden wir einmal Klartext! Die Region Leipzig \nwird 540 Arbeitspl\u00e4tze, die jetzt beim Regierungspr\u00e4sidi-\num angesiedelt sind, verlieren. Ich frage mich, wie das \ngehen soll. Sollen mit Beginn der Reform \u2013 ich habe \ngerade geh\u00f6rt: am 1. Januar 2008 \u2013 alle Mitarbeiter nach \n\nDresden und Chemnitz umgesetzt werden? Mit welchen \nKosten eigentlich? \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n\u2013 Ja, okay. Sie haben schon intelligentere Zwischenrufe \ngemacht! \n\nDa sind die Umzugskosten. Ich glaube nicht, dass Sie \ntats\u00e4chlich planen, zum 1. Januar 2008 die 540 Mitarbei-\nter nach Dresden oder Chemnitz zu verschieben. Das \nhei\u00dft, es wird eine Au\u00dfenstelle Leipzig geben. Wir haben \nalso tats\u00e4chlich die Wahnsinnssituation, dass sich in \nLeipzig exakt gar nichts \u00e4ndert. Im \u00dcbrigen kann man die \nin Dresden gar nicht ansiedeln. Soviel ich wei\u00df, sind dort \ndie B\u00fcrom\u00f6glichkeiten auf der Stauffenbergallee 2 er-\nsch\u00f6pft. Das hei\u00dft, wir werden weiterhin das Regierungs-\npr\u00e4sidium Leipzig haben. Dort steht dann aber das Schild \n\u201eVerwaltungsdirektion Dresden, Au\u00dfenstelle Leipzig\u201c. \nSuper! Gro\u00dfer Erfolg! Die SPD hat sich durchgesetzt und \nB\u00fcrokratie abgeschafft. \n\nWarum ist das so? Nat\u00fcrlich will die SPD ebenso wie die \nFDP die Gro\u00dfkreise. Sie hat sich dabei aber nicht durch-\nsetzen k\u00f6nnen. Deswegen m\u00f6chte sie jetzt einen kleinen \nformalen Erfolg erzielen, indem sie durchsetzt, dass man \nk\u00fcnftig nur noch zwei Verwaltungsdirektionen hat mit \neinem ungewissen Pr\u00fcfauftrag. \n\nHerr Staatsminister, ich sage Ihnen ganz deutlich: Wir als \nGR\u00dcNE stehen diesbez\u00fcglich auf Ihrer Seite. Wir halten \nim Grundsatz die Kreisstruktur hinsichtlich der Gr\u00f6\u00dfe, \nwie Sie sie beschrieben haben, f\u00fcr richtig. Wir halten es \nauch f\u00fcr richtig, dass es weiterhin Mittelbeh\u00f6rden, ver\u00e4n-\nderte Regierungspr\u00e4sidien gibt. Wir sehen allerdings den \nGewinn, der sich durch zwei Verwaltungsdirektionen, \nalso, ganz klar gesagt, durch die Abschaffung des \nRP Leipzig, tats\u00e4chlich auch finanziell ergeben sollte, \neinfach nicht. \n\nAuch nicht durchgehen lassen k\u00f6nnen wir die Tatsache, \ndass Sie keinerlei Aussage zur Kl\u00e4rung der B\u00fcndelung in \nSonderbeh\u00f6rden, also auch auf der Mittelebene, machen. \nDort gab es im Mai 2006 immer noch 3 000 Stellen. Das \nist immerhin das allergr\u00f6\u00dfte B\u00fcndelungspotenzial inner-\nhalb der Staatsverwaltung mit einem Einsparpotenzial, \nwenn man der Expertenkommission glauben m\u00f6chte, von \n20 %, also immerhin 600 Stellen. Dazu gibt es keinerlei \nAussage. Das f\u00fchrt dazu, dass wir sagen: Die von Ihnen \nund von uns angestrebte Einsparung an Personalkosten ist \nalles andere als durch oder entschieden oder auch nur \ngekl\u00e4rt. \n\nIch k\u00f6nnte das jetzt weiter machen. Kollege Martens hat \nes gesagt. Bei der Kommunalisierung haben Sie einmal \nvon 3 500 Stellen gesprochen. Wenn ich das Papier richtig \nlese, sind es im Augenblick noch 3 000. Was eigentlich \nuns alle zum Nachdenken bringen sollte, ist der Umstand, \ndass, wenn ich es recht sehe, die meisten Aufgaben des \nLandesamtes f\u00fcr Familie und Soziales Chemnitz auf den \nKommunalen Sozialverband \u00fcbertragen werden sollen \nund eben nicht auf die Kreise \u00fcbergehen sollen. Da frage \nich mich: Sind diese Aufgaben tats\u00e4chlich kommunali-\n\n 4212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nsierbar, wenn dort doch offensichtlich eine landesweite \nInstitution erforderlich ist? Das hei\u00dft, wir als Parlamenta-\nrier haben jetzt nicht mehr die M\u00f6glichkeit, \u00fcber Frau \nOrosz, die Staatsministerin f\u00fcr Soziales, das zu kontrollie-\nren, sondern jetzt macht das der Kommunale Sozialver-\nband. Gibt es dort eigentlich Kontrollm\u00f6glichkeiten \u00fcber \ndie Kreistage? Also, ich wei\u00df nicht, ob das eine echte und \nauch begr\u00fc\u00dfenswerte Kommunalisierung ist. \n\nWenn ich jetzt versuche, dieses ganze Potenzial herunter-\nzurechnen, komme ich darauf, dass, auf die alte Kreis-\nstruktur umgerechnet, ungef\u00e4hr 70 neue Stellen dauerhaft \nankommen. Dazu k\u00f6nnen Sie mir gern andere Zahlen \nnennen. Wir bedauern es ja auch, dass Sie das Gesch\u00e4ft \nnie durchgerechnet haben. Wenn wir eine Kreisstruktur \nvon 15 annehmen, dann kommen wir auf 138 neue \nStellen. Wenn wir uns die Stellenstruktur anschauen, also \n300 bis 420 Mitarbeiter in den jeweiligen Kreisen, dann \nfrage ich mich, ob Ihre Kernthese tats\u00e4chlich bewiesen ist, \ndass n\u00e4mlich diese neuen Aufgaben mit diesen neuen \nStellen zwingend eine neue Kreisstruktur bedingen. \n\nGenau diesen zentralen Nachweis f\u00fcr Ihre Reform haben \nSie nicht erbracht. Daher herrscht bei uns eine ganz \nerhebliche Skepsis, ob wir diesen Weg mitgehen k\u00f6nnen, \nweil wir alle wissen, dass gr\u00f6\u00dfere Kreise auch gr\u00f6\u00dfere \nEntfernungen und weniger B\u00fcrgern\u00e4he, weniger demokra-\ntische Kontrolle und auch weniger M\u00f6glichkeiten bedeu-\nten, benachteiligte Regionen im Lande gezielt zu f\u00f6rdern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nCDU-Fraktion. Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu der Frage von \nHerrn Dr. Martens: Wo ist der Ministerpr\u00e4sident? Der \nMinisterpr\u00e4sident ist heute auf der Ministerpr\u00e4sidenten-\nkonferenz in Berlin, um den Freistaat Sachsen ordentlich \nzu vertreten, wie er das bisher mit souver\u00e4ner Leistung \nimmer getan hat. Au\u00dferdem findet noch ein Gespr\u00e4ch mit \nder Bundeskanzlerin statt. \n\n(Zurufe aus mehreren Fraktionen: Oh!) \n\nAber ich denke, Herr Dr. Martens, die Spitzenmeldung \ndes Tages konnten Sie heute schon in der Zeitung lesen: \n\u201eErntezeit in Sachsen\u201c. Sachsen hat von Anfang an \nkonsequent und straff gewirtschaftet. Respekt! Genau das \nist der Fall. Und worauf lag der Schwerpunkt dieses \nstraffen Wirtschaftens? Es war die fr\u00fchzeitige Anpassung \nan ver\u00e4nderte Struktursituationen. Ich denke, wir haben \nals CDU-Fraktion und jetzt auch als Koalition vor, auch \nk\u00fcnftig so straff zu wirtschaften, dass die Ertr\u00e4ge insbe-\nsondere f\u00fcr unsere junge Generation auch in den n\u00e4chsten \nJahren in die Scheunen eingefahren werden k\u00f6nnen. \n\nHerrn Lichdi sehe ich im Moment gar nicht. Er hat \noffensichtlich das Feld ger\u00e4umt. \u2013 Ah, da kommt er \nwieder, sch\u00f6n. Herr Lichdi, es ist wichtig, dass man die \n\nKollegen anspricht. Herr Lichdi, es war schon wichtig, \ndass Sie uns gesagt haben, dass Sie gr\u00fcn sind, denn \nmanchmal bin ich auf diese Idee \u00fcberhaupt nicht gekom-\nmen. \n\nDie Meinungsbildung der Regierung ist offen, unbefriedi-\ngend. \u2013 Herr Dr. Martens, Meinungsbildung ist immer ein \nst\u00e4ndiger Prozess und das, was uns bevorsteht \u2013 das kann \nich Ihnen schon versprechen \u2013, wird in den Sitzungsmara-\nthons, die noch vor uns liegen, harte Arbeit werden und da \nwird sicherlich auch die eine oder andere Frage, die jetzt \naufgeworfen worden ist, noch beantwortet. \n\nIch freue mich vor allem, dass es die FDP als antragstel-\nlende Fraktion mittlerweile geschafft hat, auf den B\u00e4nken \nvier Kollegen sitzen zu haben. Zu Beginn der Debatte \nwaren es lediglich zwei, sodass ich fast den Eindruck \nhatte, dass der Informationsbedarf bei der FDP bereits \nbefriedigt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDie Linksfraktion.PDS scheint eine Sondersitzung zu \nhaben, um die Probleme der Frau Bonk heute zu diskutie-\nren. \n\n(Zuruf der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Man kann ja noch einmal durchz\u00e4hlen. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, steht am Mikrofon) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bandmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Offensichtlich ist auch da der \nBedarf schon gedeckt. \u2013 Herr Dr. Martens, ich gestatte im \nMoment keine Zwischenfrage. \n\n(Schade! von der FDP) \n\nDie Diskussion um die Funktional- und Verwaltungsre-\nform dauert in der Tat schon eine geraume Zeit und \nebenso lange dr\u00e4ngen die Oppositionsfraktionen darauf, \nvon der Staatsregierung \u00fcber diese Reformvorstellungen \ninformiert zu werden. Ein Teil der Informationen, die wir \nin der Zeitung lesen, stammt aber komischerweise \u2013 so \nmein Eindruck \u2013 immer wieder von selbigen Oppositions-\nfraktionen. Denn die Zahlen, die Sie da immer wieder aus \ndem Hut zaubern, hat der Innenminister so im Ausschuss \nnicht genannt. \n\nInzwischen liegen die Ergebnisse vor, die der Lenkungs-\nausschuss erarbeitet hat. Die Staatsregierung wird sich in \nder n\u00e4chsten Woche mit diesen Reformvorschl\u00e4gen \nbefassen. Einige wesentliche Punkte haben die Zeitungen \nherausgegriffen. Ich denke, der Minister hat da vorab \ninformiert. Insoweit haben wir heute also einen neuen \nSachstand erreicht. Die Reformvorstellungen der Regie-\nrung sind hinreichend konkret und die einzelnen Vor-\nschl\u00e4ge sind bekannt. Wir haben jetzt den Zeitpunkt \nerreicht, zu dem es in der Tat sinnvoll ist, den Landtag als \nGanzes zu beteiligen. Ich kann Ihren \u00c4rger dar\u00fcber, dass \ndie Koalitionsfraktionen nicht eher informiert wurden als \n\n 4213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nSie selbst, ja verstehen. Sonst h\u00e4tten Sie hier schon \nwieder etwas mehr Budenzauber veranstalten k\u00f6nnen. \nAber so ist der Gleichbehandlungsgrundsatz da. Das \nschmerzt den einen oder anderen Kollegen in unseren \neigenen Reihen, aber so ist nun einmal das Verfahren. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nDiese Informationen hat der federf\u00fchrende Minister, Herr \nButtolo, uns heute \u2013 wie ich denke, zu Recht \u2013 auch vorab \ngegeben. Denn bevor Sie mit der Kritik beginnen \u2013 und \ndieser Antrag ist eine solche Kritik \u2013, ist es richtig, hier \nsachgerecht zu informieren. Damit wird dem Informati-\nonsinteresse der Opposition Rechnung getragen und Ihre \nAntr\u00e4ge haben sich damit inhaltlich erledigt. Es gen\u00fcgt \nuns auch, wenn wir aus dem Munde des federf\u00fchrenden \nMinisters informiert werden. Eine Regierungserkl\u00e4rung \naus dem Munde des Ministerpr\u00e4sidenten w\u00fcrde zum \nheutigen Zeitpunkt kein anderes Ergebnis bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nIch kann Ihnen sagen, warum: weil in diesem Lenkungs-\nausschuss die kommunale Familie mit am Tisch sitzt. \n\nDie Abstimmungen in Vorbereitung des heutigen Tages \nhaben gezeigt, dass man sich in der Tat aufeinander zu \nbewegt hat. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle Albrecht Buttolo \nausdr\u00fccklich danken, dass er diesen Prozess so moderat \nhinbekommen hat. Sonst w\u00e4re der Aufschrei viel gr\u00f6\u00dfer \nund die Reihen w\u00e4ren hier voll besetzt. Dass das nicht der \nFall ist, zeigt mir, dass die Aussage, die ich eben get\u00e4tigt \nhabe, offensichtlich der Wahrheit sehr nahe kommt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch halte allerdings \u2013 und damit kommen wir zu dem, was \nnoch vor uns steht \u2013 eine vertiefte inhaltliche Debatte zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt f\u00fcr verfr\u00fcht. Aber wir werden \ndiese Debatte, auch die Anh\u00f6rung, hier im Landtag \nf\u00fchren, denn es ist alles, was hier an Stellungnahmen \naufl\u00e4uft, sorgf\u00e4ltig zu er\u00f6rtern. Deswegen m\u00f6chte ich \nmich an dieser Stelle auch auf einige allgemeine Anmer-\nkungen zu den Vorschl\u00e4gen, die bisher vorliegen, be-\nschr\u00e4nken. \n\nNat\u00fcrlich ist eine Funktional- und Verwaltungsreform \neine Aufgabe, die einen enormen Kraftakt bedeutet. Sie \nbedeutet, wenn sie ernsthaft durchgef\u00fchrt wird, zahlreiche \nstrukturelle Ver\u00e4nderungen \u2013 darauf sind meine Vorredner \nschon eingegangen \u2013, die oft genug auf Vorbehalte der \nbetroffenen Fachverwaltungen und Fachbruderschaften \nsto\u00dfen und auch gegen deren Interessen durchgesetzt \nwerden m\u00fcssen. Oft genug spielen dabei eben weniger \nfachliche Fragen eine Rolle als vielmehr die Frage um die \npers\u00f6nliche Zukunft, so berechtigt diese Frage auch sein \nmag. Ich denke, dass wir hier im Hohen Haus \u2013 vor allem \nund gerade in die Verwaltung hinein \u2013 die Verantwortung \nhaben, f\u00fcr Entspannung zu sorgen, und dass wir diesen \nProzess nicht aufheizen sollten. Aber wer diesen Prozess \nsorgf\u00e4ltig verfolgt, wei\u00df, dass alles andere als Panik am \nPlatz ist. \n\nGleichwohl kommen wir angesichts der demografischen \nEntwicklung und der finanziellen Situation unseres \nFreistaates und unserer Bundesrepublik Deutschland nicht \numhin, uns f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte fit zu machen. \nEine m\u00f6glichst b\u00fcrgernahe und vor allem effektive \nVerwaltungsstruktur ist das Ziel. Die B\u00fcrger wollen an \nder Stelle, an der sie ihre Anliegen vortragen, kompetente \nPersonen sitzen haben und wollen eben nicht von Pontius \nzu Pilatus geschickt werden. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: \nSelbstkritik ist ja schon ein Anfang!) \n\nDass dies im Einzelfall auch schmerzhafte Einschnitte \nbringen mag, liegt auf der Hand. Auch Selbstkritik ist an \nmanchen Stellen nichts Verkehrtes. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Sage ich \ndoch! Ist ein Anfang, Herr Bandmann!) \n\n\u2013 Solange die Gesellschaft besteht, hat sich dieser Zu-\nwachs an Wissen zun\u00e4chst immer auf Irrt\u00fcmern gegr\u00fcn-\ndet. Ohne Irrtum sind Sie \u2013 zumindest Ihre Mannschaft \u2013 \noffensichtlich 40 Jahre durch die Welt gegangen. Dass \nsich Ihr Erkenntniszuwachs in Grenzen h\u00e4lt, k\u00f6nnen wir \nanhand dieses Fahnenthemas bestens erleben. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: \nHerr Bandmann, ich bin Baujahr 75! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nDennoch werden wir nicht um den Schritt herumkommen, \ndie Vorschl\u00e4ge auch hier kontrovers zu diskutieren. Dass \ndiese Reform eine Reform von erheblicher Auswirkung \nist, dass die staatliche Beh\u00f6rde zugunsten kommunaler \nEntscheidungsebenen abspeckt, dass auch da eine dritte \nMittelebene weitestgehend herausgezogen wird, das ist in \nden Zeitungen und auch in dem Papier heute nachzulesen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch denke, wir haben noch genug M\u00f6glichkeiten, uns zu \ndiesem Thema zu verst\u00e4ndigen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihr Interesse. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Friedrich, \nSie haben das Wort f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. Bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Kolle-\nge Bandmann, Sie legen die gleiche Arroganz und Abge-\nhobenheit an den Tag, die die ehemalige SED samt ihrer \nverb\u00fcndeten Blockparteien ausgezeichnet hat. Das nur \nmal zum Anfang. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Staatsminister Buttolo, als Sie zum Pult geschritten \nsind, hatte ich f\u00fcr einen kleinen Moment geglaubt, ich \nk\u00f6nnte mein Manuskript zur Seite legen und hier frei \nsprechen. Als Sie sich nach etwa f\u00fcnf Minuten wieder \nhingesetzt haben, habe ich festgestellt, dass es eben doch \n\n 4214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nnicht so ist und dass Sie mitnichten auch nur ann\u00e4hernd \nden Aufforderungen der beiden Fraktionen B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP nachgekommen sind. Da \nist es noch relativ uninteressant, ob der Ministerpr\u00e4sident \nheute spricht oder nicht. Sie haben nichts weiter gemacht, \nals wirklich kleinkariert dieses Papier, das nun endlich, \nl\u00e4ngst, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, gestern Abend ausgeteilt worden \nist \u2013 ich habe es um 19:00 Uhr in meinem Postfach \ngefunden \u2013, teilweise vorzulesen. Aber lesen k\u00f6nnen wir \nselbst. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSie sind mit keiner Silbe auf den Skandal \u2013 anders kann \nman das nicht nennen \u2013 eingegangen, dass Sie seit Mona-\nten, korrekt seit dem Eckwertepapier im Dezember 2005, \ndieses Parlament \u2013 speziell die Mitglieder des Innenaus-\nschusses \u2013 wie unm\u00fcndige Kinder behandeln und uns \nzwingen, notwendige Informationen \u00fcber regul\u00e4re oder \nirregul\u00e4re Quellen zu beschaffen, zu den jeweiligen \nLandr\u00e4ten zu gehen, dort um Informationen zu betteln, \naus Medien oftmals nicht belastbare Informationen \naufzunehmen, derweil jeder x-beliebige Kreisverband der \nCDU \u2013 ich wei\u00df, wovon ich spreche \u2013 \u00fcber gesicherte \nInformationen verf\u00fcgt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWer sich so verh\u00e4lt, der muss sich den Vorwurf gefallen \nlassen, wie eine Staatspartei unseligen Andenkens zu \nhandeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas nun vor wenigen Tagen am 19. Juni 2006 herauskam, \nist in jeder Weise unbefriedigend, und zwar deshalb, weil \nes von Inkonsequenzen und Widerspr\u00fcchlichkeiten nur so \nstrotzt. Ich habe gestern Abend eigentlich das Fu\u00dfballspiel \nArgentinien gegen Niederlande sehen wollen. Ich habe es \nnicht gesehen, sondern gelesen, in der Hoffnung, Er-\nkenntniszuwachs zu bekommen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Bei dem Spiel \nhaben Sie nichts verpasst!) \n\nAbgesehen davon, dass ich bei dem Fu\u00dfballspiel nicht \nviel verpasst habe, hat sich der Erkenntniszuwachs in \nGrenzen gehalten. \n\nIch will aber gerecht sein. Sie haben nach erster Durch-\nsicht ein wirklich fundiertes Leitbild f\u00fcr die neue Kreis-\ngebietsreform vorgelegt. Respekt! Aber die notwendige \nVerkopplung der Funktionalreform mit Verwaltungsre-\nform, mit Kreisgebietsreform bleibt au\u00dferordentlich d\u00fcnn. \nDankenswerterweise hat Kollege Dr. Martens bereits viele \nWiderspr\u00fcchlichkeiten hier genannt, die mir genauso \naufgefallen sind. Das kann ich jetzt alles weglassen. Ich \nwill nur auf drei, vier zentrale Dinge aufmerksam ma-\nchen, die \u2013 wenn sie von der Regierungskoalition in ihrer \nunendlichen Weisheit nicht beachtet werden, Kollege \nBandmann \u2013 Ihnen noch m\u00f6rderisch auf die F\u00fc\u00dfe fallen \nk\u00f6nnen. \n\nErster Punkt. In den Kommunalisierungen strotzt es nur \nso von Widerspr\u00fcchlichkeiten. Das hatte ich bereits \ngesagt. Nur ein kleines Beispiel: Es ist v\u00f6llig unverst\u00e4nd-\nlich, warum der Sachsenforst, der vor wenigen Monaten \nerst gegr\u00fcndet wurde, wieder zerschlagen und kommuna-\nlisiert werden soll, obwohl diese Beratungsaufgaben nun \nwei\u00df Gott nicht an Kreisgrenzen Halt machen, w\u00e4hrend-\ndessen Sie eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Kommunalisierung, \nn\u00e4mlich die der Regionalschul\u00e4mter \u2013 das liegt buchst\u00e4b-\nlich auf der Hand und diese Einrichtungen sind \u00fcberfl\u00fcs-\nsig wie ein Kropf \u2013, nur h\u00f6chst halbherzig und mit vielen \nVorbehalten in Pr\u00fcfungsfragen in Angriff nehmen wollen. \n\nSumma summarum sind Sie lediglich bereit, 3 500 Stellen \nzu kommunalisieren. Die Experten hatten zirka \n5 000 Stellen vorgeschlagen, die zwischenzeitlich in der \nDiskussion waren. Sie wollen nur zirka 70 % des m\u00f6gli-\nchen Potenzials aussch\u00f6pfen. Wenn man das umrechnet \u2013 \ndas hat Kollege Lichdi zum Teil getan \u2013, kommen am \nEnde bei jedem Kreis etwa 120 neue Mitarbeiter an. Jeder \nKreis und jede Kreisfreie Stadt vergr\u00f6\u00dfern sich im Mitar-\nbeiterbestand um maximal ein Viertel. Das ist etwa so viel \nwie bei Hartz IV. Vor anderthalb Jahren wurde die Aufga-\nbe Hartz IV an die Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte, \ngleich ob ARGE oder optierende Kommune, \u00fcbertragen. \nMir ist nicht bekannt, dass es damals einen Aufschrei oder \nein St\u00f6hnen der Landkreise gegeben h\u00e4tte ob der unzurei-\nchenden M\u00f6glichkeit, diese Aufgabe zu schultern. Ich \nsage Ihnen voraus, Herr Staatsminister Buttolo, Herr \nBandmann, Herr Brangs, der Sie sicherlich gleich spre-\nchen werden: \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich habe doch \nnoch gar nichts gesagt!) \n\nDie verfassungsrechtliche Begr\u00fcndung, dass mit diesem \nmickerigen Kommunalisierungspotenzial eine erneute \nKreisgebietsreform in verfassungskonformer Weise zu \nbegr\u00fcnden w\u00e4re, zumal es in fast allen F\u00e4llen Mehrfach-\nneugliederungen sein werden, d\u00fcrfte au\u00dferordentlich \nschwer fallen. Es f\u00e4llt auf, dass Sie zwar tolle Leitlinien \nentwickelt haben, diese aber sozusagen in der Luft h\u00e4n-\ngen, weil das Kommunalisierungspaket au\u00dferordentlich \nunzureichend ist und bestenfalls einen Flickenteppich \ndarstellt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin weiteres Problem. Sie sprechen gro\u00dfartig von einer \nFreiwilligkeitsphase, die sein solle bzw. in der sich jeder \nfinden solle. Dann gibt es so interessante Erscheinungen, \nob der Czupalla mit der Frau K\u00f6pping kann \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das sind  \nja Thesen, die hier aufgestellt werden!) \n\noder ob der Herr Sch\u00f6pp aus Torgau den Herrn Gey \nsympathisch findet oder doch mehr den Herrn Czupalla \noder ob Frau K\u00f6pping am Ende Verwaltungsdirektorin \nwird oder doch lieber Chefin eines Gro\u00dfkreises im Leip-\nziger Land. All das mag f\u00fcr die Menschen sicherlich sehr \ninteressant sein und ich lese selbst sehr aufmerksam, ob \ndie Landr\u00e4te sich lieb haben oder weniger lieb haben, aber \n\n 4215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\ndas kann doch nicht ernsthaft das Niveau sein, Herr \nStaatsminister Buttolo, das die Diskussion einer zuk\u00fcnfti-\ngen Verwaltung des Landes Sachsen \u2013 ausdr\u00fccklich von \nIhnen gewollt bis zum Jahre 2020 \u2013 ausmacht. Es ist doch \nv\u00f6llig irrelevant, ob der Czupalla die K\u00f6pping mag oder \nnicht. Wir m\u00fcssen doch die fundamentalen Fragen disku-\ntieren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDazu m\u00fcssen Sie den Mut haben, von Anfang an das \nParlament entsprechend einzubeziehen, anstatt hier eine \nsolche mickerige Erkl\u00e4rung abzugeben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDamit hier keine Illusionen aufkommen, m\u00f6chte ich \u2013 das \ngeh\u00f6rt einfach zur Gerechtigkeit, auch wenn Prof. Porsch \nnicht anwesend ist \u2013 in aller Bescheidenheit daran erin-\nnern, dass es Prof. Peter Porsch war, der bereits in seiner \nPresseinformation 414/05 \u2013 es war exakt am 1. Dezem-\nber 2005 \u2013 eine solche Regierungserkl\u00e4rung gefordert hat. \nNun fordern eine solche auch B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN und die FDP. Mich freut immerhin, dass unser \nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnis nach d\u2019Hondt auch im zeitlichen Eingang \ndieser Forderung eingehalten worden ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb werden wir mit gro\u00dfer Freude diesen beiden \nAntr\u00e4gen zustimmen. Allerdings, Kollege Lichdi, k\u00f6nnen \nwir Punkt 2 Ihres Antrages aus gutem Grund nicht zu-\nstimmen und ich sage auch warum: Mich wundert schon, \ndass Sie und Frau Hermenau als erfahrene Parlamentarier \nhierbei praktisch wie das Kaninchen auf die Schlange \nstarren und sich freiwillig in die F\u00e4nge der Staatsregie-\nrung begeben. Sie wollen in Punkt 2 Ihres Antrages von \nder Staatsregierung einen Vorschlag \u00fcber das weitere \nVerfahren der parlamentarischen Beratung zur Verwal-\ntungsreform. Ich finde, das ist v\u00f6llig deplatziert, denn \nnat\u00fcrlich hat es der Landtag in der Hand, denn er ist selbst \nder Souver\u00e4n, \u00fcber das weitere Verfahren der parlamenta-\nrischen Behandlung autark zu bestimmen \u2013 v\u00f6llig unab-\nh\u00e4ngig von der Staatsregierung. Die Staatsregierung hat \nkorrekterweise genau das gesagt. \n\nDie anderen Fraktionen h\u00e4tten nur unserem Vorschlag \u2013 \nich erlaube mir, diesen Vorschlag zum dritten Mal zu \nwiederholen \u2013 zur Bildung eines zeitweiligen Ausschusses \noder auch Sonderausschusses Verwaltungsreform nach-\nkommen m\u00fcssen, dem Vorschlag, nach \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 \nder Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages, einen Sonderaus-\nschuss zu bilden. Ein solcher Sonderausschuss w\u00fcrde \nwesentlich zu einer besseren Transparenz beitragen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWir k\u00f6nnten das uns zustehende begrenzte Selbstbefas-\nsungsrecht in Anspruch nehmen und k\u00f6nnten, wenn wir es \nwollten, die Staatsregierung und die Opposition vor uns \nhertreiben. Aber leider ist bis jetzt keine Mehrheit f\u00fcr \nunseren begr\u00fcndeten Vorschlag zustande gekommen. Ich \nwiederhole den Vorschlag bei gleichzeitiger Entlastung \ndes Innenausschusses. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie wollen \nwohl den Vorsitz \u00fcbernehmen?) \n\n\u2013 Kollege Bandmann, wenn man so handeln w\u00fcrde \u2013 das \nwerden Sie sp\u00e4ter noch sehen, wenn es im Innenausschuss \neng wird und Sie vor lauter Sondersitzungen dunkle \nAugenringe haben \u2013, k\u00f6nnten Sie ganz entscheidend den \nZeitablauf entspannen und wir w\u00fcrden nicht in die Bre-\ndouille kommen, am Ende des Jahres 2007 vor lauter \nSondersitzungen keine fundierten Gesetze beschlie\u00dfen zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist die \nwunderbare Vermehrung des Landtages!) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Meine Frakti-\non wird heute nicht der Versuchung unterliegen, der \nKollege Lichdi unterlegen ist, aus einem kurzen Halt \nheraus diese vielen Vorschl\u00e4ge zu bewerten. Dazu wird es \nandere M\u00f6glichkeiten geben. Wir bleiben bei der Forde-\nrung, dass Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 und nur Herr Minis-\nterpr\u00e4sident \u2013 diese Erkl\u00e4rung abgibt. Wir erwarten, dass \nbei dieser Regierungserkl\u00e4rung von Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten ausdr\u00fccklich die Verzahnung zwischen Verwal-\ntungs-, Funktional- und Kreisgebietsreform mit den \nnotwendigen Haushaltsbeschl\u00fcssen, dem Doppelhaus-\nhalt 2007/2008 und der mittelfristigen Finanzplanung \neinschlie\u00dflich des Stellenabbaukorridors dargestellt wird. \nEs kann nicht sein, dass hier ad hoc Stellenabbaukorridore \nv\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der in Gang gesetzten Verwal-\ntungsreform vorgegeben werden. Diese Verzahnung ist \ndem Parlament darzulegen. Ohne diese Darlegung werden \nwir uns nicht zufrieden geben. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs hat das \nWort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es ist schon ein wenig seltsam, dass, bevor \nman an das Mikrofon tritt, die Kollegen Dr. Friedrich und \nDr. Martens schon wussten, wor\u00fcber ich jetzt zu sprechen \nhabe. Vielleicht haben sie eine Kugel, die manchen hier \nim Haus fehlt und in die man ab und zu einmal hinein-\nschauen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte ein wenig mahnen, dass wir etwas gelassener \nmit dem Thema umgehen und weniger dieses Kasperle-\ntheater abfahren. \n\nWas ist tats\u00e4chlich in der Substanz passiert? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nichts!) \n\n\u2013 Kollege Lichdi, jetzt ist Zeit zum Zuh\u00f6ren. Was ist \ntats\u00e4chlich passiert? \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 4216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nPassiert ist, dass wir uns als Koalitionsfraktionen mit der \nStaatsregierung im Rahmen eines Lenkungsausschusses \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt haben, wie wir das Thema mit den \nSpitzenverb\u00e4nden angehen. Ich finde, das ist ein voll-\nkommen legitimes Verfahren, das im \u00dcbrigen in anderen \nPolitikfeldern seit Jahren praktiziert wird. Es ist nicht neu, \nwie wir es jetzt in Sachsen praktizieren. \n\nDas Zweite ist, dass der Lenkungsausschuss, wenn man es \ngenau betrachtet, nichts anderes als die sinnvolle Fortf\u00fch-\nrung der Koalitionsverhandlungen und des Koalitionsver-\ntrages ist, wobei wir uns als regierungstragende Koalition \ndarauf verst\u00e4ndigt haben, dass wir eine Verwaltungs- und \nFunktionalreform wollen. Insofern ist das, was wir mit \ndem Lenkungsausschuss getan haben, eine Beratungs-\ngrundlage f\u00fcr die Staatsregierung und f\u00fcr die Koalition. \n\nDer Innenminister hat Ihnen freundlicherweise den letzten \nStand der Pr\u00e4sentation, den wir am 19.06. im Lenkungs-\nausschuss beraten haben, \u00fcber den Innenausschuss zur \nVerf\u00fcgung gestellt. Wenn es im Innenausschuss ist, haben \nes ruckzuck alle \u2013 das ist klar. Dar\u00fcber hinaus gibt es eine \nklare Ansage, wie der weitere Ablaufplan aussieht. Auch \ndazu hat der Innenminister eine Aussage gemacht. Am 26. \nsoll sich das Kabinett damit befassen. Wir haben im \nLenkungsausschuss daf\u00fcr Pr\u00fcfauftr\u00e4ge vergeben, die am \n01.09. noch einmal letzte Erkenntnisse bringen sollen. Es \ngibt eine Arbeitsgruppe, die ein Grundkonzept zum \nPersonal\u00fcberhang erarbeiten soll. Ich denke, das ist ein \nsinnvolles und richtiges Verfahren. \n\nDann gibt es ein Gesetzgebungsverfahren. Bei diesem \nGesetzgebungsverfahren ist der Landtag mit im Boot. Das \nist vollkommen unstrittig. Immer davon zu sprechen, der \nLandtag w\u00fcrde umgangen werden oder man h\u00e4tte Interes-\nse daran, keine Informationen preiszugeben, ist vollkom-\nmen weg von dieser Welt. Das werden Sie noch alles \nbekommen. Sie m\u00fcssen uns doch zugestehen, dass wir \nuns in einer solch schwierigen Phase und bei einem solch \nschwierigen Thema die Zeit nehmen, eine vern\u00fcnftige \nGrundlage f\u00fcr die Beratung zu schaffen. Nichts anderes \nhaben wir getan. \n\nDie Ergebnisse, die wir jetzt zusammengefasst haben, \nwerden wir im Rahmen eines Gesetzgebungsverfahrens in \nden Landtag bringen. Klar ist auch, dass an dieser Stelle \nder alte Satz gilt, der auch im Bundestag immer wieder \neine Rolle spielt: Kein Gesetz wird dieses Parlament so \nverlassen, wie es ins Parlament eingebracht worden ist. \nDass gerade von den Oppositionsfraktionen kritisiert \nwird, dass sie zu sp\u00e4t und nicht umfassend informiert \nseien, ist doch ein Vorwurf, der nicht stichhaltig ist. Wenn \nwir miteinander ernsthaft diskutieren wollen, dann m\u00fcs-\nsen wir an den Punkten diskutieren, die wir schriftlich \nhaben, und nach den Vorlagen, die wir im Landtag im \nRahmen des Gesetzgebungsverfahrens miteinander \ndiskutieren wollen. Jeder, der hier im Hause anwesend ist, \nkann im Gesetzgebungsverfahren Vorschl\u00e4ge machen. \n\nDie SPD-Fraktion \u2013 auch das ist kein Geheimnis \u2013 hat an \nder einen oder anderen Stelle in der Tat andere Auffas-\nsungen. Das ist nun einmal so. Ich habe als Vertreter der \n\nFraktion gemeinsam mit dem stellvertretenden Minister-\npr\u00e4sidenten im Lenkungsausschuss gesessen, aber wir \nm\u00fcssen nat\u00fcrlich auch ber\u00fccksichtigen, dass unsere \nKoalitionspartner und wir das Ganze durch den Landtag \nbringen m\u00fcssen. Es gibt unterschiedliche Befindlichkeiten \nder Landtagsabgeordneten, die sich jetzt einbringen und \nschon Schlange stehen mit Vorschl\u00e4gen dar\u00fcber, was alles \nnoch ge\u00e4ndert werden soll. \n\nFakt ist doch auch: Im Koalitionsvertrag haben wir uns \neindeutig dazu bekannt, dass wir eine Reform wollen. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Und weiter?) \n\n\u2013 Nicht: und weiter, Herr Dr. Martens! Wir haben uns \ndazu bekannt. Dieses klare Bekenntnis haben wir gemein-\nsam mit unserem Koalitionspartner erreichen k\u00f6nnen. Ich \nwill nicht verschweigen, dass die Initiative auf der einen \nSeite vielleicht gr\u00f6\u00dfer als auf der anderen Seite war. Das \nZiel dieser Reform und des Vorhabens war immer, dass \nwir damit mehr B\u00fcrgern\u00e4he erreichen und Strukturen \nschaffen wollen \u2013 daran halten wir auch fest \u2013, dass wir \nStrukturen schaffen wollen, die durch \u00dcbertragung von \nstaatlichen Aufgaben auf Mittelbeh\u00f6rden bzw. von Mit-\ntelbeh\u00f6rden auf Landkreise und den kreisangeh\u00f6rigen \nRaum dazu beitragen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nvor Ort auch sp\u00fcrbar mehr B\u00fcrgern\u00e4he erleben k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Bitte, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. Ich kann \nschlie\u00dflich nicht \u00fcber Sie verf\u00fcgen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Da Sie \ngerade zu Recht das wichtige Thema B\u00fcrgern\u00e4he anspre-\nchen, k\u00f6nnen Sie mir sicher mitteilen, an welcher Stelle \nich in dem ausgereichten Material des Lenkungsausschus-\nses Ausf\u00fchrungen zur bisherigen Planung der Regierung \noder der Koalition finde. Ich pers\u00f6nlich habe dazu keine \ngefunden. \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Lichdi, dann muss ich an \nIhren Lesek\u00fcnsten zweifeln oder es liegt an etwas ande-\nrem. Wenn Sie sich den Bereich \u201e\u00dcbertragung auf den \nkreisangeh\u00f6rigen Raum\u201c und wenn Sie sich zuvor \u201e\u00dcber-\ntragung auf die Landkreise\u201c anschauen, dann ist eine \nReihe von Funktionen und Verwaltungshandeln aufge-\nf\u00fchrt, was bisher nicht im kreisangeh\u00f6rigen Raum ange-\nsiedelt war. \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\nGenau diese zwei Seiten sind Neuerungen. Die hat es \nbisher in diesem Umfang nicht gegeben. Man kann \nnat\u00fcrlich dar\u00fcber reden, ob es ausreichend ist oder ob wir \nuns weitere M\u00f6glichkeiten der \u00dcbertragung vorstellen \nk\u00f6nnen. Das ist richtig. Aber sich hier hinzustellen und zu \nsagen, es gibt in diesem Papier keine \u00dcbertragung von \nAufgaben an den kreisangeh\u00f6rigen Raum und es gibt \nkeinen Anlass, von B\u00fcrgern\u00e4he zu sprechen, da muss ich \n\n 4217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nIhnen wirklich absprechen, dass Sie wissen, wovon Sie \nsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAnders als 1994, als es darum ging, dass man zun\u00e4chst \ndie Kreisgebietsreform durchgef\u00fchrt und \u00fcber Kommuna-\nlisierung gesprochen hat, geht es jetzt darum, dass man \nparallel dazu erstens etwas zu den Aufgaben sagt und zu \nder Frage, wer sie erledigt, und zweitens etwas dazu sagt, \nwie die neuen Kreise auszusehen haben, um damit eine \nLegitimation zu schaffen, dass diese Kreisgebietsreform \nm\u00f6glich ist. \n\nEin weiterer Punkt \u2013 dabei kann man nicht so tun, als sei \ndas nie diskutiert worden \u2013: Wir haben immer im Len-\nkungsausschuss gesagt, dass wir durch diese neue Struk-\ntur und diese neuen Formen, zum Beispiel durch Service-\nb\u00fcros und Anlaufstellen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \ndurch Vereinfachung von Verwaltungshandeln \u2013 Verwal-\ntungshandeln aus einer Hand \u2013, gerade Chancen er\u00f6ffnen \nund zu Verbesserungen beitragen wollen. Das m\u00fcssen wir \nalles miteinander im Gesetzgebungsverfahren diskutieren. \nDas ist doch unstrittig. \n\nWer jetzt so tut, als sei die Frage Regierungspr\u00e4sidien ein \nZugest\u00e4ndnis an die SPD, der hat auch nicht begriffen, \nworum es im Kern geht. Es geht darum, dass wir zuk\u00fcnf-\ntig bei der Mittelbeh\u00f6rde durch eine B\u00fcndelung und durch \nden Wegfall zahlreicher Funktionen, die bisher dort \nangesiedelt waren, und eine Verlagerung der Aufgaben \nauf die Landkreise dazu kommen wollen, ganz auf diese \nverzichten zu k\u00f6nnen. Dass wir daf\u00fcr aber Zwischen-\nschritte brauchen und dass aus unserer Sicht dieser Zwi-\nschenschritt genauso h\u00e4tte aussehen k\u00f6nnen, dass wir \nsofort in eine Verwaltungsdirektion \u00fcbergegangen w\u00e4ren, \nist doch kein Geheimnis. Aber dass man sich im Kom-\npromiss darauf verst\u00e4ndigt, zun\u00e4chst einmal Regierungs-\npr\u00e4sidien sinnhaft neu zu ordnen, sie dann wegfallen zu \nlassen, eine neue Landesdirektion zu schaffen, um damit \nregional und strukturell vollkommen neue Zuschnitte in \nSachsen zu schaffen \u2013 wer dann davon spricht, es w\u00e4re \nalles beim Alten und es w\u00e4ren die alten Regierungspr\u00e4si-\ndien, da verstehe ich die Welt wirklich nicht mehr. \n\nInsofern ist das Kredo: Die Regierungspr\u00e4sidien sind \nnicht mehr im bisherigen Ma\u00dfe vorhanden. Sie werden \nersetzt. Es ist kein T\u00fcrschildwechsel, sondern es ist ein \nstruktureller Wechsel, den wir vollzogen haben. Die \nStandortfrage: Kollege Martens, da m\u00fcssen Sie noch \neinmal in Ihre Kugel schauen, die Sie wahrscheinlich im \nB\u00fcro stehen haben. Woher Sie nehmen, dass alles schon \nentschieden ist \u2013 tut mir Leid. Da kann ich Ihnen nicht \nfolgen. Aber da haben Sie vielleicht andere Quellen. Sie \nm\u00fcssen mir demn\u00e4chst mal sagen, welche Quellen das \nsind. Vielleicht kann ich darauf auch einmal zur\u00fcckgrei-\nfen. \n\nEin entscheidender Punkt ist doch, dass wir uns lange Zeit \nGedanken in diesem Lenkungsausschuss dar\u00fcber gemacht \nhaben, wie wir denn mit dem Problem des Personal\u00fcber-\nhangs umgehen. Ein entscheidendes Element in diesem \n\nPapier und in der Stellungnahme des Lenkungsausschus-\nses ist doch, dass wir sagen, wir m\u00fcssen gemeinsam mit \nden Arbeitnehmervertretern \u2013 mit den Besch\u00e4ftigten \u2013 \ndar\u00fcber diskutieren, wie wir diesen Personal\u00fcberhang \nsinnvoll und richtig und nicht allein zulasten der Besch\u00e4f-\ntigten regeln k\u00f6nnen. Wir reden immer davon, dass wir \nsoziale Standards wahren wollen. Wir reden auch davon, \ndass die \u00dcberg\u00e4nge mit Besitzst\u00e4nden erfolgen sollen. \nAus Sicht der SPD-Fraktion \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns \nnoch verst\u00e4ndigen \u2013 w\u00e4re es nat\u00fcrlich am sinnvollsten, \ndass wir das in einem Gesetz regeln k\u00f6nnten. Andere \nBundesl\u00e4nder haben es uns schon vorgemacht. \n\nWer uns dann doch den Vorwurf machen w\u00fcrde, wir \nh\u00e4tten jetzt schon festgelegt, wie die Kreise auszusehen \nhaben, und wir w\u00fcssten jetzt schon, wie die Karte ausse-\nhen w\u00fcrde, der muss sich doch einmal die Zeitung der \nletzten Tage ansehen. Der muss doch nur mal einen Blick \nin die Zeitung werfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, es gibt \neine \u2013 \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 Bitte, lassen Sie mich den Ge-\ndanken zu Ende bringen. \n\nWas dort im Moment passiert, ist doch nichts anderes als \ndas, was wir als Freiwilligkeitsphase mit bestimmten \nGrundleitlinien und mit bestimmten Anforderungen, die \nwir an diese neue Ebene und auch in den neuen Zusam-\nmenschnitt bezeichnet haben, stellen. Aber wir haben \nzumindest die Chance gelassen, \u00fcber sinnhafte L\u00f6sungen \nnachzudenken. Wenn denn der eine oder andere glaubt, \nsein Heil in den Gro\u00dfkreisen suchen zu m\u00fcssen, dann \nkann er ja gerne diskutieren. Ob es am Ende dazu kommt, \nsteht auf einem ganz anderen Blatt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Friedrich, \nbitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank. \u2013 Herr Brangs, Sie haben eben von sinnhaften \nL\u00f6sungen gesprochen. Damit die heutige Debatte nicht \nnur hei\u00dfe Luft erzeugt, m\u00f6chte ich einmal zwei ganz \nkonkrete Fragen an Sie stellen, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Erst einmal eine. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: \u2013 eine \u2013 \ndanke \u2013, die den Personal\u00fcbergang betrifft. Ich wei\u00df, dass \nIhnen das am Herzen liegt. \n\nProblem 1: In der Staatsregierung wird das Personal \n\u00fcberwiegend zu 100 % der Arbeitszeit besch\u00e4ftigt, in den \nKommunen zwischen 80 und 90 % durch die verschiede-\nnen Tarifvertr\u00e4ge. Wie wollen Sie mit diesem Besitzstand, \nsage ich einmal, der 3 500 staatlichen Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter, die sp\u00e4ter in die Kommunen gehen, \numgehen? Sollen die dann auch 80 oder 90 % bekommen \noder wird ihr Besitzstand gewahrt? Frage eins war das. \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Friedrich, die Frage eins \nkann ich ziemlich einfach beantworten. Genau aus diesem \n\n 4218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nGrund haben wir die Arbeitsgruppe eingerichtet. Genau \naus diesem Grund m\u00fcssen wir miteinander unter Beteili-\ngung der Gewerkschaften und der Besch\u00e4ftigtenvertreter \ndiskutieren, wie wir die Probleme mit unterschiedlichen \nTarifvertr\u00e4gen, mit unterschiedlichen Besitzst\u00e4nden, mit \nunterschiedlichen gesetzlichen Regelungen inklusive \nbeamtenrechtlicher Regelungen l\u00f6sen k\u00f6nnen. Insofern ist \nIhre Frage eine Best\u00e4tigung unserer bisherigen Politik. \nWeil es kompliziert ist und weil hier unterschiedliche \nInteressenlagen aufeinander prallen, gibt es die Arbeits-\ngruppe. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Frage, Herr Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: Gerne. Sie k\u00f6nnen auch mehrere \nstellen. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Nein. \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist ein wichtiges Thema, wir \nk\u00f6nnen das gerne tun. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Eine \nwichtige Frage. Wir kennen den Stellenabbaukorridor, den \ndie Staatsregierung f\u00fcr die mittelfristige Personal- und \nFinanzplanung beschlossen hat. Wie wollen Sie verhin-\ndern, dass die Staatsregierung oder einzelne Ministerien \nStellenabbaupotenziale, so sage ich einmal, auf die \nKommunen verschieben, nur damit sie die unbequeme \nArbeit des Stellenabbaus nicht machen m\u00fcssen, wohl aber \ndie Kommunen in den sauren Apfel bei\u00dfen m\u00fcssen, nicht \nben\u00f6tigte Stellen abzubauen? Wie wollen Sie das verhin-\ndern? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich glaube, dass die Vertreter der \nKommunen, die ich im Lenkungsausschuss \u2013 des SSG \nund des Landkreistages \u2013 kennen gelernt habe, schon so \nlange im Gesch\u00e4ft sind, dass sie sich nicht daf\u00fcr hergeben \nwerden, die Ausputzerarbeiten machen zu m\u00fcssen. Inso-\nfern glaube ich schon, dass diese allein ein Garant daf\u00fcr \nsind, dass ein solcher Fall nicht eintreten wird. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Danke f\u00fcr \ndie erhellenden Ausk\u00fcnfte. \n\nStefan Brangs, SPD: Bitte, lieber Kollege. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch ein Wort dar\u00fcber verlie-\nren, wie man mit diesem durchaus schwierigen Kompro-\nmiss auch aus Sicht der SPD-Fraktion umgegangen ist. \nNat\u00fcrlich ist es so, dass wir an der einen oder anderen \nStelle \u2013 das will ich ganz offen ansprechen \u2013 gern eine \nandere Regelung gehabt h\u00e4tten. Und auch innerhalb der \nFraktion, als ich das Papier zusammen mit Thomas Jurk \nvorgestellt habe, war nat\u00fcrlich zun\u00e4chst auch eine Diskus-\nsion \u00fcber Detailfragen entbrannt. Aber gerade diese \nDetailfragen m\u00fcssen wir im Gesetzgebungsverfahren \nkl\u00e4ren. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber reden, wie wir \nbestimmte Bereiche, die wir jetzt im Lenkungsausschuss \n\nfestgelegt haben, dann tats\u00e4chlich untersetzen. Es gab \nandere Ans\u00e4tze zu Fragen von Staatsbetrieben. Es gab \nauch andere Ans\u00e4tze zu Fragen, welche Aufgaben man \ndenn wirklich auf die Landkreise \u00fcbertragen muss und \nwelche Sinnhaftigkeit dahinter steckt, bestimmte Aufga-\nben, kurz nachdem sie zusammengefasst worden sind, \nwieder auseinander zu nehmen. Das ist kein Geheimnis. \nDas haben wir offen angesprochen. Dazu werden wir \nsicherlich auch eine Einigung im Gesetzgebungsverfahren \nfinden. \n\nWas mich aber in der heutigen Debatte st\u00f6rt, \u00e4hnlich wie \nvor einigen Monaten, ist die Tatsache, dass der Versuch \nunternommen wird zu suggerieren, als w\u00fcrde der Landtag \nhier umgangen und als w\u00fcrde man bewusst die Oppositi-\nonsfraktionen ausboten wollen. Dem m\u00f6chte ich ent-\nschieden widersprechen, denn wenn man das demokrati-\nsche Grundprinzip wirklich beherzigt und wenn man \nakzeptiert, dass es eine koalitionstragende Regierungsver-\nantwortung hier in diesem Hause gibt, dann muss man \nauch die Spielregeln akzeptieren. Diese Spielregeln sehen \nso aus, dass die, die Verantwortung in diesem Land \ntragen, sich gemeinsam Gedanken dar\u00fcber machen, wie \nsie das Problem bew\u00e4ltigen, und dann auch zu entschei-\ndungsreifen Vorlagen kommen. Dann sind Sie am Zuge, \ndann sind wir alle am Zuge, und das ist vollkommen \nlegitim. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. M\u00fcller \nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Eigentlich, wenn ich die Debatte jetzt \ngesehen habe, muss ich sagen, dass die Antr\u00e4ge von FDP \nund GR\u00dcNEN als Vehikel f\u00fcr die vergangene Diskussion \ngar nicht geeignet sind, denn die FDP fordert in ihrem \nAntrag eigentlich nur eine Regierungserkl\u00e4rung des \nMinisterpr\u00e4sidenten. Die GR\u00dcNEN fordern eine Erkl\u00e4-\nrung von Herrn Staatsminister Buttolo und, was ich als \nw\u00fcnschenswert ansehe, einen Vorschlag \u00fcber das weitere \nVerfahren der parlamentarischen Beratung. Aber da jetzt \nalle \u00fcber Inhalte gesprochen haben, m\u00f6chte ich auch drei \nPunkte anf\u00fchren, die f\u00fcr meine Fraktion wichtig sind: \n\n1. In der kurzen Zeit, in der wir die Chance hatten, die \nPapiere von gestern zu heute durchzusehen, ist uns nicht \nschl\u00fcssig geworden, wo der tolle Fortschritt beim Wegfall \ndreier Regierungspr\u00e4sidien zu zwei Landesdirektionen zu \nsehen sein soll. Unsere Vorstellung, dass man die Regie-\nrungspr\u00e4sidien g\u00e4nzlich abschaffen k\u00f6nnte und einige \nAufgaben in Richtung Ministerien, die anderen in Rich-\ntung Kreisebene zu verlagern w\u00e4ren, ist aus meiner Sicht \nnicht entkr\u00e4ftet. Das ist aus unserer Sicht immer noch die \nbessere L\u00f6sung. \n\n2. Verwaltungsreform ja, aber warum Kreisgebietsreform? \nDa kommen wir gleich zu \n\n 4219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n3. Dieses wurde von Herrn Brangs bereits angesprochen: \ndass n\u00e4mlich die Verlagerung von Aufgaben auf die \nkommunale Ebene B\u00fcrgern\u00e4he schaffen w\u00fcrde. Es ist f\u00fcr \nmich v\u00f6llig unerkennbar, wie das sein soll. Wenn ich die \nKreisreform gleichzeitig durchziehe, also aus zwei oder \ndrei Landkreisen einen Kreis mache, wo kommt dann die \nB\u00fcrgern\u00e4he her? Die wenigen Aufgaben, die jetzt f\u00fcr den \nB\u00fcrger im Bereich Regierungspr\u00e4sidien direkt erledigt \nwurden, wiegen doch gar nicht auf, was an anderen \nAufgaben vom B\u00fcrger wegverlagert wird. Ich nehme nur \neinmal das Beispiel F\u00fchrerscheinstelle, die in den jetzigen \nKreisst\u00e4dten angesiedelt ist, in den Gro\u00dfkreisen dann \nwahrscheinlich auch nur in den dann noch bestehenden \nKreisst\u00e4dten. Das hei\u00dft, die Leute haben f\u00fcr die Aufgabe, \ndie f\u00fcr sie oftmals wichtig ist, einen viel l\u00e4ngeren Weg. \nDas Ganze ist aus meiner Sicht nicht zielf\u00fchrend. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das passiert nicht!) \n\n\u2013 Herr Minister Jurk, das werden wir sehen. Am Ende \nsehen wir die Ergebnisse, auch wenn Sie sagen, das \npassiert nicht. \n\nWas eigentlich das Hauptproblem ist und was hier alle \nOppositionsfraktionen bewegt, ist die Informationspolitik. \nWir haben gestern dieses Papier ausgereicht bekommen. \nIch halte es f\u00fcr einen Skandal, dass der Gesetzgeber, der \nLandtag, das Papier maximal zeitgleich, wenn nicht gar \nsp\u00e4ter als die Presse erh\u00e4lt. Gestern war die Presse mit \nVorschl\u00e4gen zur Verwaltungs- und Kreisgebietsreform \nschon voll, da war das Parlament als Entscheidungsgre-\nmium noch nicht informiert. Das ist eigentlich das Haupt-\nproblem, \u00fcber das zu sprechen ist. \n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge sind als Vehikel v\u00f6llig unge-\neignet, weil das, was an Problemen ansteht, nicht erreicht \nwird. Die Regierungserkl\u00e4rung, ob vom Staatsminister \noder vom Ministerpr\u00e4sidenten, wird immer nur das \nbeinhalten, was diese uns r\u00fcberbringen wollen. Wenn \nvonseiten des Innenministeriums nicht weitere Arbeitsma-\nterialien wenigstens auch an den Innenausschuss kom-\nmen, der bis jetzt relativ kurz gehalten wurde, muss das \nParlament vielleicht als solches selbstst\u00e4ndig aktiv wer-\nden, wie es in anderen Bereichen auch ist. Aber das ist aus \nmeiner Sicht im Moment nicht der Weg. \n\nIch bitte um punktweise Abstimmung \u00fcber den GR\u00dc-\nNEN-Antrag. Punkt 2 halte ich f\u00fcr zustimmungsw\u00fcrdig, \nweil in ihm die Richtung vorgegeben werden soll, wie wir \nweiter miteinander verfahren. Die anderen Punkte w\u00fcrden \nsowohl vom Innenminister wie auch vom Ministerpr\u00e4si-\ndenten in gleicher Form behandelt werden wie heute im \nEingangsstatement des Staatsministers. Da ist aus meiner \nSicht nichts Neues zu erwarten. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chstes spricht \nder fraktionslose Abgeordnete Schmidt. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Dass solche \nAntr\u00e4ge \u00fcberhaupt erst gestellt werden m\u00fcssen, um die \nStaatsregierung zu bewegen, \u00fcber den aktuellen Stand der \nVerhandlungen zu berichten, ist einfach deprimierend. Die \nStaatsregierung w\u00e4re hier meiner Meinung nach in der \nPflicht gewesen, ganz von allein und in kurzen Abst\u00e4nden \n\u00fcber den aktuellen Stand der Entwicklung den Landtag, \ndie Medien und die B\u00fcrger zu informieren. \n\nGerade die B\u00fcrger in Sachsen, die direkt von der anste-\nhenden Verwaltungs- und Funktionalreform betroffen \nsind, haben das Recht auf genaue Information. Es handelt \nsich hier ja immerhin um keine Angelegenheit, die man \nausschlie\u00dflich hinter verschlossenen T\u00fcren abhandeln \nmuss. \n\nAls Gr\u00fcnde f\u00fcr die geplante Reform werden notwendige \nSparma\u00dfnahmen einerseits und sinkende Einwohnerzah-\nlen andererseits genannt. Gespart werden soll vor allem \nbeim Personal. Die Stellen sollen an die Kommunen \n\u00fcbertragen, gestrichen oder privatisiert werden. Teilzeit-\nstellen und geringe Tarife sollen zus\u00e4tzlich den Kosten-\ndruck senken. Davon sind 3 500 Stellen, also 3 500 Men-\nschen, betroffen. \n\nOb letztlich auch mehr B\u00fcrgern\u00e4he erreicht wird, wenn \ndie Verwaltung abgespeckt ist, muss bezweifelt werden. \nUnd auch wenn bestimmte Aufgaben in Zukunft von den \nKommunen wahrgenommen werden, kann durch die \nVerlagerung nach unten zu den B\u00fcrgern hin noch lange \nnicht angenommen werden, dass sich zum Beispiel die \n\u00d6ffnungszeiten und die Bearbeitungszeitr\u00e4ume bei Antr\u00e4-\ngen f\u00fcr die Menschen vor Ort zum Positiven ver\u00e4ndern. \n\nBedingt durch den vor allem im l\u00e4ndlichen Gebiet drama-\ntischen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang kommt es zur infrastruktu-\nrellen Ausd\u00fcnnung ganzer Landstriche. Damit verbunden \nsind Schulschlie\u00dfungen, Wegfall von Dienstleistungen, \ndie Einkaufsm\u00f6glichkeiten und Post- und Geldinstitute. \nHinzu kommt der Weggang haupts\u00e4chlich junger Men-\nschen wegen fehlender Zukunftsaussichten, Lehrstellen-\nmangels oder Arbeitslosigkeit. \n\nDie Politik, welche bei diesen Problemen schon l\u00e4ngst \nkapituliert hat, reagiert nur noch, anstatt entsprechend \ngegenzusteuern. Es werden nur die Symptome bek\u00e4mpft, \nanstatt die Ursachen anzugehen. \n\nDer Zuschnitt der neuen Landkreise erfolgt so, dass im \nJahre 2020 jeweils mindestens 170 000 Menschen in den \nneuen Landkreisen wohnen sollen. Das hei\u00dft aber auch, \ndass bis dahin die Einwohnerzahlen weiter drastisch \nzur\u00fcckgehen werden; dass man dies wei\u00df und einfach so \nhinnimmt. \n\nMeine Damen und Herren, Sie machen sich somit ledig-\nlich zu Verwaltern des Niedergangs \u2013 nach uns die Sint-\nflut. Dabei m\u00fcssten die politisch Verantwortlichen doch \neigentlich alles erdenklich M\u00f6gliche tun, um die Bev\u00f6lke-\nrungszahlen zu halten und wieder zu erh\u00f6hen. \n\nBei dem neuen Zuschnitt der Kreise sollte man nicht \neinfach willk\u00fcrlich und rein nach wirtschaftlichen Ge-\n\n 4220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nsichtspunkten vorgehen. Wichtig f\u00fcr die Akzeptanz der \nVerwaltungs- und Funktionalreform bei den B\u00fcrgern ist \ndie Beibehaltung oder Wiederherstellung der Identit\u00e4t, die \ndurch Landschaft, Kultur und Geschichte gepr\u00e4gt ist. Ich \ndenke da nur an das Erzgebirge oder die Oberlausitz. Die \nMenschen identifizieren sich mit ihrer Heimat und wollen \nkeine k\u00fcnstlichen Verwaltungsstrukturen \u00fcbergest\u00fclpt \nbekommen. \n\nDie angestrebte Reform, die den B\u00fcrgern nur Vorteile \nbringen soll \u2013 so hei\u00dft es jedenfalls \u2013, wird wieder einmal \n\u00fcber die K\u00f6pfe der Menschen hinweg entschieden. Ist \ndiese Reform denn eigentlich bei den Einwohnern der \njetzigen Landkreise gew\u00fcnscht? Wer immer nur \u00fcber die \nK\u00f6pfe der Menschen hinweg entscheidet, entm\u00fcndigt \ndiese letztlich und braucht sich somit auch nicht \u00fcber die \nPolitikverdrossenheit und geringe Wahlbeteiligungen zu \nwundern. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es dann meist: Was \ngeht mich das noch an? Die da oben machen sowieso, was \nsie wollen. \n\nEs w\u00e4re w\u00fcnschenswert, in Zukunft bei derartigen Ent-\nscheidungen die betroffenen Menschen zu fragen und \ndiese nicht wie entm\u00fcndigte B\u00fcrger zu behandeln. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich stimme ich den Antr\u00e4gen zu. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nDr. H\u00e4hle von der CDU-Fraktion hat signalisiert, dass er \nnoch einmal sprechen m\u00f6chte; Herr Dr. Martens eben-\nfalls. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Diese Debatte ist ein Bei-\nspiel daf\u00fcr, wie man mit Unwissen, Halbwissen und \nVermutungen die Bev\u00f6lkerung maximal verwirren kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas machen Sie! Ohne Regierungserkl\u00e4rung \nwird das nicht anders sein! \u2013 Zuruf des Abg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDass wir mit dem Konzept der Reform noch nicht fertig \nsind, wissen Sie doch ganz genau. Es gibt allenfalls einen \nGrobentwurf \u2013 dar\u00fcber ist Ihnen gestern eine Mitteilung \ngemacht worden, wie weit wir auf dem Weg zum Gesetz-\nentwurf sind \u2013, und das Parlament kann doch eigentlich \nnur ganz vern\u00fcnftig diskutieren, wenn ein Gesetzentwurf \nschwarz auf wei\u00df vorliegt, der zuvor dem Parlament \nzugeleitet worden ist. \n\nIch kann es Ihnen nicht ersparen \u2013 ich habe das an glei-\ncher Stelle zum gleichen Thema schon einmal gesagt \u2013; es \ngibt drei M\u00f6glichkeiten, Gesetzentw\u00fcrfe in den Landtag \neinzubringen: Entweder eine oder mehrere Fraktionen \nbringen einen solchen Gesetzentwurf ein oder die Staats-\nregierung, oder es gibt einen Volksantrag, der als Gesetz-\nentwurf in den Landtag eingebracht werden kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, steht \nzu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. H\u00e4hle, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: So weit sind wir bei dieser \nReform noch nicht, sondern es wurde ganz klar gesagt \u2013 \neinen Moment, bitte! \u2013, dass jetzt die Phase der Bearbei-\ntung der Gesetzentw\u00fcrfe beginnt, dass sie Anfang 2007 \ndem Parlament vorgelegt werden sollen und dass wir dann \nausreichend Zeit haben, uns \u00fcber Sinn und Unsinn eines \njeden Paragrafen auseinander zu setzen; dass bei den \nAnh\u00f6rungen und Ausschussberatungen noch vieles den \nFeinschliff erhalten kann. Aber solch ein Verwirrspiel, wie \nes hier abgelaufen ist, bringt uns keinen Schritt weiter. \n\nBevor ich eine Zwischenfrage zulasse, will ich noch zu \nHerrn Friedrich sagen: Sie kommen schon noch dahin, \ndass Sie die Staatsregierung und die regierungstragenden \nFraktionen vor sich hertreiben k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen es ja \ngar nicht erwarten, deshalb wollen Sie uns m\u00f6glichst \nirgendwelche Informationen aus der Nase ziehen, die \ndoch gar keine sind, damit Sie schon vorher alles zerreden \nk\u00f6nnen. Und das wollen wir eben nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \u2013 Ich muss \nschon den Applaus abwarten, den hat er sich zur H\u00e4lfte \nverdient. Denn, Herr H\u00e4hle, alles, was Sie gesagt haben, \nist ein St\u00fcck der Dinge, die laut Verfassung dem Parla-\nment zugeschrieben sind: Gesetze zu diskutieren und zu \nverabschieden. Stimmen Sie mir darin zu, dass dies der \nLandtag, aber auch St\u00e4tte der politischen Willensbildung \nist; und stimmen Sie mir auch zu, dass einer Verwaltungs- \nund Funktionalreform, die in eine Kreisreform m\u00fcndet, \nauch politische Willensbildung vorangehen muss, bevor \nman sich daranmacht, entsprechende Gesetze zu formulie-\nren, und dass es deshalb eine legitime Forderung ist, \nbereits vor der Vorlage eines Gesetzentwurfes hier in die \nDiskussion zu treten? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist richtig, die Parteien sind \naufgefordert, laut Verfassung an der politischen Willens-\nbildung des Volkes mitzuwirken. Der Landtag ist in der \nTat St\u00e4tte der politischen Willensbildung. Ich stelle sie \nmir aber so vor, dass jeder seine Vorstellungen vortr\u00e4gt \nund nicht \u00e4ngstlich \u00fcberpr\u00fcft, was denn in der Staatsregie-\nrung bereits aufs Papier geschrieben worden ist oder was \nsich die, die es vorbereiten wollen, schon gedacht haben, \nund dass man das immer nur an diesen Dingen diskutiert. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas k\u00f6nnen Sie machen, Sie haben heute einen Antrag als \nVehikel eingebracht, Sie wollen eine Regierungserkl\u00e4rung \ndes Ministerpr\u00e4sidenten. Einer hat dazwischengerufen: \nWas ist denn bis jetzt schon da? \u2013 Nun, nichts, hat ein \n\n 4221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nanderer gesagt \u2013 und \u00fcber \u201enichts\u201c wollen Sie eine Regie-\nrungskl\u00e4rung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr H\u00e4hle, es gibt \nnoch zwei Begehren nach Zwischenfragen \u2013 ja oder nein? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann fangen wir mit \nIhnen, Herr Dr. Martens, an. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Dr. H\u00e4hle, Sie haben \ngesagt, dass man hier bei der politischen Willensbildung \nseine politischen Vorstellungen einbringt. K\u00f6nnen Sie mir \nerl\u00e4utern, wo die Koalition bisher dem Hohen Hause ihre \nVorstellungen zur Verwaltungsreform zur Kenntnis \ngebracht hat? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie haben doch eben best\u00e4tigt, \ndass Sie etwas erhalten haben, und das ist das Ergebnis \ndes Lenkungsausschusses. Dort sind die beiden Koaliti-\nonsfraktionen angemessen vertreten, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eben nicht!) \n\nebenso wie die Vertreter der kommunalen Ebene und die \nRegierung. Diese sind jetzt gemeinsam gehalten, einen \noder mehrere Gesetzentw\u00fcrfe zu erarbeiten. Diese liegen \nnoch nicht vor. Sie z\u00fcnden hier irgendwelche Nebelkerzen \nund vermuten, was alles schon gemacht oder gedacht \nworden sei, und diskutieren dar\u00fcber. Das ist keine klare \npolitische Willensbildung, sondern das ist eine Verbildung \ndes politischen Willens. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch m\u00f6chte \nSie noch einmal etwas fragen. \u2013 Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr H\u00e4hle, \nk\u00f6nnten Sie mir nicht zustimmen, dass gerade eine \nRegierungserkl\u00e4rung dem Anspruch gerecht werden \nw\u00fcrde, uns hier die Vorstellungen der Regierung, der sie \ntragenden Mehrheitsfraktionen vorzutragen, und dann \nk\u00f6nnten auch wir unsere Vorstellungen vortragen? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich darf darauf verweisen, dass \nder Herr Innenminister von der Regierung beauftragt ist, \ndiese Reform vorzubereiten, und eine Erkl\u00e4rung \u00fcber den \nderzeitigen Stand abgegeben hat und dass der Herr Minis-\nterpr\u00e4sident sicherlich nichts anderes vorzutragen h\u00e4tte als \ndieses. Ich gehe fest davon aus, dass die Staatsregierung \nin ihrer Gesamtheit hinter dem steht, was bis jetzt be-\nschlossen ist. Es wird sich in den n\u00e4chsten Tagen auch \nzeigen, ob das so ist und dass das so ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zweifeln Sie daran?) \n\nDer Herr Innenminister wird jetzt dem Kabinett einen \nEntwurf vorlegen, n\u00e4mlich genau diesen; und dann wird \ndas Kabinett dar\u00fcber beraten; und in der n\u00e4chsten Woche \nwerden wir erfahren, was das Kabinett dazu beschlossen \nhat. Danach wissen Sie und wir wieder ein St\u00fcck mehr, \nund dann wird die Arbeit an diesen Gesetzentw\u00fcrfen \nweitergehen. \n\nSie werden nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber informiert, aber es gibt \nhier kein Vorrecht. Die \u00d6ffentlichkeit hat das gleiche \nRecht, \u00fcber den Stand der Dinge informiert zu werden, \nwie Sie. Es k\u00f6nnte durchaus guter Brauch sein, wenn der \nLandtag immer eine Stunde eher etwas erf\u00e4hrt; aber dann \nbeschwert sich die \u00d6ffentlichkeit wieder, warum das so \nist. \n\nEs wird nichts im stillen K\u00e4mmerlein im Geheimen \nausgearbeitet, \n\n(Heiterkeit und Zurufe von der FDP: Nein!) \n\nsondern jedes Mal gibt es eine Pressekonferenz, zum \nBeispiel nach einer Sitzung des Lenkungsausschusses. \nDann erfahren Sie wie alle hier im Lande, was wir da \nbesprochen und vorhaben. Klar ist, es ist noch nicht \nfertig! Sie k\u00f6nnen sich den Mund dar\u00fcber stundenlang \nzerrei\u00dfen, es ist immer noch nicht fertig. Es hat nur Sinn, \nwenn wir Gesetzentw\u00fcrfe auf den Tisch legen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr H\u00e4hle, m\u00f6ch-\nten Sie \u2013 \u2013 \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage \nmehr beantworten. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist auch eine \nklare Entscheidung. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte noch etwas zu Herrn \nMartens sagen. Seine Beitr\u00e4ge im Landtag sind immer \nsehr klar, aber es kommt Polemik ins Spiel, wenn Sie von \nK\u00f6chen und Suppen usw. sprechen, also gar nicht mehr \nrichtig zur Sache. Das hei\u00dft, Sie sind an der Sache selbst \ngar nicht interessiert. Sie wollen nur noch einmal ein \nbisschen Stimmung machen, ein bisschen auf den Busch \nklopfen, so wie es Ihre Fraktion immer macht, Sie wollen \nsich als die Werbeprofis profilieren. Bitte sch\u00f6n, das steht \nIhnen nat\u00fcrlich frei, aber wir wollen eine ernsthafte Arbeit \nmachen und etwas Ordentliches vorlegen. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nUnd dabei lassen wir uns von solcher Spiegelfechterei, \ndie Sie hier wieder einmal veranstalten, nicht irritieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr.  Martens \nhatte sich schon gemeldet. Nur zur Kontrolle, sprechen \nSie au\u00dferhalb des Schlusswortes? \u2013 Ganz normale Rede-\nzeit, alles klar. Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In dieser Debatte ist vieles \ngesagt worden, was keinen Inhalt hatte, und es ist man-\nches gesagt worden, dem man deutlich widersprechen \nmuss. \n\n 4222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch habe mich gewundert, als Kollege Bandmann mitteil-\nte, dass der Ministerpr\u00e4sident bei der Ministerpr\u00e4siden-\ntenkonferenz ist und gleichzeitig mit der Kanzlerin spricht \nund dass der Freistaat eine so straffe Haushaltsf\u00fchrung \nh\u00e4tte und deswegen so vorbildlich sei. \n\n(Widerspruch des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNebenbei bemerkt, der Personalbestand des Freistaates ist \nnicht so toll und zeugt von keiner derart straffen Haus-\nhaltsf\u00fchrung, wie Sie meinen. Wir haben pro 1 000 Ein-\nwohner ein Vollzeit\u00e4quivalent von 24,1 % in Sachsen, im \nDurchschnitt der alten Bundesl\u00e4nder von 20,7 % dazu. \n\n(Rita Henke, CDU: Machen  \nSie doch einmal Vorschl\u00e4ge!) \n\nAber eines muss ich sagen, insofern hat sich Kollege \nBandmann mit seinem Vortrag angenehm von dem abge-\nhoben, was Herr Dr. H\u00e4hle eben gemacht hat: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas ist aber selten!) \n\nHerr Bandmann hat mit W\u00fcrde getragen, dass er auch \nnoch nicht wei\u00df, wo es hingeht. \n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nBei Herrn Dr. H\u00e4hle war das anders. Nach dem Motto \n\u201eAngriff ist die beste Verteidigung\u201c werden erst einmal \ndie beschimpft, die Fragen stellen, und bezichtigt, sie \nw\u00fcrden Nebelkerzen werfen. Dabei m\u00fcssen Sie \u00fcberle-\ngen, wer hinter dem Nebelwerfer sitzt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind doch sonst immer so stolz darauf, dass Sie den \nFinger am Abzug haben, und das schon seit 1990. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nEr trifft nur nicht!) \n\nSie sagen, wir w\u00fcrden hier mit Unwissenheit Unsicherheit \nschaffen. Mitnichten! Wir m\u00f6chten gern etwas \u00fcber die \nPlanungen erfahren, wann etwas Genaueres bekannt \ngegeben wird. Sie sprechen hier von der politischen \nWillensbildung und beschreiben die Methoden, mit denen \nGesetzentw\u00fcrfe eingebracht werden. Es gibt auch andere \nFormen der politischen Willensbildung in diesem Parla-\nment, zum Beispiel Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, Berichtsantr\u00e4-\nge und anderes. Die Koalition bringt es fertig, f\u00fcr alles \nM\u00f6gliche Berichtsantr\u00e4ge einzubringen, damit wir stun-\ndenlang \u00fcber die Bedeutung des Angelns als solches in \nSachsen debattieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen Dutzende von Antr\u00e4gen nennen, die in \nden letzten eineinhalb Jahren eingebracht worden sind. \nNur zu dem Thema Verwaltungsreform ist der Koalition \nbisher nicht ein einziger Antrag eingefallen! Nichts, gar \nnichts. Dann wundern Sie sich, wenn wir beanstanden, \ndass da etwas im stillen K\u00e4mmerchen gemacht wird, und \n\nstellen sich hier hin und verk\u00fcnden lauthals, Sie w\u00fcrden \n\u00fcberhaupt nichts im stillen K\u00e4mmerchen machen. Auf \noffener B\u00fchne sieht anders aus, Herr Dr. H\u00e4hle. \n\nHerr Brangs, Ihre Euphorie muss ich ein wenig d\u00e4mpfen, \nwenn Sie sagen, wie toll sich die SPD-Fraktion hier \neingebracht hat und was sie alles Wunderbares an Neue-\nrungen hier durchgesetzt h\u00e4tte. So haben Sie die Verlage-\nrung von Aufgaben auf kreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte und \nGemeinden als beispielhaft erw\u00e4hnt. Wenn man sich den \nFolienvortrag anschaut, steht darin, dass den bisher \nKreisfreien St\u00e4dten, die ihre Kreisfreiheit verlieren, die \nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt wird, die bisher von gro\u00dfen \nKreisst\u00e4dten wahrgenommenen Aufgaben erf\u00fcllen zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nLies mal vor, was die machen k\u00f6nnen!) \n\nDas k\u00f6nnen sie sowieso, Herr Brangs! Das steht denen \nnach Gemeindeordnung zu. Das w\u00fcrde ihnen nur dann \nnicht zustehen, wenn diese ehemals Kreisfreien St\u00e4dte \nunter 20 000 Einwohner h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nJetzt sagen Sie mir, welche Kreisfreie Stadt im Moment in \nder Gefahr steht, in absehbarer Zeit, jedenfalls bis zum \nvoraussichtlichen In-Kraft-Treten des Neuordnungsgeset-\nzes, unter 20 000 Einwohner zu kommen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas l\u00e4sst Schlimmes ahnen f\u00fcr die Dauer, die Sie veran-\nschlagen, bis das Gesetz verabschiedet wird. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas m\u00fcsste statistisch im Jahr 2320 so weit sein. \n\nIch muss jetzt noch etwas zitieren: \u201eWeitere Aufgaben aus \ndem bisherigen Zust\u00e4ndigkeitsbereich d\u00fcrfen diese \nehemals Kreisfreien St\u00e4dte behalten, sofern in dieser Stadt \nnicht der Beh\u00f6rdensitz des Landkreises ist.\u201c Auch hier \nfragen wir uns wieder nach der praktischen Relevanz, \nHerr Brangs. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nIn welchen F\u00e4llen steht zu bef\u00fcrchten, dass eine jetzt \nKreisfreie Stadt nach Aufgabe der Kreisfreiheit nicht auch \nVerwaltungssitz des Landkreises werden k\u00f6nnte? Ist das \nirgendwo eine reale Annahme? Nein. Das ist Wortgeklin-\ngel. Das ist substanzlos. Das ist alles M\u00f6gliche, aber nicht \ndas, was wir an Informationen \u00fcber Grundz\u00fcge der \nVerwaltungsreform erwarten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe vernommen, dass wir irgendwann eine Debatte \nf\u00fchren d\u00fcrfen. Ich h\u00e4tte auch gern etwas dazu geh\u00f6rt, \nwann es voraussichtlich so weit sein wird, denn wir haben \nbereits den Endzeitpunkt des In-Kraft-Tretens mitgeteilt \nbekommen: den 01.07.2008. Wir m\u00f6chten gern wissen, \nwas es umzusetzen gilt und in welcher Zeit. \n\n 4223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist nur der Neid!) \n\nHerr Brangs, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir ein bisschen mehr \nSubstanz bekommen w\u00fcrden und nicht solche nichts \nsagenden Folien vorgehalten bekommen. Dazu ist das \nProjekt zu wichtig, und auch die politische Willensbil-\ndung, auch wenn sie von manchen nicht so besonders \ngesch\u00e4tzt wird, ist uns ziemlich wichtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Friedrich \nvon der Linksfraktion.PDS hat sich noch einmal gemel-\ndet, als N\u00e4chstes Herr Lichdi. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Theoretisch \nkann ich noch 23 Minuten sprechen \u2013 keine Angst, ich \nspreche h\u00f6chstens drei Minuten. \n\nDie Debatte hat jetzt einen gewissen Unterhaltungswert \nbekommen, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Eben, eben!) \n\naber ich m\u00f6chte noch einmal den realen Kern auf den \nPunkt bringen. Herr Dr. H\u00e4hle, Sie haben vorhin gesagt: \nWas regen wir uns auf, wir bekommen die Gesetze schon \nnoch und dann k\u00f6nnen wir ja st\u00e4nkern. Mein Fraktions-\nvorsitzender hat es auf den Punkt gebracht: Uns geht es \ndarum, auf Augenh\u00f6he zu beraten. Nat\u00fcrlich haben Sie \ndie Verantwortung. Sie stellen die Regierung, Sie bringen \ndie Gesetze ein, aber wir m\u00f6chten gern auf Augenh\u00f6he \nmit Ihnen diskutieren und nicht auf nichtoffiziellen \nWegen eingesogene Informationen, die nicht zuverl\u00e4ssig \nsind und vielleicht zu berechtigtem oder unberechtigtem \nPopulismus auffordern, verwenden. Wir h\u00e4tten gern \ngesicherte, transparente Informationen. Das ist der Punkt. \nDie haben wir heute wiederum nicht bekommen. \n\nIch mache es an einem ganz ernsten und eigentlich in \njedem Kreistag oder Stadtrat aktuellen Beispiel klar. Es \ngibt kaum einen Kreistag im Freistaat Sachsen, der nicht \nin den letzten Wochen bereits \u00fcber das Problem Freiwil-\nligkeitsphase und Kreisgebietsreform diskutiert hat oder \nin den n\u00e4chsten Wochen diskutieren wird. Grundlage war \ndie au\u00dferordentlich flei\u00dfige mehrfache Rundreise des \nHerrn Innenminister Dr. Buttolo. Das sei ihm nicht \nverwehrt. Auch der Kreistag Delitzsch wird sich in der \nn\u00e4chsten Woche mit dem Problem besch\u00e4ftigen. Nun gibt \nes diese angebliche oder tats\u00e4chliche Freiwilligkeitsphase \nbis 31. Oktober 2006, wie man h\u00f6rt. Das ist viel zu kurz, \num irgendetwas Seri\u00f6ses freiwillig machen zu k\u00f6nnen. \nDas wird wirklich ein Alibi werden, denn es ist ja so: \nWenn man Kreise nicht wieder zerschneiden kann, was \neine gewisse Berechtigung hat, gibt es nur drei oder vier \nsinnvolle Varianten. Das ist schlichte Mathematik. \n\nWas sollen denn die Kreistage oder Stadtr\u00e4te ernsthaft \nbeschlie\u00dfen, wenn sie \u00fcberhaupt keine offiziellen Infor-\nmationen haben? Wie belastbar sind die 200 000 oder die \n\n170 000? Gelten sie jetzt? Gelten sie 2020? In welcher \nRang- und Reihenfolge sind die verschiedenen Kriterien, \ndie in Ihrem Leitbild stehen, zu ordnen? Was soll der \nKreistag ernsthaft diskutieren, wenn sowieso schon alles \nvorgegeben ist? \n\nEs gibt nur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder haben Sie die \nKarten in Ihrem Ministerium l\u00e4ngst fertig. Oder Sie \ngaukeln eine Freiwilligkeit vor. Wir m\u00f6chten \u2013 da sind \nwir Anwalt der kommunalen Vertreterinnen und Vertreter, \nder Kreisr\u00e4te und Stadtr\u00e4te \u2013, dass die Kommunen und die \nKreise, wenn sie schon \u00fcber diese Freiwilligkeit diskutie-\nren, tats\u00e4chlich mit belastbaren Informationen diskutieren \nund tats\u00e4chlich eine reale Chance der Auswahl haben, \naber dass hier keine Pseudodiskussion stattfindet. \n\nDa konnten Ihre Ausf\u00fchrungen, Herr Staatsminis-\nter Buttolo, heute beim besten Willen nicht erhellen. Ich \nbin ehrlich gesagt so schlau, wie ich zuvor war, und es ist \nbedauerlich, dass wir diese anderthalb Stunde diskutiert \nhaben, ohne in der Sache voranzukommen. Hier muss \nwirklich ein Ruck durch die Koalitionsfraktionen gehen. \nEs ist ja sehr interessant, Herr Brangs, dass es gewisse \nArbeitsgruppen und Pr\u00fcfauftr\u00e4ge gibt. Das konnte ich \nauch schon selbst lesen, aber weitergeholfen hat es uns \nnicht. Ich bedauere, dass Sie mit einem so d\u00fcnnen Ergeb-\nnis hier auftreten. Sie haben einmal gro\u00dfmundig geschrie-\nben: Die Reform soll kein Rohrkrepierer werden. H\u00f6rt! \nWenn Sie so weitermachen, Herr Kollege Brangs, sind Sie \nauf dem besten Weg, sich der Beihilfe zum Rohrkrepierer \nschuldig zu machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nhaben au\u00dferhalb des Schlusswortes verzichtet. Herr \nDr. Buttolo, Staatsminister des Innern, hat noch einmal \num das Wort gebeten. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNat\u00fcrlich m\u00f6chte ich nicht das gesamte Diskutierte der \nletzten eineinhalb Stunden wiederholen. Aus doch berech-\ntigtem Anlass heraus m\u00f6chte ich auf einige Punkte einge-\nhen. \n\nHerr Dr. Friedrich, ich halte es f\u00fcr nicht ganz fair, mir zu \nunterstellen, ich w\u00fcrde den S\u00e4chsischen Landtag wie \nunm\u00fcndige Kinder behandeln. Was tue ich denn? Ich bin \nso dreist, dass ich den Auftrag, den ich von der Staatsre-\ngierung habe, erf\u00fclle, ein Gesetzgebungsverfahren vorzu-\nbereiten, das ganz legitim ist; denn die Staatsregierung \ndarf in diesen Landtag Gesetze einbringen. Ich bin dabei, \ndiese Aufgabe zu erf\u00fcllen. Damit ich nicht auf die Weis-\nheit nur meiner Mitarbeiter angewiesen bin, bin ich sehr \nfroh dar\u00fcber, dass mich dieser Lenkungsausschuss bei der \nMeinungsbildung zu dem, was ich dem Kabinett vor-\nschlage, ber\u00e4t, wo wir Eckpunkte festsetzen. \n\nHerr Dr. Martens, ich bin schon etwas erstaunt \u00fcber Ihren \nBeitrag, wenn Sie meinen, dass ich keinen Zeitplan \n\n 4224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nvorgelegt habe. Ich habe in unserem Gespr\u00e4ch und heute \nklar gesagt: n\u00e4chste Woche Kabinettsbefassung zu den \nPunkten, die wir dem Lenkungsausschuss vorgelegt \nhaben. Ich habe auch gesagt, unmittelbar danach beginnt \ndie Formulierung von Gesetzentw\u00fcrfen und eines Refe-\nrentenentwurfes in beiden Richtungen, n\u00e4mlich Funktio-\nnalreform und Verwaltungsreform. Ich hatte weiterhin \ngesagt, dass ich zum Jahresende diese Gesetzentw\u00fcrfe so \nweit haben will, dass wir in die Anh\u00f6rungen gehen \nk\u00f6nnen. Ich habe Ihnen auch mitgeteilt, dass wir beab-\nsichtigen, dem Parlament in unserem Entwurf vorzu-\nschlagen, dass Teile dieser Gesetze zum 01.01.2008, aber \nder ganz gro\u00dfe Rest zum 01.07.2008 in Kraft treten soll. \nEs verwundert mich schon, dass Sie sich nach diesem \nGesagten hier hinstellen und meinen, es sei zum Zeitplan \nnichts gesagt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWas ist mit der Freiwilligkeitsphase?) \n\n\u2013 Dazu komme ich auch noch, wenn ich Sie, Herr \nDr. Hahn, noch um ein klein wenig Geduld bitten darf. \n\nHerr Dr. Friedrich, in der Tat war ich so dreist, mit meiner \nMannschaft den erst gegr\u00fcndeten Sachsenforst mit zu \nanalysieren, ob bei diesen 1 900 Arbeitskr\u00e4ften nicht auch \nAufgaben enthalten sind, die von denjenigen Arbeitskr\u00e4f-\nten realisiert werden, die auf die kreisliche Ebene verla-\ngert werden k\u00f6nnten. Wir sind zu dem Ergebnis gekom-\nmen, dass durchaus die Aufgaben von 400 Personen aus \ndiesem Staatsbetrieb Sachsenforst ausgegliedert werden \nsollten und in die kommunale Hoheit zu \u00fcberf\u00fchren sind. \nIch halte an diesem Vorschlag fest und bin schon verwun-\ndert, dass Sie dann von der Zerschlagung Sachsenforst \nsprechen. Der Staatsbetrieb besteht nach wie vor auch \nnach meinem Vorschlag mit 1 500 Besch\u00e4ftigten weiter. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, Sie hatten die F\u00fchrerscheinstelle und die \nKfz-Stelle als Stellen benannt, die man doch f\u00fcr die \nB\u00fcrgern\u00e4he f\u00fcr so wichtig empfinden m\u00fcsse. Zu den Kfz-\nZulassungen: Ein Gro\u00dfteil der Zulassungen wird nicht \nvon den B\u00fcrgern selbst vorgenommen, sondern \u00fcber die \nAutoh\u00e4user bzw. \u00fcber die Autoh\u00e4ndler als Service ange-\nboten. \n\nDie F\u00fchrerscheinstelle hat man im Normalfall als B\u00fcrger \nrelativ selten in seinem Leben in Anspruch zu nehmen, es \nsei denn, dass man h\u00e4ufig mit Fahrverboten belegt ist. \nDann kann es sich nat\u00fcrlich h\u00e4ufen, dass man dort vor-\nsprechen muss. Ansonsten, glaube ich, ist man mit einem \nMal sehr wohl schon auf der sicheren Seite. \n\nB\u00fcrgern\u00e4he, die wir anvisieren, realisiert etwas ganz \nanderes, n\u00e4mlich durch Entscheidung aus einer Hand. Wir \nversuchen, all die Beh\u00f6rdenteile in die Landkreisebene zu \nverlagern, die man auf Landkreisebene braucht, um \nendg\u00fcltig zu entscheiden. Ich hatte das das letzte Mal am \nBeispiel von Bauentscheidungen bereits dargelegt. \n\nZu der von Ihnen angefragten Freiwilligkeitsphase, Herr \nDr. Hahn, m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Ich habe bewusst \nim Papier eine Findungsphase festgehalten, weil ich \nansonsten gewusst h\u00e4tte, dass ich Gefahr laufe, das von \n\nIhnen vorgehalten zu bekommen. Wenn man sich freiwil-\nlig entscheiden soll, braucht man keinen Vorschlag. Ich \nhabe bewusst vor, in absehbarer Zeit mit einem Vorschlag \nzur Neustrukturierung des Landes ins Land zu gehen, ihn \nden Landr\u00e4ten zur Verf\u00fcgung zu stellen, um dann zu \nsagen, dies ist ein Vorschlag. Lasst uns gemeinsam \ndar\u00fcber befinden, ob es bessere zielf\u00fchrende L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tze gibt.  \n\nHerr Dr. Martens, Gemeindehopping ist heute schon \nerlaubt. Ein Umverlagern einer Gemeinde in einen ande-\nren Kreis kann durchaus erfolgen, wenn die Gemeinde \neinen entsprechenden Beschluss im Gemeinderat herbei-\nf\u00fchrt, wenn der abgebende Landkreis in diesem Kreistag \nund wenn der aufnehmende Kreistag in seinem Kreistag \nzustimmt. Dann w\u00e4ren wir als Staatsregierung sicherlich \nin der Lage, einen entsprechenden Gesetzesantrag einzu-\nbringen, um ein Umstrukturieren einer Stadt vorzuschla-\ngen, damit Sie als Gesetzgeber dem folgen k\u00f6nnen oder \nauch nicht. F\u00fcr das tats\u00e4chliche Gesch\u00e4ft einer Kreisneu-\ngliederung w\u00e4re dieses Verfahren Gemeindehopping in \nder Tat nur eine zus\u00e4tzliche Funktion, auf die ich bewusst \nin meinem Vorschlag verzichten werde. \n\nHerr Lichdi, ich habe bewusst in der Entscheidung beim \nLenkungsausschuss nicht die B\u00fcndelung der Sonderbe-\nh\u00f6rden eingebracht, sondern lediglich zun\u00e4chst einmal die \nGrundentscheidung zur Mittelbeh\u00f6rde. Mir war es wich-\ntig, zun\u00e4chst diese Grundsatzentscheidung zur Mittelbe-\nh\u00f6rde zu haben, um dann tats\u00e4chlich zu sehen, wie wir \nvor diesem Hintergrund die staatliche Verwaltung im \nDetail strukturieren. Diesen Punkt der Strukturierung der \nstaatlichen Verwaltung werden wir jetzt angehen, wenn \ndas Kabinett den Vorschl\u00e4gen des Lenkungsausschusses \nfolgt. Wenn man erst einmal zwei Landesdirektionen f\u00fcr \ndie Mittelebene festsetzt, habe ich die M\u00f6glichkeit, die \nweiteren Sonderbeh\u00f6rden zu strukturieren. \n\nHerr Dr. Friedrich, eines kann ich mir bei allem Respekt \nvor den Abgeordneten nicht verkneifen: Ihre Rechnung \nwar nicht ganz sauber. Sie kamen auf 120. Sie hatten  \naber in Ihrem Beitrag selbst gesagt, dass ich bei \u00fcber \n3 000 Stellen bin, die ich an die kommunale Ebene \nverlagere. Wenn ich zehn Kreise anvisiere, ist das einfach \nzu rechnen. Man braucht nur um eine Kommastelle zu \nverschieben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWenn es elf sind, geht es schon nicht mehr! \u2013 \n\nDr.  Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: 320! \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Einsparung war doch damit gar nicht diskutiert \nworden. Es war gerechnet worden, dass man auf 120 \nk\u00e4me, und diese mathematische Leistung war schlichtweg \nnicht mit einer Eins zu bewerten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIn der Tat verzahnen wir die Verwaltungsreform und den \nStellenabbau. Auch hier gibt es Abstimmungen. Da die \nHaushaltsverhandlungen den Stellenabbau in den einzel-\nnen H\u00e4usern konkret benannt haben, sind wir durchaus in \n\n 4225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nder Lage, die Auswirkungen des Stellenabbaus auf die \nVerwaltungsreform nachvollziehbar darzulegen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nabschlie\u00dfend noch einmal betonen: Es ist keineswegs \nmein Wille, dem Parlament etwas vorzuenthalten. Viel-\nmehr ist es mein Wille, einen vern\u00fcnftigen Gesetzentwurf \ndurch mein Haus erarbeiten zu lassen, Ihnen diesen \nvorzulegen, um dann tats\u00e4chlich fachlich sehr fundiert in \ndiesem Hohen Hause die Ver\u00e4nderungen, die im Lande \nanstehen, diskutieren zu k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es daraufhin noch einmal \ndas Bed\u00fcrfnis nach einer allgemeinen Aussprache? \u2013 \nDann kommen wir zu den Schlussworten und beginnen \nmit der FDP-Fraktion, Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lassen Sie es mich kurz machen. Der \nInformationsbedarf, der hinter dem Antrag der FDP \nsteckt, ist noch nicht erledigt. Wir w\u00fcnschen uns weiter, \ndass der Ministerpr\u00e4sident zu der Frage Verwaltungsre-\nform gegen\u00fcber dem Parlament Stellung nimmt. \n\nLassen Sie mich noch eines anmerken, Herr Staatsminis-\nter, was mit der Zeitschiene gesagt war. Ich habe einige \nPunkte angesprochen, zu denen hier heute im Parlament \nnach meinem Daf\u00fcrhalten zu wenig gesagt worden ist. \nDas betraf die Phase der Teilaufgliederung zwischen dem \n01.01. und dem 01.07.2008 sowie die Freiwilligkeitspha-\nse. Das wollte ich hier nur noch einmal klarstellen. \n\nAber wie gesagt, unser Informationsbedarf ist durch das, \nwas heute hier vonseiten der Koalition und der Staatsre-\ngierung gesagt worden ist, nicht gedeckt. Wir bitten \nweiter um Annahme unseres Antrages. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 \nHerr Lichdi, ich gehe recht in der Annahme, Sie sprechen \nf\u00fcr die GR\u00dcNEN das Schlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auf die \nZwischenfrage, die ich Herrn Brangs gestellt habe \u2013 und \nHerr Buttolo ist auch noch einmal darauf eingegangen \u2013, \nwodurch denn die Koalition B\u00fcrgern\u00e4he herstellen will, \nhabe ich geh\u00f6rt: Wir kommunalisieren und dann wird \nalles aus einer Hand gehen. \n\nIch m\u00f6chte Sie auf Seite 27 Ihres Gliederungspapiers \nhinweisen. Das ist n\u00e4mlich die einzige Stelle, an der sich \nzu diesem Themenkomplex \u00fcberhaupt eine Aussage \nfindet. Dort hei\u00dft es: \u201eDie B\u00fcrgern\u00e4he wird vorrangig \ndurch ein qualitativ hochwertiges Netz dienstleistender \nVerwaltung und in begleitendem Ma\u00dfe in Verantwortung \nder Aufgabentr\u00e4ger, also der Kreise usw., m\u00f6glich wer-\nden.\u201c Dann kommt so ein wolkiger Satz: Wir hoffen, dass \n\ndas auch klappen wird, jedenfalls in Verantwortung der \nAufgabentr\u00e4ger, also der Kreise. \n\nGenau da setzt unsere Kritik an. Ich glaube nicht, dass Sie \nhier eine Reform anstellen k\u00f6nnen und dann einfach so \nsagen: Na ja, ihr Kreise habt jetzt ein paar kommunalisier-\nte Stellen. \u2013 Wie viele es tats\u00e4chlich sind, haben wir \ngeh\u00f6rt, n\u00e4mlich nicht sehr viele. \u2013 Dann sollt ihr zusehen, \nwie ihr eure viel, viel gr\u00f6\u00dferen R\u00e4ume tats\u00e4chlich mit \nb\u00fcrgernahen Verwaltungen abdeckt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nGenau das verlangen wir von Ihnen: dass Sie dazu jetzt in \nder Phase der Erarbeitung schon konkrete Vorschl\u00e4ge \nmachen, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\ndamit die B\u00fcrger nicht in ein Loch geworfen werden, \nwenn dann alles schon gewesen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nIch wiederhole: Die Grundfragen der Verwaltungsreform \nsind nicht gekl\u00e4rt. Sie haben bis heute nicht nachgewie-\nsen, ob die prognostizierten Einsparungen, die ber\u00fchmten \n20 %, tats\u00e4chlich kommen. Da verlangen wir von Ihnen \neine Rechnung. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ach du liebe G\u00fcte!) \n\nZahlen, Millionen Euro m\u00f6chte ich sehen, alles andere ist \nSchall und Rauch. \n\nDer zweite Punkt. Die Notwendigkeit einer Kreisgebiets-\nreform ist alles andere als nachgewiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDrittens. Den Verzicht auf die B\u00fcndelung in den Sonder-\nbeh\u00f6rden haben Sie gerade noch einmal wegen der \nLandesdirektionen begr\u00fcndet. Da wird es ja noch toller. \nDas best\u00e4tigt mich in meinem Eindruck, dass durch \ndiesen absurden SPD-Vorsto\u00df, dem Sie sich beugen \nmussten, im Grunde die gesamte Mittelebene, die gesamte \nB\u00fcndelungsfrage v\u00f6llig ungekl\u00e4rt ist und neu aufgeworfen \nwird. Das ist ja noch schlimmer, als ich gedacht habe. \n\nIm \u00dcbrigen zum Schluss zu Ihrer Rechnung. Sie haben \njetzt gesagt, man muss dann nur die Null verschieben oder \ndas Komma verschieben, dann hat man das ganz leicht \ngerechnet. Ich gehe davon aus: nach Ihrem Papier \n3 000 Stellen, nicht 3 500 Stellen, wie es in der Presse \nstand, jedenfalls nach Ihrer PowerPoint-Pr\u00e4sentation. Ich \nbin nach Ihren bisherigen Aussagen davon ausgegangen, \ndass wir nach der Reform zw\u00f6lf plus drei Kreise haben \nwerden. Das sind 15. Sie haben eben von zehn gespro-\nchen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Damit  \nSie leichter rechnen k\u00f6nnen!) \n\nAlso meines Erachtens muss ich die Zahl 3 000 durch 15 \nteilen. Ich darf aber nicht die Zahl 3 000 durch 15 teilen, \nsondern ich muss diese Einsparung von 20 % beachten. \nEgal, ob sie jetzt im Freistaat oder in der Kommune \n\n 4226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nanfallen; das ist mir letztendlich gleich. Das wei\u00df ich \nnicht. Dazu haben Sie sich noch nicht abschlie\u00dfend \nge\u00e4u\u00dfert. Jedenfalls werden dauerhaft bei den Kreisen nur \n3 000 minus 600 gleich 2 400, 2 400 durch 15 ankommen. \nDann erhalten Sie diese Zahl 120, 130. \n\nEs steht dann tats\u00e4chlich die Frage, ob das eine Kreisge-\nbietsreform rechtfertigt. Es tut mir Leid, dass ich Sie mit \ndiesen Rechnungen bel\u00e4stigen muss. Aber leider stellen \ndie Staatsregierung und die Koalitionsfraktionen weder in \nihren Papieren noch hier im Hause diese Rechnungen an. \n\nWiderlegen Sie meine Meinung! Aber alles, was Sie uns \nbisher vorgelegt haben, ist dazu nicht in der Lage. Des-\nwegen k\u00f6nnen wir auch unseren Antrag nicht f\u00fcr erledigt \nbetrachten. \n\nIch danke besonders dir, lieber Martin, f\u00fcr die gesch\u00e4tzte \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, das waren die Schlussworte. Wir kommen zur \nAbstimmung und beginnen mit dem Antrag der FDP-\nFraktion in der Drucksache 4/5377. Wer diesem Antrag \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDie Gegenprobe! \u2013 Und die Enthaltungen? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Pro-Stimmen und einer Enthaltung \nist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/4852. Es ist \nmehrfach gew\u00fcnscht worden, dass \u00fcber die beiden Punkte \ngetrennt abgestimmt wird. Dem will ich folgen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon. \u2013 Rita Henke, CDU: \n\nWir sind in der Abstimmung!) \n\nSie m\u00f6chten noch etwas sagen? Wir sind schon mitten in \nder Abstimmung. Trotzdem, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nIch wollte nur noch einmal an die punktweise Abstim-\nmung erinnern. Wenn Sie das jetzt schon aufgerufen \nhaben, ist das in Ordnung. Nur deshalb habe ich mich \ngemeldet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: In der Regel passe \nich auf, Herr Hahn. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nIn der Regel ich auch!) \n\nDemzufolge hatte ich das schon aufgerufen: punktweise \nAbstimmung. Ich wiederhole noch einmal die Nummer \nder Drucksache: 4/4852, erster Anstrich, Punkt 1. Wer \ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Und die Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen und vielen Pro-\nStimmen ist der Punkt 1 jedoch mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nDer Punkt 2: Wer dem Punkt 2 zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Das Stimmverhalten \u00e4ndert sich. Wer \nist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 2 mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. Damit er\u00fcbrigt sich eine \nGesamtabstimmung. Diese Drucksache ist abgelehnt und \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nVerantwortung f\u00fcr das Klima \u2013 Neubau eines  \nBraunkohlekraftwerks in Boxberg abwenden \n\nDrucksache 4/5526, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einreichende Fraktion hat das Wort, danach die \ngewohnte Reihenfolge. \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen, die jetzt den Saal \nnicht verlassen haben! Lassen Sie mich mit einem Zitat \nder von uns allen hoch gesch\u00e4tzten Staatsregierung \nbeginnen. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Ja!) \n\nZitat: Wir wagen ein \u201eExperiment mit ungewissem \nAusgang: Durch die gegenw\u00e4rtig immer st\u00e4rker in Er-\nscheinung tretende Einflussnahme des Menschen besteht \ndie Gefahr, dass die in den letzten zehn Jahrtausenden zu \nbeobachtende relative Stabilit\u00e4t unseres Klimas innerhalb \nweniger Jahrzehnte durch abrupte Klima\u00e4nderungen \nbeendet wird \u2013 mit im Einzelnen kaum absehbaren Folgen \nf\u00fcr Mensch und Natur. Die nahe Klimazukunft unseres \n\nPlaneten h\u00e4ngt somit in zunehmendem Ma\u00dfe vom Men-\nschen selbst ab.\u201c \n\nHerr Staatsminister Tillich, was habe ich zitiert? \u2013 Ich \nhabe nicht Sie pers\u00f6nlich, aber Ihr Amt zitiert, n\u00e4mlich \ndie Brosch\u00fcre der Landesregierung \u201eKlimawandel in \nSachsen. Sachstand und Ausblick\u201c vom Februar 2005 \u2013 \n\u00fcbrigens eine sehr lesenswerte, sehr gute Studie. \n\nDieses Zitat zeigt: Diese Staatsregierung ist sich sehr \nwohl bewusst, dass wir Vabanque spielen mit unserem \nKlima, mit der Umwelt und den Zukunftschancen k\u00fcnfti-\nger Generationen. Es fehlt bei Ihnen nicht am Wissen um \ndie Ursachen und die Folgen des vom Menschen verur-\nsachten Treibhauseffektes, es fehlt Ihnen allein an der \nUmsetzung und am Umsetzungswillen. \n\nDie Brosch\u00fcre der Staatsregierung verarbeitet das bis \nEnde 2004 vorhandene Wissen der Klimaforschung und \n\n 4227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nsetzt es regional um. Mittlerweile ist die Forschung aber \nfast zwei Jahre weiter und die neuesten Erkenntnisse \ndeuten in eine andere Richtung: Es wird alles noch viel \nschlimmer. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Ja, Herr Lehmann, es ist so. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ich werde \nIhnen das sp\u00e4ter noch erkl\u00e4ren!) \n\n\u2013 Darauf bin ich jetzt total gespannt. \u2013 Herr Lehmann, \nauch Sie wissen, wie wir alle, was eine Vb-Wetterlage ist. \nEine Vb-Wetterlage bescherte uns in Sachsen das Jahr-\nhunderthochwasser im August 2002. Eine Vb-Wetterlage \ngalt damals noch als extrem selten. Im letzten Jahr, im \nSommer 2005, sind in Mitteleuropa drei Vb-Wetterlagen \ninnerhalb von sechs Wochen aufgetreten. Zu unserem \nGl\u00fcck ist keine dieser Wetterlagen auf dem Kamm des \nErzgebirges abgeregnet. Zu unserem Gl\u00fcck, zum Schaden \nvon anderen. \n\nDie Klimaforschung ist sich darin einig: Die Wahrschein-\nlichkeit von Extremereignissen beim Wetter hat sich \nerh\u00f6ht, und die Forschung gibt uns ein eindeutiges Ziel \nvor in dem Bem\u00fchen, den Klimawandel auf ein noch \nertr\u00e4gliches Ma\u00df zu begrenzen. Dieses Ziel hei\u00dft: \n450 ppm \u2013 parts per million \u2013 Kohlendioxid in der Atmo-\nsph\u00e4re. Dies ist gleichbedeutend mit einem Anstieg der \nglobalen Mitteltemperatur bis zum Jahr 2100 um nur, \nmuss man sagen, zwei Grad Celsius. Ich gehe davon aus, \ndass in diesem Hohen Hause so viel Verantwortungsbe-\nwusstsein vorzufinden sein sollte, dass die Punkte 1 und 2 \nunseres Antrages eine gro\u00dfe Mehrheit bekommen sollten. \n\nZu Punkt 3 unseres Antrages, dem Projekt des Neubaus in \nBoxberg, werden wir wohl eine Abstimmungsniederlage \nhinnehmen m\u00fcssen, so viel ist uns klar. \u2013 Wo ist eigent-\nlich der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft? Er ist, glaube ich, \ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig, und ich bedaure sehr, dass er nicht \nanwesend ist. \u2013 Ich m\u00f6chte jedoch die Gelegenheit \nnutzen, Ihnen einfach klar zu sagen: Eine vern\u00fcnftige \nKlimapolitik kommt nicht daran vorbei, den Bau weiterer \nBraunkohlekraftwerke zu verhindern. \n\n(Beifall der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt und \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nSie werden nun einwenden, wie Sie es des \u00d6fteren auf \nunsere Anfragen getan haben, das CO2-Minderungsziel \nsoll ja im nationalen, im europ\u00e4ischen Rahmen durch den \nNationalen Allokationsplan, durch das TEHG, Treibhaus-\ngas-Emissionshandel-Gesetz, erreicht werden, und der \nAllokationsplan w\u00fcrde durch den Bau in Boxberg nicht \ngef\u00e4hrdet oder w\u00e4re darin eben schon enthalten. Aber das \nist \u2013 Herr Staatsminister Tillich, das sollten Sie als Um-\nweltminister wissen \u2013 noch nicht einmal die halbe Wahr-\nheit. \n\nSchon nach dem Stand der heutigen Forschung wissen \nwir, dass alle bisherigen CO2-Minderungspl\u00e4ne Makulatur \nsind angesichts des Zieles, das wir uns gesetzt haben. Das \nKyoto-Ziel bringt uns keinen echten Schritt vorw\u00e4rts. \n\nHerr Tillich, in diesem Satz werden Sie mir zustimmen \nm\u00fcssen, da es keine geringere als Ihre amtierende Bun-\ndeskanzlerin war, die gesagt hat, wir brauchen ein Kyoto-\nPlus. \n\nDie Einhaltung des s\u00e4chsischen Klimaschutzprogramms \ngibt nicht einmal ann\u00e4hernd die Richtung vor, in die wir \nuns bewegen m\u00fcssen. Auf gut Deutsch muss man formu-\nlieren: Wir m\u00fcssen uns beim Klimaschutz anstrengen, und \nzwar richtig und wesentlich mehr. In dem Augenblick, in \ndem wir uns der Aufgabe stellen, das notwendige 80-%-\nZiel der Minderung bis 2050 in Angriff zu nehmen, geht \nes nur noch ohne Braunkohle. Wir m\u00fcssen die Pro-Kopf-\nEmissionen in Sachsen von heute 13 Kilogramm auf \n2,5 Kilogramm senken. Dies ist mit der Braunkohle nicht \nzu schaffen. Allein der neue Block in Boxberg sorgt f\u00fcr \neine Pro-Kopf-Emission von 1,2 Kilogramm f\u00fcr jeden \nSachsen und jede S\u00e4chsin. \n\nIhre Politik, Herr Staatsminister Tillich, zielt in eine \nandere Richtung. Obwohl das Wissen um den Klimawan-\ndel in Ihrem Hause vorhanden ist, wollen Sie die Braun-\nkohle im Wettbewerb besser stellen. Dies zeigt Ihre \nStellungnahme zum Nationalen Allokationsplan. Geht es \nnach Ihnen, darf die Braunkohle pro Kilowattstunde \n830 Gramm Kohlendioxid emittieren, und zwar kostenlos, \nes ist eine kostenlose Zuteilung. \n\nRechnen wir einmal alles zusammen, was Sie, Herr \nStaatsminister, f\u00fcr Vattenfall Gutes tun wollen, kommen \nwir zu folgendem Ergebnis: 14 Jahre Freistellung \u2013 so der \nAllokationsplanentwurf der Bundesregierung \u2013 f\u00fcr \nf\u00fcnf  Millionen Tonnen zus\u00e4tzliche CO2-Emissionen, das \nmacht bei einem angenommenen Zertifikatspreis von \n25 Euro pro Tonne die sch\u00f6ne Summe von 1,75 Mil-\nliarden Euro an geldwerten Zuteilungsrechten, die Sie f\u00fcr \nden neuen Block in Boxberg ausgeben wollen. \n\nWir haben dies einmal auf einen alternativen Kraftwerks-\npark und die leicht m\u00f6gliche Energieeinsparung von 30 % \numgerechnet. Ich glaube, Sie haben vor zwei Wochen in \nIhrer Pressekonferenz noch einmal best\u00e4tigt, dass wir \ndieses Einsparpotenzial haben. Wenn wir 500 Megawatt \nin einem Mix auf der Basis von Gas, Biogas und Geo-\nthermie in der Grundlast erzeugen, kommen wir mit \nweniger als einem Drittel aus. Ihre Umsetzung des CO2-\nZertifikates ist n\u00e4mlich nichts anderes als ein massiver \nEingriff in den Wettbewerb. Im Grunde genommen \nbekommt Vattenfall das Kraftwerk von Ihnen \u00fcber die \nZertifikate geschenkt; und dies ist ein Punkt, der mir sehr \nwichtig ist. Wir argumentieren hier nicht nur klima-\nschutzpolitisch, wir argumentieren auch wettbewerbspoli-\ntisch, und sp\u00e4testens bei diesen Zahlen sollte eigentlich \njedem klar werden, dass Ihre M\u00e4r von der subventions-\nfreien Braunkohle, die Sie immer verbreiten, nichts \nanderes als Lug und Trug ist. \n\n(Beifall der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt und \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nHerr Staatsminister Tillich, Sie wissen ganz genau, dass \ndas Klimaschutzprogramm des Jahres 2001 v\u00f6llig \u00fcber-\n\n 4228\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nholt ist und in seinen Zielvorgaben den Erfordernissen \nnoch nicht einmal im Ansatz gerecht wird. Nach diesem \nProgramm wollen Sie bis 2010 die Menge von j\u00e4hrlich \n2,5 Millionen Tonnen CO2 einsparen. Boxberg neu wird \nallein f\u00fcnf Millionen Tonnen j\u00e4hrlich emittieren. An \ndiesen beiden Zahlen wird das ganze Elend der so ge-\nnannten s\u00e4chsischen Klimaschutzpolitik sichtbar. Durch \ndie Vorgaben von CDU/CSU und SPD f\u00fcr den Zertifi-\nkatshandel wird ein sinnvolles marktwirtschaftliches \nInstrument im Kampf gegen den Klimawandel ad absur-\ndum gef\u00fchrt. Sie sorgen daf\u00fcr, dass die klimasch\u00e4dlichste \nM\u00f6glichkeit, Strom zu erzeugen, den Vorzug vor anderen, \numweltfreundlicheren Technologien bekommt. Das ist \nklimapolitischer Unsinn und auch \u00f6konomisch fatal. \n\nHerr Staatsminister Tillich, man h\u00e4tte ja vielleicht erwar-\nten d\u00fcrfen, dass Herr Jurk als Wirtschaftsminister \u2013 er ist \nimmer noch nicht anwesend, ich bedaure dies weiter \u2013 \nhier f\u00fcr die Kohle und die immerhin 100 neuen Arbeits-\npl\u00e4tze k\u00e4mpft. Zu Ihrer Pressekonferenz: Sie haben zu \nRecht ausgef\u00fchrt, die Erneuerbaren Energien waren die \nwachstumsst\u00e4rkste Branche in Sachsen seit dem \nJahr 2002. Sie haben gesagt, wir sind sch\u00e4tzungsweise im \nJahr 2005 bei ungef\u00e4hr 4 700 Arbeitspl\u00e4tzen, Perspektive \nEnde 2006: 5 200. Was Sie nicht gesagt haben, wovon ich \njedoch ausgehe, ist, dass diese Perspektive nat\u00fcrlich \nweiter besteht. Das m\u00fcssen wir uns einmal auf der Zunge \nzergehen lassen. 5 200 werden wir Ende dieses Jahres \nhaben. Die Tendenz wird nicht ganz so steil, sie wird \njedoch weitergehen. Dann haben wir 50 bis 100 Dauer-\narbeitspl\u00e4tze bei einem neuen Block. \u2013 Super, das sind \nVerh\u00e4ltnisse, und das Arbeitsplatzargument f\u00fcr die \nBraunkohle sticht wirklich! \n\nWir h\u00e4tten eigentlich gedacht, dass Herr Jurk f\u00fcr diese \n100 Arbeitspl\u00e4tze, die so toll sind, k\u00e4mpft und dass Sie im \nGegenzug die Verantwortung f\u00fcr die Klimapolitik wahr-\nnehmen. So ganz nebenbei h\u00e4tten Sie dann Herrn Jurk \nnoch die Arbeitsplatzwirkung, wie gerade eben, erkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen. Stattdessen kommt gerade aus Ihrem Hause mit \nIhrer Unterschrift die Stellungnahme zum Nationalen \nAllokationsplan II, den das Unternehmen Vattenfall, \nabgesehen von Ihrem Vorschlag der Teilauktionierung \u2013 \ndanke, da haben Sie einmal richtig gehandelt \u2013 nicht \nbesser h\u00e4tte schreiben k\u00f6nnen. \n\nDas Schreiben an das BMU ist ansonsten eins zu eins das, \nwas wir von Vattenfall pers\u00f6nlich erwartet h\u00e4tten. Auf \nJahre wird die Klimapolitik in diesem Lande mit dem \nneuen NAP II blockiert. Ans Netz werden Kraftwerke \ngehen, die mehr als doppelt so viel CO2 aussto\u00dfen, wie \ntechnisch oder finanziell machbar ist. \n\nDer Klimawandel, das ist bekannt, ist menschlich verur-\nsacht. Nach der Lekt\u00fcre der Stellungnahme der Staatsre-\ngierung ist bei mir der Gedanke aufgekommen, dass er in \nSachsen auch politisch gewollt ist. Dadurch, dass wir \nunseren Antrag modular in mehreren Punkten aufgebaut \nhaben, besteht f\u00fcr alle Abgeordneten die M\u00f6glichkeit, \nsich in den Punkten 1 und 2 zu den klimapolitischen \n\nNotwendigkeiten zu bekennen und sich damit ihrer \nVerantwortung zu stellen. \n\nIch beantrage daher punktweise Abstimmung und hoffe \nbei den Punkten 1 und 2 auf eine breite Mehrheit der noch \nanwesenden Mitglieder dieses Hauses. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Fraktion der \nCDU, vertreten durch Herrn Lehmann, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNur nicht rechnen!) \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, ich habe mir \nvorgenommen, mich nicht zu echauffieren, das bringt \nnichts. Deshalb werde ich versuchen, Ihnen noch einmal \nzu erkl\u00e4ren, wie die Klimapolitik und die Energiepolitik \nrichtig funktionieren. \n\nF\u00fcr die Christenmenschen unter uns gibt es einen Kanon \nder Grund\u00fcberzeugungen. Eine davon ist: Es ist dem \nMenschen nicht gegeben, das Paradies auf Erden zu \nerrichten. Auf die Energiepolitik \u00fcbertragen bedeutet dies: \nJegliche Erzeugung von f\u00fcr den Menschen bequemer, \nnutzbarer Energie ist mit erheblichen Risiken und Ne-\nbenwirkungen verbunden. Daher kommt es f\u00fcr uns darauf \nan, Chancen und Risiken klug gegeneinander abzuw\u00e4gen \nund nicht wild drauflos zu polemisieren. Die drei Haupt-\nparameter Versorgungssicherheit, Umweltvertr\u00e4glichkeit \nund Wirtschaftlichkeit m\u00fcssen immer wieder neu ausba-\nlanciert werden. Das ist ein dynamischer Prozess, der von \nder Nachfrage nach Elektroenergie, von den aktuellen \ntechnologischen M\u00f6glichkeiten und von der Akzeptanz \nder Menschen mitbestimmt wird. \n\nSelten war die Situation interessanter als heute. Hirn-\nschmalz ist gefragt! Die Patentrezepte der Vergangenheit \nsind dabei, in diesem dynamischen Prozess ihre G\u00fcltigkeit \nzu verlieren. Darum ist es wichtig, dass sich die Spitzen-\ngremien der Europ\u00e4ischen Union und der Bundesrepublik \nDeutschland intensiv und nachhaltig mit diesem Thema \nbefassen. Eigentlich w\u00e4re f\u00fcr dieses h\u00f6chst komplexe \nThema eine Weltregierung das geeignete Gremium. Das \nsteht uns, wie wir wissen, nicht zur Verf\u00fcgung. Deswegen \nm\u00fcssen wir uns auf unser eigenes Augenma\u00df verlassen. \n\nIn einem Punkt sind wir uns sicherlich \u00fcber alle Fraktio-\nnen hinweg einig \u2013 ich schlie\u00dfe dort die GR\u00dcNEN mit \nein \u2013: Aus der Steckdose muss jederzeit Strom kommen! \nFl\u00e4chenhafte Abschaltungen und Stromrationierungen \nsind inakzeptabel. Das hei\u00dft, Strom muss auch bei be-\nw\u00f6lktem Himmel, bei Windstille und bei extremem \nFrostwetter in ausreichender Menge vorhanden sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa kann man Biogas nehmen!) \n\n\u2013 Das versuchen Sie einmal bei minus 30 Grad! \u2013 Die \nProduktion der daf\u00fcr notwendigen so genannten Grund-\n\n 4229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nlast erfolgt in Deutschland zu je 50 % durch die Verstro-\nmung von Kernbrennstoff und durch die Verstromung \nfossiler Energietr\u00e4ger. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lehmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Wenn ich damit helfen kann! \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja, Herr \nLehmann, auf meinen Hinweis, dass man bei Dunkelheit \nBiogas nehmen k\u00f6nnte, haben Sie gesagt: Versuchen Sie \ndas bei minus 30 Grad! \u2013 Ich darf Sie fragen: War das \neine Voraussage bez\u00fcglich der Entwicklung des Klimas in \nDeutschland in den n\u00e4chsten Jahren? \n\n(Unruhe) \n\nHeinz Lehmann, CDU: Ich wei\u00df jetzt nicht genau, ob \nwir nach Herrn Lichdi \u00fcber Klimaerw\u00e4rmung oder nach \nder PDS \u00fcber Klimaabk\u00fchlung sprechen. Ich denke, ich \nverzichte darauf, diese Frage hier zu beantworten. Sie \nbringt uns nicht weiter. Spekulationen machen die Sache \nnicht besser. \n\nDie Produktion \u2013 ich steige wieder in meinen Vortrag ein \n\u2013 der daf\u00fcr notwendigen so genannten Grundlast erfolgt \nin Deutschland zu je 50 % durch die Verstromung von \nKernbrennstoff und durch die Verstromung fossiler \nEnergietr\u00e4ger. Fossile Energietr\u00e4ger sind Braunkohle und \nSteinkohle. Tatsache ist, dass beim gegenw\u00e4rtigen Stand \nder Technik und unter der Pr\u00e4misse, Herr Lichdi, dass aus \nder Steckdose immer Strom kommen soll, die vermehrte \nNutzung von Wind- und Solarkraft nicht linear zu einer \nVerringerung der installierten Stromerzeugungskapazit\u00e4-\nten in der Grundlast f\u00fchrt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nWir werden also auf absehbare Zeit nicht auf das Vorhan-\ndensein und den Betrieb von Kohle- und Atomkraftwer-\nken verzichten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nDie alternative Verwendung von Erdgas zur Stromerzeu-\ngung hie\u00dfe, den Teufel mit dem Beelzebub auszutreiben, \nund kann daher unter den Gesichtspunkten der  \nCO2-Emission wie auch der Ressourcenschonung keine \nernsthafte Alternative sein. \n\nDie Frage ist nicht: Wollen wir uns in Zukunft Kohle-\nkraftwerke leisten? Die Frage ist: Welche Kohlekraftwer-\nke wollen wir uns in der Zukunft leisten? Die CDU-\nFraktion in diesem Hohen Hause \u2013 ich denke, dort bin ich \nmit unserem Koalitionspartner deckungsgleich \u2013 hat hier \neine klare Position: Aus Sachsen muss der sauberste \nKohlestrom der Welt kommen! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIndem wir im deutschen Ma\u00dfstab alte, ineffektive und \ndamit umweltbelastende Kohlekraftwerke durch neue, \nhocheffektive Anlagen ersetzen, leisten wir einen realen \n\nBeitrag zur CO2-Reduktion. Das ist kein Glaubenssatz, \ndas kann man ausrechnen. \n\nDie Umweltfreundlichkeit moderner Kohlekraftwerke \nzeigt sich bei den Zahlen des existierenden Gro\u00dfkraftwer-\nkes der VEAG Schwarze Pumpe: rund 91 % weniger \nSchwefeldioxid, 61 % weniger Stickoxid, 98 % weniger \nStaub und 31 % weniger Kohlendioxid im Vergleich zum \nstillgelegten Altkraftwerk. \n\n4,5 Milliarden DM hat die VEAG in ihren ersten Kraft-\nwerksneubau investiert. Der Neubau in Boxberg folgt \ndiesem Vorbild und wird zum Erhalt des Energiemix in \nSachsen einen wesentlichen Beitrag leisten. Im Vergleich \nzum alten Kraftwerk verringern sich die Werte bei Koh-\nlendioxid in Boxberg um ein Drittel, bei Stickoxid um die \nH\u00e4lfte, bei Kohlenmonoxid um 30 % und bei Staub um \n12 %. Bei Schwefeldioxid werden nur noch 3 % emittiert. \nDamit wird eine fast vollst\u00e4ndige Entschwefelung er-\nreicht. \n\nDer Ersatz der Altanlagen durch neue Technik bringt also \nbereits einen nennenswerten Beitrag zum Klimaschutz. \nGanz nebenbei leisten wir durch die Verwendung einhei-\nmischer Rohstoffe einen Beitrag zur nationalen Versor-\ngungssicherheit mit Strom, bringen Wertsch\u00f6pfung in die \nRegion Wei\u00dfwasser und zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze, auf die \nwir unter keinen Umst\u00e4nden verzichten wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lehmann, es \ngibt einen weiteren Wunsch, eine Zwischenfrage zu \nstellen. \u2013 Sie nicken. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Wenn ich helfen kann, bin ich \nimmer bereit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ich bezweifle zwar, \ndass Sie mir helfen k\u00f6nnen, ich stelle die Frage aber \ntrotzdem: \n\nHerr Lehmann, glauben Sie wirklich, dass es ausreicht, \nsich vor eine schwarze Wand zu stellen \u2013 genau das haben \nSie bei dem Vergleich von alten und neuen Kohlekraft-\nwerken getan \u2013, um die dringend notwendigen Ma\u00dfnah-\nmen zu ergreifen, um den Klimawandel aufzuhalten? Sind \nSie wirklich der \u00dcberzeugung, dass es keine Alternativen \ngibt als lediglich weniger sch\u00e4dliche Kohlekraftwerke? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Kollegin, ich bin von \nmeiner Ausbildung her Naturwissenschaftler und ich \nwei\u00df, dass man sich jede Innovation teuer erkaufen muss \nund dass lange Versuche erforderlich sind, um am Ende \nerfolgreich zu sein. Wenn wir uns ganz kritisch das \nanschauen, was gegenw\u00e4rtig technologisch m\u00f6glich ist, \nk\u00f6nnen wir uns nur auf kleine Schritte festlegen. Die \nRiesenschritte, die Sie w\u00fcnschen, sind gegenw\u00e4rtig \ntechnisch \u00fcberhaupt noch nicht zu sehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 4230\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lehmann, es \nbildet sich eine Minischlange. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Bitte sehr. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nLehmann, Sie haben gerade von Arbeitspl\u00e4tzen gespro-\nchen, auf die Sie unter keinen Umst\u00e4nden \u2013 Sie haben \ndieses \u201ekeinen\u201c sehr betont \u2013 verzichten wollen. Hei\u00dft \ndas, dass das Arbeitspl\u00e4tze sind, auf die Sie unter keinen \nUmst\u00e4nden und unabh\u00e4ngig von den Folgen, die die \nEinrichtung dieser Arbeitspl\u00e4tze haben k\u00f6nnte, verzichten \nwollen, also auf Deutsch gesagt \u201eauf Teufel komm raus\u201c? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Nein. Herr Kollege, Sie wissen \ndoch, dass wir in einem wirtschaftlichen Wettbewerb mit \nden anderen neuen Bundesl\u00e4ndern wie auch mit den \nL\u00e4ndern auf der westlichen Seite unseres Landes stehen. \nDer Bau eines modernen Kraftwerkes hilft uns nicht nur \nbei den Jobs, sondern auch bei der Wertsch\u00f6pfung und bei \nder Reputation Sachsens im internationalen Wettbewerb. \nIch denke, all das in der Summe gibt uns die Berechti-\ngung zu sagen: Wir wollen das und wir wollen auf keinen \nFall darauf verzichten! \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nMehr Licht, weniger Lichdi!) \n\nWer gegen den Neubau des modernsten Braunkohlekraft-\nwerkes ist, der lehnt auch die bereits heute gro\u00dftechnisch \nmachbaren Schritte zur Reduzierung der CO2-Emission \nab. Wollten Sie, Herr Lichdi, den Ausstieg aus der CO2-\nEmission wirklich konsequent betreiben, m\u00fcssten Sie Ihre \nkategorische Ablehnung der Kernenergie neu bedenken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist nat\u00fcrlich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht zu \nerwarten. \n\nVor einigen Tagen hatte die Hochschule Zittau gemeinsam \nmit der Friedrich-Ebert-Stiftung zu einem Forum eingela-\nden, auf dem energiepolitische Fragen eine wichtige Rolle \nspielten. Teilnehmer waren \u00fcberwiegend Wissenschaftler, \nIngenieure und Kommunalpolitiker. Gr\u00fcne Abgeordnete \nhabe ich dort leider nicht gesehen, Herr Lichdi. Die \nExperten lie\u00dfen keinen Zweifel daran, dass man alle noch \nso kleinen Schritte gehen sollte, um die Effektivit\u00e4t der \nNutzenergieerzeugung und -verwendung zu steigern. Wie \nich schon sagte, sind technologische Riesenschritte \ngegenw\u00e4rtig nicht zu erwarten. Man sollte sich auch nicht \ndem Irrglauben hingeben, dass sich mit Aktionismus \u2013 \nauch nicht mit gr\u00fcnem \u2013 die sich vollziehende Klimaver-\n\u00e4nderung aufhalten lie\u00dfe. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas wir heute beobachten, ist ein Teil des zyklischen \nKlimawandels, der so alt ist wie die Menschheit selbst \nund auf den sich die Menschen zu allen Zeiten einstellen \nmussten. Dieser nat\u00fcrliche Wandel wird nun mit einem \nnicht exakt bezifferbaren Ma\u00df von den angesammelten \nUmwelts\u00fcnden des Industriezeitalters \u00fcberlagert. Diese \n\nS\u00fcnden kann man bereuen, man kann sie aber nicht \nad hoc heilen. Wir m\u00fcssen aber alles tun, um klimaver\u00e4n-\ndernde Emissionen zu verringern. \n\nEs ist doch ebenso dringlich, Strategien zur Anpassung an \ndiesen unaufhaltsamen Prozess zu entwickeln. Herr \nLichdi, darin bin ich mit Ihnen einig. Wir m\u00fcssen schau-\nen, wie solche Unwetter, wie wir sie jetzt gesehen haben, \nin Zukunft m\u00f6glichst wenig Schaden anrichten. Ein \nweltweites Desaster herbeizureden, wie es Herr Lichdi \nimmer wieder versucht, ist weder hilfreich noch sachge-\nrecht. \n\nWas von Ihnen mit Ihrem langatmig begr\u00fcndeten Antrag \n\u00fcbrig bleibt, ist der destruktive Bodensatz. Sie versuchen, \ndie unbestrittene Verantwortung f\u00fcr den Schutz des \nglobalen Klimas, die sich \u00fcbrigens auch in den Program-\nmen aller modernen Parteien finden l\u00e4sst, zu instrumenta-\nlisieren, um reale Chancen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft, \nf\u00fcr die Wirtschaft in der Oberlausitz zu verhindern. Das \nist ebenso unpatriotisch wie wissenschaftlich fragw\u00fcrdig. \nDarum lehnen wir Ihren Antrag in allen drei Punkten ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vielleicht w\u00e4re \nes, bevor wir in eine allgemeine klimaschutz- und ener-\ngiepolitische Debatte kommen, geboten, zun\u00e4chst wieder \nzum Antrag der GR\u00dcNEN zur\u00fcckzukommen. Sie verlan-\ngen n\u00e4mlich in Ihrem Antrag, verehrter Herr Lichdi, dass \nsich die Staatsregierung zum Klimaschutz und zu einer \nweiteren Begrenzung der Erderw\u00e4rmung bekennt. Ich \ndenke, dieses Bekenntnis ist nachzulesen und wir werden \nes rasch erhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIm dritten Punkt wollen Sie nun allerdings Taten sehen, \nindem Sie die Staatsregierung auffordern, Verhandlungen \nmit Vattenfall aufzunehmen, um den Neubau in Boxberg \nabzuwenden, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft. Die Staatsregierung \nk\u00f6nnte sicherlich diesen Neubau unter bestimmten  \nVoraussetzungen verhindern. Allerdings m\u00fcsste sie dann \ngegen die bestehende europ\u00e4ische Binnenmarktverord-\nnung mit Niederlassungs- und Investitionsfreiheit, sofern \nGesetze hier vor Ort eingehalten werden, intervenieren \nund man tr\u00e4fe sich \u2013 wie j\u00fcngst Herr Methling in Meck-\nlenburg-Vorpommern mit den Energiewerken Nord \u2013 vor \nGericht. \n\nWenn sich Vattenfall Europe als gr\u00f6\u00dftes ostdeutsches \nUnternehmen entschlie\u00dft, vier Milliarden Euro insgesamt \nin neue Kraftwerke in Boxberg und in zwei Steinkohle-\nkraftwerke in Hamburg, in Offshore-Windparks und in \nden Ausbau der Netze zu investieren, dann stehen nicht \nnur Gewinne des Unternehmens in Aussicht, sondern eben \nauch ein St\u00fcck mehr an Versorgungssicherheit, Arbeits-\npl\u00e4tze, Ausbildung f\u00fcr junge Leute und Einkommen. Vor \nallem traf Vattenfall die endg\u00fcltige Investitionsentschei-\n\n 4231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\ndung erst nach dem Energiegipfel bei der Bundeskanzle-\nrin, und Frau Merkel hat eine weitere Privilegierung von \nBraunkohlekraftwerksbetreibern bei der Zuteilung von \nCO2-Emissionszertifikaten zugesagt. \n\nIm Nationalen Allokationsplan II soll f\u00fcr die neu zu \nbauenden klimasch\u00e4dlichen Kohlekraftwerke ein fast \ndoppelt so hoher Grenzwert wie f\u00fcr die umweltfreundli-\nchen Gaskraftwerke gelten, und das ist der eigentliche \nenergiepolitische und klimapolitische Skandal. Zu kriti-\nsieren ist nicht die Investitionsentscheidung von Vatten-\nfall, sondern die bundesdeutsche Energiepolitik, die in \nBerlin gemacht wird und von der die Kanzlerin selbst \nj\u00fcngst auf dem BDI-Kongress sagte und einsch\u00e4tzte, die \ndeutsche Energiepolitik sei zurzeit planlos. Eine gr\u00f6\u00dfere \nSelbstkritik kann sie gegen\u00fcber der von ihr verfolgten \nPolitik gar nicht \u00e4u\u00dfern. \n\nDas Thema Energieversorgungssicherheit ist wie nie \nzuvor in den Fokus der Politik geraten. Kriege um \u00d6l und \nErdgas, exorbitante Preissteigerungen an den Weltm\u00e4rk-\nten und nicht zuletzt die au\u00dfenpolitische Strategie Russ-\nlands, Energie als politische Waffe einzusetzen, zwingen \nzu einem energiepolitischen Kurs, der Deutschland in der \nEnergieversorgung vom Ausland unabh\u00e4ngiger machen \nmuss. Mental ist damit eine st\u00e4rkere R\u00fcckbesinnung auf \neinheimische Energietr\u00e4ger verbunden, und da dominiert \nnun einmal in Deutschland die Braunkohle. \n\nWenn Sie, Herr Lichdi und die GR\u00dcNEN, gegen Atom-\nkraft sind \u2013 was wir auch teilen \u2013, zumindest f\u00fcr einen \ngeordneten Ausstieg aus der Atomkraft eintreten, wenn \nSie weiterhin gegen die Braunkohleenergiewirtschaft und \nKohlewirtschaft insgesamt sind, dann frage ich mich \nschon, wie der hiesige Energiebedarf gedeckt werden \nkann, \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \nDa f\u00e4llt uns noch viel ein!) \n\ndenn alle zur Verf\u00fcgung stehenden alternativen Energie-\ntechnologien inklusive der erneuerbaren k\u00f6nnen die \nkonventionellen Energietr\u00e4ger noch nicht substituieren. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nIn Wahrheit sind Sie, verehrte Gr\u00fcne, doch auch gegen die \nWind- und Wasserkraft. Oder hat sich inzwischen Ihre \nEinstellung hierzu ge\u00e4ndert? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \nDifferenziert!) \n\nWas bleibt dann noch \u00fcbrig? \n\nWir werden es in den n\u00e4chsten vier Jahrzehnten mit einem \nEnergiemix bzw. mit der Koexistenz von konventionellen \nfossilen Energietr\u00e4gern und Erneuerbaren Energien zu tun \nhaben. Sprechen wir in der Politik doch nicht immer nur \ndar\u00fcber, was verhindert werden kann, sondern dar\u00fcber, \nwie durch ver\u00e4nderte politische Rahmenbedingungen \nerreicht werden kann, den Erneuerbaren Energien und \nanderen alternativen Energietechnologien als einem \nzukunftsf\u00e4higen Wachstumsmarkt zum Durchbruch zu \n\nverhelfen \u2013 und das mit dem Effekt, dass mehr Arbeits-\npl\u00e4tze als in der konventionellen Braunkohlewirtschaft \nentstehen k\u00f6nnen; denn die 100 neuen Arbeitspl\u00e4tze, die \nmit dem Neubau in Boxberg in Aussicht gestellt worden \nsind, sind tats\u00e4chlich nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein \nund werden das Arbeitsmarktproblem in der Lausitz nicht \nl\u00f6sen. \n\nDennoch vermittelt die Investitionsentscheidung von \nVattenfall den dort lebenden Menschen, die mit der \nBraunkohlewirtschaft gro\u00df und alt geworden sind, Hoff-\nnung und auch weitgehende Identifizierung. Ich konnte \ndas in einer Diskussion zu diesem Thema vor Ort in \nHoyerswerda selbst erleben. \n\nDie zentrale Frage f\u00fcr mich besteht darin, wie die struk-\nturschwache Region Lausitz zu einer Referenzregion f\u00fcr \ndie Koexistenz von Braunkohlewirtschaft und alternativer \nEnergiewirtschaft werden kann. Hierzu m\u00fcsste die For-\nschung auf Speichertechniken und auf die Integration der \nErneuerbaren Energien in vorhandene Netze konzentriert \nwerden. Zum Beispiel gibt es gro\u00dfe Chancen zur Ener-\ngiegewinnung aus Biomasse wie Energieholz. Dieses \nkann auf zusammenh\u00e4ngenden Kippenfl\u00e4chen angepflanzt \nwerden, wie es jetzt im Tagebau Welzow-S\u00fcd auf 170 ha \ngeschieht. Nur, das Gebiet Welzow-S\u00fcd liegt auf dem \nTerritorium des Landes Brandenburg. Ebenso k\u00f6nnen \nauch Biokraftstoffe gewonnen werden. \n\nIn dieser Hinsicht machen uns die Schweden etwas vor. \nNebenbei bemerkt: nicht nur in dieser Hinsicht, sondern \nauch dahin gehend, wie der Wohlfahrtsstaat Standortvor-\nteil in einer globalisierten Welt sein kann. Bis 2020 will \nSchweden die v\u00f6llige Abkehr vom Erd\u00f6l erreichen. Wir \nsind in Deutschland von solchen ehrgeizigen Zielen \nmeilenweit entfernt. Nicht nur das Hickhack um die \nBesteuerung von Biokraftstoffen in der gro\u00dfen Koalition \nzeigt das, sondern auch der bei der Bundeskanzlerin \nstattgefundene Energiegipfel. \n\nF\u00fcr die anstehenden Investitionen in neue Kraftwerke \ndurch die vier gro\u00dfen Monopolisten hat die Kanzlerin \nweit gehende Zugest\u00e4ndnisse bei der Vergabe von CO2-\nZertifikaten gemacht, was innerhalb von 14 Jahren einer \nindirekten Subventionssumme von 1,75 Milliarden Euro \ngleichkommt. Kurzfristig gedacht, Frau Merkel! Mittel- \nund langfristig wird diese Ungleichbehandlung gegen\u00fcber \nden Gasturbinenkraftwerken ger\u00fcgt, bestraft und letztlich \nauch kostensteigernd auf die Energiepreise in Deutsch-\nland wirken. Um mit den Erneuerbaren Energien weiter \nvoranzukommen, brauchen wir ein regeneratives W\u00e4rme-\ngesetz; denn das EEG ist vor allem auf den Strombereich \nausgerichtet. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich heute klarstellen, dass einer exten-\nsiven Erweiterung des Braunkohleabbaus Grenzen gesetzt \nwerden m\u00fcssen, denn Vattenfall hat ein Gutachten bei der \nPrognos AG in Auftrag gegeben, um auszuloten, was \ndiesbez\u00fcglich in der Lausitz alles noch m\u00f6glich w\u00e4re. \nUnd siehe da: In dem Gutachten wird f\u00fcr weitere 66 Jahre \ndie M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Braunkohlewirtschaft dargestellt.  \n \n\n 4232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nDas w\u00fcrde aber bedeuten, dass weitere 3,9 Milliarden \nTonnen Braunkohle in dieser Region abgebaut werden \nm\u00fcssten. \n\nW\u00fcrden diese Pl\u00e4ne Wirklichkeit, m\u00fcssten weitere \n54 Ortschaften ganz und neun teilweise den Baggern \nweichen \u2013 eine Horrorvision! Der Erhalt von D\u00f6rfern und \nOrtschaften im sorbischen Siedlungsgebiet muss Priorit\u00e4t \nhaben. Wir sind nicht gegen die Braunkohlewirtschaft, \naber wir verlangen von der Staatsregierung, dass die \nOrtsumfahrungen pr\u00e4feriert werden; denn schon jetzt \nversucht Vattenfall, sich die Fl\u00e4chen planungsrechtlich zu \nsichern. Es besteht kein Zweifel, dass die zunehmende \nVersteppung der Lausitz nicht nur dem globalen Klima-\nwandel geschuldet ist, sondern auch mit der Absenkung \ndes Grundwasserspiegels infolge der Tagebaue zusam-\nmenh\u00e4ngt. \u00dcber die Trinkwasserversorgung Berlins, die \nmit der Wasserf\u00fchrung der Spree zusammenh\u00e4ngt, wollen \nwir schon gar nicht sprechen. \n\nDer Genehmigungsantrag f\u00fcr den Neubau in Boxberg \nliegt zurzeit aus. Widerspr\u00fcche und Einw\u00e4nde gegen den \nBau k\u00f6nnen vorgebracht werden. Aber wenn sich die von \nUmsiedlung betroffenen Menschen und vor allem die \nSorben rechtlich bzw. \u00f6ffentlich wirksam nicht dagegen \nwehren, sehe ich kaum eine Chance, den Neubau zu \nverhindern. \n\nIm Unterschied zu Ihnen, verehrte GR\u00dcNE, wollen wir \nnicht \u00fcber die K\u00f6pfe der betroffenen Menschen politisch \nentscheiden und agieren, sondern mit ihnen. Das haben \nwir auch in einem etwas anders gelagerten Fall \u2013 mit \nHeuersdorf \u2013 so gehalten, wo die Mehrheit der Linksfrak-\ntion den rechtlichen und \u00f6ffentlichen Widerstand der \nDorfbev\u00f6lkerung gegen die Devastierung des Ortes \npolitisch unterst\u00fctzt hat. \n\nDen Punkten 1 und 2 Ihres Antrages k\u00f6nnen wir zustim-\nmen, weil dort nur Bekenntnisse abgefordert werden. F\u00fcr \nden Punkt 3 empfehle ich meiner Fraktion, da es zu dieser \nProblematik unterschiedliche Auffassungen von Abgeord-\nneten meiner Fraktion gibt, sich entweder der Stimme zu \nenthalten oder mit Nein zu stimmen. \n\nNicht den Neubau in Boxberg erhebe ich zur klima- und \nenergiepolitischen Gretchenfrage, wie Sie, Herr Lichdi \u2013 \ntats\u00e4chlich handelt es sich um eine komplexere Fragestel-\nlung, bei der es nat\u00fcrliche Zielkonflikte gibt, und man \nmuss sich dann bitte sch\u00f6n in der Hierarchie von be-\nstimmten Wertvorstellungen entscheiden \u2013, sondern die \nvon der Bundespolitik gesetzten energiepolitischen \nRahmenbedingungen sind f\u00fcr mich der entscheidende \nKritikpunkt, um f\u00fcr Erneuerbaren Energien mit dem \nn\u00f6tigen Drive in der Energiewende voranzukommen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Gerlach, Sie haben die Ehre, f\u00fcr die SPD zu spre-\nchen. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde das Fu\u00dfball-\nergebnis nicht bekannt geben, denn es geh\u00f6rt nicht zu \nmeiner Rede. \n\n(Oh! bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chten Sie eine \nAusnahmegenehmigung? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Nein! \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nOkay, mir wurde gesagt, es steht 1 : 0. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nZur\u00fcck zur Energie. Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nLieber Herr Lichdi, es ist etliche Jahre her, als ich in der \nSchule wie viele andere vor der Klasse stand und gefragt \nwurde: Erstens. Bist du f\u00fcr den Frieden? \u2013 Nat\u00fcrlich war \nich f\u00fcr den Frieden und habe Ja gesagt. Zweitens wurde \nich gefragt, ob ich f\u00fcr die Erhaltung der Grundrechte bin \noder so \u00e4hnlich. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die Frage  \nwar: Bist du f\u00fcr den Sozialismus?) \n\n\u2013 Moment, das kommt gleich noch. \u2013 Nein, es war so eine \nFrage, auf die jeder Ja sagt, und auch ich habe mit Ja \ngeantwortet. In der dritten Frage, vergleichbar mit Punkt 3 \neines Antrages, wurde ich dann gefragt, ob ich Offizier \nder Nationalen Volksarmee werden wolle, weil ich bei \nerstens und zweitens mit Ja geantwortet hatte. Dazu habe \nich dann Nein gesagt. \n\nIch habe ein ungutes Gef\u00fchl, dass dieser Antrag eine \ngewisse Mischung davon ist. In Punkt 1 wird eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit abgefragt im Sinne eines Bekenntnisses \u2013 \n\u201ebekennen\u201c steht hier. In Punkt 2 kann man sich m\u00f6gli-\ncherweise noch dar\u00fcber streiten, ob bis zum Jahre 2100 \ndiese zwei Grad wirklich die von uns noch klimam\u00e4\u00dfig \nbeherrschbare Zahl ist oder ob es vielleicht 1,6, 2,7 oder \n3,2 Grad sind. Ich wei\u00df es nicht, Sie wissen es auch nicht; \nes kann heute noch niemand genau vorhersagen. Von \ndaher kann man sich \u00fcber Punkt 2 streiten. Ich k\u00f6nnte \ndem Punkt zustimmen. \n\nIn Punkt 3 treffen Sie Ihre Schlussfolgerungen, aufbauend \nauf den Punkten 1 und 2. Dort ist dann irgendwo die \nBremse drin. Punkt 3 hie\u00dfe aus unserer Sicht \u2013 auch aus \nmeiner Sicht \u2013, einen bereits zugesagten Vorgang aushe-\nbeln zu wollen. Das Vorhaben ist den Betreibern bereits \nmehrfach durch die alte Regierung zugesagt worden und \ndie Mehrheit in der Koalition h\u00e4lt es auch f\u00fcr richtig. Ein \nHinweis auf den Umweltartikel in \u00a7 20a des Grundgeset-\nzes ist aus meiner Sicht nicht zielf\u00fchrend. \n\nWenn wir das machen w\u00fcrden, was Sie von uns in \nPunkt 3 fordern, unverz\u00fcglich mit Vattenfall Gespr\u00e4che \naufzunehmen usw. usf., dann w\u00fcrden wir uns  \n\u201everk\u00e4mpfen\u201c und am Ende nur verlieren. Diese Kraft \nm\u00f6chte ich gern in eine s\u00e4chsische Technologieinitiative \nim Bereich Erneuerbare Energien einsetzen. \n\n 4233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nLiebe Freunde von den GR\u00dcNEN, lieber Herr Lichdi, wir \nwerden noch mehr Braunkohlestrom brauchen, um relativ \nkurzfristig die beschlossene Abschaltung der Kernkraft-\nwerke zu kompensieren. Dieser Kampf wird immer \nwieder angefacht werden, obwohl hier \u2013 Gott sei Dank \u2013 \njuristisch alles klar ist: Wir haben unterschriebene Vertr\u00e4-\nge zum Ausstieg. \n\nDiese Gesellschaft \u2013 so sehe ich das pers\u00f6nlich \u2013 ist noch \nnicht so weit, dass alle Menschen pl\u00f6tzlich zu tollen \nEnergiesparern oder zu gl\u00fchenden Windstromanh\u00e4ngern \nwerden. Ich h\u00e4tte das zwar sehr gern, aber ich sehe es \nnicht \u2013 ich sehe es noch nicht. W\u00e4re ich in der letzten \nLegislaturperiode Wirtschaftsminister gewesen, ich h\u00e4tte \ndiese Genehmigung bzw. diese Anfragen nicht unter-\nschrieben. Der Gro\u00dfteil von Ihnen wird sicherlich dankbar \nsein, dass ich es nicht war, denn sonst w\u00e4re sicherlich \nalles anders gekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Firma Vattenfall wird in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 meine \nVorrednerin hat es angedeutet \u2013 in Schweden einer der \ngr\u00f6\u00dften Investoren im Windbereich, vornehmlich im \nOffshore-Bereich, werden. Das macht die Firma Vatten-\nfall nicht freiwillig \u2013 noch nicht. Das macht das Unter-\nnehmen, weil es die schwedische Regierung so beschlos-\nsen hat. Bis zum Jahre 2016 soll in Schweden die Strom-\nproduktion aus Erneuerbaren Energien auf 17 Milliar-\nden Kilowattstunden steigen. Vattenfall als staatlicher \nEnergieversorger in Schweden soll nach Regierungsbe-\nschluss dabei die eigene \u00d6kostromproduktion mehr als \nverdoppeln \u2013 um 10 Milliarden Kilowattstunden. Das ist \nnach eigenen Konzernberichten im Bereich der Erneuer-\nbaren Energien eine Gesamtinvestition von 4,3 Milliar-\nden Euro. \n\nBis zum Jahre 2007 werden vor der K\u00fcste Malm\u00f6s \n48 neue Windkraftanlagen \u2013 das sind 2,3-Megawatt-\nTurbinen \u2013 mit Siemensanlagen errichtet. Zwei weitere \nOffshore-Windparks sind in Planung, einer mit \n640 Megawatt und einer mit 150 Megawatt. Vattenfall \nwird durch die \u00dcbernahme von d\u00e4nischen Windkraftanla-\ngen, und zwar von Elsam, ab Juli 2006 \u2013 wobei zirka \n400 Windkraftanlagen \u00fcbernommen werden m\u00fcssen, das \nmuss man fairerweise dazusagen \u2013 europaweit \n523 Windkraftanlagen betreiben. Davon existiert keine \neinzige in Deutschland. Das muss man wissen. Bei uns \nverdient Vattenfall einen Gro\u00dfteil seiner Gewinne mit \nBraunkohle und versucht sich zurzeit an einer Technolo-\ngie, deren Ansatz ich pers\u00f6nlich f\u00fcr vollkommen daneben \nhalte. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAnstelle in die Vermeidung von Energie zu investieren \u2013 \nVattenfall h\u00e4tte zig Jahre ein tolles Bet\u00e4tigungsfeld und \nk\u00f6nnte ebenfalls viel Geld verdienen \u2013, versucht man, \nsich mit der Braunkohle noch etwas \u00fcber Wasser zu \nhalten, indem man CO2 abtrennen will. Meiner Meinung \nnach ist das schade ums Geld. Wir kofinanzieren das auch \n\nnoch mit \u00f6ffentlichen Mitteln. Dieses Geld w\u00fcrde ich \nwoanders einsetzen, wenn es nach mir ginge: in die \nForschung elektrischer Netzstabilit\u00e4t eines Pools von \nKleineinspeisern. Das halte ich f\u00fcr die Zukunft. Aber so \nweit sind wir noch nicht. Da muss die Natur m\u00f6glicher-\nweise noch heftiger an unsere T\u00fcren klopfen. \n\nDas ist die Richtung. Dass die Richtung Erneuerbare \nEnergien hei\u00dft, setzt sich mehr und mehr durch und wird \ndurch die Preisentwicklung auf dem Roh\u00f6lmarkt noch \nweiter beschleunigt werden, auch wenn wir im Moment \neine kleine Delle haben. Wir liegen bei knapp 70 Dollar \npro Barrel. \n\nLassen Sie uns auf diesem Gebiet unsere Kr\u00e4fte messen \nund nicht mehr gegen ein Kraftwerk anlaufen, dessen Bau \nbereits vor unserer Einflussnahme so gut wie beschlosse-\nne Sache war. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Paul spricht f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Einen Antrag zur Verhinde-\nrung eines Kraftwerkneubaus in Sachsen zu stellen halte \nich f\u00fcr wenig Erfolg versprechend, wenn er in einem \nLandtag gestellt wird, in dem bekanntlich die CDU \ndominiert, und erst recht nicht, wenn man sich im An-\ntragstext auf das Grundgesetz beruft und die Hoffnung \nhegt, ein Unternehmen wie Vattenfall durch entsprechen-\nde Gespr\u00e4che \u00fcberzeugen zu k\u00f6nnen. Letztendlich wissen \nwir, dass gerade im Bereich der Energiekonzerne weniger \nGespr\u00e4che z\u00e4hlen, sondern in erster Linie die Rendite und \ndie Gewinne. \n\nWir wissen sehr wohl um die Probleme der Braunkohle. \nEs gibt viele Argumente. Wir haben innerhalb unserer \nFraktion sehr ausgiebig dar\u00fcber diskutiert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs gibt viele F\u00fcr-Argumente, es gibt viele Gegenargu-\nmente. Viele Argumente sind bereits ausgetauscht wor-\nden. Wir sind uns dessen sehr wohl bewusst, dass der \nBraunkohlentagebau zulasten einer \u00fcber Jahrtausende \ngewachsenen Kulturlandschaft betrieben wird. Der \nBraunkohlentagebau zerst\u00f6rt nicht nur die Umwelt, \nsondern vielmehr auch die Heimat der Menschen vor Ort. \nF\u00fcr uns von der NPD-Fraktion ist Heimat ein sehr wichti-\nges Argument in der Abw\u00e4gung der verschiedenen Argu-\nmente. \n\nDer wichtigste Vorteil, den die Braunkohle allerdings mit \nsich bringt, ist tats\u00e4chlich die Unabh\u00e4ngigkeit von Impor-\nten, welche zunehmend immer teurer werden, wenn wir \nuns die aktuelle Preisentwicklung auf dem Weltmarkt \nbetrachten. Wir wissen auch, wie wertvoll jeder neue \nArbeitsplatz in einer Region wie der Lausitz ist. Bei \ndiesem Argument muss man aber auch die Frage stellen, \n\n 4234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nzu welchem Preis wir diese Arbeitspl\u00e4tze letztendlich \nerkaufen; denn die Braunkohle ist mitnichten ein subven-\ntionsfreier Energietr\u00e4ger. \n\nVon dem in Sachsen erzeugten Strom wird jetzt schon ein \ngro\u00dfer Teil au\u00dferhalb Sachsens geliefert. Das ist zus\u00e4tz-\nlich mit Leistungsverlusten verbunden. Wenn es im \nFreistaat Sachsen wirklich politisch gewollt ist, mehr \nStrom aus Erneuerbaren Energien zu erzeugen und dezen-\ntrale Strukturen zu schaffen, wird sich die Menge des zu \nexportierenden Braunkohlenstroms in Zukunft wohl noch \nweiter erh\u00f6hen. \n\nDas Hauptproblem liegt aber darin, dass die gesamte \nAusrichtung einer Energieerzeugung allein nicht regional \nbzw. auf Landesebene zu l\u00f6sen ist. Hinzu kommt: Gerade \nder Unternehmenslandschaft im Energiesektor vorschrei-\nben zu wollen, auf welchen Gesch\u00e4ftsfeldern sie ihre \nMilliardengewinne einstreichen soll, halte ich aufgrund \nder derzeitigen politischen Gegebenheiten f\u00fcr v\u00f6llig \nunm\u00f6glich. \n\nUnsere Fraktion hat sich schon immer daf\u00fcr ausgespro-\nchen, den Energiesektor voll und ganz unter die staatliche \nKontrolle zu stellen. Dann w\u00e4re es m\u00f6glich, eine tats\u00e4ch-\nliche Umstrukturierung hin zu erneuerbaren, umweltver-\ntr\u00e4glichen Energiequellen zu vollziehen und parallel dazu \nein nationales Energieeffizienz- und -einsparprogramm zu \nrealisieren. Das kann aber nicht von heute auf morgen \ngeschehen, sondern dies muss langfristig und wohl\u00fcber-\nlegt passieren, weil die Versorgungssicherheit ein \u00e4u\u00dferst \nwichtiger Faktor ist. Eine komplette Wende in der Ener-\ngieerzeugung w\u00e4re m\u00f6glich. Genau das ist im Moment \nleider nicht gewollt. \n\nGewollt sind meiner Auffassung nach Gewinne f\u00fcr \nUnternehmen, weil sich die deutsche Politik der Wirt-\nschaft unterworfen hat, anstatt ihr auf gleicher Augenh\u00f6he \nund als Partner gegen\u00fcberzustehen. Es m\u00fcsste vielmehr \ngefordert werden, die versteckte milliardenschwere \nSubventionierung der Braunkohle zu beenden. \n\nDie Staatsregierung ist zudem gefordert, gerade in der \nLausitz ein Programm aufzulegen, mit dem Arbeitspl\u00e4tze \nin der Region geschaffen werden. Dies k\u00f6nnte zum \nBeispiel verst\u00e4rkt im Bereich der Erneuerbaren Energien \nvollzogen werden. Gerade die Menschen in der Oberlau-\nsitz klammern sich an jeden Arbeitsplatz, den es dort noch \ngibt, wie an einen Strohhalm. Auch die Arbeitspl\u00e4tze, die \nVattenfall schafft, sind solche Strohhalme. Es sind zwar \nim Falle des bevorstehenden Kraftwerkneubaus nicht sehr \nviele Arbeitspl\u00e4tze, aber es sind immerhin dringend \nben\u00f6tigte Arbeitspl\u00e4tze. \n\nAufgrund der derzeitigen Situation und der Abw\u00e4gung der \nverschiedenen Argumente im Zusammenhang mit dem \nAntrag der GR\u00dcNEN habe ich meiner Fraktion empfoh-\nlen, den ersten beiden Punkten des Antrages zuzustim-\nmen. Das k\u00f6nnen wir bedenkenlos tun. Ich habe weiterhin \nempfohlen, uns beim Punkt 3 des Antrages zu enthalten, \nweil er aufgrund der derzeitigen Gegebenheiten einfach \nnicht realisierbar ist. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther als \nGro\u00dfverbraucher, sprechen Sie jetzt! \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Klimaschutz und Ressour-\ncenschonung sind zentrale Aufgaben einer generationsge-\nrechten, auch liberalen Umweltpolitik. Heutiges Handeln \nist eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, dass nachfolgende \nGenerationen akzeptable Lebensbedingungen und ausrei-\nchende Rohstoffpotenziale vorfinden werden. Klima-\nschutzanstrengungen sind zugleich eine wirtschaftspoli-\ntisch sinnvolle Investition, die f\u00fcr eine aktive Klima-\nschutzpolitik \u00f6konomische Anreize zu einem vern\u00fcnftigen \nUmgang mit fossilen Energierohstoffen setzen kann. \nDeren verschwenderische Nutzung sollte mit Blick auf \ndie absehbaren Bed\u00fcrfnisse einer wachsenden Weltbev\u00f6l-\nkerung nicht fortgesetzt werden. Zur Generationsgerech-\ntigkeit geh\u00f6rt die Schaffung von technologischen Optio-\nnen. \n\nDie s\u00e4chsische FDP setzt deswegen neben mehr Energie-\neffizienz auf einen umweltvertr\u00e4glich breiten und techno-\nlogieoffenen Energiemix. Ziel muss es sein, die fossilen \nEnergietr\u00e4ger nach und nach zu ersetzen. Vision der FDP \nist eine Energieproduktion, die den nat\u00fcrlichen Treib-\nhauseffekt nicht verst\u00e4rkt. Wir wollen, dass Deutschland \nals Hightech-Standort seine Kr\u00e4fte darauf konzentriert, \neine energiewirtschaftliche Technologief\u00fchrerschaft zu \nentwickeln und auszubauen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch hierbei geht es vordringlich um die Steigerung der \nEnergieeffizienz, unter anderem durch verlust\u00e4rmere \nStrom\u00fcbertragung, und um Techniken klimaneutraler \nEnergiegewinnung. Vor allem m\u00fcssen wir Geld ausgeben \nf\u00fcr die Forschung \u2013 und nicht f\u00fcr die Betreibung \u2013, f\u00fcr \nBiomasse, Geothermie, Fotovoltaik, Kernforschung und \nWindenergie auf See. Ich h\u00e4tte nichts gegen s\u00e4chsische \nWindkraftr\u00e4der auf See. Es geht um modernste Abschei-\nde- und Einleitungstechniken f\u00fcr Treibhausgase, alternati-\nve Antriebe sowie eine Versorgungsinfrastruktur f\u00fcr \nWasserstoff als Speichermedium. \n\nPriorit\u00e4t hat auch die Energiespeicherforschung, um jene \nErneuerbaren Energien, die eben nicht st\u00e4ndig verf\u00fcgbar \nsind, in einfache, transportierbare und lagerf\u00e4hige Formen \nmit hoher Energiedichte zu bringen und sie somit zeitlich \nunabh\u00e4ngig verf\u00fcgbar zu machen. Die Energieversorgung \nder Zukunft muss deshalb unter Wahrung eines breiten, \ntechnologieoffenen Energiemix st\u00e4rker als bisher auf \nErneuerbare Energien und auf CO2-reduzierte Energie-\nproduktion aus Kohle setzen, sofern die dauerhafte \nLagerung des CO2 sichergestellt werden kann. Dabei ist \nes nicht Aufgabe der Politik, heute zu entscheiden, wel-\ncher Energiemix in 20, 30 oder 50 Jahren realisiert wer-\nden soll oder kann. Vielmehr muss die Politik heute \nOptionen \u00f6ffnen, mit denen alle potenziell wirtschaftlich \n\n 4235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nund \u00f6kologisch vertretbaren Energieerzeugungstechnolo-\ngien eine Chance bekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit dem Bau des neuen effizienten Grundlastkraftwerks-\nblocks in Boxberg werden \u00e4ltere Kraftwerke mit deutlich \ngeringerem Wirkungsgrad und einer deutlich h\u00f6heren \nKohlendioxidemission vom Energiemarkt verdr\u00e4ngt. \nDeshalb geht der vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN in die \nfalsche Richtung, und wir werden ihn ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der Spre-\ncher der FDP-Fraktion. Der Abg. Schmidt, fraktionslos, \nm\u00f6chte noch sprechen. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Wieder einmal \ngeht es um das Thema Energiewirtschaft, zu dem ich \nmich bereits bei den vergangenen Antr\u00e4gen ge\u00e4u\u00dfert \nhatte. Wo wir derzeit mit den Preisen f\u00fcr Energie in \nDeutschland stehen, wei\u00df jeder. Wir wissen auch, dass wir \nzum Gro\u00dfteil von Importen abh\u00e4ngig sind und daher nicht \nEinfluss auf die Preisgestaltung nehmen k\u00f6nnen. \n\nIch machte bereits darauf aufmerksam, dass nur eine \nAbkoppelung vom ausl\u00e4ndischen Energiemarkt, und sei \ndiese nur eine teilweise, dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass Energie \nin Deutschland wieder bezahlbar werden w\u00fcrde. \u00dcber \nBraunkohle verf\u00fcgt nun einmal unser Land. Weshalb \nsollten wir diese einheimische Energieressource nicht \nnutzen? Wir wissen doch, dass sich Erneuerbare Energien \nnur bescheiden auf dem Strommarkt ausnehmen. Au\u00dfer-\ndem sollte man, wenn man das Wort Boxberg h\u00f6rt, nicht \nunbedingt mehr an die qualmenden Schlote der DDR-\nEnergiewirtschaft denken. Filtersysteme erm\u00f6glichen \nheutzutage eine nahezu optimale Sicherung f\u00fcr unsere \nUmwelt, was Nachr\u00fcstungen in unserem Nachbarland \nTschechien bewiesen haben. Denkt man vielleicht, dass \ndas Unternehmen Vattenfall die Norm f\u00fcr Schadstoffaus-\nsto\u00df nicht kennt? Arbeitspl\u00e4tze, meine Damen und Her-\nren, bringt dieses Unternehmen allemal. \n\nSie k\u00f6nnen mir glauben, dass ich sofort f\u00fcr eine Alternati-\nve w\u00e4re. Aber die haben wir noch nicht, und daher bin ich \nschon daf\u00fcr, dass man im Zeitraum bis zur Einf\u00fchrung \neiner wirklich effizienten und vor allem bezahlbaren \nEnergiealternative erst einmal an dem Projekt Boxberg \nfesth\u00e4lt und an dieses herangeht. Daher lehne ich diesen \nAntrag der Fraktion GR\u00dcNE ab. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde \nder Abgeordneten. Gibt es weiteren Aussprachebedarf \nseitens der Koalition\u00e4re, der Fraktion\u00e4re? \u2013 Nein. Die \nStaatsregierung hat das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Liebe Abgeordnete der \nKoalitionsfraktionen! Es ist ein wundersch\u00f6ner Tag f\u00fcr \nmich heute, denn heute Fr\u00fch haben die GR\u00dcNEN die \nLinksfraktion.PDS bez\u00fcglich ihres Antrages belehrt, und \njetzt, heute Nachmittag, belehrt die Linksfraktion.PDS die \nGR\u00dcNEN \u00fcber ihren Antrag. Es ist ein wundersch\u00f6ner \nTag f\u00fcr mich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch will aber zum Thema selbst sprechen, Herr Lichdi. \nDie Fraktion der GR\u00dcNEN fordert im Kern ihres Antra-\nges, den Bau eines neuen Kraftwerksblockes in Boxberg \u2013 \nso haben Sie es ja deutlich in der Presse mehrmals ver-\nk\u00fcndet \u2013 mit aller Macht und allen Mitteln zu verhindern. \nIch m\u00f6chte es Ihnen, meine Damen und Herren, vorweg-\nnehmend sagen, dass ich allen Mitgliedern des S\u00e4chsi-\nschen Landtages zustimme, die der Auffassung sind, dass \nein Kraftwerksneubau auf Basis von Braunkohle nur \nschwer als ein Beitrag zum Klimaschutz gewertet werden \nkann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDazu, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, muss \nman aber nicht Gr\u00fcner sein, um das zu erkennen. Aber im \nGegenzug, Frau Hermenau \u2013 wo ist sie denn, interessiert \nsie vielleicht diese Debatte nicht? \u2013, denken zumindest \nwir von der Regierung und von der Regierungskoalition \nweiter. \n\nLassen Sie uns den Neubau und seine Alternativen genau-\ner betrachten. \n\nZun\u00e4chst f\u00fcr den Rechtsanwalt zur Rechtslage. Ein \nUnternehmen hat nach dem Bundes-Immissions-\nschutzgesetz einen Rechtsanspruch auf Genehmigung, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u00a7 6!) \n\nwenn es die gesetzlichen Anforderungen an Bau und \nBetrieb einer Anlage einh\u00e4lt. Die Versagung einer solchen \nGenehmigung w\u00e4re ein Rechtsbruch. Ein Rechtsanspruch \nbest\u00fcnde auch dann, wenn die Anlage ein Produkt er-\nzeugt, das niemand braucht oder das vielleicht unverk\u00e4uf-\nlich w\u00e4re. Das ist bei diesem Produkt, n\u00e4mlich bei der \nvorgesehenen Stromproduktion, aber nicht der Fall. Ganz \nim Gegenteil. Sachsen ist bei der Verstromung von \nheimischer Braunkohle Nettoexporteur von Strom. Das \nhei\u00dft aber auch, die durch Naturgesetz vorgegebene \nEntstehung von Kohlendioxid geschieht in Sachsen und \nschl\u00e4gt hier deutlich zu Buche. Die Klimaschutzbilanzen \nanderer L\u00e4nder aber profitieren dagegen von dem impor-\ntierten Strom aus Sachsen. Also wird dort quasi CO2-frei \nbilanziert. \n\nMit der Errichtung eines hocheffizienten Kraftwerks, das \nweltweit Ma\u00dfst\u00e4be im Wirkungsgrad setzt, kann die \nStromerzeugung ineffizienter Kraftwerke ersetzt werden. \nDer zweite Block von Boxberg 4 wird 2010, wenn er an \ndas Netz geht, das effizienteste Braunkohlekraftwerk \nweltweit sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 4236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nIch wiederhole es gern: weltweit! \n\nNun, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, h\u00f6ren \nSie genau zu. Im Gegenzug zu dem Bau der neuen Bl\u00f6cke \nin Boxberg und Lippendorf vereinbarte die S\u00e4chsische \nStaatsregierung mit der Energiewirtschaft eine Schlie\u00dfung \nder Kraftwerke Hagenwerder und der Bl\u00f6cke 1 und 2 in \nBoxberg. Das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, das wissen die, \ndie es damals politisch mit begleitet haben. Aber selbst-\nverst\u00e4ndlich ist es auch nicht, wenn man betrachtet, dass \nin anderen Bundesl\u00e4ndern Braunkohlekraftwerke mit \nnoch schlechteren Wirkungsgraden als den bei uns stillge-\nlegten Kraftwerken weiter am Netz gelassen wurden. Die \nzust\u00e4ndige Umweltministerin hie\u00df Barbara H\u00f6hn. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Welche Partei war das?) \n\n\u2013 Von den GR\u00dcNEN und in Nordrhein-Westfalen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie kennen unser Ziel, in \nsp\u00e4testens 100 Jahren unseren Energiebedarf zu 100 % \naus Erneuerbaren Energien zu decken. Das habe ich \nformuliert, und dazu stehe ich auch. \n\n(Gottfried Teubner, CDU:  Da leben wir  \nalle nicht mehr! \u2013  Allgemeine Heiterkeit) \n\nAuf dem Weg zu diesem Ziel, meine Damen und Herren, \ngilt es drei wesentliche H\u00fcrden zu nehmen. \n\nZum Ersten m\u00fcssen wir es schaffen, die Effizienz der \nEnergienutzung deutlich zu erh\u00f6hen. Da stimme ich mit \nden Rednern, die das gefordert haben, \u00fcberein. Energie \nsparen, das hei\u00dft vor allem W\u00e4rme und Strom sparen, \nm\u00fcssen wir, wenn es uns gel\u00e4nge, zum Massenph\u00e4nomen \nausbauen. Sachsen ist bereits auf gutem Wege. Wir haben \ndeutschlandweit als Erste einen Geb\u00e4udeenergiepass \neingef\u00fchrt und werden nun gemeinsam, Wirtschaftsminis-\nterium und wir, einen Gewerbeenergiepass entwickeln. \nBeide Energiep\u00e4sse werden helfen, Energie in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen einzusparen. Jede nicht verbrauchte Energie-\neinheit, jede so gesparte Megawattstunde entlastet das \nKlima und schont die Ressourcen, sowohl die fossilen als \nauch die erneuerbaren. \n\nZum Zweiten m\u00fcssen wir den Energiekreislauf schlie\u00dfen. \nJede Generation darf nur die Energieressourcen verbrau-\nchen, die ihr die Sonne in zehntausendfachem \u00dcberschuss \nt\u00e4glich schickt. Lassen Sie uns diese Sonnenkraft ernten \nin Form von Biomasse, Wind oder durch direkte Um-\nwandlung. Der Geothermie kommt zuk\u00fcnftig noch eine \nst\u00e4rkere Bedeutung zu. Die Nutzung der Erneuerbaren \nEnergien hat in Sachsen einen guten Stand erreicht. Wir \nliegen \u00fcber dem Durchschnitt des Bundes, wie ich k\u00fcrz-\nlich in der Landespressekonferenz konstatieren durfte. \nGlauben Sie mir, meine Damen und Herren, auch wir \nw\u00fcnschten uns, dass der Ausbau noch schneller ginge. \nAber hier hat Kollege Lehmann richtigerweise darauf \nhingewiesen, dass Beharrlichkeit und kontinuierliche \nArbeit bessere Ratgeber sind als Unbeherrschtheit und \nstaatliche oder dirigistische Eingriffe. \n\nDenn wir m\u00fcssen zum Dritten daf\u00fcr sorgen, dass in der \n\u00dcbergangszeit bis zur Erreichung der eben genannten \n\nZiele eine sichere Energieversorgung f\u00fcr unser Land \ngew\u00e4hrleistet bleibt. Wie kann man diese Sicherheit \nbesser gew\u00e4hrleisten als auf der Basis heimischer Roh-\nstoffe, zun\u00e4chst leider oder Gott sei Dank eben fossiler, \nauf die wir zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen und m\u00fcssen? \n\nEs kann nicht unser Ziel sein, diese f\u00fcr den \u00dcbergang \nnoch notwendige Investition in Sachsen zu verhindern. \nDamit forcieren wir nur den Weiterbetrieb technologisch \nveralteter Kraftwerke. Ich glaube auch, dass das die \nGR\u00dcNEN nicht wollen. Nein, wir wollen, dass die heute \naus verschiedenen Gr\u00fcnden noch notwendige Verstro-\nmung von Braunkohle auf technologisch h\u00f6chstem \nNiveau erfolgt. \n\nDabei sind wir uns alle bewusst, dass der Kohleabbau im \nTagebau immer sehr schwierige Abw\u00e4gungen und Ent-\nscheidungen mit sich bringt. Wir bekennen uns aber zu \ndieser Verantwortung und stellen uns ihr \u2013 anders, als es \ndie GR\u00dcNEN in Nordrhein-Westfalen getan haben, die \nentgegen ihrem Wahlversprechen letztendlich doch die \nAbbaggerung von Gartzweiler erm\u00f6glicht haben. \n\nDa stellt sich schon die Frage nach der Glaubw\u00fcrdigkeit \nder gr\u00fcnen Politik, wenn Sie \u2013 einerseits dort in der \nRegierung befindlich \u2013 diesem zustimmen und hier in der \nOpposition genau das, was wir in Sachsen tun wollen, \nverhindern wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum Schluss ein letzter Aspekt. Derzeit sichert die \nBraunkohle in Sachsen noch heimische Arbeitspl\u00e4tze; sie \nschafft Werte \u2013 ob beim Bau des Kraftwerkes oder sp\u00e4ter \nbeim Betrieb. Ihre Forderung, meine Damen und Herren \nvon den GR\u00dcNEN, zu Ende gedacht, m\u00fcssten wir auch \ndie anderen Kraftwerke \u2013 Boxberg und Lippendorf \u2013 \nabschalten. Der Strom k\u00e4me dann sicher immer noch aus \nder Steckdose. Aber wie viel mehr CO2 h\u00e4tte er aufgrund \nschlechterer Wirkungsgrade auf dem Buckel? Wie stark \nimportabh\u00e4ngig vom Wohlwollen des Nahen Ostens oder \nRusslands w\u00e4re diese Energie? Zudem w\u00e4ren die s\u00e4chsi-\nschen Arbeitspl\u00e4tze und die Wirtschaftskraft der Braun-\nkohlenverstromung f\u00fcr Sachsen verloren. Dann k\u00f6nnten \nSie, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, sich \nvor die Menschen in der Lausitz stellen und verk\u00fcnden, \ndass sie von nun an zu Hause bleiben k\u00f6nnten. Gleichzei-\ntig k\u00e4me Strom aus einem Kraftwerk, welches nicht \neinmal 20, 30 Kilometer entfernt ist: in Turow. Und auf \ndie Bedingungen \u2013 sicher nach EU-Standard \u2013, zu denen \ndort Strom produziert w\u00fcrde, h\u00e4tte weder die S\u00e4chsische \nStaatsregierung noch die s\u00e4chsische Opposition Einfluss. \n\nDeswegen lassen Sie uns diese wenig hilfreiche Debatte \nzu Ende f\u00fchren und daf\u00fcr sorgen, dass die heimische \nBraunkohle durch die weltweit beste \u00dcbergangstechnolo-\ngie so effizient wie m\u00f6glich zur Stromgewinnung genutzt \nwird. In der gewonnenen Zeit werden wir die noch beste-\nhenden Probleme wie Speicherbarkeit, Grundlastf\u00e4hig-\nkeit, h\u00f6here Veredlung der Ressourcen bei der Nutzung \nErneuerbarer Energien l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\n 4237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nWie ich vor wenigen Tagen zeigen konnte, arbeiten in \nSachsen bereits mehr als 4 700 Besch\u00e4ftigte f\u00fcr die \nErneuerbaren Energien. Das sind schon mehr als heute \ndirekt Besch\u00e4ftigte im Braunkohlenbergbau und in den \nKraftwerken Lippendorf und Boxberg zusammen. \n\nIn nicht allzu ferner Zukunft \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 \nwird auch beim Stromverbrauch die Braunkohle gegen-\n\u00fcber den Erneuerbaren Energien in ihrer Bedeutung \nnachlassen. Aber bis dahin steht Boxberg f\u00fcr Stabilit\u00e4t der \nEnergieversorgung. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es erhebt sich kein \nWiderspruch, dass Herr Lichdi sofort das Schlusswort h\u00e4lt \n\u2013 oder m\u00f6chte noch jemand vorher das Wort ergreifen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Herr Lichdi, 3 Minuten, zum \nSchlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sie haben mich jetzt eindrucksvoll widerlegt \u2013 Sie \nsind sich alle einig. Es ist ja klar: Die GR\u00dcNEN sind \nirgendwie nicht so richtig kompetent, sie sind unglaub-\nw\u00fcrdig usw. usf. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \n der CDU, der SPD und der FDP) \n\nAber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, \nwas Ihnen nicht gelungen ist: sich tats\u00e4chlich dem Prob-\nlem, das ich aufgegriffen habe und das Sie verbal wenigs-\ntens anerkannt haben, auch nur ansatzweise zu stellen. \nDieses Kraftwerk, das Sie hier so bejubeln, wird eine \nLaufzeit von 40 bis 45 Jahren haben. Sie haben gesagt, \nwir haben eine Vereinbarung getroffen, dass wir andere \nvom Netz nehmen. Wir wissen aber auch alle, dass die \nbestehenden Kraftwerke Boxberg und Lippendorf und das \nneue bis um die Jahrhundertwende ungef\u00e4hr 33 Millionen \nTonnen CO2 emittieren werden. \n\nSelbst wenn wir den von Ihnen so oft beschworenen \nExportanteil abrechnen wollen \u2013 das sind ungef\u00e4hr zehn \nMillionen Tonnen \u2013, dann sind wir immer noch in Dimen-\nsionen, in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u00fcber dem Ziel, was jeder, der \nsich einigerma\u00dfen mit Klimapolitik und mit den notwen-\ndigen Reduktionszielen besch\u00e4ftigt, als notwendig aner-\nkennt. Das ist das 80-Prozent-Reduktionsziel. Das w\u00e4re \nf\u00fcr Sachsen ungef\u00e4hr bei zehn Millionen, nehmen wir die \nzehn Millionen dazu, w\u00e4ren wir bei 20 Millionen, und \ndann haben wir noch nicht einmal den Verkehrsbereich, \nden Haushaltsbereich, den Kleingewerbebereich und die \nanderen CO2-Emissionsbereiche angesprochen. \n\nNein, Sie sind nicht sehr \u00fcberzeugend, Herr Tillich. Sie \nhaben gesagt, wir k\u00f6nnen hier nach der bestehenden \nRechtslage nichts machen \u2013 \u00a7 6 Abs. 1 Bundes-\nImmissionsschutzgesetz ist mir bekannt. Aber was Sie \ndabei nat\u00fcrlich verdr\u00e4ngt haben, ist Ihre Stellungnahme \nzum NAP II. Dort haben Sie zu der Bevorzugung \u2013 \u2013 \n\nDeswegen war Ihr Beitrag, Frau Runge, wieder ein \nunertr\u00e4glicher Eiertanz. Sagen Sie doch, was Ihre Position \ndazu ist; es war unertr\u00e4glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Bundesregierung hat in ihrem Vorschlag eine un-\nglaubliche marktwirtschaftsferne und wettbewerbsver-\nzerrende Subventionierung der schmutzigsten Braunkoh-\nle- und Steinkohletechnologien gefordert, und Sie setzen \nnoch einen drauf. Genau dort liegt Ihre Verantwortung. \nDas k\u00f6nnen Sie mit Ihren wohlfeilen Worten und mit \nIhren Angriffen nicht \u00fcberdecken, Herr Lehmann \u2013 \n\u201edestruktiver Bodensatz\u201c, \u201eunpatriotisches Verhalten\u201c \u2013; \nwenn Sie das allen Ernstes behaupten \u2013 vielleicht k\u00f6nnen \nSie in einer ruhigen Minute, wenn Sie daheim sind, noch \neinmal dar\u00fcber nachdenken. \n\n(Gottfried Teubner, CDU: Niemals! \u2013 Weitere \nZurufe von und Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas zeigt sozusagen, dass Sie keine Argumente haben, \nliebe CDU-Fraktion, \n\n(Rita Henke, CDU: Oh, oh!) \n\nund dass Sie keinen anderen Weg wissen, als sich mit \ndiesen Beleidigungen zu behelfen. \n\nIch prophezeie Ihnen: Sie werden damit keinen Erfolg \nhaben. Die Problemlage wird sich \u2013 ob Sie es wollen oder \nnicht \u2013 zur\u00fcckmelden, und je l\u00e4nger wir damit warten, \nernsthaft eine Klimapolitik zu betreiben, desto brutaler \nwerden die Umsteuerungsnotwendigkeiten werden und \ndesto schwerer wird es uns fallen. Wir werden uns hier \nwiedersehen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Meine \nDamen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. Es ist \nmehrfach punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht worden; \nwir werden also \u00fcber die drei Punkte getrennt abstimmen. \n\nIch beginne mit Punkt 1. Ich nenne noch einmal die \nDrucksachennummer: 4/5526. Wer dem Punkt 1 zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Mit einer \nEnthaltung ist Punkt 1 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte dem zustimmen? \u2013 \nDie Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei glei-\nchem Stimmverhalten ist Punkt 2 ebenfalls abgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Hier \n\u00e4ndert sich das Abstimmungsverhalten. Wer ist dagegen? \n\u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Die Zahl der Enthaltungen ist \ngestiegen, die Zahl der Pro-Stimmen zur\u00fcckgegangen. \nDamit ist Punkt 3 und somit der gesamte Antrag abge-\nlehnt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit ist dieser \nPunkt abgeschlossen. \n\n 4238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\nHerr Abg. Kosel hat darum gebeten, eine pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rung abzugeben. Herr Kosel, bitte sch\u00f6n. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eine \nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben, da der \nAbstimmung eine f\u00fcr mich ernsthafte Gewissensentschei-\ndung zugrunde lag. \n\nIch habe dem vorliegenden Antrag in allen drei Punkten \nzugestimmt, da mir klar ist, dass die Erweiterung des \nKraftwerkes Boxberg nicht ohne eine gro\u00dffl\u00e4chige Erwei-\nterung von Tagebauen in der Region vonstatten gehen \nkann. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Ohne den neuen Block in \nBoxberg besteht keine Grundlage zur \u00dcberschreitung der \nso genannten AB-Linie. Es besteht auch keine Grundlage \nzur Inanspruchnahme des so genannten Vorranggebietes \nund damit zur Vernichtung der sorbischen Kulturregion \num Schleife. \n\nEine solche weitere Vernichtung sorbischen Siedlungsge-\nbietes ist f\u00fcr mich durch nichts zu rechtfertigen, zumal es \nsich um eine Region handelt, die kulturell und sprachlich \nzu den originellsten geh\u00f6rt, die die Sorben pr\u00e4sentieren \nk\u00f6nnen und die auch die deutsche Politik gern pr\u00e4sentiert. \n\nIch habe mich, als ich \u00fcber die heutige Abstimmung \nnachdachte, gefragt: Was ist Artikel 6 Abs. 2 Satz 2 \nunserer Verfassung wert, in dem es hei\u00dft, dass der \ndeutsch-sorbische Charakter des sorbischen Siedlungsge-\nbietes zu bewahren ist, wenn gerade die Region, die \ndiesen speziellen Charakter mit am originellsten pr\u00e4gt, in \ndie Grube f\u00e4hrt? Ich habe mich au\u00dferdem gefragt: Was \nsind die Unterschriften unter das Europ\u00e4ische Rahmen-\n\u00fcbereinkommen zum Schutz nationaler Minderheiten oder \n\nunter die Europ\u00e4ische Rahmencharta wert, wenn gro\u00dfe \nTeile der Schleifer Region vernichtet werden? \n\nDies war f\u00fcr mich Veranlassung, mich daf\u00fcr zu entschei-\nden, mich mit allen mir m\u00f6glichen und gebotenen Mitteln \nf\u00fcr den Erhalt der Schleifer Region einzusetzen. Ich bin \ngehalten, zu dieser Gewissensentscheidung zu stehen \u2013 \nunabh\u00e4ngig davon, wie hier in diesem Hohen Hause die \nMehrheiten ausfallen oder gar in meiner eigenen Fraktion. \nDenn nur diesem unserem Gewissen \u2013 und nicht Gewinn-\ninteressen von Energiekonzernen oder von diesen be-\nstimmten Lobbygruppen oder geformten Mehrheitswei-\nsungen \u2013 sind wir als Abgeordnete verpflichtet. \n\nIch m\u00f6chte Sie daher alle bitten, dass die Entscheidung, \ndie wir bez\u00fcglich dieser Region f\u00e4llen, nicht hier am \ngr\u00fcnen Tisch geschieht, sondern dass wir vor Ort gehen \nund mit den betroffenen Menschen direkt die Entschei-\ndung beraten und f\u00e4llen und sie nicht im Unklaren lassen \n\u00fcber das, was in Zukunft gegebenenfalls auf sie zukommt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die 53. Sitzung \ndes S\u00e4chsischen Landtages ist somit beendet. Morgen \nfindet die 54. Sitzung statt. Jetzt machen Sie noch das \nBeste aus den Stunden! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:45 Uhr)\n \n\n 4239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 22. Juni 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4240\n\n\n",
    "status": 200
}