{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-11-29T15:25:52Z",
        "Last-Modified": "2004-12-06T07:34:32Z",
        "Last-Save-Date": "2004-12-06T07:34:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "158",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-11-29T15:25:52Z",
        "date": "2004-12-06T07:34:32Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/2 10.11.2004",
        "dcterms:created": "2004-11-29T15:25:52Z",
        "dcterms:modified": "2004-12-06T07:34:32Z",
        "meta:creation-date": "2004-11-29T15:25:52Z",
        "meta:save-date": "2004-12-06T07:34:32Z",
        "modified": "2004-12-06T07:34:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1491",
            "2569",
            "450",
            "56",
            "4534",
            "3873",
            "4414",
            "4250",
            "3722",
            "4582",
            "4697",
            "4451",
            "4165",
            "4175",
            "4106",
            "4035",
            "4381",
            "4598",
            "5206",
            "4283",
            "4977",
            "4311",
            "5143",
            "4337",
            "4778",
            "4921",
            "5381",
            "4171",
            "5201",
            "4102",
            "4306",
            "4295",
            "3116",
            "4943",
            "4533",
            "5358",
            "5117",
            "5165",
            "5017",
            "5116",
            "4772",
            "722"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-11-29T15:25:52Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-12-06T07:34:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/2 10.11.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_2_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/2 10.11.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "42"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/2 10.11.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\nVerpflichtung der Abg. Elke Altmann, PDS 53\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nHeinz Lehmann, CDU 53\nUwe Leichsenring, NPD 53\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 54\n\n1 Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten 54\n\nThomas Colditz, CDU 54\nWahlergebnis 54\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 55\nHeinz Lehmann, CDU 55\nKlaus Bartl, PDS 55\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, Gr\u00fcne 55\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 56\nDr. Gisela Schwarz, SPD 56\n\nThomas Colditz, CDU 56\nWahlergebnis 56\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, CDU 57\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 57\n\n2 Vereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten 57\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 57\n\n3 Bildung von Aussch\u00fcssen und Festlegung\nder Zahl ihrer Mitglieder 57\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 57\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen, Drucksache 4/0173 58\nAntje Hermenau, Gr\u00fcne 58\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 55\nDr. Gisela Schwarz, SPD 59\nHeinz Lehmann, CDU 59\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0173 59\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 60\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/0172 60\n\n4 Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen\nKontrollkommission des S\u00e4chsischen\nLandtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes\n\u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat\nSachsen) 61\n\nUwe Leichsenring, NPD 61\n\nThomas Colditz, CDU 62\nWahlergebnis 62\n\n5 Wahl der Mitglieder des Parlamentarischen\nKontrollgremiums des S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der\nparlamentarischen Kontrolle hinsichtlich\nder \u00dcberwachung von Wohnungen unter\nEinsatz technischer Mittel und anderer\npolizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz\nbesonderer Mittel im Freistaat Sachsen) 63\n\nUwe Leichsenring, NPD 63\n\nThomas Colditz, CDU 64\nWahlergebnis 64\n\nKorrektur Wahlergebnis 79\n\nPlenarprotokoll 4/2\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n2. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 10. November 2004, Plenarsaal Schluss: 17.40 Uhr\n\n\n\n6 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter der\nG 10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung\ndes Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz\nim Freistaat Sachsen) 64\n\nUwe Leichsenring, NPD 64\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 65\n\nAntrag der Fraktion der NPD,\nDrucksache 4/0189 65\nAbstimmung und Ablehnung 65\nUwe Leichsenring, NPD 65\n\nThomas Colditz, CDU 66\nWahl (Ergebnis siehe Seite 78) 66\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung\ndes Rechtsanspruches von Kindern auf eine\nganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kindertages-\neinrichtungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/0064, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 66\n\nFalk Neubert, PDS 66\nKerstin Nicolaus, CDU 67\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 68\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 68\nDr. Gisela Schwarz, SPD 70\nFalk Neubert, PDS 70\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 70\nKristin Sch\u00fctz, FDP 71\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, Gr\u00fcne 71\nFalk Neubert, PDS 72\nKerstin Nicolaus, CDU 73\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 73\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nAufhebung der \u00dcbergangsbestimmungen\nder S\u00e4chsischen Verfassung und zur\n\u00c4nderung weiterer Gesetze\nDrucksache 4/0090, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 74\n\nKlaus Bartl, PDS 74\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 76\n\n9 1. Lesung des Entwurfs Elftes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\nDrucksache 4/0091, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS 76\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 76\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 76\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 6 78\n\nWahlergebnis 78\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen und zur \u00c4nderung der Landkreis-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/0109, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU und der Fraktion der SPD 78\n\nPeter Schowtka, CDU 78\nMargit Weihnert, SPD 79\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 79\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5 79\n\nKorrektur Wahlergebnis 79\nThomas Colditz, CDU 79\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 79\n\n11 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zum Tierische-Neben-\nprodukte-Beseitigungsgesetz und zu weiteren\nVorschriften \u00fcber die Verarbeitung und\nBeseitigung von nicht f\u00fcr den menschlichen\nVerzehr bestimmten tierischen Neben-\nprodukten\nDrucksache 4/0125, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 80\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 80\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 80\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 80\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 80\n\n12 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Steuerberater-\nversorgungsgesetzes\nDrucksache 4/0126, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 81\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 81\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 81\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 81\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 81\n\n13 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Bindung\nder Di\u00e4ten der Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtages an das Einkommen\nder privaten Haushalte in Sachsen\nDrucksache 4/0127, Gesetzentwurf der\nFraktion der NPD 82\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 82\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 83\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n\n\n14 Einsetzung einer Enquete-Kommission\n\u201eDemografische Entwicklung und ihre\nAuswirkungen auf die Lebensbereiche der\nMenschen im Freistaat Sachsen sowie ihrer\nFolgen f\u00fcr die politischen Handlungsfelder\u201c\nDrucksache 4/0108, Antrag der Fraktion\nder CDU und der Fraktion der SPD 83\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 84\nThomas Jurk, SPD 85\nCaren Lay, PDS 86\nHolger Apfel, NPD 87\nTorsten Herbst, FDP 88\nAntje Hermenau, Gr\u00fcne 88\n\nAbstimmung und Zustimmung 89\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 90\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n53\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\ner\u00f6ffne die 2. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages. Ich\nfreue mich, dass wieder zahlreiche Ehreng\u00e4ste der Ein-\nladung zu unserer heutigen Sitzung gefolgt sind. Ich\nbegr\u00fc\u00dfe die Vertreter des Verfassungsgerichtshofes, des\nBundestages, des Diplomatischen Corps, die Repr\u00e4sen-\ntanten der Kirchen und Religionsgemeinschaften, aber\nselbstverst\u00e4ndlich auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger un-\nseres Landes. Das ist bei sonstigen Sitzungen nicht\n\u00fcblich, aber angesichts des besonderen Charakters der\nheutigen Sitzung erlaube ich mir, das zu tun.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung werden sp\u00e4ter eintretende Mitglieder\ndes Landestages durch Handschlag verpflichtet. Frau\nElke Altmann von der Fraktion der PDS konnte zur 1. Sit-\nzung nicht anwesend sein. Ich frage, ob sie heute an-\nwesend ist. \u2013 Sie erreicht den Hof mit M\u00fch und Not.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Altmann, ich darf Sie zu mir nach vorn bitten.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich von den Pl\u00e4tzen. \u2013\nPr\u00e4sident Erich Iltgen verpflichtet\n\ndie Abg. Elke Altmann, PDS.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Folgende Ab-\ngeordnete sind zu unserer heutigen Sitzung entschuldigt;\nsie haben es angemeldet: Frau Strempel und Herr Scheel.\nFrau Schmidt war ebenfalls gemeldet worden, aber ich\nhabe gesehen, dass sie anwesend ist.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung f\u00fcr unsere\nheutige Sitzung liegt Ihnen vor. Es wurden zwei Antr\u00e4ge\nauf Erweiterung der Tagesordnung von der CDU-Frak-\ntion angek\u00fcndigt. Da f\u00fcr diese beiden Antr\u00e4ge die nach\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehene Einreichungsfrist\nnicht eingehalten worden ist, bitte ich zun\u00e4chst um die\nBeantragung einer Abstimmung nach \u00a7 111. Wird das\nvon der CDU-Fraktion gew\u00fcnscht? \u2013 Es geht um die\n1. Lesung des Entwurfs \u201eS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Tierische-Nebenprodukte-Beseitigungsgesetz\u201c und\ndie 1. Lesung des Entwurfs \u201eGesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Steuerberaterversorgungsgesetzes\u201c.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte Sie,\nnach \u00a7 111 unserer neuen Gesch\u00e4ftsordnung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung abzuweichen und diese beiden Gesetz-\nentw\u00fcrfe heute auf die Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Sie\nwissen, laut Gesch\u00e4ftsordnung sind dazu zwei Drittel\nder Stimmen der anwesenden Mitglieder des Landtages\nerforderlich.\n\nIch lasse jetzt abstimmen, wenn keine weiteren Wortmel-\ndungen vorliegen. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stimmen\nwir ab \u00fcber eine Ausnahme entsprechend \u00a7 111. Wer der\nAusnahme zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ist das so beschlos-\nsen.\n\nWir haben zun\u00e4chst die Ausnahme beschlossen. Jetzt\nbitte ich Sie, die beiden Antr\u00e4ge offiziell einzubringen.\nSie wollen doch sicher, dass sie nach GO behandelt wer-\nden.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte Sie,\ndass Sie die beiden von Ihnen genannten Gesetzentw\u00fcrfe\nheute in 1. Lesung hier im Landtag behandeln lassen. Es\nsind wichtige Gesetzesprojekte, die im Land gebraucht\nwerden. Ich bitte deswegen, diese au\u00dfergew\u00f6hnliche\nVorgehensweise zu akzeptieren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag zur\nAufnahme in die Tagesordnung zur Abstimmung. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Ein ganz \u00e4hnliches Abstimmungsverhalten wie zuvor:\nEs gab 3 Stimmenthaltungen. Damit ist das so beschlos-\nsen.\n\nMir ist weiterhin ein Antrag der NPD-Fraktion angek\u00fcn-\ndigt worden. Ist es dabei geblieben? \u2013 Dem ist so. Dann\nHerr Leichsenring. Auch Sie m\u00fcssten jetzt bitte eine Aus-\nnahmegenehmigung nach \u00a7 111 beantragen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir wollen gem\u00e4\u00df \u00a7 111\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Drucksache 4/0127 auf die\nTagesordnung der heutigen Sitzung gesetzt wissen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich\n\u00fcber den Antrag abstimmen, eine Ausnahme nach \u00a7 111\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung zuzulassen, um einen Antrag\neinbringen zu k\u00f6nnen. Wer dem zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer sehr gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlos-\nsen, weil es eine Mehrheit von zwei Dritteln der Abge-\nordneten gegeben hat, die zugestimmt und sich nicht\nenthalten haben. Sie k\u00f6nnen den genauen Wortlaut der\nFormulierung in der Gesch\u00e4ftsordnung nachlesen, aber\nim Prinzip ist es so richtig.\n\nMeine Damen und Herren! Damit bitte ich, dass jetzt der\nAntrag als solcher eingebracht wird.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Noch einmal f\u00f6rmlich: Es\ngeht um die Einbringung der Drucksache 4/0127, das\nGesetz zur Bindung der Di\u00e4ten der Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtages an das Einkommen der privaten\nHaushalte in Sachsen. Ich bitte um Aufnahme in die\nTagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag zur\nAufnahme in die Tagesordnung zur Abstimmung. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n54\n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit ist die Aufnahme in die Tagesordnung mit\nmehr Ja- als Neinstimmen so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die PDS-Frak-\ntion eine Erkl\u00e4rung zur Tagesordnung abgeben.\nWir haben mit Befremden feststellen m\u00fcssen, dass die\nurspr\u00fcnglich geplante Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten wieder von der Tagesordnung genommen\nworden ist. Der bisherige Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr\nHeiner Sandig, geh\u00f6rt diesem Haus bekanntlich leider\nnicht mehr an. Das entsprechende Gesetz schreibt aber\nvor, dass dieses Amt durch ein Mitglied des Landtages\nzu besetzen ist.\nAus Sicht der PDS-Fraktion m\u00fcsste deshalb eine Neu-\nwahl unverz\u00fcglich stattfinden. Dies w\u00e4re auch m\u00f6glich,\ndenn es liegt von unserer Fraktion ein sehr guter Wahl-\nvorschlag vor, der von Interessenvertretungen und Ver-\nb\u00e4nden der in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder auch aus-\ndr\u00fccklich unterst\u00fctzt wird.\n\nWir haben zur Kenntnis genommen, dass CDU und SPD\nin dieser Frage noch Kl\u00e4rungsbedarf haben. Wenn es\ndenn etwas nutzt und dies dazu beitr\u00e4gt, dass die PDS-\nKandidatin in vier Wochen hier im Landtag mit breiter\nMehrheit gew\u00e4hlt werden kann, sind wir im Interesse\nder Sache bereit, noch einen Monat zu warten.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nSp\u00e4testens im Dezember jedoch muss aus unserer Sicht\ndie Neuwahl erfolgen. Das wollten wir hier als Fraktion\nnoch einmal zu Protokoll geben.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge auf Erweiterung\nund Erg\u00e4nzung der Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesord-\nnung mit den soeben beschlossenen Erweiterungen f\u00fcr\nunsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich komme damit zur Tages-\nordnung selbst. Es ist aufgerufen\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl des Ministerpr\u00e4sidenten\nGem\u00e4\u00df Artikel 60 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates\nSachsen wird der Ministerpr\u00e4sident vom Landtag ohne\nAussprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit seiner\nMitglieder gew\u00e4hlt. Falls die danach erforderliche An-\nzahl der Stimmen \u2013 das sind 63 \u2013 nicht erreicht wird, ge-\nn\u00fcgt nach Artikel 60 Abs. 2 der Verfassung in einem\nweiteren Wahlgang die Mehrheit der abgegebenen Stim-\nmen.\n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt zur Wahl des Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten in der Drucksache 4/0169 der gemein-\nsame Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU und der\nSPD und in Drucksache 4/0157 der Wahlvorschlag der\nNPD-Fraktion vor.\n\nWir kommen damit zur Wahl. Als Wahlkommission be-\nrufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer die Abgeordne-\nten: Herrn Colditz von der CDU-Fraktion als Leiter, von\nder PDS Frau Roth, von der SPD Frau Dr. Raatz, von\nder NPD Herrn Schmidt, von der FDP Herrn Dr. Martens\nund von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen Herrn Weichert.\n\nIch bitte, dass diese Wahlkommission jetzt in Aktion\ntritt.\n\nMeine Damen und Herren! Zum Verlauf noch folgender\nHinweis: Bitte begeben Sie sich nach Aufruf des Namens\nzu den Wahlkabinen. Sie erhalten dort den Stimmschein\nmit den vorgeschlagenen Kandidaten. Sie haben eine\nStimme und k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen im entspre-\nchenden Feld f\u00fcr den jeweiligen Kandidaten oder f\u00fcr\nStimmenthaltung entscheiden. Herr Colditz, ich bitte Sie,\njetzt den Namensaufruf vorzunehmen.\n\nThomas Colditz, CDU:\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nIst jemand im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist die Wahlhandlung als solche abgeschlossen. Ich\nbitte um ein wenig Geduld f\u00fcr die Ausz\u00e4hlung der Stim-\nmen; es wird etwa 8 bis 10 Minuten dauern. Ich bitte\nSie, sich nicht allzu weit zu entfernen oder m\u00f6glichst\ngleich im Plenarsaal zu bleiben.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mir liegt das\nErgebnis der Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten vor.\n\nAn der Wahl haben sich 121 Abgeordnete beteiligt. Un-\ng\u00fcltig waren 19 Stimmscheine. 26 Abgeordnete haben\nsich der Stimme enthalten.\n\nF\u00fcr Herrn Prof. Dr. Milbradt haben sich 62 Abgeordnete\nentschieden.\n\nF\u00fcr Herrn Uwe Leichsenring haben sich 14 Abgeordnete\nentschieden.\n\n(Lebhafter Beifall bei der NPD \u2013\nZurufe von der NPD: Bravo!)\n\nMeine Damen und Herren! Da keiner der Kandidaten\ndie notwendige Mehrheit erreicht hat, erfolgt jetzt eine\nUnterbrechung der Sitzung. Ich bitte um neue Wahlvor-\nschl\u00e4ge.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS,\nmeldet Redebedarf an.)\n\nBitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n55\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es hat im Vor-\nfeld dieses Wahlgangs auch Diskussionen zu den Stimm-\nscheinen gegeben. Ich denke, bevor es einen zweiten\nWahlgang gibt, m\u00fcsste jetzt das Pr\u00e4sidium des Landta-\nges zusammentreten und noch einmal dar\u00fcber sprechen,\nwie in einem weiteren Wahlgang der Stimmschein ge-\nstaltet ist, da dies zu erheblichen Irritationen \u2013 auch zu\nsehr vielen ung\u00fcltigen Stimmen \u2013 gef\u00fchrt hat, wie Sie\nsoeben mitgeteilt haben.\n\nIch beantrage also eine Sitzung des Pr\u00e4sidiums, um diese\nFrage zu kl\u00e4ren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. Dann treten wir sofort in\ndie Pr\u00e4sidiumssitzung ein. Ich bitte die Pr\u00e4sidiumsmit-\nglieder, zu einer Beratung im Saal 2 zusammenzukom-\nmen.\n\n(Unterbrechung von 10:35 Uhr bis 11:07 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Sehr geehrte Abgeordnete! Ich m\u00f6chte\nIhnen mitteilen, dass wir jetzt unterbrechen und die Be-\nratung 11:30 Uhr fortsetzen.\n\n(Unterbrechung von 11:09 Uhr bis 11:30 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es liegt mir je-\nweils ein Wahlvorschlag der Fraktionen vor. Die CDU-\nFraktion und die SPD-Fraktion schlagen gemeinsam f\u00fcr\ndie Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sach-\nsen f\u00fcr die 4. Legislaturperiode Herrn Prof. Dr. Georg\nMilbradt vor.\n\nDie Fraktion der NPD schl\u00e4gt erneut f\u00fcr die Wahl des\nMinisterpr\u00e4sidenten Herrn Uwe Leichsenring vor.\n\nMeine Damen und Herren! Die Abstimmung entspre-\nchend dem Wahlschein erfolgt mit der Fassung des\nStimmscheines wie im ersten Wahlgang. Es hat also\nkeine Ver\u00e4nderung durch einen Beschluss des Pr\u00e4sidi-\nums gegeben, zu dessen Sitzung ich eingeladen hatte.\n\nBitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir hatten die Pr\u00e4sidiumssit-\nzung beantragt, weil es aus unserer und offenbar nicht\nnur aus unserer Sicht Probleme mit dem verwendeten\nStimmzettel im ersten Wahlgang gegeben hat. Wir haben\nim Pr\u00e4sidium kein Einvernehmen erzielen k\u00f6nnen, was\neinen neuen Stimmschein anbelangt.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich hier f\u00fcr die PDS-Fraktion im Plenum\noffiziell den Antrag stellen, dass der Stimmschein so ge-\n\u00e4ndert wird, dass auf dem Stimmschein f\u00fcr Abgeord-\nnete, die dies wollen, die M\u00f6glichkeit besteht, auch beide\nKandidaten abzulehnen. Das hei\u00dft, es soll ein Feld ge-\nben, in dem ich Nein ankreuzen kann. Das ist auf dem\nbisherigen Stimmschein nicht vorgesehen, aber es muss\njedem Abgeordneten erm\u00f6glicht werden, auch mit Nein\nzu votieren; ansonsten ist es gerade bei der Frage der\neinfachen Mehrheit, die jetzt notwendig ist, problema-\ntisch. Wir m\u00f6chten, dass der Stimmschein ge\u00e4ndert wird,\nund beantragen das hiermit formell.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben uns\nin der Pr\u00e4sidiumssitzung auf einen Stimmschein verst\u00e4n-\ndigt, der in Deutschland bei allen Wahlen in Parlamen-\nten und Gremien \u00fcblich ist, also auch zur Wahl des Bun-\ndespr\u00e4sidenten. Ich bitte ganz herzlich, dem Antrag, den\nwir gestellt haben, zu entsprechen und den \u00c4nderungs-\nantrag der PDS abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Ich spreche noch einmal f\u00fcr den An-\ntrag der PDS-Fraktion. Ich darf darauf aufmerksam\nmachen, dass die Stellungnahme des Plenardienstes die\nBerechtigung des Stimmscheines damit erl\u00e4utert, dass\nder Stimmschein jetzt dem allgemeinen Wahlrecht nach-\nempfunden sei, weil die Verfassung des Freistaates Sach-\nsen keine ausdr\u00fcckliche Regelung zur Problematik trifft,\nob mit Ja oder Nein zu stimmen ist.\nJeder von uns hier im Saal wei\u00df: Wenn ich meine\nStimme als W\u00e4hlerin oder W\u00e4hler abgebe, steht auf dem\nStimmschein nicht Enthaltung. Ich kann nur ankreuzen,\ndann ist es Ja, oder ich kreuze nicht an, dann ist es\nNein. Hier habe ich jetzt im Prinzip eine Abstufung der\nStimmen. Ich habe ein Ja, indem ich ankreuze, und habe\ndas Votum der Enthaltung. Ich habe nicht das Votum,\nmit Nein zu stimmen. Insofern werden eben gerade nicht\ndie allgemeinen Wahlgrunds\u00e4tze bei der Wahl ein-\ngehalten und insofern ist es rechtlich hochbedenklich,\ndass \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, CDU)\n\n\u2013 Herr Staatsminister, momentan schlie\u00dft es die Verfas-\nsung definitiv aus. Momentan sind Sie aber noch nicht\nmal Staatsminister. Ich bedanke mich aber.\n\nWenn wenigstens klargestellt w\u00fcrde, dass denjenigen,\ndie weder einen Kandidaten bei Ja noch bei Enthaltung\nankreuzen, durch dieses Verhalten ihre Stimme als Nein\ngewertet wird, wenn diese Auslegung einfach nur festge-\nstellt w\u00fcrde, damit ich die M\u00f6glichkeit habe, an der\nWahl teilzunehmen, w\u00e4re das eine Br\u00fccke. Wenn ich\naber mit Nein stimmen will, ich nicht formell korrekt an\nder Wahl teilnehmen kann, halte ich das nicht f\u00fcr zu-\nl\u00e4ssig.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP\nund den Gr\u00fcnen)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gerstenberg, Sie haben das\nWort.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, Gr\u00fcne: Wir unterst\u00fctzen\nden Antrag, auf dem Stimmschein die Abgabe einer\nNeinstimme zu erm\u00f6glichen.\n\n(Zurufe von der CDU: Oh!)\n\nWir haben ausf\u00fchrliche Erl\u00e4uterungen des Juristischen\nDienstes geh\u00f6rt und gelesen, die uns in keiner Art und\nWeise \u00fcberzeugen. Das, was mit parlamentarischen Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n56\n\npflogenheiten beschrieben wird, schr\u00e4nkt die Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeit des S\u00e4chsischen Landtages und auch\ndie M\u00f6glichkeit der Abgeordneten ein, ihrem Willen in\nder Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten Ausdruck zu verlei-\nhen.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen, der PDS und der FDP)\n\nWir sind deshalb der \u00dcberzeugung, dass es f\u00fcr Abgeord-\nnete auch wichtig sein kann, mit Nein zu stimmen. Das\nw\u00e4re schon bei einem Ministerpr\u00e4sidentenkandidaten\nwichtig, wenn sein Programm nicht \u00fcberzeugt. Das ist\numso wichtiger in dieser Situation, da es einen Kandida-\nten der NPD gibt. Wir haben heute den 10. November\nund gestern einen Jahrestag begangen, der auch der Jah-\nrestag der Judenprogrome war, die den Holocaust einlei-\nteten. In dieser Situation muss es Abgeordneten des\nLandtages m\u00f6glich sein, einen Ministerpr\u00e4sidentenkandi-\ndaten der NPD nicht nur mit einer Enthaltung zu beden-\nken, sondern ihm ein klares und deutliches Nein zu ge-\nben.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen und der PDS)\n\nWir unterst\u00fctzen deshalb diesen Antrag. Wenn ihm nicht\nstattgegeben wird, werden die Mitglieder unserer Frak-\ntion wie in der ersten Wahl die M\u00f6glichkeit der Ung\u00fcl-\ntigmachung nutzen und ihr ablehnendes Votum zum\nAusdruck bringen.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der FDP-Fraktion das\nWort. Bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die FDP-Fraktion unterst\u00fctzt ebenfalls den\nAntrag, einen Stimmzettel im zweiten Wahlgang zu ver-\nwenden, der den Abgeordneten die M\u00f6glichkeit gibt,\nauch mit Nein abzustimmen. Die Begr\u00fcndung, warum\neine solche M\u00f6glichkeit nicht geschaffen werden soll,\n\u00fcberzeugt uns nicht. Es ist nur damit begr\u00fcndet worden,\ndass die M\u00f6glichkeit, nur mit Ja oder Nein zu stimmen,\nauf Personenwahlzetteln nicht klar erkennen l\u00e4sst, wel-\nche Stimme der W\u00e4hler hier abgeben m\u00f6chte. Das ist in-\nsofern richtig, als die Alternative nur Ja oder Nein lautet,\nwenn Personen gew\u00e4hlt werden. Das ist hier \u00fcberhaupt\nnicht der Fall. Hier geht es darum, dass nur die M\u00f6g-\nlichkeit besteht, dass nur Enthaltung oder eine positive\nStimme f\u00fcr einen der Kandidaten gegeben werden kann.\nEs gibt aber, wie die Diskussion zeigt \u2013 wie auch der\nerste Wahlgang gezeigt hat \u2013, eine gro\u00dfe Anzahl der Mit-\nglieder dieses Hauses, die keinen der vorgeschlagenen\nKandidaten zu w\u00e4hlen w\u00fcnscht. Dieser Wunsch sollte\nauch auf dem Stimmzettel einger\u00e4umt werden. So ein-\nfach ist das.\nNoch etwas: Es ist keine Frage von historischer Bedeu-\ntung, Herr Gerstenberg, es ist ganz einfach eine Frage\nder parlamentarischen Arbeit und wie wir den Willen\nder Abgeordneten am besten sichtbar werden lassen\noder wie nicht.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal feststellen, dass\ndieser Stimmschein, so wie er uns vorliegt, die \u00fcbliche\nPraxis ist, insbesondere bei der Wahl des Bundespr\u00e4si-\ndenten und auch bei Wahlen im Deutschen Bundestag.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nWir wollen in diesem Fall auf der sicheren Seite sein.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nDas k\u00f6nnen wir uns vorstellen!)\n\nEs haben andere Fraktionen die M\u00f6glichkeit, einen eige-\nnen Kandidaten aufzustellen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der NPD)\n\nSie kommen damit nicht in die Verlegenheit, an diesem\nStimmschein zu zweifeln.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\nkomme zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der PDS-Frak-\ntion, dem Stimmschein, den wir im ersten Wahlgang be-\nnutzt haben, ein weiteres Merkmal hinzuzuf\u00fcgen, n\u00e4m-\nlich mit Nein stimmen zu k\u00f6nnen. Wer diesen Antrag\nunterst\u00fctzt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist der Antrag mit der Mehrheit des Plenums abge-\nlehnt.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Vorschlag des Pr\u00e4sidiums ab-\nstimmen, nach dem gleichen Verfahren auch den zweiten\nWahlgang durchf\u00fchren zu lassen. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem\nVorschlag zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Artikel 60 Abs. 2 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen bestimmt, dass in einem\nweiteren Wahlgang gew\u00e4hlt ist, wer die Mehrheit der\nabgegebenen Stimmen erh\u00e4lt. Mir liegt dazu ein Wahl-\nvorschlag der Fraktion der CDU vor, dass erneut Herr\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt kandidiert.\n\nMeine Damen und Herren! Ich berufe jetzt wieder eine\nWahlkommission, die auch schon die erste Wahl geleitet\nhat. Gibt es dazu \u00dcbereinstimmung? \u2013 Das ist der Fall.\nIch bitte nun, dass die Wahlkommission ihre T\u00e4tigkeit\naufnimmt.\n\nThomas Colditz, CDU:\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nBefindet sich jemand im Saal, der nicht aufgerufen\nwurde? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich bitte um ein wenig Geduld, bis die Aus-\nz\u00e4hlung erfolgt ist. Ich denke, in f\u00fcnf bis sieben Minuten\nk\u00f6nnen wir unsere Beratung fortsetzen.\n\n(Unterbrechung von 11:51 Uhr bis 11:59 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n57\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nIhnen das Ergebnis des zweiten Wahlganges bekannt\ngeben. An dem Wahlgang haben sich 122 Abgeordnete\nbeteiligt. Ung\u00fcltig waren 37 Stimmscheine. Neun Abge-\nordnete haben sich der Stimme enthalten.\nF\u00fcr den gemeinsamen Wahlvorschlag der Fraktionen der\nCDU und der SPD, Herrn Prof. Dr. Milbradt, haben sich\n62 Abgeordnete entschieden.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU\nund der SPD)\n\nF\u00fcr Herrn Uwe Leichsenring stimmten 14 Abgeordnete.\nDamit ist Herr Prof. Dr. Milbradt mit der Mehrheit der\nabgegebenen Stimmen zum Ministerpr\u00e4sidenten des\nFreistaates Sachsen gew\u00e4hlt. Ich frage Sie, Herr\nProf. Dr. Milbradt, ob Sie die Wahl annehmen.\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich nehme die\nWahl an. Vor uns stehen schwierige Jahre. Ich bitte das\nHohe Haus, mit der neuen Regierung kollegial zusam-\nmenzuarbeiten. \u2013 Herzlichen Dank.\n\n(Langanhaltender Beifall\nbei der CDU und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen, Herr\nProf. Dr. Milbradt, zu Ihrer Wahl und spreche Ihnen im\nNamen des S\u00e4chsischen Landtages und pers\u00f6nlich die\nallerherzlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu Ihrer Wahl zum\nMinisterpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen aus. Ich\nw\u00fcnsche Ihnen in Ihrem verantwortungsvollen Amt Er-\nfolg und Gottes Segen. Herr Ministerpr\u00e4sident, ich darf\nSie jetzt bitten, sich auf Ihren Platz als Ministerpr\u00e4sident\nzu begeben.\n\nMeine Damen und Herren! Vielen Dank. \u2013 Damit ist der\nTagesordnungspunkt 1 beendet. Es gibt eine Wortmel-\ndung. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten Sie\nbitten, dass die Stimmscheine der beiden jetzt erfolgten\nWahlg\u00e4nge aufbewahrt werden, damit im Falle einer\nWahlanfechtung die Nachpr\u00fcfung der Stimmscheine er-\nm\u00f6glicht wird. Sie sollen also aufbewahrt werden. Wir\nm\u00f6chten das im Protokoll formell festgehalten wissen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, vielen Dank. Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nVereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten\nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen\nleisten die Mitglieder der Staatsregierung beim Amtsan-\ntritt vor dem Landtag den Amtseid. Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, ich darf Sie bitten, zu mir nach vorn zu kommen.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich\nvon den Pl\u00e4tzen.)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Ihnen nun den Amts-\neid abnehmen. Er hat folgenden Wortlaut: \u201eIch schw\u00f6re,\ndass ich meine Kraft dem Wohle des Volkes widmen,\nseinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, Ver-\nfassung und Recht wahren und verteidigen, meine\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c Sie k\u00f6nnen das beteuern: \u201eSo\nwahr mir Gott helfe.\u201c\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Ich schw\u00f6-\nre, dass ich meine Kraft dem Wohle des Volkes widmen,\nseinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, Ver-\n\nfassung und Recht wahren und verteidigen, meine\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\u00fcber allen \u00fcben werde, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke Ihnen.\n\n(Pr\u00e4sident Erich Iltgen \u00fcberreicht\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt\n\neinen Blumenstrau\u00df. \u2013\nLanganhaltender Beifall\n\nbei der CDU und der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich unterbreche jetzt die Sit-\nzung bis 13:00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12:04 Uhr bis 13:03 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen. Nach der\nUnterbrechung der Tagesordnung rufe ich auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nBildung von Aussch\u00fcssen und Festlegung der Zahl ihrer Mitglieder\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 1 Satz 1\nder Gesch\u00e4ftsordnung bildet der Landtag zur Vorberei-\ntung seiner Sitzungen st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse f\u00fcr die Dauer\nder Wahlperiode. Gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung legt der Landtag die Zahl der Mitglieder eines je-\nden Ausschusses fest. Mit der Drucksache 4/0172 liegt\nIhnen der gemeinsame Vorschlag der Fraktionen CDU\nund SPD f\u00fcr die Bildung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr die Dauer\n\nder Wahlperiode und die Festlegung der Zahl ihrer Mit-\nglieder vor. Es ist keine allgemeine Aussprache vorge-\nsehen. Ich frage die Fraktionen: Wird dennoch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es tut uns Leid, wir haben diesen \u00c4nde-\nrungsantrag jetzt erst bekommen. Es war keine Ausspra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n58\n\nche vorgesehen. In diesem \u00c4nderungsantrag \u2013 das macht\nauch das Procedere der Abstimmung schwierig \u2013 sind\nErsetzungen vorgesehen. In diesem \u00c4nderungsantrag\nkann man m\u00f6glicherweise zwei oder drei Ziffern zustim-\nmen und zwei Ziffern m\u00fcsste man ablehnen oder sich\nenthalten.\nDann stimmt aber die Gesamtzahl der Aussch\u00fcsse nicht\nmehr. Wir brauchen jetzt daf\u00fcr noch einmal 10 Minuten\nAuszeit. Es tut mir Leid; wir m\u00fcssen uns noch einmal\nzu diesem Antrag verst\u00e4ndigen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte Sie bitten, die Sache gelassen an-\nzugehen. Es wurde eine Auszeit von 10 Minuten be-\nantragt. Sie sei hiermit gew\u00e4hrt.\n\n(Unterbrechung von 13:05 Uhr bis 13:17 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Die Auszeit ist beendet. Wir\nk\u00f6nnen fortfahren.\n\nDie Auszeit hat sicherlich deshalb stattgefunden, weil\nman sich zu dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Die Gr\u00fcnen verst\u00e4ndigen wollte.\n\nWir m\u00fcssen \u00fcber den gemeinsamen Antrag der Fraktio-\nnen der CDU und der SPD, Drucksache 4/0172, abstim-\nmen. Dazu war keine allgemeine Aussprache vorge-\nsehen.\n\nJetzt liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Die Gr\u00fcnen vor. Ferner ist inzwischen ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS zum \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen eingereicht wor-\nden.\n\nIch bitte zun\u00e4chst die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen,\nden Antrag einzubringen.\n\nAntje Hermenau, Gr\u00fcne: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren Kollegen! Jetzt haben wir auch Energie.\n\u2013 Das trifft das Thema ganz gut. Uns schwebt vor, dass\ndie Aussch\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages ein bisschen\nmoderner zugeschnitten werden. Es gibt das Ansinnen\nder Koalitionsfraktionen, die Aussch\u00fcsse genau auf die\nMinisterien zuzuschneiden. Wir finden das nicht ganz\nrichtig. Das Parlament hat ein Recht darauf, sich selbst\ndie Arbeitsgegenst\u00e4nde zu definieren und sie nicht da-\nnach abzuhandeln, wie die Ministerien aufgebaut sind.\nWir schlagen deshalb vor, den an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss unsinnigerweise angeh\u00e4ngten Bereich\n\u201eEuropa\u201c von dort wieder wegzunehmen und ihn ge-\nmeinsam mit dem Bereich \u201eBundesangelegenheiten\u201c in\neinen eigenen Ausschuss zu \u00fcberf\u00fchren. Es ist notwen-\ndig, dass dieses Parlament eine eigene, gewisserma\u00dfen\ns\u00e4chsische Au\u00dfenpolitik im Mehrebenensystem durch-\nf\u00fchrt. Das wird nicht mit einem Minister bzw. einem\nMinisterium abgegolten. Im Prinzip handelt es sich um\ndas, was der Ministerpr\u00e4sident und sein Stellvertreter als\nL\u00e4nderposition zu Bundes- und zu Europaangelegen-\nheiten im Bundesrat vortragen. Deswegen w\u00fcnschen wir,\ndass sich das Parlament auch selbst mit diesen Gegen-\nst\u00e4nden besch\u00e4ftigen kann und dass das nicht irgendwo\nangeh\u00e4ngt wird.\n\nAls N\u00e4chstes schlagen wir vor, die Bereiche Schule, Bil-\ndung, Wissenschaft, Hochschule und Kultur zusammen-\n\nzufassen. Wir gehen von einem umfassenden Bildungs-\nbegriff aus. Wir wollen nicht, dass die Ressorts Schule\nund Hochschule zwischen den beiden Koalitionsparteien\naufgeteilt werden und dass dies zu einem Dauerproblem\ninnerhalb der Koalition wird; bildungspolitische Interes-\nsen d\u00fcrfen nicht Spielball von Koalitionsinteressen wer-\nden. Wir wollen den ganzheitlichen Bildungsbegriff\ndurchgesetzt wissen. Dieser beginnt im Kindergarten,\ngeht \u00fcber die Vorschule und die Schule bis hin zur aka-\ndemischen Ausbildung. Deswegen geh\u00f6rt alles in eine\nHand, in ein Ministerium.\n\nZum Dritten schwebt uns vor, die Bereiche Verkehr und\nEnergie nicht, wie es jetzt der Fall ist, beim Wirtschafts-\nministerium anzusiedeln; denn dort werden sie nur als\nHilfsmittel f\u00fcr die Wirtschaftspolitik eingesetzt. Das ist\nuns zu wenig. Wenn Sie die Vereinbarungen auf euro-\np\u00e4ischer Ebene bei den Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4i-\nschen Union betrachten, dann sehen Sie sehr deutlich,\ndass die Begriffe der Nachhaltigkeit auch dadurch defi-\nniert werden, dass der Umweltschutz eine gestaltende\nLeitplanke der Politik insgesamt sein soll. Solch wichtige\nBereiche wie Energie und Verkehr sollten also dem Um-\nweltschutz und nicht der Wirtschaft, wo sie nur eine\nDienstleistungsfunktion \u00fcbernehmen w\u00fcrden, zugeord-\nnet werden.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen und der PDS)\n\nEs ist uns klar, dass einige Fraktionen gern einzeln \u00fcber\ndie Punkte abstimmen wollen. Diesem Verfahren stim-\nmen wir nat\u00fcrlich zu.\n\nWir hoffen, dass wir Sie f\u00fcr das eine oder andere erw\u00e4r-\nmen konnten. Es geht darum, welche Rechte und welche\nSt\u00e4rke dieses Parlament in Zukunft haben wird.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen\nund vereinzelt bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist der Antrag\neingebracht. Gibt es dazu Wortmeldungen? \u2013 Herr\nDr. Hahn, PDS-Fraktion.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen dem \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen eine ganze\nMenge abgewinnen und wollen auch mehreren Punkten\nzustimmen.\n\n(Zurufe von der CDU: Sagen Sie blo\u00df!)\n\n\u2013 Die sind einfach \u00fcberzeugend. Das haben Sie vielleicht\nnoch nicht verstanden!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS\nund den Gr\u00fcnen)\n\nDas betrifft insbesondere die Frage des Europaausschus-\nses. Gerade angesichts der Diskussion um die europ\u00e4i-\nsche Verfassung und deren Ratifizierung sowie der Inte-\ngration der neuen Mitgliedsstaaten halten wir einen\nAusschuss f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten f\u00fcr\nsinnvoll und notwendig. Wir sind daf\u00fcr, dass er einge-\nrichtet wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n59\n\nWir haben auch kein Problem mit dem Vorschlag von\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit und Verkehr durch einen Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit zu ersetzen und den Bereich Verkehr\nwieder in den Umweltausschuss einzuordnen. Wir bitten\naber darum \u2013 das ist unser erster \u00c4nderungsantrag \u2013, in\nden Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft, Verkehr\nund Energie den Bereich Verbraucherschutz einzuf\u00fcgen\nund diesen auch ausdr\u00fccklich in die Bezeichnung des\nAusschusses aufzunehmen.\n\n(Beifall bei der PDS und\nvereinzelt bei den Gr\u00fcnen)\n\nZum zweiten Antrag. Da haben wir eine Differenz zu\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. Auch wir haben einen umfas-\nsenden Bildungsbegriff; das ist v\u00f6llig klar. Aber ange-\nsichts der Aufgabenf\u00fclle, die in den Bereichen Schulpoli-\ntik, Bildungspolitik und Sport auf der einen Seite sowie\nWissenschaft, Kultur, Kunst und Medien auf der anderen\nSeite im Landtag erfahrungsgem\u00e4\u00df anf\u00e4llt, halten wir es\nf\u00fcr notwendig, dass es f\u00fcr diese Bereiche, die origin\u00e4r\nunter Landeshoheit stehen, zwei separate Aussch\u00fcsse\ngibt, das hei\u00dft weiterhin einen Ausschuss f\u00fcr Schule und\nSport sowie einen Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien. Insofern bitten wir die\nbisherige Regelung, wie sie auch in dem Antrag von\nCDU und SPD vorgesehen ist, beizubehalten.\n\nAnsonsten k\u00f6nnen wir den \u00c4nderungsantr\u00e4gen von\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen zustimmen.\n\nFrau Kollegin Hermenau, ob sich die Koalitionsfraktio-\nnen streiten, wenn es zwei Aussch\u00fcsse gibt, sollte,\nglaube ich, nicht unser Problem sein. Wir wollen in der\nSache arbeiten. Von daher glauben wir: In diesem Be-\nreich ist eine Trennung sinnvoll. Deshalb stellen wir\ndiese beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Antrag der Gr\u00fcnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS und den Gr\u00fcnen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Frau Dr. Schwarz.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich gebe zu: Der Vorschlag der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen ist nicht ohne Charme. Wir\nhaben es uns nicht leicht gemacht und dar\u00fcber disku-\ntiert, wie die Aussch\u00fcsse zugeschnitten werden sollten.\nWir sind letztlich doch zu dem Ergebnis gekommen \u2013\nauch angesichts der Erfahrungen aus der vergangenen\nLegislaturperiode \u2013, dass es praktikabler ist, die Aus-\nsch\u00fcsse entsprechend den Ressorts zuzuschneiden; es\nsind ja auch Aussch\u00fcsse weggefallen. Wir werden nat\u00fcr-\nlich bei unserem Antrag bleiben.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen dazu? \u2013 Herr Lehmann, CDU-Fraktion.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wie Sie wissen,\nwerden Ministerien nicht nach dem Zufallsprinzip ein-\ngerichtet. Es geht immer um Handhabbarkeit und um\nSynergieeffekte.\n\nIch denke, diese Effekte sind auch f\u00fcr die Ausschuss-\narbeit ganz besonders wichtig. Um insbesondere den Er-\nfordernissen der Rationalit\u00e4t und Transparenz zu ent-\nsprechen, wollen wir jedem Ministerium sozusagen\neinen Fachausschuss 1 : 1 zuordnen. Mit der Aufsto-\nckung der Mitglieder auf 20 ist Vorsorge getroffen, dass\ndie Aussch\u00fcsse im arbeitsteiligen Prozess alle Themen\nabarbeiten und bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Gegebenenfalls l\u00e4sst\ndie GO auch noch Unteraussch\u00fcsse zu.\n\nWir haben die vorgeschlagene Gr\u00f6\u00dfe und Struktur der\nAussch\u00fcsse GO-konform gew\u00e4hlt und werden deshalb\nden Antr\u00e4gen der Opposition nicht folgen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wenig \u00fcberzeugend!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe keinen wei-\nteren Redebedarf. Deswegen k\u00f6nnen wir zur Abstim-\nmung kommen.\n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor \u2013 das\nwird sich nicht vermeiden lassen \u2013, dass wir punktweise\nabstimmen. Die Grundlage bildet die Drucksache 4/0172\nund wir ber\u00fccksichtigen in den einzelnen Punkten die\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der beiden Fraktionen.\n\nIn der Drucksache 4/0172 gibt es im Punkt 1 den Vor-\nschlag, den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss\nmit 20 Mitgliedern zu bilden. Dazu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag in der Drucksache 4/0173. Hier steht: \u201eVer-\nfassungs-, Rechts- und Europaausschuss wird ersetzt\ndurch Verfassungs- und Rechtsausschuss\u201c. Wer diesem\nVorschlag zustimmen kann, den bitte ich um das Hand-\nzeichen.\n\n(Zuruf von den Gr\u00fcnen: Welchem Vorschlag?)\n\n\u2013 Dem Vorschlag im \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in der Drucksache 4/0173 zu\nZiffer 1. \u2013 Vielen Dank. \u2013 Wer kann dem nicht zustim-\nmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\nDamit ist mit Stimmenmehrheit bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr diesem Vorschlag in der Ziffer 1\nnicht nachgekommen worden.\n\nIch rufe auf den Punkt 2 in der Drucksache 4/0172:\nHaushalts- und Finanzausschuss mit 20 Mitgliedern.\nHier kann ich keinen \u00c4nderungsvorschlag im \u00c4nde-\nrungsantrag erkennen. Deshalb stimmen wir \u00fcber diesen\nPunkt 2 entsprechend der Drucksache 4/0172 ab. Wer ist\ndaf\u00fcr? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dieser Punkt einstimmig\nbest\u00e4tigt.\n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD,\nsteht am Mikrofon.)\n\n\u2013 Entschuldigung, ich habe eben gemerkt, Frau\nDr. Schwarz, ich habe vergessen, \u00fcber den Punkt 1 ab-\nstimmen zu lassen. Ich bitte um Nachsicht und komme\nzur\u00fcck zur Ziffer 1.\n\nDer \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen war\nvon der Mehrheit des Hauses abgelehnt worden. Deshalb\nm\u00fcssen wir \u00fcber die Ziffer 1 des gemeinsamen Antrages\nabstimmen. Ich rufe also noch einmal auf: Verfassungs-,\nRechts- und Europaausschuss mit 20 Mitgliedern. Wer\ndiesem Vorschlag zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Stimmen dagegen? \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n60\n\nDanke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung und einigen Stimmen dagegen ist der Punkt 1 in\nder Drucksache 4/0172 angenommen worden.\nIch rufe auf den Punkt 2. Ich muss \u00fcber ihn noch einmal\nabstimmen lassen.\n\n(Zurufe von verschiedenen Fraktionen)\n\nWir haben \u00fcber ihn schon abgestimmt. Akzeptieren Sie\ndiese Abstimmung?\n\n(Zustimmendes Nicken)\n\nOkay; damit ist dem Punkt 2 einstimmig zugestimmt\nworden.\nAls Punkt 3 finden wir in der Drucksache 4/0172: Aus-\nschuss f\u00fcr Schule und Sport mit 20 Mitgliedern. Dazu\ngibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen: \u201eAusschuss f\u00fcr Schule und Sport wird er-\nsetzt durch Ausschuss f\u00fcr Bildung, Kultur, Medien und\nSport\u201c. Dem gegen\u00fcber steht der \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS, diesen Vorschlag von B\u00fcndnis 90/Die\nGr\u00fcnen zu streichen. Ich denke, das kann man einfach\ndurch das Abstimmungsverhalten kl\u00e4ren.\nDemzufolge stimmen wir jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen ab, statt \u201eAusschuss\nf\u00fcr Schule und Sport\u201c einen \u201eAusschuss f\u00fcr Bildung,\nKultur, Medien und Sport\u201c zu bilden. Wer diesem An-\ntrag zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist bei einigen F\u00fcr-Stimmen dieser An-\ntrag abgelehnt worden.\nDemzufolge stimmen wir jetzt ab \u00fcber den Punkt 3 in\nder Drucksache 4/0172 \u201eAusschuss f\u00fcr Schule und\nSport\u201c mit 20 Mitgliedern. Wer f\u00fcr diesen Vorschlag ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke.\nBei 3 Stimmenthaltungen und einigen Stimmen dagegen\nist dieser Antrag angenommen worden. \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wollte nur\nf\u00fcr meine Fraktion noch einmal klarstellen: Es wird jetzt\nimmer \u00fcber die Aussch\u00fcsse einschlie\u00dflich der 20 Mitglie-\nder abgestimmt. Wir haben im Vorfeld deutlich gemacht,\ndass wir diese Aussch\u00fcsse f\u00fcr zu gro\u00df halten. Uns h\u00e4t-\nten 16 Mitglieder ausgereicht. Das ist eine Lex SPD, die\nhier gemacht worden ist, damit die SPD in jedem Aus-\nschuss ein zweites Mitglied hat. Das ist eine v\u00f6llig un-\nn\u00f6tige Aufbl\u00e4hung.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber die Benennung der Aus-\nsch\u00fcsse. Wir k\u00f6nnen das nicht getrennt machen. Insofern\nwollte ich einfach nur f\u00fcr das Protokoll deutlich machen,\ndass wir die Ausschussgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr falsch halten.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen \u2013\nThomas Jurk, SPD: Keine Lex SPD!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn, wir\nhaben das festgehalten, werden aber weiter so verfahren.\nWir kommen jetzt zum Punkt 4: Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Verkehr mit 20 Mitgliedern. Hierzu\ngibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/\n\nDie Gr\u00fcnen: \u201eAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Ver-\nkehr wird ersetzt durch Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit\u201c. Wer diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen\nund einigen Stimmen daf\u00fcr ist dennoch dieser Vorschlag\nabgelehnt worden.\n\nWir m\u00fcssen zuerst wieder zur\u00fcck zur urspr\u00fcnglichen\nDrucksache 4/0172 und den Punkt 4 abstimmen. Wer\nf\u00fcr diesen Vorschlag \u201eAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit\nund Verkehr\u201c ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Gibt es\nStimmenthaltungen? \u2013 Das Abstimmungsverhalten zeigt\neine deutliche Mehrheit f\u00fcr den urspr\u00fcnglichen Vor-\nschlag in der Drucksache 4/0172.\n\nWir kommen jetzt zum Punkt 5 \u201eAusschuss f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft\u201c. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsan-\ntrag sowohl von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen als auch von\nder PDS. Ich beginne mit dem \u00c4nderungsantrag der\nPDS. Hier wird vorgeschlagen, in dem Vorschlag von\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \u201eAusschuss f\u00fcr Umwelt, Land-\nwirtschaft, Verkehr und Energie\u201c nach dem Wort \u201eLand-\nwirtschaft\u201c das Wort \u201eVerbraucherschutz\u201c einzuf\u00fcgen.\nAlso w\u00fcrde der neue Vorschlag lauten: \u201eAusschuss f\u00fcr\nUmwelt, Landwirtschaft, Verbraucherschutz, Verkehr\nund Energie\u201c.\n\n(Zustimmendes Nicken von\nAntje Hermenau, Gr\u00fcne)\n\nSie \u00fcbernehmen diesen Antrag?! \u2013 Zun\u00e4chst Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, das Problem\nist, dass es mit dem \u00dcbernehmen nicht so einfach ist,\nweil wir \u00fcber den Verkehrsbereich bereits im anderen\nAusschuss abgestimmt haben. Das hei\u00dft, wir beantragen\njetzt, nachdem der eine Antrag abgelehnt worden ist,\ndass im Antrag von CDU und SPD das Wort \u201eVerbrau-\ncherschutz\u201c aufgenommen wird, so dass der Ausschuss\ndann hei\u00dft: \u201eUmwelt, Landwirtschaft und Verbraucher-\nschutz\u201c.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Nix Verkehr!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: So ist das zweifellos\nrichtig. Also w\u00fcrde der gemeinsame \u00c4nderungsantrag\nder beiden Fraktionen jetzt lauten:\n\nIn dem Punkt 5 des urspr\u00fcnglichen Antrages wird beim\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft der Verbrau-\ncherschutz eingef\u00fcgt. Wer f\u00fcr diesen Vorschlag stimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Da werden\nsich die Verbraucher aber freuen! \u2013\n\nHeinz Eggert, CDU: Guck dich doch mal um,\nwo bei euch die Stimmen sind!)\n\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Vorschlag ist\nmit einer knappen Mehrheit abgelehnt worden. Es hat\nnicht ganz gereicht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n61\n\nJetzt stimmen wir \u00fcber den urspr\u00fcnglichen Vorschlag\nzum Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft im\nPunkt 5 der Drucksache 4/0172 ab. Wer daf\u00fcr ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei eini-\ngen wenigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dieser Antrag angenommen worden.\nWir kommen zum Punkt 6 der Drucksache 4/0172. Da-\nbei geht es um den Innenausschuss mit 20 Mitgliedern.\nZum Punkt 6 kann ich jetzt keinen \u00c4nderungsantrag er-\nkennen. Wir k\u00f6nnen also \u00fcber diesen Punkt gem\u00e4\u00df der\nurspr\u00fcnglichen Drucksache abstimmen. Wer f\u00fcr den\nVorschlag gem\u00e4\u00df Punkt 6 der Drucksache ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Damit ist dieser Punkt einstimmig ange-\nnommen.\nZum Punkt 7 \u2013 Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fa-\nmilie, Frauen und Jugend mit 20 Mitgliedern \u2013 sehe ich\nin den \u00c4nderungsantr\u00e4gen keine Vorschl\u00e4ge. Wir k\u00f6n-\nnen also abstimmen. Wer dem Punkt 7 in der Druck-\nsache 4/0172 folgen kann, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Und gibt\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen.\nDemzufolge ist der Punkt 7 beschlossen.\nWir kommen zum Punkt 8 der Drucksache 4/0172. Jetzt\nbrauche ich m\u00f6glicherweise ein bisschen Unterst\u00fctzung\nvon den \u00c4nderungsantragstellern. Im urspr\u00fcnglichen\nAntrag hei\u00dft es im Punkt 8 Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft,\nHochschule, Kultur und Medien.\n\n(Antje Hermenau, Gr\u00fcne: Dieser Antrag\nhat sich durch die Abstimmung, die wir\n\nvorher getroffen haben, erledigt.)\n\nAlso ist die Ziffer 8 im \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und damit auch im \u00c4nderungs-\nantrag der PDS erledigt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ja!)\n\nDemzufolge k\u00f6nnen wir \u00fcber den Punkt 8 gem\u00e4\u00df Ur-\nsprungsantrag abstimmen: Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft,\nHochschule, Kultur und Medien. Ich bitte um das Hand-\nzeichen, wenn Sie damit einverstanden sind. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und wenigen Gegen-\nstimmen ist diesem Vorschlag gefolgt worden.\n\nZum Punkt 9 \u2013 Petitionsausschuss \u2013 gibt es, glaube ich,\nfraktions\u00fcbergreifend Einigkeit. Ich frage dennoch: Wer\nstimmt diesem Vorschlag so zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen ist dem Punkt 9 zugestimmt wor-\nden.\n\nWir kommen nun zum Punkt 10, Ausschuss f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten mit 20\nMitgliedern. Hierzu gibt es keinen \u00c4nderungsvorschlag.\nAlso k\u00f6nnen wir gem\u00e4\u00df der urspr\u00fcnglichen Drucksache\nabstimmen. Wer stimmt Punkt 10 zu? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\nDamit haben wir \u00fcber alle Punkte einzeln abgestimmt.\n\nIch rufe die Drucksache 4/0172 noch einmal zur Ge-\nsamtabstimmung auf. Wer dieser Drucksache zustim-\nmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei 2 Gegenstimmen und einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der Druck-\nsache 4/0172 zugestimmt worden.\n\nDamit sind die Aussch\u00fcsse des 4. S\u00e4chsischen Landtages\nf\u00fcr die Dauer der Wahlperiode gebildet und auch die\nZahl ihrer Mitglieder festgelegt worden. Wir k\u00f6nnen die-\nsen Tagesordnungspunkt beenden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nWahl der Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes\n\n\u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\n\n\u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Frei-\nstaat Sachsen schreibt die Wahl der Mitglieder der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Land-\ntages vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 Satz 1 dieses Gesetzes\nwerden die Mitglieder der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission vom Landtag aus seiner Mitte einzeln mit\nder Mehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \u00a7 16 Abs. 2 Satz\n2 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der\nf\u00fcnf Mitglieder der parlamentarischen Opposition ange-\nh\u00f6ren m\u00fcssen. Bei den zu besetzenden f\u00fcnf Sitzen be-\ndeutet dies: Auf Vorschlag der CDU-Fraktion sind drei\nMitglieder zu w\u00e4hlen und auf Vorschlag der PDS-Frak-\ntion sind zwei Mitglieder zu w\u00e4hlen.\n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in der Drucksache 4/0170\nf\u00fcr die CDU- und die SPD-Fraktion und in der Druck-\nsache 4/0149 f\u00fcr die PDS-Fraktion vor.\n\nEs ist keine Debatte vorgesehen. Deshalb k\u00f6nnen wir\njetzt zur Wahl kommen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD,\nmeldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 Es gibt eine Wortmeldung.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Sie verga\u00dfen, die Wahlvorschl\u00e4ge\nder NPD zu nennen, die Ihnen fristgerecht zugegangen\nsind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Herr Leichsenring, das Pr\u00e4sidium hat \u00fcber die\nZulassung Ihres Wahlvorschlages beraten und beschlos-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n62\n\nsen. Ihr Wahlvorschlag ist nicht best\u00e4tigt worden, weil er\nunzul\u00e4ssig ist.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Dann bitte ich gem\u00e4\u00df \u00a7 53\nAbs. 2 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung, dass der Landtag\nnoch einmal gesondert \u00fcber diesen Beschluss des Pr\u00e4si-\ndiums befinden m\u00f6ge. Das k\u00f6nnen wir als Antragsteller\nverlangen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Sie kennen das Anliegen der NPD-Fraktion, das\nHerr Leichsenring noch einmal vorgetragen hat. Ich frage\ndie Fraktionen, ob es dazu Wortmeldungen gibt. \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann stellen wir zur Abstimmung,\nob der Wahlvorschlag der NPD-Fraktion, den sie in den\nS\u00e4chsischen Landtag eingereicht hat, zugelassen wird.\nIch frage: Wer stimmt diesem Vorschlag zu? \u2013 Danke.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Danke.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD,\n\u00fcbergibt der Pr\u00e4sidentin ein Papier.)\n\nDamit ist der Zulassung dieses Wahlvorschlages nicht\nzugestimmt worden. \u2013 Soeben reicht die NPD-Fraktion\neinen neuen Wahlvorschlag mit gleichem Inhalt ein.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein.)\n\n\u2013 Mit einer anderen Person. Ist das richtig, Herr\nLeichsenring?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist richtig.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wir entnehmen der Tagesordnung, dass unter Punkt\n4 eine Wahl stattfindet. Wahl bedeutet immer Auswahl.\n\nDass das Pr\u00e4sidium heute unseren Wahlvorschlag als\nAntrag gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 2 behandelt hat, kann ich auch\nnach den Aussagen von Herrn R\u00fchmann noch immer\nnicht nachvollziehen, weil in der Gesch\u00e4ftsordnung aus-\ndr\u00fccklich steht, dass Antr\u00e4ge mit dem Wortlaut: \u201eDer\nLandtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen\u201c beginnen m\u00fcssen. Das ist bei\neinem Wahlvorschlag wohl nicht der Fall.\n\nIch denke, es handelt sich bei einem Wahlvorschlag\nimmer um eine Vorlage gem\u00e4\u00df \u00a7 37 Abs. 1 Buchstabe e.\n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich feststellen, dass ich kein Gesetz\nfinden konnte, welches uns als Fraktion verbietet, einen\nWahlvorschlag zu machen. Ob unser Wahlvorschlag an-\ngenommen wird, ist eine ganz andere Sache. Wenn es\nbei einer Wahl einer Fraktion nicht einmal erlaubt sein\nsoll, einen Wahlvorschlag zu machen, dann k\u00f6nnen wir\nuns diesen ganzen pseudodemokratischen Mummen-\nschanz hier sparen.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nBuh-Rufe von der CDU)\n\nAus diesem Grunde fordern wir die Zulassung unseres\nWahlvorschlages.\n\n(Mario Pecher, SPD: Dann geht doch\nnach Hause, wenn das Mummenschanz ist! \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Da frage\nich Sie nicht danach.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Ich bitte diese Querrufe m\u00f6glichst zu unter-\nlassen.\n\nHerr Leichsenring hat die Einreichung seines Wahlvor-\nschlages begr\u00fcndet. Ich frage die Fraktionen, ob es dazu\nDiskussionsbedarf gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nstimmen wir \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des Wahlvorschlages\nab. Ich frage Sie: Wer unterst\u00fctzt diesen Antrag, den\nWahlvorschlag der NPD-Fraktion zuzulassen? \u2013 Danke.\nIch frage nach Gegenstimmen. \u2013 Danke. Ich frage nach\nStimmenthaltungen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Damit ist dieser\nWahlvorschlag vom Parlament nicht zugelassen.\n\nEs gibt eine weitere Wortmeldung. Mikrofon 7, Herr\nLeichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich noch ein-\nmal das Protokoll bitten zu \u00fcbernehmen, dass der NPD-\nFraktion verwehrt wird, bei einer Wahl einen Kandida-\nten aufzustellen. Ich lege gr\u00f6\u00dften Wert darauf, dass das\nim Protokoll f\u00fcr sp\u00e4tere juristische Schritte vermerkt\nwird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dem ist sicher statt-\ngegeben. Das ist \u00fcblich.\n\nDamit ist die Einreichung der Wahlvorschl\u00e4ge beendet.\nIch habe vorhin darauf verwiesen, welche Wahlvor-\nschl\u00e4ge vorliegen. Wir k\u00f6nnen nun zur Wahl kommen.\nDie Wahlen finden nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Ab-\ngeordneter widerspricht. Ich frage Sie, ob jemand wider-\nspricht, dass bei der Wahl der Mitglieder der Parlamen-\ntarischen Kontrollkommission durch Handzeichen\nabgestimmt wird. \u2013\n\n(Handzeichen des Abg. Heinz Eggert, CDU \u2013\nBeifall und Heiterkeit bei der SPD)\n\nDas ist der Fall.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch rufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkom-\nmission mit folgenden Mitgliedern des Landtages auf:\nCDU-Fraktion Herr Colditz, Frau Roth aus der PDS-\nFraktion, Frau Dr. Raatz aus der SPD-Fraktion, Herr\nSchmidt aus der NPD-Fraktion, Herr Dr. Martens aus\nder FDP-Fraktion und Herr Weichert von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. Als Leiter berufe ich Herrn\nColditz. Ich bitte Herrn Colditz das Wort zu nehmen.\n\nThomas Colditz, CDU:\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nBefindet sich jemand im Saal, der nicht aufgerufen\nwurde? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Dieser Wahlgang ist abgeschlossen und die\nWahlkommission \u00fcbernimmt die Ausz\u00e4hlung. Da die\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkte auch Wahlvorg\u00e4nge\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n63\n\nsind, bitte ich Sie einfach um Geduld, dass wir erst die-\nses Wahlergebnis abwarten, bevor wir in die n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkte eintreten.\n\nVielen Dank.\n\n(Unterbrechung von 13:56 Uhr bis 14:26 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis\nder geheimen Wahl der Mitglieder der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages\nvor.\n\nEs wurden 119 Stimmscheine abgegeben, keiner war\nung\u00fcltig. Es wurde wie folgt abgestimmt:\n\nHerr Frank Kupfer 81 Jastimmen, 24 Neinstimmen,\n11 Enthaltungen\n\nHerr Gottfried Teubner 83 Jastimmen, 18 Neinstimmen,\n10 Enthaltungen\n\nHerr Stefan Brangs 87 Jastimmen, 18 Neinstimmen,\n9 Enthaltungen\nHerr Dr. Andr\u00e9 Hahn 70 Jastimmen, 27 Neinstimmen,\n17 Enthaltungen\nFrau Caren Lay 72 Jastimmen, 23 Neinstimmen,\n17 Enthaltungen\nDamit sind alle f\u00fcnf Kandidatinnen und Kandidaten f\u00fcr\ndie Parlamentarische Kontrollkommission durch den\nS\u00e4chsischen Landtag in diese Funktion gew\u00e4hlt worden.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den Gr\u00fcnen)\n\nIch frage zuerst, ob einer der Kandidatinnen und Kan-\ndidaten die Wahl nicht annimmt. \u2013 Ich kann dies nicht\nerkennen. Damit begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie zu Ihrer Wahl\nin dieses Gremium. Wir k\u00f6nnen den Tagesordnungs-\npunkt beenden und ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nWahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes\n\nzur Aus\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle hinsichtlich\nder \u00dcberwachung von Wohnungen unter Einsatz technischer\nMittel und anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz\n\nbesonderer Mittel im Freistaat Sachsen)\nDie Wahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums des S\u00e4chsischen Landtages schreibt \u00a7 3 Abs. 3\ndes Gesetzes zur Aus\u00fcbung der parlamentarischen Kon-\ntrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen un-\nter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer technischer Mittel\nim Freistaat Sachsen vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses\nGesetzes werden die Mitglieder dieses Parlamentarischen\nKontrollgremiums vom Landtag aus seiner Mitte einzeln\nmit der Mehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \u00a7 3 Abs. 1\nSatz 1 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus auch fest,\ndass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der parlamentarischen Op-\nposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. Bei den zu besetzenden f\u00fcnf\nSitzen bedeutet dies: Auf Vorschlag der CDU-Fraktion\nsind drei Mitglieder zu w\u00e4hlen und auf Vorschlag der\nPDS-Fraktion sind zwei Mitglieder zu w\u00e4hlen. Die Wahl-\nvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in der Drucksache 4/0171 \u2013 das\nist der Vorschlag der CDU- und SPD-Fraktion \u2013 und in\nder Drucksache 4/0134 f\u00fcr die PDS-Fraktion vor. \u2013 Eine\nWortmeldung am Mikrofon 7? \u2013 Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Sie wollen es nicht anders\nin diesem Hause, also dieselbe Prozedur wie vorhin. Ich\nfordere Sie auf, unseren Wahlvorschlag, der Ihnen recht-\nzeitig zugegangen ist, zu akzeptieren; anderenfalls bean-\ntrage ich an dieser Stelle ebenfalls wieder nach \u00a7 53\nAbs. 2 Satz 3, dass der Landtag die Entscheidung des\nPr\u00e4sidiums best\u00e4tigen m\u00f6ge \u2013 oder auch nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Sie haben das Begehren von Herrn Leichsenring\nvon der NPD-Fraktion geh\u00f6rt. Ich frage, ob es dazu\n\nDiskussionsbedarf gibt. \u2013 Dann verfahren wir wie im\nvergangenen Fall, dass wir das Plenum dar\u00fcber abstim-\nmen lassen, ob der Wahlvorschlag der NPD-Fraktion zu-\nl\u00e4ssig ist. Ich bitte um Abstimmung. Wer diesem Vor-\nschlag der NPD-Fraktion folgen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist\ndie Zul\u00e4ssigkeit dieses Wahlvorschlages durch den\nLandtag nicht best\u00e4tigt worden.\n\nEs liegt jetzt ein weiterer Wahlvorschlag der NPD-Frak-\ntion f\u00fcr das Parlamentarische Kontrollgremium vor \u2013 mit\neinem anderen Namen. Wir m\u00fcssten hier wiederum ent-\nscheiden, ob wir diesen Wahlvorschlag zulassen. Gibt es\ndazu Redebedarf? \u2013 Dann stimmen wir dar\u00fcber ab, ob\nder Wahlvorschlag der NPD-Fraktion, Herrn Holger\nApfel f\u00fcr dieses Parlamentarische Kontrollgremium vor-\nzuschlagen, Ihre Zustimmung findet, das hei\u00dft, ob Sie\ndieser Zul\u00e4ssigkeit zustimmen. Wenn Sie diesen Wahl-\nvorschlag als zul\u00e4ssig anerkennen, bitte ich Sie um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Danke. Bei\nStimmenthaltungen und Zustimmungen ist diese Zu-\nl\u00e4ssigkeit dennoch nicht bef\u00fcrwortet worden. \u2013 Herr\nLeichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich bitte auch in diesem Fall\nwieder, das etwas merkw\u00fcrdige Demokratieverst\u00e4ndnis\nder so genannten demokratischen Parteien ins Protokoll\naufzunehmen.\n\n(Widerspruch und vereinzelt demonstrativer\nBeifall bei der PDS und\n\nder Abg. Antje Hermenau, Gr\u00fcne)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n64\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Wir haben die Wahlvorschl\u00e4ge von CDU und\nSPD sowie von der PDS-Fraktion f\u00fcr dieses Parlamen-\ntarische Kontrollgremium vorliegen. Die Wahlen finden\nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung ge-\nheim statt. Allerdings kann stattdessen auch durch\nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeord-\nneter widerspricht. Ich frage, ob widersprochen wird. \u2013\nDas ist der Fall. Damit werden wir den Gepflogenheiten\nder geheimen Wahl nachkommen, denn es gab Wider-\nspruch durch Handzeichen. Wir kommen zur Durchf\u00fch-\nrung der geheimen Wahl der Mitglieder des Parlamen-\ntarischen Kontrollgremiums auf der Grundlage des\nWahlvorschlages der Fraktionen.\n\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer wiederum\ndie Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern: Herr\nColditz, CDU, als Leiter; Frau Roth, PDS; Frau Dr. Raatz,\nSPD; Herr Schmidt, NPD; Herr Dr. Martens, FDP, und\nHerr Weichert, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. Ich bitte den\nLeiter der Wahlkommission, das Wort zu nehmen.\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich habe vorhin etwas vers\u00e4umt, das ich in\ndieser Wahl nachholen will, und zwar: Die Abgeordne-\nten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\nund erhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend\nder angegebenen Drucksachen \u00fcber den jeweiligen Wahl-\nvorschlag der Fraktionen abgestimmt wird. Sie k\u00f6nnen\nsich zu dem jeweiligen Kandidaten durch Ankreuzen im\nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung\nentscheiden. Ein Kandidat ist dann gew\u00e4hlt, wenn er die\n\nMehrheit der Mitglieder des Landtages erreicht, also\n63 Jastimmen. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nIst jemand im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\n(Unterbrechung von 14:42 Uhr bis 15:06 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Mir liegt das Ergebnis der gehei-\nmen Wahl auf der Grundlage der Wahlvorschl\u00e4ge der\nFraktionen zur Wahl des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums vor.\nAbgegeben wurden 108 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren\n0 Stimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt:\nHerr Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider:\n\n80 Ja, 13 Nein, 14 Enthaltungen\nHerr Peter Schowtka: 77 Ja, 17 Nein, 13 Enthaltungen\nHerr Stefan Brangs: 81 Ja, 15 Nein, 13 Enthaltungen\nHerr Klaus Bartl: 65 Ja, 32 Nein, 13 Enthaltungen\nFrau Dr. Cornelia Ernst: 69 Ja, 22 Nein, 10 Enthaltungen\nDamit sind alle vorgeschlagenen Abgeordneten gew\u00e4hlt\nworden. Ich frage zuerst, ob einer der gew\u00e4hlten Kandi-\ndaten die Wahl nicht annimmt. \u2013 Ich sehe, dass das nicht\nder Fall ist. Dann gratuliere ich allen sehr herzlich und\nw\u00fcnsche eine gute Arbeit.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS und der SPD)\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter der G 10-Kommission des\nS\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung\n\ndes Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen)\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Ruhe. Wir wol-\nlen doch heute noch zum Ende kommen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ruhe bei der PDS!)\n\nDie Wahl der Mitglieder und Stellvertreter der G 10-\nKommission des S\u00e4chsischen Landtages wird gem\u00e4\u00df \u00a7 3\ndes Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10\nGrundgesetz im Freistaat Sachsen durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die\ndrei zu w\u00e4hlenden Mitglieder und deren Stellvertreter\nliegen Ihnen in den Drucksachen 4/0168 f\u00fcr die CDU-\nFraktion und 4/0135 f\u00fcr die PDS-Fraktion Wahlvor-\nschl\u00e4ge vor.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD,\nmeldet Redebedarf an.)\n\nIch habe Sie schon angesehen, weil ich wusste, dass\ndie Wortmeldung kommen wird. Bitte, Herr Abg.\nLeichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren. Ein Rechtsbruch\nwird auch dadurch nicht aus der Welt geschaffen, indem\n\nman ihn zum dritten Mal begeht. Aus diesem Grund\nwollen wir darauf bestehen, dass auch der Wahlvor-\nschlag der NPD-Fraktion in der Drucksache 4/0189 zur\nWahl steht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass\nwir heute im Pr\u00e4sidium dar\u00fcber gesprochen haben, ent-\nsprechend \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 bei Besetzungen sonstiger\nGremien des Landtages und f\u00fcr die Wahlen zur Feststel-\nlung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen das H\u00f6chst-\nzahlverfahren nach d'Hondt zugrunde zu legen. Daraus\nergeben sich zwei Sitze f\u00fcr die CDU und ein Sitz f\u00fcr die\nPDS. Das wollte ich noch einmal klarstellen, damit auch\nf\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, die mith\u00f6rt, verst\u00e4ndlich ist, wie\nsich das ergeben hat.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD, meldet Redebedarf an.)\n\nHerr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Paragraf ist uns sehr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n65\n\nwohl bekannt. Trotzdem steht in diesem Paragrafen nicht\nausdr\u00fccklich, dass Kandidaturen anderer Fraktionen\nausgeschlossen sind. Aus diesem Grund bitte ich gem\u00e4\u00df\n\u00a7 53 Abs. 2 Satz 3, dass der Landtag dar\u00fcber befinden\nm\u00f6ge.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann lasse ich\njetzt \u00fcber den Antrag der NPD-Fraktion abstimmen.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU,\nmeldet Redebedarf an.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es wird Ausspra-\nche gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Dr. H\u00e4hle,\nbitte sehr.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte den\nwiederholten Vorwurf, den die NPD-Fraktion hier er-\nhebt, noch einmal entkr\u00e4ften.\nDer Landtag gibt sich selbst bestimmte Regeln, die in\nder Gesch\u00e4ftsordnung zusammengefasst sind. Diese\nRegeln k\u00f6nnen unter Umst\u00e4nden abweichen von den\nnormalen Gepflogenheiten bei Wahlen, zum Beispiel\nzum S\u00e4chsischen Landtag oder zu Gemeindevertretun-\ngen und dergleichen mehr.\n\nIch verwahre mich dagegen, dass wir hier bezichtigt\nwerden, undemokratische Verfahren anzuwenden.\n\n(Beifall bei der CDU, der der PDS,\nder SPD und den Gr\u00fcnen)\n\nEs liegt hier weder ein Versto\u00df gegen die Verfassung des\nFreistaates Sachsen noch gegen einfaches Recht vor. So-\nwohl die Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission als auch die des Parlamentarischen Kontrollgre-\nmiums und auch die G 10-Kommission werden nach\nWahlvorschl\u00e4gen gew\u00e4hlt, die ihrerseits das St\u00e4rkever-\nh\u00e4ltnis der Fraktionen aus dem H\u00f6chstzahlverfahren\nnach d'Hondt widerspiegeln. Hier geht das Vorschlags-\nrecht vor, erst dann kommt das Wahlrecht.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nWenn das Vorschlagsrecht nicht so, wie es nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung wahrgenommen werden muss, wahrge-\nnommen wird, dann muss dieser Vorschlag vom Pr\u00e4-\nsidium als unzul\u00e4ssig zur\u00fcckgewiesen werden. Das ist\nheute auch geschehen.\n\nSie haben selbst von \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung gesprochen. Danach wird grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr\ndie Besetzung sonstiger Gremien des Landtages au\u00dfer-\nhalb von Aussch\u00fcssen dieses Verfahren nach d'Hondt\nangewendet. Nicht nur in den Aussch\u00fcssen, sondern\nauch in den genannten Kontrollkommissionen und -gre-\nmien soll sich das St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen im\nLandtag widerspiegeln.\n\nDa in den einschl\u00e4gigen gesetzlichen Vorschriften, n\u00e4m-\nlich dem S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetz, dem\nS\u00e4chsischen Kontrollgesetz, dem S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum G 10-Gesetz, nichts anderes geregelt ist,\ngilt eben \u00a7 9 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nWir sollten es nicht zulassen, dass hier der Eindruck un-\ndemokratischer Verfahrensweisen bestehen bleibt.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD und den Gr\u00fcnen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt weiteren\nRedebedarf. Herr Abg. Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Welcher Eindruck hier ent-\nsteht, das ist sekund\u00e4r. Prim\u00e4r ist, was das Gericht spre-\nchen wird. Da ist unsere Fraktion \u00fcbrigens nicht mehr\ndie einzige Fraktion, die der Meinung ist, dass das, was\nheute hier abl\u00e4uft, nicht den Regularien entspricht. Es\ngibt mittlerweile eine zweite Fraktion, die sich belesen\nhat und der Meinung ist, dass das so nicht korrekt ist.\nAus diesem Grund werde ich auch jetzt vorsorglich und\naus systematischen Gr\u00fcnden den Wahlvorschlag wieder\nabgeben, wie ich das bei den zwei anderen Wahlg\u00e4ngen\ngemacht habe, und gleichzeitig juristische Schritte ank\u00fcn-\ndigen.\nDanke.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie finden ja\nauch weitere Anh\u00e4nger!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Dann lasse ich jetzt das Ple-\nnum zum Antrag der NPD auf Erweiterung abstimmen.\nWer m\u00f6chte dem zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD, \u00fcbergibt\nder Pr\u00e4sidentin ein Papier.)\n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nWir k\u00f6nnen allerdings auch offen w\u00e4hlen.\n\nWir haben alle noch ein bisschen Einarbeitungsbedarf.\nMir ist der Wahlvorschlag der NPD-Fraktion abgegeben\nworden, und ich muss nat\u00fcrlich \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit\nabstimmen lassen. Ich bitte um Entschuldigung.\n\nVon der NPD-Fraktion wurden f\u00fcr die G 10-Kommission\nMdL J\u00fcrgen Gansel und MdL J\u00fcrgen Sch\u00f6n vorgeschla-\ngen. Mir wurde eben gesagt, dass der zweite Name f\u00fcr\nden Vertreter vorgeschlagen wurde. Das war hier nicht\nso zu erkennen.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit dieser Wahlvor-\nschl\u00e4ge abstimmen. Wer m\u00f6chte der Zul\u00e4ssigkeit die\nStimme geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Hier wieder gleiches Abstimmungsverhal-\nten. Dieser Antrag \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit ist mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nJetzt k\u00f6nnen wir zur eigentlichen Wahl kommen. Sie\nwissen, dass wir geheim abstimmen k\u00f6nnen, aber auch\noffen. Ich frage, ob jemand einer offenen Wahl wider-\nspricht? \u2013 Das ist der Fall. Es soll geheim abgestimmt\nwerden. Ich berufe nun die Wahlkommission und\nschlage Ihnen vor, wie in der vorigen Besetzung zu ver-\nfahren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n66\n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden wiederum in alphabetischer Rei-\nhenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf\ndem entsprechend den angegebenen Drucksachen die\nKandidaten f\u00fcr das genannte Gremium angef\u00fchrt sind.\nJeder Abgeordnete hat drei Stimmen f\u00fcr Mitglieder und\ndrei f\u00fcr Stellvertreter, wobei eine Kumulierung nicht zu-\nl\u00e4ssig ist. Bei der Wahl der Mitglieder und Stellvertreter\nder G 10-Kommission ist gew\u00e4hlt, wer 63 oder mehr\nStimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nBefindet sich ein Abgeordneter im Saal, den ich nicht\naufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Sind alle Abgeordneten aufgerufen worden? \u2013\nDas scheint der Fall zu sein.\n\nMeine Damen und Herren! Im Interesse der Zeit schlage\nich Ihnen vor, dass wir jetzt mit den 1. Lesungen begin-\nnen und das Ergebnis der Wahl nachher verk\u00fcnden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie daher, sehr schnell die Pl\u00e4tze wieder einzu-\nnehmen, damit ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt\naufrufen kann.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung des Rechtsanspruches\nvon Kindern auf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kindertageseinrichtungen\n\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/0064, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt Ihnen gem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 1 der\nGesch\u00e4ftsordnung eine allgemeine Aussprache. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: die PDS-Fraktion als Ein-\nreicherin, CDU, SPD, NPD, FDP, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fc-\nnen und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun Herrn Abg. Neubert von der PDS-Frak-\ntion das Wort.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema\n\u201eFr\u00fchkindliche Bildung\u201c und damit das Thema \u201eKinder-\ntageseinrichtungen\u201c hat zumindest in der \u00f6ffentlichen\nDiskussion in Deutschland endlich den Platz erreicht,\nder ihm geb\u00fchrt. Es ist zum Schl\u00fcsselthema geworden,\ndas dringend bearbeitet werden muss, wenn es zu einer\ngrundlegenden Trendwende in puncto Bildung nach\ndem Pisa-Frust kommen soll. Nat\u00fcrlich wird es auch in\nSachsen weiterhin ein zentrales Thema sein. Das konnten\nwir an den vielen Diskussionen im Vorfeld der Land-\ntagswahl sehen. Wir konnten es in den Wahlprogram-\nmen anderer Parteien nachlesen und mit Interesse ver-\nfolgen, dass in den Koalitionsverhandlungen Kinder-\ntagesst\u00e4tten an prominenter Stelle diskutiert wurden.\nNicht zuletzt k\u00f6nnen wir es heute sehen. Als ersten Ge-\nsetzentwurf bringen wir als PDS-Fraktion eine Novelle\ndes Kindertagesst\u00e4ttengesetzes hier im Landtag ein.\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zur Ein-\nbringung des Kita-Gesetzes etwas weiter ausholen. Vor\nzwei Jahren hat der Landtag mit der damaligen CDU-\nMehrheit ein neues Kita-Gesetz verabschiedet. Dieses Ge-\nsetz war von Anfang an umstritten. Es war das Resultat\nder massiven K\u00fcrzungen im Doppelhaushalt 2001/2002\nund der Debatten, die wir hier dazu gef\u00fchrt haben. Es\nwar der h\u00f6chst zweifelhafte Versuch der CDU und der\nStaatsregierung, sowohl Geld zu sparen als auch die\nQualit\u00e4t der Kindertageseinrichtungen zu erhalten oder\ngar zu erh\u00f6hen, ein Versuch, der scheitern musste. Aber\naus dem blo\u00dfen Versuch resultiert eine Reihe von M\u00e4n-\ngeln des Gesetzes. Ich m\u00f6chte hier auf den nicht ausrei-\n\nchenden Personalschl\u00fcssel verweisen, auf den Wegfall\nder zwingend erforderlichen Fort- und Weiterbildung\nder Erzieherinnen aus dem Gesetz, auf die h\u00f6chst zwei-\nfelhafte Gleichsetzung von Kindertagesst\u00e4tten und Tages-\npflege, auf die fehlende j\u00e4hrliche Anpassung der Landes-\nzusch\u00fcsse, die die Gemeinden erhalten, oder auf die\nnicht gesetzlich verankerte Landeselternvertretung.\n\nWir als PDS-Fraktion hatten dem damals einen eigenen\nGesetzentwurf mit v\u00f6llig anderen politischen Schwer-\npunkten entgegengesetzt, Schwerpunkten, die sich an\nden Interessen der Kinder orientieren. Fast unn\u00f6tig zu\nerw\u00e4hnen, dass unser Gesetz von der CDU abgelehnt\nund nat\u00fcrlich auch unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung abgelehnt wurden. F\u00fcr\ndie neuen Kollegen tue ich es dennoch.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auf eine Diskussion\nzu diesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen m\u00f6chte ich schon noch\neinmal eingehen, weil diese auch in der aktuellen Kita-\nGesetznovelle integriert ist. Wir hatten damals den An-\ntrag gestellt, dass der Rechtsanspruch auf eine ganz-\nt\u00e4gige Bildung, Erziehung und Betreuung von null bis\nzehn Jahren \u2013 um es genauer zu sagen: bis zum \u00dcber-\ngang in die 5. Klasse \u2013 erweitert wird. Im Moment be-\nsteht nur ein bundesgesetzlicher Rechtsanspruch vom\ndritten Lebensjahr an bis zum Schuleintritt.\n\nDer damalige Staatsminister Dr. Geisler hat sich gegen\ndiesen Vorschlag mit folgender Begr\u00fcndung ausgespro-\nchen: In Sachsen erhalte jedes Kind, wenn es die Eltern\nwollten, eine ganzt\u00e4gige Betreuung sowohl in der Kin-\nderkrippe als auch im Kindergarten und Hort. Aus die-\nsem Grunde brauche der Rechtsanspruch nicht ausge-\nweitet zu werden.\n\nHerr Geisler hatte damals vollkommen Recht. Jedes Kind\nkonnte zu dieser Zeit in Sachsen ganzt\u00e4gig eine Kita be-\nsuchen. Doch ein neues Gesetz wird neu ausgelegt und\nHerr Geisler war nach einiger Zeit auch kein Minister\nmehr. Seine Nachfolgerin \u2013 ich m\u00f6chte es freundlich for-\nmulieren \u2013, die etwas ungl\u00fccklich agierende Staatsminis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n67\n\nterin Weber, hat einen v\u00f6llig neuen Kurs eingeschlagen\nund den Kommunen unter der Hand zugestanden, dass\nsie nach der Kassenlage selbst definieren k\u00f6nnen, wann\nwelches Kind welchen Bedarf f\u00fcr welche Betreuungszeit\nhat. Diesen offensichtlichen Richtungswechsel hat \u00fcbri-\ngens der Abg. Geisler daraufhin \u00f6ffentlich kritisiert.\n\nFrau Orosz hat diesen Kurs als neue Ministerin beibehal-\nten und ein Landkreis nach dem anderen \u2013 auch die\nKreisfreien St\u00e4dte \u2013 versuchte, seinen kommunalen\nHaushalt auf Kosten der Kinder zu sanieren. So wurden\n\u00fcber Bedarfsdefinitionen Kinder erwerbsloser Eltern in\nunterschiedlichem Ma\u00dfe im Zugang zu Kindertagesein-\nrichtungen beschr\u00e4nkt. Das trieb mitunter sehr obskure\nBl\u00fcten. Ich erspare mir an dieser Stelle die Beispiele.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Diese Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen zu Kindertagesst\u00e4tten wurden im Landtag\nvon der PDS und der SPD immer wieder heftig kritisiert.\n\nDar\u00fcber hinaus machten sich Gewerkschaften, Elternver-\ntretungen oder der \u201eRunde Tisch \u201aKindertagesst\u00e4tten\u2018 \u201c\nimmer wieder gegen solche Zugangsbeschr\u00e4nkungen\nstark.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist ja auch ziemlich\nabsurd, wenn einerseits eine Aufwertung der fr\u00fchkind-\nlichen Bildung auf der Tagesordnung steht, aber anderer-\nseits in Sachsen Kinder nicht erwerbst\u00e4tiger Eltern durch\nZugangsbeschr\u00e4nkungen ganz oder teilweise aus Kinder-\nkrippen, Kinderg\u00e4rten und Horten ausgeschlossen wer-\nden. Denn warum soll ein Kind, dessen Mutter arbeitslos\nist, weniger Anspruch oder Bedarf an fr\u00fchkindlicher Bil-\ndung haben als ein anderes Kind? \u00dcber die Vorstellun-\ngen, dass Kitas nur auf die Vereinbarkeit von Familie\nund Beruf reduziert werden, m\u00fcssten wir eigentlich seit\neinigen Jahren hinaus sein. Die Vereinbarkeit ist wichtig\nf\u00fcr die Eltern, der Bildungsaspekt aber ist entscheidend\nf\u00fcr das Kind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAus diesem Grunde bin ich froh, dass im Koalitionsver-\ntrag verankert ist, dass Zugangsbeschr\u00e4nkungen in Kitas\nausgeschlossen sind. Bisher hat sich die CDU an dieser\nStelle ja immer sehr nebul\u00f6s ausgedr\u00fcckt: Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen waren vom Gesetzgeber zwar nicht ge-\nwollt \u2013 man will es ja immer noch nicht \u2013, aber man\nunternimmt auch nichts dagegen; so die CDU immer\nhier im Landtag.\n\nVor diesem Hintergrund ist unser Gesetzentwurf ein An-\ngebot der PDS-Fraktion zur praktischen Umsetzung des\nKoalitionsvertrages. Das d\u00fcrfte Ihnen sicherlich auch ent-\ngegenkommen, da wir Ihnen damit durch unsere Vorar-\nbeit etwas von der zu leistenden Arbeit abgenommen\nhaben. Mit der Formulierung in unserem Gesetzentwurf\nhat jedes Kind von null bis zehn Jahren einen ganzt\u00e4gi-\ngen Rechtsanspruch auf einen Platz in einer Kindertages-\nst\u00e4tte.\n\nGleichzeitig wollen wir, den Koalitionsvertrag wortgenau\nerf\u00fcllend, die j\u00e4hrliche Finanzierungspauschale f\u00fcr Kin-\ndertagesst\u00e4tten per 1.1.2005 auf 1 800 Euro erh\u00f6hen. Ich\nhoffe, dass wir damit ganz in Ihrem Sinne handeln. Se-\nhen Sie uns bitte das Tempo nach. Der Gesetzentwurf\nwar ja schon eingebracht, bevor der Koalitionsvertrag\nfertig war.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es sind die ersten\nSchritte, denen in den n\u00e4chsten Jahren noch einiges fol-\ngen muss. Wir stehen vor der Aufgabe, die formalen\nRahmenbedingungen zu verbessern, zum Beispiel die\nAbsenkung des Personalschl\u00fcssels, den Abbau des Inves-\ntitionsstaus in Kitas und das Schaffen einer ausreichen-\nden Anzahl an Pl\u00e4tzen insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten.\nDiese sehr formalen Rahmenbedingungen sind nach\nUntersuchungen ein wesentlicher Grundstein f\u00fcr eine\nweitere Qualit\u00e4tsentwicklung.\n\nDar\u00fcber hinaus gilt es, die Rahmenbedingungen so zu\nver\u00e4ndern, dass auch die p\u00e4dagogische Qualit\u00e4t der Kin-\nderbetreuung westeurop\u00e4isches Niveau erreicht. Ich\ndenke da zum Beispiel perspektivisch an die Ausbildung\nvon Erzieherinnen und Erziehern auf Fachhochschulni-\nveau, an eine gesetzliche Verankerung der Fort- und\nWeiterbildung von Erzieherinnen oder die Fertigstellung\ndes Bildungsplanes bzw. Bildungsleitfadens mit konkre-\nten Entwicklungszielen und an einen Bildungsplan, der\neine h\u00f6here Verbindlichkeit hat und den Erzieherinnen\neine Hilfe in ihrer Arbeit ist und nicht im Schrank der\nLeiterin verstaut wird.\n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle einen kurzen Einschub.\nF\u00fcr mich ist \u2013 das habe ich schon in der letzten Legis-\nlaturperiode gesagt \u2013 der Streit um die Begriffe \u201eBil-\ndungsleitfaden\u201c oder \u201eBildungsplan\u201c ein ideologischer.\nEntscheidend ist, wie konkret, wie verbindlich und wie\npraxisorientiert wir ihn gestalten und wen wir damit\nerreichen wollen. Das aber nur am Rande, da es ja f\u00fcr\netwas Unruhe im Ministerium gesorgt hat, dass im\nKoalitionsvertrag nun \u201eBildungsplan\u201c steht.\n\nWir brauchen in Zukunft Kindertagesst\u00e4tten, die st\u00e4rker\nim Gemeinwesen verankert sind, die eine Bereicherung\nf\u00fcr das gesellschaftliche Umfeld sind. Wir brauchen\nKitas, die Eltern st\u00e4rker in die Arbeit einbeziehen und\ndie zum Beispiel auch Familienbildung integrieren, so\nwie es im Modellprojekt \u201eFamilienbildung in Koopera-\ntion mit Kindertageseinrichtungen\u201c schon geschehen ist\nund diese Ans\u00e4tze nun vor der Herausforderung der\nImplementierung stehen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das war ein kurzer\nAusblick, was aus Sicht der PDS-Fraktion in den n\u00e4chs-\nten Jahren auf der Tagesordnung stehen muss. Es ist un-\nserer Meinung nach notwendig, zum einen die fr\u00fchkind-\nliche Bildung qualitativ weiterzuentwickeln und zum\nanderen Familien ein attraktives und familienfreund-\nliches Umfeld zu schaffen. Sie sehen, dass mit unserem\nGesetzentwurf nicht alle Probleme in der Kinderbetreu-\nung sofort gel\u00f6st sind. Wir werden viel gemeinsamen\nStoff f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre haben. Heute k\u00f6nnten\nwir einen ersten gemeinsamen Schritt gehen. In diesem\nSinne hoffen wir auf Ihre Zustimmung in den Aussch\u00fcs-\nsen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile der\nCDU-Fraktion das Wort. Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Neubert, Sie haben\ntief blicken lassen in Ihr Lesenk\u00f6nnen bzw. Nichtlesen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n68\n\nk\u00f6nnen. Deshalb sind wir immer gut miteinander ausge-\nkommen. Sie h\u00e4tten ja schon einmal einen Blick in das\nKoalitionspapier werfen k\u00f6nnen. Das eine oder andere\nhaben Sie ja auch gestreift, aber Sie scheinen den Inhalt\ndoch nicht ganz mitbekommen zu haben. Man muss sor-\ntieren, was Bildung und Erziehung betrifft. Sie haben\nvon Bildungsleitfaden gesprochen. Aber in dem Koali-\ntionspapier steht Bildungsplan. Das ist meiner Meinung\nnach ganz signifikant, auch f\u00fcr das, was wir jetzt in\nG\u00e4nze in den n\u00e4chsten Jahren vorhaben, aufbauend auf\ndem, was wir bisher erreicht haben. Das sollten wir uns\nauch nicht wegdiskutieren lassen. Wir haben einen Bil-\ndungs- und Erziehungsauftrag und wir haben ein fl\u00e4-\nchendeckendes Angebot. Dieses Angebot kann sich sehen\nlassen. Wir werden noch ausbauen und verfestigen, was\ndie Vorschule betrifft, und wir werden in dem letzten,\ndem Vorschuljahr, in der Perspektive, meiner Meinung\nnach deutschlandweit, gemeinsam in der Koalition bei-\nspielgebend Dinge voranbringen, um die uns andere\nL\u00e4nder beneiden werden. Wir haben damit bereits be-\ngonnen. Wir wollen dies aber verfestigen und zum\nWohle unserer Kinder dementsprechend etablieren \u2013 na-\nt\u00fcrlich mit unseren Kinderg\u00e4rtnerinnen, Erzieherinnen\nund den Grundschullehrern hier gemeinsam. Auch das\ngeh\u00f6rt zu dieser Diskussion.\nWichtig ist uns auch, dass Kinder, unabh\u00e4ngig von\nihrem Status \u2013 da meine ich, ob ihre Eltern berufst\u00e4tig\nsind oder die Finanzlage diffizil ist \u2013, betreut werden\nk\u00f6nnen. Deswegen haben wir verankert, dass es keine\nZugangskriterien geben wird. Wir haben auch keine in\nunserem Gesetz, das will ich hier noch einmal betonen.\nAndere Bundesl\u00e4nder haben Zugangskriterien im Lan-\ndesgesetz, dass Kinder nicht betreut werden k\u00f6nnen. Sie\nmachen dann ihre Landesf\u00f6rderung davon abh\u00e4ngig, ob\ndie Kommune diese erh\u00e4lt oder nicht. Ich denke, hier\nsind wir schon wie bei der Vorschule und beim Bil-\ndungsauftrag auch beispielgebend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Nicolaus, im Koali-\ntionsvertrag steht, Zugangsbeschr\u00e4nkungen lehnen wir\nab. Hei\u00dft das, dass es keine geben soll? Was ist, wenn\nTr\u00e4ger es anders sehen? Oder hei\u00dft es tats\u00e4chlich, dass\nSie daf\u00fcr sorgen werden, dass es nirgends Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen geben wird?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Es ist wichtig und dazu haben\nwir uns bekannt, dass es keine Zugangskriterien gibt.\nWir hatten bisher keine und wir werden auch keine\nhaben. Man muss differenzieren zwischen Zugangskrite-\nrien und Bedarfskriterien. Das k\u00f6nnten wir vielleicht am\nRande noch diskutieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Von meinem Fraktionsvorsitzen-\nden immer.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. H\u00e4hle,\nbitte.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Nicolaus, w\u00fcrde es Ihnen\nhelfen, wenn ich den entsprechenden Passus\n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Gerne,\nden habe ich nicht zur Hand,\n\ndas ist hilfreich.)\n\naus dem Koalitionsvertrag vortrage? Da steht: \u201eDeshalb\nwerden Zugangskriterien, die Kinder von diesem Bil-\ndungs- und Erziehungsangebot ausschlie\u00dfen, abgelehnt.\u201c\nEin kleiner Nebensatz ist da schon dabei. Wenn jemand\nsechs Stunden statt neun Stunden betreut wird, dann ist\ner von diesem Bildungs- und Erziehungsangebot nicht\nausgeschlossen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Das war jetzt\netwas mehr als eine Zwischenfrage.\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich w\u00fcrde jetzt gerne das\nThema abschlie\u00dfen. Herr Porsch, ich m\u00f6chte noch etwas\nzu dem sagen, was Ihr Kollege aus der Fraktion gesagt\nhat: dass die Ministerin nichts getan habe bzw. \u2013 das\nsage ich einmal von uns aus \u2013 kein Impuls von ihr aus-\nging, was die Zugangskriterien oder die Betreuung be-\ntrifft. Es gibt ein Kita-Konsenspapier, das wir auch im\nLandesjugendhilfeausschuss behandelt haben. Darin ist\nexplizit festgehalten, dass die Kinder, unabh\u00e4ngig von\nihrem sozialen Status, betreut werden sollen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sollen!)\n\nJa, sollen. Das haben wir noch einmal fundamentiert. Ich\ndenke, das ist ein guter Schritt.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Das ist\ndoch nicht aufgegangen, Frau Nicolaus!)\n\n\u2013 Deswegen haben wir es ja noch einmal fundamentiert.\nIch bin meinem Fraktionsvorsitzenden dankbar, dass er\ndas hier noch einmal vorgebracht hat.\n\nJetzt kommen wir zu der familienpolitischen Kompo-\nnente.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nKerstin Nicolaus, CDU: \u2013 Ich denke, jetzt reicht es erst\neinmal zu dem Thema.\nWir werden ja \u2013 das ist auch ungew\u00f6hnlich \u2013 nicht bei\nder 1. Lesung h\u00e4ngen bleiben, weil bei der 1. Lesung\nnormalerweise keine offene Diskussion in diesem Hohen\nHause stattfindet. Das ist f\u00fcr die neuen Mitglieder auch\nein Erkenntniszuwachs. Normalerweise wird erst bei der\n2. oder gegebenenfalls 3. Lesung hier offen diskutiert,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n69\n\nweil dann Anh\u00f6rungen in den Aussch\u00fcssen stattgefun-\nden haben, zu denen sich Sachverst\u00e4ndige positioniert\nhaben. Das ist ganz wichtig.\n\nIch war stehen geblieben bei der familienpolitischen\nKomponente. Sie erscheint mir besonders wichtig, weil\nja \u2013 unabh\u00e4ngig von dem Bildungs- und Erziehungs-\nauftrag \u2013 die Einrichtungen und damit die Tr\u00e4ger der\nJugendhilfe nat\u00fcrlich die Aufgabe haben, die Vereinbar-\nkeit zwischen Familie und Beruf herzustellen. Das ist\nuns in Sachsen fl\u00e4chendeckend gelungen und das ist\neine gro\u00dfe Errungenschaft, auf die wir verweisen k\u00f6n-\nnen, die wir aber selbstverst\u00e4ndlich halten und ausbauen\nm\u00f6chten.\n\nAuch andere neue Bundesl\u00e4nder \u2013 aber ich denke, dazu\nwird Frau Dr. Schwarz dann noch etwas ausf\u00fchren \u2013\nhalten das eine oder andere vor. Aber wie es umgesetzt\nwird und wie es in den Gesetzen fundamentiert ist, ist\neine ganz andere Frage.\n\nIch meine, an der Stelle muss man auch fragen und da-\nrauf verweisen, wie denn unsere Betreuungsquoten aus-\nsehen. Das hatten Sie, Herr Neubert, in Ihrem Beitrag\neinleitend angesprochen. Ich will es hier dem Hohen\nHaus noch einmal unterbreiten: Bei den Krippen k\u00f6nnen\nwir auf eine Betreuungsquote von 38,4 % verweisen. In\nden Kinderg\u00e4rten haben wir 101,9 % erreicht. Es handelt\nsich hier nicht um mehr Kinder, sondern es sind ein\npaar R\u00fccksteller dabei. Wir haben dort also durchweg\ndie Betreuung, die wir uns w\u00fcnschen \u2013 gerade in dem\nLebensalter, in dem es f\u00fcr die Kinder so wichtig ist. Die\ndritte Betreuungsart, die dieses Gesetz umfasst, ist der\nHort. Dort k\u00f6nnen wir auf 57,4 % Betreuungsgrad ver-\nweisen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich auch bei den Tr\u00e4gern\nder Jugendhilfe und bei allen freien Tr\u00e4gern bedanken,\ndie diese Aufgabe f\u00fcr die Tr\u00e4ger der \u00f6rtlichen Jugend-\nhilfe wahrnehmen, also f\u00fcr die Landkreise oder Kreis-\nfreien St\u00e4dte, die das aus meiner Sicht vorbildlich orga-\nnisieren und umsetzen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nLassen Sie mich ein Wort dazu sagen, wie Elternbeitr\u00e4ge\ngehandhabt werden. Das hatte ich in Ihren Eingangsbe-\nmerkungen, Herr Neubert, vermisst. Man muss auch\neine Vorstellung davon haben, was es die Eltern letzt-\nendlich kostet. Hierzu muss man sagen, wir haben eine\nDrittelfinanzierung: Ein Drittel kommt vom Land mit\nder Betreuungspauschale, die jetzt bei 1 664 Euro liegt.\nSie wird ab 2005 auf 1 800 Euro steigen. Ein weiteres\nDrittel ist der kommunale Anteil, das letzte Drittel der\nElternbeitrag.\n\nF\u00fcr die Krippe sind es im Freistaat Sachsen 147 Euro,\nw\u00e4hrend in Mecklenburg-Vorpommern der Elternbeitrag\n209 Euro betr\u00e4gt. Das ist ein erheblicher Unterschied.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehen Sie!\nUnd Sie machen eine Koalition mit der SPD!)\n\nIm Kindergarten sind es bei uns 90 Euro, in Meck-Pom\n108 Euro. Im Hortbereich sind es bei uns 51 Euro, in\nMecklenburg-Vorpommern 63 Euro. Dort ist der Unter-\nschied nicht so krass, aber in der Krippenbetreuung ist\ner, wie ich meine, schon sehr merklich.\n\nDa hat sich eines f\u00fcr uns bezahlt gemacht \u2013 nicht bezahlt\nim finanziellen Sinne, sondern in dem Sinne, dass Be-\ntreuung m\u00f6glich ist und umgesetzt werden kann \u2013: dass\nwir die Pauschale eingef\u00fchrt haben. Sie l\u00e4sst sich leicht\nhandhaben. Vieles stand unter Kritik, aber ich denke,\ndiese Kritik ist inzwischen weggewischt, weil sich n\u00e4m-\nlich die Betreuungspauschale letztendlich ausgleicht. Wir\nhaben nicht differenziert zwischen Krippe, Kindergarten\nund Hort, sondern wir haben gesagt: Pro betreutem\nKind gibt es eine Pauschale. Es gleicht sich unter den Be-\ntreuungsarten aus. Dar\u00fcber hinaus entsteht ein erheblich\ngeringerer Verwaltungsaufwand \u2013 das, was wir eigent-\nlich immer wollten.\n\nDeshalb k\u00f6nnen wir mit Stolz darauf verweisen, dass\ndies auch so weitergef\u00fchrt werden kann. Darum werden\nuns, denke ich, andere beneiden.\n\nHier sei auch darauf hingewiesen, dass wir in den letz-\nten Jahren ein Investitionsprogramm aufgelegt hatten,\nwas jetzt wieder aufgefrischt werden wird, so dass es\nm\u00f6glich sein wird, neue Pl\u00e4tze zu schaffen. Ich denke,\ndas ist von den Kommunen auch dementsprechend\ndankbar aufgenommen worden angesichts der steigen-\nden Betreuungszahlen infolge steigender Kinderzahlen.\n\nIch will es an dieser Stelle mit Zahlen untersetzen. Vor\nder Wende hatten wir j\u00e4hrlich 52 000 Geburten. Das ist\nim Jahre 1993 auf 25 000 Geburten abgesackt. Jetzt hat es\nsich stabilisiert bei etwa 32 000 Geburten, so dass wir\nwieder einen Anstieg haben. Das wird sich einpendeln,\nso dass neue Pl\u00e4tze gebraucht werden \u2013 das ist gar keine\nFrage. Dementsprechend haben wir reagiert auf die jetzt\neingetretenen Verh\u00e4ltnisse.\n\nDas macht es letztendlich aus, nicht, indem wir sagen:\nWir brauchen den Rechtsanspruch von null bis zehn Jah-\nren! In Sachsen-Anhalt zum Beispiel hat man den\nRechtsanspruch f\u00fcr die Krippenkinder erh\u00f6ht. Wir haben\n\u2013 wie Sie, Herr Neubert, es richtig anf\u00fchrten \u2013 den\nRechtsanspruch von drei bis sechs Jahren; von null bis\ndrei Jahren ist kein Rechtsanspruch vorhanden. In Sach-\nsen-Anhalt hat man das im Gesetz festgelegt. Aber des-\nwegen kommen nicht mehr Kinder. Es werden also nicht\nmehr Kinder betreut. Das k\u00f6nnen Sie gern nachlesen\nbzw. statistisch noch einmal erfassen lassen.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nAber mit dem Rechtsanspruch w\u00fcrden wir die Kommu-\nnen verpflichten, Pl\u00e4tze vorzuhalten, die dann vielleicht\ngar nicht besetzt werden. Das kann man letzten Endes\nauch der kommunalen Ebene aus meiner Sicht so nicht\nzumuten. Das ist der entscheidende Knackpunkt, \u00fcber\nden wir hier zu beraten haben. Nat\u00fcrlich werden wir\ndas in einer fairen Debatte hier auch noch einmal im\nHohen Haus tun, nachdem es in den Aussch\u00fcssen ge-\nmeinsam mit Sachverst\u00e4ndigen beraten und entspre-\nchend argumentativ abgeklopft worden ist.\n\nIn diesem Sinne habe ich auch in Bezug auf die vor uns\nliegende Diskussion Freude daran, dass man sich in\neiner guten Argumentationsstrecke dar\u00fcber austauschen\nwird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n70\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion;\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidenten! Meine Da-\nmen und Herren! Nachdem nun der Koalitionsvertrag\nvorliegt, sind wir, denke ich, in der Zielsetzung gar nicht\nso weit entfernt. Sie k\u00f6nnen uns eigentlich nicht genug\nloben.\n\n(Zurufe von der PDS: Na, na!)\n\nStichworte sind: Zugangskriterien, Erh\u00f6hung der Landes-\npauschale, Weiterbildung der Erzieherinnen, Investitio-\nnen, Vorschuljahr, Familienbildung, Bildungsplan. Ich\ndenke, das sind alles gute Ergebnisse.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei der CDU)\n\nSo wie wir, hat sich der Gesetzgeber auf Bundesebene\ndieses Ziel, Rechtsanspruch anzustreben, nicht aus dem\nAuge verloren, wenn Sie sich die letzten Diskussionen\nzum Tagesbetreuungsgesetz vergegenw\u00e4rtigen. Dabei\nm\u00fcssen wir aber alle Bundesl\u00e4nder mitnehmen, und es\nist wohl auch unser Anliegen, dass alle Kinder gleiche\nStartchancen bekommen.\n\nWir in Sachsen wollen diese Startchancen weiter verbes-\nsern, indem wir den Schwerpunkt ganz klar auf Bildung\nlegen. Das werden wir auch in einem Gesetz regeln, und\ndann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Herr Neubert, bitte.\n\nFalk Neubert, PDS: Frau Dr. Schwarz, mich haben die\nWorte von Frau Nicolaus etwas verwirrt. Deshalb\nm\u00f6chte ich einfach eine Frage an Sie richten: Verstehe\nich Sie richtig, dass Sie das Verbot von Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen auf Landesebene gesetzlich regeln wollen,\ndas hei\u00dft, diese verbieten wollen?\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Kollege Neubert, wir reden\njetzt nicht \u00fcber Sinn oder Unsinn dieser Formulierung\nder Zugangskriterien, sondern wir reden \u00fcber die\nGrunds\u00e4tze Ihres Gesetzentwurfs.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nLassen Sie mich nur ausreden! Zu Koalitionsverhandlun-\ngen geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass Kompromisse gemacht\nwerden; das wissen Ihre Kolleginnen und Kollegen in\nBerlin und Mecklenburg-Vorpommern ganz genau. Ich\nkomme nachher darauf zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir als SPD uns auch weiter-\nhin f\u00fcr das Ziel eines Rechtsanspruches einsetzen. Wir\nhaben ja unsere Programmatik deswegen nicht aufge-\ngeben. Aber wir haben auf dieser Grundlage genau das\nerreicht, was jetzt im Koalitionsvertrag steht, und es ist\nauch finanziell untersetzt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs ist keine Luftblase. Die PDS geht in ihrem Gesetzent-\nwurf offenbar ja auch davon aus, dass die Erh\u00f6hung der\nLandespauschale auf 1 800 Euro ausreichend ist, einen\nRechtsanspruch umzusetzen. Dar\u00fcber sollten Sie einmal\nnachdenken. Und genau diese Erh\u00f6hung der Landespau-\nschale wird kommen und den Kommunen eben den\nSpielraum geben, dass allen Kindern der Zugang zu Be-\ntreuung, Bildung und Erziehung offen steht.\n\nIn keinem anderen Bundesland gibt es gegenw\u00e4rtig\neinen so weit gefassten Rechtsanspruch von null Jahren\nbis zum Ende der 4. Klasse, wie Sie es hier verlangen.\nUnd wie gesagt, auch dort mussten Ihre Kolleginnen\nund Kollegen Kompromisse machen.\n\nIch zitiere einmal aus der Koalitionsvereinbarung von\nMecklenburg-Vorpommern: \u201eDie Landesregierung wird\nschrittweise Betreuungsangebote f\u00fcr alle Kinder ab dem\n2. Geburtstag einf\u00fchren\u201c \u2013 dem 2. Geburtstag! \u2013 \u201emit\ndem Ziel eines Rechtsanspruchs.\u201c Das aktuelle Gesetz\nvon Mecklenburg-Vorpommern sieht aber diesen Rechts-\nanspruch \u00fcberhaupt nicht vor.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nUnd auch in Berlin \u2013 \u2013 Na, das ist halt so bei Verhand-\nlungen, Kollege Porsch! Aber ich denke, das, was jetzt\nhier erreicht wurde, m\u00fcssen Sie auch einmal anerken-\nnen!\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIn Berlin sieht es noch ung\u00fcnstiger aus. Auch dort gibt\nes Zugangskriterien, meine Damen und Herren von der\nPDS-Fraktion.\n\nIch denke, wir werden uns mit Ihrem Gesetzentwurf im\nentsprechenden Ausschuss befassen, wir werden uns mit\ndem Gesetzentwurf befassen, der notwendig ist, die Koa-\nlitionsvereinbarung umzusetzen, und da warten wir mal\ndie weiteren Diskussionen ab.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Okay!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt die\nNPD-Fraktion auf, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Als am 1. Januar 2002 das\nneue Kindertagesst\u00e4ttengesetz in Kraft trat, welches vor-\nher mit der absoluten Mehrheit der CDU-Fraktion hier in\ndiesem Plenum durchgesetzt wurde, waren die erheb-\nlichen M\u00e4ngel dieses Gesetzes schon offensichtlich. Ich\ndenke hier insbesondere an den Landeszuschuss, wel-\ncher durch die Pauschalregelung die Kommunen mit\nvielen Krippenkindern benachteiligt.\n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Gar nicht wahr!)\n\nIch denke an die fehlende Definition von p\u00e4dagogischer\nFachkraft im Gesetz, welche die notwendige p\u00e4dagogi-\nsche Qualit\u00e4t \u2013 gerade in finanzschwachen Kommunen \u2013\nbeeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Ich denke an die fehlenden\ngesetzlich festgeschriebenen Mindest\u00f6ffnungszeiten von\nKindertagesst\u00e4tten, welche eine Verschlechterung des\nAngebotes an die Eltern m\u00f6glich machen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n71\n\nIch k\u00f6nnte noch mehr M\u00e4ngel aufzeigen, will es aber bei\ndiesen Eckpunkten belassen. Gerade in einer Zeit, in der\nKreise in diesem Plenum st\u00e4ndig den Bildungsstandort\nSachsen bem\u00fchen und ihn sichern m\u00f6chten, gilt es, in\ndie Zukunft zu investieren. Die Zukunft eines jeden Lan-\ndes sind nun einmal die Kinder als die nachwachsende\nGeneration. Die Bildung, Erziehung und Betreuung von\nKindern m\u00fcssen daher f\u00fcr uns zu einem politischen\nThema h\u00f6chster Priorit\u00e4t werden. Die Auffassung, dass\nKindertagesst\u00e4tten ausschlie\u00dflich famili\u00e4r erg\u00e4nzenden\nCharakter haben, ist zu \u00fcberwinden. Bildung und Erzie-\nhung des Kindes m\u00fcssen ein ganzheitlicher Auftrag des\nGemeinwesens sein und k\u00f6nnen nicht nur auf die Eltern\nabgew\u00e4lzt werden.\n\n(Rita Henke, CDU: Das ist ja ein Ding!)\n\nAllerdings ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass das Primat der\nErziehung unserer Kinder bei den Eltern liegen muss.\nDies ist ein verfassungsm\u00e4\u00dfig garantiertes Recht.\n\nMeine Damen und Herren! Kindertagesst\u00e4tten sind trotz-\ndem keine Kinderverwahranstalten. Sie sind Teil eines\nzusammengeh\u00f6rigen Systems von Bildung, Erziehung\nund Betreuung. In diesem Zusammenhang ist auch die\nau\u00dferordentliche Betreuung zu verstehen, um welche es\nim vorliegenden Gesetzentwurf geht. Allerdings \u2013 dies\ngilt es noch einmal deutlich herauszustreichen \u2013: Wenn\nmeine Fraktion von der Notwendigkeit der Entwicklung\neines ganzheitlichen Konzepts f\u00fcr die Bildung und Erzie-\nhung von Kindern spricht, sind folgende Grunds\u00e4tze\nstrikt einzuhalten:\n\nZum Ersten muss eine politische Neutralit\u00e4t des Bil-\ndungswesens sichergestellt sein. Dies verdeutliche ich an\ndieser Stelle so explizit, weil diese eigentlich selbstver-\nst\u00e4ndliche Forderung leider in der Praxis nicht immer\ngegeben ist. Bildungseinrichtungen sind keine Orte der\npolitischen Beeinflussung, dies muss hier einmal ganz\ndeutlich gesagt werden! Zu guter Letzt ist auch eine reli-\ngi\u00f6se Neutralit\u00e4t zu wahren.\n\nDiese wichtigen Punkte m\u00fcssen die Grundlage eines je-\nden Bildungskonzeptes sein. Wenn Teile dieses Plenums\nwieder einmal die Kostenfrage f\u00fcr die Durchsetzung des\nvorliegenden Gesetzentwurfes bem\u00fchen, lassen Sie sich\ngesagt sein: Ausgaben f\u00fcr Kindertageseinrichtungen sind\nkeine verlorenen Zusch\u00fcsse. Sie sind Investitionen von\nhohem volkswirtschaftlichem Ertrag. Es ist immer sehr\nleicht, sich hinter Kostenfragen zu verstecken. Da erkl\u00e4-\nren Sie au\u00dferhalb dieses Hauses den Menschen, dass sie\naus Kostengr\u00fcnden auf Investitionen in die Zukunft ver-\nzichten sollen. Jedes betriebswirtschaftliche Unternehmen\nw\u00fcrde vermutlich mit solch einer Willk\u00fcrpolitik eine\nkr\u00e4ftige Bauchlandung machen. Wir haben hier eine Ver-\nantwortung f\u00fcr die Menschen in Sachsen, wir haben eine\nVerantwortung f\u00fcr die Zukunft unseres Freistaates. Eine\nBauchlandung k\u00f6nnen wir uns in dieser Frage nicht leis-\nten. Meine Fraktion wird deshalb diesem Gesetzentwurf\nzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt die\nFDP-Fraktion auf, Frau Abg. Sch\u00fctz.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Dieser Gesetzentwurf geht an der\nWirklichkeit vorbei. Rechtsanspruch hei\u00dft hundertpro-\nzentige Bereitstellung von Pl\u00e4tzen und geht an den Be-\ntroffenen vorbei. Warum?\nErstens. Die durchschnittliche Inanspruchnahme \u2013 auch\nbei Mehrangeboten von Krippenpl\u00e4tzen \u2013 liegt durch-\nschnittlich bei zirka 38 % f\u00fcr Kinder im Alter von 0 bis\n3 Jahren. Durchschnittlich deshalb, weil die Inanspruch-\nnahme bei den 0- bis 1-J\u00e4hrigen bei zirka 12 % liegt, bei\nden 2- bis 3-J\u00e4hrigen bei zirka 40 % und bei den 4- bis 5-\nJ\u00e4hrigen bei zirka 70 %. Wir haben im Hort eine \u00e4hnliche\nVerteilung, jedoch in umgekehrter Reihenfolge. Dort\nhaben wir die hohe Inanspruchnahme in der 1. und\n2. Klasse, die niedrigere in der 4. Klasse. Schon allein\ndeshalb w\u00fcrde sich ein Rechtsanspruch auf hundertpro-\nzentige Bereitstellung von Pl\u00e4tzen nicht ergeben.\n\nZweitens. Der Rechtsanspruch, den die Eltern, Mutter\noder Vater, f\u00fcr ihre Kinder nicht wahrnehmen k\u00f6nnen,\nweil das Angebot, das derzeit zur Verf\u00fcgung steht, mit\neiner \u00d6ffnungszeit von 7:00 Uhr bis 16:00 Uhr, auch bei\neinem Rechtsanspruch von 9 Stunden viel zu unflexibel\nist. Wenn wir von der Vereinbarkeit von Familie und Be-\nruf reden, dann brauchen wir Flexibilit\u00e4t. Flexibilit\u00e4t, die\nden Kindern Stabilit\u00e4t bietet, den Eltern Sicherheit und\ndie Tr\u00e4ger von Kindertageseinrichtungen nicht in ein\nLoch ungedeckter, aber aus ihrer Sicht erforderlicher Be-\ntriebskosten st\u00fcrzt. Flexibilit\u00e4t, die die Tr\u00e4ger von Kin-\ndertageseinrichtungen gern leisten wollen, aber derzeit\nnicht k\u00f6nnen.\n\nDrittens geht dieses Gesetz leider an der Wirklichkeit\nvorbei, wenn ich das In-Kraft-Treten \u2013 und das sei mir\ngestattet \u2013 am 1.1.2005 sehe. Dann frage ich mich, wie\nweit Sie denn tats\u00e4chlich an der Wirklichkeit sind. Die\nBudgetplanungen bei den Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Ju-\ngendhilfe sind so weit abgeschlossen, und eine Ange-\nbotssteigerung von 70 % im Krippenbereich ist in den\nn\u00e4chsten Jahren bei der derzeitigen Ausgangslage nicht\nerreichbar. Planungen zur bedarfsgerechten Bereitstel-\nlung von Pl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtungen laufen\nj\u00e4hrlich auf der Grundlage des Sozialgesetzbuches VIII.\nDort hei\u00dft es nun einmal: \u201e\u2026 an den Bed\u00fcrfnissen der\nBetroffenen \u2026\u201c, und nicht an ihnen vorbei, und das\nsollte Grundlage aller unserer Gesetze sein.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00fcndnis 90/Die\nGr\u00fcnen, bitte; Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, Gr\u00fcne: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Rechtsanspruch f\u00fcr Kin-\nder auf einen Platz in einer Kindertagesst\u00e4tte ist drin-\ngend notwendig, um unser Bildungssystem voranzubrin-\ngen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir haben erhebliche Defizite bei den Schulanf\u00e4ngern,\nwir haben immer h\u00f6here Quoten, die F\u00f6rderschulbedarfe\nnach sich ziehen. Wenn wir da keine Verbindlichkeit\nhineinbringen und schon \u00fcber die Frage der Zugangskri-\nterien und die Frage der Finanzierbarkeit debattieren,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n72\n\ndann geht das g\u00e4nzlich am Thema vorbei. Es geht hier\num die Frage der Zugangsgerechtigkeit und der Chan-\ncengerechtigkeit. Darauf sollten wir unser Hauptaugen-\nmerk legen.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen und der PDS)\n\nDie uns\u00e4gliche Praxis in den Kommunen, den Landkrei-\nsen und den St\u00e4dten, Kinder auszuschlie\u00dfen, weil sie\neine bestimmte soziale Herkunft vorweisen \u2013 sie sind\nKinder von Sozialhilfeempf\u00e4ngern oder von Arbeitslosen\n\u2013, muss beendet werden. Das schaffen wir nur, wenn\nwir Rechtssicherheit garantieren, indem wir verbindliche\nZug\u00e4nge sichern.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen und der PDS)\n\nEs geht um die Frage, ob wir Bildungsdefizite aufgrund\nsozialer Herkunft ausgleichen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen das.\nDer Schatz der fr\u00fchen Jahre wird im Vorschulbereich ge-\nhoben. Darauf m\u00fcssen wir ganz besonderen Wert legen.\nEs kommt darauf an, dass wir eine soziale Teilhabe\nerm\u00f6glichen.\n\nVorhin fiel das Stichwort, dass die Familie f\u00fcr die Er-\nziehung der Kinder verantwortlich ist. Nat\u00fcrlich hat die\nFamilie die h\u00f6chste Priorit\u00e4t, aber wir m\u00fcssen Kindern\nauch erm\u00f6glichen, sich in der Gesellschaft aufzuhalten\nund nicht von vornherein ausgeschlossen zu werden,\nnur weil die Eltern arm sind. Au\u00dferdem d\u00fcrfen wir\nnicht vergessen: Es geht auch um die demografische Ent-\nwicklung \u2013 nicht um die Frage, ob so und so viele Kin-\nder geboren werden, sondern was wir diesen Kindern\nerm\u00f6glichen: ob wir Zuzug erm\u00f6glichen, ob wir den\nStandort Sachsen auch f\u00fcr Eltern, f\u00fcr junge Menschen\nattraktiv machen.\n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Punkt in die Debatte einbrin-\ngen: die Frage der Vereinbarkeit von Beruf und Familie.\nIch halte dies wirklich f\u00fcr eine \u00fcberkommene Sicht. Es\ngeht nicht um die Frage, ob die Mutter Zeit hat, arbeiten\nzu gehen, oder ob der Vater Zeit hat, arbeiten zu gehen,\nsondern es geht um die Frage, ob dem Kind erm\u00f6glicht\nwird, von fr\u00fchester Kindheit an Zugang zu professionel-\nler Bildung zu erlangen.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen und der PDS)\n\nHier sind wir bei dem Punkt Professionalisierung. Wir\nals Gr\u00fcne sind der Auffassung, mittelfristig zu erm\u00f6g-\nlichen, dass Erzieher und Erzieherinnen eine Hochschul-\nausbildung haben.\n\nDie Bundesrepublik und \u00d6sterreich sind die einzigen\neurop\u00e4ischen L\u00e4nder, die keinen akademischen Ab-\nschluss in dieser Branche erwarten. Das m\u00fcssen wir\ndringend \u00fcberwinden; das kostet Geld und das sollte\nuns die Sache wert sein.\n\nWenn es um die Elternbeitr\u00e4ge geht \u2013 das Stichwort\nDrittelfinanzierung ist gefallen \u2013, sollten wir dringend\ndar\u00fcber nachdenken, ob wir diese nicht vom Einkom-\nmen der Eltern abh\u00e4ngig machen und hier eine Staffe-\nlung und damit Gerechtigkeit schaffen sollten. Wir haben\ndann niederschwelligere Zug\u00e4nge auch f\u00fcr sozial Schw\u00e4-\nchere.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen, der PDS\nund des Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch Rede-\nbedarf bei den Fraktionen; es ist noch Restredezeit vor-\nhanden? \u2013 Die PDS-Fraktion, Herr Abg. Neubert; Sie\nhaben noch 3 Minuten Redezeit.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe einen\nFehler gemacht:\n\n(Rita Henke, CDU: Viele!)\n\nIch habe geglaubt, dass das, was im Koalitionsvertrag\ndrin steht, auch Realit\u00e4t wird und ernst gemeint ist. Ich\nm\u00f6chte noch einmal vorlesen: \u201eDeshalb werden Zu-\ngangskriterien, die Kinder von diesem Bildungs- und Er-\nziehungsangebot ausschlie\u00dfen, abgelehnt.\u201c\nDas, was ich heute hier erlebe, ist die gleiche Diskussion,\ndie wir immer f\u00fchren.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, PDS)\n\nFrau Nicolaus hat wie immer ganz nebul\u00f6s dargeboten:\nWir wollen es nicht, aber wir werden auch nichts dage-\ngen tun von Landesebene aus. Das halten wir f\u00fcr falsch.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig! \u2013\nBeifall bei der PDS und den Gr\u00fcnen)\n\nIch halte es f\u00fcr ziemlich bedenklich, dass sich am ersten\nTag, an dem die Koalition steht, schon an diesem wichti-\ngen Punkt der Koalitionsvertrag als etwas zu viel Lyrik\nherausstellt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nBrief an den Nikolaus!)\n\nIch m\u00f6chte auf einige Dinge eingehen, die hier gekom-\nmen sind \u2013 wir haben ja schon viele Diskussionen da-\nr\u00fcber gef\u00fchrt. Aber es hei\u00dft doch nicht, dass, wenn man\nden Rechtsanspruch ausweitet, auf einmal 100 % der\nKinder in die Kinderkrippe oder in den Kinderhort ge-\nhen; das wissen wir doch.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas ist keine Rechtspflicht!)\n\n\u2013 Eben, es ist keine Rechtspflicht. Es war bis vor drei\nJahren Status quo, dass jedes Kind eine Kindertagesein-\nrichtung besuchen konnte, und es waren trotzdem nicht\n100 % in der Kindertagesst\u00e4tte; selbstverst\u00e4ndlich nicht.\nWir haben immer gesagt \u2013 wir waren uns darin im \u00dcbri-\ngen immer mit der SPD einig \u2013, dass im Grunde der\nRechtsanspruch ausgeweitet und damit der alte Status\nquo hergestellt werden kann und es mitnichten zu mehr\nKosten kommt \u2013 maximal f\u00fcr die Kreise, die schon Ein-\nschr\u00e4nkungen im Kindertagesst\u00e4ttenbereich umgesetzt\nhaben. Das ist eine Argumentation, die ich nicht nach-\nvollziehen kann.\nZu dem Kita-Konsens noch eine \u00c4u\u00dferung, Frau\nNicolaus: Das Kita-Konsenspapier wurde von uns als\nPDS stark kritisiert; es erm\u00f6glicht n\u00e4mlich nur eine halb-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n73\n\nt\u00e4gige Betreuung von Kindern nicht erwerbst\u00e4tiger\nEltern; es erm\u00f6glicht Zugangsbeschr\u00e4nkungen in Sach-\nsen. Das ist unsere Kritik an diesem Kita-Konsenspapier.\n\nIch habe jetzt noch ein Zitat von Ihnen, Frau\nDr. Schwarz, in dem Sie die CDU bei der letzten Diskus-\nsion kritisiert haben: dass man an der Argumentation,\ndass es unn\u00f6tig w\u00e4re, einen Rechtsanspruch auszuwei-\nten, festh\u00e4lt. Sie hatten damals selbstverst\u00e4ndlich ausge-\nf\u00fchrt, dass man einen Rahmen schaffen muss, und dies\nkann man nur mit einer Ausweitung des Rechtsanspru-\nches.\n\nIch hoffe, dass Sie sich vielleicht die Formulierung im\nKoalitionsvertrag noch einmal zu Herzen nehmen und\nan der Stelle wirklich einen Schritt weiter nach vorn\ngehen, denn ich f\u00e4nde es bedauerlich, wenn dieser ent-\nscheidende Punkt, den wir in Sachsen im Kindertages-\nst\u00e4ttenbereich zu bew\u00e4ltigen haben \u2013 dass alle Kinder\ndie M\u00f6glichkeit haben, eine Kita besuchen zu k\u00f6nnen \u2013,\nnicht umgesetzt w\u00fcrde.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS und den Gr\u00fcnen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Die CDU-Fraktion; Frau Abg. Nicolaus,\nbitte.\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die eine oder andere \u00c4u-\n\u00dferung l\u00e4sst mich ermutigen, noch einmal ans Redner-\npult zu treten, um einige Dinge klarzustellen.\nEine Verbindlichkeit zur Betreuung ist mit unserem in\nKraft befindlichen Gesetz vorhanden und eine gute Vo-\nraussetzung zur Verbindlichkeit. Ich m\u00f6chte doch noch\neinmal sortieren, damit keine Unklarheiten auftreten.\n\nIm Bereich drei bis sechs Jahre ist ein Rechtsanspruch\nbereits jetzt vorhanden, nicht dass wir hier von unter-\nschiedlichen Voraussetzungen ausgehen. Dort kann auch\nnicht gesagt werden, das Kind kann nicht betreut wer-\nden.\n\nBei der Frage null bis drei Jahre ist sicherlich durch das\nIn-Kraft-Treten des neuen Gesetzes eine Diskussion in\nGang gesetzt worden. Aber die gesetzliche Regelung hat\nsich in dem Punkt nicht ver\u00e4ndert. All das war genauso\nvorher m\u00f6glich. Ich m\u00f6chte etwas aus der Realit\u00e4t sagen:\nDas, was vorher einfach nicht diskutiert wurde, ist aber\nPraxis gewesen, denn die Kommunen haben vor Ort mit\nden Tr\u00e4gern entschieden, ob sie das Kind zur Betreuung\naufnehmen k\u00f6nnen \u2013 sicher nicht im Hortbereich, da\nsind immer gen\u00fcgend Pl\u00e4tze vorhanden gewesen. Aber\nim Krippenbereich war es einfach so, dass man intern\nListen hatte, um zu schauen, ob das Kind ad hoc betreut\nwerden kann. Man hat sehr wohl vor Ort nach dem Kri-\nterium entschieden, ob die Eltern Arbeit haben oder\nnicht: Kann das Kind sofort betreut werden oder k\u00f6nnen\ndie Eltern mit der Betreuung noch warten oder nicht?\nDas geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit dazu.\n\nDurch die vor drei Jahren in Gang gebrachte Diskussion,\ndie sicherlich nicht gerade sch\u00f6n war und auch nicht ist,\nsind Dinge auf das Tableau gerufen worden, die drau\u00dfen\nflexibel gehandhabt wurden. Das darf man an der Stelle\nnicht vergessen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Nicolaus?\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt erst einmal\nzum Ende kommen. Wir werden in den Aussch\u00fcssen\nnoch gen\u00fcgend dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Das ist ja\ngerade unsere Chance, um dort noch einmal die Gedan-\nken auszutauschen.\nVielleicht noch einmal zur Pauschale. Ich habe es vorhin\nin meinem Redebeitrag schon angesprochen: Die Pau-\nschale bringt eben gerade Gerechtigkeit, auch was die\nVerwaltungen anbetrifft, weil die Kommunen eben nicht\nmehr alles neu berechnen m\u00fcssen. Es war vorher ein\nganz aufwendiges System \u2013 wer sich damit nicht aus-\neinander gesetzt hat, hat den Vergleich dazu nicht: Die\nKinder wurden aufaddiert, dann war es eine Bezuschus-\nsung der Personalkosten von 52 %, sp\u00e4ter von 48 %;\ndann mussten die Erzieherinnen zusammengefasst wer-\nden \u2013 sie sind nach BAT bezahlt worden und der Orts-\nzuschlag ist dazugerechnet worden \u2013; das war unheim-\nlich aufwendig.\nDiese Vereinfachung sollten wir uns nicht nehmen lassen\nund die Kommunen haben zwischenzeitlich erkannt,\ndass die Betreuungspauschale f\u00fcr diese drei Betreuungs-\narten eine riesige Chance ist, um einen Ausgleich herzu-\nstellen, gerade was Krippe und Hort betrifft. Da haben\nwir uns \u00fcberhaupt nichts vorzuwerfen; ganz im Gegen-\nteil, das ist eine Neuerung, die weiterhin so bestehen\nbleiben sollte.\n\nWas die Zugangskriterien anbetrifft: Sie sollten eigentlich\nmit uns fr\u00f6hlich gestimmt sein, dass das in dem Koali-\ntionsvertrag drinsteht, und es nicht so bem\u00e4ngeln, wie\nSie es getan haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAnstatt es nach vorn zu bringen und es auch argumenta-\ntiv positiv zu begleiten, haben Sie nichts anderes im\nSinn, als es schlechtzureden. Damit bin ich nicht einver-\nstanden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir wollen nur wissen,\n\nwas es genau bedeutet!)\n\nIch bin froh, dass wir jetzt durch die Diskussion zu\nIhrem Gesetz in den Aussch\u00fcssen und bei der erneuten\nDiskussion im Plenum die M\u00f6glichkeit haben werden,\nall die positiven Dinge, die wir haben und die wir in\ndieser Legislatur fortsetzen und aufsatteln werden, dann\nhier richtig darstellen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr bin ich Ihnen\nsehr dankbar.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch wei-\nteren Redebedarf? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist.\n\nMeine Damen und Herren, da wir erst in der heutigen\nSitzung die Aussch\u00fcsse gebildet haben, konnte das Pr\u00e4-\nsidium keinen Vorschlag f\u00fcr die \u00dcberweisung des Ge-\nsetzentwurfes in die fachlich zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse\nunterbreiten. Somit schlage ich Ihnen vor, folgende \u00dcber-\nweisung vorzunehmen: Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n74\n\nheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, In-\nnenausschuss und Haushalts- und Finanzausschuss. \u2013\nIch sehe, es gibt keinen Widerspruch. Deshalb lasse ich\njetzt abstimmen \u00fcber diese \u00dcberweisung. Wer damit\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2\nStimmenthaltungen ist die \u00dcberweisung beschlossen\nworden.\n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 7 und rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aufhebung der \u00dcbergangsbestimmungen\nder S\u00e4chsischen Verfassung und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\n\nDrucksache 4/0090, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur\ndie PDS-Fraktion als Einreicherin.\n\nHerr Abg. Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Fraktion der PDS hatte den\njetzt vorliegenden Gesetzentwurf in weithin \u00e4hnlicher\nFassung bereits zum Ende der letzten Legislaturperiode,\nn\u00e4mlich in der 105. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages\nam 22. April 2004, eingebracht. Die damalige Fraktion\nhat dann angesichts des Beratungsr\u00fcckstaus, der sowohl\nim federf\u00fchrenden Verfassungs- und Rechtsausschuss als\nauch in einem Teil der mitberatenden Aussch\u00fcsse zu\nverzeichnen war, darauf verzichtet, auf der Behandlung\nmit abschlie\u00dfender Lesung des Gesetzentwurfs in der\n3. Legislatur zu bestehen. Dies zum einen, weil der Ge-\nsetzentwurf im Grunds\u00e4tzlichen wie im Detail Verfas-\nsungs- und einfachgesetzliche Rechtsfragen ber\u00fchrt, die\nunbedingt der gr\u00fcndlichen Debatte unter Einbeziehung\nauch externen Sachverstandes bed\u00fcrfen; zum anderen,\nweil von vornherein sehr sensible Regelungsgegenst\u00e4nde\nunserer Landesverfassung betroffen sind.\nNicht vorrangig wegen ihrer Sensibilit\u00e4t, sondern weil\ndie Regelungsgegenst\u00e4nde, die der Gesetzentwurf be-\nr\u00fchrt, jedenfalls zu Teilen der Natur der Sache nach\neiner Befristung, einem tempor\u00e4ren Moment, unterliegen,\nhatte sie der Verfassungs- und Rechtsausschuss des\n1. S\u00e4chsischen Landtages in den 11. Abschnitt der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung eingeordnet, n\u00e4mlich unter die \u00dcber-\ngangs- und Schlussbestimmungen, wo sie seit Annahme\nder S\u00e4chsischen Verfassung im Zuge der Schlussabstim-\nmung im Plenum am 26. Mai 1992 enthalten sind.\n\nDer erste Kommentar zur Verfassung des Freistaates\nSachsen von Kunzmann, Haas, Baumann-Haske und\nBartlitz spricht direkt von Artikeln zur Aufarbeitung\nund Bew\u00e4ltigung der Vergangenheit und meint damit\ndie Artikel 116 bis 119 der Verfassung. Selbige Artikel\nund die auf ihre Umsetzung gerichteten Gesetze, die der\nLandtag erlassen hat, haben in der Folgezeit in der Ver-\nfassungs- und Rechtspraxis des Freistaates Sachsen eine\nsehr unterschiedliche Rolle gespielt, Artikel 119 nach Art\nund Auswirkung als Verfassungsgrundlage f\u00fcr die \u00dcber-\npr\u00fcfung des gesamten \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat\nSachsen auf so genannte Stasi-Kontakte wohl die gr\u00f6\u00dfte.\nEr hat landauf, landab sowohl die Arbeits- und die Ver-\nwaltungsgerichte, zu Teilen die ordentliche Gerichtsbar-\nkeit, aber auch in erheblichem Umfang den S\u00e4chsischen\nVerfassungsgerichtshof befasst. Erinnert sei beispiels-\n\nweise an das so genannte B\u00fcrgermeister-Urteil aus dem\nJahre 1997, betreffend den B\u00fcrgermeister von K\u00f6nig-\nstein.\n\nAuch relevant geworden ist bislang in exakt vier F\u00e4llen\nArtikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung, betreffend die so\ngenannte Abgeordnetenanklage, wobei die jeweils einge-\nreichten Klagen beziehungsweise gestellten Antr\u00e4ge auf\nAberkennung des Mandats in allen F\u00e4llen seitens des\nVerfassungsgerichtshofes durch Verwerfung zur\u00fcckge-\nwiesen worden sind.\n\nDie Wiedergutmachungsregelung in Artikel 116 der\nS\u00e4chsischen Verfassung bildet, wenn auch kaum so apos-\ntrophiert, die Grundlage f\u00fcr verschiedene rehabilitie-\nrungsrechtliche Vorschriften im Freistaat Sachsen und\nderen Anwendung. Die eigentliche Grundsatzbestim-\nmung f\u00fcr die Vergangenheitsaufarbeitung \u2013 so auch be-\nzeichnet \u2013, der Artikel 117, der das Land verpflichtet,\n\u201eim Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten\u201c dazu beizutragen,\n\u201edie Ursachen individuellen und gesellschaftlichen Ver-\nsagens in der Vergangenheit abzubauen, die Folgen ver-\nletzter Menschenw\u00fcrde zu mindern und die F\u00e4higkeit zu\nselbstbestimmter und eigenverantwortlicher Lebensge-\nstaltung zu st\u00e4rken\u201c, fristete eher ein k\u00fcmmerliches Da-\nsein im Verfassungsleben und wurde auch hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag in den Jahren seit Existenz der\nVerfassung kaum im Mund gef\u00fchrt.\n\nUnbestritten hat uns, die PDS-Fraktion, gest\u00f6rt, dass\nstattdessen die Tendenz, den repressiven Gehalt der Ar-\ntikel 118 und 119 zu nutzen \u2013 auch politisch instrumen-\ntalisiert \u2013, \u00fcberm\u00e4chtig war, wobei das nicht allein der\nAnlass f\u00fcr die Einbringung dieses Gesetzentwurfs ist.\nVeranlasst war und ist er zun\u00e4chst durch die Tatsache,\ndass die seinerzeit noch allein Regierung tragende CDU-\nFraktion in den 3. S\u00e4chsischen Landtag etwa im Fr\u00fchjahr\n2004 den Antrag einbrachte, die so genannten Rosen-\nholz-Dateien zur nochmaligen \u00dcberpr\u00fcfung der Abge-\nordneten und der Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes\nheranzuziehen.\n\nZwar wurde dieser Antrag im Landtag nie auf die\nTagesordnung gesetzt, also nach bef\u00fcrwortender Stel-\nlungnahme der Staatsregierung im parlamentarischen\nGesch\u00e4ftsgang versenkt; daf\u00fcr aber fasste die S\u00e4chsische\nStaatsregierung am 25. Mai 2004 den Beschluss \u00fcber eine\nerneute \u00dcberpr\u00fcfung von Bediensteten des Freistaates\nSachsen auf Hinweise f\u00fcr eine Zusammenarbeit mit dem\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit/Amt f\u00fcr Nationale Si-\ncherheit der ehemaligen DDR unter Einbeziehung der\nRosenholz-Dateien und das hierzu anzuwendende ein-\nheitliche Verfahren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n75\n\nSelbiger Beschluss und das am 13.7.2004 durch das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium des Innern an alle Landr\u00e4te,\nOberb\u00fcrgermeister, B\u00fcrgermeister und selbst die Vorsit-\nzenden von Verwaltungs- und Zweckverb\u00e4nden ergan-\ngene Dekret zu seiner Umsetzung wird seither exeku-\ntiert. Obwohl es eingangs des besagten Papiers des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums vom 13. Juli definitiv\nhei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie erneute \u00dcberpr\u00fcfung umfasst\ndie Minister und Staatssekret\u00e4re, die Bediensteten des\nh\u00f6heren Dienstes sowie Besch\u00e4ftigte in leitenden Funk-\ntionen und in sicherheitsrelevanten Bereichen unabh\u00e4n-\ngig von deren Besoldung und Eingruppierung\u201c, werden\nim Freistaat Sachsen bekanntlich unter anderem s\u00e4mt-\nliche Lehrerinnen und Lehrer erneut entsprechend den\nUnterlagen der Stasiunterlagenbeauftragten \u00fcberpr\u00fcft \u2013\ndas Durchleuchten unter Hinzuziehung der Rosenholz-\nDateien eingeschlossen. Auch eine ganze Reihe von kom-\nmunalen K\u00f6rperschaften hat sich auf diesen Beschluss\nder Staatsregierung berufen, der eindeutig auf heraus-\ngehobene Funktionsebenen bezogen war.\n\nEin wenig also auch aus Gr\u00fcnden der Haushaltskonsoli-\ndierung \u2013 denn das sind kostentr\u00e4chtige Ma\u00dfnahmen en\ngros \u2013 erscheint es uns an der Zeit zu pr\u00fcfen, inwieweit\nes nunmehr, 15 Jahre seit der friedlichen Wende, oder,\nauf gestern bezogen, seit \u00d6ffnung der Mauer, berechtigt\nist, die fortdauernde Geltung der Artikel 118 und 119\nund ihre wortlautorientierte Anwendung letzten Endes\nauch noch in der Reichweite der Grunds\u00e4tze von Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und \u00dcberma\u00dfverbot, wie sie sich aus\ndem Rechtsstaatsprinzip und aus Artikel 1 der eigenen\nVerfassung ergeben, fortzusetzen.\n\nWir wollen mit dem Gesetzentwurf aber nicht nur an\nden MfS-Regelungen herumwerkeln; wir haben generelle\n\u00dcberlegungen angestellt, welche der im 11. Abschnitt,\ndas hei\u00dft in den \u00dcbergangsbestimmungen, bezeichneten\nRegelungen nunmehr entbehrlich, nicht mehr sachge-\nrecht und deshalb zu streichen sind und welche in den\ndauerhaften Regelungsgehalt der S\u00e4chsischen Verfassung\n\u00fcbernommen werden sollten.\n\nDer vorliegende Entwurf schl\u00e4gt in diesem Sinne in Arti-\nkel 1 vor, das in Artikel 114 geregelte Widerstandsrecht,\nwonach alle B\u00fcrger des Freistaates Sachsen das Recht\nhaben, gegen jede Person, die es unternimmt, die verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfige Ordnung zu beseitigen, Widerstand zu leis-\nten, wenn andere Abhilfe nicht m\u00f6glich ist, nunmehr als\nArtikel 3a in den I. Abschnitt der Verfassung zu \u00fcber-\nnehmen, weil diese Regelung auch von der Systematik\nher in den \u00dcbergangsbestimmungen nichts zu suchen\nhat.\n\nDen bisherigen Artikel 117 \u2013 Vergangenheitsaufarbei-\ntung \u2013, quasi der verfassungsrechtliche Auftrag, die Ur-\nsachen individuellen und gesellschaftlichen Versagens in\nder Vergangenheit aufzuarbeiten und entsprechende Fol-\ngen verletzter Menschenw\u00fcrde zu mindern, wollen wir\nk\u00fcnftig als \u201eordentlichen\u201c Artikel 11a in den dauerhaften\nTeil der Verfassung \u00fcbernehmen und dort verankern.\n\nDie Regelungen zur MfS- beziehungsweise Systemn\u00e4he-\nregel\u00fcberpr\u00fcfung, die bisher de facto in Artikel 119 an-\ngelegt waren, wollen wir insoweit abgeschafft wissen, als\nes sich um die reine MfS-Regel\u00fcberpr\u00fcfung handelt. Wir\nwollen, dass in Artikel 92a eine Regelung aufgenommen\nwird, wonach die Eignung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst\n\nund f\u00fcr die Weiterbesch\u00e4ftigung von Personen im \u00f6ffent-\nlichen Dienst stets dann fehlen soll, wenn die betreffende\nPerson gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder\nder Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen hat, insbesondere gegen\ndie im Internationalen Pakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und politi-\nsche Rechte vom 19. Dezember 1966 gew\u00e4hrleisteten\nMenschenrechte oder die in der Allgemeinen Erkl\u00e4rung\nder Menschenrechte vom 10. Dezember enthaltenen\nGrundrechte, und f\u00fcr die im Rahmen einer Einzelfallpr\u00fc-\nfung festgestellt wird, dass sie deshalb f\u00fcr die Besch\u00e4fti-\ngung im \u00f6ffentlichen Dienst untragbar ist.\n\nEs bleibt erhalten, und zwar unabh\u00e4ngig davon, zu wel-\ncher zeitlichen Periode, unter welchem System und in\nwelchem Staatswesen es stattgefunden hat, dass derje-\nnige als ungeeignet f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im \u00f6ffentlichen\nDienst gelten soll, der erweislich und in einem normier-\nten rechtsstaatlichen Verfahren gepr\u00fcft Grunds\u00e4tze der\nMenschlichkeit oder der Rechtsstaatlichkeit verletzt hat\nbeziehungsweise noch heute fortdauernd verletzt.\n\nDas bislang in den \u00dcbergangsbestimmungen \u2013 konkret\nim Artikel 118 \u2013 enthaltene Institut der Abgeordnetenan-\nklage und der Ministeranklage soll modifiziert werden.\nEs soll hier die Regelung aufgenommen werden in den\nArtikel 43a \u2013 also direkt im Abschnitt \u201eDer Landtag\u201c \u2013,\nund zwar in modernisierter Form. War es bislang nach\nArtikel 118 nur m\u00f6glich, gegen einen Abgeordneten An-\nklage zu erheben, der vor seiner Wahl in den Landtag\n\u201egegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechts-\nstaatlichkeit versto\u00dfen hat\u201c bzw. f\u00fcr das Amt f\u00fcr Natio-\nnale Sicherheit oder das MfS t\u00e4tig war, und ihn mit einer\nAbgeordnetenanklage zu \u00fcberziehen, wollen wir jetzt\neine Regelung, die es erm\u00f6glicht, Abgeordnetenanklage\nzu erheben, wenn sich der dringende Verdacht ergibt,\ndass \u201e1. ein Mitglied des Landtages seine Stellung als\nMitglied des Landtages missbraucht hat, um sich oder\nanderen in gewinns\u00fcchtiger Absicht Vorteile zu verschaf-\nfen\u201c, und wenn der dringende Verdacht besteht, dass\n\u201e2. ein Mitglied des Landtages vor oder nach seiner\nWahl gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder\nRechtsstaatlichkeit versto\u00dfen hat\u201c.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende\nkommen.\n\nKlaus Bartl, PDS: Inhaltsgleich soll eine Regelung zum\nMinistergesetz aufgenommen werden.\n\nEine letzte Regelung, die neu aufgenommen werden soll,\nbetrifft die so genannte Inkompatibilit\u00e4t zwischen Land-\ntagsmandat und Ministeramt. Diese einzuf\u00fchren er-\nscheint uns h\u00f6chste Zeit, nachdem am 19. September die\nGefahr bestand, dass die s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler das gesamte bisherige CDU-Kabinett in voller\nSt\u00e4rke und Sch\u00f6nheit als Abgeordnetengruppe in die\nCDU-Fraktion des 4. S\u00e4chsischen Landtages w\u00e4hlen\nk\u00f6nnten. Bekanntlich hatten alle Minister der bisherigen\nCDU-Regierung f\u00fcr den 4. S\u00e4chsischen Landtag kandi-\ndiert, eine Staatssekret\u00e4rin mit Hund noch dazu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte\nzum Ende kommen!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n76\n\nKlaus Bartl, PDS: Ja. \u2013 Wie viele Minister dieser Land-\ntag als Abgeordnete in seinen Reihen haben wird, die\ndann als Legislative die exekutive T\u00e4tigkeit kontrollieren\nsollen, wissen wir erst morgen.\nWir meinen also, es ist Handlungsbedarf in diesen Punk-\nten gegeben, und wir bitten um eine offene Debatte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, es ist\ndas dritte Mal, dass ich Sie bitte. Sonst muss ich einfach\nabschalten und das mache ich ungern.\n\nKlaus Bartl, PDS: Wir bitten um \u00dcberweisung in den\nVerfassungs- und Rechtsausschuss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur \u00dcberweisung. Auch hier\n\ngilt das, was ich vorhin schon zur Entscheidung des Pr\u00e4-\nsidiums gesagt hatte. Ich schlage Ihnen die folgenden\n\u00dcberweisungen vor: Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien; Ausschuss f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend; Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr; Haushalts-\nund Finanzausschuss.\n\nGibt es Erg\u00e4nzungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse\nich jetzt \u00fcber die \u00dcberweisungen abstimmen. Wer\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung. Damit\nsind die \u00dcberweisungen beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n\n(Abgeordnetengesetz)\n\nDrucksache 4/0091, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt auch hier keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur\nallgemeinen Aussprache vor. Daher bitte ich jetzt die\nEinreicherin, die PDS-Fraktion, das Wort zu nehmen\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Thema Di\u00e4ten, also die\nFrage der Abgeordnetenbez\u00fcge, besch\u00e4ftigt den Landtag\nin regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden, und meistens sind es keine\nerfreulichen Debatten, zumal die mediale Begleitung lei-\nder h\u00e4ufig auch wenig differenziert ist.\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen stellen mit Recht\nhohe Erwartungen an die von ihnen gew\u00e4hlten Volksver-\ntreter, also an uns alle. Ich glaube, es besteht auch kein\nStreit dar\u00fcber, dass die T\u00e4tigkeit eines Mitglieds des\nLandtages, die in der Regel 40 Stunden in der Woche\ndeutlich \u00fcbersteigt, so angemessen verg\u00fctet werden\nmuss, dass die Unabh\u00e4ngigkeit der Parlamentarier ge-\nsichert ist.\n\nAn der Frage, was angemessen ist, scheiden sich jedoch\ndie Geister. Diese Frage hat auch im zur\u00fcckliegenden\nWahlkampf eine gewisse Rolle gespielt. Ich meine aller-\ndings, mit blo\u00dfen Parolen wie \u201eDi\u00e4ten runter!\u201c wird\nman der Thematik nach unserer festen \u00dcberzeugung\nnicht gerecht.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der SPD sowie Beifall\n\ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren, nicht die derzeitige Grund-\nentsch\u00e4digung ist das Problem. Denn diese bewegt sich\netwa auf dem Niveau eines Schulleiters und das kann\nmit Sicherheit nicht als \u00fcberzogen angesehen werden.\nDer eigentliche Knackpunkt sind andere Zuwendungen\nan Abgeordnete. Das f\u00e4ngt an bei den steuerfreien Pau-\n\nschalen f\u00fcr Fahrtkosten und die Arbeit im Wahlkreis.\nDas geht weiter mit verschiedenen geldwerten Leistun-\ngen, die Parlamentarier erhalten, und endet nicht zuletzt\nbei \u00dcbergangsgeldern und insbesondere der durchaus\n\u00fcppigen Altersversorgung ehemaliger Abgeordneter.\n\nWir als PDS-Fraktion meinen: Alle diese Bez\u00fcge geh\u00f6ren\nauf den Pr\u00fcfstand. Ich will an dieser Stelle nur einige\nFragen aufwerfen.\n\nWarum werden zum Beispiel die Aufwendungen f\u00fcr\nFahrtkosten und Wahlkreisarbeit nicht nach den tats\u00e4ch-\nlichen Ausgaben erstattet, also zum Beispiel quartals-\nweise abgerechnet, so dass der Abgeordnete, der sich\nmehr engagiert und mehr ausgibt, auch mehr erstattet\nbekommt? Zur Kostend\u00e4mpfung k\u00f6nnte man den Betrag\nnach oben deckeln.\n\nIch frage weiter: Warum bekommen Abgeordnete, die\ngar kein formales Wahlkreis- oder B\u00fcrgerb\u00fcro betreiben\n\u2013 und dies gab es in den letzten Jahren mehrfach bis\nhinein in die Staatsregierung \u2013, die gleiche Summe aus-\ngezahlt wie jene, die ein entsprechendes B\u00fcro angemietet\nhaben und vielleicht sogar noch zuschie\u00dfen m\u00fcssen?\n\nWarum erhalten Abgeordnete, die in Dresden wohnen,\ndie gleiche Fahrtkostenpauschale wie jene, die in der\nLausitz oder im Vogtland beheimatet sind, obwohl die\ntats\u00e4chlichen Kosten deutlich differieren?\n\nWarum, frage ich weiter, k\u00f6nnen nicht alle Mitglieder\ndieses Landtages, wie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch,\nin die Kranken-, Renten- und Arbeitslosenversicherung\neinzahlen und dadurch entsprechende Anspr\u00fcche erwer-\nben?\n\nWie kann es schlie\u00dflich sein, meine Damen und Herren,\ndass ein Abgeordneter im Landtag nach zwei Wahlperio-\nden bereits Anwartschaft auf eine so hohe Altersversor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n77\n\ngung hat, wie sie ein durchschnittlicher Facharbeiter\nnach 40 Arbeitsjahren nicht erreichen kann?\n\nDas, meine Damen und Herren, sorgt verst\u00e4ndlicher-\nweise f\u00fcr Unmut bei den B\u00fcrgern, die wir hier vertreten.\nDas sind die wirklichen Fragen, die wir gemeinsam be-\nantworten m\u00fcssen.\n\nBereits vor mehr als 18 Monaten hatte die PDS-Fraktion\ndazu einen Gesetzentwurf in den Landtag eingebracht,\nder damals leider abgelehnt wurde. Jetzt reichen wir die-\nsen Entwurf mit geringf\u00fcgigen Korrekturen erneut ein,\nweil er unserer Ansicht nach nichts an Aktualit\u00e4t verlo-\nren hat. Es geht heute \u2013 ich f\u00fcge hinzu: zum Gl\u00fcck \u2013\nnicht um eine Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten, sondern wir haben\nzu Beginn der Wahlperiode die Chance, bei der Abge-\nordnetenverg\u00fctung neue Wege zu beschreiten.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDazu unterbreiten wir mit dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf einen konkreten und aus unserer Sicht schnell um-\nsetzbaren Vorschlag.\n\nEs w\u00e4re im \u00dcbrigen unredlich \u2013 auch das will ich\nsagen \u2013, den Eindruck zu erwecken, dass Bez\u00fcge von\nParlamentariern nie angehoben werden d\u00fcrfen. Bei vie-\nlen Berufsgruppen im Land, nicht zuletzt im \u00f6ffentlichen\nDienst, gibt es regelm\u00e4\u00dfig derartige Anpassungen, ohne\ndass es dar\u00fcber gr\u00f6\u00dfere \u00f6ffentliche Diskussionen g\u00e4be.\nAllerdings \u2013 und das geh\u00f6rt ebenfalls zur Wahrheit \u2013\narbeiten immer mehr Menschen auch hier in Sachsen in\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, die nicht der tariflichen Bin-\ndung unterliegen, mithin nicht von den Verhandlungs-\nerfolgen der Gewerkschaft profitieren k\u00f6nnen. Nicht\nwenige Menschen m\u00fcssen sogar sinkende Reall\u00f6hne in\nKauf nehmen, und von den zahlreichen Arbeitslosen\nund Sozialhilfeempf\u00e4ngern, die nach dem Willen der\nSPD-gef\u00fchrten Bundesregierung noch weiter geschr\u00f6pft\nwerden sollen, will ich einmal ganz absehen. Hartz IV\nund die 1-Euro-Jobs sind nur zwei von vielen Stichwor-\nten.\n\nNat\u00fcrlich steigen die Ausgaben des allt\u00e4glichen Lebens\nauch f\u00fcr die Abgeordneten. Nat\u00fcrlich sind sie von den\nhohen Benzinpreisen betroffen und auch von wachsen-\nden Betriebskosten zum Beispiel f\u00fcr ihre B\u00fcros. Und\nnat\u00fcrlich gibt es nie einen richtigen Zeitpunkt f\u00fcr eine\nErh\u00f6hung oder Anpassung der Abgeordnetenbez\u00fcge.\n\nIn jedem Fall \u2013 und das ist unser Hauptpunkt \u2013 muss je-\ndoch das Gesamtgef\u00fcge der Abgeordnetenentsch\u00e4digung\nstimmen. Davon kann gegenw\u00e4rtig keine Rede sein.\n\nIch habe bereits im Jahre 2000 darauf hingewiesen, dass\ndas Bundesverfassungsgericht uns auferlegt, dass die\nParlamentarier als einzige Berufsgruppe in diesem Land\n\u00fcber ihre Bez\u00fcge selbst entscheiden m\u00fcssen. Dass das\nnicht nur eine Lust, sondern zuweilen auch eine Last ist,\nwissen wohl alle in diesem Haus. Ich habe damals, also\nvor fast f\u00fcnf Jahren, auch deutlich gemacht, dass ich die\nHauptschwierigkeit darin sehe, dass es nach wie vor\nkeinen Ma\u00dfstab daf\u00fcr gibt, mit welcher T\u00e4tigkeit oder\nBerufsgruppe man die Arbeit eines Abgeordneten ver-\ngleichen und damit bez\u00fcglich seiner Entlohnung einstu-\nfen kann. Vielleicht k\u00f6nnte eine diesbez\u00fcgliche Fest-\nlegung und die damit verbundene Anbindung an eine\nbestimmte Tarifstruktur die f\u00fcr alle Seiten leidige Di\u00e4ten-\n\ndebatte ein f\u00fcr allemal beenden. Denn dann g\u00e4be es wie\nbei einem Schulleiter, wie bei einem Abteilungsleiter im\nMinisterium, wie bei einem B\u00fcrgermeister oder einem\nLandrat oder auch dem Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofes\nin mehr oder weniger regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden vertret-\nbare Anpassungen der Bez\u00fcge und nicht wie bisher bei\nuns nach mehreren Nullrunden dann so drastische\nSpr\u00fcnge, dass auch die \u00f6ffentliche Diskussion dement-\nsprechend gef\u00fchrt wird.\n\nEs gab in den vergangenen Jahren eine ganze Reihe kon-\nkreter Vorschl\u00e4ge, zum Beispiel die Ankopplung der Ab-\ngeordnetenbez\u00fcge an die Geh\u00e4lter der Richter am Land-\ngericht. Das w\u00e4re ein Vorschlag, dem man folgen\nk\u00f6nnte. Es g\u00e4be die M\u00f6glichkeit, die Entwicklung der\nAbgeordnetenbez\u00fcge daran zu binden. Dann w\u00e4re nur\nnoch die Umsetzung im Landtag vorzunehmen. Das ist\nleider in der Praxis gescheitert, und zwar insbesondere\nan der CDU-Mehrheitsfraktion, die sich zu einer solchen\nklaren Festlegung nicht durchringen konnte.\n\nNun gibt es einen neuen Landtag in ver\u00e4nderter Zusam-\nmensetzung. Durch diese neue Zusammensetzung gibt\nes die Chance, bei der Di\u00e4tendiskussion zu anderen Er-\ngebnissen zu kommen, zu einem echten Neuanfang und\nzu einem Resultat, das dann auch von der \u00d6ffentlichkeit\nakzeptiert wird.\n\nWir als PDS wollen uns konstruktiv an der Debatte be-\nteiligen und haben den Ihnen vorliegenden Entwurf in\nden Landtag eingebracht. Kernpunkt dieses Entwurfes\nist die Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen Kommission, die\ndann einen m\u00f6glichst verbindlichen Vorschlag zur k\u00fcnf-\ntigen Regelung der Abgeordnetenbez\u00fcge erarbeiten und\ndem Landtag vorlegen soll. Dadurch k\u00f6nnte unserer\nMeinung nach auch dem immer wiederkehrenden Vor-\nwurf der Selbstbedienungsmentalit\u00e4t wirksam begegnet\nwerden.\n\nNach den Vorstellungen der PDS sollen in dieser Di\u00e4ten-\nkommission Vertreter des Landesrechnungshofes, der\nGewerkschaften, des Bundes der Steuerzahler, des Ar-\nbeitslosenverbandes, des Landeswohlfahrtsverbandes, der\nLandespressekonferenz, des Statistischen Landesamtes\nsowie von Unternehmerverb\u00e4nden angeh\u00f6ren.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Gem\u00fcseh\u00e4ndler!)\n\nDie Kommission soll durch den Pr\u00e4sidenten im Einver-\nnehmen mit dem Pr\u00e4sidium des Landtages berufen wer-\nden und alle zwei Jahre einen entsprechenden Bericht\nzur Entwicklung der Abgeordnetenbez\u00fcge vorlegen.\n\nIm Falle der Annahme unseres Gesetzestextes w\u00fcrde\ndies bedeuten, dass es bis Ende 2006 definitiv keine Er-\nh\u00f6hung f\u00fcr die Abgeordneten geben w\u00fcrde. Wir schla-\ngen also mit diesem Entwurf zugleich eine zweij\u00e4hrige\nNullrunde bei den Di\u00e4ten vor.\n\nIch will abschlie\u00dfend noch einmal Folgendes betonen:\nDie von uns angestrebte unabh\u00e4ngige Kommission soll\nnicht nur Empfehlungen hinsichtlich der so genannten\nGrundentsch\u00e4digung erarbeiten; aus Sicht der PDS geh\u00f6-\nren die von mir bereits genannten Abgeordnetenbez\u00fcge\ngrunds\u00e4tzlich auf den Pr\u00fcfstand. Wir wollen eine grund-\nlegende Reform des derzeitig geltenden Abgeordnetenge-\nsetzes.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n78\n\nUnser Antrag bietet einen ebenso vern\u00fcnftigen wie ver-\ntretbaren Ausweg aus der f\u00fcr alle Seiten zunehmend\nqu\u00e4lenden Debatte. Lassen Sie uns in der Di\u00e4tenfrage zu-\nmindest einen Teil der Kompetenzen an ein wirklich\nunabh\u00e4ngiges Beratergremium abgeben! Wir w\u00fcrden da-\ndurch nichts wirklich verlieren, sondern k\u00f6nnten im\nZweifel eher an Akzeptanz gewinnen. Lassen Sie es uns\neinfach mal versuchen!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS und den Gr\u00fcnen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur \u00dcberweisung. Ich schlage\n\nIhnen vor, die \u00dcberweisung vorzunehmen in den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013,\nden Haushalts- und Finanzausschuss und den Ausschuss\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend.\nGibt es Erg\u00e4nzungen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nWer zustimmen kann, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\ndem dennoch mehrheitlich zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe jetzt diesen\nTagesordnungspunkt und rufe noch einmal den Tages-\nordnungspunkt 6 auf.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 6\n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Wahl f\u00fcr die G 10-\nKommission vor. Abgegeben wurden 107 Stimmscheine.\nUng\u00fcltig waren keine.\nEs wurde wie folgt abgestimmt:\nHerr Wolfgang Pfeifer: 78 Ja, 14 Nein, 15 Enthaltungen\nHerr Thomas Pietzsch: 86 Ja, 9 Nein, 12 Enthaltungen\nHerr Heiko Kosel: 71 Ja, 20 Nein, 14 Enthaltungen\nUnd als Stellvertreter:\nHerr Christian Steinbach: 81 Ja, 16 Nein, 10 Enthaltungen\nHerr Andreas H\u00e4hnel: 86 Ja, 11 Nein, 8 Enthaltungen\n\nFrau Dr. Cornelia Ernst: 71 Ja, 17 Nein, 15 Enthaltungen.\n\nDamit sind alle gew\u00e4hlt. Ich frage, ob einer der Gew\u00e4hl-\nten die Wahl nicht annimmt. \u2013 Ich sehe, dass das nicht\nder Fall ist. Dann begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie zu diesem\nErgebnis und w\u00fcnsche eine gute Arbeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP und den Gr\u00fcnen)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung der Landkreisordnung\n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/0109, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU und der Fraktion der SPD\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur\nallgemeinen Aussprache vor. Es sprechen daher nur die\nEinreicherinnen. Ich bitte die CDU-Fraktion, Herrn Abg.\nSchowtka, das Wort zu nehmen.\n\nPeter Schowtka, CDU: Vielen Dank.\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es ist mir eine gro\u00dfe Ehre und Freude, heute den\nersten gemeinsamen Gesetzentwurf der Koalitionspartner\nCDU und SPD in den 4. S\u00e4chsischen Landtag einzubrin-\ngen, zumal es sich um ein langj\u00e4hriges Anliegen der\ns\u00e4chsischen Kommunen handelt.\n\nMeine Damen und Herren! In einer das deutsche Rechts-\nverst\u00e4ndnis karikierenden Glosse wird behauptet, dass\nin Deutschland alles verboten w\u00e4re, was nicht ausdr\u00fcck-\nlich erlaubt sei, w\u00e4hrend in den meisten anderen L\u00e4n-\ndern alles erlaubt sei, was nicht ausdr\u00fccklich verboten\nsei. Wie alle Satire ist das nat\u00fcrlich eine \u00dcbertreibung.\nAber bei der Vorbereitung der Einbringung dieses ge-\nmeinsamen Gesetzentwurfes von CDU und SPD zur \u00c4n-\nderung der Gemeinde- und Landkreisordnung musste\nich unwillk\u00fcrlich an diese nicht ganz unzutreffende Be-\nhauptung denken.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist ein seit langem ge-\n\u00e4u\u00dferter dringender Wunsch der s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen, diese Gesetzes\u00e4nderung zu beschlie\u00dfen, um einen\nandauernden Streit zu beenden, an dem sich Innenminis-\nterium, Regierungspr\u00e4sidien, Rechnungshof und sogar\nder fr\u00fchere Datensch\u00fctzer wechselweise beteiligten.\n\nDer Grund f\u00fcr diesen Rechtsstreit ist folgender: Als der\nS\u00e4chsische Landtag 1993 nacheinander beide genannten\nKommunalgesetze beschloss, wurde in keinem von ihnen\nder Fraktionen in den kommunalen Vertretungsk\u00f6rper-\nschaften Erw\u00e4hnung getan, ganz zu schweigen von ihrer\neventuellen personellen und materiellen Ausstattung.\nDie Auffassung meiner Fraktion, dass dies im Rahmen\nder kommunalen Satzungshoheit festgelegt werden\nk\u00f6nnte, wurde vom Rechnungshof nicht geteilt, obwohl\ndie einschl\u00e4gige Literatur und Rechtsprechung die Be-\nfugnis zur Fraktionsbildung in kommunalen Vertretun-\ngen anerkennt, ohne dass es daf\u00fcr einer ausdr\u00fccklichen\ngesetzlichen Erm\u00e4chtigung bedarf. Das betrifft auch den\nnotwendigen Aufwand f\u00fcr die Fraktionsarbeit, der\ngrunds\u00e4tzlich aus Haushaltsmitteln der Kommunen zu\nfinanzieren ist.\n\nMeine Damen und Herren! Nach den allgemeinen Haus-\nhaltsgrunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit\nkommt eine Fraktionsfinanzierung allerdings nur dann\nin Betracht, wenn die Fraktionsarbeit im Einzelfall einen\nerheblichen s\u00e4chlichen und personellen Aufwand verur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n79\n\nsacht und die Kommunen die Grenzen ihrer eigenen fi-\nnanziellen Leistungsf\u00e4higkeit einhalten. Eine Finanzie-\nrung der Fraktionsarbeit aus Haushaltsmitteln der Kom-\nmunen wird daher nur in gr\u00f6\u00dferen Kommunen zu\nverzeichnen sein.\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Gesetz geht es\nuns darum, den engagierten Frauen und M\u00e4nnern in\nden s\u00e4chsischen Kreistagen, Stadt- und Gemeinder\u00e4ten\nRechtssicherheit zu geben, Rechtssicherheit daf\u00fcr, dass\nf\u00fcr ihr nicht gerade vergn\u00fcgungssteuerpflichtiges ehren-\namtliches Wirken die Ressourcen bereitgestellt werden\nk\u00f6nnen. Demokratie zu praktizieren kostet nun einmal\nGeld. Das zeigt sich auch im neu gew\u00e4hlten Landtag.\nIch bitte um Ihre Zustimmung zur \u00dcberweisung des Ge-\nsetzentwurfes an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse. Ich danke\nIhnen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-Frak-\ntion Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kolleginnen! Es ist sch\u00f6n, einen solchen ersten\ngemeinsamen Gesetzentwurf vorlegen zu k\u00f6nnen, wenn\nman wei\u00df, welche M\u00fchen vor Ort die einzelnen Fraktio-\nn\u00e4re haben. Das betrifft Kommunalpolitiker, die sich\nauch in diesem Jahr aufgerafft haben, die Dinge vor Ort\nzu kl\u00e4ren.\nWenn wir gestern des 15. Jahrestages des Mauerfalls ge-\ndachten, so wissen wir, dass vor 14 Jahren die ersten\nfreien Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen stattgefun-\nden haben.\n1993 wurde das Gesetz zur Gemeinde- und Landkreis-\nordnung verabschiedet. Bereits damals hatte die SPD da-\nrauf hingewiesen, dass es nicht nur wichtig ist, ein allge-\n\nmeines Regularium festzulegen, sondern dass auch die\nFinanzierung geregelt sein muss.\n\nEs darf nicht sein, dass die Arbeit der Kommunalpoliti-\nker vor Ort der Beliebigkeit des Haushalts der einzelnen\nGemeinden oder Landkreise obliegt, ob und wie sie\ndiese durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Wir sind froh, dass wir die-\nses St\u00fcck gelebte Demokratie in unserem gemeinsamen\nKoalitionsvertrag fest verankert haben und im Ergebnis\ndessen heute dieses Gesetz vorlegen k\u00f6nnen.\n\nDamit haben unsere Kommunalpolitiker in der Zukunft\neine unanfechtbare rechtliche Grundlage, um das, was\nf\u00fcr uns wichtig ist \u2013 die St\u00e4rkung der Selbstverwaltung\nvor Ort und die Kontrolle der Verwaltung \u2013, entspre-\nchend durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Ich freue mich auf eine\nDiskussion in den entsprechenden Aussch\u00fcssen, die Sie,\nFrau Vizepr\u00e4sidentin, uns sicherlich gleich nennen wer-\nden.\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur\n\u00dcberweisung. Ich schlage Ihnen folgende \u00dcberweisungen\nvor: an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den\nHaushalts- und Finanzausschuss, und den Verfassungs-,\nRechts- und Europaausschuss. Gibt es Erg\u00e4nzungen? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt dar\u00fcber ab-\nstimmen. Wer den \u00dcberweisungen die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich frage nach Stimmenthal-\ntungen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen und keine\nStimmenthaltungen. Damit sind die \u00dcberweisungen ein-\nstimmig beschlossen worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben ein Problem. Ja,\nes ist wirklich ein echtes Problem. Ich hatte Ihnen vorhin\ndie Ergebnisse der Wahl des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums bekannt gegeben. Es hat sich ein Rechenfehler\neingeschlichen. Herr Abg. Colditz als Leiter der Wahl-\nkommission hat mich gebeten, etwas dazu sagen zu d\u00fcr-\nfen. Dem gebe ich jetzt statt.\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Aufgrund eines Hinweises, der v\u00f6llig be-\nrechtigt war, und eines Fehlers der Wahlkommission\nmuss ich Ihnen eine Korrektur bei der Wahl des Parla-\nmentarischen Kontrollgremiums bekannt geben. Ich gebe\nIhnen das nachgez\u00e4hlte Ergebnis zur Kenntnis. Insge-\nsamt wurden 108 Stimmen abgegeben. Es entfielen auf\nHerrn Prof. G\u00fcnther Schneider 78 Jastimmen, 11 Nein-\nstimmen, 14 Enthaltungen\n\nHerrn Peter Schowtka 76 Jastimmen, 15 Neinstimmen,\n13 Enthaltungen\n\nHerrn Stefan Brangs 78 Jastimmen, 13 Neinstimmen,\n13 Enthaltungen\n\nHerrn Klaus Bartl 55 Jastimmen, 38 Neinstimmen, 12 Ent-\nhaltungen\n\nFrau Dr. Cornelia Ernst 69 Jastimmen, 21 Neinstimmen,\n15 Enthaltungen.\n\nDamit sind nach diesem Wahlergebnis Prof. G\u00fcnther\nSchneider, Peter Schowtka, Stefan Brangs und Frau\nDr. Cornelia Ernst gew\u00e4hlt und Herr Klaus Bartl ist nicht\ngew\u00e4hlt.\n\nIch m\u00f6chte mich pers\u00f6nlich und namens der Wahlkom-\nmission f\u00fcr diesen Fehler entschuldigen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Vielen Dank\nan Herrn Colditz. \u2013 Jetzt frage ich die PDS-Fraktion:\nM\u00f6chten Sie sofort einen neuen Wahlvorschlag einrei-\nchen oder vielleicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir nehmen\nzun\u00e4chst einmal zur Kenntnis, was Herr Colditz mitge-\nteilt hat. Es ist bedauerlich, dass diese Situation jetzt ein-\ngetreten ist. Wir werden heute keinen neuen Wahlvor-\nschlag einreichen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois, CDU: Gut, vielen\nDank.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n80\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Tierische-Nebenprodukte-Beseitigungsgesetz und zu weiteren\n\nVorschriften \u00fcber die Verarbeitung und Beseitigung von nicht\nf\u00fcr den menschlichen Verzehr bestimmten tierischen Nebenprodukten\n\nDrucksache 4/0125, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen.\nEs spricht daher nur die Staatsregierung. Frau Ministerin\nOrosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Ich gebe meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann kann\nich sofort zur \u00dcberweisung kommen. Ich schlage Ihnen\n\nvor, den Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an\nden Innenausschuss, den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss und den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft zu \u00fcberweisen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Ich sehe,\ndas ist nicht der Fall. Wer den \u00dcberweisungen zustimmt,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier sehe ich Ein-\nstimmigkeit. Ich bedanke mich. Die \u00dcberweisungen sind\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die Staats-\nregierung hat Ihnen den Entwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches\nAusf\u00fchrungsgesetz zum so genannten Tierische-Neben-\nprodukte-Beseitigungsgesetz vorgelegt. Das Gesetz dient\nder landesrechtlichen Umsetzung folgender drei Rechts-\nvorschriften:\n\n\u2013 der EU-Verordnung Nr. 1774/2002\n\n\u2013 dem dazu von der Bundesregierung erlassenen Tieri-\nsche-Nebenprodukte-Beseitigungsgesetz vom 25. Januar\n2004 und\n\n\u2013 dem Gemeinschaftsrahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen im\nRahmen von TSE-Test, Falltieren und Schlachtabf\u00e4llen\n\nDiese Rechtsvorschriften regeln die Verarbeitung und\ndas In-Verkehr-Bringen von tierischen Nebenprodukten,\ndie nicht zum Verzehr geeignet sind, unter Beachtung\nvon tierseuchen- und hygienerechtlichen Vorschriften.\nSoweit die Aufgabenbeschreibung in den Fachtermini.\nKonkret sorgen diese Vorschriften daf\u00fcr, dass die Ver-\nbreitung von Krankheitserregern auf Menschen und\nTiere weitestgehend vermieden wird. Wenn Sie an dieser\nStelle an BSE denken, haben Sie v\u00f6llig Recht, denn diese\nVorschriften sind wesentliche Bestandteile der BSE-Be-\nk\u00e4mpfungsstrategie.\n\nZum Hintergrund: Auf Bundesebene haben wir \u2013 wie\nschon erw\u00e4hnt \u2013 seit Januar dieses Jahres ein neues Ge-\nsetz. Damit treten nicht nur das alte Tierk\u00f6rperbeseiti-\ngungsgesetz au\u00dfer Kraft, sondern auch die zugeh\u00f6rigen\nlandesrechtlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen. Sie laufen\nzum 31. Dezember 2004 aus und wir brauchen bereits\nzum 1. Januar 2005 neue Ausf\u00fchrungsbestimmungen.\n\nAus Sicht der Staatsregierung haben sich die bisherigen\nRegelungen auf Landesebene bew\u00e4hrt und wurden des-\nhalb im Wesentlichen in den neuen Gesetzentwurf \u00fcber-\nnommen. Auf zwei Anpassungen m\u00f6chte ich hinweisen.\n\nSeit diesem Jahr wird nur noch eine Tierk\u00f6rperbeseiti-\ngungsanlage in Sachsen betrieben. Deren Einzugsbereich\nwird k\u00fcnftig nicht mehr \u00fcber eine gesonderte Verord-\nnung geregelt, sondern die Regelung wurde in den Ge-\nsetzentwurf integriert. Bez\u00fcglich der Finanzierung der\nBeseitigung von Vieh im Sinne des Tierseuchengesetzes\nwar eine Anpassung an die Forderungen des erw\u00e4hnten\nEU-Gemeinschaftsrahmens erforderlich.\n\nW\u00e4hrend der Freistaat sowie die Landkreise und die\nKreisfreien St\u00e4dte Sachsens auch weiterhin jeweils ein\nDrittel der anfallenden Kosten tragen, \u00e4ndert sich das\nVerfahren bei der Beteiligung der Tierhalter an dem letz-\nten Drittel der Beseitigungskosten. Und zwar werden\nden Tierhaltern k\u00fcnftig f\u00fcr die Beseitigung von Vieh\n25 % der Beseitigungskosten vom Zweckverband f\u00fcr\nTierk\u00f6rperbeseitigung Sachsen direkt in Rechnung ge-\nstellt. Die restlichen 8 % werden durch die S\u00e4chsische\nTierseuchenkasse \u2013 und damit \u00fcber die Beitr\u00e4ge der Tier-\nhalter \u2013 zur Verf\u00fcgung gestellt. Bisher wurde das ge-\nsamte Drittel von der S\u00e4chsischen Tierseuchenkasse\ngetragen. Die Tierhalter werden jedoch durch die Neu-\nregelung nicht st\u00e4rker belastet als bisher, da die Tier-\nseuchenkassenbeitr\u00e4ge entsprechend gesenkt werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich trage die-\nsen Gesetzentwurf mit einer gewissen Dringlichkeit an\nSie heran. Wenn die Ausf\u00fchrungsbestimmungen nicht\nzum 1. Januar 2005 in Kraft treten, kann die ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfe Entsorgung von Tierabf\u00e4llen und Tierkadavern\nnicht mehr kontrolliert und gew\u00e4hrleistet werden. Die\nFolge k\u00f6nnte eine unkontrollierte Verbreitung von ge-\nf\u00e4hrlichen Erregern wie BSE, Salmonellen und Tollwut\nsein. Auf die m\u00f6glichen Gesundheitsgefahren muss ich\nSie sicher nicht hinweisen.\n\nMeine Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen!\nIch bitte Sie aus den genannten Gr\u00fcnden dringend um\neine schnellstm\u00f6gliche abschlie\u00dfende Beratung dieses Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n81\n\nsetzentwurfs. Leider konnten wir Ihnen diesen Entwurf\ntats\u00e4chlich erst heute vorlegen, da wir das Ergebnis eines\nlangwierigen Notifizierungsverfahrens bei der Kommis-\nsion abwarten mussten. Ich verbinde mit meiner Bitte\nein herzliches Dankesch\u00f6n an Sie und hoffe auf eine\n\nkonstruktive Diskussion trotz und wegen der Eile, die zu\nGebote steht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Steuerberaterversorgungsgesetzes\n\nDrucksache 4/0126, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Minister Dr. Metz steht schon bereit. Ich bitte um\nEinbringung.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Auch ich gebe meine Einbringungsrede zu Pro-\ntokoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU\nund Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlage Ihnen\nvor, diesen Gesetzentwurf an den Haushalts- und\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Gibt es weitere Vor-\nschl\u00e4ge? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Wer der \u00dcber-\nweisung die Zustimmung gibt, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier kann ich Einstimmigkeit\nerkennen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Zun\u00e4chst\ndanke ich Ihnen, dass Sie durch Erweiterung der Tages-\nordnung die Einbringung des Gesetzentwurfes erm\u00f6g-\nlicht haben.\nNotwendig wurde sie infolge der zum 1. Januar 2005 in\nKraft tretenden Rechts\u00e4nderungen durch das Altersein-\nk\u00fcnftegesetz. Unter anderem wurden darin die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die steuerliche Ber\u00fccksichtigung von Bei-\ntr\u00e4gen an eine berufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtung\nge\u00e4ndert. Ab 2005 k\u00f6nnen solche Beitr\u00e4ge nur noch dann\nals Sonderausgaben geltend gemacht werden, wenn das\nLeistungsspektrum der berufsst\u00e4ndischen Versorgungs-\neinrichtung mit dem der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung vergleichbar ist.\nDiese Regelung erfordert die eingebrachte \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Steuerberaterversorgungsgesetzes. Konkret\nbetrifft es die H\u00f6he der Beitragserstattung im Falle der\nBeendigung der Pflichtmitgliedschaft im Versorgungs-\nwerk der Steuerberater und Steuerbevollm\u00e4chtigten im\nFreistaat Sachsen.\nNach der bisherigen Regelung sind im Falle der Beendi-\ngung der Mitgliedschaft dem ehemaligen Mitglied auf\nAntrag mindestens 80 % seiner an das Versorgungswerk\n\ngezahlten Beitr\u00e4ge zu erstatten. Dies steht dem k\u00fcnftigen\nSonderausgabenabzug entgegen, weil es an einer Ver-\ngleichbarkeit mit dem Leistungsspektrum der gesetz-\nlichen Rentenversicherung fehlt. In der gesetzlichen Ren-\ntenversicherung ist eine Erstattung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr\nh\u00f6chstens 59 Beitragsmonate zul\u00e4ssig. Der Gesetzentwurf\nder Staatsregierung sieht deshalb vor, die 80-Prozent-Re-\ngelung aufzuheben. So kann das Versorgungswerk durch\neine \u00c4nderung seiner Satzung sein Leistungsspektrum\nentsprechend den ge\u00e4nderten steuerlichen Vorschriften\nanpassen und eine Benachteiligung seiner Mitglieder ver-\nmeiden.\n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf beinhaltet zwar\nnur eine geringf\u00fcgige, aber f\u00fcr die betroffenen s\u00e4ch-\nsischen Steuerberater und Steuerbevollm\u00e4chtigten bedeu-\ntende \u00c4nderung. Da ein r\u00fcckwirkendes In-Kraft-Treten\nunzul\u00e4ssig ist, w\u00e4re ich Ihnen im Interesse der betroffe-\nnen s\u00e4chsischen Steuerberater und Steuerbevollm\u00e4chtig-\nten f\u00fcr eine wohlwollende und z\u00fcgige Beratung mit\neinem Landtagsbeschluss in diesem Jahr sehr dankbar.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n82\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Bindung der Di\u00e4ten\nder Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages an das Einkommen\n\nder privaten Haushalte in Sachsen\n\nDrucksache 4/0127, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD\n\nAuch hier wird keine Aussprache empfohlen. Daher\nspricht nur die einreichende NPD-Fraktion.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Novellierungs-\nantrag meiner Fraktion zum Abgeordnetengesetz hat\neine Bindung der Abgeordnetendi\u00e4ten an das Durch-\nschnittsnettoeinkommen der s\u00e4chsischen Haushalte zum\nGegenstand.\n\nEs gibt drei verschiedene, aber miteinander eng gekop-\npelte Aspekte, die uns zu diesem Antrag bewogen\nhaben: erstens einen Gerechtigkeitsaspekt, zweitens einen\nHaushaltsaspekt und drittens einen so genannten Politik-\nverdrossenheitsaspekt, der \u2013 wie wir wissen \u2013 immer\nmehr an Bedeutung gewinnt. Aber bevor ich auf diese\nAspekte etwas n\u00e4her eingehe, m\u00f6chte ich mich mit\neinem h\u00e4ufig geh\u00f6rten Einwand befassen, der zwar\neinen wahren Kern besitzt, sich aber \u00fcberhaupt nicht als\nArgument gegen eine selbst auferlegte Zur\u00fcckhaltung\nder Parlamentarier bei der Selbstalimentierung der Di\u00e4-\nten eignet. \u201eDie Abgeordneten haben Anspruch auf eine\nangemessene, ihre Unabh\u00e4ngigkeit sichernde Entsch\u00e4di-\ngung.\u201c So hei\u00dft es im Artikel 42 Abs. 3 der S\u00e4chsischen\nVerfassung. Vorbild ist hier das Grundgesetz, in wel-\nchem das gleiche Prinzip f\u00fcr die Bundestagsabgeordne-\nten festgelegt ist.\n\nDaran soll selbstverst\u00e4ndlich nicht ger\u00fcttelt werden.\nGleichzeitig ist es wichtig zu beachten, dass sowohl das\nGrundgesetz als auch die s\u00e4chsische Landesverfassung\nlediglich eine finanzielle Ausstattung der Abgeordneten\ngarantiert, die ihre Unabh\u00e4ngigkeit gew\u00e4hrleistet. Die\nrein materielle Attraktivit\u00e4t oder Konkurrenzf\u00e4higkeit\ndes Abgeordnetenmandats gegen\u00fcber Karrierem\u00f6glich-\nkeiten in der Industrie oder der Verwaltung wird hinge-\ngen von der Verfassung nicht gefordert. Ich meine \u2013 zu\nRecht. Wenn ein potenzieller Bewerber um ein Abge-\nordnetenmandat letztlich von der Bewerbung Abstand\nnimmt, weil er bei einem Job in der Industrie mehr Geld\nverdient, obwohl ihn auch das Mandat wirtschaftlich ab-\nsichern w\u00fcrde, so r\u00e4umt er damit ein, dass ihm ein Zu-\ngewinn an materiellem pers\u00f6nlichem Fortkommen wich-\ntiger ist als die Wahrnehmung des politischen Mandats.\nDas bedeutet zwar, dass er durchaus ein guter Ge-\nsch\u00e4ftsmann sein kann, aber keineswegs, dass er auch\nein guter, unbestechlicher Mandatstr\u00e4ger und Streiter f\u00fcr\ndas Gemeinwohl ist.\n\nAber nun zu den bereits stichpunktartig erw\u00e4hnten Ar-\ngumenten, die nach Auffassung der NPD-Fraktion einen\nHandlungsbedarf bei der Regelung der Abgeordneten-\ndi\u00e4ten begr\u00fcnden. In seinem Jahresbericht 2003 schreibt\nder Rechnungshof des Freistaates Sachsen: \u201eDie Staats-\nregierung wird bei der Aufstellung der mittelfristigen\nFinanzplanung 2003 bis 2007 und vor allem bei der\nAufstellung des Entwurfs f\u00fcr den Staatshaushaltsplan\n\n2005/2006 die Ausgabenniveaus an die zu erwartenden\ngeringeren Haushaltsvolumina anpassen m\u00fcssen. Dies\nerfordert weitere Einsparungen, die ohne Ausnahme in\nallen Bereichen und auf allen Ebenen des Staates zu er-\nbringen sind.\u201c\n\nIch denke, dass hier nicht zuletzt die Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtages, also die Vertreter der ersten\nStaatsmacht, gefordert sind, ein Zeichen zu setzen, denn\nsie sind es ja, die f\u00fcr die Bewilligung der Mittel im All-\ngemeinen und der eigenen Geh\u00e4lter im Besonderen zu-\nst\u00e4ndig sind. Wenn hier nicht ein Zeichen der Sparsam-\nkeit und der Selbstbeschr\u00e4nkung gesetzt wird, woher\nsoll dann der B\u00fcrger den Glauben an einen ernsthaften\nSparwillen nehmen und wie soll er Appelle der Politiker\nan die Opferbereitschaft der Bev\u00f6lkerung werten?\n\nHiermit ist bereits der Haushaltsaspekt angesprochen,\nbei dem es weniger um die absoluten eingesparten Be-\ntr\u00e4ge als vielmehr um die bei allen Sparma\u00dfnahmen\n\u00fcberaus wichtige Vorbild- und Signalwirkung geht. Aber\nauch die Betr\u00e4ge, immerhin einige hunderttausend Euro\nim Jahr, sind nicht v\u00f6llig bedeutungslos, besonders wenn\nman bedenkt, dass sie m\u00f6glicherweise Einsparungen\nzum Beispiel im Sozialbereich entbehrlich machen k\u00f6nn-\nten. Ich denke dabei vor allem an die besonders Hilfsbe-\nd\u00fcrftigen unseres Volkes wie Obdachlose und hier wie-\nderum vor allem auch an jene Kinder und Jugendlichen,\ndie zu Hause weggelaufen sind und in Kommunen da-\nhinvegetieren. Damit komme ich auch schon zum Ge-\nrechtigkeitsaspekt.\n\nDer Geringverdiener, der unter Umst\u00e4nden drei ver-\nschiedene Jobs braucht, um seine Familie \u00fcber Wasser\nzu halten, muss es geradezu als Hohn empfinden, wenn\ner sich auf seinem ohnehin schon niedrigen Niveau wei-\nter einschr\u00e4nken muss, w\u00e4hrend seine Volksvertreter, die\neine wesentlich angenehmere Arbeit und eine weitaus\nbessere Absicherung haben, dies eben nicht tun m\u00fcssen.\nSchon allein diese Erfahrung d\u00fcrfte die Politikverdros-\nsenheit, den dritten Aspekt der Betrachtung, f\u00f6rdern.\nAber vor allem der Umstand, dass die Abgeordneten\nihre Geh\u00e4lter selbst festlegen, tr\u00e4gt entscheidend zur Ver-\nbreitung dieses Ph\u00e4nomens bei. Daran wird auch erkenn-\nbar, dass es nicht allein um die K\u00fcrzung der Abgeordne-\ntendi\u00e4ten gehen kann, nein, das System der\nSelbstalimentierung ist der eigentliche Stein des Ansto\u00dfes\nund n\u00e4hrt bei jeder Anpassung den Verdacht des Abzok-\nkens. Deswegen ist die Hauptsto\u00dfrichtung unseres An-\ntrages eine nachvollziehbare Kopplung der Abgeordne-\ntendi\u00e4ten an die allgemeine Einkommensentwicklung\nund nicht allein eine plakative oder \u2013 wie Sie es, meine\nDamen und Herren Abgeordnete, gern zu sagen pflegen\n\u2013 populistische K\u00fcrzung der Abgeordnetenbez\u00fcge. Letz-\ntere w\u00fcrde sich vor allem aus einer r\u00fcckl\u00e4ufigen Ein-\nkommensentwicklung ergeben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n83\n\nDie vorgeschlagene Anfangsk\u00fcrzung ist bewusst gering\ngehalten, um die Unabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten\nnicht zu gef\u00e4hrden und trotzdem ein Signal der Spar-\nsamkeit und der Solidarit\u00e4t mit den Einkommensschwa-\nchen unseres Volkes aussenden zu k\u00f6nnen.\nBei dieser Bindung der Di\u00e4ten an die allgemeine Ein-\nkommensentwicklung im Freistaat gehen wir vom durch-\nschnittlichen Haushaltsnettoeinkommen aus, das ja be-\nkanntlich j\u00e4hrlich im Mikrozensus durch das Statistische\nLandesamt ermittelt wird. Wir meinen, dass es richtig\nist, vom Haushaltseinkommen und nicht von dem eben-\nfalls im Mikrozensus ermittelten Einzelpersonenein-\nkommen auszugehen, denn ein Abgeordneter soll aus\nunserer Sicht in der Lage sein, mit seinem Abgeordne-\nteneinkommen eine Familie zu ern\u00e4hren.\nWir halten es auch f\u00fcr wichtig, das durchschnittliche\nNettoeinkommen, also vor Steuern, und nicht das Brutto-\neinkommen als Vergleichsgr\u00f6\u00dfen zu betrachten.\nAusgehend von dem derzeit durchschnittlichen Monats-\nhaushaltsnettoeinkommen von zirka 1 500 Euro berech-\nnen wir die entsprechende Grundentsch\u00e4digung der Ab-\ngeordneten durch Multiplikation mit dem Faktor 1,95.\nWir kommen damit auf einen Betrag von zirka 3 000\nEuro im Monat. Aus diesem Nettobetrag bestimmen wir\nschlie\u00dflich die steuerpflichtige monatliche Grundentsch\u00e4-\ndigung aus der Steuergrundtabelle und kommen dabei\nauf zirka 4 000 Euro im Monat.\nWarum haben wir den Faktor 1,95, also einen f\u00fcnfund-\nneunzigprozentigen Zuschlag auf das durchschnittliche\nNettoeinkommen, gew\u00e4hlt? Mit diesem Prozentsatz\nhaben wir zum einen die Vorsorgeaufwendungen der\nAbgeordneten und ihrer Angeh\u00f6rigen pauschaliert, zum\nanderen spiegelt sich hier jener \u201eZuschlag\u201c wider, der\nneben der ordentlichen Absicherung der Abgeordneten\nauch deren relative Unbestechlichkeit in ihren Entschei-\ndungen erbringen soll, wie es so oft in den Diskussionen\nzu diesem Thema gefordert wird.\nNicht zuletzt orientiert sich der von uns angewendete\nFaktor auch an dem derzeitigen Di\u00e4tenniveau, das ja von\ndiversen Abgeordneten von PDS bis CDU als korrekt\nkalkuliert angesehen wird.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit dem Hinweis\nschlie\u00dfen, dass in Th\u00fcringen eine Bindung der Abgeord-\nnetendi\u00e4ten an die Einkommensentwicklung bereits seit\nJahren erfolgreich praktiziert wird. In Sachsen w\u00e4re die\n\nvorgeschlagene Reform gerade in der heute angespann-\nten Wirtschafts- und Haushaltslage und bei der immer\nmehr um sich greifenden Politikverdrossenheit nach un-\nserer Meinung ein sehr wichtiges Signal.\nDa ich vermute, dass als Gegenargument kommt, die\nVerfassung schreibe den Abgeordneten vor, ihre Di\u00e4ten\nselbst festzulegen, muss ich erwidern, dass der gesamte\nProzess mit dieser Initiative auch weiterhin voll in den\nH\u00e4nden der gew\u00e4hlten Volksvertreter liegt. Es besteht\nder direkte Einfluss des Landtages durch das jeweils\nj\u00e4hrliche Einbringen der ermittelten Di\u00e4ten ins Plenum,\nverbunden mit dem Recht zur Diskussion und zur Ent-\nscheidung, sollten sich sachliche M\u00e4ngel eingeschlichen\nhaben. Die weitere Gesetzgebungskompetenz liegt au\u00dfer-\ndem in den H\u00e4nden der Abgeordneten dieses Hohen\nHauses.\nIndirekt hat \u00fcbrigens der Landtag durch die von der\nNPD-Fraktion vorgeschlagene Regelung sogar noch mehr\nEinfluss auf die Di\u00e4tenh\u00f6he. F\u00fcr die Arbeit der Abgeord-\nneten wird n\u00e4mlich eine Art Leistungsprinzip geschaffen.\nGeht es dem s\u00e4chsischen Volk besser, so steigen die Di\u00e4-\nten, und geht es ihm schlechter, so sinken diese.\nIch appelliere an Sie, meine Damen und Herren Abge-\nordneten, diesen Antrag der NPD-Fraktion zu unterst\u00fct-\nzen, um f\u00fcr die B\u00fcrger des Freistaates ein Zeichen zu\nsetzen, dass es allen Abgeordneten Ernst ist, bei den un-\nweigerlich kommenden und auch notwendigen Einspa-\nrungen selbst solidarisch zu sein und sich gleichzeitig\neinem gewissen Wettbewerb zu \u00f6ffnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen folgende \u00dcberweisungen vor:\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und Haushalts- und Finanzausschuss. Gibt es Er-\ng\u00e4nzungen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich jetzt um Abstimmung.\nWer der \u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der \u00dcberwei-\nsung mehrheitlich zugestimmt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nEinsetzung einer Enquete-Kommission \u201eDemografische Entwicklung\nund ihre Auswirkungen auf die Lebensbereiche der Menschen im Freistaat Sachsen\n\nsowie ihrer Folgen f\u00fcr die politischen Handlungsfelder\u201c\n\nDrucksache 4/0108, Antrag der Fraktion der CDU und der Fraktion der SPD\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 23 der Gesch\u00e4ftsordnung kann der Landtag zur\nVorbereitung von Entscheidungen \u00fcber umfangreiche\nund bedeutsame Sachverhalte sowie zur eigenst\u00e4ndigen\nInformationsgewinnung in komplexen Themenfeldern\neine Enquete-Kommission einsetzen.\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu jetzt Stellung nehmen. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, PDS, NPD,\n\nFDP, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n84\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! \u00a7 23 der neuen Gesch\u00e4ftsord-\nnung erm\u00f6glicht dem S\u00e4chsischen Landtag, zur Vorberei-\ntung von Entscheidungen \u00fcber umfangreiche und\nbedeutsame Sachverhalte sowie zur eigenst\u00e4ndigen Infor-\nmationsgewinnung Enquete-Kommissionen einzusetzen.\nDarauf hatten sich SPD und CDU w\u00e4hrend der Koali-\ntionsverhandlungen verst\u00e4ndigt. Wir haben das dann\nauch gleich mit der neuen Gesch\u00e4ftsordnung umgesetzt.\nWir danken auch allen, die au\u00dfer uns zugestimmt haben\nsollten.\nNun haben die beiden Koalitionsfraktionen einen ge-\nmeinsamen Antrag eingebracht, der diesen \u00a7 23 mit Le-\nben erf\u00fcllt, indem eben eine solche Enquete-Kommission\nzeitnah zum Beginn der 4. Legislaturperiode eingerichtet\nwerden soll. Als Thema, das die Voraussetzungen erf\u00fcllt,\nals umfangreich und bedeutsam zu gelten, schlagen die\nKoalitionsfraktionen vor, die erste Enquete-Kommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages m\u00f6ge sich mit der demografi-\nschen Entwicklung und ihren Auswirkungen auf die\nLebensbereiche der Menschen im Freistaat Sachsen sowie\nihren Folgen f\u00fcr die politischen Handlungsfelder befas-\nsen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Tat gibt\nes kaum etwas mit gr\u00f6\u00dferer Wirkung auf alle Lebensbe-\nreiche als diese allseits beklagte demografische Entwick-\nlung, die sich nicht nur in Sachsen, sondern \u2013 mit etwas\nzeitlicher Verz\u00f6gerung zwar \u2013 in ganz Deutschland,\nletztlich in ganz Europa durch einen drastischen R\u00fcck-\ngang der Bev\u00f6lkerungszahlen und einen nie da gewese-\nnen Anstieg des Durchschnittsalters nicht nur seit lan-\ngem ank\u00fcndigt, sondern inzwischen in vollem Gange ist.\nDie Ursachen daf\u00fcr sind auch klar. Es sind viel zu ge-\nringe Geburtenzahlen und gleichzeitig ein erheblicher\nAnstieg der Lebenserwartung der Bev\u00f6lkerung. Auch\nwenn Letzteres durchaus erfreulich ist, steht unsere von\ndieser Entwicklung betroffene Gesellschaft vor der enor-\nmen Herausforderung, die Folgen der Geburtenschw\u00e4che\nund der mit ihr einhergehenden \u00dcberalterung der Bev\u00f6l-\nkerung zu bew\u00e4ltigen.\n\nIch halte eine offene, f\u00fcr jedermann einsichtige Diskus-\nsion \u00fcber das, was uns erwartet und wie wir damit um-\ngehen k\u00f6nnen, f\u00fcr unerl\u00e4sslich und schon l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4l-\nlig. Glauben doch die meisten noch, man k\u00f6nne durch\nUmsteuerung der Politik die absehbare demografische\nEntwicklung einfach aufhalten und dann alsbald wieder\nzur Tagesordnung \u00fcbergehen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nMan kann es ja versuchen!)\n\nDabei gen\u00fcgt doch eine ganz einfache \u00dcberlegung, um\ndas zu widerlegen. Kinder k\u00f6nnen nicht nachtr\u00e4glich ge-\nboren werden \u2013 eine Binsenweisheit. Nicht geborene\nM\u00e4dchen k\u00f6nnen nicht zu jungen Frauen heranwachsen,\ndie in der Lage w\u00e4ren, wiederum Kindern das Leben zu\nschenken.\n\nWenn wir derzeit in Sachsen mit einer Halbierung der\nSch\u00fclerzahlen gegen\u00fcber 1994/95 zu k\u00e4mpfen haben\nund insofern davon sprechen, dass in wenigen Jahren\nLehrlinge und Fachkr\u00e4fte fehlen werden, dann liegt es\nwohl auf der Hand, dass sich dieses Defizit, das jetzt un-\nweigerlich eintritt, erst in 20 bis 25 Jahren beheben l\u00e4sst\n\noder, besser gesagt, beheben lie\u00dfe; denn die jetzt Gebore-\nnen k\u00f6nnen ja erst in 20 Jahren, wenn sie studieren, viel-\nleicht erst in etwa 25 Jahren in das Berufsleben eintreten.\nVoraussetzung w\u00e4re allerdings, dass die Geburtenzahlen\nvon heute auf morgen praktisch drastisch ansteigen, wo-\nmit in Wirklichkeit \u00fcberhaupt nicht zu rechnen ist. Aber,\nmeine Damen und Herren, gleichwohl muss jeder er-\ndenkliche Versuch unternommen werden, wenigstens\nden Trend umzukehren. Das allerdings hei\u00dft, dass solche\nAnstrengungen eben erst in zwei bis drei Jahrzehnten\nFr\u00fcchte tragen werden. Wir brauchen also Geduld.\n\nDie Dimension der Aufgabe ist in dem Impulstext der\nKommission f\u00fcr gesellschaftliche und soziale Fragen der\ndeutschen Bisch\u00f6fe vom 12. Dezember 2003, wie ich\nmeine, treffend zusammengefasst. Dort hei\u00dft es: \u201eDurch-\nbrochen werden muss der Vorrang des Bestehenden vor\ndem K\u00fcnftigen und der Vorrang der Interessen von\nheute vor den Interessen von morgen.\u201c Das soll hei\u00dfen,\ndie Auswirkungen unserer Politik auf diejenigen, die in\n20 oder 30 Jahren erwachsen sein werden, also auf die,\ndie heute noch gar nicht geboren sind, m\u00fcssen uns in\ngleicher Weise, wenn nicht gar st\u00e4rker interessieren als\ndie Auswirkungen unserer Entscheidungen auf die heute\nlebende Erwachsenengeneration.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den Gr\u00fcnen)\n\nEs sei denn, meine Damen und Herren, wir leben nach\nder Devise \u201eNach uns die Sintflut!\u201c. Einer solchen Hal-\ntung wollen die antragstellenden Fraktionen SPD und\nCDU ganz bewusst entgegentreten. Ich bin der Meinung,\ndass das andere Fraktionen dieses Hohen Hauses auch\ntun wollen.\n\nWir meinen, dass es sich durchaus lohnt, aus der inten-\nsiveren Besch\u00e4ftigung mit den Auswirkungen des demo-\ngrafischen Wandels in Sachsen sinnvolle Handlungsemp-\nfehlungen f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag abzuleiten, auch\nwenn wir zur Kenntnis nehmen, dass wir nicht die Ers-\nten sind, die sich mit diesem Problem befassen, und dass\nes durchaus schon Erkenntnisse aus dem Deutschen\nBundestag gibt, die f\u00fcr ganz Deutschland gelten. Aber\ndas f\u00fcr Sachsen ganz speziell noch einmal zu unter-\nsuchen halte ich f\u00fcr wichtig und durchaus zielf\u00fchrend.\n\nDabei sollen vor allem die folgenden Politikbereiche in\nden Blick genommen werden: Politik f\u00fcr Familien, junge\nMenschen, Kinder, Anspruch auf Bildung, Perspektiven\nf\u00fcr jeden Einzelnen, Teilhabe am Arbeits- und Wirt-\nschaftsleben f\u00fcr die im Berufsalter stehende Generation,\nGesundheit, Pflege, soziale Dienste, aber auch aktive Mit-\nwirkungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \u00e4ltere Generation, Ge-\nnerationengerechtigkeit, b\u00fcrgerschaftliches Engagement,\nAuswirkungen auf die Wirtschaft und Infrastruktur. Was\nbrauchen wir noch an Infrastruktur mit Blick auf die\nn\u00e4chsten 20, 30 Jahre, was k\u00f6nnten wir uns jetzt sparen,\nweil wir es sp\u00e4ter gar nicht mehr brauchen oder r\u00fcck-\nbauen m\u00fcssen? Das betrifft auch die Gestaltung unserer\nSt\u00e4dte und l\u00e4ndlichen Gebiete und vieles mehr.\n\nCDU und SPD haben sich in der Pr\u00e4ambel ihres Koali-\ntionsvertrages auf eine zukunftsorientierte Politik ver-\nst\u00e4ndigt: \u201eWir sind uns einig, dass beim Aufbau Sach-\nsens ein zweiter Aufbruch erfolgen muss,\u201c ich zitiere\njetzt: \u201e\u2026 an dessen Ende das Land auf eigenen F\u00fc\u00dfen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n85\n\nsteht und die erfahrene gesamtdeutsche Solidarit\u00e4t zu-\nr\u00fcckgeben kann.\u201c\n\n(Beifall der Abg. Thomas Jurk und\nDr. Gisela Schwarz, SPD)\n\n\u201eAber wir erkennen auch, dass dieser Aufbruch unter\nneuen Bedingungen stattfindet. Der demografische Wan-\ndel und die zur\u00fcckgehenden Finanzeinnahmen m\u00fcssen\ndabei besonders ber\u00fccksichtigt werden. Die Koalitions-\npartner wollen solche Trends nicht passiv hinnehmen,\nsondern ihnen mit einer eigenen Entwicklungsstrategie\nf\u00fcr das gesamte Land begegnen. Die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre\nwerden in dieser Hinsicht die entscheidenden f\u00fcr Sach-\nsen sein. In einem gemeinsamen Kraftakt wollen die\nKoalitionspartner das finanzpolitische Fenster des Soli-\ndarpaktes nat\u00fcrlich nutzen, um in die Grundlagen einer\nsich selbst tragenden wirtschaftlichen Entwicklung zu in-\nvestieren.\u201c Schlie\u00dflich hei\u00dft es auch. \u201eDie Koalitionspart-\nner werden das im Rahmen einer soliden Haushaltspoli-\ntik tun.\u201c Auch das ist Zukunftspolitik, die sich um das\nWohlergehen der zuk\u00fcnftigen Generationen k\u00fcmmert.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der\nEinsetzung einer Enquete-Kommission \u201eDemografischer\nWandel\u201c soll eine Erkenntnisgrundlage geschaffen wer-\nden, damit wir beim Anstreben der genannten Ziele auf\nm\u00f6glichst sicheren Wegen gehen k\u00f6nnen. Wir laden alle\ndemokratischen Fraktionen zur Mitwirkung ein, sagen\nganz bewusst dazu: Die Zusammensetzung der Enquete-\nKommission und ihre St\u00e4rke ist in \u00a7 23 Abs. 2 festgelegt.\nAber da auch externe Fachleute zur Mitwirkung eingela-\nden werden k\u00f6nnen, obliegt es den mitwirkenden Frak-\ntionen nat\u00fcrlich, das Verh\u00e4ltnis zwischen Mitgliedern\ndes Landtages und Externen selbst\u00e4ndig festzulegen. Die\nGesch\u00e4ftsordnung steht dem nicht entgegen.\n\nIm vorliegenden Fall, also im Fall dieses Antrages ge-\nn\u00fcgt es, dass ein Drittel der Mitglieder des Landtages\ndiesen Einsetzungsantrag stellt. SPD- und CDU-Fraktion\nstellen zusammen mehr als die H\u00e4lfte der Mitglieder des\nLandtages, auch wenn das heute an jeder Stelle nicht\nganz so sichtbar geworden ist, aber de facto ist das so,\ndenn im vorgelegten Einsetzungsbeschluss wird auch\nder Auftrag der Kommission genauer bestimmt. Insofern\nsind die notwendigen Voraussetzungen zur Einsetzung\neiner Enquete-Kommission nach \u00a7 23 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erf\u00fcllt. Ich bitte um Zustimmung zu diesem An-\ntrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht als N\u00e4chs-\nter f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Thomas Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Land-\ntag erlebt mit dem Antrag von CDU und SPD heute eine\nPremiere: Erstmals in seiner j\u00fcngeren Geschichte seit der\nWiedereinrichtung im Jahre 1990 wird heute die Einset-\nzung einer Enquete-Kommission beschlossen. Der S\u00e4ch-\nsische Landtag bedient sich damit erstmals eines parla-\nmentarischen Mittels, das seine Position gegen\u00fcber der\n\nRegierung st\u00e4rkt. Damit erf\u00e4hrt der S\u00e4chsische Landtag\neine Aufwertung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1969 wurde im Deutschen Bundestag auf Antrag der\nSPD erstmals in der parlamentarischen Geschichte\nDeutschlands das Instrument der Enquete, so wie wir sie\nheute kennen, ins Leben gerufen. Ziel war es, ein Instru-\nment zu schaffen, mit dem das Parlament gesellschafts-\npolitische Entwicklungen erkennen kann, um daraus\nSchlussfolgerungen f\u00fcr das politische Handeln ziehen zu\nk\u00f6nnen. Schlussfolgerungen hei\u00dft f\u00fcr mich, dass Politik\ngesellschaftliche Realit\u00e4ten und Entwicklungen nicht nur\npassiv zur Kenntnis nimmt, sondern den Versuch macht,\nsie aktiv zu gestalten.\n\nPolitik muss auch in Zukunft gesellschaftlichen Prozes-\nsen eine Richtung geben k\u00f6nnen. Das gilt in besonderem\nMa\u00dfe f\u00fcr den Gegenstand dieser ersten s\u00e4chsischen En-\nquete-Kommission. Der demografische Wandel, die vor-\nhersehbare demografische Entwicklung ist eine der gr\u00f6\u00df-\nten Herausforderungen, vor der unsere Gesellschaft\nsteht. Kaum eine politische Diskussion bleibt ohne Ver-\nweis auf die Folgen der Alterung f\u00fcr unsere Gesellschaft.\nIn Sachsen kommt die besondere Problematik der Ab-\nwanderung hinzu. Die Politik \u2013 das erwarten die Men-\nschen von uns \u2013 soll und muss hier Antworten finden.\n\nAufgabe der von uns beantragten Enquete-Kommission\ndarf es also nicht nur sein, wissenschaftliche Ergebnisse\nund Prognosen zu erarbeiten und Schlussfolgerungen f\u00fcr\ndie parlamentarische Arbeit zu ziehen; Ziel der Kommis-\nsionsarbeit muss es eben auch sein, Empfehlungen zu\ngeben, wie wir diesen Prozess langfristig wieder umkeh-\nren k\u00f6nnen. Eine solche Trendwende setzt zum Beispiel\nvoraus, dass wir Wege zu einer neuen Solidarit\u00e4t zwi-\nschen den Menschen, den verschiedenen gesellschaftli-\nchen Gruppen und zwischen den Generationen finden\nm\u00fcssen.\n\nKinder sind unsere Zukunft. Die Kommission wird bei\ndiesem Thema einen Schwerpunkt setzen m\u00fcssen: Wie\nmuss eine Familienpolitik aussehen, die unsere Zukunft\nsichert? Wie k\u00f6nnen Arbeit und Familie besser in Ein-\nklang gebracht werden? Wie muss sich unsere Arbeits-\nwelt ver\u00e4ndern?\n\nDie Kommission muss auch die m\u00f6glichen Chancen auf-\nzeigen, die in einem aktiven Umgang mit der demografi-\nschen Entwicklung stecken: Was m\u00fcssen wir tun, um die\nBerufserfahrung der \u00e4lteren Kolleginnen und Kollegen\nim Erwerbsleben k\u00fcnftig lohnend einzusetzen? Wie kann\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement der jungen Alten genera-\ntions\u00fcbergreifend genutzt werden? Welche Anreize k\u00f6n-\nnen wir hierbei setzen?\n\nUnd nicht zuletzt: Mit welcher Solidarit\u00e4t k\u00f6nnen Men-\nschen in Zukunft rechnen, um \u2013 gesellschaftlich inte-\ngriert \u2013 in W\u00fcrde zu altern? Wie k\u00f6nnen wir Sicherheit\nund gute Versorgung im Alter garantieren?\n\nAuf all diese Fragen Antworten zu geben, Antworten zu\ngeben, die nicht isoliert im Raum stehen, sondern die\neine Gesamtstruktur erkennen lassen, wird nicht leicht\nsein. Zuvorderst brauchen wir eine bessere Faktenbasis.\nSo gibt es laut Michaela Kreyenfeld vom Max-Planck-Ins-\ntitut f\u00fcr Demografie in Rostock keine verl\u00e4sslichen Zah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n86\n\nlen \u00fcber Kinderlosigkeit in Deutschland. So wird zum\nBeispiel in der Geburtenstatistik eine Frau mit zwei\nKindern, die sich scheiden l\u00e4sst und neu heiratet, als\n\u201ekinderlos\u201c gez\u00e4hlt.\n\nAuf einer besseren Faktenbasis k\u00f6nnen die k\u00fcnftigen\nstaatlichen Aufgaben auch besser beschrieben werden.\nDabei muss es darum gehen, konkret die Auftr\u00e4ge zu\nformulieren, die Land und Kommunen bew\u00e4ltigen m\u00fcs-\nsen. Sie m\u00fcssen realit\u00e4tsnah, mit den vorhandenen Res-\nsourcen umsetzbar und f\u00fcr die Menschen im Land an-\nnehmbar sein. Wir ben\u00f6tigen nichts weniger als ein\nstrategisches Gesamtkonzept, welches auf die Planung\nder jeweiligen Ebene heruntergebrochen werden kann.\n\nF\u00fcr eine so anspruchsvolle Aufgabe brauchen wir in der\nKommission einen guten Mix aus Wissenschaftlern, spe-\nziellen Fachexperten und Politikern. Wie dieser Mix aus-\nsieht, wird Sache der einzelnen Fraktionen sein.\n\nIch hoffe, dass die Enquete-Kommission breite parlamen-\ntarische Zustimmung findet. Ich verspreche mir von ihr\nauch ein Signal, dass wir alle angesichts der Problemstel-\nlung nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen, sondern das\nHeft des Handelns ergreifen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den Gr\u00fcnen\nund der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chster spricht\ndie Vertreterin der PDS-Fraktion, Frau Caren Lay.\n\nCaren Lay, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bei einem Buch kann man angeblich den Gehalt\ndes Werkes, die wesentlichen Fragen und Grunds\u00e4tze\nbereits auf den ersten Seiten erkennen. Auf die Gefahr\nhin, dass dieses Prinzip auch auf den Parlamentarismus\nzutrifft, sollten wir bei den ersten parlamentarischen\nInitiativen in diesem Hause eine besondere Sorgfalt wal-\nten lassen. Ich habe leider nicht den Eindruck, dass diese\nnotwendige Sorgfalt beim vorliegenden Antrag an jeder\nStelle eingehalten wurde.\nEines m\u00f6chte ich vorab betonen: Wir begr\u00fc\u00dfen als PDS-\nFraktion die Einrichtung von Enquete-Kommissionen\nausdr\u00fccklich; deshalb haben wir sie ja auch in den Vor-\nverhandlungen zur Gesch\u00e4ftsordnung vorgeschlagen.\nWir denken auch, dass das Thema, n\u00e4mlich die demo-\ngrafische Entwicklung, richtig gew\u00e4hlt ist. Und wir\nfreuen uns nat\u00fcrlich auch, dass ein Thema, das wir in\nder Opposition damals gemeinsam mit der SPD vertreten\nhaben, von der Koalition aufgegriffen und jetzt umge-\nsetzt wird.\n\nMeine Damen und Herren! Eine solche Kommission ist\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig; denn immerhin signalisiert sie, dass\ndas Problem erkannt wurde und dies endlich die geb\u00fch-\nrende Aufmerksamkeit, auch die Aufmerksamkeit in die-\nsem Parlament erf\u00e4hrt. Das ist bislang immer wieder an\nder Alleinherrschaft der CDU gescheitert.\n\nGerade weil wir diese Enquete-Kommission f\u00fcr sinnvoll\nhalten, m\u00f6chten wir sie aber auch davor bewahren, dass\nsie zu einem Alibi-Gremium ohne konkrete Ergebnisse\noder \u2013 wie man auch gemeinhin sagt \u2013 zu einer Laber-\nRunde verkommt. Wir m\u00fcssen also aufpassen, dass der\nPart des Feigenblatts, den in der letzten Legislatur-\nperiode die \u201eInterministerielle Arbeitsgruppe demografi-\n\nscher Wandel\u201c lange Zeit eingenommen hat, in Zukunft\nnicht von der Enquete-Kommission \u00fcbernommen wird.\nIch darf Sie daran erinnern, dass mit Verweis auf diese\nArbeitsgruppe, die weitgehend hinter verschlossenen\nT\u00fcren in der Staatskanzlei getagt hat, die Antr\u00e4ge der\nOppositionsfraktionen zu diesem Thema immer wieder\nabgelehnt wurden.\n\nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren,\nfinde ich es auch \u00fcberaus schade, dass die Koalitions-\nfraktionen nicht auf unser Angebot eingegangen sind,\neinen gemeinsamen Antrag zustande zu bringen. Denn\nerstens w\u00e4re das ein Ausdruck f\u00fcr eine neue demokra-\ntische Kultur gewesen, bei dieser ersten Enquete-Kom-\nmission im S\u00e4chsischen Landtag einen gemeinsamen An-\ntrag aller demokratischen Fraktionen anzustrengen.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nUnd zweitens w\u00e4re es der Sache dienlich gewesen und,\nwie ich denke, auch angemessen gewesen. Schlie\u00dflich\nhaben wir es mit einem Thema zu tun, das in erster\nLinie sachlich und nicht ideologisch zu behandeln ist.\nVon daher kann ich auch nicht erkennen, was hier gegen\neinen gemeinsamen Antrag der demokratischen Fraktio-\nnen gesprochen h\u00e4tte.\n\nSchlie\u00dflich h\u00e4tten wir auch den einen oder anderen sinn-\nvollen und, wie ich finde, sachdienlichen Vorschlag ge-\nhabt. Sinn h\u00e4tte es sicherlich gemacht, den Unter-\nsuchungsauftrag der Kommission weiter zu pr\u00e4zisieren,\nzum Beispiel konkrete gesellschaftliche Teilbereiche zu\nbenennen, auf die die demografische Entwicklung einen\nEinfluss hat, etwa die Kommunen oder die sozialen\nSicherungssysteme.\n\nSinn h\u00e4tte es auch gemacht, die Zielstellung der Kom-\nmission zu konkretisieren. Neben der Chancengleichheit\nh\u00e4tte dies beispielsweise in einer nachhaltigen \u00f6kologi-\nschen und wirtschaftlichen Entwicklung liegen k\u00f6nnen\noder auch in der Verbesserung der Perspektiven f\u00fcr\nstrukturschwache Regionen.\n\nDas w\u00e4re sicherlich auch ein sinnvolles Ziel gewesen.\nIch denke auch, Herr H\u00e4hle, dass es Sinn gemacht h\u00e4tte,\nst\u00e4rker auf die Formulierung von Gegenstrategien zu\npochen.\n\nWir wollen aber nicht kleinlich sein: Die PDS wird die-\nsem Antrag zustimmen. Wir hoffen aber, dass Sie in der\ninhaltlichen und formalen Ausgestaltung der Kommis-\nsion auch fraktions\u00fcbergreifend bereit sind, aus den Er-\nfahrungen der Enquete-Kommissionen anderer L\u00e4nder\ndie richtigen Konsequenzen zu ziehen. So ist es beispiels-\nweise Usus, dass Enquete-Kommissionen h\u00e4lftig mit Ab-\ngeordneten und Sachverst\u00e4ndigen besetzt werden;\nschlie\u00dflich ist es ja auch eine Enquete-Kommission und\nkein Ausschuss. Insofern freut es mich ausdr\u00fccklich,\ndass die anderen Fraktionen signalisiert haben, dass sie\ndas genauso sehen.\n\nIch gehe \u00fcbrigens auch davon aus, dass wir uns in der\nInterpretation der Gesch\u00e4ftsordnung einig sind, dass die\nSachverst\u00e4ndigen zu den stimmberechtigten Mitgliedern\nder Kommission geh\u00f6ren. Das hat in anderen Landtagen\nimmer wieder zu Auseinandersetzungen gef\u00fchrt.\n\nZu guter Letzt w\u00fcnsche ich mir auch, dass wir uns auf\neine \u00d6ffentlichkeit dieser Enquete-Kommission verst\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n87\n\ndigen k\u00f6nnen \u2013 wenn Sie das schon in den Aussch\u00fcssen\nnicht generell gew\u00e4hren wollten. Dies analog der Rege-\nlung f\u00fcr die Aussch\u00fcsse zu handhaben halte ich in die-\nsem Fall \u2013 es handelt sich um eine Enquete-Kommission\n\u2013 nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Ich denke, dar\u00fcber sollten wir\ndann in der Kommission noch einmal diskutieren.\n\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt es zu den Erfahrungen von Enquete-\nKommissionen, dass Zwischenberichte durchaus ein\nsinnvolles Instrument darstellen, um nach der Halbzeit\nden Untersuchungsauftrag gegebenenfalls pr\u00e4zisieren,\neingrenzen zu k\u00f6nnen. Auch das werden wir dann bei-\nzeiten abw\u00e4gen m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, dass es die eine\noder andere Frage gibt, die am besten noch im Antrag\nh\u00e4tte klargestellt werden sollen. So m\u00fcssen wir es nun in\nder Kommission tun. Ich hoffe hier auf die Kooperations-\nbereitschaft der Regierungsfraktionen: Denn nicht zuletzt\nwird diese Enquete-Kommission zu einem weiteren Pr\u00fcf-\nstein, ob die neue Koalition zu einem politischen Rich-\ntungswechsel und zu einem neuen demokratischen Um-\ngang in diesem Landtag bereit ist.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den Gr\u00fcnen)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile der NPD\ndas Wort.\n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wenn in diesem Haus die Einset-\nzung einer Enquete-Kommission \u201eDemografische Ent-\nwicklung\u201c gefordert wird, dann ist das nach unserer\nAuffassung pure Spiegelfechterei. Was soll diese Kom-\nmission untersuchen, was nicht l\u00e4ngst bekannt w\u00e4re?!\nNachdem die Altparteien in der Bundesrepublik geschla-\ngene 50 Jahre jeden, aber auch jeden vern\u00fcnftigen Ansatz\neiner zielorientierten Steuerung der demografischen Ent-\nwicklung sabotiert haben, pfeifen inzwischen die Spatzen\nvon den D\u00e4chern, was Sache ist.\nSeit zwei Jahren liegt der 300 Seiten umfassende Ab-\nschlussbericht der Bundestags-Enquete-Kommission zum\ngleichen Thema vor, der haarklein vorrechnet, wie, wie\nschnell und mit welcher regionalen Verteilung die bun-\ndesdeutsche Bev\u00f6lkerung ausstirbt.\n\nSeit zwei Jahren gibt es statistische Untersuchungen aus\ndem baden-w\u00fcrttembergischen Innenministerium, aus\ndenen ohne Wenn und Aber hervorgeht, dass wir in\ns\u00e4mtlichen \u2013 ich wiederhole: in s\u00e4mtlichen \u2013 gr\u00f6\u00dferen\nSt\u00e4dten der Bundesrepublik bis zum Jahre 2050 keine\ndeutschen Mehrheiten haben werden. Auch in diesem\nHaus wei\u00df man sp\u00e4testens seit dem vom s\u00e4chsischen\nMinisterpr\u00e4sidenten herausgegebenen Sammelband zur\ndemografischen Herausforderung, was die Stunde ge-\nschlagen hat. Ich darf daraus ein paar wenige S\u00e4tze zitie-\nren: \u201eSeit mehr als 100 Jahren bringt jeder Geburtsjahr-\ngang weniger Kinder hervor, als n\u00f6tig w\u00e4ren, um sich\nselbst zu ersetzen. Bisher hat sich weder die Politik da-\nrauf eingestellt, dass es Handlungsbedarf gibt, noch ist\nsich die breite \u00d6ffentlichkeit bewusst, wie gro\u00df die He-\nrausforderungen sind. Sachsen schrumpft und altert\nnoch schneller als viele andere europ\u00e4ische Regionen.\u201c\n\nDiese Feststellung, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, ist ein nacktes Eingest\u00e4ndnis des eigenen Versagens.\nWoran liegt es denn, dass sich die \u00d6ffentlichkeit der\nDramatik der Entwicklung nicht ann\u00e4hernd bewusst ist?\nWie kann es sein, dass ausgerechnet die Politik keinen\nHandlungsbedarf sieht? Wer denn sonst, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren, wenn nicht die Politik? Man\nbraucht sich \u00fcber diese geradezu kriminelle Schlafm\u00fct-\nzigkeit aber nicht im Geringsten zu wundern. Jahrzehn-\ntelang wurde auf allen Ebenen \u2013 auf Bundes- und L\u00e4n-\nderebene \u2013 alles, aber auch wirklich alles unternommen,\num jeden Versuch einer wirkungsvollen Bev\u00f6lkerungs-\npolitik von vornherein zu sabotieren und als faschistisch\nzu stigmatisieren.\n\nNiemand Geringeres als die heutige Bundesfamilien-\nministerin Renate Schmidt, eine SPD-Frau, die heute\nstimmungsvolle B\u00fccher \u00fcber Kinder und Muttersein\nschreibt, hat 1987 in einem Interview ihre v\u00f6llig abwe-\ngige Gesinnung zum Besten gegeben, als sie auf die\nFrage, ob die Deutschen aussterben, rundheraus sagte:\n\u201eDie Frage, die Sie hier stellen, das ist f\u00fcr mich eine, die\nich an allerletzter Stelle sehe, weil diese ist mir, so wie\nsie hier gestellt wird, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wurscht.\u201c \u2013 Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wurscht \u2013 den meisten Vertretern des Alt-\nparteienkartells, auch hier in Sachsen, ist es noch immer\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wurscht, ob die deutsche Bev\u00f6lkerung\nin Deutschland ausstirbt oder ob sie schon in wenigen\nGenerationen von einer nichtdeutschen Mischbev\u00f6lke-\nrung ersetzt wird,\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\ndie jeden Gedanken an eine Steuerung der demografi-\nschen Entwicklung endg\u00fcltig \u00fcberfl\u00fcssig machen wird.\n\n(Buh-Rufe von der SPD \u2013\nKarl Nolle, SPD: Luft holen!)\n\nDas ist das eine: das jahrzehntelange vors\u00e4tzliche Aus-\nblenden der Bedrohungslage, das Nicht-zur-Kenntnis-\nnehmen-Wollen von Fakten \u2013 und dies in einem f\u00fcr uns\nexistenziellen Bereich. Das grenzt nicht nur an Sabotage,\ndas ist Sabotage! So etwas gibt es in keinem anderen\nLand der Welt!\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nH\u00f6hnisches Lachen bei der PDS\n\nund der SPD)\n\nEs ist eben nicht so, wie bei uns in einer j\u00e4mmerlichen\nMischung aus Hyperindividualismus und linker \u00dcber-\nheblichkeit immer behauptet wird, dass finanzieller An-\nreiz allein und ein besseres Krippenangebot nicht aus-\nreichend sind, den Wunsch nach Kind und Familie zu\nbef\u00f6rdern. Das mag sogar richtig sein, aber ohne flankie-\nrende Ma\u00dfnahmen des Staates ist jede aktive Bev\u00f6lke-\nrungspolitik von vornherein zum Scheitern verurteilt.\n\nNoch eines sagen wir Nationaldemokraten deutlich, auch\nmit Blick auf die Entwicklung in Sachsen und auf Er-\nzeugnisse wie die erw\u00e4hnte Studie der Bertelsmann-Stif-\ntung: Wir lehnen es schlicht und ergreifend ab, negative\nTrends und klar vorhersehbare Negativentwicklungen\nnur zur Kenntnis zu nehmen und durch einen kostenin-\ntensiven Expertenapparat beschreiben zu lassen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n88\n\nWenn solche Berichte und Kommissionen \u00fcberhaupt\neinen praktischen N\u00e4hrwert haben sollen, dann doch nur\nden, aufzuzeigen, was der Staat tun kann, um den Bev\u00f6l-\nkerungsr\u00fcckgang endlich zu stoppen. Wir akzeptieren\nnicht, wie es die Politiker der tonangebenden Parteien \u2013\nauch in diesem Haus \u2013 offenbar zu tun gewillt sind: Ab-\nwanderungs- und Schrumpfprozesse tatenlos hinzuneh-\nmen und durch stadtplanerische Folgekonzepte allein\nsch\u00f6nzuf\u00e4rben. Wir wollen von einer Enquete-Kommis-\nsion \u201eDemografische Entwicklung\u201c ganz pr\u00e4zise wissen,\nmit welchen M\u00f6glichkeiten auch auf Landesebene Ein-\nfluss auf das Bev\u00f6lkerungsverhalten der einheimischen\ndeutschen Menschen im Freistaat genommen werden\nkann, welche finanziellen Strukturen und Infrastruktur-\nleistungen dazu n\u00f6tig w\u00e4ren usw. usf.\n\nWir Nationaldemokraten unterst\u00fctzen aus diesem\nGrunde den Vorschlag der Einsetzung einer Enquete-\nKommission \u201eDemografische Entwicklung\u201c, verlangen\naber einen r\u00fcckhaltlos an den Lebensinteressen der Ein-\nheimischen ausgerichteten Arbeitsauftrag f\u00fcr eine solche\nKommission. Wir fordern, das T\u00e4tigkeitsprofil der En-\nquete-Kommission zu pr\u00e4zisieren, dass sie pr\u00fcfen und\ndem Landtag in regelm\u00e4\u00dfiger Folge Bericht erstatten soll,\n\nerstens, welche staatlichen Instrumentarien finanzieller\nund sozialpolitischer Natur zur Verf\u00fcgung stehen, um\ndem aktuellen Abschmelzungsprozess der einheimischen\ndeutschen Wohnbev\u00f6lkerung im Freistaat entgegenzu-\nwirken,\n\nzweitens, welche Vergleichsmodelle auf europ\u00e4ischer\nund internationaler Ebene zur k\u00fcnftigen Gestaltung einer\naktiven Bev\u00f6lkerungspolitik in Deutschland und im Frei-\nstaat herangezogen werden k\u00f6nnen,\n\n(Karl Nolle, SPD: Luft holen!)\n\ndrittens, in welcher Weise sich die demografische Ent-\nwicklung der einheimischen deutschen sowie der aus-\nl\u00e4ndischen Wohnbev\u00f6lkerung im Freistaat unterscheidet,\nund\n\nviertens, ob und inwieweit eine aktive Bev\u00f6lkerungspoli-\ntik zugunsten des deutschst\u00e4mmigen Bev\u00f6lkerungsan-\nteils im Freistaat mit der nationalen oder der EU-Gesetz-\ngebung kollidiert. Um diese Aspekte auch tats\u00e4chlich in\ndieser Enquete-Kommission \u201eDemografische Entwick-\nlung\u201c er\u00f6rtert zu wissen, wird die NPD die von Herrn\nDr. H\u00e4hle ausgesprochene Einladung an alle demokra-\ntischen Parteien herzlich gern annehmen.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nH\u00f6hnisches Lachen bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile dem Spre-\ncher der FDP das Wort, Herrn Torsten Herbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Der demografische Wandel\nist zweifellos eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, vor\ndenen Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren steht. Fast alle\nEntscheidungen, die wir landespolitisch treffen, werden\ndamit im Zusammenhang stehen \u2013 ob es um Infrastruk-\nturplanungen geht, ob es um Strukturreformen bei Ge-\nbietsk\u00f6rperschaften geht oder generell um Vorschl\u00e4ge\nund Gesetze, die die Handlungsspielr\u00e4ume der s\u00e4ch-\n\nsischen Landespolitik betreffen. Das hei\u00dft, eine alternde\nGesellschaft, eine schrumpfende Gesellschaft stellt an-\ndere Anforderungen an die Landespolitik, als dies viel-\nleicht noch in den letzten Jahren der Fall war. Wir sind\nuns, glaube ich, dar\u00fcber in diesem Hause \u2013 vielleicht bis\nauf eine Fraktion \u2013 weitgehend einig. Ich will deshalb\ndiese guten Argumente, die gefallen sind, nicht noch\neinmal wiederholen.\nDie FDP wird den Antrag, eine Enquete-Kommission\neinzusetzen, unterst\u00fctzen; sie w\u00fcnscht sich aber, dass\nwir uns mit den Ergebnissen nicht erst bis zum Novem-\nber 2007 Zeit lassen \u2013 das ist der sp\u00e4teste Zeitpunkt, bis\nzu dem ein Beschluss vorgelegt werden soll. Das hei\u00dft,\nes sollte vorher schon Zwischenberichte und konkrete\nEmpfehlungen geben, wie wir handeln k\u00f6nnen.\n\nLeider \u2013 und das sage ich auch \u2013 sehen wir in diesem\nAntrag einen kleinen Wermutstropfen, dabei unterst\u00fctze\nich auch die Kollegen in ihrer Argumentation: Ich denke,\nbei einem solchen Sachthema, bei dem es wirklich nicht\num Parteipolitik und Ideologien geht, sollte es m\u00f6glich\nsein, auch einmal einen interfraktionellen Antrag in die-\nsem Hause einzubringen und vielleicht vorher das eine\noder andere zu konkretisieren. Dies haben die Kollegen\nvon CDU und SPD leider abgelehnt. Ich finde das\nschade; vielleicht lernt man f\u00fcr das n\u00e4chste Mal daraus.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS\nund den Gr\u00fcnen)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: In der ersten Runde\nals letzte Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, Frau\nHermenau.\n\nAntje Hermenau, Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Grundgesetz sieht ausdr\u00fccklich vor,\ndass die Parteien an der Meinungsbildung teilnehmen,\nja sogar dazu beitragen. Ich glaube, dass beim Thema\n\u201eDemografischer Wandel\u201c alle demokratischen Parteien\nin diesem Landtag aufgefordert sind, sich an dieser\nMeinungsbildung zu beteiligen; denn nicht nur unter\nuns Entscheidungstr\u00e4gern scheint es noch eine ganze\nMenge Aufkl\u00e4rungsbedarf in dieser Frage zu geben, son-\ndern ich glaube auch, dass die Bev\u00f6lkerung insgesamt\nnoch nicht die Tragweite all dieser Dinge erfasst hat.\nDeshalb denke ich, man muss die Untersch\u00e4tzung der\nBedeutung des demografischen Wandels aufheben. Das\nbedeutet aber auch eine kommunikative und offene Dis-\nkussion nach au\u00dfen. Das hei\u00dft nicht nur, dass sich eine\nEnquete-Kommission in irgendwelchen Zimmern ver-\nschlie\u00dfen kann und ihre Ergebnisse f\u00fcr sich h\u00fctet und\nins Aktenk\u00f6fferchen packt, sondern es wird vor allem\nauch darum gehen, Meinungsbildung nach au\u00dfen zu be-\ntreiben.\nDer Deutsche Bundestag hat von der 12. bis zur 14. Le-\ngislaturperiode \u2013 also immerhin \u00fcber drei Legislatur-\nperioden hinweg \u2013 eine Enquete-Kommission zum\ndemografischen Wandel eingesetzt. Es hat sich herausge-\nstellt, es gibt einen enorm gro\u00dfen Handlungsbedarf und\nman darf sich \u00fcberhaupt nicht t\u00e4uschen: Dies ist einer\nder komplexesten politischen Vorg\u00e4nge, vor denen wir\nin den n\u00e4chsten Jahren stehen.\n\nNat\u00fcrlich gibt es einen Sinn, warum man das in Sachsen\nnoch einmal machen muss. Dieser besteht in der beson-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n89\n\nderen Situation der ostdeutschen L\u00e4nder und der Kata-\nlyse, die sich daraus ergibt. Der Geburtenr\u00fcckgang ist\nhier eben drastischer durch den \u201eEinheitsknick\u201c, ver-\ngleichbar vielleicht mit dem damaligen \u201ePillenknick\u201c im\nAltbundesgebiet. Nat\u00fcrlich hat man hier auch andere\nAbwanderungsquoten. Das Durchschnittsalter der Bev\u00f6l-\nkerung in Sachsen steigt schneller als im Durchschnitt\nder Bundesrepublik Deutschland. All diese Punkte for-\ndern dazu auf, sich mit der spezifischen Situation in\nSachsen noch einmal auseinander zu setzen und daf\u00fcr\nzu sorgen, dass man in Zusammenarbeit mit der Kom-\nmunalpolitik erreichen kann, dass zum Beispiel der St\u00e4d-\nteumbau \u2013 orientiert auf die Zusammensetzung und den\nAltersdurchschnitt der Bev\u00f6lkerung \u2013 in Zukunft aufge-\ngriffen wird.\n\nDas spricht zum Beispiel \u2013 um es einmal plastisch zu\nmachen \u2013 daf\u00fcr, mehr Gr\u00fcn in die St\u00e4dte zu bringen;\ndas spricht auch sehr f\u00fcr Verkehrsberuhigung, wenn ich\ndas richtig beobachte.\n\nEs geht auch darum, insgesamt zu einem neuen Umgang\nmit dem Alter zu kommen. Man wird in wenigen Jahren\ndarauf angewiesen sein, dass nicht nur wieder mehr\nFrauen in der Arbeitswelt Fu\u00df fassen, sondern eben auch\n\u00e4ltere Menschen wieder mehr in der Arbeit verankert\nsind. Das mag uns jetzt noch komisch vorkommen, da\nwir doch noch alle gut die \u201eAktion 55\u201c in Erinnerung\nhaben. Unabh\u00e4ngig davon ver\u00e4ndert sich das alles so\nschnell und drastisch \u2013 gerade in einem ostdeutschen\nBundesland wie Sachsen \u2013, dass wir in wenigen Jahren\nbereits ganz andere politische Schritte gehen m\u00fcssen, als\nes noch vor zehn Jahren in diesem Land der Fall ge-\nwesen ist.\n\nIch weise auf noch etwas hin, was ich f\u00fcr wichtig halte:\ndie regionalen Disparit\u00e4ten. Es wird durchaus so sein,\ndass es insgesamt nicht nur in Deutschland, sondern\nauch innerhalb der Europ\u00e4ischen Union einen starken\nWettbewerb, ja fast Kampf geben wird um Steuerzahler\nund um Konsumenten. Das ist ganz eindeutig. Die kom-\nmunalen St\u00e4dte und auch die Cluster, die Zusammenbal-\nlungen von St\u00e4dten, werden versuchen, eine Bev\u00f6lke-\nrung mit hohem Potenzial zu halten, und es muss ein\nKaufpotenzial sein, es muss ein Steuerzahlerpotenzial\nsein.\n\nDas hei\u00dft, wir haben sehr viel dar\u00fcber zu reden, wie wir\nin Zukunft attraktiv sein wollen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, die\nviel mobiler ist, als sie es fr\u00fcher gewesen ist, und die\nauch viel mehr M\u00f6glichkeiten innerhalb der Europ\u00e4i-\nschen Union hat, mobil zu sein.\n\nDar\u00fcber sollten Sie einmal in Ruhe nachdenken, wenn\nSie nochmal \u00fcberlegen, was Sie zum Thema Kita gesagt\nhaben.\n\nWir gehen davon aus \u2013 und vertrauen darauf \u2013, dass in\ndem Satz, in dem erw\u00e4hnt wird, dass alle Politikbereiche\nauch ressort\u00fcbergreifend aufgenommen werden sollen,\ndie \u00d6kologie als Leitplanke \u2013 auch wenn es nicht explizit\nbei den Anstrichen aufgef\u00fchrt ist \u2013 nat\u00fcrlich als eine der\nwesentlichen Bestandteile von nachhaltiger Politik wahr-\ngenommen wird. Es gilt, den Begriff der Nachhaltigkeit\nnicht nur auf die \u00d6kologie anzuwenden, sondern ihn\nauch auf das Soziale und auf die Finanzen zu beziehen,\nwie es zum Teil schon diskutiert worden ist. \u2013 Ich wei\u00df\nuns darin einig.\n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich auf eine Frage zur\u00fcck-\nkommen, die aufgeworfen wurde, und zwar die Frage\nder Migration. Sie ist ja nur ganz sch\u00fcchtern ber\u00fchrt\nbzw. von einer Seite diffamierend behandelt worden. Ich\nglaube, dass wir sehr wohl darauf angewiesen sein wer-\nden, eine vern\u00fcnftige Zuwanderungspolitik nicht nur in\nSachsen, sondern auch in der Bundesrepublik Deutsch-\nland zu haben; das ist kein Geheimnis.\n\n(Beifall bei den Gr\u00fcnen, der PDS,\nder SPD und der FDP)\n\nIm Gegensatz zu einem Vorredner bin ich der Auf-\nfassung, dass zu viel Inzucht auch dumm machen kann;\ndas ist zumindest aus der Biologie hinl\u00e4nglich bekannt.\n\n(Lachen und Beifall bei den Gr\u00fcnen,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\nIch halte also etwas davon, die Genpools vern\u00fcnftig zu\nmischen. Ich glaube, dass es auch kulturell eine Bereiche-\nrung sein wird, wenn wir zum Beispiel innerhalb der\nEurop\u00e4ischen Union mehr herumziehen und Migration\nund Wanderungsbewegung haben, aber nat\u00fcrlich auch\nMigration aus dem nichteurop\u00e4ischen Ausland. Wir soll-\nten das vern\u00fcnftig regeln \u2013 davon halte ich viel \u2013, und\nwir m\u00fcssen uns viel mehr anstrengen, diese Leute zu\nintegrieren.\n\nDas sind wichtige Debatten, denen wir uns stellen m\u00fcs-\nsen, und ich bedaure immer sehr, dass gerade wir Sach-\nsen bzw. wir Ostdeutschen uns dann noch ein bisschen\nz\u00f6gerlich f\u00fchlen und nicht so richtig trauen, das an-\nzupacken.\n\nUnsere Zukunft liegt darin, dass dieses Land so attraktiv\nund sch\u00f6n ist, dass kluge Leute aus der ganzen Welt\nLust haben, hier zu arbeiten.\n\n(Starker Beifall bei den Gr\u00fcnen, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP \u2013\n\nZurufe von der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich danke den Ver-\ntretern der Fraktionen. Ich frage die anwesenden Vertre-\nter der Staatsregierung \u2013 es ist noch einmal eine Chance\nzu sprechen \u2013, ob sie noch einmal sprechen m\u00f6chten. \u2013\nDas scheint nicht der Fall zu sein. Dann frage ich die\nVertreter der Fraktionen, ob noch Aussprachebedarf be-\nsteht. \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\n\nDemzufolge haben wir noch die Schlussworte \u2013 es waren\nzwei einreichende Fraktionen. Wer m\u00f6chte f\u00fcr die bei-\nden einreichenden Fraktionen sprechen?\n\n(Zurufe von der CDU: Keiner!)\n\n\u2013 Kein Schlusswort; gut. Dann bedanken wir uns und\nwir kommen zur Abstimmung.\n\nIch stelle damit die Drucksache 4/0108 zur Abstimmung\nund bitte im Falle Ihrer Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit haben wir ein ein-\nstimmiges Ergebnis. Die Drucksache und somit der\nEinsatz einer Enquete-Kommission ist beschlossen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 10. November 2004\n\n90\n\nDieser Tagesordnungspunkt, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, ist beendet; es war zugleich unser\nletzter.\nDie Tagesordnung der 2. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages ist damit abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den\nTermin f\u00fcr die 3. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den\n\n11. November 2004, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\n\nDie 2. Sitzung ist beendet. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen\nsch\u00f6nen Abend und einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 17:40 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten\n\tTagesordnungspunkt 2 Vereidigung des Ministerpr\u00e4sidenten\n\tTagesordnungspunkt 3 Bildung von Aussch\u00fcssen und Festlegung der Zahl ihrer Mitglieder\n\tTagesordnungspunkt 4 Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\n\tTagesordnungspunkt 5 Wahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums des S\u00e4chsischen Landtages\n\tTagesordnungspunkt 6 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter der G 10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen)\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung des Rechtsanspruches von Kindern auf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kindertageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aufhebung der \u00dcbergangsbestimmungen der S\u00e4chsischen Verfassung und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\n\tTagesordnungspunkt 9 1. Lesung des Entwurfs Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\n\tTagesordnungspunkt 10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung der Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 5\n\tTagesordnungspunkt 11 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tierische-Nebenprodukte-Beseitigungsgesetz und zu weiteren Vorschriften \u00fcber die Verarbeitung und Beseitigung von nicht f\u00fcr den menschlichen Verzehr bestimmten tierischen Ne\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 12 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Steuerberaterversorgungsgesetzes\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 13 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Bindung der Di\u00e4ten der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages an das Einkommen der privaten Haushalte in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 14 Einsetzung einer Enquete-Kommission \u201eDemografische Entwicklung und ihre Auswirkungen auf die Lebensbereiche der Menschen im Freistaat Sachsen sowie ihrer Folgen f\u00fcr die politischen Handlungsfelder\u201c\n\n",
    "status": 200
}