{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-02-13T09:38:08Z",
        "Last-Modified": "2006-02-13T10:06:18Z",
        "Last-Save-Date": "2006-02-13T10:06:18Z",
        "SourceModified": "D:20060213072521",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1103",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-02-13T09:38:08Z",
        "creator": "install",
        "date": "2006-02-13T10:06:18Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/41 26.01.2006",
        "dcterms:created": "2006-02-13T09:38:08Z",
        "dcterms:modified": "2006-02-13T10:06:18Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2006-02-13T09:38:08Z",
        "meta:save-date": "2006-02-13T10:06:18Z",
        "modified": "2006-02-13T10:06:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2252",
            "3452",
            "2086",
            "3464",
            "5368",
            "5670",
            "4972",
            "5361",
            "5448",
            "5423",
            "5374",
            "5312",
            "5420",
            "4926",
            "4808",
            "5346",
            "4659",
            "4700",
            "4620",
            "5400",
            "4424",
            "5132",
            "4986",
            "5331",
            "5493",
            "5386",
            "5562",
            "5074",
            "5300",
            "4646",
            "5417",
            "5403",
            "5659",
            "5409",
            "5262",
            "5952",
            "5599",
            "5326",
            "5705",
            "4708",
            "5851",
            "5715",
            "4929",
            "5159",
            "5390",
            "5488",
            "5600",
            "5890",
            "4947",
            "5297",
            "5242",
            "5380",
            "4885",
            "5205",
            "5445",
            "5516",
            "5301",
            "5023",
            "5297",
            "5522",
            "5970",
            "5082",
            "4695",
            "5885",
            "5330",
            "4970",
            "5276",
            "5300",
            "4671",
            "5230",
            "5207",
            "5385",
            "5368",
            "5832",
            "5718",
            "5118",
            "4920",
            "4479",
            "4934",
            "5436",
            "5566",
            "5559",
            "5388",
            "5731",
            "5687",
            "5243",
            "5912",
            "5922",
            "5273",
            "4782",
            "673",
            "3032",
            "2032"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-02-13T09:38:08Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060213072521",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-02-13T10:06:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/41 26.01.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_41_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/41 26.01.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:34270e3e-39e9-4547-b767-bb5abbc0c51b",
        "xmpTPg:NPages": "93"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/41 26.01.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/41\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n41. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 26. Januar 2006, Plenarsaal Schluss: 18:42 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 3161 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3161 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Das gemeinsame Luftverkehrskonzept f\u00fcr \n\nMitteldeutschland \u2013 ein wichtiger Meilen-\nstein zur St\u00e4rkung des Wirtschaftsstand-\nortes Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU \nund der SPD 3161 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 3161 \n Dr. Simone Raatz, SPD 3162 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3163 \n Sven Morlok, FDP 3164 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3165 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 3166 \n Horst Rasch, CDU 3166 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 3166 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3167 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3167 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3167 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3168 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3169 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3169 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3170 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3170 \n Sven Morlok, FDP 3170 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3170 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3170 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3170 \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Geheimdienstmachenschaften gegen die \n\nOpposition in Sachsen?  \n Antrag der Fraktion der NPD 3171 \n\n Holger Apfel, NPD 3171 \n Gottfried Teubner, CDU 3173 \n Uwe Leichsenring, NPD 3173 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3174 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3176 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 3176 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/4048 3178 \n\n \u2013 Datenschutz in Beruflichen Schulzentren \n(Frage Nr. 1) 3178 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3178 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3178 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3179 \n\n \u2013 Sicherheitslage zur Fu\u00dfball-Weltmeister-\nschaft 2006 in Leipzig (Frage Nr. 3) 3179 \n\n Winfried Petzold, NPD 3179 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 3179 \n\n \u2013 Einbahnstra\u00dfensystem im Transitverkehr \nnach Tschechien (Frage Nr. 2) 3179 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3179 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3179 \n\n \u2013 Ausl\u00e4ndischer Immobilienbesitz im  \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4) 3180 \n\n Winfried Petzold, NPD 3180 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 3180 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n \u2013 Gymnasium Freital-Deuben (Frage Nr. 10) 3180 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3180 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3180 \n\n \u2013 Chemieunfall (Frage Nr. 13) 3180 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3180 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3181 \n\n \u2013 Elbeausbau (Frage Nr. 6) 3181 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS 3181 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3181 \n\n \u2013 Umleitung von zus\u00e4tzlichen Lkws \n(Frage Nr. 7) 3182 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3182 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft und Arbeit 3182 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3182 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft und Arbeit 3182 \n\n \u2013 Sorbisches Schul- und Begegnungszentrum \n(Frage Nr. 8) 3183 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3183 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3183 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3183 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3183 \n\n \u2013 Religi\u00f6se Bildung und S\u00e4chsischer \nBildungsplan f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten \n(Frage Nr. 11) 3184 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3184 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 3184 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3184 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 3184 \n\n \u2013 Gegenstand des angek\u00fcndigten Begleithefts \nmit Empfehlungen zur religi\u00f6sen Erziehung \nf\u00fcr den S\u00e4chsischen Bildungsplan \n(Frage Nr. 12) 3185 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3185 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 3185 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3185 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 3185 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 3185 \n\n \u2013 Jahrestag der Bombardierung Dresdens \n(Frage Nr. 5) 3185 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 3185 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern 3185 \n\n \u2013 BVO Bahn GmbH Annaberg (Frage Nr. 9) 3186 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3186 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3186 \n \n \n \n \n \n \n\n3 Stadtumbau Ost  \n Drucksache 4/3254, Antrag der  \n\nFraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 3187 \n\n Georg Hamburger, CDU 3187 \n Margit Weihnert, SPD 3188 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 3190 \n Margit Weihnert, SPD 3191 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 3191 \n Winfried Petzold, NPD 3191 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3192 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3194 \n Dr. Albrecht Buttolo, \n\nStaatsminister des Innern 3195 \n Margit Weihnert, SPD 3197 \n\n4 Kostenfreie Kindertagesbetreuung \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/4029, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 3197 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3197 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3200 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 3201 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3202 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3203 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3204 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 3205 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3207 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/4121 3209 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3209 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3209 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 3209 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3210 \n\n Abstimmung und Ablehnungen \nDrucksache 4/4029 3210 \n\n5 Gesunde Lebensmittel f\u00fcr die  \nMenschen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/3724, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der SPD 3210 \n\n Frank Kupfer, CDU 3210 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3212 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 3212 \n Alexander Delle, NPD 3213 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3214 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3215 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 3216 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3216 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3217 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 3217 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3219 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, \nDrucksache 4/4139 3219 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3219 \n Frank Kupfer, CDU 3219 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3220 \n Abstimmung und Ablehnung 3220 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/3724 3220 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3220 \n\n6 Kinderrente  \n Drucksache 4/4028, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 3220 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3220 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3222 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3223 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3223 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3223 \n Uwe Leichsenring, NPD 3224 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 3225 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3226 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3226 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 3226 \n\n7 Mitarbeiterbeteiligungen in  \ns\u00e4chsischen Unternehmen f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 4/4025, Antrag der \nFraktion der FDP 3227 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3227 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3227 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 3228 \n Torsten Herbst, FDP 3229 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 3229 \n Karl Nolle, SPD 3230 \n Alexander Delle, NPD 3232 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3233 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3233 \n Torsten Herbst, FDP 3234 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Abstimmung und Zustimmung \u00fcber  \nR\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 3234 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3235 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3235 \n\n8 Zuk\u00fcnftige Entwicklung von Organi-\nsationsstruktur und Finanzierung  \nder s\u00e4chsischen Hochschulen  \n\n Drucksache 4/3519, Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 3236 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3236 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 3237 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 3238 \n Dr. Simone Raatz, SPD 3240 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3242 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3243 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 3243 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 3244 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3246 \n\n Abstimmung und Ablehnung der  \n\u00dcberweisung an den Ausschuss 3247 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3247 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3247 \n\n \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3248 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 41. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nDr. Metz, Herr Albrecht, Herr Dr. Gillo und Herr \nDr. Pellmann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 15 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 96 Minuten, Linksfraktion.PDS \n\n72 Minuten, SPD-Fraktion 42 Minuten, NPD-Fraktion \n36 Minuten, FDP-Fraktion 30 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion \n30 Minuten, Staatsregierung 72 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung die Punkte 3 bis 9, 3. Lesungen, zu \nstreichen, da wir diese bereits behandelt haben. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung \u2013 unter \nBer\u00fccksichtigung der Streichung der genannten Punkte \u2013 \nf\u00fcr unsere heutige Beratung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit gleich zu\n\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Das gemeinsame Luftverkehrskonzept  \nf\u00fcr Mitteldeutschland \u2013 ein wichtiger Meilenstein zur  \n\nSt\u00e4rkung des Wirtschaftsstandortes Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Geheimdienstmachenschaften  \ngegen die Opposition in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 39 Minuten, Linksfraktion.PDS 26 Minuten, \nSPD 14 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP 12 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 12 Minuten; Staatsregierung 20 Minuten, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu\n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDas gemeinsame Luftverkehrskonzept f\u00fcr Mitteldeutschland \u2013 ein  \nwichtiger Meilenstein zur St\u00e4rkung des Wirtschaftsstandortes Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge \nlautet: Linksfraktion.PDS, NPD-Fraktion, FDP-Fraktion, \nGR\u00dcNE-Fraktion, Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die CDU-Fraktion \ndas Wort nimmt. Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Nachdem im letzten Herbst \nan dieser Stelle bereits \u00fcber den Stand der Erarbeitung des \nLuftverkehrskonzeptes gesprochen worden ist, liegt \nnunmehr die von allen beteiligten L\u00e4ndern unterzeichnete \nFassung vor. Darin enthalten sind die Leitlinien f\u00fcr die \nweitere Entwicklung unserer Flugh\u00e4fen und insbesondere \n\nein Konzept, welches sich an den Realit\u00e4ten orientiert und \nkeine Luftschl\u00f6sser baut. \n\nMit dem vorliegenden Papier haben sich Sachsen, Sach-\nsen-Anhalt und Th\u00fcringen auf ein gemeinsames Konzept \ngeeinigt. \u201eMiteinander statt gegeneinander\u201c hei\u00dft das \nMotto. Dies ist insbesondere angesichts knapper werden-\nder Finanzmittel von besonderer Bedeutung. Es soll \nverhindert werden, dass die drei L\u00e4nder zuk\u00fcnftig in \nKonkurrenz gegeneinander Investitionen t\u00e4tigen. In \nkoordinierter Form sollen die Kapazit\u00e4ten genutzt und \nma\u00dfvoll gestaltet werden. Andererseits treten wir denjeni-\ngen geschlossen gegen\u00fcber, die mittlerweile nur noch die \nFlugh\u00e4fen Frankfurt am Main und M\u00fcnchen favorisieren. \nDies kann nicht in unserem Interesse liegen. Nur mit einer \n\n 3161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\ngemeinsamen Strategie k\u00f6nnen wir die mitteldeutsche \nRegion st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch im Hinblick auf die Entwicklung Europas muss das \nmitteldeutsche Flughafensystem gemeinsam wettbewerbs-\nf\u00e4hig gestaltet werden. Deshalb streben die drei L\u00e4nder \nmit dem Luftverkehrskonzept Mitteldeutschland ein \ngemeinsames Vorgehen bei zuk\u00fcnftigen Entwicklungen \nan. \n\nDesgleichen soll bei anstehenden Gesetzes\u00e4nderungen im \nBereich der Luftsicherheit und beim L\u00e4rmschutz vorge-\ngangen werden. Insbesondere die Leitlinie 3 \u2013 \u201eKeine \nweiteren Kapazit\u00e4ten an den Markt bringen und gegebe-\nnenfalls vorhandene \u00dcberkapazit\u00e4ten stunden\u201c \u2013 zeugt \nvom Augenma\u00df unserer Politik. Die Flugh\u00e4fen m\u00fcssen \nsich durch geeignete Produkte und Dienstleistungen ihre \nM\u00e4rkte schaffen. Die Auslastung muss verbessert werden. \n\u00dcberkapazit\u00e4ten sind gegebenenfalls abzubauen. \n\nSpeziell der interkontinentalf\u00e4hige Flughafen Leip-\nzig/Halle im Zentrum unserer drei L\u00e4nder mit seiner \nErlaubnis zum 24-Stunden-Betrieb und der hervorragen-\nden Anbindung an die Verkehrsinfrastruktur stellt einen \nSchwerpunkt des Luftverkehrskonzeptes dar. Hier, wo die \nLandebahnen die entsprechenden Voraussetzungen f\u00fcr \nmittlere und gro\u00dfe Flugzeuge erf\u00fcllen bzw. erf\u00fcllen \nwerden, muss in den kommenden Jahren die weitere \nEntwicklung zum Umsteigeknoten f\u00fcr den gesamten \nmitteldeutschen Luftverkehr, zum Ausgangspunkt f\u00fcr \nInterkontinentalfl\u00fcge unterst\u00fctzt werden. \n\nDar\u00fcber hinaus erg\u00e4nzen die Verkehrsflugh\u00e4fen in Dres-\nden und Erfurt die Nachfrage nach nationalen und europ\u00e4-\nischen Linienverbindungen sowie nach Tourismusverkehr. \nAuch die Verkehrs- und Sonderlandepl\u00e4tze haben ihren \nNiederschlag gefunden und tragen damit auch zuk\u00fcnftig \nregionalen Bed\u00fcrfnissen und Befindlichkeiten Rechnung. \n\nNat\u00fcrlich wird die Opposition in diesem Haus das Er-\nreichte kleinreden. Aber an dieser Stelle kann man fragen: \nWas haben Sie erreicht? \n\nDas Luftverkehrskonzept ist ein guter Anfang. Das \nM\u00f6gliche wurde erreicht. Schlie\u00dflich handelt es sich nicht \num ein Bundesland Mitteldeutschland, sondern um drei \nL\u00e4nder mit verschiedener Strukturierung, verschiedener \nGeografie, unterschiedlichen Interessenlagen usw. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \nm\u00f6chte ich nochmals betonen, dass die CDU-Fraktion die \nweitere Entwicklung der mitteldeutschen, insbesondere \nder s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen positiv begleiten wird. Die \nhohen Investitionen, die aus den Ruinen des Sozialismus \nmoderne Flugh\u00e4fen gemacht haben, werden mit diesem \nKonzept perspektivisch gerechtfertigt. Die vorhandenen \nKapazit\u00e4ten gilt es noch effektiver zu nutzen und als Teil \nder Daseinsvorsorge zuk\u00fcnftig abzusichern. Es ist klar, \ndass mit dem Konzept unsinniger Subventionswettbewerb \nvermieden wird, Fehlinvestitionen zuk\u00fcnftig unterbleiben \n\nund gemeinsame Projekte beg\u00fcnstigt werden. Die Ansied-\nlung von DHL in Leipzig beweist beispielhaft, dass wir \ngemeinsam auf dem richtigen Weg sind. Weitere Investi-\ntionen \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 werden folgen und den \nWirtschaftsstandort Sachsen sowie die Gemeinsamkeit \nder mitteldeutschen Region st\u00e4rken. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der \nMasterplan zur Entwicklung der Flughafeninfrastruktur \nder Initiative \u201eLuftverkehr f\u00fcr Deutschland\u201c ist eine \nwesentliche Arbeitsgrundlage f\u00fcr die neue Bundesregie-\nrung. Es geht um die bessere Koordinierung der Flugha-\nfenpolitik und um die Konzentration auf strategisch \nwichtige Flugh\u00e4fen. Damit werden klar Priorit\u00e4ten ge-\nsetzt: \u2013 \u2013 \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Cochstedt!) \n\n\u2013 Auf Cochstedt komme ich noch. \n\n\u2013 Ausbau der f\u00fcr die globale Anbindung Deutschlands \nzentralen Drehscheibe Frankfurt/Main und M\u00fcnchen. \nNeue Kapazit\u00e4ten gibt es ausschlie\u00dflich dort, wo sie \ntats\u00e4chlich n\u00f6tig sind. Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Entwicklung \nunserer Flugh\u00e4fen muss also sein, nur so viel Kapazit\u00e4t zu \nschaffen, wie der Markt nachfragt, und zwar nur dort, wo \nder Markt tats\u00e4chlich ist. Dies alles hat mit realistischem \nBlick und ohne Planungen nach dem Motto \u201eW\u00fcnsch dir \nwas\u201c zu erfolgen, wie zum Teil in der Vergangenheit \ngeschehen. \n\nLaut Deutscher Bank Research ist der Trend zu Miniflug-\nh\u00e4fen und damit zu einer unkoordinierten Flughafenstruk-\ntur in Deutschland bisher ungebrochen. Oftmals werden \nmit Investitionen aus Landes- und Gemeindekassen so \ngenannte Billigflieger angelockt, was eine pure Ressour-\ncenverschwendung ist. \n\nDamit komme ich, lieber FDP-Kollege, auf Cochstedt, \nwas Sie erregte. Der Finanzausschuss des Landtages von \nSachsen-Anhalt hat am 17. November 2005 f\u00fcr den \nlandeseigenen Cochstedter Flughafen, Herr Dr. Martens, \n700 000 Euro f\u00fcr 2005 und 900 000 Euro f\u00fcr das laufende \nJahr bewilligt. Schon unter der Vorg\u00e4ngerregierung hat \nder Flughafen 45 Millionen Euro verschlungen, um dann \nin der Pleite zu enden. Auch wir sehen das, das ist doch \nganz klar, und nicht nur Sie. Die aktuell freigegebenen \nMittel dienen nun einzig der Unterhaltung der derzeit \nstillgelegten Infrastruktur. Da der Cochstedter Flughafen \naber nun einmal Landeseigentum ist, ist doch klar, dass \nman sich auch dort Gedanken machen muss: Wie geht es \nweiter und wie werden diese Mittel nicht vollkommen in \nden Sand gesetzt? \n\n 3162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nEine von der Deutschen Bank ver\u00f6ffentlichte Studie \nkommt zu dem Schluss, dass weitere Investitionen in \nKleinstflugh\u00e4fen dem Luftverkehrsstandort eher schaden \nals n\u00fctzen. Und 33 von 39 Kleinstflugh\u00e4fen haben weni-\nger als 100 000 Passagiere pro Jahr und sind daher wirt-\nschaftlich nicht zu betreiben. \n\nIn der \u201eSZ\u201c vom 19. Januar 2006 moniert der Leipziger \nFlughafenchef, dass der Luftverkehr in Ostdeutschland an \nKleinstaaterei und Zersplitterung krankt. Die d\u00fcmpelnden \nPassagierzahlen k\u00f6nne man so nicht eind\u00e4mmen. Diese \nFehlentwicklung m\u00fcssen wir beenden, auch unter der \nMa\u00dfgabe, dass die EU-Kommission zuk\u00fcnftig die Ver-\nschwendung der Mittel in diesem Bereich eind\u00e4mmen \nwill und Beihilfen nur noch an wenigen Flugh\u00e4fen zum \nEinsatz kommen. \n\nNeue Vorhaben werden konsequent gepr\u00fcft, Subventionen \nnur noch f\u00fcr die Dauer von maximal drei Jahren ausge-\nreicht. Deutschland \u2013 und eben auch Sachsen bzw. Mittel-\ndeutschland \u2013 muss daher dringend seine Kompetenzen \nb\u00fcndeln. Eine Luftverkehrspolitik aus einem Guss ist also \nmehr als geboten. Genau aus diesem Grund haben wir im \nOktober-Plenum einen Entwurf des Luftverkehrskonzepts \nf\u00fcr Mitteldeutschland diskutiert. \n\nNun liegt uns \u2013 man kann sagen: endlich \u2013 das beschlos-\nsene Papier mit den entsprechenden Unterschriften der \nVerkehrsminister vor. In diesem Konzept geht es um die \ngemeinsame Verantwortung der mitteldeutschen Bundes-\nl\u00e4nder f\u00fcr eine vern\u00fcnftige, abgestimmte und vor allem \nfinanzierbare Verkehrspolitik. Die Umsetzung dieser \nKonzeption \u2013 darin sind wir uns sicher alle einig \u2013 ist ein \nganz wesentlicher Schritt in die richtige Richtung, um \nnicht weitere Mittel in nicht ben\u00f6tigte Standorte zu \ninvestieren. \n\nWie die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c am 18. Januar 2006 \nfeststellte, ist ein wesentlicher Punkt des Konzeptes, ab \nsofort zusammen und nicht mehr gegeneinander zu \narbeiten. Die Hoffnung ist auf jeden Fall berechtigt. \n\nSachsen hat mit den Flugh\u00e4fen Leipzig und Dresden zwei \ninternationale Verkehrsflugh\u00e4fen, deren Bestand und \nWeiterentwicklung auf der s\u00e4chsischen Agenda stehen. In \nTh\u00fcringen soll Erfurt fortentwickelt werden. Die Stellung \ndieser Flugh\u00e4fen wird nun durch das Konzept gest\u00e4rkt. \nGut ist, dass sich alle drei mitteldeutschen Bundesl\u00e4nder \neinig sind, dass Leipzig/Halle der interkontinentale \nFlughafen f\u00fcr unsere Region sein wird und dessen Um-\nsteigequalit\u00e4ten erweitert werden m\u00fcssen. Ich bin also \noptimistisch, dass unsere Investitionen in die Verkehrsinf-\nrastruktur weitere Ansiedlungen zur Folge haben werden. \nIch denke, Sachsen hat dazu einiges getan, denn eine \nleistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur ist notwendige \nVoraussetzung f\u00fcr allgemeine Mobilit\u00e4t und wirtschaftli-\nche Dynamik. Nicht umsonst haben wir dies im Koaliti-\nonsvertrag so festgeschrieben. \n\nWir sollten aber nicht verkennen, dass die Infrastruktur \nnur eine Seite der Medaille einer erfolgreichen Wirt-\nschaftspolitik ist. Ohne einen modernen Flughafen in \nDresden h\u00e4tten sich AMD und Infineon nicht angesiedelt. \n\nDie andere Seite sind die gut ausgebildeten Menschen in \nSachsen. Damit das so bleibt, m\u00fcssen wir in Zukunft \nst\u00e4rker als bisher in die Bildung investieren, denn nur ein \noptimaler Mix aus Investitionen in Kapital und die hier \nlebenden Menschen ist der Garant f\u00fcr die Zukunft Sach-\nsens. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Das \nvon den drei Wirtschaftsministern Sachsens, Sachsen-\nAnhalts und Th\u00fcringens unterzeichnete Papier, auch als \nLuftverkehrskonzept f\u00fcr Mitteldeutschland bezeichnet, \nschreibt den bisherigen Status quo der Flugh\u00e4fen Leip-\nzig/Halle, Erfurt und Dresden mit Priorit\u00e4t f\u00fcr Leip-\nzig/Halle fest. Immerhin bekennen sich die drei Minister \nzum gr\u00f6\u00dften Flughafen mit Zukunftsperspektive. Zur \nFlughafeninfrastruktur Mitteldeutschlands z\u00e4hlen des \nWeiteren die Flugpl\u00e4tze Magdeburg und Cochstedt, wobei \nCochstedt wieder in das Luftverkehrsnetz integriert \nwerden soll. Damit w\u00fcrde sich der weitere Ausbau des \nFlugplatzes Magdeburg er\u00fcbrigen. \n\nDie Wirtschaftsminister gestehen \u00dcberkapazit\u00e4ten in der \nFlughafeninfrastruktur in den L\u00e4ndern zu und verpflichten \nsich in diesem Papier, keine weiteren Kapazit\u00e4ten aus \n\u00f6ffentlichen Mitteln hinzuzubauen. Was f\u00fcr ein Fort-\nschritt! \n\nDie Wirtschaftsminister von Sachsen und Sachsen-Anhalt \nk\u00f6nnen sich vorstellen, unter bestimmten Bedingungen \nden hoch subventionierten Flugplatz Cochstedt in die \nFlughafenholding Leipzig/Halle und Dresden einzubin-\nden. \n\nZur Luftverkehrsinfrastruktur in den drei Bundesl\u00e4ndern \ngeh\u00f6ren dar\u00fcber hinaus weitere regionale Verkehrslande-\npl\u00e4tze: in Sachsen zw\u00f6lf \u2013 auch hier muss man einmal \nnachfragen \u2013, in Sachsen-Anhalt f\u00fcnf und in Th\u00fcringen \nacht. \n\nIn diesem Papier bekennen sich die drei Minister aus-\ndr\u00fccklich zum Verkehrslandeplatz Altenburg-Nobitz, der \nf\u00fcr den Instrumentenflugbetrieb zugelassen ist, haupts\u00e4ch-\nlich Gesch\u00e4ftsreisen und Werksflugverkehr abwickelt \nsowie eine Billigfluglinie betreibt. \n\nMit diesem vorgegebenen Luftverkehrskonzept werden \ndie \u00fcberdimensioniert vorhandenen Infrastrukturen f\u00fcr \nden Luftverkehr in den drei L\u00e4ndern festgeschrieben, aber \neine weitere Fragmentierung des mitteldeutschen Luft-\nverkehrs als unsinniger Subventionswettbewerb abgelehnt \n\u2013 nur dass wir es jetzt schon mit einem unsinnigen Sub-\nventionswettlauf der drei L\u00e4nder zu tun haben. Das wurde \nfestgeschrieben, obwohl die drei Minister diese Subventi-\nonierung von Billigfluglinien aus \u00f6ffentlichen Mitteln \nablehnen. Was gilt denn nun? Wenn es hei\u00dft, dass das f\u00fcr \nsolche Flugpl\u00e4tze bedeutet, perspektivisch die Betriebs-\n\n 3163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nkosten des Standortes selbstst\u00e4ndig zu erwirtschaften, ist \ndas das faktische Eingest\u00e4ndnis, dass der Billigflugbetrieb \nin Altenburg-Nobitz mit Steuergeldern weiter munter \nsubventioniert wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAngesichts immer knapper werdender \u00f6ffentlicher Mittel, \nder Staatsverschuldung der L\u00e4nder sowie des Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgangs in den drei L\u00e4ndern halte ich es politisch \nf\u00fcr unverantwortlich, weitere Steuermittel f\u00fcr Kleinst-\nflugh\u00e4fen zu verschwenden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine solche \u00fcberdimensionierte, hoch subventionierte und \nnicht ausgelastete Infrastruktur in Mitteldeutschland wird \nin Zukunft nicht aufrechterhalten werden k\u00f6nnen. Daher \nsch\u00e4tzt der Informationsdienst der Lufthansa die Situation \nin Deutschland auch v\u00f6llig korrekt ein, indem sie von \neiner Infrastruktur sprechen, die ohne Nachfrage dasteht, \nund nennt in diesem Zusammenhang unter anderem die in \nRede stehenden Fluglandepl\u00e4tze wie Erfurt, Cochstedt \nund Altenburg-Nobitz. Was passiert mit diesen Flugpl\u00e4t-\nzen, wenn nach drei Jahren die Subventionen entfallen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa geht es im Knast weiter!) \n\nAuch im Politikbrief der Deutschen Bank Research wird \nscharfe Kritik an der ausufernden Subventionspraxis beim \nAusbau von Miniflugh\u00e4fen ge\u00fcbt. Kleinstflugh\u00e4fen mit \nweniger als 100 000 Passagieren pro Jahr k\u00f6nnen niemals \nwirtschaftlich arbeiten. Insofern h\u00e4tte ich von den Wirt-\nschaftsministern mehr Realismus erwartet. Es wird in \nZukunft ohne eine bessere Koordination der Flughafenpo-\nlitik und eine Konzentration auf strategisch wichtige \nFlugh\u00e4fen nicht gehen. Auch die drei mitteldeutschen \nL\u00e4nder werden nicht darum herumkommen, hoch subven-\ntionierte Flugpl\u00e4tze schlie\u00dfen zu m\u00fcssen, denn was soll \ndas, wenn Cochstedt 45 Millionen Euro verschlungen hat, \num dann Pleite zu gehen?! \n\nDie Ermittlungen gegen den ehemaligen Erfurter Flugha-\nfengesch\u00e4ftsf\u00fchrer zeigen, wie viel kriminelle Energie \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: \u2013 im System \nder Subventionen lauert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Verluste von Altenburg-Nobitz stiegen weiter locker \nan, und Th\u00fcringen hat in seinen j\u00fcngsten Haushalt weitere \nzwei Millionen Euro f\u00fcr Investitionen in Altenburg-\nNobitz eingestellt. \n\nWie ist dieses Papier einzusch\u00e4tzen? Ich w\u00fcrde nicht von \neinem Konzept sprechen. Es ist ein Stillhalteabkommen, \nschreibt den Status quo fest, ist weder in finanzieller noch \nin \u00f6kologischer Hinsicht nachhaltig. \n\nKurz und gut: Statt solche Subventionen und Steuergelder \nzu verpulvern, sollten wir diese Gelder in Forschung, in \nBildung, in Innovation stecken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Es ist keiner gemeldet!) \n\n\u2013 Es ist keiner gemeldet. Dann die FDP. \u2013 Herr Morlok, \nbitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Das, was hier \nvonseiten der Staatsregierung und auch von den Koaliti-\nonsfraktionen als Konzept vollmundig gepriesen wurde, \nist kein Konzept. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und vereinzelt \nbei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Sehr richtig!) \n\nEs ist allenfalls der kleinste gemeinsame Nenner zwi-\nschen drei Bundesl\u00e4ndern oder, etwas salopp formuliert, \ndas Verhindern einer offenen Feldschlacht. Das ist das, \nwas Sie erreicht haben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs wird einfach konstatiert: Das, was wir haben, ist gut! \nWarum es gut ist, sagt uns niemand. Es ist so, also ist es \ngut. Das ist die Aussage, die in diesem Konzept steckt. \nBei einem Konzept h\u00e4tten wir erwartet, dass man viel-\nleicht einmal versucht, einen Bedarf zu ermitteln: Wie ist \ndie Entwicklung unter Umst\u00e4nden in den n\u00e4chsten Jahren, \nwo haben wir Fluggastaufkommen, wo haben wir denn \ntats\u00e4chlich Bedarf f\u00fcr einen Gesch\u00e4ftsreisenden? \n\nDavon steht nichts in dem Konzept, nichts, aber auch gar \nnichts. Die Zahlen in dem Konzept enden im Jahr 2004. \nSie legen uns also im Jahr 2006 ein zukunftsorientiertes \nKonzept mit einem Zahlenmaterial bis 2004 vor. Nun \nhabe ich immer gedacht, dass wir gerade im Luftverkehr, \ngerade im Flughafenbereich eine langfristige, eine zu-\nkunftsorientierte Perspektive haben sollten. Wir h\u00e4tten \nuns daher auch gew\u00fcnscht, dass vielleicht ein paar Szena-\nrien in diesem Konzept vorkommen, wie sich die Dinge in \nZukunft entwickeln k\u00f6nnten. Nichts davon in diesem \nKonzept! \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nAn der einen Stelle im Konzept schreiben Sie zum Bei-\nspiel: Der Luftverkehr muss seine Infrastrukturkosten \nselber tragen. An einer anderen Stelle sagen Sie, es darf \nkeine Zusch\u00fcsse zum Betrieb geben. Was denn nun? \nKeine Betriebskostenzusch\u00fcsse oder Infrastrukturkosten \nselber tragen? Was wollen Sie denn eigentlich? Nur eines \nvon beiden geht. In dem Konzept konnten Sie nicht \n\n 3164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\neinmal eine klare Linie finden daf\u00fcr, was Sie eigentlich \nmachen wollen. \n\nSie beschreiben das Thema low-cost-carrier letztendlich \nmit dem lapidaren Satz: Die Verkehrsflugh\u00e4fen sollen sich \num diese bem\u00fchen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nJa, bem\u00fchen. Ich k\u00f6nnte Ihnen mal erkl\u00e4ren, was bem\u00fc-\nhen hei\u00dft, wenn man irgendwelche Dinge in Zeugnisse \nschreibt. Ja, einmal bem\u00fchen um low-cost-carrier. Ist das \nIhr Konzept? Sie wollen sich um die low-cost-carrier \nbem\u00fchen? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie bem\u00fchen sich ja  \nauch in Ihrer Rede! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Aber im Unterschied zur Staatsregierung, Herr H\u00e4hle, \nhalte ich hier eine Rede, w\u00e4hrend die Regierung kein \nKonzept hat. \n\n(Beifall und Lachen bei der FDP \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nSie wollen Direktverbindungen von den Luftverkehrsge-\nsellschaften an den Verkehrsflugh\u00e4fen unterst\u00fctzen. Das \nschreiben Sie in dem Papier. Aber Sie sagen nicht, wie sie \nes machen sollen. M\u00fcssen wir dann mit einer Subventio-\nnierung der einzelnen Flugbewegungen, des einzelnen \nFlugtickets rechnen? F\u00fcr mich vermutlich und f\u00fcr andere \nauch. Ich wei\u00df es einfach nicht. Es geht aus dem Konzept \nnicht hervor. Sie sagen einfach nur \u201eUnterst\u00fctzung\u201c. \nWenn Sie nur Unterst\u00fctzung sagen und das nicht n\u00e4her \nbeschreiben, dann m\u00fcssen Sie sich hier in diesem Hause \nfragen lassen, was Sie unter Unterst\u00fctzung verstehen. Sie \nhaben ja nachher sicherlich Gelegenheit, dazu auch \nStellung zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Hurra, das \nLuftverkehrskonzept ist da bzw. das Stillhalteabkommen \n\u2013 der Ausdruck gef\u00e4llt mir sehr gut \u2013, leider \u00fcber zehn \nJahre zu sp\u00e4t. Meine Vorredner haben es ausgef\u00fchrt: Der \nWildwuchs ist schon da, das Geld ist versenkt. In Sachsen \nwurden seit 1992 aus den verschiedensten T\u00f6pfen \n7,6 Millionen Euro verbraten, wohlgemerkt in Regional-\nflugh\u00e4fen, nicht in Leipzig/Halle oder Dresden. \n\nMeine Vorredner haben darauf hingewiesen, die DB-\nResarch, sicher nicht GR\u00dcNEN-nah-verd\u00e4chtig, dass hier \nGelder in Gr\u00f6\u00dfenordnungen verschwendet werden. Nun \nkann man sich fragen, was die politische Funktion dieses \nPapiers ist. Ich gehe einmal zugunsten des Herrn Jurk \ndavon aus, dass er es auch so sieht, dass hier Wildwuchs \nherrscht. Dann muss man sich nat\u00fcrlich mit den anderen \nL\u00e4ndern ins Benehmen setzen. Da verstehe ich dieses \nKonzept als den schamhaften Versuch, vielleicht die \n\nanderen L\u00e4nder einzubinden. Okay, in dieser Richtung \nmag es vielleicht seine Bedeutung haben. Aber tats\u00e4chlich \nein in die Zukunft gewandtes Luftverkehrskonzept? \nDiesem Anspruch wird es nicht gerecht. \n\nIn der \u201eFreien Presse\u201c von gestern war zu lesen, dass sich \nder Abg. Heidan auch in seiner Eigenschaft als Stadtrat in \nPlauen f\u00fcr einen Verkehrslandeplatz in Plauen-\nKauschwitz wieder stark macht. Sie unterst\u00fctzen es hier \nin der Aktuellen Debatte damit, dass keine weiteren \nInvestitionen in Verkehrslandepl\u00e4tze gemacht werden, \nund Herr Kollege Heidan m\u00f6chte einen neuen aufbauen. \nIch glaube, da wird es sich auch in den Reihen der Koali-\ntionsfraktionen lohnen, doch f\u00fcr etwas mehr Einheitlich-\nkeit der Meinungen und der Durchsetzung zu sorgen. \n\nDie Fliegerei ist ein sehr teures Vergn\u00fcgen und Zuschuss-\ngesch\u00e4ft. Die Verluste der Mitteldeutschen Flughafen AG, \nan der das Land ma\u00dfgeblich beteiligt ist, sind auf \n51 Millionen Euro gestiegen. Zus\u00e4tzlich hat Sachsen \nallein 2001 bis 2004 \u2013 auch hier nur die Zahlen bis 2004 \u2013 \n\u00fcber 73 Millionen Euro in den Ausbau der Flugh\u00e4fen der \nMitteldeutschen Flughafen AG gesteckt. Dabei fehlt der \ngenehmigte Ausbau Leipzig noch. Wie ist es denn mit den \nInfrastrukturkosten, die sich selber tragen m\u00fcssen, und \ndas Land steckt hier die ganze Zeit Geld rein? Nehmen \nSie denn Ihr eigenes Konzept, das Sie hier vorstellen, \nernst? Ich wei\u00df es nicht. \n\nIn Sachsen wird der Luftverkehr durch eine so genannte \nAnschubfinanzierung f\u00fcr einzelne Fluglinien subventio-\nniert, immerhin mit \u00fcber zehn Millionen Euro seit 2001. \nIch bin Kollegen Hilker ausdr\u00fccklich dankbar, dass er \ndarauf hingewiesen hat, dass eine Flugkarte h\u00f6her sub-\nventioniert wird als eine Theaterkarte, n\u00e4mlich bis zu \nzweieinhalb Tausend Euro pro Karte. Das muss man sich \neinmal vorstellen, wenn man hier \u2013 wie auch gestern der \nKollege Patt \u2013 wieder hohe Reden zugunsten der Markt-\nwirtschaft und des freien Wettbewerbs schwingt. Beim \nFlughafenkonzept ist das noch nicht so richtig angekom-\nmen. \n\nDer Luftverkehr wird schlie\u00dflich Jahr f\u00fcr Jahr bundesweit \nmit f\u00fcnf Milliarden Euro durch die Befreiung von der \nMineral\u00f6lsteuer, der \u00d6kosteuer und der Mehrwertsteuer \nauf internationalen Fl\u00fcgen subventioniert. \n\nIch komme zum Fazit. Der ganze Flugverkehr als solcher \nist ein \u00e4u\u00dferst teures Zuschussgesch\u00e4ft, der seine Berech-\ntigung bis jetzt noch nicht erwiesen hat, n\u00e4mlich dass er \nohne Subventionen auskommen kann und dass er auch \nohne diese Bevorzugung gegen\u00fcber anderen Verkehrstr\u00e4-\ngern und ohne Umweltdumping tats\u00e4chlich wettbewerbs-\nf\u00e4hig sein kann. Dazu, Herr Staatsminister Jurk, finden \nwir in Ihrem Bericht aber auch \u00fcberhaupt nichts. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 SPD? \u2013 Linksfraktion.PDS? \n\u2013 Herr Zais, bitte. \n\n 3165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen der demokrati-\nschen Parteien! Ich freue mich, dass Sie nicht mitmachen. \nEs ist auch besser, Sie fliegen nicht ins Ausland, Sie \nschaden uns nur. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Staatsminister Jurk, in meinem \nRedebeitrag vor allem nachdenklich machen. Wir haben \nja gemeinsam als Landtag nat\u00fcrlich f\u00fcr dieses Mitteldeut-\nsche Luftverkehrskonzept Verantwortung. Denn was wir \nhier erleben, entpuppt sich als regelrechter Blindflug \nmitteldeutscher Flughafenpolitik. Der Unterschied: \nFlugzeuge k\u00f6nnen auf hochmodernen Flugh\u00e4fen praktisch \nim Blindflug landen, in der Politik muss das unweigerlich \nzu einer Bruchlandung f\u00fchren. Sie und Ihre Kollegen \nverwechseln Landebahn mit Luftverkehrskonzept. \n\nZum Nachdenken sollen einige Angaben \u00fcber die Flug-\ngastentwicklung anregen. Im Jahr 2004 stieg die Anzahl \nder Flugg\u00e4ste, und zwar der Zusteiger, auf den deutschen \nFlugh\u00e4fen um rund sechs Millionen. Von diesem Kuchen \nbekam der gr\u00f6\u00dfte mitteldeutsche Flughafen Leipzig/Halle \nlaut Statistischem Bundesamt nur Kr\u00fcmel ab. Ganze \n42 000 Zusteiger mehr als im Vorjahr stehen zu Buche. \nMit anderen Worten: 99,3 % des Kuchens teilen andere \ndeutsche Flugh\u00e4fen unter sich auf. Das ist eine der Reali-\nt\u00e4ten, deren Beachtung wir seit Jahren hinsichtlich Ent-\nwicklung und Ausbauzielen der s\u00e4chsischen \u2013 und nun-\nmehr mitteldeutschen \u2013 Flugh\u00e4fen anmahnen. \n\nWir stellen nach Durchsicht des Luftverkehrskonzepts f\u00fcr \nMitteldeutschland fest: Fehlanzeige! \u2013 Prognosen des \nFluggastaufkommens fehlen. Das Konzept l\u00e4sst auch \nkeine Abstimmung mit den Handlungsempfehlungen der \n\u201eInitiative Luftverkehr f\u00fcr Deutschland\u201c, also mit dem \nMasterplan zur Entwicklung der Flughafeninfrastruktur, \nerkennen. Das w\u00e4re zu verstehen, wenn sich die Landes-\nregierung mit ihren Not leidenden Flugh\u00e4fen zusammen-\ntun w\u00fcrde, um mit mehr Gewicht in Deutschland auf die \nEntwicklung eines Flughafens in Mitteldeutschland zu \nsetzen. Wieder Fehlanzeige! Sprichw\u00f6rtlich alle Blumen \nsollen bl\u00fchen: Leipzig, Dresden, der skandalumwitterte \nFlughafen Erfurt, Cochstedt und Altenburg-Nobitz. Nein, \nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung, so \nkann Mitteldeutschland im deutschen und europ\u00e4ischen \nMa\u00dfstab und im Wettbewerb um Flugg\u00e4ste nicht punkten! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNach dem Landesentwicklungsplan sollen sich die St\u00e4dte \nDresden, Leipzig und Chemnitz langfristig zu einer \neurop\u00e4ischen Metropolregion entwickeln, die im Wettbe-\nwerb von Metropolen fest etabliert ist. Unter Punkt 2 des \nLuftverkehrskonzepts wird diese Metropolregion so \ndargestellt, als w\u00e4re sie bereits Tatsache. Ich will nach-\ndenklich machen und frage Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident: \nWo gibt es in der EU 25 eine Metropolregion \u2013 oder ist in \nEntwicklung \u2013, in der das Pro-Kopf-Bruttoinlandsprodukt \n\nbei 75 bis 80 % des EU-Durchschnitts liegt? Wo gibt es in \nder EU eine Metropolregion, \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle \nund Heinz Lehmann, CDU) \n\nf\u00fcr die der oder die Erste im Land, wie der s\u00e4chsische \nMinisterpr\u00e4sident in Br\u00fcssel, f\u00fcr den Erhalt der H\u00f6chst-\nf\u00f6rderung bei den Strukturfonds streitet? Wo gibt es in der \nEU eine Metropolregion, die nach den Prognosen in den \nn\u00e4chsten Jahren von einem derart starken Bev\u00f6lkerungs-\nr\u00fcckgang gepr\u00e4gt sein soll wie Sachsen? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Leitlinien des Konzepts passen doch nun wirklich \nnicht zu den Realit\u00e4ten, weder im Luftverkehr noch in der \nRaumentwicklung. Heute ist das Sachsendreieck von der \nQualit\u00e4t \u201eEurop\u00e4ische Metropolregion\u201c weiter entfernt als \nvor zehn Jahren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Zais? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege Zais, \nk\u00f6nnten Sie gegebenenfalls geneigt sein, die Metropolre-\ngion Sachsendreieck oder auch Mitteldeutschland, wie sie \nneuerdings hei\u00dfen soll, als eine wesentliche Chance f\u00fcr \ndie Entwicklung unserer Region zu begreifen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nKollege Rasch, dazu bin ich geneigt. Aber dazu geh\u00f6rt, \ndass man von der Realit\u00e4t ausgeht \u2013 und deshalb habe ich \nhier gesprochen, die realen Zahlen zugrunde gelegt \u2013 und \ndann nat\u00fcrlich auch aufzeigt, wie man die Entwicklung \nder Metropolregion aus der heutigen Situation heraus f\u00fcr \ndie Zukunft gestalten will. \u201eJetzt sind es Lufttr\u00e4ume\u201c, \nhabe ich ausgef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nNur wenige gesicherte Angaben \u00fcber die Besch\u00e4fti-\ngungswirkung aus fr\u00fcheren Jahren sind verf\u00fcgbar. Wir \nhatten das in der Gro\u00dfen Anfrage schon angesprochen. \nVon 1991 bis 1997 ist die Zahl der Flughafenbesch\u00e4ftig-\nten pro eine Million Flugg\u00e4ste an deutschen Flugh\u00e4fen \nvon 1 000 auf 545 gesunken. Angesichts derartiger \nRationalisierungspotenziale wird der weitere Ausbau der \nmitteldeutschen Flugh\u00e4fen kaum neue Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen, daf\u00fcr aber Verluste an Umwelt- und Lebensqua-\nlit\u00e4t mit sich bringen. \n\nAnders hingegen \u2013 und das m\u00f6chte ich hier noch ausf\u00fch-\nren \u2013 stellt sich die Situation im Umfeld des Verkehrslan-\ndeplatzes Altenburg-Nobitz dar. Entgegen den Versiche-\nrungen des allerletzten Satzes des Konzepts, die Belange \ndes Natur- und Artenschutzes beim Aus- und Neubau zu \nber\u00fccksichtigen, geschieht dort Schlimmes. Die Einflug-\nschneise zum Flugplatz verl\u00e4uft bekanntlich \u00fcber s\u00e4chsi-\n\n 3166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nschem Waldgebiet, \u00fcber dem Landschaftsschutzgebiet \nKohrener Land. Im Jahr 2003 wurden dort in einer Nacht-\nund-Nebel-Aktion sieben Hektar Laubmischwald abge-\nholzt und durch Nadelwald ersetzt. Die H\u00f6lzer hatten \nkeine naturschutzfachliche Zulassung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, zum Schluss kommen. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Ja. \u2013 Nun \nsollen weitere 4,87 Hektar Laubwald im Landschafts-\nschutzgebiet fallen. Ein entsprechender Antrag liegt dem \nRegierungspr\u00e4sidium Leipzig vor. Im Namen meiner \nFraktionskollegin Frau Kagelmann nenne ich hier, an die \nAdresse von Umweltminister Tillich und Innenminister \nButtolo gerichtet \u2013 beide sind leider jetzt nicht anwesend \n\u2013, klar unsere Erwartung: Nochmals d\u00fcrfen nicht vollen-\ndete Tatsachen geschaffen oder zugelassen werden. \nNochmals darf es nicht vorkommen, dass vollendete \nTatsachen geschaffen oder zugelassen werden, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: \u2013 dass die \nFrevler ungeschoren bleiben! Nochmals darf es nicht \nvorkommen, dass die anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde \nungeh\u00f6rt bleiben! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der FDP \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von den GR\u00dcNEN das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich kann verstehen, dass \nes Sie aufregt, wenn ich rede, aber ich kann es Ihnen nicht \nersparen, denn die Debatte l\u00e4uft \u2013 wie gesagt, wie gehabt \n\u2013 wieder unter dem Stichwort \u201eWirtschaftsstandort\u201c. \nMein Kollege Zais hat zu Recht die Umweltfragen ange-\nsprochen und ich m\u00f6chte es auch bei dieser Debatte nicht \nvers\u00e4umen, wiederum zu diesem ceterum censeo zu \nkommen: Wo bleibt die Umweltpolitik? \n\nHerr Staatsminister Jurk, ich habe auch in der Debatte, die \nwir am 7. Oktober 2005 in diesem Hause schon einmal \nzum Luftverkehrskonzept gef\u00fchrt haben, diese Frage \nangesprochen. Da haben Sie interveniert und gesagt: Jetzt \nwarten Sie doch erst mal ab, was ich zu sagen habe! \u2013 \nJetzt habe ich abgewartet und habe in Ihrem Luftver-\nkehrskonzept nachgelesen. \n\nDort finden wir exakt zwei Aussagen zur Umwelt. Wir \nfinden zum einen die Aussage \u2013 die hat mich ein bisschen \nvom Hocker geweht, das sage ich Ihnen ganz offen \u2013, der \nLuftverkehr sei aufgrund des Energie- und Fl\u00e4chen-\nverbrauchs das umweltfreundlichste Verkehrsmittel. Da \nhabe ich gedacht: Hallo, das ist ja super! So kann man \nsich mit einer selektiven Wahrnehmung der Wirklichkeit \neinen der gr\u00f6\u00dften Umweltverschmutzer sch\u00f6nreden. \u2013 Ich \nsage Ihnen, Herr Staatsminister Jurk, das lassen wir als \n\nGR\u00dcNE Ihnen nicht durchgehen. Herr Kollege Zais hat \ndarauf hingewiesen, dass sich als allerletzter kleiner Satz \ndie Aussage findet: Die Belange des Natur- und Arten-\nschutzes sind auch beim Ausbau zu beachten. \u2013 Wie \nsch\u00f6n! Diesen sch\u00f6nen Satz kann ich jetzt schon singen. \n\nWas Sie hier tun, ist schlicht und ergreifend, die Rechtsla-\nge darzustellen. Das ist bei jedem Ausbau so. Das brau-\nchen Sie nicht extra zu sagen. Was Sie damit suggerieren, \nist: Nat\u00fcrlich beachten wir dort die Umweltpolitik und \nderen Belange! \u2013 Das pure Gegenteil ist der Fall. Es \nhandelt sich hierbei wieder um eine typische symbolische \nUmweltpolitik. Es wird getan, als ob man das im Herzen \ntragen w\u00fcrde, tats\u00e4chlich findet es aber nicht statt. \n\nIch muss auch Folgendes sagen: Gestern hat Kollege \nPetzold bei der energiepolitischen Debatte immerhin \ndarauf hingewiesen, dass auch die Umweltvertr\u00e4glichkeit \nein Kriterium der Energiepolitik ist. Sie folgen dem zwar \nnicht in Ihrer tats\u00e4chlichen Politik, aber immerhin haben \nSie erkannt, dass das ein Kriterium ist. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Na hallo, hallo!) \n\nDiesen Stand haben wir bis jetzt in der Luftverkehrspoli-\ntik leider noch nicht erreicht. Auch wenn es witzig ist, \nkann ich es Ihnen nicht ersparen, dazu noch ein paar \nDinge zu sagen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Lichdi? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Lichdi, haben Sie \nvorhin geh\u00f6rt, dass ich darauf hingewiesen habe, dass wir \nim Luftverkehrskonzept in Zukunft auch Umweltfragen \ngemeinsam betrachten wollen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Bolick, da muss ich \nmich bei Ihnen entschuldigen. Das habe ich tats\u00e4chlich \nnicht geh\u00f6rt. Aber dann w\u00fcrde ich Sie bitten \u2013 \u2013 \n\n(Heinz Eggert, CDU: Aber, aber!) \n\n\u2013 Ja, ich bin einfach ehrlich, das habe ich tats\u00e4chlich nicht \ngeh\u00f6rt. \u2013 Aber dann w\u00fcrde ich Sie auch bitten, in Ihren \nAusf\u00fchrungen zuk\u00fcnftig etwas mehr Wert darauf zu legen \nund vor allem auch auszuf\u00fchren, worauf Sie jetzt beson-\nderen Wert legen und welches Ihre konkreten Ma\u00dfnahmen \nsind. Ich habe gerade ausgef\u00fchrt, dass Herr Jurk in seinem \nKonzept eben nicht darauf eingegangen ist. \n\nIch m\u00f6chte auf die F\u00fcnf-Milliarden-Subventionierung pro \nJahr zur\u00fcckkommen. Ich m\u00f6chte auch \u2013 Herr Tillich ist \njetzt leider wieder weg \u2013 auf den Beschluss der Umwelt-\nministerkonferenz vom September 2004 zur\u00fcckkommen. \nIch habe ihn schon oft angesprochen. Ich glaube, diesen \nBeschluss hat Herr Tillich mit verabschiedet. Darin steht \neindeutig: Die Umweltministerkonferenz verlangt endlich \neine Kerosinbesteuerung, verlangt endlich die Einbezie-\nhung des Luftverkehrs in den Emissionshandel und \nverlangt endlich die Aufhebung der Umsatzsteuerbefrei-\nung im grenz\u00fcberschreitenden Flugverkehr. Zu Recht! \n\n 3167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nIch bin es wirklich leid, dass wir hier den Luftverkehr \nimmer als gro\u00dfes infrastrukturpolitisches, Arbeitspl\u00e4tze \nschaffendes Instrument genannt bekommen und nie auch \nnur den Mut haben zu sagen, dass es sich um ein hoch \nsubventioniertes, umweltsch\u00e4dliches Instrument handelt, \ndas bis heute nicht wagt, sich tats\u00e4chlich dem Wettbewerb \nauszusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich kann an meine Rede vom \n7. Oktober 2005 hier im Plenum ankn\u00fcpfen. \n\nLuftverkehrskonzept und Luftverkehrsmarkt sind ein \nGesamtpaket. Beide dienen dem Ziel, den Wirtschafts-\nstandort Sachsen zu st\u00e4rken. Wir sind auf diesem Weg \nwieder einen bedeutsamen Schritt vorangekommen, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD, \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDenn am 18. Januar 2006 unterzeichneten meine Kolle-\ngen Dr. Daehre und Trautvetter gemeinsam mit mir in \nLeipzig das \u201eLuftverkehrskonzept f\u00fcr Mitteldeutschland\u201c. \n\nLiebe Frau Kollegin Dr. Runge, ich sch\u00e4tze Sie ja nun \nwirklich sehr. Aber ich h\u00e4tte eigentlich erwartet, dass Sie \ninzwischen \u2013 vielleicht kann es Ihnen auch einmal jemand \nerkl\u00e4ren \u2013 festgestellt haben: Es waren die Verkehrsminis-\nter. Sie haben hier st\u00e4ndig von Wirtschaftsministern \ngesprochen. \n\nIch will es Ihnen erkl\u00e4ren. Es ist so, dass es in Sachsen-\nAnhalt und in Th\u00fcringen tats\u00e4chlich Verkehrsminister \ngibt. Sie haben den Titel Verkehrsminister. Ich trage den \nauch, nur nicht in der \u00dcberschrift meines Ministeriums. \nIch sage es Ihnen auch ganz ehrlich: Mir geht es nicht um \ndie Gr\u00f6\u00dfe, wie gro\u00df da \"Minister\" oder etwas anderes \nsteht. Es ist faktisch so, ich verantworte das auch und \nfahre demzufolge zu Verkehrsministerkonferenzen. Also, \nbitte, Frau Dr. Runge, erkennen Sie an, es waren die \nVerkehrsminister. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht weiter darin fortfahren, das, was \nSie alles an falschen Behauptungen aufgestellt haben, zu \nwiderlegen. Es macht einfach deutlich, dass Sie schon \nvom Ansatz her etwas Falsches vermutet haben. \n\nIm Oktober habe ich zu den Zielen bzw. zu den Leitlinien \ndes Luftverkehrskonzeptes f\u00fcr Mitteldeutschland berich-\ntet. Heute m\u00f6chte ich mich auf die f\u00fcr Sachsen zwei \nwesentlichen Punkte des Konzeptes konzentrieren. \n\nAls Erstes auf den Verkehrsflughafen Leipzig/Halle. Die \nL\u00e4nder Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und Sachsen ver-\n\npflichten sich, die Entwicklung von Leipzig/Halle zum \ninternationalen Verkehrsflughafen und Umsteigeknoten zu \nunterst\u00fctzen. Das ist ein klares Bekenntnis dieser drei \nL\u00e4nder zu Leipzig-Halle. Und, meine Damen und Herren, \ndas ist auch ein klares Bekenntnis zu Sachsen im Interesse \nvon ganz Mitteldeutschland. \n\nIch sage Ihnen mal eines: Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber reden, \ndass man im Landtag als Opposition bestimmte Dinge, \ndie die Regierung in Sachsen macht, kritisiert. Manchmal \nfrage ich mich, ob man vergessen hat, dass, als die hier im \nLandtag vertretenen Parteien in anderen L\u00e4ndern Regie-\nrungsverantwortung hatten, sie toleriert haben, was sie in \nder Vergangenheit f\u00fcr Verantwortung \u00fcbernommen haben. \nSie haben heute den Beweis daf\u00fcr geliefert, dass Sie \neigentlich in vielen Bereichen relativ verantwortungslos \numgehen, weil Sie im S\u00e4chsischen Landtag so tun: Wir \nk\u00f6nnen hier alles kritisieren. \n\nDie FDP ist in Sachsen-Anhalt in der Regierung, stimmt \nall den Dingen mit zu. Die PDS hat zu ihrer Zeit damals \nauch die rot-gr\u00fcne Koalition in Sachsen-Anhalt toleriert. \nDa gab es Erblasten. All das haben Ihre Parteifreunde in \nden jeweiligen L\u00e4ndern mit getragen. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD, \nund bei der CDU) \n\nWenn wir versuchen, die Klammer zwischen den L\u00e4ndern \nmit der klaren Option herzustellen, dass wir unseren \nFlughafen Leipzig/Halle \u2013 ich betone ausdr\u00fccklich: Halle \n\u2013 in besonderer Weise entwickeln wollen, da kann man \ndoch nicht so tun, dass man hier im Landtag parteiideolo-\ngisch ganz andere Reden h\u00e4lt. Ich frage mich, ob die \nKollegen von der FDP dieselben Reden in Sachsen-\nAnhalt halten w\u00fcrden oder von der PDS gehalten h\u00e4tten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir ja!) \n\n\u2013 Das wage ich zu bezweifeln. Ich will Ihnen auch sagen, \nwarum. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie haben hier sehr kritisiert \u2013 \u2013 Frau Dr. Runge, ich gehe \nzuerst noch auf die FDP ein, bevor Sie dann den Ver-\nkehrsminister fragen d\u00fcrfen. \n\nLiebe Kollegen von der FDP! Ich anerkenne sehr hoch, \ndass der von Ihnen gestellte Finanzminister Paqu\u00e9 ge-\nmeinsam mit Kollegen Dr. Daehre, der bekanntlich von \nder CDU kommt, gesagt hat: Jawohl, uns ist besonders \nwichtig, dass sich Leipzig/Halle entwickelt, und wir sind \nbereit, im Rahmen unserer Anteile, die wir an der Mittel-\ndeutschen Flughafen AG haben, auch unseren Beitrag \nzum Ausbau in der Folge der DHL-Ansiedlung zu leisten. \n\nIch finde das aufgrund der Haushaltssituation von Sach-\nsen-Anhalt, die sich erheblich von der in Sachsen unter-\nscheidet, eine tolle Leistung. Es ist auch ein Bekenntnis, \ndass man gemeinsam arbeiten will. Ich verstehe Kollegen \nDr. Daehre, sicherlich auch Ihre FDP-Kollegen, \u00fcbrigens \nalle, die in Sachsen-Anhalt politische Verantwortung \n\n 3168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nhaben oder vielleicht in Zukunft durch die Landtagswahl \nneu bekommen werden. Sie alle wissen, es gibt da \nCochstedt. Es gibt bestimmte Planungen. \u00dcbrigens: Zu \nStendal gibt es ja auch sehr klare Aussagen in dem Kon-\nzept: dass dort kein Geld hineinflie\u00dfen soll. Das war ja \nfr\u00fcher einmal in der Diskussion. Ich meine, dass man dort \nsehr verantwortungsvoll damit umgeht: Was macht man \nzum Beispiel aus Cochstedt? \n\nWir aus Sachsen sagen nat\u00fcrlich: Das ist nicht in unserem \nInteresse. Aber wir m\u00fcssen auch anerkennen, dass man \nsich in Sachsen-Anhalt bei den verantwortungsbewussten \nPolitikern Gedanken dar\u00fcber macht, was aus dieser \u2013 ich \nwill es sehr vorsichtig formulieren \u2013 Investruine, das ist \nsie n\u00e4mlich im Moment, noch gemacht werden kann. Da \nmuss ich sagen, ich habe auch Verst\u00e4ndnis, dass die \nAnhaltiner ihre Intentionen in dieses Konzept zumindest \nleicht eingebracht haben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Jurk, \nw\u00fcrden Sie also auch den handelnden verantwortlichen \nPolitikern Anfang bis Mitte der neunziger Jahre zugeste-\nhen, dass man, was die perspektivische Entwicklung \nOstdeutschlands und unserer drei L\u00e4nder angeht, sehr viel \nzukunftsoptimistischer war, den Angleichungsprozess \nrasch nachzuholen, w\u00e4hrend sich heute die Entwicklungs-\nhorizonte f\u00fcr Mitteldeutschland auf eine ganz andere Art \nund Weise darstellen? W\u00fcrden Sie das zugestehen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ihre Frage war so einfach, dass ich einmal Ja \nsage. Sie war so lang, man kann sie einfach beantworten: \nNat\u00fcrlich! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun habe ich \nHerrn Zais sehr klar zugeh\u00f6rt unter dem Motto \"Was \nwollen wir in Sachsen mit diesem Flughafen?\" Das sei ja \nalles v\u00f6llig daneben. Wir w\u00fcrden einen puren Wildwuchs \nzulassen. Alles w\u00e4re unkoordiniert. Die FDP sagt: der \nkleinste gemeinsame Nenner. \n\nDazu sage ich Ihnen eines: Gerade weil sich drei mittel-\ndeutsche L\u00e4nder auf Leipzig/Halle konzentriert haben, \nhaben wir gr\u00f6\u00dfere Chancen, im gesamtdeutschen Konzert \neine wichtige Rolle zu spielen. \n\nDas ist, glaube ich, auch das Bekenntnis, was in diesem \nKonzept an vorderster Stelle steht. Ich sage Ihnen aus \nmeiner Kenntnis der Verkehrsministerkonferenz \u2013 nun \nrede ich noch nicht einmal \u00fcber den Masterplan f\u00fcr den \nLuftverkehr in Deutschland \u2013: Die ostdeutschen L\u00e4nder \nhaben es verflucht schwer. Die gro\u00dfen so genannten Hubs \nFrankfurt am Main und M\u00fcnchen sind gesetzt. Es ist auch \nklar, mit denen wollen wir uns gar nicht messen. Aber \nwissen Sie, dass wir in der n\u00e4chsten Stufe eine Rolle \n\nspielen wollen, muss doch das gemeinsame Ziel der \nL\u00e4nder im Osten sein. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD, \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nIch sage Ihnen auch: Ich h\u00f6re da eher die Konzentration \nauf D\u00fcsseldorf oder Berlin. Deshalb ist es mir so wichtig, \ndass wir mit diesem Konzept klar und deutlich ein Be-\nkenntnis aller drei mitteldeutschen L\u00e4nder zu einer \nPriorit\u00e4t f\u00fcr Leipzig/Halle haben. Mit dieser Botschaft \nk\u00f6nnen wir auch bei den Diskussionen in Verkehrsminis-\nterkonferenzen auf verschiedenen Ebenen dieses Pfund \ngemeinsam als drei mitteldeutsche L\u00e4nder einbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, es ist auch allen drei L\u00e4ndern bewusst: Der \nFlughafen Leipzig/Halle hat das gr\u00f6\u00dfte Potenzial und \ndavon k\u00f6nnen und sollen auch alle drei L\u00e4nder profitie-\nren. \n\nDas bringt mich zum zweiten f\u00fcr Sachsen besonders \nwichtigen Punkt im Luftverkehrskonzept. Wir haben uns \ngemeinsam gegen einen Subventionswettlauf ausgespro-\nchen. Wir wollen in Mitteldeutschland nicht, dass Ver-\nkehrslandepl\u00e4tze und Verkehrsflugh\u00e4fen mit Dauersub-\nventionen Luftfahrtunternehmen anlocken und damit \nLinienverbindungen etablieren. \n\nWer das Konzept richtig liest \u2013 ich frage mich, welches \nKonzept Sie gelesen haben. Wahrscheinlich haben Sie \noberfl\u00e4chlich nur die \u00dcberschriften verfolgt. Dann sind \nSie stehen geblieben. Ich wei\u00df nicht, woran es lag. \n\nSchauen Sie auf Seite 17 Punkt 3.6. Da steht: \u201eDas Land \nSachsen-Anhalt sowie die Freistaaten Th\u00fcringen und \nSachsen gew\u00e4hrleisten einen fairen und von Dauersub-\nventionen freien Wettbewerb.\u201c \n\nDas Ganze setzt sich dann fort: Dabei muss die Entwick-\nlung des Luftverkehrs grunds\u00e4tzlich nachhaltig sein. Der \nLuftverkehr hat seine Infrastruktur \u2013 in Klammern Infra-\nstruktur, dann kommt Kosten \u2013, also im Wesentlichen die \nKosten selbst zu tragen. Das hei\u00dft, die Flugplatzbetreiber \nm\u00fcssen diese Kosten bei den Nutzern erwirtschaften. \n\nDas Ganze f\u00fchrt auch zu dem f\u00fcr uns entscheidenden \nSatz, weil ich wei\u00df, dass wir \u00fcber den bis zuletzt hart \nverhandeln mussten: \u201eDie L\u00e4nder stimmen zus\u00e4tzlich \ndarin \u00fcberein, dass \u00f6ffentliche Mittel nicht daf\u00fcr aufge-\nwendet werden d\u00fcrfen, defizit\u00e4ren Flugbetrieb zu erm\u00f6g-\nlichen bzw. zu erhalten.\u201c \n\nDas ist in diesem Konzept festgeschrieben. Wer daran \nZweifel hat, meine sehr verehrten Damen und Herren, hat \nentweder das Konzept nicht richtig gelesen oder will es \nnicht richtig verstehen. Wenn Sie zur letzteren Gruppe \ngeh\u00f6ren, Herr Lichdi, kann ich nichts daf\u00fcr. Aber ich \nw\u00fcrde Ihnen gern eine Frage beantworten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Minister, Sie haben bereits \neine Zwischenfrage gestattet. Herr Lichdi, bitte. \n\n 3169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nicht immer, wenn ich mich \nmelde, m\u00f6chte ich Sie kritisieren, sondern ich wollte Sie \nfragen, wie Sie vor dem Hintergrund Ihrer Ausf\u00fchrungen \ndie Initiative des Kollegen Heidan, der jetzt hinter Ihnen \nsitzt, beurteilen, sich gerade wieder f\u00fcr einen Verkehrs-\nlandeplatz in Plauen einzusetzen, der auch nach unserer \ngemeinsamen \u00dcberzeugung wohl v\u00f6llig sinnlos ist? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wir wollen alle einen!) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wir haben aus landespolitischer Sicht mit diesem \nKonzept klare Priorit\u00e4ten gesetzt. Sie haben ja gerade den \nBeweis hier angetreten, dass wir diese Priorit\u00e4tensetzung \nvorgenommen haben. \n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich, dass wir es nicht allen Recht machen \noder allen gerecht werden k\u00f6nnen. Das ist genau der \nPunkt. Es wird auch Leute geben, die nicht zufrieden sein \nwerden. Das macht eben deutlich: Es gibt dieses Konzept \nund es gibt diese Leitlinien. Ansonsten w\u00e4ren ja alle \nzufrieden und gl\u00fccklich. Bei der Opposition kam offen-\nsichtlich r\u00fcber, das w\u00e4re ein einziges Wischiwaschi. \n\nNein! Die Priorit\u00e4tensetzung gibt es und sie f\u00fchrt dazu, \ndass bestimmte Flugh\u00e4fen eben nicht diese Entwicklungs-\npotenziale zugebilligt bekommen, wie sie sich vielleicht \nviele Kommunalpolitiker aus allen m\u00f6glichen Parteien, \ndie hier sitzen, bis hin zur Linkspartei, erhoffen. Ich h\u00f6re \nda bestimmte Dinge von verschiedenen Standorten in der \nOberlausitz, wo man gern Flugh\u00e4fen entwickeln m\u00f6chte. \nLandespolitisch ist das nicht unser Interesse. Deshalb sind \nwir f\u00fcr klare Priorit\u00e4tensetzung. Das zeichnet ein solches \nKonzept aus. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Na klar, wenn ich Herrn Morlok helfen kann. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Staatsminister, stimmen Sie mir \nzu, dass auf Seite 18 des Luftverkehrskonzeptes im dritten \nAbsatz steht: \u201eF\u00fcr die Flugpl\u00e4tze hei\u00dft dies, dass sich nur \njene entwickeln k\u00f6nnen, die perspektivisch die gesamten \nBetriebskosten des Standortes selbstst\u00e4ndig erwirtschaf-\nten.\u201c? Stimmen Sie mir auch zu, dass dieses von mir \ngenannte Zitat ebenfalls im Widerspruch zu der im vori-\ngen Absatz genannten Aussage steht, dass der Luftverkehr \ndie Infrastrukturkosten im Wesentlichen selbst zu tragen \nhat? Hier ist doch ein offensichtlicher Widerspruch \nvorhanden. Wie wollen Sie den aufl\u00f6sen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Zum Ersten haben Sie vorgetragen, was im \nKonzept steht. Ich kann nur zustimmen, weil es da steht. \nZum Zweiten sage ich ganz klar Nein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es w\u00e4re wirk-\nlich unverantwortlich, und da gehe ich einfach auf das \nein, was Sie mich nicht gefragt haben, Herr Morlok, wenn \n\nwir mit Steuergeldern \u00dcberkapazit\u00e4ten unterst\u00fctzen \nw\u00fcrden. Ich sage ganz klar und deutlich: Wir zahlen an \ndie Flugh\u00e4fen aus der Landeskasse keine Subventionen \nf\u00fcr Betriebskosten. Wenn es Subventionen gibt, dann \nerfolgt das in Form von Marketingzusch\u00fcssen an Flugli-\nnien. Das machen \u00fcbrigens in Deutschland fast alle \nFlugh\u00e4fen so, um bestimmte Fluglinien erst einmal zu \netablieren. Das soll aber keine Dauersubvention sein; \nauch dies steht im Konzept, wird also praktiziert. Alles \nandere w\u00e4re auch nicht EU-konform. \n\nSchon deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nh\u00f6ren Sie auf mit den M\u00e4rchen, insbesondere liebe Frau \nDr. Runge, wir w\u00fcrden in Gr\u00f6\u00dfenordnungen den Flugver-\nkehr subventionieren. Das ist mitnichten der Fall. Sicher-\nlich lassen wir gern mit uns diskutieren, dass wir auch f\u00fcr \nInfrastrukturkosten Steuergelder einsetzen, aber wir \nfinanzieren keine Flugverbindungen mit Dauersubventio-\nnen. Das ist ein M\u00e4rchen, welches einmal richtig ausge-\nr\u00e4umt werden muss. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen \ndurchaus erfreut feststellen, dass wir nach all den Schwie-\nrigkeiten in der Frage Passagieraufkommen und Fluggast-\nzahlen an den Verkehrsflugh\u00e4fen in Dresden und Leipzig \nim Jahr 2005 wachsende Zahlen verzeichnen k\u00f6nnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIn Dresden sind es 10,6 %, in Leipzig 4,3 % mehr Flug-\nverkehr. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nur noch einmal zur Klar-\nstellung: Stimmen Sie mir zu, dass Sie, wie ich ausgef\u00fchrt \nhabe, immerhin f\u00fcr diese Anschubfinanzierung, die nicht \ndauerhaft sein soll, seit dem Jahr 2001 bis 2004 \u00fcber zehn \nMillionen Euro ausgegeben haben? Wollen Sie mir nicht \nauch zustimmen, dass das durchaus ein erklecklicher \nSubventionsbetrag ist? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Lichdi, es ist ein Investitionsbetrag, der aber \nin keine Dauersubvention m\u00fcnden soll. Die Ma\u00dfnahme \ndient dazu, in Form von Marketingzusch\u00fcssen, was ich \ngerade erkl\u00e4rt habe, bestimmte Fluglinien zun\u00e4chst \neinmal zu etablieren. Wissen Sie, Herr Lichdi, bevor ich \nnoch einmal zu Ihnen komme: Man kann mit mir gerne \n\u00fcber Kerosin und Besteuerung reden, zumal das ein \n\u201etypisches Landesthema\u201c ist, das m\u00fcsste Ihnen auch \nbekannt sein. Wir k\u00f6nnen bei den Steuern nichts machen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Umweltminister!) \n\n\u2013 Nein, Sie haben doch das Kerosinthema angesprochen. \nBis vor Kurzem gab es eine rot-gr\u00fcne Bundesregierung. \nSie k\u00f6nnen gern auf die SPD schimpfen. Wenn Sie das \n\n 3170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\njetzt beklagen und von der s\u00e4chsischen Regierung einfor-\ndern, h\u00e4tten Sie das in Ihrer Regierungszeit innerhalb der \nBundesregierung umsetzen k\u00f6nnen. Man muss bei der \nWahrheit bleiben. Insofern geht dieser Vorwurf voll ins \nLeere. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nWer war denn daran schuld?) \n\n\u2013 Tut mir Leid. Nein, nein, nein! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir stecken mit \ndem Luftverkehrskonzept den politischen Rahmen daf\u00fcr \nab, dass sich diese positive Entwicklung, gerade bei dem \nZuwachs bei Fluggastzahlen, fortsetzen kann. Aufgabe \nder Verkehrsflugh\u00e4fen und unserer Luftfahrtunternehmen \nist es, innerhalb des politischen Raumes unternehmerisch \n\u2013 ich betone ausdr\u00fccklich unternehmerisch \u2013 zu handeln. \nWir wollen mit stabilen und kosteng\u00fcnstigen Linienver-\nbindungen die Wirtschaft in Sachsen und in Mittel-\ndeutschland st\u00e4rken und Sachsen als Reiseziel f\u00fcr G\u00e4ste \naus aller Herren L\u00e4nder unterst\u00fctzen. \n\nWir wollen mit der Unterst\u00fctzung des Luft- und Fracht-\nverkehrs dazu beitragen, dass neue, zus\u00e4tzliche Arbeits-\npl\u00e4tze in Sachsen entstehen. Ich betone ausdr\u00fccklich, dass \nArbeitspl\u00e4tze nicht nur im Bereich der Logistik entstehen \nsollen, also unmittelbar durch das Frachtaufkommen, \ndurch das Passagieraufkommen, sondern eben auch mit \nder entstehenden Drehscheibe am Flughafen Leip-\nzig/Halle \u00fcber die DHL-Ansiedlung hinaus. \n\nSo schaffen wir eine Plattform, damit sich viele Unter-\nnehmen aus unterschiedlichsten Branchen, die einen \n\nentsprechenden Transportaufwand haben, in Leipzig und \nder Region Mitteldeutschland etablieren k\u00f6nnen. Somit ist \ndas eine Initialz\u00fcndung. Ich f\u00fchre eine Reihe von Ansied-\nlungsgespr\u00e4chen, die deutlich machen, dass das Interesse \nam Ausbau bzw. am Aufbau der Kapazit\u00e4ten in Leip-\nzig/Halle zunimmt. Damit wird klar, dass DHL die Job-\nMaschine war \u2013 Entschuldigung, wenn mir der Begriff \n\u00fcber die Lippen kommt, obwohl ich ihn nicht so mag \u2013, \naber ich merke, Leipzig/Halle wird zunehmend von der \nWirtschaft angenommen, nicht nur von den logistischen \nUnternehmen. Das ist eine Entwicklung, die wir mit \nunserem Verkehrskonzept untersetzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr \ndie Diskussion, insbesondere daf\u00fcr, dass mir die Regie-\nrungskoalition die Gelegenheit gegeben hat, \u00fcber die \nwirklichen Inhalte des Konzeptes zu reden. Ich will nicht, \ndass man irgendwelchen Leuten anheim f\u00e4llt, die es nicht \neinmal gelesen haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von den Fraktionen der CDU und der \nSPD, \u201eDas gemeinsame Luftverkehrskonzept f\u00fcr Mittel-\ndeutschland \u2013 ein wichtiger Meilenstein zur St\u00e4rkung des \nWirtschaftsstandortes Sachsen\u201c, abgeschlossen. \n\nWir kommen jetzt zu\n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGeheimdienstmachenschaften gegen die Opposition in Sachsen? \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die \nFraktion der NPD, das Wort zu nehmen. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Bei den Austritten der Herren Schmidt, Sch\u00f6n \nund Baier handelt es sich um eine langfristig geplante \nMa\u00dfnahme der Geheimdienste, die jedweder Rechts-\ngrundlage entbehrt. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDass es sich hierbei um eine geheimdienstliche Aktion \nhandelt, ist nicht nur unsere Auffassung, sondern die \nbreiter Teile der Medien. Nach ersten Erkenntnissen des \nMitteldeutschen Rundfunks \u00fcber die Verstrickungen des \nHerrn Schmidt sah sich der Verfassungsschutz gen\u00f6tigt, \ndie monatelangen Betreuungen von Schmidt und Baier \ndurch das Aussteigerprogramm \u00f6ffentlich einzur\u00e4umen, \n\num weiteren Schaden abzuwenden und weiteren Spekula-\ntionen vorzubeugen, dass sie eventuell l\u00e4ngerfristig aktiv \ngewesen sind. \n\nDie \u201eTAZ\u201c erkl\u00e4rte am 27.12.2005: \u201eBei dem Ausstieg \nvon drei Abgeordneten aus der NPD-Landtagsfraktion \nhandelt es sich nicht um spontane Reaktionen, sondern \num eine konzertierte Aktion, bei der der s\u00e4chsische \nVerfassungsschutz seine H\u00e4nde im Spiel hatte.\u201c Innenmi-\nnister Buttolo erkl\u00e4rte in der \u201eFreien Presse\u201c am \n28.12.2005 ungeniert, dass die Austritte Belege f\u00fcr die \nWirksamkeit des Aussteigerprogramms seien. Derselbe \nInnenminister best\u00e4tigte auch die Verstrickungen der \nStaatsregierung in die Geheimdienstaktivit\u00e4ten, n\u00e4mlich \ndass sich bereits am 26. Juni 2005 Herr Schmidt in einem \nBrief an Thomas de Maizi\u00e8re gewandt habe, am \n4. Juli 2005 erste Telefonkontakte und dann auch Folge-\ngespr\u00e4che der Herren Schmidt und Baier mit dem Verfas-\nsungsschutz stattgefunden h\u00e4tten. \u00dcber die Motive der \nRegierung l\u00e4sst der VS-Sprecher Bauer keinen Zweifel: \n\u201eDie drei Austritte sind ein Signal an andere NPD-\n\n 3171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nMitglieder, und wir hoffen einfach, dass auch andere \nPersonen sich diesem Schritt anschlie\u00dfen.\u201c \n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nichts anderes als das \nBekenntnis zu geheimdienstlichen Sabotageaktionen \ngegen die parlamentarische Opposition. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nVereinzelt Gel\u00e4chter bei der SPD) \n\nIm Rahmen der \u00f6ffentlichen Schlammschlacht, meine \nDamen und Herren, darf nat\u00fcrlich kein noch so absurdes \nKlischee fehlen. Da ist die Rede von \u201eHitleristen\u201c, der \nst\u00e4ndigen Propagierung des Vierten Reiches oder gar, dass \nVoigt, Apfel und Marx die Abgeordneten zum Bekenntnis \ndes NS gezwungen h\u00e4tten. \n\nInzwischen scheint die Herren der Mut der Anfangs-\neuphorie, endlich geliebt zu werden, etwas verlassen zu \nhaben, denn Herr Sch\u00f6n machte inzwischen einen R\u00fcck-\nzieher, wenn es um die angeblichen Hakenkreuzfahnen im \nKleiderschrank des Herrn Voigt ging, oder auch Herr \nSchmidt, der einen R\u00fcckzieher bei der angeblichen \nBekenntniseinforderung der Abgeordneten zum National-\nsozialismus in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c machte. Es wird \nsich schon im n\u00e4chsten Monat im Rahmen des Prozesses \nherausstellen, ob und wer hier gelogen hat: der Vorsitzen-\nde der Landespressekonferenz Gunnar Saft oder Herr \nSchmidt. \n\n(Die Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD, und \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHolger Apfel, NPD: Ich gestatte keine Zwischenfragen. \n\nMeine Damen und Herren! Die absurden Vorw\u00fcrfe legen \nden Verdacht nahe, dass die gegen uns erhobenen Anw\u00fcr-\nfe direkt aus der Feder des Verfassungsschutzes stammen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Na klar!) \n\nVS-Sprecher Bauer erkl\u00e4rte in der Netz-Zeitung entlar-\nvend: \u201eIm Einzelfall steuert der VS auch, wie die Ausstei-\nger ihren Abschied aus der Szene \u00f6ffentlich darstellten. \nOb \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen, etwa Zeitungsinterviews, mit \nden zu Betreuenden abgestimmt w\u00fcrden, kommt auf den \nEinzelfall an.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Nur so, durch staatliche \nFormulierungsvorgaben, lassen sich die absurden Anw\u00fcr-\nfe der Aussteiger erkl\u00e4ren, denn intellektuell w\u00e4ren sie \nwohl kaum in der Lage gewesen, dies so zu formulieren. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist offensichtlich, meine Damen und Herren, dass sich \ndie Aussteiger als willf\u00e4hrige Erf\u00fcllungsgehilfen im \nKampf gegen die NPD haben schmutzig instrumentalisie-\nren lassen. \n\nWie hoch der Judaslohn dieser drei Herrschaften gewesen \nsein wird, meine Damen und Herren, wird sich wohl erst \nendg\u00fcltig offenbaren, wenn es einen Regimewechsel in \ndiesem Land gegeben haben wird. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Interessant ist, dass das \nFr\u00e4ulein K\u00f6ditz von der PDS festgestellt hat, dass zumin-\ndest im Falle von Herrn Baier mit dubiosen Methoden \nunter erheblichem finanziellem Aufwand gearbeitet \nworden sei. Wei\u00df Fr\u00e4ulein K\u00f6ditz eventuell mehr, als \nAndr\u00e9 Hahn die \u00d6ffentlichkeit wissen lassen will? \n\nEs ist offenkundig, dass es sich bei der Erkl\u00e4rung der \nPKK vom gestrigen Tage schlichtweg um eine L\u00fcge \nhandelt, die die Medien beruhigen und die Verfassungs-\nschutzaktivit\u00e4ten gegen die NPD decken soll. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, das ist der Beweis, dass sich \ndie PDS willf\u00e4hrig vor den Karren der Staatsregierung \nspannen l\u00e4sst. Aber was will man auch von Salonkommu-\nnisten anderes erwarten, die l\u00e4ngst als Steigb\u00fcgelhalter \ndieses Systems agieren?! \n\nUnd dass die CDU und die SPD, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, kein Interesse an der Aufkl\u00e4rung der \nVerstrickungen haben, ist ganz klar. Schlie\u00dflich sind die \nIhren die Drahtzieher der Verfassungsschutzoperationen. \n\nMeine Damen und Herren der Presse, haben Sie wirklich \ngeglaubt, dass bei der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission etwas herauskommt? Haben Sie geglaubt, dass \nder Innenminister pl\u00f6tzlich erkl\u00e4rt, man habe Verfas-\nsungsschutzleute eingeschleust bzw. abgeworben? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Apfel, NPD: Haben Sie geglaubt, meine Damen \nund Herren, dass Herr de Maizi\u00e8re und Herr Buttolo \ntats\u00e4chlich die Verantwortung f\u00fcr ihr sch\u00e4ndliches Treiben \n\u00fcbernehmen und etwa ihren R\u00fccktritt erkl\u00e4ren w\u00fcrden? \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nNein, meine Damen und Herren, bevor ich an die Ehr-\nlichkeit oder an so etwas wie den Charakter der Staatsre-\ngierung glauben w\u00fcrde \u2013 dann glaube ich eher noch an die \nUnschuld einer Hure! \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr diesen Vergleich erteile ich \nIhnen einen Ordnungsruf. \n\n(Holger Apfel, NPD: Da bin ich aber getroffen! \u2013 \nHeinz Eggert, CDU: Der einzige geistige \n\n\u00dcberflieger: Apfel!) \n\nIch bitte nun die CDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. \nHerr Teubner, bitte. \n\n 3172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nGottfried Teubner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich spre-\nche nicht als Vertreter der CDU-Fraktion, sondern die \nMitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission \nhaben mich als Kommissionsvorsitzenden beauftragt, vor \nden Mitgliedern dieses Hohen Hauses folgende Erkl\u00e4rung \nabzugeben: \n\n(Holger Apfel, NPD: Der L\u00fcgenkommission! \u2013 \nZuruf von der CDU: Na, na, na!) \n\nDie f\u00fcnfk\u00f6pfige Parlamentarische Kontrollkommission, \nPKK, hat sich in zwei Sitzungen am 20. und \n25. Januar 2006 mit den Austritten dreier NPD-Mitglieder \naus Partei und Fraktion und einer angeblich unzul\u00e4ssigen \nEinflussnahme des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \nauf die Vorg\u00e4nge besch\u00e4ftigt. \n\nVertreter des Landesamtes gaben den Mitgliedern der \nPKK einen ausf\u00fchrlichen Sachstandsbericht und beant-\nworteten die diesbez\u00fcglich gestellten Nachfragen. Auch \nInnenminister Dr. Buttolo stand den Abgeordneten Rede \nund Antwort. Im Ergebnis ihrer Pr\u00fcfung der Vorg\u00e4nge \nstellten die Mitglieder der PKK einstimmig fest: \n\nErstens. Die von der NPD erhobenen Vorw\u00fcrfe, der \nVerfassungsschutz sei von sich aus oder gar auf entspre-\nchende Weisung von der Staatsregierung aktiv geworden \nund habe systematisch den Austritt mehrerer NPD-\nMitglieder aus Partei und Fraktion betrieben, entbehren \njeder Grundlage. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Man soll  \ndoch nicht flunkern, Herr Teubner!) \n\nRichtig ist vielmehr, dass sich ein NPD-Vertreter an den \nInnenminister gewandt und um Unterst\u00fctzung beim \nAusstieg gebeten hat. Erst daraufhin wurden Vertreter des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, die f\u00fcr das seit \nL\u00e4ngerem laufende passiv angelegte Aussteigerprogramm \nzust\u00e4ndig sind, in die Vorg\u00e4nge eingeschaltet und f\u00fchrten \ndiesbez\u00fcgliche Gespr\u00e4che. \n\nZweitens. Keines der drei ausgetretenen Mitglieder der \nNPD-Fraktion war vor oder w\u00e4hrend seiner Abgeordne-\ntent\u00e4tigkeit jemals Mitarbeiter oder V-Mann des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Es gibt keinerlei An-\nhaltspunkte daf\u00fcr, an den entsprechenden Angaben des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zu zweifeln. \n\nDrittens. Die Mitglieder der PKK kritisieren den Um-\nstand, dass das Gremium \u00fcber die Gespr\u00e4che zwischen \nden Vertretern des Verfassungsschutzes und den NPD-\nAbgeordneten im Zusammenhang mit dem beabsichtigten \nPartei- und Fraktionsaustritt zuerst aus den Medien \nerfahren hat. Sie erwarten, dass die PKK k\u00fcnftig \u00fcber \nderartige Vorg\u00e4nge von besonderer Bedeutung unverz\u00fcg-\nlich in Kenntnis gesetzt wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Darauf k\u00f6nnen Sie stolz sein!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? SPD? FDP? GR\u00dcNE? \u2013 Dann bitte \ndie NPD-Fraktion; Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir lesen in der Presse, dass das Mitglied der \nPKK Dr. Hahn immer noch Grauzonen sieht. Es gibt also \nUngereimtheiten, Unklarheiten, und es w\u00e4re nicht das \nerste Mal, dass der Staat eingreift. Ein Beispiel sitzt doch \nin der ersten Reihe: Keine Verpflichtungserkl\u00e4rung, keine \nUnterschrift, keine handschriftlichen Berichte, aber genau \nvor der Wahl platzt die Bombe, weil der Staat irgendwel-\nche Felle wegschwimmen sieht. Zumindest die CDU \nglaubt, dass hier bei der Wahl irgendetwas schief gehen \nk\u00f6nnte. \n\nIntensive Kontakte des Amtes zu den Aussteigern werden \nzugegeben. Wie oft darf sich denn ein Geheimdienst mit \nMitgliedern dieses Hauses treffen, ohne dass es als \nBeeinflussung oder aktives Eingreifen bezeichnet werden \nkann? Einmal? Zweimal? Dreimal? Hundertmal? Wer \nsagt uns das? Wieso braucht man eigentlich einen Ge-\nheimdienst zum Ausstieg? Daf\u00fcr reicht doch ein Kugel-\nschreiber und ein Blatt Papier und vielleicht noch die \nPolizei, wenn man die Hosen voll hat. Daf\u00fcr brauche ich \ndoch keinen Geheimdienst! Also, das m\u00fcssen Sie mir \nirgendwann einmal erkl\u00e4ren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGeheimdienste sind aus meiner Sicht nicht kontrollierbar, \nsie machen sich selbstst\u00e4ndig. Oder glauben Sie im Ernst, \ndie PKK wurde gefragt, bevor der VS ins Celler Gef\u00e4ng-\nnis ein Loch geschossen hat? Oder hat man die PKK \ngefragt, bevor man in das Attentat des M\u00fcnchner Okto-\nberfestes verwickelt war? Hat man die PKK informiert, \nbevor man Herrn Naumann, der ja in diesem Hause \nbekannt ist, den Sprengstoff geliefert hat? Das war \u00fcbri-\ngens der VS, es steht in den Akten. Die PKK ist doch \nnichts weiter als Pappkameraden, entschuldigen Sie bitte. \nDer Abg. Blome im Bremer Landtag war eine ganze \nLegislatur lang V-Mann des Verfassungsschutzes und hat \njeden Monat 800 DM kassiert. Die PKK hat es nicht \nerfahren \u2013 erst hinterher, nach f\u00fcnf Jahren. Also, kommen \nSie mir nicht mit dem M\u00e4rchen, dass die PKK in diesem \nHause alles kl\u00e4rt! Das k\u00f6nnen Sie Ihrer Gro\u00dfmutter \nerz\u00e4hlen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn jemand von der Opposition missliebig wird, schal-\ntet sich der Staat ein. Watergate \u2013 das Wort ist in den \nletzten Wochen oft gefallen \u2013 ist gegen diese Machen-\nschaften nur eine Bagatelle; \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndenn damals hat sich der Geheimdienst lediglich Zugang \nzu geheimen Akten verschafft. Das ist ja in diesem Lande \ngang und g\u00e4be. Herr Schily sa\u00df in Karlsruhe ungef\u00e4hr drei \noder vier Meter neben mir, als er seine Aussage machte. \n\n 3173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nIch habe es aus seinem Munde live geh\u00f6rt, dass bis in die \nKreisvorst\u00e4nde hinunter unsere Partei zu 15 % von VS-\nAgenten durchsetzt ist. Das hat er w\u00f6rtlich so gesagt, Sie \nk\u00f6nnen es in den Prozessakten, in denen es um das \nVerfahren geht, nachlesen. Deshalb, sage ich, ist das auch \num mehr als einen Zacken sch\u00e4rfer. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Vielleicht  \n\nsind Sie ja auch einer!) \n\n\u2013 Ja, wer wei\u00df es denn? Die PKK jedenfalls wei\u00df es nicht, \ndas wei\u00df maximal ich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber hier ver\u00e4ndert der Geheimdienst gleich einmal \nWahlergebnisse und Machtverh\u00e4ltnisse. Der Unterschied \nzur Bananenrepublik besteht lediglich noch darin, dass \nhier die Opposition nicht erschossen wird, wie vielleicht \nbei Herrn Mugabe. Auf diesen kleinen Unterschied \nk\u00f6nnen Sie noch stolz sein. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDa stellt sich der Innenminister hin und freut sich, dass \ndas Aussteigerprogramm funktioniert und dass man hofft, \ndass nach den drei Verwirrten noch weitere Austritte \nerfolgen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich auch Herr Bauer. Warum nicht Herr \nStock? Warum schickt er seinen Adjutanten vor? Warum \n\u00e4u\u00dfert sich der Herr Pr\u00e4sident nicht selbst? Nein, der VS \nund das Innenministerium geben zu, dass sie zumindest \nbeteiligt waren, wahrscheinlich \u2013 das sage ich immer \nnoch \u2013 sogar als Initiatoren. \n\nWas mich jedoch am meisten ge\u00e4rgert hat, ist die Reakti-\non des Pr\u00e4sidenten, das muss ich sagen. Ich hatte immer \neine hohe Meinung und bin daf\u00fcr in meiner Fraktion auch \nmanchmal kritisiert worden. Aber er schaut in Ruhe zu, \nwie hier jemand in seinem Parlament herumr\u00fchrt. Laut \nGesch\u00e4ftsordnung ist er ja daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dieses Haus \nsozusagen zu vertreten. Er schaut zu, was hier passiert, \nund das Einzige, was ihn so richtig umtreibt, ist die \nKl\u00e4rung der Raumfrage. Dar\u00fcber war ich wirklich sehr \nentt\u00e4uscht. \u201eLeid tun\u201c kann ich nicht sagen, aber wie er \nmit der Fahrt ins polnische Lager Oswiecym wieder auf \ndie Rolle geschoben wurde \u2013 das schw\u00e4cht ja alles. Ich \nmuss sagen, hier h\u00e4tte ich mir etwas mehr Mumm erwar-\ntet, um das Parlament vor den Angriffen von au\u00dfen zu \nsch\u00fctzen. \n\nGanz klar: Es geht hier nicht darum, ob NPD oder nicht. \nWissen Sie, fachlich ist das kein Verlust, da k\u00f6nnen Sie \nauch drei Zements\u00e4cke dort hinsetzen, das ist egal. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs geht hier ums Prinzip. Was ist denn das f\u00fcr ein Rechts-\nstaat, in dem sich ein Innenminister \u00f6ffentlich r\u00fchmen \ndarf, auf frei gew\u00e4hlte Abgeordnete eingewirkt zu haben?! \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nEgal, ob Aussteigerprogramm oder nicht oder wie Sie es \nnennen wollen, das hat doch mit Demokratie nichts zu \ntun. Der Geheimdienst hat mit diesem Hause nichts zu \ntun. Wenn es nach rechtsstaatlichen Mitteln und M\u00f6glich-\nkeiten ginge, dann m\u00fcssten wir den Geheimdienst kon-\ntrollieren. Die PKK kann es nicht, denn die erf\u00e4hrt sowie-\nso nichts. Der Geheimdienst kontrolliert uns und dort ist \nder eigentliche Skandal, egal welche Fraktion das nun ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, \nHerr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 Die \nPDS lacht jetzt vielleicht noch, aber der Strippenzieher \nsitzt jetzt in Berlin. In Berlin ist die NPD noch nicht im \nBundestag. Sie werden noch Ihr blaues Wunder da oben \nin Berlin erleben, wie man Ihre Fraktion auseinander \nnehmen wird. Viel Spa\u00df dann! \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Danke!) \n\nIch kann nur sagen, es ist h\u00f6chst skandal\u00f6s, was in diesem \nLand abl\u00e4uft. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, ja!) \n\nDaran \u00e4ndert auch die Aussage von Herrn Teubner nichts. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den anderen Frakti-\nonen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bitte die NPD-Fraktion, Herr Gansel. \n\n(Zuruf von der CDU: Oh, nein! \u2013 Weitere Zurufe \nvon der Linksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dass wir hier und heute eine \nDebatte \u00fcber \u201eGeheimdienstmachenschaften gegen die \nOpposition in Sachsen\u201c f\u00fchren m\u00fcssen, zeigt, dass die \npolitische Klasse in diesem Land l\u00e4ngst eine politkrimi-\nnelle geworden ist. \n\n(Proteste bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist eine Klasse, der angesichts sinkender Mitglieder-\nzahlen in ihren Parteien \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, ich erteile Ihnen \neinen Ordnungsruf. Ich hatte es nicht sofort mitbekom-\nmen. Sie sagten \u201epolitkriminell\u201c? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sagte ich, ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann erteile ich Ihnen einen \nOrdnungsruf! \n\n 3174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich bedanke mich. \n\n(Zuruf von der CDU: Gleich noch  \neinen! \u2013 Holger Apfel, NPD: Die  \n\nWahrheit darf manhalt nicht sagen!) \n\nEs ist eine politische Klasse, der angesichts sinkender \nMitgliederzahlen in ihren Parteien, angesichts steigender \nNichtw\u00e4hlerzahlen und der Wahlerfolge nationaler Kr\u00e4fte \nmittlerweile der kalte Angstschwei\u00df auf der Stirn steht. \n\n(Zurufe von der CDU, der Linksfraktion.PDS \nund der SPD) \n\n \u201eDer vorrevolution\u00e4re Zustand\u201c \u2013 sagte Lenin einmal \u2013 \n\u201eist erreicht, wenn die da oben nicht mehr k\u00f6nnen und die \nda unten nicht mehr wollen.\u201c Genau diesen Zustand \nhaben wir in der BRD erreicht. Die Bankrotteure der \nAltparteien sind mit ihrem politischen Latein l\u00e4ngst am \nEnde und das Volk sucht h\u00e4nderingend nach politischen \nAlternativen. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nEs sucht nach politischen Kr\u00e4ften, die endlich den Amts-\neid des Grundgesetzes ernst nehmen, n\u00e4mlich ihre \u201eKraft \ndem Wohl des deutschen Volkes zu widmen, seinen \nNutzen zu mehren und Schaden von ihm zu wenden\u201c. \n\n(Zurufe der Abg. Martin Dulig, SPD, und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nL\u00e4ngst liegt eine nationale Wende in der Luft, weil der \nDruck im Krisenkessel st\u00e4ndig steigt. So ermittelte j\u00fcngst \nder Soziologe Wilhelm Heitmeyer von der Universit\u00e4t \nBielefeld, dass mittlerweile 61 % der Deutschen der \nAussage zustimmen, dass zu viele Ausl\u00e4nder in Deutsch-\nland leben \u2013 61 %! \n\nAber es kommt noch besser. Schon 36 % der Deutschen \nstimmen laut der Universit\u00e4t Bielefeld der NPD-\nForderung zu, in Zeiten knapp werdender Arbeitspl\u00e4tze \nAusl\u00e4nder in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckzuschicken. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDiese Zahlen kennen Sie. Der Protest der Deutschen \ngegen die von allen etablierten Parteien zu verantworten-\nde Verausl\u00e4nderung, EU-Fremdbestimmung und Globali-\nsierung wirkt noch unterirdisch. \n\n(Widerspruch bei der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, der FDP und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der Linksfraktion.PDS: \n\nAlso, jetzt geht\u2019s los!) \n\nDieser Protest wird allerdings an die Oberfl\u00e4che treten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, ich bitte Sie, zur \nSache zu sprechen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme direkt dazu. \u2013 Ein \nneuer November 1989 k\u00fcndigt sich an. \n\n(Zurufe von der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nWeil das etablierte Parteienkartell davon eine Ahnung hat, \nsetzt es bis zum Verfassungsbruch \u2013 jetzt bin ich beim \nThema \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Aha! \u2013 Weitere Zurufe  \nvon der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nalle erdenklichen Repressionsmittel gegen nationale \nDeutsche ein. So wollten die Herrschenden im Jahre 2001 \ndie NPD auf kaltem Wege einfach verbieten lassen. Die \nBundesverfassungsrichter br\u00fcskierten aber die Verbotsei-\nferer, indem sie im Jahre 2003 das NPD-Verbotsverfahren \neinstellten, weil der so genannte Verfassungsschutz vorher \nin verfassungswidriger Weise selbst k\u00fcnstliche Verbots-\ngr\u00fcnde produziert hatte. \n\nParallel dazu wurden seit dem Jahre 2000 offiziell mehr \nals 160 Millionen Euro Steuergelder f\u00fcr den Kampf gegen \nRechts missbraucht. Weil aber weder das NPD-\nVerbotsverfahren noch die steuerfinanzierte Dauerhetze \ngegen Rechts Wirkung zeigte, sondern die NPD im \nJahre 2004 mit 9,2 % triumphal in den S\u00e4chsischen \nLandtag einzog, ordnete das CDU-geleitete Innenministe-\nrium eine gro\u00df angelegte Zersetzungsoperation gegen die \nNPD-Fraktion an. \n\n(Widerspruch bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas j\u00e4mmerliche Resultat dieses Demokratie verh\u00f6hnen-\nden Herausbrechens von gew\u00e4hlten Abgeordneten aus \nihrer Fraktion kann man dort am Katzentisch sehen. Die \ndrei politischen Geisterfahrer sollten aber bedenken, dass \ndie Herrschenden zwar den Verrat lieben, aber die Verr\u00e4-\nter verachten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMit dieser Zersetzungsoperation hat sich der so genannte \nVerfassungsschutz selbst als verfassungswidrige Organi-\nsation entlarvt, weil er den in Artikel 21 Abs. 1 Grundge-\nsetz vorgeschriebenen gleichberechtigten Parteienwett-\nbewerb aushebelt. In Sachsen hat er sogar Wahlergebnisse \nmanipuliert, indem er die NPD durch Abwerbung von \nAbgeordneten um die Mandatszahl gebracht hat, die ihr \nmit 9,2 % zusteht. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 \nZurufe von der SPD und der FDP) \n\nDer so genannte Verfassungsschutz darf laut Gesetz \nlediglich Informationen \u00fcber oppositionelle Kr\u00e4fte sam-\nmeln und weitergeben, was aber schon fragw\u00fcrdig genug \nist. Dem VS ist es aber in keiner Weise erlaubt, von ihm \nbeobachtete Personen zu steuern und Oppositionsparteien \nim Interesse der Herrschenden zu zersetzen. Das hei\u00dft \nauch, dass der VS unter keinen Umst\u00e4nden gew\u00e4hlte \nVolksvertreter zum Austritt aus ihrer Partei und Fraktion \nbewegen darf, was vor Kurzem auch noch die PDS  \nbetonte. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n 3175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nWenn dies aber geschieht, wie es in Sachsen geschehen \nist, dann ist der Rubikon vom Rechtsstaat zum Unrechts-\nstaat \u00fcberschritten. Deswegen stelle ich hier fest: Der \nVerfassungsschutz sch\u00fctzt die Verfassung so wenig wie \ndas Frostschutzmittel den Frost. Der VS sch\u00fctzt nicht die \nVerfassung vor ihren Feinden, sondern die Herrschenden \nvor dem Volk. Mich erinnert das Ganze an die Staatssi-\ncherheit der DDR. Ich m\u00f6chte den Vergleich auch be-\ngr\u00fcnden. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie m\u00fcssen es  \nja wissen! \u2013 Weitere Zurufe von  \n\nder CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nEs gab in der DDR die \u201eRichtlinie Nr. 1/76 zur Entwick-\nlung und Bearbeitung Operativer Vorg\u00e4nge\u201c. Dort gibt es \nein Extrakapitel: \u201eHerausbrechen von Personen aus \nfeindlichen Gruppen\u201c, in dem unter anderem zu lesen ist: \n\u201eDas Herausbrechen ist darauf zu richten, Personen aus \nfeindlichen Gruppen f\u00fcr eine inoffizielle Zusammenarbeit \nzu werben, um damit in die Konspiration der Gruppe \neinzudringen und Informationen und Beweise \u00fcber \ngeplante, vorbereitete und durchgef\u00fchrte feindliche \nHandlungen sowie Mittel und Methoden ihres Vorgehens \nzu erarbeiten, \n\n(Zurufe von der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nAnkn\u00fcpfungspunkte und Voraussetzungen f\u00fcr eine not-\nwendige Paralysierung und Einschr\u00e4nkung von feindli-\nchen Handlungen bzw. zur Aufl\u00f6sung der Gruppe zu \nschaffen.\u201c \u2013 Gezeichnet nicht de Maizi\u00e8re, obwohl er sich \ndieser Methoden beflei\u00dfigt, sondern von Mielke, Gene-\nraloberst. \u2013 Soweit zur \u201eRichtlinie Nr. 1/76 zur Entwick-\nlung und Bearbeitung Operativer Vorg\u00e4nge\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU \u2013 Weitere \nZurufe von der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nFerner gibt es in dieser Stasi-Richtlinie noch ganz andere \nAnweisungen, \n\n(Zurufe von der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nmit welchen Mitteln ein Staat Oppositionsgruppen zu \nzersplittern, zu l\u00e4hmen, zu desorganisieren und zu isolie-\nren hat, indem Personen aus ebendiesen Gruppen heraus-\ngebrochen werden. Und nichts anderes ist in Sachsen vor \nKurzem passiert. \n\n(Zurufe von der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nBeruhigend ist f\u00fcr mich aber das Wissen darum, dass auch \ndie Stasi das SED-System nicht vor dem Untergang \nbewahren konnte. Genauso wenig wird der so genannte \nVerfassungsschutz verhindern k\u00f6nnen, dass die Deutschen \ndiesem volksverachtenden System den R\u00fccken zukehren \nund mit neuen politischen Kr\u00e4ften an einem nationalen \nund sozialen Deutschland arbeiten werden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren der Blockparteien! Auch die \nBRD wird noch ihren verdienten November 1989 erhal-\nten. Auf diesen bundesdeutschen Stasi-Staat, der keine \nDemokratie, sondern deren Karikatur ist, spucke ich. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Proteste bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDPund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile Ihnen einen Ord-\nnungsruf. Das haben Sie doch offensichtlich gewollt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ab in die letzte Reihe! \u2013 \nZurufe von der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n \nMeine Damen und Herren! Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich will nur erkl\u00e4ren, warum das \nParlament jetzt nicht darauf antwortet. Die Reden, die \ndiese drei NPD-Abgeordneten von sich gegeben haben, \nsprechen f\u00fcr sich: Wir haben hier einen beispiellosen \nTiefstand politischer Kultur erlebt. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, der FDP, den \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf von der NPD: Das sind Ihre \n\nMachenschaften! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbitte ich f\u00fcr die Staatsregierung Herrn Staatsminister \nDr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Das Thema dieser Aktuellen Debatte lautet: \n\u201eGeheimdienstmachenschaften gegen die Opposition in \nSachsen?\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nAusrufezeichen war gemeint!) \n\n\u2013 Dann h\u00e4tten Sie es wenigstens so schreiben sollen, Sie \nhaben ein Fragezeichen gesetzt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann  \nw\u00e4re es nicht durchgegangen!) \n\nGestatten Sie mir, dass ich zun\u00e4chst zwei Anmerkungen \nmache. \n\nErstens. W\u00fcrde ich die Fragestellung der NPD-Fraktion \nw\u00f6rtlich nehmen, k\u00f6nnte ich meine Ausf\u00fchrungen auf \neinen einzigen Satz beschr\u00e4nken: In der Bundesrepublik \nDeutschland gibt es keine Geheimdienste. \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der NPD \u2013 \nUwe Leichsenring, NPD: Der Mann ist ein Witz!) \n\nDamit kann es folglich keine Geheimdienstmachenschaf-\nten \u2013 gegen wen auch immer \u2013 geben. \n\n 3176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nZweitens. Ich halte die Fragestellung f\u00fcr \u00e4u\u00dferst unge-\nw\u00f6hnlich, da sie keinen klar und bestimmt umrissenen \nSachverhalt benennt, der hinterfragt werden soll. Auch \nhier gilt der Grundsatz, dass nur auf klare und bestimmte \nAnfragen ebensolche Antworten gegeben werden k\u00f6nn-\nten. \n\nIch gehe aber davon aus \u2013 das haben die drei Reden \nbewiesen \u2013, dass die NPD-Fraktion unter dem falschen \nBegriff \u201eGeheimdienst\u201c den Nachrichtendienst des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz versteht. \n\nWeiterhin gehe ich davon aus, dass Hintergrund des \nAntrags der NPD die vor Kurzem erfolgten Austritte von \ndrei ihrer Fraktionsmitglieder sind. Sicherlich geht es in \ndiesem Zusammenhang auch um die Unterst\u00fctzung von \nzwei dieser Abgeordneten durch das Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz im Rahmen des Aussteigerprogramms. \n\nDie im Zuge dieses Antrages erfolgte Unterstellung, das \nLfV Sachsen habe irgendwelche Machenschaften betrie-\nben, weise ich an dieser Stelle mit aller Deutlichkeit \nzur\u00fcck. Genauso, werte Frau K\u00f6ditz, entbehrt die von \nIhnen in einer Pressemitteilung ge\u00e4u\u00dferte Behauptung, \nder s\u00e4chsische Verfassungsschutz habe zumindest im Fall \nBaier mit dubiosen Methoden gearbeitet, jeglicher Grund-\nlage. Sie sollten sich einmal fragen, wem Sie mit derarti-\ngen \u00c4u\u00dferungen einen Dienst erweisen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist es!) \n\nDie provokative Fragestellung der NPD-Fraktion werte \nich als Hinweis darauf, dass sie sich aufgrund der Aus-\nstiege ihrer Fraktionsmitglieder in Begr\u00fcndungszw\u00e4ngen \n\u00fcber ihre internen Vorg\u00e4nge in der Fraktion sieht. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie sind es nicht wert!) \n\nSie scheint sich in eine absurde Verschw\u00f6rungstheorie \nfl\u00fcchten zu wollen, die ihr als einziger Ausweg erscheint. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte vor dem Plenum in aller \u00d6ffentlichkeit noch \neinmal darlegen, warum die haltlosen Unterstellungen der \nNPD-Fraktion mit aller Entschiedenheit zur\u00fcckzuweisen \nsind. Seit dem Bestehen der Bundesrepublik Deutschland \nund seit der Wiedergr\u00fcndung des Freistaates Sachsen war \nund ist es erkl\u00e4rtes Ziel der extremistischen Bewegung \njeglicher Couleur, die freiheitlich-demokratische Grund-\nordnung zu beseitigen. Dieser politischen Herausforde-\nrung f\u00fcr Staat und Gesellschaft kann effektiv nur mit einer \nwehrhaften Demokratie begegnet werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDer s\u00e4chsische Verfassungsgeber hat sich f\u00fcr solch eine \nstreitbare Demokratie entschieden, da sowohl die Erfah-\nrungen der Weimarer Republik, w\u00e4hrend der nationalsozi-\nalistischen Gewaltherrschaft als auch zu Zeiten der SED \ngezeigt haben, dass Demokratie streitbar sein muss, soll \n\nsie Bestand haben. Zu dieser streitbaren Demokratie \ngeh\u00f6rt auch ein Verfassungsschutz. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nAlso doch ein Geheimdienst!) \n\nDieser ist kein Instrument der Repression. Er stellt viel-\nmehr ein Fr\u00fchwarnsystem dar, das \u00d6ffentlichkeit und \nPolitik rechtzeitig auf extremistische Entwicklungen \nhinweisen soll. Ziel ist es, dass die freie demokratische \nGesellschaft in eigener Verantwortung gegen diese Ent-\nwicklungen, wenn sie erkannt sind, vorgehen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDer Verfassungsschutz unterst\u00fctzt damit letztendlich alle \nDemokraten, die die eigentlichen und aktiven Sch\u00fctzer \nunserer Verfassungsordnung sind. \n\nHeute gibt es vielf\u00e4ltige, insbesondere gegen den Rechts-\nextremismus gerichtete Ma\u00dfnahmen staatlicher und \nkommunaler Stellen sowie umfangreiche gesellschaftliche \nInitiativen gegen den Rechtsextremismus. Die gesamtge-\nsellschaftliche Auseinandersetzung mit dem Rechtsextre-\nmismus muss unser aller Ziel sein. Das hat die heutige \nDebatte nach meinem Empfinden gezeigt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nZu diesen Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlen auch Aussteigerprogram-\nme, mit deren Hilfe Menschen beim Ausstieg aus dem \nrechtsextremistischen Milieu unterst\u00fctzt werden sollen. \nAuch das Aussteigerprogramm des LfV Sachsen, das eine \nregionale Erg\u00e4nzung zum Aussteigerprogramm des \nBundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz darstellt, ist entspre-\nchend konzipiert. Dieses Programm geh\u00f6rt zu den pr\u00e4ven-\ntiven Ma\u00dfnahmen, f\u00fcr die das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz aufgrund seines allgemeinen Auftrages \u2013 \nn\u00e4mlich die freiheitlich-demokratische Grundordnung zu \nsch\u00fctzen \u2013 im Rahmen seiner Annexkompetenz zust\u00e4ndig \nist. \n\nDas Aussteigerprogramm wurde im April 2001 eingerich-\ntet und sieht eine passive Rolle des LfV Sachsen vor. Dies \nbedeutet, dass sich der Betroffene, der sich von der \nrechtsextremistischen Szene trennen will, dies aber aus \neigener Kraft nicht vollziehen kann, nach seinem eigenen \nEntschluss an das LfV Sachsen wendet, um dieses um \nUnterst\u00fctzung zu bitten. Das LfV f\u00fchrt mit dem Ausstei-\ngewilligen ein Informationsgespr\u00e4ch. Entsprechend seiner \nindividuellen Situation zeigt das LfV M\u00f6glichkeiten und \nPerspektiven zum Ausstieg aus der Szene auf. Dem \nBetroffenen werden durch das Amt Hilfestellungen \nangeboten und gegebenenfalls Kontakte zu Beh\u00f6rden und \nanderen Institutionen hergestellt. Finanzielle Zuwendun-\ngen werden nicht gew\u00e4hrt. Eine aktive Ansprache von \nAngeh\u00f6rigen der rechtsextremistischen Szene mit dem \nZiel, diese aus der Szene herauszubrechen oder zu schw\u00e4-\nchen bzw. zu verunsichern, sieht das Aussteigerprogramm \nnicht vor. \n\n(Zuruf des Abg. Matthias Paul, NPD) \n\n 3177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nDieses von mir beschriebene Programm steht jedem \nRechtsextremisten jederzeit und ohne Ansehen seiner \nPerson oder seiner Funktion innerhalb der Szene offen. \nDas LfV Sachsen hat j\u00fcngst in zwei F\u00e4llen Hilfe suchende \nAbgeordnete bei ihrem Ausstieg unterst\u00fctzt. Dabei hat es \nsich exakt an die von dem Aussteigerprogramm vorgege-\nbenen Grenzen gehalten. Der pers\u00f6nliche und freie \nEntschluss zum Ausstieg stand im Vordergrund, ohne dass \nauf die Willensbildung oder wie auch immer eingewirkt \nworden w\u00e4re. Daher ist kein Versto\u00df gegen den Grundsatz \nder Gewaltenteilung erkennbar, weil seitens der Exekutive \ngerade nicht \n\n(Holger Apfel, NPD: L\u00fcgner!) \n\nauf den freien Entschluss der Abgeordneten eingewirkt \nwurde, wie dies verschiedentlich \u2013 meines Erachtens \nmitunter auch wider besseres Wissen \u2013 behauptet wird. \nH\u00e4tte das LfV in diesen fraglichen F\u00e4llen keine Hilfestel-\nlung gegeben, w\u00fcrde das vielmehr die Wehrhaftigkeit \nunserer Verfassungsordnung in Zweifel ziehen, wenn \ngef\u00e4hrdete Personen schutzlos bleiben. \n\nIch m\u00f6chte daher Folgendes noch einmal ausdr\u00fccklich \nunterstreichen: Die beiden vom LfV Sachsen bei ihrem \nAusstieg aus dem Rechtsextremismus unterst\u00fctzten \nAbgeordneten haben sich auf eigenen Wunsch von der \nNPD gel\u00f6st. Ihr Entschluss, sich von der Partei zu tren-\nnen, bestand bereits vor ihrem ersten Kontakt mit dem \nLfV. Ihre Entscheidung, welcher Fraktion sie angeh\u00f6ren \noder nicht mehr angeh\u00f6ren wollen, war und ist Ausdruck \nihrer freien, durch die Verfassung gesch\u00fctzten Man-\ndatsaus\u00fcbung. Bei sachgerechter Analyse aller Fakten und \nZeitabl\u00e4ufe dieser beiden Ausstiege wird deutlich, dass \ndie Behauptung der NPD, es habe sich um eine staatlich \ngelenkte Herausl\u00f6sung von Abgeordneten gehandelt, nicht \nhaltbar ist. In meinen Augen handelt es sich vielmehr um \n\nein verschw\u00f6rungstheoretisches Konstrukt, das jeglicher \nGrundlage entbehrt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch Folgen-\ndes sagen: Ich habe in den letzten Wochen zahlreiche \nGespr\u00e4che mit Abgeordneten der Koalition und der \nOpposition gef\u00fchrt. Wie Sie alle wissen, war ich gestern \npers\u00f6nlich in der PKK und habe umfassend berichtet. \n\n(Zuruf von der NPD: Sie  \nk\u00f6nnen es auf den Tisch legen!) \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind denkbar einfach. Mir ging es und \nmir geht es um die transparente Darstellung der tats\u00e4chli-\nchen Zusammenh\u00e4nge und um eine Versachlichung der \nDebatte. Ich denke, dies sollte das Anliegen aller Demo-\nkraten im Hause sein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke f\u00fcr \ndie Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die NPD-Fraktion hat keine \nRedezeit mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die 2. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Fraktion der NPD, \u201eGeheim-\ndienstmachenschaften gegen die Opposition in Sachsen?\u201c, \nabgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen damit zu\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/4048 \n\nIch bitte die Abg. Frau Simon, Linksfraktion.PDS, ihre \nFrage an die Staatsregierung zu stellen; Frage Nr. 1. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch bitte um Aufmerksamkeit. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \n\nIn einem Berufsschulzentrum der Oberlausitz wurde im \nUnterricht das Ausf\u00fcllen von ALG-II-Antr\u00e4gen behandelt. \nDabei wurde gefordert, wahrheitsgem\u00e4\u00df alle pers\u00f6nlichen \nAngaben zu den famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen, Bankverbin-\ndungen usw. einzutragen. Als sich einige Auszubildende \nweigerten, wurde ihnen die Bewertung mit der Note 6 \nangedroht. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Auf welcher datenschutzrechtlichen Grundlage basiert \ndie Forderung nach Bekanntgabe pers\u00f6nlicher Daten im \nRahmen einer solchen Ausbildungsma\u00dfnahme? \n\n2. Sind die bez\u00fcglich der Bewertung angedrohten Konse-\nquenzen rechtens? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. Simon! Zu den \nvon Ihnen gestellten Fragen m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Ich \nsehe keine datenschutzrechtliche Grundlage. F\u00fcr den Fall, \ndass sich dies in der Wirklichkeit tats\u00e4chlich abgespielt \nhat, h\u00e4tte ich mehrere p\u00e4dagogische Bedenken. \n\n 3178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nNur, Frau Abg. Simon, wenn Sie tats\u00e4chlich eine Kl\u00e4rung \nbef\u00f6rdern wollen, dann verstehe ich die Geheimniskr\u00e4me-\nrei nicht. Dann w\u00fcrde ich Sie einfach bitten oder auch \nauffordern, Ross und Reiter zu benennen, damit wir \naufsichtlich t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. \u2013 So weit zu meiner \nAntwort. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, Sie \nk\u00f6nnen davon ausgehen, dass ich niemals einen Sachver-\nhalt an Sie herangetragen h\u00e4tte, der sich nicht tats\u00e4chlich \nabgespielt hat. Ich bin gerne bereit, Ihnen die Unterlagen \nzu geben. \u2013 Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Gut; danke \nsch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. \nPetzold, Fraktion der NPD, seine Frage an die Staatsregie-\nrung stellt; Frage Nr. 3. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Es handelt sich \num die Sicherheitslage zur Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft \n2006 in Leipzig. \n\nAngesichts von Ausschreitungen zwischen rivalisierenden \nFu\u00dfballanh\u00e4ngern und der Polizei auch und gerade in \nletzter Zeit im Freistaat Sachsen sind Pr\u00e4ventivma\u00dfnah-\nmen zur Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit und Ordnung im \nBereich von Sportst\u00e4tten unabdingbare Notwendigkeit. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Hinweise besitzt die Staatsregierung, wonach \nsich derzeit schon gewaltbereite Fu\u00dfballanh\u00e4nger aus \nGro\u00dfbritannien in Vorbereitung der Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft im Freistaat Sachsen aufhalten sollen? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen gedenkt die Staatsregierung \neinzuleiten, um ein unkontrolliertes Einsickern gewaltbe-\nreiter Fu\u00dfballanh\u00e4nger aus dem Ausland in den Freistaat \nSachsen zu unterbinden? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich beantworte die Fragen wie \nfolgt: \n\nZu Frage 1: Es liegen keine Erkenntnisse vor, dass sich \nbereits gewaltbereite Fu\u00dfballanh\u00e4nger aus Gro\u00dfbritannien \nim Freistaat Sachsen aufhalten. \n\nZur Frage 2: Zur Verhinderung der Anreise gewaltbereiter \nPersonen aus dem Ausland zur Fu\u00dfball-WM 2006 nach \nDeutschland werden abgestimmte Ma\u00dfnahmen auf \nBundesebene vorbereitet. Die Bundesregierung trifft in \nVorbereitung der WM bilaterale Vereinbarungen mit \nTeilnehmern aus den Anrainer- und Transitstaaten. \nSchwerpunkte dieser Vereinbarungen sind der anlassbe-\nzogene Informationsaustausch zwischen Deutschland und \ndiesen Staaten und der anlassbezogene Einsatz von \nausl\u00e4ndischen polizeilichen Unterst\u00fctzungskr\u00e4ften in \nDeutschland sowie Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der \n\nAusreise gewaltbereiter Personen nach Deutschland auf \nder Grundlage des jeweils geltenden nationalen Rechts. \n\nDie Verhandlungen zu den Vereinbarungen sind noch \nnicht abgeschlossen. Bereits im Vorfeld der WM erfolgte \neine Intensivierung des Informationsaustausches in den \nrelevanten Lagefeldern bundesweit und im Freistaat \nSachsen. Die darin \u00fcbermittelten Erkenntnisse dienen der \nVorbereitung lageangepasster polizeilicher Ma\u00dfnahmen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAussage. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Lichdi \nseine Frage stellt. \u2013 Er ist nicht im Saal. Dann bitte ich \nFrau Simon, Linksfraktion.PDS, ihre Frage an die Staats-\nregierung zu stellen; Frage Nr. 2. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Meine Frage betrifft \ndas Einbahnstra\u00dfensystem im Transitverkehr nach Tsche-\nchien. \n\nEntsprechend einer Pressemeldung des Wirtschaftsminis-\nteriums soll ab Februar 2006 der Grenz\u00fcbergang in \nNeugersdorf verst\u00e4rkt f\u00fcr den Lkw-Verkehr in Richtung \nTschechien genutzt werden. Bei prognostizierten zus\u00e4tzli-\nchen 600 Lkws pro Tag w\u00fcrde sich die Zahl der Fahrzeu-\nge auf der Transitstrecke fast verdoppeln. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Vorsorge wird getroffen, dass es an Streckenab-\nschnitten, wie dem Kottmarsdorfer Berg, die sich im \nWinter h\u00e4ufig als besonders schwer passierbar erwiesen \nhaben, nicht zu Behinderungen, kilometerlangen Staus \noder gar zum zeitweiligen v\u00f6lligen Erliegen des Verkehrs \nkommt? \n\n2. Was wird unternommen, um die aus der angestrebten \nRegelung zu bef\u00fcrchtenden zus\u00e4tzlichen Belastungen und \nBel\u00e4stigungen der Anwohner, zum Beispiel im Falle des \nLkw-R\u00fcckstaus am Grenz\u00fcbergang, so gering wie m\u00f6g-\nlich zu halten? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk; bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Simon! Ich will Ihre Fragen \nwie folgt beantworten. Die Bundesstra\u00dfen B 6 und B 178 \nund die Staatsstra\u00dfe S 148 als Zulaufstrecke zum Grenz-\n\u00fcbergang Neugersdorf werden vom Freistaat Sachsen im \nWinterdienst durchg\u00e4ngig 24 Stunden betreut. Mit der \nvorgesehenen Umleitung des Schwerverkehrs in Richtung \nTschechische Republik werden die winterdienstlichen \nBetreuungsma\u00dfnahmen verst\u00e4rkt. Das betrifft insbesonde-\nre auch die Streckenabschnitte Eiseruder Berg an der B 6 \nund Kottmarsdorfer Berg an der S 148. \n\nMit dem Wegfall der Bahnkontrollen an den Grenz\u00fcber-\ng\u00e4ngen im Zusammenhang mit der EU-Osterweiterung \nam 1. Mai 2004 hat sich der Verkehrsablauf an den \n\u00dcberg\u00e4ngen grunds\u00e4tzlich verbessert. Lange Wartezeiten \nund damit verbundene Lkw-R\u00fcckstaus treten nicht mehr \n\n 3179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nauf; der Lkw-Stau an der B 170 ist auf den Verkehrsablauf \nbzw. auf St\u00f6rungen entlang der Strecke zur\u00fcckzuf\u00fchren. \nDas mit der Umleitung des Schwerverkehrs erwartete \nVerkehrsaufkommen am Grenz\u00fcbergang Neugersdorf \nentspricht etwa der Gr\u00f6\u00dfenordnung von vor der EU-\nOsterweiterung, n\u00e4mlich 1 000 bis 1 300 Lkws in \n24 Stunden, und ist grunds\u00e4tzlich problemlos abzuferti-\ngen, da dort nur Personenkontrollen erfolgen m\u00fcssen. Im \nBedarfsfall \u2013 seien es irgendwie geartete Havarien \u2013 sind \nAbstellm\u00f6glichkeiten im Bereich des Grenz\u00fcberganges \nund im Zuge der Ortsumgehung Neugersdorf vorhanden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Petzold, \nNPD, seine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage \nNr. 4. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Das Thema \nlautet: Ausl\u00e4ndischer Immobilienbesitz im Freistaat \nSachsen. \n\nLaut Expertenmeinung steigt der Anteil der Immobilien-\nbesitzer mit Migrationshintergrund stetig an. Diese \nvermieten nahe liegend bevorzugt an Personen mit glei-\nchem oder \u00e4hnlichem Migrationshintergrund. Soziologen \nsehen dies als Beweis f\u00fcr eine zunehmende Segregation \nder jeweiligen Ethnien als Folge einer misslungenen \nIntegration. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch ist der gegenw\u00e4rtige Anteil (Stand Januar \n2006) von Immobilienbesitzern mit Migrationshin-\ntergrund im Freistaat Sachsen? \n\n2. Wo befinden sich die territorialen Schwerpunkte mit \nbesonders hohem Anteil von Immobilienbesitzern mit \nMigrationshintergrund im Freistaat Sachsen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet f\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Staatsminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Zu den zwei Fragen kann ich wie \nfolgt antworten: Ich kann keine Angaben machen. Die \namtliche Statistik erfasst keine Daten zu den Eigent\u00fcmern \nund auch nicht zur Nutzung von Immobilien. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass die \nAbg. Frau G\u00fcnther-Schmidt ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt; Frage Nr. 10. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine Frage betrifft \ndas Gymnasium Freital-Deuben. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Gymnasium des Freistaates Sachsen in Freital-\nDeuben soll nach dem Willen der Freitaler Stadtv\u00e4ter in \ndie Tr\u00e4gerschaft der Kommune \u00fcbergef\u00fchrt werden. \n\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Wie beurteilt die S\u00e4chsische Staatsregierung die \u00dcber-\nnahmepl\u00e4ne f\u00fcr das Gymnasium Freital? \n\n2. Welche Investitionen plant der Freistaat Sachsen in \ndiesem Jahr am Gymnasium Freital zu welchen F\u00f6rder-\ns\u00e4tzen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Werter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Frau Abgeordnete! Schultr\u00e4ger der \nallgemein bildenden Gymnasien k\u00f6nnen sowohl Land-\nkreise als auch Gemeinden \u2013 vorliegend also die Gro\u00dfe \nKreisstadt Freital \u2013 sein. \n\nDie Stadt Freital nahm diese Aufgabe bis 1996 bereits f\u00fcr \ndas ehemals zweite Gymnasium der Stadt Freital, das \nManfred-von-Ardenne-Gymnasium, wahr. Der Tr\u00e4ger-\nschafts\u00fcbernahme st\u00fcnde vor diesem Hintergrund nichts \nentgegen, sofern keine Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, \ndass die Stadt Freital die ihr dann als Schultr\u00e4ger oblie-\ngenden Aufgaben nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnte. \n\nIm \u00dcbrigen setzt eine Tr\u00e4gerschafts\u00fcbernahme nicht nur \nden Willen der Freitaler Stadtv\u00e4ter voraus, sondern auch \nein positives Votum des Kreistages, hier Wei\u00dferitzkreis. \n\nIch gehe grunds\u00e4tzlich davon aus, dass die zust\u00e4ndigen \nEntscheidungstr\u00e4ger eine sachgerechte Entscheidung \ntreffen werden. Angemerkt sei an dieser Stelle, dass sich \ndie Tr\u00e4gerschaft der Kreise f\u00fcr Gymnasien mit regiona-\nlem Einzugsbereich in der Vergangenheit insbesondere im \nZusammenhang mit schulnetzplanerischen Entscheidun-\ngen besser bew\u00e4hrt hat. Dies ist jedoch kein Grund, der \nbeabsichtigten Tr\u00e4gerschafts\u00fcbernahme f\u00fcr das Freitaler \nGymnasium durch die Stadt Freital etwa die Zustimmung \ndes Kultusministeriums zu verwehren. \n\nZu Ihrer zweiten Frage m\u00f6chte ich antworten: Die Errich-\ntung und Unterhaltung der Schulgeb\u00e4ude und Schulr\u00e4ume \nwie auch die Bereitstellung der erforderlichen Sachmittel \nsind Aufgabe der Schultr\u00e4ger. Deshalb obliegt auch die \nPlanung von Investitionen in diesem Bereich nicht dem \nFreistaat Sachsen, sondern dem jeweiligen Schultr\u00e4ger. \nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt nat\u00fcrlich die Schultr\u00e4ger \nbei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben gegebenenfalls durch die \nBereitstellung von F\u00f6rdermitteln. \u2013 So viel zur Antwort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau K\u00f6ditz von der Linksfrakti-\non.PDS hat um schriftliche Beantwortung gebeten; \ndeswegen bitte ich jetzt Herrn Dr. Gerstenberg, Fraktion \nGR\u00dcNE, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen; \nFrage Nr. 13. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Der Chemieun-\nfall im tschechischen Kolin am 9. Januar 2006 hat hohe \nZyanid-Belastungen f\u00fcr die Elbe, auch auf s\u00e4chsischem \nTerritorium, mit sich gebracht. \n\n 3180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nIch frage in diesem Zusammenhang die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gef\u00e4hrdungen bestanden f\u00fcr das Dresdener \nTrinkwasser durch diesen Unfall? \n\n2. Was wird getan, um die schlechte Informationspolitik \nder Tschechischen Republik, die im Zuge dieses Chemie-\nunfalls deutlich geworden ist, k\u00fcnftig zu verbessern? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Dr. Gerstenberg! \nZu Frage 1: Der Chemieunfall im tschechischen Kolin am \n09.01.2006 hat f\u00fcr die Elbe auf s\u00e4chsischem Territorium \nkeine hohen Zyanidbelastungen mit sich gebracht. So-\nwohl die tschechischen Messwerte als auch die in Sachsen \nim Grenzprofil bei Schmilka gaben keine Veranlassung zu \nBef\u00fcrchtungen wegen Gef\u00e4hrdungen des Dresdener \nTrinkwassers. Alle in Sachsen gezogenen Proben liegen \nerheblich unter dem Grenzwert f\u00fcr Zyanid im Trinkwas-\nser von 0,050 Milligramm pro Liter. \n\nZu Frage 2: Der Freistaat Sachsen wird sich in den \nzust\u00e4ndigen Gremien der Internationalen Kommission \nzum Schutz der Elbe mit Nachdruck f\u00fcr ein besseres \nMeldesystem einsetzen. Ich muss meine Antwort korrigie-\nren: Wir haben das bereits gestern auf der Konferenz \ngetan. \n\nZurzeit werden Meldungen im Rahmen des internationa-\nlen Warn- und Alarmplanes Elbe in zwei Kategorien \u2013 \nInformation und Warnung \u2013 eingeteilt. Information \nbedeutet keine ernste Gew\u00e4sserverschmutzung, Warnung \nkennzeichnet eine ernste Gew\u00e4sserverschmutzung. \n\nWir werden vorschlagen, diese Unterteilung aufzuheben. \nDas haben wir getan. Tschechien hat nach dem Unfall \nvom 09.01.2006 in Kolin den Freistaat Sachsen erst am \n16.01.2006 lediglich informiert. Mit der Einstufung der \nMeldung in die Kategorie \u201eInformation\u201c musste Sachsen \nim Wege der guten Zusammenarbeit davon ausgehen, \ndass keine ernsthaften Beeintr\u00e4chtigungen auf s\u00e4chsi-\nschem Gebiet zu erwarten sind. \n\n\u00dcber die bisherigen T\u00e4tigkeiten hinaus dr\u00e4ngt der Frei-\nstaat Sachsen Tschechien, die offensichtlichen Defizite \naufzukl\u00e4ren und zuk\u00fcnftig zeitnah kurzfristige Meldungen \nsicherzustellen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich danke. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass Frau Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS, ihre Frage an die Staatsregierung \nstellt; Frage Nr. 6. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Eine Studie des Potsdamer Instituts f\u00fcr \nKlimafolgenforschung (PIK), die soeben in den Medien \nvorgestellt wurde, besagt, dass die Elbe, bedingt durch \n\nKlimawandel, Temperaturanstieg und geringere Zufl\u00fcsse, \nimmer weniger Wasser f\u00fchrt. Eine ganzj\u00e4hrige wirtschaft-\nliche Beschiffbarkeit der Elbe sei trotz geplanter Investi-\ntionen nicht erreichbar. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \nlehnt einen Ausbau der Elbe ab, die Bundesregierung will \njedoch an Ausbaupl\u00e4nen festhalten. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Gibt es einen abgestimmten Umgang zwischen den \nUmweltministerien der Elbeanrainer-Bundesl\u00e4nder \nhinsichtlich Ausbau und Unterhaltung der Elbe im Sinne \neiner ganzheitlichen Betrachtung des Flusses als \u00d6kosys-\ntem mit welchen konkreten Ergebnissen? \n\n2. Wie beabsichtigt die S\u00e4chsische Staatsregierung, sich \nauf Bundesebene gegen die Unterhaltungs- und Ausbau-\npl\u00e4ne einzusetzen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete \nFrau Kagelmann! Ma\u00dfnahmen zur Unterhaltung und \ngegebenenfalls zum Ausbau der Elbe als Bundeswasser-\nstra\u00dfe werden durch die Wasser- und Schifffahrtsverwal-\ntung des Bundes geplant und durchgef\u00fchrt. Sie bed\u00fcrfen \nkeiner wasserrechtlichen Erlaubnis, Bewilligung oder \nGenehmigung der L\u00e4nder. Rechtsgrundlage hierzu ist das \nWasserstra\u00dfengesetz des Bundes. \n\nBei der Verwaltung, dem Ausbau und dem Neubau von \nBundeswasserstra\u00dfen sind die Bed\u00fcrfnisse der Landeskul-\ntur und der Wasserwirtschaft im Einvernehmen mit den \nL\u00e4ndern zu wahren. Die beteiligten Bundesl\u00e4nder stim-\nmen sich haupts\u00e4chlich im Rahmen der Lenkungsgruppe \nWasser- und Schifffahrtsverwaltung Elbel\u00e4nder zu Unter-\nhaltung und Ausbau der Elbe ab. Wesentliche Vorarbeiten \nf\u00fcr eine abgestimmte Beurteilung werden durch die \nkontinuierliche Zusammenarbeit der Elbel\u00e4nder in der \nAG Elbe bzw. der Flussgebietsgemeinschaft Elbe geleis-\ntet. \n\nIm Ergebnis der Lenkungsgruppe wurden die Grunds\u00e4tze \nf\u00fcr das Fachkonzept zur Unterhaltung der Elbe zwischen \nTschechien und Geesthacht erarbeitet. Es ist vorgesehen, \ndiese Grunds\u00e4tze auch in den Bundesl\u00e4ndern den zust\u00e4n-\ndigen Umweltbeh\u00f6rden f\u00fcr den Verwaltungsvollzug zu \n\u00fcbergeben. Auf diesen Grunds\u00e4tzen aufbauend wird von \nder zust\u00e4ndigen Wasser- und Schifffahrtsdirektion Ost das \nregionale Fachkonzept zur Unterhaltung der Elbe zwi-\nschen Tschechien und Geesthacht vorbereitet und im \nRahmen der Lenkungsgruppe mit allen L\u00e4ndern abge-\nstimmt. Basierend auf dem Fachkonzept sollen zuk\u00fcnftig \nalle notwendigen wasserbaulichen Unterhaltungsma\u00df-\nnahmen nach einem einheitlichen und mit den L\u00e4ndern \nabgestimmten Verfahren unter umfassender Ber\u00fccksichti-\ngung der Forderungen der Wasserrahmenrichtlinie und \nder FFH-Richtlinie vorbereitet und durchgef\u00fchrt werden. \n\nSie haben eine zweite Frage eingereicht. Haben Sie diese \nschon gestellt? \n\n 3181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Wie Sie \nEinfluss nehmen wollen. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Dann zur zweiten Frage. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung beabsichtigt nicht, sich gegen die Unter-\nhaltungspl\u00e4ne f\u00fcr die Elbe einzusetzen. S\u00e4chsische \nBelange werden \u00fcber die Lenkungsgruppe mit der Was-\nser- und Schifffahrtsdirektion Ost kommuniziert und \nentsprechend ber\u00fccksichtigt. Ausbauvorhaben im Bereich \ndes s\u00e4chsischen Flussabschnittes der Elbe sind der Staats-\nregierung bislang nicht bekannt. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Kosel, \nLinksfraktion.PDS, seine Fragen an die Staatsregierung \nstellt; Frage Nr. 7. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf die Umleitung von zus\u00e4tzlichen Lkws. \nEtwa 600 zus\u00e4tzliche Lkws pro Tag werden laut Pressebe-\nrichten ab Februar \u00fcber die A 4 nach Bautzen und weiter \nnach Tschechien rollen. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Nach Aussagen der Stadt und des Landkreises habe \nkeine M\u00f6glichkeit bestanden, sich an der Beratung zu \ndieser Regelung zu beteiligen. Weshalb nicht? \n\n2. Wie wurde Bautzens Haltung beachtet, dass die Neure-\ngelung nicht zur Erh\u00f6hung des ohnehin gro\u00dfen Ver-\nkehrsaufkommens in der Stadt f\u00fchren d\u00fcrfe? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Die Landr\u00e4te \nder betroffenen Landkreise und der Oberb\u00fcrgermeister \nder Stadt Bautzen wurden vor der Bekanntgabe des \ns\u00e4chsisch-tschechischen Verhandlungsergebnisses zur \nPressekonferenz am 10. Januar 2006 kurzfristig infor-\nmiert. Nach den sondierenden Gespr\u00e4chen mit der tsche-\nchischen Seite fand am 20. Januar im Staatsministerium \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit eine Beratung mit allen Betei-\nligten auf s\u00e4chsischer Seite statt. Dazu z\u00e4hlen Landr\u00e4te, \nOberb\u00fcrgermeister und B\u00fcrgermeister der betroffenen \nKommunen. \n\nDie Ergebnisse dieser Beratung dienen der weiteren \nAbstimmung mit den tschechischen Partnern und den \nVertretern der Bundesministerien zur geplanten Regelung. \n\nDie Umleitung der Lkws in Richtung Tschechische \nRepublik \u00fcber die Autobahnanschlussstelle Bautzen-Ost \nwird ausgeschildert. Damit wird die Innenstadt von \nBautzen ausdr\u00fccklich nicht zus\u00e4tzlich belastet. Um ein \nAusweichen der Lkws auf die Anschlussstelle Bautzen-\nWest und damit in Richtung Bautzener Innenstadt zu \nvermeiden, ist die Stadt Bautzen berechtigt, auf dieser \n\nStrecke ein Durchfahrtsverbot f\u00fcr \u00fcber\u00f6rtlichen Durch-\ngangsverkehr von mehr als zw\u00f6lf Tonnen auszuweisen. \nMit dem ge\u00e4nderten \u00a7 45 der Stra\u00dfenverkehrsordnung ist \nes seit dem 1. Januar dieses Jahres m\u00f6glich, den Durch-\ngangsverkehr auf autobahnparallelen Stra\u00dfen \u2013 Stichwort: \nMautausweichverkehr \u2013 zu verbieten und damit die \nTransit-Lkws auf der Autobahn zu halten. Die Bautzener \nStadtverwaltung wird bei der Einf\u00fchrung dieses neuen \nverkehrsrechtlichen Instruments vom Staatsministerium \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit unterst\u00fctzt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister! \u2013 Ihre Aussage, den Verkehr \u00fcber die A-4-\nAbfahrt Bautzen-Ost rollen zu lassen, begr\u00fc\u00dfe ich. Meine \nNachfrage bezieht sich auf Meldungen der Presse und auf \ndas, was Sie soeben ausgef\u00fchrt haben. Es ist immer so \ndargestellt worden, als ob nicht nur die einzelnen Grenz-\n\u00fcberg\u00e4nge, \u00fcber die der Verkehr rollen soll, sondern auch \ndie Trassen, \u00fcber die die Grenz\u00fcberg\u00e4nge erreicht werden \nsollen, ein Ergebnis der Verhandlungen mit der Tschechi-\nschen Republik gewesen seien. Nach meinem Kenntnis-\nstand hat man sich mit der Tschechischen Republik aber \nnur \u00fcber die Grenz\u00fcberg\u00e4nge, die benutzt werden sollen, \ngeeinigt, w\u00e4hrend die Trassenf\u00fchrung zu den Grenz\u00fcber-\ng\u00e4ngen jeweils Sache der beteiligten Seiten \u2013 bei uns der \nbundesdeutschen bzw. s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Kosel, bitte die Frage! \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: \u2013 auf tschechischer \nSeite der dortigen Beh\u00f6rden \u2013 ist. Ist das so? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Letzteres ist zutreffend. Jedes Land ist f\u00fcr die \nStra\u00dfen verantwortlich, die zu den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen \nf\u00fchren. Herr Kosel, Sie kommen aus der Region; ich \nkomme aus der Region. Ich habe es f\u00fcr sehr absurd \ngehalten, was beispielsweise die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, \nAusgabe Bautzen, unter dem Stichwort \u201eDa kommt \njemand vom gr\u00fcnen Tisch, der Bautzen offensichtlich \n\u00fcberhaupt nicht kennt, auf die Idee, den Lkw-Verkehr \ndurch Bautzen zu leiten\u201c berichtet hat. Das ist mitnichten \nder Fall. Ich bin zutiefst emp\u00f6rt dar\u00fcber, wie die Leute \ndort in Panik versetzt werden. \n\nIch selbst habe mich w\u00e4hrend meines Urlaubs am \n5. Januar in meinen Pkw gesetzt und bin die Strecke \nabgefahren. Ich kenne die Gegebenheiten sehr genau. Ich \nbin in Bautzen-Ost heruntergefahren und am Gewerbege-\nbiet vorbeigekommen. Dann ging es weiter zur Kreuzung, \ndie linkerhand zur B 6 nach L\u00f6bau f\u00fchrt. Ich habe mir \nalles angeschaut und festgestellt, dass die Ampelschaltung \nver\u00e4ndert werden m\u00fcsste. Danach gibt es ferner Que-\nrungshilfen f\u00fcr eine Schule. In Bautzen treffen sie Rand-\nbereiche. \n\nDann bin ich weitergefahren und habe mir die Situation in \nKubsch\u00fctz angesehen. Dort hat der Freistaat Sachsen mit \nviel Aufwand, unterst\u00fctzt vom Bund, die B 6 ausgebaut. \nIch verweise auch auf die Ortsumgehung L\u00f6bau. Was den \nZulauf zum Grenz\u00fcbergang betrifft, ist eine sehr gut \n\n 3182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nausgebaute Staatsstra\u00dfe vorhanden. Die Bedingungen sind \nrelativ gut. \n\nEs gibt zwei Knackpunkte; das will ich gern eingestehen. \nFrau Kollegin Simon hat darauf hingewiesen. Das betrifft \nhauts\u00e4chlich den Kottmarsdorfer Berg und die Ortsdurch-\nfahrt Kottmarsdorf. Dort ist der Sch\u00fclerverkehr zu beach-\nten. Daf\u00fcr gibt es eine Querungshilfe. Das ist schon \nrealisiert worden. Das einzige Problem \u2013 insoweit gebe \nich Ihnen gern Recht \u2013 ist der Randbereich von Bautzen, \nder tats\u00e4chlich betroffen ist. \n\nWas alles andere angeht, so finde ich nicht in Ordnung, \nwie es dargestellt wurde. Ich habe kein Interesse daran \u2013 \ndas sage ich Ihnen ganz pers\u00f6nlich \u2013, dass dieser Verkehr \ndurch Bautzen flie\u00dft. Die Behauptung, ich w\u00fcrde zulas-\nsen, dass der Verkehr \u00fcber die Friedensbr\u00fccke in Bautzen \nrollt, halte ich wirklich f\u00fcr absurd. \n\nDeshalb verstehen Sie bitte, ich m\u00f6chte den Menschen \nnichts \u00dcberm\u00e4\u00dfiges zumuten. Aber f\u00fcr die begrenzte Zeit \nvon zehn Monaten, denke ich, um den Leuten an der \nB 170 im wahrsten Sinne ein bisschen Luft zum Atmen zu \ngew\u00e4hren, sollten wir alle gemeinsam versuchen, dort \nunterst\u00fctzend zu helfen. Ich bin auch nicht der Auffas-\nsung, dass so viele Lkws wie der eine oder andere mut-\nma\u00dft, die zumindest zeitweise zwanghaft herbeigef\u00fchrte \nVerkehrsm\u00f6glichkeit nutzen werden. \n\nEin Letztes. F\u00fcr mich ist das Entscheidende, dass wir \nalles daransetzen m\u00fcssen, tats\u00e4chlich zu verhindern, dass \nLkws \u00fcber zw\u00f6lf Tonnen Bautzen-West in Richtung \nBautzen bzw. Innenstadt verlassen. Das ist ein wichtiges \nZiel, das wir durchsetzen m\u00fcssen. Und dazu brauche ich \nAufkl\u00e4rung. Dazu brauche ich auch die Unterst\u00fctzung des \nInnenministers und der s\u00e4chsischen Polizei. Ich m\u00f6chte \u2013 \ndas stelle ich noch einmal ausdr\u00fccklich fest \u2013, dass der \nVerkehr nur \u00fcber Bautzen-Ost abflie\u00dft. Nat\u00fcrlich gibt es \ngewisse Bereiche in Bautzen, wo ich einfach um Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr die Leute an der B 170 bitten m\u00f6chte. Wir \nm\u00fcssen sehen, dass wir den Verkehrsfluss so gut wie \nm\u00f6glich hinbekommen. \n\nIch sage Ihnen aber auch ehrlich: Ich habe mir auch \ndar\u00fcber Gedanken gemacht, wof\u00fcr wir diese Stra\u00dfen \neigentlich so weit ausbauen? Ich will jetzt keine verkehrs-\npolitische Grundsatzdebatte ausl\u00f6sen, aber mir ist das \neinfach f\u00fcr den Verkehr wichtig. Ich habe es Frau Simon \nheute auch gesagt: Wenn wir etwa das Verkehrsaufkom-\nmen vor dem 1. Mai 2004 wieder erzielen, ist es ein \nVerkehrsaufkommen, mit dem man sich ein St\u00fcck weit \nabgefunden hatte. Ich stelle fest, wir haben ja im Nach-\ngang in Kubsch\u00fctz den Verkehr aus dem Ort herausf\u00fchren \nk\u00f6nnen. Es ist viel gemacht worden. Ich bitte einfach, \ndass alle mithelfen, dass die geplante Streckenf\u00fchrung \nzum Grenz\u00fcbergang Neugersdorf \u00fcber Bautzen-Ost \ntats\u00e4chlich angenommen wird. Ich bitte die Betroffenen \nausdr\u00fccklich um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese zeitlich begrenzte \nMa\u00dfnahme. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Kosel, Sie k\u00f6nnen gleich \nweitermachen und Ihre Frage an die Staatsregierung \nstellen; Frage Nr. 8. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \n\nDer Aufbau des Sorbischen Schul- und Begegnungszent-\nrums Bautzen ist ins Stocken geraten. Damit trat auch \neine Verz\u00f6gerung bei der Ver\u00e4nderung des Schulnetzes \nder Stadt Bautzen auf. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde gab es f\u00fcr die Staatsregierung, die \nzugesagten Mittel nicht wie angek\u00fcndigt zum Jahresende \nzur Verf\u00fcgung zu stellen? \n\n2. Inwieweit wird das f\u00fcr das Sorbische Gymnasium als \nk\u00fcnftigen Teil des Schulzentrums vorgesehene Ganztags-\nschulprojekt in die neue Einrichtung integriert werden? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Steffen Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Werter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Zur ersten \nFrage: F\u00fcr das Vorhaben Sorbisches Schul- und Begeg-\nnungszentrum wurden durch die Staatsregierung bisher \nkeine F\u00f6rdermittel zugesagt. Ein Antrag auf F\u00f6rderung \ndes Sorbischen Schulzentrums liegt gegenw\u00e4rtig beim \nRegierungspr\u00e4sidium Dresden vor. Allerdings ist dieser \neben noch nicht bewilligungsreif, sodass auch noch keine \nEntscheidung zur F\u00f6rderung seitens der Bewilligungsbe-\nh\u00f6rde getroffen werden konnte. \n\nZur zweiten Frage: Ganztagsschulangebote sind wesentli-\nche Bestandteile des Sorbischen Schulzentrums. Es ist \nbeabsichtigt, die f\u00fcr das Sorbische Gymnasium konzipier-\nten Angebote im Sorbischen Schulzentrum fortzuf\u00fchren. \nDar\u00fcber hinaus soll es am Sorbischen Schulzentrum \nweitere Angebote geben. \u2013 So weit zur Antwort. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Abschlie\u00dfend nur der Hinweis, es gab \nvor den Weihnachtsfeiertagen in der Presse eine Mittei-\nlung, dass die Mittel angeblich bewilligt worden sein \nsollen. Vielleicht sollten wir hier die Kommunikation \nverbessern. \u2013 Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn ich mir \neine Antwort dazu erlauben d\u00fcrfte: Nicht immer trage ich \nVerantwortung f\u00fcr das, was in der Zeitung steht, gelegent-\nlich ja. Aber in diesem Fall bin ich mir keiner Schuld \nbewusst, irgendwie zur Verwirrung beigetragen zu haben. \nEs muss also umgekehrt sein. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich bem\u00fchen wir uns um eine ordentliche \nKommunikation in diesen wie auch anderen F\u00e4llen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte den Abg. Neubert, \nLinksfraktion.PDS, seine Frage an die Staatsregierung zu \nstellen; Frage Nr. 11. \n\n 3183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Der Fachbeirat zur \nUnterst\u00fctzung der Erstellung des S\u00e4chsischen Bildungs-\nplanes f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten hat sich daf\u00fcr entschieden, \ndass religi\u00f6se Bildung nicht als eigener Bestandteil in den \nBildungsplan f\u00fcr Kitas aufgenommen wird. Darauf ist \nauch Prof. Sting w\u00e4hrend der Fachtagung des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Soziales zum S\u00e4chsischen Bildungsplan am \n14. Januar 2006 in Dresden noch einmal eingegangen und \nhat diese Entscheidung ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. Ungeachtet \ndieser Entscheidung des Beirates plant nun die Sozialmi-\nnisterin \u2013 wie sie auf der gleichen Veranstaltung ausf\u00fchrte \n\u2013, den S\u00e4chsischen Bildungsplan um ein Begleitheft mit \nEmpfehlungen zur religi\u00f6sen Erziehung in Kitas zu \nerg\u00e4nzen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was hat die Sozialministerin nunmehr dazu veranlasst, \nungeachtet der Entscheidung des Fachbeirates den S\u00e4chsi-\nschen Bildungsplan um ein solches Begleitheft zur religi-\n\u00f6sen Erziehung erg\u00e4nzen zu lassen? \n\n2. Welche Verbindlichkeit soll dieses Begleitheft f\u00fcr die \nKitas und deren p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte haben bzw. in \nwelchem Verh\u00e4ltnis soll es zum S\u00e4chsischen Bildungsplan \nstehen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr \ngeehrter Herr Neubert! Lassen Sie mich dazu kurz ant-\nworten. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen: Der \nS\u00e4chsische Bildungsplan ist in der vom Beirat beratenen \nForm, wie Sie ihn, Herr Neubert selbst kennen, inzwi-\nschen auf dem Kita-Bildungsserver ver\u00f6ffentlicht. In \nebendieser Form wird er gegenw\u00e4rtig auch f\u00fcr den Druck \nvorbereitet. Er wird in K\u00fcrze auch so ausgereicht. \n\nVertreter der Kirchen haben sich in den vergangenen \nWochen in der Tat mit der Bitte an mich gewandt, der \nreligi\u00f6sen Bildung im Bildungsplan mehr Raum zu geben. \nNach einer Pr\u00fcfung dieses aus meiner Sicht berechtigten \nAnliegens habe ich zugesagt, dass vonseiten der evange-\nlisch-lutherischen Landeskirche und gegebenenfalls auch \nvon den beiden gro\u00dfen Kirchen gemeinsam eine Art \nHandreichung \u2013 ich betone Handreichung \u2013 zum Ab-\nschnitt \u201eWeltanschauliche Bildung\u201c und \u201eWert der Erzie-\nhung\u201c im Bildungsbereich der sozialen Bildung erstellt \nwerden kann. \n\nEin \u00e4hnliches Vorgehen \u2013 darauf darf ich an dieser Stelle \nverweisen \u2013 gab es auch in Brandenburg und ist ebenfalls \nmit den genannten Partnern vereinbart worden. Von einem \nBegleitheft, wie Sie es hier formuliert haben, war weder \nin meiner Aussage an dem erw\u00e4hnten Sonnabend noch \nanderswo je die Rede. Es handelt sich auch nicht um \neinen Auftrag der Staatsregierung. \n\nIch sehe im \u00dcbrigen in der Zusage auch keine Missach-\ntung der von Ihnen angesprochenen Diskussion im Beirat. \nIch weise darauf hin: Der Beirat hatte eine beratende, eine \n\nbegleitende, aber keine Entscheidungsfunktion. Wir haben \nes trotz alledem sehr ernst genommen. Ich glaube, das \nk\u00f6nnen Sie auch best\u00e4tigen. \n\n\u201eDer S\u00e4chsische Bildungsplan wird\u201c \u2013 so sieht es auch \ndas Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen vor; ich darf an \ndieser Stelle noch einmal zitieren \u2013 \u201edurch das Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Soziales gemeinsam mit dem Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus erstellt und weiterentwickelt.\u201c \n\nIch darf an dieser Stelle auch noch einmal darauf hinwei-\nsen, dass es eine \u00e4hnliche Abstimmung im Kultusministe-\nrium mit den beiden gro\u00dfen Kirchen im Rahmen der \nBildungsoffensive der Schulen gegeben hat. Dort hat man \nsich auf eine gemeinsame Sprachregelung verst\u00e4ndigt. \n\nZur zweiten Frage, die Sie gestellt haben, welche Ver-\nbindlichkeit dieses Begleitheft \u2013 wie Sie es formuliert \nhaben \u2013 f\u00fcr die Kitas und die p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte \nhaben soll und in welchem Verh\u00e4ltnis es zum Bildungs-\nplan steht: \u00dcber die Form, den Inhalt und das Verh\u00e4ltnis \neiner m\u00f6glichen Erg\u00e4nzung der Empfehlungen zum \nS\u00e4chsischen Bildungsplan k\u00f6nnen nat\u00fcrlich im Rahmen \nder eben genannten rechtlichen Regelung erst Aussagen \ngetroffen werden, wenn uns dieser Vorschlag von kirchli-\ncher Seite vorliegt. Im Moment ist dies nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Neubert \n\u2013 \u2013 Sie wollen eine Nachfrage stellen? Bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Habe ich Sie jetzt \nrichtig verstanden, dass es m\u00f6glicherweise zu einer Ent-\nscheidung kommen kann, dass so ein Anhang zur religi\u00f6-\nsen Bildung genauso verbindlich werden kann wie der \nBildungsplan? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein! Ich \nhabe gesagt, in welcher Form es dann als Empfehlung \noder als Information oder wie auch immer \u2013 das wird ja \nvom Inhalt und der Quantit\u00e4t dieses Vorhabens abh\u00e4ngen \n\u2013 gestaltet wird, beigelegt wird und ob wir ein entspre-\nchendes Anschreiben dazu machen, kann ich im Moment \nnoch nicht sagen, da ich noch keinerlei Informationen \nhabe, in welcher Breite das Vorhaben von den beiden \nKirchen an uns gerichtet werden wird. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Eine zweite Nach-\nfrage, eine Erg\u00e4nzung. Das Begleitheft ist von der Diako-\nnie selber genannt worden. Sie werden es sicherlich \nwissen. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Meine Nachfrage \nalso: Wie vertr\u00e4gt sich das Begleitheft aus Ihrer Sicht mit \nder Realit\u00e4t in Sachsen, also Konfession und Nichtkonfes-\nsion, auch mit der verfassungsrechtlich verankerten \nGlaubens- und Bekenntnisfreiheit? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich sage \nnoch einmal: Es ist nicht vorgesehen, den Kern des \nBildungsplanes aufzumachen und diese Handlungsemp-\nfehlung direkt dort einflie\u00dfen zu lassen. Aber ich glaube, \n\n 3184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nes ist legitim und entspricht auch unserem Verst\u00e4ndnis \nund Kulturkreis, dass Anmerkungen der beiden gro\u00dfen \nKirchen zu dieser Erarbeitung des Bildungsplanes und zu \ndem Teil Werte und Werteerziehung gerechtfertigt sind \nund noch vorgelegt werden k\u00f6nnen. Lassen Sie uns nun \nabwarten, in welcher Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t diese Zuar-\nbeit erfolgt. Dann werden wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, \nwie wir damit umgehen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, die weitere Frage; Nr. 12. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Mit Ihrer Genehmi-\ngung komme ich zur n\u00e4chsten Frage, die im Grunde direkt \ndaran anschlie\u00dft, erstens, in welcher Art und Weise dieses \nangek\u00fcndigte Begleitheft oder die Empfehlung zur religi-\n\u00f6sen Erziehung alle Religionen gleichberechtigt ber\u00fcck-\nsichtigt, also nicht nur die beiden von Ihnen genannten, \nund \n\nzweitens, inwieweit ein derartiges Begleitheft mit Emp-\nfehlungen zur nicht religi\u00f6sen Erziehung vorgesehen ist, \num die Pluralit\u00e4t und Gleichbehandlung von Religionen \nund nicht religionsgebundenen Weltanschauungen zu \ngew\u00e4hrleisten. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur ersten \nFrage noch einmal der Verweis auf meine ersten Argu-\nmentationen. Au\u00dfer der Zusage bzw. der Bitte an die \nKirchen, uns eine entsprechende Formulierung an die \nHand zu geben, gibt es keinerlei Ambitionen anderer und \nes gibt auch keinerlei Auftr\u00e4ge. Das dazu. \n\nZur zweiten Frage, inwieweit dieses Papier, in welcher \nForm auch immer es vorliegen wird, Empfehlungen f\u00fcr \nErziehung vorsieht. Das habe ich, glaube ich, schon \nbeantwortet. Es gibt aus meiner Sicht nichts hinzuzuf\u00fc-\ngen. Was die Gleichbehandlung von Religionen und nicht \nreligionsgebundenen Weltanschauungen betrifft, Herr \nNeubert \u2013 diese Frage erschlie\u00dft sich mir nicht ganz. Ich \nhatte vorhin von einer ad\u00e4quaten Widerspiegelung unseres \n\nWeltbildes in unserem Kulturkreis gesprochen. Von daher \ndenke ich, ist Ihre Frage ausreichend beantwortet. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Halten Sie es nicht \nf\u00fcr angebracht, dass, wenn man \u00fcber religi\u00f6se Bildung \ninsgesamt und Wertevermittlung spricht, man auch andere \nReligionen und Weltanschauungen in solch ein Begleit-\nheft oder ein Schreiben einbindet und nicht nur die beiden \nKirchen, wie sie von Ihnen genannt worden sind? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nNeubert, Sie haben selbst in Ihren Ausf\u00fchrungen darauf \nhingewiesen, dass diese Diskussion schon sehr umfang-\nreich in dem Beirat, in dem Sie als Mitglied sehr aktiv \ngewirkt haben, erfolgte. Ich glaube, man hat sich darauf \nverst\u00e4ndigt, dass man sowohl das eine, aber nat\u00fcrlich \nauch eine fundierte naturwissenschaftliche Weltanschau-\nung in den Kern des Bildungsplanes aufnimmt. Das ist \nerfolgt. \n\nJetzt geht es eigentlich nur noch einmal um eine Unter-\nmauerung des eben schon Genannten, was beide Kirchen, \ndie hier bei uns in Sachsen etabliert sind, uns zuarbeiten \nwollen. Ich glaube, es ist legitim, dass wir abwarten und \ndann, wenn diese Unterlage vorliegt, entscheiden, wie wir \ndamit umgehen. Ich bitte Sie daf\u00fcr um Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Vielen Dank, Frau Ministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Weitere Fragen liegen nicht \nvor. Die Regierungsmitglieder werden gebeten, die \nAntworten auf alle Fragen, die aus Zeitmangel oder \nwegen entschuldigter Abwesenheit des Fragestellers nicht \nbeantwortet wurden, zur Aufnahme in das Plenarprotokoll \nhier beim Sitzungsvorstand abzugeben. Es geht um die \nFragesteller Herrn Lichdi und Frau K\u00f6ditz. \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Lichdi hatte sich entschuldigt!) \n\n\u2013 Ja, er hatte sich bei mir entschuldigt.\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Frage Nr. 5 \n\nJahrestag der Bombardierung Dresdens  \n\nDer Jahrestag der Bombardierung Dresdens am \n13. Februar 1945 wird regelm\u00e4\u00dfig von Gruppierungen der \nextremen Rechten und geschichtsrevisionistischen Kr\u00e4f-\nten zum Anlass f\u00fcr unterschiedliche politische Aktionen \nund Veranstaltungen genommen. Gleichzeitig nehmen im \ndemokratischen Spektrum Sachsens die Bem\u00fchungen zu, \ndieser Form der Geschichtsklitterung \u00f6ffentlichkeitswirk-\nsam etwas entgegenzusetzen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche \u00f6ffentlichen Veranstaltungen, die in einem \ndirekten oder indirekten Bezug zum Jahrestag der Bom-\nbardierung Dresdens stehen, sind f\u00fcr den Zeitraum zwi-\nschen dem 9. und 14. Februar 2006 in Sachsen vorgese-\n\nhen (aufgeschl\u00fcsselt nach Datum, Ort, Thema, Art der \nVeranstaltung, Veranstalter und erwarteter Teilnehmer-\nzahl)? \n\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung derzeit die Gefahrenla-\nge am 11. Februar 2006 in Dresden ein? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: F\u00fcr den Zeitraum vom 9. bis 14. Februar 2006 \nliegen derzeit zw\u00f6lf versammlungsrechtliche Anmeldun-\ngen, welche im direkten oder indirekten Zusammenhang \nmit dem Jahrestag der Bombardierung der Stadt Dresden \nstehen, bei der Versammlungsbeh\u00f6rde der Landeshaupt-\nstadt Dresden vor. Eine Einzelaufstellung wird zu Proto-\nkoll gegeben (siehe Anlage). \n\nZu Frage 2: Der Schwerpunkt der polizeilichen Ma\u00dfnah-\nmen liegt auf den angemeldeten Versammlungen der \n\n 3185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nJungen Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen und der Initiative \ngegen Geschichtsrevisionismus am 11.02.2006. \n\nAufgrund der bundesweiten Bem\u00fchungen seitens der \nVeranstalter um Teilnahme an den beiden Aufz\u00fcgen geht \ndie Polizeidirektion Dresden davon aus, dass seitens der \nTeilnehmer aus dem rechts- und linksextremen Bereich \neine entsprechende Konfrontationsbereitschaft vorhanden \nsein wird. Auf Internetseiten der linken Szene wird dazu \naufgerufen, den Aufzug der JLO zu verhindern. \n\nKonkrete Erkenntnisse zu St\u00f6rungen dieser Aufz\u00fcge als \nauch der anderen im Sachzusammenhang stehenden \nVeranstaltungen liegen derzeit nicht vor. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frage Nr. 9 \n\nBVO Bahn GmbH Annaberg \n\nWie die regionale Presse berichtet, \u00fcberpr\u00fcft das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz derzeit das Engagement der \nBVO Bahn GmbH Annaberg beim Betrieb der Wei\u00dferitz-\ntalbahn und der L\u00f6\u00dfnitzgrundbahn. \n\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit folgt die S\u00e4chsische Staatsregierung der \noffenkundigen Auffassung, dass die BVO Bahn GmbH \nAnnaberg als kommunales Unternehmen die genannten \nBahnstrecken nicht betreiben d\u00fcrfe? \n\n2. Wie ist der gegenw\u00e4rtige Umsetzungsstand beim \nWiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi! Zu Frage 1: Das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ist \nAufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Allgemeines Eisenbahnge-\nsetz f\u00fcr die nicht bundeseigenen Eisenbahnen mit Sitz in \nSachsen. Aus eisenbahnrechtlicher Sicht auf der Grundla-\nge des Allgemeinen Eisenbahngesetzes (AEG) bestehen \nkeine Bedenken, dass die BVO Bahn GmbH die Infra-\nstruktur der L\u00f6\u00dfnitzgrundbahn und der Wei\u00dferitztalbahn \nbetreibt und den Eisenbahnverkehr auf diesen Strecken \ndurchf\u00fchrt. \n\nDie in Rede stehenden kommunalrechtlichen Bedenken \nsind nicht Gegenstand eisenbahnrechtlicher Pr\u00fcfungen \ngem\u00e4\u00df AEG. Das Staatsministerium des Innern hat dazu \nfolgende Aussagen getroffen, die ich hier wiedergebe: \n\nDas Innenministerium ist bisher mit der Angelegenheit \nnicht befasst gewesen. Anderslautende Pressemeldungen \n(\u201eFreie Presse\u201c vom 04.01.2006) treffen nicht zu und \nberuhen m\u00f6glicherweise auf einem Missverst\u00e4ndnis, das \ndurch folgenden Sachverhalt ausgel\u00f6st wurde: \n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz pr\u00fcft im Rahmen der \nAnpassung der Gesellschaftsvertr\u00e4ge an das novellierte \nGemeindewirtschaftsrecht die Rechtsverh\u00e4ltnisse der \nBVO GmbH, deren Gesellschafter die Landkreise Aue-\nSchwarzenberg, Annaberg und Mittlerer Erzgebirgskreis \nsind. \n\nNach den dem Regierungspr\u00e4sidium vorliegenden Infor-\nmationen ist die BVO an mehreren Tochterunternehmen \n\nbeteiligt, unter anderem an einem Reiseb\u00fcro, einem \nFortbildungszentrum, einer MAN-Vertragswerkstatt etc.; \nteilweise bestehen wohl auch Beteiligungen an Unter-\nnehmen au\u00dferhalb der Kreisgebiete sowie in anderen \nBundesl\u00e4ndern. \n\nVor diesem Hintergrund hat das RP Chemnitz mit der \nHaushaltsverf\u00fcgung 2004 den Landkreis Aue-Schwarzen-\nberg aufgefordert, den kommunalrechtswidrigen Zustand \nim Rahmen der Beteiligung an dem Reiseb\u00fcro \u201eSilberland \nReisen\u201c zu beenden. \n\nNachdem dem RP daraufhin keine Reaktion des Land-\nkreises bekannt geworden war, hat das RP diese Forde-\nrung an alle drei Landkreise mit der Haushaltsverf\u00fc-\ngung 2005 erneuert und bis 30.06.2005 Bericht angefor-\ndert. Daraufhin hat der Landrat von Aue-Schwarzenberg \nquasi federf\u00fchrend f\u00fcr die anderen mit Schreiben vom \n24.06.2005 mitgeteilt, dass die beteiligten Landkreise im \nApril 2005 eine Arbeitsgruppe gebildet h\u00e4tten, die sich \nmit der Restrukturierung der BVO-Gruppe besch\u00e4ftigt, \nund weitere Informationen \u201ein einigen Wochen\u201c ange-\nk\u00fcndigt. \n\nDa bis Ende November 2005 noch keine weiteren  \nInformationen vorlagen, hat das RP diese nochmals am \n21.11.2005 angemahnt und ein weiteres Mal mit Schrei-\nben vom 12.01.2006, auf das bislang ebenfalls keine \nReaktion erfolgte. \n\nZu Frage 2: Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi, ich habe \nbereits am 20. Mai 2005 in diesem Hohen Haus aus An-\nlass einer m\u00fcndlichen Anfrage des Abg. Herrn Dr. M\u00fcller \nAusf\u00fchrungen zum Wiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn \nnach den Hochwasserzerst\u00f6rungen im August 2002 \ngemacht. \n\nIch will hier den bisherigen Werdegang des Wiederauf-\nbaus zusammenfassend darstellen und einen Ausblick \ngeben. Ich denke, dass das auch von allgemeinem Interes-\nse ist. \n\nZur Charakteristik des Wiederaufbaus. \n\nIm Jahr 2003 wurde federf\u00fchrend durch den Verkehrsver-\nbund Oberelbe eine Gesamtkonzeption f\u00fcr alle s\u00e4chsi-\nschen Schmalspurbahnen in Abstimmung zwischen allen \nPartnern und dem SMWA erarbeitet. Durch die Zusam-\nmenf\u00fchrung aller Schmalspurbahnen im Freistaat Sachsen \nsollen weit reichende Synergien erschlossen werden. Das \nGesamtkonzept enth\u00e4lt im Wesentlichen Aussagen zur \nFinanzierung, Fahrzeugentwicklung, zur Tourismus-\nMarketing-Strategie, zu Investitionen und zu Betriebs-\nkonzepten. Ein Bestandteil dieses Gesamtkonzeptes ist \nder Wiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn und deren Betrieb \nund Finanzierung mit verbesserter Wirtschaftlichkeit. \n\nF\u00fcr die L\u00f6\u00dfnitzgrundbahn Radebeul-Ost \u2013 Radeburg \nkonnte das Konzept bereits ad\u00e4quat umgesetzt und der \nNachweis erheblicher Steigerung der Wirtschaftlichkeit \nund Erh\u00f6hung der Fahrgastzahlen erbracht werden. \n\nDie Wiederaufbaugelder des Bundes f\u00fcr die Wei\u00dferitztal-\nbahn wurden im September 2004 zugesagt. Die Auflagen \n\n 3186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\ndes Bundes bei der Verwendung der durch ihn bereitge-\nstellten Wiederaufbaugelder werden umfassend erf\u00fcllt. \n\nF\u00fcr den Wiederaufbau und den weiterf\u00fchrenden Betrieb \nder Wei\u00dferitztalbahn sind mehrere Vertr\u00e4ge des neuge-\nwonnenen Betreibers BVO Bahn GmbH mit diversen \nGesellschaften des bisherigen Eigent\u00fcmers DB AG \nabzuschlie\u00dfen und umzusetzen. \n\nDieser Prozess ist bis heute noch nicht abgeschlossen, \nwobei alle Aufgaben auf s\u00e4chsischer Seite erf\u00fcllt  \nsind. Das neue Eisenbahninfrastrukturunternehmen \nBVO Bahn GmbH kann dennoch auf der Basis eines \nzwischenzeitlich geschaffenen Pachtvertrages als Bauherr \nauftreten. \n\nDie technischen Planungen zum Wiederaufbau konnten \nerst nach der Zusage der erforderlichen Wiederaufbaugel-\nder durch den Bund aufgenommen werden. Ab diesem \nZeitpunkt werden die Planungen mit Hochdruck vorange-\ntrieben, unver\u00e4ndert bis zum heutigen Zeitpunkt. Ge\u00e4n-\nderte Rahmenbedingungen hinsichtlich Hochwasserschutz \nund Umwelt erschwerten seither ein z\u00fcgigeres Vorange-\nhen. \n\nZum Ausblick ist zu sagen: \n\nNach derzeitigem Planungsstand ist von einem Beginn \nder Bauarbeiten im III. Quartal 2006 auszugehen. Die \nInbetriebnahme des ersten Teilabschnitts Freital-\nHainsberg \u2013 Dippoldiswalde ist f\u00fcr November 2007 \ngeplant. \n\nZum 125-j\u00e4hrigen Streckenjubil\u00e4um des Streckenab-\nschnitts Schmiedeberg  \u2013  Kurort Kipsdorf am 3. Septem-\nber 2008 sollen die Z\u00fcge auf der Gesamtstrecke Freital-\nHainsberg \u2013 Kurort Kipsdorf verkehren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13:00 Uhr. Ich darf \nnoch eine Information geben. Der Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Verkehr tagt im Raum 400 jetzt gleich \nim Anschluss w\u00e4hrend der Mittagspause. \n\n (Unterbrechung von 12:05 Uhr bis 13.02 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Wir fahren in der Tagesordnung fort. \n\nIch rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nStadtumbau Ost \nDrucksache 4/3254, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, zun\u00e4chst \ndie Einreicherinnen, CDU und SPD, danach Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. \nHerr Abg. Hamburger, bitte. \n\nGeorg Hamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mein Beitrag konzentriert \nsich auf die Aspekte der Stadtentwicklung im Rahmen des \nStadtumbaus. \u2013 F\u00fcr die Koalition wird Frau Kollegin \nWeihnert in ihrem Beitrag zu den Programmen und deren \nWirkungen sprechen. \n\nDurch alle Jahrhunderte haben sich St\u00e4dte entwickelt. Sie \nhaben trotz aller Widrigkeiten stets an Einwohnern \nzugenommen, die Stadtgrenzen r\u00fcckten stetig nach au\u00dfen, \nniemand konnte sich vorstellen, dass das anders verlaufen \nk\u00f6nne. Dieses Anders erleben wir aber gegenw\u00e4rtig: \nSt\u00e4dte werden kleiner, Einwohnerzahlen sinken \u2013 eine \nVorstellung, die nicht jedem leicht gelingt, und manche \nwollen es auch nicht wahrhaben. Die Ursachen daf\u00fcr sind \nvielf\u00e4ltig. Die demografische Entwicklung und der \nWegzug vieler geh\u00f6ren dazu. \n\nSignifikanter Ausdruck dieses Problems ist der Woh-\nnungsleerstand. Wer aufmerksam durch die Stra\u00dfen geht \nund die leeren Wohnungsfenster zur Kenntnis nimmt, \nerf\u00e4hrt die Dimension des Problems. In Sachsen stehen \n\nmehr als 420 000 Wohnungen leer. Vielfach sind ganze \nH\u00e4user davon betroffen. Doch leere Wohnungen erwirt-\nschaften keine Mieten, kosten aber Geld f\u00fcr deren Unter-\nhaltung. Der private Vermieter ger\u00e4t in Sorge, wie lange \ner den Verlust aush\u00e4lt. Manche Wohnungsgesellschaft und \nmanche Wohnungsgenossenschaft wird, noch verst\u00e4rkt \ndurch die Wohnungsaltschulden, an den Rand der Insol-\nvenz getrieben. Damit wird ein Teufelskreis in Gang \ngesetzt, den wir nicht hinnehmen d\u00fcrfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nIhnen diesen Teufelskreis in grober Skizzierung vor \nAugen halten. Ein zu gro\u00dfer Wohnungsleerstand treibt die \nMietpreise nach unten, aus dem Mietverfall wird alsbald \nein Verfall von Wohnqualit\u00e4t, und wie das wirkt, wissen \nalle, die noch eine Vorstellung von der Wohnkultur in der \nDDR haben. Eine unmittelbare Folge davon ist der Verfall \nder Immobilienpreise; der Immobilienmarkt ger\u00e4t in \nSchieflage. Das ist eine wichtige Frage des Wirtschafts-\nstandortes und ein Problem der Kreditwirtschaft. \n\nMancher w\u00e4re bereits heute sehr erstaunt, w\u00fcrde er etwa \nden Beleihungswert seines Hausgrundst\u00fcckes feststellen \nlassen. Nicht bewohnte H\u00e4user sind dem Verfall preisge-\ngeben, und diesem folgt der Verfall der Stadtstruktur. Das \nwiederum f\u00fchrt zwingend zur sozialen Selektion in den \nSt\u00e4dten. \n\n 3187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nMeine Damen und Herren, das ist wahrlich ein Teufels-\nkreis. Wir wollen ihn aufhalten, indem 250 000 Woh-\nnungen durch R\u00fcckbau vom Markt genommen werden \nsollen. Am Stadtumbau f\u00fchrt also kein Weg vorbei. \nStadtumbau aber ist der R\u00fcckbau langfristig nicht mehr \nben\u00f6tigter Wohnungen \u2013 oder besser, nicht mehr ben\u00f6tig-\nter H\u00e4user \u2013 und die Aufwertung von Stadtquartieren. \nWohnungsr\u00fcckbau ist teuer. In der Antwort der Staatsre-\ngierung in der Drucksache 4/3254 sind die Zahlen ge-\nnannt worden; ich kann mir an dieser Stelle sparen, sie zu \nnennen. R\u00fcckbau ist genau genommen eine Vernichtung \nvon Werten, allerdings von Werten, die bald kaum mehr \nwelche sein werden. \n\nStadtumbau ist also die Gestaltung der St\u00e4dte der Zukunft \nbzw., wenn Sie das Wortspiel so gestatten, der Zukunft \nder St\u00e4dte. Es ist eine gesellschaftliche Aufgabe. Da wir \ndie gesellschaftliche Dimension im Blick haben \u2013 und nur \ndiese kann das Motiv staatlichen Handelns sein \u2013, steht \nauch fest, dass der R\u00fcckbau nur die Vorausarbeit f\u00fcr die \nAufwertung der Stadtquartiere ist. R\u00fcckbau ohne Aufwer-\ntung l\u00f6st die Qualit\u00e4tsprobleme einer Stadt \u00fcberhaupt \nnicht. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nR\u00fcckbau ist also nur die Voraussetzung, der erste Schritt \ndazu, wenn Sie so wollen, und beides zusammen ergibt \nden Stadtumbau. \n\nR\u00fcckbau und Aufwertung haben verschiedene Adressaten. \nR\u00fcckbau haben die Genossenschaften und die Wohnungs-\ngesellschaften zu leisten; Aufwertung und Umbau der \nStadt sind eine kommunale Aufgabe. Die Klammer zu \nallem ist das Stadtentwicklungskonzept. Die Stadt selbst \u2013 \nund niemand sonst \u2013 tr\u00e4gt die Gesamtverantwortung \ndaf\u00fcr, dass die Stadt nach dem Stadtumbau noch leben- \nund liebenswert ist. \n\nDeshalb messen wir den Stadtentwicklungskonzepten \u2013 \noder besser und neuerdings: den st\u00e4dtebaulichen Entwick-\nlungskonzepten \u2013 eine besondere Bedeutung bei. Alle \nGemeinden, die an den Programmen des Stadtumbaues \nteilnehmen, haben solche Konzepte erarbeitet. Ich bin \nallerdings manchmal in Sorge, ob nicht das Stadtentwick-\nlungskonzept eher als Forderungsvoraussetzung verstan-\nden wird und weniger als Steuerungsinstrument f\u00fcr die \nGestaltung der Zukunft der St\u00e4dte. Ich frage mich auch, \nob die Stadt Dresden klug beraten ist, sich des gesamten \nkommunalen Wohnungsbestands zu entledigen und \ndennoch zu hoffen, Stadtumbau und Stadtentwicklung \ngezielt betreiben und steuern zu k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der SPD, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nStadtumbau hat auch etwas mit der st\u00e4dtischen Infrastruk-\ntur zu tun. Auch die technische und soziale Infrastruktur \ngeh\u00f6rt zu den Problemen, die bew\u00e4ltigt werden m\u00fcssen, \ndenn Infrastruktur muss bezahlt und genutzt werden. \nLeitungssysteme funktionieren nicht bei zu geringem \nDurchsatz und Kinderg\u00e4rten sind bei zu geringer Bele-\n\ngung nicht zu halten usw. Das bedeutet, dass der Stadt-\numbau eine gewisse Gro\u00dffl\u00e4chigkeit braucht, um in der \nInfrastruktur nicht vor einem neuen Problem stehen zu \nm\u00fcssen. \u201eR\u00fcckbau von au\u00dfen nach innen, vom Stadtrand \nzur Kernstadt\u201c, so hei\u00dft das zugeh\u00f6rige Schlagwort. \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich die B\u00fcrgermeister ermutigen, \nden gro\u00dffl\u00e4chigen Stadtumbau in die Stadtentwicklungs-\nkonzepte zu schreiben, jedenfalls in die mittelfristigen. \nIch wei\u00df, dass das bez\u00fcglich der Vermittlung an die \nB\u00fcrger etwas m\u00fchsamer ist. Doch der andere Weg, der \nWeg eines kleingliedrigen R\u00fcckbaus, d\u00fcrfte langfristig \nnicht finanzierbar sein und h\u00e4tte Folgen. Die Stadt Wei\u00df-\nwasser m\u00f6ge hier als gutes Beispiel und Demonstrations-\nobjekt f\u00fcr eine solche Herangehensweise dienen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDie gesellschaftliche Bedeutung des Stadtumbaus findet \nsich auch im Koalitionsvertrag der Bundesregierung \nwieder. Ausdr\u00fccklich wird die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung als \ngemeinsame Aufgabe von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden \nfestgeschrieben. Ebenso sind die Hilfen des Bundes zur \nBeseitigung des Wohnungsleerstands und zur Anpassung \nder technischen und sozialen Infrastruktur festgeschrieben \nund eine Evaluation der Programme ist f\u00fcr 2009 in Aus-\nsicht gestellt. \n\n\u00dcbrigens ist Stadtumbau auf l\u00e4ngere Sicht kein typisches \nProblem des Ostens. Bei uns tritt dies allenfalls verst\u00e4rkt \nund fr\u00fchzeitiger auf. Der Stadtumbau West hat bereits \nbegonnen und von diesem Produkt demografischer \nEntwicklung werden allenfalls die Ballungsr\u00e4ume ver-\nschont bleiben. \n\nMir ist es mit meinem Beitrag wichtig, die gesellschaftli-\nche Komponente des Stadtumbaus hervorzuheben. Stadt-\numbau ist eine Angelegenheit, die nicht dem Markt \n\u00fcberlassen werden darf. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDeshalb bedarf Stadtumbau der F\u00f6rderung, damit eine \ngesellschaftlich gew\u00fcnschte L\u00f6sung des Problems erfol-\ngen kann. Die L\u00f6sungen des Marktes sind nur bedingt mit \nden Erfordernissen der Kommunen kompatibel. Deshalb \nverdient der Stadtumbau unsere Aufmerksamkeit und \ndeshalb sollten wir heute diese Debatte f\u00fchren, meine \nDamen und Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Frau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte die von Herrn Hamburger aufge-\nzeigten Aspekte noch einmal vertiefen, einfach weil sie \nwichtige Elemente und Momente in der Stadtentwicklung \nsind. Das Bund-L\u00e4nder-Programm \u201eStadtumbau Ost\u201c ist \nderzeit das wichtigste Stadtentwicklungsprogramm in \n\n 3188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nSachsen. Angesichts eines tief greifenden demografischen \nWandels und eines Leerstands in Sachsen, wie er bereits \nbenannt worden ist, ist es eine herausragende Zukunfts-\naufgabe, unsere St\u00e4dte als funktionsf\u00e4hige und attraktive \nWirtschaft- und Wohnungsstandorte zu erhalten. \n\nBelebung von stark vom Leerstand betroffenen St\u00e4dten \ndurch eine St\u00e4rkung der Innenst\u00e4dte, Reduzierung \u00fcber-\nsch\u00fcssigen Wohnraums und eine gezielte Aufwertung sind \ndaher die stadtentwicklungspolitischen Zielsetzungen des \nBund-L\u00e4nder-Programms zum Stadtumbau Ost. Seit dem \nJahr 2002 konnten prim\u00e4r aus den Mitteln des Programms \n\u201eStadtumbau Ost\u201c in Sachsen mehr als 35 000 Woh-\nnungen abgerissen werden. Die Koalition \u2013 auch dazu \nbekennen wir uns \u2013 hat den R\u00fcckbau weiterer \n250 000 Wohnungen im Koalitionsvertrag festgeschrie-\nben. \n\nAngesichts des weiteren R\u00fcckgangs der Einwohnerzahlen \nist aber leider heute schon absehbar, dass es nur schwer \ngelingen wird, den Leerstand in Sachsen deutlich zu \nsenken. Aus meiner Sicht scheint daher ein langfristiger \nParadigmenwechsel im Stadtumbau geboten. \n\nMeine Damen und Herren! Zwar kann die vorrangig \nwohnungswirtschaftlich ausgerichtete Bestandsreduzie-\nrung kurzfristig eine weitere Versch\u00e4rfung der Problemsi-\ntuation in einigen St\u00e4dten verhindern, ich glaube aber \nnicht, dass diese Strategie tats\u00e4chlich zu einer langfristi-\ngen Probleml\u00f6sung f\u00fchren wird. So lassen sich st\u00e4dtebau-\nliche Verbesserungen nicht allein durch Abriss des \u00fcber-\nz\u00e4hligen Wohnraums erzielen. Der Abriss von bestehen-\ndem Wohnraum ohne gleichzeitige Aufwertung \u2013 das ist \nsoeben schon vertieft worden \u2013 wird von vielen Menschen \nzu Recht als Niedergang oder Sterben ihrer Stadt empfun-\nden. \n\nAuch ist es v\u00f6llig verfehlt, den Erfolg des Stadtumbaus \nausschlie\u00dflich anhand des bisherigen Abrisses zu messen. \nTrotzdem ist Abriss \u00fcbersch\u00fcssigen Wohnraums aus guten \nGr\u00fcnden momentan die dominierende Stadtumbauma\u00df-\nnahme. \n\nDie Koalition steht also zu einem momentan notwendigen \nVerh\u00e4ltnis im Freistaat von 80 zu 20 zwischen R\u00fcckbau \nund Aufwertungsma\u00dfnahmen im Zuge des Bund-L\u00e4nder-\nProgramms \"Stadtumbau Ost\", zumal wir dar\u00fcber hinaus \nnoch zus\u00e4tzlich ein eigenes Landesr\u00fcckbauprogramm \nhaben. \n\nAuch wenn mir bewusst ist, dass es vielen Kommunen \nschwer f\u00e4llt, die Kofinanzierung f\u00fcr Aufwertungsma\u00df-\nnahmen aufzubringen, kann und darf es nicht unsere \nZielsetzung sein, die nicht abgeforderten Aufwertungsmit-\ntel einfach nur im R\u00fcckbau einzusetzen. \n\nUm diesem Programmteil Aufwertung besser zum Durch-\nbruch zu verhelfen, m\u00fcssen wir unsere Kommunen st\u00e4rker \nin die Lage versetzen, Aufwertungsma\u00dfnahmen auch mit \nfinanzieren zu k\u00f6nnen. Gleichzeitig aber \u2013 und auch da \nkann ich mich Herrn Hamburger anschlie\u00dfen \u2013 muss die \nkommunale Seite in ihrem jeweiligen Stadtentwicklungs-\n\nkonzept den Schwerpunkt st\u00e4rker auf Aufwertungsma\u00df-\nnahmen legen. \n\nDas hei\u00dft, es ist zuk\u00fcnftig notwendig, sich in der fachli-\nchen Diskussion st\u00e4rker auf die Frage der Aufwertung \nerhaltenswerter Wohnquartiere und ihrer k\u00fcnftigen Quali-\nt\u00e4t zu konzentrieren, auch wenn der Erfolg von Aufwer-\ntungsma\u00dfnahmen nicht wie beim Abriss mit einfachen \nZahlen zu messen ist. \n\nAus der Sicht meiner Fraktion besteht erheblich die \nGefahr, dass die begrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden \nRessourcen des Stadtumbaues allein schon in solchen \nStadtbereichen aufgezehrt werden, die seri\u00f6s ohnehin \nkaum zu halten sind, gleichzeitig aber solche Gebiete im \nVerfall fortschreiten zu lassen, in denen bei sachgerechter \nMittelverwendung noch h\u00e4tte aufgehalten werden k\u00f6nnen. \n\nDies erfordert, dass die Kommunen nicht nur formal ein \nStadtentwicklungskonzept haben. Sie m\u00fcssen es immer \nwieder mit Leben erf\u00fcllen. Das hei\u00dft, ein integrierter \nStadtentwicklungsplan ist eines der wichtigsten Instru-\nmente einer lebens- und auch liebenswerten Stadt. Wich-\ntig ist mir auch, dass die schmerzhaften Umbauprozesse \nund gravierenden Umbr\u00fcche im st\u00e4dtischen Raum nicht \nerst recht zu einer weiteren Abwanderung f\u00fchren. Dies ist \nleider teilweise zu beobachten. Gerade diesen Prozess \nk\u00f6nnen wir nur stoppen, wenn die Bewohner diese Ver\u00e4n-\nderungen auch als wahrnehmbare Verbesserungen emp-\nfinden und in den Ver\u00e4nderungsprozess aktiv eingebunden \nsind. \n\nDie Anspr\u00fcche, die unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an \neine attraktive und lebenswerte Stadt stellen, m\u00fcssen viel \nst\u00e4rker als bisher auch in das Zentrum des Stadtumbaues \nger\u00fcckt werden. Ich w\u00fcnschte mir daher anstelle einer \nreinen Abrissfixierung in manchen Kommunen und auch \nauf Landesebene ein sch\u00e4rferes Bewusstsein f\u00fcr kreative \nUmnutzungen und individuelle L\u00f6sungen vor Ort. \n\nLassen Sie mich noch einen Punkt aufgreifen, den mein \nKollege Hamburger ebenfalls genannt hat. Wenn eine \nStadt in der Zukunft ma\u00dfgeblichen Einfluss auf ihre \nst\u00e4dtebauliche Entwicklung behalten will, darf sie eine \nMehrheitsbeteiligung an ihrer kommunalen Wohnungs-\nbaugesellschaft nicht aufgeben. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS, und des \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nAngesichts der aktuellen Diskussion um den Verkauf der \nWoba in Dresden m\u00f6chte ich deutlich davor warnen, \nzulasten von Mietern und eigenen Einflussm\u00f6glichkeiten \neinen radikalen Totalverkauf zu t\u00e4tigen. \n\n(Karl Nolle: SPD: Sehr richtig!) \n\nWie gesagt, L\u00f6sungen kommen nicht nur vom Markt. \nGerade Stadtentwicklung geh\u00f6rt in die H\u00e4nde einer Stadt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 3189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Links-\nfraktion.PDS auf. Herr Weckesser. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es w\u00e4re jetzt \nverlockend, ich will es trotzdem nicht tun, hier das zu \nwiederholen, was ich im Stadtrat mache. Ich verstehe ja, \ndass es zu diesen Geschichten im Zusammenhang mit \ndem Woba-Verkauf unterschiedliche Sichten gibt, dass es \nda Sorgen gibt. Ich werde trotzdem nicht darauf eingehen. \nIch habe mir auch vorher vorgenommen, es nicht zu tun. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Warum nicht?) \n\nIch kann Ihnen aber gern, wenn Sie m\u00f6chten, die Unterla-\ngen zur Verf\u00fcgung stellen. Frau Weihnert und Herr \nHamburger, wir k\u00f6nnen einmal dar\u00fcber reden. Es gibt da \nspannende Sachen. \n\nIch wollte bei Ihrem Thema ankn\u00fcpfen. Ich bin Ihnen \nschon dankbar, dass Sie es auf die Tagesordnung gesetzt \nhaben. Es ist insgesamt wichtig genug. Das Problem ist \naber immer, dass niemand so genau wei\u00df, wie die Zukunft \nsein wird. Das hei\u00dft, man ist auf Prognosen angewiesen. \nMan ist darauf angewiesen, sich selbst Vorstellungen zu \nmachen, wie man glaubt, dass es sich k\u00fcnftig entwickelt, \nund was man gerne m\u00f6chte. \n\nIch habe mir in Vorbereitung auf die heutige Debatte \nmeine alten Redebeitr\u00e4ge angeschaut. Meine erste Rede, \ndie ich zu diesem Themenkomplex \"Wohnen\" im S\u00e4chsi-\nschen Landtag gehalten habe, war im November 1999. Ich \nhabe damals ziemlich heftig eine Lanze f\u00fcr den sozialen \nWohnungsbau gebrochen. Man sollte sich schon ab und \nzu einmal seine alten Reden ansehen \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nund nicht so ohne weiteres Fehleinsch\u00e4tzungen kritisie-\nren, die man selbst einmal vertreten hat. Ich hatte bei \ndieser Rede festgestellt, dass damals der politische Wett-\nlauf eigentlich darum ging, wer am lautesten, am heftigs-\nten und am meisten \"Wohnungsbau\" gefordert hat. Das \nwar noch im Herbst 1999. Das war ziemlich partei\u00fcber-\ngreifend. Ich habe mich damals pers\u00f6nlich zum Beispiel \nauf die Zahlen anderer verlassen, auf Seriosit\u00e4t und \nfachliche Begr\u00fcndetheit des Deutschen Mieterbundes. \nDas beruhigt heute mein Gewissen. Dazu stehe ich. Es \nwar trotzdem kurzsichtig und es war aus heutiger Sicht \ngesehen falsch. \n\nIch erinnere mich auch gut an das 10-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um des \nVerbandes S\u00e4chsischer Wohnungsunternehmen nebenan \nin der \"Yenidze\", wo Finanzminister Milbradt und Woh-\nnungsstaatssekret\u00e4r Buttolo damals einen Paradigmen-\nwechsel in der s\u00e4chsischen Wohnungspolitik ank\u00fcndigten. \nDas war zu jenem Zeitpunkt, weil ich mittlerweile zu \n\u00e4hnlichen Schlussfolgerungen gekommen war, nicht ganz \nso verbl\u00fcffend f\u00fcr mich. Aber was mich verbl\u00fcfft hat, war \ndiese schonungslose Offenheit in der Analyse und in der \nZielformulierung. \n\nIn der Folge wurde die Wohnungsbauf\u00f6rderung tats\u00e4ch-\nlich heruntergefahren und der Versuch gestartet in den \n\ngesteuerten Abriss. Das sagen wir heute. Wie haben wir \ndamals gesagt? Es wurde ein bisschen euphemistisch \numschrieben, von Abriss war noch nicht so richtig die \nRede. \n\nIch muss schon sagen: Sachsen ist lange vor dem Bund \ndort eingestiegen; damals noch auf eigenes Risiko und auf \neigene Kosten. Es wusste ja niemand, wie es weitergehen \nwird. \n\nIch kann aber f\u00fcr mich selbst und f\u00fcr unsere Fraktion \nsagen: Wenn Sie sich anschauen, was in materialisierter \nForm von Kritik an der Politik hier gemacht wurde, \nmerken Sie, dass wir keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u2013 sehen Sie \nsich unsere Antr\u00e4ge an, wenn Sie einmal Zeit und Lust \nhaben \u2013 in Bezug auf diesen Teil des Haushalts gestellt \nhaben. Mit gutem Grund, weil wir gesagt haben: Wir \nwollen nicht das kritisieren, was wir f\u00fcr richtig halten. \n\nDamit bin ich bei dem Antrag. Was Sie hier gesagt haben \n\u2013 alle beide \u2013, das kann ich nur unterst\u00fctzen. Das sehe ich \nim Grunde genauso. Das Problem ist nur: Dem Antrag \nselbst sieht man es eigentlich nicht an. \n\nSie fordern in zwei Punkten Berichte. Das ist korrekt. Das \nsteht Ihnen zu. Sie haben damit immerhin daf\u00fcr gesorgt, \ndass wir jetzt diese Debatte f\u00fchren. Aber das, was Sie dort \nan Berichterstattung verlangen, ist aus meiner Sicht alles \n\u00f6ffentlich. Das ist relativ leicht zu beschaffen. Man h\u00e4tte \nes auch in Kleinen Anfragen herausbekommen k\u00f6nnen. \nAber Sie wollten die Debatte im Plenum und Sie haben \nsie. Ich bin Ihnen, wie gesagt, daf\u00fcr dankbar, weil ich \ndiese Debatte auch f\u00fcr n\u00fctzlich halte. \n\nWas mich dann aber schon ein bisschen \u00fcberrascht hat, \nwar die ungewohnte Lieblosigkeit der Stellungnahme der \nStaatsregierung. Nun kann man sich das anschauen. Das \nwar im Herbst vergangenen Jahres. Da waren die Bundes-\ntagswahlen vorbei. Kurz danach war derjenige, der diese \nStellungnahme unterschrieben hat, schon gar nicht mehr \nhier, sondern ist jetzt in Berlin zugange. \n\nTrotzdem: Ich sage nur einmal, der letzte Absatz zur \nAntwort 2 ist schlicht nicht nachvollziehbar, jedenfalls \nnicht f\u00fcr mich. \n\nDie Grafik in Anlage 4 halte ich auch nicht gerade f\u00fcr \ngelungen. Aber es geht nicht um einen Sch\u00f6nheitspreis, \nsondern um eines der strategisch schwerwiegendsten \nProbleme der kommenden Jahre. \n\nNicht umsonst haben sich sowohl der Ministerpr\u00e4sident \nsein eigenes Gremium geschaffen als auch der Landtag \ndie Enquete-Kommission eingesetzt, weil sie das offen-\nsichtlich genauso sehen. In diesem Punkt wird die Stel-\nlungnahme ein wenig unscharf. Wenn dort steht, aufgrund \nder Zahlen aus dieser schon erw\u00e4hnten Grafik, dass sich \ndie Leerstandsentwicklung stabilisiert hat, dann teile ich \ndiese Meinung nicht. Aus der Kenntnis der dahinter-\nstehenden Probleme erwarte ich eigentlich, dass es eine \nzweite Leerstandswelle geben wird, die jenseits des hier \nin Rede stehenden Zeitintervalls steht. Ich denke, das geht \nerst ab 2010 wieder richtig los. \n\n 3190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nNun komme ich zu einer Studie der TU Freiberg vom \nvergangenen Herbst, die ich mir intensiv angesehen habe. \nDort wird aus meiner Sicht diese Entwicklung ziemlich \nbrillant fachlich, methodisch und inhaltlich analysiert, bis \n2020 extrapoliert in mehreren Varianten. Die Analyse \nbasiert auf Zahlen des Statistischen Landesamtes und ist \nnicht aus der Luft gegriffen. Was dort aufgezeigt wird, \nzeichnet ein anderes Bild, und auch in den g\u00fcnstigen \nVarianten, dass wir den Stadtumbau im jetzigen Umfang \naufrechterhalten, kommt sie zu der Schlussfolgerung, dass \nder Leerstand keinesfalls abnehmen, sondern zunehmen \nwird. Von den heutigen zirka 400 000 Wohnungen geht \ndas je nach Variante bis zu 500 000 oder \n600 000 Wohnungen. F\u00fcr mich ist das beunruhigend, weil \ndaraus nur der Schluss zu ziehen ist, dass wir den Abriss \nbeschleunigen m\u00fcssen, wenn wir eine Trendumkehr \nhaben wollen. \n\nDamit komme ich zum letzten Punkt meiner Rede. \nSchauen wir uns die Mittel im gesamten Bereich Wohnen \nund Raumordnung in Sachsen an, die \u00fcber die Haushalte \neingesetzt wurden: Anfangs waren es 1,6 Milliarden DM. \nDann sank der Betrag auf 1,2 Milliarden DM, aktuell auf \n0,6 Milliarden Euro herunter. Das ist meiner Meinung \nnach eine relativ heftige Absenkung. Daraus ergibt sich \nmeine Frage \u2013 das soll keine Kritik sein, sondern eine \nAnregung zum Nachdenken: Wie viele Mittel wollen wir \nf\u00fcr dieses Problem einsetzen? Haben wir eine Chance, \ndort etwas zu \u00e4ndern, damit wir von den Leerstandszahlen \nsowohl absolut als auch prozentual herunterkommen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Selbstverst\u00e4nd-\nlich, Frau Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Wenn ich \u00fcber Ihre Worte \nnachdenke, ergibt sich folgende Frage: Gehe ich recht in \nder Annahme, dass Sie 100 % Abriss m\u00f6chten? \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: 100 % wovon, \nFrau Weihnert? \n\nMargit Weihnert, SPD: Von den Mitteln, die wir im \nStadtumbau Ost zur Verf\u00fcgung haben. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Ich begr\u00fc\u00dfe die \nFestlegung Sachsens auf dieses Verh\u00e4ltnis 80 zu 20. \nMeine Intention war, dar\u00fcber nachzudenken, wie wir das \nVolumen erh\u00f6hen k\u00f6nnten, nicht die Anteile verschieben. \nIch w\u00fcrde es f\u00fcr strategisch falsch halten, die 100 %, die \nwir jetzt einsetzen, vollst\u00e4ndig f\u00fcr den Abriss zu verwen-\nden. Selbst wenn wir so handeln w\u00fcrden, k\u00f6nnten wir die \nAbrissentwicklung nicht stoppen. Das ist meine Sorge. \nWir sind uns doch darin einig, dass wir mehr f\u00fcr Aufwer-\ntung tun m\u00fcssen als die jetzigen 20 %. Das ist doch nicht \ndie Frage. \n\nNoch ein Wort. Ich sa\u00df gestern Abend in der Frauenkirche \nzur Gedenkveranstaltung f\u00fcr Prof. Nadler. Da schoss mir \ndurch den Kopf: Wann ist die Frauenkirche gebaut wor-\n\nden, wann die Hofkirche? Wann sind diese ganzen \nPrachtbauten mit einem erheblichen Aufwand errichtet \nworden? Wie viele Menschen haben damals in Sachsen \ngelebt, wie viele in Dresden? Was war damals m\u00f6glich? \nWas sind heute unsere Probleme? Ich denke, es gibt noch \nziemlich viel, wor\u00fcber wir nachdenken m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Meine Vorredner haben zu \ndem hier in Rede stehenden Bund-L\u00e4nder-Programm \nStadtumbau Ost die wichtigen Fakten dankenswerterwei-\nse bereits referiert, sodass sich meine Fraktion auf das \nWesentliche beschr\u00e4nken kann. \n\nDie zentralen Aspekte sind bislang noch \u00fcberhaupt nicht \nzur Sprache gekommen, und das kann auch nicht verwun-\ndern. Sehen Sie, meine Damen und Herren, dieser Stadt-\numbau Ost ist ja gerade ein klassischer Fall von \n\u201eNeusprech\u201c. Es geht, wie wir h\u00f6rten, um den Abriss von \nrund 300 000 bis 400 000 leer stehenden Wohnungen in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern, und das in einem Zeitraum von \nzehn Jahren. Uneinig sind sich die Experten lediglich \ndar\u00fcber, warum dieser Abriss notwendig ist. Die einen \nsagen, weil immer mehr Leute wegziehen und der frei \nwerdende, h\u00e4ufig marode Wohnraum nicht mehr ge-\nbraucht wird. Die anderen sagen, damit die Preise auf \ndem Wohnungsmarkt stabil bleiben. \u2013 Auf diese Argu-\nmentation komme ich gleich noch zur\u00fcck. \n\nDie grunds\u00e4tzliche Tatsache ist dabei v\u00f6llig unstrittig. \nWohnraum soll abgerissen werden, weil massenhaft \nMenschen abwandern oder sterben. Jeder im Plenum wei\u00df \noder sollte es zumindest wissen, dass die neuen Bundes-\nl\u00e4nder seit 1990 einen Bev\u00f6lkerungsschwund von rund \neiner Million Menschen zu verzeichnen haben, und zwar \nnicht nur infolge der Abwanderung, sondern auch als \nunmittelbare Folge der katastrophalen demografischen \nEntwicklung. Diese hat gerade meine Fraktion in den \nletzten 14 Monaten immer und immer wieder thematisiert, \num von den etablierten Parteien daf\u00fcr freilich ein ums \nandere Mal abgekanzelt zu werden. Ich darf Ihnen aller-\ndings versichern, meine Damen und Herren von den \nAltparteien, wir werden Ihnen dieses Thema in den \nn\u00e4chsten drei Jahren noch oft genug unter die Nase \nreiben. Sie k\u00f6nnen uns deswegen kritisieren, so oft Sie \nwollen, wir werden es schlicht und einfach nicht zulassen, \ndass Sie dieses zentrale Zukunftsthema unter den Teppich \nkehren. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \nDas ist doch unser Antrag!) \n\nWarum wird hier in bester Orwell-Manier die fl\u00e4chende-\nckende Entkernung Hunderter von St\u00e4dten und Gemein-\nden in den neuen Bundesl\u00e4ndern mit einem Kosmetik-\n\n 3191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nbegriff sch\u00f6nzureden versucht? Warum sagt man nicht \neinfach, wie es ist: Abriss Ost. \n\nMeine Damen und Herren, ich kann Ihnen schon sagen, \nwarum: weil Ihnen der katastrophale Schrumpfungspro-\nzess, dem ganze Landschaften in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern seit der Wende ausgesetzt sind, v\u00f6llig einerlei ist, \ngenauso wie Ihnen die demografische Katastrophe unse-\nres Volkes absolut gleichg\u00fcltig ist. Sie beschr\u00e4nken sich \nseit anderthalb Jahrzehnten darauf, die Entwicklung mit \nsch\u00f6nf\u00e4rberischen Worten bestenfalls zu kommentieren \nund zu begleiten. Sie haben doch weder auf Bundesebene \nnoch auf Landesebene in all den Jahren seit der Wende \nauch nur einen einzigen Schritt unternommen, um die \ndemografische Katastrophe wirklich aufzuhalten. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Doch, Enkel!) \n\nHinzu kommt noch etwas, was viel zynischer ist. Warum \nmuss \u00fcberhaupt der massenhafte Abriss von Wohnraum \nsein? Im vorliegenden Antrag von CDU- und SPD-\nFraktion hei\u00dft es schamhaft, dass der R\u00fcckbau irgendwel-\nche Belebungseffekte f\u00fcr die betroffenen St\u00e4dte habe. Das \nist doch Augenwischerei. Tun Sie doch nicht so, als \nwollten Sie mit Ihrem Abrissprogramm verhindern, dass \nden Leuten vielleicht lockere Dachziegel auf den Kopf \nfallen! L\u00fcgen Sie sich und den B\u00fcrgern in den betroffenen \nStadtarealen doch nicht in die Tasche, planierte Stadt-\nareale seien eine Bereicherung f\u00fcr das Stadtbild! Geben \nSie doch wenigstens zu, worum es bei Ihrem Stadtumbau \nOst wirklich geht. Das hat die Kommission der Bundesre-\ngierung \u201eWohnungswirtschaftlicher Strukturwandel in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c in ihrem Bericht im Jahr 2000 \nganz deutlich ausgesprochen. Dort k\u00f6nnen Sie schwarz \nauf wei\u00df nachlesen, dass die ganze Abrisspolitik dem \n\u201eZiel der Wiederherstellung eines Marktgleichgewichts\u201c \ndienen soll. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: \nWas ist daran falsch?) \n\nEs geht also nicht um einen nebul\u00f6sen Stadtumbau, es \ngeht auch nicht um st\u00e4dtische Versch\u00f6nerungs- und \nBelebungsma\u00dfnahmen, sondern es geht schlicht und \neinfach darum, dass die Immobilienpreise in den neuen \nBundesl\u00e4ndern in den Keller sacken. \n\n(Martin Dulig, SPD: Verstehen \nSie selber, was Sie erz\u00e4hlen?) \n\nMeine Damen und Herren! In den Augen meiner Fraktion \nist eine solche St\u00e4dtebaupolitik blanker asozialer Zynis-\nmus. Das ist Politik mit der Abrissbirne. Offenbar ist die \nAbrissbirne die einzige Antwort, die Sie auf die zentralen \npolitischen Herausforderungen unseres Volkes noch \nhaben.  \n\nDa werden nicht etwa Familien gef\u00f6rdert, familienfreund-\nliche Neubausiedlungen aus dem Boden gestampft oder \nMehrgenerationensiedlungen gef\u00f6rdert \u2013 nein, stattdessen \nkommen die Bagger und rei\u00dfen ganze Stadtviertel ab, \ndamit die Immobilienpreise nicht in den Keller sacken. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nF\u00fcr uns ist das eine Bankrotterkl\u00e4rung, welche die Men-\nschen, die in den betroffenen Regionen leben, noch teuer \nzu stehen kommen wird. Das saugt sich ebenfalls nicht \netwa die NPD-Fraktion aus den Fingern, sondern das \nk\u00f6nnen Sie gleichfalls im zitierten Kommissionsbericht \nnachlesen. Die Experten, die diesen Bericht verfasst \nhaben, prognostizieren dort ohne jeden Schn\u00f6rkel \u2013 und \nich darf wieder zitieren \u2013: \u201eVorg\u00e4nge der Schrumpfung \nund des Zerfalls zerst\u00f6ren das notwendige Gleichgewicht \nzwischen Bev\u00f6lkerung, Wohnbauten, Verkehrssystemen \nsowie s\u00e4mtlichen Elementen der privaten und \u00f6ffentlichen \nInfrastruktur. Viele St\u00e4dte drohen dadurch auseinander zu \nbrechen.\u201c \n\nDann besitzen Sie auch noch die Frechheit, solche Szena-\nrien des Niedergangs mit irrwitzigen Projekten wie dem \n\u201eChinatown\u201c-Vorhaben in Leipzig zu garnieren, damit der \nRuin und die Ghettobildung in den von Ihnen verursach-\nten Abrissgebieten auch wirklich irgendwann eintreten. \nDazu sagen wir Nein, meine Damen und Herren. Wir \nwollen Ihren ruin\u00f6sen Stadtumbau genauso wenig, wie \nwir die von Ihnen zu verantwortende katastrophale \nBev\u00f6lkerungspolitik wollen. Es ist \u00fcberall die gleiche \nMischung aus Nichtstun und Sch\u00f6nf\u00e4rberei. \n\n(Karl Nolle, SPD: Was hat man Ihnen  \nf\u00fcr einen Mist aufgeschrieben?!) \n\nMeine Fraktion wird das hier zur Diskussion stehende \nAuskunftsbegehren unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion ist \naufgerufen; Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Zu meinem Vorredner nur \nganz kurz: Wenn man wissen will, was krude Politik ist, \nschaut man sich das hier an. Da wird nichts abgerissen, da \nwerden Siedlungen aus dem Boden gestampft. Wer das \nfinanzieren soll, wei\u00df kein Mensch. Wer dort wohnen soll, \nwei\u00df erst recht keiner. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013 Beifall bei  \nder FDP, der CDU und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nMan kann aber auch gro\u00dfz\u00fcgig dar\u00fcber hinweggehen, \nwenn es um solche wichtigen Dinge wie Erhalt des \nDeutschtums an sich geht. So schnell kann das gehen, \ndass man Probleme bekommt, wenn man vom Volk ohne \nRaum zum Raum ohne Volk wird. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Alexander Delle, NPD: Sch\u00f6n,  \ndass Sie noch dar\u00fcber lachen k\u00f6nnen!) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag selbst besch\u00e4ftigt \nsich dem Wortlaut nach mit dem Programm \u201eStadtumbau \nOst\u201c. Aber der Gesamtkomplex, um den es hier geht, ist \n\n 3192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nwesentlich umfangreicher. Es geht nicht nur um die \ngr\u00f6\u00dfte Finanzhilfe des Bundes im Rahmen der St\u00e4dtebau-\nf\u00f6rderung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und die Probleme, \ndie mit Hilfe dieser st\u00e4dtebaulichen Ma\u00dfnahme in Angriff \ngenommen werden sollen, sondern das Problem ist \ninsgesamt vielschichtig und es ist eines der wichtigsten \u2013 \ndies ist bereits gesagt worden \u2013, mit denen wir in Sachsen \nauf l\u00e4ngere Sicht zu tun haben. Die gegenw\u00e4rtige Leer-\nstandsquote von rund 17,6 % bei den Wohnungen in \nSachsen wird sich nicht verringern, das ist bereits klar. Es \ngibt Untersuchungen des Verbandes der Wohnungswirt-\nschaft, die selbst im g\u00fcnstigsten Fall bei einer Fortf\u00fchrung \ndes \u201eStadtumbauprogramms Ost\u201c davon ausgehen, dass \nim Jahr 2020 die Leerstandsquote knapp 20 % betragen \nwird. \n\nEntwarnung ist hier nicht in Sicht, und das Programm \nselbst \u2013 dies m\u00fcssen wir uns eingestehen \u2013 wird nur \nverhindern, dass ein noch gr\u00f6\u00dferer Anstieg des Leerstan-\ndes eintritt. Es wird den Leerstand nicht senken k\u00f6nnen. \nEs ist erst einmal die Grundvoraussetzung, dies zu akzep-\ntieren. Das ist bitter, aber wenn man bereit ist, es zur \nKenntnis zu nehmen, ergeben sich daraus automatisch \nHandlungsfolgen f\u00fcr eine sinnvolle Stadtbaupolitik, die \ndie vorhandenen Mittel in Sachsen m\u00f6glichst effizient \neinsetzt, um f\u00fcr die B\u00fcrger in ihrem Wohnumfeld und f\u00fcr \ndas Funktionieren der St\u00e4dte m\u00f6glichst viel zu erreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht uns in der Tat um die \nErhaltung funktionierender Strukturen in den St\u00e4dten, die \nlebenswert bleiben sollen und in denen sich die Menschen \nwohl f\u00fchlen, St\u00e4dte, die auch anderen Anforderungen als \nbisher an Wohnen, Arbeiten und Umwelt gerecht werden \nk\u00f6nnen. Das Programm \u201eStadtumbau Ost\u201c ist dabei \ndringend notwendig. Es f\u00fchrt auch \u2013 dies ist gesagt \nworden \u2013 zu einem Planungsdruck auf die St\u00e4dte, die \ngezwungen werden, nunmehr integrierte Stadtentwick-\nlungskonzepte vorzulegen, das hei\u00dft, sich wirklich mit \nden Problemen auseinander zu setzen, die sie im Hinblick \nauf die baulichen Strukturen, auf den St\u00e4dtebau und auf \ndie Ma\u00dfnahmen, die es zu ergreifen gilt, haben. Tats\u00e4ch-\nlich Planungskonzepte zu entwickeln, anstatt Einzelma\u00df-\nnahmen f\u00f6rdern zu lassen, ist eines der wichtigsten Ziele, \ndas wir haben sollten. \n\nDie Vorgaben f\u00fcr solche Konzepte sind ebenfalls bekannt: \nEs sind die demografischen Entwicklungen, neue, ver\u00e4n-\nderte Nachfragegewohnheiten nach Wohnungen, zum \nBeispiel im Hinblick auf die Altersentwicklung, barriere-\nfreies Wohnen, zentrumsnahes Wohnen, das Zusammen-\nf\u00fchren von Wohnen und Arbeiten. All dies sind Punkte, \ndie bei solchen Stadtentwicklungskonzepten angespro-\nchen werden m\u00fcssen und auch angesprochen werden \nsollen. Nach unserer Auffassung soll dabei auch kontrol-\nliert werden, ob solche Konzepte tats\u00e4chlich im Hinblick \nauf einen Stadtumbau erstellt werden oder ob sie nur als \npro-forma-Erf\u00fcllung von F\u00f6rdervoraussetzungen einge-\nreicht werden, damit man die Gelder bekommt, die man \nvon kommunaler Seite oftmals einfach an die Vorha-\nbentr\u00e4ger weiterreicht, ohne damit wirklich konzeptionel-\n\nle Ziele zu verfolgen, wie der Rechnungshof in seinem \nJahresbericht 2005 kritisiert hat. \n\nMeine Damen und Herren! Die Voraussetzungen sind \ngenannt, die Anwendungsfelder des Programms sind \ndefiniert. Lassen Sie mich noch eines zu den wenigen \nFolgerungen aus dem, was ich eben geschildert habe, \ndarstellen. \n\nEs wurde \u00fcber das Quotenverh\u00e4ltnis zwischen Abriss- und \nAufwertungsma\u00dfnahmen im Rahmen des Stadtumbaus \ngestritten. Nat\u00fcrlich macht es Sinn, eine Quote von \n80 zu 20 festzustellen. Wohnungsunternehmen w\u00fcnschen \nsich eine Quote von 50 zu 50, \u00fcbersehen jedoch oftmals, \ndass die Kommunen aufgrund ihrer Finanzstruktur \u00fcber-\nhaupt nicht in der Lage sind, die Komplement\u00e4rmittel zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. Dies ist \u00fcbrigens auch in anderen \nBereichen kommunaler Investitionen so. Auch hier \nschl\u00e4gt das Grundproblem der schwachen kommunalen \nFinanzausstattung zu. \n\nDie Quotendiskussion Abriss \u2013 Aufwertung macht viel-\nleicht Fachpolitikern Spa\u00df, aber \u2013 ich hatte es eingangs \nbereits gesagt \u2013 angesichts der Zahlen und m\u00f6glichen \nEffekte des Umbauprogramms k\u00f6nnte sie m\u00f6glicherweise \nrelativ nutzlos sein; denn wenn wir sehen, dass das \nProgramm selbst bei maximaler Auslastung nur das \nAnwachsen der Leerstandsquote verlangsamen kann, \nk\u00f6nnen wir uns Versch\u00f6nerungsdiskussionen in diesem \nProgramm nicht unbedingt leisten, sondern wir sind \u2013 und \ndies ist nicht unbedingt angenehm \u2013 darauf angewiesen, \nhier die Mittel konzentriert f\u00fcr Ma\u00dfnahmen vorwiegend \nim Abriss einzusetzen, und dabei nicht f\u00fcr Einzelma\u00df-\nnahmen, sondern f\u00fcr einen fl\u00e4chenhaften Abriss, der im \nWeiteren von au\u00dfen nach innen gehen muss und der \u2013 \ndies ist jedenfalls die Position der FDP \u2013 auch bei der \nF\u00f6rderung den R\u00fcckbau der Versorgungsinfrastruktur \nber\u00fccksichtigen muss. Denn es ist klar: Wenn ich Kom-\nplexstandorte insgesamt zur\u00fcckbaue, m\u00fcssen auch die \ndort fr\u00fcher angebrachten Versorgungsstrukturen beseitigt \nwerden. Dies kann nicht allein die Aufgabe der finanz-\nschwachen Kommunen sein, sondern auch hier m\u00fcssen \ndie Mittel des Stadtumbaus eingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Dies sind die Grundpositionen \nmeiner Fraktion zum Thema \u201eStadtumbau Ost\u201c. Wir \nhaben nat\u00fcrlich noch weitere Probleme, wie die Finanz-\nstruktur insgesamt, denen wir uns widmen m\u00fcssen. Es \nkann nach unserem Daf\u00fcrhalten nicht sein, dass Teilabris-\nse in den Kosten zu h\u00f6heren F\u00f6rdersummen f\u00fchren als der \nvollst\u00e4ndige Abriss von Bauten. Das hei\u00dft, hier muss \ndaf\u00fcr gesorgt werden, dass eine Ungleichbehandlung \nzwischen Abriss und Teilabriss beseitigt wird, um Fehlan-\nreize zu vermeiden. Die Versorgungsinfrastruktur habe ich \nbereits angesprochen. Wir haben das Problem der Alt-\nschuldenhilfe im Sinne des \u00a7 6a AHG und seiner An-\nwendbarkeit auf die Abrisskosten, also auf abgerissene \nWohneinheiten, bei Unternehmen mit einer f\u00fcnfzehnpro-\nzentigen Leerstandsquote im Mindestma\u00df. \n\n 3193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Das waren die Positionen, die \nwir im Bereich \u201eStadtumbau Ost\u201c haben. Es liegt uns \nebenfalls am Herzen, dass wir unsere St\u00e4dte auch in \nZukunft lebenswert erhalten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Gerstenberg \nspricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Auch \nwenn es einige Unverbesserliche am rechten Rand des \nPlenums nicht wahr haben wollen: Sachsen verliert an \nBev\u00f6lkerung und es altert dazu. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wer ist schuld? Sie!) \n\nF\u00fcr das letzte Jahr steht im Freistaat ein Minus von \n14 526 Menschen zu Buche. Bis zum Jahre 2020 werden \ndie S\u00e4chsinnen und Sachsen ein Durchschnittsalter von \n49 Jahren statt bisher 43 Jahren haben. Das Land Sachsen \nfolgt in der Bev\u00f6lkerungsentwicklung dem Muster der \nanderen neuen Bundesl\u00e4nder: Die Menschen verlassen die \nl\u00e4ndlichen Regionen und nur die gro\u00dfen St\u00e4dte und ihre \nUmkreise profitieren von der Binnenwanderung. \n\nBesonders hart trifft der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang in Sach-\nsen die kleinen und mittleren St\u00e4dte. So hat G\u00f6rlitz in den \nJahren von 1990 bis 2001 21 % seiner Einwohner verlo-\nren, Hoyerswerda gar 29 %. Dieser Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang \u2013 Hand in Hand mit der Tatsache, dass der Woh-\nnungsbestand von 1990 bis 2002 durch den Neubau \nst\u00e4ndig zugenommen hat \u2013 hat seine Auswirkungen: In \nSachsen stehen derzeit sch\u00e4tzungsweise 400 000 Woh-\nnungen leer. Herr Hamburger, ich m\u00f6chte mich nicht um \ndie genaue Zahl der Wohnungen streiten, diese wei\u00df \nniemand; es sind zirka 17 % des Bestandes. Das ist ein \nostdeutscher Spitzenwert. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zukunftsf\u00e4hige und \nlebenswerte St\u00e4dte sind wichtige Standortfaktoren f\u00fcr die \nwirtschaftliche Entwicklung. Der Stadtumbau ist deshalb \neine zentrale Aufgabe, um in den kommenden Jahren auf \ndie Alterung und den R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung zu \nreagieren. In diesem Prozess wird die Schrumpfung \nbestehender Infrastrukturen eine wichtige Rolle spielen. \nDas Wort \u201eSchrumpfung\u201c \u00fcberhaupt in den Mund zu \nnehmen f\u00e4llt heute vielen, die in \u00f6ffentlicher Verantwor-\ntung stehen, noch sehr schwer; seien es die Planer, seien \nes die Verwaltungsspitzen oder auch die Politiker. Zu fest \nist die Philosophie des st\u00e4ndigen Wachstums in den \nK\u00f6pfen verankert. \n\nDie demografische Situation verlangt aber unabdingbar \neine \u00c4nderung unserer Denk- und Verhaltensmuster. \nWenn wir k\u00fcnftig erfolgreich Schrumpfungsprozesse \nplanen und steuern wollen, dann brauchen wir bei allen \nVerantwortlichen eine gro\u00dfe Offenheit f\u00fcr Ver\u00e4nderungen, \nverbunden mit neuen Ausbildungsprofilen und Qualifika-\ntionen. Wenn ich von Schrumpfung spreche, dann meine \n\nich nicht nur einen R\u00fcckbau von Wohnungen, sondern ich \nmeine auch den R\u00fcckbau der Versorgungsinfrastruktur, \nalso von Gasleitungen, von Wasserleitungen, von Abwas-\nseranlagen und, meine Damen und Herren der Koalition, \nich meine auch den R\u00fcckbau von Stra\u00dfen. \n\nSchon heute dr\u00fccken finanzielle Lasten f\u00fcr Abwasser und \nWasser auf die B\u00fcrger, schon heute sind die Kommunen \nund die Landkreise teilweise nicht mehr in der Lage, alle \nihre Stra\u00dfen zu unterhalten. Da mutet es doch recht \nseltsam an, wenn eine stark schrumpfende Stadt wie \nHoyerswerda noch einen neuen Autobahnzubringer erh\u00e4lt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir die Men-\nschen im Land halten wollen, dann brauchen wir mehr \nInvestitionen in die K\u00f6pfe und nicht vordergr\u00fcndig \nInvestitionen in Beton. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nDarum wollen die GR\u00dcNEN ...!) \n\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang noch eine \nBemerkung. Wenn ich von der Schrumpfung von St\u00e4dten \nspreche, dann meine ich ein Schrumpfen von au\u00dfen nach \ninnen, das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen. Ich meine \nnicht die perforierten Schrumpfungen, wie sie der ehema-\nlige Leipziger Bau-B\u00fcrgermeister und jetzige Staatssekre-\nt\u00e4r Dr. Engelbert L\u00fctke Daldrup favorisiert. Nur mit Hilfe \neiner Schrumpfung von au\u00dfen nach innen ist es m\u00f6glich, \nkostenintensive Infrastruktur zur\u00fcckzubauen. \n\nWir debattieren heute \u00fcber den Stadtumbau Ost. Die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung hat das Programm aufgelegt. \nDieses Programm geht weit \u00fcber ein R\u00fcckbau- und \nAbrissprogramm hinaus, als das es teilweise diffamiert \nund teilweise aber auch missbraucht wird. Es dient der \nStabilisierung der durch physischen Zerfall und soziale \nErosion bedrohten Stadtteile, aber ebenso dem Erhalt von \nteuer zu sanierenden und aus st\u00e4dtebaulicher Sicht beson-\nders wertvollen innerst\u00e4dtischen Altbaubest\u00e4nden, die \n\u00fcberdurchschnittliche Leerstandsquoten aufweisen. \nDieses Programm soll sowohl die Funktionsf\u00e4higkeit der \nWohnungsm\u00e4rkte sichern als auch die nachhaltige Stadt-\nentwicklung voranbringen und das Wohlf\u00fchlen und \nIdentifizieren der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihrer Stadt \nst\u00e4rken. \n\nUnsere Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr richtig, heute nicht nur \u00fcber \ndie Ergebnisse des Programms in Sachsen zu diskutieren, \nsondern wir sind daf\u00fcr, dass dieses Programm in den \nn\u00e4chsten Jahren weitergef\u00fchrt wird, ebenso wie das \nProgramm \u201eSoziale Stadt\u201c, das insbesondere die sozialen \nAspekte st\u00e4rker betont. \n\nDer Freistaat Sachsen hat das F\u00f6rderprogramm stark \ngenutzt. Die Zahlen, die Ihnen allen vorliegen, sprechen \nf\u00fcr sich. Noch ein Positivum: Sachsen zeichnet sich \ngegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern dadurch aus, dass der Stadt-\numbau auf der Basis von integrierten Stadtentwicklungs-\nkonzepten, den so genannten InSEKs, erfolgen soll. Das \nist nicht zuletzt ein Verdienst von Innenminister Buttolo, \nder in seiner Zeit als Staatssekret\u00e4r auch auf Fachforen \n\n 3194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nder GR\u00dcNEN-Bundestagsfraktion dazu referierte und \nsich Anerkennung erworben hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDieses Verdienst m\u00f6chte ich w\u00fcrdigen. Aber ebenso sage \nich: Wo in Sachsen k\u00fcnftig Wohnungen mit \u00f6ffentlichen \nMitteln finanziert werden sollen, muss ein verbindliches \nIntegriertes Stadtentwicklungskonzept mit fachlicher \nTiefe vorliegen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist die positive Seite, \nsozusagen die Theorie. Doch die Pr\u00fcfer des Landesrech-\nnungshofes kritisieren in ihrem Jahresbericht 2005 die \nschwerwiegenden M\u00e4ngel in der Praxis der Umsetzung \ndes Programms. Sie kommen zu dem Ergebnis: Das \nGesamtziel des Stadtumbauprogramms Ost, mit Finanz-\nhilfen des Bundes und des Freistaates intakte Stadtstruk-\nturen zu bewahren und den Wohnungsmarkt zu stabilisie-\nren, kann nicht erreicht werden. \n\nKritisiert wurden die vorliegenden InSEKs, die unter der \nAufsicht der Regierungspr\u00e4sidien entstanden. Die unter-\nsuchten Konzepte enthielten mangelhafte oder fehlende \nAngaben zu ihrer Erstellung und sie ber\u00fccksichtigten \nnicht die umfassenden Auswirkungen der demografischen \nEntwicklung. Die Pr\u00fcfer monierten weiterhin, dass das \nSMI keine F\u00f6rderschwerpunkte setzt. Nur wenige der \nSt\u00e4dte und Gemeinden streben einen fl\u00e4chenhaften \nR\u00fcckbau an, die meisten reagieren lediglich auf die \nBereitschaft, dieses oder jenes Objekt abzugeben. \n\nHerr Staatsminister, der Bericht des Rechnungshofes \nspricht eine deutliche Sprache. Was gut gemeint ist, wird \nnicht gut gemacht. Auf diese Art und Weise d\u00fcrfen wir \nnicht weiter einen Stadtumbau in Sachsen betreiben. \nSorgen Sie bitte umgehend daf\u00fcr, dass die vorliegenden \nInSEKs \u00fcberpr\u00fcft werden und dass nicht weiterhin F\u00f6r-\ndermittel f\u00fcr gesch\u00f6nte Konzepte ausgezahlt werden. \nStellen Sie sicher, dass die Regierungspr\u00e4sidien zu einer \nkompetenten fachlichen Bewertung der Konzepte in der \nLage sind und diese auch ausf\u00fchren. \n\nAn dieser Stelle haben auch die Kommunen ihre \nHausaufgaben zu machen. Die von Herrn Hamburger \ngestellte Frage kann ich als Dresdner Stadtrat sehr klar \nbeantworten: Wenn eine Stadt wie Dresden die Stadtent-\nwicklung und den Stadtumbau weiterhin in der Hand \nbehalten und steuern will, dann ist der Totalverkauf der \nkommunalen Wohnungsgesellschaft der v\u00f6llig falsche \nWeg. \n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr richtig!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Stadtum-\nbau bleibt in Sachsen eine wichtige Aufgabe. Nur mit ihm \nk\u00f6nnen wir uns dem demografischen Wandel stellen. Die \nMenschen in Sachsen wie in den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern haben eine St\u00e4rke: Sie sind an Ver\u00e4nderungen \ngew\u00f6hnt und sie sind schneller zu neuen Ver\u00e4nderungen \nbereit. Wir m\u00fcssen ihnen aber taugliche Konzepte vorle-\ngen und sie bei dem Wandel unterst\u00fctzen. \n\nUnsere Fraktion wird zur Entwicklung solcher Konzepte \nbeitragen, aber sie wird sie auch weiterhin kritisch beglei-\nten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nAusspracherunde der Fraktionen. Gibt es noch weitere \nRedew\u00fcnsche? \u2013 Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 \nHerr Staatsminister Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Zu dem Thema, zu dem jeder Redner bislang \ngesprochen hat \u2013 Herr Weckesser, ich werde dazu nichts \nsagen, meine Position war Mitte Januar in der \u201eWelt\u201c \nnachzulesen \u2013, will ich nicht provozieren und es nicht \nnoch einmal bringen. \n\nIch m\u00f6chte mich in meinem Beitrag darauf orientieren, \nwie es im Stadtumbau weitergehen kann. Welche M\u00f6g-\nlichkeiten und welche Chancen haben wir? Es ist in der \nTat so, dass wir den R\u00fcckbau von zirka 140 000 Woh-\nnungen innerhalb des Zeitraums des Stadtumbaupro-\ngramms Ost finanziell als gesichert ansehen k\u00f6nnen. \nDabei sind schon die knapp 15 000 Wohnungen durch das \nLandesr\u00fcckbauprogramm, so wie Herr Hamburger darge-\nstellt hat, mit eingerechnet. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle daran erinnern, was im Koali-\ntionsvertrag steht. Ich werde zum Schluss meines Beitra-\nges darauf zur\u00fcckkommen, was wir tun sollten. Wir haben \nnicht umsonst im Koalitionsvertrag stehen, dass wir in \ndiesem Zeitraum 250 000 Wohnungen abrei\u00dfen sollen, \nweil das, was in der Studie von Freiberg erarbeitet wurde, \nuns zu diesem Zeitpunkt bereits bekannt war. Ich will \nnicht den Schlaumeier spielen, aber das Innenministerium \nwar einer der drei Auftraggeber f\u00fcr diese Studie, um von \nau\u00dfen diese Position noch einmal herausstellen zu lassen. \n\nWas brauchen wir? Wir brauchen mehr Qualit\u00e4t beim \nStadtumbau. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die Diskus-\nsion zur Aufwertung zur\u00fcckkommen. Wir m\u00fcssen endlich \nweg von diesem K\u00e4stchendenken, dass wir ein Programm \nStadtumbau haben, das einen Teil R\u00fcckbau hat, einen Teil \nAufwertung. Dann haben wir noch die Programme St\u00e4d-\ntebauliche Erneuerung, St\u00e4dtebaulicher Denkmalschutz \nund Soziale Stadt. All das geh\u00f6rt unter ein Dach. All das \nist Stadtentwicklung, all das muss eigentlich dem Stadt-\numbau dienen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben erhebliche Probleme feststellen m\u00fcssen, dass \nKommunen das Geld f\u00fcr die Aufwertung nicht abrufen \nk\u00f6nnen, weil sie nicht kofinanzieren k\u00f6nnen. Das ist nicht \nnur in der Aufwertung so. Das ist auch bei den traditionel-\nlen Programmen der st\u00e4dtebaulichen Erneuerung, des \n\n 3195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nst\u00e4dtebaulichen Denkmalschutzes und der sozialen Stadt \nso. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal f\u00fcr Ihre Unter-\nst\u00fctzung werben. Wir brauchen ein bisschen mehr Leine \nvom Bund. Wir brauchen die Erlaubnis, die wir schon \neinmal vor Jahren bei der Weiterentwicklung von Neu-\nbaugebieten hatten, dass die Gro\u00dfeigent\u00fcmer \u2013 Genossen-\nschaften und kommunale Gesellschaften \u2013 f\u00fcr dieses \nkommunale Drittel einspringen k\u00f6nnen. Warum ist das \nrichtig? Einfach aus folgendem Grund: Dass man ein \nkommunales Drittel nicht durch den Zuwendungsempf\u00e4n-\nger ersetzen darf, hat in der Regel seinen richtigen Grund; \ndenn wenn der Private Zuwendungsempf\u00e4nger ist, w\u00fcrde \nder Private sich, nur weil er schon Geld hat, auch weitere \nF\u00f6rderung erkaufen. Das kann nicht sein. Deswegen ist \ndieser grunds\u00e4tzliche Ansatz des Bundes richtig. Aber, \nwenn wir \u00fcber kommunale Gesellschaften und Genossen-\nschaften reden, reden wir \u00fcber Unternehmen, die nicht als \nPrivatpersonen beg\u00fcnstigt sind, die im Interesse der \nKommune eine Aufgabe wahrnehmen. Dort sehe ich es \nals wichtig an zu diskutieren, dass man f\u00fcr diese F\u00e4lle das \nkommunale Drittel, wenn die Gro\u00dfeigent\u00fcmer es k\u00f6nnen \nund wollen, durch diese Gro\u00dfeigent\u00fcmer auch ersetzen \nlassen sollte. \n\nIch denke, wir als Sachsen haben, wenn dies eine weiter \nzu verfolgende Richtung w\u00e4re, gar nicht mal so schlechte \nKarten. Wer k\u00f6nnte Unterst\u00fctzer f\u00fcr diese Idee sein? Wir \nhaben einen Kanzleramtsminister Dr. de Maizi\u00e8re. Wir \nhaben einen Bundesminister, der f\u00fcr den Wohnungs- und \nSt\u00e4dtebau zust\u00e4ndig ist und Tiefensee hei\u00dft. Warum soll \nes nicht gelingen \u2013 da beide die Situation hinreichend \nkennen \u2013, dass wir hier zu einer Ver\u00e4nderung kommen? \n\nDazu m\u00f6chte ich einige Punkte nennen. Welche Schwer-\npunkte sehe ich in der Tat beim Stadtumbau? Nat\u00fcrlich \nspreche ich sehr f\u00fcr einen fl\u00e4chenhaften R\u00fcckbau von \nau\u00dfen nach innen. Mein Ziel ist, dass wir die kompakte \nStadt, wie wir sie als europ\u00e4ische Stadt kennen, erhalten. \nIch m\u00f6chte nicht, dass wir zu ausgebl\u00e4tterten Stadtstruk-\nturen kommen, bei denen man Quartiere hat, die sich \nselbst \u00fcberlassen werden, bis diese Quartiere einmal \nabgerissen und irgendwann wieder aufgebaut werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte auch, dass wir eine hohe Wohnqualit\u00e4t in der \nStadt schaffen. Auch dazu kann der Stadtumbau beitragen. \nDazu ein Beispiel: Ich finde es sehr gut, dass der dritte \nund vierte Bauabschnitt der Kr\u00e4utersiedlung in Dresden \nf\u00fcr einen Eigenheimbau innerhalb der Stadt freiger\u00e4umt \nwurde. Wir m\u00fcssen sehen, dass wir f\u00fcr Familien, die diese \nZielrichtung haben, innerhalb der St\u00e4dte Fl\u00e4chen anbieten \nund innerhalb der St\u00e4dte ihr Verbleiben erm\u00f6glichen, und \ndas zu vern\u00fcnftigen Preisen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEin weiterer Punkt. Schauen wir uns doch die Entwick-\nlung der Energiepreise an. Der Stadtumbau sollte so sein, \ndass wir energiebewusst umbauen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen \n\nbeim Ausw\u00e4hlen der Objekte, die abgebrochen werden \nsollen, tats\u00e4chlich beachten, welche Konsequenzen dies \nauf die Leitungsf\u00fchrung hat. Braucht man dort einen \nUmschluss oder kann man kappen? Braucht man einen \nUmschluss \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein \u2013, \nreden wir \u00fcber zum Teil verlorene Energie, die wir dort in \nKauf nehmen m\u00fcssen. \n\nWas ich in den n\u00e4chsten Jahren auch gern ge\u00e4ndert sehen \nm\u00f6chte: Wir haben in der Vergangenheit einen Stadtum-\nbau betrieben, der sehr auf Quantit\u00e4t orientiert war. Ich \nbin froh dar\u00fcber, dass wir dieses Ergebnis \u2013 \n50 000 Wohnungen sind weg \u2013 erzielt haben. Rechnen Sie \nbitte hoch, was dies f\u00fcr eine Stadt ist. 50 000 Wohnungen \nw\u00fcrden bedeuten: \u00fcber 100 000 Einwohner. Eine derartige \nStadt in einem Gebiet wie Sachsen in wenigen Jahren \nwegzunehmen ist f\u00fcr die Akteure, die dies getan haben, \neine gro\u00dfe Leistung. \n\nAber wir brauchen auch einen qualitativen Ansatz. Meine \nDamen und Herren, wir wissen alle, dass wir \u00e4lter wer-\nden. Wir wissen, dass wir unseren B\u00fcrgern das Verbleiben \nin ihren Wohnungen so lange, wie es geht, erm\u00f6glichen \nsollten; denn es wird nicht zu finanzieren sein, dass man \n\u00fcberall auf Wohlfahrtsverb\u00e4nde zur\u00fcckgreifen kann, die \nden B\u00fcrgern dann zur Seite stehen. Die B\u00fcrger m\u00fcssen \nm\u00f6glichst lange selbstst\u00e4ndig bleiben k\u00f6nnen. Die Woh-\nnung im 3. Stock ist an sich nicht das Problem f\u00fcr den \n\u00e4lteren B\u00fcrger. Aber das Hinkommen in diese Wohnung \nist das Problem. Wir m\u00fcssen unsere Wohnungsunterneh-\nmen ermutigen, bei k\u00fcnftigen Modernisierungen im \nBereich des Drei- und Vier-Familien-Hauses \u00fcber eine \npreiswerte, vern\u00fcnftige Liftl\u00f6sung nachzudenken. An-\nsonsten tun wir unseren \u00e4lteren B\u00fcrgern keinen Gefallen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, wie kommen wir dazu? Wir \nm\u00fcssen erreichen, dass wir wirklich die 250 000 Woh-\nnungen wegnehmen k\u00f6nnen, sonst tritt das ein, was von \nvielen Rednern heute aufgezeigt wurde: dass wir im \nJahre 2015 oder 2020 die gleiche Situation haben wie \nheute \u2013 zirka 17 % Leerstand. Demnach m\u00fcssen wir mehr \nwegnehmen. Die Forderung, dass wir mehr Geld vom \nBund haben wollen, und die Forderung, dass wir im Land \nmehr Geld einstellen wollen, halte ich f\u00fcr eine Illusion, \ndie nicht zielf\u00fchrend ist. Was wir tun sollten: Wir sollten \nendlich mit dem Bund in harte Verhandlungen eintreten \nmit dem Ziel, dass wir all die Programme der St\u00e4dtebau-\nf\u00f6rderung tats\u00e4chlich in Landeshoheit zumindest in der \nForm haben, dass wir selbst \u00fcber die Quotierung ent-\nscheiden. \n\nEs macht keinen Sinn, wenn der Bund die traditionelle \nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung als einen Titel im Haushalt f\u00fchrt und \nder Bund uns vorgibt, wie er diese Titel in den L\u00e4ndern \nquotiert haben m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\n 3196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nWir brauchen endlich die Freiheit, dass wir selbst dar\u00fcber \nentscheiden k\u00f6nnen, was in unserem Land richtig und \nwichtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann k\u00f6nnen wir mit dem Geld, das zur Verf\u00fcgung steht, \nin der Tat einen Stadtumbau betreiben, wie wir ihn m\u00f6ch-\nten \u2013 einen Stadtumbau, der uns wirklich die Zukunftsf\u00e4-\nhigkeit unserer St\u00e4dte garantiert. Ich bin optimistisch, \nwenn wir \u2013 Sie als Parlamentarier und ich als zust\u00e4ndiger \nFachminister \u2013 uns mit dem Bund in Verbindung setzen. \nIch m\u00f6chte die beiden Namen nicht noch einmal erw\u00e4h-\nnen. Ich denke, beide Minister kennen Sachsen und \nunsere Probleme. Ich hoffe darauf, dass uns beide Minis-\nter bei der L\u00f6sung dieser Aufgabe unterst\u00fctzen werden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich w\u00fcrde \nmich freuen, wenn wir diese Themenstellung, wie ich sie \nskizziert habe, gemeinsam angehen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, gibt es noch Redew\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann w\u00fcrde ich an dieser Stelle die Aussprache \n\nbeenden und erteile der CDU- bzw. SPD-Fraktion das \nSchlusswort. Frau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Ich denke, die Auseinander-\nsetzung zu diesem Thema hat gezeigt, dass jeder an seiner \nStelle viel zu tun hat: dass die Kommunen tats\u00e4chlich \nintegrierte Stadtentwicklungsprogramme aufstellen und \nwir die Rahmenbedingungen setzen, dass St\u00e4dte neben \neinem sicherlich quantitativ notwendigen R\u00fcckbau \nqualitative St\u00e4dte erhalten. Dies m\u00fcssen wir gemeinsam \ngegen\u00fcber der Bundesregierung deutlich machen, damit \nunsere St\u00e4dte lebens- und liebenswert werden. Ohne \nlebenswerte St\u00e4dte entwickelt sich keine Wirtschaft. Ohne \nlebenswerte St\u00e4dte bleiben die Menschen nicht hier. \nBeides ist miteinander verbunden. \n\nMit dieser Aussprache ist unser Antrag erledigt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 \nDamit er\u00fcbrigt sich eine Abstimmung zu diesem Antrag \nund ich kann den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKostenfreie Kindertagesbetreuung in Sachsen \nDrucksache 4/4029, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt Stellung \nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist Links-\nfraktion.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, die GR\u00dcNEN und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der \nEinreicherin das Wort. F\u00fcr die Linksfraktion.PDS spricht \nHerr Abg. Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte ein Zitat an den Anfang meiner Rede stellen: \u201eAb \n2007 werden alle Kinder beitragsfrei den Kindergarten \nbesuchen k\u00f6nnen. Die Kosten tr\u00e4gt das Land.\u201c Diese \nAussage entstammt keinesfalls einem Gesetzentwurf der \nLinksfraktion.PDS. Vielmehr ist sie dem am Wochenende \nbeschlossenen Landeswahlprogramm der CDU in Rhein-\nland-Pfalz entnommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir sprechen also heute \u00fcber ein Thema, welches sich \ninzwischen bei allen Parteien gr\u00f6\u00dfter Beliebtheit erfreut. \nDas war nicht immer so, aber es ist sehr gut so. Es ist \nnoch gar nicht so lange her \u2013 ich habe mal in den Reden \nder 1. Legislaturperiode geschm\u00f6kert \u2013, da witterten \nmanche Herren von der CDU noch in jeder Kinderkrippe, \nin jedem Kindergarten ein DDR-Relikt, in welchem die \n\nsozialistische Kollektivierung der lieben Kleinen betrie-\nben und die Erziehungsautorit\u00e4t des Elternhauses unter-\ngraben wird. Das Zitat erspare ich Ihnen an dieser Stelle. \n\n(Rita Henke, CDU: Schade!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nur mit gro\u00dfer M\u00fche \nund nur dank des Druckes der Opposition in diesem Haus \nund der Courage einiger CDU-Sozialpolitiker konnte der \numfassende R\u00fcckbau des Systems vorschulischer Kinder-\nbetreuung verhindert werden. \n\nNicht verhindert werden konnte jedoch ein zum Teil \nleichtfertiger Kapazit\u00e4tsabbau in den neunziger Jahren, \nder sich jetzt r\u00e4cht; eine Verschlechterung der Rahmenbe-\ndingungen, nachfolgend die Einf\u00fchrung von verschiede-\nnen Zugangskriterien; und ein Letztes: die st\u00e4ndig stei-\ngende Belastung der Eltern durch steigende Elternbeitr\u00e4-\nge. \n\nEs ist noch nicht allzu lange her, als man noch als Spinner \nund bestenfalls Utopist galt, wenn man nach einer Um-\nkehr dieser Entwicklung rief oder gar eine Ausweitung \ndes Rechtsanspruches auf ganzt\u00e4gige Bildung in Kitas \nforderte. Damit verbunden sind selbstverst\u00e4ndlich die \nAbschaffung von Zugangskriterien oder eben eine kosten-\nfreie Kinderbetreuung \u2013 in unseren Vorschl\u00e4gen  an erster \nStelle der beitragsfreie Hort. \n\n 3197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nDas hat sich offensichtlich und gl\u00fccklicherweise gr\u00fcnd-\nlich ge\u00e4ndert. Schon im Landtagswahlkampf schrie das \nThema von den Wahlplakaten. Ich zitiere: \u201eDie Kinder-\nbetreuung hat f\u00fcr uns weiterhin eine oberste Priorit\u00e4t. Von \ndaher wird es auch keine Abstriche beim S\u00e4chsischen \nGesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen \ngeben\u201c, verk\u00fcndete die CDU; die SPD versprach ein \nkostenloses Vorschuljahr und die FDP rief nach kostenlo-\nsen Kitas. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nach der Landtagswahl \nsah die Wirklichkeit leider ein wenig anders aus. Obwohl \ndie SPD an die Regierung kam, wurde nichts aus dem \nkostenlosen Vorschuljahr und auch das CDU-Diktum \u2013 \nkeine Abstriche und h\u00f6chste Priorit\u00e4t \u2013 ist angesichts der \nvor wenigen Wochen im Rahmen der Kita-Gesetzes-\nnovellierung in Sachsen beschlossenen Aufweichung, \nbeispielsweise der Ausstattungs- und Qualit\u00e4tsstandards, \ndem weiterhin m\u00f6glichen Ausschluss von Kindern und \nden ungen\u00fcgenden Rahmenbedingungen in den Kitas, \nleider nicht allzu weit her. \n\nDer von unserer Fraktion vorgeschlagene, in unserem \nalternativen Haushalt sowohl im letzten Jahr als auch bei \nden beiden Haushaltsverhandlungen vorher solide finan-\nziell untersetzte und realistische Einstieg in eine kosten-\nfreie Kinderbetreuung \u2013 n\u00e4mlich der kostenfreie Hort \u2013 \nwurde von Ihnen hingegen in Bausch und Bogen abge-\nlehnt. Das hinderte jedoch die Koalition nicht daran, auch \nim vergangenen Jahr verbal richtig aufzudrehen. Im \nSchwung des Bundestagswahlkampfes forderte der Herr \nMinisterpr\u00e4sident Milbradt neben seinem h\u00f6chst dubiosen \nFamilienwahlrecht auch gleich einmal eine allgemeine \nKindergartenpflicht. Ich erinnere mich noch sehr gut an \ndie Fachtagung der Familienpolitik in der Dreik\u00f6nigskir-\nche. \n\nFreilich fand die Innovation leider nur verbal statt; prakti-\nsche Schritte folgten daraus nicht. Im Gegenteil, der von \nunserer Fraktion, aber auch von vielen Fachexperten \ngeforderte Rechtsanspruch auf eine ganzt\u00e4gige Bildung, \nErziehung und Betreuung in Kitas wurde im Zusammen-\nhang mit der Novellierung des Kita-Gesetzes erneut \nabgelehnt. \u2013 Wer nicht einmal den Rechtsanspruch schaf-\nfen will, sollte von der Pflicht besser nicht sprechen, Herr \nMinisterpr\u00e4sident. \n\nNach der Bundestagswahl, meine Damen und Herren, \nging die Diskussion nun aber richtig los. In der gro\u00dfen \nKoalition auf Bundesebene bringen SPD und CDU fast \nt\u00e4glich neue familienpolitische Vorschl\u00e4ge in die \u00d6ffent-\nlichkeit \u2013 vom Elterngeld, \u00fcber die steuerliche Beg\u00fcnsti-\ngung bis hin zur kostenfreien Kinderbetreuung \u2013; jeder \nVorschlag davon in verschiedenen und immer neuen \nVarianten. Den vorl\u00e4ufigen H\u00f6hepunkt dieser Debatte \nsetzte die neue Familienministerin Frau von der Leyen \nmit ihrer Aufforderung an Landes- und Kommunalpoliti-\nker ausgerechnet in der \u201eBild am Sonntag\u201c: \u201eSenkt die \nKita-Geb\u00fchren oder schafft sie ganz ab!\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nun kann man spekulie-\nren. War es nur Blau\u00e4ugigkeit, war Frau von der Leyen \n\ntats\u00e4chlich der Meinung, dass in der Landes- und Kom-\nmunalpolitik einfach noch niemand auf die Idee gekom-\nmen ist, oder war es Unverfrorenheit angesichts der \nTatsache, dass die Bundesregierung gerade einseitig Geld \nin die steuerliche Bevorzugung gut verdienender Eltern \ngesteckt hat, welches sie auch in die allgemeine F\u00f6rde-\nrung der Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr alle Kinder oder besser \nnoch in eine besondere F\u00f6rderung der Kinder aus ein-\nkommensschwachen Elternh\u00e4usern h\u00e4tte stecken k\u00f6nnen? \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWeniger wohlmeinend k\u00f6nnte man durchaus auch von \nZynismus sprechen angesichts der bekannterma\u00dfen leeren \nKassen in den Kommunen, die noch immer unter den \nzus\u00e4tzlichen Belastungen st\u00f6hnen, die mit den so genann-\nten Hartz-IV-Gesetzen des Bundes \u201e\u00fcbergeholfen\u201c wor-\nden sind. \n\nAber all diese Kritik stellt nat\u00fcrlich eines nicht infrage: \nNotwendig ist sie schon, die kostenfreie Kita, und zwar \naus mindestens zwei Gr\u00fcnden. Erstens w\u00e4chst nach \u201ePisa\u201c \nund dem versch\u00e4mten Blick nach Nord- und Westeuropa \ndie Einsicht, dass es sich bei Kitas nicht um Kleinkinder-\nVerwahranstalten handelt, sondern Bildungsinstitutionen, \ndie f\u00fcr das Lernen der Kinder und auch f\u00fcr das soziale \nLernen eine in der modernen Gesellschaft eigentlich \nunverzichtbare Rolle spielen. Kitas sind f\u00fcr das Lernen \nmindestens ebenso wichtig wie Schulen oder Hochschu-\nlen; insofern entbehrt ja auch die Einlassung des Herrn \nMinisterpr\u00e4sidenten zur Kindergartenpflicht in Analogie \nzur Schulpflicht durchaus nicht einer gewissen Logik. \n\nAllerdings wissen wir auch: Herr Milbradt w\u00fcrde am \nliebsten heute statt morgen Studiengeb\u00fchren erheben, und \nda graust mir schon etwas vor dem Tag, an dem Herr \nMilbradt auch die Schule zur Dienstleistung umdefiniert, \ndie es dann nicht mehr kostenlos geben d\u00fcrfte. In privaten \nSchulen werden ja heute noch oder schon wieder Schul-\ngelder erhoben, und in einer solchen neoliberalen Markt-\nlogik sind dann allerdings Kita-Geb\u00fchren nichts Verwerf-\nliches. \n\nWir hingegen, sehr geehrte Damen und Herren, halten \ndaran fest \u2013 und ich hoffe, wir bleiben bzw. sind nicht die \nEinzigen \u2013, dass Bildung als ein frei und f\u00fcr jedermann \nzug\u00e4ngliches \u00f6ffentliches Gut eine zwingend notwendige \nGrundvoraussetzung f\u00fcr ein Minimum an Chancengleich-\nheit in dieser Gesellschaft ist \u2013 ein unverzichtbarer Be-\nstandteil des europ\u00e4ischen Sozialstaates, den wir verteidi-\ngen. Das Wissen um die zentrale Bedeutung der fr\u00fchkind-\nlichen Bildung in einer Kindertagesst\u00e4tte erfordert in der \nLogik dieses europ\u00e4ischen Sozialstaates heute einen \nkostenfreien oder zumindest sehr kosteng\u00fcnstigen Zugang \nzu Kindertagesst\u00e4tten, wie es ihn anderswo in Nord- und \nWesteuropa gibt. Schauen Sie nach Schweden, schauen \nSie nach Frankreich oder nach Gro\u00dfbritannien. Selbst in \nItalien und Spanien ist der durchschnittliche Elternanteil \nan der Kita-Finanzierung deutlich niedriger als in \nDeutschland. \n\n 3198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nAber es gibt noch einen zweiten Grund: Eine kostenlose \noder preisg\u00fcnstige Kita ist wesentlich sozial gerechter als \nSteuervorteile f\u00fcr Eltern, denn die Vorteile f\u00fcr die steuer-\nliche Absetzbarkeit sind bei den Besserverdienenden \nwesentlich h\u00f6her. Warum aber sollen Kinder in der \nstaatlichen Unterst\u00fctzung unterschiedlich viel wert sein? \nNein, staatliche Unterst\u00fctzungen f\u00fcr Kinder haben nichts \nim Steuersystem verloren, denn da sind sie sozial un-\ngerecht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie gro\u00dfe Koalition geht bei der Debatte um die Absetz-\nbarkeit letztlich von folgender Grundannahme aus: Eltern, \ndie viel arbeiten, haben einen gro\u00dfen Bedarf an Kinder-\nbetreuung und haben dementsprechend dann aber auch \nein hohes Einkommen, von welchem sie die Betreuungs-\nkosten steuermindernd absetzen k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bei dieser Grundan-\nnahme wird allerdings zweierlei vergessen: Zum Ersten \ngibt es nicht wenige Menschen \u2013 es werden eher mehr \u2013, \ndie durchaus von fr\u00fch bis abends hart arbeiten, ohne dass \nsie daf\u00fcr ein Einkommen beziehen w\u00fcrden, welches ihnen \nerlauben w\u00fcrde, gr\u00f6\u00dfere Betr\u00e4ge steuerlich geltend zu \nmachen. Auch ein Vollzeitjob geht eben nicht zwangsl\u00e4u-\nfig mit einem hohen Einkommen einher, welches die \nFinanzierung beispielsweise einer privaten Tagesmutter \noder gar eines Kinderm\u00e4dchens erlauben w\u00fcrde. Daran \nsollten wenigstens diejenigen denken, die jahrelang \nLohnzur\u00fcckhaltung gepredigt haben, und irgendeiner \nm\u00fcsste auch Frau von der Leyen einmal \u00fcber diesen Teil \nder Arbeitswelt aufkl\u00e4ren. \n\nZum Zweiten: V\u00e4ter und vor allem M\u00fctter, die nicht \nberufst\u00e4tig sind, sind dies in den meisten F\u00e4llen nicht \ndeshalb, weil sie Familie und Beruf nicht miteinander \nvereinbaren k\u00f6nnen, und schon gar nicht deshalb, weil sie \nsich frei und selbstbestimmt f\u00fcr Kindererziehung statt f\u00fcr \nBeruf entschieden h\u00e4tten. Nein, sie sind deshalb nicht \nberufst\u00e4tig, weil es schlicht und einfach keinen Arbeits-\nplatz f\u00fcr sie gibt. Nicht die Kinder sind die Ursache der \nArbeitslosigkeit, und deshalb wird eine bessere Kinder-\nbetreuung an der Arbeitslosigkeit nichts Wesentliches \n\u00e4ndern. Aber Kitas als Bildungseinrichtungen k\u00f6nnen \ndazu beitragen, dass die soziale Benachteiligung und \nteilweise die Ausgrenzung der arbeitslosen Eltern nicht \nnoch mit voller Wucht deren Kinder trifft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKinder von arbeitslosen oder einkommensschwachen \nEltern d\u00fcrfen nicht aus Kitas ausgeschlossen werden \u2013 \nweder durch die immer noch geltenden Zugangsbeschr\u00e4n-\nkungen noch durch die unbezahlbaren Geb\u00fchren. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \n\u00dcberhaupt keine Geb\u00fchren!) \n\nIm Gegenteil, sie bed\u00fcrfen der besonderen Unterst\u00fctzung \nund F\u00f6rderung. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich auch \nnoch einmal auf den Bildungsplan hinweisen. Wir unter-\nst\u00fctzen ausdr\u00fccklich den Bildungsplan und dessen Veran-\n\nkerung im Kita-Gesetz. Aber er wird konterkariert mit \ndem Problem, dass Kinder aus der Betreuung ausge-\nschlossen werden und nicht in den Genuss des Bildungs-\nplanes und der Qualit\u00e4tssteigerung kommen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang einen kleinen \nSeitenschwenk. Sie wissen, dass wir die Pl\u00e4ne der Bun-\ndesregierung f\u00fcr ein Elterngeld unterst\u00fctzen; die Idee ist \nnicht ganz neu. Wir halten es auch f\u00fcr richtig, das Eltern-\ngeld als Lohnersatzleistung am Einkommen zu orientie-\nren. Das hat sich in Skandinavien und auch in der DDR \nbew\u00e4hrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Was?) \n\nNur darf das im Umkehrschluss nicht dazu f\u00fchren, dass \nGeringverdiener und Arbeitslose infolge des Elterngeldes \nschlechter dastehen als bisher. Mit einer solchen Aus-\ngestaltung des Elterngeldes w\u00fcrden wir uns auch nicht \nabfinden. Neben der H\u00f6chstgrenze von 1 800 Euro f\u00fcr das \nElterngeld muss es eine Mindestgrenze in H\u00f6he von zirka \n900 Euro geben. Ob Elterngeld oder die sich daran an-\nschlie\u00dfende Kindertagesbetreuung \u2013 wir sollten immer \nvor Augen haben, dass unter den gegebenen gesellschaft-\nlichen Rahmenbedingungen Elternschaft nicht nur mit \nBerufst\u00e4tigkeit, sondern auch \u2013 das ist der Unterschied \nzur DDR \u2013 mit einer l\u00e4nger dauernden unfreiwilligen \nArbeitslosigkeit vereinbar sein muss. Elternschaft darf in \ndiesem Fall nicht in v\u00f6lliger Armut der Eltern und der \nKinder enden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine Familienpolitik, \ndie vor dem fortbestehenden Risiko der Arbeitslosigkeit \nder Eltern die Augen verschlie\u00dft, ist von vornherein auf \nSand gebaut und wird nicht die erhofften Wirkungen \nzeitigen. Gerade in dieser Beziehung w\u00e4ren kostenfreie \nKitas wie nat\u00fcrlich auch die schulgeldfreie Schule und \ndas geb\u00fchrenfreie Studium au\u00dferordentlich hilfreich. \n\nNun sind wir keine Illusionisten und Populisten, die \nsagen, die Kindertagesst\u00e4tten sollten ab morgen kostenlos \nsein; das \u00fcberlassen wir der CDU in Rheinland-Pfalz und \nwollen es uns nicht anma\u00dfen. Wir werden auch CDU und \nSPD den Populismus nicht \u00fcbel nehmen. Wir verlangen \naber, dass es nicht beim Populismus bleibt, sondern dass \ndie hiesige Koalition, die mit der auf der Bundesebene \nzumindest farblich konform ist, mit uns einen Fahrplan \nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre zu einem tats\u00e4chlichen \u00dcbergang \nzur Kostenfreiheit von Kitas entwickelt. Bis 2010 ist \ngen\u00fcgend Zeit, die notwendigen Umschichtungen im \nHaushalt zu planen. Schwerpunkte m\u00fcssen neu gesetzt \nwerden. Das sehen \u00fcbrigens zwei Drittel der Deutschen \nso, wie eine Befragung im Auftrag des \u201eStern\u201c von \ngestern zeigt. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir dabei den Bund nicht aus der \nVerantwortung entlassen. Es reicht eben nicht, wenn Frau \nvon der Leyen in Zeitungsinterviews und Talkshows mit \neinem durchaus sympathischen L\u00e4cheln sympathische \nDinge sagt. Wir erwarten, dass sich der Bund entspre-\n\n 3199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nchend finanziell beteiligt. Wir wollen nicht l\u00e4nger die \nKleinstaaterei im Bildungswesen, das hei\u00dft auch nicht bei \nKindergarten und Kinderkrippe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas soll uns freilich nicht hindern \u2013 das betone ich \u2013, den \nVorsprung des Ostens in der Betreuungsdichte zu vertei-\ndigen und als einen unserer wenigen Vorteile wirklich zu \nnutzen. Vor diesem Hintergrund, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, bitte ich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion erh\u00e4lt Frau Abg. Nicolaus das Wort. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Gib\u2019s ihm!) \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nWir sind daf\u00fcr!) \n\n\u2013 Frau Bonk, Sie wollen mir wohl alles vorwegnehmen? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nIch war das! \u2013 Beifall der  \n\nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nWir sollten Frau von der Leyen sehr dankbar sein, dass \ndurch ihre \u00c4u\u00dferungen, aber vor allen Dingen durch die \nVorhaben, die sie auf Bundesebene angeschoben hat und \ndie sie auch umsetzen m\u00f6chte, die Familienpolitik in den \nMittelpunkt des Geschehens ger\u00fcckt ist. Viele, die sich \nvorher noch nie mit Familienpolitik auseinander gesetzt \nhaben, besch\u00e4ftigen sich jetzt mit diesem Thema. \n\nDer von Ihnen gestellte Antrag muss genau beleuchtet \nwerden. Vorhin hat Herr Dr. Martens gesagt, es m\u00fcsse in \ndas Blickfeld geraten, was sich bei den gebeutelten oder \nfinanzschw\u00e4cheren Kommunen noch als leistungsf\u00e4hig \ndarstellt. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir verschiede-\nne Aspekte abw\u00e4gen. \n\nWas das Elterngeld angeht, so kann es uns nur freuen, \nwenn das Vorhaben umgesetzt wird. Das ist ein Pluspunkt \nf\u00fcr junge Eltern, damit sie sich f\u00fcr ein Kind entschlie\u00dfen. \nWenn das Elterngeld auf den Tisch kommt, werden auch \nwir dar\u00fcber diskutieren. Hinsichtlich der steuerlichen \nVerg\u00fcnstigungen kann man das eine oder andere artikulie-\nren und vielleicht noch Verbesserungen einflechten. \n\nGrundtenor der heutigen Debatte ist die Elternbeitrags-\nfreiheit beziehungsweise freie Kinderbetreuung. Sehen \nwir uns die Situation im Freistaat Sachsen genau an. Jeder \nvierte Platz ist elternbeitragsfrei. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIch habe gelesen, jeder f\u00fcnfte!) \n\n\u2013 Jeder vierte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n20 % bedeutet jeder f\u00fcnfte!) \n\n\u2013 Die Erhebungen sind klar. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDann muss sich in den letzten  \n\nzwei Tagen so viel ver\u00e4ndert haben!) \n\nBei 25 % der Pl\u00e4tze werden die Elternbeitr\u00e4ge von den \nKommunen \u00fcbernommen, meine sehr verehrten Damen \nund Herren \u2013 trotz der angespannten Finanzlage der \nkommunalen Ebene. Herr Neubert, ich kann Ihnen in \nIhrer Einsch\u00e4tzung, Kinder w\u00fcrden von Betreuung, \nErziehung und Bildung, die uns ja so wichtig ist, ausge-\nschlossen, nicht beipflichten. Das Gesetz, das das Hohe \nHaus im Herbst beschlossen hat, sagt aus, dass kein Kind \nausgeschlossen werden darf. Das ist jetzt Gesetz! \n\nWenn vor dem finanziellen Hintergrund der Eltern der \nElternbeitrag nicht erbracht werden kann, dann wird er \nvon den Kommunen \u00fcbernommen. Ich habe die Situation \ndargestellt: Die Kosten f\u00fcr jeden vierten Platz werden von \nder kommunalen Ebene \u00fcbernommen. Damit ist jeder \nvierte Platz betreuungsentgeltfrei. Das ist eine wichtige \nAussage. \n\nWas erwartet uns im Jahr 2006? Der Freistaat Sachsen hat \nf\u00fcr dieses Jahr 286,3 Millionen Euro f\u00fcr Betreuung, \nBildung und Erziehung unserer Kleinen zu erbringen. Das \nist gut angelegtes Geld, keine Frage. Was verbirgt sich \nweiterhin dahinter? Wir haben das Schulvorbereitungsjahr \neingef\u00fchrt \u2013 eine ganz tolle Geschichte. Wir k\u00f6nnen stolz \ndarauf sein, dass wir insoweit eine f\u00fchrende Position \nunter den Bundesl\u00e4ndern einnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMan muss es aussprechen und kann es nicht oft genug \nwiederholen: Ein Jahr lang werden Erzieherinnen vom \nFreistaat Sachsen drei Stunden pro Woche gef\u00f6rdert und \nbezahlt. Im letzten halben Jahr sind es drei Stunden pro \nWoche f\u00fcr die Grundschullehrerinnen. Das ist nicht ganz \nohne; denn wir wollen die Vorsch\u00fcler gut vorbereiten und \nihnen damit einen nahtlosen \u00dcbergang in die Grundschule \nerm\u00f6glichen. \n\nWir haben noch mehr getan. Ich erinnere an die Umset-\nzung eines Investprogramms mit einem Volumen von \nzweimal 15 Millionen Euro f\u00fcr jedes Haushaltsjahr, auch \nf\u00fcr das aktuelle. Mit dem Geld sollen vor allem Moderni-\nsierungen und Instandsetzungen durchgef\u00fchrt werden. Die \nKommunen nehmen das Programm sehr dankbar an. Ich \nw\u00fcnsche mir nat\u00fcrlich eine Verstetigung, weil noch viele \nDinge dringend notwendig sind. \n\nFerner haben wir f\u00fcr Erzieherinnen die Qualifizierung \nfestgeschrieben und diese auf ein sehr hohes Niveau \ngebracht. Das war und ist dringend notwendig, weil wir ja \nvon \u201eBildung\u201c sprechen. Der Bildungsplan soll und muss \numgesetzt werden. Er ist dementsprechend im Gesetz \nverankert. \n\n 3200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nSehen wir uns die Finanzierung in B\u00e4lde noch einmal an. \nUrspr\u00fcnglich war vom Gesetzgeber folgende Aufteilung \ngedacht: ein Drittel Land, ein Drittel Kommune, ein \nDrittel Eltern. Das Verh\u00e4ltnis hat sich l\u00e4ngst verschoben. \nIch habe es eingangs dargestellt. Wenn jeder vierte Kin-\ndergartenplatz elternbeitragsfrei ist und die Kommunen \ndiese \u201eLasten\u201c \u00fcbernehmen, dann folgt daraus, dass die \nKommunen inzwischen bis zu 40 % der Kosten f\u00fcr \nBetreuung, Bildung und Erziehung unserer Kinder \u00fcber-\nnehmen. Das ist eine gro\u00dfartige Leistung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP, sowie der \n\nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nDer Betreuungsgrad in unseren Kindertagesst\u00e4tten ist \nbeispielhaft. Wir d\u00fcrfen davon sprechen, dass die Drei- \nbis Sechsj\u00e4hrigen zu fast 100 % gebildet, erzogen und \nbetreut werden. \n\nBei den bis Dreij\u00e4hrigen sind es fast 40 %. Danach \nsehnen sich die alten Bundesl\u00e4nder. Hier haben wir eine \nBeispielfunktion in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Es ist \nsicherlich so, dass wir den Verantwortlichen in den \nAltbundesl\u00e4ndern hier ein Beispiel geben k\u00f6nnen, wie so \netwas funktioniert und wie es vom Land, den Kommunen \nund den Eltern geschultert wird. Das m\u00fcssten wir vermit-\nteln. Hier sollten wir die Fahnen hoch halten, weil wir \ndarauf stolz sein k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr uns d\u00fcrfen wir in Bezug auf Ihren Antrag sagen: Wir \nsind auf dem richtigen Weg. Wir haben eine St\u00e4rkung der \nQualit\u00e4t erbracht und erbringen sie weiter. Wir haben \nkostenfreie Leistungen f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr \nerreicht und behalten sie weiter bei. Wir haben stabile und \nniedrige Elternbeitr\u00e4ge in Sachsen. Darauf k\u00f6nnen wir \nstolz sein. \n\nWir haben einen tragf\u00e4higen Kompromiss mit den Kom-\nmunen erzielt. Das war auch nicht so einfach, weil wir das \nnicht \u00fcberst\u00fclpen wollten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diesen Weg, \nden wir beschritten haben, wollen wir mit Ihnen allen \ngemeinsam gehen. Deswegen wollen wir Ihren Antrag \nerst einmal nicht annehmen, werden aber die Dinge, die \nich vorgetragen habe, nat\u00fcrlich weiter sch\u00e4rfen und weiter \nvorantreiben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich freue mich, dass Familienpolitik \nwirklich in das Zentrum der Diskussionen und Debatten \ngelangt ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir hatten viele Jahre \u2013 das muss man sagen \u2013 die Situa-\ntion, dass insbesondere in den alten Bundesl\u00e4ndern \n\nFamilienpolitik Privatsache war. Man darf auch sagen, \ndass mit der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung und insbesonde-\nre dann auch mit der Familienministerin Renate Schmidt \nein richtiger Schwerpunkt auf das Thema Vereinbarkeit \nvon Beruf und Familie gelegt und ein Paradigmenwechsel \nherbeigef\u00fchrt wurde. Ich hoffe, dass wir gemeinsam in \nder jetzigen Koalition auch in Berlin an diesem Thema \ndranbleiben, denn wir in Sachsen wissen, wie wichtig es \nist. Im Grunde genommen wissen Sie ja auch genau, dass \nwir eigentlich Vorbild f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs \u00e4rgert mich, dass auch Sie, Herr Neubert, so tun, als \nsei dies keine Leistung. Es ist eine enorme Leistung. Ich \nm\u00f6chte das auch noch einmal wiederholen \u2013 sowohl f\u00fcr \ndas Land als auch f\u00fcr die Kommunen \u2013, dass wir in \ndiesem Bereich viel Geld ausgeben. Da sind gerade die \nL\u00e4nder, die das vielleicht viel besser k\u00f6nnten, wie Bayern \nund Baden-W\u00fcrttemberg, wirklich Schlusslicht in dieser \nRepublik. \n\nF\u00fcr uns als Koalition in Sachsen und f\u00fcr die SPD insbe-\nsondere ist dies ein politischer Schwerpunkt. Wir haben \nauch bewiesen, dass es ein politischer Schwerpunkt ist. \nSehen Sie in den Koalitionsvertrag, sehen Sie in den \nDoppelhaushalt mit der Erh\u00f6hung der Landespauschale, \nsehen Sie auf die Entwicklung im Kita-Gesetz! Es wird \nauch weiter ein gemeinsamer Schwerpunkt sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas haben wir gar nicht kritisiert!) \n\n\u2013 Schauen Sie ins Protokoll, wie das auch hier wieder \nignoriert wurde. \n\nEs ist doch nun einmal Realit\u00e4t. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Es \u00e4rgert Sie doch, dass wir hier ein St\u00fcck weiterge-\nkommen sind und Sie nicht diese volle Fundamentalkritik \n\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nBei uns gibt es Ganztagsbetreuung, in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern ist Halbtagsbetreuung Realit\u00e4t. Zu Ihrem Beispiel, \nKollege Neubert, von Rheinland-Pfalz: Ich kenne die \nBedingungen in Rheinland-Pfalz ziemlich gut durch \nverwandtschaftliche Beziehungen. Da sieht es noch \nrelativ gut aus im Bereich der Kindertagesbetreuung, weil \nes n\u00e4mlich dort seit L\u00e4ngerem eine SPD/FDP-Koalition \ngibt. Dort ist man wesentlich weiter als in Bayern und \nBaden-W\u00fcrttemberg. Aber auch da geht es nicht um eine \nganzt\u00e4gige Betreuung, so wie sie bei uns an der Tages-\nordnung ist. Da ist es auch nur Halbtagsbetreuung. Nur in \nden Zentren wird Ganztagsbetreuung angeboten. \n\nZur Betreuungsquote hat meine Kollegin Nicolaus schon \netwas gebracht. Ich kann den Landtagen in den alten \nBundesl\u00e4ndern nur empfehlen, sich einmal mit unserem \nKita-Gesetz zu besch\u00e4ftigen und es sich anzutun, in ihren \nL\u00e4ndern ein solches Gesetz umzusetzen. Was glauben Sie, \n\n 3201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nwie gro\u00df das Geschrei bei den Finanzpolitikern und \nHaush\u00e4ltern auch in den Kommunen w\u00e4re? \n\n\u00c4u\u00dferungen, dass man sich mit den neuen Ma\u00dfnahmen, \ndie Frau von der Leyen vorschl\u00e4gt, einen Besch\u00e4ftigungs-\neffekt in den alten Bundesl\u00e4ndern erhofft, m\u00f6gen in den \nalten Bundesl\u00e4ndern in Deutschland zutreffen. Bei uns \nsteht das eigentlich nicht zur Debatte. \n\nWir haben auch in dem Kita-Gesetz Schwerpunkte ge-\nsetzt, die uns nicht nur lieb, sondern auch teuer sind. Im \nBereich des Schulvorbereitungsjahres ist es ja so, dass wir \nhier etwas zus\u00e4tzlich f\u00fcr Bildung ausgeben, sie auch \ngeb\u00fchrenfrei ist, denn die Kosten tr\u00e4gt allein das Land. \nDas scheinen Sie immer zu verdr\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir haben im letzten Jahr hier Ihr Gesetz zum Rechtsan-\nspruch von null bis zw\u00f6lf Jahren diskutiert und abgelehnt. \nJetzt fordern Sie die kosten- oder geb\u00fchrenfreie Bildung \nund Erziehung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDie Ma\u00dfnahmen sind im Stufenplan!) \n\nWo sind denn da Ihre Priorit\u00e4ten? Wissen Sie, dass das \nknapp 200 Millionen Euro kosten w\u00fcrde? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJa, das stimmt!) \n\nWir haben vorgestern \u00fcber Ihren Entwurf des Schulgeset-\nzes diskutiert, was das kosten w\u00fcrde. Herr Weckesser hat \nmehr Geld f\u00fcr den Stadtumbau Ost verlangt. Und jetzt \ndiese Forderung. Ich wei\u00df, dass wir das alles bei der \nHaushaltsdebatte wieder auf den Tisch bekommen werden \nund Sie einen alternativen Haushalt, der eigentlich ein \nvirtueller Haushalt ist, hier wieder zur Debatte stellen. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht verraten Sie uns ja, wo Sie vielleicht noch einen \nSchatz vergraben haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nPunkt 3 lesen, da steht der Deckungsvorschlag!) \n\nWir haben uns von unserem Ziel nicht verabschiedet, das \nletzte Kindergartenjahr geb\u00fchrenfrei zu stellen. Schritt-\nweise werden wir uns auch mit diesem Thema besch\u00e4fti-\ngen. Die Haushaltsverhandlungen stehen ja ins Haus. \n\nWenn wir \u00fcber die Beteiligung des Bundes sprechen \u2013\nauch das sprechen Sie ja in Ihrem Antrag an \u2013, dann \nsollten wir vielleicht zun\u00e4chst \u00fcber \u00c4nderungen des \nSGB VIII diskutieren, zum Beispiel beim Thema Rechts-\nanspruch. Die direkte Beteiligung des Bundes kann man \nleicht fordern. Dass verfassungsrechtliche Grunds\u00e4tze \ndem im Moment entgegenstehen, wird verschwiegen. In \nder F\u00f6deralismusdiskussion geht es ja eher in die andere \nRichtung, mehr Verantwortung den L\u00e4ndern zu \u00fcbertra-\ngen. Also auch hier ist so schnell nicht daran zu denken, \ndie Verfassung zu \u00e4ndern. \n\nMein Vorschlag an alle \u2013 ich meine damit die Kommunen \nund als Land: Signale nach Berlin zu senden. Wir sollten \ngemeinsam diesen Berg besteigen, aber seri\u00f6s und nicht \nmit Schnellschussantr\u00e4gen, nur weil dieser in die Presse-\nlandschaft passt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nDas steht im Stufenplan!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich halte heute kein Plakat hoch. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im vorlie-\ngenden Antrag wird die derzeitige Bundesfamilienminis-\nterin Ursula von der Leyen mit den S\u00e4tzen zitiert: \u201eHabt \nden Mut zu neuen Priorit\u00e4ten! Senkt die Kita-Geb\u00fchren \noder besser, schafft sie ganz ab!\u201c \n\nDem k\u00f6nnen wir nur zustimmen, denn es geht hier f\u00fcr die \nBRD um neue, aber im Grunde selbstverst\u00e4ndliche \nPriorit\u00e4ten. Dazu geh\u00f6rt die Erkenntnis, dass es ohne \neigene Kinder nicht geht. In diesem Land ist dieser \nVorgang fast schon als revolution\u00e4r zu bezeichnen. \n\nEs ist doch eine einfache Erkenntnis, dass ohne ausrei-\nchenden Nachwuchs an k\u00fcnftigen Steuerzahlern der \nBankrott droht. Dieser Nachwuchs wird nat\u00fcrlich mini-\nmiert und damit auch die Zukunftsaussichten der Gemein-\nschaft, wenn die Erwerbst\u00e4tigen durch die Verh\u00e4ltnisse \ninsgesamt gezwungen werden, zwischen beruflichem \nFortkommen einerseits und Familie mit Kindern anderer-\nseits zu w\u00e4hlen. Die Folge ist der soziale Niedergang in \nder BRD, der sich unter anderem auch dadurch ausdr\u00fcckt, \ndass nur in 25 % der Haushalte Kinder leben. \n\nDas Normale, die Familie mit Kindern, ist damit nicht \nmehr die Regel, sondern die Ausnahme. Alle Probleme \nzusammenbrechender Haushalte innerhalb eines bankrot-\nten Systems haben damit ihre Ursache in einer kinder-\nfeindlichen und kinderarmen Gesellschaft. Aber so sch\u00f6n \nund effektvoll einzelne \u00c4u\u00dferungen wie die der Frau  \nvon der Leyen auch sein m\u00f6gen \u2013 es m\u00fcssen ganz schnell \nTaten folgen. Daran kann man allerdings nur schwer \nglauben, solange die etablierte Politik, die die jahrzehnte-\nlange Misswirtschaft zu verantworten hat, \u00fcber Mehrhei-\nten verf\u00fcgt \u2013 auch wenn sie gerade nicht anwesend sind. \n\nEs ist doch einzig und allein Ihre Politik, die die Haupt-\nverantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt, dass die Vereinbarkeit von \nFamilie und Beruf immer noch nicht erreicht wurde. Je \ngr\u00f6\u00dfer die Karrierechancen sind, umso teurer kommen \nuns Kinder zu stehen, wenn sie zum Verzicht auf diese \nKarriere zwingen. Das betrifft im Regelfall nat\u00fcrlich nur \ndie Frauen, w\u00e4hrend eigene Kinder f\u00fcr M\u00e4nner kein \nKarrierehindernis darstellen. \n\nDie Statistik belegt die Folgen dieses Missverh\u00e4ltnisses. \n\u00dcber 40 % aller Hochschulabsolventinnen \u2013 wir haben \ndas schon mehrmals geh\u00f6rt \u2013 bleiben kinderlos. Unter den \nFrauen mit Hauptschulabschluss gibt es nicht einmal halb \nso viele Kinderlose. Eine Politik, die es erwerbst\u00e4tigen \n\n 3202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nFrauen erm\u00f6glicht, Kinder zu bekommen, ohne auf \nKarriere und Einkommen von vornherein zu verzichten, \nist nicht nur familienfreundlich und gerecht, sondern auch \nGeburten f\u00f6rdernd. Der Staat muss daher, wenn er seiner \nRolle gerecht werden soll, die Vereinbarkeit von Familie \nund Beruf erm\u00f6glichen, wozu ganz zweifellos das Recht \nauf eine kostenlose Kinderbetreuung geh\u00f6rt. Bestehende \nfinanzielle Anreize wie Erziehungsgeld und Kindergeld \nallein k\u00f6nnen das Problem des Kindermangels nicht \nl\u00f6sen, es sei denn, man macht die Kindererziehung zum \nBeruf, wie wir auch k\u00fcrzlich mit unserem Antrag zur \nEinf\u00fchrung eines M\u00fcttergehaltes anregten, denn das muss \nman sich einmal vor Augen f\u00fchren: In der BRD verf\u00fcgen \nPaare mit Kind durchschnittlich \u00fcber 63 % des Einkom-\nmens, das vergleichbare Paare ohne Kinder haben. \n\nL\u00e4nder wie Schweden und Frankreich beweisen ja durch-\naus, dass eine Kombination aus finanziellen F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen und einer fl\u00e4chendeckenden kostenlosen Kinder-\nbetreuung in der Lage ist, f\u00fcr sehr viel mehr Nachwuchs \nals in der BRD zu sorgen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist das Ausland!) \n\n\u2013 Das ist das Ausland, ja. \n\nIn dem Ma\u00dfe also, wie es gelingt, Familie und Beruf zu \nvereinbaren, werden auch in Deutschland die Geburten-\nzahlen wieder steigen, und ein familienfreundlicheres \nKlima wird entstehen. Da ist uns Nationalen nat\u00fcrlich \nsehr viel wichtiger, Schulausbildung und Kinderbetreuung \nwirklich kostenfrei zu stellen, als in diesem Zusammen-\nhang \u00fcber Steuerfreibetr\u00e4ge zu diskutieren. Diese kom-\nmen dann den Deutschen, die aufgrund ihres geringen \nEinkommens keine Steuern mehr bezahlen, sowieso nicht \nzugute. \n\nMeine Damen und Herren! Dem vorliegenden Antrag \nwerden wir nat\u00fcrlich zustimmen, ebenso dem \u00c4nderungs-\nantrag der GR\u00dcNEN. Ich m\u00f6chte noch auf Folgendes \nhinweisen: Da unser k\u00fcrzlich eingebrachter Antrag auf \nFestschreibung der Erstattungsbeitr\u00e4ge der \u00f6rtlichen \nTr\u00e4ger der Jugendhilfe ein Schritt in die gleiche Richtung \nist, werden wir dann auch sehr genau Ihre Reaktion im \nAusschuss im Auge behalten. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion hat \nFrau Sch\u00fctz als Rednerin gemeldet. Bitte sch\u00f6n. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Kinder, Familien, steuerliche Absetz-\nbarkeit, kostenlose Kindertageseinrichtungen \u2013 m\u00fchsam \nhaben sich die Koalitionsfraktionen aus CDU und SPD \ndem Thema auf Bundesebene gen\u00e4hert. Ob nun die \nehemaligen Bundesfamilienministerinnen Frau Rita \nS\u00fcssmuth oder Frau Renate Schmidt oder der aktuellste \nKinder- und Jugendbericht der Bundesregierung und der \nSachverst\u00e4ndigenrat \u2013 \u00fcberall wird ein wichtiges Ziel \n\nauch im Hinblick auf Vereinbarkeit von Beruf und Fami-\nlie genannt: der kostenlose Kindergartenplatz. Durch die \n\u00c4u\u00dferungen der CDU-Bundesfamilienministerin Frau  \nvon der Leyen gewinnt dieses Thema jetzt jedoch an \nAktualit\u00e4t und auch Qualit\u00e4t. \n\nDie CDU in Rheinland-Pfalz macht den kostenlosen Kita-\nBesuch zum Thema im dortigen Landtagswahlkampf, und \nauch unsere s\u00e4chsische CDU-Sozialministerin Frau Orosz \nhat sich, wenn auch sehr verhalten, aber dennoch f\u00fcr eine \nkostenlose Kindertagesst\u00e4tte ausgesprochen. \n\nWir als s\u00e4chsische FDP sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den kosten-\nlosen Kindergarten. Dabei teilen wir die Ansicht von Frau \nStaatsministerin Orosz, dass eine stufenweise Einf\u00fchrung \nrichtig ist. Wir als s\u00e4chsische FDP haben im letzten \nBundestagswahlkampf \u201eKostenlose Kitas f\u00fcr alle!\u201c \nplakatiert. Wir haben es im Bundestagswahlkampf plaka-\ntiert, weil wir uns nat\u00fcrlich dar\u00fcber im Klaren sind, dass \neine generelle Kostenfreiheit nicht allein durch den \nFreistaat Sachsen getragen werden kann. \n\nDie \u00c4u\u00dferungen von Frau Bundesfamilienministerin  \nvon der Leyen, die Verantwortung f\u00fcr die Beitragsfreiheit \nallein den Kommunen und den Bundesl\u00e4ndern zuzuschie-\nben, dieser formale Verweis zeigt, wie weit sich der Bund \nmittlerweile von dem Finanzproblem vor Ort entfernt hat. \nIm vergangenen Jahr war es Bundesminister Clement, der \nden Bundeszuschuss f\u00fcr die Kosten der Unterkunft von \nden Kommunen vor Ort zur\u00fcckhaben wollte. Jetzt ist es \nFrau von der Leyen, die von den Kommunen und Bundes-\nl\u00e4ndern die Kompensierung ihrer Einnahmen aus Kita-\nBeitr\u00e4gen verlangt. Das sind in Sachsen immerhin rund \n175 Millionen Euro im Jahr. \n\nNach Meinung unserer FDP-Fraktion ist dies nicht nur \nfalsch, sondern f\u00fcr den Freistaat Sachsen und unsere \nKommunen ein Hohn und eine Beleidigung. \n\nSachsen verf\u00fcgt \u00fcber eines der besten Angebote an \nKindertageseinrichtungen in Deutschland. Es geht hier \nalso nicht ums Wollen, sondern ums K\u00f6nnen. Bei den \nKommunen jedenfalls besteht derzeit kein weiterer \nFinanzspielraum. \n\nAufgrund der schwierigen sozialen Lage vor Ort werden \njetzt schon viele Kita-Beitr\u00e4ge erm\u00e4\u00dfigt und ganz erlas-\nsen. In G\u00f6rlitz \u2013 ein kleiner Ausflug sei gestattet \u2013 \u00fcber-\nnimmt das Jugendamt jetzt schon allein aus der Nichtzu-\nmutbarkeit der finanziellen Belastung f\u00fcr die Eltern f\u00fcr \nzirka 35 % aller Kinder die Kita-Beitr\u00e4ge, und es kommen \nnoch einmal zirka 20 % Mindereinnahmen aus Kita-\nBeitr\u00e4gen f\u00fcr Geschwisterkinder dazu. \n\nS\u00e4chsische Kommunen leisten enorm viel f\u00fcr die Kinder-\nbetreuung, mehr als die meisten Kommunen in den alten \nBundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei FDP und der SPD) \n\nEs liegt nach Meinung unserer FDP immer noch eine \nfalsche Schwerpunktsetzung f\u00fcr unsere Zukunft in \nDeutschland vor. Dies zeigt vor allem der Bundeshaus-\nhalt. Die Bundesregierung f\u00fchlt sich derzeit f\u00fcr alles \n\n 3203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nM\u00f6gliche zust\u00e4ndig und subventioniert fast alle Bereiche \ndes t\u00e4glichen Lebens. Allein der Bund gab 2005 direkte \nFinanzhilfe in H\u00f6he von 1,65 Milliarden Euro f\u00fcr die \nF\u00f6rderung der Steinkohle aus, 500 Millionen Euro f\u00fcr \nWohnungsbaupr\u00e4mien und noch einmal 200 Millio-\nnen Euro f\u00fcr den Wohnungsbau zur Kohlendioxidminde-\nrung. Durch Bundesgesetzgebung werden zahlreiche \nSteuerbefreiungen, Verg\u00fcnstigungen, direkte und indirekte \nSubventionen, wie zum Beispiel auch f\u00fcr Windkraftanla-\ngen, die allerdings der Steuerzahler und der Verbraucher \nselber zahlen, geregelt. \n\nAusgerechnet diese Bundesregierung hat f\u00fcr die Kinder-\nbetreuung kein Geld? Diese Bundesregierung bedient sich \neines formalen Verweises an die Kommunen und die \nL\u00e4nder? Diese Bundesregierung kann sich nur zu einer \nAnrechnung von Betreuungskosten auf die Steuer durch-\nringen, die dann auch noch in ihrer geplanten Ausgestal-\ntung nur f\u00fcr Betreuungs-, aber nicht f\u00fcr die Bildungsfunk-\ntion der Kindertageseinrichtungen steht? Dies ist famili-\nenpolitische Steinzeit! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Bundesregierung muss endlich Priorit\u00e4ten setzen. F\u00fcr \nuns, die s\u00e4chsische FDP, haben kostenlose Kindergarten-\npl\u00e4tze oberste Priorit\u00e4t. \n\nAber vor einem d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich nicht die Augen \nverschlie\u00dfen: Die Kindertageseinrichtungen, auch die \nkostenlosen Kindertageseinrichtungen sind kein Allheil-\nmittel f\u00fcr unser gesellschaftliches Problem. Die FDP \nunterst\u00fctzt daher den Antrag der Linksfraktion.PDS \ngerade im Punkt 3 in vollem Umfang. Auch die Erg\u00e4n-\nzung der GR\u00dcNEN ist sinnvoll, greift aber im Hinblick \nauf den Ursprungsantrag der Linksfraktion.PDS nach \nunserer Meinung zu kurz. \n\nDie erste Bew\u00e4hrungsprobe f\u00fcr uns wird jetzt der Dop-\npelhaushalt 2007/2008 sein. Dort m\u00fcssen wir als Parla-\nmentarier das Geld bereitstellen, um mit einem kostenlo-\nsen Schulvorbereitungsjahr hier in Sachsen die Grundlage \nf\u00fcr die kostenlose Kita zu stellen und damit auch ein \nSignal f\u00fcr unsere Kinder und Familien in Sachsen zu \nsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es ist nicht zu \u00fcbersehen: \nGegenw\u00e4rtig stehen die Themen Kindheit und Familie \nmehr denn je im Zentrum der Aufmerksamkeit und der \npolitischen Auseinandersetzung. Angetrieben werden die \nDiskussionen von dem Anspruch von Frauen und M\u00e4n-\nnern, Beruf und Familie miteinander zu vereinbaren. Weil \ndabei viele potenzielle M\u00fctter und V\u00e4ter immer noch an \nunzul\u00e4nglichen Rahmenbedingungen scheitern, werden \nimmer weniger Kinder im Land geboren. \n\nWir kennen die mit diesem angeblichen Geb\u00e4rstreik \nverbundenen Szenarien. Soziale Sicherungssysteme \ndrohen zu scheitern, Schulen werden jetzt schon geschlos-\nsen, von der Wirtschaft wird ein erheblicher Fachkr\u00e4fte-\nmangel f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre prognostiziert. \n\nDie Forderung lautet daher: Deutschland muss familien-\nfreundlicher werden. Meistens wird damit gleichgesetzt, \ndass unser Land gleich auch kinderfreundlicher wird. \n\nDie Bundesfamilienministerin, Frau von der Leyen, hat \neinige Vorhaben genannt und zum Teil auf den Weg \ngebracht, die sie f\u00fcr geeignet h\u00e4lt, diese Forderung zu \nerf\u00fcllen. Die Linksfraktion will mit dem Antrag die \nDiskussion zu den Vorschl\u00e4gen aus Berlin hier in Sachsen \naufnehmen und m\u00f6chte von der Staatsregierung wissen, \nwie sie zu den Vorschl\u00e4gen steht und was davon wie in \nSachsen umgesetzt werden k\u00f6nnte. \n\nDem Punkt 1 des Antrages stimmen wir zu. Meine \u00dcber-\nlegungen im Folgenden beziehen sich auf den zweiten \nPunkt. \n\nRichtig ist, liebe Kolleginnen und Kollegen: Bildung \nbeginnt nicht mit dem \u00dcberreichen der Zuckert\u00fcte und \ndem Schuleintritt. Kinder lernen von Anfang an. Die Kitas \nsind ein wesentlicher Ort, an dem Kinder sich mit der \nWelt im weitesten Sinne auseinander setzen. Wir nennen \ndiese Auseinandersetzung zu Recht fr\u00fchkindliche  \nBildung. Deshalb ist nach unserer Auffassung, die ich hier \nauch schon wiederholt vertreten habe, der Bildungsplan \ndes seit dem 01.01.2006 g\u00fcltigen Kita-Gesetzes auch das \nHerzst\u00fcck dieses Gesetzes. Wenn Bildung im Vordergrund \ndes Auftrags der Kita steht und nicht die Betreuung, ist \ndie logische Konsequenz die kostenfreie Kita. Das  \nsehen wir genauso wie die Linksfraktion und Frau  \nvon der Leyen. Das muss die Perspektive sein. \n\nAber wir Erwachsenen machen h\u00e4ufig einen Fehler: Wir \ngehen nur von unserem Standpunkt aus und es f\u00e4llt uns \nschwer, die Sichtweisen der Kinder einzunehmen. Kinder \nbrauchen f\u00fcr ihr Aufwachsen Vertrauen, wenn Sie so \nwollen: Urvertrauen. Sie brauchen die Hand, die Sicher-\nheit bietet, die verl\u00e4sslich ist, und deshalb brauchen sie \ndie Familie. Dabei spreche ich nicht von einem konserva-\ntiven Familienmodell, sondern Familie ist dort, wo Kinder \nsind. Es geht \u00fcberhaupt nicht darum, was wichtiger ist, \nKita oder Familie. Wir m\u00fcssen vielmehr wahrnehmen, \ndass weder die Familie noch die Kita oder sp\u00e4ter die \nSchule, noch die Peer-Groups noch Sportvereine usw. \nallein daf\u00fcr verantwortlich sind, wie Kinder aufwachsen. \nEindeutig ist aber, dass alle Genannten Kinder st\u00e4rken, \nermuntern und ermutigen m\u00fcssen, dass sie dieses Vertrau-\nen erm\u00f6glichen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWenn wir uns daraufhin die Lebenssituation von Kindern \nanschauen, gibt es da erhebliche Defizite. Nicht alle \nEltern k\u00f6nnen ihren Kindern dieses Vertrauen vermitteln. \nManche sind weder mental noch alltagspraktisch in der \nLage, ihren Kindern Kompetenzen wie Bindungs- und \n\n 3204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nKonfliktf\u00e4higkeit, Ausdauer, emotionale Stabilit\u00e4t oder \npraktische F\u00e4higkeiten der Alltagsbew\u00e4ltigung zu erm\u00f6g-\nlichen. Wir wissen aber, dass die vorgelebten Lebensmus-\nter und Wertvorstellungen in den Familien Kinder nach-\nhaltig pr\u00e4gen. \n\nDie informelle Weitergabe von Perspektiven und Gef\u00fch-\nlen in Familien ist \u2013 gleichzeitig mit den Erfahrungen im \nUmfeld, also auch in Kitas \u2013 ungeheuer wichtig, wichtiger \noft als das, was sp\u00e4ter kognitiv in der Schule l\u00e4uft. Wir \nm\u00fcssen Familien st\u00e4rker darin unterst\u00fctzen, f\u00fcr ihre \nKinder zu sorgen, ihnen N\u00e4he und Vertrauen zu bieten. \n\nDeshalb brauchen wir Elternbildung. Wir brauchen mehr \naufsuchende und anleitende Familienhilfe. Wir brauchen \nvielf\u00e4ltig vernetzte Formen dieser Hilfe, um Alltagskom-\npetenzen zu vermitteln, Familienbeziehungen zu stabili-\nsieren oder ein Entgleiten von Zeitstrukturen zu verhin-\ndern. Damit unterst\u00fctzen wir \u00fcberforderte Eltern, wieder \neine Grundstruktur in ihren Alltag zu bringen und sich \nihren Kindern emotional zuzuwenden. \n\nNat\u00fcrlich teilt sich auch die soziale Unsicherheit der \nFamilien mit, gefolgt von Stigmatisierung und Antriebslo-\nsigkeit. Die Kinder sp\u00fcren die Angst der Eltern, nicht \nbestehen zu k\u00f6nnen, und das hemmt ihre eigene Lust am \nLernen. Man lernt mit Angst nicht gut, sondern mit \nSicherheit. Dann k\u00f6nnen sich Kinder auf neue Erfahrun-\ngen einlassen. Deshalb brauchen wir auch lebenslaufbe-\ngleitende Ma\u00dfnahmen einer sensiblen Kinder- und Ju-\ngendarbeit. Und das, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nbeginnt zum Beispiel mit der gezielten Fr\u00fchf\u00f6rderung. \n\nDiese von mir skizzierte vitale, familienunterst\u00fctzende \nund familienerg\u00e4nzende Infrastruktur h\u00e4tte positive \nWirkungen. Sie bietet Eltern und Kindern aus benachtei-\nligten Familien vielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzung an. Sie wirkt \ndamit zusammen mit der Bildung in Kitas im umfassen-\nden Sinn pr\u00e4ventiv. Uns ist dieser Ansatz wichtig. Er geht \n\u00fcber Kitas hinaus oder anders gesagt: Wir wollen die \nanderen Lebensfelder, die das Aufwachsen von Kindern \nebenso pr\u00e4gen, auch im Blick haben. Deshalb sind kosten-\nlose Kitas f\u00fcr uns ein Ziel, aber nicht das allern\u00e4chste. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDie Frage stellt sich: Wer w\u00fcrde wie von kostenfreien \nKitas profitieren und welche Forderungen w\u00e4ren vorher \nzu stellen? An dieser Stelle will ich Prof. Dr. Thomas Olk \nvon der MLU Halle zitieren. Auf einer Tagung im letzten \nJahr hat er gesagt: \n\n\u201eMan k\u00f6nnte nun meinen, dass unter der Perspektive \neiner Integration der Frauen in den Arbeitsmarkt lediglich \nquantitative Versorgungsfragen mit einem ausreichenden \nAngebot an Kindertagesbetreuung eine Rolle spielen. \nTats\u00e4chlich ist es aber so, dass die Qualit\u00e4tsfrage bereits \naus dieser Perspektive durch die Hintert\u00fcr auf die Tages-\nordnung kommt. Dies h\u00e4ngt mit den Orientierungen, \nInteressen und Bed\u00fcrfnissen der M\u00fctter zusammen. Es \nzeigt sich n\u00e4mlich, dass gerade die M\u00fctter kleiner Kinder \nein Interesse an mehr Zeit f\u00fcr ein Zusammenleben mit \nihren Kindern haben. Ferner entwickeln sie durchaus \n\nanspruchsvolle Vorstellungen von einer Kindheit. Wenn \ndiese M\u00fctter also dazu motiviert werden sollen, ihre \nKinder in eine Kita zu geben, dann setzt dies ein Angebot \nqualitativ hochwertiger Kinderbetreuung voraus. Ein \nausreichend zug\u00e4ngliches Angebot an qualitativ guten \nBetreuungseinrichtungen ist daher ein wesentlicher Hebel \nf\u00fcr die Gewinnung gerade h\u00f6her qualifizierter Mittel-\nschichtfrauen f\u00fcr eine st\u00e4rkere Arbeitsmarktpartizipation.\u201c \n\nAlso, hier steht die Frage der Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen \nBildung vorn, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir haben \nden anspruchsvollen Bildungsplan im Gesetz stehen und \nwaren uns in der Opposition einig, dass es an den n\u00f6tigen \nRahmenbedingungen fehlt, um ihn bald in dieser Qualit\u00e4t \numzusetzen. Ich nenne nur Aus- und Weiterbildung der \nErzieherinnen, Vor- und Nachbereitungszeit, kleinere \nGruppen mit mehr Personal usw. usf. Das sind die n\u00e4chs-\nten Baustellen, bevor wir eine kostenfreie Kita anstreben \nk\u00f6nnen. \n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag zum Antrag der Links-\nfraktion gestellt, den ich dann noch einbringen werde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde der Aussprache zu \ndiesem Antrag. Ich frage, ob noch jemand das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Dann frage ich die \nStaatsregierung. \u2013 Frau Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Ich glaube, die Runde der \nBeitr\u00e4ge hat deutlich gemacht, dass uns eines zumindest \nhier im Plenum eint: die Freude dar\u00fcber, dass Familienpo-\nlitik in den letzten Wochen und Monaten endlich alle \ngesellschaftlichen Bereiche erfasst hat und dass Leute \n\u00fcber Familienpolitik diskutieren, die das im Vorfeld so \nnicht getan haben. Es ist ein Zeichen dessen, dass wir ein \ngutes St\u00fcck bei der Realisierung und Umsetzung der \ndringend notwendigen Familienpolitik in Deutschland \nund so auch in Sachsen vorangekommen sind. \n\nAber, meine Damen und Herren, wir d\u00fcrfen nicht denken, \nwie es die Antragstellerin heute formuliert hat, dass es \naufgrund der unterschiedlichen Beitr\u00e4ge und Vorschl\u00e4ge \nder letzten Tage und Wochen nun gilt, diese Vorschl\u00e4ge \nals Priorit\u00e4t zu dokumentieren, ihre Umsetzung zu  \nfordern, und dann der Meinung zu sein, dass wir eine \ngelingende Familienpolitik leisten k\u00f6nnen. Ich glaube, das \nist der falsche Tenor. \n\nWir sollten einen solchen Flickenteppich zu vermeiden \nversuchen. Denn wenn wir \u00fcber nachhaltige und gelin-\ngende Familienpolitik sprechen und diese auch wirklich \numsetzen wollen, dann kann das nicht nur die Addition \nvon Ma\u00dfnahmen sein, ohne dar\u00fcber nachzudenken, was \nFamilienpolitik tats\u00e4chlich ist. Ich bin Frau Kollegin \nHerrmann sehr dankbar, dass sie in ihrem Redebeitrag \nnoch einmal dezidiert ausgef\u00fchrt hat, dass Familienpolitik \n\n 3205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nnicht nur Kostenminimierung von Kita-Beitr\u00e4gen hei\u00dfen \nkann, sondern dass Familienpolitik als ein viel gr\u00f6\u00dferes \nFeld zu betrachten ist, wenn sie erfolgreich sein, wenn sie \ngelingen und wirklich die Probleme und Sorgen der \nFamilien erreichen soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich w\u00fcrde \ngern erst einmal ausf\u00fchren. Vielleicht hat sich dann die \nFrage erledigt, Herr Professor. \n\nAuf der anderen Seite bin ich froh und dankbar, dass die \nAntragstellerin, die Linksfraktion.PDS, was au\u00dferge-\nw\u00f6hnlich ist, sehr schnell und sehr positiv auf einen \nVorschlag einer CDU-Ministerin reagiert hat. So etwas ist \nja nicht allt\u00e4glich. \n\n(Heiko Hilker, PDS: \nEs kommt auf die Vorschl\u00e4ge an!) \n\nAber es zeigt vielleicht auch, dass ein gewisses Umden-\nken und eine gewisse Realit\u00e4tsn\u00e4he auch bei dem einen \noder anderen von Ihnen angekommen sind. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, aber trotzdem m\u00f6chte ich der \nAufforderung der Antragstellerin nachkommen, eine \nBeurteilung der Fragestellung auch aus Sicht der Staats-\nregierung vorzunehmen, obwohl schon viele Redebeitr\u00e4ge \nwie der meiner Kollegin Nicolaus und auch der von Frau \nDr. Schwarz einen hohen Anteil dessen beantwortet \nhaben, was die Staatsregierung ebenfalls unterstreichen \nkann. \n\nMeine Damen und Herren! Nach der Diskussion der \nletzten Tage, denke ich, kann eine solche Debatte heute \nhier im Plenum sehr gut zu einer Versachlichung der \nDiskussion beitragen. Denn es scheint der Antragstellerin \nentgangen zu sein, dass wir in Sachsen bereits Priorit\u00e4ten \ngesetzt haben, was die Kita-Betreuung betrifft, und das \nlange vor dem Aufruf unserer gesch\u00e4tzten Bundesministe-\nrin Frau von der Leyen. \n\nWir haben Priorit\u00e4ten f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen \ngesetzt. Wir haben Priorit\u00e4ten f\u00fcr die fr\u00fchkindliche \nBildung gesetzt. Wir haben auch bereits Priorit\u00e4ten bei \nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf gesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Wer es nachlesen m\u00f6chte, \nkann das im Koalitionsvertrag, aber auch im Doppelhaus-\nhalt 2005/2006 tun. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Staatsregierung hat bereits Sorge daf\u00fcr getragen, dass \ndie vom Landtag eingestellten zus\u00e4tzlichen F\u00f6rdermittel \nim Umfang von 50 Millionen Euro \u2013 das ist heute schon \n\nmehrfach gesagt worden \u2013 schnell und unb\u00fcrokratisch den \nTr\u00e4gern von Kindertageseinrichtungen zugute gekommen \nsind und damit nat\u00fcrlich erheblich zur Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung beitragen. \n\nIch m\u00f6chte das noch einmal an Beispielen verdeutlichen. \nEs geht hier nicht nur um die Erh\u00f6hung der Landespau-\nschale f\u00fcr die Betriebskosten, um die M\u00f6glichkeit, Inves-\ntitionsmittel beim Land abzurufen und um die Pauschale \nf\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr, sondern es geht vor allen \nDingen um Qualit\u00e4t. \n\nIch glaube, das ist genau das Corpus Delicti. Es kann \nnicht sein und wird auch keine Unterst\u00fctzung der Staats-\nregierung erfahren, darin sind wir uns mit dem Koaliti-\nonspartner einig, dass es nur darum geht, Familienpolitik \nan den Kosten zu messen, sondern Familienpolitik muss \nsich zumindest genauso priorit\u00e4r an der Qualit\u00e4t der \nMa\u00dfnahmen messen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Wer sagt etwas anderes?) \n\nMeine Damen und Herren, lieber Herr Prof. Porsch, so ist \nder Vorschlag, Kinderbetreuung beitragsfrei zu stellen, \ndort angemessen, wo Eltern wegen hoher Beitr\u00e4ge davon \nabsehen m\u00fcssen, das Angebot \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter \nKindertagesbetreuung f\u00fcr ihre Kinder in Anspruch zu \nnehmen bzw. aufgrund nicht vorhandener Angebote sogar \nauf private, teurere L\u00f6sungen zur\u00fcckzugreifen. Aber das \nfindet doch in Sachsen nicht statt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nHaben Sie das noch nicht verstanden? \n\nDie Verh\u00e4ltnisse, f\u00fcr die diese Vorschl\u00e4ge der Bundesmi-\nnisterin sicherlich G\u00fcltigkeit haben, treffen eben auf \nSachsen nicht zu. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDenn \u2013 und ich wiederhole noch einmal, was auch Frau \nSch\u00fctz angesprochen hat \u2013 bei uns ist es nicht so, dass es, \nwie Sie, Herr Neubert, vorhin erw\u00e4hnt haben, zu au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlichen Belastungen bei den Betreuungskosten f\u00fcr \ndie Eltern kommt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNa, na, na!) \n\nSchauen Sie sich doch einmal die Betreuungskosten an! \nIch hoffe, Sie haben den Ausf\u00fchrungen von Frau Sch\u00fctz \nzugeh\u00f6rt, dass inzwischen bis zu 50 % der Kosten von \nden Kommunen \u2013 aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden \u2013 \ngetragen werden. Zum einen durch die Begrenzung der \nElternbeitr\u00e4ge im \u00a7 15; zum Zweiten durch die gesetzlich \nfestgeschriebenen Erm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr Geschwisterkinder \u2013 \nSie hatten es erw\u00e4hnt \u2013; zum Dritten durch die Regelung, \ndass der Elternbeitrag vom \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugend-\nhilfe dann \u00fcbernommen wird, wenn die Belastung f\u00fcr die \nEltern unzumutbar hoch ist. \n\n 3206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nAufgrund der letztgenannten Regelung werden, wie \ngesagt, j\u00e4hrlich viele Millionen Euro der eigentlich zu \nerhebenden Elternbeitr\u00e4ge bereits von den Landkreisen \nund kreisfreien St\u00e4dten erlassen. \n\nDas k\u00f6nnen Sie auch noch einmal aufgeschl\u00fcsselt nachle-\nsen in der Antwort auf die Kleine Anfrage Drucksa-\nche 4/3644. Dort ist es gebietsk\u00f6rperschaftsgenau nachzu-\nlesen, wenn darauf hingewiesen wird, dass zum Beispiel \nder Landkreis Delitzsch oder die Kreisfreie Stadt Hoy-\nerswerda ohnehin bereits bis zu 50 % der Beitr\u00e4ge \u00fcber-\nnehmen. \n\nDann stellt sich f\u00fcr mich, Herr Neubert, schon die Frage, \nwarum wir Eltern mit entsprechendem Einkommen \nebenfalls g\u00e4nzlich von den Beitr\u00e4gen freistellen wollen, \nwo wir doch an anderen Stellen \u2013 jetzt bin ich dran! \u2013 die \nDebatte f\u00fchren, dass es zu einer gerechten Verteilung der \nFamilienlasten kommen muss. N\u00e4mlich die, die mehr \nverdienen, haben auch die M\u00f6glichkeit zu zahlen, und die \nanderen sollen entlastet werden. Das konterkarieren Sie ja \nmit Ihrem Antrag. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nDann m\u00fcssen Sie auch Schulgeld verlangen! \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nAuf das Finanzvolumen, meine Damen und Herren, das \nvon den Kommunen oder gegebenenfalls vom Freistaat \ndaf\u00fcr zus\u00e4tzlich aufgebracht werden m\u00fcsste, ist heute in \nden Beitr\u00e4gen schon mehrfach hingewiesen worden. Es \nbel\u00e4uft sich landesweit auf eine Zahl zwischen 170 und \n200 Millionen Euro. Ein ausgewogener Vorschlag zur \nAbschaffung der Elternbeitr\u00e4ge muss sich dann ernsthaft \nder Frage stellen: Wo sollen die daf\u00fcr notwendigen Mittel \ndann anderweitig eingespart werden? \n\nOder, Herr Neubert, haben Sie etwa vor, eine Neuver-\nschuldung zu unterst\u00fctzen und damit die zuk\u00fcnftigen \nGenerationen zu belasten? Was hat das mit einer gelin-\ngenden Familienpolitik zu tun? \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung hat sich auf andere Priorit\u00e4ten festgelegt, wenn es \num die Betreuung in den Kindertageseinrichtungen geht. \nWir setzen auch auf Qualit\u00e4t. Wir werden, wie gesagt, \nnach wie vor daf\u00fcr sorgen \u2013 und dazu sind die Kommu-\nnen bereit \u2013, j\u00e4hrlich viele Millionen Euro von den zu \nerhebenden Elternbeitr\u00e4gen zu erlassen. Wir werden \njedoch weiterhin die Qualit\u00e4t, wie heute auch schon \nvielfach ausgef\u00fchrt, in den Kindertageseinrichtungen nach \nvorn treiben. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die investiven \nVoraussetzungen in den Kindertageseinrichtungen Sach-\nsens weiter an Qualit\u00e4t gewinnen. Wir werden weiter \ndaf\u00fcr sorgen, dass ein qualifiziertes Schulvorbereitungs-\njahr zu einer gelingenden Aufnahme in der Grundschule \nf\u00fchrt. \n\nWir geben zus\u00e4tzliche Mittel in das System der Kinderta-\ngeseinrichtungen, um, wie gesagt, die Qualit\u00e4t zu stei-\ngern. Man muss sich in der Tat die Frage stellen \u2013 Frau \nHerrmann hat das schon angesprochen \u2013, ob denn dann \n\ndie Mittel, die f\u00fcr eine kostenlose Kita oder ein kostenlo-\nses Schulvorbereitungsjahr gebraucht wurden, dazu \nf\u00fchren, am Personal oder an eventuellen Bauprogrammen \nzu sparen. Ich glaube, das kann es nicht sein. \n\nLassen Sie uns den eingeschlagenen Weg \u2013 auch das ist \nheute schon mehrfach angesprochen worden \u2013, der so-\nwohl qualitativ als auch quantitativ weit \u00fcber die Grenzen \nvon Sachsen hinaus Beachtung findet \u2013 nicht nur bei \nWissenschaftlern, sondern auch bei Politikern \u2013, step by \nstep weitergehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSteht hier drin: Stufenplan!) \n\nLassen Sie mich noch einmal deutlich sagen, dass sich die \nStaatsregierung den Vorschl\u00e4gen von Bundesseite aus \naugenblicklich nicht ganz vorbehaltlos anschlie\u00dfen kann, \naber alles daf\u00fcr tun wird, dass dieser Weg, den wir bereits \nbegonnen haben zu gehen, mit Qualit\u00e4t und angemesse-\nnem Augenma\u00df fortgesetzt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch einmal Erwiderungsbedarf? \u2013 Herr \nNeubert, noch nicht das Schlusswort, sondern zur Debat-\nte? \u2013 Dann Linksfraktion.PDS, Herr Neubert, noch \neinmal. \n\n(Rita Henke, CDU: Er will sich jetzt \n f\u00fcr das Gesagte entschuldigen!) \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \nwurde noch einiges in den Raum geworfen, worauf eine \nErwiderung dringend n\u00f6tig ist. \n\nFrau Orosz, es kommt nicht darauf an, ob der Vorschlag \nvon der CDU-Ministerin kommt, sondern es kommt \ndarauf an, was der Vorschlag beinhaltet. Ich m\u00f6chte nur \ndarauf hinweisen, dass nicht wir uns der politischen \nVorstellung von Frau von der Leyen angen\u00e4hert haben, \nsondern dass sich Frau von der Leyen unseren Vorstellun-\ngen angen\u00e4hert hat. Deshalb haben wir dem zugestimmt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nLachen bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte einfach noch einmal darauf hinweisen, weil \nanscheinend der Antrag, den wir heute hier diskutieren, \ngar nicht so intensiv gelesen wurde, anscheinend auch \nnicht von den Fachpolitikern: Jede Kritik, Frau Orosz, an \nunserem Antrag ist eine Kritik an der Familienministerin \nIhrer Partei auf Bundesebene. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNat\u00fcrlich ist es auch Quatsch, uns vorzuwerfen, nicht zu \nverstehen, dass Familienpolitik mehr sein muss. Selbst-\nverst\u00e4ndlich muss Familienpolitik mehr sein, aber wir \nreden heute \u00fcber einen Antrag, in dem es um kostenfreie \nKitas geht. \n\n 3207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIch bin noch etwas verwundert, warum sowohl SPD- als \nauch CDU-Fraktion so wenig Ehrgeiz entwickeln, \u00fcber \nDeutschland hinauszuschauen. Sich immer mit den \nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern zu vergleichen ist so eine \nSache. Wir haben nie bestritten, dass wir meilenweit \nvoraus sind. Diese Entwicklung haben wir immer unter-\nst\u00fctzt und in den letzten Jahren um jeden Kita-Platz \ngek\u00e4mpft. Das hat sich gelohnt. Deswegen ist es auch \nunser Beitrag, dass Sachsen so gut dasteht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeinen Sie nicht, dass es in der heutigen Zeit angebrach-\nter w\u00e4re, \u00fcber die nationalen Grenzen hinweg zu schauen \nund sich nicht an der fr\u00fchkindlichen Bildung West-\ndeutschlands zu orientieren? \n\nNun m\u00f6chte ich eine Aussage der Familienministerin  \nvon der Leyen aus dem \u201eStern\u201c zitieren. Auf die Frage \n\u201eIst Deutschland r\u00fcckst\u00e4ndig?\u201c lautet die Antwort: \u201eJa. \nWenn Sie mit internationalen Firmen oder Wissenschaft-\nlern \u00fcber dieses Thema reden, betrachten die meisten von \nihnen Deutschland sogar als ausgesprochen r\u00fcckst\u00e4ndig, \nund das auch noch mit einem gewissen Mitleid.\u201c \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nAber das ist Westdeutschland!) \n\n\u2013 Gut, die Aussage ist wahrscheinlich viel st\u00e4rker auf den \nErfahrungshorizont von Frau von der Leyen orientiert. Da \ngebe ich Ihnen vollkommen Recht. Ich bitte Sie aber, \nnicht nach Westdeutschland zu schauen und zu sagen, wir \nsind besser. Sie sollten sich an Schweden oder Frankreich \norientieren. Das ist das Ziel. \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist eben auch kein Flickenteppich, den wir hier vorle-\ngen. Es ist nicht das erste Mal, dass wir in dieser Diskus-\nsion Vorschl\u00e4ge unterbreiten. Wir haben in den alternati-\nven Doppelhaushalten der letzten Jahre begonnen, kosten-\nfreie Hortpl\u00e4tze einzubauen. Das war der erste Schritt in \nRichtung kostenfreie Kinderbetreuung in Sachsen. Aus \ndem Grund ist es jetzt kein Schnellschuss oder Flicken-\nteppich. \n\nIch m\u00f6chte noch auf Frau Dr. Schwarz eingehen. In \nunserem Antrag wird zun\u00e4chst ganz freundlich nach einer \nMeinung gefragt, wie denn die Staatsregierung dazu steht. \nDas halte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr wichtig, denn ich habe Frau \nOrosz in der \u00d6ffentlichkeit Kritik daran \u00fcben h\u00f6ren, was \nFrau von der Leyen mit der Absetzbarkeit von der Steuer \nvorschl\u00e4gt. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDas verstehe ich auch!) \n\n\u2013 Was folgt denn daraus? Das ist doch die Frage. Wenn \nSie sich in der \u00d6ffentlichkeit dazu \u00e4u\u00dfern, dann werden \nSie auch im Bundesrat aktiv, zum Beispiel mit dieser \nGeschichte. Das habe ich aber nicht geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin weiterer Punkt. Sie sprechen von step by step, wir \nnennen das Stufenplan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs geht darum, dass bis zum Mai 2006 ein Stufenplan \nvorgelegt wird, bei dem man sich damit auseinander setzt, \nwie es m\u00f6glich ist, mittelfristig bis 2010 zur kostenfreien \nKita zu kommen. Das steht drin und nicht eine Ver\u00e4nde-\nrung von heute auf morgen. \n\nDes Weiteren fordern wir Sie auf, im Bundesrat noch ein \npaar Aktivit\u00e4ten zu entfalten. Ich wei\u00df nicht, ob Sie schon \nMinisterin waren, als wir im Landtag schon mal eine \nDiskussion zur Regelfinanzierung des Bundes f\u00fcr Kinder-\nbetreuung hatten. \n\nEigentlich wollte ich nicht darauf eingehen, aber da CDU- \nund SPD-Fraktion darauf eingegangen sind, m\u00f6chte ich es \nauch tun. Die Haushaltsverhandlungen liegen nun schon \neinige Zeit zur\u00fcck. Die damalige PDS-Fraktion hat sich \ndazu positioniert. Wir haben es begr\u00fc\u00dft, dass die Pauscha-\nle aufgestockt, f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr Geld \neingestellt wurde und Investitionsmittel vorgesehen \nwurden, aber \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: Aber, aber.) \n\n\u2013 Ich sage nat\u00fcrlich \u201eaber\u201c, Frau Dr. Schwarz. Entschul-\ndigen Sie bitte. Wir haben das positiv formuliert. Nun \nbringen Sie doch nicht die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre immer \ndiese Geschichte. Wenn man es sich vor Augen f\u00fchrt, \ndann hat die Erh\u00f6hung der Pauschale einen nachholenden \nCharakter und die Einstellung der Investitionsmittel den \nGrund gehabt, dass sie zwei Jahre vorher im Haushalt \nherausgefallen waren. Vor dem Hintergrund der fr\u00fchkind-\nlichen Bildung m\u00f6chte ich nicht immer die Haushaltsver-\nhandlungen von vor zwei Jahren diskutieren m\u00fcssen. \n\nFrau Staatsministerin, wir waren vor zwei Wochen ge-\nmeinsam auf der Fachtagung zum Bildungsplan. Sie \nhatten einen Termin und mussten eher weg. Das ist in \nOrdnung. Die Tagung begann morgens mit der permanen-\nten Anmahnung, dass die Rahmenbedingungen nicht \nstimmen und verbessert werden m\u00fcssen, um den Bil-\ndungsplan umzusetzen. Das ging am Nachmittag in jedem \nRedebeitrag so weiter. Das ist ein wichtiger Aspekt. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nWir werden darauf reagieren!) \n\n\u2013 Entschuldigung, in dem Bereich haben Sie leider noch \nkeine Aktivit\u00e4ten entwickelt. Auf der Tagung gab es vom \nSozialministerium und auch von Ihnen keine konkreten \nAussagen, wie es zu verbessern w\u00e4re und die Rahmenbe-\ndingungen geschaffen werden k\u00f6nnen. Das ist dringend \nnotwendig. \n\nDen Rest lasse ich an dieser Stelle weg. Ich bitte trotzdem \num Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Neubert, habe \nich Sie richtig verstanden, dass Sie damit das Schlusswort \n\n 3208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\neinsparen werden? War das ein Redebeitrag ohne \nSchlusswort oder m\u00f6chten Sie noch? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme \nzum Schlusswort. Ich bitte zum einen um punktweise \nAbstimmung unseres Antrages und zum anderen m\u00f6chte \nich im Vorgriff, weil wir das in unseren Antrag integrieren \nwollen, noch etwas zum Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sagen. Der Antrag der GR\u00dcNEN \nm\u00f6chte den Punkt 2 unseres Antrages vollst\u00e4ndig erset-\nzen. Das w\u00fcrde bedeuten, dass der Ansatz des Stufenpla-\nnes, den ich noch einmal ausgef\u00fchrt hatte, wegfallen \nw\u00fcrde. Das halten wir f\u00fcr falsch. Nichtsdestotrotz ist \nnat\u00fcrlich der Punkt, die Zugangsbeschr\u00e4nkungen abzu-\nschaffen, f\u00fcr uns ein wichtiger und er ist in unseren \nAntrag schon integriert. Das haben Sie auch bei meinem \nRedebeitrag schon bemerkt. Vor dem Hintergrund w\u00fcrden \nwir diesen Punkt, also diesen Anstrich, zun\u00e4chst die \nZugangsbeschr\u00e4nkungen zur Ganztagsbetreuung in \nKindertagesst\u00e4tten auszuschlie\u00dfen, als dritten Anstrich \nzum zweiten Punkt hinzuf\u00fcgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wie wir mit diesem \nVorschlag umgehen werden, m\u00fcssen wir sehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEr ist Bestandteil unseres Antrages!) \n\nDer Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN geht aber weiter, \nalso m\u00fcssen wir zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag der GR\u00dcNEN \nabstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\u00fcber die Drucksache 4/4029. Dazu liegt ein \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor \n\u201eKostenfreie Kindertagesbetreuung in Sachsen\u201c. Hier \nwird begehrt, den Punkt 2 des vorher genannten Antrages \ndurch eine explizit andere Fassung zu ersetzen. Frau \nHerrmann, m\u00f6chten Sie diesen einbringen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben in dem \u00c4nde-\nrungsantrag zwei Nahziele beschrieben, die auf dem Weg \nzur geb\u00fchrenfreien Kita liegen. Ich m\u00f6chte an das an-\nkn\u00fcpfen, was ich vorhin gesagt habe und was auch \nHerr Neubert noch einmal aufgegriffen hat: dass die \nRahmenbedingungen ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen und damit \nauch die Qualit\u00e4t, so wie es auf der Tagung zum Ausdruck \ngebracht wurde. Unsere weiteren Nahziele sind erstens \nkeine Zugangsbeschr\u00e4nkungen und zweitens ein geb\u00fch-\nrenfreies Schulvorbereitungsjahr. \n\nWer wird von den geb\u00fchrenfreien Kitas profitieren und \nwas muss vorher sein? Dazu habe ich vorhin schon etwas \ngesagt und f\u00fchre jetzt noch weiter aus. \n\nErstens. In benachteiligten Familien ist oft mindestens ein \nElternteil arbeitslos und die Eink\u00fcnfte sind in der Regel \ngering. Das sind die Familien, die auch jetzt keine  \nKita-Geb\u00fchren bezahlen, aber auch keinen Anspruch auf \nganzt\u00e4gige Betreuung haben, jedenfalls dann nicht, wenn \ndie Kommunen aufgrund ihrer Haushaltslage Beschr\u00e4n-\n\nkungen in der Betreuungszeit f\u00fcr diese Familien beschlie-\n\u00dfen, in denen mindestens ein Elternteil zu Hause ist. Wir \nwollen zun\u00e4chst das Aus dieser Zugangsbeschr\u00e4nkungen \nerreichen, bevor kostenlose Kitas dran sind. \n\nZweitens. F\u00fcr die Kinder, die aus Gr\u00fcnden, die in ihnen \nselbst liegen \u2013 Sie erinnern sich an die Formulierungen im \nKita-Gesetz \u2013, vom Besuch der Kitas ausgeschlossen \nsind, wollen wir einen Anspruch auf den Besuch der Kita \nerreichen. \n\nDrittens. Als ersten Schritt auf dem Weg zu geb\u00fchrenfrei-\nen Kitas wollen wir ein kostenfreies Vorschuljahr. Dabei \nweisen wir ausdr\u00fccklich darauf hin, dass die fr\u00fchkindliche \nBildung f\u00fcr uns mit der Geburt anf\u00e4ngt und von Anfang \nan wichtig ist. Es ist falsch anzunehmen, dass das letzte \nJahr vor der Schule fr\u00fchere Vers\u00e4umnisse richten k\u00f6nne. \n\nAlso, wir wollen zuerst mehr Qualit\u00e4t, wir wollen die \nRahmenbedingungen f\u00fcr die Umsetzung des Bildungspla-\nnes \u00e4ndern, und wir wollen die Abschaffung der Zu-\ngangsbeschr\u00e4nkungen. Deshalb haben wir diesen \u00c4nde-\nrungsantrag vorgelegt, und ich bitte Sie, ihm zuzustim-\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu diesem \n\u00c4nderungsantrag noch einmal Redebedarf? \u2013 Herr  \nNeubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Ganz kurz: Wir \nhaben gesagt, unser erster Schritt in Richtung kostenfreie \nKita ist ein kostenfreier Hort. Vor diesem Hintergrund \nwerden wir uns zu diesem Punkt enthalten. Inhalt-\nlich-formal nat\u00fcrlich, weil unser Stufenplan damit vom \nTisch w\u00e4re. Das, was uns sehr wichtig ist, haben wir \nintegriert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nRedew\u00fcnsche? \u2013 Bitte, Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Frau Herrmann, Ihre Priorit\u00e4tensetzung gef\u00e4llt mir \nwesentlich besser als die der Linksfraktion.PDS, die nur \nmit dem \u201eGeldregen\u201c kommt. \n\nIch m\u00f6chte zu Ihrem ersten Anstrich, in dem Sie die \nZugangsbeschr\u00e4nkungen ansprechen, sagen: Wir haben in \nunser Kindertagesst\u00e4ttengesetz ganz bewusst die Formu-\nlierung aufgenommen, dass es eben keine Zugangsbe-\nschr\u00e4nkung geben soll, und ich m\u00f6chte all diejenigen \nherzlich bitten, die in Stadt- oder Gemeinder\u00e4ten oder \nJugendhilfeaussch\u00fcssen sitzen, in denen Beschl\u00fcsse \ngefasst werden, die dies konterkarieren, dass wir vor dem \nHintergrund unseres g\u00fcltigen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes \ndie Rechtsaufsicht verst\u00e4rkt einbeziehen; denn aus unserer \nSicht werden jetzt auch Beschl\u00fcsse gefasst, die rechtswid-\nrig sind. \n\nZum zweiten Anstrich \u2013 Schulvorbereitungsjahr: Sie \nhaben von Qualit\u00e4t gesprochen; ich finde dies wichtig. \nWir haben f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr bereits mehr \n\n 3209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nGeld eingestellt, und dass wir w\u00e4hrend der Haushaltsde-\nbatte nochmals \u00fcber diese Probleme sprechen, ist von der \nStaatsministerin angek\u00fcndigt worden. \n\nHeute k\u00f6nnen wir diesem Antrag jedoch leider so nicht \nzustimmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00e4tten wir ihn gestern gestellt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keinen \nweiteren Redebedarf mehr erkennen, deshalb k\u00f6nnen wir \nzur Abstimmung kommen. \n\nWir stimmen nun ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksa-\nche 4/4121. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag dennoch \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nNun kommen wir zum Antrag der Linksfraktion.PDS in \nder Drucksache 4/4029. Es war beantragt worden, punkt-\nweise abzustimmen. Wer dem Punkt 1 dieses Antrages \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Hierzu hat die Linksfraktion.PDS \nbeantragt, die Formulierung \u201ezun\u00e4chst die Zugangsbe-\nschr\u00e4nkung zur Ganztagsbetreuung in Kindertagesst\u00e4tten \nauszuschlie\u00dfen\u201c als einen dritten Anstrich in Punkt 2 \naufzunehmen. Ist das so richtig? \u2013 Dann stimmen wir \u00fcber \nPunkt 2 mit der eben von mir genannten Erg\u00e4nzung ab. \nIch frage, wer dem Punkt in dieser Neufassung seine \nZustimmung geben m\u00f6chte. \u2013 Danke. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltun-\ngen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist \ndieser Punkt 2 abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 3 des Antrages auf. Wer die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 3 Stimmenthaltungen, eine gro\u00dfe Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr; dennoch ist Punkt 3 mehrheitlich abge-\nlehnt worden. Damit, meine Damen und Herren, er\u00fcbrigt \nsich eine Gesamtabstimmung \u00fcber diesen Antrag. \n\nWir beenden den Tagesordnungspunkt 4 und ich rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nGesunde Lebensmittel f\u00fcr die Menschen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/3724, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Die Einreicherin erh\u00e4lt das Wort; Herr \nAbg. Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Am letzten Sonntag endete in Berlin die \n71. Internationale Gr\u00fcne Woche. Sie ist eine in ihrer \nAusrichtung einzigartige internationale Ausstellung der \nErn\u00e4hrungs- und Landwirtschaft sowie des Gartenbaus. \nNahrungs- und Genussmittelproduzenten aus aller Welt \nnutzen die Gr\u00fcne Woche in Form von L\u00e4ndergemein-\nschaftsschauen und Produktm\u00e4rkten als Absatz- und \nTestmarkt sowie zur Imagefestigung. \n\nIm Rahmen der Pr\u00e4sentationen nehmen Produkte wie \nObst und Gem\u00fcse, Fleisch, Fisch sowie Molkereiprodukte \neinen bedeutenden Platz ein. Ein fast vollst\u00e4ndiges Wein-, \nBier- und Spirituosenangebot, verbunden mit internatio-\nnalen Spezialit\u00e4ten, l\u00e4sst keine kulinarischen W\u00fcnsche \noffen. Entsprechend dem Konsumtrend bieten Agrardi-\nrektvermarkter und der Biomarkt mit Produkten aus \nkontrolliertem biologischem Anbau ein aktuelles Ange-\nbotsspektrum. Dabei kann sich jeder Besucher von der \nLeistungsf\u00e4higkeit der Ern\u00e4hrungswirtschaft wie auch \nvon der Qualit\u00e4t verschiedenster Lebensmittel \u00fcberzeu-\ngen. Faktisch wird hier jedes Lebensmittel vom Stall bzw. \n\nFeld bis hin zur Veredlung pr\u00e4sentiert. Jeder einzelne \nAussteller ist dabei bem\u00fcht, von der eigenen Qualit\u00e4t zu \n\u00fcberzeugen, und ich darf Ihnen aus eigener Erfahrung \nsagen, dass diese Qualit\u00e4t stimmt. Insbesondere die \ns\u00e4chsische und die deutsche Lebensmittelbranche zeigen \nauf h\u00f6chstem Niveau, wie gesunde Lebensmittel auszuse-\nhen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Leider gibt es aber immer \nwieder schwarze Schafe, die die gesamte Branche in \nVerruf bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich meine jetzt nicht die schwarzen Schafe als Schafe, \nHerr Prof. Porsch, Sie wissen das. \n\nDer eigentliche Skandal ist, dass in diesen F\u00e4llen Le-\nbensmittel produziert oder Rohstoffe verarbeitet werden, \ndie eine Gefahr f\u00fcr Leib und Leben darstellen. Zuletzt war \nes der so genannte Gammelfleischskandal, der Deutsch-\nland bewegte, und obwohl gerade in der Nahrungsmittel-\nbranche die Nachpr\u00fcfbarkeit der Herkunft und des Her-\nstellungsprozesses inzwischen eine wichtige Rolle spielt, \nk\u00f6nnen derartige Skandale nicht hundertprozentig verhin-\ndert werden. Dabei steht fest, dass in Deutschland bereits \nheute die strengsten Lebensmittelkontrollen stattfinden, \nund gerade wegen dieser Kontrollen kann die gute Quali-\n\n 3210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nt\u00e4t gehalten werden und sch\u00e4tzen die Verbraucher welt-\nweit die Produkte der deutschen Landwirtschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Dies soll nat\u00fcrlich auch in \nZukunft so bleiben, deshalb setzen sich die Koalitions-\nfraktionen f\u00fcr eine Null-Toleranz-Politik gegen\u00fcber der in \ndiesem Verhalten liegenden kriminellen Energie ein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDer letzte Fleischskandal macht deutlich, dass es in der \nBundesrepublik Deutschland und damit auch im Freistaat \nSachsen schnellerer und umfassenderer Ma\u00dfnahmen \nbedarf, die den Verbraucher vor verdorbenen Lebensmit-\nteln sch\u00fctzen. Ein wichtiger Punkt ist in diesem Zusam-\nmenhang das so genannte Zehn-Punkte-Programm der \nBundesregierung und der L\u00e4nder. Gerade diese Punkte \nsind ausdr\u00fccklich zu unterst\u00fctzen, da man auf diese Weise \nnicht nur zu einem kurzfristigen Erfolg, sondern auch \nlangfristig zu einem besseren Verbraucherschutz, gerade \nauch f\u00fcr die Menschen im Freistaat Sachsen, kommt. \n\nLassen Sie mich die einzelnen Punkte in K\u00fcrze aufzeigen. \nIn dem Programm steht, dass die Verantwortlichen bei \nsolchen Lebensmittelskandalen strafrechtlich \u201ekonsequen-\nter als in der Vergangenheit\u201c verfolgt werden sollen. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann,  \nund Marko Schiemann, CDU) \n\nWir setzen uns in diesem Zusammenhang daf\u00fcr ein, dass \nsich wirtschaftliche Prozesse nicht nur auf Gewinnmaxi-\nmierung reduzieren d\u00fcrfen. Wir unterst\u00fctzen daher alles, \num solch gewissenlosen Machenschaften das Handwerk \nzu legen. \n\nIn dem Sofortprogramm soll \u2013 erstens \u2013 der Informations-\naustausch zwischen Bund und L\u00e4ndern verbessert werden. \nInformationen werden seit Mitte Dezember vom Bundes-\namt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit \nt\u00e4glich ausgewertet und dem Bundesministerium wie auch \nden Bundesl\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nEin schneller Informationsaustausch ist damit gew\u00e4hrleis-\ntet. \n\nZweitens. Die Meldepflicht soll ausgeweitet werden. So \nm\u00fcssen auch Lebensmittelunternehmen, denen unsichere \nLebensmittel angeboten werden und die diese zur\u00fcckwei-\nsen, gemeldet werden. Eine entsprechende Anregung will \ndie Bundesregierung in der EU durchsetzen. \n\nDrittens: Bund und L\u00e4nder wollen, dass Transporte von \nFleisch besser dokumentiert werden, um die R\u00fcckver-\nfolgbarkeit zu gew\u00e4hrleisten und die Umdeklarierung von \nLebensmitteln zu erschweren. Der Ausgang und der \nEmpfang m\u00fcssen k\u00fcnftig in einem Dokument zusammen-\ngefasst werden. \n\nViertens. Die \u00dcberwachungen sollen auf K\u00fchl- und \nLagerr\u00e4ume ausgedehnt werden, die an lebensmittelverar-\nbeitende Betriebe angeschlossen sind. \n\nF\u00fcnftens. Willenserkl\u00e4rung, die geltenden Strafrahmen \nbei Verst\u00f6\u00dfen gegen die lebensmittel- und futtermittel-\nrechtlichen Bestimmungen konsequenter auszusch\u00f6pfen. \n\nDie Justizbeh\u00f6rden sollen dazu mit Fortbildungen sensibi-\nlisiert werden. \n\nSechstens. Ermittlungsbeh\u00f6rden sollen ihre Erkenntnisse \nan die Beh\u00f6rden weiterleiten, die f\u00fcr die Lebensmittelsi-\ncherheit verantwortlich sind. Die Justizministerkonferenz \nist damit bereits besch\u00e4ftigt. \n\nSiebentens. Bildung von Schwerpunkt-Staatsanwalt-\nschaften in den L\u00e4ndern. \n\nAchtens. Das Bundesamt f\u00fcr Risikobewertung soll koor-\ndinierend mit den notwendigen Risikobewertungen \nbeauftragt werden. \n\nNeuntens. Bundesminister Horst Seehofer wird mit der \nFleischwirtschaft und dem Handel dar\u00fcber sprechen, wie \ndie Wirtschaft ihre eigenen Kontrollen verbessern kann. \nDazu werden auch die verbraucherpolitischen Sprecher \nder im Bundestag vertretenen Fraktionen eingeladen. \n\nSchlie\u00dflich soll und wird in diesen Tagen eine erste \nGespr\u00e4chsrunde mit den Vertretern der L\u00e4nder stattfinden, \num zu beraten, wie die Lebensmittelkontrollen verbessert \nwerden und die \u00fcberwachenden Beh\u00f6rden effektiver \narbeiten k\u00f6nnen. Au\u00dferdem sollen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter der Lebensmittelwirtschaft, die Informationen \n\u00fcber kriminelle Machenschaften weitergeben, besser \ngesch\u00fctzt werden. Um Preisdumping zu vermeiden, will \nSeehofer bei den Ministern der L\u00e4nder f\u00fcr ein Verbot \nwerben, Lebensmittel unter dem Einkaufspreis zu ver\u00e4u-\n\u00dfern. Um k\u00fcnftig die Namen von Firmen nennen zu \nk\u00f6nnen, die Verst\u00f6\u00dfe begangen haben, will der Minister \nschon sehr bald einen Entwurf eines Verbraucherinforma-\ntionsgesetzes vorlegen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, dass dieses Pro-\ngramm die in unserem Antrag enthaltenen Auftr\u00e4ge an die \nStaatsregierung voll umf\u00e4nglich beachtet und umsetzt. \nDaher werden wir mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit und im \nInteresse aller Beteiligten darauf achten, dass diese \nPunkte entsprechend umgesetzt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs geht dabei sowohl um den Verbraucher als auch um \nden Unternehmer, aber auch um unsere Landwirte. Leid-\ntragende des aktuellen Fleischskandals sind neben den \nLandwirten alle sich korrekt verhaltenden Unternehmen \nder Produktionskette. \n\n(Zuruf von der CDU: Und die Verbraucher!) \n\nDie vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \nInformation f\u00fcr Bund und L\u00e4nder bei Verst\u00f6\u00dfen gegen das \nLebensmittelrecht sind die richtige Konsequenz aus dem \nj\u00fcngsten Fleischskandal, um die aufgedeckten M\u00e4ngel \nwirkungsvoller zu bek\u00e4mpfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie sehr herzlich, \ndem Antrag der Fraktionen von CDU und SPD zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n 3211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-Frak-\ntion, bitte, Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das Problem der Sicherheit \nvon Lebensmitteln ist in den letzten Jahren sehr stark in \nden Fokus der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt. Immer wieder \nwaren und sind Skandale an der Tagesordnung. Ich \nm\u00f6chte nur an den j\u00fcngsten Fleischskandal erinnern. \n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist in diesem Zusammenhang die Reaktion \nder Fleischbranche. Diese hat ihre Unterst\u00fctzung im \nKampf gegen den Handel mit verdorbenem Fleisch \nversprochen und zugesagt, die eigenen Kontrollen deut-\nlich zu verbessern. Die staatliche Lebensmittelkontrolle \nkann jedoch nicht durch die Eigen\u00fcberwachung ersetzt \nwerden. Sie ist nach wie vor notwendig. Das zeigen die \nim Jahresbericht 2004 zur amtlichen Lebensmittel\u00fcber-\nwachung aufgelisteten Ergebnisse der Kontrollen und \nUntersuchungen. \n\nF\u00fcr Sachsen kann man, was den Umfang dieser Kontrol-\nlen angeht, recht zufrieden sein. Aber der Skandal um das \nso genannte Gammelfleisch, der auch an Sachsen nicht \nspurlos vor\u00fcbergegangen ist, ist ein Warnsignal, dar\u00fcber \nnachzudenken, was noch verbessert werden kann und \nmuss. \n\nDie europ\u00e4ischen Vorgaben tragen dazu bei, die Sicherheit \nvon Lebensmitteln weiter zu erh\u00f6hen. Das am \n1. Januar 2006 in Kraft getretene neue Lebensmittelhy-\ngienerecht beinhaltet f\u00fcr die amtliche Lebensmittelkon-\ntrolle unter anderem die Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tsmana-\ngementsystems. Mit dem Aufbau eines solchen Systems \nwurde im Freistaat Sachsen bereits im Jahre 2004 begon-\nnen. Damit wird die Lebensmittel\u00fcberwachung verst\u00e4nd-\nlicher, transparenter und vergleichbarer. Man darf aber \nnicht verschweigen, welche Probleme sich im Bereich der \nLebensmittelkontrolle ergeben. Besonders macht sich hier \nder zunehmend global agierende Handel bemerkbar. \n\nAuf einer Tagung der Bundesverbraucherzentrale zur \nLebensmittelkontrolle, die vor einer Woche im Rahmen \nder Gr\u00fcnen Woche in Berlin stattgefunden hat, wurde die \nStudie \u201eSchwachstellen bei den Lebensmittelkontrollen \nbei global gehandelten Lebensmitteln\u201c diskutiert. Es \nwurde deutlich, dass Warenstr\u00f6me, die \u00fcber mehrere \nL\u00e4nder mit unterschiedlichen Verpackungen und Etiket-\ntierungen abgewickelt werden, eine effektive Kontrolle \nerschweren. \n\nDas n\u00e4chste Problem sind die schwarzen Schafe, die \nkeine schwarze Wolle geben. Hierzu kann man eine \neinfache Rechnung aufmachen. F\u00fcr die Entsorgung von \neiner Tonne verdorbenem Putenfleisch in einer Tierk\u00f6r-\nperbeseitigungsanlage sind zirka 150,00 Euro zu berap-\npen, dagegen belaufen sich die Einnahmen bei einem \nWeiterverkauf auf zirka 1 000 bis 1 200 Euro. Das ist ein \nGesch\u00e4ft, das sich lohnt. Diesen r\u00fccksichtslosen Gesch\u00e4f-\ntemachern muss man das Handwerk legen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch ein paar \nWorte zum Verbraucherinformationsgesetz verlieren. \n\nMittlerweile haben sich die Koalitionsfraktionen auf \nBundesebene mit einem Antrag f\u00fcr dieses Gesetz stark \ngemacht. Auch Bundesminister Seehofer hat sich daf\u00fcr \nausgesprochen. Das Gesetz kann also schnell vorgelegt \nwerden, da die Vorarbeiten bereits abgeschlossen sind. \n\nDer Deutsche Bundestag hat bereits in den Jahren 2002 \nund 2005 unter F\u00fchrung der SPD entsprechende Initiati-\nven beschlossen, die zum damaligen Zeitpunkt an den \nMehrheitsverh\u00e4ltnissen im Bundesrat gescheitert sind. \nDas Verbraucherinformationsgesetz wird die Sanktions-\nm\u00f6glichkeiten gegen schwarze Schafe durch Auskunfts-\nanspr\u00fcche der Verbraucherinnen und Verbraucher st\u00e4rken \nhelfen. Au\u00dferdem wird die gesellschaftliche Kontrolle \nverbessert und die Systeme der Selbstkontrolle werden \nintensiviert. \n\nFerner m\u00f6chte ich etwas zum \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS sagen. Wir werden diesem \u00c4nde-\nrungsantrag nicht zustimmen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWarum nicht?) \n\ndenn das k\u00e4me aus unserer Sicht einem Misstrauensvotum \ngegen\u00fcber der Gro\u00dfen Koalition auf Bundesebene gleich. \nDaher pl\u00e4diere ich f\u00fcr die Annahme unseres Antrages in \nder urspr\u00fcnglichen Fassung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS spricht der Abg. Horst Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte zu Punkt 1 des Antrages der Koalitionsfraktionen \nsprechen. Meine Kollegin Frau Caren Lay wird sich zu \nPunkt 2 \u00e4u\u00dfern. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Koalitions-\nfraktionen fordert nichts als Selbstverst\u00e4ndlichkeiten und \nsuggeriert zugleich, dass es im Freistaat mit den Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeiten wohl doch nicht so gut bestellt ist. \nNat\u00fcrlich muss der Verbraucherschutz einen hohen \nStellenwert einnehmen und nat\u00fcrlich m\u00fcssen alle Ma\u00df-\nnahmen getroffen werden, damit keine verdorbenen \nLebensmittel in den Umlauf gelangen. \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen! \nWenn Sie Ihren Antrag ernst nehmen wollen \u2013 ich habe da \nso meine Zweifel, weil die Staatsregierung zu Beginn des \nJahres auf die Kleine Anfrage meines Kollegen \nDr. Pellmann mitteilte, dass sie im Bereich der Lebens-\nmittel\u00fcberwachung keinen Handlungsbedarf sehe \u2013, dann \nsorgen Sie auch f\u00fcr die erforderliche Personalausstattung \nim Bereich der Lebensmittelkontrolle und deren finanziel-\nle Sicherstellung. \n\nWenn Sie also Ihren Antrag ernst nehmen wollen, dann \nsorgen Sie auch daf\u00fcr, dass das Staatsministerium f\u00fcr \nSoziales schneller auf festgestellte Unterschiede zwischen \n\n 3212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nden Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten bei der Lebens-\nmittelkontrolle reagiert. Dann sorgen Sie auch daf\u00fcr, dass \ndas Staatsministerium einen Bericht dar\u00fcber vorlegt, wo \ndie Hauptursachen bei Verst\u00f6\u00dfen liegen und warum es in \nwelchen Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten besonders \nviele Verst\u00f6\u00dfe gibt, und dass die Bev\u00f6lkerung regelm\u00e4\u00dfig \ninformiert wird. \n\nErst letztes Wochenende gab es R\u00fcckrufaktionen, nachzu-\nlesen in der \u201eBild am Sonntag\u201c vom 22.01. Die Firma \nFrigeo warnte vor ihren Zitro-Cola-Lutschern. 300 kg \nLollis waren mit einem erh\u00f6hten S\u00e4uregehalt hergestellt \nworden. Bei dem Verzehr dieser Lollis drohen Ver\u00e4tzun-\ngen an Mund und Lippen. Die Kaufland-Fleischwaren \nSB-GmbH warnte vor ihren Hackfleischpackungen von \nPurland. In Gehacktem mit dem Verbrauchsdatum \n21. Januar waren Kolibakterien entdeckt worden. \n\nWas zeigt uns das? Die Skandale aus der Fleischwirt-\nschaft Ende vergangenen Jahres k\u00f6nnen sich wiederholen. \nIn der Bundesrepublik werden j\u00e4hrlich \n200 000 Lebensmittelinfektionen registriert. Hierbei \nhandelt es sich allerdings nur um die Spitze des Eisbergs, \nda es auf dem Weg der Registraturen nat\u00fcrlich allerhand \nInformationsverluste gibt. Nach den Ermittlungen des \nRobert-Koch-Instituts werden in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern in den letzten Jahren bei den Salmonellosen und bei \nden Campylobacteriosen die meisten Erkrankungen in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern gemeldet. Woran wird das wohl \nliegen? \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium sch\u00e4tzt ein, dass  \ndie amtliche Lebensmittel\u00fcberwachung des Freistaates \nSachsen ihre Aufgaben auf hohem Niveau zuverl\u00e4ssig \nerf\u00fcllt. Meine Vorredner haben dazu ausgef\u00fchrt, im Jahr \n2004 seien 81 % der zirka 60 000 erfassten Lebensmittel-\nbetriebe amtlich kontrolliert worden. Der Bundesdurch-\nschnitt liegt bei 58 %. Ich m\u00f6chte das Ergebnis nicht \nkleinreden. Sachsen nimmt damit unter den Bundesl\u00e4n-\ndern immerhin den f\u00fcnften Platz ein. K\u00f6nnen wir aber \ndamit zufrieden sein? Ich meine nein. Ziel muss es sein, \nalle Lebensmittelbetriebe amtlich zu kontrollieren. Inso-\nfern sind 81 % eben nicht ausreichend. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u00dcbrigens, bei den im Jahr 2004 durchgef\u00fchrten \n28 969 Lebensmitteluntersuchungen hat es 4 315 Bean-\nstandungen gegeben. Hier belegt Sachsen einen neunten \nPlatz. Bei der Anzahl der Lebensmittelkontrolleure ist \nSachsen Schlusslicht gemeinsam mit Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. Hier liegen \nwahrscheinlich Ursachen f\u00fcr den Spitzenplatz bei den \ngemeldeten Erkrankungen. \n\nIm Freistaat Sachsen selbst ist auff\u00e4llig, dass die Unter-\nschiede von Kontrollen zu festgestellten Verst\u00f6\u00dfen von \n1,2 % in Aue-Schwarzenberg bis zu 51,3 % in Rie-\nsa-Gro\u00dfenhain reichen. Es w\u00e4re aufschlussreich zu \nerfahren, wie diese Unterschiede zwischen den Landkrei-\nsen und Kreisfreien St\u00e4dten zustande kommen. Entweder \nsind die einen zu gr\u00fcndlich und die anderen zu nachl\u00e4ssig \n\noder es gibt objektive Gr\u00fcnde, die im Verhalten der \neinzelnen Lebensmittelbetriebe liegen. Wir wissen es \nnicht. \n\nWie auch immer \u2013 eine Reaktion aus dem Staatsministeri-\num f\u00fcr Soziales ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Vielleicht erfahren \nwir heute schon erste Ergebnisse. Die Linksfraktion \nschl\u00e4gt vor, dass die Staatsregierung bei der Lebensmit-\ntel\u00fcberwachung in enger Zusammenarbeit mit den ande-\nren Bundesl\u00e4ndern Standards f\u00fcr ein einheitliches Kon-\ntrollniveau festlegt. Auch bedarf es klarer Regelungen, \nwie h\u00e4ufig und in welchen Abst\u00e4nden die Untersuchungen \nin den Lebensmittelobjekten durchzuf\u00fchren sind. \n\nMeine Damen und Herren, von den 248 Sollstellen der \nLebensmittelkontrolleure im Freistaat Sachsen sind nur \n197 besetzt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nVon den 28 Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten im \nFreistaat erf\u00fcllen gerade sieben die geforderte Stellenzahl. \nNat\u00fcrlich obliegt es den Landkreisen und Kreisfreien \nSt\u00e4dten, ihre \u00c4mter im Rahmen ihrer Selbstverwaltung zu \nbesetzen. Meine Damen und Herren und Frau Orosz, die \nEmpfehlungen und das Dr\u00e4ngen der Staatsregierung, alle \nfreien Stellen m\u00f6glichst zu besetzen \u2013 so wie Sie es \nDr. Pellmann beschrieben haben \u2013 reicht meines Erach-\ntens nicht aus. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass in allen Landkreisen \nund Kreisfreien St\u00e4dten die Pflichtaufgaben der Lebens-\nmittel\u00fcberwachung und -kontrolle erf\u00fcllt werden; denn es \ngeht um das Wohl der Menschen in unserem Land und \nnicht nur der Produzenten \u2013 um deren h\u00f6chstes Gut: ihre \nGesundheit. \n\nDeswegen wird die Linksfraktion dem Punkt 1 des Antra-\nges zustimmen. Zum Schluss gestatten Sie mir noch eine \nAbwandlung aus dem Evangelium: Der Mensch lebt nicht \nvom Brot allein, er braucht auch Rettich und Eisbein. Er \nbraucht zum Leben Ideale, vielleicht auch Aale. Doch das \nalles n\u00fctzt ihm nichts, wenn das Zeug verdorben ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nNPD. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zu Beginn meiner Ausf\u00fchrun-\ngen m\u00f6chte ich die SPD-Fraktion hier im Saal fragen, \nwarum sie sich eigentlich an diesem fadenscheinigen \nAntrag beteiligt. Dieser Antrag ist bei genauem Hinsehen \neine Farce. Die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \ngibt vor, den Verbraucherschutz wieder einmal neu \nerfunden zu haben. \n\nFakt ist \u2013 und es m\u00fcsste den Damen und Herren der SPD-\nFraktion gel\u00e4ufig sein \u2013, dass die damalige rot-gr\u00fcne \nBundesregierung bereits im April 2002 einen entspre-\nchenden Gesetzentwurf im Bundestag eingebracht hat. \nDieser Gesetzentwurf wurde durch den unionsgef\u00fchrten \n\n 3213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nBundesrat abgelehnt, ohne Verbesserungsvorschl\u00e4ge oder \nAlternativen vorzulegen. So viel zur Glaubw\u00fcrdigkeit von \nCDU und SPD. \n\nAuch der im Dezember in den Bundestag eingebrachte \nEntwurf der GR\u00dcNEN f\u00fcr ein Verbraucherinformations-\ngesetz wird \u2013 so denke ich \u2013 keine Mehrheit finden. Der \nGrund liegt einzig und allein darin, dass die CDU/CSU \nmit Herrn Minister Seehofer dieses Thema nach dem \naktuellen Fleischskandal f\u00fcr ihre populistischen Zwecke \nbesetzt und das Gesetz, nachdem es gr\u00fcndlich verw\u00e4ssert \nwurde, nun auf ihre Fahne schreiben m\u00f6chte. \n\nWir alle \u2013 damit meine ich alle Abgeordneten hier im \nHause \u2013 h\u00e4tten schon l\u00e4ngst ein St\u00fcck mehr Verbraucher-\nsicherheit haben k\u00f6nnen, wenn der Gesetzgebungsprozess \ndamals nicht durch die Union verhindert worden w\u00e4re. \n\nIn dem hier vorgelegten Antrag haben die Koalitionsfrak-\ntionen erkl\u00e4rt: \u201eDer gerade stattgefundene Fleischskandal \nmacht deutlich, dass es in der Bundesrepublik Deutsch-\nland und damit auch im Freistaat Sachsen schneller und \numfassender Ma\u00dfnahmen bedarf, die den Verbraucher vor \nverdorbenen Lebensmitteln sch\u00fctzen.\u201c Wenn Sie das jetzt \nerst erkannt haben, meine Damen und Herren, dann: \nGuten Morgen! \n\nDas Grundproblem \u2013 das m\u00fcssen Sie sich sagen lassen \u2013 \nliegt in einer hemmungslosen und v\u00f6llig ausufernden \nFreiz\u00fcgigkeit der Wirtschaft. Das oberste Ziel der Le-\nbensmittelproduktion in Deutschland ist nicht nur die \nQualit\u00e4t, sondern m\u00f6glichst hoher Gewinn. Das beginnt \nbei unhaltbar niedrigen Preisen, welche die Landwirte f\u00fcr \nihre Produkte erhalten. Jeder kennt den Skandal um die \nMilch. Es endet bei einem regelrechten Preis- und Ver-\ndr\u00e4ngungswettbewerb im Supermarkt, bei dem die Quali-\nt\u00e4t langfristig auf der Strecke bleiben muss. Die Auswir-\nkungen des j\u00fcngsten Fleischskandals sind dabei nur die \nSpitze des Eisberges. \n\nHinzu kommt, dass Lebensmittel unn\u00f6tig lange Trans-\nportwege zur\u00fccklegen, bis sie letztendlich beim Verbrau-\ncher gelandet sind. Was wir brauchen, sind k\u00fcrzere \nTransportwege und die N\u00e4he des Verbrauchers zum \nErzeuger. Es scheint so, dass Qualit\u00e4t Geschichte ist. \nBillig ist heutzutage in. \n\nDie Schaffung der gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die \nVerbraucherinformation allein reicht aber nicht aus.  \nEinige meinen vielleicht, dass K\u00fche lila sind und Fische \nals St\u00e4bchen im Meer umherschwimmen. Durch diese \nUnwissenheit besteht die Gefahr, dass viele Menschen \nnicht mehr bereit dazu sind, die Preise zu bezahlen, die \nunsere Bauern brauchen, um gesunde Lebensmittel \nherzustellen. Genau dort liegt unser Ansatzpunkt. Wir \nwollen eine Lebensmittelproduktion, die klein strukturiert \nund nahe am Menschen ist; denn Lebensmittel d\u00fcrfen \nnicht ausschlie\u00dflich dazu dienen, die Gewinne der Gro\u00df-\nkonzerne zu steigern. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen, dass wir \u2013 ungeachtet der \nTatsache, dass es sich bei dem vorliegenden Antrag um \neinen populistischen Schaufensterantrag handelt \u2013 dem \n\nAntrag und dem \u00c4nderungsantrag zustimmen werden; \ndenn ein kleiner Schritt ist bekanntlich besser als gar \nkeiner. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Wir alle wollen gesunde Lebensmit-\ntel f\u00fcr unsere B\u00fcrger. Nur h\u00e4tten wir uns gefreut, wenn \ndie Beantrager der Fraktion nicht nur die Lebensmittel, \nsondern auch Tabakerzeugnisse, Kosmetika und sonstige \nBedarfsgegenst\u00e4nde im Sinne der Begriffsbestimmung \ndes Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetzes mit \nim Visier gehabt h\u00e4tten. Ihr Antrag wirkt sehr begrenzt. \nIm Sinne dieser Bestimmungen geh\u00f6ren n\u00e4mlich auch \nnoch Trinkwasser und die Erzeugnisse des Weinrechts \ndazu. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nWir h\u00e4tten uns auch gefreut, wenn Sie nicht nur f\u00fcr \nProdukte, die bereits im Handel sind, Partei ergriffen \nh\u00e4tten, sondern im Sinne des vorbeugenden Verbraucher-\nschutzes auch f\u00fcr solche, die dazu bestimmt sind, in den \nHandel gebracht zu werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der beste Verbraucher-\nschutz wird durch mehr Informationen erreicht. Die \nMenschen m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, sich \numfassend \u00fcber ihre Lebensmittel zu informieren, um \naufgekl\u00e4rte und kluge Einkaufsentscheidungen zu treffen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das machen sie doch nicht!) \n\nWachsame Verbraucher ben\u00f6tigen einen schnellen und \neinfachen Informationszugang. Ein Verbraucherinforma-\ntionsgesetz findet daher die Zustimmung der FDP, wenn \nes tats\u00e4chlich zu einem sp\u00fcrbaren Mehr an Aufkl\u00e4rung \nund Unterrichtung der Verbraucher f\u00fchrt. \n\nZugleich wird die FDP jedoch ihr Augenmerk darauf \nrichten, dass ein Verbraucherinformationsgesetz nicht zu \neinem Mehr an B\u00fcrokratie f\u00fchrt; dass ein Verbraucherin-\nformationsgesetz den Verbrauchern hilft und nicht dazu \nf\u00fchrt, dass die Beh\u00f6rden ihrer eigentlichen Aufgabe, der \nLebensmittelkontrolle, aufgrund h\u00f6herer b\u00fcrokratischer \nBelastungen nicht mehr gerecht werden. Ein Verbraucher-\ninformationsgesetz darf auch nicht mit einem Unterneh-\nmensanklagegesetz verwechselt werden. \n\nDie f\u00fcnf Forderungen der Verb\u00e4nde aus dem Bereich der \nErn\u00e4hrungswirtschaft und des Handels sind v\u00f6llig ge-\nrechtfertigt und finden die volle Unterst\u00fctzung der FDP: \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. S\u00e4mtliche Informationen, auf deren Zugang ein An-\nspruch bestehen soll, m\u00fcssen sachgerecht aufbereitet und \nmit Erl\u00e4uterungen versehen werden. \n\n 3214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n2. \u00dcber nicht abgeschlossene Verwaltungsverfahren \nd\u00fcrfen von der Beh\u00f6rde keine Ausk\u00fcnfte erteilt werden, \ndenn viele beh\u00f6rdliche Ermittlungen erweisen sich im \nNachhinein als unbegr\u00fcndet. Die vorschnelle Offenlegung \nder Inhalte nicht abgeschlossener Verwaltungsverfahren \nkann f\u00fcr Unternehmen unumkehrbare sowie Existenz \ngef\u00e4hrdende Konsequenzen haben und unterbinden nicht \nselten wichtige Innovationen. Ich erinnere an den Bir-\nkel-Nudel-Skandal, durch den enormer Schaden entstan-\nden ist. Diesen Schaden gilt es von wirklich unbescholte-\nnen Unternehmen abzuwenden. \n\n3. Ein generelles \u201enaming\u201c und \u201eshaming\u201c darf es nicht \ngeben. Angesichts der erheblichen Konsequenzen einer \nNennung von Produkt- oder Unternehmensnamen in der \n\u00d6ffentlichkeit muss diese auf Sachverhalte, die eine echte \nGef\u00e4hrdungslage f\u00fcr den Verbraucher mit sich bringen, \nbeschr\u00e4nkt werden. \n\n4. Unternehmen m\u00fcssen \u00fcber die ver\u00f6ffentlichten Daten \ninformiert werden. Auch der R\u00fcckfluss an Informationen \nmuss in diesem Verbraucherinformationsgesetz gew\u00e4hr-\nleistet sein. \n\n5. Ein Informationsanspruch gegen\u00fcber Unternehmen ist \nnicht notwendig. \n\nDie vorgeschlagenen Eckpunkte sind aus Sicht der FDP \nunverzichtbar, um einen f\u00fcr die Verbraucher und die \nbetroffenen Wirtschaftsbereiche gleicherma\u00dfen verl\u00e4ssli-\nchen Vollzug der Verbraucherinformation zu gew\u00e4hrleis-\nten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der CDU und der \nSPD, Sie m\u00f6chten Lebensmittelkontrollen st\u00e4rker auf \nRisikobereiche konzentrieren. Wir in der FDP-Fraktion \nh\u00e4tten uns schon sehr gefreut, wenn Sie auch mitgeteilt \nh\u00e4tten, welche das denn nach Ihrer Auffassung sind. Nur \nnoch Gebiete, die auff\u00e4llig wurden \u2013 nur noch Fleisch und \nEier? Ich als bekennender Raucher bin schon auch an \ngesunden Tabakerzeugnissen interessiert. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie m\u00f6chten Verst\u00f6\u00dfe streng und unnachgiebig verfolgt \nhaben. Die Lebensmittelkontrolleure in Sachsen haben im \nJahr 2004 von 3 492 erfassten Betrieben immerhin 3 357 \nkontrolliert; das ist eine Quote von 96 %. Von \u00fcber \n14 000 Einzelkontrollen wurde bei 965 festgestellten \nVerst\u00f6\u00dfen am Ende gegen zw\u00f6lf durch ein Strafverfahren \nermittelt. Was das nach sich zieht \u2013 da sind wir uns, \nglaube ich, alle einig: Die schwarzen Schafe m\u00fcssen \nstrenger bestraft werden. \n\n(Zuruf von Linksfraktion.PDS: Durch Verweis!) \n\nDazu gibt es Vorschl\u00e4ge, die gar nicht mal so dumm sind; \ndass wir Strafen auferlegen, und zwar an der Stelle, wo \ndie schwarzen Schafe am besten getroffen werden k\u00f6n-\nnen: Ziehen wir doch 10 % des monatlichen Umsatzes ein \nund legen das als Strafe auf. Von der populistischen \n\nForderung, dass die, die gern Fleisch in Umlauf bringen, \nes selbst essen m\u00fcssen, m\u00f6chte ich mal absehen. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber Ihr Antrag erweckt den Anschein, in Sachsen gebe \nes einen rechtsfreien Raum, Verst\u00f6\u00dfe w\u00fcrden nicht erfasst \nund entsprechend geahndet. Das ist ein starkes St\u00fcck \nangesichts der Kontrollquote, die gerade in unserem \nFreistaat aufzuweisen ist. Ich habe den Eindruck, manche \nm\u00f6chten hinter jedes Schwein vier Kontrolleure stellen \u2013 \ndas geht so nicht. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf etwas ganz Praktisches \nhinweisen, was in diesem Land oftmals nicht mehr geh\u00f6rt \nwerden will, gerade als Handwerker: Wer als Verbraucher \nFleisch einkauft, sollte vielleicht einmal mehr darauf \nachten und sich in dem Raum umschauen: H\u00e4ngt in der \nFleischerei ein Meisterbrief? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn er diesen sieht, kann er sicher sein, es ist eine \nsichere Einkaufsquelle. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr G\u00fcnther, ich glaube, Sie \nhaben etwas verwechselt. Das, wor\u00fcber wir hier unter \nanderem reden, hei\u00dft Verbraucherinformationsgesetz und \nnicht Unternehmerinformationsgesetz. Sie haben viel-\nleicht doch nicht genau darauf geschaut. \n\nOffensichtlich braucht es ja die Skandale, wie den \nFleischskandal im Dezember, um Bewegung in die \nDebatte und in die Politiker zu bringen. Zum Gl\u00fcck f\u00fcr \ndie Verbraucher landete das Ekelfleisch dann doch nicht \nin aller Munde. \n\nWir nehmen den Antrag der Koalition, dass der Freistaat \nSachsen den Skandal nunmehr zum Anlass nimmt, den \nVerbraucherschutz zu bef\u00f6rdern, erstaunt auf. Dass von \nIhnen, von der CDU die Initiative kommt \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201ef\u00fcr die z\u00fcgige Verabschiedung eines Verbraucherinfor-\nmationsgesetzes einzutreten\u201c, ist eine ganz neue Qualit\u00e4t, \ndenn der Freistaat Sachsen war in der Vergangenheit Teil \njenes Bollwerks aus unionsgef\u00fchrten Bundesl\u00e4ndern, die \neinen wirksamen Verbraucherschutz durch ein entspre-\nchendes Gesetz verhindert haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nVielleicht war es ja auch die SPD!) \n\nSeit Jahren fordert B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bereits \nein solches Verbraucherinformationsgesetz. Bereits \nzweimal hat die Union ein wirksames Gesetz abgelehnt: \n2002 lie\u00df die Unionsmehrheit im Bundesrat das Gesetz \nscheitern, und im September 2005 haben Union und FDP \n\n 3215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\ndie Verbraucherinformationsrechte aus dem im Bundesrat \nverabschiedeten Lebensmittel- und Futtermittelrecht \ngestrichen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas ist unglaublich!) \n\nWas soll ein Informationsgesetz f\u00fcr die Verbraucher? Da \nsind wir wahrscheinlich ziemlich unterschiedlicher \nAuffassung. Bei Ihnen steht dar\u00fcber \u201egesunde Lebensmit-\ntel\u201c, und ich wei\u00df nicht, ob Herrn Kupfer klar ist, dass es \nim Verbraucherinformationsgesetz um mehr als Lebens-\nmittel geht. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ja!) \n\nWas soll ein solches Gesetz? Es soll die Konsumenten in \ndie Lage versetzen, selbst zu entscheiden, was auf ihrem \nTeller landet. Wirksamer Verbraucherschutz f\u00fchrt die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Abh\u00e4ngigkeit von den \nProduzenten und Beh\u00f6rden. Wirksamer Verbraucher-\nschutz stellt Informationen zur Verf\u00fcgung und ist in \ndiesem Sinne Teil einer umfassenden Prophylaxe und \nSelbstbestimmung. \n\nIn der Vergangenheit hat sich die Union dagegen gesperrt, \ndass der Verbraucher umfassende Informationen \u00fcber die \nBelastungen der Lebensmittel mit Fungiziden, Insektizi-\nden, Herbiziden und anderen Pestiziden erh\u00e4lt, und wir \nk\u00f6nnen deshalb noch gar nicht glauben, dass das jetzt \nanders werden soll. Das so genannte Gammelfleisch ist \ndie Ursache der heutigen Debatte \u2013 die Problemlage reicht \naber viel weiter. \n\nLassen Sie mich zum Beispiel die Statistik des Inlandab-\nsatzes von Pflanzenschutzmittelwirkstoffen in Deutsch-\nland anf\u00fchren. Dieser Statistik ist zu entnehmen, dass \nallein in Deutschland Jahr f\u00fcr Jahr 34 678 Tonnen oder, \nwenn Ihnen das besser gef\u00e4llt, rund 34,5 Millionen \nKilogramm Pflanzenschutzmittel ausgebracht werden. \nDas entspricht etwas weniger als einem Pfund Pflanzen-\nschutzmittel pro Kopf der Bev\u00f6lkerung. Fast ein Pfund \nGift f\u00fcr jeden von uns! Diese Statistik erfasst nicht die \nGifte, die \u00fcber den Import von Lebensmitteln zu uns \nkommen. \n\nIch will Ihren Blick f\u00fcr die Punkte sch\u00e4rfen, auf die es \nbeim Verbraucherinformationsgesetz ankommt. Dem \nBundestag liegt ein Gesetzentwurf von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vom 15.12. letzten Jahres vor. Die \nwichtigsten Punkte darin sind erstens Transparenz, zwei-\ntens Informationsrechte, drittens Auskunftspflichten. \n\nTransparenz \u2013 das hei\u00dft, ganz lapidar gesagt, Verbraucher \nund \u00d6ffentlichkeit m\u00fcssen wissen, was los ist und was \ndrin ist. Dreh- und Angelpunkt dabei wird sein, ob \nVerbrauchern ein Informationsrecht \u00fcber vorhandene \nDaten bei Beh\u00f6rden einger\u00e4umt wird oder ob sie weiter-\nhin auf Lust oder Unlust der Verwaltungen angewiesen \nsind. Verbraucher m\u00fcssen fr\u00fchzeitig erfahren k\u00f6nnen, wer \npanscht, wer abzockt und wer betr\u00fcgt, und das nicht nur \nbei Lebensmitteln, sondern auch bei Dienstleistungen; ich \nverweise auf Hygienem\u00e4ngel in der Imbissstube. \n\nUnternehmen sollen im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nverpflichtet werden, verbraucherrelevante Informationen \nherauszugeben. Der Verbraucher hat ein Recht darauf zu \nerfahren, ob seine Gesichtscreme mit Hilfe von Tierversu-\nchen entwickelt wurde oder ob die Milch gebende Kuh \nmit genver\u00e4ndertem Soja gef\u00fcttert wurde. Daf\u00fcr haben \nwir in Sachsen ein Beispiel. Sie wissen, dass Sachsen-\nmilch die einzige Gro\u00dfmolkerei Deutschlands ist, die \nbehauptet, ihre Milchlieferanten nicht auf die gentechnik-\nfreie F\u00fctterung der K\u00fche verpflichten zu k\u00f6nnen, und das, \nobwohl sich bekannterma\u00dfen drei Viertel der Verbrauche-\nrinnen und Verbraucher in Deutschland gegen Genfood \naussprechen. \n\nDie schon geltenden Informationsm\u00f6glichkeiten der \nBeh\u00f6rden m\u00fcssen um den Bereich der Vorsorge erweitert \nwerden, zum Beispiel wenn Eltern von Kleinkindern \nwissen wollen, ob Obst und Gem\u00fcse auch unterhalb der \nSchwellenwerte mit Pestiziden belastet sind. Jetzt, nach \nden Skandalen, plant die Bundesregierung ein Verbrau-\ncherinformationsgesetz. Es soll z\u00fcgig \u2013 im Schulter-\nschluss mit der Wirtschaft, versteht sich \u2013 in einer \nSchmalspurversion vorgelegt werden. Das ist vermutlich \nder kleinste gemeinsame Nenner, auf den sich die Koaliti-\non hier im Freistaat einigen k\u00f6nnte. Mit unserem umfas-\nsenden Gesetzentwurf hat das wahrscheinlich nicht viel \nzu tun. \n\nIch erspare mir Bemerkungen zum 10-Punkte-Programm. \nNur so viel: Das Verbraucherinformationsgesetz kommt \ndarin gar nicht vor. Es wird lediglich in einem Diskussi-\nonspapier erw\u00e4hnt. Aber auf die Details, die ich genannt \nhabe, wird es ankommen, wenn wir kein Seifenblasenge-\nsetz haben wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Abgeordnete? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nDr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Kollegin, Sie haben \nsoeben gesagt, die Firma Sachsenmilch/M\u00fcllermilch sei \ndie einzige in Deutschland, die ihre Bauern nicht ver-\npflichte, nur gentechnikfreie Futtermittel zu verwenden. \nK\u00f6nnen Sie das best\u00e4tigen? Verpflichten alle anderen \ndeutschen Molkereien ihre Bauern und ihre Lieferanten \nentsprechend? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das habe ich nicht gesagt. \nIch habe gesagt, dass Sachsenmilch die einzige Molkerei \nist, die behauptet hat, sie k\u00f6nnte sie nicht darauf ver-\npflichten. Das war meine Aussage. \n\n(Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: \nDas machen sie aber nicht allein!) \n\nUnser Verst\u00e4ndnis von Verbraucherrechten erm\u00f6glicht den \nB\u00fcrgern eine Entscheidung dar\u00fcber, welche Produkte sie \nessen wollen und welche nicht. Wir wollen den B\u00fcrgern \n\n 3216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\ndie M\u00f6glichkeit geben, \u00fcber Ern\u00e4hrungsfragen und ihren \nStellenwert f\u00fcr die pers\u00f6nliche Gesundheit \u2013 unter Um-\nst\u00e4nden h\u00e4ngt daran das gesamte Gesundheitswesen \u2013 \nselbst zu bestimmen. \n\nWir stimmen Ihrem Antrag trotzdem zu, und zwar im \nSinne eines Vertrauensvorschusses, und hoffen, dass \nwenigstens Teile Ihrer Koalition unter Verbraucherschutz \netwas \u00c4hnliches verstehen wie wir. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gesundheitli-\ncher Verbraucherschutz hat Vorrang, gesundheitlicher \nVerbraucherschutz muss Vorrang haben \u2013 vor den wirt-\nschaftlichen Interessen von Unternehmen, die die Ge-\nsundheit der Verbraucherinnen und Verbraucher gef\u00e4hrden \nund ihre Branche in Verruf bringen. Wer Lebensmittel-\nskandale zuk\u00fcnftig vermeiden und das Krisenmanage-\nment verbessern will, der darf nicht nur bei der Lebens-\nmittelkontrolle ansetzen, sondern der muss auch bei der \nVerbesserung der Informationsrechte der Verbraucherin-\nnen und Verbraucher und bei der Auskunftserteilung \ndurch die Beh\u00f6rden ansetzen. \n\nWarum ist das so wichtig? Wie h\u00e4ngen Lebensmittelsi-\ncherheit und Verbraucherschutz zusammen? Zum einen, \nweil sich Verbraucherinnen und Verbraucher dann selbst \nbesser sch\u00fctzen k\u00f6nnen, wenn sie die Namen der Herstel-\nler vergammelter, verseuchter oder ansonsten unappetitli-\ncher Ware kennen. Aber verbesserte Verbraucherrechte \nwirken auch pr\u00e4ventiv; denn es wirkt nat\u00fcrlich diszipli-\nnierend auf die Hersteller, wenn sie bef\u00fcrchten m\u00fcssen, \ndass ihre Namen \u00f6ffentlich genannt werden, wenn sie \nzum Beispiel verdorbene Ware in Umlauf bringen. Diese \nabschreckende Wirkung ist gewollt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Schwarze Listen!) \n\nMit Punkt 2 des Koalitionsantrages sollte deshalb folge-\nrichtig die Einf\u00fchrung eines Verbraucherinformationsge-\nsetzes auch auf Bundesebene gefordert werden. Wir als \nLinksfraktion anerkennen auch die erstaunliche Lernf\u00e4-\nhigkeit der Union. Zwar ist der Begriff \u201eVerbraucher-\nschutz\u201c in der Bezeichnung des Ministeriums von der \nersten Stelle, an die er eigentlich geh\u00f6rt, an die dritte \nStelle gerutscht und das ehemalige BMVEL hei\u00dft jetzt \nmerkw\u00fcrdigerweise BMELV; aber immerhin, auf Bundes-\nebene gibt es ein Verbraucherministerium und damit eine \nB\u00fcndelung der Kompetenzen. Davon sind wir in Sachsen \nimmer noch weit entfernt. \n\nErst auf der letzten Landtagssitzung haben Sie unseren \nEntwurf eines Informationsfreiheitsgesetzes, in dem es im \nGrunde um den gleichen Gedanken ging, abgelehnt, und \n\ndas zu Hochzeiten des Gammelfleischskandals. Es freut \nmich also, dass Sie so schnell hinzugelernt haben. \n\nNur, wenn diese Offenheit bereits vorher da gewesen \nw\u00e4re, dann h\u00e4tten wir schon l\u00e4ngst ein Verbraucherinfor-\nmationsgesetz; denn bislang sind alle Versuche, ein \nsolches einzuf\u00fchren, an der sinnlosen Blockadehaltung \nund der Klientelpolitik der CDU gescheitert. Auf Bundes-\nebene haben Sie \u2013 Frau Herrmann erw\u00e4hnte es bereits \u2013 \nden Gesetzentwurf der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung abge-\nlehnt \u2013 auch Sachsen hat das getan \u2013 und auf Landesebene \nden Verbraucherinformationsgesetzentwurf der PDS. \n\nSie kennen sicherlich die Diskussion auf Bundesebene um \ndas von Minister Seehofer geplante Verbraucherinforma-\ntionsgesetz. Ihm wird von der Opposition vorgeworfen, \ndass seine Vorstellungen nicht weit genug gingen. Ein \nVerbraucherinformationsgesetz, das seinen Namen ver-\ndient, muss Folgendes sicherstellen: Wir brauchen Aus-\nkunftsrechte der Verbraucher gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden \nund gegen\u00fcber den Unternehmen. Die \u00d6ffentlichkeit \nmuss erfahren, welche Unternehmen verdorbenes Fleisch \neinkaufen, verarbeiten und auftischen. Man muss in \ndiesen Fragen Ross und Reiter beim Namen nennen. Wir \nbrauchen ferner mehr Befugnisse der Beh\u00f6rden. Sie \nm\u00fcssen von sich aus und auch bei kleinen Verst\u00f6\u00dfen die \n\u00d6ffentlichkeit informieren k\u00f6nnen. Wir brauchen einen \nInformationsbericht. Schlie\u00dflich muss ein Verbraucherin-\nformationsgesetz, wenn es wirkungsvoll sein soll \u2013 auch \ndas haben wir heute schon von den GR\u00dcNEN und der \nFDP geh\u00f6rt \u2013, \u00fcber Lebensmittel hinausgehen und Be-\ndarfsgegenst\u00e4nde umfassen. \n\nMeine Damen und Herren! An diese bundespolitische \nDiskussion kn\u00fcpft der \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion \nan. Das Misstrauen, verehrte Frau Kollegin Deicke, das \nSie uns hier gegen\u00fcber der Bundesregierung unterstellt \nhaben, ist angesichts der Ank\u00fcndigungen von Minister \nSeehofer, nur ein Schmalspurgesetz einzubringen, durch-\naus begr\u00fcndet. Wir wollen kein Schmalspurgesetz. Wenn \nwir die Staatsregierung beauftragen, auf Bundesebene \nt\u00e4tig zu werden, dann sollten wir ganz konkret sagen, was \nsie dort tun soll. Nur durch unseren \u00c4nderungsantrag \nbekommt Ihr Antrag \u00fcberhaupt einen Sinn; denn das, was \nim Koalitionsantrag steht, wird ohnehin von Minister \nSeehofer gemacht. Mit der Annahme unseres \u00c4nderungs-\nantrages h\u00e4tte die heutige Debatte konkrete Folgen und \neinen konkreten Sinn. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, Frau Staatsministerin Orosz; bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Es ist in der Tat so: Die \ngesundheitliche Unbedenklichkeit von Lebensmitteln \nmuss f\u00fcr uns h\u00f6chste Priorit\u00e4t haben. Als im November \n\n 3217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nbei Routinekontrollen der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwa-\nchung in anderen Bundesl\u00e4ndern die heute schon genann-\nten Missst\u00e4nde im Fleischhandel aufgedeckt wurden, \nhaben die zust\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Lebensmittel\u00fcberwa-\nchungsbeh\u00f6rden unverz\u00fcglich reagiert und kurzfristig \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige K\u00fchlhauskontrollen durchgef\u00fchrt. \nNeben den acht gro\u00dfen EG-zugelassenen K\u00fchlh\u00e4usern \nwurden fl\u00e4chendeckend auch alle sonstigen K\u00fchlh\u00e4user \nsowie weitere Lagerr\u00e4ume von Fleischverarbeitungsbe-\ntrieben \u00fcberpr\u00fcft. Bei der Kontrolle der insgesamt \n329 Objekte wurden keine nennenswerten Verst\u00f6\u00dfe gegen \ndie einschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften festgestellt. Insoweit \nsind die Staatsregierung und die ihr nachgeordneten \nBeh\u00f6rden ihrer Verantwortung f\u00fcr die Lebensmittelsi-\ncherheit und den Schutz der s\u00e4chsischen Verbraucherin-\nnen und Verbraucher zeitnah und entschlossen nachge-\nkommen. \n\nNat\u00fcrlich haben Vorf\u00e4lle mit dem Gammelfleisch zu \neinem Vertrauensverlust bei den Verbraucherinnen und \nVerbrauchern gef\u00fchrt. Ich denke, das ist unbestreitbar. \nAber lassen Sie mich an dieser Stelle noch einmal klar-\nstellen: Es waren hier kriminelle Kr\u00e4fte am Werk, die das \nVertrauen der Menschen in die Sicherheit der Lebensmit-\ntel leichtfertig aufs Spiel gesetzt und vor allen Dingen das \nAnsehen der ganzen Branche in Misskredit gebracht \nhaben. \n\nVon unseren s\u00e4chsischen Betrieben waren nur einzelne als \nEmpf\u00e4nger verd\u00e4chtiger Fleischlieferungen betroffen. Sie \nwaren aus anderen Bundesl\u00e4ndern beliefert worden. \n\nDer Ihnen vielleicht aus den Medien bekannte Fall hat \ngezeigt, wie verantwortungsbewusst die belieferte Firma \ngehandelt hat. Sie hat die gelieferte Charge mutma\u00dflich \nverdorbenen Fleisches von sich aus gemeldet und rekla-\nmiert und dieses Fleisch nicht f\u00fcr Verarbeitungszwecke \ngenutzt. Ich will damit sagen, es war richtig, die Verant-\nwortlichkeit f\u00fcr die Sicherheit der von ihnen hergestellten \nWaren bzw. in den Verkauf gebrachten Lebensmittel bei \nden Lebensmittelunternehmen anzusiedeln. Herr Wehner, \ndas ist auch so. Nicht die Lebensmittelpr\u00fcfer aus den \nLandkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten sind zun\u00e4chst \nzust\u00e4ndig, sondern die eben genannten Unternehmen. Das \nsieht der Gesetzgeber so vor. Diese m\u00fcssen ihre Eigen-\nkontrollen und R\u00fcckverfolgbarkeitsmechanismen auch \nnoch weiter ausbauen. Lebensmittelkontrolleure, Le-\nbensmittelchemiker, amtliche Tier\u00e4rzte und Amtstier\u00e4rzte \nhaben die Wirksamkeit der Eigenkontrollmechanismen \nbei den Betriebskontrollen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wenn Sie so \nwollen, handelt es sich dabei um eine amtliche Gegenkon-\ntrolle der privatwirtschaftlichen Kontrollmechanismen \noder \u2013 kurz ausgedr\u00fcckt \u2013 um die Kontrolle der Kontrolle. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf auch darauf verwei-\nsen, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung, damals noch \nunter Zust\u00e4ndigkeit meines Kollegen Steffen Flath, bereits \nvor einigen Jahren eine Allianz f\u00fcr sichere Lebensmittel \nin Sachsen gegr\u00fcndet hat, in der sich sowohl Verarbeiter, \nder Handel, die Produzenten als auch Verbraucherschutz-\n\nbeh\u00f6rden gemeinsam diesem Thema widmen. Ich glaube, \nwir k\u00f6nnen heute feststellen: bisher erfolgreich. \n\nDie H\u00e4ufigkeit dieser Betriebskontrollen wird sich zu-\nnehmend an Risikogesichtspunkten orientieren, so auch in \nSachsen. Zu diesen Risikogesichtspunkten geh\u00f6rt die \nZuverl\u00e4ssigkeit des Inhabers bzw. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers \nebenso wie die Wirksamkeit der betrieblichen Qualit\u00e4tssi-\ncherungssysteme und die Anzahl und Schwere der in der \nVergangenheit festgestellten Verst\u00f6\u00dfe. Au\u00dferdem gew\u00e4hr-\nleistet das f\u00fcr alle Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden im \nFreistaat verbindlich eingef\u00fchrte Qualit\u00e4tsmanagement-\nsystem, dass die strengen Regeln zur Lebensmittelsicher-\nheit auf einem landesweit einheitlich hohen Niveau \nangewandt und die Zusammenarbeit der einzelnen Beh\u00f6r-\nden noch besser koordiniert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen braucht sich also auf \ndem Gebiet der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung \nnicht zu verstecken. Bei den entsprechenden L\u00e4nderver-\ngleichen zur Leistungsf\u00e4higkeit und der Qualit\u00e4t der \namtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung hat Sachsen, Herr \nKollege Wehner, immer gut abgeschnitten und Spitzen-\npl\u00e4tze belegt. Allerdings muss ich auch deutlich machen, \ndass eine \u00dcberwachung, egal in welcher Art und Weise \nsie stattfindet, niemals eine hundertprozentige Sicherheit \ngarantieren kann. Die \u00dcberwachungen basieren auf dem \nStichprobenprinzip und das ist auch die Aufgabe der \nLebensmittel\u00fcberwachung. Es ist schlicht und ergreifend \nnicht m\u00f6glich, jede Portion Eis vor der Freigabe amtlich \nzu pr\u00fcfen. \n\nBesondere Probleme bereiten aber auch die so genannten \nGesch\u00e4ftemacher, die mit offenkundig krimineller Energie \nam Werk sind. Die beh\u00f6rdliche T\u00e4tigkeit eines Lebensmit-\ntel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4ramtes ist nicht prim\u00e4r auf \ndie Entdeckung und Ahndung krimineller Machenschaf-\nten ausgerichtet, sondern vielmehr herrscht der Grundsatz \nBelehrung und Beratung vor Bestrafung. Diese Herange-\nhensweise erscheint f\u00fcr eine sonst redliche und verant-\nwortungsbewusst handelnde Branche auch heute noch \nangemessen. Zur Aufdeckung und vor allem zur Unter-\nbindung illegaler Machenschaften ist sie aber offenkundig \nnicht ausreichend. \n\nIch kann noch einmal meinen Appell an die \u00fcbergro\u00dfe \nMehrheit der redlichen Unternehmen auch in Sachsen \nrichten, sie sollten in einer Allianz der Redlichen alles \nunternehmen, um gemeinsam mit den \u00dcberwachungsbe-\nh\u00f6rden den schwarzen Schafen das Handwerk zu legen. \nDer Bund hat dieses Anliegen in einem Rechtsetzungs-\nvorhaben aufgegriffen, das darauf zielt, Lebensmittelun-\nternehmen zur Information der Beh\u00f6rden zu verpflichten, \nwenn sie Lieferungen nicht sicherer Lebensmittel erhalten \noder erhalten haben. Dieses Vorhaben unterst\u00fctze ich \nausdr\u00fccklich, meine Damen und Herren. \n\nDie Staatsregierung hat sich im \u00dcbrigen im Septem-\nber 2005 zustimmend zum 10-Punkte-Programm des f\u00fcr \nden Verbraucherschutz zust\u00e4ndigen Ministers Horst \nSeehofer ge\u00e4u\u00dfert und sie unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich auch \nalle Rechtsetzungsvorhaben, die der Verbesserung der \n\n 3218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nLebensmittelsicherheit und dem Schutz der Verbraucher-\ninteressen dienen. Dazu geh\u00f6rt auch das aus diesem \nAnlass gewisserma\u00dfen wiederbelebte Vorhaben, \nFrau Herrmann, eines Verbraucherinformationsgesetzes, \nauf dessen Grundlage eine angemessene Verbraucherin-\nformation praktikabel gestaltet werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Vertreter der Staatsregie-\nrung haben sich in diesem Sinne auch in die Diskussion \nauf der Arnstadt-Konferenz der Agrarministerien am \n12. Januar 2006 eingebracht, auf der \u00fcber notwendige \nKonsequenzen aus dem Fleischskandal beraten und \nabgestimmt wurde. \n\nWir werden diese Szene sehr sensibel und mit Augenmerk \ndiese Szene verfolgen und alles das, was in unseren \nKr\u00e4ften steht, zur Beseitigung tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition. Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die heutige Debatte hat noch \neinmal deutlich gemacht, wie wichtig eine funktionieren-\nde Lebensmittel\u00fcberwachung ist. Es kann ferner festge-\nstellt werden, dass aus dem j\u00fcngsten Fleischskandal \nbereits Konsequenzen gezogen wurden, auch wenn dem \neinen oder anderen diese Ma\u00dfnahmen noch nicht weit \ngenug gehen, siehe das 10-Punkte-Programm von Bun-\ndesminister Seehofer oder auch die eingeleiteten Geset-\nzesinitiativen zum Verbraucherinformationsgesetz. Das \nsind Schritte in die richtige Richtung. \n\nDie gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr eine qualitativ hochwer-\ntige Lebensmittel\u00fcberwachung sind gelegt. In Sachsen \ngeht es jetzt um eine z\u00fcgige konsequente Anwendung und \nAussch\u00f6pfung dieses gesetzlichen Rahmens \n\n(Beifall der Abg. Jutta Schmidt, CDU) \n\nund dabei insbesondere um eine risikoorientierte \u00dcberwa-\nchung. Wir sind auf einem guten Weg. Das hat gerade der \nBericht der Staatsministerin gezeigt. Danke sch\u00f6n noch \neinmal daf\u00fcr. \n\nAber es gibt nichts, was man nicht noch verbessern \nk\u00f6nnte. Um mit Philipp Rosenthal zu sprechen: \u201eWer \naufh\u00f6rt, besser zu werden, hat aufgeh\u00f6rt, gut zu sein.\u201c \n\nHier wurden in der Diskussion einige Handlungsfelder \ngenannt. Herrn G\u00fcnther m\u00f6chte ich ansprechen. Ich \nglaube, dass Sie doch eine sehr einseitige Sichtweise auf \ndie Dinge haben. Dass das Thema nat\u00fcrlich viel breiter \nanzupacken ist und wesentlich breiter diskutiert werden \nm\u00fcsste, als es in unserem Antrag angelegt war, gebe ich \nzu. Darin gebe ich Frau Herrmann Recht. \n\nAuch wurde angesprochen, dass die Vernetzung und \nKooperation der \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden der einzelnen \nBundesl\u00e4nder verbessert werden sollte, ebenso wie die \n\nKommunikation der L\u00e4nderbeh\u00f6rden untereinander und \nder Bundesbeh\u00f6rden. \n\nFrau Lay, Sie haben die B\u00fcndelung von Kompetenzen \nkritisiert, die Ihnen nicht weit genug geht. \n\nGerade zu diesem Zweck gibt es eine Verwaltungsverein-\nbarung zur B\u00fcndelung der \u00dcberwachungsaufgaben \nzwischen den Bundesl\u00e4ndern Sachsen, Sachsen-Anhalt \nund Th\u00fcringen. Dies ist ein guter Ansatz, um eine effekti-\nvere Ausnutzung der Ausstattung und der Kompetenzen \nzu erreichen. Kennen Sie diese Verwaltungsvorschrift? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDarum ging es gar nicht!) \n\nNicht nur in der Koalition sind wir uns einig dar\u00fcber, dass \nwir dringend ein Verbraucherinformationsgesetz brau-\nchen. Wie wir geh\u00f6rt haben, gibt es dazu einen neuen \nAnlauf. Klar ist aber auch, dass ein hohes Ma\u00df an Le-\nbensmittelsicherheit nur erreichbar ist, wenn sich alle \nProduzenten und jeder Verbraucher der Verantwortung um \nsichere Lebensmittel stellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Mir liegt \nzum Antrag ein \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS \nin der Drucksache 4/4139 vor. Wird Einbringung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \nverehrte Damen und Herren! Ich habe in meinem Beitrag \ndas Wesentliche zu unserem \u00c4nderungsantrag gesagt. Es \ngeht darum, das Anliegen eines Verbraucherinformations-\ngesetzes durch die notwendigen Bestandteile eines sol-\nchen Gesetzes zu untersetzen, dass es kein Schmalspurge-\nsetz wird, sondern ganz konkrete Aufgaben an die Bun-\ndesregierung bzw. in dem Fall zun\u00e4chst an die Landesre-\ngierung beschreibt, dass Verbraucherrechte auch wir-\nkungsvoll sichergestellt sind. Insofern bitte ich um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag. \n\nGestatten Sie mir, Frau Kollegin Deicke, noch die An-\nmerkung, dass ich von einer B\u00fcndelung der Kompetenzen \nim Zust\u00e4ndigkeitsbereich der s\u00e4chsischen Ministerien \ngesprochen habe, eine Forderung, die die SPD, solange \nsie in der Opposition war, ja auch mitgetragen hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzum \u00c4nderungsantrag noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es gibt in Deutschland ein Lebensmittel- und \nFuttermittelgesetzbuch. In diesem Gesetzbuch gibt es \neinen \u00a7 40. Dieser er\u00f6ffnet den Beh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit, \nunter bestimmten Voraussetzungen die \u00d6ffentlichkeit \n\n 3219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nunter Nennung des Produktnamens und des In-Verkehr-\nBringers zu informieren. \n\nFrau Staatsministerin ist schon darauf eingegangen, dass \nam 12. Januar 2006 eine Agrarministerkonferenz stattge-\nfunden hat. Diese Konferenz hat sich darauf geeinigt, die \nin dem \u00a7 40 verankerten Befugnisse der Beh\u00f6rden zu \nerweitern. Ziel der vorgeschlagenen \u00c4nderung ist es, in \nF\u00e4llen des hinreichenden Verdachtes, dass gegen Vor-\nschriften im Anwendungsbereich dieses Gesetzes, die \ndem Schutz der Verbraucher vor Gesundheitsgef\u00e4hrdung \noder vor T\u00e4uschung in nicht unerheblichem Ma\u00dfe dienen, \nversto\u00dfen wurde, den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die Ent-\nscheidung zur Information der \u00d6ffentlichkeit zu erleich-\ntern. Diesem Vorschlag kann ohne weiteres zugestimmt \nwerden. Der \u00a7 40 regelt dann ausreichend die Informati-\nonsbefugnisse der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und bedarf \nkeiner zus\u00e4tzlichen Erweiterung. \n\nZu den einzelnen Punkten in Ihrem \u00c4nderungsantrag. Aus \nVorgenanntem ist der erste Anstrich nicht erforderlich. \nDer zweite Anstrich k\u00f6nnte eventuell Angelegenheit der \nVerbraucherzentralen werden. Der dritte Anstrich w\u00e4re im \nVerbraucherinformationsgesetz zu regeln, muss sich aber \nauf alle Produkte beziehen, nicht nur, wie von Ihnen \nverlangt, auf Lebensmittel und Futtermittel. Der vierte \nAnstrich ist bereits \u00fcber \u00a7 40 LFGB erfolgt. F\u00fcnfter \nAnstrich: Ein verfahrensunabh\u00e4ngiger Zugang zu Infor-\nmationen ist abzulehnen. Das hat f\u00fcr mich auch etwas mit \nRechtssicherheit f\u00fcr die Beh\u00f6rden zu tun. Sechster An-\nstrich: erfolgt bereits \u00fcber eine Internetseite des SMS \u2013 es \nlohnt sich, vielleicht auch einmal hineinzuschauen. \nSiebenter Anstrich: Ein Verbraucherinformationsbericht \nist bereits f\u00fcr das Jahr 2006 vorgesehen. Die Federf\u00fch-\nrung f\u00fcr diesen Bericht liegt hier in Sachsen beim SMWA. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden lehnen wir den \u00c4nderungs-\nantrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich habe keinen \nweiteren Redebedarf, sondern nur eine Korrektur, weil es \n\nvor der Abstimmung des Antrages wichtig ist. Kollege \nKupfer hat eben erkl\u00e4rt, im Punkt 3 des Antrages ginge es \nnur um Lebensmittel und Futtermittel. Ich darf darauf \nhinweisen, dass in dem Punkt, weil Sie das eben kritisiert \nhaben, ausdr\u00fccklich Bedarfsgegenst\u00e4nde aller Art enthal-\nten sind. Insofern ist die umfassende Auflistung, die Sie \ngefordert haben, genau in unserem Antrag bereits vorhan-\nden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Ich sehe, das ist \nnicht der Fall. Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksache 4/4139. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch komme jetzt zum Ursprungsantrag. Ich stelle nun die \nDrucksache 4/3724 zur Abstimmung. Wer gibt die Zu-\nstimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe wenige Stimmenthaltungen, \nkeine Gegenstimmen. Damit ist die Drucksache beschlos-\nsen. \n\nJetzt gibt es eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \nBitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nm\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem bzw. unserem Ab-\nstimmungsverhalten geben. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, \ndass unser \u00c4nderungsantrag angenommen worden w\u00e4re, \ninsofern er konkrete Anliegen und einen erweiterten \nAuftrag an die Landesregierung formuliert. Aber wir \nm\u00f6chten uns dem Gesamtanliegen nicht verwehren und \nanerkennen, wie gesagt, dass sich die Union hier unseren \nForderungen angen\u00e4hert hat. Das wollen wir ja dann auch \nnicht nachtr\u00e4glich bestrafen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe damit \nden Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKinderrente \nDrucksache 4/4028, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die NPD \nbeginnt. Danach folgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nIch erteile nun der NPD-Fraktion das Wort. Frau Abg. \nSch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das bisherige Rentenversicherungssystem \nsteht offenkundig kurz vor dem Zusammenbruch. Im \n\nDezember letzten Jahres musste die Rentenauszahlung \nerstmals seit Bestehen der Bundesrepublik mit einem \nBundeskredit von 900 Millionen Euro finanziert werden. \nSo titelt zum Thema die \u201eBild\u201c-Zeitung am \n18. Januar 2006: \u201eSchrumpfrente \u2013 wovon sollen wir im \nAlter leben?\u201c \n\nDas ist eine gute Frage, auf die die lediglich in vier- oder \nf\u00fcnfj\u00e4hrigen Legislaturperioden denkenden Etablierten \n\n 3220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nentweder keine Antwort haben oder aber keine geben \nwollen, denn die Wahrheit ist einfach und brutal: \nschrumpfendes Volk, schrumpfende Rente. Ursache ist \ndabei weniger die erfreulicherweise gestiegene Lebens-\nerwartung der Menschen, sondern vielmehr der in der \ndeutschen Geschichte ungeheuerliche und einzigartige \nKindermangel. \n\nDer sich abzeichnende demografische Zusammenbruch in \neinem Land, in dem pro Paar deutlich weniger als zwei \nKinder geboren werden, n\u00e4mlich durchschnittlich 1,4, \nwird sich k\u00fcnftig immer st\u00e4rker auf das ganze bisherige \nSozialsystem auswirken. Als Erstes \u2013 ob man das nun \nwahrhaben will oder nicht \u2013 muss dabei die gesetzliche \nRentenversicherung, so wie wir sie bisher kannten, auf \nder Strecke bleiben. \n\nDas bestehende Rentenversicherungssystem hat durch die \nAbgabe v\u00f6llig falscher Anreize, die man durchaus als \nPr\u00e4mierung der Kinderlosigkeit bezeichnen kann, selbst \nzu den Zust\u00e4nden gef\u00fchrt, an denen es jetzt zerbricht. Das \nRentensystem funktioniert ja bekanntlich nur so lange, \nwie der Generationenvertrag halbwegs gesichert wird. \nSeitdem jedoch dieser Generationenvertrag einseitig von \nden bewusst Kinderlosen gek\u00fcndigt wurde, werden seine \nGrenzen deutlich. Den absolut unsozialen Anreiz zur \nKinderlosigkeit durch das bestehende Rentensystem will \nunser Antrag zur Einf\u00fchrung einer Kinderrente beseitigen. \n\nWie jeder wei\u00df, k\u00f6nnen kinderlose Paare, da sie keine \nErziehungsleistungen erbringen m\u00fcssen, wesentlich mehr \nArbeitseinkommen erzielen als Elternpaare und erwerben \ndamit h\u00f6here Rentenanspr\u00fcche. Paare mit Kindern verf\u00fc-\ngen tats\u00e4chlich nur \u00fcber 63 % des Einkommens, das \nvergleichbare Paare ohne Kinder haben. Das habe ich \nvorhin schon einmal gesagt. Das Einkommen wird durch \ndie Kinder und die Lebenshaltungskosten sprichw\u00f6rtlich \naufgezehrt. F\u00fcr andere wichtige Investitionen wie die \nAltersvorsorge bleibt so nat\u00fcrlich nicht genug \u00fcbrig. \n\u00dcberdies k\u00f6nnen die Kinderlosen, da die Sachkosten f\u00fcr \nKinder wegfallen, in erheblichem Umfang Kapital anspa-\nren. Diese ungerechte Umverteilung von den Eltern zu \nden Kinderlosen hat die Krisen heraufbeschworen, an \ndenen nicht nur das bestehende Rentensystem unweiger-\nlich scheitern muss. \n\nIn dem jetzt zu erwartenden \u2013 weil mathematisch bere-\nchenbaren \u2013 Szenario sind die Renten nicht nur nicht \nsicher, sondern selbstverst\u00e4ndlich sind auch sehr schmerz-\nhafte Einschnitte unausweichlich. Es ist an der Zeit sich \neinzugestehen, dass das bisherige Rentensystem nicht \nmehr zu retten ist, weil ihm die Grundlage einer nach-\nwachsenden Generation an Beitragszahlern entzogen \nwurde. \n\nDie Folge: Seit Jahren stehen steigenden Beitragszahlun-\ngen in die Rentenkasse keine wachsenden, sondern \nschrumpfende Anspr\u00fcche gegen\u00fcber. Insgesamt d\u00fcrften \ndie Rentenanwartschaften in den letzten f\u00fcnf Jahren um \nrund 40 % ihres Ursprungswertes gek\u00fcrzt worden sein, \nohne dass das jemand geglaubt h\u00e4tte, einfach weil es \nniemand gemerkt hat. Dabei sollte es nach der etablierten \n\nPolitik auch bleiben, wenn ein Franz M\u00fcntefering, SPD, \nschreibt, die Renten w\u00fcrden nicht gek\u00fcrzt. Wei\u00df er es \nnicht besser oder l\u00fcgt er vors\u00e4tzlich? \n\nDas b\u00f6se Erwachen vieler Millionen, die mit ihren k\u00fcnfti-\ngen Renten weder werden leben noch sterben k\u00f6nnen, \nwird jedenfalls kommen. Deshalb ist ein Systemwechsel \nunausweichlich. Die notwendige Umstellung auf eine \n\u201eKinderrente\u201c, die den demografischen Erfordernissen \nRechnung tr\u00e4gt, beendet die Umverteilung von den Eltern \nzu den in der Regel bewusst Kinderlosen und sichert ein \nmenschenw\u00fcrdiges Leben auch im Alter. \n\nMit der \u201eKinderrente\u201c wird der Beitragssatz zur gesetzli-\nchen Rentenversicherung auf maximal 20 % begrenzt und \nnach einer noch festzusetzenden Mindestbeitragsdauer der \nAnspruch auf eine staatlich garantierte Grundrente von \nzun\u00e4chst 900 Euro monatlich erworben. Diese Grundrente \nerh\u00f6ht sich f\u00fcr jedes nach dem 1. Januar 2007 geborene \nKind f\u00fcr die Eltern um 300 Euro monatlich, wobei die \nGrundrente und die Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Kinder in regelm\u00e4\u00dfigen \nAbst\u00e4nden an die Inflationsrate angepasst werden. Zudem \nerh\u00e4lt jeder Beitragszahler in die gesetzliche Rentenversi-\ncherung ab 1. Januar 2007 f\u00fcr jedes neugeborene Kind bis \nzu dessen 18. Lebensjahr einen monatlichen Beitragsbo-\nnus von 50 Euro. \n\nErg\u00e4nzt werden diese Ma\u00dfnahmen zu einer wirklichen \nGenerationengerechtigkeit durch die Verl\u00e4ngerung des \nErziehungsurlaubs auf f\u00fcnf Jahre, die entsprechend auf \ndie durchschnittliche Beitragsdauer bzw. auf die Grund-\nrente angerechnet werden. Das heutige Zwangsumvertei-\nlungssystem von Eltern zu den in der Regel bewusst \nKinderlosen w\u00fcrde dadurch beendet. Entgegen einer \nleider immer noch weit verbreiteten Meinung dienen ja \ndie Rentenbeitr\u00e4ge nicht der Vorsorge f\u00fcr den Beitrags-\nzahler, und ein Kapitalstock wird auch nicht gebildet. \nStattdessen flie\u00dfen diese Gelder mit erheblichen Steuer-\nzusch\u00fcssen sofort als Rente an die derzeitigen Empf\u00e4nger. \n\nDas f\u00fchrt nat\u00fcrlich angesichts des demografischen Zu-\nsammenbruchs in der BRD zu der einfachen Konsequenz, \ndass jede Rente, die ein Kinderloser bekommt, ihm von \nden Kindern anderer Leute geschenkt wird. Das aber \nkann, wie die Schlagseite der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung zeigt, nicht mehr lange so weitergehen. \n\nDie Konsequenz daraus kann nur sein: Um denselben \nRentenanspruch wie Eltern zu erwerben, m\u00fcssen Kinder-\nlose die erheblichen Kosten, die Eltern f\u00fcr die Erziehung \nvon Kindern entstehen, zus\u00e4tzlich zu den gew\u00f6hnlichen \nRentenbeitr\u00e4gen entweder selbst ansparen oder aber sich \nmit der von uns bevorzugten \u201eKinderrente\u201c zu gleichen \nTeilen an der Erziehung fremder Kinder beteiligen, um \neinen sozial gerechten und auch gerechtfertigten Beitrag \nzur Erneuerung der Generationen zu leisten. Nur so wird \nauch k\u00fcnftig f\u00fcr alle ein menschenw\u00fcrdiges Leben auch \nim Alter m\u00f6glich sein. \n\nMeine Damen und Herren! Im zweiten Redebeitrag wird \nSie mein Kollege Leichsenring \u00fcber weitere Einzelheiten \ninformieren. \n\n 3221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas muss nicht sein! \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \n\nSie freuen sich doch darauf, geben Sie es zu!) \n\nIch bedanke mich einstweilen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \nund bitte, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\ntion, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das, Frau \nSch\u00fc\u00dfler, kam mir jetzt so vor wie die Offenbarung eines \nF\u00fcnf-Jahres-Planes auf einem NPD-Parteitag. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: So etwas haben wir doch \ngar nicht! \u2013 Zuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nIn der Tat steht die Rente vor dem Aus \u2013 Sie haben v\u00f6llig \nRecht \u2013, aber nur dann, wenn man Ihrem Antrag folgt. \nDas, was die NPD oder die NPD in ihrer geschm\u00e4lerten \nZusammensetzung will, ist ein grunds\u00e4tzlicher Wandel \ndurch eine \u201eKinderrente\u201c. Ich sage Ihnen: Ihr Antrag ist \nunbrauchbar, er ist untauglich und er verr\u00e4t blanke Un-\nkenntnis. \n\nIch will einfach nur ein kleines Beispiel anf\u00fchren: Wenn \nin erster Linie Kinder Habende Rentenanspr\u00fcche erwer-\nben sollen, wie Sie das eben vorgetragen haben und auch \nin Ihrem Antrag deutlich gemacht wird, dann h\u00e4tten wir \ndie Situation, dass die Beitr\u00e4ge weithin von Kinderlosen \nzu zahlen w\u00e4ren, und diesen Kinderlosen st\u00fcnden dann \nihrerseits keine oder keine nennenswerten Anspr\u00fcche \ngegen\u00fcber. Die Fragen, die an dieser Stelle entstehen, sind \neher simpler Natur. Offensichtlich haben Sie sich damit \nnicht besch\u00e4ftigt. Aber der Antrag geht ja auch dahin, dass \ndie Staatsregierung t\u00e4tig werden soll. Sie wollen also die \nStaatsregierung das Gesch\u00e4ft, das Sie nicht selbst leisten \nk\u00f6nnen, erledigen lassen. \n\n(Zurufe der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler  \nund Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nIch richte an Sie einmal die folgende Frage: Was ist mit \nden Beitragszahlungen der Kinderlosen? Sagen Sie mal, \nwer ist denn bewusst kinderlos? \u201eBewusst kinderlos\u201c \nhaben Sie zweimal gesagt. Wie lange wollen Sie wem \nAnwartschaften geben? Ist der Anwartschaftserwerb \nvielleicht mit dem Auszug des Kindes aus der elterlichen \nWohnung beendet? Haben Sie Ihr Vorhaben \u00fcberhaupt \neinmal durchgerechnet oder soll auch das die Staatsregie-\nrung erledigen, weil Sie es nicht k\u00f6nnen? \n\nSie sprechen von Beitr\u00e4gen. Wer soll der Finanzier sein? \nGeht es um Beitr\u00e4ge oder geht es um Steuerleistungen? In \nIhrem Antrag ist weithin von Beitr\u00e4gen die Rede. Ich will \nauf die Auswirkungen dieser Frage, ob Beitr\u00e4ge oder \nSteuerleistungen, mit dem Hinweis auf einen Beitragsbo-\nnus f\u00fcr neugeborene Kinder eingehen. Entweder geht es \num eine reine Beitragsfinanzierung. Dann m\u00fcsste Ihr \n\nRentenkonglomerat von den Kinderlosen komplett finan-\nziert werden. Das w\u00e4re Ihre Vorstellung. Diesen Kinderlo-\nsen erw\u00fcchsen dann praktisch keine Anspr\u00fcche, jedenfalls \nkeine nennenswerten. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sie haben es nicht \nrichtig gelesen, Herr Schneider!) \n\nHaben Sie schon mal etwas vom Eigentumsschutz von \nSozialleistungen geh\u00f6rt? Was w\u00e4re bei einer reinen \nBeitragsfinanzierung mit dem Bundeszuschuss? \u2013 Auch \nkeine Antwort, auch gar keine Problematisierung in Ihrem \nAntrag. Sie lassen alles \u00fcber eine Steuerfinanzierung \nlaufen, obwohl Sie von Beitr\u00e4gen sprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nDann m\u00fcssten Sie von den bisherigen Beitragzahlern, \nKinder Habenden, Kinderlosen, vielleicht auch \u201ebewusst \nKinderlosen\u201c die entsprechend erworbenen Anwartschaf-\nten sofort steuerfinanzieren. Sofort! Ist Ihnen das be-\nwusst? Oder sollen die Betroffenen dann am besten ganz \nleer ausgehen? \n\n(Zuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nEs geht damit um volkswirtschaftliche Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nersten Ranges. Es geht um viel Geld, das Sie mit Ihrem \nAntrag \u2013 das will ich Ihnen zugestehen \u2013 ungewollt vielen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus der Tasche ziehen wollen. \n\nMeine Damen und Herren! All dies zeigt nicht nur, wie \nunausgegoren, sondern auch volkswirtschaftlich \u00fcberaus \nsch\u00e4dlich die Einf\u00e4lle sind, die die NPD, in dem Gedan-\nken bem\u00fcht, jetzt wieder als Sozialpartei zu erscheinen, \npopulistisch unter das Volk zu streuen versucht. \n\nVor allen Dingen der Hinweis auf bewusst Kinderlose, auf \nKinderlose und Kinder Habende, spaltet unsere Gesell-\nschaft, er ist \u00fcberhaupt gesellschaftssch\u00e4dlich. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Es gibt ja  \nkeinen Generationenvertrag mehr!) \n\nIhr Antrag zeigt auch: Sie haben sich mit dem bestehen-\nden System in Wahrheit \u00fcberhaupt nicht befasst. Ihre \nVorstellungen sind zudem h\u00f6chst ungerecht, weil Sie das \nVerh\u00e4ltnis von Beitragsleistung und Anspruch in keiner \nWeise er\u00f6rtern. Es ist eine Form von rechtssozialistischer \nUmverteilung, die Sie hier machen. Nein, meine Damen \nund Herren, so geht es nicht! Von der Rest-NPD k\u00f6nnen \nwir uns einen solchen Antrag nicht gefallen lassen. \n\nRentenrechtlich sind Beitr\u00e4ge f\u00fcr Kindererziehung seit \nJahrzehnten in Deutschland mittlerweile anerkannt. \nAnerkannt ist aber auch, dass die gesetzliche Rentenversi-\ncherung wie die Sozialversicherung insgesamt \u2013 und das \nist der einzige Punkt, der in Ihrem Antrag richtig ist \u2013 an \nden Folgen der r\u00fcckl\u00e4ufigen Bev\u00f6lkerungsstatistik leiden. \nDas ist der einzige Beitrag, der in Ihrem Antrag richtig ist. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber Sie verwechseln Ursache und Wirkung. Vor allem \nhaben Sie \u00fcberhaupt nicht bedacht, dass das, was Sie jetzt \nwollen, dazu f\u00fchrt, dass allenfalls, die Richtigkeit Ihres \n\n 3222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nGedankens unterstellt, ein Ergebnis fr\u00fchestens in 25 \nbis 30 Jahren zu erwarten w\u00e4re. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wenigstens dann!) \n\nWenn wir uns den Ursachen zuwenden, dann m\u00fcssen wir \nwissen, dass die Rentenversicherung sicherlich alles \nandere als in einem guten Zustand ist. Darauf richtet sich \ndas Bem\u00fchen dieses Hohen Hauses und auch des Bundes-\ntages, der sich mit einer Vielzahl von Antr\u00e4gen zu dem \nThema befasst. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nAber die Frage nach Wirkung und Ursache, meine Dame \nund meine Herren von der NPD, die geht um die Frage \nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf, die geht um die \nFrage, welchen Stellenwert die Familie in der Gesell-\nschaft hat, wie Familien bessere Anerkennung finden. An \ndieser Stelle \u2013 und nur an dieser Stelle \u2013 haben Sie aktuel-\nle Ergebnisse, wenn \u00fcberhaupt. \n\n\u2013 Jetzt, Herr Gansel, k\u00f6nnen Sie gern Ihre Frage stellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Herr Gansel, \nbitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Prof. Schneider, rufen Sie uns \nallen bitte noch einmal in Erinnerung, welche Parteien \nnach 1949 in dieser Bundesrepublik die Regierungen \ngestellt haben und welche Parteien infolge klarer politi-\nscher Verantwortlichkeiten zuerst die demografische \nKrise haben geschehen lassen und infolgedessen auch das \nRentensystem an die Wand gefahren haben. Ich habe \nvergessen, welche Parteien die Regierungen gestellt \nhaben. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Gansel, die \nAntwort ist ganz einfach: Es waren immer die gro\u00dfen \nParteien, die in diesem Land erfolgreiche, wirkungsvolle \nund gute Sozialpolitik gemacht haben. \n\nAber Ihre Frage verr\u00e4t Sie schon, weil Sie glauben, man \nk\u00f6nne sozusagen alles verordnen, von oben verordnen, \ndann w\u00fcrde die Gesellschaft schon funktionieren. Das \nverr\u00e4t auch Ihr Antrag und das zeigt, wie falsch im Grun-\nde genommen schon Ihr Herangehen ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nder FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es  \ngibt klare Verantwortlichkeiten!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Erkenntnis ist: Wir m\u00fcs-\nsen uns den Familien zuwenden, wir m\u00fcssen sie in das \nZentrum unseres politischen Handelns stellen. Darum \ngeht es. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der Abg. \nDr. Simone Raatz, SPD \u2013 Uwe Leichsenring, \n\nNPD: Dann machen Sie es doch!) \n\nDiese Frage, meine Dame und meine Herren von der \nNPD-Fraktion, l\u00e4sst sich nun nicht nur rentenrechtlich \nl\u00f6sen. Es ist ein Gesamtkonzept erforderlich, bei dem wir \nuns gesellschaftspolitisch die Frage stellen und auch \n\nbeantworten: Wie bekommen wir die Gesellschaft dahin, \ndass das Kinderhaben als Freude, als Gl\u00fcck empfunden \nwird? Das ist ein Punkt, den Sie allein mit der Rentenver-\nsicherung \u2013 wei\u00df Gott \u2013 nicht l\u00f6sen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion. \nPDS. Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Thema \nRente kursieren gegenw\u00e4rtig viele Konzepte: bessere und \nschlechtere, gerechte und weniger gerechte, \u00f6konomisch \ndurchdachte und weniger durchdachte. Ich gestehe, meine \nverbliebenen Abgeordneten der NPD: Ihr Vorschlag hat \nuns gerade noch gefehlt. \n\nNur bruchst\u00fcckhaft erschlie\u00dft sich aus Ihren f\u00fcnf Spiegel-\nstrichen, was Sie eventuell unter dem Begriff Kinderrente \nmeinen k\u00f6nnten. Dabei bleibt jedoch ein weiter Interpre-\ntationsspielraum, da Sie \u00fcber ein paar Schlagworte in \nIhrem Antrag nicht hinauskommen. Schon deshalb w\u00e4re \nes vollkommen unverantwortlich, w\u00fcrde die Staatsregie-\nrung mit diesem kryptischen Fragment im Bundesrat \nvorstellig werden. \n\nSo ist zum Beispiel nicht klar ersichtlich, ob die von \nIhnen vorgeschlagenen Leistungen, die Sie offensichtlich \nausschlie\u00dflich aus der Zahl der eigenen Kinder ableiten, \nzus\u00e4tzlich zu den derzeitigen Rentenanspr\u00fcchen gezahlt \nwerden sollen oder anstelle dieser. \n\nSollte Ersteres zutreffen, also eine zus\u00e4tzliche Zahlung \ngemeint sein, dann w\u00e4re zumindest ein Finanzierungsvor-\nschlag notwendig. Denn Sie m\u00fcssten dann schon sagen, \nmit welchem Konzept Sie das notwendige Geld aufbrin-\ngen wollen. \n\nEs k\u00f6nnte nat\u00fcrlich auch gemeint sein, dass Ihr System \nder so genannten Kinderrente an die Stelle des gegenw\u00e4r-\ntigen Rentensystems treten soll. Die Formulierung Ihres \nAntrages \u2013 ich zitiere \u2013 \"Umstellung des bisherigen \nRentensystems auf die Kinderrente\" \u2013 Zitatende \u2013 l\u00e4sst \nLetzteres eher vermuten. Dann jedoch liefe das auf \nmassive K\u00fcrzungen der Renten vieler heutiger und \nk\u00fcnftiger Rentner hinaus. Diese heutigen und k\u00fcnftigen \nRentner w\u00fcrden durch Ihren Antrag, meine Dame und \nmeine Herren von der NPD, um ihre erworbenen Renten-\nanspr\u00fcche betrogen, f\u00fcr welche sie jahrelang Beitr\u00e4ge \ngezahlt haben. \n\nVielleicht, meine Dame und meine Herren von der NPD, \nsind die personellen Abg\u00e4nge in Ihrer Fraktion und Ihrer \nPartei auch damit zu erkl\u00e4ren, dass diese Abgeordneten \nauf der Basis des vorliegenden Antrages einmal ihre \nRentenanspr\u00fcche ausgerechnet haben. \n\n(Lachen des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n 3223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nEin weiterer Punkt: Der von Ihnen vorgeschlagene \nGrundrentenanspruch soll \"nach einer festzusetzenden \ndurchschnittlichen Beitragsdauer\" Geltung erlangen. \n\nJa, was denn nun? Soll eine f\u00fcr die Rentenanspr\u00fcche \nnotwendige Beitragsdauer festgesetzt werden oder soll die \ndurchschnittliche tats\u00e4chliche Beitragsdauer ermittelt \nwerden? \n\nDas ist nun wirklich ein erheblicher Unterschied. Aber Sie \nverraten uns weder, welche Beitragsdauer Ihnen dabei \nvorschwebt, noch was denn dann aus einer k\u00fcrzeren oder \neiner l\u00e4ngeren Beitragsdauer nach Ihrem Vorschlag f\u00fcr \nden Einzelnen folgen w\u00fcrde. \n\nEbenso wenig ist erkennbar, ob sich denn die vorgeschla-\ngenen Kinderzuschl\u00e4ge auf jedes einzelne Elternteil \nbeziehen oder auf beide gemeinsam. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Da  \nsteht \u201eEltern\u201c. Kannst du nicht lesen?) \n\nDas ist ebenfalls ein erheblicher Unterschied. \n\nV\u00f6llig unklar bleibt in Ihrem Antrag \u00fcbrigens auch, \nwarum jedes nach dem 01.01.2007 neu geborene Kind mit \neinem kr\u00e4ftigen Rentenzuschlag von 300 Euro und einem \nBeitragsbonus von 50 Euro f\u00fcr die Eltern pr\u00e4miert werden \nsoll, Ihnen aber die bereits lebenden Kinder keinen Cent \nwert sind. \n\nMeine Dame und meine Herren von der NPD! Die gr\u00f6\u00df-\nten Verlierer Ihres Konzeptes w\u00e4ren folglich die kinder-\nreichen Eltern. Deren bereits geborene Kinder kommen \nbei Ihrer so genannten Kinderrente gar nicht vor. Diese \nEltern w\u00fcrden diesen Begriff nur als zynische Verdrehung \nempfinden; und das zu Recht. \n\nDas n\u00e4hrt nat\u00fcrlich meinen Verdacht, dass Sie zwar aus \nideologischen Gr\u00fcnden st\u00e4ndig nach der Zeugung weite-\nrer deutscher Kinder rufen, aber keineswegs bereit sind, \netwas f\u00fcr die bereits geborenen Kinder und deren Eltern \nzu tun. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nKinder sind f\u00fcr Sie nur eine abstrakte Kategorie Ihres \nv\u00f6lkischen Wahns. \n\nEs ist allerdings kaum zu vermuten, dass diese offenkun-\ndige Doppelz\u00fcngigkeit bei irgendjemandem Zukunftsop-\ntimismus ausl\u00f6sen oder gar einen Kinderwunsch wecken \nw\u00fcrde. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSchon gar nicht bei jungen Frauen, die nach Ihren Vorstel-\nlungen offenbar Kinder geb\u00e4ren und sich selber auf deren \nErziehung reduzieren sollen. Das, meine Herren, muss \nman ja sagen, von der NPD, ist so bieder und altbacken \nund hat nichts, aber auch gar nichts mit moderner Gesell-\nschaft zu tun. \n\nIch darf deshalb kurz zusammenfassen: Der Antrag ist \nv\u00f6llig undurchdacht und aus sich heraus nicht schl\u00fcssig. \n\nIn den Teilen jedoch, in denen er verst\u00e4ndlich ist, ist er \nwiederum frauen- und familienfeindlich sowie zutiefst \nsozial ungerecht. Wir empfehlen daher Ablehnung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die SPD-\nFraktion zu sprechen? Das ist nicht der Fall. Die FDP? \u2013 \nDie GR\u00dcNEN? \u2013 Da gibt es keinen Redebedarf. Ich frage \nnoch einmal die anderen Fraktionen. \u2013 Herr Leichsenring, \nbitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Deutschland ist ein Sanie-\nrungsfall. Die Staatsquote ist zu hoch, die B\u00fcrokratie zu \ndicht, notwendige strukturelle Reformen als Antwort auf \nden zunehmenden internationalen Wettbewerb bleiben aus \noder greifen zu kurz. Das mindert unsere Leistungsf\u00e4hig-\nkeit und h\u00f6hlt so die Basis der sozialen Sicherheit mehr \nund mehr aus. Dazu kommt die demografische Entwick-\nlung, die einen immer st\u00e4rkeren Druck auf unsere sozialen \nSicherungssysteme aus\u00fcbt. Die aktiv im Erwerbsleben \nStehenden werden weniger, die Rentner werden mehr und \nbeziehen ihre Rente im Durchschnitt nicht zehn Jahre, wie \nnoch in den sechziger Jahren, sondern 20 Jahre. \n\nUnser Signal an die Familie: mit Kinderbonus und Kin-\nderrente familienwirksam und gerecht f\u00f6rdern. Eine \ngerechte und wirksame Ber\u00fccksichtigung der Erziehungs-\nleistung von Familien f\u00fcr die Gemeinschaft und deren \nh\u00f6here finanzielle Belastung im Vergleich zu Beitragszah-\nlern ohne Kinder wird am besten erreicht durch eine \nKombination aus h\u00f6herer Rentenleistung im Alter (Kin-\nderrente) und einer Unterst\u00fctzung in der Beitragsphase \n(Kinderbonus). \n\nAlles das, was ich jetzt vorgetragen habe, ist ein Zitat \ngewesen, und zwar aus dem Papier \u2013 Sie wissen, ich darf \nes nicht hochhalten \u2013 \"Die Rente der Zukunft, familien-\nfreundlich, generationengerecht, solidarisch\", Konzept der \nCSU zur Reform der gesetzlichen Rentenversicherung, \nbeschlossen vom Parteivorstand der CSU am 17. Novem-\nber 2003. So viel also zu untauglich, ungerecht, undurch-\ndacht, frauenfeindlich, sozial ungerecht. Es f\u00e4llt auf Sie \nzur\u00fcck, meine Damen und Herren. \n\nNein, mit dem bestehenden Rentensystem ist es wirklich \nnicht mehr zum Guten bestellt. Noch bevor die dynami-\nsche Rente 1957 in Kraft trat, n\u00e4mlich im April 1956, \nver\u00f6ffentlichte der Sozial\u00f6konom und Sozialethiker \nOswald von Nell-Br\u00e4uning sein Memorandum, in wel-\nchem er die isolierte Einf\u00fchrung der Altersrente ohne \ngleichzeitige Installation einer \u201esystemstabilisierenden \nJugendrente\u201c, so nannte er das damals, als Konstruktion \neines Luftschlosses bezeichnete. \n\nDen Zusammenbruch erleben wir in diesen Tagen. Auch \nProf. Schneider kam nicht umhin, wenigstens Probleme \nzuzugeben. Aber dass es nicht nur Probleme sind, sondern \ndass wirklich das ganze Gebilde einzust\u00fcrzen droht, ich \ndenke, das wissen wir alle. \n\n 3224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nDer uns\u00e4gliche Konrad Adenauer sozialisierte 1957 nur \ndie Altersversorgung. Aber um das System zu stabilisie-\nren, vers\u00e4umte er es gleichzeitig, die Lasten bei der \nErziehung von Kindern auch zu sozialisieren. So entstand \n\u2013 so nannte es der Sozialrichter J\u00fcrgen Borchert \u2013 ein \n\u201eSystem der Transferausbeutung der Familie\u201c. Diese \nTransferausbeutung, so Borchert weiter, zwingt seither die \nEltern, auf ihre Privatkosten \u2013 Zitat \u2013 \"positive externe \nEffekte zugunsten ihrer kinderlosen Jahrgangsteilnehmer \nzu produzieren, n\u00e4mlich durch ihre Kindererziehung \nderen Altersversorgung gratis mit zu erbringen.\u201c \n\nBei schrumpfender Bev\u00f6lkerung und gleichzeitiger \nErh\u00f6hung der Lebenserwartung kann man sich ausrech-\nnen, dass irgendwann der Punkt erreicht ist, wo nichts \nmehr geht. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das wissen wir auch!) \n\n\u2013 Wenn Sie es wissen! Sie tun aber nichts! Sie sind in der \nVerantwortung, Herr H\u00e4hle. \n\nDas ist das Problem. Dann werden wir noch angemacht, \nwenn wir Vorschl\u00e4ge bringen. Das wird noch als unquali-\nfiziert hingestellt. Sie sitzen selbstgerecht und breit in \nIhrem Sessel und tun nichts. Das ist das Problem. Ich \nmeine nicht Sie pers\u00f6nlich, sondern die CDU-Fraktion \nallgemein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Leichsenring, \nbitte m\u00e4\u00dfigen Sie sich ein bisschen. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Was habe ich Falsches gesagt? \nIch k\u00f6nnte das eigentlich noch anders formulieren. Ich \ndenke, ich war vornehm. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Schade, dass Sie \nes selbst nicht mehr merken. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich gebe mir \ndoch M\u00fche, vornehm zu wirken. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\n\u2013 Ja, wenn ich Sie so sehe, k\u00f6nnte man manchmal die \nContenance verlieren. \n\nJeder erh\u00e4lt in seinem Leben zwei Leistungen, n\u00e4mlich in \nder Kindheit und im Alter. So ist es doch logisch, dass \nman auch in der aktiven Phase seines Lebens Leistungen \nin beide Richtungen erbringen muss, und zwar alle. \nEbenso wie die \u00f6konomische Last der Altersversorgung \nnicht nur von den eigenen Kindern, sondern von der \nGesamtheit der Beitragszahler getragen wird, so sollte es \nauch bei den Kinderlasten sein. Ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, \nwas daran ungerecht oder unsozial sein soll. Wer kinder-\nlos oder kinderarm ins Rentenalter geht und mit dem \nPathos des Selbstgerechten f\u00fcr gleiche Beitragsleistungen \ngleiche Rente verlangt und erh\u00e4lt, zehrt im Grunde von \nder Mehrleistung der Kinderreichen, die seine Minderleis-\ntung kompensiert haben. \n\nOhne den 80 Milliarden Euro schweren Bundeszuschuss \nund die Einnahmen aus der \u00d6kosteuer w\u00e4ren doch die \nRentenkassen schon pleite. Alle Reserven sind ersch\u00f6pft. \nSie m\u00fcssen uns nun erkl\u00e4ren, was Sie unter sozialer \nGerechtigkeit verstehen. Sagen Sie den Menschen doch \ndie Wahrheit. Sagen Sie ihnen doch, dass die Rentenbei-\ntr\u00e4ge, wenn das System so beibehalten wird, sp\u00e4testens \n2007 auf \u00fcber 20 % klettern werden. Sagen Sie den \nMenschen, dass die Rentenanwartschaft irgendwann nur \nnoch 40 % des letzten Nettoverdienstes betragen wird. \nSagen Sie endlich, dass Nullrunden nicht die Ausnahme \nsein werden, sondern ein Dauerzustand, weil das System \npleite ist. Diese Nullrunden bedeuten eben bei Inflation \neine Rentenk\u00fcrzung. Sagen Sie den Menschen, dass, \nwenn im Jahr 2016, also in zehn Jahren, die geburtenstar-\nken Jahrg\u00e4nge in Rente gehen werden, nicht mehr gen\u00fc-\ngend junge Menschen da sein werden, die im bestehenden \nRentensystem mit ihrem Einkommen die gigantischen \nRentenbeitr\u00e4ge erwirtschaften werden. Schon bis heute \nhaben viele Millionen Versicherte Anspruch im Gesamt-\nwert von ungef\u00e4hr 4 000 Milliarden Euro gegen die \nRentenkasse erworben, sagte IWG-Forscher Meinhard \nMiegel am 17. Januar dieses Jahres. \n4 000 Milliarden Euro Rentenanspr\u00fcche! Die sind nicht \nmehr zu erwirtschaften, wenn Sie in diesem System \nbleiben. \n\nIch denke, es ist f\u00fcr alle ersichtlich, wo das Problem liegt, \nn\u00e4mlich in der Zahl der Beitragszahler. Deswegen muss \ndie Umverteilung von denen, die Kinder haben, zu den \nKinderlosen schnellstm\u00f6glich umgekehrt werden, um \nmehr Anreize zu schaffen, dass wieder mehr Kinder \ngeboren werden. Diese so genannte intergenerationelle \nUmverteilung betr\u00e4gt heute etwa 35 Milliarden Euro und \nwird im Jahr 2030 bei 100 Milliarden Euro liegen. Unser \nModell der Kinderrente ist in der Lage, die Generationen-\ngerechtigkeit wieder herzustellen. Es w\u00e4re aus meiner \nSicht auch ein selbstverst\u00e4ndlicher Akt der Gerechtigkeit, \nnicht nur aus meiner Sicht, sondern auch aus der Sicht der \nCSU; die haben es auch erkannt. \n\nWenn dieser Systemwechsel nicht erfolgt, dann ist dieses \nLand in sehr wenigen Jahren genauso am Ende wie die \nRentenkasse es jetzt schon ist. Wie die Entwicklung der \nRentenkasse und des \u00fcbrigen Sozialsystems zeigt, gibt es \ngar keine andere Alternative. Sie werden sich irgendwann \ndazu bekennen m\u00fcssen. Sie werden das in ein paar Jahren \nin eigene Antr\u00e4ge packen und hier wieder vorlegen. Dann \nist es nat\u00fcrlich nicht unsozial. Aber anstatt sich aufs \nL\u00e4stern zu verlegen, sollten Sie endlich handeln. Ein \nerster Schritt w\u00e4re, unserem Antrag zuzustimmen. Dazu \nlade ich Sie recht herzlich ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \n\n 3225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nAbgeordneten! Wenn es sich bei dem Antrag der \nNPD-Fraktion zum Thema Kinderrente um ein Kunstwerk \nhandelte, dann m\u00fcsste man es der Stilrichtung des Eklek-\ntizismus zuordnen. Laut Duden versteht man darunter \neine unsch\u00f6pferische, unselbstst\u00e4ndige und mechanische \nVereinigung zusammengetragener Gedanken und Stilele-\nmente. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Deswegen erspare ich es mir, \nhier nochmals auf die Details der Antragstellerin einzuge-\nhen. Herr Prof. Schneider hat das schon sehr umfangreich \ngetan. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Aber nicht gut!) \n\nIch gebe meinen Redebeitrag zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die NPD-Fraktion. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das war es schon!) \n\nDas wird nicht gew\u00fcnscht. Dann k\u00f6nnen wir jetzt zur \nAbstimmung kommen. Ich stelle die Drucksache 4/4028 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer geringen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden.\n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die An-\ntragstellerin hat sich aus den Rentenprogrammen anderer \nParteien jeweils das in ihren Augen Beste herausgesucht \nund zu einem Gesamtpaket geschn\u00fcrt. Von diesem Paket \nmeint sie, dass es ein menschenw\u00fcrdiges Leben auch im \nAlter gew\u00e4hrleistet und die Generationengerechtigkeit \nwieder herstellt. \n\nLassen Sie mich kurz auf die einzelnen Eckpunkte einge-\nhen. \n\nDer Gedanke, jedem Beitragszahler f\u00fcr jedes neugeborene \nKind am 01.01.2007 einen Beitragsbonus von jeweils \n50 Euro zu gew\u00e4hren, stammt aus dem Programm der \nCDU vom Dezember 2003. \n\nDie Forderung, den Erziehungsurlaub auf f\u00fcnf Jahre \nauszudehnen und diesen Zeitraum auf die durchschnittli-\nche Beitragsdauer zum Erhalt der Grundrente anzurech-\nnen, erinnert an die Forderung aus dem Programm der \nCDU, wonach die Kindererziehungszeit um jeweils zwei \nJahre verl\u00e4ngert werden soll, das hei\u00dft also f\u00fcr die nach \ndem 01.01.1992 geborenen Kinder auf f\u00fcnf Jahre. \n\nDa die NPD auch f\u00fcr die Beitragszahler etwas tun will, \ngreift sie Forderungen aus Wirtschaftsverb\u00e4nden, der \nCSU und der FDP auf, den Beitragssatz auf maximal \n20 % zu begrenzen. \n\nBei der geforderten staatlich garantierten Grundrente von \n900 Euro monatlich nimmt sie eine Anleihe bei den \nLinksparteien. \n\nDie Linksparteien verlangen ebenfalls eine von der \neigenen Beitragsleistung unabh\u00e4ngige Grundrente. Die \nPDS war 2004 allerdings bescheidener, indem sie nur eine \nGrundrente von 800 Euro forderte. \n\nDiese willk\u00fcrliche Zusammenstellung der NPD soll dann \nden Stempel \u201eKinderrente\u201c erhalten. Sogar dieser Begriff \nist noch ein Ideenklau, diesmal von der CSU und deren \nRentenkonzept vom 17.11.2003. \n\nDas mit dem Antrag vordergr\u00fcndig zum Ausdruck ge-\nbrachte Anliegen ist nat\u00fcrlich ehrenwert. Auch die Staats-\n\nregierung will die Erziehungsleistungen bei der Bestim-\nmung der H\u00f6he der Rente in einem weiteren Umfang als \nbisher gew\u00fcrdigt sehen. Sie hat das stets deutlich gemacht \n\u2013 zuletzt im Gesetzgebungsverfahren zum Rentenversi-\ncherungs-Nachhaltigkeitsgesetz. \n\nWenn wir aber im Bundesrat initiativ werden sollen, dann \nm\u00fcssen wir taugliche Vorschl\u00e4ge unterbreiten. Mit dem \nKonzept der NPD t\u00e4ten wir das nicht, denn dann w\u00fcrden \nwir eine so genannte Eier legende Wollmilchsau verlan-\ngen. Alles k\u00f6nnen wir nun aber wirklich nicht haben. \nWohlweislich hat die NPD deshalb auch kein Wort dazu \nverloren, wie sie sich die Finanzierung ihrer Wohltaten \nvorstellt. \n\nSie geht wohl davon aus, dass sich der Aufschwung \ngewisserma\u00dfen selber tr\u00e4gt \u2013 indem sich die Geburtenrate \nerh\u00f6ht, es damit mehr Beitragszahler geben wird und \ndiese dann die erh\u00f6hten Aufwendungen \u00fcber die begrenz-\nten Beitragss\u00e4tze aufbringen k\u00f6nnen. Aber vielleicht hat \nsie auch nicht einmal so weit gedacht. \n\nUm den Denkprozess zu bef\u00f6rdern, darf ich hier noch \nhinzuf\u00fcgen, dass wir nat\u00fcrlich auch ein gutes Investiti-\nonsklima brauchen, um Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Das \nhei\u00dft, wir brauchen auch ausl\u00e4ndische Investoren, und \ndiese d\u00fcrfen nicht durch politische Extremisten ver-\nschreckt werden. \n\nEinen kleinen fortschrittlichen Punkt k\u00f6nnte man aller-\ndings vermuten. Die geforderten Leistungen sollen \nn\u00e4mlich allen Versicherten zugute kommen, die Kinder \nerziehen \u2013 also auch den Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern \nnichtdeutscher Herkunft. \n\nUngeachtet dessen \u2013 im Bundesrat einbringen und der \nBundesregierung pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen wir das mit dem \nAntrag vorgelegte Konzept zur Neuordnung der Renten-\nversicherung beim besten Willen nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf\n\n 3226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMitarbeiterbeteiligungen in s\u00e4chsischen Unternehmen f\u00f6rdern \nDrucksache 4/4025, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die FDP-\nFraktion beginnt, danach folgen CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Schmalfu\u00df von \nder FDP-Fraktion das Wort. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Im Dezember des \nvergangenen Jahres \u00e4u\u00dferte sich Bundespr\u00e4sident Horst \nK\u00f6hler kritisch zum Regierungsprogramm der schwarz-\nroten Bundesregierung. Im Zusammenhang mit dem \nvorgenannten Interview schlug Horst K\u00f6hler vor, die \nArbeitnehmer st\u00e4rker am Produktivkapital der Unterneh-\nmen in Form einer Beteiligung der Besch\u00e4ftigten an den \nProduktivit\u00e4tsgewinnen der Betriebe teilhaben zu lassen. \n\nDer Bundespr\u00e4sident vertrat dabei die Auffassung, dass \nArbeitgeber und Arbeitnehmer vor dem Hintergrund des \nzunehmenden internationalen Wettbewerbs im gleichen \nBoot sitzen. Das Instrument zur Umsetzung der Forde-\nrungen sind die verschiedenen Formen der Mitarbeiterbe-\nteiligung. Die Beteiligung der Arbeitnehmer kann durch \nLeistungs-, Ertrags-, Gewinn- oder Wertbeteiligung \nerfolgen. Mitarbeiterbeteiligungen f\u00fchren regelm\u00e4\u00dfig zu \neiner Reihe von positiven betrieblichen Effekten. \n\nDas Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung als \nForschungsinstitut der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit kommt im \nRahmen einer Studie zu folgendem Ergebnis: Betriebe mit \nMitarbeiterbeteiligungen haben im Mittel eine Wertsch\u00f6p-\nfung pro Mitarbeiter in H\u00f6he von 63 900 Euro. Der \nentsprechende Wert von Betrieben ohne Mitarbeiterbetei-\nligung liegt bei 40 600 Euro. Dar\u00fcber hinaus konnte \nermittelt werden, dass Unternehmen mit Mitarbeiterbetei-\nligungen \u00fcber ein besser qualifiziertes Personal verf\u00fcgen \nund mit einer h\u00f6heren Innovationst\u00e4tigkeit arbeiten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die vorgenannten \npositiven Auswirkungen von Mitarbeiterbeteiligungen \nm\u00fcssen wir im Freistaat Sachsen auch nach der Beendi-\ngung des Modellprojektes vom damaligen Wirtschaftsmi-\nnister Schommer im Jahre 2002 wieder fortsetzen. \n\nDurch das vorgenannte Pilotprojekt wurden 33 000 Mit-\narbeiterbeteiligungen in 147 Unternehmen realisiert. Die \nF\u00f6rderung der Mitarbeiterbeteiligungen in s\u00e4chsischen \nUnternehmen kann gerade vor der besonderen wirtschaft-\nlichen Situation im Freistaat Sachsen ein Baustein zur \nSicherung von Besch\u00e4ftigung und zum weiteren Wachs-\ntum der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft sein. \n\nDie Unterst\u00fctzung der Mitarbeiterbeteiligung bef\u00f6rdert \nmeines Erachtens folgende Effekte: Erstens Motivations-\nwirkung. Die bewusste freiwillige Entscheidung des \nMitarbeiters, sich an seinem Unternehmen finanziell zu \nbeteiligen, steigert seine Motivation und der Arbeitneh-\n\nmer wird zum Mitunternehmer. Zweitens Produktivit\u00e4ts-\nwirkung. Nach Untersuchungen des Institutes f\u00fcr Ar-\nbeitsmarkt- und Berufsforschung liegt die Produktivit\u00e4t \nvon Unternehmen mit Mitarbeiterbeteiligung in den neuen \nL\u00e4ndern 40 % \u00fcber denen ohne Beteiligung. Drittens \nFinanzierungswirkung. Vor dem Hintergrund der geringen \nEigenkapitalquote der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft in \nSachsen kann die Mitarbeiterbeteiligung ein kleiner \nBeitrag sein, die Eigenkapitalbasis zu verbessern. Viertens \nWirkung auf die Altersversorgung. Insbesondere aufgrund \nder demografischen Entwicklung ist das derzeitige Ren-\ntensystem nicht in der Lage, eine gesicherte Altersversor-\ngung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie private Vorsorge wird von elementarer Bedeutung \nsein, und eine Mitarbeiterbeteiligung ist eine M\u00f6glichkeit, \neinen Teil dieser Versorgungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. \n\nF\u00fcnfte und letzte Wirkung: Unternehmensnachfolge. Im \nFreistaat Sachsen stehen nach Angaben des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \nJahren 14 000 Unternehmensnachfolgen zur Regelung an. \nEin Instrument zur Gestaltung und damit zum Erhalt des \nBetriebes sind Mitarbeiterbeteiligungen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor dem Hintergrund \nder positiven Wirkungen der Mitarbeiterbeteiligung ist die \nF\u00f6rderung der aktiven Beteiligung der Arbeitnehmer auf \nfreiwilliger Basis zu unterst\u00fctzen. Im Zusammenhang mit \nder Umsetzung von Mitarbeiterbeteiligungsmodellen in \ns\u00e4chsischen Unternehmen muss die S\u00e4chsische Aufbau-\nbank ihre Erfahrungen im Rahmen der Strukturierung von \nUnternehmensfinanzierungen sowie durch die gewonne-\nnen Kompetenzen aus dem abgeschlossenen Pilotprojekt \nzur Mitarbeiterbeteiligung einflie\u00dfen lassen. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen und im \nInteresse der Sicherung von Wachstum und Besch\u00e4ftigung \nim Freistaat Sachsen bitten wir Sie um Zustimmung zum \nAntrag der FDP-Fraktion. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der \nSprecher der CDU-Fraktion, Herr Kollege Patt, hat das \nWort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Was hat Mitarbeiterbeteiligung mit \ndemografischer Entwicklung und mit unserem Arbeits-\nkr\u00e4ftebedarf zu tun? Wie ist die demografische Situation? \n\n1994 halbierten sich die Geburtenzahlen in Sachsen \ngegen\u00fcber den achtziger Jahren, und die damals in Folge \nnicht geborenen Kinder fehlen 2010 in der Ausbildung \n\n 3227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nund 2016 als akademischer Nachwuchs. Das Ganze \nverbinden wir mit einer hohen Abwanderungsbereitschaft, \nwie wir heute feststellen, die insbesondere \u2013 wie das die \nMitglieder unserer Enquete-Kommission herausgearbeitet \nhaben \u2013 von einer unzureichend beachteten Teilhabe an \nunternehmerischen Entscheidungen gepr\u00e4gt ist, was \nvielleicht ganz typisch f\u00fcr junge Leute ist,  jedoch unseren \nNachwuchs nicht ausreichend motiviert, hier zu bleiben, \nda man glaubt, in anderen Gegenden w\u00e4re das besser. \n\nAuch f\u00fcr dieses Problem ist die Mitarbeiterbeteiligung \neine L\u00f6sung, denn Heimat ist da, wo man finanziell und \npers\u00f6nlich verwurzelt ist. Ziele der Mitarbeiterbeteiligung \nund der Mitarbeiterkapitalbeteiligung sind aus unserer \nSicht, wie Kollege Dr. Schmalfu\u00df ausf\u00fchrte, die langfris-\ntige Bindung leistungsorientierter, fachlich kompetenter \nMitarbeiter an die Unternehmen, die Flexibilisierung von \nPersonalkosten durch Variabilit\u00e4t erfolgsabh\u00e4ngiger \nVerg\u00fctung und die Beschaffung von g\u00fcnstigem Kapital. \nOb dies allerdings, Herr Dr. Schmalfu\u00df, geeignet ist, um \ndarauf eine Altervorsorge aufzubauen, dar\u00fcber sind wir \nuns nicht sicher. Dazu muss man offen sagen, welche \nRisiken mit solchen Modellen verbunden sind: Das \nDoppelrisiko f\u00fcr den Arbeitnehmer bei einer Insolvenz; \ndenn er verliert seinen Arbeitsplatz und seine Kapitalbe-\nteiligung. Au\u00dferdem muss man die innerbetrieblichen \nKonflikte bei unklaren Kompetenzregelungen ber\u00fccksich-\ntigen. \n\nEnde 1997 war das Projekt der Staatsregierung ausgelegt, \num bis 2002 Mitarbeiterbeteiligungen zu f\u00f6rdern. Einige \nZahlen haben Sie genannt. \u00dcber 1 100 Unternehmen sind \nkontaktiert worden. Daraufhin hat es 147 Mitarbeiter-\nbeteiligungen gegeben. Wie viele davon noch bestehen, \nk\u00f6nnen wir nicht sagen. Aber ein Erfolgsmodell ist \nsicherlich auch die Union-Werkzeugmaschinenfabrik in \nChemnitz, die heute weiter expandiert und eine reine \nMitarbeitergesellschaft ist. \n\nWarum die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung nicht weiterge-\nf\u00fchrt wurden, sollte im zust\u00e4ndigen Fachausschuss \nbehandelt werden, meint unsere Fraktion. Wir sind der \nMeinung, dass Mitarbeiterbeteiligungsmodelle als For-\nmen von Kapitalbeteiligung, aber auch von Mitsprache in \nSachsen wichtig, jedoch zu wenig entwickelt sind. Diese \nverschiedenen Formen der Beteiligungen m\u00fcssen jedoch \nnoch im Fachausschuss herausgearbeitet werden. Es muss \nber\u00fccksichtigt werden, unter welchen s\u00e4chsischen Ver-\nh\u00e4ltnissen wir dies sehen. Sachsen, das Land der Ingeni-\neure: Hier geht man relativ pragmatisch und sachlich an \nsolche Themen heran und wird ganz fair miteinander \u00fcber \nRisiken und Chancen solcher Modelle nachdenken k\u00f6n-\nnen. \n\nFlankierende Ma\u00dfnahmen des Freistaates \u2013 dies sieht die \nCDU-Fraktion etwas anders als die FDP-Fraktion \u2013 \nk\u00f6nnen eine Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Chancen und Risiken dieser \nModelle erzeugen, aber konkrete Beratungsleistungen \nsollten besser Kammern, Verb\u00e4nde oder Dritte vorneh-\nmen, die geeigneter sind. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir m\u00f6chten nicht, dass sich der Staat \u00fcberall einmischt, \nwo Dritte es besser k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb bitten wir den Antragsteller, Herrn Dr. Schmalfu\u00df \nund die FDP-Fraktion, zu \u00fcberlegen, ob dieser Antrag an \nden Ausschuss verwiesen werden kann. Wir halten ihn \ndort f\u00fcr geeignet aufgehoben. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege Zais \nspricht f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu den drei \nVorschl\u00e4gen der FDP-Fraktion m\u00f6chte ich Folgendes \nausf\u00fchren: \n\nZum Ersten \u2013 Sie fordern eine Informationskampagne. \nMan muss keine neue Kampagne ausl\u00f6sen, um die \u00fcber \nmehrere Jahre zum Projekt Mitarbeiterbeteiligung vorlie-\ngenden Erfahrungen in Form von Berichten, Studien, \nKonzepten, Handb\u00fcchern und Gutachten weiterhin einer \nbreiten, interessierten \u00d6ffentlichkeit von Unternehmern \nund Belegschaften \u2013 darauf lege ich Wert \u2013 zur Kenntnis \nzu geben. \n\nSoll das SMWA das gesamte vorliegende Wissen zum \nThema Mitarbeiterbeteiligung den Sachsen auf ihre \nInternetseite stellen, so bedarf es dann nur eines Klicks, \naber sie m\u00fcssten vorher die Kapazit\u00e4t der Speicher ver-\ndoppeln. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEine Kampagne w\u00e4re deshalb reine Geldverschwendung. \n\nZum Vorschlag zwei \u2013 Beratungsleistungen. Wir gehen \ndavon aus, dass die im SMWA und in der SAB vorhande-\nne Kompetenz jederzeit abrufbar ist. Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nSie werden mir darin sicher Recht geben \u2013 Sie sind ja fast \nInsider \u2013 und diesem ihrem \u00f6ffentlichen Auftrag zur \nBeratung von s\u00e4chsischen Unternehmen selbstverst\u00e4nd-\nlich nachkommen. \n\nInteressant w\u00e4re f\u00fcr uns zu erfahren, wie die organisierte \nWirtschaft des Freistaates Sachsen, also Industrie- und \nHandelskammer \u2013 darin schlie\u00dfe ich mich Herrn Patt  \nan \u2013 , Handwerkskammer sowie die im Freistaat ans\u00e4ssi-\ngen Unternehmerverb\u00e4nde diese Aufgabe wahrnehmen, \nihre eigenen Mitglieder \u00fcber die Vielzahl der M\u00f6glichkei-\nten der Mitarbeiterbeteiligung zu informieren. Dies zu \nf\u00f6rdern w\u00e4re ebenfalls ein interessantes Bet\u00e4tigungsfeld \nf\u00fcr die FDP. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 3228\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Kollege Zais, Sie machen \ninteressante theoretische Ausf\u00fchrungen. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Ganz prakti-\nsche! \n\nTorsten Herbst, FDP: Sie haben unter anderem ausge-\nf\u00fchrt, dass diese Informationen jederzeit verf\u00fcgbar sind, \nzum Beispiel bei der SAB. Was sagen Sie dazu, dass \nheute Unternehmer dort anrufen und sagen, sie m\u00f6chten \nzu ihrer Information eine Auskunft bekommen, es daf\u00fcr \njedoch keinen Ansprechpartner gibt? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Dann m\u00fcssen \nwir dies im Ausschuss sofort kl\u00e4ren. Der Herr Staatsmi-\nnister schreibt es sich auf; man wird das mit Sicherheit \n\u00e4ndern. Solche Wege haben wir uns im Landtag ange-\nw\u00f6hnt. Ich kann mir vorstellen, er wird sicher etwas dazu \nsagen. Es ist in Ordnung, aber es berechtigt nicht zur \nKampagne. K\u00f6nnen wir uns darauf einigen? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ich dachte  \neigentlich, das k\u00f6nnen wir nicht!) \n\n\u2013 Gut, dann komme ich trotzdem zu Ihrem dritten Vor-\nschlag, das sind die Rahmenbedingungen in Ihrem An-\ntrag. Im Punkt 3 sehen wir in erster Linie einen Auftrag an \ndie jetzige Bundesregierung. Die letzte umfassende \nNovelle im Bundesrecht hat es dazu 1999 im Zuge der \nReform des Verm\u00f6gensbildungsgesetzes gegeben \u2013 auch \nf\u00fcr Sie nachlesbar. \n\nIn diesem Gesetz wurde insbesondere die Kapitalbeteili-\ngung von Arbeitnehmern verbessert. Im Zuge dessen \nwurde damals eine umfangreiche Informationsschrift des \nBundes mit dem Titel \u201eMitarbeiterbeteiligung am Produk-\ntivverm\u00f6gen \u2013 Ein Wegweiser f\u00fcr Arbeitnehmer und \nArbeitgeber\u201c aufgelegt. Diese ist heute noch lesenswert \nund ich kann sie nur w\u00e4rmstens empfehlen. In diesem \nSinne ist Ihr Antrag auch v\u00f6llig richtig, aber er tr\u00e4gt \nWasser in hoch stehende Fl\u00fcsse, das wir sicher nicht \nzus\u00e4tzlich hineinsch\u00fctten m\u00fcssen. \n\nBleibt am Schluss eine wirklich inhaltliche Frage \u2013 ich \ndachte, Herr Nolle spricht vor mir, aber er wird es sicher \nsp\u00e4ter nachholen \u2013: Warum gibt es in der Unternehmer-\nschaft Sachsens so wenige Nolles? Ich nehme es jetzt \neinmal vorweg: Er hat n\u00e4mlich ein solches Mitarbeiter-\nmodell. Daf\u00fcr scheint es objektive wie subjektive Gr\u00fcnde \nzu geben. \n\nZu den objektiven Gr\u00fcnden, scheint mir, geh\u00f6rt die \nUnternehmensstruktur, sprich die Gr\u00f6\u00dfe und die Anzahl \nder Besch\u00e4ftigten der Unternehmen im Freistaat Sachsen. \nDazu m\u00f6chte ich ein paar Zahlen nennen: Von insgesamt \n145 561 Unternehmen sind 99,7 % der mittelst\u00e4ndischen \nWirtschaft zuzurechnen. Davon entfielen \u2013 das ist der \nreale Stand in Sachsen \u2013 128 000 auf Kleinstunternehmen \nbis neun Besch\u00e4ftigte, 14 000 auf Kleinunternehmen mit \n\nzehn bis 49 Besch\u00e4ftigten und 2 651 Unternehmen haben \n50 bis \u00fcber 249 Besch\u00e4ftigte. \n\nNun ist es interessant, in der Differenzierung diese \n147 Unternehmen gegen\u00fcberzustellen, die sich eines \nProjekts der Mitarbeiterbeteiligung, eines Modells ange-\nnommen und dieses eingef\u00fchrt haben. Es sind sechs \nUnternehmen mit weniger als zehn Besch\u00e4ftigten, \n45 Unternehmen zwischen zehn und 49 Besch\u00e4ftigten, \n41 Unternehmen zwischen 50 und 199 Besch\u00e4ftigten, \n28 Unternehmen zwischen 200 und 499 Besch\u00e4ftigten \nund 17 Unternehmen hatten \u00fcber 500 Besch\u00e4ftigte. \n\nDaraus kann man klar ersehen, dass in Unternehmen mit \neiner Gr\u00f6\u00dfe von \u00fcber 50 bis 200, fast 500 Besch\u00e4ftigten, \nam ehesten ein Modell der Mitarbeiterbeteiligung m\u00f6glich \nist. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, die s\u00e4chsische Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruk-\ntur zu entwickeln. Es ist vornehmlich \u2013 darin sind wir uns \nalle einig \u2013 eine innovative Aufgabe, Produkte und \nTechnologien zu f\u00f6rdern, um diese letztlich auf dem \nExportmarkt bestehen zu lassen. \n\nFerner gibt es eine subjektive Gr\u00f6\u00dfe, die einen gravieren-\nden Mangel bei der betrieblichen Mitbestimmung hat, \nHerr Schmalfu\u00df. Wer Mitarbeiterbeteiligungen in den \nUnternehmen einf\u00fchren will, der braucht zweierlei: a) den \n\u00fcberzeugten Unternehmer \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nund b) eine organisierte Belegschaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Herr Zastrow, wir kommen gleich dazu. Man braucht \nalso zwei Akteure, wovon die FDP \u2013 \n\n(Zurufe des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Herr Zastrow! \u2013 Man braucht zwei Akteure, wovon die \nFDP der Vertreter der Unternehmer sein will. Nun m\u00fcss-\nten Sie sich aber auch um die andere Seite k\u00fcmmern, da \nSie Firmen mit Mitarbeiterbeteiligung f\u00f6rdern wollen. So \nverstehe ich Ihren Antrag. Herr Zastrow, Herr G\u00fcnther, \nHerr Morlok, Herr Schmalfu\u00df, Herr Bartl und Herr H\u00e4hle, \nwie aktiv sind Sie in Ihren Unternehmen, eine Mitarbei-\nterbeteiligung einzuf\u00fchren? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Gut!) \n\nIm Jahre 2006 k\u00f6nnten im Freistaat anl\u00e4sslich der Be-\ntriebsratswahlen in 33 000 von 118 000 Unternehmen Ar-\nbeitnehmervertreter gew\u00e4hlt werden. Tats\u00e4chlich bestehen \nInteressenvertretungen aber nur in 10 000 s\u00e4chsischen \nUnternehmen. Da Betriebsratswahlen vom 1. M\u00e4rz bis \n31. Mai 2006 auf der Tagesordnung stehen, besteht die \nChance, etwas f\u00fcr zwei voneinander nicht zu trennende \nProzesse zur Aufwertung der s\u00e4chsischen Unternehmer-\nlandschaft zu tun: erstens die betriebliche Mitbestimmung \nzu bef\u00f6rdern und zweitens eine Mitarbeiterbeteiligung \neinzuf\u00fchren. Das ist eine Herausforderung f\u00fcr alle demo-\nkratischen Fraktionen im Landtag sowie f\u00fcr die Staatsre-\ngierung. Eine Herausforderung muss das nun auch f\u00fcr die \nHalbtagsparlamentarier der FDP-Fraktion sein. \n\n 3229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZurufe von der FDP \n\n\u2013 Herr Zastrow, Sie k\u00f6nnen ja aufstehen und mich etwas \nfragen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAber Sie wollen die Aufgabe lieber an eine Informations-\nkampagne der Staatsregierung delegieren. Nein, nein, wir \nsind gern bereit, uns das Ganze wieder einmal mit dem \nWirtschaftsausschuss vor Ort konkret anzusehen. Das \nkann wie im Jahre 1999 wiederum ein Besuch im Druck-\nhaus der Dresdner GmbH sein, n\u00e4mlich beim Kolle-\ngen Nolle. Wir sind aber im Zuge der Gleichbehandlung \nvon Unternehmen gleichwohl bereit, jedes von der FDP-\nFraktion vorgeschlagene Unternehmen mit Betriebsrat \nund Mitarbeiterbeteiligungsmodell zu besuchen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt hat der schon \nmehrfach angesprochene Kollege Nolle das Wort. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! Mit \nVergn\u00fcgen habe ich nat\u00fcrlich nicht nur diesen Antrag zur \nKenntnis genommen, weil er vom Grundsatz her die \nDiskussion, die nicht nur durch den Bundespr\u00e4sidenten, \nsondern in den letzten Wochen auch von allen politischen \nKr\u00e4ften in Berlin mehr oder weniger angesprochen \nworden ist, dieses Thema der Mitarbeiterbeteiligung \nwieder auffrischt und in Gang setzt und weil ich das \nGl\u00fcck habe, eine funktionierende Mitarbeiterbeteiligung \nseit dem Jahre 1997 installiert zu haben. \n\nIm \u00dcbrigen hatte ich diese Mitarbeiterbeteiligung in \nUnternehmen schon damals auf den Weg gebracht. Es war \nein sehr m\u00fchseliger Weg, weil es auch vielf\u00e4ltiger juristi-\nscher Regelungen bedurfte, bevor der damalige Minister \nSchommer dieses lobenswerte Projekt in Gang gesetzt \nhat. Ich muss dazusagen, dass ich froh war, meine Erfah-\nrungen den allerdings sehr teuer bezahlten Unterneh-\nmensberatern, die der Freistaat daf\u00fcr organisiert hatte, in \ndie Feder diktieren zu k\u00f6nnen. Wir waren sozusagen \nMasterprojekt f\u00fcr diese Unternehmensberatung. Dass sie \nsp\u00e4ter, wie ich h\u00f6rte, ein paar Millionen Euro daf\u00fcr \nbekommen hat, finde ich heute noch \u2013 das muss ich Ihnen \nsagen \u2013 eine Unversch\u00e4mtheit, denn die haben auch nur \ndas aufgeschrieben, was ich oder andere ihnen gesagt \nhaben. Das Wesentlichste kam von meinem Konzept. \nAber sei es drum! \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte zu dem Antrag nicht in die Tiefe gehen, weil \nich denke, dass es im Ausschuss noch gen\u00fcgend Gelegen-\nheit gibt, \u00fcber Einzelheiten zu sprechen. Mir sind vor \nallem in der Begr\u00fcndung Dinge aufgefallen, die durchein-\nander gehen. Ich m\u00f6chte aber etwas zum Grundsatz sagen \n\u2013 vielleicht ist es auch f\u00fcr Sie interessant \u2013, warum wir \nuns in unserem Unternehmen, also meine Frau und ich, \n\ndie dieses Unternehmen seit 30 Jahren f\u00fchren, daf\u00fcr \nentschieden haben. \n\nZun\u00e4chst ein paar grunds\u00e4tzliche Dinge. Ich m\u00f6chte drei \nStichworte nennen, die in der \u00f6ffentlichen Diskussion \nwieder eine Rolle spielen. Diese haben bereits in der \nletzten Legislaturperiode in unser sozialdemokratisches \nProgramm f\u00fcr die Neuausrichtung s\u00e4chsischer Wirt-\nschaftspolitik Eingang gefunden. Daf\u00fcr fand ich damals \nden Titel \u201eUnternehmenslust\u201c. Ich denke, dass einige von \nIhnen dieses Wirtschaftsprogramm der SPD aus der \nletzten Legislaturperiode noch zu Hause haben. Wenn \nnicht, dann k\u00f6nnen Sie es jederzeit bei uns bekommen. \n\nIn dieser und in anderen Publikationen kann heute jeder \nnachlesen, was wir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten bereits \ndamals, also bereits vor f\u00fcnf Jahren, sehr vorausschauend \nzu den Themen soziale Mindeststandards, Mindestlohn, \nF\u00f6rderung im Niedriglohnbereich (Kombilohn) und zur \nMitarbeiterbeteiligung am Produktivverm\u00f6gen in meiner \nVerantwortung programmatisch formulierten und ins \nLand hinaustrugen. Das alles sind Begriffe, die jetzt \noffensichtlich wieder sehr modern sind. \n\nNur die Gralsh\u00fcter beider Seiten, Betonk\u00f6pfe bei Unter-\nnehmern und Gewerkschaften, halten heute, was die \nMitarbeiterbeteiligung angeht, immer noch krampfhaft an \nl\u00e4ngst vergangenen Schlachtordnungen und Ideologien \nfest. Die einen wollen nichts von ihrem so genannten \nPrivateigentum abgeben, die anderen halten es f\u00fcr Teu-\nfelszeug, bei dem alle Mitarbeiter zu Kleinkapitalisten \ngemacht werden sollen, um besser ausgebeutet zu werden, \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\num dann noch zus\u00e4tzlich zum Arbeitsplatz ihr Geld zu \nverlieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Gesellschaft bleibt \nnicht stehen. Bei aller Notwendigkeit der Balance zwi-\nschen Arbeit und Kapital \u2013 die Basis unserer Auffassung \nvon sozialer Marktwirtschaft ist: Schon heute gibt es in \nDeutschland mehr Aktienbesitzer als Gewerkschaftsmit-\nglieder. Das muss man auch sagen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch in diesen Tagen wurden wieder solche Argumente, \ndass die Arbeitnehmer nur ihr Geld verlieren werden, \nge\u00e4u\u00dfert. Dazu sage ich: Beteiligung ist nie ganz ohne \nRisiko. Es gibt verschiedene Modelle, bei denen man \ndiese Risiken minimieren kann. Das haben wir bei uns \nauch getan. Aber mit dem kalten Hauch im Nacken macht \nBeteiligung keinen Sinn. \n\nWenn ich mir die Superpleiten um die Gewerkschaftsun-\nternehmen \u201eNeue Heimat\u201c, \u201eKOOP\u201c und die Bank f\u00fcr \nGemeinwirtschaft anschaue, die aus Mitgliedsbeitr\u00e4gen \ndas angesparte Eigentum ihrer Mitglieder in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen von mehreren hundert Millionen verbrannt haben, \nkomme ich mehr als ins Gr\u00fcbeln. Von dieser Seite w\u00fcrde \n\n 3230\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nich nicht noch Ratschl\u00e4ge bekommen wollen, was richti-\nges unternehmerisches Handeln angeht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Holger Zastrow, FDP: Genau!) \n\nSo viel zu den Betonk\u00f6pfen auf beiden Seiten, meine \nDamen und Herren \u2013 bei aller politischen Sympathie mit \nunseren Gewerkschaften. \n\n(Lachen des Abg. Karl-Friedrich Zais, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Eine Mitarbeiterbeteiligung \nam Produktivkapital ist keine Patentl\u00f6sung f\u00fcr alles, aber \nunseres Erachtens ein weiteres Instrument zur Stabilisie-\nrung bestehender Unternehmen. Es ist an der Zeit, eine \nneue Diskussion \u00fcber die Verteilung des Produktivverm\u00f6-\ngens zu f\u00fchren. Diese Debatte \u00fcber die Beteiligung der \nabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten am Produktivkapital der Unter-\nnehmen hat eine lange Tradition. Gerade in Ostdeutsch-\nland mit seiner eher partnerschaftlichen Unternehmens-\nkultur fallen derartige Ideen auf einen fruchtbaren Boden. \nSie sind auch sinnvoll wegen der immer noch andauern-\nden Lohnzur\u00fcckhaltung der Arbeitnehmer, die meines \nErachtens wesentlich f\u00fcr die positive Entwicklung der \nostdeutschen Unternehmen war und ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \nund Beifall bei der FDP) \n\nNach wie vor gibt es in den neuen L\u00e4ndern im Zusam-\nmenhang mit dem Produktivverm\u00f6gen eine besondere \nSituation. Hier geht es nicht allein um das klassische \nsozialdemokratische Ziel einer breiteren, gerechteren \nVerteilung des Produktivkapitals. Infolge des Produkti-\nonseinbruches nach der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion \nmuss in den neuen L\u00e4ndern nach wie vor dringend die \nwirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit verbessert werden. \n\nHinzu kommt eine doppelte Entfremdung der Ostdeut-\nschen im Verh\u00e4ltnis zum Eigentum. \u00dcber das so genannte \nVolksverm\u00f6gen der DDR konnten sie in Wirklichkeit nie \nverf\u00fcgen. Privateigentum konnten sie nicht bilden \u2013 \njedenfalls nicht in nennenswertem Umfang. Die ostdeut-\nsche Gesellschaft ist im Wesentlichen eine von Arbeit-\nnehmern, arbeitslosen Konsumenten und \u2013 Entschuldi-\ngung! \u2013 Habenichtsen. Das tut mir wirklich Leid. Es ist so \nim Vergleich zu Westdeutschland. Sie ist kaum eine \nGesellschaft von Eigent\u00fcmern am Produktivkapital, da sie \nim Osten schon lange von den ostdeutschen Westeigen-\nt\u00fcmern \u00fcberrundet worden ist \u2013 eine Umverteilung \n Ost-West der besonderen Art. Das muss man sagen. \n\nAngesichts der extrem d\u00fcnnen Eigenkapitaldecke kann \nman bei vielen Unternehmern kaum davon sprechen, dass \nsie selbstst\u00e4ndig sind. Die Eigenkapitalquote ostdeutscher \nUnternehmen betr\u00e4gt im verarbeitenden Gewerbe nur ein \nDrittel des westdeutschen Wertes. Das lastet wie ein \nM\u00fchlstein auf diesen Unternehmen. Sie haben wenig \nLiquidit\u00e4t, ihr Rating ist beklagenswert, sie bekommen \nschlechter Kredite \u2013 und wenn, dann nur f\u00fcr strafver-\nsch\u00e4rfend h\u00f6here Zinsen, die kaum zu bezahlen sind. Sie \n\nsind kaum in der Lage, in Forschung und Entwicklung zu \ninvestieren oder gar gr\u00f6\u00dfere Krisen zu \u00fcberstehen. \n\nDie Stabilisierung der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \ndurch Beteiligung am Produktivkapital ist deshalb eine \nenorm wichtige Aufgabe. So k\u00f6nnen die Arbeitnehmer an \nwirtschaftliche Prozesse und unternehmerisches Denken \nherangef\u00fchrt werden. Heute, 15 Jahre nach der Wende, \nhaben viele Ostdeutsche immer noch ein gebrochenes \nVerh\u00e4ltnis zur sozialen Marktwirtschaft, zu Eigentum und \neigenverantwortlichem unternehmerischem Handeln. \n\nDoch genau daf\u00fcr l\u00e4sst sich in kleineren Unternehmen ein \nbesonderer Einblick gewinnen. Das hei\u00dft aber auch, dass \ndie Arbeitnehmer in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe als bisher in die \nUnternehmen und in die Unternehmenskultur integriert \nwerden m\u00fcssen. Ein Instrument dazu ist der Ausbau der \nMitarbeiterbeteiligungsmodelle. Mitarbeiterbeteiligung \nkann die Verm\u00f6gensbildung der Arbeitnehmer st\u00e4rken, \nMitarbeiter motivieren und sie so an ihr Unternehmen \nbinden. Mit diesem Modell kann sich die Produktivit\u00e4t im \nUnternehmen erh\u00f6hen. Gleichzeitig bauen sich die Ar-\nbeitnehmer \u00fcber ihre Beteiligung eine erg\u00e4nzende Alters-\nsicherung auf. Damit k\u00f6nnen niedrigere Renten, bedingt \ndurch niedrigere Reall\u00f6hne und gebrochene Erwerbsbio-\ngrafien nach der Wende, erg\u00e4nzt werden. Gleichzeitig \nwird die Finanzierungssituation der Unternehmen stabili-\nsiert. \n\nModerne Unternehmenspolitik, meine Damen und Her-\nren, soll deshalb Mitarbeiterbeteiligungsmodelle im Osten \n\u2013 und zwar besonders im Osten \u2013 st\u00e4rken und f\u00f6rdern. Sie \nstellen ein partnerschaftliches Verh\u00e4ltnis zwischen Mitar-\nbeitern und Unternehmen her, ohne die Entscheidungs-\nfreiheit der Unternehmer einzuschr\u00e4nken. Wer als blo\u00dfer \nKostenfaktor angesehen wird, meine Damen und Herren, \nwird sich kaum mit seinem Unternehmen identifizieren. \nBesch\u00e4ftigte, die am Unternehmen beteiligt sind, sind \u2013 \ndas kann ich aus eigener Erfahrung sagen \u2013 engagierter, \nmotivierter, weniger krank, produktiver und arbeiten mit \nh\u00f6herer Qualit\u00e4t. \n\nSozial handelnden Politikern steht es gut an, solch koope-\nrative Wirtschaftsmodelle zu f\u00f6rdern. Dazu sollten unter \nanderem Arbeitnehmer auf einen Teil ihres Nettoeinkom-\nmens, den sie in das Betriebskapital einbringen, eine \ndeutlich h\u00f6here und zu erh\u00f6hende staatliche Pr\u00e4mie und \nh\u00f6here Steuerfreibetr\u00e4ge erhalten. Im Moment sind es \nmeiner Meinung nach 153 Euro im Jahr. Damit ist \u00fcber-\nhaupt nichts zu machen. Die Chancen stehen heute nicht \nschlecht \u2013 gerade wegen der Diskussion, die jetzt \u00fcberall \nim Lande aufkam \u2013, dass Bewegung in die Debatte \nkommt; denn viele konservative Politiker, Unternehmer \nund Gewerkschafter \u00fcberdenken ihre bisherige ablehnen-\nde Haltung. Auf der Suche nach Ideen zur Rentenreform \nkann sich die Arbeitnehmerbeteiligung zu einem weiteren \nElement der Alterssicherung entwickeln. \n\nEs ist der Leitspruch unserer Firma, den ich schon oft an \ndiesem Pult \u2013 ich wei\u00df nicht wie oft \u2013 mit dem Gedanken \nHeinrich Nordhoffs, des ehemaligen Vorstandsvorsitzen-\nden von VW, aus dem Jahre 1951 zitierte. Er hatte da-\n\n 3231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nmals, 1951, sehr weise vorausschauend gesagt \u2013 ob es \nheute noch bei VW gilt, wei\u00df ich nicht und ich glaube es \nauch nicht \u2013: \u201eDen Wert eines Unternehmens machen \nnicht die Geb\u00e4ude und die Maschinen und auch nicht die \nBankkonten aus. Wertvoll an einem Unternehmen sind \nnur die Menschen, die daf\u00fcr arbeiten, und der Geist, mit \ndem sie es tun.\u201c \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Delle spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Man freut sich bekanntlich \n\u00fcber jeden Konsens, da man dabei weniger streiten muss. \nSo geht es der NPD-Fraktion mit diesem FDP-Antrag. \n\nHier wird ein Thema aufgegriffen, das seit jeher Bestand-\nteil nationaldemokratischer Programmatik ist und vielfach \nin unseren Brosch\u00fcren und Flugzetteln Niederschlag fand. \nDa es uns nicht um parteitaktische Rituale, sondern um \nInhalte geht, sind wir auch nicht b\u00f6se dar\u00fcber, dass eine \nandere Fraktion dies vor uns in den parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsgang gebracht hat. Allerdings muss ich sagen, \nnachdem sich die FDP k\u00fcrzlich in der Frage einer beson-\nderen F\u00f6rderung von Produktivgenossenschaften noch \nsehr reserviert gezeigt hat, wundert es mich schon ein \nwenig, dass sie sich nun zum Vorreiter von Mitarbeiterbe-\nteiligungen berufen f\u00fchlt. Ich hoffe, dass dies nicht nur \nblanker Populismus ist. \n\nMeine Damen und Herren! In der Tat k\u00f6nnen Mitarbeiter-\nbeteiligungsmodelle geeignete Instrumente sein, die \nKapitalisierung zu verbessern und die Produktivit\u00e4t zu \nsteigern und damit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu optimie-\nren. Doch ist die Mitbeteiligung von Arbeitnehmern in \nDeutschland in ihrer Entwicklung noch sehr r\u00fcckst\u00e4ndig \nund im Vergleich zum Ausland noch sehr gering. Interna-\ntional gesehen sind wir eines der Schlusslichter. \n\nWenn ich recht informiert bin, d\u00fcrften laut der Gesell-\nschaft f\u00fcr Innerbetriebliche Zusammenarbeit, GIZ, in \nDeutschland bisher nicht mehr als zirka 3 300 Unter-\nnehmen eine Mitarbeiterbeteiligung anbieten. In anderen \nZahlen ausgedr\u00fcckt hei\u00dft das, dass etwa zweieinhalb \nMillionen Mitarbeiter in ihrem jeweiligen Unternehmen \nKapital von insgesamt zirka 13 Milliarden Euro zur \nVerf\u00fcgung gestellt haben. Zum Vergleich noch eine \nandere Gr\u00f6\u00dfe: In Deutschland sind zirka 5 % aller abh\u00e4n-\ngig Besch\u00e4ftigten an ihrem Unternehmen beteiligt, w\u00e4h-\nrend es in England zirka 24 % und in Frankreich sogar \n43 % sind. \n\nWorin sind diese Unterschiede begr\u00fcndet? Es liegt einfach \ndaran, dass in vielen L\u00e4ndern die Mitarbeiterbeteiligung \nwesentlich st\u00e4rker staatlich gef\u00f6rdert wird als in Deutsch-\nland. So ist beispielsweise in Frankreich ab einer be-\nstimmten Gr\u00f6\u00dfe der Betriebe gesetzlich vorgeschrieben, \n\ndass Unternehmen ihre Mitarbeiter zu beteiligen haben. \nIch denke, dies ist ein interessanter Gedanke, der gerade \nim Zusammenhang mit Produktionsst\u00e4ttenverlagerungen \nund Massenentlassungen zum Nachdenken anregt. Ob \nKunert anstatt im Erzgebirge k\u00fcnftig in Marokko produ-\nzieren w\u00fcrde, wenn die dort ans\u00e4ssigen 146 k\u00fcnftig \narbeitslosen Mitarbeiter dabei h\u00e4tten mitreden k\u00f6nnen? \n\nAn diesem Punkt kommen wir dann zur entscheidenden \nNagelprobe, um festzustellen, worum es der Antragstelle-\nrin geht. Eines darf nicht verschwiegen werden: Mitarbei-\nterbeteiligung muss nicht gleich Mitarbeiterbestimmung \nhei\u00dfen. F\u00fcr mich stellt sich die Frage nach der genauen \nIntention der Antragstellerin, um den Handlungsauftrag \nan die Staatsregierung zu konkretisieren. Geht es so wie \nh\u00e4ufig nur um eine neue Kapitalisierungsquelle innerhalb \ndes internationalen Verdr\u00e4ngungswettbewerbes oder soll \ndie eigenverantwortliche Teilhabe am Wertsch\u00f6pfungs-\nprozess angestrebt werden? \n\nIn diesem Zusammenhang gilt es auch zu kl\u00e4ren, wie man \nder Zwischenschaltung von Mitarbeiterbeteiligungsgesell-\nschaften gegen\u00fcbersteht. Zur Kl\u00e4rung dieser Frage muss \nman wissen, was man genau f\u00f6rdern m\u00f6chte. In dieser \nFrage ist der FDP-Antrag dann doch etwas zu ungenau. \n\nDie NPD-Fraktion f\u00fchrt die motivationssteigernde Wir-\nkung nicht auf die Rolle des Kapitalgebers zur\u00fcck, son-\ndern in erster Linie auf die damit einhergehende Teilhabe \nauch an Entscheidungsprozessen \u2013 ganz nach dem  \nnationaldemokratischen Leitsatz: Die Wirtschaft hat dem \nMenschen zu dienen und nicht der Mensch der Wirtschaft. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich stimmen wir darin \u00fcberein, dass mit \nden Bestimmungen nach Basel II dennoch ein weiteres \nArgument f\u00fcr die Mitbeteiligung geschaffen wurde, das \nsich nahtlos an unsere bisherige Argumentation gerade \nzum Thema Mittelstandsfinanzierung anf\u00fcgen l\u00e4sst. Von \ndaher w\u00fcrde es die NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen, den Instru-\nmentenkatalog an Finanzierungsm\u00f6glichkeiten um Mitbe-\nteiligungsmodelle zu erweitern. \n\nIm Rahmen dieser Debatte m\u00f6chte ich doch noch etwas \nkonkreter die Mitbeteiligungsformen nennen, die die \nNPD-Fraktion f\u00fcr besonders wichtig h\u00e4lt. Das w\u00e4ren zum \neinen die origin\u00e4ren Eigenkapitalbeteiligungen, wie \nbeispielsweise Belegschaftsaktien oder GmbH-Anteile. \nDerzeit bilden nach einer Erhebung der GEZ Letztere mit \neinem Anteil von etwa 6 % das Schlusslicht; die Beleg-\nschaftsaktien nehmen 16 bis 17 % der Beteiligungsformen \nein. Am meisten angewandt werden mit fast 26 % die \ndiversen M\u00f6glichkeiten der so genannten stillen Beteili-\ngungen. \n\nDoch unabh\u00e4ngig davon sollte es nat\u00fcrlich politisches \nBestreben sein, f\u00fcr beide Seiten \u2013 Unternehmen und \nBelegschaft \u2013 die Palette an allgemeinen Vorteilen soweit \nwie m\u00f6glich auszugestalten. Ich will damit sagen, dass die \nGestaltung der Rahmenbedingungen nicht nur aus der \nPerspektive der Unternehmen, sondern auch der Vorteile \nf\u00fcr die Arbeiter zu erfolgen hat. \n\n 3232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nNeben der Arbeitnehmersparzulage im Rahmen von \nverm\u00f6genswirksamen Leistungen gem\u00e4\u00df F\u00fcnftem Ver-\nm\u00f6gensbildungsgesetz sollte auch im Sinne der Eigenvor-\nsorge f\u00fcr das Alter eine F\u00f6rderung mittels Zulagenf\u00f6rde-\nrung oder Sonderausgabenabzug m\u00f6glich werden. \n\nAufgrund der Relevanz f\u00fcr die immer schwieriger zu \nrealisierende Unternehmensfinanzierung sollte nach \nAnsicht der NPD-Fraktion dar\u00fcber nachgedacht werden, \nauch den Anreiz durch die Inanspruchnahme des Steuer-\nfreibetrages gem\u00e4\u00df \u00a7 19a Einkommensteuergesetz f\u00fcr den \nErwerb von Unternehmensbeteiligungen auszuweiten. \nDurch die Ausgestaltung der gesetzlichen Bestimmungen \nnach Beteiligungsmodalit\u00e4ten w\u00e4ren politische Pr\u00e4feren-\nzen, \u00fcber die es sich klar zu werden gilt, festzulegen. \n\nIm Wesentlichen steht jedoch \u2013 nicht zuletzt durch diverse \nUntersuchungen \u2013 fest, dass Beteiligungsmodelle sowohl \nf\u00fcr Belegschaft wie auch f\u00fcr Unternehmen Vorteile \nbringen und vielfach die M\u00f6glichkeit zu mehr Transpa-\nrenz bieten. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden unschwer bemerkt \nhaben, dass wir somit dem vorliegenden Antrag \u2013 trotz \neiniger verbliebener Fragen \u2013 dennoch zustimmen wer-\nden, und ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Staatsregierung \nihre Haltung dazu kundtun w\u00fcrde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe die Fraktion \nder GR\u00dcNEN auf; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion wird dem \nFDP-Antrag zustimmen; und im \u00dcbrigen gebe ich meine \nRede zu Protokoll. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde. Gibt es daraufhin noch einmal \nAussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann die Staatsregierung; Herr Staatsminister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Das Thema Mitarbeiterbeteili-\ngung durchzieht mit wechselnder Konjunktur die politi-\nsche Diskussion in der Bundesrepublik Deutschland seit \nmehreren Jahrzehnten. Ihre ideologischen Wurzeln hat die \nMitarbeiterbeteiligung in der katholischen Soziallehre als \neinen Weg, den aus dieser Sicht nur scheinbar unvers\u00f6hn-\nlichen Interessengegensatz zwischen Kapital und Arbeit \nelegant aufzul\u00f6sen. \n\n(Das Handy des Staatsministers \nThomas Jurk klingelt.) \n\n\u2013 Das ist nat\u00fcrlich eine besondere Frechheit, wenn der \nMinister am Pult gest\u00f6rt wird, weil ihn jetzt irgendjemand \nanrufen will. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das war  \nein Investor! \u2013 Heiterkeit) \n\nF\u00fcr die Grundidee, meine Damen und Herren, hege ich \ngro\u00dfe Sympathie, \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU \u2013 \nBeifall bei der FDP) \n\nda es ein Mittel sein kann, die Position des Arbeitnehmers \nzu st\u00e4rken und eine demokratische Kultur der Teilhabe in \nden Betrieben zu f\u00f6rdern. \n\nDie Diskussion \u00fcber die wirtschaftliche Beteiligung von \nMitarbeitern an ihrem Betrieb leidet meines Erachtens \ndaran, dass verschiedene Ans\u00e4tze der Mitarbeiterbeteili-\ngung nicht korrekt auseinander gehalten werden: die \nBeteiligung der Mitarbeiter am Gewinn des Unterneh-\nmens \u2013 also die Erfolgsbeteiligung einerseits \u2013 und die \nBeteiligung der Mitarbeiter am Verm\u00f6gen des Unterneh-\nmens \u2013 die Kapitalbeteiligung andererseits. Diese beiden \nAns\u00e4tze sollten bei der Diskussion sauber voneinander \ngetrennt werden. \n\nAuch die diskutierten Ziele der Mitarbeiterkapitalbeteili-\ngung sind breit gestreut. Der Boden reicht von der St\u00e4r-\nkung der Motivation der Belegschaft \u00fcber die Verbesse-\nrung der Kapitalausstattung des Unternehmens bis hin zur \nVermehrung der Informations- und Beteiligungsrechte der \nArbeitnehmer. In Zeiten knapper Fachkr\u00e4fte spielt auch \ndie Bindung der Mitarbeiter an das Unternehmen eine \nwichtige Rolle. \n\nIn der Praxis existieren unterschiedliche Modelle solcher \nfinanziellen Beteiligungen. So gibt es verschiedene \ngrunds\u00e4tzliche Modelle von Mitarbeiterkapitalbeteiligun-\ngen, wie Belegschaftsaktien oder stille Beteiligungen. \nZudem k\u00f6nnen diese Modelle unterschiedlich gestaltet \nwerden, beispielsweise in Form von Belegschaftsaktien \nmit oder ohne Zusch\u00fcsse vom Arbeitgeber. Das Thema ist \ndementsprechend komplex, zumal bei bestimmten Betei-\nligungsformen auch rechtliche Fragestellungen eine \nwichtige Rolle spielen. \n\nDie M\u00f6glichkeiten der Mitarbeiterkapitalbeteiligung \nh\u00e4ngen nat\u00fcrlich auch von der Rechtsform des Unterneh-\nmens ab. F\u00fcr Personengesellschaften \u2013 die weit \u00fcberwie-\ngende Rechtsform in Deutschland \u2013 sind die M\u00f6glichkei-\nten einer Beteiligung begrenzt. So stammen denn auch \n\u00fcber 90 % bisheriger Vereinbarungen aus Unternehmen \nmit der Rechtsform der AG oder der GmbH. \n\nIch bin auch der Meinung, dass Erfolg oder Misserfolg \nsolcher Modelle abh\u00e4ngig sind von der Qualit\u00e4t der \nUnternehmer, welche die Betriebe leiten. In Betrieben, die \nvon Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten wie Karl Nolle gef\u00fchrt \nwerden, die die innerbetriebliche Mitbestimmung mit \nHerzblut vorleben, wird sie eher positiv wirken als dort, \nwo es nur darum geht, die Arbeitnehmer mit dem blo\u00dfen \nGef\u00fchl des Einflusses abzuspeisen. \n\n 3233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS: So ein Quatsch! \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Die PDS kann man ins \nMuseum stellen! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Freistaat \nSachsen hat von 1997 bis 2002 ein Projekt zur Mitarbei-\nterbeteiligung durchgef\u00fchrt und die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen \u00fcber die M\u00f6glichkeiten von Mitarbeiterbeteili-\ngungen informiert. Leider, muss man sagen, war das \nInteresse der Unternehmen seinerzeit relativ gering. Der \nStaat hat in der sozialen Marktwirtschaft grunds\u00e4tzlich die \nAufgabe, rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr wirtschaftli-\nches Handeln zu setzen. In diesem Sinne werde ich mich \ndiesem interessanten Thema weiter widmen. Ich werde \ninsbesondere pr\u00fcfen, ob hinsichtlich des rechtlichen \nRahmens Handlungsbedarf besteht. Auf die Frage der \nInsolvenz \u2013 und was aus dem eingezahlten Geld f\u00fcr die \nArbeitnehmer wird \u2013 ist bereits hingewiesen worden. \n\nEs ist klar, dass Unternehmen, die gr\u00f6\u00dfer sind, eher dazu \nin der Lage sind, eine Mitarbeiterbeteiligung einzugehen. \nDas ist v\u00f6llig nat\u00fcrlich. Staatsminister Jurk hat etwas zu \nden Rechtsformen gesagt. Wenn ich als GmbH oder als \nAG Anteile habe, kann ich eine Beteiligung ganz anders \ngestalten als in einer Personengesellschaft; das ist v\u00f6llig \nlogisch. Dass es in einer Gastst\u00e4tte bei einem Einzelinha-\nber schwierig ist, Mitarbeiter zu beteiligen, wird jeder im \nHaus begreifen; von daher kommt auch der Unterschied \nzustande, Herr Zais. \n\nAber die Rahmenbedingungen betreffen meines Erachtens \nvor allem Bundesrecht. Was die M\u00f6glichkeit der Informa-\ntion \u00fcber Mitarbeiterbeteiligungen durch die S\u00e4chsische \nAufbaubank anbetrifft, so will ich die Hinweise, die von \nIhnen gekommen sind, gerne pr\u00fcfen; also inwieweit eine \nVerbesserung f\u00fcr Auskunft Suchende erfolgen kann. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEs gibt, meine Damen und Herren, viele Chancen und es \ngibt sicher auch Risiken und H\u00fcrden. Ein konkretes \nModell jeweils f\u00fcr die individuelle Situation des Unter-\nnehmens zu finden, ist sicher nicht einfach. Da herrschen \nnoch Informationsdefizite, da besteht eben auch Bera-\ntungsbedarf. Uns ist daran gelegen, dass wir das Thema \ngenerell wieder ins Rollen bringen, dass wir es schaffen, \nUnternehmer zu gewinnen, eine Gewinnsituation f\u00fcr \nUnternehmer und Arbeitnehmer zu schaffen. \n\nAnsonsten nehme ich erfreut zur Kenntnis, dass wir uns \ndem Thema im Ausschuss noch intensiv widmen k\u00f6nnen. \nBis dahin w\u00fcnsche ich uns noch viele gute Ideen und vor \nallem auch, dass wir der Mitarbeiterbeteiligung in den \nUnternehmen den entsprechenden Stellenwert vermitteln \n\u2013 ohne dass der Staat die Vorgaben macht \u2013, wie es \neigentlich im Zeitraum von 1997 bis 2002 eben nicht \ngelungen ist. \n\nUns geht es nicht darum, unseren Antrag wortw\u00f6rtlich \neins zu eins durchzusetzen, sondern wir wollen, dass \nMitarbeiterbeteiligungen an Unternehmen in Sachsen \ndurch die Regierung positiv begleitet werden. Daher \nentsprechen wir dem Wunsch der beiden Regierungsfrak-\ntionen, den Antrag an den Ausschuss zu verweisen. Wir \nhoffen, dass wir dort nach einer guten Konstruktion letzte \nH\u00fcrden beiseite r\u00e4umen und dann zeitnah die Umset-\nzungsphase starten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \u2013 \nDas scheint nicht der Fall. Dann bitte ich um das \nSchlusswort. Herr Kollege Herbst, FDP-Fraktion. \n\nIch bitte um Zustimmung zu der \u00dcberweisung an den \nWirtschaftsausschuss. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben ja \u2013 was in \ndiesem Haus nicht immer der Fall ist \u2013 eine \u00e4u\u00dferst \nkonstruktive Diskussion erlebt. Das freut mich und ich \nm\u00f6chte mich bei den Rednern bedanken. Ich h\u00e4tte nie \ngedacht, Herr Nolle, dass ich einem Redebeitrag von \nIhnen fast zu hundert Prozent zustimmen kann; ich kannte \ndiesen Fall noch nicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es Widerspruch gegen die \n\u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. (Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) Dann lassen wir dar\u00fcber abstimmen. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \nzustimmt, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 \nKeine Gegenstimme. \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Die \nR\u00fcck\u00fcberweisung ist vom Haus einstimmig beschlossen \nworden. \n\nIch bedanke mich. \n\nEs war ein Klassebeitrag f\u00fcr die Debatte, und ich denke, \nsie hat gezeigt, dass die alten Gr\u00e4ben des Klassenkampfes \nheute eben nicht mehr bestehen. Herr Zais, genau darin \nliegt der Unterschied zwischen Theorie und Praxis. Die \nTheorie aus dem marxistischen Handbuch funktioniert \neben heute im Sachsen des Jahres 2006 nicht mehr eins zu \neins. Die Welt hat sich weiter bewegt, und vielleicht \nbewegt sich eines Tages auch die PDS weiter. \n\n 3234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich spreche in \nVertretung f\u00fcr meinen Kollegen Michael Weichert. \n\nUns liegt ein typischer FDP-Antrag vor: \u201eMitarbeiterbe-\nteiligungen in s\u00e4chsischen Unternehmen f\u00f6rdern\u201c. Die \nFDP-Fraktion verliert kein Wort zu den langj\u00e4hrigen \nDebatten, die es zu diesem Thema schon gegeben hat. Sie \nnimmt keinen Bezug auf die verschiedenen Modelle, die \nf\u00fcr die Mitarbeiterbeteiligung existieren, und sie geht \nauch mit keinem Wort auf die Konflikte und H\u00fcrden ein, \nauf die eine Mitarbeiterbeteiligung trifft. \n\nEs ist doch gerade die FDP, die von den Arbeitern und \nAngestellten Flexibilit\u00e4t in jeder Hinsicht fordert. Aber \nwer heute hier und morgen dort arbeiten muss, hat kaum \nein Interesse, sich an seinem Unternehmen zu beteiligen. \n\nDer Koalitionsvertrag auf Bundesebene sieht vor, die \nProbezeit bei Neueinstellungen grunds\u00e4tzlich auf zwei \nJahre auszudehnen. Auch dies ist alles andere als eine \nEinladung zur Mitarbeiterbeteiligung. So ist es auch kein \nWunder, dass in diesem wirtschaftspolitischen Klima von \nden rund zwei Millionen Firmen in Deutschland nur \n8,7 % ihre Mitarbeiter am Gewinn und nur 2,5 % am \nKapital beteiligen. F\u00fcr Sachsen habe ich keine Zahlen \ngefunden, aber hier d\u00fcrften die Relationen kaum besser \naussehen. \n\nAndererseits verf\u00fcgen wir in Sachsen mit der Union \nWerkzeugmaschinen GmbH Chemnitz \u00fcber ein durchaus \ngelungenes Beispiel einer erfolgreichen Mitarbeitergesell-\nschaft. \n\nDie \u201eUnion\u201c, bei der die Mitarbeiter das insolvente \nUnternehmen gekauft haben, hat heute 170 Besch\u00e4ftigte, \nvon denen 110 Gesellschafter und 20 Auszubildende sind, \nund schreibt seit Jahren schwarze Zahlen. \n\nAuch im Druck- und Verlagswesen gibt es zwei lobens-\nwerte Beispiele f\u00fcr Mitarbeiterbeteiligungen: Rudolf \nAugstein hat seine Mitarbeiter am \u201eSpiegel\u201c beteiligt  \nund Karl Nolle seine Mitarbeiter am Druckhaus Dresden \nGmbH.  \n\nMehr Mitarbeiterbeteiligung bedeutet f\u00fcr die Arbeitneh-\nmer und Arbeitnehmerinnen letztlich mehr Mitbestim-\nmung und mehr Teilhabe. \n\nDie FDP hat Recht: F\u00fcr die Unternehmen bedeutet das \nneue Eigenkapitalquellen. Mitarbeiterbeteiligung hat \ndamit auch eine wirtschaftspolitische Dimension. Gerade \nvor dem Hintergrund von Basel II wissen wir, dass die \n\nEigenkapitalausstattung stark an Bedeutung gewinnt und \ndass Mitarbeiterbeteiligungen auch die Bonit\u00e4t der Unter-\nnehmen verbessern k\u00f6nnen. \n\nDie Unternehmenslandschaft in Sachsen leidet immer \nnoch an einer unzureichenden Eigenkapitalausstattung; \nmehr Mitarbeiterbeteiligung k\u00f6nnte hier durchaus helfen. \n\nAuch beim Aufbau einer kapitalgedeckten Alterssiche-\nrung k\u00f6nnte die Mitarbeiterbeteiligung sinnvoll sein, \nmeint die FDP. Zu diesem Problem wurde bereits im \nBundestag anl\u00e4sslich der Einf\u00fchrung der Riesterrente \nausf\u00fchrlich diskutiert. Bis heute ist mir allerdings nicht \nbekannt geworden, wie man die dabei entstehenden \nProbleme, insbesondere die Kapitalsicherung, l\u00f6sen kann. \nLohn, der im Unternehmen bleibt und dem Unternehmen \nin voller H\u00f6he als Eigenkapital zur Verf\u00fcgung steht, \nunterliegt dem Insolvenzrecht. \n\nDie FDP verweist richtigerweise darauf, dass es bereits \neine Initiative der Staatsregierung gab, die Mitarbeiterbe-\nteiligung zu f\u00f6rdern. Diese ist meines Wissens nicht am \nWillen der Staatsregierung gescheitert, sondern an der \nallgemeinen Erfolglosigkeit. Es ist nun einmal so, dass \nsich Menschen nur schwer dazu entschlie\u00dfen, die volle \nVerf\u00fcgungsgewalt \u00fcber ihr Eigentum abzugeben. Unter-\nnehmer verhalten sich da nicht anders als Privatpersonen. \nUnd es ist der FDP sicherlich nicht verborgen geblieben, \ndass die Industrie- und Handelskammern in Sachsen f\u00fcr \ndie Mitarbeiterbeteiligung die Werbetrommel r\u00fchren. \nAber auch hier ist der Erfolg \u2013 leider, muss man sagen \u2013 \nnicht berauschend. \n\nErfolg in der Fl\u00e4che wird der Mitarbeiterbeteiligung nur \nbeschieden sein, wenn der Bundesgesetzgeber klare \nSpielregeln aufstellt, die steuer-, sozialabgaben- und \nhaftungsrechtliche Fragen kl\u00e4rt, und gleichzeitig die \nTarifpartner Rahmenmodelle f\u00fcr die Mitarbeiterbeteili-\ngungen erarbeiten, in denen die Punkte der Mitbestim-\nmung und der Aussch\u00fcttung vorgegeben werden. \n\nIch wage daher die Prophezeiung, dass der Erfolg der \nInitiative der FDP ein eher bescheidener sein wird. \n\nWir wollen aber auch einem kleinen Erfolg nicht im Wege \nstehen und werden dem Antrag der FDP zustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Damit ist dieser \nTagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzu\n\n 3235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZuk\u00fcnftige Entwicklung von Organisationsstruktur und  \nFinanzierung der s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nDrucksache 4/3519, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN beginnt mit Herrn Dr. Gerstenberg. Es folgen \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP. Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! \n16 Zeilen sind Anlass f\u00fcr diesen letzten Tagesordnungs-\npunkt. Ganze 16 d\u00fcrre Zeilen umfasst die Antwort der \nStaatsregierung \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bitte um Auf-\nmerksamkeit, meine Herren. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ganze 16 d\u00fcrre \nZeilen umfasst die Antwort der Staatsregierung auf \nunseren Antrag, \u00fcber die Planungen zur zuk\u00fcnftigen \nHochschulreform zu berichten. In der Antwort findet sich \nkeinerlei inhaltliche Aussage, sondern nur der Verweis auf \nden Koalitionsvertrag und die Ank\u00fcndigung eines Gesetz-\nentwurfs. Frau Ministerin, das ist eine Br\u00fcskierung des \nParlaments. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs geht hier nicht um irgendeine kleine Novelle, sondern \num eine umfassende und einschneidende Hochschulre-\nform. Nat\u00fcrlich werden wir uns nach der 1. Lesung mit \ndem Gesetzentwurf in allen juristischen Details besch\u00e4fti-\ngen. Aber bis dahin l\u00e4sst sich doch nicht der Mantel des \nSchweigens \u00fcber ein solches Vorhaben decken. Es ist der \nlegitime Anspruch des Landtags, \u00fcber die Planungen zur \nund die grunds\u00e4tzliche Richtung der Hochschulreform \ninformiert zu werden. Die S\u00e4chsische Verfassung hat \ndiesem Landtag aus gutem Grund nicht nur die Funktion \ndes Gesetzgebers zugewiesen, sondern ihn auch zum Ort \nder politischen Willensbildung erkl\u00e4rt. Dies gilt umso \nmehr, wenn es um zukunftspr\u00e4gende Fragen der Organisa-\ntion und Finanzierung von Forschung und Lehre an \ns\u00e4chsischen Hochschulen geht. \n\nAntworten auf die Fragestellung und den Antrag sind \numso dringlicher, als die Ziele der Reform zwischen den \nKoalitionspartnern v\u00f6llig umstritten sind. Ich meine jetzt \nnicht die Studiengeb\u00fchren, zu denen ein Burgfrieden \ngeschlossen zu sein scheint, sondern die organisatorische \nAusrichtung der Reform. Das Ministerium hingegen hat \neine deutlich erkennbare Richtung eingeschlagen; sie  \nl\u00e4sst sich anhand des Eckpunktepapiers, eines Vor-\nReferentenentwurfs und des Gutachtens des CHE im \nInternet verfolgen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Zeichen stehen, wie ich \ngeh\u00f6rt habe, auf Verst\u00e4ndigung in der Koalition. Viel-\nleicht ist es heute f\u00fcr die Ministerin eine Chance, dieses \nPodium zu nutzen, um grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Ausrichtung \nder Reform zu sprechen. Unsere Fraktion erwartet, dass \nSie Ihre bisherigen Ziele der Novelle aufgeben. Bisher ist \nder Umbau der s\u00e4chsischen Hochschulen in eine Top-\nDown-Struktur vorgesehen. Ich rate Ihnen dringend, \ndavon Abstand zu nehmen. Das Echo aus den s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten macht dies \u00fcberaus deutlich. \n\nDas Konzil der Technischen Universit\u00e4t Dresden hat \ngestern mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit die Forderung an \ndie Novellierung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \naufgemacht, dass die Wahl\u00e4mter zu erhalten sind und die \nVerankerung der Wahlen und der Kontrollen von unten \nnach oben zu geschehen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Wirtschaftswissenschaftler der Universit\u00e4t Leipzig \nhaben in der Stellungnahme ihrer Fakult\u00e4t zum Ausdruck \ngebracht, was \u00d6konomen von Unternehmensstrukturen an \nHochschulen halten. Ich zitiere: \n\n \u201eDie \u00dcbernahme einer Governance- und Organisations-\nstruktur wie bei einer Kapitalgesellschaft \u2013 Top-Down-\nStruktur \u2013 wird dem Forschungs- und Lehrauftrag und der \npluralistischen Struktur einer Universit\u00e4t nicht gerecht \nund ist deshalb nicht zweckm\u00e4\u00dfig. Es sind keine Belege \nersichtlich, dass andere Strukturen zu besseren Ergebnis-\nsen in Forschung und Lehre f\u00fchren.\u201c \n\nWir brauchen uns nicht nur auf die s\u00e4chsischen Gutachten \nzu st\u00fctzen; wir k\u00f6nnen auch in die Ferne schweifen. Es \ngibt inzwischen schlechteste Erfahrungen mit solchen \nStrukturen, wie gerade erst medien\u00f6ffentlich im \u201eSpiegel\u201c \nnachzulesen war. Es geht um den Versuch des Rektors der \nUniversit\u00e4t G\u00f6ttingen, das bundesweit bekannte und \nhervorragend evaluierte Politikwissenschaftliche Institut \nzu schlie\u00dfen. \n\nFrau Ministerin, wie soll es weitergehen? Ich gehe davon \naus, dass die bew\u00e4hrten Vor- und Vor-Vor-Entw\u00fcrfe in den \nPapierkorb wandern. Ich rate Ihnen, das S\u00e4chsHG neu \nerarbeiten zu lassen. Lassen Sie Leitlinien festschreiben, \ndie Sie gemeinsam mit allen Akteuren an den Hochschu-\nlen diskutieren, nicht nur mit den Rektoren, sondern auch \nmit den Professoren, den Studierenden und den Mitarbei-\ntern. Beziehen Sie in diese Diskussion bitte auch fr\u00fchzei-\ntig den S\u00e4chsischen Landtag ein, und zwar hier, mit \nseinen Gremien, und nicht nur \u00fcber das Internet! \n\n 3236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLassen Sie diese Reform durch mehrere unabh\u00e4ngige \nGutachten begleiten. Wir h\u00e4tten nichts gewonnen, wenn \nsich die Vorstellungen des Zentrums f\u00fcr Hochschulent-\nwicklung in allen neuen Hochschulgesetzen wiederf\u00e4n-\nden. Es ist wenig kreativ und macht auch den Bildungsf\u00f6-\nderalismus zur Farce, wenn das CHE an die Stelle des \nHochschulrahmengesetzes tritt. \n\nDas sind meine W\u00fcnsche und meine Vorschl\u00e4ge. In \nmeinem Schlusswort werde ich Ihnen noch einige Hin-\nweise dazu geben, wie die Vorstellungen unserer Fraktion \nzu den Leitlinien aussehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion Herr Abg. Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was den Stand \nund die Perspektiven der s\u00e4chsischen Hochschulen \nangeht, so wissen Sie \u2013 das war schon Gegenstand ver-\ngangener Debatten \u2013, dass vonseiten der Politik, der \nStaatsregierung und der Koalition, eine hohe Priorit\u00e4t auf \nunseren s\u00e4chsischen Hochschulen liegt. Bei uns sind die \nAusgaben pro Kopf f\u00fcr Wissenschaft und Forschung sehr \nhoch. Die Ergebnisse sind weithin sichtbar. \n\nIm Laufe der Zeit sind die Herausforderungen aber andere \ngeworden; wir m\u00fcssen uns ihnen stellen. Die Bedeutung \nvon Wissen und K\u00f6nnen f\u00fcr die Gesellschaft, die Wirt-\nschaft und schlie\u00dflich den Wohlstand der Menschen im \nFreistaat Sachsen ist offensichtlich. Forschung und \nEntwicklung haben hier einen zentralen Stellenwert. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Herausforderungen \nwollen und m\u00fcssen wir annehmen. Wir stehen vor der \ngro\u00dfen Aufgabe, unsere s\u00e4chsische Hochschullandschaft \nweiterzuentwickeln. Mit Beginn dieser Legislaturperiode \nhaben wir erfolgreich an die vorherige Politik und Ge-\nsetzgebung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen angekn\u00fcpft. \nIch nenne nur das Hochschulzulassungsgesetz, mit dem \nwir das Auswahlrecht in zulassungsbeschr\u00e4nkten Studien-\ng\u00e4ngen an die Universit\u00e4ten abgegeben und diese somit \ngest\u00e4rkt haben. In das Beamtenrechtsreformgesetz sind \nleistungsbezogene Elemente eingef\u00fcgt worden. Schlie\u00df-\nlich haben wir mit der kleinen Novelle im Gefolge des \nBologna-Prozesses die Qualit\u00e4t von Forschung und \nEntwicklung an den Hochschulen gest\u00e4rkt. \n\nMeine Damen und Herren! Letzte Woche hat die gemein-\nsame Kommission von Wissenschaftsrat und Deutscher \nForschungsgemeinschaft \u00fcber die Exzellenzinitiative des \nBundes und der L\u00e4nder entschieden. Wir haben wiederum \neine Wegmarke in der Beurteilung der s\u00e4chsischen Hoch-\nschullandschaft. \n\nDas Ergebnis lautet zusammengefasst: Wir sind gut, aber \nnicht durchgehend Spitze. Wir haben die Chance, den \n\nZuschlag f\u00fcr eine Graduiertenf\u00f6rderung bzw. zwei Exzel-\nlenzcluster zu bekommen. Die Universit\u00e4ten Leipzig und \nDresden sind als einzige aus dem Osten dabei. Wir  \nbeobachten nicht nur ein Ost-West-, sondern auch ein \nNord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle. \n\nWir erleben einen Paradigmenwechsel in der F\u00f6rderung \nvon Hochschulen. Wir gehen weg von der fl\u00e4chendecken-\nden F\u00f6rderung der Einheitsuniversit\u00e4t hin zu einer diffe-\nrenzierten F\u00f6rderung, gemessen an Qualit\u00e4tsstandards. \nDiesem Paradigmenwechsel haben wir in Sachsen Rech-\nnung zu tragen. Gerade die Entscheidung \u00fcber die Exzel-\nlenzf\u00f6rderung ist Ansporn f\u00fcr weitere Anstrengungen der \nPolitik und auch der Wissenschaft. Wir m\u00fcssen differen-\nziert analysieren, woran es gelegen hat, und unser Profil \nweiter sch\u00e4rfen. \n\nWorin besteht die Verantwortung der Politik? Zwei \nBereiche werden im Antrag von B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN angerissen. Der erste Bereich umfasst den \nwichtigen Punkt der Finanzierung. Die Hochschulverein-\nbarung gibt langfristige Planungssicherheit und verbindet \nsie mit finanzieller Autonomie. Gleichzeitig ergibt sich \ndie Notwendigkeit, \u00fcber die Weiterbildung hinaus Ein-\nnahmem\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Hochschulen zu erschlie\u00dfen. \nSie wissen, dass es in diesem Punkt Auffassungsunter-\nschiede innerhalb der Koalition gibt. Das letzte Wort, \nauch zeitlich, kann dazu noch nicht gesprochen sein. \n\nIch kann Ihnen nur ein Beispiel aus der Praxis nennen. \nDie Kosten f\u00fcr die Violinenausbildung an Musikhoch-\nschulen liegen bei 80 000 Euro. Viele Ausl\u00e4nderinnen und \nAusl\u00e4nder wissen, dass es hier eine qualitative Ausbil-\ndung gibt. Es ist erforderlich, dar\u00fcber zu reden, ob die \nStudierenden einen \u2013 im Verh\u00e4ltnis zum Beitrag des \nSteuerzahlers \u2013 angemessenen Beitrag leisten sollten. Die \nEntwicklung wird zeigen, dass wir auch hier das letzte \nWort noch nicht gesprochen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \nund Beifall bei der FDP) \n\nZum Zweiten, zu den Organisationsstrukturen: Sicherlich \nist es interessant, immer \u00fcber Strukturen zu reden, Demo-\nkratie zu fordern, aber ich sage klar: Strukturen sind kein \nSelbstzweck, sie haben einem Zweck zu dienen, n\u00e4mlich \nder Forschung und der Lehre. Sie m\u00fcssen transparent \nsein. Sie m\u00fcssen auch klare Verantwortung zuweisen. Das \nhei\u00dft, Entscheidungen rasch herbeif\u00fchren und auch \numsetzen. \n\nWir haben das Vertrauen in unsere Hochschulen. Wir \nhaben auch den Mut, ihnen hier mehr Verantwortung zu \ngeben, entscheidende Schritte weiterzugehen. Wir werden \nuns intensiv, wenn die Hochschulnovelle vonseiten der \nStaatsregierung vorliegt, damit befassen und wir laden \nalle herzlich ein, \u00fcber die Koalition hinaus diesen Diskus-\nsionsprozess im Hohen Hause und auch au\u00dferhalb mit uns \nzu f\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 3237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS schickt Frau Werner ins Rennen. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern noch einmal \nganz kurz auf das Verfahren eingehen, weshalb wir heute \nauch hier stehen. Es gibt ein sehr gro\u00dfes Unverst\u00e4ndnis \nnicht nur in den Oppositionsfraktionen, sondern auch \ninnerhalb der Hochschulen \u00fcber die derzeitige Novellie-\nrung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes. Warum? \n\nIch m\u00f6chte einmal kurz erz\u00e4hlen, was bisher abgelaufen \nist. Wir haben einen Koalitionsvertrag. Auf diesen wurde \nauch in der Antwort der Regierung verwiesen. Er ist sehr \nallgemein, sehr dehnbar und es steht nichts Konkretes \ndarin. Wir haben deshalb am Anfang der Legislatur im \nAusschuss nachgefragt: Was sollen die Schwerpunkte f\u00fcr \ndie zuk\u00fcnftige Entwicklung gerade im Hochschulbereich \nsein? Dazu wurde uns gesagt, man m\u00f6chte uns zwar gern \nAuskunft geben, aber erst im Fr\u00fchjahr 2006, also wahr-\nscheinlich in n\u00e4chster Zeit. Wir wurden darauf verwiesen, \ndass man ja Anfragen im Parlament oder Kleine Anfragen \nstellen kann oder \u00c4hnliches. \n\nWas kam als N\u00e4chstes? Es wurde ein Eckpunktepapier \ndurch die Ministerin erarbeitet. Das blieb leider geheim. \nEs wurde einer Bewertung durch das CHE unterzogen. \nDas Ergebnis blieb leider auch geheim. Sehr verwunder-\nlich ist: Drei Wochen sp\u00e4ter gab es dann einen Textent-\nwurf des Hochschulgesetzes. Ich frage mich, wie schnell \nder entstehen konnte. Dieser Entwurf blieb immer noch \ngeheim. \n\nEs wurde dann ein weiterer Entwurf entwickelt, der Ende \nDezember 2005 verschickt wurde. Aber auch der blieb \nwiederum fast geheim, denn er wurde nur ganz bestimm-\nten Leuten zug\u00e4nglich gemacht. \n\nWas haben wir jetzt? Wir haben eine Baustelle. Wir haben \neinen Entwurf, der inzwischen als Nullentwurf bezeichnet \nwird. Wir haben sehr viele entt\u00e4uschte Beteiligte und wir \nhaben einen Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 Herr W\u00f6ller hat heute \nin eine \u00e4hnliche Richtung argumentiert \u2013, der trotz des \nKoalitionsausschusses, der getagt hat, weiter mit den \nMehrheiten der CDU droht. \n\nWir haben aber auch eine gro\u00dfe Not an den s\u00e4chsischen \nHochschulen. Gestern gab es eine Veranstaltung an der \nTU Dresden. Thema war eigentlich die Stiftungsuniversi-\nt\u00e4t. Dort wurden aber die Probleme der Hochschulen \n\u00fcberhaupt benannt. Probleme bestehen eben im Bereich \nFinanzierung und Personal. Probleme gibt es in der \nSelbstverwaltung. Sie gibt es in der Gestaltung von Lehre \nund Forschung und sie gibt es auch, wenn es um den \nZugang zu den Hochschulen geht. \n\nNun muss man sagen, unterschiedliche Interessenlagen \ngeb\u00e4ren auch unterschiedliche L\u00f6sungen. Der Rektor der \nTU Dresden hat eine vorgestellt, n\u00e4mlich indem er den \nVorschlag der Stiftungsuniversit\u00e4t pr\u00e4sentierte. Es gibt \naber auch die Aussage des Rektors von gestern, dass er in \ndieser Beziehung relativ leidenschaftslos ist. Er sagt, die \nProbleme, die ich vorhin benannt habe, m\u00fcssen gel\u00f6st \n\nwerden. Dann ist ihm auch egal, wie die Form aussieht. \nEs ist wichtig, dass man sich endlich an die Probleme \nherantraut und L\u00f6sungen findet, die auch wirklich den \nHochschulen gerecht werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEr h\u00e4tte sich gern auf eine andere Weise in die Diskussion \neingebracht, aber auch er musste feststellen, dass es zwar \neine Arbeitsgruppe in der Hochschulrektorenkonferenz \ngab \u2013 die wiederum geheim war. Er konnte offiziell keine \nInformation bekommen, um sich in den Diskurs einzu-\nbringen. Ich frage mich also ehrlich, woher diese Angst \nkommt, alles geheim halten zu m\u00fcssen. \n\nNun wei\u00df keiner mehr so richtig, wohin. Wir haben jetzt \neine Antwort auf den Antrag der GR\u00dcNEN-Fraktion \nbekommen. Mir geht es genauso wie Herrn Gerstenberg. \nIch finde, es ist wirklich eine Br\u00fcskierung des Parlaments. \nEs ist eigentlich auch eine Frechheit. \n\nFrau Ministerin, wenn Sie schon keine Erkl\u00e4rung im \nAusschuss geben wollten, sollten Sie wenigstens auf \nAnfragen und Antr\u00e4ge antworten. Stattdessen verweisen \nSie in Ihrer Antwort wiederum auf einen Gesetzentwurf, \nder irgendwann im Juli kommen soll. Das ist keine \nZusammenarbeit auf Augenh\u00f6he. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMan muss noch hinzusagen, Frau Ministerin, Sie waren \nlange genug im Parlament. Sie wissen: Wenn die Staats-\nregierung einen Entwurf im Parlament vorlegt, dann ist es \nnoch nie passiert, dass sich wirklich grundlegend etwas an \ndem Entwurf ge\u00e4ndert hat. Es wurden h\u00f6chstens formale \nDinge ge\u00e4ndert. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt nicht!) \n\nWir haben uns diesen Prozess anders vorgestellt. Ich will \ndas trotzdem noch einmal kurz sagen, weil ich denke, \ndass Vorschl\u00e4ge immer noch umsetzbar sind. Wir m\u00fcssen \nuns zuerst Fragen stellen, zum Beispiel: Welche Aufgaben \nhaben denn Hochschulen, haben Wissenschaft und For-\nschung zu erf\u00fcllen? Wie k\u00f6nnen sie das am besten leis-\nten? \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \ndes derzeitigen s\u00e4chsischen Hochschulsystems analysie-\nren. Aber das kann man eben nicht im Geheimen machen, \nsondern das muss man auf breite Schultern verteilen. Das \nw\u00e4re auch Ihre Chance innerhalb der Koalition gewesen. \n\nW\u00e4re ich Wissenschaftsministerin, dann h\u00e4tte ich zualler-\nerst einen runden Tisch mit Rektoren, mit Studierenden, \nmeinetwegen auch mit der vielbeschworenen Wirtschaft, \nmit Vertretern der Forschung, der Schulen, der Gewerk-\nschaften usw. einberufen. Daraus h\u00e4tte dann ein Eckpunk-\ntepapier entstehen k\u00f6nnen. Das h\u00e4tte sicher auch Kom-\npromisscharakter getragen. Aber es w\u00e4re wirklich eine \nGrundlagendiskussion f\u00fcr ein neues Hochschulgesetz \ngewesen. Sie haben wiederum einen anderen Weg ge-\nw\u00e4hlt. \n\n 3238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nIch will aus der Veranstaltung von gestern zitieren. Da \nbeschrieb Herr Prof. Rehberg, dass er \u2013 er ist Soziologe \u2013 \nimmer wieder erkennen muss, dass es zeitbedingte Ideo-\nlogien gibt. Er beobachtet f\u00fcr die heutige Zeit eine gewis-\nse demokratische Apathie, die wiederum in autorit\u00e4r-\nstrukturellem Verlangen m\u00fcndet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGenau diesem Zeitgeist, Frau Ministerin, sind Sie zumin-\ndest mit dem Entwurf aufgesessen, den wir insgeheim zu \nsehen bekommen haben. Dieser Zeitgeist \u00e4u\u00dfert sich eben \ndarin, dass Selbstverwaltungsgremien, die akademisch \nkooperativ sind, entmachtet werden sollen. Stattdessen \nwerden eben zentralistische Management-Aufsichtsrat-\nEntscheidungsstrukturen etabliert. So nennt es der Minis-\nterpr\u00e4sident. Sie, Frau Ministerin, haben daf\u00fcr andere \nBegriffe verwandt, aber die Struktur bleibt eine \u00e4hnliche \noder gar dieselbe. \n\nSo sehen dann auch die Stellungnahmen der Universit\u00e4ten \naus. Es gab eine Fakult\u00e4t, die den Entwurf schlie\u00dflich als \nentdemokratisierend, als entautonomisierend und als \ntrivial\u00f6konomisch bewertet hat. \n\nIch will jetzt nicht weiter auf den Gesetzentwurf einge-\nhen. Sie wissen es ja selbst. Wir haben schon dar\u00fcber \ngesprochen. Aber es l\u00e4uft auf eine Entmachtung hinaus. \nEs l\u00e4uft darauf hinaus, dass bestimmte Gruppen nicht \nmehr in Entscheidungen einbezogen werden. Das trifft f\u00fcr \nStudierende zu. Im Prinzip werden die Hochschulen in ein \nDreieck aus Rektorat, Hochschulrat und Ministerium \nentlassen, in dem sie sich bewegen k\u00f6nnen. Das hat nichts \nmit Autonomie zu tun, sondern das ist einfach Hierarchi-\nsierung und Entmachtung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin weiterer Zeitgeisttrend ist ein technokratisches Ver-\nst\u00e4ndnis von Hochschule, auch das haben wir gefunden. \nEs zeigt sich zum Teil in den so genannten Leistungs-\nkennziffern, aber auch in bestimmten hochschulinternen \nStrukturen. Es wird eben immer wieder Wettbewerb und \nKonkurrenz als zentraler Antriebsfaktor beschrieben. Wir \nsehen das beispielsweise an einer Quotierung, wie viele \nBachelor-Studierende beispielsweise ein Masterstudium \naufnehmen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft doch, dass Studierende \ninzwischen gezwungen sind, gegeneinander und nicht \nmiteinander zu arbeiten, weil nur eine bestimmte Zahl der \nBachelor-Absolventen ein Masterstudium aufnehmen \nkann. Das ist wiederum abh\u00e4ngig von Noten, von Bewer-\ntungen und das hat aus meiner Sicht nichts mit einem \ngemeinsamen gewollten Erkenntnisinteresse zu tun. \n\nEin weiteres Kriterium, das wir immer wieder finden, ist \ndie so genannte leistungsorientierte Mittelvergabe. Ich \nwill dort nicht alles als Problem ansehen. Aber wenn zum \nBeispiel als Indikator Regelstudienzeiten oder Absolven-\ntenzahlen benannt werden, dann kann es auch dazu \nf\u00fchren, dass wir den Schmalspurstudenten haben, dass \nsich Studierende nicht mehr interdisziplin\u00e4r tats\u00e4chlich \nweiterbilden k\u00f6nnen. Man erzielt vielleicht kurzfristig \n\neine betriebswirtschaftliche Einsparung, aber ich f\u00fcrchte, \ndass der volkswirtschaftliche Schaden gr\u00f6\u00dfer sein wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin weiteres Kriterium ist die Einwerbung von Drittmit-\nteln, die immer wieder angebracht wird. Da muss man \neinfach die Gefahren mit benennen, zum Beispiel, dass \nman sich auf die Geld bringenden Gro\u00dfunternehmen \nausrichtet. Es f\u00fchrt nat\u00fcrlich auch dazu, wenn man be-\nstimmte Antr\u00e4ge stellt und sich um sie bewirbt, dass man \neine gewisse Konformit\u00e4t zu den Rahmenvorgaben \nherstellt. \n\nSo etwas hat auch Folgen auf das Denken. Das muss man \nimmer mit beachten. Die Drittmittelwerbung wird zum \nSelbstzweck. Sie konstituiert am Ende auch Etatmittelzu-\nweisung. Den Kreislauf, der dahinter steckt, k\u00f6nnen Sie \nsicher selbst erkennen. \n\nEine weitere Geschichte, die heute schon angesprochen \nwurde, ist die Privatisierung von Kosten. Das ist auch ein \naktueller Trend. Die einen fordern Studiengeb\u00fchren, die \nanderen \u2013 und das finden wir in diesem nullten Entwurf \nleider auch wieder \u2013 fordern beispielsweise Geb\u00fchren, um \nLabore zu benutzen. F\u00fcr die Sprachausbildung muss heute \nschon gezahlt werden. Das sind Trends, die wir feststellen \nk\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen uns also fragen, ob auf diese Weise tats\u00e4ch-\nlich der gesellschaftliche Nutzen von Bildung und Wis-\nsenschaft vermehrt werden kann. Ich glaube das nicht. \nWir stellen fest, dass damit Erkenntnist\u00e4tigkeit einge-\nschr\u00e4nkt und der gesellschaftliche Nutzen von Wissen-\nschaft untergraben wird. Wir stellen fest, dass Hochschu-\nlen heute vielfach nur noch als Standortfaktor betrachtet \nwerden. \n\nNat\u00fcrlich haben Hochschulen entscheidende Bedeutung \nf\u00fcr ein Land. Sie bewirken auch wirtschaftliche Effekte. \nAber das darf nicht das alleinige Kriterium sein. Hoch-\nschulen haben eine gesamtgesellschaftliche Verantwor-\ntung. In ihnen muss auch kritische Bildung ihren Platz \nhaben. \n\nWenn wir \u00fcber Technologieentwicklung sprechen, dann \nm\u00fcssen wir auch \u00fcber Technologiefolgen- und Gefahren-\nabsch\u00e4tzung sprechen. Ich erinnere an die Gentechnolo-\ngie. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber Wissenschaftsziele reden, die zum \nBeispiel wissenschaftliche Urteilsf\u00e4higkeit hei\u00dfen. So \netwas braucht Zeit und ist nicht in einem Kurzzeit-\nSchmalspurstudium tats\u00e4chlich zu erlernen. \n\nIn Hochschulen muss nat\u00fcrlich auch gesellschaftliche und \npolitische Mitwirkung gelebt und gelernt werden. Denn \ndie Leute, die jetzt an den Hochschulen studieren, sollen \ndoch diejenigen sein, die sp\u00e4ter einmal soziale und auch \n\u00f6kologische Reformen umsetzen sollen oder m\u00fcssen. Das \nhei\u00dft, dass man Lernziele immer neu bestimmen und dass \nin einer Hochschule ein kritischer Reflexions- und Reso-\nnanzraum sein muss. \n\n 3239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nIch habe es vorhin beschrieben, die derzeitige Diskussion \ngeht in eine andere Richtung. Das Wesen von Hochschule \n\u2013 das hat Herr W\u00f6ller vorhin auch gesagt \u2013 wird reduziert \nauf die Ausbildung und auf die Ausrichtung auf Wirt-\nschaft, also auf eine kurzfristige schnellstm\u00f6gliche Wis-\nsensproduktion. Sie kennen das Unwort des Jahres 2004. \nDas war \"Humankapital\". Darauf l\u00e4uft es hinaus. Wissen \nwird nur noch als Aspekt kurzfristiger \u00f6konomischer \nVerwertbarkeit dargestellt. Ich denke, dass man dem \nentgegenwirken muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz noch einige Aspekte einbringen, die \ndie Linksfraktion.PDS an ein zuk\u00fcnftiges Hochschulge-\nsetz stellt. Wir glauben, dass wir eine selbstbestimmte und \noffene Hochschule brauchen, die dann auch eine innova-\ntive Hochschule sein kann. Das bedeutet zum Beispiel \neine viertelparit\u00e4tische Mitbestimmung in den Gremien, \nalso ProfessorInnen, akademische MitarbeiterInnen, \nStudierende und sonstige Mitarbeiter m\u00fcssen gleichbe-\nrechtigt \u00fcber die Grundfragen der Entwicklung ihrer \nHochschulen mitbestimmen k\u00f6nnen. \n\nWir fordern nat\u00fcrlich auch, dass die verfasste Studieren-\ndenschaft gest\u00e4rkt wird, dass sie ihr politisches Mandat \ntats\u00e4chlich aus\u00fcben kann. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAuf der gestrigen Veranstaltung wurde das Thema Auto-\nnomie sehr stark diskutiert. Wir streben eine innere \nDemokratisierung der Hochschulen an. Das kann auch \nVoraussetzung daf\u00fcr sein, dass sich das Land aus der \nDetailsteuerung der Hochschulen zur\u00fcckzieht. Wir den-\nken, dass Entscheidungen \u00fcber Studieng\u00e4nge, Pr\u00fcfungs-\nordnungen, Berufungen usw. mit gr\u00f6\u00dftem Sachverstand \ntats\u00e4chlich an den Hochschulen vor Ort gef\u00e4llt werden \nk\u00f6nnen. Aber dazu bedarf es nat\u00fcrlich auch der entspre-\nchenden demokratischen Strukturen an den Hochschulen \nund nicht einer alleinigen Macht beispielsweise durch die \nRektorate. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir glauben auch, dass es Zielvereinbarungen zwischen \ndem Land und den Hochschulen geben sollte. Aber an der \nAushandlung dieser Zielvereinbarungen, dieser Indikato-\nren m\u00fcssen alle Mitgliedergruppen der Hochschulen und \nnat\u00fcrlich auch das Parlament beteiligt werden. Wir brau-\nchen Hochschulvertr\u00e4ge, aber keine Knebelvertr\u00e4ge. \nNat\u00fcrlich brauchen die Hochschulen Planungssicherheit. \nMan kann das an bestimmte Kriterien binden. Das habe \nich schon gesagt. Aber diese Kriterien m\u00fcssen eben auch \nemanzipatorische Zielsetzungen einbeziehen, zum Bei-\nspiel die \u00d6ffnung der Hochschulen f\u00fcr gesellschaftliche \nProblemstellungen, f\u00fcr Interdisziplinarit\u00e4t, f\u00fcr die Ent-\nwicklung neuer Lehr- und Lernformen und f\u00fcr bestimmte \nBeteiligungsmodelle. \n\nMan muss diese Zielvereinbarungen aber auch evaluieren. \nEs kann nicht sein, dass die Quote oder das Kriterium \nRegelstudienzeit dazu f\u00fchrt, dass Studierende vermehrt \nzwangsexmatrikuliert werden oder man sie durch Pr\u00fcfun-\ngen fallen l\u00e4sst, weil man dann vielleicht als Hochschule \nein besseres Ergebnis hat und so eher auf Mittel zur\u00fcck-\ngreifen kann. \n\nWeiterhin geht es um die Gleichstellung von Frauen und \nM\u00e4nnern als Querschnittsaufgabe an den Hochschulen. Es \ngeht um die Geb\u00fchrenfreiheit des Studiums und nat\u00fcrlich \nauch darum, wie durch zuk\u00fcnftige Strukturen der Perso-\nnalnachwuchs gew\u00e4hrleistet werden kann. Das werde ich \njetzt au\u00dfen vor lassen. Ich denke, dass wir zu dieser \nDiskussion noch kommen werden. \n\nFrau Ministerin, so weit habe ich jetzt die Vorstellungen \nmeiner Fraktion zu einem zuk\u00fcnftigen Hochschulgesetz \nbenannt, die wir auch wiederholt in diesen Prozess einge-\nbracht haben. Ich muss sagen, dass Ihr Beitrag leider \nimmer noch aussteht. Wir erwarten deshalb \u2013 ich denke, \ndas wird nachher noch gesagt werden bzw. ich erhoffe es \nmir von der Fraktion GR\u00dcNE \u2013, dass Sie eine erneute \nAntwort auf den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE \nGR\u00dcNEN geben, die dem Thema auch wirklich gerecht \nwird. Die vorliegende Antwort wird dem Thema nicht \ngerecht. Wir erwarten, dass endlich eine offene Diskussi-\non mit allen Beteiligten gef\u00fchrt wird. \n\nGeheime Arbeitsgruppen leisten das nicht. Wir erwarten \u2013 \ndas ist mir besonders wichtig \u2013, dass Sie sich endlich auch \n\u00f6ffnen f\u00fcr die Beratung und das Gespr\u00e4ch mit denjenigen, \ndie Ihnen politisch tats\u00e4chlich nahe stehen. Das CHE oder \nIhr CDU-Ministerium ist es eben nicht. Dann w\u00e4re aus \nmeiner Sicht noch sehr viel Hoffnung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Abg. Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Abgeordnete! Ich freue mich, Frau Werner, \ndass Sie doch zum Ende Ihres Redebeitrages noch auf ein \npaar politische Vorstellungen gekommen sind. \n\nDenn wenn der Gesetzentwurf so geheim ist, wie Sie es \nam Anfang dargestellt haben, dann wundert mich, wie Sie \ndie Positionen, die sich angeblich in diesem so geheimen \nPapier befinden, so gut beurteilen konnten. Da haute \nirgendetwas nicht hin. Schon dieses, sage ich einmal, \nHerausstellen, dass alles wahnsinnig geheim ist, stimmt \ndamit nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\nIch finde es gut, dass Sie hier Positionen ge\u00e4u\u00dfert haben. \nIch denke, wir werden in Zukunft auch noch dazu kom-\nmen, diese intensiv zu diskutieren. Nach meinem Gef\u00fchl \nsind wir nicht weit voneinander entfernt. \n\n 3240\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nZu Ihrem Unverst\u00e4ndnis, das Sie am Anfang ge\u00e4u\u00dfert \nhaben, wenn Sie sagen, wir als Oppositionsfraktionen \nsind nicht einbezogen, muss ich sagen: Das ist nun einmal \nso. Es gibt regierungstragende Fraktionen und es gibt die \nOpposition. Das ist einfach so. Das m\u00fcssen Sie auch \nakzeptieren. \n\n(Zuruf der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSolange wir uns innerhalb der Koalition noch keine \neinheitliche Meinung gebildet haben, so lange werden wir \nauch noch nicht in den Diskussionsprozess mit den \nOppositionsfraktionen treten. So ist der normale Verfah-\nrensgang. \n\nSie haben es herausgestellt \u2013 ja, es gibt unterschiedliche \nMeinungen. Aber diese unterschiedlichen Meinungen sind \ndoch bisher eigentlich haupts\u00e4chlich von unserer Staats-\nministerin und vom Herrn Ministerpr\u00e4sidenten gekom-\nmen. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir als Fraktionen so \nunterschiedlicher Meinung sein m\u00fcssen. \n\nWie gesagt, unser Diskussionsprozess ist noch lange nicht \nbeendet. Wir haben ihn begonnen, wir sind dabei und wir \ndenken, dass wir zur richtigen Zeit oder zu einer Zeit, da \nwir mit Ihnen noch intensiv ins Gespr\u00e4ch kommen k\u00f6n-\nnen, dann unsere Vorstellungen hier noch einmal ganz \nkonkret \u00e4u\u00dfern werden. \n\nIch m\u00f6chte hier auch ganz klar sagen, dass es nicht \nstimmt \u2013 das kann ich aus meiner eigenen Erfahrung \nsagen und ich wei\u00df es auch aus Gespr\u00e4chen mit der \nStaatsministerin Ludwig \u2013, dass Studenten und Rektoren \nbisher nicht einbezogen wurden. Das ist einfach Unsinn. \nDas muss ich sagen. \n\nEs hat sehr viele Gespr\u00e4che gegeben, zum Beispiel \nzwischen meiner Fraktion und den Studenten der KSS, \nnat\u00fcrlich auch den Jusos. Es hat auch Gespr\u00e4che im \nMinisterium gegeben. Hier hatte jeder die M\u00f6glichkeit, \ndie Positionen auszutauschen. Im Endeffekt ist es jetzt \nunsere Aufgabe als Parlamentarier, diese Positionen \nentsprechend zu wichten und in den zuk\u00fcnftigen Gesetz-\nentwurf einzuarbeiten. \n\nIch muss sagen, es befremdet mich sehr, dass die Rekto-\nren \u2013 Sie haben es von der gestrigen Veranstaltung; \ngestern war Plenum, normalerweise h\u00e4tten wir gar nicht \ndort sein k\u00f6nnen \u2013 so tun, als ob sie von nichts w\u00fcssten. \nDas ist f\u00fcr mich wirklich ganz eigenartig. \n\nHeute konnte man auch in der Presse nachlesen, dass \neigentlich die Rahmenbedingungen so gar nicht stimmen \nund deshalb bisher in Sachsen keine Eliteuniversit\u00e4t \ninstalliert werden konnte, wobei dieser Prozess noch nicht \nabgeschlossen ist. Das ist eine Sache, die sicherlich \nzun\u00e4chst zwischen dem Ministerium und den Rektoren \nauszudiskutieren ist. Die Rektoren waren sehr wohl an \ndiesem Prozess beteiligt. Das muss man sagen. \n\nIn diesem Prozess, der im Vorfeld stattgefunden hat, \nbevor \u2013 also ein Entwurf ist es ja noch nicht, wie soll man \nes bezeichnen? \u2013 ein erstes Vorpapier in die \u00d6ffentlichkeit \n\ngelangt ist und uns \u00fcberhaupt zur Kenntnis gegeben \nwurde, hatten die Rektoren die M\u00f6glichkeit, Einfluss zu \nnehmen und dies zu diskutieren. Das hei\u00dft, die Rahmen-\nbedingungen, die jetzt kritisiert werden, m\u00fcssten so sein, \nwie die Rektoren sich das vorgestellt haben, denn sie \nwaren in den Diskussionsprozess intensiv involviert. \n\nIch komme zur Verfahrensweise prinzipiell. Es wurde \nmangelnde Beteiligung beklagt. Herr Dr. Gerstenberg \nsprach von 16 d\u00fcnnen Zeilen. Das ist f\u00fcr Sie sicher nicht \nzufrieden stellend, weil Sie sagen, wir wollen intensiv \nmitdiskutieren. Auf der anderen Seite liegt Ihnen das \nPapier vollst\u00e4ndig vor. Sie haben eine Variante, die derzeit \nim Umlauf ist, ich glaube, die aktuelle vom 20.12.2005. \nIm Moment sind alle Gruppen dabei, ihre Positionen \nniederzuschreiben. Ich wei\u00df von Leipzig und Dresden, die \nKSS hat es lange gemacht und auch die Jusos. Es ist also \nein Papier, das zurzeit bearbeitet wird. Auch im Ministe-\nrium werden die verschiedenen Hinweise sehr ernst \ngenommen und in dieses Papier eingearbeitet. Wir k\u00f6nnen \nauf den ersten Entwurf im Parlament gespannt sein. \nDiesen werden wir mit Ihnen diskutieren. \n\nFrau Staatsministerin Ludwig ist einen relativ ungew\u00f6hn-\nlichen Weg gegangen, der in Sachsen bisher keine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit gewesen ist. Sie hat, bevor der Stand \neines ersten Diskussionsentwurfs erreicht war, schon die \nM\u00f6glichkeit gegeben, dieses Papier zu ver\u00f6ffentlichen, \num im Vorfeld zu diskutieren. Das laufend zu kritisieren \nhalte ich nicht f\u00fcr gerechtfertigt. Man sollte das akzeptie-\nren und sich sachgerecht in den Diskussionsprozess \neinbringen. Wir m\u00fcssen uns fragen, was wir f\u00fcr unsere \nUniversit\u00e4ten wollen, und genau das m\u00f6chten wir im \nGesetz wiederfinden. \n\nHerr W\u00f6ller hat es eigentlich mit einem Satz ausgedr\u00fcckt. \nEr sagte: \u201eWir sind gut, aber im Moment noch nicht \nSpitze.\u201c Unser Ziel ist es, dass wir in Sachsen mit unseren \nUniversit\u00e4ten Spitze werden. Dazu soll unser Gesetz \nbeitragen. Zurzeit bestehen noch alle M\u00f6glichkeiten, das \nGesetz in diese Richtung zu ver\u00e4ndern, falls der Bedarf da \nist \u2013 ich habe das heute so vernommen \u2013, damit wir mit \ndiesem Gesetz in der universit\u00e4ren Forschung und Lehre \nSpitze werden. \n\nVor diesem Hintergrund macht der Antrag der GR\u00dcNEN \nkeinen Sinn, denn die Zeit ist zu kurz, um das im Plenum \nsachgerecht zu diskutieren. Wir k\u00f6nnen nur einige Punkte \naustauschen. Andere Runden sind geeigneter, Positionen \nauszutauschen und intensiv zu diskutieren. Aus diesem \nGrund werde ich mich nur auf ein paar grunds\u00e4tzliche \nWorte beschr\u00e4nken. Sie haben nach der Finanzierung \ngefragt. Meine Fraktion hat schon 1994 den Globalhaus-\nhalt gefordert. Damals war das vielleicht noch ganz \ninteressant, heute aber nimmt sich diese Forderung sehr \nbescheiden aus. Diskutiert werden muss nat\u00fcrlich, wie ein \nGlobalhaushalt zuk\u00fcnftig aussehen soll und wie die \nFinanzstr\u00f6me innerhalb der Universit\u00e4t flie\u00dfen sollen. \n\nLassen wir das alles frei oder wollen wir noch einige \nRegularien einf\u00fchren? \n\n 3241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nInzwischen folgen alle L\u00e4nder in der Hochschulpolitik \ndem Trend der Hochschulautonomie. Es scheint manch-\nmal ein wenig in den Hintergrund zu treten, wof\u00fcr Auto-\nnomie gut sein soll. Wohin soll die \u00dcbertragung der \nVerantwortung, wenn wir sie an die Hochschulen geben? \nEs wurde schon kurz angesprochen: Dem Rektor scheint \nim Moment zu viel Macht in die Hand gegeben zu sein. \nWohin geh\u00f6rt diese Verantwortlichkeit? Zu den Dekanen \noder soll man prinzipiell die Gremien anders strukturie-\nren? Es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten, die diskutiert \nwerden. Die \u00dcbertragung von Autonomie an Hochschulen \ndarf, darin sind wir uns sicher einig, kein Selbstzweck \nsein, sondern sie muss die n\u00f6tigen Reformen zur \u00fcberf\u00e4l-\nligen Modernisierung der Hochschulen erm\u00f6glichen und \nstimulieren. \n\nKlar ist, dass es Bedarf an Reformen gibt, zum Beispiel \ndes hochschulinternen Managements. Das geht haupts\u00e4ch-\nlich in zwei Richtungen. Erstens geht es um die schnellere \nund effizientere Entscheidungsfindung und zweitens um \ndie Durchsetzung von Entscheidungen gegen Partikularin-\nteressen. Au\u00dfer Frage steht die \u00dcbertragung der Verant-\nwortung und damit gr\u00f6\u00dferer Entscheidungskompetenz auf \ndie Hochschule. Das ist ein Ziel des Gesetzentwurfes. Die \nHochschulen m\u00fcssen bereit sein, diese Verantwortung zu \n\u00fcbernehmen. Wenn ich noch einmal an die Reaktionen der \nRektoren in der Vergangenheit denke, frage ich mich, ob \nwir alle schon reif genug sind, diese Verantwortung zu \ntragen. Wie gesagt, Defizite und verschiedene Blockaden \nin diesem Bereich m\u00fcssen \u00fcberwunden werden. \n\nDie Hochschulen brauchen flache Entscheidungsstruktu-\nren, damit sie die n\u00f6tige Durchsetzungskraft bei bestimm-\nten Entscheidungen haben. Es gibt viele Varianten der \nHochschulgesetzgebung, allerdings wird dabei der Re-\nformbedarf hinsichtlich des Charakters der Hochschule \nals kooperatives Wissenschaftsunternehmen \u2013 das m\u00f6chte \nich doch betonen \u2013 und der dringende Reformbedarf in \nder Lehre weniger gesehen und beachtet. Wir m\u00fcssen \nnoch einmal dar\u00fcber nachdenken, dass die Lehre ein ganz \nwesentlicher Anteil der Hochschule ist. Hierzu findet sich \nnoch relativ wenig im Gesetzentwurf. Hier werden wir \nnoch einiges \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unsere Hochschulen \nsind eben keine Wirtschaftsunternehmen, sondern Orte \nsch\u00f6pferischer und kooperativer Arbeit. Auch danach \nmuss sich der Gesetzentwurf richten. Wer an ihnen \nerfolgreich t\u00e4tig sein will, muss Motivation mitbringen, \ndenn vielfach l\u00e4sst sich der Output wissenschaftlicher \nArbeit nicht von au\u00dfen kontrollieren. Jeder Eingriff in die \nStruktur der Hochschulen muss diese intrinsische Motiva-\ntion erhalten und verst\u00e4rken, muss also die Interessen der \nverschiedenen Gruppen der Hochschule produktiv einbin-\nden. Den Hochschulen die Verantwortung zu \u00fcbergeben \nkann nicht damit enden, sie allein dem Rektor zu \u00fcbertra-\ngen. Ich denke, darin sind wir uns einig. Die n\u00f6tige \nKonzentration von Entscheidungskompetenzen beim \nRektor oder beim Dekan wird nur dann Akzeptanz finden, \nwenn die Grundsatzentscheidungen einem breiten Kon-\n\nsens entspringen und gen\u00fcgend Raum f\u00fcr eigenverant-\nwortliches Arbeiten auf allen Ebenen lassen. \n\nWir sollten dar\u00fcber nachdenken, den Hochschulen bei der \nAusgestaltung ihrer Struktur selbst Freiheiten einzur\u00e4u-\nmen. Immerhin macht es einen Unterschied, ob man eine \ngro\u00dfe Volluniversit\u00e4t vor sich hat oder eine kleinere \nKunsthochschule. Alle \u00fcber einen Kamm zu scheren wird \nschwierig. \n\nAuch wenn der uns vorliegende Antragstext der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN keinen direkten Bezug \ndarauf nimmt, will ich ganz kurz noch auf den Problem-\npunkt im Bereich der Lehre eingehen. Wenn wir es nicht \nschaffen, mit der Hochschulreform die Motivation der \nHochschule sehr viel st\u00e4rker auf eine effiziente und \nqualitativ hoch stehende Lehre auszurichten, dann haben \nwir versagt. \n\nAber es ist nicht unser Ziel zu versagen, sondern wir \nwollen ein modernes Hochschulgesetz verabschieden und \ndarin auch der Lehre einen breiteren Raum einrichten. \nDazu brauchen wir nicht unbedingt appellative Paragrafen \nim Hochschulgesetz, sondern handfeste Regelungen, \nwelche die Interessen der verschiedenen Gruppen der \nHochschule st\u00e4rker mit der Lehre verbinden. Wir m\u00fcssen \ndie Gruppe der Studierenden, die das gr\u00f6\u00dfte Interesse an \nder Lehre hat, hinsichtlich der Organisation des Studiums \nund der Gestaltung des Lehrangebotes mit sehr viel mehr \nEinfluss ausstatten. \n\nWir sollten dabei nicht vergessen, dass die Hochschulen \nin Sachen Lehre nicht einfach Dienstleister sind, die \neinem externen Kunden gegen\u00fcberstehen. Ich sage nur: \nStudiengeb\u00fchren. Gerade dass diese Dienstleistungen von \neiner Mitgliedergruppe erbracht werden, erwirkt noch viel \nmehr produktive Ressourcen, als wir mit sozialvertr\u00e4gli-\nchen Studiengeb\u00fchren einnehmen k\u00f6nnten. Geld ist eben \nan Hochschulen nicht alles. Wir wollen keine weitere \nVerschulung der Lehre. Das Gegenteil wollen wir, n\u00e4m-\nlich Selbstst\u00e4ndigkeit, Eigenverantwortung, Kreativit\u00e4t, \nKommunikation und Flexibilit\u00e4t. \n\nDarum lassen Sie uns zuk\u00fcnftig gemeinsam an dem \nGesetzentwurf arbeiten! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie hat es mit elf \nSekunden im Minusbereich geschafft. Die Redezeit der \nFraktion der SPD ist zu Ende. Herr Gansel spricht f\u00fcr die \nNPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Da meine Fraktion gerade \nnoch \u00fcber eineinhalb Minuten Redezeit verf\u00fcgt, m\u00f6chte \nich mich au\u00dferordentlich kurz fassen, sicherlich zu Ihrer \naller Freude. \n\nWie Sie in den letzten 14 Monaten bemerkt haben, sind \nwir immer bereit gewesen, sachpolitische Antr\u00e4ge zu \nunterst\u00fctzen, gleich, von welcher Fraktion sie eingereicht \n\n 3242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nwurden. Das galt und gilt insbesondere f\u00fcr Auskunftsan-\ntr\u00e4ge. Wie mehrfach betont, lehnt die NPD-Fraktion den \nRadikalumbau der s\u00e4chsischen und deutschen Hochschu-\nlen in der \u201eBologna\u201c-Version der Europ\u00e4ischen Union ab. \nNegativfolgen, wie etwa die Einf\u00fchrung unsozialer \nStudiengeb\u00fchren, Nivellierung, ein Qualit\u00e4tsverlust in \nForschung und Lehre, Negativfolgen in Form einer \nModularisierung und Bachelorisierung sowie die Durch-\nkapitalisierung der Hochschulen zu marktf\u00f6rmigen \nStudienfabriken lehnen wir ab. \u00dcber diese Fehlentwick-\nlungen in der n\u00e4chsten Zeit genau informiert zu werden \nist f\u00fcr die s\u00e4chsische Politik unerl\u00e4sslich. \n\nDeswegen stimmen wir dem Auskunftsbegehren der \nGR\u00dcNEN in dieser Frage zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Fraktion der \nFDP; Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Am 25. Febru-\nar 2005 diskutierte der S\u00e4chsische Landtag \u00fcber das \nThema Studiengeb\u00fchren. Am 7. Dezember 2005 wurde \nerneut \u00fcber Studiengeb\u00fchren und die zuk\u00fcnftige Organi-\nsationsstruktur der Fach- und Hochschulen debattiert. \n\nGrundlage f\u00fcr die damals gef\u00fchrte parlamentarische \nDebatte war das Eckpunktepapier der Staatsregierung zur \numfassenden Hochschulreform im Freistaat Sachsen \nsowie die Auseinandersetzung um die m\u00f6gliche Einf\u00fch-\nrung von Studiengeb\u00fchren in Sachsen. Die beiden vorge-\nnannten Themen waren m\u00f6glicherweise auch der Grund \nf\u00fcr den vorliegenden Berichtsantrag der GR\u00dcNEN. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum dritten Mal in \ndieser Woche wird durch die Fraktion der GR\u00dcNEN ein \nThema aufgegriffen, welches wir mehrfach in diesem \nPlenum diskutiert haben. Recycling ist eine gute Sache, \ndoch die Fraktion der GR\u00dcNEN \u00fcbertreibt \u2013 bei aller \nWichtigkeit der Herausforderungen, vor denen die s\u00e4chsi-\nschen Fach- und Hochschulen stehen. \n\nIch m\u00f6chte daher auf meine Redebeitr\u00e4ge zu den beiden \nvorgenannten Debatten verweisen und gebe meine weite-\nren Ausf\u00fchrungen zu Protokoll. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, bevor ich die n\u00e4chste Frage stelle, mache ich Sie \ndarauf aufmerksam, dass Redebeitr\u00e4ge, die zu Protokoll \ngegeben werden, ebenfalls zeitlich angerechnet werden. \nEs bringt also Fraktionen, die in Zeitnot sind, nichts, \nProtokolle hier abzugeben. Im Regelfall wird eine \nSchreibmaschinenseite mit etwa anderthalb Minuten \ngerechnet. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs kommt auf die Gr\u00f6\u00dfe der Schrift an, ich sagte ja: im \nRegelfall. \u2013 Dies nur einmal f\u00fcr Ihr k\u00fcnftiges Verhalten, \nwenn wir wieder in den Abendstunden sind. \n\nGibt es jetzt weiteren Aussprachebedarf seitens der \nFraktionen? \u2013 Frau Werner, bitte; vier Minuten und \n18 Sekunden. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte nur ganz kurz vier Richtigstellungen vornehmen, \ndamit dies nicht falsch stehen bleibt. \n\nDas Erste ist, was die Einbeziehung der Studierenden \nangeht: Ja, ich wei\u00df, es gab nat\u00fcrlich die Gespr\u00e4chsrun-\nden im Ministerium. Aber die Kritiken und Anregungen, \ndie von den Studierenden gekommen sind, sind \u2013 zumin-\ndest meines Wissens \u2013 nicht in den neuen Gesetzentwurf \neingeflossen. \n\nZum Zweiten, was die Einbeziehung der Rektoren angeht: \nIch habe aus dem Anfangsprozess berichtet, als es die \nArbeitsgruppe innerhalb der Rektorenkonferenz gab. \nDiese Arbeitsgruppe tagte geheim, und die Mitglieder \nwaren aufgefordert, gegen\u00fcber anderen Rektoren keine \nAussagen zu machen, was dort tats\u00e4chlich besprochen \nwurde. Dies muss man sich noch einmal vergegenw\u00e4rti-\ngen! \n\nDas Dritte ist: Frau Dr. Raatz, Sie forderten ein, dass wir \nuns sachgerecht einbringen sollen. Dies tun wir schon \nsehr, sehr lange. Ich muss jedoch gerade feststellen, dass \ndies wahrscheinlich eben nicht gewollt ist; denn bei-\nspielsweise wurde uns bisher kein einziges Papier offiziell \nzugestellt. Wir haben als Oppositionsfraktion weder die \nEckpunkte bekommen, noch haben wir das CHE-\nGutachten bekommen; wir kennen den Null-Entwurf nicht \nund wir haben einen Verweis bekommen, dass wir den \nGesetzentwurf im Juli 2006 zu sehen bekommen, an \ndessen Diskussion wir uns dann beteiligen k\u00f6nnten. Mehr \nwurden wir bisher nicht einbezogen, und dies ist schein-\nbar auch nicht gewollt. \n\nMan muss auch sagen, es gibt nat\u00fcrlich gro\u00dfes Unver-\nst\u00e4ndnis im Lande, wenn man zu Diskussionen im Stu-\ndentenwerk eingeladen wird, in denen es darum gehen \nsoll, wie die zuk\u00fcnftige Struktur des Studentenwerkes \naussehen soll, und die Leute einem erst einmal den \nEntwurf zustecken, damit man \u00fcberhaupt dar\u00fcber mitre-\nden kann, was an Ver\u00e4nderungen geplant ist. \n\nAls Viertes: Frau Raatz, Sie sagten, es sei nun einmal so \nmit der Opposition: Sie wird halt nicht einbezogen. Aber \nich muss sagen: Nur weil man es schon immer so gemacht \nhat, ist es ja noch lange nicht gut. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch dachte, dass Beteiligung bereits eine Art sozialdemo-\nkratische Tugend sei. Wir haben hier aber auch einen \nanderen Ablauf miterleben k\u00f6nnen, ich erinnere an die \nDiskussion zur Verwaltungs- und Funktionalreform. Da \nwurde eine Arbeitsgruppe eingesetzt. Es gab einen Be-\nricht, dieser wurde allen Abgeordneten zug\u00e4nglich ge-\nmacht. Man konnte dar\u00fcber diskutieren, und aus dieser \n\n 3243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nDiskussion wird dann ein Gesetzentwurf entstehen. So \nstelle ich mir Diskussionen oder Verfahrensweisen vor, \ndie einem Gesetz, in dem es um die zuk\u00fcnftige Entwick-\nlung der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft geht, angemes-\nsen w\u00e4ren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es seitens der \nFraktionen, die noch Redezeit haben, Aussprachebedarf? \n\u2013 Dies scheint nicht der Fall zu sein. Dann bitte ich Frau \nStaatsministerin Ludwig, das Wort zu nehmen. \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich der \nAntragstellerin zustimmen, dass die im Antrag genannten \nPunkte, zum Beispiel die Gremienstruktur an Hochschu-\nlen, die jetzt sehr detaillierte Steuerung der Finanzierung \nan Hochschulen oder das Verh\u00e4ltnis zwischen Staats- und \neigener Verantwortung von Hochschulen, einer \u00dcberpr\u00fc-\nfung und Novellierung im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz \nbed\u00fcrfen. Ich denke, es ist auch allgemein bekannt, dass \ndies Zielstellung ist. \n\nEs ist kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen: Wo stehen wir, wo besteht \nVer\u00e4nderungsbedarf und was sind die richtigen L\u00f6sungen, \ndie sich am Ende in einem Gesetzentwurf niederschlagen \nsollen? Diese Novellierung des S\u00e4chsischen Hochschul-\ngesetzes folgt objektiven Notwendigkeiten. Eine ganze \nReihe von Bedingungen hat sich in den letzten Jahren f\u00fcr \nunsere Hochschulen ver\u00e4ndert. Wir haben, wie von Herrn \nDr. Schmalfu\u00df ausgef\u00fchrt, erst vor Kurzem hier dar\u00fcber \ndebattiert, und die Diskussion, die wir im Moment \u00fcber \ndie Ergebnisse der Exzellenz-Initiative f\u00fchren, zeigt, \nwelche dynamischen Prozesse die Hochschulen gegen-\nw\u00e4rtig erleben \u2013 durchaus auch Prozesse der Irritationen. \n\nWir hatten 300 Antragsteller f\u00fcr die drei F\u00f6rderlinien im \nExzellenz-Wettbewerb. Nur 36 sind in die letzte Runde \ngekommen. Das hei\u00dft, wir haben im Moment viele, die \nsich fragen: Was haben wir falsch gemacht, oder: Wer hat \netwas falsch gemacht? Man befragt gegenw\u00e4rtig alles, \nund man muss dies auch gemeinsam tun. Man muss \nfragen: Was k\u00f6nnen Hochschulen anders machen, damit \nsie mehr M\u00f6glichkeiten haben, sich an Spitzenforschung \nzu beteiligen? Aber man darf auch nicht vergessen, dass \nWissenschaft an unseren Hochschulen zwei starke Stand-\nbeine braucht. Das eine ist die Forschung und das andere \nist die Lehre. Diese beiden Dinge gilt es auch weiterhin \nimmer zusammenzubringen. Aber dies alles sind Prozesse \n\u2013 einschlie\u00dflich des zuk\u00fcnftigen Wegfalls des Hochschul-\nrahmengesetzes \u2013, die nat\u00fcrlich auch die Gesetzgebung \nbeeinflussen werden. \n\nZiel der Novellierung, dies ist keine Frage \u2013 ich habe es \nhier auch schon ausgef\u00fchrt \u2013, ist es, unsere Universit\u00e4ten \nund Hochschulen stark zu machen in diesem Prozess der \nvielf\u00e4ltigen Ver\u00e4nderungen, damit sie die Qualit\u00e4t von \nLehre, Forschung und Weiterbildung weiterentwickeln \n\nund steigern k\u00f6nnen. Ziel muss es au\u00dferdem sein, die \nHochschulen gerade jetzt in die Lage zu versetzen, unter \nden gegebenen Rahmenbedingungen die besten Konzepte \nf\u00fcr ihre jeweilige Hochschule zu erarbeiten, an der Hoch-\nschule die notwendigen Voraussetzungen zu schaffen und \ndiese dann auch durchzusetzen. \n\nEin zentraler Ansatz, eine zentrale Antwort auf die He-\nrausforderungen, denen sich unsere Universit\u00e4ten und \nHochschulen stellen wollen und stellen m\u00fcssen, ist, ihnen \nmehr Eigenverantwortung zu \u00fcbertragen. Auch dar\u00fcber \nhaben wir hier bereits diskutiert. Dies ist, wie Sie wissen, \nauch Bestandteil des Koalitionsvertrages. Da mehr Auto-\nnomie f\u00fcr die Hochschulen hei\u00dft, dass sie in Zukunft \nmehr eigene Verantwortung tragen sollen und wir das \nVerh\u00e4ltnis zwischen Staat und Hochschulen regeln wol-\nlen, war es f\u00fcr mich, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, sehr geehrter Herr Dr. Gerstenberg, selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass ich von Anfang an Beteiligte in den \nProzess der Vor\u00fcberlegungen, also in den Prozess der \nErarbeitung dieses Gesetzes, einbeziehe. \n\nIn Ihrem Antrag gehen Sie zwar auf die Punkte ein, die \nnovellierungsbed\u00fcrftig sind, Ihre Begr\u00fcndung ist jedoch \neine Begr\u00fcndung f\u00fcr den Prozess. Wenn Sie mit Beteilig-\nten, die an diesem Prozess teilnehmen und nach wie vor \nbeteiligt sind, sprechen, wissen Sie auch, dass es in \nSachsen noch nie einen solchen Prozess gegeben hat, wie \nsich ein Gesetz entwickelt, dass also fr\u00fchzeitig ein Minis-\nterium Beteiligte einl\u00e4dt, weil diese sp\u00e4ter mit den Ergeb-\nnissen dieses Gesetzes umgehen sollen. Daher war es mir \nwichtig, dass nicht erst in der Anh\u00f6rungsphase die Betei-\nligten zu Wort kommen, sondern sie das Gesetz selbst mit \nentwickeln k\u00f6nnen. \n\nNun kann man sagen, es sind nicht alle gewesen. Das ist \nsicherlich richtig. Nur muss man sich bei einem solchen \nProzess entscheiden, wen man in die Vor\u00fcberlegungen \neinbezieht. Ich habe mich entschieden, die Landeshoch-\nschulkonferenz zu bitten, eine Arbeitsgruppe zu bilden, in \nder die Universit\u00e4ten, unter anderem die TU Dresden mit \nder amtierenden Kanzlerin, die Fachhochschulen und die \nKunsthochschulen vertreten waren. \n\nFerner habe ich sehr fr\u00fchzeitig von der Zielbestimmung \n\u00fcber das Arbeitspapier, das Eckpunktepapier genannt \nwird, bis hin zu den Vorentw\u00fcrfen die Studentenvertre-\ntungen einbezogen, weil eines unserer Ziele ist, dass wir \ndie Qualit\u00e4t an unseren Hochschulen steigern wollen. \nDazu brauchen wir vor allen Dingen die Studentinnen und \nStudenten, die das mit beurteilen sollen. Daher war mir \ndiese Gruppe besonders wichtig. \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie gern kritisieren, warum die beiden \nanderen Gruppen nicht auch einbezogen worden sind. Ich \nhabe mich so entschieden, weil der Prozess der Beteili-\ngung nat\u00fcrlich kein einfacher ist und weil ausreichend \nZeit sein wird, wenn der Referentenentwurf vorliegt, dass \nsich alle anderen noch zu Wort melden und im \u00dcbrigen \ndies gegenw\u00e4rtig auch tun. Auch das ist beabsichtigt. \n\nFrau Werner, wenn Sie behaupten, hierbei gehe es um \nGeheimpapiere, so muss ich sagen, genau das Gegenteil \n\n 3244\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nist der Fall. Ich h\u00e4tte selbstverst\u00e4ndlich diesen Gesetzent-\nwurf in meinem Haus erarbeiten lassen k\u00f6nnen, ich h\u00e4tte \naber niemanden dazu h\u00f6ren k\u00f6nnen, denn ansonsten h\u00e4tte \nich den Entwurf immer wieder einsammeln m\u00fcssen. Dann \nw\u00e4re es ein Geheimpapier gewesen. Was haben wir \ngemacht? Wir haben einen Vorentwurf an alle s\u00e4chsischen \nHochschulen geschickt und sie um Stellungnahme gebe-\nten. Selbstverst\u00e4ndlich hat auch die KSS diesen Entwurf \nbekommen und wurde um Stellungnahme gebeten. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDie meisten Hochschulen und verschiedene Gruppen \nhaben Stellungnahmen dazu abgegeben. Gegenw\u00e4rtig sind \nwir dabei, diese Stellungnahmen auszuwerten. Sie sind \u2013 \ndas will ich Ihnen auch sagen \u2013 eine gute Bestandsauf-\nnahme und im \u00dcbrigen auch ein gutes Lebenszeichen f\u00fcr \ndas Interesse an Beteiligungsprozessen, das so in Sachsen \nbisher noch nie stattgefunden hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich sind die \nInteressen der Vertreter der verschiedenen Gruppen, die \nsich jetzt gemeldet haben, aber durchaus auch die der \nverschiedenen Hochschulen unterschiedlich. Sie wissen, \nes gibt allein an der TU Dresden viele verschiedene Pl\u00e4ne. \nEs gibt sehr unterschiedliche Aussagen \u2013 das k\u00f6nnen Sie \nzum Teil auch \u00f6ffentlich wahrnehmen \u2013 der Vertreter der \nRektoren in unserem Land, wie sie sich ein zuk\u00fcnftiges \nHochschulgesetz vorstellen. Ich halte es durchaus f\u00fcr \nrichtig, dass man eine solche Diskussion f\u00fchrt und dass \nman sie auch \u00f6ffentlich f\u00fchrt. Das ist ein sehr zentrales \nAnliegen f\u00fcr das Land. Insofern sollte das auch passieren. \n\nEs ist nat\u00fcrlich auch selbstverst\u00e4ndlich, wenn dieses \nMeinungsbild zum Teil \u00fcbereinstimmend ist. Ich gehe \ngleich auf die einzelnen Punkte ein. Ich habe ja \n43 Minuten Redezeit, jetzt sind es nur noch 35 Minuten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nUnzweifelhaft ist, dass ein breites Meinungsbild Kontro-\nversen hervorbringt, aber es gibt auch Punkte, in denen \neine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung besteht. Das ist auch selbst-\nverst\u00e4ndlich \u2013 hierbei will ich nichts Falsches versprechen \n\u2013, weil Prozesse der Beteiligung gelegentlich als Einla-\ndung, die Meinung zu \u00e4u\u00dfern, missverstanden werden \u2013 \ndas ist richtig \u2013, und dass diese dann auch eins zu eins \n\u00fcbernommen wird. Wenn Sie das gesamte Meinungs-\nspektrum sehen, ist es schier unm\u00f6glich, alle Meinungen \neins zu eins in ein Gesetz zu \u00fcbernehmen, das dann ein \nwirklich gutes Gesetz ist und unsere Hochschulen stark \nmachen soll. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einige Punkte nennen und zum Schluss \nbegr\u00fcnden, warum ich, Herr Gerstenberg, diesen Antrag \nderzeit nicht beantwortet habe. Das hat n\u00e4mlich etwas \ndamit zu tun, wie ernst man Prozesse von Beteiligungen \nnimmt und nicht Ergebnisse vorher schon mitteilt, wenn \nes sie eben noch nicht geben soll. \n\nRelativ einstimmig \u2013 es gibt nirgendwo eine Einstimmig-\nkeit bei einem so breiten Prozess \u2013 sind die R\u00fcckmeldun-\n\ngen dar\u00fcber, dass unsere Hochschulen mehr Autonomie \nwollen und dass die Vorschl\u00e4ge, die wir gegenw\u00e4rtig im \nVorentwurf gemacht haben, gute Vorschl\u00e4ge sind. \n\nEs gibt eine gr\u00f6\u00dfere Gruppe der Studenten, die einigen \nZweifel haben, ob ihre Hochschulen wirklich in der Lage \nsein werden, mit dieser Autonomie dann so umzugehen, \ndass die Qualit\u00e4t von Lehre und Forschung verbessert \nwerden kann. Ich denke, dass wir hier noch \u00dcberzeu-\ngungsarbeit leisten k\u00f6nnen, um die Studentinnen und \nStudenten davon zu \u00fcberzeugen, dass das insgesamt der \nrichtige Weg ist. \n\nEin breites Meinungsspektrum gibt es bei der Gremien-\nstruktur. Hier ist in der Tat infrage gestellt, ob die jetzigen \nVorschl\u00e4ge, was die Kompetenzen des Rektorates anbe-\ntrifft, die richtigen sind. Es gibt verschiedene Vorstellun-\ngen, welche Gremien es sein sollten und welche nicht. \nDas Meinungsspektrum geht hierbei besonders weit \nauseinander. Ich kann Ihnen zusagen, dass wir das ernst \nnehmen, dass wir die Stellungnahmen gr\u00fcndlich auswer-\nten werden und es mit Sicherheit nicht so sein wird, Frau \nWerner, dass Meinungen nicht ernst genommen werden. \n\nWir haben uns mit den Studenten, die in dieser Woche, \nglaube ich, da waren und auch wiederkommen werden \u2013 \nich wei\u00df nicht, wie viel Gespr\u00e4che wir inzwischen gef\u00fchrt \nhaben \u2013, darauf verst\u00e4ndigt, dass es nicht st\u00e4ndig neue \nVorentw\u00fcrfe geben wird, was nat\u00fcrlich Unsinn w\u00e4re. Es \ngibt einen Zwischenstand, einen Arbeitsstand, der gegen-\nw\u00e4rtig die Grundlage ist. Wir werten jetzt die Stellung-\nnahmen aus. Es gibt noch keinen Referentenentwurf. \n\nDer Prozess der Beteiligung ist noch nicht abgeschlossen \nund daher gibt es gegenw\u00e4rtig auch noch keine Ergebnis-\nse, die man einem Parlament vorlegen kann. \n\nIch will noch zur\u00fcckkommen auf die Gremienstruktur und \nIhnen an einem Punkt deutlich machen, wie schwierig es \nist. Wir haben f\u00fcr alles Zielstellungen und Vorstellungen, \nwarum wir bestimmte Vorschl\u00e4ge gemacht haben. Wir \nm\u00f6chten, dass die Hochschulen in der Lage sind, durch \nihre Leitungs- und Gremienstrukturen mit den neuen \nKompetenzen umzugehen, die wir ihnen \u00fcbertragen \nwollen, zum Beispiel die Berufung von Professorinnen \nund Professoren oder die Ausf\u00fcllung der M\u00f6glichkeiten, \ndie ein Globalhaushalt bietet. Wir wollen, dass die Gre-\nmienstruktur geeignet ist, die besten Konzepte innerhalb \nder Hochschule zur Entscheidung zu bringen. Die Mei-\nnungen, was eine geeignete Leitungs- und Gremienstruk-\ntur ist, sind sehr kontrovers. Was ist das geeignete Gremi-\num, das in Zukunft staatliche Kontrolle \u00fcbernimmt, die \nder Staat bewusst nicht mehr aus\u00fcben will, wie zum \nBeispiel, wer die Erf\u00fcllung des Haushaltes kontrolliert? \nW\u00e4re das Kuratorium das geeignete Gremium? Hierzu \nhaben wir derzeit einen Vorschlag, der demokratischer ist \nals die bisherige Struktur. Das bisherige Kuratorium wird \nvom Rektorat und vom Ministerium bestimmt. Der jetzige \nVorschlag lautet, dass der Senat dieses Gremium be-\nstimmt. \n\nWas ich damit sagen will, ist, dass man sich erstens die \nVorschl\u00e4ge genau anschaut und zweitens versucht, die \n\n 3245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nArgumente gegenseitig abzuw\u00e4gen, wie viel jeweils f\u00fcr \ndas eine oder das andere spricht. Warum ich jetzt versu-\nche, Ihnen das etwas deutlicher darzustellen, obwohl ich \nmerke, dass Sie langsam die Geduld verlieren, ist, \n\n(Zurufe von der CDU: Nein, nein!) \n\n\u2013 dann kann ich auch noch auf die Detailsteuerung einge-\nhen \u2013: weil ich Ihnen beschreiben will, dass wir erstens \nden Prozess der Beteiligung ernst nehmen, dass es zwei-\ntens keinen abgeschlossenen Meinungsbildungsprozess \ninnerhalb meines Hauses gibt und dass es drittens aus \nmeiner Sicht des geeigneten Zeitpunktes bedarf, wann das \nParlament in diese Diskussion einbezogen wird. \n\nHerr Gerstenberg, ich kann Ihnen versichern, dass ich mir \njede Kleine Anfrage \u2013 das gilt f\u00fcr alle Abgeordneten \ndieses Hauses und f\u00fcr alle Antragsteller \u2013 sehr genau \nanschaue und wirklich versuche, Ihnen die Antworten \ndarauf zu geben, die notwendig sind, weil ich meine, dass \nSie viel wissen m\u00fcssen, damit Sie richtig entscheiden \nk\u00f6nnen. \n\nGenau dasselbe gilt f\u00fcr Antr\u00e4ge. Ich denke nicht, dass ich \ndie Zeit vergessen habe, als ich hier Parlamentarierin war. \nIch habe mich bewusst bei diesem Antrag \u2013 wir hatten \nverschiedene Entw\u00fcrfe \u2013 entschieden, zun\u00e4chst nur den \nProzess kurz zu beschreiben, weil Sie erstens in Ihrer \nBegr\u00fcndung auch nur auf den Prozess eingegangen sind. \nUnd zweitens denke ich: Wenn ich den Beteiligten sage, \ndass ihre Beteiligung ernst genommen wird \u2013 und dann \nnehme ich Antworten vorweg, indem ich diesen Antrag \nbeantworte \u2013, muss ich mich nat\u00fcrlich fragen lassen, ob \nnicht vielleicht doch alles schon im Ministerium entschie-\nden sei. In dieser Abw\u00e4gung zwischen dem Prozess der \nBeteiligung, bevor ein Referentenentwurf fertig ist, und \nder Information des Parlamentes habe ich mich so ent-\nschieden. Das kann man sicherlich kritisieren. \n\nWas ich Ihnen zusagen kann, ist: Sobald der Meinungs-\nbildungsprozess abgeschlossen ist \u2013 das ist auch die \nAntwort, die ich dem Ausschussvorsitzenden Herrn \nClemen bez\u00fcglich des Eckpunktepapiers gegeben habe \u2013, \nwill ich Sie gern \u00fcber den Fortschritt der Entwicklung des \nGesetzgebungsverfahrens informieren. Ich bitte Sie aber \num Verst\u00e4ndnis, dass es zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \nnicht sinnvoll ist, Dinge festzumachen, von denen wir \nzwar klare Vorstellungen haben \u2013 sowohl vom Ziel als \nauch vom Inhalt und von der Ausgestaltung her \u2013, zu \ndenen wir aber Beteiligte eingeladen haben, ihre Vorstel-\nlungen dar\u00fcber einzubringen. \n\nDa mir das wichtig ist, bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \ndass ich mich gegenw\u00e4rtig bei der Beantwortung so \nentschieden habe. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage Kollegin \nWerner. Sie h\u00e4tten noch eineinhalb Minuten. \u2013 Ich frage \nKollegen Dr. W\u00f6ller. Sie h\u00e4tten noch eine knappe Stunde. \n\n(Heiterkeit) \n\nDann bitte ich Herrn Gerstenberg um das Schlusswort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es tut mir \nausgesprochen Leid, Herr Kollege W\u00f6ller, dass Sie mir \nnicht Ihre Redezeit \u00fcbertragen k\u00f6nnen. Ich musste vorhin \nin 2:30 Minuten hier durchhetzen. Deshalb nur einige \nS\u00e4tze als Schlusswort. \n\nHerr Schmalfu\u00df, es tut mir Leid, aber ich bin daf\u00fcr, dass \nwir hier im S\u00e4chsischen Landtag noch oft \u00fcber Hoch-\nschulpolitik diskutieren. Wenn die s\u00e4chsische FDP-\nFraktion sich nicht einbringen will, ist es ihre Angelegen-\nheit. Aus unserer Sicht ist dieses Thema gerade im  \nJahr 2006 wichtig genug. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nAnsonsten habe ich die \u00c4u\u00dferungen der beiden Vertreter \nder Koalitionsfraktionen zu Beginn des Redebeitrages als \neine ebenso groteske Debatte empfunden, wie ich die \nAntwort der Staatsregierung als grotesk empfunden habe, \nals ich sie erhielt. Herr W\u00f6ller, Sie haben sich \u00fcber \nExzellenzf\u00f6rderung und Lob der s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen ergossen, aber die Frage, wie wir unser wichtigstes \nGesetz gestalten, haben auch Sie umschifft. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDas, was in Ihrer Rede drin war, war die vom Minister-\npr\u00e4sidenten bekannte versteckte Drohung an den Koaliti-\nonspartner. Sie ist aus meiner Sicht f\u00fcr die Gestaltung \ndieses entscheidenden Gesetzes \u00fcberhaupt nicht hilfreich. \nDas ist eher eine Drohung, die in Richtung weiterer \nBlockade und Verz\u00f6gerung geht. \n\nFrau Raatz, es ist nicht eine Frage von Opposition oder \nKoalition, denn Informationsrechte haben alle Abgeordne-\nten des S\u00e4chsischen Landtages. Sie sollten sie wahrneh-\nmen. Die Staatsregierung sollte dieser Verpflichtung auch \nnachkommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEs sind f\u00fcr mich zwei Qualit\u00e4ten, ob ich im Internet nach \nGesetzentw\u00fcrfen suchen muss und diese dann vielleicht \nim Download-Bereich einer Zeitung oder auf Websites \nvon Studentenr\u00e4ten finde oder ob ich die Information als \ngew\u00e4hlter Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landtages direkt \nbekomme. Das ist eine v\u00f6llig andere Qualit\u00e4t und das ist \nes, was wir uns w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIch wei\u00df auch nicht, wie die Diskussion um diese Entw\u00fcr-\nfe steht. Wenn ich sie mir aus dem Netz hole, wei\u00df ich \nnicht, ob sie noch aktuell sind. Dabei kann ich mich auf \nmeinen hochgesch\u00e4tzten Kollegen Prof. Weiss beziehen, \nder \u00f6ffentlich auf der ver.di-Veranstaltung zu den Studen-\ntenwerken gesagt hat: Das ist bestenfalls der nullte Ent-\nwurf. \n\n 3246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nDas hei\u00dft, im Nachhinein sehe ich es als umso legitimer \nan, nach den grunds\u00e4tzlichen Richtungen und Planungen \nder Staatsregierung zu fragen, in welcher Art Gremien-\nstruktur, Finanzierung und Verh\u00e4ltnis von Staat und \nHochschule umgebaut werden sollen. \n\nIch nehme es gern auf mich, Frau Staatsministerin  \nLudwig, Ihnen zu danken, dass Sie einen ersten Einblick \nin den Beteiligungs- und Diskussionsprozess gegeben \nhaben. Ich nehme es auch gern zur Kenntnis, dass wir \noffensichtlich die richtigen Fragen gestellt haben. Ich \nmuss aber auch sehen, dass Sie noch \u2013 ich betone noch \u2013 \nnicht in der Lage sind, diese Fragen zu beantworten. \n\nDeshalb denke ich, wir sollten Ihnen f\u00fcr diese Antwort \nnoch etwas Zeit geben. Sie haben selbst auf eine Aus-\nschussberatung hingewiesen. Deshalb ist es aus meiner \nSicht das beste Verfahren, \u00fcber diesen Antrag nicht jetzt \nabzustimmen, sondern ihn an den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \u00fcberwei-\nsen, damit zu gegebener Zeit \u00fcber die Grunds\u00e4tze der \n\nPlanung der s\u00e4chsischen Hochschulgesetzgebung beraten \nwerden kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der \nAntragsteller begehrt jetzt keine Abstimmung, sondern \neine \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien. Gibt es dazu noch \neinmal eine Meinungsbildung? \u2013 Dann stelle ich dies zur \nAbstimmung. \n\nWer daf\u00fcr ist, dass dieser Antrag an den Ausschuss \n\u00fcberwiesen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen! \u2013 Bei einigen Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Pro-Stimmen ist das Plenum diesem Antrag \nnicht gefolgt. \n\n(Unruhe im Saal)\n\n \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Seit der letzten Debatte \nim Dezember des vergangenen Jahres existieren immerhin \ndrei neue Entwicklungen. Die nachfolgend genannten \nErkenntnisse sind aber nicht wirklich \u00fcberraschend.  \n\nDie Staatsregierung wird wegen der unterschiedlichen \nAuffassungen der Koalitionspartner bis zum Ende der \naktuellen Legislatur das Thema Studiengeb\u00fchren nicht in \nAngriff nehmen \u2013 ein Denkverbot, welches der Hoch-\nschullandschaft im Freistaat Sachsen schaden k\u00f6nnte und \ndie erforderliche Entscheidungsfindung hinsichtlich der \nEinf\u00fchrung oder Nicht-Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren \nverschiebt. \n\nKeine der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten ist im Zusammen-\nhang mit der Bewerbung als Elite-Universit\u00e4t in der ersten \nRunde ber\u00fccksichtigt worden. \n\nDie dritte Neuigkeit ist das Gutachten des Zentrums f\u00fcr \nHochschulentwicklung, welches die Antwort auf die \nFrage ist, warum Sachsen keine Elite-Universit\u00e4t hat. Das \nGutachten f\u00e4llt ein Urteil \u00fcber die Eckpunkte der geplan-\nten Hochschulreform. Es begr\u00fc\u00dft sie und zeigt auf, dass \ndiese Reform dringend notwendig ist. Nur mit einer \numfassenden Reform des Hochschulwesens kann Sachsen \nim Hochschulbereich im internationalen Ma\u00dfstab konkur-\nrenzf\u00e4hig bleiben. \n\nDie Reform an den s\u00e4chsischen Hochschulen muss zu \nautonomen Hochschulen und besseren Lern- und For-\nschungsbedingungen f\u00fchren. \n\nDie Universit\u00e4ten m\u00f6chten mehr Autonomie f\u00fcr die \nHochschulen bei der Binnenorganisation, dem Personal \nund den Finanzen haben. Wenn es nach Auffassung der \nFDP-Fraktion geht: Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, den \nFach- und Hochschulen diese Rechte einzur\u00e4umen. Nur \n\nunter den genannten Voraussetzungen k\u00f6nnen die Bil-\ndungseinrichtungen im Wettbewerb ein eigenes Profil \nauch langfristig aufbauen. \n\nViel zu lange kennzeichnete nicht Wettbewerb, sondern \nGleichmacherei die Situation an Fach- und Hochschulen. \nUmso mehr ist zu loben, was trotzdem an einzelnen \nHochschulen erreicht und entwickelt wurde, weil es \nengagierte Studenten, Professoren und Leitungspersonal \ngab und gibt. \n\nWir brauchen Fach- und Hochschulen mit eigener Identi-\nt\u00e4t. Eigenverantwortung und Selbstverwaltung sind daf\u00fcr \nunentbehrlich. Ein neues Hochschulgesetz darf daher nur \nden unbedingt notwendigen Rahmen vorgeben, in dem \nsich die Hochschulen bewegen. \n\nWichtige Elemente wie ein Globalhaushalt, mit dem \nHochschulen eigenverantwortlich wirtschaften, sind eine \nGrundvoraussetzung. Wesentlicher Inhalt der Selbstver-\nwaltung einer Hochschule muss zuk\u00fcnftig auch die \neigenst\u00e4ndige Wahl der Rechtsform sein. \n\nViel zu lange hat man an den alten Strukturen festgehal-\nten. Der Freistaat Sachsen droht damit den Anschluss zu \nverpassen. Der Rektor der Technischen Universit\u00e4t \nDresden, Herr Prof. Kokenge, hat diese Tatsache in den \n\u201eDNN\u201c vom 24. Januar 2006 ausgef\u00fchrt. \n\nWichtig ist jetzt, dass die Staatsregierung schnellstm\u00f6g-\nlich eine gro\u00dfe Novelle des Hochschulgesetzes in den \nS\u00e4chsischen Landtag einbringt. Im Zusammenhang mit \nder parlamentarischen Diskussion wird es dann zu einer \npolitischen Meinungsfindung kommen. \n \n\n 3247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, damit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlos-\nsen und eine l\u00e4ngere Sitzungswoche geht zu Ende. Gestat-\nten Sie mir noch eine halbe Minute. Wir haben eine \nl\u00e4ngere Pause vor uns. Es gibt in Sachsen Winterferien. \nWir haben einige Tage sitzungsfrei.  \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen eine angenehme Zeit und gute Erho-\nlung. Nutzen Sie diese Zeit \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 f\u00fcr Ihre \nFamilie! \n\nWir sehen uns wieder am 15. M\u00e4rz an gleicher Stelle. Ich \nw\u00fcnsche mir aber, dass ich morgen Fr\u00fch viele von Ihnen \nzur Gedenkstunde hier sehen werde. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:42 Uhr)\n\n \n\n 3248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\nAnlage \nzur Anfrage der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS, in der Fragestunde; Frage Nr. 5 \n \n\u00dcbersicht zu Versammlungen und Aufz\u00fcgen/Veranstaltungen im Zeitraum 9. Februar bis 13. Februar 2006 \n \n\nDatum Veranstaltung bzw. versammlungsrechtliche Aktionen Teilnehmer \nBesucher \n\n10.02. bis \n12.02.2006 \n \n \n\nKunst-Aktion anl\u00e4sslich des Jahrestages der Zerst\u00f6rung der Stadt Dresden \n(Videoprojektion/Stra\u00dfentheater) \nVeranst.: DGB; Kulturb\u00fcro Dresden; Verein \u201eB\u00fcrger Courage e. V.\u201c \nThema:   Meile der Demokratie \nOrt:         Dresden, \n               \u2013 Goldener Reiter (als Auftakt mit Musik und gastronomischem \n                  Angebot) \n               \u2013 Augustusbr\u00fccke (Videoprojektion von B\u00fcrger Courage e. V.) \n               \u2013 Schlossplatz (B\u00fchne mit Kleinkunst, Musik und gastronomi-  \n                  schem Angebot sowie Stra\u00dfentheater von B\u00fcrger Courage e. V.) \n               \u2013 Frauenkirche (gemeinsam mit Gesellschaft zur F\u00f6rderung der \n                  Frauenkirche e. V.) Aufbau des Schriftzuges \u201eDiese Stadt hat  \n                  Nazis satt\u201c aus 4 000 Kerzen (diese werden ab 15:00 Uhr  \n                  angebrannt und sollten 18:00 Uhr alle brennen) \n               \u2013 B\u00e4renzwinger (ab 11:00 Uhr bis 20:00 Uhr Filmvorf\u00fchrungen vor  \n                  dem B\u00e4renzwinger, danach Podiumsdiskussion.) \nZeit:          11:00 bis 22:00 Uhr \n\njeweils  \n1 000 pro \nVeranstaltungs- \nort \n\n11.02.2006 1. Aufzug mit Kundgebung \nVeranst.: Junge Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen (JPO) LV SN \nThema:   \u201e61. Jahrestag des 13. Februar 1945\u201c \nOrt:         Dresden, \n               Terrassenufer/Zwingerteich \u2013 Bernhard-von-Lindenau-Platz \u2013  \n               Zwingerteich \u2013 Ostraallee \u2013 K\u00f6nneritzstra\u00dfe \u2013 Marienbr\u00fccke \u2013  \n               Palaisplatz \u2013 K\u00f6nigstra\u00dfe \u2013 Albertplatz \u2013 Albertstra\u00dfe \u2013  \n               Carolaplatz \u2013 K\u00f6pckestra\u00dfe \u2013 Augustusbr\u00fccke \u2013 Theaterplatz \nZeit:       12:00 bis 24:00 Uhr (Abschlusskundgebung  \n               lt. Kooperationsgespr\u00e4ch gegen 15:30 Uhr) \n \n2. Aufzug mit Kundgebung \nVeranst.: Initiative gegen Geschichtsrevisionismus \nThema:   \u201eGegen jeden Geschichtsrevisionismus\u201c \nOrt:         Dresden, \n               Dr.-K\u00fclz-Ring \u2013 Seestra\u00dfe \u2013 Wilsdruffer Str. \u2013 Pirnaischer Platz \u2013  \n               St. Petersburger Stra\u00dfe \u2013 Rathenauplatz \u2013 Akademiestra\u00dfe \u2013  \n               Salzgasse \u2013 T\u00f6pferstra\u00dfe \u2013 Br\u00fchlsche Gasse \u2013 Terrassenufer \u2013  \n               Hauptstra\u00dfe \u2013 Augustusbr\u00fccke \u2013 Bernhard-von-Lindenau-Platz \nZeit:        09:30 bis 16:00 Uhr \n\nzirka 5 000 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nzirka 500 \n \n\n13.02.2006 1. Kranzniederlegung \nVeranst.: Stadt Dresden \nThema:   Gedenkveranstaltung \nOrt:         Dresden, Heidefriedhof \nZeit:        11:00 Uhr \n \n2. Aufzug mit Kundgebung \nVeranst.: Initiative gegen Rechtsextremismus bei der Netzwerkstelle gegen  \n               Rechtsextremismus  \nThema:   \u201eGegen jeden Geschichtsrevisionismus\u201c \nOrt:         Dresden, Gro\u00dfenhainer Stra\u00dfe bis Moritzburger Landstra\u00dfe/  \n               Boxdorfer Weg \nZeit:        09:00 bis 14:00 Uhr \n \n \n \n \n\nmehrere \nHundert \n \n \n \n \nzirka 150  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 3249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 26. Januar 2006 \n\n3. Gedenkveranstaltung \nVeranst.: Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Frauenkirche e. V. \nThema:   Gedenken an der Frauenkirche zum 13. Februar 2006 \nOrt:         Dresden, Georg-Treu-Platz/Neumarkt \nZeit:        ab 15:00 Uhr \n \n4. Kundgebung \nVeranst.: Pax Christi e. V. \nThema:   Ge-denken zum 13. Februar 1945 (Kunstinstallation in Form einer  \n                Bildergalerie) \nOrt:          Dresden, S\u00fcdseite Altmarkt \nZeit:         08:00 bis 24:00 Uhr \n \n5. Kundgebung \nVeranst.: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nThema:   Tu was gegen Rechts \u2013 Demokratie st\u00e4rken \nOrt:          Dresden, Rathausplatz \nZeit:        16:00 Uhr bis 22:30 Uhr \n \n6. Kundgebung/Aufzug \nVeranst.: DGB Region Dresden \nThema:   Geh Denken \nOrt:         Dresden, Theaterplatz \u2013 Schlo\u00dfplatz \u2013 Rathausplatz \u2013 Altmarkt \u2013 \n                Schlo\u00dfstra\u00dfe \u2013 Marienbr\u00fccke \u2013 Augustusbr\u00fccke \u2013 Carolabr\u00fccke \nZeit:        12:00 Uhr bis 22:00 Uhr \n \n7. Mahnwache \nVeranst.: Vereinigung Friedenstaube \nThema:   Mahnwache anl\u00e4sslich der Zerst\u00f6rung Dresdens \nOrt:         Dresden, Bernhard-von-Lindenau-Platz \nZeit:        09:00 bis 18:00 Uhr \n \n8. Friedenslauf \nVeranst.: Sachsen-Marathon \nThema:   Zum Gedenken an die Zerst\u00f6rung Dresdens 1945 \nOrt:         Dresden, M\u00fcnchner Platz bis Heidefriedhof \nZeit:        08:45 bis 11:00 Uhr  \n               (im Anschluss Teilnahme an Gedenk-VA am Heidefriedhof!) \n \n9. Mahnwache \nVeranst.: PDS \nThema:   Mahnwache f\u00fcr den Frieden \nOrt:         Dresden, Augustusbr\u00fccke/H\u00f6he Italienisches D\u00f6rfchen \nZeit:        15:00 bis 17:00 Uhr \n\nmehrere \nTausend \n \n \n \n \nzirka 800 \n \n \n \n \n \n \n \nkeine \nAngaben \n \n \n \n \nkeine \nAngaben \n \n \n \n \n \nzirka 500 \n \n \n \n \n \nzirka 10 \n \n \n \n \n \n \nzirka 10 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3250\n\n\n",
    "status": 200
}