{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-11-27T09:38:24Z",
        "Last-Modified": "2019-11-27T09:39:46Z",
        "Last-Save-Date": "2019-11-27T09:39:46Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "104",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-11-27T09:38:24Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-11-27T09:39:46Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenum_7-3.pdf",
        "dcterms:created": "2019-11-27T09:38:24Z",
        "dcterms:modified": "2019-11-27T09:39:46Z",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-11-27T09:38:24Z",
        "meta:save-date": "2019-11-27T09:39:46Z",
        "modified": "2019-11-27T09:39:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "903",
            "4169",
            "4507",
            "5175",
            "5469",
            "5044",
            "5358",
            "4615",
            "4888",
            "5218",
            "5178",
            "4812",
            "2336",
            "2990",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-11-27T09:38:24Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-11-27T09:39:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Adobe Acrobat 10.0 Paper Capture Plug-in",
        "pdf:docinfo:title": "Plenum_7-3.pdf",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Adobe Acrobat 10.0 Paper Capture Plug-in",
        "resourceName": "b'7_PlPr_3_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenum_7-3.pdf",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:7ba1dde5-01d4-4bd1-bfe5-a2de2e9b5859",
        "xmpTPg:NPages": "15"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenum_7-3.pdf\n\n\n  Plenarprotokoll 7/3 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n3. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 11:00 Uhr Freitag, 15. November 2019, Plenarsaal Schluss: 12:13 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n Er\u00f6ffnung 55 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 55 \n\n Einsetzung der Enquete-Kommission \n\u201eDen l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat \nSachsen lebenswerter gestalten\u201c  \n\n Drucksache 7/396, Antrag  \nder Fraktion AfD 55 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 55 \n Christian Hartmann, CDU 56 \n Andr\u00e9 Barth, AfD 57 \n Dr. Stephan Meyer, CDU 57 \n Andr\u00e9 Barth, AfD 58 \n Dr. Stephan Meyer, CDU 58 \n Dr. Rolf Weigand, AfD 59 \n Dr. Stephan Meyer, CDU 59 \n Antje Feiks, DIE LINKE 59 \n Ivo Teichmann, AfD 61 \n Antje Feiks, DIE LINKE 61 \n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 62 \n Henning Homann, SPD 63 \n J\u00f6rg Urban, AfD 65 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage 65 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 66 \n\n Ablehnung 66 \n\n Christian Hartmann, CDU 66 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 66 \n\n Anlage 67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 55 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 11:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 3. Sitzung des 7. \nS\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben sich \nf\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Kliese, Frau \nMertsching, Herr Wiesner, Herr Schmidt, Frau Firmenich, \nFrau Nicolaus und Herr Otto. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Als Redezeiten f\u00fcr den \neinzigen Tagesordnungspunkt schlage ich gem\u00e4\u00df \u00a7 78 \nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, dass die Fraktionen \nsowie die Staatsregierung eine Redezeit von 10 Minuten \nerhalten. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Dann verfahren wir so. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch \ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 3. Sit-\nzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nTagesordnungspunkt \n\nEinsetzung der Enquete-Kommission  \n\u201eDen l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen lebenswerter gestalten\u201c \n\nDrucksache 7/396, Antrag der Fraktion AfD \n\nMeine Damen und Herren! Zu dem einzigen Tagesord-\nnungspunkt k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: AfD, CDU, DIE \nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion beginnt \njetzt Herr Kollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wir \nhaben heute eine Sondersitzung des S\u00e4chsischen Landtags \neinberufen, um eine Enquetekommission zum l\u00e4ndlichen \nRaum zu bilden. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Jetzt klatschen!) \n\nSie werden sich fragen: Kann das nicht warten? Nein, wir \nk\u00f6nnen, nein, wir d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger warten. Lieber Herr \nDr. Meyer: Wenn Sie vielleicht denken, ich kenne Ihr 43 \nPunkte umfassendes Strategiepapier \u201eVielfalt leben \u2013 \nZukunft sichern\u201c der Staatsregierung nicht \u2013 aus dem \nJahre 2018 \u2013, dann verspreche ich Ihnen, dass ich in \nmeiner Rede darauf zur\u00fcckkomme. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist ja sch\u00f6n! \u2013  \nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nLaut j\u00fcngster Umfrage der \u201eSZ\u201c m\u00f6chten 30 % der \nSachsen, dass die Landespolitik bei der Entwicklung des \nl\u00e4ndlichen Raums sofort handelt. \n\n(Ines Springer, CDU: Ja!) \n\nViel zu lange hat man den l\u00e4ndlichen Raum vergessen. \nViel zu lange hat man nur gro\u00dfe Leuchtturmst\u00e4dte wie \nDresden und Leipzig gef\u00f6rdert. Wir brauchen endlich \nzeitnah ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nUnsere B\u00fcrger erwarten das jetzt von uns und haben kein \nVerst\u00e4ndnis mehr f\u00fcr weitere Verz\u00f6gerungen, zum Bei-\nspiel durch langwierige Koalitionsverhandlungen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDoch um welche Probleme geht es auf dem Land \u00fcber-\nhaupt? Es geht um fehlende Arbeitspl\u00e4tze, fehlende \u00c4rzte, \nfehlende Lehrer und den schleppenden Breitbandausbau. \nEs geht auch um niedrige L\u00f6hne, die zum Leben kaum \nreichen. Es geht um fehlende Busverbindungen wegen des \nkaputtgesparten \u00d6PNV. Es geht aber auch um unterfinan-\nzierte Kommunen, die Orts\u00e4mter und Bibliotheken \nschlie\u00dfen m\u00fcssen. Es geht um Vereine im l\u00e4ndlichen \nRaum, denen die Zusch\u00fcsse drastisch gek\u00fcrzt werden \nm\u00fcssen. Ja, es geht auch um junge Sachsen, die auf der \nSuche nach Arbeit keine Wahl haben, ihr Dorf, ihre \nHeimat verlassen m\u00fcssen. Unsere D\u00f6rfer schrumpfen \ndaher seit Jahren, \u00fcberaltern, schrumpfen weiter und \nwerden irgendwann ausradiert. \n\nDas glauben Sie nicht? Kennen Sie die aktuellen Abwan-\nderungsprognosen von G\u00f6rlitz? Wussten Sie, dass im \nLandkreis G\u00f6rlitz die Arbeitslosigkeit 40 % h\u00f6her ist als \nim Rest von Sachsen? Durch ein vorzeitiges Ende der \nBraunkohleverstromung wird der wirtschaftliche Kahl-\nschlag in einer ganzen Region beschleunigt. Der be-\nschleunigte Kohleausstieg wird laut einer aktuellen Studie \ndes Leibniz-Institutes zu einer zus\u00e4tzlichen Abwanderung \nvon etwa 2 500 Menschen f\u00fchren. \n\n(Zuruf der Abg.  \nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nSeit der Wende ist G\u00f6rlitz bereits um 20 000 Menschen \nauf heute nur noch 55 000 Einwohner geschrumpft. Wo \nsoll das hinf\u00fchren? Wie lange wollen Sie dieser Perspek-\ntivlosigkeit und diesem Exodus auf dem Land noch \nzusehen? Kennen Sie die derzeit am schlimmsten von \nArbeitsplatzabbau und Schrumpfung bedrohten Gebiete in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 56 \n\nSachsen? Am 2. November schrieb die \u201eFreie Presse\u201c in \nChemnitz: \u201eAutoexperten: Erzgebirge geh\u00f6rt bald zu den \nVerlierern in Sachsen.\u201c Laut einer aktuellen Studie sind \nviel mehr auch Firmen, die Teile f\u00fcr den konventionellen \nAntrieb und das Fahrwerk produzieren, vom Arbeitsplatz-\nabbau betroffen. Diese befinden sich \u00fcberwiegend im \nRaum der Kreise Erzgebirge und Zwickau sowie der Stadt \nChemnitz. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \nRoland Ulbrich, AfD: Lauter  \n\nzwischenrufen, damit wir Sie verstehen!) \n\nDer Redner der CDU-Fraktion wird dann sicherlich \nausschweifend das Strategiepapier f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum der Staatsregierung aus dem Jahr 2018 mit dem \nTitel \u201eVielfalt leben \u2013 Zukunft sichern\u201c vorstellen. \n\nZugegebenerma\u00dfen handelt es sich um eine grafisch \nansprechende Brosch\u00fcre. Statt konkreter Handlungsemp-\nfehlungen enth\u00e4lt die Brosch\u00fcre jedoch nur allgemeine \nAbsichtserkl\u00e4rungen. Was fehlt der Brosch\u00fcre g\u00e4nzlich? \nAktuelle Entwicklungen wie die Entscheidung der Bun-\ndesregierung zum beschleunigten Kohleausstieg und der \ndrohende Arbeitsplatzabbau bei den Automobilzulieferern \nin Westsachsen sind in dem Strategiepapier nicht zu \nfinden. \n\nWas passierte zuletzt im Bereich der Digitalisierung in \nSachsen? Von den seit 2015 zur Verf\u00fcgung stehenden \nBundesmitteln in H\u00f6he von 620 Millionen Euro sind \nbisher nur weniger als 1 % abgerufen worden. Wissen Sie, \nwof\u00fcr die 1 % ausgegeben worden sind? Nein, nicht f\u00fcr \nBauleistungen im Breitbandausbau, sondern f\u00fcr Berater-\nleistungen wurden sie ausgegeben. Na, wenn das nichts \nist! Selbstverst\u00e4ndlich gibt es da auch die Leaderf\u00f6rde-\nrung. Dort wird an der Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums \nintensiv gearbeitet, doch der B\u00fcrokratieaufwand begrenzt \nden Erfolg dieses Programms deutlich. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: So ein Quatsch!) \n\nWenn man alles \u00fcberblickt, bleibt zu res\u00fcmieren, dass Sie \nderzeit mit wenig Erfolg an Einzelproblemen unkoordi-\nniert herumdoktern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin koordiniertes Gesamtkonzept f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum fehlt bislang. \n\nIch appelliere an Sie, meine Damen und Herren: Wenn \nwir es jetzt nicht tun, dann wird es weitere Arbeitsplatz-\nverluste auf dem Land geben und die Abwanderung wird \nsich beschleunigen. Wir fordern deshalb ein schl\u00fcssiges \nGesamtkonzept, ein Gesamtkonzept f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum, um die vor uns liegenden Probleme gemeinsam \n\u00fcber alle Parteikreise hinweg zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen konkrete Handlungsempfehlungen der \nKommission mit wirklich messbaren Zielen und konkre-\nten Umsetzungsschritten. Was wir nicht brauchen, sind \n\nHochglanzbrosch\u00fcren mit allgemeinen und nichtssagen-\nden Floskeln. \n\nLiebe Abgeordnete! Wir strecken Ihnen heute unsere \nHand in ehrlicher Absicht aus, \n\n(Unruhe im Saal) \n\num Verbesserungen f\u00fcr unsere B\u00fcrger auf dem Land zu \nerreichen. Lassen Sie uns gemeinsam nach vorn blicken \nund in einer Enquetekommission ein Gesamtkonzept f\u00fcr \ndas Land entwickeln, um den genannten Herausforderun-\ngen gemeinsam entgegenzutreten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Auch mit Ihnen, lieber Herr Gebhardt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenn Sie jedoch in zehn Jahren zur\u00fcckblicken, wenn \nSachsens Umland weitgehend entv\u00f6lkert ist, wenn auch \ndie letzten jungen Sachsen ihre D\u00f6rfer und Familien \nverlassen haben, \n\n(Unruhe im Saal) \n\ndann werden Sie sich vielleicht an den heutigen Tag \nzur\u00fcckerinnern und sich w\u00fcnschen, diese Hand doch \nergriffen zu haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Niemals!) \n\nAber dann wird es zu sp\u00e4t sein. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nLeider haben Sie jedoch vor der Debatte bereits angek\u00fcn-\ndigt, unsere ausgestreckte Hand auszuschlagen, ohne sich \nmit unseren Argumenten sachlich auseinandergesetzt zu \nhaben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nHerr Hartmann, \u00fcberlegen Sie bitte ganz genau, ob Sie so \nIhrer Verantwortung gegen\u00fcber Ihren W\u00e4hlern auf dem \nLand gerecht werden. \n\n(Christian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nBarth. Er sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt ist die Zwi-\nschenfrage nicht mehr gelungen, aber es gibt das Instru-\nment der Kurzintervention, das unmittelbar auf den \nvorangegangenen Redebeitrag eingeht. Dieses Instru-\nments m\u00f6chte sich jetzt Kollege Hartmann bedienen. \nBitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. Gott segne den s\u00e4chsischen Parlamentarismus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 57 \n\nHerr Barth, erstens: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Ge-\nburtstag \u2013 n\u00e4mlich dem zweij\u00e4hrigen Geburtstag des hier \nvon Ihnen eingebrachten Antrages. \n\n(Heiterkeit) \n\nDenn genau vor zwei Jahren haben wir die Diskussion \nhier schon gef\u00fchrt. Insoweit, Herr Barth, sind neue Argu-\nmente diesem Antrag und den Ausf\u00fchrungen genauso \nwenig entnehmbar gewesen, wie dem nur redaktionell \nge\u00e4nderten Antrag. Insoweit wei\u00df ich gar nicht, welches \nKlagelied Sie gerade singen. Ich h\u00e4tte Sie gern etwas \ngefragt. Dazu waren Sie nicht bereit. Aber dann freuen \nwir uns auf den Fortgang dieser Diskussion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention. Darauf reagiert jetzt Herr Kollege Barth. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Lieber Kollege Hartmann, dann \nh\u00e4tten Sie etwas schneller am Mikrofon sein m\u00fcssen. \nGrunds\u00e4tzlich scheinen Sie meinen Ausf\u00fchrungen nicht \nzugeh\u00f6rt zu haben. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Ah!) \n\nDie Debatte im November 2017 war Ihr einziges und \ntragf\u00e4higes Argument. Wir haben zu wenig Zeit in dieser \nLegislaturperiode, bis zum Ablauf noch eine Enquete-\nkommission einzurichten. \n\nHerr Hartmann, extra noch einmal f\u00fcr Sie: Seit November \n2017 ist die Bundesregierung zus\u00e4tzlich dazu gekommen, \nbis 2038 aus der Kohle auszusteigen. Das ber\u00fchrt gewisse \nRegionen in Sachsen. Das konnten Sie in Ihrem Strate-\ngiepapier \u2013 weil das fr\u00fcher erschienen ist \u2013 nicht ber\u00fcck-\nsichtigen. Aus dieser Sicht heraus besteht nach wie vor \ndringender Gespr\u00e4chsbedarf f\u00fcr die Einsetzung dieser \nEnquetekommission, ob Sie das hier wegreden wollen \noder nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \nRednerreihe fort. Das Wort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es hat schon teilweise \nwehgetan, Herr Barth, Ihnen zuzuh\u00f6ren. Ich habe tats\u00e4ch-\nlich zugeh\u00f6rt, weil ich den Versuch unternehmen wollte, \nIhnen mit Argumenten entgegenzutreten. Aber ich muss \nleider gestehen, beim Versuch wird es geblieben sein, weil \nwir nichts geh\u00f6rt haben, das f\u00fcr diese Einsetzung gespro-\nchen hat. Sie haben nicht einmal Gegenst\u00e4nde der En-\nquetekommission, was untersucht werden soll, genannt. \nSie sind mit billigem Populismus auf Kosten des Steuer-\nzahlers wieder an einem Freitag zu einer Sondersitzung \ndes Landtages gekommen, ohne substantiell etwas vorzu-\ntragen, wof\u00fcr diese Enquetekommission stehen soll. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch will aber tats\u00e4chlich einmal mit Argumenten, die aus \nunserer Sicht gegen die Enquetekommission \u2013 \u2013 Um dem \nschon einmal vorwegzugreifen: Wir werden diesem \nAntrag unsere Zustimmung nicht geben, weil wir inhalt-\nlich andere Positionen haben. \n\nDas beginnt damit: So wie ich hier mit zwei Beinen vorn \nstehe, steht auch unser Freistaat Sachsen auf zwei Beinen \n\u2013 dem l\u00e4ndlichen Raum und den gro\u00dfen St\u00e4dten. Wenn \nwir mit diesem Land Dynamik entfalten wollen, brauchen \nwir zwei starke Beine, die vorangehen. Das wird mit \neinem Bein und mit einem einseitigen Fokus auf eine \ndieser beiden Regionen nicht gelingen. Darin liegt der \nWebfehler Ihres Antrages. \n\nDer zweite Jahrestag ist gerade von meinem Fraktions-\nvorsitzenden angesprochen worden: heute. Sie haben sich \nnicht einmal die M\u00fche gemacht, in dem Untersuchungs-\ngegenstand dieser Enquetekommission \u00c4nderungen \nvorzunehmen. Sie sind mit dem gleichen Rededuktus von \nHochglanzbrosch\u00fcren und \u00c4hnlichem \u2013 wie Sie hier vor \nzwei Jahren schon gestanden haben bzw. war es damals \nHerr Urban, glaube ich \u2013 hier hineingegangen und haben \nuns keine neuen Argumente geliefert, die uns \u00fcberzeugen \nk\u00f6nnten, hier eine Enquetekommission zu diesem einsei-\ntigen Thema vorzusehen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident, Michael Kretschmer, ist mit seiner \nStaatsregierung sehr umfassend auf dem Weg. Ich gehe \ngleich darauf ein. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich \nmachen, dass im l\u00e4ndlichen Raum die H\u00e4lfte der Einwoh-\nner des Freistaates auf 83 % der Landesfl\u00e4che leben und \nnur st\u00e4dtischer und l\u00e4ndlicher Raum gemeinsam als \nOrganismus im Verbund die St\u00e4rke entwickeln k\u00f6nnen, \ndie wir brauchen, um gerade f\u00fcr Wohn- und Arbeitsr\u00e4u-\nme, f\u00fcr Wirtschaftsregionen, f\u00fcr Tourismus die Einheit zu \nbilden, die wir brauchen. \n\nDeswegen ist f\u00fcr uns als CDU die Maxime, dass wir \nimmer beides gemeinsam bedenken, dass wir eine ganz-\nheitliche Politik machen, eine ganzheitliche Wirtschafts-\npolitik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen Raum, die mit \nguter Verkehrs- und Dateninfrastruktur einhergeht. Das \nspielt in Ihrem Antrag keine Rolle. Ich freue mich, dass \nSie zumindest schon einmal darauf eingegangen sind, wo \nSie Ihr Erkenntnisproblem beheben k\u00f6nnten \u2013 n\u00e4mlich \nmit dem Strategiepapier unter dem Titel \u201eVielfalt leben \u2013 \nZukunft sichern\u201c, das am 15. August 2018 durch die \ngesamte Staatsregierung verabschiedet worden ist und in \n43 Einzelpunkten, die Sie offensichtlich nicht gelesen \nhaben, dieses Leitbild f\u00fcr die Staatsregierung abbildet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich lasse diese zu, im Gegen-\nsatz zu Herrn Barth. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nBarth. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 58 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Lieber Dr. Meyer, wenn Sie hier \nausf\u00fchren, dass wir Land und Stadt gemeinschaftlich \nsehen m\u00fcssen, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum dieses 43-\nPunkte-Programm ausschlie\u00dflich Punkte des l\u00e4ndlichen \nRaums umfasst? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich hatte gerade ausgef\u00fchrt, \ndass die H\u00e4lfte der Menschen in Sachsen im l\u00e4ndlichen \nRaum lebt und dass wir durchaus die Herausforderung \nhaben, beides zusammenzubringen. Es muss darum \ngehen, die gro\u00dfen St\u00e4dte und das Umland zusammenzu-\nbringen. Deshalb ist es aus meiner Sicht berechtigt, diesen \nFokus im l\u00e4ndlichen Raum zu sehen, weil wir da die \ngr\u00f6\u00dferen Herausforderungen haben, was Infrastruktur, \nDateninfrastruktur, Verkehrsinfrastruktur, aber auch \nHerausforderungen im Pflegebereich angeht. Demzufolge \nist es wichtig, dass dieser Fokus gelegt wird, aber immer \nim Verbund mit den gro\u00dfen St\u00e4dten. Das ist in diesem \nPapier so ausgef\u00fchrt. Die Ma\u00dfnahmen sind nat\u00fcrlich im \nGesamten abgestimmt, mit gro\u00dfen St\u00e4dten und l\u00e4ndli-\nchem Raum. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist  \noffensichtlich nicht gelungen, Mensch!) \n\nIch m\u00f6chte einmal auf Inhalte eingehen: Wir haben \nbeispielsweise im Rahmen dieser Strategie die Fortset-\nzung der LEADER-F\u00f6rderung. LEADER ist ein gutes \nInstrument, das in der Fl\u00e4che Entscheidungskompetenzen \nhinterl\u00e4sst. Wir haben mit der Initiative, die die Staatsre-\ngierung neu aufgelegt hat, vitale Dorfkerne und Ortszen-\ntren im l\u00e4ndlichen Raum, ein Instrument, mit dem die \nkommunale Seite Priorit\u00e4ten setzen kann, den Zusam-\nmenhalt der Gesellschaft im Land deutlich voranbringen \nkann, indem man Schwerpunkte setzt, indem man in den \nD\u00f6rfern wieder attraktive Punkte schafft. \n\nWir haben einen ganz wesentlichen Punkt. Es ist wichtig, \nin diesem 43-Punkte-Programm im Bereich der Bildung \neine Herausforderung im l\u00e4ndlichen Raum zu sehen. Wir \nhaben das Programm \u201eNachhaltige Sicherung der Bil-\ndungsqualit\u00e4ten im Freistaat Sachsen\u201c. Nat\u00fcrlich betrifft \ndas die gro\u00dfen St\u00e4dte und den l\u00e4ndlichen Raum gleicher-\nma\u00dfen. \n\nWir m\u00fcssen konstatieren, dass es die gr\u00f6\u00dfere Herausfor-\nderung gegenw\u00e4rtig ist, im l\u00e4ndlichen Raum Lehrer an die \nrichtige Stelle zu bringen. Das ist in einer gro\u00dfen Stadt \nwie Dresden oder Leipzig etwas einfacher als im l\u00e4ndli-\nchen Raum, deshalb ist es auch richtig und naheliegend, \ndass ein Schwerpunkt im Programm auf den l\u00e4ndlichen \nRaum gelegt wird. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Fl\u00e4che, wenn es \num die Weiterentwicklung der ambulanten \u00e4rztlichen \nVersorgung geht; denn dabei ist das Thema Fl\u00e4che und \nWege ein anderes als in den gro\u00dfen St\u00e4dten und fordert \ndort ein wenig st\u00e4rker heraus als in einem Verdichtungs-\nraum. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD:  \nSie reden mehr f\u00fcr unseren Antrag als dagegen!) \n\n\u2013 Ich rede nicht f\u00fcr den Antrag, weil es ganz einfach ein \nUnterschied ist, ob man ein Erkenntnisproblem beheben \nm\u00f6chte durch eine Enquetekommission, die mehrere \nJahre tagt, oder ob es sich \u2013 wie wir es tun \u2013 in der Um-\nsetzung befindet. Wir haben einen Doppelhaushalt, in \ndem die Ma\u00dfnahmen, die ich jetzt angesprochen habe und \nvon denen ich weitere ansprechen werde, schon im Fluss, \nin der Umsetzung sind. Das ist der wesentliche Unter-\nschied zu Ihrem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige Themen eingehen. Wir haben \nbeispielsweise die Breitbandversorgung und den Ausbau \nder digitalen Infrastruktur zu einem riesigen Schwer-\npunktthema gemacht, bei dem der Freistaat Sachsen \nmittlerweile durch eine 100-%-Finanzierung sicherstellt, \ndass ein leistungsf\u00e4higes Internet in jede Region des \nFreistaates gebracht wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben eine Vielfalt im Bereich der Kultur, die Sie \nebenfalls als wichtig erachten, durch eine starke Kultur-\nraumfinanzierung. Wir haben das Kulturraumgesetz als \nein gutes Instrument in diesem Haushalt f\u00fcr die n\u00e4chsten \nJahre aufgestockt, um gerade im Bereich der Theater und \nOrchester in der Fl\u00e4che auch diese Strukturen zweckge-\nbunden zu sichern. Auch dies ist etwas, was dem l\u00e4ndli-\nchen Raum in gro\u00dfem Ma\u00dfe zugutekommt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: St\u00fcckwerk!) \n\nAuch das Thema Strukturentwicklung, das Sie jetzt als \nneues Thema benannt haben, ist etwas, bei dem die \nStaatsregierung keine Enquetekommission braucht, um zu \nerkennen, was zu tun ist. Die Strukturentwicklung \u2013 \ngerade in den Revieren in Mitteldeutschland und in der \nLausitz \u2013 ist in vollem Gange, und wir k\u00f6nnen jetzt nicht \nnoch Jahre warten und zusehen, was eine Enquetekom-\nmission dann vielleicht empfiehlt, sondern wir m\u00fcssen die \nMa\u00dfnahmen und konkreten Projekte im Bereich der \nWirtschaftsinfrastruktur und der Wissenschaft umsetzen. \nDemzufolge haben wir auch in diesem Doppelhaushalt \nschon ein F\u00f6rderprogramm des Freistaates als St\u00e4rkungs-\noffensive f\u00fcr die Braunkohlereviere in der Lausitz und im \nS\u00fcdraum von Leipzig mit einem Umfang von 10 Millio-\nnen Euro aufgelegt. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es beim Strukturwandel auch wichtig, \ndie \u00d6PNV-Taktungen zu verbessern, sodass es auch eine \nAnbindung an die gro\u00dfen St\u00e4dte gibt und wir dazu kom-\nmen, dass wir nicht erst durch eine Enquetekommission \ngesagt bekommen, dass wir bessere Schienenverbindun-\ngen brauchen, sondern dass wir dies jetzt zur Umsetzung \nbringen. Das ist der wesentliche Unterschied zu Ihrem \nAntrag. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte noch auf das Thema Pflege eingehen, das \ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum eine gro\u00dfe Herausfor-\nderung ist. Auch hier haben wir im Haushalt mit einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 59 \n\nPflegebudget f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte und die Landkreise \nin H\u00f6he von 1,3 Millionen Euro gehandelt, da dies ein \nwichtiges Thema ist, um in den Regionen vor Ort die \nspezifischen Entwicklungen vorzunehmen, und weil das \nZusammenwirken der Kr\u00e4fte und Akteure im Pflegebe-\nreich dazu f\u00fchrt, dass Menschen vor Ort bis ins hohe Alter \nleben k\u00f6nnen und wir in die Lage versetzt werden, die \ngesamte Fl\u00e4che zu bedienen. Dies ist ein sehr wichtiges \nThema. \n\nWas Sie ebenfalls nicht angesprochen haben, was wir aber \nin unserem Haushalt sowie in der mittelfristigen Finanz-\nplanung als sehr wesentlich erachten, ist, dass wir dazu \nkommen, die Handlungsspielr\u00e4ume vor Ort, in den \nKommunen zu erh\u00f6hen. Das ist jetzt schon im Rahmen \ndes gegenw\u00e4rtigen Finanzausgleichsgesetzes geschehen. \nWir werden daran arbeiten, dass wir dahin gehend auch \ndie Eigenverantwortung im kommunalen Bereich st\u00e4rken. \nDies ist ganz entscheidend, um vor Ort die richtigen \nEntscheidungen zu treffen. Denn der Webfehler Ihres \nAntrags ist, dass Sie immer glauben, dass wir im Freistaat \ndie Entscheidungen in der Fl\u00e4che treffen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Auch die M\u00f6glichkeiten!) \n\nWir m\u00fcssen die Menschen bef\u00e4higen, ihr Gl\u00fcck selbst in \ndie Hand zu nehmen und in der Lage zu sein, mit entspre-\nchenden Budgets und gesellschaftlichen sowie gesetzli-\nchen Rahmenbedingungen die Entwicklungen vorzuneh-\nmen, die im l\u00e4ndlichen Raum wichtig sind. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nKurzum: Ich denke, es ist deutlich geworden, dass dieses \nErkenntnisproblem, das Sie offensichtlich einseitig haben, \nbei uns nicht vorliegt, sondern wir werden jetzt auch nach \nden Koalitionsverhandlungen in einer neuen Koalition \nden Ausgleich zwischen St\u00e4dten und l\u00e4ndlichem Raum \nvornehmen. Daf\u00fcr brauchen wir keine Enquetekommissi-\non, was ich ausreichend begr\u00fcndet habe. Wir werden uns \nzur Abstimmung mit einem Nein verhalten. \u2013 Aber ich \nlasse gern noch eine Zwischenfrage zu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \nHerr Dr. Meyer, Sie sagten, die Kommunen sollten ihr \nGl\u00fcck selbst in die Hand nehmen, weil sie vor Ort genau \nwissen, wo das Geld gebraucht wird. Nun schaue ich in \nmeinen Wahlkreis, die Gemeinde Frauenstein, die bei-\nspielsweise auch den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten ange-\nschrieben hat. Dabei geht es um 900 000 Euro, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \u2013 um die Trinkwasserleitung. \nMan w\u00e4gt dort jetzt ab und kann die Kita nicht sanieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frage! \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Wo, sagen Sie, nimmt die \nKommune in den Wahlkreisen im l\u00e4ndlichen Raum ihr \nGl\u00fcck nicht in die Hand? Weil sie das Geld nicht hat. Wo \nsind Ihre L\u00f6sungsans\u00e4tze, damit man dort vorankommt \nund sagt, wir k\u00f6nnen gleichzeitig die Kita modernisieren \nund die Trinkwasserleitung schaffen, damit auch junge \nMenschen in unseren sch\u00f6nen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen blei-\nben? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Nun kommen Sie mit einem \nspezifischen Beispiel, das ich so im Detail nicht kenne \nund nicht bewerten kann. Aber ich will nur sagen, dass \nman sich das genau anschauen muss, weil es auch f\u00fcr \ndiese unterschiedlichen Bereiche L\u00f6sungsans\u00e4tze gibt. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Er  \nhat gesagt, er kann nichts tun!) \n\nFakt ist aber eins: dass wir im Bereich der allgemeinen \nDeckungsmittel mit diesem Doppelhaushalt eine neun-\nprozentige Erh\u00f6hung haben und der h\u00f6chste absolute Wert \nvon Mitteln f\u00fcr die kreisangeh\u00f6rigen Kommunen jetzt im \nFAG enthalten ist. Wir haben gegenw\u00e4rtig 580 Millio-\nnen Euro draufgepackt, und die Deckungsmittel sind auf \n6,3 Milliarden Euro angewachsen, sodass dort erst einmal, \nwas den grunds\u00e4tzlichen Teil, allgemeine M\u00f6glichkeiten, \nbetrifft, deutlich mehr Potenzial besteht. \n\nWas konkrete Programme betrifft, so m\u00fcssen wir uns im \nDetail anschauen, was Sie eben angesprochen haben. \nAber irgendwelche Beispiele herauszugreifen und zu \nverallgemeinern, das ist etwas m\u00fc\u00dfig. Dazu k\u00f6nnte ich \nIhnen wahrscheinlich auch noch einige andere Beispiele \nnennen, wo es Herausforderungen gibt. Das ist aber nicht \ndas, was f\u00fcr das Bild spricht, sondern daf\u00fcr spricht, dass \nwir in diesem Bereich eine deutliche Verbesserung vorge-\nnommen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Meyer \nsprach f\u00fcr seine CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE kommt nun Frau Kollegin Feiks zu Wort. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nun hat die AfD \nheute eine Sondersitzung erwirkt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das k\u00f6nnen wir ja auch!) \n\nIn der Regel wird in Sachen Enquetekommission vorher \nmit anderen Fraktionen gesprochen. Da mir davon nichts \nbekannt ist, kann man nur zu dem Schluss kommen, dass \nSie es nicht ernst meinen. \n\n(Zurufe von der AfD: Ach! Klar! \u2013  \nZuruf von der CDU: Schaufensterantrag!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 60 \n\nIm \u00dcbrigen ist Ihnen genau das schon 2017 gesagt wor-\nden, und vielleicht sollten Sie sich in Zukunft bei dem \nVorwurf der Steuergeldverschwendung eher zur\u00fcckhalten. \n\n(Beifall bei der LINKEN, den \nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir konnten heute von Ihnen Betroffenheit plus eine \ngeh\u00f6rige Schippe Populismus h\u00f6ren \u2013 wie immer \u2013, aber \ndas und auch Ihr Antrag machen schnell deutlich, dass Sie \nleider nur sehr, sehr pauschal \u00fcber die l\u00e4ndlichen Regio-\nnen in Sachsen sprechen wollen. Vielf\u00e4ltigkeit, unter-\nschiedliche Rahmenbedingungen \u2013 all das spielt in Ihrem \nAntrag keine Rolle. So ist das eben bei der AfD. Realit\u00e4t \nist, dass die Debatten um die l\u00e4ndlichen Regionen zwi-\nschen Verkl\u00e4rung der l\u00e4ndlichen Idylle oder aber einer \nStigmatisierung der Landbev\u00f6lkerung stattfinden. Beides \nbefeuern Sie, beides ist gef\u00e4hrlich und nichts davon trifft \nden Kern. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nWir brauchen eine ehrliche Debatte \u00fcber wirtschaftliche \nund soziale Missverh\u00e4ltnisse in den unterschiedlichen \nRegionen Sachsens, denn diese Fragen machen die \nLebenswirklichkeit der Menschen ungerecht. Dem Grun-\nde nach brauchten wir heute auch nicht \u00fcber eine vern\u00fcnf-\ntige Grundversorgung vor Ort zu sprechen, also \u00fcber \nfunktionierenden Nahverkehr, Nahversorgung, medizini-\nsche Versorgung usw., denn all das muss gew\u00e4hrleistet \nsein. Alle erwecken hier den Eindruck, dass dies irgend-\nwie verhandelbar sei; aber das Sozialstaatsprinzip ver-\npflichtet die \u00f6ffentliche Hand, in allen besiedelten R\u00e4u-\nmen eine Grundausstattung an Infrastruktur und ein \nangemessenes Angebot zu Einrichtungen der Daseinsvor-\nsorge sicherzustellen. Punkt. \n\nNun zum Antrag selbst. In Bezug auf l\u00e4ndliche Regionen \nist eigentlich kaum mehr zu sagen, zu erforschen oder \nherauszufinden. Unz\u00e4hlige Publikationen, Studien, sogar \nEnquetekommissionen in anderen Bundesl\u00e4ndern haben \nsehr, sehr viele Ergebnisse geliefert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das spielt keine Rolle!) \n\nWarum muss nun Sachsen noch weiter Zeit verschwen-\nden, warum muss noch mehr Zeit ins Land gehen, um \nherauszufinden, was zu tun ist? Es ist schon absurd, dass \nsich gerade die AfD, die immer nach Handeln schreit, erst \neinmal hinsetzen und \u00fcberlegen will. Damit wird jede \nVerbesserung, die im Landtag beantragt wird, abge-\nschmettert mit dem Hinweis, dass es ja diese Enquete-\nkommission zum l\u00e4ndlichen Raum gibt. Wollen Sie \nmedienwirksame Antr\u00e4ge stellen oder wollen Sie wirklich \nhandeln? Das ist die Frage, die Sie kl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\nMit dem Antrag, den Sie heute hier verhandeln lassen, \nmachen Sie deutlich, dass Sie L\u00f6sungen entweder nicht \nhaben oder diese auf die lange Bank schieben wollen. Wir \nfinden, dass es Zeit ist, die Schieflagen, die es tats\u00e4chlich \ngibt, endlich anzupacken. Die Enquetekommission ist, \noffen gesagt, das falsche strategische Mittel, denn zu gro\u00df \nund zu dringend ist mittlerweile der Handlungsbedarf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir machen zweitens auch dabei nicht mit, dass jetzt jede \nPartei den l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr sich entdeckt, sich aber \nf\u00fcr die Menschen dort de facto nichts \u00e4ndert. Die CDU \nhat sich im Jahr 2016 selbst zum \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eAnwalt \nund F\u00fcrsprecher des l\u00e4ndlichen Raumes\u201c erkl\u00e4rt. Jetzt \nfordert die AfD die Einsetzung einer Enquetekommission. \n\nEs ist richtig, dass Landkreise und Kommunen dabei \nunterst\u00fctzt werden, mit dem demografischen Wandel und \ndessen Auswirkungen vor Ort aktiv umzugehen. Es ist \nauch sinnvoll, regionale Wertesch\u00f6pfung zu erh\u00f6hen und \nBesch\u00e4ftigung auch jenseits der gro\u00dfen St\u00e4dte zu sichern. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Dann stimmen Sie halt zu!) \n\nIm Kern geht es darum, Schrumpfung zu gestalten. Daf\u00fcr \nbraucht es keine Enquetekommission, sondern Entschei-\ndungen hier im Haus und damit einen Umgang mit den \nunterschiedlichen kulturellen Ans\u00e4tzen, die wir bei dem \nThema haben. Die Rezepte daf\u00fcr liegen in unz\u00e4hligen \nPublikationen und Studien vor. Es geht doch darum, dass \nman sich einigt, wie man ausgestalten will. \n\n(Ivo Teichmann, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Ich musste Ihnen vorhin auch \nsehr geduldig zuh\u00f6ren. \u2013 Nein. \n\nDie GR\u00dcNEN setzen dabei zum Beispiel sehr stark auf \ndie \u00f6kologische Komponente, die CDU baut gerne Stra-\n\u00dfen, wir setzen verst\u00e4rkt auf kulturelle und die zwischen-\nmenschliche Karte, den Zusammenhalt. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Sozialismus!) \n\nDer Grundtenor bei Ihnen, liebe AfD, ist \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201eSorge und Zorn\u201c, mit dem Sie vermutlich die \u2013 wiede-\nrum Zitat \u2013 \u201evernachl\u00e4ssigten\u201c l\u00e4ndlichen R\u00e4ume wieder-\nbeleben wollen. Das ist typisch AfD: \u00c4ngste sch\u00fcren, \npolemisieren und am Ende keine L\u00f6sungen parat haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nZuruf von den LINKEN: So ist es! \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nDrittens ist die beantragte Enquetekommission ungeeig-\nnet, einen sehr wichtigen Faktor einzubeziehen: den \nFaktor Mensch. Dieser Faktor entzieht sich leider jegli-\ncher Statistik. Die Frage ist aber, ob man sich politisch \nauch in die Unterschiedlichkeit der Regionen, der Gegen-\nden und der Menschen hineinversetzen will. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Eine Prise Rassismus!) \n\nUnsere Orte in Sachsen sind das Gro\u00dfe im Kleinen. An \nmanchen Orten gilt: Auch wenn man seit 40 Jahren dort \nlebt, gilt man noch als zugezogen und wird ganz f\u00fcrchter-\nlich beargw\u00f6hnt, w\u00e4hrend anderswo Impulse von zugezo-\ngenen Menschen sehr freudig aufgenommen werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 61 \n\nZumindest ist statistisch belegt: Je weniger Leute herum-\ngekommen sind, je weniger sich vor Ort konstruktiv mit \nanderen Ideen auseinandergesetzt wurde, je schlechter \ngrunds\u00e4tzlich \u00fcber andere gedacht wird, desto schwerer \nhaben es diejenigen, die selbst mit den besten Absichten \nneu hinzugekommen sind. \n\nWenn man sich anschaut, was die Lebensqualit\u00e4t in den \nD\u00f6rfern positiv beeinflusst, haben Dorfbewohnerinnen im \nJahr 2017 im Rahmen einer empirischen Studie die \nfolgenden Punkte benannt: soziale Beziehungen, vielf\u00e4lti-\nge M\u00f6glichkeiten der Mitgestaltung sowie die Qualit\u00e4t \nder nat\u00fcrlichen Umgebung. \n\nDeshalb setzten wir bei unseren Vorschl\u00e4gen auf Selbst-\norganisation und wollen die zivilgesellschaftliche Kraft in \nden Kommunen st\u00e4rken, um negative Entwicklungen \nzumindest abzuschw\u00e4chen. Unsere Aufgabe hier im \nLandtag ist es, externe H\u00fcrden und strukturelle Hemmnis-\nse abzubauen und eine Kultur der Erm\u00f6glichung zu \nbef\u00f6rdern. Das w\u00e4re eine Herangehensweise, um mittel-\nfristig der Abwanderung entgegenzuwirken, vielleicht \nsogar perspektivisch an Stellen Zuzug zu generieren. \n\nAnders gesagt: Aktive Projekte in den D\u00f6rfern und \nkleineren Orten verschaffen neue Chancen f\u00fcr die jewei-\nlige Region. Wie viel Unterst\u00fctzung Regionen und Men-\nschen auf ihrem Weg zur Selbstorganisation erfahren, \nliegt wiederum an den Regierenden, angefangen vom \nGemeinderat bis hin zur Staatsregierung. \n\nWir sagen ganz klar: Handeln ist die Devise aufgrund der \nvielen gewonnenen Erkenntnisse. Genau deshalb lehnen \nwir Ihren Antrag ab. \n\nDie AfD braucht sich hier nicht als Retterin der l\u00e4ndlichen \nRegion aufzuspielen. Wir haben nicht nur in der letzten \nLegislaturperiode unz\u00e4hlige Vorschl\u00e4ge unterbreitet, \nwelche die Bedingungen in den Regionen verbessern, \nangefangen bei den Schulstandorten, der medizinischen \nVersorgung, Vorschl\u00e4gen zur Entwicklung der Tourismus-\nregionen, dem Strukturwandel in der Lausitz, der Finanz-\nausstattung von Kommunen bis hin zur Demokratief\u00f6rde-\nrung \u2013 um nur ein paar Beispiele zu nennen. \n\nWir reden hier nicht pauschal \u00fcber Regionen, sondern \n\u00fcber die Menschen, die dort leben. Es ist nichts Abstrak-\ntes. Es gibt so viele Punkte, die man direkt angehen muss \n\u2013 alles andere w\u00e4re Zeitverschwendung. In dem Sinne, \nwie gesagt: Wir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \nFeiks, die f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach, folgt jetzt \nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013 \u2013 \n\n(Ivo Teichmann, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, ich muss noch einmal zur\u00fcckge-\nhen. Es gibt Bedarf an einer Kurzintervention. Bitte, \nKollege Teichmann. \n\nIvo Teichmann, AfD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! Frau Feiks, ich habe \nIhrem Redebeitrag gelauscht. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aha!) \n\nMir ist dabei aufgefallen, dass Ihnen offenbar nicht \nbewusst geworden ist \u2013 Sie sind seit 2017 im Landtag \u2013, \ndass zwischen den Jahren 2017 und 2019 nicht nur viel \nZeit verstrichen ist, teilweise tatenlos verstrichen ist: Es \ngab Wahlen. \n\n(Zuruf von der CDU: Frage!) \n\nHaben Sie sich selbst einmal gefragt, warum die LINKEN  \ngerade im l\u00e4ndlichen Raum immer weniger Zuspruch \nerfahren? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Soll das \nUntersuchungsgegenstand der Enquetekommission \n\nwerden? \u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN \u2013 \nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen an der Stelle, warum das so ist: weil Sie \nIhrer Rolle als Oppositionspartei \u00fcberhaupt nicht mehr \ngerecht werden. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE, \nund Dr. Gerd Lippold, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSie werden im l\u00e4ndlichen Raum gar nicht mehr wahrge-\nnommen. \n\n(Zurufe von den LINKEN  \nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Sie unser Anliegen, den \nl\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken, ganz sachlich mitgetragen \nh\u00e4tten, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ndamit es im l\u00e4ndlichen Raum wieder vorw\u00e4rtsgeht. \nStattdessen unterst\u00fctzen Sie die bisherigen regierenden \nParteien. Dazu muss ich einfach nur noch mit dem Kopf \nsch\u00fctteln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention. Sie bezog sich auf den Redebeitrag von Frau \nKollegin Feiks, die jetzt darauf reagiert. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Ich verstehe, dass Sie \u00fcber-\nhaupt nicht verstehen k\u00f6nnen, dass wir eine Enquete-\nkommission nicht haben wollen. De facto ist uns schon \nbewusst, wie das Wahlergebnis zustande gekommen ist. \nWir sehen die Schieflage. Wir wollen eben nicht, dass wir \nzwei Jahre alle Probleme, die es im Land gibt, in einer \nEnquetekommission parken, sondern wir fordern die \nStaatsregierung auch auf zu handeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 62 \n\nDamit werden wir unserem Oppositionsauftrag weitaus \nmehr gerecht als Sie, die erst einmal \u00fcberlegen wollen \nund noch nichts Genaues wissen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in \nunserer Rednerreihenfolge. Jetzt spricht, wie angek\u00fcndigt, \nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Frau Kollegin Schu-\nbert. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \nDer vorliegende Antrag der AfD-Fraktion ist nicht nur ein \nalter Hut, er hat auch einen ziemlich langen Bart. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nIm Jahr 2017 wurde der Antrag schon einmal eingebracht, \nund die AfD vermochte es nicht, ihn seither auch nur \nansatzweise zu \u00fcberarbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nBequemlichkeit, lieber Herr Barth, mag ich das im g\u00fcns-\ntigsten Fall nennen, ein durchschaubares Spiel ist es \nallemal. Ich spreche dem Antrag seine Ernsthaftigkeit ab, \nvon Substanz ganz zu schweigen. Die heutige Veranstal-\ntung dient dazu, mal wieder Stimmung zu machen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sie h\u00e4tten  \nja nicht zu kommen brauchen!) \n\nEs geht nicht um Inhalte, es geht um die Show, es geht um \nSharepics, und es geht um Emp\u00f6rungsreichweiten; eine \nSondersitzung f\u00fcr einen zwei Jahre alten Antrag. Der \nHinweis auf Sparsamkeit geh\u00f6rt, wenn es politisch passt, \nzum verbalen Instrumentenkoffer der AfD-Fraktion. Eine \nSondersitzung kostet die s\u00e4chsischen Steuerzahlerinnen \nund Steuerzahler allerdings eine f\u00fcnfstellige Summe. Ich \nglaube, Sparsamkeit sieht durchaus anders aus. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie kosten noch mehr!) \n\nEine Enquetekommission ist eine anspruchsvolle und \nzeitintensive Aufgabe. Jeder, der darin schon einmal \nmitgearbeitet hat, kann das best\u00e4tigen. Zwischen T\u00fcr und \nAngel eine Enquetekommission einfach so gr\u00fcnden zu \nwollen wird weder dem Sinn noch dem Gedanken einer \nsolchen Kommission gerecht. \n\nIch erinnere daran, dass die letzten Kommissionen in \ndiesem Landtag ein Jahr bzw. mehr als ein Jahr nach \nZusammentritt des Landtags eingesetzt wurden. \n\nDes Weiteren warten die Antragsteller nat\u00fcrlich die \nErgebnisse eines m\u00f6glichen Koalitionsvertrages nicht \neinmal ab; sie ahnen vermutlich, dass der l\u00e4ndliche Raum \ndarin eine zentrale Rolle spielen k\u00f6nnte. Dementspre-\nchend wird der veraltete Antrag ganz bewusst jetzt ge-\nspielt, bevor ein Ergebnis vorliegt. Ich h\u00f6re es schon jetzt, \nes t\u00f6nt in meinen Ohren, was dann kommen wird: \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Aus Motivation!) \n\nEs wurden Positionen der AfD \u00fcbernommen, man habe \nsich dem Druck der AfD gebeugt, Altparteien greifen \nAfD-Ideen auf \u2013 und wie Ihre S\u00e4tze sonst noch so lauten. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Wir  \nhaben einen W\u00e4hlerauftrag!) \n\nHumbug wird nicht wahrer, wenn man ihn wiederholt. \n\nDas \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Sondierungsergebnis kennen \nSie, und es beinhaltet etliche Aussagen zu den Herausfor-\nderungen in Stadt und Land. Um es einmal ganz deutlich \nzu sagen: Jede Fraktion dieses Haus und jede dahinter \nstehende Partei befasst sich mit dem l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \nund der CDU) \n\nDie Aufgaben, die im Land anstehen, sehen wir als \nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sehr klar und haben diese immer \nwieder benannt. Lassen Sie sich von einer B\u00dcNDNIS-\nGR\u00dcNEN aus Ostsachsen gern eines gesagt sein: Wir \nsind im Gr\u00fcnen zu Hause. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nVon daher befassen wir uns mit diesem Thema mit deut-\nlich mehr Ernsthaftigkeit und Substanz, als Sie es hier mit \neinem deutlich verengten Blick aufrufen. \n\nHerr Barth hatte angef\u00fchrt, dass es ihn gr\u00e4mt, dass wir \nuns angeblich mit dem Antrag nicht sachlich auseinander-\nsetzen. Aber Herr Barth, Sie wissen doch: Mit allen Ihren \nAntr\u00e4gen haben wir uns immer sachlich auseinanderge-\nsetzt, und deshalb m\u00f6chte ich zu den Inhalten des Antra-\nges etwas sagen: Besonders entt\u00e4uschend ist es schon, \ndass ein ganz zentrales Thema der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in \nIhrem Antrag nicht einmal erw\u00e4hnt wird. Sie haben zwar \ndar\u00fcber gesprochen, aber im Antrag taucht es nicht auf: \nDas ist der Strukturwandel. Das gesamte Thema wird im \nAntrag ausgeblendet \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund es scheint, wenn ich es richtig verstehe, f\u00fcr die AfD \nein Randthema zu sein. Das ist nat\u00fcrlich auch eine Aussa-\nge. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEs fehlen zudem zentrale Fragestellungen der Regional-\nentwicklung. Dazu geh\u00f6ren Jugend, Frauen und Bildung. \nDazu gibt es keinen Satz, keine Aussage, nichts. Grenzre-\ngionen tauchen auch nicht auf \u2013 sie geh\u00f6ren auch zum \nl\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie wollen eine Enquetekommission, die sich damit \nauseinandersetzt, wie der l\u00e4ndliche Raum lebenswerter \ngestaltet werden kann. Ich denke, er ist schon jetzt le-\nbenswert. Wir wollen \u2013 und das ist etwas, was uns durch-\naus eint \u2013 eine Erm\u00f6glichungskultur schaffen und Rah-\nmenbedingungen setzen, dass die Menschen das Lebens-\nwerte vor Ort selbst gestalten k\u00f6nnen. \u00dcbrigens ist Le-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 63 \n\nbenswert kein universelles Konzept, sondern ein sehr \nindividuelles Gef\u00fchl. Das entwickelt sich, wenn Men-\nschen mitmachen k\u00f6nnen und erleben, dass ihre Ideen \nwillkommen sind, wenn das Miteinander gut ist und \nZusammenhalt herrscht, wenn Toleranz und Respekt \nvorhanden sind, man sich hilft und sich gegenseitig in \nseiner Verschiedenheit akzeptiert. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSie wollen Empfehlungen zu bestimmten Handlungsbe-\nreichen erarbeiten lassen. Ihre willk\u00fcrliche Priorit\u00e4tenset-\nzung zeugt allerdings von einem sehr verengten Zugang \nund begr\u00fcndet f\u00fcr uns das Instrument einer Enquetekom-\nmission nicht \u00fcberzeugend. Des Weiteren soll die En-\nquetekommission als Grundlage eine Bestandsaufnahme \nder aktuellen Situation in Sachsen vornehmen, was den \nl\u00e4ndlichen Raum betrifft. Es liegen aber unglaublich viele \nDaten und Konzepte vor, und auch hier zeigt sich wieder \neinmal, dass Sie sich nicht gerne in gr\u00fcndlicher Recher-\nchearbeit ergehen. Ich frage mich immer wieder und des \n\u00d6fteren: Was genau fehlt Ihnen eigentlich? \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Zustimmung!) \n\nEs wird mehr als deutlich: Es ist wenig Substanz vorhan-\nden, ganz wenig. Eine Sondersitzung als durchschaubares \nund teures Man\u00f6ver zur Einsetzung einer Kommission \nl\u00f6st keine der zahlreichen Aufgaben in diesem Land, \nkeine. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Machen Sie nur weiter so!) \n\nIn den laufenden Koalitionsverhandlungen suchen wir \nnach L\u00f6sungen, und das unterscheidet uns von Ihnen. Wir \nhandeln, Sie reden. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir sehen, dass es viel zu tun gibt \u2013 allerdings im gesam-\nten Land. Und wir wollen diese spaltenden Debatten \nzwischen Stadt und Land \u00fcberwinden, weil sie nicht \nzielf\u00fchrend sind. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir sitzen alle in einem Boot in diesem Land und es gibt \nzahlreiche Verflechtungen zwischen den R\u00e4umen. Diese \nBeziehungen zu sehen und damit umzugehen ist unserer \nMeinung nach deutlich zielf\u00fchrender, als das Trennende \nhervorzuheben. \n\nIm \u00dcbrigen und zum Schluss \u2013 da spreche ich auch als \nWirtschaftsgeografin \u2013 gibt es den \u201el\u00e4ndlichen Raum\u201c \n\u00fcberhaupt nicht. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Aha! \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00f6rg Dornau, AfD) \n\nH\u00f6ren Sie mit dieser Gleichmacherei auf, denn das wird \nden vielf\u00e4ltigen R\u00e4umen und ihren Zentren, den Men-\nschen, den Lebensweisen und kulturellen Besonderheiten \nunserer s\u00e4chsischen Heimat nicht gerecht. Unsere Frakti-\non wird den vorliegenden Antrag aus den genannten \nGr\u00fcnden ablehnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \nder CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schubert \nhatte das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Jetzt \nspricht zu uns Herr Kollege Homann f\u00fcr die SPD-\nFraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die AfD bean-\ntragt heute eine Enquetekommission mit dem Titel \u201eDen \nl\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen lebenswerter \ngestalten\u201c. Um es kurz zu fassen: Die Enquetekommissi-\non schiebt bestehende L\u00f6sungsans\u00e4tze hinaus und ist \ndamit kontraproduktiv. Sie hat einen falschen inhaltlichen \nAnsatz, weil sie Stadt und Land gegeneinander setzt, statt \nmiteinander zu denken. Da diese Enquetekommission \nkontraproduktiv ist und einen komplett falschen Ansatz \nhat, lehnen wir als SPD sie ab. \n\nDie AfD wird im Nachgang wahrscheinlich behaupten, \nuns \u2013 wie der CDU, den Gr\u00fcnen und der Linkspartei \u2013 \nw\u00e4re der l\u00e4ndliche Raum \u00fcberhaupt nicht wichtig. Das \nGegenteil ist der Fall. Die Frage der Gleichwertigkeit von \nLebensverh\u00e4ltnissen \u2013 das ist unserer \u00dcberzeugung nach \ndie eigentliche, grunds\u00e4tzliche Herausforderung, die \ndahintersteckt \u2013 ist uns allen ein wesentlicher Auftrag, \ndenn das steht als gro\u00dfes Ziel im Grundgesetz. Es steht \nals Grundsatz von Politik in all unseren Programmen. \n\nEs ist eine der grundlegenden zentralen Gerechtigkeits-\nfragen, wie wir es schaffen k\u00f6nnen, dass Menschen, egal \nwo sie leben \u2013 sei es in Oybin, Zittau, Leipzig, D\u00f6beln \noder Plauen \u2013, \u00fcberall gleiche Chancen und gleiche \nM\u00f6glichkeiten haben, die Dienstleistungen des Staates in \nAnspruch zu nehmen, und die gleichen Bildungschancen \nund den gleichen Zugang zu Arbeit haben. Das ist unsere \ngemeinsame Herausforderung: die Gleichwertigkeit von \nLebensbedingungen. \n\nDie Konzepte daf\u00fcr liegen auf dem Tisch. Es sind mit \nSicherheit nicht alle. Es wird weiterhin eine Aufgabe f\u00fcr \nuns sein, mit klugen Ideen dabei vorzugehen. Mit dem \nsogenannten Masterplan f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum wurden \nauf 138 Seiten 43 Einzelprojekte vorgestellt. Dieser \nMasterplan wurde am 15.08.2018 \u2013 also vor etwas mehr \nals einem Jahr \u2013 in Limbach-Oberfrohna vorgestellt. Das \nbedeutet doch als Allererstes, dass wir kein konzeptionel-\nles Problem haben. Die grundlegende Herausforderung \nbesteht darin, dass wir zur Umsetzung kommen, und \ndabei sind wir gerade. \n\nGenau in dieser Zeit, in der wir dabei sind, vieles auf die \nReihe zu bekommen, indem wir daf\u00fcr viel Geld ausgeben, \nindem wir mit den Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern Ver-\ns\u00e4umnisse der Vergangenheit aufholen, reparieren und die \nZukunft gestalten, wollen Sie eine Bremse reinhauen. Die \nAfD will mit der Enquetekommission bis zum Juni 2022 \ntagen. Das bedeutet Stillstand f\u00fcr zweieinhalb Jahre. Das \nwerden wir nicht zulassen, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 64 \n\n(Beifall bei der SPD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\u2013 Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nJetzt ist die Frage: Warum machen Sie das eigentlich? Ja, \nich w\u00fcrde auch sagen, dass dabei ein wenig die \u00f6ffentli-\nche Emp\u00f6rungsmaschinerie, der Sie vorstehen, eine gro\u00dfe \nRolle spielt. Wenn ich so b\u00f6se und verschw\u00f6rungstheore-\ntisch unterwegs w\u00e4re wie die AfD, dann w\u00fcrde ich be-\nhaupten, dass Sie das eigentlich nur machen, um zweiein-\nhalb Jahre zu verhindern, dass Probleme gel\u00f6st werden; \ndenn ungel\u00f6ste Probleme sind Ihr Gesch\u00e4ftsmodell und \nnichts anderes. \n\nWenn man sich anschaut, was wirklich dahintersteckt \u2013 \nneben der gesamten \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die Sie rund um \nden heutigen Termin veranstalten \u2013, dann kann man nur \nsagen: Sie selbst haben keine L\u00f6sungsans\u00e4tze. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Lesen bildet!) \n\nIn Ihrem ganzen Antrag, in Ihrem ganzen Programm, an \nder einen oder anderen Stelle benennen Sie vielleicht ein \nProblem zu Recht, aber eine wirkliche L\u00f6sung f\u00fcr irgend-\neines der gro\u00dfen Probleme dieser Zeit bieten Sie nicht an. \nGenau das versuchen Sie mit dieser Enquetekommission \nzu \u00fcbert\u00fcnchen. Sie wollen andere die Arbeit verrichten \nlassen und in der Zeit bei Facebook behaupten, niemand \nw\u00fcrde etwas tun. Das steckt bei Ihnen dahinter. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZu Ihrem konzeptionellen Ansatz. Wir, die SPD, glauben, \ndass die Gleichwertigkeit von Lebensbedingungen eine \nzentrale Gerechtigkeitsfrage ist. Deshalb d\u00fcrfen wir die \nMenschen nicht gegeneinander ausspielen. Auf der einen \nSeite haben wir wachsende Metropolen, sich gro\u00dfartig \nentwickelnde St\u00e4dte wie Leipzig oder Dresden, und darin \nsteckt ein riesengro\u00dfes Potenzial. Diese St\u00e4dte haben \nWachstumsschmerzen und brauchen nat\u00fcrlich genauso \nunsere Unterst\u00fctzung; denn gro\u00dfe St\u00e4dte sind eine gro\u00dfe \nChance. Die dort lebenden Menschen brauchen genauso \nviele M\u00f6glichkeiten, in Freiheit zu leben, g\u00fcnstigen \nWohnraum zu haben und ihre Kinder in moderne Schulen \nzu schicken wie der l\u00e4ndliche Raum. \n\nDas hei\u00dft, diese Metropolen haben Wachstumsschmerzen \n\u2013 und auf der anderen Seite steht der l\u00e4ndliche Raum und \nhat Schrumpfungsschmerzen. Die Herausforderungen \nsind zwar ganz unterschiedlich, aber die Chance f\u00fcr unser \nLand besteht doch gerade darin, wachsende Metropolen \nund schrumpfende l\u00e4ndliche R\u00e4ume miteinander zu \ndenken; zu \u00fcberlegen, wie wir die Probleme der einen \ndurch die St\u00e4rkung der anderen l\u00f6sen k\u00f6nnen, also wach-\nsende Metropolen und l\u00e4ndlichen Raum besser zusam-\nmenbringen, um den Problemen bei beiden besser zu \nbegegnen. Das ist die entscheidende Herausforderung und \ndas ist der entscheidende Weg. \n\nDeshalb ist eine einseitige Enquetekommission, die sich \ndamit besch\u00e4ftigt, den l\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken, ein \nv\u00f6llig falscher konzeptioneller Ansatz, sondern wir \nm\u00fcssen uns mit der Ganzheitlichkeit und der Gleichwer-\n\ntigkeit von Lebensbedingungen besch\u00e4ftigen und die \nRegionen gemeinsam denken, anstatt gegeneinander. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin der \nfesten \u00dcberzeugung, dass eine gerechte Politik einen \nhandlungsf\u00e4higen Staat braucht. Gerechte Politik braucht \neinen handlungsf\u00e4higen Staat und wir brauchen finanziel-\nle Spielr\u00e4ume. Denn das, was wir auf den Weg bringen \nwollen, wenn wir Stadt und Land gemeinsam denken \u2013 \nzum Beispiel durch eine Verbesserung durch den Nahver-\nkehr \u2013, ist etwas, das Geld kostet, und das sind Steuermit-\ntel. \n\nDamit stellt sich die Frage, wie wir die Herausforderun-\ngen der Zukunft so finanzieren k\u00f6nnen, dass es gerecht \nbleibt. Durch die Abschaffung von Steuern f\u00fcr Reiche und \nWohlhabende oder f\u00fcr reiche Erben und gro\u00dfe Unterneh-\nmens- und Konzernbesitzer erm\u00f6glichen wir das eben \nnicht. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWir erleben ja eben beim Soli \u2013 denn Sie sind f\u00fcr die \nkomplette Abschaffung, obwohl wir die 10 Milliarden \nEuro gut gebrauchen k\u00f6nnen \u2013, dass Sie mit Ihren Kon-\nzepten den Staat so schw\u00e4chen wollen, dass wir diese \ngro\u00dfen Herausforderungen der Zukunft gar nicht finanzie-\nren wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDeshalb sage ich auch: Ihre inhaltliche Konzeption an \ndieser Stelle ist nicht konsistent. Sie versuchen Leute \ngegeneinander auszuspielen, schw\u00e4chen den Staat, damit \ner die Probleme gar nicht erst angehen kann. Deshalb \nk\u00f6nnen Sie auch keine ordentliche, gelingende Zukunfts-\npolitik machen. \n\nMeine letzte Anmerkung: Wissen Sie, ich lebe seit fast \n30 Jahren im l\u00e4ndlichen Raum, in der Region D\u00f6beln, und \nkenne die Probleme sehr gut: niedrige L\u00f6hne in zu vielen \nUnternehmen. Wir haben nicht genug Bus- und Bahnver-\nbindungen, wir haben zum Beispiel keine Bahnanbindung \nnach Dresden. Wir haben eine ganze Menge damit zu tun, \ndass Kleingeistigkeit Menschen abschreckt, in unserer \nRegion leben zu wollen oder zu uns zu kommen. \n\n(Zuruf von der AfD: Kleingeistigkeit!) \n\n\u2013 Wenn Sie sich angesprochen f\u00fchlen, dann sagt das mehr \n\u00fcber Sie als \u00fcber mich. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAber auf eines haben die Menschen in Regionen wie \nD\u00f6beln oder auch in vielen anderen keine Lust mehr: \nn\u00e4mlich pauschal als Problemregion stigmatisiert zu \nwerden, wie Sie das tun. Darauf haben wir keine Lust \nmehr. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: So ein Unsinn! \u2013  \nAndr\u00e9 Barth, AfD: Dunkel-Deutschland!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 65 \n\nWir haben eine Menge in den letzten Jahren geschafft. \nWir k\u00f6nnen stolz sein auf unsere engagierten Menschen, \nauf unsere tollen K\u00fcnstler, auf unsere Hidden Champions, \nauf engagierte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, auf \nunsere tollen Sportvereine \u2013 da wird eine Menge gemacht. \n\nUns pauschal von Ihnen Problemregionen erkl\u00e4ren zu \nlassen hat noch kein einziges Problem gel\u00f6st, sondern im \nGegenteil: Es ist imagesch\u00e4digend, es ist kontraproduktiv, \nes ist nicht nach vorn gerichtet \u2013 und genau das Gegenteil \nist das, was wir brauchen: Mut, Zuversicht und Ambitio-\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \nHomann, SPD-Fraktion, ist unsere Rednerreihe aus den \nFraktionen heraus abgeschlossen. Die Staatsregierung \nm\u00f6chte das Wort nicht ergreifen? \u2013 Gut. \n\n(Einzelbeifall bei der AfD \u2013  \nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist ihr Recht!  \n\nIch wei\u00df nicht, was es da zu klatschen gibt!) \n\nGibt es aus den Fraktionen heraus den Bedarf, mit der \nnoch vorhandenen Redezeit eine zweite Runde zu er\u00f6ff-\nnen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit bietet sich \njetzt die Gelegenheit eines Schlusswortes durch die \neinbringende AfD-Fraktion. \u2013 Bitte, Herr Kollege Urban, \nSie haben das Wort. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \nWenn es so wichtig w\u00e4re, h\u00e4tte der \n\nFraktionsvorsitzende zu Beginn sprechen m\u00fcssen!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die l\u00e4ndlichen \nRegionen Sachsens haben schon lange gro\u00dfe und wach-\nsende strukturelle Probleme. Trotz verschiedenster F\u00f6r-\nderprogramme konnte daran in den vergangenen Jahr-\nzehnten nichts ge\u00e4ndert werden \u2013 der Trend ist nach wie \nvor negativ. \n\nHinzu kommen neue Herausforderungen: der Kohleaus-\nstieg mit dem Verlust von Tausenden Arbeitspl\u00e4tzen und \neine immer teurere Mobilit\u00e4t. Um der Komplexit\u00e4t der \nAufgabe gerecht zu werden und gute L\u00f6sungsans\u00e4tze \nnicht dem Machtkampf oder dem Wahlkampf der Parteien \nzu opfern, beantragt die AfD-Fraktion die Einrichtung \neiner Enquetekommission f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \neiner Kommission, in der neben den Parteipolitikern auch \nFachleute mitarbeiten und mit deren Ergebnissen sich \nkeine Partei allein schm\u00fccken kann. Dieses gemeinsame \nArbeiten an guten politischen L\u00f6sungen ist offenbar von \nvielen hier im Landtag versammelten Politikern nicht \ngewollt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Meyer, wenn Sie f\u00fcr die CDU sagen, dass es einer \nEnquetekommission nicht bedarf, weil die Landesregie-\n\nrung die Probleme kennt und schon L\u00f6sungen umsetzt, \nweil eine Enquetekommission die schnelle Umsetzung \nvon Ma\u00dfnahmen verz\u00f6gere, dann sage ich Ihnen, was die \nIHK dazu meint: Ihr Strategiepapier geht in einigen \nBereichen nicht \u00fcber eine blo\u00dfe Zustandsbeschreibung \nund allgemeine Zielformulierungen hinaus. Dann erinnere \nich Sie daran, wie die CDU aus parteitaktischen Gr\u00fcnden \nunseren Vorschlag zur 100-Prozent-F\u00f6rderung des Breit-\nbandausbaus \u00fcber fast zwei Jahre verschleppt hat, und das \nganz ohne Enquetekommission. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcr Sie ist der Kampf gegen die AfD wichtiger als schnel-\nle und gute L\u00f6sungen. \n\nDie LINKEN, obwohl ihre Ideen bereits seit 30 Jahren \nhier von der Regierung als \u00fcberfl\u00fcssig abgetan werden, \nsprechen sich heute gegen eine Enquetekommission aus \u2013 \ngegen die M\u00f6glichkeit mitzugestalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie machen sich selbst \u00fcberfl\u00fcssig und das haben die \ns\u00e4chsischen W\u00e4hler auch schon verstanden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD hat ganz \nbewusst eine namentliche Abstimmung \u00fcber die Einrich-\ntung einer Enquetekommission beantragt. Viele von Ihnen \nwurden in l\u00e4ndlichen Regionen als Direktkandidaten \ngew\u00e4hlt, weil die Menschen dort hoffen, dass Sie deren \nInteressen bestm\u00f6glich vertreten. Entt\u00e4uschen Sie Ihre \nW\u00e4hler nicht! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn der Pr\u00e4sident jetzt Ihre Namen aufruft, dann stim-\nmen Sie mit Ja, wenn f\u00fcr Sie das Wohlergehen und die \nZukunft Ihrer W\u00e4hler in den l\u00e4ndlichen Regionen tats\u00e4ch-\nlich an erster Stelle stehen \u2013 oder stimmen Sie mit Nein \noder Enthaltung und zeigen Sie damit, dass Ihnen der \nMachterhalt Ihrer Partei wichtiger ist als die gemeinsame \nSuche nach den besten L\u00f6sungen. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nFolgen Sie Ihrem Gewissen \u2013 stimmen Sie unserem \nAntrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \nund Herren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich weise \ndarauf hin, dass die Enquetekommission nach \u00a7 27 Abs. 1 \nSatz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung einzusetzen ist, wenn \nein Drittel der Mitglieder des Landtags \u2013 das sind mindes-\ntens 40 Abgeordnete \u2013 dem Antrag zustimmen. \n\nDie AfD-Fraktion hat eine namentliche Abstimmung \nbeantragt und ich bitte jetzt die Schriftf\u00fchrer, mit dem \nNamensaufruf zu beginnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 66 \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Wir kommen \nzum namentlichen Aufruf. Ich bitte Sie, laut und deutlich \nmit Ja, Nein oder Enthaltung zu antworten. Weil das die \nerste namentliche Abstimmung in dieser Legislatur ist, \nbeginnen wir mit dem Buchstaben A. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Befindet sich \neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter im Raum, der \nnicht aufgerufen worden ist? \u2013 Damit ist der Na-\nmensaufruf abgeschlossen. Wir lassen jetzt ausz\u00e4hlen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt das Abstimmungser-\ngebnis vor: Mit Ja stimmten 37 Abgeordnete, mit Nein 75 \nund 7 haben sich der Stimme enthalten. \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Das ist in die falsche Spalte gerutscht. 7 Abgeordnete \nsind nicht anwesend gewesen. Es gibt keine Enthaltungen. \nDamit ist die Drucksache 7/396 nicht beschlossen. \n\nEs gibt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten; Herr \nHartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! Die unqualifizierten Ausf\u00fchrungen von Herrn \nUrban f\u00fchren mich dazu, dass ich mein Abstimmungsver-\nhalten erkl\u00e4ren m\u00f6chte. Ich denke, darin auch im Namen \nmeiner Fraktion zu sprechen. \n\nErstens: Ich folge bei Abstimmungen meinem Gewissen. \nZweitens: Ich stimme heute nicht gegen die F\u00f6rderung \n\nund Entwicklung der l\u00e4ndlichen Regionen unseres Lan-\ndes, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nsondern ich stimme gegen diesen unqualifizierten Antrag, \nder nunmehr zum zweiten Mal fast unver\u00e4ndert in dieses \nHohe Haus eingebracht wurde. Es mangelt ihm weiter an \nkonkretem Einsetzungsauftrag und an der erforderlichen \nBestimmtheit. Ich werde mich, drittens, weiter mit aller \nKraft, auch in dieser Legislaturperiode, f\u00fcr die F\u00f6rderung \nund St\u00e4rkung der l\u00e4ndlichen Regionen unseres Landes \neinsetzen, ebenso f\u00fcr die weitere gute Entwicklung der \nurbanen R\u00e4ume in unserem Land. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nErkl\u00e4rungen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren! Damit ist die Tagesordnung der \n3. Sitzung abgearbeitet. \n\nDer Termin f\u00fcr die 4. Sitzung wird Ihnen rechtzeitig \nbekanntgegeben. Dazu wird Ihnen eine Einladung und die \nTagesordnung zugehen. Die Sitzung ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 12:13 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 67 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 3. Sitzung am 15.11.2019 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 7/396 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Maicher, Dr. Claudia  x   \nBarth, Andr\u00e9 x    Mann, Holger  x   \nBeger, Mario x    Markert, J\u00f6rg  x   \nB\u00f6hme, Marco  x   Mayer, Norbert x    \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meier, Katja  x   \nBr\u00fcnler, Nico  x   Melcher, Christin  x   \nBuddeberg, Sarah  x   Mertsching, Antonia    x \nDierks, Alexander  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \nDietrich, Eric  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDombois, Andrea  x   Modschiedler, Martin  x   \nDornau, J\u00f6rg x    Nagel, Juliane  x   \nDringenberg Dr., Volker x    Neuhaus-Wartenberg, Luise  x   \nDulig, Martin  x   Neukirch, Dagmar  x   \nFeiks, Antje  x   Nicolaus, Kerstin    x \nFirmenich, Iris    x Nowak, Andreas  x   \nFlemming, Ingo  x   Oberhoffner, Jens x    \nFriedel, Sabine  x   Otto, Gerald    x \nFritzsche, Oliver  x   Pallas, Albrecht  x   \nGahler, Torsten x    Panter, Dirk  x   \nGasse, Holger  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nGebhardt, Rico  x   Penz, Romy x    \nGemkow, Sebastian  x   Peschel, Frank x    \nGerber, Dr. Daniel  x   Petzold, Gudrun x    \nGorskih, Anna  x   Piwarz, Christian  x   \nG\u00fcnther, Wolfram  x   Pohle, Ronald  x   \nHahn, Christopher x    Prantl, Thomas x    \nHammecke, Lucie  x   Richter, Frank  x   \nHartmann, Christian  x   Ritter, Kay  x   \nHein, Ren\u00e9 x    Rohwer, Lars  x   \nHeinz, Andreas  x   R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \nHentschel, Holger x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nHippold, Jan  x   Saborowski, Ines  x   \nHomann, Henning  x   Schaper, Susanne  x   \nH\u00f6sl, Stephan  x   Schaufel, Frank x    \nH\u00fctter, Carsten x    Schenderlein, Dr. Christiane  x   \nJost, Martina x    Schiemann, Marko  x   \nKeil, Wolfram x    Schmidt, Thomas    x \nKeiler Dr., Joachim x    Schreyer, Timo x    \nKeller, Tobias x    Schubert, Franziska  x   \nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Schultze, Mirko  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Schwietzer, Doreen x    \nKirste, Thomas x    Sodann, Franz  x   \nKlepsch, Barbara  x   Springer, Ines  x   \nKliese, Hanka    x T\u00e4ndler-Walenta, Marika  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Teichmann, Ivo x    \nK\u00f6pping, Petra  x   Thumm, Thomas x    \nKretschmer, Michael  x   Ulbrich, Roland x    \nKuge, Daniela  x   Urban, J\u00f6rg x    \nKuhfu\u00df, Kathleen  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \nK\u00fchne, J\u00f6rg x    W\u00e4hner, Ronny  x   \nKuhnert, Roberto x    Weigand Dr., Rolf x    \nKumpf, Mario x    Wendt, Andr\u00e9 x    \nKuppi, Lars x    Wiesner, Alexander    x \nLeithoff, Susan  x   Wippel, Sebastian x    \nLippmann, Valentin  x   Wissel, Patricia  x   \nLippold, Dr. Gerd  x   W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \nL\u00f6ffler, Jan  x   Zickler, Hans-J\u00fcrgen x    \nL\u00f6ser, Thomas  x   Zschocke, Volkmar  x   \nLupart, Ulrich x    Zwerg, Jan-Oliver x    \nMackenroth, Geert  x        \n\n      \n Jastimmen: 37    \n Neinstimmen: 75    \n Stimmenthaltungen: 0    \n Gesamtstimmen: 112 \n   \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 15. November 2019 \n\n 68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n \nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n\n",
    "status": 200
}