{
    "metadata": {
        "Author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "Last-Modified": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "Last-Save-Date": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "176",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "date": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "dc:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "dcterms:modified": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "meta:save-date": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "modified": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "952",
            "4689",
            "6151",
            "6142",
            "5498",
            "5122",
            "5481",
            "5304",
            "5627",
            "5844",
            "5271",
            "5123",
            "5725",
            "5634",
            "5441",
            "5166",
            "4910",
            "5536",
            "5560",
            "5814",
            "5117",
            "5259",
            "1736"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-03-12T07:55:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_24_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "23"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/24 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n24. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 3. M\u00e4rz 2021, Plenarsaal Schluss: 12:05 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1593 \n\n Gedenken an die Opfer der  \n\nCorona-Pandemie 1593 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1593 \n\n \u201eEndlos-Lockdown\u201c beenden \u2013  \n\nB\u00fcrgern und Unternehmen  \n\neine klare Perspektive bieten  \n\n Drucksache 7/5673,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1593 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 1593 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1597 \n\n Christian Hartmann, CDU 1599 \n\n Ulrich Lupart, AfD 1602 \n\n Christian Hartmann, CDU 1602 \n\n Ivo Teichmann, AfD 1603 \n\n Christian Hartmann, CDU 1603 \n\n Thomas Thumm, AfD 1605 \n\n Christian Hartmann, CDU 1605 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1606 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1608 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1608 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1608 \n\n Frank Richter, SPD 1610 \n\n Frank Schaufel, AfD 1612 \n\n Frank Richter, SPD 1613 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1613 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1614 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1614 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1593 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zur 24. Sitzung des 7. S\u00e4ch-\n\nsischen Landtags. Meine Damen und Herren! Die Corona-\n\nPandemie traf die Menschen im Freistaat Sachsen vor  \n\ngenau einem Jahr zum ersten Mal. Sie hat unser Land und \n\nunsere Gesellschaft seither in ihrem Griff. Wir tun alles \n\nMenschenm\u00f6gliche, um wieder in unser gewohntes Leben \n\nzur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen. Wenn die wirtschaftlichen und \n\nsozialen Belastungen f\u00fcr Sachsen heute gravierend sind, \n\ndann sehen wir das an vielen Stellen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor allem aber \u2013 das \n\nwird leider zunehmend beiseitegeschoben \u2013 sind mittler-\n\nweile allein in Sachsen \u00fcber 7 700 Menschen an oder mit \n\nCovid-19 gestorben. Ich m\u00f6chte den Angeh\u00f6rigen auf  \n\ndiesem Weg mein tief empfundenes Beileid zu ihrem \n\nschmerzlichen Verlust aussprechen. Zehntausende  \n\nMenschen in Sachsen waren und sind zum Teil schwer an \n\nCovid-19 erkrankt. Viele von ihnen werden oft noch  \n\nMonate brauchen, bis sie sich vollst\u00e4ndig erholt haben. Ich  \n\nw\u00fcnsche Ihnen Kraft und eine baldige Genesung. \n\nWir denken aber auch an die \u00fcber 70 000 Corona-Toten in \n\nDeutschland und die \u00fcber 1,5 Millionen Verstorbenen in \n\nder ganzen Welt. Verehrte Abgeordnete, ich bitte Sie, sich \n\nvon Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben und mit einer Minute des \n\nSchweigens und des Innehaltens der Opfer der Pandemie \n\nzu gedenken. \n\n(Die Abgeordneten erheben  \n\nsich f\u00fcr eine Schweigeminute.) \n\nIch danke Ihnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Folgende Abge-\n\nordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: \n\nHerr Keil, Frau Wissel, Frau Kummer, Frau Kliese und \n\nFrau Mertsching. Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. F\u00fcr \n\nden einzigen Tagesordnungspunkt schlage ich gem\u00e4\u00df \u00a7 78 \n\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung folgende Redezeiten vor: \n\nCDU 15 Minuten, AfD 12 Minuten, DIE LINKE 7 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 6 Minuten, SPD 5 Minuten und \n\nStaatsregierung 10 Minuten. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Den sehe ich nicht, das ist nicht der Fall. Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich sehe keine weiteren \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Widerspruch gegen die Tagesord-\n\nnung. Die Tagesordnung der 24. Sitzung ist damit best\u00e4tigt, \n\nund wir treten in diese ein. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe den Tagesordnungs-\n\npunkt auf\n\n\u201eEndlos-Lockdown\u201c beenden \u2013 B\u00fcrgern und  \n\nUnternehmen eine klare Perspektive bieten \n\nDrucksache 7/5673, Antrag der Fraktion AfD \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat angezeigt, dass er zu diesem  \n\nTagesordnungspunkt als Erster sprechen m\u00f6chte. Nach \n\n\u00a7 86 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung muss diesem Verlangen \n\nentsprochen werden, sodass ich unserem Ministerpr\u00e4sident \n\nMichael Kretschmer jetzt das Wort erteile. Herr Minister-\n\npr\u00e4sident, bitte \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank. \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Vor einem Jahr gab es im Freistaat Sachsen den \n\nersten Corona-Fall. Damit hat sich alles, unser bisheriges \n\nLeben, grundlegend ver\u00e4ndert. Wir haben in der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung gemeinsam mit dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag viele schwierige Entscheidungen treffen m\u00fcssen, \n\num Schaden von diesem Land und von den Menschen ab-\n\nzuwenden. Das war nicht immer ohne Kontroversen. Es \n\nwar h\u00e4ufig ein gemeinsames Ringen um die richtige L\u00f6-\n\nsung, um einen Weg, der uns durch eine unbekannte Situa-\n\ntion f\u00fchren sollte, von der wir nie genau wussten, wie das \n\nGanze weitergeht. \n\nJetzt, im Fr\u00fchjahr des Jahres 2021, am Vormittag \u2013 heute \n\nNachmittag werden die Elbwiesen wieder voller Menschen \n\nsein \u2013 sp\u00fcren wir, wie sich die Menschen ihr normales Le-\n\nben wieder zur\u00fcckw\u00fcnschen, wie sie die Sonne genie\u00dfen, \n\nwie sie Menschen, Freunde und Bekannte treffen wollen \n\nund wie die Kraft nachl\u00e4sst. Auf der anderen Seite wissen \n\nwir, es gibt keinen \u2013 \u00fcberhaupt keinen \u2013 Grund zur Entwar-\n\nnung. \n\nEs ist uns mit den Entscheidungen von November und De-\n\nzember gelungen, eine pandemische Entwicklung bei uns \n\nim Freistaat Sachsen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von einer In-\n\nzidenz von 460 in der Spitze, um den Weihnachtsfeiertag, \n\nauf eine Inzidenz von circa 60 zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, aber nur \n\nmit stringenten Mitteln, mit klaren Kontaktbeschr\u00e4nkun-\n\ngen, mit der Einschr\u00e4nkung des wirtschaftlichen und ge-\n\nsellschaftlichen Lebens in einem Ma\u00dfe, wie es vorher nicht \n\nbekannt gewesen ist. Wir waren damit bis vor ungef\u00e4hr \n\nzehn Tagen erfolgreich. Dann hat sich die Situation ver\u00e4n-\n\ndert; die Inzidenz steigt wieder. Heute sind wir bei einer \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 74. \n\nDeshalb muss von dem heutigen Tag hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag und von der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz ein \n\nSignal ausgehen, dass diese Pandemie nicht zu Ende ist, \n\ndass die Gefahr nicht zu Ende ist, sondern dass wir in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1594 \n\nkommenden Wochen und Monaten sehr konzentriert und  \n\ndiszipliniert sein m\u00fcssen, dass Lockerungen, die wir jetzt \n\nmiteinander vereinbaren, ma\u00dfvoll sein m\u00fcssen und auf  \n\nkeinen Fall ausufern d\u00fcrfen, weil, meine Damen und  \n\nHerren, wir sonst alles gef\u00e4hrden und zunichtemachen \n\nw\u00fcrden, was wir in den vergangenen zwei Monaten durch \n\nextreme Belastungen der Menschen \u2013 wir haben den S\u00e4ch-\n\nsinnen und Sachsen sehr viel zugemutet \u2013 erreicht haben. \n\nDar\u00fcber sprechen wir heute hier. Dazu gibt es eine Minis-\n\nterpr\u00e4sidentenkonferenz. Dar\u00fcber werden wir in den \n\nn\u00e4chsten Tagen sprechen, wenn wir unsere Corona-Schutz-\n\nVerordnung ins Werk setzen. \n\nEs ist keine Frage, die Unterst\u00fctzungsleistungen, die die \n\nBundesregierung im Oktober angek\u00fcndigt hat \u2013 die, was \n\nihre Administration und ihre Zuverl\u00e4ssigkeit angeht, zu \n\nw\u00fcnschen \u00fcbrig lassen \u2013, haben einen Beitrag dazu geleis-\n\ntet, dass Vertrauen zerst\u00f6rt worden ist, dass Menschen \n\nKraft verloren haben, dass das Zutrauen in die Politik ein \n\nSt\u00fcck weit ersch\u00fcttert worden ist. Wenn es Handwerkerin-\n\nnen und Handwerker, Einzelh\u00e4ndlerinnen und Einzelh\u00e4nd-\n\nler gibt, wenn sie als Friseur am 16. Dezember geschlossen \n\nwurden und heute noch nicht das Geld vom November und \n\nDezember haben, wenn sie seitdem keine Unterst\u00fctzung \u2013 \n\nweder das Kurzarbeitergeld noch die \u00dcberbr\u00fcckungs-\n\nhilfe III \u2013 bekommen haben, dann ist klar, dass, wenn das \n\nKonto leer ist, der Druck immer st\u00e4rker wird, andere Dinge \n\nzu organisieren, nach anderen Wegen zu suchen. Deshalb \n\nmuss diese bittere, unangenehme Wahrheit ausgesprochen \n\nwerden. \n\nEs war und ist kein Ruhmesblatt, wenn wir als Deutschland \n\n80 Milliarden Euro f\u00fcr direkte Wirtschaftshilfen ausgeben, \n\nund sie dann in so einem komplizierten Verfahren, obwohl \n\nes Alternativen gegeben h\u00e4tte, nicht bei den Leuten ankom-\n\nmen; das ist nicht in Ordnung. Dann muss man das auch \n\nals solches benennen, und dann muss es in Zukunft besser \n\ngemacht werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAber all das \u00e4ndert nichts an dieser pandemischen Situa-\n\ntion. Wir haben in diesem Plenum oft dar\u00fcber gesprochen, \n\nwie wir es mit unseren Nachbarl\u00e4ndern halten wollen. Wir \n\nhaben uns die Entscheidungen sehr, sehr schwer gemacht, \n\nuns daran zu beteiligen, dass Grenzen wieder geschlossen \n\nwerden. Aber bei einer Inzidenz von im Schnitt \u00fcber 700 \u2013 \n\nin manchen Regionen 1 300, am Wochenende 1 800 in \n\nmancher tschechischen Region \u2013 ist klar, dass das nicht \n\neinfach so weiterlaufen kann, dass man die Bewegung von \n\nMenschen begrenzen muss, um den Eintrag von Covid-19 \n\nund vor allen Dingen dieser sehr gef\u00e4hrlichen britischen \n\nMutation nach Sachsen zu verhindern. \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass uns die Situation im Nachbarland \n\ngleichg\u00fcltig w\u00e4re. Im Gegenteil. Wir schauen sehr genau \n\nhin. Wir sprechen mit den Kollegen in der tschechischen \n\nRegierung. Wir sind im Gespr\u00e4ch mit den Regionalvertre-\n\ntern. Wir haben \u2013 wie viele andere deutsche Bundesl\u00e4nder \n\n\u2013 Krankenhausbetten angeboten. Wir haben Schnelltests \n\nangeboten, damit das Testsystem besser gemacht werden \n\nkann. Wir haben uns am vergangenen Wochenende ge-\n\nmeinsam mit Bodo Ramelow und Markus S\u00f6der entschie-\n\nden \u2013 ich bin der S\u00e4chsischen Staatsregierung sehr dankbar \n\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung \u2013, auch im Bereich des Impfens eine \n\nAd-hoc-Hilfe zu leisten. Die Impfdosen, die am Montag \n\ngeliefert worden sind, sind mittlerweile verimpft worden, \n\nund es gibt eine gro\u00dfe Dankbarkeit, dass diese Impfkam-\n\npagne, die in der Region Karlsbad stattgefunden hat, nicht \n\naufgeschoben werden musste, sondern dass es weitergehen \n\nkonnte. \n\nWir sind dabei, mit einem gemeinsamen Sequenzierungs-\n\nprogramm mit der Tschechischen Republik und mit Bunz-\n\nlau eine st\u00e4rkere Aufkl\u00e4rung zu liefern, hier von der TU \n\nDresden, von unserem Universit\u00e4tsklinikum, welche Mu-\n\ntationen es gibt, welche Gefahr uns droht. All das sind ganz \n\nkonkrete Beitr\u00e4ge \u00fcber die Grenzen hinaus. Wir wollen \n\nhelfen, wir werden auch helfen, und sowohl die tschechi-\n\nsche als auch die polnische Regierung wissen das sehr ge-\n\nnau. Sachsen ist solidarisch, und wir helfen auch dann, \n\nwenn wir selbst nicht viel haben. Wenn man etwas im \n\n\u00dcberfluss hat, ist es keine Kunst. Ich fand, es war ein star-\n\nkes Signal, dass wir in diesen Tagen mit dem Impfstoff aus-\n\ngeholfen haben, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDie Menschen sind ersch\u00f6pft, sie w\u00fcnschen sich ein nor-\n\nmales Leben zur\u00fcck, und die Politik diskutiert \u00fcber Locke-\n\nrungen. Meine Damen und Herren! In einer Zeit steigender \n\nInzidenzen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Lockerungen vorzuneh-\n\nmen w\u00e4re extrem fahrl\u00e4ssig. Deshalb ist meine Haltung \n\ndann gleich in der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, dass wir \n\nsehr genau \u00fcberlegen und abw\u00e4gen m\u00fcssen, welche \n\nSchritte wirklich vertretbar und vern\u00fcnftig sind. \n\nWir haben hier im Freistaat Sachsen sehr viel dar\u00fcber dis-\n\nkutiert, ob es auch andere Indikatoren geben k\u00f6nnte als die \n\nInzidenz. Die Koalitionsfraktionen haben Vorschl\u00e4ge ge-\n\nmacht, wir haben Experten zu Rate gezogen. Es haben mit \n\nFrau K\u00f6pping viele Runden stattgefunden, was es noch an \n\nPunkten gibt, an denen man die Bedrohung festmachen \n\nkann. Nat\u00fcrlich ist die Tatsache richtig: Wenn die \u00e4lteren \n\nMenschen besser gesch\u00fctzt sind, weil sie geimpft sind, ist \n\ndort das Risiko begrenzter. Aber wir sehen hier bei uns und \n\nauch in anderen L\u00e4ndern, dass, wenn es dort erfolgreiche \n\nImpfkampagnen gegeben hat, die Infektionen an anderen \n\nStellen auftreten. Das Durchschnittsalter von Covid-Infi-\n\nzierten sinkt seit den letzten Monaten. Deshalb gibt es an \n\ndieser Stelle keine Entwarnung. Diese Krankheit ist auch \n\nf\u00fcr j\u00fcngere Menschen extrem gef\u00e4hrlich. Es bleibt bei dem \n\nProzentsatz von einem Prozent aller, die am Ende an dieser \n\nKrankheit sterben, wenn sie infiziert sind. \n\nDeshalb ist die Frage: Was gibt es noch? Kann man den R-\n\nWert, also den Reproduktionsfaktor, nehmen? Dieser liegt \n\nseit geraumer Zeit in Deutschland und auch bei uns hier in \n\nSachsen wieder \u00fcber 1. Die Frage, wie es mit der Betten-\n\nauslastung aussieht, ist absolut berechtigt. Es ist ein gro\u00dfes \n\nVerdienst, dass es gelungen ist, Menschen zu gewinnen, die \n\ndie Koordinierung der Krankenh\u00e4user \u00fcbernommen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1595 \n\ndaf\u00fcr gesorgt haben, dass auch in schwierigen Zeiten durch \n\ngegenseitige Unterst\u00fctzung die medizinische Versorgung \n\nauch im Dezember vergangenen Jahres nicht zusammenge-\n\nbrochen ist. \n\nDer Vorschlag lautet, 1 300 Betten f\u00fcr Covid-19-Patienten \n\nals die Gr\u00f6\u00dfenordnung zu markieren, ab der dieses Land \n\nwieder ganz deutlich zur\u00fcckgefahren werden muss, Locke-\n\nrungen zur\u00fcckgenommen werden. Wir sind heute nicht bei \n\n1 300, sondern bei 800, aber meine Damen und Herren, \n\nman muss auch deutlich sagen: In der Region, in der wir \n\ngerade einen extremen Eintrag von Corona-Erkrankungen \n\nhaben, im Vogtland, steigt die Inzidenz, und es steigt auch \n\ndie Belegung in den Krankenh\u00e4usern. Von daher ist es rich-\n\ntig, wir wollen diesen Aspekt der Krankenhausbelegung \n\nmit einbeziehen, aber er schafft uns keine gro\u00dfe Entlas-\n\ntung. Deshalb auch an dieser Stelle: Vorsicht an der Bahn-\n\nsteigkante! \n\nEs gibt eine dunkle Wolke, die auf uns zuzieht. Das ist die \n\nbritische Mutation, zwischen einem Drittel bis 50 % anste-\n\nckender als die Ursprungsvariante. Das ist auch der Grund, \n\nwarum seit ungef\u00e4hr zehn Tagen die Zahlen nicht mehr sin-\n\nken, sondern es durch die Abwechslung urspr\u00fcngliche \n\nCorona-Variante/britische Mutation wieder ein langsames \n\nSteigen gibt. \n\nAber es gibt auf der anderen Seite vier Gr\u00fcnde, die ganz \n\nklar f\u00fcr uns sprechen, wenn wir es richtig machen, dass die \n\nkommenden Monate und vor allen Dingen der Sommer \n\n2021 mit \u00e4hnlichen Freiheiten, mit \u00e4hnlicher wirtschaftli-\n\ncher Dynamik m\u00f6glich ist, wie das, was wir im vergange-\n\nnen Jahr erlebt haben, \u00fcbrigens bei einer Inzidenz von nie \n\nh\u00f6her als 5, in vielen Wochen im Freistaat Sachsen mit  \n\neiner Inzidenz unter 1. Das werden wir so nicht mehr errei-\n\nchen; auch das ist mittlerweile klar. Wir sprechen \u00fcber Zah-\n\nlen von 50, 70, 80, 100. Damit ist klar, dass viele, die \n\nVerantwortung in diesem Land tragen, sehr wohl bereit \n\nsind, \u00fcber Vorhandenes, Bekanntes hinauszudenken, aber \n\nauch immer in der Verantwortung stehen, wenn die Dinge \n\nschiefgehen und sich nicht als richtig erweisen, dass man \n\ndann Verantwortung \u00fcbernimmt und daf\u00fcr verantwortlich \n\ngemacht wird; also vier Gr\u00fcnde, die f\u00fcr uns sprechen: \n\nVon denen ist der erste das Wetter. Der Unterschied von \n\nSeptember 2020 zu Oktober 2020 war: gleiche Hygiene-\n\nkonzepte, gleiches Verhalten der B\u00fcrger, und trotzdem \n\nstieg mit dem Oktober und dar\u00fcber hinaus die Zahl der  \n\nInfektionen bis zu diesem H\u00f6chstpunkt von 460 immer \n\nweiter an. Das hat sehr viel mit dem Wetter zu tun, das  \n\ndaf\u00fcr gesorgt hat, dass es trotz erfolgreicher Hygienekon-\n\nzepte am Ende nicht mehr ausgereicht hat und wir zu den \n\nbekannten Ma\u00dfnahmen greifen mussten. In absehbarer Zeit \n\nwird sich dieser Effekt umdrehen, und wir bekommen die \n\nUnterst\u00fctzung durch die Natur zur\u00fcck. Aber das ist nicht \n\nheute der Fall, sondern es wird erst in einigen Wochen so \n\nweit sein. \n\nDer zweite Punkt sind die \u00f6rtlichen Gesundheitsdienste. \n\nWas ist alles in diesem Bereich in den vergangenen Mona-\n\nten investiert worden! Wie viel Zeit haben wir mit Landr\u00e4-\n\nten, B\u00fcrgermeistern, Frau K\u00f6pping, Herrn Popp und \n\nRoland W\u00f6ller aufgebracht, um wirklich miteinander im \n\nGespr\u00e4ch zu sein, die Abl\u00e4ufe zu verbessern, IT hinzube-\n\nkommen. Die Frauen und M\u00e4nner, die in diesen Bereichen \n\narbeiten, haben meine gr\u00f6\u00dfte Achtung. Sie haben in den \n\nschwierigsten Situationen nie die Nerven verloren, haben \n\nan Wochenenden rund um die Uhr gearbeitet. \n\nAuch dort gibt es eine deutliche St\u00e4rkung. Wir sehen es  \n\ngerade im Vogtland bei dieser besonderen Situation: Die \n\nAbl\u00e4ufe und die Technik sind besser. Das wird uns helfen. \n\nDas Dritte ist das Thema der Impfung. Nat\u00fcrlich sind die-\n\njenigen, die geimpft sind, nicht mehr so gef\u00e4hrdet. Wir sind \n\naktuell in Deutschland bei ungef\u00e4hr f\u00fcnf Millionen Deut-\n\nschen, die geimpft wurden. Es ist klar, dass diese Zahl von \n\nf\u00fcnf Millionen noch nicht ausreicht, um am Ende diesen \n\npositiven Effekt zu haben, damit man wirklich sagen kann, \n\ndass es ein ordentlicher R\u00fcckenwind ist. Das wird bei 20, \n\n30, 40 Millionen Deutschen ganz anders sein. Auch das ist \n\nin den n\u00e4chsten Wochen zu erwarten. \n\nWir haben als Viertes die Schnelltests \u2013 damit haben wir \n\ninzwischen begonnen; die Selbsttests gibt es seit wenigen \n\nTagen \u2013 als ein Instrument, das in der kommenden Zeit in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, in Millionen St\u00fcckzahlen, zu geringen \n\nPreisen zur Verf\u00fcgung steht und uns damit die M\u00f6glichkeit \n\nverschafft, dass wir aus der jetzigen Strategie einer pau-\n\nschalen Kontaktvermeidung zu sicheren Kontakten kom-\n\nmen und damit die Wahrscheinlichkeit einer Infektion \n\n\u00e4hnlich reduzieren k\u00f6nnen wie vielleicht bei einer Inzidenz \n\nvon zehn, 20 oder 30. Aber auch hier gilt: Es ist in der Ver-\n\ngangenheit technisch sehr viel passiert. Die Produktion \n\nl\u00e4uft hoch. Es gibt eine hohe Anzahl von Herstellern, die \n\nunmittelbar in der Zulassung sind. Aber aktuell ist dieses \n\nProdukt zumindest noch nicht so verf\u00fcgbar, dass man je-\n\ndem bzw. jedem Unternehmen sagen kann: Bitte, machen \n\nSie das zweimal die Woche. Es ist keine Frage des Geldes, \n\nes ist keine Frage des Willens. So weit sind wir leider noch \n\nnicht. \n\nDeshalb gilt f\u00fcr die kommenden Wochen, jetzt nicht alles \n\nwegzuwerfen, was wir uns sehr, sehr hart erarbeitet haben, \n\nwas die Menschen durch ihre Zur\u00fcckhaltung m\u00f6glich ge-\n\nmacht haben: diese niedrige Inzidenz. Deswegen trete ich \n\ndaf\u00fcr ein, dass wir sehr ma\u00dfvoll mit den kommenden  \n\nLockerungen umgehen. \n\nIch w\u00fcnsche mir sehr, dass sich die Projekte von Dirk  \n\nNeubauer und Dirk Hilbert, den B\u00fcrgermeistern bei uns im \n\nLand, die gemeinsam mit Ihnen, Frau K\u00f6pping, \u00fcberlegen, \n\nwelche Modellprojekte es geben k\u00f6nnte, am Ende realisie-\n\nren lassen, weil darin in der Tat eine Hoffnung besteht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kraft l\u00e4sst nach \u2013 in der \n\nBev\u00f6lkerung und in der Wirtschaft. Nat\u00fcrlich hat das Aus-\n\nwirkungen auf Volksvertreter, auf gew\u00e4hlte Abgeordnete in \n\nLandtagen bzw. im Deutschen Bundestag, auf Regierungs-\n\nvertreter, auf Landr\u00e4te, auf B\u00fcrgermeister und kommunale \n\nMandatstr\u00e4ger. Das ist nicht anders zu erwarten. Wir leben \n\nin einer Demokratie, in einer pluralen Gesellschaft. Trotz-\n\ndem hoffe ich und werde daf\u00fcr arbeiten, dass man im R\u00fcck-\n\nblick auf diese Woche nicht zu dem Ergebnis kommt, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1596 \n\ndie Bundesrepublik Deutschland nach einem Jahr erfolg-\n\nreicher Corona-Politik, aufbauend auf wissenschaftlichen \n\nErkenntnissen, ihren Weg ver\u00e4ndert hat, mehr danach h\u00f6rt, \n\nwie die Stimmung in der Bev\u00f6lkerung ist und am Ende dort \n\nlandet, wo Tschechien, Polen, \u00d6sterreich und andere L\u00e4n-\n\nder sind, n\u00e4mlich in einer Situation der \u00d6ffnung. Polen hat \n\nbei einer Inzidenz von 100 alles ge\u00f6ffnet. Heute ist es bei \n\neiner Inzidenz von 180 mit steigender Tendenz. Danach \n\nkommt wieder ein ganz schnelles und radikales Schlie\u00dfen. \n\nDas m\u00fcssen wir verhindern. \n\nWir br\u00e4uchten daf\u00fcr, meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren, mehr R\u00fcckenwind von denjenigen, die \u00f6ffentliche \n\n\u00c4mter begleiten, die Verantwortung f\u00fcr gesellschaftliche \n\nund wirtschaftliche Bereiche \u00fcbernehmen, die an heraus-\n\ngehobener Position stehen. Vieles, was wir in diesen Tagen \n\nan Wortmeldungen h\u00f6ren, hat leider einen unangenehmen \n\nSubtext, der in der Bev\u00f6lkerung wirkt. \n\nViele Betriebe sagen: Wir sind nicht der Ort des Infektions-\n\ngeschehens. Wir k\u00f6nnen das mit dem Testen nicht machen. \n\nWir wollen jetzt die \u00d6ffnung. Es muss jetzt wieder eine \n\nNormalisierung geben. \u2013 Diese \u00c4u\u00dferungen, vor allem, \n\nweil sie so unkonditioniert sind, lassen vergessen, wie gro\u00df \n\ndie Bedrohung ist, und geben leider keinen Ausblick und \n\nkeinen Hinweis darauf, was die Voraussetzung daf\u00fcr w\u00e4re, \n\nwieder mehr Dinge m\u00f6glich zu machen. \n\nAus meiner Sicht ist die zwingende Voraussetzung das, was \n\nbeispielsweise die B\u00fcrgermeister \u2013 auch Burkhard Jung, \n\nmit dem ich gestern Abend gesprochen habe \u2013 komplett \n\nrichtig analysiert haben: Wenn wir sichere Kontakte orga-\n\nnisieren k\u00f6nnen, werden wir wieder mehr zulassen. Wenn \n\nwir es schaffen, dass Tests preiswert verf\u00fcgbar sind und \n\n\u00fcberall eingesetzt werden k\u00f6nnen, werden wir eine ganz \n\nandere Bedrohungslage haben als jetzt. Diese Haltung, \n\ndiese Ansprache \u2013 nicht nur von gew\u00e4hlten Volksvertre-\n\ntern, sondern von all denen, die durch ihr Wahlamt Verant-\n\nwortung in den \u00f6ffentlichen \u00c4mtern tragen \u2013 w\u00e4re \n\nw\u00fcnschenswert und hilfreich. Das fordere ich, wenn ich \n\ndas so deutlich sagen darf, auch ein. \n\nEs ist nicht unsere Coronakrise als Politiker, sondern es ist \n\neine Herausforderung vor der diese Generation steht, die \n\nwir uns nicht ausgesucht haben, die wir aber mit bestem \n\nWissen und Gewissen meistern m\u00fcssen, damit Menschen \n\ngesch\u00fctzt werden, damit dieses Land gesch\u00fctzt wird, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch will Ihnen noch eines sagen: Wenn wir das Jahr 2021 \n\nmit den Einschr\u00e4nkungen vergleichen, die wir im vergan-\n\ngenen Jahr erlebt haben, dann stellen wir fest, dass im April \n\ndes vergangenen Jahres 350 000 Menschen im Freistaat \n\nSachsen in Kurzarbeit waren. Ein Drittel aller Unterneh-\n\nmen hatte Kurzarbeit angemeldet, heute sind wir bei unter \n\n10 %. Es sind ungef\u00e4hr 140 000 bis 150 000 Menschen in \n\nKurzarbeit. Das ist in jedem Fall eine ganz schwierige Si-\n\ntuation. Aber unser Ziel muss doch darin bestehen, dass die \n\nAnzahl der Betriebe und die Anzahl der Menschen, die da-\n\nvon betroffen sind, sinkt. Das d\u00fcrfen wir nicht durch leicht-\n\nfertiges Handeln aufs Spiel setzen. \n\nWelche Forderungen gibt es? Machen Sie das Grenzpen-\n\ndeln wieder m\u00f6glich. Machen Sie alle Gesch\u00e4fte wieder \n\nauf. Dem d\u00fcrfen wir nicht nachkommen, ohne dass die Vo-\n\nraussetzungen daf\u00fcr erf\u00fcllt sind, dass das Ganze sicher ist. \n\nDie Wahrscheinlichkeit, dass das mit einem neuen Lock-\n\ndown endet, dass am Ende aus dieser Zahl deutlich mehr \n\nMenschen und Betriebe werden, die davon negativ betrof-\n\nfen sind, ist doch viel h\u00f6her, als dass die Sache gut geht. \n\nDeshalb wird die S\u00e4chsische Staatsregierung mit der \n\nCorona-Verordnung, die wir heute Abend und in den fol-\n\ngenden Tagen besprechen, die auch hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag angeh\u00f6rt wird, einen Weg der Vernunft gehen. Ja, \n\nwir wollen auch Lockerungen. Wir haben auch Wirt-\n\nschaftsbereiche, in denen das m\u00f6glich ist. Aber man kann \n\nnicht alles machen, weil alles ganz schnell wieder dazu \n\nf\u00fchren w\u00fcrde, dass die Dinge entgleiten. \n\nZum Schluss will ich Ihnen noch sagen \u2013 auch das ist  \n\ndiskutiert worden \u2013: Es ist aus meiner Sicht \u2013 ich glaube \n\nf\u00fcr die Mehrzahl hier im Raum \u2013 nat\u00fcrlich keine richtige \n\nPriorit\u00e4tensetzung, wenn Baum\u00e4rkte und Schuhl\u00e4den  \n\n\u00f6ffnen, aber die weiterf\u00fchrenden Schulen komplett  \n\ngeschlossen bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDeshalb muss an der Stelle gearbeitet werden, und wir \n\n\u00fcberlegen \u2013 Christian Piwarz ist dran \u2013: Wie kann man das \n\nmachen? Wie kann man es sicher machen? Was kann in \n\ndiesem Bereich passieren? Auch dar\u00fcber werden wir in den \n\nkommenden Tagen sprechen. Diese Debatte und der Antrag \n\nsind eine Verh\u00f6hnung der Menschen, die an Corona \n\n(Proteste bei der AfD) \n\ngestorben sind. Wir haben im Freistaat Sachsen im Dezem-\n\nber des vergangenen Jahres doppelt so viele Menschenle-\n\nben verloren wie im Durchschnitt der vergangenen zehn \n\nJahre. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Durch Ihre schlechte Politik!) \n\nWir hatten, meine Damen und Herren, im Januar dieses \n\nJahres eine \u00dcbersterblichkeit von 50 %. Sie setzen sich hier \n\nhin \u2013 heute zum wiederholten Male \u2013, kommen mit einem \n\nuns\u00e4glichen Populismus. \n\n(Widerspruch bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nDas geht ja gar nicht, was Sie hier machen!) \n\nDie Sache, wenn man sich das anh\u00f6rt und vergleicht, vom \n\nFr\u00fchjahr des vergangenen Jahres bis heute, passt \u00fcberhaupt \n\nnicht zusammen. Am Anfang sa\u00dfen Sie hier alle mit \n\nMaske, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie sa\u00dfen mit Maske! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1597 \n\ndann wollten Sie den Katastrophenfall ausrufen, dann war \n\ndas alles falsch, dann haben Sie Anh\u00f6rungen miterlebt, in \n\ndenen Sie alles ge\u00f6ffnet haben wollten. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nHeute beschimpfen Sie mich f\u00fcr die Frage, wie viele  \n\nMenschen gestorben sind. Dann gaben Sie gestern eine \n\nPressekonferenz, in der Sie sagten: Es gibt keine \u00dcber-\n\nsterblichkeit, es gibt keine Pandemie. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, diese Menschen werfen mit so \n\nvielen Fehlinformationen um sich in der Erwartung, dass \n\nirgendetwas h\u00e4ngen bleibt und irgendwas an Destruktion \n\nbleibt. Und wir stehen dem entgegen, weil wir die Institu-\n\ntionen dieses Staates, die Vernunft auf unserer Seite haben, \n\nund wir wissen, dass das, was richtig ist, sich am Ende auch \n\nals richtig herausstellt, auch wenn es im ersten Moment un-\n\npopul\u00e4r ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs war gestern Abend ein spannender Moment, zu erleben, \n\nwie in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 in T\u00fcbingen \u2013 die Dinge \n\ngesehen werden. Dann kam die Frage eines AfD-Kreisrats: \n\nSagen Sie einmal, Herr Oberb\u00fcrgermeister Palmer, wenn \n\nSie jetzt alles freiwillig haben, und die Leute machen das \n\nalle mit \u2013 es funktioniert ja \u2013, warum m\u00fcssen wir das in \n\nSachsen anders machen? \n\nUnd dann sagte Herr Palmer: \u201eJa, wissen Sie, bei uns sind \n\nauch nicht immer alle einer Meinung. Wir streiten uns sehr \n\noft. Ist es nun richtig, dass nur die \u00e4lteren Leute einkaufen \n\ngehen k\u00f6nnen, dass die Taxis f\u00fcr \u00c4ltere bereitgestellt wer-\n\nden, dass wir die Tests kostenlos abgeben, oder nicht? Wir \n\nstreiten uns oft. Aber in einer Sache sind wir uns in T\u00fcbin-\n\ngen \u00fcber alle Parteilager einig: wie gef\u00e4hrlich diese Pande-\n\nmie ist, dass wir sie gemeinsam bek\u00e4mpfen m\u00fcssen, dass \n\nwir Menschenleben sch\u00fctzen wollen und dies nicht zum \n\nPopulismus nutzen wollen.\u201c Das ist der Unterschied. Sie \n\nsind der Unterschied. Sie machen den Unterschied. Sie ver-\n\nderben die Stimmung in diesem Land, meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nIvo Teichmann, AfD: Sie grenzen  \n\naus, das macht den Unterschied!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten den Minister-\n\npr\u00e4sidenten Herrn Michael Kretschmer. Die Redezeit \n\nwurde um 17 Minuten und 22 Sekunden \u00fcberschritten, und \n\nnach \u00a7 86 der Gesch\u00e4ftsordnung haben die Fraktionen, die \n\neine abweichende Meinung vortragen m\u00f6chten, die Gele-\n\ngenheit, dies anzuzeigen; dann erhalten sie diese Redezeit \n\nzus\u00e4tzlich. Es geht um 17 Minuten und 22 Sekunden. Wer \n\nm\u00f6chte das beantragen? \u2013 Die AfD-Fraktion, die Fraktion \n\nDIE LINKE; die anderen Fraktionen nicht. Die beiden \n\nFraktionen erhalten jetzt diese zus\u00e4tzlichen Redezeiten. \n\n(Dirk Panter, SPD: Alle haben gezeigt!) \n\nAlle drei Fraktionen wollen eine abweichende Meinung \n\nvorbringen. Alles klar. Nun treten wir in unsere Rednerrei-\n\nhung ein und die Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Wir \n\nbeginnen mit der AfD-Fraktion. Herr Kollege Urban, bitte. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Applaus am Anfang,  \n\nein bisschen Unterst\u00fctzung braucht man,  \n\nwenn man sich auf d\u00fcnnem Eis bewegt! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Splitterparteien!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die AfD-Fraktion \n\nhat den S\u00e4chsischen Landtag zu einer Sondersitzung zu-\n\nsammengerufen mit dem Ziel, dass dieses Parlament die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung beauftragt, den Lockdown von \n\nWirtschaft und Bildung und die Au\u00dferkraftsetzung der \n\nGrundrechte der B\u00fcrger umgehend zu beenden. Diese Son-\n\ndersitzung ist notwendig; denn w\u00e4hrend die irreparablen \n\nSch\u00e4den der Lockdown-Politik mit jedem Tag anwachsen, \n\nwerden die Bundeskanzlerin und die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nheute Nachmittag \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Lockdowns \n\nberaten, und es sollen bereits \u00fcbermorgen im Bundestag \n\nweitere Fakten geschaffen werden. Die epidemische Lage \n\nvon nationaler Tragweite soll ohne wissenschaftliche \n\nGrundlage fortgeschrieben werden. \n\nW\u00e4hrend die irreparablen Sch\u00e4den der Lockdown-Politik \n\nmit jedem Tag anwachsen, wird auch die Kritik aus Wirt-\n\nschaft, Wissenschaft und Medizin immer lauter. Das sind \n\nIhre Kritiker, Herr Kretschmer! Es sind nicht die Politiker \n\nder AfD. H\u00f6ren Sie auf die Wirtschaft, auf die Wissen-\n\nschaft und Medizin! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKritische Wissenschaftler hatten bereits im Sommer letzten \n\nJahres Zweifel an der Sinnhaftigkeit des Herunterfahrens \n\ndes \u00f6ffentlichen Lebens und der Wirtschaft ge\u00e4u\u00dfert. Die \n\nRegierungen in Bund und L\u00e4ndern haben diese Stimmen \n\nignoriert oder ausgegrenzt. \u201eVerschw\u00f6rungstheoretiker\u201c, \n\n\u201eCorona-Leugner\u201c, \u201eCovidioten\u201c \u2013 das waren die verbalen \n\nInstrumente, um Kritiker zum Schweigen zu bringen. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nInzwischen liegen aber statistische Daten vor, die den \n\nSkeptikern recht geben und deutlich machen, wie falsch \n\nIhre Politik der letzten Monate war. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErstens. Demografiebereinigt, das hei\u00dft, unter Ber\u00fccksich-\n\ntigung der zunehmenden Alterung unserer Gesellschaft, \n\ngab es 2020 keine \u00dcbersterblichkeit in Deutschland. \n\n(Einzelbeifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1598 \n\nDass Sachsen eine unr\u00fchmliche Ausnahme ist, m\u00fcssen Sie \n\nsich und Ihrer Politik zuschreiben. Die sogenannte Corona-\n\nPandemie hat zu keinerlei Erh\u00f6hung der Sterberate gef\u00fchrt, \n\nau\u00dfer in schlecht gef\u00fchrten Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe und Lachen bei der CDU) \n\nZweitens. Laut der Deutschen Krankenhausgesellschaft \u2013 \n\nauch eine ganz populistische Vereinigung \u2013 gab es zu kei-\n\nner Zeit eine wirkliche \u00dcberlastung der Kapazit\u00e4ten der In-\n\ntensivmedizin, auch wenn das punktuell in einigen \n\nKliniken der Fall war. \n\n(Lachen bei der CDU und den LINKEN) \n\nDer Vergleich mit L\u00e4ndern mit und ohne harten Lockdown \n\n\u2013 Schweden und die Schweiz, die eine \u00e4hnlich \u00fcberalterte \n\nGesellschaft haben wie wir, verschiedene US-Bundesstaa-\n\nten \u2013 zeigt keine auff\u00e4lligen Unterschiede bei den Sterbe-\n\nzahlen und bei der Kapazit\u00e4tsauslastung der Kranken-\n\nh\u00e4user. L\u00e4nder ohne harten Lockdown, die sich nur auf den \n\nverst\u00e4rkten Schutz der Risikogruppen konzentriert haben, \n\nsind besser durch das Corona-Jahr gekommen als Deutsch-\n\nland. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Jawohl! \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Entscheidung, Corona mit Verboten zu bek\u00e4mpfen, \n\nwar eine politische. Andere L\u00e4nder haben andere Wege ge-\n\nsucht. Jede Woche werden nun neue Studien ver\u00f6ffentlicht, \n\ndie zeigen: Ihre Corona-Ma\u00dfnahmen, Ihre Berufsverbote, \n\nIhre Veranstaltungsverbote, Ihre Besuchs- und Ausgehver-\n\nbote waren zu keiner Zeit notwendig und hatten keinen sig-\n\nnifikanten Einfluss auf das Infektionsgeschehen. Sie haben \n\nnur Schaden angerichtet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie restriktive Haltung der Bundesregierung und der  \n\nLandesregierungen zu Beginn der Corona-Epidemie ist \n\nentschuldbar; schlie\u00dflich wusste niemand, wie gesund-\n\nheitssch\u00e4digend oder gar wie t\u00f6dlich das Virus wirklich ist. \n\nDoch heute, angesichts der zur\u00fcckgehenden Infektionszah-\n\nlen \u2013 die nichts mit Ihren Verboten zu tun haben, Herr  \n\nKretschmer \u2013, angesichts der weltweit zur\u00fcckgehenden  \n\nInfektionszahlen, der immer weiter sinkenden Auslastung \n\nder Intensivmedizin, angesichts von Kurzarbeit in nicht \n\nausgelasteten Krankenh\u00e4usern ist Ihre Politik nur noch un-\n\nverantwortlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn der Zerst\u00f6rung beruflicher Existenzen, der Zerst\u00f6-\n\nrung der Schulbildung, der Zerst\u00f6rung der psychischen Ge-\n\nsundheit vieler B\u00fcrger kein deutlich nachweisbarer Nutzen \n\ngegen\u00fcbersteht, dann muss die Frage gestellt werden, was \n\nder Zweck Ihres hartn\u00e4ckigen Festhaltens an den Verboten \n\nist. Ist es so schwer, zu sagen: Wir haben Corona \u00fcber-\n\nsch\u00e4tzt? Oder: Der schwedische Weg war der bessere? Ist \n\ndas so schwer? Oder geht es nur noch um die Gesichtswah-\n\nrung der f\u00fcr das Desaster verantwortlichen Politiker? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn es nur um den politischen Erfolg geht, sage ich: Ma-\n\nchen Sie nur so weiter. Machen Sie die AfD zur alleinigen \n\nStimme der Vernunft, die die Sorgen der Wirtschaft und der \n\nB\u00fcrger ernst nimmt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nHier geht es aber nicht um den Erfolg der AfD. Hier geht \n\nes um die Zukunft unserer Wirtschaft, hier geht es um die \n\nZukunft unserer Kinder und Enkel. Es geht um die Zukunft \n\nunserer Gesundheitssystems, und es geht um die schnellst-\n\nm\u00f6gliche Wiederherstellung der b\u00fcrgerlichen Grundrechte. \n\nDeshalb dr\u00e4ngen wir auf eine schnelle Beendigung des \n\nAusnahmezustandes, und deshalb kommt der Landtag \n\nheute hier zu einer Sondersitzung zusammen. Hier und \n\nheute geht es darum, weiteren Schaden von unserem Land \n\nabzuwenden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nInzwischen kritisiert auch die \u00c4rzteschaft ganz offen die \n\nnegativen Auswirkungen Ihrer Corona-Politik: Depressio-\n\nnen und Suizide bei \u00e4lteren Menschen infolge von Jobver-\n\nlust, aufgrund fehlender sozialer Kontakte und durch \n\nVereinsamung, steigende Todeszahlen aufgrund ver-\n\nschleppter Herzinfarkte, Schlaganf\u00e4lle, zu sp\u00e4t erkannter \n\nKrebserkrankungen und zunehmende F\u00e4lle h\u00e4uslicher  \n\nGewalt, vor allem gegen\u00fcber Kindern. Bereits im letzten \n\nJahr haben Kinder\u00e4rzte eine deutliche Zunahme solcher \n\nF\u00e4lle festgestellt. Inzwischen gehen rund 70 % der \u00c4rzte \n\nvon coronabedingten Traumata bei Heranwachsenden aus. \n\nDeshalb fordern wir: Eine Situation, in der Schulen und \n\nKindertageseinrichtungen \u00fcber Wochen und Monate \n\nschlie\u00dfen, darf es in Sachsen nicht mehr geben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNicht nur f\u00fcr die Gesundheit der Menschen, sondern auch \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft sind die Folgen Ihrer mit dem \n\nHolzhammer betriebenen Corona-Politik inzwischen kata-\n\nstrophal. Der deutsche Handelsverband warnte im Januar, \n\ndass sechs von zehn Betrieben im Hotel- und Gastst\u00e4tten-\n\ngewerbe vor der Insolvenz stehen. Mit der von Herrn  \n\nKretschmer angek\u00fcndigten Verl\u00e4ngerung des Lockdowns \n\n\u00fcber Ostern hinaus d\u00fcrften sich die Aussichten f\u00fcr diese \n\nBetriebe nicht verbessert haben. \n\nDie Auszahlung der gro\u00dfspurig angek\u00fcndigten Corona-\n\nHilfen geht so schleppend voran, dass viele Betriebe und \n\nGewerbetreibende noch heute auf die Novemberhilfen \n\nwarten. Deshalb fordern wir mit unserem heutigen Antrag, \n\ndass coronabedingte Wirtschaftshilfen inzwischen endlich \n\nautomatisiert und ohne Verz\u00f6gerungen ausgezahlt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Arbeitslosigkeit von Jugendlichen und jungen Erwach-\n\nsenen in Sachsen hat sich durch Ihre Corona-Politik um \n\n22 % erh\u00f6ht. Seit November wurde von s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen 150 000-mal Kurzarbeit f\u00fcr Besch\u00e4ftigte angemel-\n\ndet. Das sind Menschen, die nicht arbeiten d\u00fcrfen und \n\nderen staatlicher Lohnersatz jetzt schon \u00fcber Monate aus \n\nSteuergeldern und Schulden finanziert wird. Das sind  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1599 \n\nMenschen, die zum Teil ihre Kredite nicht mehr bezahlen \n\nk\u00f6nnen, die in die Armut gedr\u00e4ngt werden, die nicht  \n\nwissen, ob ihr Betrieb nach Corona \u00fcberhaupt noch weiter-\n\narbeiten wird. \n\nWer z\u00e4hlt eigentlich die indirekten Sch\u00e4den Ihrer Corona-\n\nPolitik f\u00fcr die Wirtschaft, den Arbeitsausfall aufgrund von \n\nQuarant\u00e4ne \u2013 auch f\u00fcr symptomlose Besch\u00e4ftigte \u2013 und \n\nden Arbeitsausfall von M\u00fcttern und V\u00e4tern, die ihre Kinder \n\nzu Hause betreuen m\u00fcssen? Wie viele Auftr\u00e4ge gehen  \n\nUnternehmen verloren, weil die Lieferketten unterbrochen \n\nworden sind oder weil pers\u00f6nliche Kontakte mit Gesch\u00e4fts-\n\npartnern oder mit Kunden stark eingeschr\u00e4nkt sind? Jede \n\nweitere Woche Ihrer Lockdown-Politik verursacht einen \n\nvolkswirtschaftlichen Schaden in H\u00f6he von 3,5 Milliar-\n\nden Euro. Dieser Irrsinn muss schnellstens beendet wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAls wichtigstes, aber falsches Instrument Ihrer Corona-\n\nVerbote haben Sie den sogenannten Inzidenzwert gew\u00e4hlt. \n\nDieser Wert steht inzwischen unter massiver Kritik von \n\nMedizinern und Wissenschaftlern, auch der WHO. S\u00e4mtli-\n\nche Amts\u00e4rzte Berlins erkl\u00e4rten erst k\u00fcrzlich, dass der In-\n\nzidenzwert nicht das wirkliche Infektionsgeschehen \n\nabbilde. Sind die Amts\u00e4rzte pl\u00f6tzlich zu Corona-Leugnern \n\ngeworden? \u2013 Sicherlich nicht. \n\n(Zuruf von der AfD: Genauso ist es!) \n\nDer Inzidenzwert ist die Anzahl positiver PCR-Tests auf \n\n100 000 Personen. Er beinhaltet infizierte Personen, aber \n\nauch solche, bei denen nur Bruchst\u00fccke von Viren nach-\n\nweisbar sind, und er beinhaltet auch falsch positive Tests \n\nvon v\u00f6llig virenfreien Testpersonen. Der Inzidenzwert ist \n\nnicht geeignet, das Infektionsgeschehen zu beschreiben, \n\nund er ist genauso wenig geeignet, Prognosen \u00fcber die \n\nAuslastung der Intensivmedizin aufzustellen. \n\nMit unserem Antrag wollen wir, dass sich die Beurteilung \n\nder Corona-Lage in Zukunft an verl\u00e4sslichen Kriterien ori-\n\nentiert. So, wie es inzwischen viele \u00c4rzte und Wissen-\n\nschaftler fordern, sollen das erstens die Auslastung der \n\nIntensivstationen und zweitens die Anzahl von Patienten \n\nmit Virusinfektionen in Arztpraxen sein. \n\nAu\u00dferdem beantragen wir, dass s\u00e4mtliche M\u00f6glichkeiten \n\nausgesch\u00f6pft werden, um den Schutz der Risikogruppen zu \n\nverbessern: bessere Finanzierung der Pflege, Bedarfstaxi-\n\nfahrten zum \u00d6PNV-Tarif, kostenlose Schnelltests in allen \n\nrelevanten Bereichen sowie die kostenlose postalische Zu-\n\nstellung von Masken f\u00fcr diese Personen. Wenn das umge-\n\nsetzt wird, dann kann sich die CDU auch Schweigeminuten \n\nf\u00fcr die Opfer ihrer Gesundheitspolitik sparen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDann ist auch eine umgehende Beendigung aller Freiheits-\n\nbeschr\u00e4nkungen und eine R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t m\u00f6g-\n\nlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den Regierungspar-\n\nteien! Sehr geehrte Minister der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung! In den letzten zw\u00f6lf Monaten haben Sie viel \n\nVertrauen bei den B\u00fcrgern verloren; sei es durch ungehal-\n\ntene Versprechen oder \u201eMan w\u00fcrde mit dem Wissen von \n\nheute keinen Einzelhandel mehr schlie\u00dfen\u201c \u2013 Herr Spahn  \n\n\u2013, sei es durch das Ignorieren der eigenen Vorschriften \u2013 \n\nFrau K\u00f6pping und Herr Kretschmer \u2013, sei es durch das in-\n\nzwischen gebrochene Versprechen, es w\u00fcrde keinen direk-\n\nten oder indirekten Impfzwang geben, wohlgemerkt f\u00fcr \n\neinen neuartigen Impfstoff, dessen Schutzdauer und  \n\nVertr\u00e4glichkeit noch nicht bekannt sind. \n\nHeute, mit dieser Sondersitzung des Landtags, haben Sie \n\ndie M\u00f6glichkeit, sich einen Teil des Vertrauens der B\u00fcrger \n\nzur\u00fcckzuholen. Beenden wir gemeinsam den monatelan-\n\ngen Stillstand! Lassen wir wieder soziales, wirtschaftliches \n\nund kulturelles Leben zu! Schaffen wir gemeinsam Rah-\n\nmenbedingungen, die unser Gesundheitswesen fit machen, \n\nnicht nur f\u00fcr Corona, sondern auch f\u00fcr \u00e4hnliche k\u00fcnftige \n\nBelastungssituationen! Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nTun Sie es nicht f\u00fcr uns, tun Sie es f\u00fcr das Wohlergehen \n\nunseres Landes und seiner Menschen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Urban sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion  \n\nKollege Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eines \n\nvorab: Debatten im S\u00e4chsischen Landtag sind dazu da, sich \n\nauch politisch hart miteinander auseinanderzusetzen, ja, \n\nauch zu streiten. Man kann \u00fcber vieles streiten, aber doch \n\nnicht \u00fcber das Faktische. \n\nDass sich unser Land in dieser schwierigen Situation be-\n\nfindet, liegt nicht an der Politik dieses Landes, und es liegt \n\nauch nicht \u2013 wie Sie das, Herr Urban, gern erz\u00e4hlen \u2013 an \n\nder CDU. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Doch!) \n\nEs liegt an einem Virus, das eine weltweite Pandemie ver-\n\nursacht hat. Dass wir l\u00e4nger mit dieser schwierigen Situa-\n\ntion umgehen m\u00fcssen, liegt daran, dass sich Mutationen \n\ngebildet haben. Das mag Sie jetzt ein bisschen \u00fcberraschen, \n\naber das ist ein normaler evolution\u00e4rer Vorgang, den wir \n\nuns nicht ausgedacht haben; das haben Viren so an sich. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nDas ist es, was unser Leben schwer macht und was uns vor \n\ndie Herausforderungen stellt, auch mit diesen Mutationen \n\numzugehen. \n\nWir k\u00f6nnen daher \u00fcber Strategien und Ma\u00dfnahmen disku-\n\ntieren und streiten, wie man auf eine Pandemie reagiert; je-\n\ndoch sollten wir dabei nicht Ursache und Wirkung \n\nverwechseln, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1600 \n\nIm \u00dcbrigen: Herr Urban, Ihre Rede folgt ja einem  \n\neinfachen und trivialen Modell, das wir schon seit vielen \n\nSitzungen in diesem Hohen Hause beobachten k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie auch!) \n\nSie greifen die \u00c4ngste und Sorgen der Menschen auf,  \n\npotenzieren sie, kritisieren, bleiben Antworten schuldig, \n\naber definieren den Schuldigen. Wenn die Todeszahlen \n\nhoch sind und Sie keine andere Erkl\u00e4rung haben, ist es das \n\nMissmanagement des Freistaates Sachsen; bei einem ande-\n\nren Thema sind es die Christdemokraten oder die Sozialde-\n\nmokraten. Sie haben f\u00fcr alles Verantwortliche. Auch das \n\nhatten wir in der Geschichte schon. \n\nSie haben es relativ einfach, Herr Urban, und nat\u00fcrlich be-\n\ntreiben Sie politischen Klamauk so kurz vor der Bundes-\n\ntagswahl mit viel Verve. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSie haben es deswegen ganz einfach, weil Sie nur kommen-\n\ntieren und potenzieren in Ihrer Diskussion, ohne eigene \n\nAntworten zu geben. Deswegen, Herr Urban: Sie brauchen \n\nuns mehr f\u00fcr Ihre Politik als wir Sie. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nIn diesem Land brauchte niemand und hat bisher auch noch \n\nniemand irgendeine Segnung von der AfD erfahren d\u00fcrfen \n\noder m\u00fcssen. Aber dass Sie alles in den Dreck ziehen und \n\nkommentieren und dass Sie glauben, mit diesen \u00c4ngsten \n\nErfolg zu haben, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\ndas ist am Ende so ein bisschen wie beim Zauberlehrling: \n\nPassen Sie auf, dass die Geister, die Sie rufen, Sie irgend-\n\nwann nicht mehr loslassen! \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nIvo Teichmann, AfD:  \n\nHochmut kommt vor dem Fall!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die vergangenen \n\nWochen sind f\u00fcr alle B\u00fcrger extrem anstrengend gewesen. \n\nUnd darin schlie\u00dfe ich alle B\u00fcrger ein, seien es Unterneh-\n\nmer, Familien, \u00c4rzte, Pfleger, Kulturschaffende, Gastrono-\n\nmen, Hoteliers oder auch Politiker. Denn auch diejenigen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren vor allem von der \n\nAfD, auch jene in den regierungstragenden Fraktionen sind \n\nMenschen, Familienv\u00e4ter mit einer Verantwortung. Und ja, \n\nes unterscheidet uns von vielen anderen in diesem Land et-\n\nwas: Wir bekommen regelm\u00e4\u00dfig unser Geld. Das unter-\n\nscheidet uns von manchem, der um seine Existenz k\u00e4mpft. \n\nAber viele Probleme und Sorgen kennen wir gleicherma-\n\n\u00dfen, sei es die Frage von Kinderbetreuung oder die Ein-\n\nschr\u00e4nkung im pers\u00f6nlichen Umgang. Auch wir tragen \n\nVerantwortung in Vereinen, mit Menschen gemeinsam und \n\nwissen, was das gesellschaftliche Leben momentan aushal-\n\nten muss und welche Belastung und Lasten diese Pandemie \n\nf\u00fcr uns alle mit sich bringt. Wir sind alle immer noch \u2013 und \n\ndas m\u00f6gen Sie gern anders sehen \u2013 mit einer gef\u00e4hrlichen \n\npandemischen Situation konfrontiert. \n\nKlar, die Situation ist besser geworden und die Zahlen sind \n\ngesunken. Jedoch befinden wir uns jetzt in einer Situation, \n\nin der wir einerseits \u00fcber Lockerungen sprechen k\u00f6nnen, \n\nund andererseits sind wir mit neuen Risiken konfrontiert, \n\ndie zur Umsicht mahnen. Mutierte Varianten des Corona-\n\nvirus sorgen f\u00fcr erhebliche Unsicherheiten bei der weiteren \n\nEinsch\u00e4tzung des Verlaufs der Pandemie. Sie k\u00f6nnen sich \n\ndas in Gro\u00dfbritannien, einem Herkunftsbereich der briti-\n\nschen Mutation, anschauen. Sie k\u00f6nnen aber auch zu unse-\n\nrem unmittelbaren Nachbarn schauen. Die Entwicklung in \n\nder Tschechischen Republik f\u00fchrt uns das alles gerade sehr \n\ndeutlich vor Augen. \n\nDie Situation in der Tschechischen Republik, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, ist sehr besorgniserregend. \n\nSchauen Sie sich vor allem die Fallzahlen in den tschechi-\n\nschen Grenzregionen zu Deutschland, zu Bayern und zu \n\nSachsen, an! \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWenn Ihnen das nicht reicht, weil ein Inzidenzwert in der \n\nTat nicht alles dar\u00fcber aussagt, sondern nur ein Indikator \n\nf\u00fcr eine Bewertung ist, dann schauen Sie sich bitte die Si-\n\ntuation auf den tschechischen Intensivstationen an! 1 400 \n\nMenschen liegen in Tschechien auf den Intensivstationen. \n\nZu ber\u00fccksichtigen sind dabei die Gr\u00f6\u00dfe und Einwohner-\n\nzahl von Tschechien. In der Spitzenzeit der deutschen \n\nCoronakrise hatten wir 5 500 Menschen auf Intensivstatio-\n\nnen. Dann wissen Sie, welche Belastung das gerade f\u00fcr die \n\nMenschen und f\u00fcr die Verantwortungstr\u00e4ger in der Tsche-\n\nchischen Republik ist, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nInsoweit war es eine richtige, wenn auch schwere Entschei-\n\ndung, die Grenzen weitgehend zu schlie\u00dfen. Auch wir wis-\n\nsen, welche Belastung das insbesondere f\u00fcr Unternehmen, \n\nsoziale Einrichtungen und Krankenh\u00e4user in den Grenzre-\n\ngionen ist, die auch von Arbeitspendlern leben. Auch wir \n\nhaben ein Interesse daran, sehr schnell eine Normalisie-\n\nrung herbeizuf\u00fchren und dar\u00fcber zu diskutieren und hart in \n\nder Sache zu streiten, Herr Ministerpr\u00e4sident, was die rich-\n\ntigen Wege sind, um die Bedarfe von Sicherheit und Ar-\n\nbeitsf\u00e4higkeit in unseren Unternehmen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nSei es die Frage von m\u00f6glichen Testungen oder die M\u00f6g-\n\nlichkeit von Lockerungen und \u00d6ffnungen \u2013 das sind Dis-\n\nkussionen, die wir jeden Tag in der Abw\u00e4gung miteinander \n\nf\u00fchren. \n\nAber ganz so leicht ist es nicht, dass man einfach sagt: \n\nMacht die Tore auf! Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, Sie sind die Ersten, die dann in zwei Wochen dar\u00fcber \n\ndiskutieren, wie verantwortungslos diese Politik gewesen \n\nist. Wie konnte man denn nur die Grenzen aufmachen? Sie \n\nwerden es an mancher Stelle noch zu h\u00f6ren bekommen, \n\nwas Sie in der Vergangenheit so von sich gegeben haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, deswegen hei\u00dft \n\nes, verantwortungsvoll zu entscheiden, die Probleme ernst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1601 \n\nzu nehmen und abzuw\u00e4gen. Es war eine verantwortungs-\n\nvolle Entscheidung, die wir getroffen haben, und gleichzei-\n\ntig war es auch richtig, Tschechien medizinische Hilfe \n\nanzubieten, in dieser Notlage in den Krankenh\u00e4usern vor \n\nOrt zu helfen und diese schwierige Situation zu lindern, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch werde beim Thema Impfen noch auf die Frage der \n\nImpfkapazit\u00e4ten zu sprechen kommen. Schauen wir uns \n\ndoch einmal die Situation in Sachsen an: Seit 15. Februar \n\nist der positive Trend sinkender Inzidenzzahlen gestoppt. \n\nWir bewegen uns seitdem auf einer Seitw\u00e4rtslinie. Man \n\nmuss sich anschauen, woher wir kamen: Am 23.12. ist der \n\nh\u00f6chste Inzidenzwert mit 512 F\u00e4llen auf 100 000 Einwoh-\n\nner festgestellt worden. \n\nInsoweit m\u00fcssen wir erst einmal konstatieren \u2013 ob Ihnen \n\ndas gef\u00e4llt oder nicht \u2013, dass wir an dieser Stelle den Lock-\n\ndown durchaus wirksam erlebt haben. Der Lockdown hat \n\ngewirkt. Die Infektionen sind durch strikte Auflagen deut-\n\nlich zur\u00fcckgegangen. Es ist uns eine Umkehr der steigen-\n\nden Zahlen gelungen. Aktuell sehen wir jedoch in \n\neinzelnen Landkreisen erneut einen starken Anstieg der  \n\nInfektionszahlen \u2013 insbesondere im Vogtlandkreis. Der \n\nLandrat hat dort Ma\u00dfnahmen ergriffen durch die Auswei-\n\ntung von Testkapazit\u00e4ten, aber leider auch durch die  \n\nerneute Schlie\u00dfung der Schulen und Kitas. \n\nWir werden uns auch in der Diskussion damit auseinander-\n\nsetzen m\u00fcssen, welche Ma\u00dfnahmen zu welchem Zeitpunkt \n\ngreifen und welche Schwerpunkte wir setzen, und das in \n\neiner sehr ambivalenten Situation. Einerseits haben wir \n\nstark gesunkene Infektionszahlen, eine sinkende Belegung \n\nin den Krankenh\u00e4usern, auf den Intensivstationen, und eine \n\nstetig wachsende Zahl an Geimpften. Immerhin k\u00f6nnen \n\nwir jetzt konstatieren, Frau Sozialministerin, dass circa \n\n90 % der Menschen in den Pflegeheimen die Erstimpfung \n\ngegen das Coronavirus erhalten haben. Wir schreiten also \n\nauch bei den Impfungen voran. \n\nIch darf hier vorwegnehmen, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, dass auch die Anzahl des verf\u00fcgbaren Impf-\n\nstoffes jetzt signifikant steigt. Das ist einer der Gr\u00fcnde, wa-\n\nrum wir dar\u00fcber diskutieren, die bisherige t\u00e4gliche \n\nImpfkapazit\u00e4t von 15 000 auf 45 000 zu erh\u00f6hen. Wenn Sie \n\nder Mathematik m\u00e4chtig sind, dann k\u00f6nnen Sie sich aus-\n\nrechnen, dass wir in den n\u00e4chsten zweieinhalb bis drei Mo-\n\nnaten allen Sachsen ein Impfangebot machen und damit \n\neinen zentralen Punkt in der Corona-Pandemiebek\u00e4mpfung \n\nzum Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnen, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nAuf der anderen Seite geh\u00f6rt es zur Wahrheit dazu, dass \n\nwir eine aggressive Mutation des Coronavirus aus Gro\u00dfbri-\n\ntannien erleben. 27 Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion sind mit dieser Mutation des Virus konfrontiert. \n\nAuch die s\u00fcdafrikanische und die brasilianische Mutation \n\nsind auf dem Vormarsch. Deswegen ist es so wichtig, neben \n\nder Vorbereitung der Impfm\u00f6glichkeiten jetzt alternativ zu \n\nsequenzieren und zu pr\u00fcfen, welche Mutationen es gibt, \n\nund darauf weitere Impfstoffe anzupassen, um nicht wieder \n\nin diese schwierige Situation zu kommen. Wir m\u00fcssen \n\ndiese Sequenzierung und diese Beurteilung treffen, um das \n\nInfektionsverhalten vern\u00fcnftig und abschlie\u00dfend beurtei-\n\nlen zu k\u00f6nnen. \n\nErschwert wird diese Situation ohne Zweifel durch die \n\ndeutlich sp\u00fcrbare Ersch\u00f6pfung in der Gesellschaft. Dies \n\nnehmen wir jeden Tag selbst wahr, ebenso wie die Bereit-\n\nschaft, es durchzuhalten. Aber anstatt hier Trauer zu ver-\n\nbreiten und dies politisch zu missbrauchen, m\u00fcssen wir den \n\nMenschen Mut machen und Wege aus dieser schwierigen \n\nSituation aufzeigen. \n\nIch glaube, wir sind jetzt auf einem Weg, der uns aus dieser \n\nKrise herausf\u00fchren kann. Man muss auch einmal deutlich \n\nsagen, dass es nicht angebracht ist, den ganzen Tag \u00fcber \n\nTr\u00fcbsal zu blasen und zu \u00e4u\u00dfern, dass es hier keine Per-\n\nspektive mehr gebe. Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, ich denke, es gibt ganz wohl eine Perspektive, und \n\nzumindest meine Fraktion wirkt verantwortungsvoll daran \n\nmit, dass wir aus dieser schwierigen Situation jetzt erfolg-\n\nreich herausgehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gerade deshalb \n\nist es jetzt wichtig, neben der weiteren Kontrolle des Infek-\n\ntionsgeschehens soziale Stabilit\u00e4t und Perspektiven f\u00fcr \n\nWirtschaft und Gesellschaft zu schaffen. An erster Stelle \n\nstehen dabei f\u00fcr uns die Kinder und Jugendlichen. Unser \n\naller Ziel muss es sein, deren Alltag wieder zu normalisie-\n\nren und den Besuch von Kitas und Schulen zu erm\u00f6glichen. \n\nDennoch muss es uns auch gelingen, klare \u00d6ffnungsper-\n\nspektiven f\u00fcr den Handel, die Kultur, den Sport, die Gast-\n\nronomie und die Reise- und Veranstaltungsbranche zu \n\ngeben. \n\nDas RKI hat hierzu in der letzten Woche ebenfalls ein  \n\nStufenkonzept mit klaren Kriterien und einer Einstufung \n\nder Infektionsrisiken und entsprechenden Ma\u00dfnahmen zur \n\nEind\u00e4mmung des Infektionsgeschehens vorgelegt. Die \n\nStaatsregierung arbeitet unter Mitwirkung von vielen  \n\nAkteuren \u2013 auch der regierungstragenden Fraktionen \u2013 \n\ngleichwohl an einem Stufenplan f\u00fcr die \u00d6ffnung. \n\nIch erwarte von der heutigen Ministerpr\u00e4sidentenkonfe-\n\nrenz einen klaren Plan f\u00fcr weitere \u00d6ffnungsschritte. Wir \n\nbrauchen diesen Plan jetzt. Die Menschen brauchen eine \n\nklare Perspektive aus der Krise. Ich zitiere hier gern den \n\nWirtschaftsjournalisten Ranga Yogeshwar: \u201eNach einem \n\nJahr Coronakrise muss jetzt mehr kommen als Abstandsre-\n\ngeln und Lockdown.\u201c Dieser Appell richtet sich an uns alle, \n\nauf Bundes- wie auf Landesebene. Damit das gelingen \n\nkann, braucht es aus unserer Sicht vier wesentliche Ele-\n\nmente. \n\nTestungen m\u00fcssen als Ma\u00dfnahme der \u00f6ffentlichen Gesund-\n\nheitsvorsorge verstanden werden und breitfl\u00e4chig und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1602 \n\nniedrigschwellig anwendbar sein. Dazu braucht es eine \n\nnotwendige digitale Infrastruktur, um die Testungen zu be-\n\ngleiten. Wir haben vorhin vom Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, \n\ndass die Selbsttests in den n\u00e4chsten Wochen kommen. Das \n\nist ein entscheidender Baustein, darauf zu setzen. \n\nWir brauchen eine St\u00e4rkung der digitalen Kontaktnachver-\n\nfolgung. Es gibt gute Anwendungsbeispiele, die auch da-\n\ntenschutzkonform umsetzbar sind. \n\nWir brauchen praktikable Hygienekonzepte. Diese m\u00fcssen \n\neinfach anzuwenden und an die Gelegenheiten vor Ort an-\n\ngepasst werden. Damit haben wir bereits eine ganze Reihe \n\nvon Erfahrungen. \n\nUnd letzten Endes brauchen wir schnelles Impfen. Wenn \n\ndie Impfstoffmengen steigen \u2013 und das ist deutlich ange-\n\nzeigt \u2013, dann muss es neben den Impfzentren auch m\u00f6glich \n\nsein, die Haus\u00e4rzte st\u00e4rker in die Verantwortung zu neh-\n\nmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage, Kollege Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Bitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nUlrich Lupart, AfD: Kollege Hartmann, bitte  \n\neinmal die Frage: Sie haben hier ein paarmal das Vogtland  \n\ngenannt und gesagt, Sie h\u00e4tten einen Weg aus der Proble-\n\nmatik. Im Vogtland ist es extrem \u2013 Schulen usw., alles zu  \n\n\u2013: Wie ist denn Ihr Weg speziell f\u00fcr das Vogtland? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nChristian Hartmann, CDU: Der entscheidende Punkt ist, \n\njetzt sehr schnell die Impfkapazit\u00e4ten zu st\u00e4rken \u2013 daf\u00fcr ist \n\nder Impfstoff entscheidend. Noch einmal: Wir sind jetzt in \n\neiner Situation, dass wir t\u00e4glich mit steigenden Impfstoffen \n\nzu rechnen haben. Die Priorit\u00e4t hat jetzt als Schwerpunkt \n\ndas Vogtland. \n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir eine Verst\u00e4rkung der entspre-\n\nchenden Testkapazit\u00e4ten, um rechtzeitig zu erkennen, wo \n\nsich Hotspots befinden. \n\nNat\u00fcrlich haben wir ein Interesse, bei jetzt sinkenden  \n\nZahlen sehr schnell auch wieder die \u00d6ffnung der Schulen \n\nzu erm\u00f6glichen und weitere Schritte zu gehen. \n\nEs gibt aber eine enge Verbindung zwischen der Frage des \n\nInfektionsgeschehens, den Kapazit\u00e4ten in den Kranken-\n\nh\u00e4usern und den M\u00f6glichkeiten von \u00d6ffnungen. Und es ist \n\nkeine Strategie \u2013 auch wenn Sie das nicht gern h\u00f6ren \u2013, nur \n\nzu sagen: Wer \u00f6ffnet, hat ein Konzept. Nein, dieses Kon-\n\nzept muss ein atmendes sein, das auf Infektionsgeschehen, \n\nwahrscheinlich auch auf eine st\u00e4rkere Regionalisierung re-\n\nagieren muss, um entsprechend eine \u00d6ffnungsperspektive \n\nzu geben. \n\nAbschlie\u00dfend an der Stelle als Antwort auf Ihre Frage: Ich \n\npers\u00f6nlich glaube auch, dass wir jetzt mit den fortschrei-\n\ntenden Impfungen sehr schnell erleben werden, dass wir \n\nsinkende Inzidenzzahlen haben, weil mit den Impfungen \n\nauch die Infektionsrisiken signifikant sinken werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDie von mir vorgetragenen vier Punkte klangen sicherlich \n\netwas trivial. Sie stellen uns aber seit Beginn der Pandemie \n\ngenau vor die entscheidenden Herausforderungen, weshalb \n\nwir auf allen vier Feldern weiter vorankommen m\u00fcssen. \n\nF\u00fcr den Erfolg der \u00d6ffnungsstrategie sind diese Punkte ent-\n\nscheidend. Vor allen Dingen, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, braucht es mehr Pragmatismus und koordinier-\n\ntes Vorgehen. \n\nDie Covid-19-Allianz zwischen Bayern und Sachsen ist \n\nhierf\u00fcr ein gutes Beispiel. Wir brauchen in zentralen Fra-\n\ngen der Pandemiebek\u00e4mpfung mehr Abstimmung mit den \n\nangrenzenden Bundesl\u00e4ndern. Wichtig ist daher \u2013 und des-\n\nwegen pl\u00e4diert meine Fraktion auch, anders als im Fr\u00fchjahr \n\n2020 noch einmal deutlich daf\u00fcr \u2013, dass eine \u00d6ffnungsstra-\n\ntegie im Gleichklang mit den Nachbarl\u00e4ndern erfolgen \n\nsoll. Alles andere w\u00e4re aus unserer Sicht den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern unseres Landes nicht mehr zu vermitteln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eines sollte bei \n\nallen Diskussionen um \u00d6ffnung in den kommenden Mona-\n\nten jedoch \u2013 neben allen anderen Ma\u00dfnahmen \u2013 im Fokus \n\nstehen: Impfen bleibt der entscheidende Hebel zur Besse-\n\nrung. Dass wir jetzt impfen k\u00f6nnen, ist im \u00dcbrigen ein gro-\n\n\u00dfer Erfolg. An dem waren Sie, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren von der AfD, allerdings nicht sehr beteiligt. \n\n(Zuruf von der AfD: Aber Sie?!) \n\nAnfang des letzten Jahres hie\u00df es noch, die Entwicklung \n\neines Impfstoffes w\u00fcrde Jahre dauern. Mittlerweile gibt es \n\ndrei zugelassene Impfstoffe und es stehen zwei weitere \n\nImpfstoffe vor der Zulassung. \n\nIn den zw\u00f6lf Monaten seit Beginn der Pandemie ist es also \n\ngelungen, einen Impfstoff zur Impff\u00e4higkeit zu f\u00fchren und \n\njetzt zunehmend auch in gro\u00dfer Menge zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Anerkennung auch an dieser Stelle f\u00fcr die wissen-\n\nschaftliche und die industrielle Leistung! Bei aller Diskus-\n\nsion, die wir hier f\u00fchren, wird doch ein bisschen verkannt, \n\nwelche Erfolge wir in der Bek\u00e4mpfung der Pandemie  \n\nbisher erreicht haben, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nHalten die Zusagen der Hersteller, r\u00fcckt das Impfangebot \n\nf\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen bis zum Som-\n\nmer in greifbare N\u00e4he. Daher ist es nun unsere zentrale \n\nAufgabe \u2013 und hierf\u00fcr m\u00fcssen wir alle Hebel in Bewegung \n\nsetzen \u2013, so viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wie m\u00f6glich \n\nschnellstens zu impfen. Die Staatsregierung hat hierzu \n\nletzte Woche die Ausweitung des bestehenden Impfkon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1603 \n\nzeptes beschlossen, sodass die Zahl der t\u00e4glichen Impfun-\n\ngen in Sachsen deutlich steigen kann, wenn auch die Impf-\n\nstoffmengen jetzt deutlich steigen. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren von der AfD: Die Freigabe der \n\nGelder f\u00fcr Impfstoffe im Finanzausschuss des Bundestages \n\nhatten Sie seinerzeit verweigert \u2013 im \u00dcbrigen mit dem Hin-\n\nweis, Impfstoffe von BioNTech und Moderna h\u00e4tten Ne-\n\nbenwirkungen, der Staat d\u00fcrfe so etwas nicht finanzieren. \n\nWer so agiert, meine sehr geehrten Damen und Herren, hat \n\nentweder den Ernst der Lage nicht verstanden oder will gar \n\nkeinen Ausweg aus der Pandemie finden. Wenn der Staat \n\nderzeit eine wichtigere Aufgabe hat, als daf\u00fcr Sorge zu tra-\n\ngen, dass wir so schnell wie m\u00f6glich Impfstoff zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen, dann wei\u00df ich nicht \u2013 und das auch im \n\nKontext der europ\u00e4ischen L\u00f6sungen, meine geehrten Da-\n\nmen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage, Kollege Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege  \n\nHartmann, tragen Sie denn pers\u00f6nlich die Auffassung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten mit, der eine Impfpflicht f\u00fcr die Sach-\n\nsen nicht ausschlie\u00dft? \u2013 Vielen Dank. \n\nChristian Hartmann, CDU: Hierzu m\u00f6chte ich darauf \n\nverweisen, dass Sie jetzt dem Fortgang meiner weiteren \n\nAusf\u00fchrungen zuh\u00f6ren m\u00fcssen; dann werden Sie eine Ant-\n\nwort auf diese Frage erhalten. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Na also!) \n\nEs ist meine \u00dcberzeugung, dass wir das Impfen so schnell \n\nwie m\u00f6glich in dezentralen Strukturen erm\u00f6glichen m\u00fcs-\n\nsen, um effektiver und breitfl\u00e4chiger impfen zu k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr meine Fraktion ist es daher besonders wichtig, dass \n\nm\u00f6glichst alle Ressourcen gehoben werden, um dieses Ziel \n\nzu erreichen. Daher sehen wir es als wesentlich an, dass \n\nauch die Haus- und Fach\u00e4rzte z\u00fcgig in diesen Prozess ein-\n\nbezogen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Krankenh\u00e4user. Daher erwartet meine \n\nFraktion zu Recht, dass der Bund daf\u00fcr umgehend die  \n\nVoraussetzungen schafft und wir das auch in Sachsen \n\nschnellstm\u00f6glich umsetzen. \u00dcber diesen Weg lassen sich \n\nviele Menschen in der Fl\u00e4che erreichen, und wir gehen \n\ngleichzeitig verantwortungsbewusst mit Steuergeldern um. \n\nDa braucht es dann auch keine teuren Impfmanagement-\n\nkampagnen, sondern die Haus\u00e4rzte sind der beste Garant \n\ndaf\u00fcr, dass die Menschen verantwortungsvoll, auch vor \n\nOrt, mitgenommen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIn der aktuellen Situation sind Impfzentren und mobile \n\nTeams sicherlich unverzichtbar, um den Weg frei zuma-\n\nchen. Wir brauchen aber alternative L\u00f6sungen. Haus\u00e4rzte, \n\nKrankenh\u00e4user und Fach\u00e4rzte sind ein m\u00f6glicher Weg. Ich \n\nhabe heute ein Interview eines Fraktionsvorsitzenden der \n\nKoalition gelesen, zu dem ich kurz etwas deutlich \u00e4u\u00dfern \n\nm\u00f6chte: Meine Gro\u00dfmutter hat immer gesagt, wer un\u00fcber-\n\nlegt viel Geld ausgibt \u2013 vor allem nicht sein eigenes \u2013, ist \n\nein Hallodri. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erbsenz\u00e4hler: \n\nWenn der Kontext ist, sich nicht die Frage zu stellen, ob ich \n\nimpfe, sondern wie ich verantwortungsvoll das Geld auch \n\nso einsetze, dass mit den geringsten Ressourcen der gr\u00f6\u00dfte \n\nErfolg erzielt wird, dann will ich gern ein Erbsenz\u00e4hler \n\nsein, und dann sind es nicht manche, sondern dann ist es \n\ndie gr\u00f6\u00dfte Fraktion, die ein Erbsenz\u00e4hler ist, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nweil sonst alles andere irgendwann ins politische Lotterbett \n\nf\u00fchrt, meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nEines m\u00f6chte ich jedoch an dieser Stelle noch einmal beto-\n\nnen: Trotz der Tatsache, dass uns das schnelle Impfen aus \n\nder Krise bringt, h\u00e4lt meine Fraktion eine generelle Impf-\n\npflicht nicht f\u00fcr angebracht. Hier hat sich der Staat zur\u00fcck-\n\nzuhalten. In dieser Frage sollten wir uns vom liberalen \n\nGrundgedanken unseres freiheitlich-demokratischen \n\nRechtsstaates leiten lassen. Information und Aufkl\u00e4rung \n\nsind der richtige Weg und nicht staatlicher Zwang, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGleichwohl sehe ich hier keinen Widerspruch zu den  \n\nAussagen des Ministerpr\u00e4sidenten; sondern der Minister-\n\npr\u00e4sident hat deutlich gemacht, dass ich Diskussionen \u2013 \n\nwie \u00fcber die Impfpflicht \u2013 nicht f\u00fchre, bevor ich impfe, \n\nsondern dass solch eine Diskussion uns zweifelsohne errei-\n\nchen wird und wir uns der Diskussion stellen wollen und \n\nm\u00fcssen; denn je weiter wir mit den Impfungen fortschrei-\n\nten, desto mehr wird es Diskussionen geben, was f\u00fcr  \n\nGeimpfte m\u00f6glich ist und was nicht und wie wir mit der \n\nVerantwortung f\u00fcr die Gesamtgesellschaft umgehen. Diese \n\nDiskussion wird uns ereilen, ob wir es wollen oder nicht. \n\nAber ich kann Ihnen eine klare Position auf den Weg mit-\n\ngeben: F\u00fcr die CDU-Fraktion ist eine generelle Impfpflicht \n\nkeine Antwort auf die Frage in einer freiheitlich organisier-\n\nten Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch ein paar Worte zum Thema Wirtschaftshilfe verlieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1604 \n\nDie letzten Wochen waren tats\u00e4chlich nicht vergn\u00fcgungs-\n\nsteuerpflichtig. Es ist gut, dass die Wirtschaftshilfen, die \n\n\u00dcberbr\u00fcckungshilfe III, jetzt beantragt werden k\u00f6nnen und \n\nerste Abschlagszahlungen geleistet werden. Es ist auch gut, \n\ndass die Zahlungen der November- und Dezemberhilfe nun \n\nauf dem Weg fast alle Konten der Antragssteller erreicht \n\nhaben. \n\nDennoch hat alles viel zu lange gedauert \u2013 das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu \u2013, getreu dem Motto: Der Geist war willig, \n\nnur das Fleisch war schwach. Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren mit \n\ngro\u00dfer Ank\u00fcndigungspolitik, \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nund die tats\u00e4chliche Umsetzung l\u00e4sst auf sich warten oder \n\ndas Ergebnis entspricht nicht oder nur teilweise der Ank\u00fcn-\n\ndigung. \n\nAn dieser Stelle ist die Bev\u00f6lkerung zu Recht sauer, des-\n\nhalb m\u00fcssen wir genau \u00fcberlegen, wie politische Aussage \n\nund exekutives Handeln in Einklang gebracht werden k\u00f6n-\n\nnen, st\u00e4rker, als uns das an der einen oder anderen Stelle \n\nbisher gelungen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPolitik verspielt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit und das Vertrauen \n\nauf die Handlungsf\u00e4higkeit, wenn das nicht im Einklang \n\nsteht. Es braucht mehr Realismus und mehr Ehrlichkeit. Ich \n\nbin dem Ministerpr\u00e4sidenten dankbar, dass er seine Per-\n\nspektive und seine Sorgen in die Diskussion mit einge-\n\nbracht hat, auch wenn wir gemeinsam einen Weg \n\nbeschreiten m\u00fcssen, der Perspektiven er\u00f6ffnet. Aber wir \n\nd\u00fcrfen die Risiken und die Gef\u00e4hrdung nicht wegdenken. \n\nBeides steht im Einklang ein und derselben Diskussion. Sie \n\nsind die zwei Seiten ein und derselben Medaille, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen geh\u00f6rt dazu auch, die Einhaltung bestehender \n\nRegeln zu kontrollieren. Genau hier zeigt sich jedoch in der \n\nPraxis so manches Defizit. Diese tragen auch zur allgemei-\n\nnen M\u00fcdigkeit im Umgang mit der Pandemie bei. Wir m\u00fcs-\n\nsen nicht st\u00e4ndig neue Regeln erlassen. Es w\u00fcrde vielfach \n\nausreichen, das Bestehende durchzusetzen. Daf\u00fcr reicht so \n\nmancher Besuch im eigenen Supermarkt, um sich die Frage \n\nzu stellen, ob die Abstandsregelung und die Maskenpflicht \n\ntats\u00e4chlich eingehalten werden. Nat\u00fcrlich darf das nicht so \n\nenden wie der verungl\u00fcckte Kontrollversuch eines Jugend-\n\nlichen ohne Maske in Hamburg. Wir brauchen weder eine \n\nGesundheitspolizei, die den B\u00fcrger g\u00e4ngelt, noch brauchen \n\nwir die B\u00fcrger, die sich gegenseitig anzeigen. Mit Denun-\n\nziantentum haben wir im Osten schlechte Erfahrungen ge-\n\nmacht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGleichwohl kann man erwarten, dass die Exekutive und \n\ninsbesondere die Ordnungsbeh\u00f6rden in den Kommunen \n\nstichprobenartig die Kontrollen durchf\u00fchren. Ich glaube, \n\ndass an dieser Stelle mit Kontrollen exponiert viel getan ist, \n\nweil sich jeder fragt, wenn er kontrolliert wird und die \n\nKonsequenzen tragen muss, ob das nicht eine Folgewir-\n\nkung hat. Deshalb, meine sehr geehrten Damen und  \n\nHerren, steht die Umsetzung und Durchsetzung von Ma\u00df-\n\nnahmen in einem entscheidenden Fokus der Diskussion. \n\nLassen Sie mich zum Thema Wirtschaftshilfen zur\u00fcckkom-\n\nmen. Die versp\u00e4tete Auszahlung der Hilfsgelder ist \u00e4rger-\n\nlich und schm\u00e4lert die Erfolge der deutschen Corona-\n\nPolitik. Im \u00dcbrigen geh\u00f6rt das auch dazu, denn wenn Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD, diese Debatte f\u00fch-\n\nren, dann bringen Sie diese Punkte mit an. Anders als ver-\n\nmutet, ist die Bundesrepublik Deutschland bisher \n\nvergleichsweise gut durch die Pandemie gekommen. Wir \n\nhaben im letzten Jahr 5 % Einbruch beim BIP gehabt; Ita-\n\nlien 8,9 %, Frankreich 8,8 %, Spanien 12,4 % und die EU \n\ninsgesamt 6,8 %. Das hei\u00dft: Nat\u00fcrlich haben alle L\u00e4nder \u2013 \n\ndas ist die zentrale Botschaft; \u00fcbrigens auch die Vereinig-\n\nten Staaten von Amerika \u2013 erhebliche Wirtschaftseinbr\u00fc-\n\nche zu verzeichnen gehabt. Aber es gibt L\u00e4nder, die besser, \n\nund L\u00e4nder, die schlechter durch die Situation gekommen \n\nsind. Dass das so ist, ist auch ein Erfolg staatlicher Hilfe-\n\nleistung. Deutschland rangiert mit Blick auf die direkten \n\nHilfsangebote an die Unternehmen, Kultureinrichtungen, \n\nGastronomen und Hotelgewerbe, Tourismus- und Veran-\n\nstaltungsbranche im europ\u00e4ischen Vergleich an vorderster \n\nFront. Es wurde und wird viel geholfen, auch mit staatli-\n\nchen Hilfen, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nDar\u00fcber t\u00e4uscht auch nicht hinweg, dass Sie mit dem  \n\nhohen Klagelied, wer alles nichts bekommen hat, immer so \n\ntun, als ob nicht gehandelt wurde. F\u00fchren Sie doch einmal \n\ndie Diskussion dar\u00fcber, was bisher an Hilfeleistungen im \n\neurop\u00e4ischen Kontext, im weltweiten Kontext durch diese \n\nGesellschaft, durch dieses Land geleistet worden ist, denn \n\ndas geh\u00f6rt zur Wahrheit der Diskussion dazu, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nTrotz dieser Hilfen ist es schwierig, bei der Gr\u00f6\u00dfe der \n\nHilfsprogramme jeden Einzelfall angemessen zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen. Auch das hat bei den Betroffenen, gerade bei den \n\nSelbstst\u00e4ndigen, bei denjenigen, die ein Gesch\u00e4ft betrei-\n\nben, bei denen es um ihr Lebenswerk geht, f\u00fcr Entt\u00e4u-\n\nschung gesorgt. Deshalb sind Emotionen der Betroffenen \n\nan dieser Stelle mehr als verst\u00e4ndlich. Mich w\u00fcrde alles \n\nandere wundern. Wenn Menschen, die 30 Jahre lang ihr \n\nUnternehmen aufgebaut haben, jetzt Sorge darum haben, \n\nwie es weitergeht, Auftr\u00e4ge verlieren, keine Perspektive \n\nhaben, dann ist es verst\u00e4ndlich, dass sie Emotionen haben. \n\nSie brauchen Zuspruch. Sie brauchen Unterst\u00fctzung. Es \n\nmuss Perspektiven geben. Sie brauchen aber keinen, der \n\nihnen den ganzen Tag Angst macht und sagt, wie furchtbar \n\nes ist, um dann noch zu sagen: W\u00e4hlen Sie uns, dann wird \n\nalles besser. Das m\u00f6chte ich dann irgendwann einmal se-\n\nhen. \u2013 Nein, ich m\u00f6chte es nicht sehen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1605 \n\nAuch die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III wird nicht alle Gesch\u00e4fts-\n\nkonstellationen ad\u00e4quat abbilden k\u00f6nnen. Es wird  \n\nBetroffene geben, die m\u00f6glicherweise auch dann keine \n\nHilfe erhalten. Deshalb ist es umso wichtiger, dass der vom \n\nWirtschaftsminister Altmaier angek\u00fcndigte H\u00e4rtefallfonds \n\nnicht nur angek\u00fcndigt bleibt, sondern die 1,5 Milliar-\n\nden Euro z\u00fcgig Gestalt annehmen und als Hilfsma\u00dfnahme \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie ersten Eckpunkte hierzu sind bereits bekannt. Jetzt \n\nbraucht es die z\u00fcgige Umsetzung, damit dort geholfen wer-\n\nden kann, wo Lebenswerke auf dem Spiel stehen und Me-\n\nchanismen der \u00dcberbr\u00fcckungshilfen nicht greifen. Auch \n\ndas ist, neben den gezielten Schritten zur Normalisierung \n\ndes wirtschaftlichen Lebens, eine notwendige Ma\u00dfnahme, \n\num die Wirtschaft an dieser Stelle zu st\u00e4rken. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, diese Krise haben wir uns nicht \n\nausgesucht. Ja, in dieser Krisenbew\u00e4ltigung sind Fehler ge-\n\nmacht worden, weil sie eine neue Erfahrung ist. Ja, man \n\nkann trefflich \u00fcber Ma\u00dfnahmen diskutieren und Perspekti-\n\nven und Schwerpunkte setzen. Aber ich finde es beeindru-\n\nckend, wie es uns bisher gelungen ist, trotz des Klamauks \n\nEinzelner, als Gesellschaft, als politische Verantwortungs-\n\ntr\u00e4ger durch diese schwere Zeit zu kommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will uns Mut \n\nmachen. Ich glaube, den schwersten Teil des Weges haben \n\nwir hinter uns. Wir sind in einem Korridor, in dem Licht \n\nam Ende des Tunnels zu sehen ist. Lassen Sie uns jetzt ge-\n\nmeinsam und stark daran arbeiten \u2013 auch mit dem Druck \n\nnach Berlin, auch mit der Geschlossenheit nach innen \u2013, \n\ndass wir jetzt die Ma\u00dfnahmen ergreifen, um erfolgreich mit \n\ndem Impfen voranzukommen, dass wir die Grundlage  \n\ndaf\u00fcr schaffen, mit Testungen und Sequenzierung die In-\n\nfektionsrisiken zu minimieren und parallel dazu \u00d6ffnungs-\n\nschritte zu gehen. Lassen Sie uns heute damit beginnen, \n\nma\u00dfvoll und verantwortungsvoll Risiken und Chancen  \n\nabzuw\u00e4gen, den Menschen eine klare Perspektive mit \u00d6ff-\n\nnungen zu geben. Lassen Sie uns dabei im Blick behalten, \n\ndass es als Erstes um Kinder, um Jugendliche geht, dass es \n\nals Zweites um die wirtschaftliche Handlungsf\u00e4higkeit  \n\nunserer Gesellschaft geht und drittens um die Sicherung \n\nunseres Wohlstands und der Gestaltungsr\u00e4ume, die uns \n\ndann alles Weitere erm\u00f6glichen. \n\nLassen Sie uns jetzt geschlossen vorangehen! Lassen Sie \n\nuns in diesem Land Mut machen! Lassen Sie uns den Weg \n\nbeginnen, und ich versichere, wir haben eine Chance, dass \n\nwir in zwei bis drei Monaten hier stehen und sagen: Die \n\nInfektionszahlen sind auf einem Ma\u00df, an dem wir jetzt  \n\nwieder zunehmend in die Normalisierung unserer Gesell-\n\nschaft gehen. Es braucht keine Angstmacher, es braucht \n\nMutmacher, meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Herr  \n\nKollege Hartmann von der CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich \n\neine Zwischenfrage \u2013 nein, Entschuldigung, eine Kurzin-\n\ntervention. Bitte tragen Sie sie vor, Herr Kollege. \n\nThomas Thumm, AfD: Herr Kollege Hartmann, Sie sag-\n\nten anfangs Ihrer Rede, wir blendeten die Fakten aus. Mit \n\nVerlaub: Ihre Rede war komplett ohne Fakten und ohne \n\nwissenschaftliche Erkenntnisse, die sich in einer Pandemie \n\nstets und st\u00e4ndig \u00e4ndern. Die Politik hat, verdammt noch \n\neinmal, die Aufgabe, ihre Entscheidungen anzupassen. Das \n\nist das Erste. \n\nDas Zweite: Herr Kollege Hartmann, h\u00e4tten Sie unseren \n\nAntrag einmal gelesen. Unter Punkt 8 fordern wir den H\u00e4r-\n\ntefallfonds. Wir, der Freistaat Sachsen, soll die Forderun-\n\ngen im Bund in H\u00f6he des H\u00e4rtefallfonds unterst\u00fctzen. \n\nLesen Sie einmal unseren Antrag, besch\u00e4ftigen Sie sich da-\n\nmit, lesen Sie im Protokoll noch einmal nach und geben Sie \n\ndiesem Land und den B\u00fcrgern endlich eine Perspektive. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Thumm, und jetzt reagiert \n\nKollege Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sie beklagen, dass ich kriti-\n\nsierte, dass Sie inhaltsleer blieben, um mir vorzuwerfen, \n\ndass ich inhaltsleer sei. Da f\u00e4llt mir der Spruch ein: \u201eWenn \n\ndu Dickerchen zu mir Dickerchen noch einmal \u201aDicker-\n\nchen\u2018 sagst.\u201c Aber zum Ernst der Situation zur\u00fcck. Es \n\nbraucht Ihren Antrag an der Stelle nicht, wenn Sie heute \n\neinen H\u00e4rtefallfonds beschlie\u00dfen wollen. Ich habe gerade \n\ngesagt, die 1,5 Milliarden Euro sind angek\u00fcndigt. Wir ha-\n\nben jetzt die Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass es um-\n\ngesetzt wird. \n\nIch habe Ihren Antrag gelesen, aber ich denke, dass wir \n\neine Diskussion, eine Abw\u00e4gung zu Schwerpunkten haben, \n\ndie dieses Antrages nicht mehr bed\u00fcrfen. Ein Punkt sei \n\nklargestellt: Wir tragen Verantwortung f\u00fcr dieses Land und \n\nwir diskutieren das auch mit den Menschen \u2013 immerhin \n\nnoch bis 2024 \u2013, und dann werden wir sehen, wo Sie mit \n\nIhren Erwartungshaltungen hinkommen. Wir machen es \n\nuns mit den Entscheidungen nicht einfach, weil es eine Ab-\n\nw\u00e4gung gibt, weil im \u00dcbrigen auch Meinungsfreiheit nicht \n\nhei\u00dft, dass, wenn ich meine Meinung sage, alle anderen \n\ndiese haben m\u00fcssen. Meinungsfreiheit besagt nur, dass Sie \n\nIhre Meinung sagen d\u00fcrfen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Dann setzen  \n\nSie die doch mal um, Herr Hartmann!) \n\nDas verwechseln Sie an so mancher Stelle. Deshalb noch \n\neinmal ganz klar: Ich kritisiere, dass Sie nur Forderungen \n\naufstellen, \u00c4ngste verst\u00e4rken, die Staatsregierung kritisie-\n\nren, es an Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Erreichtes fehlen lassen und \n\ndass wir Ihrer Antr\u00e4ge an der Stelle nicht bed\u00fcrfen, weil die \n\nVielzahl von Punkten, die Sie hier aufgreifen, Gegenstand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1606 \n\nder aktuellen Diskussionen und Entscheidungen sind. Das \n\nist nun einmal faktisch und gegenst\u00e4ndlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen in unserer \n\nRednerreihe weiter. Wir haben jetzt die Fraktion DIE \n\nLINKE. Das Wort ergreift Herr Kollege Gebhardt. Bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn \n\nder Ministerpr\u00e4sident jetzt nicht im Saal ist, kann ich ihm \n\neines nicht ersparen: Trotz seiner klaren Kritik an dem \n\nAfD-Antrag heute eine Regierungserkl\u00e4rung bei einer Son-\n\ndersitzung, die die AfD beantragt hat, zu halten, halte ich \n\nweder f\u00fcr angemessen noch f\u00fcr notwendig und f\u00fcr voll-\n\nkommen deplatziert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn denn die Koalition, wie ich gerade bei Herrn Hart-\n\nmann geh\u00f6rt habe, ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis hat, \u00fcber die Situ-\n\nation zu reden, nach \u00fcber einem Jahr Corona-Pandemie in \n\nSachsen, dann h\u00e4ttet ihr tats\u00e4chlich selbst eine Sondersit-\n\nzung beantragen k\u00f6nnen. \n\nAber zum AfD-Antrag: \n\nHeute also die gef\u00fchlte hundertste Ausgabe der Serie: Wer \n\nstellt den sinnlosesten Antrag? Ich brauche hier, glaube ich, \n\nniemandem zu erkl\u00e4ren, wer gewonnen hat: klar, der Par-\n\nlamentarische Abend der Corona-Leugner und die Infekti-\n\nonsschutzgegner. Mit vielen Worten fordert er, die \n\neingeschr\u00e4nkten Ma\u00dfnahmen sofort zu beenden. Der An-\n\ntrag beginnt damit, dass der Landtag feststellen soll, dass \u2013 \n\nZitat \u2013: \u201e... sich die Corona-Lage t\u00e4glich ver\u00e4ndert\u201c. Ist es \n\naber nicht die AfD, die den Mitgliedern der Staatsregierung \n\nst\u00e4ndig unterschiedliches Handeln zu unterschiedlichen \n\nZeiten vorgeworfen hat? Und dann wollen Sie durch den \n\nLandtag feststellen lassen, dass sich das \u201eVirus ver\u00e4ndert\u201c! \n\nDaf\u00fcr braucht es nun tats\u00e4chlich keinen Beschluss des \n\nLandtags; denn es ist Aufgabe der Wissenschaft, das fest-\n\nzustellen, und nicht der Abgeordneten des Landtags. Un-\n\nsere Aufgabe ist es eher, damit umzugehen. Damit diese \n\n\u00fcberfl\u00fcssige Aussage aber untermauert wird, wird ein Ex-\n\nperte \u2013 Zitat \u2013: \u201e\u2026 von der Veterin\u00e4rmedizinischen Uni-\n\nversit\u00e4t Wien\u201c zitiert. Na, Mensch, da haben Sie aber einen \n\nVirusexperten gefunden, der Ihre Position vertritt! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nSorry, ich kann Sie wirklich nicht ernst nehmen, und ich \n\nweigere mich auch, \u00fcber so einen Antrag mit Ihnen zu  \n\ndiskutieren. Sie sind keine Freiheitsk\u00e4mpfer, Sie sind  \n\nGef\u00e4hrder, die sich f\u00fcr eine ernsthafte Debatte l\u00e4ngst dis-\n\nqualifiziert haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nDa wir aber nun einmal hier sind, will ich etwas zum Pan-\n\ndemiemanagement der Staatsregierung sagen. Das \u00e4rgert \n\nmich in den letzten Wochen immer mehr. Der Ministerpr\u00e4-\n\nsident kritisiert im Interview in der \u201eFAZ\u201c am vergangenen \n\nSonntag \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\ndie Bundesregierung und den Gesundheitsminister Spahn, \n\nder seinen Vorschlag \u201ekostenlose Schnelltests f\u00fcr alle\u201c kurz \n\nnach der Ank\u00fcndigung wieder zur\u00fcckzog, wie folgt: \u201eIn \n\nSachsen versuchen wir, Dinge nicht anzuk\u00fcndigen, dann \n\nscheitern zu lassen und sie im zweiten Anlauf zu realisie-\n\nren. Nein, wir versuchen, Dinge anzuk\u00fcndigen, umzuset-\n\nzen und damit zu \u00fcberzeugen.\u201c \u2013 So Ministerpr\u00e4sident \n\nKretschmer. Herr Ministerpr\u00e4sident, meinen Sie das wirk-\n\nlich ernst? Ich bin mir bei Ihnen da in letzter Zeit nicht \n\nmehr ganz sicher. So ganz klappt es nicht mit Ihrer Aussage \n\nin Sachsen. Ich will Ihnen dazu einige Beispiele nennen: \n\nAm 4. Januar k\u00fcndigte Staatsminister Piwarz an, dass die \n\nWinterferien gestrichen werden. Tage sp\u00e4ter feiern sich die \n\nKoalitionspartner GR\u00dcNE und SPD daf\u00fcr, dass sie das ver-\n\nhindert haben. Ende Januar wird \u00f6ffentlich, dass \u00fcber ein \n\nGesundheitsnotstandsgesetz diskutiert wird, das den \u00f6f-\n\nfentlichen Einrichtungen mehr Vollmacht zur Krisenbe-\n\nw\u00e4ltigung verschaffen w\u00fcrde. Als Ministerin K\u00f6pping das \n\nverk\u00fcndete, kam kurz darauf die Meldung, dass man sich \n\nin der Koalition doch uneins sei. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAnfang M\u00e4rz scheint ein Gesundheitsnotstandsgesetz in \n\nSachsen nicht mehr notwendig zu sein. \n\nAnfang Februar teilte Wirtschaftsminister Dulig im Zuge \n\ndes \u201ePerspektivplanes\u201c mit, dass bei einem Inzidenzwert \n\nzwischen 35 und 50 der Einzelhandel und die Gastronomie \n\nwieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Ende Februar sieht das wieder ganz \n\nanders aus, und er macht nun den Vorschlag \u2013 Zitat: \u201eWenn \n\nwir in einem vertretbaren und gesellschaftlich akzeptierba-\n\nren Zeitraum einen \u00d6ffnungspfad f\u00fcr Wirtschaft, Kultur \n\nund Gesellschaft beschreiten wollen, m\u00fcssen wir einen an-\n\nderen Weg f\u00fcr die \u00d6ffnung w\u00e4hlen als denjenigen, der sich \n\nausschlie\u00dflich an Inzidenz- oder R-Wert ausrichtet.\u201c \n\nDamit SPD-Dulig nicht ganz allein diese Forderung ver-\n\nk\u00fcndet, \u00e4u\u00dfern sich nun CDU-Staatsminister Schmidt und \n\nCDU-Staatsministerin Klepsch am Montag darauf, also am \n\n1. M\u00e4rz, zu Wort und meinen \u2013 Zitat\u2013: \u201eAls Grundlage f\u00fcr \n\nweitere \u00d6ffnungsschritte sollen dabei nicht statische Inzi-\n\ndenzwerte herangezogen werden, sondern das tats\u00e4chliche \n\nindividuelle Infektionsrisiko.\u201c Man beachte: Es scheint \n\n\u00dcbereinstimmung zwischen zwei Koalitionspartnern zu \n\ngeben. \n\nBereits eine Woche zuvor, am 24. Februar, erkl\u00e4rte Frau \n\nSchubert, die Fraktionschefin der GR\u00dcNEN, nachzulesen \n\nin der \u201eFreien Presse\u201c: \u201eMit einer Orientierung sind wir \n\nnicht zufrieden und haben das auch in der Koalition so ar-\n\ntikuliert. Wir glauben nicht, dass die Menschen orientie-\n\nrungslos sind. N\u00f6tig ist ein s\u00e4chsischer Perspektivplan im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1607 \n\nEinklang mit dem Bund.\u201c \u2013 So Frau Schubert. Die Koali-\n\ntion streitet sich also dar\u00fcber, ob die Menschen eine Orien-\n\ntierung oder eine Perspektive brauchen. Kann man \n\nmachen, wird den Menschen nur nicht helfen, die darauf \n\nwarten, wie denn der Fahrplan aussieht, den die Koalition \n\nin Sachsen nun endlich vorschl\u00e4gt. Ich habe Ihnen tats\u00e4ch-\n\nlich schon im letzten Plenum gesagt: Wie Sie das Kind nen-\n\nnen, ist mehr egal \u2013 bringen Sie es endlich auf die Welt, \n\nmeine Damen und Herren von der Koalition! \n\n(Franziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Oah!) \n\nDann liest man in dem Text in der \u201eFreien Presse\u201c weiter, \n\ndass Frau Schubert ihre Forderung nach einer gesetzlichen \n\nRegelung f\u00fcr eine Parlamentsbeteiligung bei Corona-Ma\u00df-\n\nnahmen bekr\u00e4ftigt. Zitat: \u201eWir arbeiten bei den Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie zwar zu und werden \n\nangeh\u00f6rt; im Ergebnis wird allerdings zu wenig aufgegrif-\n\nfen.\u201c Frau Schubert, das machen Sie wirklich gut. Mindes-\n\ntens seit neun Monaten h\u00f6re und lese ich diese Forderung \n\nder GR\u00dcNEN. Ich rede jetzt einmal nicht \u00fcber unseren Ge-\n\nsetzentwurf der LINKEN, den ihr abgelehnt habt. \n\n(Zurufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAber ich glaube, Frau Schubert, ich habe eine gute Nach-\n\nricht f\u00fcr Sie: Der Ministerpr\u00e4sident will das jetzt auch. \n\n(Zurufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZumindest habe ich ihn so verstanden. Ich habe gestern die \n\n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c gelesen, und auf die Frage, ob es \n\nnach der Schalte mit der Bundeskanzlerin einen \u00d6ffnungs-\n\nplan gebe, hat der Ministerpr\u00e4sident Folgendes gesagt \u2013  \n\nZitat \u2013: \u201eIch m\u00f6chte, dass das Parlament und die Volksver-\n\ntreter\u201c \u2013 okay, was er damit meint, wei\u00df ich noch nicht so \n\nganz richtig \u2013 \u201eintensiv dar\u00fcber diskutieren. Es ist eine Ab-\n\nw\u00e4gungsentscheidung; denn bei der \u00d6ffnung wird es nur \n\nSchritt f\u00fcr Schritt gehen. Die Frage, ob Gastronomie oder \n\nEinzelhandel, ob Sportstudio oder Tierpark nun als N\u00e4chs-\n\ntes dran sind, ist eine, die man nicht unter dem Aspekt der \n\nGerechtigkeit diskutieren kann, aber trotzdem muss sie \n\nentschieden werden.\u201c \u2013 So der Ministerpr\u00e4sident. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich frage mich jetzt ganz ernsthaft, \n\nwarum das nicht stattfindet, wenn Sie das alle wirklich \n\nwollen. Wer hindert Sie daran? Welcher Teil der Koalition \n\nwill das nicht? Ich kann nur vermuten, dass es wohl die \n\nCDU-Fraktion ist; denn die GR\u00dcNEN k\u00f6nnen es nicht \n\nsein. Die wollen es ja, und Frau Friedel \n\n(Zurufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nhat in der letzten Landtagssitzung hier erkl\u00e4rt, sie braucht \n\nkeinen runden Tisch zur Bew\u00e4ltigung der Coronakrise; \n\ndenn der runde Tisch sei das Parlament. Also, die SPD \n\nscheint es auch nicht zu sein. \n\n(Unruhe) \n\nMan wei\u00df es also nicht. Ich will Ihnen noch ein Beispiel \n\nzur nicht mehr ganz so logischen und mittlerweile konfu-\n\nsen Kommunikation aufzeigen. Ich habe mit Herrn Piwarz, \n\nmeinem Zweitlieblingsminister, angefangen. Herr Piwarz \n\nerkl\u00e4rt uns seit Monaten \u2013 jetzt h\u00f6rt er wenigstens zu \u2013, \n\ndass gerade \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 So kleine Lobe kommen immer an. Das ist bei Kindern \n\noft so, Herr Minister. \n\n(Zurufe von der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Minister Piwarz erkl\u00e4rt seit Monaten, dass gerade die \n\nganz kleinen Kinder nicht das Problem beim Pandemiege-\n\nschehen seien, wenn es um die Weitergabe des Virus geht. \n\nIch will mit Ihnen jetzt nicht dar\u00fcber streiten, ob die Aus-\n\nsage stimmt oder nicht. Wenn es aber so ist, warum sollten \n\njetzt eigentlich die Grundschullehrer ganz schnell geimpft \n\nwerden? Ihre neueste Forderung ist, dass alle Lehrerinnen \n\nund Lehrer geimpft werden. Wenn aber Schule nicht der \n\nInfektionsherd ist, warum wollen wir diese Personen-\n\ngruppe vorziehen? \n\n(Zurufe von der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nNicht, dass mich jemand missversteht: Ich finde das richtig \n\nund gut, aber Ihre Argumentation stimmt nicht mehr, Herr \n\nMinister. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Nein! Sie m\u00fcssen \n\nmal reingucken, was bei den Schulen passiert!) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, was an den Schulen passiert, Herr Minister. \n\nIch will nur sagen, Ihre Kommunikation haut nicht mehr \n\nhin. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAm Montag treffen sich \u2013 Herr Hartmann hat gerade  \n\nlobend darauf hingewiesen \u2013 der Ministerpr\u00e4sident aus \n\nSachsen und der Ministerpr\u00e4sident aus Th\u00fcringen und  \n\nverabreden einen Zehn-Punkte-Plan. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Aus Bayern! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, aus Bayern und Sachsen. \u2013 Die zwei Freistaaten haben \n\nsich also getroffen und im Punkt 7 Folgendes festgehalten \n\n\u2013 das darf ich Ihnen einmal vorlesen, damit Sie wissen, um \n\nwelche Kommunikation es geht \u2013: \u201eWir informieren Kon-\n\ntaktpersonen und Infizierte schnell und zuverl\u00e4ssig\u201c \u2013 ver-\n\nabreden also ein Jahr nach Beginn der Pandemie der \n\nMinisterpr\u00e4sident aus Bayern und der Ministerpr\u00e4sident \n\naus Sachsen, und dann kommt noch ein Nachsatz: \u201e\u2026 ins-\n\nbesondere in Mutationsgebieten\u201c. Damit bedeutet das: Bei \n\nden anderen ist es nicht so wichtig. Ich meine, was wir in \n\nden letzten Wochen und Monaten erlebt haben, was Kon-\n\ntaktnachverfolgung und zuverl\u00e4ssige Information und \n\nQuarant\u00e4nebescheinigungen ausstellen betrifft, das spottet \n\njeder Beschreibung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1608 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn man das jetzt, ein \n\nJahr sp\u00e4ter, als eine wichtige Verabredung zwischen zwei \n\nMinisterpr\u00e4sidenten aufschreibt, dann finde ich das echt \n\nnur peinlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn ich Herrn Voigt  \n\nhelfen kann, gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Gebhardt, vielen \n\nDank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit. Erkennen Sie auch die Situation, \n\nbesonders im grenznahen Bereich zwischen Sachsen und \n\nBayern durch diese angespannte Infektionslage, und halten \n\nSie es f\u00fcr falsch, dass aufgrund dieser aktuellen Situation \n\ndiese beiden Bundesl\u00e4nder dort eine enge Zusammenarbeit \n\nanstreben? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Voigt, da es zwei  \n\nFragen sind, will ich auch zwei Fragen beantworten. Ja, ich \n\nhalte das f\u00fcr richtig, und nein, ich halte das f\u00fcr \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe: \u2026 f\u00fcr falsch!) \n\n\u2013 Nein, ich halte es auch nicht f\u00fcr falsch, dass die zwei das \n\nmiteinander ordentlich verabreden. \u2013 Gut. Da wir jetzt bei \n\nden Erbsenz\u00e4hlern waren, habe ich mir noch aufgeschrie-\n\nben, dass Herr Hartmann Probleme mit Herrn Panter hat, \n\num es f\u00fcr alle \u00f6ffentlich zu sagen, weil der Erbsenz\u00e4hler \n\nzumindest laut heutiger \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c Herr \n\nPanter war. \n\n(Zurufe von der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch will ja nur mal feststellen, wer jetzt Geld ausgeben \u2013 \u2013 \n\nHerr Hartmann hat Herrn Panter als Erbsenz\u00e4hler bezeich-\n\nnet. \n\n(Zurufe: Nein, andersrum!) \n\n\u2013 Ach, du hast ihn so bezeichnet! \n\n(Dirk Panter, SPD: Ich  \n\nhabe niemanden bezeichnet!) \n\n\u2013 Ach so. Na ja, bei euch in der Koalition kommt man ja \n\nauch durcheinander, Mensch! \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Genau, darauf wollte ich gerade hinweisen: Geldausga-\n\nben f\u00fcr das Impfen sind kein Lotterbett, sondern der Weg \n\nzur\u00fcck in eine gewisse Freiheit. Ob das in verschiedene \n\nBetten ist, das ist mir dann vollkommen egal. \u2013 Das war \n\njetzt f\u00fcr dich, Herr Panter, zusammengefasst. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ich f\u00fchle mich angesprochen!) \n\nZusammengefasst kann man also sagen: Sachsen macht es \n\nganz prima und nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht so wie die Bun-\n\ndesregierung. Seit Wochen, besser seit Monaten singen die \n\nRegierung und die Koalition im vielstimmigen Chor, aber \n\ntotal falsch. Wenn es jetzt kein Corona g\u00e4be, dann m\u00fcsste \n\nman sie alle einmal zumindest zu einer Chorprobe schi-\n\ncken. Die Pr\u00e4sidentin des S\u00e4chsischen Chorverbandes, \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg, kann Ihnen bestimmt einen \n\nChorleiter empfehlen, damit Sie das gemeinsam \u00fcben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAnsonsten w\u00fcrde ich gern den Ministerpr\u00e4sidenten ernst \n\nnehmen, wenn er heute wieder angek\u00fcndigt hat, dass wir \n\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst st\u00e4rken sollten. Bei \n\ndieser Ank\u00fcndigung w\u00fcrden wir uns freuen, wenn es vor \n\nallem im Haushalt nachvollziehbar w\u00e4re, dass der \u00f6ffentli-\n\nche Gesundheitsdienst verst\u00e4rkt wird. \n\nAnsonsten, zum AfD-Antrag hatte ich beim letzten Mal \n\nAusf\u00fchrungen gemacht, dass wir den ablehnen. Schluss, \n\naus, Feierabend! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nach der Desinfektion des \n\nRednerpultes spricht Frau Kollegin Schubert f\u00fcr die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir ste-\n\nhen an einem Kipppunkt. Der Ruf nach Lockerungen ist so \n\nun\u00fcberh\u00f6rbar wie die Warnungen vor einer dritten Welle. \n\nIn diesem Spannungsfeld bewegen wir uns. Wir als \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sp\u00fcren sehr stark die Verantwortung, \n\nbeiden Rufen gerecht werden zu wollen. F\u00fcr uns als \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE ist ein Weg, der Perspektiven und \n\nImpfschutz zusammenbringt, nicht nur m\u00f6glich, sondern \n\nunserer Meinung nach absolut notwendig. Es gilt, den \n\nMenschen klare Perspektiven aus dem Lockdown aufzu-\n\nzeigen, weil es Perspektiven sind, die daf\u00fcr sorgen, dass \n\nSchutzma\u00dfnahmen weiterhin gemeinsam getragen werden. \n\nWarum ist es wichtig, dass die Akzeptanz von Schutzma\u00df-\n\nnahmen weiterhin hoch bleibt? Ich komme aus einem \n\nLandkreis, in dem in den letzten zw\u00f6lf Monaten an die tau-\n\nsend Menschen mit oder an Corona gestorben sind. Dass \n\ndie Zahlen wieder steigen, ermahnt uns, die Schutzma\u00df-\n\nnahmen weiterhin in der Akzeptanz hochzuhalten. \n\nDer vorliegende Antrag der AfD leistet das allerdings nicht. \n\nEr ist widerspr\u00fcchlich. Er ist schlecht begr\u00fcndet und ge-\n\nf\u00e4hrdet das Erreichte. Deshalb lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAuf den ersten Blick sieht er fundiert und detailliert aus. Es \n\nfinden sich darin Dinge, die wir alle wollen: dauerhaft ge-\n\n\u00f6ffnete Schulen und Kitas, eine florierende Wirtschaft und \n\nungehinderte gesellschaftliche Teilhabe. Auf den zweiten \n\nBlick ist die Begr\u00fcndung des Antrags jedoch so wacklig \n\nwie die Verankerung der AfD in der freiheitlich-demokra-\n\ntischen Grundordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1609 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der AfD) \n\nIch gehe in Ihren Antrag hinein. Das sind Sie von uns nicht \n\nanders gewohnt. Wir haben ihn gr\u00fcndlich gelesen und uns \n\nmit ihm auseinandergesetzt. \n\n(Zuruf von der AfD: Eigenlob stinkt!) \n\nEs beginnt mit dem Satz \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie bisher be-\n\nkannten Varianten in Gro\u00dfbritannien, S\u00fcdafrika, Brasilien \n\noder auch Nigeria verbreiten sich zwar teilweise schneller, \n\nsind aber nicht unbedingt t\u00f6dlicher.\u201c Das ist erstens sach-\n\nlich falsch, da diverse neueste Studien eine erh\u00f6hte T\u00f6d-\n\nlichkeit aufzeigen, \u00fcbrigens auch bei j\u00fcngeren Menschen. \n\nZweitens steckt der Teufel im Detail, denn eine doppelte \n\nVerneinung wie \u201enicht unbedingt\u201c hei\u00dft in der Logik dann \n\n\u201emeistens schon\u201c. Das Problem ist, dass der Rest Ihrer ge-\n\nsamten Argumentation, werte AfD-Fraktion, auf diesem lo-\n\ngischen Fehler aufbaut und damit f\u00e4llt. \n\nDas Deckm\u00e4ntelchen der Wissenschaft, das Sie sich umle-\n\ngen, steht Ihnen schlecht. Es reicht nicht, um zu verh\u00fcllen, \n\ndass Sie nicht einmal verstehen, was Sie zitieren. Lassen \n\nSie mich deshalb zu der von Ihnen angef\u00fchrten Stanford-\n\nStudie kommen, dem zweiten Glied Ihrer Argumentations-\n\nkette. \n\nIm Einleitungsteil hei\u00dft es \u2013 ich bin so frei, das direkt zu \n\n\u00fcbersetzen \u2013: \u201eDie fr\u00fche Anwendung der restriktiveren \n\nnicht pharmazeutischen Interventionen im Jahr 2020 war \n\ngerechtfertigt wegen der rapiden Verbreitung des Virus, \n\n\u00fcberrannten Gesundheitssystemen, schwer betroffenen Re-\n\ngionen und Unsicherheit \u00fcber die Krankheitsverl\u00e4ufe und \n\nSterblichkeit.\u201c \n\nWerte AfD-Fraktion, Sie zitieren hier eine Studie, die das, \n\nwas Sie ablehnen \u2013 n\u00e4mlich den Lockdown \u2013, f\u00fcr richtig \n\nund geboten erkl\u00e4rt. Ich frage daher: Lesen Sie die Studien, \n\ndie Sie zitieren, und wenn ja, wie gr\u00fcndlich? Es d\u00fcrfen \n\ndoch erhebliche Zweifel daran ausgesprochen werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Satz direkt aus der von \n\nIhnen angef\u00fchrten Studie zitieren \u2013 dieses Mal aus dem \n\nDiskussionsteil: \u201eUnsere Studie baut auf den Befunden der \n\ngenerellen Effektivit\u00e4t von Lockdown-Ma\u00dfnahmen zur \n\nReduzierung des Anstiegs von Fallzahlen auf.\u201c Genau das \n\nhaben Sie aber nicht verstanden. Die Autoren der von \n\nIhnen angef\u00fchrten Studie sagen selbst, dass ein Lockdown \n\ngrundlegend sinnvoll ist; sie bezweifeln lediglich den Zu-\n\nsatznutzen von sehr restriktiven Ma\u00dfnahmen wie Aus-\n\ngangssperren. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sehen das \u00fcbrigens \n\ngenauso. Sie als AfD fordern jedoch nicht weniger restrik-\n\ntive Ma\u00dfnahmen wie in der Studie angef\u00fchrt, sondern gar \n\nkeine Ma\u00dfnahmen. \n\nWerte Fraktion der AfD, es w\u00e4re gut, wenn Sie Stanford-\n\nStudien nicht nur zitieren, sondern auch verstehen w\u00fcrden. \n\nDiesen Mut zur Wahrheit m\u00f6chte ich mir an dieser Stelle \n\nerlauben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte nun aufzeigen, warum der Antrag der AfD-\n\nFraktion das Gegenteil von dem erreichen w\u00fcrde, was er \n\nbehauptet, erreichen zu wollen. Die Folge einer unkontrol-\n\nlierten \u00d6ffnung, wie Sie sie fordern, w\u00e4re ein Kontrollver-\n\nlust; denn wir m\u00fcssten st\u00e4ndig wieder \u00f6ffnen und schlie\u00dfen \n\nund h\u00e4tten keinerlei Planungssicherheit mehr. Planungssi-\n\ncherheit ist jedoch das, was die von Ihnen angef\u00fchrten Un-\n\nternehmen ben\u00f6tigen. Aber umso n\u00f6tiger ist es auch f\u00fcr \n\nEltern und Kinder, die endlich Planungssicherheit ben\u00f6ti-\n\ngen. Ja, wir ringen in der Koalition miteinander, wir ringen \n\num gute Entscheidungen und wir ringen um L\u00f6sungen. \n\nUnd ja, wir als GR\u00dcNE sagen auch: Das Festhalten an star-\n\nren Inzidenzwerten ist nicht mehr das Nonplusultra. Das \n\nhat auch das Oberverwaltungsgericht L\u00fcneburg best\u00e4tigt. \n\n(Zuruf von der AfD: Gott sei Dank!) \n\nWir GR\u00dcNE bringen das in die Debatte ein. Wir sagen, es \n\nbraucht dynamische Faktoren, die mit zu betrachten sind. \n\nIch verstehe ja, dass Sie von der AfD exponentielles \n\nWachstum nicht verstehen, da Sie linear in die Vergangen-\n\nheit wollen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDas Problem ist jedoch, dass Ihr Antrag, wenn wir ihm zu-\n\nstimmen w\u00fcrden, angesichts der Mutationen zu Fallzahlen \n\nf\u00fchren w\u00fcrde, die wir uns heute kaum vorstellen k\u00f6nnen \n\nund die wir uns auch nicht vorstellen m\u00f6chten. Genau das \n\nist es, was wir gerade in Tschechien sehen mit Inzidenz-\n\nwerten von teils \u00fcber 1 000. Mir ist es wirklich v\u00f6llig un-\n\nbegreiflich, wie Sie es verantworten wollen, dass wir \n\nwieder in eine Situation kommen, wie zum Beispiel damals \n\nin Zittau, als wir kurz vor der Triage standen, dass Sie wirk-\n\nlich wieder so viele Tote riskieren wollen, dass die Krema-\n\ntorien in Sachsen an ihre Grenzen kommen. So viele \n\nMenschen sind gestorben. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nDas haben Sie zu verantworten!) \n\nDass Sie diesen Antrag heute bringen \u2013 ein Jahr nach dem \n\nAuftreten des ersten Corona-Falls in Sachsen \u2013, ist ein \n\nHohn und ein Schlag ins Gesicht all der Menschen, die An-\n\ngeh\u00f6rige verloren haben oder selbst durch diese Krankheit \n\ngegangen sind. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEs geht darum, die Menschen in Sachsen weiterhin zu \n\nsch\u00fctzen und verantwortungsvoll aus der Pandemie her-\n\nauszukommen. Zu Recht erwarten die Menschen \u2013 und na-\n\nt\u00fcrlich auch die Wirtschaft und andere Lebensbereiche \u2013, \n\ndass wir nach einem Jahr Pandemieerfahrung mehr Kreati-\n\nvit\u00e4t im Umgang mit dem Virus finden, um in einen nor-\n\nmalisierten Alltag zur\u00fcckzufinden. \n\nIch muss Kollegen Gebhardt ein bisschen korrigieren: Ich \n\nsage nicht seit neun Monaten, dass es eine Parlamentsbe-\n\nteiligung auf gesetzlicher Grundlage geben muss, ich sage \n\nes seit zw\u00f6lf Monaten. Und das ist etwas, wovon wir \n\nGR\u00dcNE auch nicht abr\u00fccken werden \u2013 auch nicht inner-\n\nhalb der Koalition. Das f\u00fchrt unseres Erachtens auch nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1610 \n\nin das von Herrn Hartmann so treffend vorgetragene Lot-\n\nterbett, sondern dazu, dass die Abgeordneten, die ihr Ohr \n\ndirekt in den Wahlkreisen haben, ihre Positionen einbrin-\n\ngen und dass man Entscheidungen und L\u00f6sungen und auch \n\nSchritte gemeinsam auf eine gute Grundlage stellt. \n\nDas, meine Damen und Herren, bringt mich auch zu dem, \n\nwie wir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE an das Thema Perspektiven \n\nund \u00d6ffnung herangehen. Wir sagen: klare Perspektiven \n\ngeben, damit wir nicht an Akzeptanz f\u00fcr Schutzma\u00dfnah-\n\nmen verlieren. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen wissen, \n\nwann was wie unter welchen Bedingungen wieder m\u00f6glich \n\nist, ohne den Infektionsschutz zu vernachl\u00e4ssigen. \n\nDas hei\u00dft, wir wollen einen verantwortungsvollen Neustart \n\nmit umfassendem Infektionsschutz. Dazu geh\u00f6ren erstens \n\ndie Basics, um \u00d6ffnungsschritte gehen zu k\u00f6nnen: Masken, \n\nAbstand, Luftfilter, Hygienekonzept. Wir wollen zweitens \n\nmehr Tests und endlich auch Selbsttests. \u201eKinder und Ju-\n\ngendliche first\u201c ist unser Standpunkt \u2013 und das schon von \n\nAnfang an. Ein sicherer Schul- und Kitabetrieb ist uns zum \n\nBeispiel wichtiger als die \u00d6ffnung von Baum\u00e4rkten. Wir \n\nteilen nicht nur die Einsch\u00e4tzung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nund der Kolleg(inn)en der Koalitionsfraktionen. \u201eKonsum \n\nvor Kindern\u201c ist f\u00fcr uns nicht vermittelbar. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDas Thema Impfen hat \u2013 drittens \u2013 jetzt f\u00fcr uns Priorit\u00e4t, \n\nund darauf sollten wir alle unsere Kr\u00e4fte b\u00fcndeln. Wir wol-\n\nlen die Freigabe des Impfstoffs von AstraZeneca f\u00fcr alle, \n\ndie sich impfen lassen wollen, und wir erwarten vom Bund, \n\ndass er endlich seine Hausaufgaben macht. Wir wollen die \n\nFreigabe, dass die Haus\u00e4rzte und Fach\u00e4rzte impfen d\u00fcrfen, \n\nund wir wollen die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Impfleis-\n\ntung durch die Krankenversicherungen. \n\nWir brauchen \u2013 viertens \u2013 gezielte Hotspot-Strategien und \n\nk\u00f6nnen bei der Digitalisierung der Gesundheits\u00e4mter noch \n\ndeutlich besser werden. All diese Ma\u00dfnahmen sind Grund-\n\npfeiler von \u00d6ffnungsschritten und geh\u00f6ren zusammen ge-\n\ndacht. \n\nAll dies sind konkrete Vorschl\u00e4ge, wof\u00fcr man steht. Das ist \n\nunsere B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN-Alternative zum Antrag der \n\nAfD. Ihr Antrag ist nicht nur richtig schlecht begr\u00fcndet und \n\nin sich widerspr\u00fcchlich, sondern auch deshalb so verant-\n\nwortungslos, weil er in Tschechien in der Praxis, wo das \n\ngemacht wurde, was Sie vorschlagen, krachend gescheitert \n\nist. Die Alternative f\u00fcr Deutschland hat nicht nur keine ei-\n\ngenen echten Vorschl\u00e4ge, sondern bedient sich sogar aus \n\ndem gescheiterten Modell \u2013 ein Armutszeugnis! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWerte AfD-Fraktion! Sie gerieren sich hier als selbster-\n\nnannte Stimme der Vernunft. Selten haben wir so gelacht \u2013 \n\nwenn es nicht so traurig w\u00e4re. Sie stellen sich hier hin und \n\nhaben im Subtext, dass Politik mutwillig Entscheidungen \n\nzulasten der Menschen trifft, mutwillig Wirtschaft zerst\u00f6rt, \n\nmutwillig Menschen einsperrt. Dem widerspreche ich, und \n\ndem widersprechen wir, weil es nottut. Widerspruch dage-\n\ngen, was Sie als AfD-Fraktion fordern, tut immer not. Da-\n\nrauf kann man sich verlassen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist etwas, was wir B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN immer sehr stark diskutieren, und sie ist uns wichtig. \n\nAllerdings braucht es daf\u00fcr nicht die AfD. Sie sind nicht \n\ndiejenigen, die eine Weltverschw\u00f6rung aufdecken. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das machen Sie!) \n\nDas, was wichtig w\u00e4re, kommt in Ihrem Antrag nicht vor \u2013 \n\nim Gegenteil. Darum ist Ihr Antrag weder eine Alternative \n\nnoch eine Perspektive. Er ist bestenfalls Klamauk. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben ihn  \n\nanscheinend gar nicht gelesen, sonst  \n\nw\u00fcrden Sie nicht solchen Quatsch erz\u00e4hlen!) \n\nWir lehnen ihn deshalb ab. Um das aufzugreifen, was mein \n\nKollege Christian Hartmann am Schluss seiner Rede ver-\n\nwendet hat: Es braucht nicht nur Mut \u2013 den braucht es auf \n\njeden Fall, und den machen wir auch. Es braucht auch Ver-\n\ntrauen. Es braucht Vertrauen in all die Menschen, die in den \n\nletzten Wochen kluge Vorschl\u00e4ge gemacht und diese an die \n\nPolitik herangetragen haben. Nun gilt es, eine gute Balance \n\nzu finden und gute Wege zu gehen, die beiden Dingen ge-\n\nrecht werden: Perspektiven, die es braucht, und Infektions-\n\nschutz, den es mindestens genauso braucht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin  \n\nSchubert \u2013 sie sprach f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 folgt \n\nnun Herr Kollege Richter f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen Ab-\n\ngeordnete! Ich war auf 5 Minuten eingestellt \u2013 so war der \n\nurspr\u00fcngliche Zeitplan \u2013 und m\u00f6chte deshalb nur einige \n\nallgemeine Bemerkungen zum Antrag und zur Antragstel-\n\nlerin sagen. \n\nEs ist ein eigenartiges Politikverst\u00e4ndnis, das uns in diesem \n\nAntrag entgegenschl\u00e4gt. Es ist schon zitiert worden \u2013 Herr \n\nGebhardt hat, glaube ich, \u00c4hnliches beobachtet \u2013: Der \n\nLandtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, dass der Landtag feststellt, \n\ndass das Coronavirus mit an Sicherheit grenzender Wahr-\n\nscheinlichkeit nicht vollst\u00e4ndig ausgeschaltet werden \n\nkann. \u2013 Meine Damen und Herren, daf\u00fcr ist der Landtag \n\nnicht da. Er ist nicht daf\u00fcr da, etwas festzustellen, was evi-\n\ndent ist oder was die Wissenschaft feststellt. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Welche Wissenschaft?) \n\nIch glaube, Sie verwechseln hier Wissenschaft mit Politik. \n\nPolitik basiert nat\u00fcrlich auf Erkenntnissen der Wissen-\n\nschaft, aber best\u00e4tigt sie nicht. Das ist nicht n\u00f6tig. Mit dem-\n\nselben Anspruch k\u00f6nnten wir hier einen Antrag vorlegen \n\nund sagen: Wir stellen als Landtag gemeinsam fest, dass \n\ndas Virus des Rechtsextremismus in bestimmten Teilen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1611 \n\nBev\u00f6lkerung mit an Sicherheit grenzender Wahrschein-\n\nlichkeit nicht vollst\u00e4ndig ausgeschaltet werden kann. \u2013 Das \n\nist nicht n\u00f6tig, weil es evident ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nDas Zweite \u2013 ich habe Ihren Antrag durchaus intensiv  \n\ngelesen \u2013 ist auch schon angedeutet worden: Nat\u00fcrlich leh-\n\nnen wir unsererseits die von Ihnen vorgetragenen Ma\u00dfnah-\n\nmen in fast allen F\u00e4llen ab. Wir m\u00fcssen sie ablehnen. Sie \n\nfordern eine umgehende und breite \u00d6ffnung von Einrich-\n\ntungen des Handels, der Dienstleistungen usw. Es ist schon \n\nmehrfach gesagt worden: Das halten wir f\u00fcr unverantwort-\n\nlich, und wir m\u00fcssen schon aus diesem Grund Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\nEin letzter Hinweis auf Ihren Text: Es ist eine ganz andere \n\nWahrnehmung der Wirklichkeit, die wir haben, wenn Sie \n\nformulieren: \u201eAuch das Auftreten von Virus-Varianten  \n\noder ein geringf\u00fcgiger Wiederanstieg der herangezogenen \n\nParameter rechtfertigen keine andere Bewertung der \n\nLage.\u201c \u2013 Doch, meine Damen und Herren, sie rechtfertigen \n\nnicht nur, sondern sie erzwingen eine andere Bewertung \n\nder Lage. Dieser Antrag ist aus mehreren Gr\u00fcnden abzu-\n\nlehnen. Wir haben eine ganz andere Lagebewertung als Sie. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEr ist unn\u00f6tig. Gleichwohl \u2013 ein paar Minuten stehen mir \n\nnoch zur Verf\u00fcgung \u2013: Sie haben uns diese Sondersitzung \n\nabgen\u00f6tigt. Meine erste Reaktion war v\u00f6llig unn\u00f6tig. Es \n\nbesteht kein Bedarf, wir haben in den regierungstragenden \n\nFraktionen andere Dinge zu tun. Aber Sie haben die Gele-\n\ngenheit gegeben, einmal einen kurzen Moment innezuhal-\n\nten und das zu reflektieren, was wir in dieser Gesellschaft \n\ngerade erleben. Der t\u00e4gliche Tunnelblick \u2013 so habe ich \n\nmich selbst gelegentlich beobachtet \u2013, dieses Starren wie \n\nein Kaninchen auf die gut aufbereiteten Statistiken und die \n\nS\u00e4ulendiagramme allein kann es nicht sein. \n\n(Zuruf des Abg. Ivo Teichmann, AfD) \n\nDie Gelegenheit ist zu nutzen, einmal den Tunnelblick auf-\n\nzubrechen, zu \u00fcberlegen und miteinander zu diskutieren, \n\nwas wir gerade erleben, das Gedankenexperiment zu ma-\n\nchen: Wie wird man in zehn Jahren auf diese Monate und \n\nJahre zur\u00fcckschauen? Was werden die Historiker \u00fcber die \n\nArt und Weise schreiben, wie wir als Gesellschaft mit die-\n\nser Situation umgegangen sind? Ich hoffe: das Erste. \n\n(lvo Teichmann, AfD: In zehn Jahren  \n\nredet keiner mehr von der SPD!) \n\nDiese Gesellschaft hat begriffen, dass diese Pandemie die \n\ngr\u00f6\u00dfte Menschheitskrise seit dem Zweiten Weltkrieg ist. \n\nAllein die Todeszahlen sprechen daf\u00fcr, auch die Kollate-\n\nralsch\u00e4den vieler, die von dieser Krankheit erfasst worden \n\nsind. Die Historiker werden hoffentlich sagen: Die techni-\n\nschen, wissenschaftlichen und \u00f6konomischen M\u00f6glichkei-\n\nten dieser Gesellschaft waren so ausgepr\u00e4gt, so stark, dass \n\ndie Gesellschaft in der Lage war, das Virus effektiv zu be-\n\nk\u00e4mpfen \u2013 nicht zu vernichten, wohl nicht \u2013, aber es effek-\n\ntiv zu bek\u00e4mpfen, um weiteren Schaden von der \n\nGesellschaft abzuwenden. \n\nSie werden diese positive Bemerkung zu den von mir  \n\ngenannten St\u00e4rken hoffentlich um eine weitere positive  \n\nBemerkung erg\u00e4nzen: Die Gesellschaft hatte auch die mo-\n\nralische Substanz und die politische Klugheit, zu begreifen, \n\ndass wir in einer Phase der Menschheitsgeschichte stehen, \n\nin der wir endlich Frieden mit der Natur schlie\u00dfen m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDie Menschheit, die \u2013 so k\u00f6nnte man formulieren \u2013 seit \n\nmehreren Hundert Jahren in einem Krieg mit der Natur \n\nsteht \u2013 man k\u00f6nnte auch sagen: in einem Vernichtungskrieg \n\n\u2013, erf\u00e4hrt zurzeit, dass die Natur ein respektabler Gegner \n\nist, der zur\u00fcckschl\u00e4gt und Waffen hat, von denen wir m\u00f6g-\n\nlicherweise bis vor Kurzem \u00fcberhaupt noch nichts geahnt \n\nhaben. \u2013 Nein, wir m\u00fcssen Frieden schlie\u00dfen und das sozi-\n\nale Denken, das immer auch ein Gerechtigkeitsdenken ist, \n\nund das \u00f6kologische Denken mit dem konservativen Den-\n\nken vers\u00f6hnen. Wenn dies gelingt \u2013 dessen bin ich mir si-\n\ncher \u2013, werden wir diese Krise auch weiterhin meistern. \n\nWas wir aktuell \u00fcberhaupt nicht brauchen, ist die R\u00fcckkehr \n\nin ein nationalistisches Denken. Das ist nicht n\u00f6tig und \n\nnicht hilfreich, und wir wollen es gemeinsam zur\u00fcckwei-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEinen weiteren Punkt k\u00f6nnten die positiv gestimmten  \n\nHistoriker in zehn Jahren \u00fcber unsere Gesellschaft formu-\n\nlieren: Sie hatten damals souver\u00e4ne Politiker, die nicht den \n\nEinfl\u00fcsterungen von Einzelinteressen nachgegeben haben, \n\nsondern das Gemeinwohl gesucht und es vertreten haben. \n\nDas Gemeinwohl, meine Damen und Herren, ist nicht die \n\nSumme der Einzelinteressen, sondern es ist eine ganz an-\n\ndere Kategorie. F\u00fcr diese steht die Politik. Ich habe die Er-\n\nfahrung gemacht und habe \u2013 auch nach den Reden des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und der Fraktionsvorsitzenden \u2013 das \n\nfeste Vertrauen, dass die regierungstragenden Koalitions-\n\nfraktionen beabsichtigen, dies weiter zu tun: nicht Ein-\n\nzelinteressen nachzugeben, sondern standzuhalten, so \n\nschwer dies auch ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWer h\u00e4tte vor wenigen Jahren, zu Beginn dieser Legisla-\n\nturperiode, gedacht, dass wir in eine Situation geraten w\u00fcr-\n\nden, in der Grundrechte au\u00dfer Kraft gesetzt werden \n\nm\u00fcssen, um den Gesundheitsschutz der Bev\u00f6lkerung zu \n\ngew\u00e4hrleisten? Niemand h\u00e4tte das einmal gedacht, und \n\ntrotzdem stehen wir jetzt vor in einer solchen Situation. \n\nLassen Sie mich einen vorletzten Gedanken an dieser Stelle \n\n\u00e4u\u00dfern. Ich bin diesbez\u00fcglich selbst manchmal etwas rat-\n\nlos, aber wir brauchen ein positives Wording, aktuell auch \n\n\u00fcber die Situation, in der wir uns jetzt befinden. \n\nKrisen \u2013 das ist eine banale und allgemeine Bemerkung, \n\ngleichwohl wichtig \u2013 sind immer auch Entscheidungssitu-\n\nationen, und sie sind immer auch Momente f\u00fcr Chancen, \n\nneu zu \u00fcberlegen, neu zu denken, Gesellschaft neu zu  \n\norganisieren, wie sich \u2013 das ist eine meiner Fragen, die \n\nvielleicht auch die Politiker auf der linken Seite dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1612 \n\nHauses mitdiskutieren w\u00fcrden \u2013 Gewinnmaximierung \n\nnach kapitalistischem Muster einerseits und nachhaltiges \n\nWirtschaften andererseits so richtig vers\u00f6hnen lassen k\u00f6n-\n\nnen. Diesbez\u00fcglich bin ich noch ein Lernender, aber wir \n\nwerden das in Zukunft intensiver diskutieren m\u00fcssen und \n\ndiesbez\u00fcglich auch ein positives Wording entwickeln. \n\nMein Vater war ganz bestimmt kein ungebildeter Mensch, \n\ngleichwohl hat er die Schule nach der 6. Klasse abge-\n\nschlossen. Das war nach dem Krieg nicht anders m\u00f6glich. \n\nEr hat sein ganzes Leben lang weiter intensiv gelernt, und \n\nich habe viel von ihm lernen k\u00f6nnen. \n\nIch w\u00fcnsche mir, insbesondere auch bei der Debatte \u00fcber \n\nSchule und Bildung, ein positiveres Wording. Ich mache es \n\neinmal an zwei Begriffen fest: Wir sollten nicht die Kate-\n\ngorie eines Notabiturs verteidigen, sondern wir sollten die \n\npositive Bedeutung eines Abiturs in der Not hervorheben. \n\nDas, was die Sch\u00fcler jetzt erleben, ist doch keineswegs, \n\ndass sie weniger lernen. Ich glaube, wenn man es richtig \n\nanstellt, lernen sie m\u00f6glicherweise sogar etwas Wichtige-\n\nres als die binomischen Formeln, denn die k\u00f6nnen sie m\u00f6g-\n\nlicherweise vergessen; aber wenn sie sehen, dass eine \n\nGesellschaft in einer solchen Situation solidarisch und klug \n\nhandelt, dann haben sie auch f\u00fcr ihr Leben etwas mitge-\n\nnommen, und zwar jenseits all unserer Lehrpl\u00e4ne, die wir \n\nan manchen Stellen auch relativieren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Ein letzter Punkt, der mich am \n\nnachdenklichsten stimmt und mich auch nicht losl\u00e4sst. Wir \n\nhaben bei alledem, was wir politisch hier tun, ein  \n\nDilemma auszuhalten, und f\u00fcr mich ist es schwer auszu-\n\nhalten. Ich sehe die politischen Ma\u00dfnahmen zum Gesund-\n\nheitsschutz, angebunden an Artikel 2 des Grundgesetzes \n\nAbs. 2 Satz 1; das staatliche Handeln ist nat\u00fcrlich dem Ge-\n\nsundheitsschutz verpflichtet. Das, was wir jetzt tun, ist dort \n\nbegr\u00fcndet. \n\nAndererseits haben wir oft zitiert: Man soll es nicht \u00fcber-\n\ntreiben. Aber ab und zu ist es notwendig, Artikel 1 des \n\nGrundgesetzes zu zitieren: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist \n\nunantastbar\u201c, und alles staatliche Handeln hat sich an die-\n\nser W\u00fcrde auszurichten. \n\nIch habe meinen Vater schon einmal zitiert; ich habe ihn \n\nvor zwei Jahren mit meiner Familie beerdigt. Mir war es \n\ndamals verg\u00f6nnt, ihm auf dem Sterbebett, auf der Intensiv-\n\nstation die Hand zu halten. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWie viele Menschen sterben jetzt \u2013 auch in diesen Tagen \u2013 \n\nallein und einsam, ohne dass ihnen die Hand gehalten wer-\n\nden kann? \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch halte das f\u00fcr h\u00f6chst problematisch, im Grunde auch f\u00fcr \n\ngrenzwertig, was die W\u00fcrde des Menschen betrifft. Wir ha-\n\nben hier ein Dilemma auszuhalten, zwischen einerseits \n\ndem notwendigen Gesundheitsschutz und andererseits die-\n\nser staatlichen Verpflichtung. Wichtig ist, auch dem Ster-\n\nbenden die W\u00fcrde zuteilwerden zu lassen, die ihm geb\u00fchrt. \n\nDas ist schwer auszuhalten. Wir sollten gelegentlich noch \n\neinmal dar\u00fcber nachdenken und alles Erdenkliche daf\u00fcr \n\ntun \u2013 ich denke, das ist in den Ma\u00dfnahmen auch schon an-\n\ngek\u00fcndigt \u2013, dass dieser Zustand bald ein Ende hat. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte \u00fcber diesen Antrag \n\nwar m\u00f6glicherweise unn\u00f6tig, denn wir brauchen diesen \n\nAntrag nicht. Die Gelegenheit, bei dieser Debatte auch ein-\n\nmal den Tunnelblick zu \u00f6ffnen und andere Dinge in den \n\nBlick zu nehmen, habe ich genutzt, um diese Dinge hier \n\ndarzustellen. Die AfD ist oft die Fraktion, die meistens das \n\nFalsche will, aber gelegentlich auch mal etwas Gutes \n\nschafft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der SPD, der CDU und  \n\nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Richter. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \n\nRederunde angekommen. \n\n(Frank Schaufel, AfD, steht am Mikrofon) \n\nHerr Kollege, ich vermute, Sie wollen auf den Redebeitrag \n\nvon Herrn Richter eine Kurzintervention machen. Bitte. \n\nFrank Schaufel, AfD: Herr Richter, Sie haben Ihre Gedan-\n\nken weit schweifen lassen. Vermisst habe ich aber eine \n\nSelbstkritik. Man m\u00fcsste jetzt annehmen, die Regierung \n\nhabe alles richtig gemacht. Ich habe heute auch geh\u00f6rt, \n\nman habe nach bestem Wissen und Gewissen f\u00fcr unsere \n\nB\u00fcrger und f\u00fcr unser Land gehandelt. \n\nIch erinnere: Die Schnelltests waren seit dem Fr\u00fchjahr  \n\nletzten Jahres auf dem Markt. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Nein,  \n\nwaren sie nicht! Sie waren nicht genehmigt!) \n\n\u2013 Ja, sie waren nicht genehmigt, das ist richtig. Aber warum \n\nhaben wir bis zum 08.12. gebraucht, um sie zu genehmigen \n\nund fl\u00e4chendeckend einzusetzen? \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping:  \n\nWir haben bis Oktober gebraucht!) \n\nIn der ambulanten Pflege, Frau K\u00f6pping, sind sie erst ab \n\n01.02. fl\u00e4chendeckend eingesetzt worden. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping:  \n\nDie konnten vorher alle eingesetzt werden!) \n\nDie Infektionszahlen in Tschechien sind schon im Oktober \n\ndramatisch gestiegen. Die AfD-Fraktion hat Grenzkontrol-\n\nlen gefordert. Diese wurden abgelehnt. \n\nGro\u00dfbritannien hat mittlerweile ein Drittel seiner Bev\u00f6lke-\n\nrung geimpft. Wir liegen bei 4,5 %, Frau K\u00f6pping. Ist das \n\ndie Schuld der AfD? \u2013 Wohl nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1613 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schaufel, Sie m\u00fcs-\n\nsen auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen Richter ein-\n\ngehen. \n\nFrank Schaufel, AfD: Ja. \u2013 Herr Richter, Sie fordern zum \n\nBeispiel die Verhinderung der \u00d6ffnung des Handels und \n\nverweisen auf die Gesundheitslage. Wir haben heute schon \n\noft geh\u00f6rt, dass die Inzidenzen wom\u00f6glich nicht das Ma\u00df \n\nder Dinge sind; sie sind praktisch ein politisches Steuerin-\n\nstrument. \n\nDazu kann ich nur sagen: Im Vogtland liegt der Inzidenz-\n\nwert \u00fcber 200. Der Amtsarzt hat gesagt, dass auch ein In-\n\nzidenzwert von 300 noch gehandelt werden kann. Das \n\nhei\u00dft doch, dass wir hier wirklich strukturiert an die \u00d6ff-\n\nnungen gehen k\u00f6nnen. Dazu h\u00e4tte ich von Ihnen gern etwas \n\ngeh\u00f6rt. Wenn Sie sagen, diese Debatte sei unn\u00f6tig, dann \n\nsage ich Ihnen: Wir k\u00f6nnen froh sein, dass wir diese De-\n\nbatte heute hier gef\u00fchrt haben, und zwar f\u00fcr unsere B\u00fcrger \n\nund f\u00fcr die, die darunter gelitten haben und auch verstorben \n\nsind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Schaufel. Jetzt reagiert darauf \n\nKollege Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Herr Schaufel, ich gebe zu, dass ich \n\nmanchmal vergesslich bin, aber so vergesslich bin ich \n\ndann, glaube ich, doch wieder nicht. Sie zitieren Dinge aus \n\nmeiner Rede, die ich gar nicht gesagt habe. Ich habe mich \n\n\u2013 erstens \u2013 zu ganz anderen Dingen ge\u00e4u\u00dfert, als zu den \n\nDingen, die Sie gerade genannt haben. Gleichwohl will ich \n\nauf das eine oder andere eingehen. Ich glaube, ganz und \n\ngar nicht formuliert zu haben, dass das Regierungshandeln \n\nv\u00f6llig unkritisch sei. Ich habe schon fr\u00fcher an vielen Stel-\n\nlen darauf hingewiesen, dass nachjustiert worden ist und \n\ndass sich das Regierungshandeln immer wieder dem Er-\n\nkenntnisstand angepasst hat. Folglich hat die Regierung \n\nsehr wohl selbstkritisch gehandelt und immer wieder nach-\n\ngearbeitet; vielleicht nicht in dem Sinne, wie Sie das wol-\n\nlen, aber unkritisch ist weder die Regierung noch die \n\nKoalition mit diesen Ma\u00dfnahmen umgegangen. \n\nZweitens. Sie kritisieren, dass ich diese Debatte f\u00fcr unn\u00f6tig \n\ngehalten haben. Das ist tats\u00e4chlich so. Warum? Die ganzen \n\nMa\u00dfnahmen, die Sie in Ihrem Antrag vorgetragen haben \u2013 \n\nviele dieser Ma\u00dfnahmen, die Sie vorgetragen haben, sind \n\nja bedenkenswert \u2013, sind aber unn\u00f6tig, weil diese Ma\u00dfnah-\n\nmen auf Regierungsseite schon diskutiert worden sind, teil-\n\nweise verworfen wurden und heute wieder im Kanzleramt \n\nmit den Ministerpr\u00e4sidenten diskutiert werden. Deswegen \n\nhalte ich das aktuell f\u00fcr unn\u00f6tig. Vieles w\u00e4re im Einzelnen \n\nbedenkenswert gewesen, aber es geschieht schon l\u00e4ngst auf \n\nder Seite derer, die aktuell Verantwortung tragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnen eine zweite \n\nRederunde er\u00f6ffnen. Es gibt jetzt noch ausreichend Rede-\n\nzeit. M\u00f6chte die AfD-Fraktion eine zweite Runde er\u00f6ff-\n\nnen? \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Nein!) \n\nCDU-Fraktion? \u2013 Gibt es Redebedarf aus den Fraktionen \n\nheraus? \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN: Nein!) \n\nDann kommen wir jetzt zum Schlusswort. Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Bitte, Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die AfD-Fraktion \n\nhat in dieser Sondersitzung des S\u00e4chsischen Landtags die \n\nsofortige Beendigung des Lockdown und der damit ver-\n\nbundenen Beschneidung der b\u00fcrgerlichen Grundrechte be-\n\nantragt. \n\nWir haben Ihnen ausf\u00fchrlich und mit Verweis auf wissen-\n\nschaftliche Erkenntnisse sowie auf Experten aus Wirtschaft \n\nund Gesundheitswesen dargestellt, warum diese Verbots-\n\npolitik der falsche Ansatz zur Bek\u00e4mpfung der Corona-\n\nEpidemie ist und welch umfangreiche Sch\u00e4den diese Poli-\n\ntik in der Wirtschaft, in der Bildung und an der Gesundheit \n\nunserer B\u00fcrger anrichtet. Wir haben darauf hingewiesen, \n\ndass es im Jahr 2020 trotz Corona keine statistisch beleg-\n\nbare \u00dcbersterblichkeit gab und laut Deutscher Kranken-\n\nhausgesellschaft auch die medizinische Versorgung \n\nniemals gef\u00e4hrdet war. Wir haben die Kritik am sogenann-\n\nten Inzidenzwert erneuert, der inzwischen von zahlreichen \n\nWissenschaftlern infrage gestellt wird und kein sinnvoller \n\nMa\u00dfstab f\u00fcr die Verh\u00e4ngung oder Aufhebung von Verboten \n\nist. \n\nMit ihrem Antrag zeigt die AfD-Fraktion einen Weg auf, \n\nwie Sachsen auch ohne Einschr\u00e4nkung der Schulbildung, \n\nmit offenen Gesch\u00e4ften und Restaurants sowie offenen \n\nKultureinrichtungen verantwortungsvoll mit Corona um-\n\ngehen kann und wie man die Alten und Risikogruppen bes-\n\nser sch\u00fctzen kann, ohne das Leben der mehr als 90 % \n\nNichtgef\u00e4hrdeten zu beeintr\u00e4chtigen oder sogar zu zerst\u00f6-\n\nren. \n\nLeider wurden unsere konstruktiven Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \n\nschnelle Beendigung der Lockdown-Politik von Ihnen ab-\n\ngelehnt \u2013 zwar nicht mit sachlichen Argumenten, sondern \n\n\u2013 wie leider so oft \u2013 mit oberfl\u00e4chlicher Polemik. \n\nIch sage es ganz klar und deutlich: Wer sich heute und hier \n\ngegen ein schnelles Ende des Lockdown ausspricht, wer \n\nweiter darauf beharrt, aufgrund unwissenschaftlicher Inzi-\n\ndenzwerte Berufsverbote und Grundrechtseinschr\u00e4nkun-\n\ngen zu verh\u00e4ngen, der tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr \n\nZehntausende Unternehmens- und Privatinsolvenzen in \n\nSachsen. Er tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die Bildungs- \n\nl\u00fccken einer ganzen Sch\u00fclergeneration. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 3. M\u00e4rz 2021 \n\n 1614 \n\nEr tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr bleibende psychische Er-\n\nkrankungen, f\u00fcr zunehmende famili\u00e4re Gewalt, f\u00fcr Verein-\n\nsamung, f\u00fcr Verzweiflung und f\u00fcr vermehrte Suizide. Jeder \n\nAbgeordnete ist seinem Gewissen verpflichtet. An Ihrem \n\nheutigen Abstimmungsverhalten werden die B\u00fcrger Sie \n\nmessen. \n\nDie AfD wird sich dieser unverantwortlichen und men-\n\nschenfeindlichen Lockdown-Politik entgegenstellen. Wir \n\nwerden alle juristischen, parlamentarischen und au\u00dferpar-\n\nlamentarischen M\u00f6glichkeiten nutzen, dieser Politik zum \n\nSchaden unseres Landes entgegenzutreten. Die AfD ist und \n\nbleibt die Stimme der B\u00fcrger im Parlament. Die AfD ist \n\nund bleibt die Stimme von Vernunft und Verantwortung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren! Wir h\u00f6rten das Schlusswort und kommen nun zur Ab-\n\nstimmung. \n\nIch stelle die Drucksache 7/5673 zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit \n\nist die Drucksache 7/5673 nicht beschlossen und der Ta-\n\ngesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 24. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 25. Sitzung auf Mitt-\n\nwoch, den 24. M\u00e4rz 2021, 10 Uhr festgelegt. Die Einla-\n\ndung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 24. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 12:05 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}