{
    "metadata": {
        "Author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "Last-Modified": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "Last-Save-Date": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "340",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "date": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "dc:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "dcterms:modified": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "meta:save-date": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "modified": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1690",
            "5799",
            "5100",
            "6025",
            "6259",
            "5921",
            "6047",
            "5311",
            "5356",
            "4753",
            "5983",
            "4826",
            "5713",
            "5859",
            "5725",
            "5560",
            "5545",
            "4948",
            "5232",
            "4669",
            "6034",
            "6019",
            "5621",
            "4932",
            "5519",
            "5989",
            "5400",
            "5869",
            "5853",
            "5728",
            "5456",
            "5844",
            "5556",
            "5846",
            "5309",
            "5537",
            "4918",
            "4911",
            "3532"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-01-18T13:45:31Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_21_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "39"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/21 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n21. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 13:01 Uhr Donnerstag, 7. Januar 2021, Plenarsaal Schluss: 16:43 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Neujahrsansprache des Pr\u00e4sidenten  \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler 1335 \n\n Er\u00f6ffnung 1336 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1336 \n\n1 Bericht der Staatsregierung  \n\nzur Corona-Pandemie  \n\n(siehe Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD,  \n\nDrucksache 7/4444 \u2013 I Punkt 5.) 1336 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1336 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1339 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1341 \n\n Alexander Dierks, CDU 1344 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE \n\nLINKE 1346 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1347 \n\n Simone Lang, SPD 1349 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1350 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1351 \n\n Frank Richter, SPD 1351 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1352 \n\n Frank Richter, SPD 1352 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Erste Beratung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Feststellung des \n\nHaushaltsplanes des Freistaates \n\nSachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2021 \n\nund 2022 (Haushaltsgesetz 2021/2022 \n\n\u2013 HG 2021/2022) (Arbeitstitel)  \n\n Drucksache 7/4900, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n \u2013 Gesetz begleitender Regelungen \n\nzum Doppelhaushalt 2021/2022 \n\n(Haushaltsbegleitgesetz 2021/2022 \u2013 \n\nHBG 2021/2022) (Arbeitstitel)  \n\n Drucksache 7/4901, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung 1353 \n\n Hartmut Vorjohann,  \n\nStaatsminister der Finanzen 1353 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1356 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1358 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1360 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1364 \n\n Dirk Panter, SPD 1366 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1368 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1371 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1372 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1372 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1372 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1335 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 13:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen Abgeordnete! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie ganz, ganz herzlich im neuen Jahr. \n\nAktuell bin ich von den Ereignissen in den USA ersch\u00fct-\n\ntert. Sie haben es gestern Abend sicher gesehen: In \n\nWashington, D. C. haben Demonstrationen stattgefunden, \n\nund gewaltt\u00e4tige Demonstranten st\u00fcrmten das Kapitol, den \n\nSitz des Kongresses der Vereinigen Staaten, um einen  \n\nklaren demokratischen Wahlsieg zu verhindern. \n\nWir sahen, was passiert, wenn Populisten \u2013 wie Donald \n\nTrump \u2013 die Gesellschaft spalten, demokratische Instituti-\n\nonen und deren legitimierten Vertreterinnen und Vertreter \n\nver\u00e4chtlich machen, wenn sie mit Worten, Taten und am \n\nEnde mit F\u00fc\u00dfen auf der Demokratie herumtrampeln. Ganz \n\ndeutlich: All diejenigen, die ein demokratisches Parlament \n\nst\u00fcrmen, brechen das Gesetz. Sie sind kriminelle Aufr\u00fch-\n\nrer, es sind Extremisten. Nichts \u2013 \u00fcberhaupt nichts \u2013 recht-\n\nfertigt das! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist der 7. Januar 2021 \u2013 und \n\nnichts ist so, wie es in unserer Vorstellung noch vor einem \n\nJahr war. Unver\u00e4ndert stellt die Corona-Pandemie unsere \n\nWirtschaft auf die Probe. Sie stellt unsere Sozial- und Ge-\n\nsundheitssysteme auf die Probe. Sie stellt Demokratie und \n\nF\u00f6deralismus auf die Probe. Und: Sie pr\u00fcft unser gesell-\n\nschaftliches Miteinander. Sie stellt uns alle auf die Probe. \n\nIn meinen Gedanken bin ich in diesen Tagen und Wochen \n\nbei allen, die von dieser Pandemie und ihren Auswirkungen \n\nschwer getroffen wurden: bei den Familien, die Angeh\u00f6-\n\nrige verloren haben oder bei denen liebe Menschen  \n\nerkrankt sind, bei denen, die unser Land am Laufen halten, \n\nindem sie bis zur eigenen Ersch\u00f6pfung Patienten pflegen, \n\nbei denen, die Sicherheit und Ordnung wahren oder f\u00fcr  \n\nunser Wohlergehen sorgen. Ich denke an jene, die wirt-\n\nschaftlich Schaden nahmen und nehmen, die von den not-\n\nwendigen Einschr\u00e4nkungen ins Mark getroffen werden und \n\ntrotzdem weitermachen. Ihnen allen schulden wir unseren \n\ntiefsten Dank, unsere h\u00f6chste Anerkennung. Ihnen schul-\n\nden wir unsere Unterst\u00fctzung, wo es nur geht. \n\nDann fallen mir jene ein, die Virus und Krankheit noch  \n\nimmer verharmlosen, die von einer Grippe reden, Ver-\n\nschw\u00f6rungstheorien verbreiten, von einer Corona-Diktatur \n\nschwafeln. Ihr Verhalten ist verantwortungslos. Es ist in-\n\ndiskutabel r\u00fccksichtslos! \n\nAllerorts appellieren wir seit Monaten an die Eigenverant-\n\nwortung der Menschen. Ein sehr gro\u00dfer Teil unserer B\u00fcr-\n\ngerinnen und B\u00fcrger ist sich dessen bewusst und f\u00fchlt sich \n\nverantwortlich. Das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich betonen. \n\nDie meisten Menschen zeigen untereinander den gr\u00f6\u00dften \n\nRespekt, indem sie sich vor Ansteckung sch\u00fctzen. Sie neh-\n\nmen soziale Entbehrungen in Kauf, stellen eigene Interes-\n\nsen zur\u00fcck. Dieser \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit in unserem Land \n\ndanke ich von ganzem Herzen. \n\nMeine Damen und Herren, auch im Jahr 2021 wird es ins-\n\nbesondere um das Wir gehen, nicht um das Ich, nicht um \n\nIndividualit\u00e4t ohne R\u00fccksichtnahme. Es geht um N\u00e4chs-\n\ntenliebe, um die Achtung der anderen zum Wohle der Ge-\n\nsellschaft. Sch\u00fctzen wir unsere N\u00e4chsten, dann sch\u00fctzen \n\nwir alle. Handeln wir eigenverantwortlich, dann handeln \n\nwir auch solidarisch und entlasten die Allgemeinheit. \n\nDie Corona-Pandemie ist eine Naturkatastrophe in Zeit-\n\nlupe, die unsere moderne, unsere liberale Gesellschaft \n\n\u00fcberkommt, die uns fordert. Man kann nicht alles auf den \n\nStaat, auf die professionellen Helfer abw\u00e4lzen. Nein, ver-\n\nantwortlich in dieser Pandemie ist jeder und jede. Alle sind \n\njetzt Katastrophensch\u00fctzer. Nicht auf Anweisungen zu \n\nwarten, sondern f\u00fcr sich und andere Verantwortung zu \n\n\u00fcbernehmen, auch das zeichnet freie B\u00fcrger aus. Leben wir \n\neine Verantwortungsgesellschaft! \n\nDeshalb rufe ich auch jeden und jede zum Impfen auf.  \n\n\u201e\u00c4rmel hoch!\u201c lautet die Devise \u2013 f\u00fcr mich, f\u00fcr alle hier, \n\nf\u00fcr alle im Land. Wenn wir an der Reihe sind, dann sollten \n\nwir unseren kleinen Teil beitragen. Wir alle haben es in der \n\nHand und tragen Verantwortung. \n\nDaneben bedarf es einer \u00fcberzeugenden Politik, die einer-\n\nseits mutig f\u00fcr die Menschen handelt und andererseits Feh-\n\nler wahrnimmt, Fehler eingesteht und sie \u2013 das ist das \n\nWichtigste \u2013 behebt. Niemand von uns sah sich je mit einer \n\nsolchen Notlage konfrontiert. Niemand kann allen Ernstes \n\nbehaupten, er habe ein Patentrezept. Wer das tut, der \n\nt\u00e4uscht sich und andere \u00fcber die Komplexit\u00e4t unserer Ge-\n\nsellschaft. Der t\u00e4uscht \u00fcber alles hinweg, was unser Staat \n\nbislang an Schutz unternommen hat, dar\u00fcber, was unser \n\nGesundheitssektor leistet und unser Sozialsystem abfedert. \n\nWir tun gegenw\u00e4rtig das in unserer Macht Stehende f\u00fcr  \n\nunser Land und seine Menschen \u2013 seien es Parlament und \n\nRegierung, die Landr\u00e4te und Landrats\u00e4mter, die B\u00fcrger-\n\nmeister und R\u00e4te in St\u00e4dten wie Gemeinden, die Verwal-\n\ntungen auf jeder Ebene. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\neindringlich um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr staatliches Handeln in un-\n\nserer Demokratie werben. Demokratie \u2013 das schrieb einst \n\nder Politologe Wilhelm Hennis \u2013 ist eine Staatsform, die \n\nwesentlich auf Vertrauen beruht. Dieses Vertrauen, die Lo-\n\nyalit\u00e4t ist umso wichtiger, je schwieriger die zu bew\u00e4lti-\n\ngende Situation ist. Dieses Vertrauen ist jetzt wichtig \u2013 es \n\nist da, und es ist gerechtfertigt. \n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, vor ziemlich genau ei-\n\nnem Jahr gingen wir daran \u2013 ob Opposition, ob Regierung \n\n\u2013, mit gro\u00dfer politischer Energie unser Land zu gestalten. \n\nDann kam im M\u00e4rz 2020 die Corona-Pandemie \u00fcber uns \n\nund sehr viel, zu viel unserer politisch-administrativen \n\nKraft musste darauf verwendet werden. Kalkulationen, die \n\nsicher schienen, waren \u00fcber Nacht Makulatur. W\u00fcnsche \n\nund Ideen trafen auf die bittere Wirklichkeit. \n\nWir als S\u00e4chsischer Landtag taten damals, was zu tun war, \n\nund erm\u00f6glichten einstimmig \u00fcber Artikel 95 unserer  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1336 \n\nVerfassung die Aufnahme immenser Kredite zur Bek\u00e4mp-\n\nfung der Pandemie und ihrer Folgen. Schon damals wuss-\n\nten wir \u2013 die kritischen Stimmen sagten es in der \n\nparlamentarischen Arena eindeutig \u2013, dass der Staatshaus-\n\nhalt in schweres Fahrwasser geraten w\u00fcrde. Allein der Pro-\n\nzess der Haushaltsgesetzgebung verz\u00f6gert sich diesmal um \n\nMonate. Nun, da der Doppelhaushalt 2021/2022 seine erste \n\nParlamentslesung erf\u00e4hrt, gehen die Verhandlungen in die \n\nentscheidende Runde. Der S\u00e4chsische Landtag nimmt jetzt \n\nsein K\u00f6nigsrecht wahr. Er hat unver\u00e4ndert das letzte Wort \n\n\u00fcber die k\u00fcnftigen s\u00e4chsischen Staatsfinanzen. \n\nDas ist nicht nur eine Mammutaufgabe, es ist auch eine \n\nenorme Verantwortung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. \n\nSchulden in astronomischer H\u00f6he kann jeder machen. Im \n\nSchuldenabbau, im \u2013 gestatten Sie dem Aerodynamiker \n\ndiesen Vergleich \u2013 Wiedereintritt in die Atmosph\u00e4re liegt \n\nimmer die Schwierigkeit. Der finanzpolitische Ausnahme-\n\nzustand, zu dem wir gezwungen sind, muss enden. Besser \n\nheute als morgen sollte wieder Solidit\u00e4t im Mittelpunkt des \n\nBudgets stehen. \n\nMeine Damen und Herren, im vergangenen Jahr waren wir \n\ngezwungen, den Blick auf uns selbst und auf die Gegen-\n\nwart zu lenken. Nun sollten wir nach vorn schauen, \u00fcber \n\ndie Zeit der Pandemie hinaus, in die Welt hinein; denn all \n\ndas steht nicht still, es rast f\u00f6rmlich weiter. Der Soziologe \n\nArnold Gehlen sprach vor Jahrzehnten schon von einer \n\n\u201eWelt-Industrie-Kultur\u201c, in der wir leben, die uns verbin-\n\ndet, die uns aber auch entfremdet, die pers\u00f6nliche Erfah-\n\nrungshorizonte schrumpfen l\u00e4sst. Gerade 2020 sp\u00fcrten wir, \n\nwie die Globalisierung uns beeinflusst \u2013 positiv wie nega-\n\ntiv \u2013, wie wir als Exportnation Deutschland weltweit ver-\n\nflochten sind und mit den globalen Megatrends mithalten \n\nm\u00fcssen. \n\nAber es sind nicht nur die Herausforderungen der vierten \n\nindustriellen Revolution, der digitalen wie \u00f6kologischen \n\nTransformation, die wir jetzt stemmen m\u00fcssen. Wir sehen \n\nuns \u2013 versch\u00e4rft durch die Pandemie \u2013 auch einer politi-\n\nschen Systemherausforderung gegen\u00fcber, bei der es vor  \n\nallen Dingen um die Art des gesellschaftlichen, des \n\nmenschlichen Miteinanders geht. Hier die westlichen  \n\nDemokratien, liberal, pluralistisch, rechtsstaatlich, im  \n\nGeschichtsverlauf offen; dort die fern\u00f6stliche Autokratie \n\nmit ihrer absoluten Staatsmacht, ihrer getrimmten Gesell-\n\nschaft, ihrem determinierten, nationalistischen Weg auf der \n\nneuen Seidenstra\u00dfe zur neuen Hegemonie. \n\nUnsere freiheitliche Demokratie war und ist dabei ein  \n\n\u201eunvollkommenes Projekt\u201c, wie die Zeithistorikerin  \n\nHedwig Richter in ihrem aktuellen Buch wunderbar formu-\n\nliert hat. In unserer Ordnung der Freien m\u00fcssen wir immer \n\nwieder selbst lernen und uns selbst zu Verantwortung,  \n\nVertrauen und \u00fcberzeugendem Handeln erziehen. Diese \n\nUnvollkommenheit mag uns vordergr\u00fcndig als Schw\u00e4che \n\nausgelegt werden; sie kann aber unsere St\u00e4rke sein, wenn \n\nwir das wollen. \n\nMeine Damen und Herren, ein herausforderndes Jahr 2021 \n\nliegt vor uns. Wir gehen es hier und heute parlamentarisch \n\nmit aller Kraft an. Vergessen wir dabei aber bitte die n\u00f6tige \n\nDemut nicht, wie sie uns das vergangene Jahr so bitter ge-\n\nlehrt hat. Ich w\u00fcnsche Ihnen, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, meine Damen und Herren, trotz alledem ein gesundes \n\nund frohes neues Jahr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n\n21. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau K\u00f6ditz, Frau Kuge, Herr Kirste, Frau \n\nWissel, Frau Petzold, Frau Dr. Maicher, Herr Wiesner, Frau \n\nJost, Herr Mann und Herr Sodann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 1 und 2 jeweils gesonderte Re-\n\ndezeiten festgelegt, die in den einzelnen Punkten aufgeru-\n\nfen werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Wi-\n\nderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n21. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nBericht der Staatsregierung zur Corona-Pandemie  \n\n(siehe Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD, Drucksache 7/4444 \u2013 I Punkt 5.) \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Frau Staatsministerin Petra K\u00f6p-\n\nping. Frau Staatsministerin, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Wir leben in einer Zeit, in der alle mitreden \n\nund eine Meinung haben, aber nur wenige Verantwortung \n\n\u00fcbernehmen wollen. Ich kann nur sagen: Wir sollten genau \n\nhinschauen, wer gerade diese riesige Verantwortung schul-\n\ntert, zum Beispiel in der Pflege, im Krankenhaus oder auch \n\nbei der h\u00e4uslichen Kinderbetreuung. Es sind in diesen har-\n\nten Wochen die Menschen, die uns Vorbild sein sollten \u2013 \n\nnicht nur jetzt, sondern auch in Zukunft. Sie leisten gerade \n\nEnormes f\u00fcr unsere Gesellschaft, f\u00fcr jeden Einzelnen von \n\nuns und auch f\u00fcr jeden Verantwortungsverweigerer. Im \u00dcb-\n\nrigen sind es ganz besonders Frauen, die hier belastbar und \n\npragmatisch unser System st\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1337 \n\nDiesen Frauen und M\u00e4nnern gilt mein Respekt und mein \n\nDank und mehr noch: Ich w\u00fcnsche mir, dass sich diese \n\n\u00dcbernahme von Verantwortung auch k\u00fcnftig in der Vertei-\n\nlung von Macht und Geh\u00e4ltern widerspiegelt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch darf heute vor dem Parlament \u00fcber die neue Strategie \n\nbzw. \u00fcber das, was sich in den letzten Wochen zu Corona \n\nereignet hat, berichten. Sie wissen \u2013 und das w\u00fcrde ich im \n\nNachgang zum Plenum machen \u2013, dass wir eine neue \n\nCorona-Schutz-Verordnung verabschieden wollen. Zu die-\n\nser Corona-Schutz-Verordnung gibt es Eckpunkte, die wir \n\nim Anschluss an die Plenarsitzung wieder mit drei Aus-\n\nsch\u00fcssen diskutieren und in die durchaus noch die eine  \n\noder andere Anregung, die wir haben, einflie\u00dfen soll. Auf \n\nder einen Seite st\u00fctzen sich diese Eckpunkte auf das, was \n\nzwischen den Ministerpr\u00e4sidenten und der Bundeskanzle-\n\nrin beschlossen wurde, und auf der anderen Seite auf Ma\u00df-\n\nnahmen, die wir f\u00fcr Sachsen noch f\u00fcr notwendig halten. \n\nDenn lassen Sie mich sagen, dass wir in den letzten Wo-\n\nchen durchaus gewisse Erfolge erzielt haben, aber von ei-\n\nner Stabilisierung oder gar einer Entwarnung k\u00f6nnen wir \n\nin Sachsen nicht sprechen. \n\nIch habe die Zahlen vorliegen, die wir in den letzten Tagen \n\nbzw. gestern erhalten haben. Das sind wieder 3 667 positiv \n\ngetestete Menschen mehr gegen\u00fcber dem Vortag. Wir wis-\n\nsen, dass \u00fcber die Feiertage und \u00fcber Silvester nicht ganz \n\nso viel getestet und abgerechnet wurde wie vorher. Trotz-\n\ndem ist es eine gro\u00dfe Zahl; und wir haben auch wieder 122 \n\nTote mehr gegen\u00fcber dem Vortag. Das sind Zahlen, die uns \n\nzeigen, dass wir eben nicht von einer Entwarnung sprechen \n\nk\u00f6nnen, sondern noch ein St\u00fcck weit gemeinsam durchhal-\n\nten m\u00fcssen. \n\nAuch in unseren Krankenh\u00e4usern liegen 3 222 Patientin-\n\nnen und Patienten, die medizinisch behandelt werden m\u00fcs-\n\nsen, und davon 585 Patienten auf Intensivstationen. Sie \n\nk\u00f6nnen mir glauben, dass ich gerade zwischen den Feierta-\n\ngen, kurz vor Silvester, mit vielen Krankenh\u00e4usern und \n\nOberb\u00fcrgermeistern gesprochen habe, um abzusichern, \n\ndass die Patienten, die medizinische Hilfe brauchen, diese \n\nauch bekommen. Ich konnte erleben, dass dort keine Fei-\n\nertagsstimmung war, ganz im Gegenteil. Deshalb noch ein-\n\nmal an dieser Stelle ein ganz, ganz herzliches Dankesch\u00f6n \n\nan diese Menschen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich sagen, dass die Zahlen auf der Inten-\n\nsivstation zuletzt stabil sind. Wir haben Hilfe und Unter-\n\nst\u00fctzung von anderen Bundesl\u00e4ndern bekommen. Auch \n\ndaf\u00fcr ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n. Das ist das sogenannte Klee-\n\nblatt-System, das wir aktiviert haben, damit wir gerade im \n\nChemnitzer Raum Kapazit\u00e4ten freihalten konnten und kei-\n\nnen Patienten wegschicken mussten. Auch das ist keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, und das, was ich hier an Solidarit\u00e4t, \n\nan Miteinander erlebt habe, l\u00e4sst wirklich hoffen. \n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir aber anhand der Infektionszahlen \n\nabwarten, ob und wie sich die Feiertage auf unsere Infekti-\n\nonszahlen auswirken. Deshalb glaube ich, dass es wichtig \n\nund richtig ist, aktuell unsere Regeln zu verl\u00e4ngern. \n\nIch w\u00fcrde gern zum Thema Impfen kommen. Wir haben \n\nseit dem 27. Dezember auch in Sachsen begonnen zu imp-\n\nfen. Wir haben uns in Sachsen f\u00fcr ein Impfsystem entschie-\n\nden, dass wir gesagt haben \u2013 deshalb habe ich so \n\nausf\u00fchrlich eben von den Krankenh\u00e4usern gesprochen \u2013: \n\nDas Personal in den Krankenh\u00e4usern, die Intensivstationen \n\nhaben, die mit Corona-Patienten arbeiten, wollen wir ge-\n\nnauso priorit\u00e4r impfen wie die Menschen in Pflegeeinrich-\n\ntungen. Deshalb haben wir von unseren 68 000 Impfdosen, \n\ndie wir bis zum heutigen Tag in Sachsen haben, 34 000 \n\nImpfdosen an die Krankenh\u00e4user weitergereicht. 30 000 \n\nImpfdosen sind an die mobilen Teams f\u00fcr das Impfen in \n\nden Pflegeheimen ausgereicht worden. Wenn Sie die Zahl \n\n68 000 h\u00f6ren, m\u00fcssen Sie sie bitte noch durch zwei teilen. \n\nEs sind n\u00e4mlich zwei Impfungen, \u00fcber die wir reden. Wir \n\nk\u00f6nnen jetzt nur die erste H\u00e4lfte des Impfstoffes verimp-\n\nfen, weil die zweite H\u00e4lfte nach 21 Tagen verimpft werden \n\nmuss. \n\nWir haben bisher circa 15 000 Impfungen vorgenommen. \n\nIn einer Schalte mit unseren Koordinatoren haben mir ges-\n\ntern die Krankenh\u00e4user best\u00e4tigt, dass Sachsen eines der \n\nwenigen Bundesl\u00e4nder ist, das seinen Schwerpunkt auch in \n\nRichtung der Krankenh\u00e4user gelegt hat. Das haben wir des-\n\nhalb gemacht, weil wir auf der einen Seite eine sehr hohe \n\nInzidenz und damit eine sehr hohe Belegung in den Kran-\n\nkenh\u00e4usern haben, auf der anderen Seite aber auch einen \n\nsehr hohen Personalausfall. Um perspektivisch in der \n\nn\u00e4chsten Zeit weiter gut medizinisch versorgen zu k\u00f6nnen, \n\nhaben wir diesen Schritt gemacht. \n\nGleichzeitig haben wir in den Pflegeheimen mit den Imp-\n\nfungen begonnen. Ich kann Ihnen, zumindest mit Stand von \n\nheute, sagen, dass die Bereitschaft in den Pflegeheimen \n\neine sehr gute ist. Es ist oft ein famili\u00e4res System, in dem \n\nsich die Pflegerinnen und Pfleger f\u00fcr die Bewohnerinnen \n\nund Bewohner verantwortlich f\u00fchlen, und deshalb gibt es \n\neine gro\u00dfe Impfbereitschaft, was ich erst einmal sehr posi-\n\ntiv finde. Das ist nicht unbedingt in allen Krankenh\u00e4usern \n\nso. Dort erleben wir ein sehr differenziertes Bild. Dazu \n\nkomme ich aber noch. \n\nGleichzeitig werden wir am Montag mit unseren Impfzen-\n\ntren beginnen. Wir werden mit 13 Impfzentren beginnen, \n\neines in jedem Landkreis und eines in jeder kreisfreien \n\nStadt. Wir haben uns gerade etwas zeitversetzt, Herr Mi-\n\nnisterpr\u00e4sident, den Probelauf in dem Impfzentrum hier in \n\nDresden angeschaut. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen ging, \n\naber mir ging es jedenfalls so, dass ich ein gutes Gef\u00fchl \n\nhabe. Nat\u00fcrlich ruckelt es am Anfang noch, auch das will \n\nich sagen. Das sind neue Teams, die eingespielt werden. \n\nIch habe mit einer ehemaligen Krankenschwester gespro-\n\nchen, die sich hat einstellen lassen und sagte, ich kann nicht \n\nzu Hause sitzen und nichts tun, sondern ich m\u00f6chte in die-\n\nsem Impfzentrum helfen. Das ist das, was ich wahrgenom-\n\nmen habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1338 \n\nIch habe auch mit Menschen gesprochen, die sich heute  \n\nhaben impfen lassen. Das waren Menschen der hauptamt-\n\nlichen Feuerwehr in Dresden. Ich habe sie gefragt, ob es \n\nihnen gut geht \u2013 es ging ihnen gut. Sie sagen, wir wollen \n\nvon Anfang an dabei sein. Insofern bin ich schon optimis-\n\ntisch, dass es uns gelingen wird, auch die Impfzentren ab \n\nMontag zu aktivieren. \n\nDoch nun noch einmal zu den Zahlen, bei denen ich immer \n\nwieder einmal Kritik bekomme, warum und weshalb wir \n\nso langsam impfen. Die Frage bekomme ich nat\u00fcrlich ge-\n\nstellt. Deshalb habe ich Ihnen eingangs die Zahlen der \n\nImpfstoffe genannt, die wir zur Verf\u00fcgung haben: 68 000. \n\nUnser System ist, dass wir gesagt haben, wir m\u00f6chten \n\ndurchg\u00e4ngig impfen. Wer in unsere Impfstatistik schaut, \n\nder sieht, dass seit dem 27. Dezember jeden Tag geimpft \n\nworden ist. Wir haben an keinem einzigen Tag eine L\u00fccke. \n\nBundesl\u00e4nder, die sehr schnell geimpft, deren Impfzentren \n\naufgemacht haben, haben nach drei, vier Tagen das Impf-\n\nzentrum wieder geschlossen. Unser Ansatz war, durchg\u00e4n-\n\ngig zu impfen, sowohl in den Krankenh\u00e4usern als auch mit \n\nden mobilen Impfteams und jetzt auch mit den Impfzen-\n\ntren, die wir er\u00f6ffnen. Was bedeutet das nun? Das bedeutet, \n\ndass wir ab n\u00e4chster Woche 100 Impfdosen pro Landkreis \n\npro Tag f\u00fcr die Pflegeheime zur Verf\u00fcgung haben. Daran \n\nsehen Sie, dass die Menge relativ gering ist, die wir dort \n\nverimpfen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Impfzentren haben wir im Durchschnitt auch nur \n\n100 Impfdosen pro Tag. Nun kann man sagen, dann ver-\n\nimpfen wir alles, was wir haben, an einem Tag, oder wir \n\nsagen, wir machen das systematisch und koordiniert. Das \n\nist unser Weg, den wir gehen: dass wir systematisch und \n\nkoordiniert impfen wollen, weil mir die Feuerwehrm\u00e4nner, \n\nmit denen ich gesprochen habe, gesagt haben, dass die an-\n\nderen Kollegen schon warten und fragen: Wie geht es dir? \n\nIst das gut gewesen? Kann ich das vielleicht auch machen? \n\nDer Erste ist immer derjenige, den man dann fragen kann. \n\nDas hei\u00dft, das hat auch eine Initialwirkung. \n\nWenn wir aber tagelang gar nicht impfen k\u00f6nnen, weil der \n\nImpfstoff in der Schnelligkeit nicht nachkommt, ist das \n\nauch f\u00fcr die Motivation kein gutes Zeichen. \u00dcbrigens ha-\n\nben uns die Krankenh\u00e4user gedankt, dass wir sie in Sach-\n\nsen so in den Fokus gestellt haben. Ich wei\u00df nicht, wer es \n\ngestern Abend gesehen hat. Bei Lanz waren \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte, die sagten, bei uns ist noch nicht ein Einziger ge-\n\nimpft. Bei uns haben alle 78 Krankenh\u00e4user Impfstoff. \n\nEine Frage, die immer wieder gestellt wird, lautet: Wer \n\nwird am Montag geimpft? Einerseits sind das die Men-\n\nschen, die wir in den ambulanten Pflegediensten haben. \n\nAndererseits sind es die Menschen, die im Rettungsdienst \n\narbeiten. Das sind die, die in der sogenannten Kategorie 1 \n\narbeiten. Das sind die Ersten, die wir in unseren Impfzen-\n\ntren impfen k\u00f6nnen. Wir werden auch die hauptamtliche \n\nFeuerwehr einbeziehen usw. usf. Gerade diejenigen, die \n\nwir dringend brauchen, wenn es zur Unterst\u00fctzung und \n\nHilfe kommen muss, werden wir vordergr\u00fcndig impfen. \n\nWir haben in Sachsen ein System aufgebaut, wonach wir \n\ndem DRK einen Generalvertrag gegeben haben. Das DRK \n\nist also daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass sowohl die R\u00e4umlichkeiten \n\ngeschaffen und die Immobilien aufgebaut werden, dass \n\ngleichzeitig das Personal zur Verf\u00fcgung gestellt wird und \n\ndass auch die ambulanten Pflegedienste gefahren werden. \n\nDas klappt nach meiner Meinung recht gut. Wir d\u00fcrfen \n\nnicht vergessen, dass es eine Tatsache ist: So viele Men-\n\nschen auf einmal zu impfen hat es in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nnoch nie gegeben. Ich habe von Anfang an gesagt, dass es \n\neine enorme Herausforderung ist, die wir zu bew\u00e4ltigen ha-\n\nben. Deshalb: Bei allen Dingen, die durchaus zwischen-\n\ndurch passieren k\u00f6nnen, dass das eine oder andere noch \n\nnicht ganz so klappt, bitte ich um ein wenig Verst\u00e4ndnis. \n\nDas Zweite, worum ich bitte, ist Geduld. Am Montag  \n\nwerden wir die erste M\u00f6glichkeit schaffen, dass wir auf un-\n\nserer Hotline, die wir freischalten werden, erste Termine \n\nentgegennehmen k\u00f6nnen. Das wird am Anfang nur online \n\nsein. Das hei\u00dft, man kann auf diese Hotline gehen und \n\nnachfragen: Wann werde ich geimpft, bin ich in der ersten \n\nKategorie? Dadurch kann man von Anfang an sagen: Sie \n\nsind noch nicht an der Reihe, weil Sie vielleicht 35 Jahre \n\nalt sind und nicht \u00fcber 80. Das hei\u00dft, man erh\u00e4lt gleich am \n\nAnfang, bevor man \u00fcberhaupt in die Terminvergabe \n\nkommt, viele Informationen, \u00fcbrigens auch Informationen \n\nzum Impfen. Es war die erste Wahrnehmung, die wir heute \n\nhatten, dass es doch an manchen Stellen l\u00e4nger dauert, als \n\nman geplant hat, weil die B\u00fcrger viele Fragen haben, die \n\nsie gern noch vorher beantwortet haben m\u00f6chten. Das ver-\n\nsuchen wir vorher \u00fcber die Hotline abzudecken. \n\nIm Laufe der n\u00e4chsten Woche werden wir auch die Tele-\n\nfonleitung freischalten. Auch da gibt es immer wieder ein-\n\nmal die Frage: Warum nicht viel fr\u00fcher? Gestern gab es \n\neine gro\u00dfe Tageszeitung, die ver\u00f6ffentlicht hat, wie das in \n\nden Bundesl\u00e4ndern geschehen ist, die das fr\u00fcher gemacht \n\nhaben. Die Hotlines waren nach wenigen Stunden \u00fcberlas-\n\ntet und funktionierten nicht mehr. Ich halte es f\u00fcr wichtig, \n\ndass diejenigen, die dort anrufen, tats\u00e4chlich die M\u00f6glich-\n\nkeit haben, einen Termin zu bekommen. Deshalb haben wir \n\nuns f\u00fcr diese Zeitschiene entschieden. \n\nDas Dritte, das ich erw\u00e4hnen m\u00f6chte, was immer wieder \n\nan Fragen an mich herangetragen wird, ist: Wie soll denn \n\nder \u00fcber 80-J\u00e4hrige \u2013 andere B\u00fcrger genauso \u2013 zu der einen \n\nStelle, die es im Landkreis gibt, oder zu der einen Stelle, \n\ndie es in der gro\u00dfen kreisfreien Stadt gibt, zum Impfen \n\nkommen? Wir sagen das, sobald wir gen\u00fcgend Impfstoffe \n\nhaben. Wir werden in dieser Woche noch einmal 34 000 \n\nneue Impfdosen bekommen. Sie haben gestern den Medien \n\nentnehmen k\u00f6nnen, dass ein weiterer Impfstoff f\u00fcr \n\nDeutschland zugelassen wurde: Moderna. Davon werden \n\nwir 19 000 Impfdosen bekommen. Das hei\u00dft, wir werden \n\ndiese Impfstoffe sofort ins System einspeisen. Deshalb ist \n\nes nicht so schlecht, dass wir jetzt alles stehen haben, um \n\ndann die Impfm\u00f6glichkeiten zu vergr\u00f6\u00dfern. \n\nWir werden in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nselbstverst\u00e4ndlich weitere Au\u00dfenstellen der Impfstellen \n\naufbauen. Genauso wird es Impfbusse geben, die man zu \n\nbestimmten Zeiten zum Impfen bereitstellen kann. Aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1339 \n\ndas k\u00f6nnen wir erst machen, wenn gen\u00fcgend Impfstoff vor-\n\nhanden ist. Vorher geht das einfach nicht. Deshalb habe ich \n\nviele Fragen von Oberb\u00fcrgermeistern, B\u00fcrgermeistern: \n\nWann kommt ihr in meine Stadt? Das kann ich erst sagen, \n\nwenn ich wei\u00df, dass die Impfmengen erh\u00f6ht werden. Des-\n\nhalb bitte ich an dieser Stelle noch einmal um etwas Ge-\n\nduld. \n\nWas machen wir, damit die Menschen informiert sind? Die \n\nMenschen haben ein gro\u00dfes Informationsbed\u00fcrfnis. Viel-\n\nleicht auch das an dieser Stelle: Wir haben eine Hotline ge-\n\nschaltet. Auf dieser Hotline beim SMS laufen t\u00e4glich bis zu \n\n6 000 Anrufe ein. Selbst die werden in unserem Sozialmi-\n\nnisterium t\u00e4glich beantwortet. Das ist wirklich eine Riesen-\n\nanzahl, wo wir den Menschen Fragen beantworten k\u00f6nnen, \n\nsowohl zu unseren Verordnungen als auch ganz massiv \n\nzum Impfen. \u00dcbrigens haben wir das Coronavirus-Portal, \n\ndas seit dem Fr\u00fchjahr letzten Jahres l\u00e4uft. Wir hatten \u2013 da \n\nmag man wirklich einmal hinh\u00f6ren, weil das eines der Por-\n\ntale ist, die am meisten nachgefragt wurden, das es je im \n\nLand gegeben hat \u2013 45 Millionen Zugriffe auf dieses Por-\n\ntal, auf dem auch Fragen beantwortet werden, auf dem wir \n\nmit den sogenannten FAQ sehr viele Einzelthemen, die da-\n\nhinterliegen, beantworten k\u00f6nnen, und das tagt\u00e4glich \n\nw\u00e4chst. \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident hat es vorhin angedeutet: \u201eSachsen \n\nkrempelt die \u00c4rmel hoch.\u201c Dies ist unser Impfslogan, der \n\ndoppeldeutig ist: \u00c4rmel hochkrempeln zum Impfen, aber \n\nauch f\u00fcr die Leistung, die dahintersteht. Es freut mich, dass \n\nwir die Sache so auf den Weg bringen k\u00f6nnen. Wir werden \n\neine breite Kampagne von klassischen sozialen bis lokalen \n\nMedien, Lokal-TV, Anzeigebl\u00e4ttern usw. fahren, sodass Sie \n\nuns in Zukunft an vielen Orten, auf vielen medialen Er-\n\nscheinungsbildern finden. Wir werden informieren, wie wo \n\nwann der Ablauf ist, wann die zweite Impfung erfolgt, also \n\nalles das, was die B\u00fcrger im Moment bewegt. \n\nWir werden selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das ist eine viel gestellte \n\nFrage \u2013 die \u00fcber 80-J\u00e4hrigen, die zu Hause leben, in der \n\nForm informieren, dass auf der einen Seite so viel, wie es \n\neben m\u00f6glich ist, in den Impfzentren geimpft werden kann. \n\nBei dem Impfstoff, den wir jetzt haben, kann man keine \n\nH\u00e4uslichkeit aufsuchen. Daf\u00fcr ist er nicht geeignet. Aber \n\ner kann zum Beispiel, wenn Termine in Arztpraxen verein-\n\nbart werden, in Arztpraxen verimpft werden, wenn die Ter-\n\nmine vorher gekl\u00e4rt sind. Das alles wollen wir machen, \n\nwenn Impfstoff vorhanden ist, dass auch die \u00fcber 80-J\u00e4hri-\n\ngen, die nicht so mobil sind und nicht so schnell ins Impf-\n\nzentrum kommen, viel n\u00e4her an ihrer \u00d6rtlichkeit geimpft \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nVom Zeitablauf her \u2013 das ist eine wichtige Frage \u2013 ist es so, \n\ndass wir, das ist die Aussage des Bundesministers Spahn, \n\nbis Ende des Sommers die M\u00f6glichkeit haben sollen, dass \n\njeder, der es m\u00f6chte, geimpft sein kann, also nicht nur ge-\n\nimpft wird, sondern geimpft sein kann. Wir hoffen, dass \n\nsich auch das neue Impfkabinett im Bund, wenn ich das so \n\nbezeichnen darf, um die Bereitstellung von Impfstoffen \n\nk\u00fcmmert, weil das eine der Baustellen ist, die wir momen-\n\ntan haben. An dieser Stelle noch einmal ein ganz herzliches \n\nDankesch\u00f6n an alle unsere Partner. \n\nEs gibt viel Kritik. Es gibt viele Dinge, die erst ins Anlau-\n\nfen kommen m\u00fcssen, aber ich glaube, dass wir mit der \n\nForm, in der wir uns auf den Weg gemacht haben \u2013 mit der \n\nDreiteilung Krankenh\u00e4user, Pflegeeinrichtungen, Impfzen-\n\ntren \u2013, auf einem guten Weg sind und den Menschen in \n\nSachsen in Zukunft ein Impfangebot machen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hat Frau Staats-\n\nministerin K\u00f6pping gesprochen, und jetzt hat f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Herr Staatsminister Piwarz um das Wort \n\ngebeten. Bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr  \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nnutzen, den S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber den Bildungsbe-\n\nreich zu unterrichten. Der Bildungsbereich ist in besonde-\n\nrer Weise von dieser Corona-Pandemie betroffen \u2013 nun \n\nmittlerweile zum zweiten Mal \u2013, weil die zentrale S\u00e4ule f\u00fcr \n\nein gelingendes Bildungssystem im Moment nicht vorhan-\n\nden ist. Schulen und Kitas als Orte der Wissensvermittlung, \n\nals Orte der sozialen Interaktionen k\u00f6nnen wir momentan \n\nnicht zur Verf\u00fcgung stellen. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind \n\nin h\u00e4uslicher Lernzeit, Kindergartenkinder sind zu Hause. \n\nDas verlangt allen Beteiligten eine ganze Menge ab. \n\nWenn ich mir Sch\u00fcler, wenn ich mir Kinder anschaue,  \n\ndenen der normale Tagesrhythmus, der Tagesablauf fehlt, \n\ndie ihre Aufgaben ohne den Lehrer im direkten Kontakt er-\n\nledigen m\u00fcssen und die darauf angewiesen sind, Feedback \n\nzu bekommen, dann sehe ich, dass es f\u00fcr sie eine Belastung \n\ndarstellt. \n\nDas betrifft auch Lehrerinnen und Lehrer, die \u00fcber neue \n\nWege der Wissensvermittlung br\u00fcten, die \u00fcberlegen: Wie \n\nbekomme ich das, was ich vermitteln will, an meine Sch\u00fc-\n\nler? Wie kann ich ihnen Feedback geben? Wie kann ich \n\nihnen trotzdem zur Seite stehen? \u2013 Sie leisten dadurch \n\nmehr Arbeit. Ich will auch ganz deutlich sagen: Ein Gro\u00df-\n\nteil der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer macht das mit \n\nBravour, mit gro\u00dfem Elan und gro\u00dfem Engagement. Es \n\ngibt aber sicherlich auch den einen oder anderen, der in sei-\n\nner Art und Weise, wie er mit dieser h\u00e4uslichen Lernzeit \n\numgeht, besser werden kann und bei dem wir in Zukunft \n\nKonsequenzen ziehen m\u00fcssen, weil wir in solchen Sonder-\n\nsituationen den gesamten P\u00e4dagogen fordern m\u00fcssen. \n\nGenauso sind nat\u00fcrlich die Eltern betroffen, die sich in eine \n\nRolle gedr\u00e4ngt f\u00fchlen, die ihnen nicht zusteht, die sie sich \n\nauch nicht annehmen sollten, n\u00e4mlich Lehrer sein zu m\u00fcs-\n\nsen. Das sind sie nicht. Sie sind Partner, sie sind vielleicht \n\nLernbegleiter an der Stelle, aber eben nicht Lehrer. Umso \n\nmehr kommt es darauf an, dass Lehrer auch in dieser \n\nschwierigen Zeit ihre Rolle gut ausf\u00fcllen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1340 \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass wir schon wahrneh-\n\nmen, was in den Familien momentan geleistet wird, gerade \n\nbei denen, die noch eine Berufst\u00e4tigkeit zu erf\u00fcllen haben, \n\nwo mehrere Kinder da sind, wo auch die r\u00e4umliche Situa-\n\ntion, die technische Ausstattung nicht so gut ist. Das ver-\n\nlangt alles von ihnen ab. Wir m\u00fcssen ihnen dankbar sein, \n\ndass sie das in so vielen F\u00e4llen im Sinne ihrer Kinder ma-\n\nchen. Das ist f\u00fcr uns auch Ansporn, dass wir dort viel und \n\nbestm\u00f6glich unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nLeider gibt die Infektionslage es momentan nicht her, dass \n\nwir Schulen und Kindertagesst\u00e4tten wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen, \n\nsodass wir sagen m\u00fcssen: Bis Ende Januar ist dies nicht \n\nm\u00f6glich. Wir m\u00fcssen bis auf Ausnahmen in dieser h\u00e4usli-\n\nchen Lernzeit verbleiben. \n\nSchulen und Kitas sind keine Treiber der Pandemie. Bei \n\ndieser Feststellung bleibe ich. Das zeigen auch die Zahlen, \n\njetzt da Schulen schon lange geschlossen sind. Aber es ist \n\nauch v\u00f6llig klar \u2013 und dieser zweite Halbsatz geh\u00f6rt dazu \n\n\u2013: Wenn wir ein hohes Infektionsgeschehen au\u00dferhalb ha-\n\nben, dann geht das nicht an Schulen und Kitas vorbei. Dann \n\nist es eben auch nicht m\u00f6glich, Schulen und Kitas zu \u00f6ff-\n\nnen, weil ansonsten die Gefahr besteht, dass man sie zu \n\nschnell wieder schlie\u00dfen muss. Deswegen ist es ein not-\n\nwendiger, wenn auch harter Schritt zu sagen: Bis zum \n\n01.02.2021 bzw. 08.02.2021 bleiben Schulen und Kinder-\n\ntageseinrichtungen im Freistaat Sachsen geschlossen. \n\nAber, wir werden f\u00fcr unsere Abschlussklassen, die vor  \n\neiner besonderen Herausforderung stehen und die nun \n\nschon zum zweiten Mal in ihrer Abschlussvorbereitung \n\nvon der Corona-Pandemie betroffen sind, die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnen, ab dem 18.01.2021 wieder die Schulen zu besu-\n\nchen, sich gezielt auf ihre Pr\u00fcfungen, auf ihre Abschl\u00fcsse \n\nvorzubereiten. Ich will an dieser Stelle deutlich machen, \n\ndass wir auch durch weitergehende Ma\u00dfnahmen, die wir \n\nnoch kommunizieren werden, sicherstellen, dass diese \n\nSch\u00fcler einen guten Abschluss und gute Pr\u00fcfungsm\u00f6glich-\n\nkeiten bekommen und gen\u00fcgend Zeit haben, sich auf ihre \n\nPr\u00fcfungen und damit auf ihre Abschl\u00fcsse vorzubereiten. \n\nDie Frage der Winterferien wird sehr stark diskutiert. Wir \n\nsind in der Situation, dass die Jahresplanung, die sonst im-\n\nmer festgemei\u00dfelt war, mit der Corona-Entwicklung ein-\n\nfach nicht in \u00dcbereinstimmung zu bringen ist. Wenn ich die \n\nSchulen am 01.02.2021 \u2013 ich hoffe, dass wir das dann k\u00f6n-\n\nnen \u2013 wieder \u00f6ffne und gleichzeitig an dem urspr\u00fcnglichen \n\nTermin der Winterferien festhalte, dann w\u00fcrden wir in die \n\nbizarre Situation kommen, dass wir f\u00fcr eine Woche \u00f6ffnen, \n\num danach wieder f\u00fcr zwei Wochen zu schlie\u00dfen. Das ist \n\nmenschlich kaum nachvollziehbar und p\u00e4dagogisch abso-\n\nluter Unsinn. Deswegen mussten wir eine L\u00f6sung finden, \n\nwie wir dieses Problem aus der Welt schaffen, wohl wis-\n\nsend, dass wir dadurch zus\u00e4tzliche Belastungen und Nach-\n\nfragen produzieren werden. \n\nIch glaube, dass der Weg, den wir jetzt gefunden haben und \n\nden wir gehen werden, einen guten Kompromiss darstellt. \n\nEinerseits ist das so, weil wir dadurch die M\u00f6glichkeit ha-\n\nben, noch einmal eine Woche Ferien anzubieten, wenn \n\nauch nicht in dem Zeitraum, wie urspr\u00fcnglich geplant. Das \n\nist eine Woche des Durchschnaufens. Es ist eine Trennung \n\nzwischen der h\u00e4uslichen Lernzeit und dem dann hoffent-\n\nlich wieder m\u00f6glichen Wechselunterricht ab dem \n\n08.02.2021. Wir schaffen damit andererseits die M\u00f6glich-\n\nkeit, dass wir dann zwei zusammenh\u00e4ngende Ferienwo-\n\nchen rund um Ostern haben. Das verbinden wir mit der \n\nHoffnung, dass es zu Ostern einfacher m\u00f6glich sein wird, \n\nFamilienurlaub zu machen, wenn auch vielleicht nur im be-\n\ngrenzten Umfang \u2013 was sehr wahrscheinlich im Februar \n\nnicht m\u00f6glich ist. \n\nWir nehmen nat\u00fcrlich wahr, dass so eine Entscheidung, wie \n\nwir sie getroffen haben, sehr starke Auswirkungen auf die \n\nfamili\u00e4ren Planungen hat, auch auf das, was mit Arbeitge-\n\nbern abgestimmt ist, bei denen der Urlaub schon lange vor-\n\nher eingereicht werden musste. Das ist uns bewusst. Wir \n\nglauben aber, dass es eine vern\u00fcnftige Entscheidung ist. Ich \n\nwill in diesem Zusammenhang betonen: F\u00fcr diejenigen, die \n\nUrlaub geplant haben und ihn nicht verschieben k\u00f6nnen  \n\noder wollen, wird es die M\u00f6glichkeit geben, in den plan-\n\nm\u00e4\u00dfigen Ferienwochen Kinder vom Unterricht zu befreien, \n\ndamit dieser Familienurlaub durchgef\u00fchrt werden kann, \n\nwenn es die Familie so f\u00fcr sich entscheidet. Wir werden die \n\nSchulen dazu in den n\u00e4chsten Tagen informieren. Wir wer-\n\nden darum bitten, diese Regelung kulant anzuwenden, da-\n\nmit sie f\u00fcr diejenigen, die das in Anspruch nehmen wollen \n\noder m\u00fcssen, funktioniert. \n\nWichtig ist uns, ist mir, dass wir dann einen m\u00f6glichst  \n\nlangen, zusammenh\u00e4ngenden Zeitraum haben, in dem Un-\n\nterricht \u2013 wenn auch im Wechselmodell bzw. im Modell \n\nder festen Klassen \u2013 m\u00f6glich ist. Es sind sieben Wochen \n\nbis zu den dann verl\u00e4ngerten Osterferien, in denen wir eine \n\nganze Menge schaffen k\u00f6nnen. Dabei sind wir nat\u00fcrlich \n\ndarauf aufgewiesen, dass die Infektionslage es m\u00f6glich \n\nmacht, die Schulen tats\u00e4chlich wieder zu \u00f6ffnen. Dabei \n\nsind wir alle gefordert. \n\nWir werden die \u00d6ffnungen sowohl f\u00fcr die Abschlussklas-\n\nsen am 18. und 19.01.2021 als auch f\u00fcr alle weiterf\u00fchren-\n\nden Klassen ab dem 08. und 09.02.2021 mit Testungen \n\nflankieren, damit wir m\u00f6glichst sicherstellen k\u00f6nnen, dass \n\nnur gesunde Kinder und Lehrer die Schulen besuchen,  \n\ndamit wir, was das Infektionsgeschehen betrifft, bei null an \n\nden Schulen starten k\u00f6nnen. Das wird logistisch eine Her-\n\nausforderung. Ich bin dankbar, dass wir mit der Kassen-\n\n\u00e4rztlichen Vereinigung und dem Deutschen Roten Kreuz \n\ndaf\u00fcr Partner an der Seite haben. Ich bin dem Haushalts- \n\nund Finanzausschuss des Hohen Hauses dankbar, dass er \n\nheute Morgen in der Sondersitzung die entsprechenden \n\nGelder freigegeben hat, weil es wichtig ist, diesen Start in-\n\nfektionsm\u00e4\u00dfig bei null zu beginnen, damit wir es schaffen, \n\nbis zu Ostern die Schulen offen zu halten und Kindern wie-\n\nder den regul\u00e4ren Rhythmus zu erm\u00f6glichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1341 \n\nEin letzter Punkt ist mir noch wichtig. Wir machen uns  \n\nnat\u00fcrlich Gedanken dar\u00fcber, wie wir dieses Schuljahr p\u00e4-\n\ndagogisch gut zum Abschluss bringen. Welche Reduzie-\n\nrungen m\u00fcssen wir vornehmen? Welche anderen L\u00f6sungen \n\nm\u00fcssen wir finden, und zwar nicht nur f\u00fcr die Abschluss-\n\nklassen? Wir sind in unseren \u00dcberlegungen sehr weit. Wir \n\nwerden n\u00e4chste Woche dazu das Gespr\u00e4ch mit den Verb\u00e4n-\n\nden, die sich dort engagieren, suchen. Ich denke dabei  \n\ninsbesondere an den Landeselternrat und den Landessch\u00fc-\n\nlerrat. Wir werden hoffentlich Ende n\u00e4chster Woche die \n\n\u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber informieren, wie wir uns dieses Mo-\n\ndell vorstellen. \n\nWir sind in einer schwierigen Zeit. Schulen und Kitas sind \n\ndavon besonders betroffen. Die Beantwortung der Frage, \n\nob wir tats\u00e4chlich am 8. Februar 2021 \u2013 wenn auch einge-\n\nschr\u00e4nkt \u2013 wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen, damit Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler wieder mit dem Ranzen oder dem Rucksack auf \n\ndem R\u00fccken ihre Schulen besuchen k\u00f6nnen, damit kleinere \n\nKinder wieder in ihre Tageseinrichtung gehen k\u00f6nnen, liegt \n\nan uns allen in den n\u00e4chsten drei oder vier Wochen. Es \n\nmuss uns gelingen, die Zahlen wieder nach unten zu be-\n\nkommen. Das sind keine abstrakten Zahlen, sondern sie \n\nspiegeln das Verhalten von uns allen wider. Wenn wir uns \n\nanstrengen, wird das wieder m\u00f6glich sein. \n\nWir werden alles daf\u00fcr tun, dass dies m\u00f6glich sein wird. \n\nIch hoffe, dass die Gemeinsamkeit hier im Hohen Hause so \n\nweit reicht, dass das unser gemeinsames Ziel ist. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach gerade Herr \n\nStaatsminister Christian Piwarz. Das war noch der Bericht \n\nder Staatsregierung. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache \u00fcber diesen Bericht.  \n\nFolgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden festgelegt: \n\nCDU 20 Minuten, AfD 18 Minuten, DIE LINKE 11 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 10 Minuten und SPD 8 Minuten. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nergreift Herr Kollege Urban das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zun\u00e4chst m\u00f6chte \n\nich meinen aufrichtigen Dank allen Pflegekr\u00e4ften in Kran-\n\nkenh\u00e4usern und Seniorenheimen aussprechen, auch den \n\n\u00c4rzten, den Soldaten der Bundeswehr, den Mitarbeitern \n\nder Gesundheits\u00e4mter und anderen Beh\u00f6rden, und zwar da-\n\nf\u00fcr, dass sie auch \u00fcber Weihnachten und den Jahreswechsel \n\ndie medizinische Versorgung in Sachsen sichergestellt ha-\n\nben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf den Intensivstationen liegen immer mehr Corona-Pa-\n\ntienten. Kurz vor Weihnachten gab es im Freistaat nur noch \n\n63 freie Intensivbetten. Deshalb mussten Corona-Patienten \n\nin andere Bundesl\u00e4nder ausgeflogen werden. Die Kranken-\n\nh\u00e4user und vor allem deren Mitarbeiter sind an ihrer Belas-\n\ntungsgrenze, auch wenn sich die Corona-F\u00e4lle in \n\nKrankenh\u00e4usern seit den Weihnachtstagen stabilisiert ha-\n\nben. Die aufwendige Versorgung von Corona-Patienten, \n\nder Ausfall infizierten Personals und der seit Jahren vor-\n\nherrschende Personalmangel vor allem auf Intensivstatio-\n\nnen zeigen jetzt ihre Wirkung und werden durch hohes \n\nmediales Interesse noch st\u00e4rker sichtbar. Da kann man ei-\n\ngentlich nur fragen, warum diese schon w\u00e4hrend der In-\n\nfluenza-Saison 2017/2018 zutage getretenen eklatanten \n\nMissst\u00e4nde bislang von Politik und Medien kaum beachtet \n\nwurden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn einem Artikel des \u201e\u00c4rzteblattes\u201c zur damaligen Situa-\n\ntion hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Mangel an Pflegepersonal \n\nin der Intensivmedizin nimmt immer deutlichere Ausma\u00dfe \n\nan. Bereits jetzt kommt es in Spitzenzeiten zu Einschr\u00e4n-\n\nkungen in der Notfallversorgung der Bev\u00f6lkerung. Doch \n\nauch der Normalbetrieb ist in vielen Intensivstationen an-\n\ngesichts des Personalmangels h\u00e4ufig nicht mehr aufrecht-\n\nzuerhalten.\u201c \n\nWas haben Sie in der Vergangenheit unternommen, um \n\ndiese Zust\u00e4nde zu \u00e4ndern? Sie haben die Krankenh\u00e4user \n\nkaputtgespart. Daf\u00fcr m\u00fcssen jetzt das medizinische Perso-\n\nnal und die Patienten b\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin erster Schritt zur Wiedergutmachung w\u00e4re zum  \n\nBeispiel der Ausdruck ehrlicher Wertsch\u00e4tzung den Pflege-\n\nkr\u00e4ften gegen\u00fcber, die im Moment die Suppe Ihrer  \n\nGesundheitspolitik ausl\u00f6ffeln m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSchaue ich mir allerdings die Diskussionen um den ersten \n\nCorona-Bonus f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte an, stelle ich fest, dass es \n\nvon April bis Dezember gedauert hat, bis den Pflegekr\u00e4ften \n\nder versprochene Bonus ausgezahlt wurde. Dort vermisse \n\nich die Wertsch\u00e4tzung. Jetzt, w\u00e4hrend der zweiten Infekti-\n\nonswelle, in der die s\u00e4chsischen Pflegekr\u00e4fte noch deutlich \n\nst\u00e4rker belastet sind als im Fr\u00fchjahr, br\u00e4uchte es schnells-\n\ntens und ohne unw\u00fcrdiges, zeitraubendes Gezerre eine \n\nweitere Corona-Pr\u00e4mie f\u00fcr das \u00fcberlastete Personal. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEchte Wertsch\u00e4tzung w\u00e4re es auch, die Arbeitsbedingun-\n\ngen der Pflegekr\u00e4fte endlich einmal dauerhaft zu verbes-\n\nsern. Stattdessen bringen Sie, Herr Kretschmer, Stollen in \n\ndie Krankenh\u00e4user. Dar\u00fcber haben sich die Pflegekr\u00e4fte \n\nbestimmt gefreut. Notwendiger w\u00e4re aber die Zusage poli-\n\ntischer Ver\u00e4nderungen \u2013 wie die Verbesserung von Perso-\n\nnalschl\u00fcsseln oder eine Fachkr\u00e4ftegewinnungsstrategie \u2013 \n\ngewesen. Herr Kretschmer, dabei haben Sie bis jetzt  \n\nkomplett versagt! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1342 \n\nH\u00f6ren Sie auf, nur Stollen zu verschenken! Notwendig ist \n\njetzt die Durchsetzung eines zweiten Pflegebonus auf Bun-\n\ndesebene und es m\u00fcssen die politischen Konsequenzen aus \n\ndem derzeitigen Versorgungsnotstand in den Krankenh\u00e4u-\n\nsern gezogen werden. \n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr das politische Versagen in Berlin \n\nund den L\u00e4ndern ist die derzeitige Finanzsituation in den \n\nKliniken. Kein Tag vergeht, ohne dass Sie uns erz\u00e4hlen, \n\nwie \u00fcberlastet die Kliniken sind. Wie passt das damit zu-\n\nsammen, dass Ende letzten Jahres die Deutsche Kranken-\n\nhausgesellschaft Alarm schlug? Ich zitiere: \u201eWenn die \n\nBundesregierung die Finanzhilfen nicht deutlich erh\u00f6ht, \n\nwerden fl\u00e4chendeckend Kliniken bereits im ersten Quartal \n\n2021 nicht mehr die Geh\u00e4lter der Mitarbeiter zahlen k\u00f6n-\n\nnen.\u201c \n\nDie ohnehin angespannte wirtschaftliche Lage der Kran-\n\nkenh\u00e4user hat sich durch Ihre Corona-Verordnungen weiter \n\nverschlechtert. Es geht hierbei vor allem um nicht kompen-\n\nsierte Erl\u00f6sausf\u00e4lle aus verschobenen Operationen. Die \n\nLage ist derzeit so angespannt, dass sich Herr Spahn gen\u00f6-\n\ntigt sah, eine Garantie auf Gehaltszahlungen von Klinik-\n\nmitarbeitern abzugeben. Er verwies in diesem Zusam-\n\nmenhang aber auch auf die gemeinsame Verantwortung \n\nvon Bund und L\u00e4ndern in diesem Bereich. Der Januar muss \n\ndaf\u00fcr genutzt werden, um diese prek\u00e4re Situation der  \n\nBesch\u00e4ftigten in den Kliniken endlich zu beenden. Ziel \n\nmuss es sein, mit einer durch politische Reformen gest\u00e4rk-\n\nten Krankenhauslandschaft aus der Krise zu kommen und \n\nsie nicht noch weiter auszud\u00fcnnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte diese Aussprache auch daf\u00fcr nutzen, erneut  \n\ndarauf hinzuweisen, dass die derzeitige Lage in den Kran-\n\nkenh\u00e4usern und die \u00dcbersterblichkeit in Sachsen auf Ihr \n\nKonto gehen, Frau K\u00f6pping und Herr Kretschmer. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nIch werde nicht m\u00fcde, darauf hinzuweisen, dass sich die \n\nheutige Lage in genau den zwei Monaten entwickelt hat, in \n\ndenen die Testverordnung des Bundes zum Einsatz von An-\n\ntigen-Schnelltests in Gemeinschaftseinrichtungen wie Se-\n\nniorenheimen zwar beschlossen war, aber nicht umgesetzt \n\nwurde. Sie haben es vers\u00e4umt, Schnelltests zu beschaffen. \n\nSie haben es vers\u00e4umt, das daf\u00fcr notwendige Personal zu \n\nschulen. In diesen zwei Monaten wurden Alten- und Pfle-\n\ngeheime in Sachsen immer st\u00e4rker zu Corona-Hotspots, \n\nund Sie haben dabei zugesehen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nUnd Sie haben weggesehen!) \n\nSo warf Ihnen die S\u00e4chsische Landesinnung der Bestatter \n\nEnde 2020 v\u00f6llig zu Recht vor, dass Millionen von Euro \n\nf\u00fcr eine nutzlose Corona-App ausgegeben wurden, die bes-\n\nser in den Schutz von Heimen investiert worden w\u00e4ren. \n\nUnd mit dem Schutz von Risikogruppen, von dem alle seit \n\neinem Dreivierteljahr reden, tun Sie sich bis heute schwer. \n\nWo sind denn die Taxischeine f\u00fcr Alte und Kranke? Wo \n\nsind h\u00e4usliche Unterst\u00fctzungsangebote oder gesonderte \n\nEinkaufszeiten? Sie gef\u00e4hrden diese Risikogruppen bis \n\nheute und provozieren damit schwere und t\u00f6dliche Ver-\n\nlaufsformen von Covid-19. \n\nDie meisten Corona-Toten sind Senioren \u00fcber 70; das steht \n\nseit M\u00e4rz in jeder Corona-Statistik. Wir \u2013 und nicht nur wir \n\n\u2013 haben in der Vergangenheit immer wieder auf den Hand-\n\nlungsbedarf f\u00fcr genau diese Altersgruppen hingewiesen. \n\nDoch anstatt diese Missst\u00e4nde endlich ernsthaft anzuge-\n\nhen, fasst Herr Kretschmer die Abriegelung ganzer Orte ins \n\nAuge. Alten- und Pflegeheime haben mittlerweile einen \n\nAnteil von 42 % am gesamten Infektionsgeschehen. Was \n\nsoll dabei die Abriegelung ganzer Orte bewirken? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie drohen den Menschen. Schon lange drohen Sie den \n\nMenschen, Herr Kretschmer. Erst drohten Sie den Men-\n\nschen damit, ihnen das Weihnachtsfest zu nehmen. Dann \n\ndrohten Sie damit, die Bev\u00f6lkerung ganzer Gemeinden \n\neinzusperren. Dann drohen Sie bereits mit einer dritten \n\nWelle, obwohl die zweite noch nicht einmal vor\u00fcber ist, \n\nund jetzt drohen Sie damit, dass der Lockdown erst beendet \n\nsein werde, wenn die Fallzahlen zur\u00fcckgegangen seien. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nErst war es der 11. Januar, jetzt ist es der 31. Januar. Erste \n\nStimmen fordern bereits einen Lockdown bis zum M\u00e4rz. \n\nVerantwortungsvolle Krisenkommunikation sieht anders \n\naus. Verantwortungsvolle Krisenkommunikation besteht \n\nnicht aus Drohungen. Sie nehmen den B\u00fcrgern jegliche \n\nPerspektive, und gleichzeitig laden Sie die Verantwortung \n\nf\u00fcr die Lage auf den B\u00fcrgern ab. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nSie wollen den Menschen in Sachsen die Verantwortung \n\nf\u00fcr das in die Schuhe schieben, was Sie selbst verbockt ha-\n\nben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie \u201eBild\u201c-Zeitung titelte Ende 2020: \u201eKretschmers \n\n5 Corona-Fehler\u201c und listete Ihr Versagen auf: Fehlein-\n\nsch\u00e4tzungen zum Infektionsverlauf, kein Schutz f\u00fcr Alten-\n\nheime, offene Grenzen und Vollzugsdefizite bei Einreise- \n\nund Quarant\u00e4nebestimmungen, \u00fcberlastete Gesundheits-\n\n\u00e4mter, Ignoranz des Stufenplans f\u00fcr den Schulbetrieb, nicht \n\nfunktionierendes Online-Lernportal. \u2013 Ein so schlechtes \n\nZeugnis verf\u00fchrt anscheinend dazu, die Schuld bei allen \n\nanderen zu suchen, nur nicht bei sich selbst. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer, mit Ihren Schuldzuweisungen an die \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger haben Sie mittlerweile auch Frau K\u00f6p-\n\nping angesteckt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was?! \u2013  \n\nZuruf der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1343 \n\nFrau K\u00f6pping, Sie sind auch Staatsministerin f\u00fcr gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt. Was Sie aber im Interview \n\nvom 23. Dezember 2020 gegen\u00fcber der \u201eZeit\u201c sagten, steht \n\nIhrem Auftrag als \u201eZusammenhaltministerin\u201c kontr\u00e4r ent-\n\ngegen. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping:  \n\nDas ist die Wahrheit!) \n\nErneut haben Sie den AfD-W\u00e4hlern und den Kritikern Ihrer \n\nchaotischen Corona-Politik die Schuld an der Lage in \n\nSachsen zugeschoben. \n\n(Luise Neue-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDa hat sie recht!) \n\nSo nicht, Frau K\u00f6pping! H\u00f6ren Sie auf, B\u00fcrger zu be-\n\nschimpfen und die Gesellschaft zu spalten, nur um von Ih-\n\nren eigenen Fehlern abzulenken! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcr ein schnelles Ende Ihrer Corona-Lockdown-Politik \n\nw\u00e4re es hilfreicher, wenn Sie endlich Ihre eigentliche Ar-\n\nbeit in hoher Qualit\u00e4t erledigen w\u00fcrden, Frau K\u00f6pping: \n\nwenn zum Beispiel die Bereitstellung von Impfserum und \n\ndie Erm\u00f6glichung von Impfungen f\u00fcr alle, die das freiwil-\n\nlig wollen, bestm\u00f6glich gew\u00e4hrleistet w\u00e4ren. Auch f\u00fcr die \n\nVorbereitung der Impfungen waren Monate Zeit. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Na klar!) \n\nGerade auch in der aktuellen Debatte um die Gew\u00e4hrung \n\nvon Privilegien f\u00fcr Geimpfte zeigt sich ein seltsames Ver-\n\nst\u00e4ndnis der Politik f\u00fcr die Sorgen der Bev\u00f6lkerung. Ver-\n\ntrauen entsteht so nicht. W\u00e4hrend einige aus den Reihen \n\nvon CDU und SPD Privilegien f\u00fcr Geimpfte verhindern \n\nwollen, h\u00e4lt Herr Spahn Restaurant- und Konzertbesuche \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr Geimpfte f\u00fcr m\u00f6glich. Was stimmt denn \n\nnun? \n\nWir haben im Juni letzten Jahres einen Antrag in den  \n\nS\u00e4chsischen Landtag eingebracht, der Sie auffordert, auf \n\nallen Ebenen der direkten oder indirekten Corona-Impf-\n\npflicht entgegenzutreten. Herr Dierks von der CDU und \n\nFrau K\u00f6pping von der SPD schlossen damals in der  \n\nDebatte die Einf\u00fchrung einer Impflicht aus. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Ja!) \n\nTrotzdem wurde unser Antrag abgelehnt. Wie viel Ihre \n\nAussagen gegen eine Impfpflicht wert sind, werden wir in \n\nden n\u00e4chsten Monaten sehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNoch einmal zu Herrn Kretschmer: Sie sagten im Dezem-\n\nber-Plenum, dass Sie Leugner wie die AfD nicht in unserer \n\nDemokratie haben wollen. Das ist unlauter, sch\u00e4big und \n\ndemokratiefeindlich. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u201eUnlauter\u201c ist der wiederholt benutzte Begriff des Corona-\n\nLeugners. Diese schmutzige Polemik kennen wir bereits \n\naus der Klima-Debatte. 99 % der Kritiker Ihrer desastr\u00f6sen \n\nCorona-Politik wissen um die Existenz und die Gefahr des \n\nCoronavirus. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nSch\u00e4big ist es, weil Sie versuchen, diejenigen, welche Ihre \n\nFehler kritisieren und auf die immensen Sch\u00e4den Ihrer Po-\n\nlitik hinweisen, zu diskreditieren. Das ist eines Minister-\n\npr\u00e4sidenten unw\u00fcrdig. Undemokratisch ist es, weil Sie mit \n\nIhrer Aussage versuchen, mehr als ein Viertel der s\u00e4chsi-\n\nschen W\u00e4hler aus Ihrer Demokratie auszuschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Umgang regierender Politiker in Deutschland mit dem \n\nCoronavirus zeigt deren wachsende Sympathie f\u00fcr einen \n\nautorit\u00e4ren Staat. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch von den LINKEN \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDa spricht der Richtige! \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Sie  \n\nmachen den Bock zum G\u00e4rtner!) \n\nSelbst Herr Kretschmer hat k\u00fcrzlich mehr autorit\u00e4re Ma\u00df-\n\nnahmen gefordert. Diese Tendenzen sieht \u00fcbrigens nicht \n\nnur die AfD. Hunderttausende Menschen haben in den letz-\n\nten Monaten in Deutschland gegen massive Grundrechts-\n\nbeschr\u00e4nkungen und gegen einen \u00fcbergriffigen Staat \n\ndemonstriert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer, Sie und Ihre Partei, die CDU, setzen aber \n\nnicht erst seit Corona verst\u00e4rkt auf Staatsdirigismus. Die \n\nwohlstandsvernichtende Euro-Rettung, der Ausstieg aus \n\nAtom- und Kohleverstromung, die erzwungene Abschaf-\n\nfung der Verbrennungsmotoren, die langsame Aufl\u00f6sung \n\nder Nationalstaaten \u2013 all das sind ideologische Projekte, die \n\nein mehr und mehr autorit\u00e4rer Staat gegen den Willen der \n\nB\u00fcrger durchsetzt. Wie alle autorit\u00e4r Regierenden entwi-\n\nckeln Sie die Tendenz, bei Problemen zu immer h\u00e4rteren \n\nMa\u00dfnahmen zu greifen. Das wird auf Dauer nicht funktio-\n\nnieren; denn weder \u00f6konomische noch Naturgesetze lassen \n\nsich durch autorit\u00e4re Befehle zwingen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer hat in 15 Jahren Bundestag gelernt, mit \n\nvielen sch\u00f6nen Worten die Wirklichkeit zu vernebeln. \n\nSeine Politik als Ministerpr\u00e4sident aber ist eine Holzham-\n\nmerpolitik. Sachsen braucht eine intelligente und zielge-\n\nrichtete Corona-Politik mit sinnvollen Ma\u00dfnahmen in \n\nsensiblen und gef\u00e4hrdeten Bereichen. Die \u00f6konomischen \n\nund sozialen, die bildungspolitischen und demokratischen \n\nSch\u00e4den dieser Holzhammerpolitik sind nicht mehr akzep-\n\ntabel. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1344 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache zum Be-\n\nricht der Staatsregierung wurde von der AfD-Fraktion \n\ndurch Herrn Kollegen Urban er\u00f6ffnet. Nun spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Dierks. Herr Kollege, das Pult \n\nist vorbereitet. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Aus-\n\nf\u00fchrungen von Herrn Urban w\u00fcrden nat\u00fcrlich jetzt Gele-\n\ngenheit geben, auch das neue Jahr wieder mit eher \n\nnegativen und kritischen Botschaften zu beginnen. Da man \n\ndies nicht tun soll, stelle ich es ans Ende meiner Rede. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nIch denke, es ist ganz deutlich, dass wir, Europa und \n\nDeutschland, dass die ganze Welt seit nunmehr einem Jahr \n\ngegen die gr\u00f6\u00dfte Pandemie seit \u00fcber hundert Jahren k\u00e4mp-\n\nfen, dass diese Pandemie die ganze Welt in Atem h\u00e4lt, es \n\nalso kein s\u00e4chsisches, kein deutsches und kein europ\u00e4i-\n\nsches Spezifikum ist, sondern dass es sich um eine der \n\ngr\u00f6\u00dften \u2013 und gesundheitspolitisch wahrscheinlich der \n\ngr\u00f6\u00dften \u2013 Herausforderungen in der Geschichte der Bun-\n\ndesrepublik handelt. \n\nWenn wir das vergangene Jahr und die Diskussionen ein-\n\nmal Revue passieren lassen, die wir gef\u00fchrt haben, dann \n\nmuss es uns doch eigentlich wie ein Wunder anmuten, dass \n\nwir noch im letzten Jahr \u2013 Petra K\u00f6pping sagte es: am \n\n27. Dezember \u2013 tats\u00e4chlich einen verf\u00fcgbaren Impfstoff \n\nhatten. Der Impfstoff war immer der Silberstreif am Hori-\n\nzont, der sogenannte Gamechanger. Wir haben gesagt: \n\nWenn es uns gelingt, einen wirkungsvollen Impfstoff ge-\n\ngen das Coronavirus zu entwickeln, dann ist es absehbar \n\nm\u00f6glich, zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckzukehren. \n\nDass gerade Sie \u2013 diejenigen, die den Impfstoff immer ver-\n\nteufelt und davon gesprochen haben, dass es darum gehe, \n\nB\u00fcrger zu willf\u00e4hrigen Versuchskaninchen zu machen \u2013 \n\njetzt wieder davon sprechen, \n\n(Lachen des Abg. Holger Gasse, CDU) \n\ndass alles zu langsam und unkoordiniert gehe, ist zwar \n\nnicht der einzige, aber dennoch der blanke Hohn. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Zuruf von der AfD: Doch!) \n\nDass dieser Impfstoff zur Verf\u00fcgung steht, ist eben kein \n\nWunder, sondern das Ergebnis konzertierter internationaler \n\npolitischer und wissenschaftlicher Anstrengungen. Politi-\n\nkerinnen und Politiker, Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftler auf der ganzen Welt haben gemeinsam daran \n\ngearbeitet, dass dieser Impfstoff jetzt zur Verf\u00fcgung steht. \n\nNun kann man sich nat\u00fcrlich dar\u00fcber streiten, ob es zu \n\nschnell, zu langsam oder zu unkoordiniert abgelaufen ist. \n\nIch glaube, dass die Strategie, die die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung in diesem Bereich f\u00e4hrt, richtig war, sich nicht an \n\ndiesem auch medial betriebenen Windhundrennen darum \n\nzu beteiligen, wer zuerst die meisten Impfdosen an den \n\nMann oder die Frau gebracht hat, sondern dass sie sagte, es \n\nsei am Ende kein Sprint, sondern ein Dauerlauf, diese \n\nwahrscheinlich gr\u00f6\u00dfte Impfaktion der letzten 30 Jahre \n\ndurchzuf\u00fchren. Denn die Frage von Erfolg und Misserfolg \n\ndieser Impfaktion stellte sich nicht gestern, und sie stellt \n\nsich nicht heute oder morgen, sondern sie entscheidet sich \n\nin einigen Monaten; und das Blatt, auf dem steht, ob es ein \n\nErfolg oder ein Misserfolg war, wird nicht heute beschrie-\n\nben, sondern in einigen Monaten. \n\nDeshalb mag es an dieser Stelle unpopul\u00e4r sein und den \n\nMenschen viel Geduld und Verst\u00e4ndnis abverlangen; aber \n\nich bin der festen \u00dcberzeugung, dass es richtig ist zu sagen: \n\nWir legen die Priorit\u00e4t zun\u00e4chst auf die Krankenh\u00e4user und \n\nPflegeheime. Wir setzen auf eine eher geringe Zahl von \n\nImpfungen pro Tag, aber wir setzen auf eine kontinuierli-\n\nche Impfung, um zu verhindern, dass Impfzentren, die am \n\nMontag \u00f6ffnen sollen, wieder geschlossen werden m\u00fcssen. \n\nUnd wir setzen vor allem darauf, dass die Impfzentren stets \n\nund st\u00e4ndig darauf vorbereitet sind, auch zus\u00e4tzliche Do-\n\nsen zum Einsatz bringen zu k\u00f6nnen, damit sukzessive \u2013 \n\nauch mit dem Learning im Prozess \u2013 immer mehr Impfun-\n\ngen m\u00f6glich werden und wir nach und nach an dieser Stelle \n\nbesser werden. Der Freistaat Sachsen wird \u2013 davon bin ich \n\n\u00fcberzeugt \u2013 mit dieser Strategie auch in den n\u00e4chsten Mo-\n\nnaten gut fahren. Ich bin mir sicher, dass sich \u00fcber dieses \n\n\u00fcberlegte und verantwortungsbewusste Vorgehen auch das \n\nVertrauen in den Impfstoff und die Impfungen gegen das \n\nCoronavirus erh\u00f6hen wird und wir mit dieser Strategie gut \n\nfahren. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas Ganze bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass wir sofort zur \n\nNormalit\u00e4t zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Wir werden heute im \n\nLaufe des Nachmittags noch \u00fcber die neue Corona-Schutz-\n\nVerordnung sprechen. Der Freistaat Sachsen ist nach wie \n\nvor \u2013 dies geh\u00f6rt leider auch zur Wahrheit, obwohl sich die \n\nZahlen \u00fcber Weihnachten stabilisiert und leicht abgesenkt \n\nhaben \u2013 das Bundesland mit dem mit Abstand h\u00f6chsten In-\n\nzidenzwert. Das hei\u00dft, wir werden nochmals um Verst\u00e4nd-\n\nnis, um Geduld und um die Verantwortung jedes bzw. jeder \n\nEinzelnen bitten m\u00fcssen, diese Pandemie in den Griff zu \n\nbekommen. \n\nHerr Urban, wir k\u00f6nnen viel dar\u00fcber sprechen, ob wir jetzt \n\nRisikogruppen besser sch\u00fctzen m\u00fcssten oder nicht. Wir \n\nwerden aber bei dem jetzt in Deutschland und im Freistaat \n\nSachsen vorhandenen Infektionsgeschehen mit zielgerich-\n\nteten und punktuellen Ma\u00dfnahmen nicht weiterkommen. \n\nWir haben es im vergangenen Jahr mit einem Lockdown \n\nlight versucht, und man muss heute r\u00fcckblickend sagen: \n\nDieser Mittelweg funktioniert nicht. Wenn wir das Infekti-\n\nonsgeschehen kraftvoll brechen wollen, wenn wir diese \n\nzweite Welle stoppen wollen, wenn wir verhindern wollen, \n\ndass aus der zweiten Welle nahtlos die dritte Welle wird, \n\ndann braucht es jetzt die Verl\u00e4ngerung dieser Ma\u00dfnahmen. \n\nWenn wir diese Ma\u00dfnahmen nicht verl\u00e4ngern w\u00fcrden \u2013 das \n\nist ja das s\u00fc\u00dfe Gift, das zeigt auch die Erfahrung aus ande-\n\nren L\u00e4ndern Europas \u2013, dann w\u00fcrden wir umso drastischer \n\nerneut herunterfahren, und das kann nicht unser Ziel sein. \n\nEs gilt jetzt, noch einmal drei, vier Wochen diszipliniert zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1345 \n\nsein, die Ma\u00dfnahmen fortzuschreiben, vielleicht auch an \n\nder einen oder anderen Stelle nachzusteuern, aber jetzt \n\nnoch nicht \u00fcber einen Paradigmenwechsel nachzudenken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie sich hier hinstellen und den Pflegerinnen und \n\nPflegern, den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten danken, dann muss ich \n\nganz deutlich sagen: Das ist erneut blanker Hohn. Sie sind \n\ndoch diejenigen gewesen, die das gesamte letzte Jahr durch \n\ndie Gegend gelaufen sind und den Leuten erkl\u00e4rt haben, \n\ndass die ganz normalen Ma\u00dfnahmen, die jeder Einzelne er-\n\ngreifen kann, um das Pandemiegeschehen positiv zu beein-\n\nflussen, \u00fcberfl\u00fcssig sind. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Ja!) \n\nSie haben die Mund-Nasen-Bedeckung als Maulkorb dif-\n\nfamiert, Sie haben die Leute dazu aufgerufen, auf die \n\nStra\u00dfe zu gehen, aber nicht etwa, um f\u00fcr Grundrechte zu \n\ndemonstrieren, sondern um diesen Staat, seine Ma\u00dfnah-\n\nmen, seine demokratische Verfasstheit und seine Vertreter \n\nl\u00e4cherlich zu machen. Sie haben damit aktiv dazu beigetra-\n\ngen, dass das Pandemiegeschehen so ist, wie es ist. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch habe das im vergangenen Plenum bereits gesagt: \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist eine glatte L\u00fcge! \u2013 \n\nZurufe von der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Da m\u00fcssen Sie selber lachen!) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns \u00fcber die Struktur unseres Ge-\n\nsundheitswesens Gedanken machen. Wir diskutieren sozu-\n\nsagen im Schatten der Corona-Pandemie auch \u00fcber ein \n\nneues Krankenhausgesetz. Aber ich will an dieser Stelle \n\nnoch einmal festhalten: Das deutsche Gesundheitswesen \n\nist eines der besten der Welt. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs ist eines der sozial gerechtesten der Welt. Es ist ein Ge-\n\nsundheitswesen, das jedem Menschen, ohne Ansehen sei-\n\nner Person und v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von seinem Einkommen, \n\nzur Verf\u00fcgung steht. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD: Holen Sie sich mal einen \n\nFacharzttermin! Dann wissen Sie, was los ist! \u2013 \n\nGegenruf von der CDU: Dann  \n\nm\u00fcssen Sie dieses Land verlassen! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. J\u00f6rg Dornau, AfD:  \n\nDas lasse ich mir doch von Ihnen nicht sagen!) \n\nJedes Gesundheitswesen auf dieser Welt w\u00fcrde angesichts \n\neiner solchen Vielzahl von Erkrankten an seine Grenzen \n\nsto\u00dfen. \n\nDeswegen ist diese Debatte, die Sie hier f\u00fchren, derart un-\n\nredlich. Sie tun so, als k\u00f6nnte man sich gewisserma\u00dfen die \n\nMa\u00dfnahmen sparen, wenn man nur ausreichend Geld ins \n\nGesundheitswesen gesteckt h\u00e4tte. Das ist schlicht und er-\n\ngreifend nicht haltbar und entbehrt jeder Evidenz irgendwo \n\nauf der Welt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nZeigen Sie mir doch dieses Gesundheitswesen. Zeigen Sie \n\nes mir doch! \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6ren Sie  \n\nauf die \u00c4rzteschaft! Schauen Sie ins  \n\n\u201e\u00c4rzteblatt\u201c! Sie sparen das System kaputt!) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Zwischenfrage stellen wollen, dann kom-\n\nmen Sie doch einfach ans Mikro und stellen Ihre Fragen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Mir reicht es,  \n\nwenn es im Protokoll steht! Sie haben  \n\nes alle geh\u00f6rt! Reden Sie keinen Unsinn!) \n\n\u2013 Es reicht Ihnen, immer nur bl\u00f6d dazwischenzuquatschen; \n\ndann manchen Sie das eben \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Wir h\u00f6ren  \n\nIhnen auch zu, Herr Urban!) \n\n\u2013 Wollen wir jetzt Zwiegespr\u00e4che f\u00fchren? \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen wir unseren  \n\nKollegen in der Rede fortfahren. Es existieren ja noch die \n\nbew\u00e4hrten Elemente der Zwischenfrage und zum Schluss \n\nder Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege. \n\nAlexander Dierks, CDU: Herzlichen Dank, Herr  \n\nPr\u00e4sident. Ich will auch langsam zum Abschluss kommen, \n\nweil im Grunde alles gesagt ist. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, dass wir uns kritisch mit den Ma\u00df-\n\nnahmen in den letzten Monaten auseinandersetzen. Es wird \n\nunsere Aufgabe als regierungstragende Fraktion, als Staats-\n\nregierung, als Parlament sein, uns r\u00fcckblickend folgende \n\nFragen zu stellen: Welche der Ma\u00dfnahmen waren richtig? \n\nWas haben wir gelernt? An welcher Stelle h\u00e4tte man Dinge \n\nvielleicht auch anders machen k\u00f6nnen? \n\nAber eines finde ich wirklich ungeheuerlich: dass Sie sich \n\nhier hinstellen, und dem Ministerpr\u00e4sidenten, unserer  \n\nSozialministerin und dem gesamte Kabinett b\u00f6sen Willen \n\nunterstellen und sie f\u00fcr die Toten im Freistaat Sachsen  \n\nverantwortlich machen. Das ist ungeheuerlich! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die arbeiten eben schlecht!) \n\nWir erleben seit \u00fcber einem Jahr, wie sich ein ganzes Land \n\nmit Leibeskr\u00e4ften gegen die Macht dieser Pandemie stellt, \n\nwie \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, wie Pflegerinnen und Pfleger, \n\nwie viele Menschen im Gesundheitssektor, bei der Polizei, \n\naber auch in der Staatsverwaltung und in der Staatsregie-\n\nrung bis an die Grenzen ihrer Kr\u00e4fte und teilweise dar\u00fcber \n\nhinaus gegen diese Pandemie k\u00e4mpfen und versuchen, die \n\nProzesse zu strukturieren, die daf\u00fcr notwendig sind. Das in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1346 \n\nAbrede zu stellen und den geringsten Respekt daf\u00fcr ver-\n\nmissen zu lassen, ist so verantwortungslos und so unge-\n\nheuer sch\u00e4big, dass man daf\u00fcr kaum noch Worte findet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dierks sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr DIE LINKE spricht jetzt Kolle-\n\ngin Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Das, was vorgestern fast in Bezug auf die \n\nFerien entschieden wurde, h\u00e4tte mich tats\u00e4chlich sprachlos \n\ngemacht; tut es aber nicht, falls hier jemand darauf gehofft \n\nhat. \n\nIch finde, es ist gerade so ein bisschen wie diese furchtbar \n\nsinnlose Redewendung \u201ezwischen den Jahren\u201c; denn sie \n\nbeschreibt doch gerade sehr gut den Zustand der Welt, auch \n\nder kleinen von Sachsen. Diese Pandemie ist n\u00e4mlich ge-\n\nnau das: so ein komisches Zwischending mit ungewissem \n\nAusgang. \n\nGenau deshalb m\u00fcssen wir uns bewusst machen: Diese \n\nKrise ist nicht deterministisch. Sie hat sich kein Skript \n\n\u00fcberlegt. Die Dinge geschehen nicht einfach so zwangsl\u00e4u-\n\nfig, ganz im Gegenteil. Alles beruht doch auf der Wahl, die \n\nwir treffen, und zwar auf allen m\u00f6glichen Ebenen: sozial, \n\n\u00f6konomisch, politisch oder technologisch. Wir d\u00fcrfen die-\n\nsem Virus keinen Raum geben, und das im besten Wort-\n\nsinn. \n\nSchon allein deswegen war die Idee der kompletten Strei-\n\nchung der Winterferien v\u00f6lliger Kokolores, und die Kom-\n\nmunikation, bevor tats\u00e4chlich entschieden worden ist, \n\nleider auch. Hier mein erster Rat. Ich wei\u00df, den brauchen \n\nSie nicht und den wollen Sie auch nicht; ich sage es Ihnen \n\ntrotzdem: Was die Kommunikation angeht, so haben wir \n\nallesamt eine Verantwortung, auch die Regierung. \n\nMich erreichten gestern Nachrichten und Mails. In denen \n\nging es von der sofortigen Rebellion zum Stra\u00dfenkrieg, \n\nwenn keine Ferien stattfinden, bis hin zu: Die jungen Leute \n\nsitzen nur faul rum. Wer braucht denn hier Ferien? \n\nAlso: Wenn aus Regierungskreisen als Erstem der Presse \n\nbekannt wird, dann sollten Sie sich auch intern schon be-\n\nkannt haben. Am besten w\u00e4re es gewesen, wenn wir uns im \n\nParlament nach einer vern\u00fcnftigen Debatte schon dazu be-\n\nkannt h\u00e4tten. Vernunft und Verantwortung, auch die der \n\nKoalition in Ferienfragen, haben gestern gesiegt. Das fin-\n\nden wir voll okay. \n\nAber es bleibt dabei: Mit den Ferien ist es nicht getan. Wir \n\nm\u00fcssen die Zeit nutzen, grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Art und \n\nWeise des Unterrichts, \u00fcber Schule insgesamt nachzuden-\n\nken. Das f\u00e4ngt bei der Digitalisierung an und h\u00f6rt bei prak-\n\ntischen Vorschl\u00e4gen auf. Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und \n\nLehrkr\u00e4fte sollen zu Hause Dinge tun, aber dann muss es \n\ndigital eben auch funktionieren, und es funktioniert gerade \n\nnicht. \n\nSeit Jahren hinken wir hinterher. Digital ist die Welt jetzt \n\neine andere; sie wird eine andere bleiben. Es geht also um \n\ndas Ganze, wenn wir \u00fcber Digitalisierung reden. Die digi-\n\ntale Teilhabe muss f\u00fcr alle m\u00f6glich sein und nicht nur ein \n\nbisschen Teilhabe. Die Entschuldigung von Staatsminister \n\nPiwarz zum Nichtfunktionieren von LernSax hat mich \n\nnicht nur erstaunt, sondern ist auch viel wert \u2013 wenn es \n\ndann im Nachgang auch funktioniert. \n\nDie digitale Teilhabe geht weit \u00fcber die Endger\u00e4te f\u00fcr alle \n\nin den Schulen hinaus; die im \u00dcbrigen fehlen. Nein, es fehlt \n\nvielen Schulen und Familien nach wie vor der Zugang zum \n\nInternet. Da muss ich nur \u2013 verzeihen Sie mir den Ausdruck \n\n\u2013 nach \u201eKlein-siehste-mich-nicht\u201c schauen: Vielen Lehr-\n\nkr\u00e4ften fehlt das technische und didaktische Know-how, \n\num den Unterricht wirklich live und in Farbe im Internet \n\nstattfinden zu lassen. Kreativit\u00e4t ist gefragt, und das schnell \n\nund auch digital. \n\nDeswegen mein zweiter Rat: Was w\u00e4re mit einem Schul-\n\nprogramm, welches \u00fcber die \u00d6ffentlich-Rechtlichen l\u00e4uft, \n\nsozusagen als Bildungsfernsehen, wie wir es \u2013 ich muss \n\nleider daran erinnern \u2013 damals im Osten kannten? Ich sage \n\nnur: \u201eEnglish for you\u201c. Wir k\u00f6nnten damit absichern, dass \n\ndiejenigen ohne Internet mindestens einmal pro Woche ei-\n\nnen irgendwie gearteten Zugang zu digitalem Unterricht \n\nh\u00e4tten. Es w\u00e4re locker haush\u00e4lterisch zu untersetzen \u2013 wir \n\nsind gerade in den Haushaltsverhandlungen \u2013, zumindest \n\nso lange, bis das Land dann mal endlich durchdigitalisiert \n\nist. Ob es Staatsfernsehen sein muss oder nicht, dar\u00fcber \n\nsind wir uns einig: nat\u00fcrlich nicht. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das ist \n\nRundfunk! Das geht nicht so einfach! \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Aber diese \n\nBildungsprogramme gibt es! Einfach mal ins \n\nFernsehprogramm gucken! ARD-alpha!) \n\n\u2013 Es ist aber ein Unterschied, ob wir das genau auf Sachsen \n\nprojizieren, und zwar ausschlie\u00dflich auf Sachsen; denn das \n\nw\u00e4re angemessen, weil wir in Sachsen die Situation der \n\nSchulen kennen. Ich bleibe dabei: Kreativit\u00e4t ist gefragt, \n\nauch was den Lernort Schule angeht. \n\nNun mein dritter Rat: Eingeschr\u00e4nkter Regelbetrieb und \n\nWechselunterricht sind das eine, aber es gibt noch andere \n\nM\u00f6glichkeiten, zum Beispiel au\u00dferschulische Lernorte zu \n\nschaffen, Kunst- und Kulturschaffende und Handwer-\n\nker(innen) einzubinden. Die Welt au\u00dferhalb des Schulge-\n\nb\u00e4udes ist doch ein einziger Lehrraum. Jenseits davon \n\nerm\u00f6glicht dies, kleinere Lerngruppen zu bilden. Notwen-\n\ndige Hygienevorschriften k\u00f6nnten viel besser eingehalten \n\nwerden. Museen, Theater, Galerien, Werkst\u00e4tten, Zoos und \n\nsoziale Zentren m\u00fcssten nicht l\u00e4nger brachliegen. \n\nDer vierte Rat: Es braucht einen runden Tisch, wie ich be-\n\nreits im Dezember-Plenum vorschlug, mit Fachleuten und \n\nBetroffenen, an dem alle Varianten enttabuisiert, diskutiert \n\nwerden, die sowohl dem Recht auf Bildung als auch dem \n\nRecht auf Gesundheit Rechnung tragen. \n\nVielerorts wird diskutiert, dieses Schuljahr gar nicht zu \n\nwerten. Das ist diskutabel, und zwar in einem Punkt: wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1347 \n\ndie Zahlen sich nicht so entwickeln, wie wir uns das alle \n\nw\u00fcnschen. Ob das \u00fcberhaupt geht mit den ganzen Proble-\n\nmen, m\u00fcssen wir schauen. Klar ist aber eines, zumindest \n\nf\u00fcr uns: Es ist kein normales Schuljahr. Wir brauchen ein \n\nKonzept f\u00fcr den langfristigen Lehrplan, f\u00fcr Pr\u00fcfungen f\u00fcr \n\nKinder, die auf weiterf\u00fchrende Schulen gehen, f\u00fcr die Be-\n\nrufsschulen, f\u00fcr die Ermittlung gemeinsamer Bildungs- \n\nund Wissensst\u00e4nde. Kurzum: Wir m\u00fcssen uns darauf ver-\n\nst\u00e4ndigen, was in diesen Zeiten wesentlich ist. \n\nRat Nummer f\u00fcnf: Wesentlich ist, dass wir auch auf die \n\nKitas schauen. Diese sollen ab 8. Februar wieder starten, \n\nund zwar im eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb, in festen Grup-\n\npen, kein Stufenmodell \u2013 das halten wir f\u00fcr riskant. Wir \n\nwissen nat\u00fcrlich um die Not vieler Eltern, Beruf und Kin-\n\nderbetreuung hinzubekommen. Doch laufen wir so nicht \n\nwieder Gefahr, aufgrund von Infektionen komplett schlie-\n\n\u00dfen zu m\u00fcssen? Das ist die Frage. \n\n\u00dcber das Personal reden wir an dieser Stelle noch gar nicht. \n\nGetestet werden muss, auch in den Kitas. Wir finden, dass \n\nder einmalige Test kaum ausreichen wird. Wir wissen auch \n\num all diese Probleme: Kosten, Tr\u00e4ger, Zust\u00e4ndigkeiten \n\nund wer das alles durchf\u00fchren soll. Wir sprachen heute im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss dar\u00fcber, Herr Staats- \n\nminister Piwarz, und trotzdem. Meine Kollegin T\u00e4ndler-\n\nWalenta wird sp\u00e4ter im Ausschuss dazu Ausf\u00fchrungen  \n\nmachen. \n\nDas, was wir jetzt erleben, ist ein Drama, aber auch ein \n\ngro\u00dfer Test f\u00fcr die Zukunft, ein Test, wie flexibel wir sind. \n\nDaf\u00fcr muss die Grundlage klar sein, das Wesentliche. Wel-\n\nche jungen Leute wollen wir aus dem Schulsystem entlas-\n\nsen? Vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge gibt es auch von uns. Um hier \n\neinmal ein Bild von Loriot zu bedienen: \u201eWenn wir dieses \n\nSchuljahr mal v\u00f6llig anders gestalten als sonst, meine G\u00fcte, \n\nwird es schon nicht passieren, dass sich die daraus folgende \n\nGeneration grunzend verst\u00e4ndigen wird.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg sprach f\u00fcr ihre Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nkommt als N\u00e4chstes die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE zu \n\nWort. Das Wort ergreift Frau Kollegin Kuhfu\u00df. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ereig-\n\nnisse, die reich bebildert sind, rufen viele Emotionen her-\n\nvor. Wir f\u00fchlen Best\u00fcrzung, Ersch\u00fctterung und Empathie. \n\nViele erinnern sich heute noch an das Zugungl\u00fcck von \n\nEschede. Die Anteilnahme f\u00fcr die \u00fcber hundert t\u00f6dlich ver-\n\nungl\u00fcckten Reisenden war damals, vor \u00fcber 20 Jahren, sehr \n\ngro\u00df. Im Vergleich dazu sterben die Corona-Opfer eher still \n\n\u2013 meist im Krankenhaus, gut isoliert. \n\nUmso ersch\u00fctternder ist es, dass die Corona-Lage in Sach-\n\nsen noch immer ernst und angespannt ist, so wie vor drei \n\nWochen, kurz vor Weihnachten, als wir im S\u00e4chsischen \n\nLandtag zuletzt dar\u00fcber debattiert haben. Die Infektions-\n\nzahlen bleiben auf einem sehr hohen Niveau. Der Land-\n\nkreis Mei\u00dfen \u2013 und somit ganz Sachsen \u2013 ist bundesweit \n\nSpitzenreiter. Darauf k\u00f6nnen wir nicht stolz sein. \n\nDie bittere Konsequenz daraus zeigt sich seit Weihnachten \n\nimmer deutlicher. Die s\u00e4chsischen Kliniken arbeiten am \n\nLimit. Beatmete Patienten werden ausgeflogen. Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping hat vorhin gesagt, dass das Kli-\n\nnikum Chemnitz sehr von dem Kleeblattprinzip profitiert. \n\nMein Blick ging in den letzten Tagen immer zum Himmel, \n\nund ich stellte mir die Frage: Ist es heute \u00fcberhaupt m\u00f6g-\n\nlich, jemanden aus Chemnitz auszufliegen? Diese Hilfe ist \n\nuns sehr wichtig, aber selbst wir werden von solchen Wid-\n\nrigkeiten wie Nebel eingeh\u00fcllt. \n\nWir verzeichnen in Sachsen eine enorm hohe \u00dcbersterb-\n\nlichkeit, sodass die Bestatter(innen) und die Kommunen \n\nmit den Krematorien nicht mehr hinterherkommen einzu-\n\n\u00e4schern. Es ist wichtig, dass wir Abgeordnete auch heute \n\nim Bericht der Staatsregierung \u00fcber die aktuellen Ereig-\n\nnisse informiert wurden. In der gro\u00dfen Sondersitzung im \n\nAnschluss werden wir als Parlament auch die anstehenden \n\npolitischen Entscheidungen diskutieren. \n\nIch stehe als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE-Abgeordnete und als  \n\ngesundheitspolitische Sprecherin weiterhin hinter den Be-\n\nschl\u00fcssen der Staatsregierung und habe gro\u00dfe Anerken-\n\nnung f\u00fcr die geleistete Arbeit im Gesundheitsministerium \n\nvon Frau Staatsministerin K\u00f6pping. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIn dieser nie da gewesenen Situation legen alle, die es po-\n\nlitisch ernst meinen, konkrete Vorschl\u00e4ge auf den Tisch und \n\nstellen sich einer ernsthaften Debatte \u2013 frei von Emp\u00f6-\n\nrungsrhetorik, klar in der Sache, mit dem gebotenen Ernst \n\nund ohne Wut im Bauch. Das ist unsere Aufgabe als demo-\n\nkratisch gew\u00e4hlte Volksvertreter(innen). \n\nUnsere Verantwortung als politisch Handelnde ist es jetzt, \n\nwieder vor die Lage zu kommen. Zu einer ehrlichen Kom-\n\nmunikation geh\u00f6rt auch, dass es im Herbst \u2013 trotz Impfung \n\n\u2013 eine weitere Welle der Pandemie geben k\u00f6nnte. Wir m\u00fcs-\n\nsen auf der Grundlage der aktuellen Entwicklung entschei-\n\nden und gleichzeitig den Mut dazu haben, mittel- und \n\nlangfristig zu planen. Die Coronakrise zeigt uns, wo wir \n\nstehen. Strukturelle Probleme, ungel\u00f6ste Zukunftsfragen \n\nund gesellschaftliche Spannungen werden wie unter einem \n\nBrennglas sichtbar. Das m\u00fcssen wir ehrlich betrachten. \n\nIch m\u00f6chte exemplarisch drei Punkte mit Ihnen teilen: \n\nErstens. Die kommunale Selbstverwaltung ger\u00e4t in einer \n\nderartig lange anhaltenden Krise sichtbar an ihre Grenzen. \n\nDie Landr\u00e4te m\u00fcssen ihrer Verantwortung gerecht werden. \n\nEs braucht die Verl\u00e4sslichkeit von Prozessen. In den Ge-\n\nbietsk\u00f6rperschaften kann und darf nicht jeder seins ma-\n\nchen. \u00dcberlastungen m\u00fcssen deutlich angezeigt werden \n\nund Hilfe muss m\u00f6glich sein. Es kann nicht sein, dass ein \n\nGesundheitsamt \u2013 beispielsweise wie das im Vogtland \u2013 \n\ndrei Wochen derart arbeitsunf\u00e4hig ist, dass keinerlei Kon-\n\ntaktnachverfolgung mehr m\u00f6glich ist. Die Krise in der \n\nKrise muss vorher erkannt und gemeinsam verhindert wer-\n\nden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1348 \n\nZweitens. Der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst ist so kaputt, \n\nwie er in den letzten Jahren kaputtgespart wurde. Die aktu-\n\nelle Belastungssituation zeigt, dass der \u00f6ffentliche Gesund-\n\nheitsdienst grunds\u00e4tzlich gest\u00e4rkt werden muss. Ich bin \n\n\u00fcberzeugt, dass es Personal allein nicht tut, sondern es \n\nbraucht eine fachliche Unterst\u00fctzung durch ein neues Lan-\n\ndesgesundheitsamt, das fachlich-strukturell agiert sowie \n\ndie digitale Entwicklung beaufsichtigt und damit gemein-\n\nsame L\u00f6sungen erm\u00f6glicht, statt eines oft frustrierenden \n\nund gelegentlich auch misslingenden Jeder-macht-Seins. \n\nIn der Krise kann nicht jeder seine eigene Suppe kochen, \n\nund im normalen Leben muss das auch nicht sinnvoll sein. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir den Ansatz einer neuen landes-\n\nweiten Fachbeh\u00f6rde im Bereich Gesundheit ausdr\u00fccklich. \n\nDrittens. Krisenintervention, soziale Dienste und Gewalt-\n\nschutzangebote m\u00fcssen auch in der gro\u00dfen Krise funktio-\n\nnieren. Ein Herunterfahren der Systeme in diesem Bereich \n\ndarf es nicht geben. Das betrifft den Kinder- und den Frau-\n\nenschutz sowie Menschen in Armut und \u00fcberforderte Fa-\n\nmilien. Hier dem Anspruch der Betroffenen auf dringende \n\nHilfe gerecht zu werden ist so wichtig wie das Wasser aus \n\nder Leitung. \n\nWenn wir immer wieder eine Notbetreuung f\u00fcr Familien in \n\nproblematischen Lebenssituationen fordern, dann ist das \n\neben keine Klientelpolitik, sondern der unverstellte Blick \n\nauf die Herausforderungen in der Krise und der ernsthafte \n\nVersuch, Schaden von den Schw\u00e4chsten abzuhalten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN haben vor Weihnachten einen \n\nMa\u00dfnahmenkatalog ver\u00f6ffentlicht, der das Ziel verfolgt, \n\nOrientierung auf dem Weg aus der Krise zu geben. Darin \n\nschlagen wir unter anderem Folgendes vor: \n\nErstens. Die Gesundheits\u00e4mter m\u00fcssen unter Anleitung des \n\ns\u00e4chsischen Sozialministeriums in die Lage versetzt wer-\n\nden, die aktuellen Infektionszahlen t\u00e4glich f\u00fcr jede Kom-\n\nmune in einer digitalen Landkarte zu ver\u00f6ffentlichen. \u2013 \n\nDas wird seit dem 05.01.2021 gemacht. Ich danke dem Mi-\n\nnisterium herzlich daf\u00fcr; denn dies erm\u00f6glicht, individuell \n\nauf das Infektionsgeschehen vor Ort einzugehen. \n\nZweitens. F\u00fcr die kommenden Monate braucht es eine \n\nklare Teststrategie \u2013 auch au\u00dferhalbe der Pflegeheime \u2013, \n\ndamit wir Infektionen schnell erkennen und die Betroffe-\n\nnen isolieren k\u00f6nnen. Hierbei k\u00f6nnen Schnelltestteams \n\nhelfen. Diese sollten in allen Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten aufgestellt werden und dauerhaft zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, um Massentests \u2013 das ist beispielsweise in Schulen \n\ngeplant \u2013 und bei Verdachtsf\u00e4llen innerhalb von 24 Stun-\n\nden Breitentestungen in Gemeinschaftseinrichtungen und \n\nBetrieben durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Zudem m\u00fcssen wir  \n\nerreichen, dass Schnelltests in Apotheken durchgef\u00fchrt \n\nwerden k\u00f6nnen, um Menschen aus Risikogruppen unkom-\n\nplizierte Testungen zu erm\u00f6glichen. \n\nDrittens. Die Kommunikation muss besser werden. Wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN haben seit Beginn der Pandemie be-\n\ntont, dass die Akzeptanz der coronabedingten Ma\u00dfnahmen \n\ndeutlich steigt, wenn sich Menschen Rat und Tat holen \n\nk\u00f6nnen. Wir brauchen deshalb regional verankerte Corona-\n\nHotlines, die den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dauerhaft zur \n\nVerf\u00fcgung stehen und ihnen zeitnah \u2013 also wirklich mit An-\n\nruf und Herangehen erreichbar \u2013 in der Pandemie ihre Fra-\n\ngen beantworten. \n\nViertens. Die aktuell niedrige Impfbereitschaft bei den \n\nPflegekr\u00e4ften zeigt uns, dass es jetzt die politische Verant-\n\nwortung ist, f\u00fcr die Bedeutung einer Corona-Impfung zu \n\nwerben und entsprechende Informationskampagnen voran-\n\nzutreiben sowie der Bev\u00f6lkerung individuelle Aufkl\u00e4rung \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Hier braucht es Ressourcen, um \n\nFake News in den sozialen Netzwerken zu begegnen und \n\nFlyer mit dubiosem Inhalt zu entkr\u00e4ften. Wir Sachsen sind \n\nnicht bl\u00f6der als andere. Wir werden nur massiv von Leug-\n\nnern und Schwurblern beeinflusst. Es ist aber unser Recht, \n\ninformiert und aufgekl\u00e4rt zu werden, und zwar fakten- und \n\nwissenschaftsbasiert. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nF\u00fcnftens. Auch die Pr\u00e4vention sollte in den kommenden \n\nMonaten eine gro\u00dfe Rolle spielen. So k\u00f6nnen wir zum Bei-\n\nspiel das Infektionsrisiko im \u00d6PNV mittels Sto\u00dfzeitana-\n\nlyse und daraus folgenden Sonderfahrten senken. Wir \n\nGR\u00dcNEN sind erwartungsgem\u00e4\u00df keine Freunde davon, \n\ndavor zu warnen, einen Bus zu besteigen, sondern wir wol-\n\nlen lieber einen zweiten Bus hinterherschicken, damit alle \n\nBus fahren k\u00f6nnen. \n\nAuch die unb\u00fcrokratische F\u00f6rderung des Kaufs und Ein-\n\nbaus von L\u00fcftungsanlagen f\u00fcr schlecht bel\u00fcftbare R\u00e4ume \u2013 \n\nalso nicht f\u00fcr jeden Raum \u2013 kann das Risiko vermindern. \n\nWie ernst wir die zweite Welle der Corona-Pandemie in \n\nSachsen nehmen, entscheidet dar\u00fcber, wie gut wir sie be-\n\nw\u00e4ltigen k\u00f6nnen; das haben bereits viele meiner Vorredner \n\ngesagt. Dar\u00fcber entscheidet eben nicht nur Politik, sondern \n\nauch unser Zusammenhalt. Ein Gro\u00dfteil der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung h\u00e4lt die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr notwendig und be-\n\nachtet die Regeln. \n\nDie monatelange Verharmlosungsstrategie der AfD hat je-\n\ndoch zu tiefen Rissen in der s\u00e4chsischen Gesellschaft ge-\n\nf\u00fchrt. Die AfD hat sich in eine ideologische Sackgasse \n\nman\u00f6vriert und selbst bei Inzidenzwerten von 500 immer \n\nnoch die problematische Entwicklung geleugnet. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die AfD ist  \n\nan allem schuld, wirklich an allem! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nDie Folgen dieser Verantwortungslosigkeit zeigen sich \n\nvielerorts ganz real. Konsequente Maskenverweigerer und \n\n-verweigerinnen provozieren Pflegeheimpersonal, Einzel-\n\nhandelsverk\u00e4ufer(innen) oder Busfahrer(innen). Sie tragen \n\nzur Verbreitung des Coronavirus bei. Angesichts der be-\n\nsorgniserregenden Entwicklungen sage ich ganz klar: \n\nDiese Profilierungen und Inszenierungen der AfD kosten \n\nuns Menschenleben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1349 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsministerin Petra K\u00f6pping \u2013  \n\nOh-Rufe von der AfD) \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal Dank und An-\n\nerkennung an diejenigen richten, die Ostern, Weihnachten, \n\nSilvester und im \u00dcbrigen auch die langen Tage dazwischen \n\ngepflegt, gehandelt, gerettet, getr\u00f6stet, Leid gelindert und \n\nletzte Wege begleitet haben. \n\nEs braucht aber auch mehr als diese warmen Worte. Als \n\nLandesregierung m\u00fcssen wir Gas geben, wenn es sowohl \n\num die Umsetzung der Empfehlungen der Pflegeenquete, \n\n(Zuruf von der AfD: Dann macht mal!) \n\ndie Weiterentwicklung der Krankenhausinfrastruktur, die \n\nFachkr\u00e4ftegewinnung als auch um die Digitalisierung geht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzte in der ersten \n\nRunde kommt jetzt Frau Kollegin Simone Lang zu Wort, \n\ndanach er\u00f6ffnen wir \u2013 wie ich wahrnehme \u2013 eine neue Re-\n\nderunde. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte zu-\n\nn\u00e4chst auf ein Telefonat eingehen, das ich am Neujahrstag \n\nmit einem Kind gef\u00fchrt habe. Ich fragte den Siebenj\u00e4hri-\n\ngen, gerade in der 1. Klasse angekommen, was er sich f\u00fcrs \n\nneue Jahr w\u00fcnscht. Die Antwort kam prompt: \u201eIch w\u00fcn-\n\nsche mir, dass das doofe Corona endlich weg ist, mein Opa \n\ndas nicht bekommt und ich wieder in die Schule darf.\u201c Wei-\n\ntere Wunsche habe er nicht. \n\nMir hat die Pandemie wieder einmal deutlich vor Augen \n\ngef\u00fchrt, wie wundervoll Kinder sind. Sie sind empathisch, \n\nr\u00fccksichtsvoll und absolut solidarisch. Die Stimme der \n\nKinder ist es, auf die wir in der Politik \u00f6fter einmal h\u00f6ren \n\nsollten. \n\nWenn man die W\u00fcnsche des Jungen auf den Punkt bringt, \n\ngeht es hierbei erstens um die Rechte von Kindern in Zeiten \n\nder Pandemie, um ihre Bildung, Entwicklung, ihren \n\nSchutz, um Chancengleichheit und \u2013 ganz simpel und \n\nwichtig \u2013 den Kontakt zu ihren Freunden. Zweitens geht es \n\num den Schutz der Gesundheit ihrer Mitmenschen, also da-\n\nrum, Corona zu besiegen. Hierf\u00fcr will ich mir drei Punkte \n\nherausgreifen, die f\u00fcr die Kinder aus beiden Blickwinkeln \n\ngerade wichtig sind. \n\nZum ersten Punkt. Wir m\u00fcssen aktiv etwas gegen Kinder-\n\narmut tun, denn Kinderarmut ist ein Riesenproblem, wel-\n\nches sich in Zeiten von Corona zuspitzt. Die Diakonie \n\nSachsen hat in dieser Woche auf ein eklatantes Thema auf-\n\nmerksam gemacht: das Essen in Kitas und Schulen. Eltern, \n\ndie sich das Schulessen nicht leisten k\u00f6nnen, bekommen \n\nhierf\u00fcr staatliche Unterst\u00fctzung. \n\nGenau hier liegt das Problem: Einige Eltern k\u00f6nnen die zu-\n\ns\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr die ausgewogene Ern\u00e4hrung ihrer \n\nKinder zu Hause nicht aufbringen. Daf\u00fcr braucht es drin-\n\ngend eine politische L\u00f6sung, die auf Bundesebene gefun-\n\nden werden muss. Wir m\u00fcssen Kinderarmut in diesen \n\nZeiten verst\u00e4rkt in den Blick nehmen \u2013 das gilt auch \u00fcber \n\nCorona hinaus \u2013, insbesondere wenn es um das Bildungsti-\n\ncket geht, das eine wichtige Unterst\u00fctzung w\u00e4re. \n\nZudem gilt es auch, das Landeserziehungsgeld f\u00fcr Allein-\n\nerziehende auszuweiten, und die Kitabeitr\u00e4ge m\u00fcssen \n\nstabil bleiben. Die Kinderbetreuung muss bezahlbar sein, \n\nlangfristig sogar kostenfrei. Daran darf auch Corona nichts \n\n\u00e4ndern. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir eine z\u00fcgige L\u00f6sung f\u00fcr die Kita-\n\ngeb\u00fchren f\u00fcr die Zeit der Schlie\u00dfung und nat\u00fcrlich f\u00fcr den \n\nangespannten Geldbeutel der Familien, damit diese entlas-\n\ntet werden. Wir m\u00fcssen perspektivisch radikalere Schritte \n\ngehen, um die Kinder aus der Armutsfalle zu holen. Und \n\ngenau das kann nur mit einer Kindergrundsicherung pas-\n\nsieren. \n\nZum zweiten Punkt. Wir m\u00fcssen Kindern und Familien \n\neine Entlastung geben, denn Homeschooling und Home-\n\noffice sind auf Dauer nicht vereinbar. Die Schlie\u00dfung der \n\nKitas und Schulen ist nach wie vor unvermeidbar, die For-\n\nderung nach der sofortigen \u00d6ffnung ein absoluter Irrsinn. \n\nIm Gegenteil, ich h\u00e4tte mich schon viel fr\u00fcher gefreut, \n\nwenn der Pr\u00e4senzunterricht etwas eher beendet worden \n\nw\u00e4re. Ein reiner Pr\u00e4senzunterricht wird zeitnah nicht mehr \n\nm\u00f6glich sein. Das Wechselmodell ist eine gute M\u00f6glich-\n\nkeit, den Kindern ihr Recht auf Bildung einzur\u00e4umen und \n\ndie Eltern gleichzeitig zu entlasten. Daher bin froh, dass \n\nwir diesen Weg ab Februar gehen werden \u2013 nat\u00fcrlich nur, \n\nwenn es die Infektionslage zul\u00e4sst. \n\nZur Entlastung geh\u00f6rt aber auch, dass die Kinder- und  \n\nJugendhilfe \u2013 ob ambulant oder teilstation\u00e4r \u2013 sowie die \n\nFamilienberatung weiterhin m\u00f6glich sind. Wenn man Kitas \n\nund Schulen geschlossen l\u00e4sst, muss man mitdenken, was \n\ndas mit den Eltern macht. Der Schritt hierf\u00fcr, zun\u00e4chst ein-\n\nmal Kinderkrankentage auszuweiten, ist sinnvoll. Ob die \n\nErweiterung jedoch ausreicht, muss die Zeit zeigen. Zudem \n\ngebe ich zu bedenken, dass die derzeitigen Lohnersatzleis-\n\ntungen die Familien finanziell stark belasten. Ziel sollte es \n\nperspektivisch sein, den kompletten Lohnansatz zu zahlen, \n\nwenn die Eltern ihrer Arbeit in der Zeit von Corona nicht \n\nnachkommen k\u00f6nnen. Das gilt besonders f\u00fcr Alleinerzie-\n\nhende. \n\nZu guter Letzt zum dritten Punkt. Wir m\u00fcssen Corona die \n\nStirn bieten, wie man so sch\u00f6n sagt. Der Impfstoff macht \n\nHoffnung auf eine baldige R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t. Nur \n\ndann, wenn sich ausreichend Menschen impfen lassen, \n\nk\u00f6nnen wir die Pandemie \u00fcberwinden. Alle Kr\u00e4fte sollten \n\nhierf\u00fcr genutzt werden, um das schnell und sicher zu schaf-\n\nfen. \n\nDanke auch f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen der Staatsministerin. \n\nDas bedeutet f\u00fcr mich, dass endlich damit aufgeh\u00f6rt wer-\n\nden muss \u2013 wie Herr Dierks schon sagte \u2013, Impf-M\u00e4rchen \n\nzu erz\u00e4hlen und Angst zu sch\u00fcren und insbesondere damit \n\ndas Thema politisch zu instrumentalisieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1350 \n\nBis das Ziel erreicht ist, m\u00fcssen wir uns und unsere  \n\nMitmenschen sch\u00fctzen. Das bedeutet auch in den kom-\n\nmenden Wochen Entbehrungen. Niemandem f\u00e4llt es leicht. \n\nBund, Land, Kommune m\u00fcssen hierf\u00fcr an einem Strang \n\nziehen. Die Kommunen und die Akteure vor Ort tragen \n\neine gro\u00dfe und nicht unwesentliche Verantwortung. Der \n\nFingerzeig nach Dresden hilft uns hierbei nicht weiter. \n\nLassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, die n\u00e4chsten \n\nMonate solidarisch zu \u00fcberstehen. Ich habe Hoffnung, dass \n\nsich der Neujahrswunsch des siebenj\u00e4hrigen Jungen erf\u00fcl-\n\nlen wird, der sicherlich nicht nur von ihm, sondern von vie-\n\nlen anderen Kindern in Sachsen und nat\u00fcrlich auch von den \n\nErwachsenen ge\u00e4u\u00dfert wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSimone Lang, SPD-Fraktion. Wir kommen jetzt zur n\u00e4chs-\n\nten Rederunde. Zuerst hat die AfD-Fraktion das Wort. Das \n\nWort ergreift jetzt Herr Kollege Dr. Weigand; bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sch\u00f6n, dass Sie \n\njetzt wirklich in jedem Ihrer Redebeitr\u00e4ge mal wieder uns \n\ndie Schuld an der aktuellen Lage gegeben haben. Herr \n\nDierks, Sie mit Ihrem billigen Populismus bitte ich: Reden \n\nSie mit Ihrer Werteunion, die schon im November das Be-\n\nv\u00f6lkerungsschutzgesetz abgelehnt und damals Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit angemahnt hat. Reden Sie mit Ihren eigenen \n\nLeuten von der CDU. Das ist dringend notwendig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben im April letzten Jahres einen Schutz der Risiko-\n\ngruppen gefordert. Wir haben im Dezember hier im Ple-\n\nnum gefordert, dass extra Busse eingesetzt werden, um \n\nMenschen zu sch\u00fctzen. Frau Kuhfu\u00df von den GR\u00dcNEN, \n\nSie standen damals hier, haben mit dem Antrag gewedelt \n\nund gesagt, er sei sinnlos. Jetzt haben Sie genau diese \n\nWorte wiederholt. Da kann man doch treffend sagen: AfD \n\nwirkt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn wir \u00fcber die mehr als 200 000 Menschen in station\u00e4-\n\nrer und ambulanter Pflege sprechen, meine Damen und \n\nHerren, dann m\u00fcssen wir auch \u00fcber 193 000 Kinder in Kin-\n\ndertageseinrichtungen, in der Kindertagespflege sprechen. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber 379 000 Sch\u00fcler in den Schulen sprechen; \n\ndenn das, was die Eltern, was die Familien, was die Allein-\n\nerziehenden momentan leisten, ist Wahnsinn, und denen \n\ngeh\u00f6rt gro\u00dfer, gro\u00dfer Dank f\u00fcr das, was sie gerade leisten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas sich in diesem Land gerade abspielt, ist ein familien- \n\nund bildungspolitisches Desaster. Weil Sie es verpasst ha-\n\nben, die Alten- und Pflegeheime zu sch\u00fctzen, kommen jetzt \n\ndie Kleinsten unter die R\u00e4der. Das ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, \n\nund das darf nicht sein! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIm M\u00e4rz gab es noch das gro\u00dfe Versprechen aus der Poli-\n\ntik, bei einer zweiten Corona-Welle sollen nicht wieder die \n\nKinder die gr\u00f6\u00dften Opfer zur Eind\u00e4mmung der Pandemie \n\nbringen. Doch was ist davon geblieben? Kindertagesein-\n\nrichtungen sind geschlossen. Schulen sind geschlossen. \n\nFernunterricht funktioniert nicht, und der Begriff LernSax \n\nist das beste Beispiel f\u00fcr die verfehlte Bildungspolitik der \n\nCDU der letzten 30 Jahre in diesem Land. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Oooh-Rufe von der CDU) \n\nHerr Piwarz, Sie haben es vorhin selbst gesagt: Kitas und \n\nSchulen sind auch weiterhin keine Treiber der Pandemie. \n\nWenn man sich die Zahlen vor dem Lockdown anschaut \n\nmit 0,2 % infizierten Sch\u00fclern und 0,8 % infizierten Leh-\n\nrern in Sachsen, dann ist das so. Jetzt kommen Sie mit der \n\nWinterferien-Verschiebung, und damit muss geplanter Ur-\n\nlaub f\u00fcr die Eltern, f\u00fcr Unternehmen, in denen der Jahres-\n\nurlaub f\u00fcr die ganzen Mitarbeiter schon geplant ist, \n\ninnerhalb kurzer Zeit umgeplant werden. Ihre verfehlte Po-\n\nlitik m\u00fcssen jetzt die Familien und Unternehmer ausbaden. \n\nDas darf nicht sein! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber es geht noch weiter. Es kommt jetzt im Entwurf eine \n\nEine-Person-Regel auch f\u00fcr Kinder. Meine Damen und \n\nHerren, was soll dieser Irrsinn? Auch der Kinderschutz-\n\nbund kritisiert die Kontaktbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kinder, die \n\njetzt kommen sollen. Ich zitiere: \u201eKinder brauchen f\u00fcr ihre \n\nEntwicklung Gleichaltrige, um sich zu messen und zu spie-\n\nlen. Auch f\u00fcr die Eltern bedeutet die Versch\u00e4rfung eine  \n\nKatastrophe.\u201c Frustration, Trauer und Tr\u00e4nen sind vorpro-\n\ngrammiert. \n\nTr\u00e4nen gab es auch bei mir zu Hause bei meinen drei Kin-\n\ndern, die dieser Tage weinend vor mir standen und gefragt \n\nhaben: Papa, wann kann ich endlich Max, wann kann ich \n\nendlich Katharina wiedersehen? Das zerrei\u00dft mir \u2013 das \n\nsage ich Ihnen ganz ehrlich \u2013 als Vater das Herz. Wenden \n\nSie endlich Schaden von den Familien, wenden Sie endlich \n\nSchaden von den Alleinerziehenden und von den Kindern \n\nab! Die Studien im letzten Jahr zum Lockdown im Fr\u00fchjahr \n\nzeigen doch einen Anstieg von Depressionen, sie zeigen ei-\n\nnen Anstieg von Gewalt in den Familien und sie zeigen ei-\n\nnen Anstieg von Angst; das haben die Unikliniken in \n\nHamburg und in M\u00fcnchen herausgefunden. Mit Ihrer Poli-\n\ntik, die Sie hier machen, tragen Sie die politische Verant-\n\nwortung f\u00fcr die zunehmende Gewalt in Familien, gerade in \n\ndunkler Jahreszeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaher fordere ich Sie mit Nachdruck auf: \u00d6ffnen Sie die \n\nGrundschulen und die Primarstufe der F\u00f6rderschulen! Hal-\n\nbieren Sie die Klassen f\u00fcr einen w\u00f6chentlich wechselnden \n\nPr\u00e4senzunterricht jetzt und nicht erst in einem Monat! \u00d6ff-\n\nnen Sie die Kindertageseinrichtungen und lassen Sie Bil-\n\ndungsgerechtigkeit zu! \u00dcbernehmen Sie die Kosten f\u00fcr die \n\nfreiwilligen Tests nicht nur f\u00fcr die Lehrer, sondern auch f\u00fcr \n\ndie Erzieher! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1351 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Handeln Sie endlich verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Weigand hatte \n\ngerade das Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion in dieser zweiten  \n\nRederunde. Jetzt kommt die CDU zum Zuge. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Es gibt keinen Redebedarf mehr. Die Fraktion \n\nDIE LINKE? \u2013 Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn man \n\nhier so manches h\u00f6rt, dann fragt man sich, wie es so ein \n\nVirus hier \u00fcberhaupt so lange aushalten kann. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nDas eine ist, was die Wahrnehmung ist, und das andere, \n\nwas man tats\u00e4chlich so zur Kenntnis nehmen muss. Die \n\n\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c schrieb zum Beispiel am 31.12., \n\nSachsen hinke beim Impfen hinterher, und das, obwohl wir \n\nimmer noch deutschlandweit Spitzenreiter bei der 7-Tage-\n\nInzidenz seien. Wir haben viele Erkl\u00e4rungen geh\u00f6rt \u2013 vie-\n\nles ist auch schl\u00fcssig. Viele verbinden mit der Impfung \n\naber Hoffnungen auf etwas mehr Normalit\u00e4t. Viele sind \n\naber bereits jetzt skeptisch. Gro\u00dfe Erwartungen hat der \n\nImpfstoff geweckt, die nur zum Teil sofort erf\u00fcllt werden \n\nk\u00f6nnen. So sind weniger Dosen verf\u00fcgbar, als vorher an-\n\ngek\u00fcndigt wurden. \n\nUns ist klar, dass diese Startschwierigkeiten nicht allein in \n\nIhrer Verantwortung liegen, geehrte Staatsregierung. Es ge-\n\nh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu, das an dieser Stelle einmal zu \n\nsagen. Aber es ist fatal, wenn der Auftakt f\u00fcr eine derart \n\nwichtige S\u00e4ule der Infektionsabwehr so \u2013 vorsichtig ausge-\n\ndr\u00fcckt \u2013 suboptimal verl\u00e4uft, wie ich es auch f\u00fcr Sachsen \n\nsehe. Dabei w\u00e4re es n\u00f6tig, die Impfbereitschaft gerade hier \n\nim Freistaat deutlich zu erh\u00f6hen. Hier darf sich der Frei-\n\nstaat nicht nur auf den Bund verlassen, sondern muss mit \n\neigenen Kampagnen aktiv werden, und zwar nicht \u2013 wie \n\nheute angek\u00fcndigt \u2013 erst in Zukunft, es h\u00e4tte gleich mit \n\nstarten m\u00fcssen. Das geht nicht erst im Fr\u00fchjahr, das muss \n\nsofort anfangen. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Nein!) \n\n\u2013 Doch. \u2013 Angesichts der nicht wegzuredenden Impfskep-\n\nsis \u2013 es werden bereits Flyer in Hochglanz gegen diese \n\nImpfkampagne gedruckt von Leuten, die sich hier heute \n\nhinstellen und bedauern, wie viele ITS-Patienten durch \n\nCorona auf der Intensivstation liegen; das ist eine Sache f\u00fcr \n\nsich, daran arbeite ich mich nicht ab \u2013 kann man mit einer \n\neigenen Impfkampagne nicht warten, bis die ersten Kirsch-\n\nbl\u00fcten da sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping:  \n\nDas machen wir nicht!) \n\nDie Impfskepsis, gerade hier, ist nicht wegzureden. Die \n\nUngeduld der vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist nat\u00fcrlich \n\nauch eine Sache: Wann ist wer an der Reihe mit dem Imp-\n\nfen? Wir brauchen hier mehr Transparenz. Wenn die Schu-\n\nlen und Kitas \u2013 wie es heute bekannt gegeben wird \u2013 am \n\n08.02. gegebenenfalls wieder \u00f6ffnen, dann stellt sich nat\u00fcr-\n\nlich die Lehrerin oder die Erzieherin die Frage: Wann bin \n\nich denn dran mit Impfen? Dann setzen sie nicht voraus, \n\ndass es am 07.02. geschafft werden soll, sondern sie wollen \n\neinfach ihren Termin. \n\nOder wie will die Staatsregierung daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nmehr als 400 000 \u00fcber 80-j\u00e4hrigen Menschen in Sachsen, \n\ndie in den eigenen vier W\u00e4nden leben, jetzt schnell geimpft \n\nwerden? \n\n(Zuruf der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nNur die wenigsten von ihnen werden sich am Montag \n\nselbstst\u00e4ndig in dem Portal online anmelden. Hier werden \n\nklare Ansagen erwartet, und das zeitnah. \n\nEin gangbarer Weg w\u00e4re auch aus unserer Sicht, die Haus-\n\n\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte st\u00e4rker einzubeziehen und zum \n\nBeispiel auch das Impfen zu dezentralisieren \u2013 sie haben es \n\nangeboten \u2013 und die Verantwortung nicht ans Rote Kreuz \n\noder die KV allein zu \u00fcbergeben. Warum wird das Angebot \n\nnicht angenommen? \n\nWir brauchen auch dieses Landesgesundheitsamt. Ich freue \n\nmich, dass neben dem zweiten Pflegebonus, den die SPD \n\nbef\u00fcrwortet, die GR\u00dcNEN das Landesgesundheitsamt be-\n\nf\u00fcrworten. Dann w\u00fcrde ich sagen, es geht los, denn wir \n\nbrauchen das dringend zur Koordinierung. \n\nMit der Impfung verbinden viele die Hoffnung auf eine \n\nR\u00fcckkehr zum normalen Leben. Diese Hoffnung darf nicht \n\neinfach schon zu Beginn entt\u00e4uscht werden. Wir erkennen \n\nan, dass diese Aufgabe keine leichte ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die  \n\nRedezeit! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u201eEntschlossenheit im \n\nUngl\u00fcck ist immer der halbe Weg der Rettung\u201c, sagte \n\nPestalozzi. Lassen Sie uns in diesem Fall entschlossener \n\nhandeln und auch mal aus der Reihe tanzen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSchaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es jetzt noch \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Die Fraktion GR\u00dcNE hat keine \n\nRedezeit mehr. Die SPD h\u00e4tte noch 3 Minuten. \u2013 Herr Kol-\n\nlege Frank Richter, bitte. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Ich habe \n\nnur noch wenig Zeit; ein Gedanke sei mir gestattet: Wir le-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1352 \n\nben in einer Zeit schwerer gesellschaftlicher Ersch\u00fctte-\n\nrung; gleichwohl ist die Menschheit nicht ahnungslos beim \n\nUmgang mit Seuchen und Epidemien. \n\nHistoriker berichten von vier negativen Reaktionsmustern: \n\nErstens, das Ph\u00e4nomen wird geleugnet; zweitens, das Ph\u00e4-\n\nnomen wird ignoriert; drittens, andere werden diffamiert \n\nund verurteilt; und viertens, Einzelne oder ganze Men-\n\nschengruppen werden ausgesto\u00dfen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie  \n\nschauen in die falsche Richtung!) \n\n\u2013 Ich werde mir am Ende noch kurz gestatten, auf Sie ein-\n\nzugehen. \n\nHinzuf\u00fcgen m\u00f6chte ich an dieser Stelle, dass \u00f6konomi-\n\nscher, technischer, politischer und sozialer Fortschritt kei-\n\nneswegs und schon gar nicht automatisch zu moralischem \n\nFortschritt f\u00fchrt. Das erleben wir auch hier in diesem Haus. \n\nMeines Erachtens waren staatliche Ma\u00dfnahmen selten so \n\nsehr auf die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung angewiesen wie \n\ndie, die jetzt im Zusammenhang mit der Pandemie-Be-\n\nk\u00e4mpfung ergriffen werden. Selten war diese Akzeptanz \n\nder Bev\u00f6lkerung so sehr abh\u00e4ngig von der Art und Weise, \n\nwie wir diese Pandemiebek\u00e4mpfung kommunizieren. \n\nWeil ich das so sehe, m\u00f6chte ich eine Bitte besonders an \n\ndie Abgeordneten auf der rechten Seite dieses Hauses rich-\n\nten: Gleich, wie Sie die Anordnungen der Regierung zur \n\nPandemiebek\u00e4mpfung beurteilen \u2013 wir haben es gerade \n\nwieder geh\u00f6rt, wie Sie diese Anordnungen beurteilen \u2013, \n\nbitte respektieren Sie \u2013 auch in der Tonlage, in der Sie sie \n\nkritisieren \u2013, dass diese zum Wohle der Bev\u00f6lkerung erlas-\n\nsen werden. \n\nZweitens, da die Situation jetzt nun einmal so ist, wie sie \n\nist: Bitte nehmen Sie vorurteilsfrei zur Kenntnis, dass diese \n\nAnordnungen jetzt wirken. \n\nDrittens, bitte helfen Sie, diesen Anordnungen Akzeptanz \n\nin der Bev\u00f6lkerung zu verschaffen. \n\nMein Unverst\u00e4ndnis \u00fcber Ihre Sicht auf die Krise ist ab-\n\ngrundtief. Meine Kritik an Ihrem politischen Kurs ist hart, \n\nsehr hart; aber ebenso intensiv und eindringlich ist meine \n\nBitte: Rufen Sie Ihre Anh\u00e4nger und all diejenigen, die auf \n\nSie h\u00f6ren, jetzt dazu auf, die staatlichen Anordnungen ein-\n\nzuhalten. Sie m\u00fcssen sich inhaltlich damit nicht verbiegen. \n\nWenn Sie es tun, zeigen Sie Verantwortung f\u00fcr diese Ge-\n\nsellschaft, leisten Sie ihr einen Dienst \u2013 ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen. \n\n(Beifall bei der SPD und ganz vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frank Richter, \n\ner sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nGibt es jetzt weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Ist \n\ndas noch Inanspruchnahme der Redezeit oder ist das eine \n\nKurzintervention? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die Redezeit muss  \n\nverbraucht sein, eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Gut, dann sind wir jetzt am Ende der zweiten Runde an-\n\ngekommen, und wir sehen keine Wortmeldungen mehr aus \n\nden Fraktionen. \n\nJetzt kommen wir zur Kurzintervention. Bitte, Herr Kol-\n\nlege Urban, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nRichter, Sie haben jetzt meine Fraktion angesprochen. Sie \n\nhaben darum gebeten, dass wir die Einzelbestandteile, die \n\nMa\u00dfnahmen der Corona-Verordnungen akzeptieren, und \n\nSie haben auch darum gebeten, dass wir das Bem\u00fchen der \n\nStaatsregierung, mit diesen Ma\u00dfnahmen die Corona-Epi-\n\ndemie in den Griff zu bekommen, auch als guten Willen \n\nder Regierung wahrnehmen. Ich kann Ihnen das best\u00e4tigen: \n\nDaran muss kein Zweifel bestehen. Ich gehe nicht davon \n\naus, dass diese Regierung Einzelma\u00dfnahmen unternimmt, \n\num unserem Land Schaden zuzuf\u00fcgen. \n\nEbenso w\u00fcrde ich niemals bewusst aus unserer Fraktion  \n\noder Partei heraus die Menschen dazu aufrufen, gegen Ver-\n\nordnungen und Gesetze zu versto\u00dfen. Das w\u00fcrde ich auch \n\nniemals tun. Das wollen wir auch nicht als Rechtsstaatspar-\n\ntei. \n\nAber ich lasse keinen Vorwurf zu, dass wir hier in einer \n\nunangemessenen Art die Regierung kritisieren w\u00fcrden. Es \n\nsind von der Regierung in der Vergangenheit Fehler ge-\n\nmacht worden, was unsere Krankenhausausstattung, un-\n\nsere Personalausstattung anging. Es sind Fehler in der \n\nCoronakrise gemacht worden, was eben die schlechte Vor-\n\nbereitung auf die zweite Welle anging, insbesondere den \n\nSchutz der Pflegeheime. Diese Kritik muss zul\u00e4ssig sein. \n\nWenn diese Kritik hier im Plenum nicht zul\u00e4ssig sein soll, \n\ndann frage ich Sie: Wo soll sie denn dann zul\u00e4ssig sein? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban. Jetzt reagiert Kollege \n\nRichter darauf. \n\nFrank Richter, SPD: Herr Urban, ich habe nicht ge-\n\nw\u00fcnscht, dass Sie die Anordnungen der Regierung akzep-\n\ntieren. Ich habe mir gew\u00fcnscht, dass Sie sie respektieren. \n\nDas Zweite: Nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass hier im Haus Kri-\n\ntik \u2013 hart, fair und vielleicht auch in der Sprache gewaltfrei; \n\nich habe mich heute ausdr\u00fccklich darum bem\u00fcht \u2013 ausge-\n\ntragen wird. Meine Bitte \u2013 es war eine Bitte an Sie und Ihre \n\nFraktion \u2013 war es, in dieser extremen Situation, in der sich \n\ndieses Land befindet, die staatsb\u00fcrgerliche Verantwortung \n\nwahrzunehmen, die Anordnungen \u2013 gleich wie Sie dar\u00fcber \n\ndenken \u2013, die die Regierung jetzt ergreift, offensiv auch in \n\nIhre Anh\u00e4ngerschaft zu tragen, weil eine positive Wirkung \n\njetzt schon erkannt werden kann. Ich unterstreiche noch-\n\nmals diese Bitte. Sie w\u00fcrden uns, der Gesellschaft, damit \n\neinen Dienst erweisen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1353 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Frank Richter. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nwir sind am Ende des Tagesordnungspunktes 1 angelangt \n\nund schlie\u00dfen diesen Tagesordnungspunkt ab. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nErste Beratung der Entw\u00fcrfe  \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des  \n\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2021 und 2022  \n\n(Haushaltsgesetz 2021/2022 \u2013 HG 2021/2022) (Arbeitstitel) \n\nDrucksache 7/4900, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\n\u2013 Gesetz begleitender Regelungen zum Doppelhaushalt 2021/2022 \n\n(Haushaltsbegleitgesetz 2021/2022 \u2013 HBG 2021/2022) (Arbeitstitel) \n\nDrucksache 7/4901, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs spricht zun\u00e4chst f\u00fcr die Staatsregierung als Einreicherin \n\nHerr Staatsminister der Finanzen. Ich bitte Sie nach vorn, \n\nsehr geehrter Herr Staatsminister, lieber Herr Vorjohann. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Wir kommen nun zu etwas vollst\u00e4n-\n\ndig anderem am heutigen Tage. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja!) \n\nWenige Tage nach Beginn des neuen Jahres treffen wir uns \n\nin diesem Hohen Haus, wof\u00fcr ich Ihnen sehr dankbar bin; \n\ndenn mit der heutigen Sitzung tritt der Landtag als Haus-\n\nhaltsgesetzgeber in die Beratungen zum Doppelhaushalt \n\n2021/2022 ein. Sie alle wissen, dass das zu diesem Zeit-\n\npunkt ungew\u00f6hnlich ist, denn normalerweise w\u00e4re dieser \n\nHaushalt l\u00e4ngst verabschiedet. Normalerweise w\u00e4re am \n\nheutigen Tag auch die Besuchertrib\u00fcne mit Schulklassen  \n\noder anderen Besuchergruppen aus ganz Sachsen gut  \n\ngef\u00fcllt. Doch dieses \u201enormalerweise\u201c existiert derzeit lei-\n\nder nicht. \n\nWir haben gerade den aktuellen Bericht der Staatsregie-\n\nrung zur Corona-Pandemie geh\u00f6rt. Trotz hoffnungsvoller \n\nAussichten befinden wir uns noch immer mitten in der \n\nKrise, ohne dass das genaue Ende abzusehen w\u00e4re. Ge-\n\nw\u00fcnscht haben wir es uns sicherlich anders. Aber die Zeit \n\n\u00fcber den Jahreswechsel hat deutlich gemacht, dass eine \n\nVerl\u00e4ngerung des zweiten Lockdowns unvermeidlich ist. \n\nNein, wir wissen daher auch nicht, wann das gesellschaft-\n\nliche Leben und unsere Wirtschaft mit welchem Tempo \n\nund mit welcher Kraft wieder anlaufen. Wir haben seit \n\nM\u00e4rz 2020 eine Ausnahmesituation mit hohen Unsicher-\n\nheiten und ungeplanten Ausgaben erlebt, die es nicht leicht \n\ngemacht hat, einen Landeshaushalt aufzustellen. Dabei \n\nsind diese Verhandlungen auch ohne Pandemie normaler-\n\nweise herausfordernd genug. \n\nIch pers\u00f6nlich h\u00e4tte meinen ersten Haushalt f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen lieber unter anderen Umst\u00e4nden aufgestellt, \n\ndoch entschlossen haben wir die Herausforderung ange-\n\npackt. Wir haben in diesen besonderen Zeiten einen Haus-\n\nhalt ohne drastische Einsparungen aufgestellt, was auch \n\nh\u00e4tte normal sein k\u00f6nnen. Der Preis daf\u00fcr sind aber auch \n\nneue Schulden. Das war f\u00fcr Sachsen schon seit vielen Jah-\n\nren nicht mehr normal \u2013 und sollte es auch nicht sein. Es \n\nist einer Krise von historischem Ausma\u00df geschuldet, die \n\nwir nicht durch zus\u00e4tzliche kontraktive Ma\u00dfnahmen ver-\n\nschlimmern wollten. Insgesamt beweist der vorgelegte \n\nHaushalt Handlungsf\u00e4higkeit, ohne \u00fcberm\u00fctig zu sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bevor wir \u00fcber \n\nEinzelheiten des Regierungsentwurfs sprechen, bevor Sie \n\nin die Beratung eintreten, sollten wir gemeinsam \u00fcber die \n\nLandesgrenzen hinausschauen, um die aktuelle Situation \n\nunseres Freistaates bewerten zu k\u00f6nnen. \n\nDie Folgen der Corona-Pandemie sind weltweit sp\u00fcrbar. \n\nDie Auswirkungen kommen auch im Export- und Reise-\n\nland Sachsen an. Gleiches gilt f\u00fcr die Folgen des Brexit  \n\noder die Regierungsneubildung in den USA. Mit Blick auf \n\nden Welthandel bleibt der Kurs der US-Politik unter dem \n\nneuen US-Pr\u00e4sidenten abzuwarten, um die Entwicklung \n\nder handelspolitischen Beziehungen der USA zu China  \n\noder zu Europa verl\u00e4sslich einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Auch \n\nwenn es gerade noch knapp gelungen ist, die Ausgestaltung \n\nder wirtschaftlichen Beziehungen mit Gro\u00dfbritannien nach \n\ndem Brexit zu vereinbaren, \u00fcberwiegen auch hier die  \n\nUnsicherheiten deutlich. \n\nWas all das konkret bedeutet, ist offen. Noch nie war der \n\nallseits bekannte Spruch \u201ePrognosen sind schwierig, vor \n\nallem, wenn sie die Zukunft betreffen\u201c so zutreffend. Zu-\n\nletzt hat das ifo Institut Mitte Dezember 2020 prognosti-\n\nziert, dass die Wirtschaftsleistung weltweit im Jahr 2020 \n\num 3,6 % gesunken sein wird, aber im Jahr 2021 um 5,8 % \n\nund 2022 um 4,2 % steigen d\u00fcrfte. Die OECD-Prognose \n\nwar etwas verhaltener mit einem Plus von rund 4,2 % f\u00fcr \n\ndieses und 3,7 % f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr. \n\nDie wirtschaftliche Erholung in der Welt ist asynchron, wie \n\nwir an den positiven Wachstumszahlen f\u00fcr China f\u00fcr 2020 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1354 \n\nsehen. Immerhin geht es dort mit 1,9 % wieder voran. Ins-\n\ngesamt h\u00e4ngt die Entwicklung neben dem Infektionsge-\n\nschehen ma\u00dfgeblich vom Zeitpunkt und von der \n\nGeschwindigkeit des \u00dcbergangs vom Schutz durch Ein-\n\nschr\u00e4nkungen zum Schutz durch Impfungen ab. Die Dyna-\n\nmik der Ereignisse der vergangenen Wochen macht \n\ndeutlich, wie schwer sich das alles vorhersagen l\u00e4sst. Wie \n\nauch, wenn sich ganz Deutschland und viele weitere Staa-\n\nten noch mitten im Lockdown befinden und die Pandemie \n\nleider noch nicht im Abklingen ist. Daher vermag auch nie-\n\nmand die Frage, wie es der deutschen Wirtschaft in diesem \n\nJahr ergehen wird, zum heutigen Tag wirklich treffsicher \n\nzu beantworten. \n\nIm Jahr 2020 ging das deutsche Bruttoinlandsprodukt nach \n\naktuellem Stand um bis 5,5 % zur\u00fcck. Noch im Dezember \n\nprognostizierte das ifo Institut, dass die gesamtwirtschaft-\n\nliche Produktion Deutschlands Ende 2021 wieder ihr Vor-\n\nkrisenniveau erreichen d\u00fcrfte. Das war mit Blick auf den \n\nderzeitigen Lockdown wahrscheinlich sehr optimistisch \n\nund zeigt einmal mehr, wie volatil Prognosen derzeit sind. \n\nNach mehr als zehn Jahren stetigen \u2013 man muss hinzuf\u00fc-\n\ngen: nicht vorhersehbaren und nicht vorhergesehenen \u2013 \n\nWachstums ist das eine neue Realit\u00e4t, die wir alle erst ein-\n\nmal verinnerlichen m\u00fcssen. \n\nUm die Wirtschaft zu stabilisieren, haben Bund und L\u00e4nder \n\nseit dem Fr\u00fchjahr 2020 erhebliche finanzielle Anstrengun-\n\ngen unternommen. Sie alle kennen die milliardenschweren \n\nRettungspakete und die daf\u00fcr aufgenommenen neuen \n\nSchulden. Deutschland ist im \u00dcbrigen internationaler Spit-\n\nzenreiter bei den Hilfsprogrammen mit Zusch\u00fcssen, Kredi-\n\nten, B\u00fcrgschaften oder weiteren Unterst\u00fctzungen. Das \n\nverdanken wir der Konsequenz bei der sogenannten \n\nschwarzen Null bzw. der Schuldenbremse. Die sparsame \n\nFinanzpolitik der Vergangenheit hat uns die Handlungs-\n\nspielr\u00e4ume der Gegenwart erst verschafft. Auch der Frei-\n\nstaat Sachsen ist hier einen schweren Schritt gegangen und \n\nhat neue Schulden aufgenommen, was zur Krisenbew\u00e4lti-\n\ngung unvermeidbar war. \n\nR\u00fcckblickend sage ich: Es war gut und es war notwendig, \n\ndass wir Anfang April im vergangenen Jahr so schnell und \n\nentschieden \u2013 der Landtagspr\u00e4sident hat es beschrieben \u2013 \n\nauch einstimmig und damit deutschlandweit beispielge-\n\nbend gemeinsam gehandelt haben. Wir sehen schon jetzt, \n\nwie gut und verantwortungsvoll es war, dass wir gleich bis \n\n2022 gedacht haben und nicht nur f\u00fcr ein Jahr. \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen haben die Wirtschaft stabilisiert und \n\nentlastet, unterst\u00fctzende Impulse gesetzt und wichtige In-\n\nvestitionen angeschoben, wenn ich beispielsweise an die \n\nGesundheitsbereiche oder die weitere Digitalisierung \n\ndenke. Allen Akteuren im Bund und im Land sowie auf \n\nkommunaler Ebene gilt an dieser Stelle gro\u00dfer Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nOft musste sehr kurzfristig, \u00fcber Nacht, entschieden  \n\nwerden. Das hat uns viel abverlangt. Mein besonderer \n\nDank als Finanzminister gilt ganz explizit dem Haushalts- \n\nund Finanzausschuss f\u00fcr die konstruktive und flexible Zu-\n\nsammenarbeit; noch heute Morgen haben wir gesehen, wie \n\ngut das funktioniert. Auch der Europ\u00e4ischen Union, die ein \n\nriesiges Hilfspaket verabschiedet hat, geh\u00f6rt mit Blick auf \n\ndas vergangene Jahr unser Dank. \n\nDoch klar ist auch, dass die massiven staatlichen Unterst\u00fct-\n\nzungsma\u00dfnahmen die \u00f6ffentlichen Finanzen geh\u00f6rig stra-\n\npazieren. Die aufgenommenen Schulden m\u00fcssen getilgt \n\nwerden, erwirtschaftet von zuk\u00fcnftigen Generationen. Das \n\nhei\u00dft, bei allen noch so wichtigen kurzfristigen Hilfen d\u00fcr-\n\nfen wir die langfristige Perspektive nicht aus den Augen \n\nverlieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wenn wir nun unseren \n\nBlick wieder nach Sachsen richten, dann sehen wir jetzt \n\nschon, dass der aktuelle Lockdown \u2013 ohne ihm damit seine \n\nNotwendigkeit aus Infektionsschutzsicht abzusprechen \u2013 \n\nden Aufschwung vom Sommer wieder gestoppt hat. Auf-\n\ngrund der Pandemie und deren Folgen sehen wir auch eine \n\nNiveauverschiebung der Steuereinnahmen nach unten. Das \n\ngewohnte Wachstum und der damit verbundene Zuwachs \n\nan Wohlstand der \u201egoldenen Dekade\u201c sind vorerst vor\u00fcber. \n\nDerzeit reden wir tats\u00e4chlich von einem R\u00fcckschritt um \n\ncirca zwei Jahre. Das hei\u00dft, Sachsen wird wohl erst 2022 \n\nin etwa das Einnahmenniveau erreichen, das vor der Krise \n\nf\u00fcr 2020 erwartet worden war. \n\nIch erinnere hier an die erw\u00e4hnten Unsicherheiten und \n\ngie\u00dfe noch etwas Wasser in den Wein; denn der alte und in \n\nden vergangenen zehn Jahren im besten Sinne lieb gewon-\n\nnene Wachstumspfad wird mittelfristig nicht wieder er-\n\nreicht werden k\u00f6nnen. Hinzu kommt, dass die von vielen \n\nbef\u00fcrchtete Insolvenzwelle ein Damoklesschwert ist, das \n\nab Fr\u00fchjahr scharf \u00fcber uns schwebt. \n\nStabilit\u00e4t also trotz gesunkener staatlicher Einnahmen und \n\nhoher Unsicherheiten \u2013 das ist uns gelungen, indem wir un-\n\nsere schmalere Einnahmenbasis in den Haushaltsjahren \n\n2021 und 2022 durch Mittel aus dem Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungsfonds kreditfinanziert stabilisieren. Ohne diese Mit-\n\ntel w\u00e4re der vorgelegte Doppelhaushalt nicht m\u00f6glich. \n\nKonkret setzen wir 2,3 Milliarden Euro aus dem Corona-\n\nBew\u00e4ltigungsfonds zur Kompensation der Steuerausf\u00e4lle \n\nein. Sie wissen, die letzte Steuersch\u00e4tzung war im Novem-\n\nber. Das hei\u00dft, der aktuelle Lockdown seit Dezember ist \n\nhier noch nicht ber\u00fccksichtigt und l\u00e4sst sich derzeit auch \n\nnoch nicht beziffern. \n\nDamit steht dieser Haushaltsentwurf f\u00fcr Kontinuit\u00e4t und \n\nStabilit\u00e4t in schwierigen Zeiten. Das spiegelt sich in einem \n\nVolumen von insgesamt 42,9 Milliarden Euro \u2013 21,2 davon \n\nim Jahr 2021 und 21,7 Milliarden Euro f\u00fcr 2022 \u2013 wider. \n\nDass das sogar noch einmal leicht mehr ist als der vorhe-\n\nrige Doppelhaushalt, kommt nicht durch heimliche Reser-\n\nven, wie von einigen immer wieder vermutet, sondern \n\ninsbesondere wegen steigender Drittmittelzuweisungen \n\nvor allen Dingen vom Bund und der EU zustande. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \u00fcber \n\ndiesen Haushaltsentwurf intensiv beraten, um der Kontinu-\n\nit\u00e4t ein solides Fundament zu geben. Diese Solidit\u00e4t sehen \n\nSie nicht nur bei den Investitionen in den politischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1355 \n\nSchwerpunktbereichen, sondern auch an der Fortf\u00fchrung \n\nder Zahlungen in den Generationenfonds als Vorsorge f\u00fcr \n\nk\u00fcnftige Pensionszahlungen. \n\nAuch bei der Kofinanzierung von Bundes- und EU-Pro-\n\ngrammen wird Sachsen weiterhin ein verl\u00e4sslicher Partner \n\nsein. Die neue F\u00f6rderperiode ab 2021 bringt dem Freistaat \n\nSachsen mehr Mittel, als noch vor einigen Monaten erwar-\n\ntet und bef\u00fcrchtet. \n\nDie angek\u00fcndigten deutlichen K\u00fcrzungen sind ausgeblie-\n\nben. Das ist f\u00fcr viele Projekte und Vorhaben eine wirklich \n\ngute Nachricht aus Br\u00fcssel. Und: Wir nehmen keine zu-\n\ns\u00e4tzlichen Kredite au\u00dferhalb der Corona-Notsituation auf. \n\nDas gilt f\u00fcr Kredite f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausgaben, sei es auch \n\ngetarnt als sogenannte Zukunftsinvestitionen. An dieser \n\nStelle betone ich auch, dass ich keinerlei Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\nden Vorsto\u00df einiger L\u00e4nder habe, die die Schuldenbremse \n\njetzt insgesamt infrage stellen; denn nur durch unsere stabi-\n\nlen Staatsfinanzen k\u00f6nnen wir uns die vielen Krisenhilfen \n\nleisten. Wollen wir das auch bei weiteren Krisen tun k\u00f6n-\n\nnen, d\u00fcrfen wir die D\u00e4mme nicht brechen lassen. Mit  \n\nVorsicht und Weitsicht sind wir meines Erachtens in der \n\naktuellen Lage gut beraten. Noch ist uns Kontinuit\u00e4t auf \n\nhohem Niveau m\u00f6glich, aber noch nie war die Unsicherheit \n\nso gro\u00df. Es geht nicht um Schwarzmalerei oder Pessimis-\n\nmus, sondern um seri\u00f6se und solide Haushaltspolitik, f\u00fcr \n\ndie wir gemeinsam einstehen m\u00fcssen. \n\nEs kommt jetzt und in Zukunft darauf an, die Priorit\u00e4ten \n\nklug zu setzen, um den Wachstums- und Aufholprozess des \n\nFreistaates konsequent fortzuf\u00fchren. Die bisherigen \n\nSchwerpunktsetzungen bei Bildung und Forschung, der in-\n\nneren Sicherheit und der verl\u00e4sslichen Unterst\u00fctzung unse-\n\nrer Kommunen finden sich deshalb im vorgelegten \n\nHaushaltsentwurf erneut ganz klar wieder. \n\nKontinuit\u00e4t sehen Sie auch bei den Investitionen. Mit einer \n\nstabilen und weiterhin hohen Investitionsquote von rund \n\n14 % unterstreichen wir das. J\u00e4hrlich planen wir 3 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr Investitionen ein. Allein in unseren staatli-\n\nchen Hochbau flie\u00dfen j\u00e4hrlich rund 500 Millionen Euro. \n\nDieses Signal an die regionale Bauwirtschaft und das \n\nHandwerk ist heute wichtiger denn je. \n\nNat\u00fcrlich setzen wir bew\u00e4hrte F\u00f6rderprogramme fort und \n\nhalten unsere Zusagen ein. Zugesagt haben wir unsere Un-\n\nterst\u00fctzung vor allem den Kommunen. Sie waren und \n\nsind \u2013 das zeigt die aktuelle Krisensituation sehr deutlich \u2013 \n\nunser wichtigster Partner vor Ort. Sie brauchen Planungs-\n\nsicherheit f\u00fcr positive Perspektiven in den Regionen. Mit \n\ndem Umfang von 7,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich sind f\u00fcr un-\n\nsere s\u00e4chsischen St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise die \n\ngleichen Dimensionen eingeplant wie in der Vergangen-\n\nheit. Damit geht erneut rund ein Drittel unseres Gesamt-\n\netats an die kommunale Ebene. Das ist ein gro\u00dfer Schwer-\n\npunkt, den wir hier in Sachsen bewusst setzen. \n\nIm Bereich der Bildung f\u00fchren wir wie geplant das  \n\nProgramm \u201eNachhaltige Sicherung der Bildungsqualit\u00e4t\u201c \n\nfort. Hierf\u00fcr sind von 2009 bis 2023 Mittel in H\u00f6he von \n\ninsgesamt 1,7 Milliarden Euro eingeplant. F\u00fcr beste Be-\n\ndingungen an den Schulen haben wir unter anderem zus\u00e4tz-\n\nliche Mittel f\u00fcr 600 neue Lehrerstellen eingeplant. Au\u00dfer-\n\nhalb der Schulen stellen wir auch f\u00fcr die Kitas h\u00f6here \n\nMittel bereit. \n\nF\u00fcr unsere Universit\u00e4ten und Fachhochschulen haben wir \n\nmehr als 730 Millionen Euro im Jahr 2021 und fast \n\n754 Millionen Euro im Jahr 2022 verankert. Dazu kommen \n\nnoch einmal rund 200 Millionen Euro f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen \n\nzur Modernisierung der Bedingungen f\u00fcr Lehre und For-\n\nschung. \n\nAuch der Fokus auf die innere Sicherheit findet sich im \n\nHaushaltsentwurf untermauert. F\u00fcr Investitionen in die \n\nAusr\u00fcstung und Ausstattung unserer Polizei sind j\u00e4hrlich \n\ncirca 90 Millionen Euro vorgesehen, was ungef\u00e4hr wieder \n\nder H\u00f6he im Doppelhaushalt 2019/2020 entspricht. \u00dcber \n\ndie H\u00e4lfte dieser Investitionen soll in den kommenden zwei \n\nJahren in die IT und den Digitalfunk flie\u00dfen. \n\nSeit der Corona-Pandemie steht das \u00f6ffentliche Gesund-\n\nheitswesen st\u00e4rker denn je im Rampenlicht. Es hilft uns \n\nsehr, dass wir schon heute \u00fcber eine sehr gute Infrastruktur \n\nim Bereich der medizinischen Versorgung und des \u00f6ffent-\n\nlichen Gesundheitswesens verf\u00fcgen. In den n\u00e4chsten bei-\n\nden Jahren steigen hier die finanziellen Mittel um jeweils \n\nrund 10 Millionen Euro von jetzt 178 Millionen Euro auf \n\n186 Millionen Euro im Jahr 2021 und 197 Millionen Euro \n\nim Jahr 2022. Damit k\u00f6nnen wir weiter eine hohe Qualit\u00e4t \n\nund modernste Bedingungen sicherstellen. \n\nEin gro\u00dfes Augenmerk liegt auch auf der Strukturentwick-\n\nlung in unseren beiden Braunkohleregionen. F\u00fcr diese  \n\nGenerationenaufgabe sind 86,5 Millionen Euro an Sonder-\n\nverm\u00f6gen eingeplant, mit welchen Strukturwandelprojekte \n\nim Lausitzer Revier und im Mitteldeutschen Revier umge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnen. Mit diesem Geld sichern wir die  \n\nerforderliche Kofinanzierung der Bundesmittel und  \n\nbringen den Strukturwandel voran. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend ein Wort zum immer wieder \n\nbesonders kontrovers diskutierten Thema Personal sagen: \n\nJa, wir schaffen neue Stellen zur langfristigen Sicherung \n\nunserer Arbeitsf\u00e4higkeit und Leistungsqualit\u00e4t. Das sind \n\nneben 600 Stellen f\u00fcr neue Lehrerinnen und Lehrer auch \n\nStellen f\u00fcr die IT-Sicherheit und die Digitalisierung sowie \n\ndie St\u00e4rkung des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens und der \n\nLandesdirektion. Gleichwohl d\u00fcrfen wir nicht verschwei-\n\ngen, dass unsere Personalausgaben auch bei gleichbleiben-\n\nder Stellenausstattung, und zwar sowohl aufgrund der \n\nTarifentwicklung als auch der Alterung des Personals,  \n\nperspektivisch st\u00e4rker als unsere Einnahmen steigen und \n\ndamit die haushalterischen Handlungsm\u00f6glichkeiten  \n\nweiter einschr\u00e4nken. \n\nWir k\u00f6nnen die Augen nicht davor verschlie\u00dfen, dass laut \n\nStatistischem Bundesamt die Stellenausstattung des ver-\n\ngleichsweise finanzschwachen Freistaates Sachsen bereits \n\nmit dem Doppelhaushalt 2019/2020 um rund 10 % \u00fcber-\n\ndurchschnittlich ist. Pro 100 000 Einwohner haben wir im \n\nSchnitt 26,6 sogenannte Vollzeit\u00e4quivalente besetzt. Der \n\nBundesdurchschnitt liegt bei 24,1. Das ifo Institut hat noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1356 \n\nvor der Pandemie f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine Einnah-\n\nmel\u00fccke f\u00fcr das Jahr 2030 in H\u00f6he von rund 1 Milli-\n\narde Euro projiziert. Schauen wir unter Pandemie-\n\nbedingungen auf die mittelfristige Finanzplanung, so sehen \n\nwir schon heute ein j\u00e4hrliches Defizit von 2 Milliar-\n\nden Euro, und zwar schon ab 2023. Damit geh\u00f6ren alle \nAusgaben, und zwar auch die Personalausgaben, auf den \n\nPr\u00fcfstand. \n\nFakt ist: Wir m\u00fcssen einen Weg finden, um langfristig mit \n\nweniger Personal auszukommen, ma\u00dfvoll, wie vom ifo \n\nInstitut vorgeschlagen, und ohne die Leistungsf\u00e4higkeit \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes im Kern zu gef\u00e4hrden. Neben \n\nden finanziellen, den haushalterischen Gr\u00fcnden wird hier \n\nauch zunehmend die Schwierigkeit der Nachbesetzung von \n\noffenen Stellen aufgrund der demografischen Entwicklung \n\nein Thema sein. Davon sind nicht nur wir betroffen. Genau \n\ndeshalb aber m\u00fcssen wir gemeinsam an die Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit des ganzen Landes denken und unsere Ressourcen \n\nklug verteilen. Insofern besteht bei unserer Personalpla-\n\nnung f\u00fcr die bzw. in den n\u00e4chsten Jahren dringender Rede- \n\nund Optimierungsbedarf, dem wir offen begegnen sollten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sie sehen, \n\nwir m\u00fcssen unseren Blick insgesamt wohl weiten. Wir \n\nm\u00fcssen langfristig denken und \u00fcber die n\u00e4chsten zehn bis \n\n15 Jahre nachdenken. Die Folgen der Corona-Pandemie \n\nsetzen hier die ersten Leitplanken. Und auch wenn wir na-\n\nt\u00fcrlich \u00fcber die Zeitr\u00e4ume der Schuldentilgung und die ent-\n\nsprechenden Regelungen in unserer Verfassung sprechen \n\nk\u00f6nnen, darf das nicht aus den Augen verloren werden. \n\nKlar ist: Zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen und werden wir diese Kre-\n\ndite, und das noch m\u00f6glichst rechtzeitig vor der n\u00e4chsten \n\nKrise und der damit verbundenen n\u00e4chsten finanziellen \n\nHerausforderung. Das wird uns sp\u00e4testens mit dem n\u00e4chs-\n\nten Doppelhaushalt vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen. \n\nIch bitte Sie, all dies bei den bevorstehenden Beratungen \n\nzu ber\u00fccksichtigen. \n\nGern betone ich nochmals, dass die Vorkrisenpriorit\u00e4ten \n\nnicht die Nachkrisenpriorit\u00e4ten sein k\u00f6nnen. Das steht \u00fcber \n\nallem und erfordert Disziplin und Konsequenz. Wir ge-\n\nmeinsam m\u00fcssen im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten, im \n\nRahmen des Machbaren gut haushalten und verantwor-\n\ntungsvoll agieren. Die alles entscheidende Frage ist dabei: \n\nWas hinterlassen wir unseren Kindern und Enkeln, die ge-\n\nnau wie wir die Zukunft des Freistaates Sachsen gestalten \n\nm\u00f6chten? \n\nAbschlie\u00dfend w\u00fcnsche ich Ihnen nicht nur konstruktive \n\nBeratungen, sondern f\u00fcr das neue Jahr alles Gute, starke \n\nGesundheit und uns allen bald wieder etwas Normalit\u00e4t. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, \n\nHerr Minister. Jetzt kommen die Fraktionen zu Wort. Es \n\nbeginnt die AfD-Fraktion. Danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und die SPD. Ich erteile Herrn \n\nAbg. Urban das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Hat die Regie-\n\nrungskoalition im vergangenen Jahr eine historische Trend-\n\nwende in der s\u00e4chsischen Haushaltspolitik eingeleitet? \n\nFolgen Sie jetzt den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten, die ihre \n\nHaushalte schon seit mehr als einem Jahrzehnt nur noch \n\nmit Krediten ausgleichen k\u00f6nnen? \n\nDer vorgelegte Regierungsentwurf zeigt genau in diese \n\nRichtung. Er sieht sinkende Steuereinnahmen und stei-\n\ngende Ausgaben vor. Das dadurch entstehende Haushalts-\n\nloch will die Regierung mit Krediten in H\u00f6he von \n\n2,3 Milliarden Euro stopfen. Sie ist fest entschlossen, die \n\nKrediterm\u00e4chtigung aus dem vergangenen Jahr in H\u00f6he \n\nvon 6 Milliarden Euro vollst\u00e4ndig auszusch\u00f6pfen. \n\nHerr Kretschmer k\u00fcndigte \u00f6ffentlich an, zuk\u00fcnftige Gene-\n\nrationen sollen nicht belastet werden. Er k\u00fcndigte einen \n\nKassensturz nach Corona an. Auch Herr Vorjohann hat das \n\njetzt getan. Aber ich frage mich: Warum machen wir keinen \n\nKassensturz bei der jetzigen Haushaltsplanung f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten zwei Jahre? Wo ist die Ausgabendisziplin bei die-\n\nser Haushaltsplanung? Fehlanzeige! \n\nSchon mit der Regierungsneubildung Ende 2019 stiegen \n\ndie Ausgabenw\u00fcnsche steil an. Die Tinte der Unterschrif-\n\nten unter dem Koalitionsvertrag war noch nicht trocken, da \n\nging es schon los mit einer Ausgabenorgie. Die Zahl der \n\nMinister wurde von zehn auf elf erh\u00f6ht, die der Staatssek-\n\nret\u00e4re sogar von neun auf dreizehn. Anschlie\u00dfend verk\u00fcn-\n\ndete Ihre Koalition die Einstellung von 270 neuen \n\nMitarbeitern in den Ministerien. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nicht klatschen!) \n\nDiese Meldung war bereits ein deutliches Zeichen, ein Zei-\n\nchen daf\u00fcr, dass die Koalitionsregierung alles M\u00f6gliche im \n\nBlick hat, aber nicht die Sorgen und W\u00fcnsche der s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrger und Unternehmen. Angesichts der Existenz-\n\nsorgen vieler Arbeitnehmer und Unternehmer w\u00e4re es \n\neigentlich an der Zeit, jetzt einen umfassenden B\u00fcrokratie-\n\nabbau vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt k\u00f6nnt ihr klatschen!) \n\nDas sahen Sie, Herr Hartmann, im September des vergan-\n\ngenen Jahres offenbar noch genauso. Laut einem Bericht \n\nder \u201eBild\u201c-Zeitung forderten Sie vor der CDU-Haushalts-\n\nklausur eine \u00dcberpr\u00fcfung der Ausgaben und damit verbun-\n\nden einen Personalabbau im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nDer vorliegende Haushaltsentwurf 2021/2022 enth\u00e4lt nun \n\nallerdings 1 800 weitere Stellen, 220 allein f\u00fcr Verwal-\n\ntungsaufgaben. Diese Selbstbedienung an den ohnehin \n\nschon schrumpfenden Steuereinnahmen belastet nicht nur \n\nden Landeshaushalt, sie sendet auch die falschen Signale. \n\nW\u00e4hrend viele s\u00e4chsische B\u00fcrger um ihre Existenz k\u00e4mp-\n\nfen, richtet sich die Kenia-Koalition gem\u00fctlich in ihren Re-\n\ngierungs\u00e4mtern ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1357 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBei der Verteilung der schrumpfenden Steuergelder woll-\n\nten Sie, werte Kollegen von der Regierungskoalition, auch \n\nhier im Landtag nicht zur\u00fcckstehen. Sie wollten Ende letz-\n\nten Jahres die monatlichen Bez\u00fcge der Abgeordneten um \n\n300 Euro erh\u00f6hen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nLachen bei der SPD) \n\nAngesichts der \u00f6ffentlichen Kritik, unter anderem vom \n\nSteuerzahlerbund, verschoben Sie die Beschlussfassung \n\ndann doch lieber. Das ist ein Taschenspielertrick, wie wir \n\nihn aus CDU-gef\u00fchrten Koalitionen nur allzu gut kennen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn aufgeschoben ist nicht aufgehoben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEine Frechheit gegen\u00fcber dem arbeitenden s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrger ist es allemal \u2013 gleich, wann Sie die Erh\u00f6hung be-\n\nschlie\u00dfen. Beim Geldausgeben haben Sie aber nicht nur an \n\nsich selbst gedacht. Auch der Kampf f\u00fcr Windr\u00e4der und ge-\n\ngen den Klimawandel sollte nicht zu kurz kommen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nRichtig!) \n\nIm Koalitionsvertrag war vereinbart, daf\u00fcr in den n\u00e4chsten \n\nf\u00fcnf Jahren 1,1 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich auszugeben. Im \n\nvergangenen Jahr wollten Sie damit beginnen und 220 Mil-\n\nlionen Euro ausgeben. Den L\u00f6wenanteil davon, n\u00e4mlich \n\n120 Millionen Euro, sollten die Ministerien der GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Umwelt und Justiz \u2013 f\u00fcr die Umsetzung ihrer Politik be-\n\nkommen. Diese nutzlosen Ausgaben konnten Sie jedoch \n\naufgrund der Coronakrise im vergangenen Jahr nicht mehr \n\numsetzen; deshalb tauchen sie jetzt, im neuen Haushalts-\n\nentwurf, wieder auf. Mehr als 100 Millionen Euro hat die \n\nRegierung f\u00fcr Risikovorsorge bei Extremwetterereignis-\n\nsen, f\u00fcr die F\u00f6rderung von Klimafolgenanpassungen sowie \n\nf\u00fcr die Umsetzung von CO2-Minderungszielen vorgese-\n\nhen. \n\n(Franziska Schubert und Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja!) \n\nInsbesondere die f\u00fcr die CO2-Minderung vorgesehenen \n\nHaushaltsmittel sind allerdings hinausgeworfenes Geld. \n\nSachsen hat das Klimaziel 2020 \u00fcbererf\u00fcllt und wird auch \n\ndas Klimaziel 2030 erf\u00fcllen, wenn die von der CDU er-\n\nzwungene Stilllegung zweier Bl\u00f6cke des Kohlekraftwerkes \n\nBoxberg 2029 umgesetzt wird. Die f\u00fcr die F\u00f6rderung der \n\nerneuerbaren Energien vorgesehenen Gelder w\u00e4ren f\u00fcr die \n\nForschungsf\u00f6rderung der Kernenergienutzung sinnvoller \n\neingesetzt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAngesichts des Kohleausstiegs brauchen wir zwar drin-\n\ngend zukunftsf\u00e4hige und vor allem wirtschaftliche Alterna-\n\ntiven; Wind- und Sonnenenergie sind das aber nicht. Sie \n\nsind nicht grundlastf\u00e4hig und f\u00fchren zu endlos steigenden \n\nStrompreisen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDie Kernenergie dagegen w\u00e4re eine kosteng\u00fcnstige und \n\nvor allem grundlastf\u00e4hige Alternative. \n\n(Widerspruch bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nBesonders wichtig w\u00e4re uns als Fraktion die finanzielle \n\nSt\u00e4rkung der dezentralen Eigenverantwortung der kommu-\n\nnalen Ebene. Die pauschalen Finanzzuweisungen an die \n\nKommunen m\u00fcssen sp\u00fcrbar erh\u00f6ht und daf\u00fcr die b\u00fcrokra-\n\ntischen Fachf\u00f6rderverfahren reduziert werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Gemeinden und Landkreise d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger zum \n\nBittsteller beim Land degradiert werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nSie ersticken zudem in der zeitraubenden und unn\u00f6tige \n\nKosten produzierenden F\u00f6rdermittelb\u00fcrokratie. \n\nKommen wir zum Thema Gesundheitsversorgung. In den \n\nHaushaltsverhandlungen der letzten Jahre hatten wir regel-\n\nm\u00e4\u00dfig die Unterfinanzierung der s\u00e4chsischen Kranken-\n\nh\u00e4user bem\u00e4ngelt und mehr Geld f\u00fcr Investitionen  \n\nbeantragt. Auch im aktuellen Haushalt deckt die Investiti-\n\nonsf\u00f6rderung wieder nicht den Bedarf der Krankenh\u00e4user. \n\nSie haben es in den letzten Jahrzehnten unterlassen, den \n\nKrankenh\u00e4usern die notwendigen Investitionskosten zu  \n\nfinanzieren. Der aufgelaufene Investitionsstau betr\u00e4gt mitt-\n\nlerweile schon 350 Millionen Euro und wird durch die  \n\njetzige K\u00fcrzung k\u00fcnftig noch gr\u00f6\u00dfer werden. Die Folge ist, \n\ndass die notwendigen Investitionen auf Kosten des Perso-\n\nnals finanziert werden. Dieses Personal fehlt Ihnen schon \n\njetzt bei der Versorgung der Corona-Patienten. Das ist das \n\nErgebnis Ihrer CDU-Gesundheitspolitik der letzten Jahre. \n\nVielleicht noch einmal an Herrn Dierks, der vorhin der \n\nMeinung war, die CDU h\u00e4tte alles richtig gemacht und wir \n\nh\u00e4tten das beste Gesundheitssystem von der ganzen Welt \u2013 \n\nwas \u00fcbrigens nicht stimmt: \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch glaube, wir sind auf Platz 18; auch dieses Selbstlob \n\ngeht also ins Leere. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das steht im Entwurf?) \n\nAuch die F\u00f6rderung von Familien kommt in Ihrem Haus-\n\nhaltsentwurf zu kurz. Im Gegensatz zur Regierungskoali-\n\ntion sind wir der Ansicht, dass ein Landeserziehungsgeld \n\nals Lohnersatz ausschlie\u00dflich an Eltern gezahlt werden \n\nsollte, deren Kinder zu Hause betreut werden. Nur so wird \n\ndie Betreuung von Kindern bis zum dritten Lebensjahr in \n\nder Familie wieder attraktiv. \n\nLeider sparen Sie nicht nur bei den Krankenh\u00e4usern und \n\nden Familien, sondern auch bei der Polizei. Vor einem Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1358 \n\nhat eine von der Regierung eingesetzte Expertenkommis-\n\nsion festgestellt, dass die Polizei Bedarf an weiteren \n\n840 Stellen hat \u2013 \u00fcber die in den letzten Jahren schon ge-\n\nschaffenen 1 000 Stellen hinaus. Das deckt sich fast genau \n\nmit unserer Forderung nach 2 000 zus\u00e4tzlichen Polizisten-\n\nstellen. Dazu muss aber erst einmal die Zahl der ausgebil-\n\ndeten Polizisten erh\u00f6ht werden, um k\u00fcnftig qualifizierte \n\nBewerber in ausreichender Zahl zu haben. Wir werden uns \n\ndeshalb in den Haushaltsverhandlungen f\u00fcr eine weitere \n\nErh\u00f6hung der Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Polizisten einsetzen. \n\nEbenso wollen wir das Ehrenamt durch eine zus\u00e4tzliche \n\nAltersversorgung f\u00fcr die Mitglieder der freiwilligen Feuer-\n\nwehren st\u00e4rken. Diese zus\u00e4tzliche Altersversorgung wollen \n\nwir dar\u00fcber hinaus auf die ehrenamtlichen Helfer im Kata-\n\nstrophenschutz sowie die Rettungsdienste und Sanit\u00e4tsor-\n\nganisationen ausdehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIm Gegensatz zu Ihren \u00fcberteuerten Ideologieprojekten \n\nw\u00fcrde das lediglich 10 Millionen Euro kosten. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDa haben Sie sich leider verrechnet!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir brauchen keine aus-\n\nufernden Schulden, wir brauchen keinen aufgebl\u00e4hten Ver-\n\nwaltungsapparat und wir brauchen keine nutzlosen gr\u00fcnen \n\nProjekte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nStattdessen brauchen wir gut ausgestattete, effiziente Kran-\n\nkenh\u00e4user, ausreichende Anreize zur Betreuung der Klein-\n\nkinder im Familienverbund, ausreichend Polizisten auf der \n\nStra\u00dfe und eine finanzielle Anerkennung der Arbeit der eh-\n\nrenamtlichen Helfer. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Fast \n\nimmer war es so, dass die Staatsregierung bis zum Sommer \n\nden Doppelhaushalt auf der Regierungsseite erarbeitet \n\nhatte und dieser dann von den Abgeordneten bis Weihnach-\n\nten hier im Landtag parlamentarisch durchgearbeitet und \n\nbeschlossen wurde. \n\nJetzt ist es anders. Wenn wir uns heute, zu Beginn des Jah-\n\nres 2021, in diesem Hohen Hause zu einer Sitzung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags treffen, hat das Haushaltsjahr 2021 \n\nbereits begonnen. Wir befinden uns damit in der vorl\u00e4ufi-\n\ngen Haushaltsf\u00fchrung und wollen heute versprechen, uns \n\nin den kommenden Monaten anzustrengen, um bald einen \n\ngeordneten und zukunftsweisenden Doppelhaushalt f\u00fcr die \n\nJahre 2021 und 2022 zu beschlie\u00dfen und die Regierung zu \n\nerm\u00e4chtigen, in diesem dann vom Parlament vorgegebenen \n\nRahmen sowie den entsprechenden Schwerpunkten und \n\nBegrenzungen Geldmittel einzusetzen. \n\nDiese Geldmittel werden jeden Tag im Land von denen er-\n\nwirtschaftet, die in der Wirtschaft, im Handwerk und in den \n\nDienstleistungsbereichen als Arbeitgeber wie als Arbeit-\n\nnehmer arbeiten und Leistungen erbringen \u2013 mit H\u00e4nden, \n\nK\u00f6pfen und Herzen. F\u00fcr diese Leistungen, die \u00fcberhaupt \n\ndiese vielf\u00e4ltigen Aufgabenerf\u00fcllungen unseres Staatswe-\n\nsens solidarisch m\u00f6glich machen, herzlichen Dank von uns \n\nallen! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas Haushaltsrecht als K\u00f6nigsrecht der s\u00e4chsischen Volks-\n\nvertretung, des Parlaments, wie unser Landtagspr\u00e4sident \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler immer sagt, ist tiefer Ausdruck unserer \n\nDemokratie, der Einmischung und Beteiligung des Volkes \n\nund der vielf\u00e4ltigen Suche nach klugen L\u00f6sungen in immer \n\nwieder ganz anderen Zeiten \u2013 heute in einer Zeit, in der die \n\nRegierung und das Staatswesen darauf betont warten m\u00fcs-\n\nsen. Vielleicht wird in den kommenden Monaten dadurch \n\nbesonders deutlich, was ein Parlament, was wir Abgeord-\n\nnete in der Koalition wie in der Opposition leisten k\u00f6nnen, \n\nwenn wir hier zusammen debattieren und zu \u2013 so Gott will \n\nund wir wollen \u2013 guten Entscheidungen kommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit 1990, aber beson-\n\nders seit der Finanzkrise 2010 konnten wir in Sachsen mit \n\nimmer mehr Einnahmen \u2013 und damit auch Ausgaben \u2013 \n\nrechnen. Wir haben nicht nur gerechnet, sondern das Land \n\nvorangebracht. Vieles konnte verbessert werden, Probleme \n\nwurden angepackt und konnten durch unsere Entscheidun-\n\ngen auch gel\u00f6st werden. Der Landesaufbau und -ausbau \n\nkonnte aus den \u00dcbersch\u00fcssen der immer h\u00f6heren Haus-\n\nhaltsvolumina bezahlt und breit ins Land getragen werden. \n\nAber unsere Vorg\u00e4ngerinnen und Vorg\u00e4nger wussten es aus \n\nErfahrung: Es muss nicht immer so bleiben. Da ist eine \n\nWiedervereinigung, da kommt eine Flut oder auch zwei  \n\noder drei, da st\u00fcrzt die Sachsenbank, da kommt eine  \n\nFinanzkrise. Und immer braucht es solide Finanzen und \n\nReserven, um die Sch\u00e4den auszugleichen und trotzdem \n\nk\u00fcnftige Aufgaben anzugehen. \n\nIn diesem Geist der eigenen s\u00e4chsischen Erfahrungen ist \n\nauch das Neuverschuldungsverbot in der S\u00e4chsischen Ver-\n\nfassung entstanden, um immer wieder potent und hand-\n\nlungsf\u00e4hig in neuen Krisen zu sein. \u00dcbersch\u00fcsse und \n\nSparsamkeit waren kein Selbstzweck, sondern dienten der \n\neigenen Handlungsf\u00e4higkeit und Unabh\u00e4ngigkeit, unserer \n\neigenen Freiheit und Souver\u00e4nit\u00e4t. \n\nTrotzdem waren wir am Gr\u00fcndonnerstag 2020 beieinander \n\nund haben in einer denkw\u00fcrdigen Sitzung dieses Hohen \n\nHauses nahezu einstimmig die Aufnahme neuer Schulden \n\nf\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Coronakrise beschlossen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Einstimmig? Niemals!) \n\nWir konnten das, weil wir kreditw\u00fcrdig sind aufgrund der \n\nT\u00fcchtigkeit der Menschen in Sachsen sowie der soliden  \n\nFinanzen und R\u00fccklagen. \n\nZum ersten Mal seit dem Jahr 2006 haben wir die Regie-\n\nrung zur Aufnahme neuer Schulden erm\u00e4chtigt, und zwar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1359 \n\nin einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von circa 6 Milliarden Euro f\u00fcr \n\ninsgesamt drei Jahre. Auch aus heutiger Sicht kann ich sa-\n\ngen: Es war richtig, dass wir als Haushaltsgesetzgeber der \n\nStaatsregierung diese zus\u00e4tzlichen Mittel zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben, und sie hat damit hart gearbeitet. Daf\u00fcr un-\n\nserer Staatsregierung und besonders dem pers\u00f6nlichen Ein-\n\nsatz unseres Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer und \n\nseiner Ministerinnen und Minister ein herzlicher Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIn den vergangenen Monaten kam auch dem Haushalts- \n\nund Finanzausschuss des Landtags eine besondere Rolle \n\nzu. Dort haben wir die Belegung und Umbelegung der  \n\nMittel aus dem Corona-Sonderverm\u00f6gen diskutiert und be-\n\nschlossen; auch mit vielen Sondersitzungen. Uns war dabei \n\nstets bewusst, dass der Staat nicht allein und auch nicht  \n\nallen helfen kann. Aber es war stets Anliegen der CDU-\n\nFraktion, dass die Coronakrise f\u00fcr m\u00f6glichst viele Sachsen \n\nfinanziell abgefedert wird. \n\nAn dieser Stelle ein gro\u00dfer Dank an die Kollegen im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss f\u00fcr die gute und konstruktive \n\nZusammenarbeit. Besonders m\u00f6chte ich f\u00fcr das Verst\u00e4nd-\n\nnis danken, das der Ausschussvorsitzende, Herr Hentschel, \n\nund die Kollegen der Opposition, insbesondere Herr Barth \n\nund Herr Br\u00fcnler, uns und der Staatsregierung entgegenge-\n\nbracht haben, um den einen oder anderen Dringlichen An-\n\ntrag der Regierung trotz enormer Kurzfristigkeit auch zu \n\nbehandeln. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das lassen  \n\nwir aber nicht ewig durchgehen!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im April haben \n\nwir nicht nur entschieden, die kurzfristige Notsituation mit \n\ncirca 2,5 Milliarden Euro abzufangen, sondern auch die \n\nbeiden Haushaltsjahre 2021/2022 mit jeweils circa 2 Mil-\n\nliarden Euro zu stabilisieren und die Steuermindereinnah-\n\nmen auszugleichen. Ausfluss dieser unserer gemeinsamen \n\nEntscheidungen und dieser Erm\u00e4chtigung des Landtags ist \n\nder jetzt vorliegende Doppelhaushalt. Er kann eine Br\u00fccke \n\nbauen, um das hohe Haushaltsniveau der Vergangenheit \n\nnicht abrupt abzubrechen, sondern um uns Zeit zu erkaufen \n\nf\u00fcr Entscheidungen der Ver\u00e4nderungen und Anpassungen \n\nmit und nach Corona. \n\nStatt nun den gro\u00dfen Absturz zu erleben, k\u00f6nnen wir auf \n\nKosten der Zukunft diese Anpassungen gl\u00e4tten, Zeit ge-\n\nwinnen und diese klug gestalten. Wir d\u00fcrfen deshalb heute \n\nnicht nur die Jahre 2021/2022 im Blick haben, sondern \n\nauch die Jahre danach. Das wird von Beginn an Pflicht und \n\nK\u00fcr dieser anstehenden Haushaltsberatungen sein m\u00fcssen. \n\nWir haben alle einen ersten Blick in den Regierungsent-\n\nwurf zum Doppelhaushalt geworfen. Darauf m\u00f6chte ich \n\nkurz eingehen. Es steht den Ressorts in den kommenden \n\nbeiden Jahren ein Gesamtvolumen von circa 43 Milliar-\n\nden Euro zur Verf\u00fcgung; so hoch wie noch in keinem Dop-\n\npelhaushalt zuvor. Wir sind ein Nehmerland. Das ist nur \n\nm\u00f6glich durch die Kompensation der Steuerausf\u00e4lle durch \n\nCorona-Kreditaufnahmen und durch erhebliche Entnah-\n\nmen aus unseren R\u00fccklagen und dem Sonderverm\u00f6gen. \n\nUns ist bewusst \u2013 ich habe es bereits angesprochen \u2013, dass \n\nes besonders in diesen schweren Zeiten der Krise Stabilit\u00e4t \n\nbraucht. Diese Stabilit\u00e4t bietet der Regierungsentwurf; eine \n\nStabilit\u00e4t als Signal in das Land, als Plattform des Sam-\n\nmelns und der Besonnenheit und des Aufbruchs nach \n\nCorona. An dieser Stelle m\u00f6chte ich dem Vorwurf, dass es \n\nsich um einen Sparhaushalt handelte, ganz entschieden ent-\n\ngegentreten. Hier wird noch gar nichts gespart oder zur\u00fcck-\n\ngenommen, sosehr ich mir das auch schon gew\u00fcnscht h\u00e4tte. \n\nJeder, der das behauptet, verkennt die Realit\u00e4ten. Die \n\nHaushaltsvolumina sind h\u00f6her, wieder einmal noch h\u00f6her \n\nals in jedem Jahr zuvor in der Geschichte des Freistaates \n\nSachsen. Eigentlich bleiben keine W\u00fcnsche offen. \n\nIch honoriere die Anstrengungen der Staatsregierung, mit \n\ndiesem Regierungsentwurf nicht nur ein Zeichen der Sta-\n\nbilit\u00e4t, sondern auch der Solidarit\u00e4t zu setzen und damit \n\nauch Forderungen der CDU-Fraktion zur Haushaltsaufstel-\n\nlung umgesetzt zu haben, denn der Regierungsentwurf h\u00e4lt \n\nRegelungen des Neuverschuldungsverbotes ein. Der Haus-\n\nhalt bel\u00e4sst auch einen hohen Sockelbetrag in der Haus-\n\nhaltsausgleichsr\u00fccklage, um auf Unvorhergesehenes \n\nschnell reagieren zu k\u00f6nnen. Er betreibt \u00fcber die Zahlun-\n\ngen an den Generationenfonds weiter Vorsorge f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nPensionslasten unserer Beamtinnen und Beamten. Mit \n\nmehr als 14 % Investitionsquote werden wir auch in den \n\nkommenden Jahren in die Zukunft des Freistaates Sachsen \n\ninvestieren. \n\nAuch mit der Verwaltungsvorschrift \u201eVorl\u00e4ufige Haus-\n\nhalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung\u201c, die sich nach Artikel 98 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung richtet, wurde durch die \n\nStaatsregierung eine Ausnahmeregelung f\u00fcr die haushalts-\n\nlose Zeit gegeben, die ebenfalls zur Stabilisierung im \n\nLande beitr\u00e4gt. Zwar bewegt sich diese Regelung in einem \n\nsehr engen und genau abgegrenzten Rahmen, aber sie ge-\n\nw\u00e4hrleistet den Bestand von Regierung und Verwaltung \n\nzur Aufrechterhaltung der Staatsfunktion und sichert eine \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfe Weiterf\u00fchrung des Staatshaushaltes, \n\nohne das parlamentarische Budgetrecht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nzu pr\u00e4judizieren. \n\nNoch ein Punkt: Wichtig ist auch die vorgesehene Zusiche-\n\nrung an die Kommunen, ihren Haushaltsanteil, insbeson-\n\ndere im FAG, bei einem Drittel stabil zu halten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Landwirt-\n\nschaft gibt es die Weisheit: \u201eDie guten Jahre sind die teuren \n\nJahre\u201c. In diesen guten Jahren leistet man sich Dinge, die \n\nman in schlechten Jahren dann m\u00fchsam auffangen muss. \n\nWir haben viele gute Jahre in Sachsen gehabt; nicht, weil \n\nwir einfach gespart, sondern weil wir klug gewirtschaftet \n\nund nach vorne investiert haben und uns auch immer Neues \n\nund Zus\u00e4tzliches leisten konnten. \n\nDass es in dem vorliegenden Doppelhaushalt zu den n\u00f6ti-\n\ngen Anpassungen und dem Auffangen mit Blick auf 2025 \n\nund sp\u00e4ter gekommen w\u00e4re, kann ich nicht erkennen und \n\nbedaure das. Jedoch ist das vielleicht in einer neuen Koali-\n\ntion von drei Partnern, die unterschiedlich sind und es auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1360 \n\nbleiben wollen, nach einem Jahr einfach auch zu viel ver-\n\nlangt; besonders wenn eine Krise wie die Coronakrise auch \n\nt\u00e4glich ganz eigene Entscheidungen erfordert hat. \n\nLothar Sp\u00e4th hat einmal gesagt: \u201eSie glauben gar nicht, wie \n\nleicht das Sparen f\u00e4llt, wenn man kein Geld mehr hat.\u201c Ge-\n\nnauso wird es kommen. Dieser Haushalt ist auf der Br\u00fccke \n\neiner Neuverschuldung aufgestellt und umfasst die kom-\n\npletten Entnahmen aus R\u00fccklagen und Sonderverm\u00f6gen. \n\nDas Geld wird danach alle sein, und wir werden uns den \n\nRealit\u00e4ten schon heute stellen m\u00fcssen. \n\nWir k\u00f6nnen also nicht verschweigen und m\u00fcssen schon \n\nheute darauf hinweisen, dass der Haushalt ab dem Jahr \n\n2023 eine j\u00e4hrliche Deckungsl\u00fccke von 2 Milliarden Euro \n\naufweist. Einen Konsolidierungsbedarf von 600 bis  \n\n700 Millionen Euro haben wir dabei schon l\u00e4nger im Blick. \n\nDieses Anpassungsvolumen ist enorm und muss uns heute \n\nschon besch\u00e4ftigen. Es wird unser aller Aufgabe sein, die \n\nWeichen f\u00fcr einen ausgeglichenen Haushalt in den Jahren \n\ndanach bereits in diesem und im kommenden Jahr im Blick \n\nzu haben, um entsprechende Entscheidungen rechtzeitig zu \n\ntreffen. \n\nZu diesen genannten Punkten kommt erschwerend hinzu, \n\ndass die Ressorts mit diesem Haushaltsentwurf sehr hohe \n\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr die kommenden Jahre \n\neingehen d\u00fcrften. Damit w\u00fcrden wir uns zus\u00e4tzlich k\u00fcnfti-\n\nger Handlungsoptionen bescheiden, weil wir die Haus-\n\nhaltspl\u00e4ne ab dem Jahr 2023 mit enormen Vorbindungen \n\nversehen; und dies, obwohl wir bereits heute wissen, dass \n\nwir ab dem Jahr 2023 keine Sonderverm\u00f6gen oder R\u00fcckla-\n\ngen im bisherigen Umfang mehr zur Verf\u00fcgung haben wer-\n\nden, \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nNa, dann macht es doch nicht!) \n\nSteuermindereinnahmen nicht mehr mit Krediten kompen-\n\nsieren k\u00f6nnen bzw. die aufgenommenen Kredite sogar zu-\n\nr\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen. \n\nKredite aufzunehmen bedeutet immer, dass auch die Aus-\n\ngaben der Zukunft, wie R\u00fcckzahlung und Tilgung, bereits \n\nheute in den Blick zu nehmen sind. \n\nEs sind meist weniger die Zinszahlungen \u2013 die derzeit \n\nkeine Gr\u00f6\u00dfe darstellen \u2013 als vielmehr die Tilgungsraten, \n\ndie die gro\u00dfe und langatmige Zukunftslast ausmachen. \n\nDieser Verantwortung k\u00f6nnen wir uns heute nicht entzie-\n\nhen. Das sind wir uns und unseren Kindern schuldig. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der langj\u00e4hrige Ober-\n\nb\u00fcrgermeister von Stuttgart, Manfred Rommel, hat einmal \n\nzur Finanzpolitik gesagt, das sei die Auseinandersetzung \n\nzwischen jenen Leuten, die 1 Mark haben und 2 Mark aus-\n\ngeben wollen, mit denen, die wissen, dass das nicht geht. \n\nDas war schon immer so, und das wird auch immer so sein. \n\nIch denke, das wird bei uns in den n\u00e4chsten Monaten auch \n\nso sein. Wir m\u00fcssen diese Diskussion f\u00fchren und hier in \n\naller Gemeinschaft zu Entscheidungen kommen. \n\nDer Haushaltsentwurf von 2021/2022 liegt uns heute vor. \n\nIch danke allen in der Staatsregierung, besonders Staatsmi-\n\nnister Hartmut Vorjohann und den Mitarbeitern des Finanz-\n\nministeriums, die diesen Haushalt aufgestellt und \n\nverhandelt haben. \n\nJetzt haben wir im Parlament es in der Hand, diesen vorlie-\n\ngenden ordentlichen Haushaltsentwurf entsprechend unse-\n\nren Vorstellungen zu gestalten. Ich freue mich auf eine \n\nintensive Diskussion in den Arbeitskreisen, bei den Bera-\n\ntungen mit den Koalitionspartnern und in den Aussch\u00fcssen \n\nmit den Kollegen der Opposition. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Links-\n\nfraktion spricht jetzt Herr Abg. Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Bundestag hat ihn, \n\nauch der Freistaat Th\u00fcringen, die Stadt Dresden sowie die \n\nLandkreise Vogtland, Erzgebirge und Mittelsachsen haben \n\nihn: einen beschlossenen Haushalt f\u00fcr 2021 und teilweise \n\nauch f\u00fcr 2022. Im S\u00e4chsischen Landtag beginnen wir erst \n\nheute mit der Diskussion \u00fcber den Haushaltsentwurf der \n\nStaatsregierung 2021/2022 \u2013 sp\u00e4t, sehr sp\u00e4t, und wenn Sie \n\nmich fragen: zu sp\u00e4t. \n\nWenn Sie schon nicht auf DIE LINKE h\u00f6ren wollen, so \n\nh\u00e4tten Sie doch zumindest auf den Koalitionspartner SPD \n\nh\u00f6ren k\u00f6nnen. Dieser verk\u00fcndet am 1. April 2020 \u2013 es war \n\nwahrscheinlich kein Aprilscherz \u2013: \u201eAufgrund der hohen \n\nUnsicherheit sollte beim n\u00e4chsten Haushaltsaufstellungs-\n\nverfahren vom Prinzip der Doppelhaushalte abgewichen \n\nwerden. Der Einjahreshaushalt erm\u00f6glicht es, die gerade \n\nsehr dynamische Lage schon im Folgejahr neu zu bewerten \n\nund Entscheidungen gegebenenfalls zu korrigieren.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nEs ist selten, dass ich der SPD in diesem Hohen Haus in \n\nvollem Umfang zustimme, aber heute tue ich es. Das war \n\ndamals richtig, und heute ist es das umso mehr. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da h\u00e4tten Sie unserem AfD-\n\nAntrag zustimmen m\u00fcssen, Herr Gebhardt!) \n\nAuch DIE LINKE hat Ihnen vorgeschlagen, einen einj\u00e4h-\n\nrigen Corona-Bew\u00e4ltigungs-Haushalt aufzulegen. Wir hat-\n\nten Ihnen damit die Chance gegeben, dass es kein Weiter-\n\nso geben muss. Das h\u00e4tte Ihnen auch so manchen Streit in \n\nder Koalition erspart; denn jeder h\u00e4tte verstanden, dass es \n\nim Jahr 2021 nicht um den \u201eAufbruch und die neuen Chan-\n\ncen f\u00fcr Sachsen\u201c geht, wie es der Ministerpr\u00e4sident im Ja-\n\nnuar 2020 in seiner Regierungserkl\u00e4rung verk\u00fcndet hat, \n\nsondern um die Bew\u00e4ltigung der Folgen der Corona-Pan-\n\ndemie. Der von der Staatsregierung vorgelegte Haushalts-\n\nentwurf geht davon aus, dass es einfach so weitergehen \n\nkann wie vor Corona. Das ist aber ein Trugschluss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1361 \n\nIch habe in der Erwiderung auf die Regierungserkl\u00e4rung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten im Januar 2020 gesagt: \u201eSie wer-\n\nden eine Regierung der entt\u00e4uschten Erwartungen sein. \n\nDas liegt am Beharrungsverm\u00f6gen der s\u00e4chsischen CDU \n\nund am fehlenden Geld f\u00fcr all Ihre Versprechen.\u201c \n\nDass wir als Linksfraktion so wenig Vertrauen in Ihr  \n\nRegierungshandeln haben, liegt aber auch daran, dass Ihre \n\nHarmonie nur vorget\u00e4uscht ist. Wor\u00fcber Sie sich schon so \n\nalles im ersten Jahr gezofft haben! Ich denke nur an das \n\nBildungsticket, das Sie immer noch nicht auf die Reihe be-\n\nkommen haben. Ich nenne au\u00dferdem die Themen Arnold \n\nVaatz, Vorratsdatenspeicherung, \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nFahrrad-Gate, Verfassungsschutz, M\u00fchlrose, Moria, \n\n\u00d6PNV-Rettungsschirm, \n\n(Christian Hartmann, CDU: Was?!) \n\nNord Stream 2 oder den Dauerbrenner Innenminister  \n\nW\u00f6ller, der endlich entlassen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nDas Verfahren, das Sie nun gew\u00e4hlt haben, ist weder mutig \n\nnoch das Signal einer starken, selbstbewussten Koalition, \n\nsondern der Beweis, dass Sie eine Koalition der entt\u00e4usch-\n\nten Erwartungen sind und sein werden. \n\nIch werde jetzt nicht wie die angebliche Oppositionsf\u00fchre-\n\nrin hier auf der rechten Seite herumningeln, dass Sie uns so \n\nwenig Zeit gelassen haben, um uns mit dem Haushalt zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Nein, wir schaffen das. Uns ist klar: Der \n\nLandtag muss so schnell wie m\u00f6glich einen Landeshaus-\n\nhalt beschlie\u00dfen, und wir wissen, was das Land braucht. \n\nWir m\u00fcssen nicht auf den Entwurf der Staatsregierung war-\n\nten. Also f\u00e4llt es mir auch nicht schwer, Schritte und Wege \n\nzu skizzieren, auch wenn ich es der Koalition nicht zutraue, \n\ndass sie diese gehen wird. \n\nMithilfe der Corona-Kreditvolumen pr\u00e4sentieren Sie uns \n\neinen Entwurf, der das Haushaltsvolumen der Vorjahre er-\n\nh\u00f6ht. Fast alle Ressorts bekommen mehr Geld. Das alles \n\nsoll wohl auch zur Beruhigung der \u00d6ffentlichkeit beitra-\n\ngen. Es ist aber mitnichten alles gut: Die aktuellen Folge-\n\nkosten der Pandemie wachsen weiter. Je st\u00e4rker wir zur \n\nEind\u00e4mmung in das \u00f6ffentliche Leben eingreifen m\u00fcssen, \n\ndesto teurer wird der Kostenausgleich f\u00fcr Kommunen, Un-\n\nternehmen, Privatpersonen, Vereine und Institutionen. \n\nDass wir derzeit wieder einen harten Lockdown durchle-\n\nben, verdanken wir einer sicherlich kleinen, aber egoisti-\n\nschen Minderheit in unserer Gesellschaft, die auf den \n\nInfektionsschutz pfeift und andere dazu anstachelt, eben-\n\nfalls ihre Mitmenschen zu gef\u00e4hrden. Ihretwegen m\u00fcssen \n\nwieder viele Gesch\u00e4fte, Kitas und Schulen schlie\u00dfen. Dass \n\nes so weit gekommen ist, liegt aber auch am Handeln der \n\nRegierung Kretschmer, die nicht nur nach der ersten \u2013 \n\nglimpflichen \u2013 Welle gepennt, sondern danach viel zu \n\nlange viel zu z\u00f6gerlich gehandelt bzw. nicht gehandelt hat. \n\nWas h\u00e4tten Sie nicht alles machen k\u00f6nnen, um Sachsen f\u00fcr \n\ndie zweite Welle zu wappnen, anstatt falsche Hoffnungen \n\nauf schnelle Normalit\u00e4t zu sch\u00fcren: Schnelltests schnell in \n\nPflegeheime, Schulen und Kitas zu bringen und das Perso-\n\nnal daf\u00fcr zu schulen; f\u00fcr ein einheitliches elektronisches \n\nSystem bei der Erfassung der Fallzahlen zu sorgen, um da-\n\nmit die M\u00f6glichkeit zu schaffen, Zahlen zu Infizierten und \n\nVerstorbenen f\u00fcr jede Kommune auszuweisen; massiv in \n\nLuftfiltersysteme an Schulen und Kitas zu investieren;  \n\nReiseunternehmen und deren Fahrzeuge f\u00fcr den Sch\u00fcler-\n\nverkehr heranzuziehen; f\u00fcr wirkliche Kontrollen der Hygi-\n\neneregeln, insbesondere in der Wirtschaft, zu sorgen, \n\nanstatt nur hilflos st\u00e4ndig zu appellieren; das Kurzarbeiter-\n\ngeld auf 90 % aufzustocken, um Menschen im Niedrig-\n\nlohnsektor vor Armut zu sch\u00fctzen, oder Solo-Selbst-\n\nst\u00e4ndigen ein befristetes Grundeinkommen von 1 180 Euro \n\nzu zahlen usw. usf. \n\nDiese Vers\u00e4umnisse kommen uns alle teuer zu stehen, auch \n\nin den n\u00e4chsten Landeshaushalten. \n\nRegierungen unter F\u00fchrung der CDU haben schon viel zu \n\nlange vor der Pandemie die Gesundheits\u00e4mter und den \u00f6f-\n\nfentlichen Gesundheitsdienst sturmreif gek\u00fcrzt. Der Staat \n\nzieht sich zur\u00fcck und erf\u00fcllt Aufgaben nicht, die f\u00fcr unser \n\nGemeinwesen unverzichtbar sind. Das ist der rote Faden \n\nder CDU-Haushaltspolitik der letzten Jahre. \n\nIch sage es an dieser Stelle noch einmal: Wir unterst\u00fctzen \n\ndie Staatsregierung beim Seuchenschutz, aber nicht bedin-\n\ngungslos. Die Vers\u00e4umnisse der letzten Monate m\u00fcssen be-\n\nhoben werden, soweit es noch m\u00f6glich ist. Als LINKE \n\nwerden wir vor allem darauf dringen, dass nicht diejenigen \n\nf\u00fcr die Krise blechen m\u00fcssen, die sowieso schon wenig \n\nGeld haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Viele Menschen erleben \n\nseit Langem einen Kontrollverlust. Das zeigen Studien, \n\nL\u00e4ndermonitore und eigene Erlebnisse. In ihrer gro\u00dfen \n\nMehrzahl wollen sie eine offene Gesellschaft der Freiheit \n\nund Gleichheit, mit Demokratie, Vielfalt und in der Men-\n\nschenrechte gelten. Ja, sie wollen Ordnung, das hei\u00dft einen \n\nZustand, in dem die Beziehungen zwischen Ursache und \n\nWirkung stabil, also verst\u00e4ndlich und vorhersagbar sind, \n\nsodass diejenigen, die darin leben m\u00fcssen, wissen, wie sie \n\nsich zu verhalten haben. Und sie wollen Sicherheit. \n\nDie Kontrollverluste sind nicht erst seit der Pandemie er-\n\nlebbar, sondern infolge des rasanten Wandels im Bereich \n\nder Digitalisierung, im Rahmen der Globalisierung, des \n\nVerlustes der gewohnten Gemeinschaftlichkeit und des so-\n\nzialen Zusammenhalts entstanden. Der Kontrollverlust, \n\nvon dem ich spreche, geht aber auch einher mit unkontrol-\n\nlierbaren, medial vermittelten dramatischen Ereignissen \n\nwie Kriegen, Anschl\u00e4gen, Exzessen von Gewalt, verbun-\n\nden mit Erlebnissen von Verletzungen, \u00c4ngsten, Tod und \n\nZerst\u00f6rung. Die aktuellen Berichte \u00fcber die Corona-Pande-\n\nmie geh\u00f6ren auch dazu. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass vielfach die Rede von Freiheit und \n\nGleichheit leiser, die von Ordnung und Sicherheit aber lau-\n\nter wird. Widerspr\u00fcchlich werden die sozialen Erfahrungen \n\nder Menschen, die, hin- und hergerissen, nach Halt und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1362 \n\nOrientierung suchen. Das neoliberale Modell, dass der Ein-\n\nzelne vom Verlierer zum Gewinner werden kann, wenn er \n\nsich nur recht anstrengt und keine R\u00fccksicht auf den ande-\n\nren nimmt, verliert an Plausibilit\u00e4t und Akzeptanz. Die \n\nWelt besteht nicht nur aus Gewinnern, sondern eben auch \n\naus vielen Schutzbed\u00fcrftigen. \n\nDie Unsicherheit der letzten Jahre speist sich vielfach ge-\n\nrade aus der Privatisierung von Risiken, aus dem falschen \n\nVersprechen privater Sicherheiten, indem man Versiche-\n\nrungen abschlie\u00dfen, in Verm\u00f6gensaufbau und zus\u00e4tzlich in \n\nprivate Rentenversicherungen \u2013 Stichwort Riesterrente \u2013 \n\ninvestieren soll. Selbst der Staat hat mit den Einschr\u00e4nkun-\n\ngen von B\u00fcrger- und Menschenrechten im Namen von  \n\nSicherheit und Ordnung die Menschen unsicherer, kontrol-\n\nlierter und diskriminierter gemacht. \n\nAuf der Suche nach Ordnung greifen Menschen vielfach \n\nauf gewohnte, alte, verkl\u00e4rte Ordnungen zur\u00fcck. Die Vor-\n\nstellung von geschlossenen Gesellschaften hat Hochkon-\n\njunktur. Nach Sicherheit strebend, suchen Menschen nach \n\nAutorit\u00e4t, nach St\u00e4rke und F\u00fchrung. \n\nGerade in der jetzigen Krise, beschleunigt durch die Pan-\n\ndemie, sp\u00fcren viele Menschen in Deutschland, auch hier in \n\nSachsen, dass wir ein neues Verh\u00e4ltnis von Freiheit und \n\nSchutz brauchen. Pl\u00f6tzlich gibt es so etwas wie eine Re-\n\nnaissance der Staatsbed\u00fcrftigkeit. Das hei\u00dft, der Staat, die \n\nPolitik soll sich wieder k\u00fcmmern und in Ordnung bringen, \n\nwas falsch l\u00e4uft. Normen, Werte, Regeln, Recht und Gesetz \n\nsollen wiederhergestellt werden. Politik soll daf\u00fcr sorgen, \n\ndass die zum Leben notwendigen Ressourcen zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen, also Geld, Arbeit, Bildung, Gesundheit, Zeit, \n\nRespekt, Sauberkeit, Sicherheit im Alter usw. \n\nPolitik ist also herausgefordert, dem Wunsch der Men-\n\nschen nach einer offenen Gesellschaft ebenso Rechnung zu \n\ntragen, wie ein neues Ordnungsversprechen zu geben. Um \n\nnicht missverstanden zu werden: Meine Vorstellung eines \n\nOrdnungsversprechens hat nichts, aber auch gar nichts mit \n\nden Vorstellungen der AfD und von erzkonservativen Tei-\n\nlen der CDU zu tun. F\u00fcr mich bedeutet es, dass es in erster \n\nLinie um die funktionierende Staatlichkeit unserer Gesell-\n\nschaft geht. Das muss Grundlage f\u00fcr politisches Handeln \n\nauf allen Ebenen sein. Es bedeutet aber auch Zuverl\u00e4ssig-\n\nkeit als Qualit\u00e4tsmerkmal von Politik, insbesondere in der \n\nsozialen Frage, beim Thema Gerechtigkeit. \n\nWas folgt daraus? Aus linker Sicht muss es auf allen f\u00f6de-\n\nralen Ebenen m\u00f6glich sein, soziale Gerechtigkeit und sozi-\n\nale Sicherheit als Leitmotiv und Ziel zu gew\u00e4hrleisten. Das \n\nhei\u00dft, es muss um eine St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen G\u00fcter wie \n\nGesundheit, Bildung und Mobilit\u00e4t gehen, ohne dass sie \n\nden M\u00e4rkten ausgeliefert sind. Das bedeutet Aufwertung \n\nvon Sorgenden-, Pflegenden-, Erziehenden- und Bilden-\n\nden-T\u00e4tigkeiten. Es gibt also eine Reihe von Dingen, die \n\nwir uns leisten m\u00fcssen, damit unser Gemeinwesen funkti-\n\noniert und der Staat handlungsf\u00e4hig bleibt. Wie das  \n\nbezeichnet wird, ist mir egal. Nennen wir es nachhaltigen \n\nInfrastruktursozialismus. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir diesen Kon-\n\ntrollverlust, unter dem viele Menschen leiden, reduzieren \n\nwollen, dann brauchen wir eine sozial\u00f6kologische Trans-\n\nformation der Wirtschaft. \n\nDie Unternehmerschaft in Sachsen besteht vor allem aus \n\nkleinen und mittleren Betrieben. Schon mit Beginn der \n\nCoronakrise haben viele ihre R\u00fccklagen aufgebraucht. Ein-\n\nzelh\u00e4ndler, Dienstleister, Gastronomen, Kunst- und Kultur-\n\nbetriebe stehen mit dem R\u00fccken zur Wand. Pleiten stellen \n\nnicht nur den Lebensunterhalt der Eigent\u00fcmer infrage, son-\n\ndern vielerorts eben auch die Lebensqualit\u00e4t aller. \n\nN\u00f6tig sind also Investitionen in lokale Wirtschaftskreis-\n\nl\u00e4ufe, in Ressourcen und Umweltschutz. Es m\u00fcssen F\u00f6r-\n\nderprogramme umgebaut werden, etwa f\u00fcr mehr Dorfl\u00e4den \n\noder den Erhalt von Einzelhandelsstruktur in den Innen-\n\nst\u00e4dten Sachsens, statt \u2013 wie geplant \u2013 der K\u00fcrzungen in \n\ndiesem Bereich. \n\nDie Krise gef\u00e4hrdet viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen, \n\ndie wegen der Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen in Schieflage  \n\ngeraten sind. Wir m\u00fcssen innovative und wichtige Unter-\n\nnehmen sch\u00fctzen. Der Freistaat sollte eine Landesbeteili-\n\ngungsgesellschaft gr\u00fcnden, die auch nach der Coronakrise \n\nbestehen bleibt. Die Beteiligung des Freistaates an Unter-\n\nnehmen darf kein Tabu mehr sein. Mehr \u00f6ffentliches Ei-\n\ngentum n\u00fctzt der Gesellschaft vor allem in den Bereichen \n\nPflege und Gesundheit, Wohnen, Energieversorgung, aber \n\nauch Mobilit\u00e4t. Wenn wir diesen Kontrollverlust reduzie-\n\nren wollen, brauchen wir eine sichere Gesundheitsvorsorge \n\nf\u00fcr alle, egal, wo sie wohnen, und zwar in \u00f6ffentlicher \n\nHand. \n\nDie Coronakrise zeigt die Defizite besonders deutlich beim \n\n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst. Deshalb bleiben wir bei \n\nunserer Forderung nach einem Landesgesundheitsamt, das \n\ndie Pr\u00e4vention landesweit ausbaut und koordiniert. Es darf \n\nkeinen Abbau von Krankenhausbetten geben und wir m\u00fcs-\n\nsen unsere Krankenhausstruktur stabilisieren. Deshalb ist \n\ndie geplante Reduzierung der Landesmittel zur Finanzie-\n\nrung der Krankenhausinvestitionen von 15,5 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich umso absurder. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir den Kontrollverlust reduzieren wollen, dann \n\nbrauchen alle jungen Leute die Chance auf gute digitale \n\nBildung. Wieder mussten Kitas und Schulen geschlossen \n\nwerden. Das Fehlen des Pr\u00e4senzunterrichtes kostet Chan-\n\ncen und verschlimmert soziale Ungleichheit; denn nicht \n\nalle Familien haben einen schnellen Internetanschluss, \n\nnicht alle k\u00f6nnen sich gute digitale Endger\u00e4te oder einen \n\nheimischen Arbeitsplatz leisten. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Gebhardt, \n\ndarf ich Sie ganz kurz unterbrechen, entschuldigen Sie \n\nbitte. Es ist in Ihrem Interesse, im Interesse des Pr\u00e4sidiums \n\nund auch derer, die zuh\u00f6ren m\u00f6chten: bitte mal vom lauten \n\nGemurmel ins leise Gemurmel \u00fcberzugehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1363 \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWenn Sie sich lautstark unterhalten m\u00f6chten, dann gibt es \n\ndazu in der Lobby die M\u00f6glichkeit. \u2013 Kollege Gebhardt, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Ohne ge-\n\ngenzusteuern droht durch Digitalisierung eine weitere so-\n\nziale Spaltung der Gesellschaft. Nur der Staat kann daf\u00fcr \n\nsorgen, dass alle Kinder \u00e4hnliche Chancen und Vorausset-\n\nzungen bekommen. Dazu geh\u00f6rt, dass jedem Schulkind ein \n\ndigitales Endger\u00e4t zur Verf\u00fcgung gestellt wird und dass die \n\nLandesregierung auch im entlegensten Winkel einen \n\nschnellen Internetzugang erm\u00f6glicht. Bei allen Anstren-\n\ngungen \u2013 das Erreichte ist noch nicht ausreichend genug. \n\nWenn wir den Kontrollverlust, unter dem so viele Men-\n\nschen leiden, reduzieren wollen, darf Sachsen nicht weiter \n\nzur Klimaerhitzung beitragen. Wir wollen den sozial\u00f6kolo-\n\ngischen Umbau vorantreiben und unser Leben einerseits an \n\ndie Klimaerhitzung anpassen, aber andererseits deren Aus-\n\nwirkungen minimieren. Dazu haben wir im Dezember \n\n2020 ein Klimaschutzgesetz f\u00fcr Sachsen vorgelegt, \u00fcber \n\ndas hier im Landtag noch zu reden sein wird. \n\nWir wollen eine landesweite Mobilit\u00e4tsoffensive, die auf \n\nmehr \u00f6ffentlichen Personenverkehr setzt und Transport-\n\nwege reduziert. Wir wollen stillgelegte Eisenbahnstrecken \n\nreaktivieren und bestehende Strecken ert\u00fcchtigen, regio-\n\nnale und nachhaltige Wirtschaftsstrukturen und den \u00d6ko-\n\nlandbau unterst\u00fctzen. Wenn wir den Kontrollverlust \n\nreduzieren wollen, m\u00fcssen die Kommunen die notwendi-\n\ngen finanziellen Spielr\u00e4ume haben, um die Pflichtaufgaben \n\nerf\u00fcllen, aber auch die sogenannten freiwilligen Leistun-\n\ngen erbringen zu k\u00f6nnen. \n\nDie Schuldenlast ist in keinem anderen Bundesland so zu-\n\nungunsten der Kommunen verteilt wie in Sachsen. Die \n\nKommunen haben bei allen bisherigen Landeshaushalten \n\ndaf\u00fcr bezahlt, dass auf der Landesebene keine Kredite auf-\n\ngenommen wurden, um Klassenprimus bei der Verschul-\n\ndungsquote zu sein. \n\nZusammengefasst: Hilfe f\u00fcr eine nachhaltige und mittel-\n\nst\u00e4ndische Wirtschaft, beste Gesundheitsversorgung f\u00fcr \n\nalle, moderne digitale Bildung, Schutz unserer nat\u00fcrlichen \n\nLebensgrundlagen und handlungsf\u00e4hige Kommunen \u2013 das \n\nalles ist notwendig f\u00fcr eine gerechte und solidarische Ge-\n\nsellschaft. Darin sehen wir unseren Haushaltsschwerpunkt \n\nbei der Haushaltsberatung. \n\nDas alles m\u00fcssen wir uns leisten k\u00f6nnen, und das kostet \n\nGeld. Wer jetzt aber nicht investiert, der schadet insbeson-\n\ndere unseren Kindern und Enkeln. Denen w\u00fcrden wir ein \n\nheruntergewirtschaftetes Gemeinwesen, einen nicht funk-\n\ntionierenden Staat \u00fcberlassen. Das ist die eigentliche Ge-\n\nfahr und nicht die der Staatsverschuldung, wie es meine \n\nVorredner ausgef\u00fchrt haben. \n\nEs war richtig, zu Beginn der Krise Kredite in Milliarden-\n\nh\u00f6he aufzunehmen. Es w\u00e4re aber auch legitim, wenn es \n\nnotwendig werden sollte, weiteres Geld am Finanzmarkt \n\nzu beschaffen, zumal die Zinsen im Keller sind. \n\nWir sollten endlich vom Schreckensbild wegkommen, dass \n\nuns die Schuldenlast erdr\u00fccken k\u00f6nnte. Das wird sie nicht. \n\nVerschuldung wird weniger stark durch Tilgung reduziert, \n\nsondern vor allem dadurch, dass wir eine wachsende Wirt-\n\nschaftsleistung haben. Das haben wir doch in den letzten \n\nJahren alle miteinander erlebt. \n\nWir sind also gut beraten, vor allem die Wirtschaft anzu-\n\nkurbeln. Das klappt aber nur, wenn wir investieren, anstatt \n\nwieder zu versuchen, uns aus der Krise herauszusparen  \n\noder das Schreckgespenst eines notwendigen Kassenstur-\n\nzes an die Wand zu malen, wie der Ministerpr\u00e4sident es vor \n\nwenigen Tagen gemacht hat. Das wird scheitern. \n\nWenn Sie nicht auf mich h\u00f6ren wollen, dann h\u00f6ren Sie viel-\n\nleicht auf den fr\u00fcheren CSU-Bundesfinanzminister Theo \n\nWaigel \u2013 Zitat: \u201eDie Zinsen sind niedrig, sodass wir uns \n\neine h\u00f6here Verschuldung leisten k\u00f6nnen. Wenn ich \u00fcber-\n\nlege, dass ich zu Zeiten der Wiedervereinigung 9 % zahlen \n\nmusste, \u00fcberkommt mich der Neid.\u201c \n\nEs w\u00e4re also im \u00dcbrigen fahrl\u00e4ssig, die 8-Jahres-Tilgungs-\n\nregel in der Landesverfassung zu belassen, die aus Vor-\n\nkriegs \u2013 \u2013, Vorkrisenzeiten stammt. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\nDiese f\u00fchrt dazu, dass ab 2023 massiv Geld aus dem Haus-\n\nhalt zur\u00fcckgezogen wird, egal, ob es bei 6 Milliarden Euro \n\nbleibt oder ob noch mehr Kredite n\u00f6tig werden. Es ist un-\n\nm\u00f6glich, die Tilgung nach zwei Jahren zu beginnen und in \n\nsechs Jahren zu beenden. Das sollten sich auch endlich die \n\nletzten Marktradikalen in der CDU Sachsens eingestehen. \n\nAuch hier m\u00fcssen sie ja nicht auf uns h\u00f6ren, aber auf die \n\nMarktforscher des ifo Institutes, die sagen: Zwischen 20 \n\nund 30 Jahren ist eine angemessene Zeitspanne f\u00fcr die \n\nR\u00fcckzahlung. \u2013 Dem stimme ich zu. \n\nEs muss verantwortungsvoll gehandelt werden. Wer jetzt \n\ndie Lasten der Pandemie tragen muss, der soll nicht auch \n\nnoch in Zukunft die Zeche daf\u00fcr zahlen. \n\nDeshalb werden wir einen Soziallastenausgleichfonds mit \n\neinem j\u00e4hrlichen Finanzvolumen von mindestens 250 Mil-\n\nlionen Euro von vorerst vier Jahren vorschlagen. Aus dem \n\nFonds sollen die sozialen Folgelasten ausgeglichen wer-\n\nden, die aus der Krisenbek\u00e4mpfung resultieren und nicht \n\ndurch die Einzelpl\u00e4ne oder durch den Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungsfonds gedeckt sind. Verwaltet werden soll der Fonds \n\nauch nicht durch den Finanzminister, sondern durch das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zu-\n\nsammenhalt. \n\nDie Staatsregierung soll zudem erm\u00e4chtigt werden, zur  \n\nDeckung der Ausgaben des Fonds j\u00e4hrlich Kredite bis zur \n\nH\u00f6he der j\u00e4hrlichen Zuf\u00fchrung aufzunehmen. Einen ent-\n\nsprechenden Gesetzentwurf unserer Fraktion werden wir \n\nim Rahmen der Haushaltsverhandlungen vorlegen. \n\nEs ist eine grundlegende Frage der Gerechtigkeit, dass jede \n\nMa\u00dfnahme mit dem sozialen Ausgleich verkn\u00fcpft wird, \n\nund zwar z\u00fcgig und vollst\u00e4ndig, nicht lahm und l\u00fcckenhaft \n\nwie beim Pflegebonus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1364 \n\nDiese Krise mahnt uns, die Fehler der CDU-gef\u00fchrten \n\ns\u00e4chsischen Regierungen nicht zu wiederholen. Der \n\nMensch ist das Ma\u00df aller Dinge und nicht die Verschul-\n\ndungsstatistik. Wir wollen den sozialen Ausgleich und  \n\neinen vorsorgenden, handlungsf\u00e4higen Staat. Unsere Prio-\n\nrit\u00e4t liegt auf der Sicherung des gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalts bei der Bildung, der Kultur und im Sozialbereich. \n\nWir wollen, dass es gerecht zugeht. Wir wollen, dass nie-\n\nmand im Stich gelassen wird. \n\nMit dem vorgelegten Haushaltsentwurf bleibt die Staatsre-\n\ngierung weit hinter den jetzt notwendigen Aufgaben zu-\n\nr\u00fcck. Die Koalition hat die Chance, mich und meine \n\nFraktion zu \u00fcberraschen, dass ich am Ende nicht vom \n\nHaushalt der entt\u00e4uschten Erwartungen sprechen muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nGebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \u2013 zeitlich gesehen \n\nmit einer Punktlandung. Ich \u00fcbergebe nun das Wort an die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, an Frau Kollegin Schubert. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir danken zun\u00e4chst der Staatsregierung und auch dem Fi-\n\nnanzministerium f\u00fcr den vorgelegten Haushaltsentwurf. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDas ist eine Gro\u00dfz\u00fcgigkeit!) \n\nDieser geht als Vorschlag der Staatsregierung nun ins par-\n\nlamentarische Verfahren, und das Haushaltsrecht ist nun \n\neinmal das Kernrecht des Parlaments. Uns stehen \u2013 das \n\nwissen wir \u2013 intensive Wochen bevor, in denen wir unter \n\nBeobachtung der \u00d6ffentlichkeit stehen werden. Seit Mona-\n\nten schon erreichen uns als Abgeordnete Briefe und Anlie-\n\ngen zum Thema Haushalt; denn nat\u00fcrlich haben die \n\nMenschen in diesem Land ein Gef\u00fchl daf\u00fcr, was es hei\u00dft, \n\nin Krisenzeiten einen Haushalt aufzustellen. \n\nWir werden als Parlament in einem Spannungsfeld verhan-\n\ndeln, und dieses Spannungsfeld spannt sich auf zwischen \n\nder Coronakrise und ihren gesellschaftlichen und finanzi-\n\nellen Folgen einerseits sowie den Anforderungen der Zeit \n\nmit ihren zahlreichen parallel ablaufenden Wandlungspro-\n\nzessen andererseits. \n\nVerantwortung und Augenma\u00df sollten in diesem Span-\n\nnungsfeld unser Kompass sein. Die Erarbeitung des Haus-\n\nhaltsentwurfs ist aufseiten der Staatsregierung unter \n\nschwierigen Bedingungen und hohem Druck erfolgt. Wir \n\nhaben zur Bew\u00e4ltigung der Coronakrise \u2013 zur Aufnahme \n\ndes Notkreditrahmens \u2013 einen Konsens im Parlament fin-\n\nden k\u00f6nnen. Dieser Kreditrahmen ist zu gro\u00dfen Teilen be-\n\nlegt. Wie hoch letztendlich die Summe sein wird, die wir \n\nam Kreditmarkt aufnehmen m\u00fcssen, ist heute noch nicht \n\nklar. \n\nAngesichts der gegenw\u00e4rtigen Situation ist es eine riesige \n\nHerausforderung, einen tragf\u00e4higen Haushalt aufzustellen, \n\nder dem skizzierten Spannungsfeld Rechnung tr\u00e4gt. Ich \n\nmeine damit, neben der Krisenbew\u00e4ltigung nachhaltige \n\nZukunftsinvestitionen f\u00fcr m\u00f6glich zu halten und Schwer-\n\npunkte aus dem Koalitionsvertrag umzusetzen. Klima-\n\nschutz, Bildung, Gesellschaft und Digitalisierung haben \n\nauch in der Krise weiterhin Priorit\u00e4t. Das bildet sich im \n\nEntwurf ab. \n\nDer Entwurf ist sp\u00e4t gekommen. Das k\u00f6nnen wir als Parla-\n\nment nicht gut finden; denn das hat f\u00fcr das Land und f\u00fcr \n\ndie Gesellschaft Konsequenzen. Nat\u00fcrlich hat Corona den \n\nZeitplan au\u00dfer Kraft gesetzt; dennoch ist die Situation im \n\nn\u00e4chsten halben Jahr als Drahtseilakt zu bezeichnen. Wir \n\nsetzen uns daher eine z\u00fcgige Befassung im Landtag als \n\nZiel, ohne dass das ordentliche parlamentarische Verfahren \n\ndarunter leidet. \n\nWir haben nun einen Entwurf vorliegen, von dem man \n\nnicht sagen kann, dass es ein Sparhaushalt ist. Wir werden \n\nnicht \u2013 wie nach der Finanzkrise 2009 \u2013 in die Krise hin-\n\neinsparen. Das w\u00e4re volkswirtschaftlich falsch. Uns \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ist es wichtig, dass wir diesen Fehler \n\nvon damals nicht wiederholen. Er hat damals schwerwie-\n\ngende gesellschaftliche Folgen gehabt, die heute zum Teil \n\nnoch sp\u00fcrbar sind. Deshalb halten wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nes f\u00fcr richtig, antizyklisch zu handeln und der Krise entge-\n\ngenzuwirken. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSolide Finanzen hei\u00dft f\u00fcr B\u00dcNDNISGR\u00dcNE nachhaltige \n\nFinanzen \u2013 weder \u00dcberschuldung einerseits noch prozyk-\n\nlisches Sparen in die Krise hinein andererseits. Die Kunst \n\nwird der Mittelweg sein. Den werden wir als Parlament auf \n\nder Grundlage des Regierungsentwurfs miteinander aus-\n\nhandeln. Das Haushaltsvolumen wird mit circa 43 Milliar-\n\nden Euro auf die beiden Jahre \u00fcberrollt. Damit kann man \n\narbeiten. \n\nStrukturelle Ver\u00e4nderungen im Haushaltsplan sind aller-\n\ndings auch ohne Krise angezeigt. Auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6-\n\nren Strukturen, Verfahren, F\u00f6rderungen, um Potenziale zu \n\nidentifizieren. Es geht uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN nicht um \n\n\u201eh\u00f6her, schneller, weiter\u201c, sondern darum, dass das, was \n\nwir ausgeben, nachhaltig arbeitet, Mehrwert schafft und \n\ngut f\u00fcr die Gesellschaft in ihrer Vielfalt ist. Wir wollen das \n\nerm\u00f6glichen, was es braucht, um gut durch diese Zeit zu \n\nkommen und auch danach kraftvoll handlungsf\u00e4hig zu \n\nbleiben. \n\nIn Sachsen sind wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN zum ersten Mal \n\nmit in der Regierungsverantwortung. \n\n(Zuruf von der AfD: Leider!) \n\n30 Jahre CDU-gef\u00fchrte Staatsfinanzen \u2013 das sage ich mit \n\neinem Augenzwinkern \u2013 sind dabei durchaus eine Heraus-\n\nforderung. Hier sei jedoch erw\u00e4hnt, dass wir als Dreier-\n\nb\u00fcndnis gemeinsam mit dem Finanzministerium an der \n\nUmsetzung finanzpolitischer Ziele aus dem Koalitionsver-\n\ntrag arbeiten. Das vergangene Haushaltsjahr hat deutlich \n\ngezeigt, dass Haushaltspolitik in diesen Tagen erheblich \n\ndynamischer ist als ihr Ruf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1365 \n\nEs gibt gro\u00dfe Themen, die wir neben Corona angehen wol-\n\nlen. Es findet Wandel statt, auch in Sachsen. Das ist gut so, \n\nund den wollen wir gestalten. Es ist nicht nur das Thema \n\nStrukturwandel im Bereich der Kohle oder der Struktur-\n\nwandel in S\u00fcdwestsachsen, wo die Automobilindustrie und \n\ndamit ein f\u00fcr Sachsen bedeutsamer Wirtschaftszweig vor \n\ngro\u00dfen Herausforderungen steht. Auch die Klimakrise ist \n\nRealit\u00e4t. Sie hat harte wirtschaftliche Auswirkungen. Das \n\nerfordert Investitionen in verschiedenen Bereichen: im \n\nStadtumbau, im Umbau der Infrastrukturen, in der Mobili-\n\nt\u00e4t, der Energieversorgung, der Landwirtschaft und im \n\nWald. Das sind wirtschaftliche Themen, bei denen es um \n\nzuk\u00fcnftige Einnahmen und Steuern geht, die wir hier mit \n\nWandlungsprozessen begleiten m\u00fcssen. Das ist auch etwas, \n\nwas sich schon im Regierungsentwurf abbildet. F\u00fcr uns \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sind Vielfalt und Ver\u00e4nderung best\u00e4n-\n\ndiger Teil des Lebens und unserer Arbeit. Ver\u00e4nderung ist \n\nf\u00fcr uns ein Wert, f\u00fcr den wir uns einsetzen. Daher gehen \n\nwir Ver\u00e4nderungen nicht mit Sorge, sondern als Chance \n\nund zuversichtlich an. \n\nWir im Parlament haben ein Haushaltsverfahren vor uns, \n\ndas intensiv wird, und wir haben begleitend zu dieser Haus-\n\nhaltsbefassung eine weitere gro\u00dfe Diskussion, n\u00e4mlich \n\neine Verfassungs\u00e4nderungsdiskussion f\u00fcr Sachsen mit \n\nhaushaltsrelevanten Dimensionen. Ab 2023 werden Finan-\n\nzierungsl\u00fccken in den Haushalten zu f\u00fcllen sein. Gleich-\n\nzeitig werden die ersten Tilgungsraten f\u00fcr die derzeitigen \n\nNotkredite f\u00e4llig. Tilgung und Schuldenbremse werden \n\nKernthemen in der Diskussion um die Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung sein. \n\nDas ifo Institut hat f\u00fcr Sachsen erst k\u00fcrzlich einen  \n\nTilgungszeitraum von 20 bis 30 Jahren vorgeschlagen.  \n\nAndere L\u00e4nder haben bereits ihre Tilgungszeitr\u00e4ume mit \n\ndem Ziel angepasst, handlungsf\u00e4hig zu bleiben. Baden-\n\nW\u00fcrttemberg hat sich auf 25 Jahre verst\u00e4ndigt, so auch \n\nNiedersachsen. In Brandenburg sind es 30 Jahre. Wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN halten den Vorschlag des ifo Instituts \n\nf\u00fcr sinnvoll. Wir wollen dar\u00fcber reden, um einen guten \n\nWeg zu finden. Weder sollen zuk\u00fcnftige Generationen \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet werden, noch soll ewig auf Pump ge-\n\nwirtschaftet werden. \n\nDiesen haushaltsrelevanten Themen werden wir uns zu-\n\ns\u00e4tzlich und parallel zur Haushaltsbefassung widmen. Das \n\nist richtig so, weil wir jetzt nicht nur f\u00fcr zwei Jahre denken \n\nk\u00f6nnen, sondern schon die Folgejahre 2023 und 2024 be-\n\nr\u00fccksichtigen m\u00fcssen. \n\nNicht alles wird in den n\u00e4chsten zwei Jahren sofort und in \n\ngew\u00fcnschter H\u00f6he m\u00f6glich sein. Realpolitisch betrachtet \n\nist das nun einmal so. Die vorliegende mittelfristige  \n\nFinanzplanung kann zurzeit jedoch weder den weiteren \n\nPandemieverlauf noch wirtschaftliche Folgekrisen noch \n\nden Impfstoff und dessen Wirkung einpreisen. Die aktuelle \n\nNachrichtenlage zeigt uns, dass sich die Vorzeichen f\u00fcr die \n\nkommenden Jahre beinahe t\u00e4glich komplett ver\u00e4ndern \n\nk\u00f6nnen. Dennoch wollen wir einen Blick in die Zukunft \n\nwagen, um ein gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches Ma\u00df an Planbarkeit zu er-\n\nreichen. Uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN ist dabei besonders \n\nwichtig, dass der gesellschaftliche Zusammenhalt nicht \n\nweiter besch\u00e4digt wird. Den brauchen wir dringend; denn \n\ner ist es, der durch Krisen tr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nAus diesem Grund hat uns B\u00dcNDNSIGR\u00dcNE in den ver-\n\ngangenen Wochen die vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung und die \n\nArt, wie wir sie aufs Gleis setzen, sehr besch\u00e4ftigt. Die nun \n\ngeltende vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung werden wir intensiv \n\nbegleiten. Wir werden die Fehler aus der Vergangenheit \n\nnicht wiederholen; denn w\u00e4hrend der vorl\u00e4ufigen Haus-\n\nhaltsf\u00fchrung 2015 kam praktisch die gesamte Projektf\u00f6r-\n\nderung zum Erliegen. Da Sachsen nun einmal \n\n\u00fcberdurchschnittlich F\u00f6rderprogramme f\u00e4hrt, ist das bei \n\nuns ein besonders gro\u00dfes Problem. Ich bin immer noch da-\n\nf\u00fcr, dass wir hier strukturell etwas \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAls B\u00dcNDNISGR\u00dcNE haben wir uns daf\u00fcr eingesetzt, \n\ndass sich das von 2015 nicht wiederholt. Wir haben uns mit \n\ndem Vorschlag klar positioniert, dass die Mittel der Haupt-\n\ngruppe 6 \u2013 das sind die Gelder, die zur Projektf\u00f6rderung \n\ngebraucht werden \u2013 zu 65 % der geplanten Mittelans\u00e4tze \n\nzur Bewirtschaftung freigegeben werden k\u00f6nnen. 40 %, \n\nwie urspr\u00fcnglich vom Finanzministerium vorgeschlagen, \n\nsind zu wenig, da es dieses Mal nicht gilt, vier Monate zu \n\n\u00fcberbr\u00fccken, sondern ungef\u00e4hr ein halbes Jahr. Nun liegt \n\nes an der Exekutive, sicherzustellen, dass die S\u00e4chsische \n\nAufbaubank auch in der Zeit bis zum Haushaltsbeschluss \n\nAntr\u00e4ge bewilligen kann und wir damit wichtige Struktu-\n\nren im sozialen Bereich und im Ehrenamt sichern k\u00f6nnen, \n\nwie wir es im Koalitionsausschuss entschieden und be-\n\nschlossen haben. \n\nIch m\u00f6chte auf zwei Bereiche eingehen, in denen wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN erstmals auch Verantwortung tragen. \n\nMit der Neuressortierung der Ministerien haben wir Ver\u00e4n-\n\nderungen in der Haushaltsstruktur. Die Bereiche Gewalt-\n\nschutz, Antidiskriminierung und Chancengleichheit \n\nkonnten gest\u00e4rkt werden. Das ist ein Erfolg und zwar nicht \n\nzum Selbstzweck, sondern f\u00fcr jene, denen das zugutekom-\n\nmen wird. Hier werden mit dem Entwurf nicht nur essen-\n\nzielle Strukturen gesichert, die es bisher gab, sondern es \n\ngibt endlich einen Aufwuchs, zum Beispiel im Bereich  \n\nGewaltschutz bei den Frauenschutzh\u00e4usern in den Land-\n\nkreisen. \n\nWir sind auch in den Bereichen Energie, Klimaschutz,  \n\nUmwelt und Landwirtschaft vorangekommen. Auch das ist \n\ndem Entwurf zu entnehmen. Es konnten finanzielle  \n\nUntersetzungen geschaffen werden, um in den Bereichen \n\nLandwirtschaft, regionale Wertsch\u00f6pfung, Trinkwasser-\n\nversorgung und Waldsch\u00e4den handlungsf\u00e4hig und reakti-\n\nonsf\u00e4hig zu sein. Wir werden als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE-\n\nFraktion auch im Bereich Klimaschutz im parlamentari-\n\nschen Verfahren zum Beispiel einen s\u00e4chsischen Klima-\n\nfonds vorschlagen, um nachhaltig und strukturell \u00fcber die \n\nn\u00e4chsten Jahre handlungsf\u00e4hig zu sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1366 \n\nDer Bereich der umweltfreundlichen Mobilit\u00e4t stellt uns \n\nnoch nicht richtig zufrieden. Hier braucht es zum Beispiel \n\nmehr Mittel f\u00fcr die kommunale Radverkehrsf\u00f6rderung. Es \n\nbraucht auch eine deutliche Untersetzung f\u00fcr die Reakti-\n\nvierung von Bahnstrecken und das Thema: \u201eG\u00fcter auf die \n\nSchiene\u201c. \n\nEin Wort an dieser Stelle zur AfD, zu Herrn Urban, zur vor-\n\ngebrachten Kritik an \u2013 Ihrer Meinung nach \u2013 \u00fcberm\u00e4\u00dfigem \n\nPersonalaufwuchs und der immer wieder bem\u00fchten Selbst-\n\nbedienungsmentalit\u00e4t: Schaut man in das Wahlprogramm \n\nund auf die Homepage der AfD, so findet man zahlreiche \n\nW\u00e4hler- und W\u00e4hlerinnenversprechen, unter anderem \n\nmehr Lehrer, \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nden Wunsch nach schnelleren Planfeststellungs- und  \n\nGenehmigungsverfahren \u2013 Zitat: \u201eDie mangelhafte Perso-\n\nnalausstattung bei den \u00f6ffentlichen Fachbeh\u00f6rden ist um-\n\ngehend zu beseitigen.\u201c \u2013, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\neine St\u00e4rkung der Polizei und der Strafjustiz sowie eine z\u00fc-\n\ngig und effizient herzustellende Rechtssicherheit und \u00c4hn-\n\nliches. Es wundert mich, dass dieses Mal nicht der Satz der \n\nAfD \u201eAfD wirkt\u201c kommt. \u201eAfD w\u00fcrgt\u201c trifft es wohl eher; \n\ndenn das ist an Schizophrenie nicht zu toppen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN stehen f\u00fcr Generationengerech-\n\ntigkeit und f\u00fcr Enkeltauglichkeit. F\u00fcr uns hei\u00dft das, dass \n\nwir der n\u00e4chsten Generation ein intaktes und lebenswertes \n\nLand hinterlassen \u2013 mit intakten Schulen und Kitas, einer \n\nintakten Wirtschaft, Verwaltung, intakten Infrastrukturen \n\nund einer intakten Umwelt. Ohne all das hat ein Land keine \n\nZukunft. Generationengerechtigkeit erreichen wir nur, \n\nwenn wir unsere Investitionst\u00e4tigkeit auch nach der Krise \n\naufrechterhalten und nicht das Gemeinwohl kaputtsparen. \n\nDer vorliegende Haushaltsentwurf hat Gestaltungspoten-\n\nzial, auch in Krisenzeiten. Die n\u00e4chsten Wochen werden \n\nwir nutzen, den Entwurf als Parlament intensiv zu pr\u00fcfen \n\nund zu optimieren. Wir k\u00f6nnen aber schon jetzt sagen: Mit \n\ndiesem Haushalt sind wir auf einem guten Weg. \u2013 Ich freue \n\nmich auf die Befassung und die Beratungen in den kom-\n\nmenden Monaten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nSchubert f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun erteile \n\nich der SPD-Fraktion das Wort. Nach der Reinigung des \n\nPultes geht das Wort an Herrn Kollegen Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Dieser Haushaltsentwurf ist \n\nkein gew\u00f6hnlicher Entwurf. Pandemiebedingt haben wir \n\ndeutlich niedrigere Einnahmen und gleichzeitig deutlich \n\nh\u00f6here Ausgaben. Ich w\u00fcrde einmal sagen: Einfach ist an-\n\nders. Dank des Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds \u00fcbersteigt das \n\nHaushaltsvolumen mit insgesamt fast 43 Milliarden Euro \n\ndas Vorkrisenniveau. Dennoch waren es bisher, sind es und \n\nwerden es schwierige Haushaltsverhandlungen. \n\nDas hat sich schon im Herbst 2020 angek\u00fcndigt. In einer \n\nZeit, in der die Menschen einen Staat brauchen, der sie un-\n\nterst\u00fctzt, wenn es ihnen schlecht geht, haben einige mas-\n\nsive K\u00fcrzungen gefordert. Anstatt Sicherheit in der Krise \n\nzu geben, wurde Unsicherheit gesch\u00fcrt. Da hat es auch mal \n\ngekracht, ja. F\u00fcr uns als SPD war von Anfang an klar: Pau-\n\nschale und radikale Haushaltsk\u00fcrzungen wie 2010 wird es \n\nmit uns nicht geben. Schon damals, 2010, waren die K\u00fcr-\n\nzungen falsch, haben nicht gewirkt, sondern im Gegenteil: \n\nSie haben den Freistaat weiter krankgemacht. So w\u00e4re es \n\nauch heute; denn wir wissen, es gibt eine bessere Medizin. \n\nDer Staat muss Antriebsmotor f\u00fcr den Aufschwung sein, \n\nnicht Bremsklotz. Falsche Sparsamkeit kommt uns sonst \n\nteuer zu stehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte nur an die intensiven Diskussionen zum haus-\n\ngemachten Lehrermangel in den letzten Jahren erinnern. \n\nIch will das nicht weiter ausf\u00fchren; ich denke, wir alle wis-\n\nsen, was gemeint ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nach dem harten Ringen \n\nliegt nun ein Entwurf der Staatsregierung vor. Ja, die Koa-\n\nlition hat es geschafft: Eine K\u00fcrzungspolitik im Stil von \n\n2010 wird es dieses Mal nicht geben. Das ist auch unsere \n\nerste Botschaft. Dieser Haushalt bringt Sachsen sicher \n\ndurch die Krise. Mit ihm beh\u00e4lt unser Land in schwieriger \n\nZeit festen Boden unter den F\u00fc\u00dfen. \n\nMit den laufenden Einnahmen und dem Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungsfonds finanzieren wir in der Krise die regul\u00e4ren Aus-\n\ngaben des Haushalts auf dem Niveau der letzten Jahre. \n\nDamit sichern wir wichtige Aufgaben wie die Jugendhilfe, \n\ndie Kulturf\u00f6rderung, den Gesundheitsdienst, Kitas und \n\nSchulen, die Arbeitsmarktf\u00f6rderung und soziale Leistun-\n\ngen. \n\nJa, wir spannen auch einen Rettungsschirm f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen auf. Das tun wir, weil es uns allen in die-\n\nsem Land in der Krise vor allem an einem fehlt: an \n\nSicherheit. Es fehlt uns an der Sicherheit, dass das, was \n\ngestern gewiss war, auch morgen noch gilt. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich sagen \u2013 das wurde vorhin schon  \n\nangesprochen \u2013: Wir k\u00f6nnen es uns leisten. Eben wegen \n\nunserer soliden Haushaltspolitik der letzten Jahre bleibt \n\nSachsen auch nach der Aufnahme von 6 Milliarden Euro \n\nKrediten das Land mit der niedrigsten Pro-Kopf-Verschul-\n\ndung in ganz Deutschland. Deshalb brauchen wir \u2013 und das \n\nist die zweite wichtige Botschaft \u2013 diese Sicherheit nicht \n\nnur kurzfristig, sondern auch weiterhin. \n\nIn den letzten Jahren haben wir die fatalen Auswirkungen \n\nder K\u00fcrzungen von 2010 repariert. Mit dem vorliegenden \n\nHaushaltsentwurf haben wir verhindert, dass es zu neuen \n\nK\u00fcrzungen kommt. Um f\u00fcr die Zukunft solche fatalen K\u00fcr-\n\nzungen zu vermeiden, kommen wir nicht darum herum, die \n\nR\u00fcckzahlung der Corona-Kredite zu strecken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1367 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDenn wenn wir nichts \u00e4ndern, stecken wir in der Tilgungs-\n\nfalle. Dann haben wir vor lauter Tilgerei keinen Cent mehr \n\nf\u00fcr die Aufgaben \u00fcbrig, die uns wichtig sind. Machen wir \n\nes einmal konkret: 1 Milliarde Euro ist ein Drittel der frei \n\nverf\u00fcgbaren Mittel im Haushalt. Das ist der Teil der Aus-\n\ngaben f\u00fcr Sozialarbeit an den Schulen, f\u00fcr Investitionen in \n\ndie Kinderg\u00e4rten, f\u00fcr Jugendklubs im ganzen Land, f\u00fcr die \n\nKulturf\u00f6rderung und die freie Szene, aber auch f\u00fcr besse-\n\nren Radverkehr oder die Unterst\u00fctzung der Kommunen \n\nbeim Stra\u00dfenbau, genauso aber auch f\u00fcr die Pr\u00e4ventions-\n\nprojekte bei der Polizei oder die Digitalisierung der Schu-\n\nlen \u2013 um nur einiges zu nennen. Kurz gesagt: Das sind die \n\nMittel, die das Leben der Menschen, der Familien in unse-\n\nrem Land, unserem Freistaat, erst richtig lebenswert ma-\n\nchen. \n\nZur Tilgungsfalle hat Prof. Ragnitz vom ifo Institut  \n\nDresden im Haushaltsausschuss am 25. November interes-\n\nsante S\u00e4tze gesagt. Ich zitiere: \u201eIch denke, man muss als \n\nParlament noch einmal genauer dar\u00fcber nachdenken, ob \n\ndie achtj\u00e4hrige Tilgungsdauer tats\u00e4chlich angemessen ist. \n\nAndere L\u00e4nder haben deutlich l\u00e4ngere Tilgungszeitr\u00e4ume \n\nvereinbart. Im Schnitt liegen sie \u00fcberall zwischen 20 und \n\n25 Jahren. Das ist vermutlich angemessen.\u201c Das wurde ge-\n\nrade von Kollegin Schubert ausgef\u00fchrt. Ich meine, recht \n\nhat sie, recht hat Prof. Ragnitz. \n\nDie Bew\u00e4ltigung der Krise ist eine Generationenaufgabe. \n\nLassen Sie uns also bitte nicht in die Tilgungsfalle tappen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sicherheit in der Krise \n\nund die Vermeidung der Tilgungsfalle sind zwei wichtige \n\nPunkte. Ich habe aber das Gef\u00fchl, das reicht nicht. Dazu ist \n\njenseits der Coronakrise viel zu viel in Bewegung. Im \n\nSchatten von Corona werden ganze Wirtschafts- und In-\n\ndustriezweige durch Klimawandel, Digitalisierung und \n\nAutomatisierung neu geordnet. In den jetzt beginnenden \n\nZwanzigerjahren wird sich entscheiden, wo Sachsen zu-\n\nk\u00fcnftig steht. \n\nWir haben jetzt die Chance, mit R\u00fcckenwind stark aus der \n\nKrise zu kommen, vielleicht sogar st\u00e4rker als andere, aber \n\ndie Chance m\u00fcssen wir auch nutzen. Sachsens Industrie \n\nund Wirtschaft kann bei Zukunftsthemen an die Spitze \n\nwestdeutscher Bundesl\u00e4nder aufschlie\u00dfen und Vorreiter \n\nwerden. Dazu m\u00fcssen wir aber jetzt und in den n\u00e4chsten \n\nJahren investieren; denn die Konkurrenz schl\u00e4ft nicht. \n\nEs wird beispielsweise ein Graue-Flecken-Programm des \n\nBundes geben. Damit k\u00f6nnte ganz Sachsen mit Glasfaser \n\nerschlossen werden. Dann gibt es im ganzen Land eine  \n\nInternetverbindung erster Sahne, von Markneukirchen bis \n\nBad D\u00fcben, von Olbernhau bis Oybin. Der Clou: Der Bund \n\nzahlt diesen Ausbau fast vollst\u00e4ndig. Der s\u00e4chsische Eigen-\n\nanteil w\u00e4re vergleichsweise gering; trotzdem brauchen wir \n\ndie Mittel daf\u00fcr. Was passiert denn, wenn wir die Bundes-\n\ngelder nicht abrufen? Da gibt es zwei M\u00f6glichkeiten: Wir \n\nzahlen in einigen Jahren den Ausbau selbst. Das wird ver-\n\ndammt teuer \u2013 das kostet Milliarden. Oder wir lassen es \n\neinfach, wie es ist, und weite Landesteile bleiben weiterhin \n\nohne schnelles Internet. Beides ist nicht nachhaltig, und \n\nbeides kann sich Sachsen nicht leisten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs gibt noch viele andere Beispiele: beim Klimaschutz, bei \n\nder Forschung, der Verkehrswende oder der nachhaltigen \n\nEnergieversorgung. \n\nKlar ist: Wer solche Aufgaben meistern will, der muss auch \n\nsagen, woher das n\u00f6tige Geld kommt. Mit Absichtserkl\u00e4-\n\nrungen und Lippenbekenntnissen ist es nat\u00fcrlich nicht ge-\n\ntan. Deshalb ist unsere dritte Botschaft: Wir brauchen \n\nzus\u00e4tzlich ein Sprungbrett in die Zukunft f\u00fcr mutige, f\u00fcr \n\nlangfristige Investitionen. Wir brauchen einen Fonds \n\n\u201eSachsen 2050\u201c; denn Zukunftsinvestitionen sind ein Ge-\n\nbot der Generationengerechtigkeit. Wir m\u00fcssen aus Verant-\n\nwortung gegen\u00fcber den kommenden Generationen jetzt in \n\nDigitalisierung, den Klimaschutz, die Verkehrswende und \n\nden nachhaltigen Umbau unserer Wirtschaft investieren. \n\nJetzt kommt nat\u00fcrlich gleich die Frage: Wie wollen wir das \n\ndenn finanzieren? Das ist vollkommen klar. Nat\u00fcrlich lohnt \n\nzuallererst ein kritischer Blick auf das, was wir bislang tun. \n\nEs ist vorhin schon einmal angesprochen worden: Wenn \n\nwir auf bestehende Ausgaben schauen und diese durchfors-\n\nten, dann gibt es in nennenswerter Gr\u00f6\u00dfenordnung im \n\nHaushalt vor allem den Generationenfonds. Da liegen \n\n8,5 Milliarden Euro; die k\u00f6nnen wir dort auch liegen las-\n\nsen. Aber dazu kommt, dass wir jedes Jahr 900 Millio-\n\nnen Euro hineinlegen, in Cash, in einer Niedrig- bzw. \n\nNegativzinsphase. Ich meine, dar\u00fcber kann man diskutie-\n\nren. Gut, muss man aber nicht. \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch andere Dinge versuchen. Wir \n\nk\u00f6nnen versuchen, die Einnahmen zu erh\u00f6hen. Das geht \n\nrealistisch nur gemeinsam mit dem Bund. Wir sind nat\u00fcr-\n\nlich als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten der \n\nfesten \u00dcberzeugung, dass breite Schultern mehr tragen \n\nk\u00f6nnen als schmale. Deshalb ist es richtig, dass wir zum \n\n1. Januar 2021 den Soli f\u00fcr die meisten Menschen in unse-\n\nrem Land abgeschafft haben, w\u00e4hrend diejenigen, die \n\nwirklich sehr, sehr gut verdienen, den Soli weiterbezahlen. \n\nUm das einmal zu beziffern: In Sachsen werden zuk\u00fcnftig \n\nnoch 10 000 Menschen den vollen Soli bezahlen und \n\n16 000 Menschen einen verminderten \u2013 von 1,3 Millionen \n\ns\u00e4chsischen Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass die meisten Reichen \n\nund Superreichen in dieser Krise noch reicher geworden \n\nsind, w\u00e4hrend sich f\u00fcr die Masse der Bev\u00f6lkerung die Ein-\n\nnahmen verringert und die Ausgaben erh\u00f6ht haben, siehe \n\nKrankenkassenbeitr\u00e4ge. Deshalb sollten wir \u00fcber die sehr \n\nhohen Multimillionenverm\u00f6gen auch einmal reden, das \n\nhei\u00dft auch \u00fcber ihren Beitrag in der Krise. Wir wollen das \n\ngern. \n\nWer aber auch dar\u00fcber nicht sprechen will, der kann als \n\nDrittes nat\u00fcrlich \u00fcber Kredite sprechen; das ist m\u00f6glich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1368 \n\nAktuell laufen die Geldgeber der deutschen Volkswirt-\n\nschaft geradezu hinterher. Kredite sind kein Teufelszeug, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. Wer \u00fcber Generationen-\n\ngerechtigkeit spricht, der muss auch sagen, dass ausblei-\n\nbende Investitionen oder K\u00fcrzungen k\u00fcnftigen Generatio-\n\nnen deutlich mehr schaden k\u00f6nnen als zum Beispiel  \n\nKredite in einer Niedrig- und Negativzinsphase, die \u00fcber \n\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum zur\u00fcckgezahlt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das sind die Finanzie-\n\nrungsquellen, die wir haben. Wer jetzt keine davon nutzen \n\nwill, der wird am Ende sagen m\u00fcssen, welche Investitionen \n\ner in Zukunft weglassen m\u00f6chte. Wir sind uns alle immer \n\nsehr, sehr schnell einig, dass wir diese und jene Investition \n\nunbedingt wollen, die einen vielleicht mehr Klimaschutz, \n\ndie anderen ein bisschen mehr Stra\u00dfenbau, die Dritten eine \n\nordentliche Verkehrswende. Dar\u00fcber sind wir uns ganz \n\nschnell einig. Dann m\u00fcssen wir aber auch ehrlich dar\u00fcber \n\nreden, wie wir das alles finanzieren wollen. Irgendwoher \n\nmuss das Geld ja kommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dabei geht es nicht um \n\neinen \u201eSchluck aus der Pulle\u201c, wie gestern zu lesen war. \n\nWer so etwas sagt und 2010 dabei war, als in diesem Frei-\n\nstaat wie die Weltmeister gek\u00fcrzt wurde, der hat ein v\u00f6llig \n\nanderes Politikverst\u00e4ndnis als ich. Das muss ich hier deut-\n\nlich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte es ganz klar sagen: In die Zukunft k\u00fcrzt man \n\nnicht, in die Zukunft investiert man. \n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind da-\n\nvon \u00fcberzeugt, dass es uns langfristig wesentlich mehr \n\nGeld kostet, jetzt nicht zu investieren. Deshalb m\u00fcssen wir \n\n\u00fcber die Finanzierung diskutieren. Aber wir m\u00fcssen \u00fcber \n\ndas Wie diskutieren, nicht \u00fcber das Ob. Lippenbekennt-\n\nnisse helfen uns dabei nicht weiter. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was dieser Haushalt leis-\n\nten muss, habe ich eben ausgef\u00fchrt. Er muss unser Land \n\nund seine Menschen sicher und wohlbehalten durch diese \n\nKrise, diese schwierige Zeit bringen. Mit dem Regierungs-\n\nentwurf sind die Voraussetzungen daf\u00fcr gelegt. Daf\u00fcr \n\nm\u00f6chte ich mich bei den Regierungsmitgliedern und vor \n\nallem bei den vielen flei\u00dfigen Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeitern im Hintergrund ganz herzlich bedanken. \n\nNun sind wir als Parlament am Zug. Der Verantwortung \n\nwerden wir gerecht werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPanter f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnten \n\njetzt in eine zweite Rederunde einsteigen. AfD und CDU \n\nhaben noch jeweils \u00fcber 17 Minuten Redezeit zur Verf\u00fc-\n\ngung. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE h\u00e4tten noch 1:43 Minute Rede-\n\nzeit. Die SPD hat noch 20 Sekunden; ich denke, davon wird \n\nkein Gebrauch mehr gemacht. Die Fraktion DIE LINKE \n\nhat ihre Redezeit aufgebraucht. \n\nHerr Barth steht schon bereit und wird die zweite Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen. Kollege Barth, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Ich habe in diesem Hohen Haus \n\nschon drei Doppelhaushalte mit verhandeln d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nDoch was ich \u2013 mitten in einer schweren Corona- \n\nWirtschaftskrise \u2013 noch nie erlebt habe, ist ein Rekordhaus-\n\nhalt. Das hat mich sehr \u00fcberrascht. F\u00fcr das Jahr 2021 sieht \n\nder Entwurf 21,2 Milliarden Euro, f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr \n\n21,7 Milliarden Euro vor. Das sind 2,3 Milliarden Euro \n\nmehr als im letzten Doppelhaushalt. Das ist das, was wir \n\nals Kredite aus dem Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds aufneh-\n\nmen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Dabei warnte bereits die letzte \n\nNovember-Steuersch\u00e4tzung vor stagnierenden Steuerein-\n\nnahmen. Tats\u00e4chlich ist zu erwarten, dass sie in diesem Jahr \n\nweit unterhalb der prognostizierten 15,5 Milliarden Euro \n\nliegen werden; denn Ihre Haushaltsaufstellung, Ihre Prog-\n\nnose erfolgte, bevor die Staatsregierung im November den \n\nsogenannten Lockdown light und den jetzt immer noch  \n\ngeltenden harten Lockdown beschloss oder mit beschloss. \n\nDie finanziellen und wirtschaftlichen Folgen waren in der \n\nNovember-Steuersch\u00e4tzung noch gar nicht absehbar. \n\nMeine Damen und Herren! Vor diesen harten Realit\u00e4ten \n\nverschlie\u00dfen Sie hier die Augen. Sie verhalten sich, als \n\nw\u00fcrden Sie an einem Tresen in einer Bar auf der Titanic \n\nstehen. Das Schiff hat den Eisberg l\u00e4ngst gerammt, doch \n\nSie ordern munter weitere Drinks. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas w\u00fcrde ich machen, wenn Sie  \n\nder Steuermann gewesen w\u00e4ren!) \n\nSie hoffen die Realit\u00e4t verdr\u00e4ngen zu k\u00f6nnen. Doch das \n\nWasser steigt unaufhaltsam. Jedes weitere Glas finanzieren \n\nSie auf Pump. \n\nWoher nehmen Sie die zus\u00e4tzlichen Mittel? Das haben wir \n\nheute geh\u00f6rt. Am Gr\u00fcndonnerstag im letzten Jahr bewil-\n\nligte Ihnen der Landtag mit einer Gegenstimme ein Kredit-\n\nvolumen von 6 Milliarden Euro. Doch statt Ihr letztes \n\nAbendmahl mit Brot und Wein zu feiern, sch\u00f6pfen Sie wei-\n\nter unbedacht aus dem Vollen. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD, und \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWenn Sie die Kredite vollst\u00e4ndig in Anspruch nehmen, \n\nmeine Damen und Herren, erh\u00f6hen Sie die Verschuldung \n\nunseres Freistaates schlagartig um 50 %. Wenn Sie dies \n\ntun, lieber Herr Panter, dann belasten Sie den Freistaat drei-\n\nmal st\u00e4rker, als es die CDU mit dem Sachsen-LB-Debakel \n\ndamals gemacht hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1369 \n\nEine Frage m\u00fcssen Sie nicht nur mir, sondern auch den \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgern beantworten: Nehmen Sie die vollen \n\n6 Milliarden Euro in Anspruch, um m\u00f6glicherweise Ihre \n\nKoalition zu kitten? Eine solche Selbstbedienungsmentali-\n\nt\u00e4t lie\u00dfe sogar die Regierung des afrikanischen Landes, das \n\nf\u00fcr Ihre Regierungskoalition als Namenspate herhalten \n\nmuss, vor Neid erblassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese 6 Milliarden Euro, werte Kollegen, m\u00fcssen nach \n\nderzeitiger Verfassungslage ab 2023 innerhalb von acht \n\nJahren zur\u00fcckgezahlt werden. Sagen Sie mir, Herr  \n\nKretschmer, sagen Sie den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern: Wo  \n\nsparen Sie ab 2023 jedes Jahr 750 Millionen Euro ein? Sie \n\nsagen jetzt vielleicht: Das sind nur 3,5 % des diesj\u00e4hrigen \n\nHaushaltsvolumens. Das klingt eigentlich wenig. Tats\u00e4ch-\n\nlich sparen k\u00f6nnen wir aber nur in einem Bereich von 21 % \n\nder Gesamtausgaben; denn nur dort ist die Staatsregierung \n\nnicht gesetzlich oder vertraglich gebunden. Dann m\u00fcssten \n\nwir aber in dem sogenannten freiwilligen Bereich jeden \n\nf\u00fcnften Euro einsparen. \n\nOder, meine Damen und Herren, wollen Sie sich \u00fcber die \n\nVerfassung hinwegsetzen, sie einfach \u00e4ndern? Daf\u00fcr \n\nbr\u00e4uchten Sie die Zustimmung einer Zweidrittelmehrheit, \n\nalso auch der LINKEN. Aber wer mit den GR\u00dcNEN  \n\nregiert, der ist sich sicherlich auch nicht zu schade, mit den \n\nDunkelroten hier im Haus gemeinsame Sache zu machen. \n\nIn diesem Fall, meine Damen und Herren, w\u00fcrden Sie Ihre \n\nSchulden unseren Kindern und Enkeln aufb\u00fcrden. Die  \n\nGenerationengerechtigkeit, die Sie im Kampf gegen den \n\nKlimawandel propagieren, vernachl\u00e4ssigen Sie in der \n\nHaushalts- und Finanzpolitik str\u00e4flich. \n\nLassen Sie sich eines gesagt sein: Wir m\u00fcssen dringend \n\nvermeiden, die Krediterm\u00e4chtigung \u00fcber 6 Milliar-\n\nden Euro vollst\u00e4ndig auszusch\u00f6pfen oder gar zu erweitern. \n\nJeden Euro, den wir jetzt auf Pump ausgeben, werden wir \n\nuns in den n\u00e4chsten Jahren vom Mund absparen m\u00fcssen. \n\nPriorit\u00e4ten setzen bei den Ausgaben ist jetzt das Gebot der \n\nStunde, nicht Geldverteilung mit der Gie\u00dfkanne. Jetzt gilt \n\nes, Ausgaben auf die wirklich wichtigen Bereiche zu kon-\n\nzentrieren. \n\nIch habe einmal nachgeschaut, wof\u00fcr wir in Sachsen unser \n\nGeld so alles ausgeben. Seit 2015 haben Sie im gesin-\n\nnungsethischen Gr\u00f6\u00dfenwahn ungef\u00e4hr 3 Milliarden Euro \n\nf\u00fcr Migranten ausgegeben. Ihr Regierungsentwurf sieht \n\nweitere 850 Millionen Euro f\u00fcr Asyl und Integration vor, \n\n80 Millionen Euro allein f\u00fcr unbegleitete Minderj\u00e4hrige. \n\nHaben Sie einmal gepr\u00fcft, ob es sich tats\u00e4chlich immer um \n\nMinderj\u00e4hrige handelt? \n\nNat\u00fcrlich nicht. Entsprechende Antr\u00e4ge unserer Fraktion \n\nhaben Sie abgelehnt, und Sie haben sogar ausgef\u00fchrt: K\u00f6r-\n\nperverletzung durch R\u00f6ntgen. Da Sie das Alter der Jugend-\n\nlichen weder systematisch erfassen noch einen Alterstest \n\ndurchf\u00fchren, feiern Jahr f\u00fcr Jahr angeblich Minderj\u00e4hrige \n\nmit Vollbart am 1. Januar ihren Geburtstag. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDes Weiteren wollen Sie 96 Millionen Euro f\u00fcr Integration \n\nund soziale Betreuung von Fl\u00fcchtlingen ausgeben, dabei \n\nhaben die meisten B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge keine lange \n\nBleibeperspektive. Doch f\u00fcr Ausl\u00e4nder ohne Bleibeper-\n\nspektive oder gar f\u00fcr einige Kriminelle wollen Sie Integra-\n\ntionsaufwand betreiben. Hier verbrennen Sie Sachsens \n\nSteuergelder. Der einfache B\u00fcrger auf der Stra\u00dfe dankt es \n\nIhnen jedenfalls nicht. Wie w\u00e4re es, wenn Sie die abgelehn-\n\nten Asylbewerber konsequenter abschieben w\u00fcrden? Da-\n\nmit lie\u00dfe sich nicht nur eine Kreditaufnahme verringern. \n\nAls positiver Nebeneffekt w\u00fcrden Sie ganz nebenbei noch \n\neinen gewaltigen Beitrag zur inneren Sicherheit leisten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeutsche Airlines sind zurzeit nicht stark ausgelastet. \n\nIhnen k\u00e4men Sonderabschiebefl\u00fcge aus wirtschaftlichen \n\nGesichtspunkten gerade gelegen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe) \n\nNutzen Sie, meine Damen und Herren, die Gunst der \n\nStunde und machen Sie von den sich bietenden M\u00f6glich-\n\nkeiten Gebrauch. Auch der Abschiebestopp nach Syrien \n\nwurde nicht verl\u00e4ngert. Nutzen Sie die Gunst der Stunde \n\nund schicken Sie Intensivt\u00e4ter, Schwerkriminelle und ter-\n\nroristische Gef\u00e4hrder in ihre Heimat zur\u00fcck! Verhindern \n\nSie so, dass weitere Anschl\u00e4ge wie der Messermord am \n\n4. Oktober 2020 in Dresden geschehen. W\u00fcrden Sie dieje-\n\nnigen, die, als Fl\u00fcchtlinge getarnt, die Errichtung eines \n\nGottesstaates herbeisehnen, endlich konsequent des Lan-\n\ndes verweisen, so w\u00fcrden Sie damit unsere Demokratie \n\nund unsere Gesellschaft besser sch\u00fctzen als mit jedem F\u00f6r-\n\nderprogramm zur St\u00e4rkung ebendieser. In Ihrem Haus-\n\nhaltsentwurf sehen Sie f\u00fcr solche Programme immerhin \n\ncirca 24 Millionen Euro vor. Doch wem n\u00fctzen diese Mit-\n\ntel wirklich? Sie schaffen noch mehr gut bezahlte Posten \n\nf\u00fcr mittelm\u00e4\u00dfig ausgebildete Soziologiestudentinnen aus \n\ndem Westen, \n\n(Widerspruch von den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\ndie glauben, uns im Osten erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, wie Demo-\n\nkratie funktioniert. 30 Jahre nach der Wiedervereinigung \n\nhat der s\u00e4chsische B\u00fcrger zu Recht genug davon, dass von \n\nseinem Geld linke Vereine unterst\u00fctzt werden, die ihm kei-\n\nnen unmittelbaren Mehrwert bringen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit den Ausgaben f\u00fcr parteinahe \n\nStiftungen und Vereine. Hier lassen sich weitere 5 Millio-\n\nnen Euro einsparen. Wie soll der s\u00e4chsische Steuerzahler \n\nauch verstehen, dass Sie im Rahmen des Rings Politischer \n\nJugend e. V. der Jungen Union die Pizza und der Linksju-\n\ngend die Reise nach Wien finanzieren? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na, sicher!) \n\nSie schanzen Ihren Jugendorganisationen Geldmittel zu, \n\nweil diese sie auf Partys verprassen. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Was?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1370 \n\nDiese haben sich so an Ihre Alimentierung gew\u00f6hnt, dass \n\nsie zu bequem geworden sind, sich inhaltlichen und politi-\n\nschen Auseinandersetzungen zu stellen. Wie sonst k\u00f6nnen \n\nSie es sich erkl\u00e4ren, dass der Ring Politischer Jugend e. V. \n\nbis heute der Jungen Alternative, unserer Jugendorganisa-\n\ntion, die Mitgliedschaft verweigert, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch von den \n\nLINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\ndie JuLis der FDP jedoch unter Beugung der eigenen Sat-\n\nzung weiterhin finanziert? \n\n(Widerspruch von der CDU \u2013  \n\nZurufe der Abg. Christian Hartmann, CDU,  \n\nund Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas gleiche Spiel gibt es bei parteinahen Stiftungen, Herr \n\nHartmann. Das ist nicht lustig. Wie k\u00f6nnen Sie eigentlich \n\nvor dem s\u00e4chsischen W\u00e4hler weiterhin verantworten, dass \n\ndie Wilhelm-K\u00fclz-Stiftung alimentiert wird, obwohl der \n\ns\u00e4chsische W\u00e4hler die FDP schon vor langer Zeit aus dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt hat? \n\nDie Imagekampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c sieht auch der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof kritisch. Er bem\u00e4ngelt schon \n\nlange eine fehlende Konzeption. Es ist unklar, welchen \n\nkonkreten Nutzen Sie mit der Kampagne anstreben. Es \n\nreicht nicht, Streuartikel in gr\u00fcn-wei\u00dfer Optik zu drucken \n\nund zu hoffen, dass der Freistaat bekannter wird. Hierbei \n\nlie\u00dfen sich durchaus 4,5 Millionen Euro einsparen. Ich \n\nk\u00f6nnte noch so weitermachen, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nNein, nein!) \n\ndoch daf\u00fcr reicht meine Redezeit nicht. Ich versichere \n\nIhnen aber: Wir werden eine Vielzahl von \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\ngen stellen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nKommen Sie nicht wieder  \n\ndurcheinander, Herr Barth!) \n\nVorab m\u00f6chte ich schon einmal einige Einzelpl\u00e4ne be-\n\nleuchten. Beginnen wir bei unserem verehrten Finanzmi-\n\nnister. Herr Vorjohann sichert sich im Einzelplan 15 eine \n\nfreie Verf\u00fcgungsmasse von 99 Millionen Euro in Form von \n\nVerst\u00e4rkungsmitteln f\u00fcr Investitionen, Rechtsverpflichtun-\n\ngen und Personal. Diesen Mittelansatz haben wir stets ab-\n\ngelehnt, und wir tun dies auch diesmal. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDoch, Herr Anton, jetzt kommt es \u2013 AfD wirkt, aufpassen! \n\n\u2013: \n\n(Zuruf des Abg. Rico Anton, CDU: Oooh!) \n\nEs gibt jedoch auch etwas im Einzelplan 15, das mich mit \n\nFreude erf\u00fcllt. Sie haben endlich damit begonnen, die \u00c4n-\n\nderungsantr\u00e4ge meiner Fraktion aus vergangenen Haus-\n\nhaltsverhandlungen umzusetzen. \n\n(Rico Anton, CDU: Heee!) \n\nDen Bestand der Personalausgabenr\u00fccklage in H\u00f6he von \n\n246 Millionen Euro l\u00f6sen Sie auf. Au\u00dferdem haben Sie \n\neine globale Minderausgabe von 525 Millionen Euro f\u00fcr \n\nPersonal in den Haushalt eingestellt. Leider verwenden Sie \n\ndiese zus\u00e4tzlichen Gelder nicht im Sinne einer verantwor-\n\ntungsvollen Politik, sondern Sie pumpen sie in Ihre ideolo-\n\ngischen Steckenpferde. \n\nAuch die Sparb\u00fcchsen des Freistaates Sachsen pl\u00fcndern \n\nSie hemmungslos. Nachdem die GR\u00dcNEN 113,3 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr das Sofortprogramm Start 2020 aus den \n\nR\u00fccklagen gepresst hatten, ziehen Sie gleichzeitig \n\n382,7 Millionen Euro zum allgemeinen Haushaltsaus-\n\ngleich heran. \n\nWorte und Taten klaffen \u2013 wie so oft \u2013 auch bei Ihnen, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, auseinander. Der \u201eFreien Presse\u201c erz\u00e4h-\n\nlen Sie, die zuk\u00fcnftigen Generationen nicht belasten zu \n\nwollen. Tats\u00e4chlich verbraten Sie die R\u00fccklagen des Frei-\n\nstaates, und es ist absehbar, dass die Schuldenbremse in der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen mit F\u00fc\u00dfen getreten \n\nwerden wird. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\nWenn Sie k\u00fcnftige Belastungen tats\u00e4chlich vermeiden wol-\n\nlen, dann h\u00e4tten Sie hier einen Doppelhaushalt vorlegen \n\nm\u00fcssen, der alle Aufgaben staatlichen Handelns auf den \n\nPr\u00fcfstand stellt und vorhandenes Einsparpotenzial nutzt. \n\nDazu ist Ihre Regierungskoalition aber \u00fcberhaupt nicht in \n\nder Lage, da Sie die Klientel von GR\u00dcNEN und Sozialde-\n\nmokraten mit bedienen m\u00fcssten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Entlastung, meine Damen und Herren, wird darauf \n\nhinauslaufen, die R\u00fcckzahlung der Schulden auf den \n\nSankt-Nimmerleins-Tag zu verschieben. Wenn Sie glau-\n\nben, damit unsere Kinder und Enkel entlasten zu k\u00f6nnen, \n\ndann irren Sie gewaltig. \n\nWie k\u00f6nnte man aber wirklich den Haushalt des Freistaates \n\nSachsen mittelfristig entlasten? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUnser Freistaat hat jedes Jahr knapp 10 000 Abiturienten, \n\nh\u00e4lt jedoch fast 20 000 Studienpl\u00e4tze bereit. Von der Diffe-\n\nrenz \u2013 immerhin 10 000 Studienpl\u00e4tze \u2013 erhoffen Sie sich \n\neinen Klebeeffekt. Bei einer Regelstudienzeit von zehn Se-\n\nmestern \u2013 also f\u00fcnf Jahren \u2013 sind das insgesamt 50 000 Stu-\n\ndenten. Doch gibt es diesen Klebeeffekt \u00fcberhaupt? Wie \n\nviele Studenten bleiben denn wirklich in Sachsen h\u00e4ngen, \n\nund w\u00e4re es nicht besser, erst einmal zu evaluieren, ob der \n\nbehauptete Klebeeffekt \u00fcberhaupt gegeben ist? Und ja, wir \n\nbrauchen Mediziner, Land\u00e4rzte und Lehrer. Wir brauchen \n\ndie MINT-F\u00e4cher. F\u00fcr diese braucht es auch Lenkungsmit-\n\ntel wie die Landarztquote, um die Absolventen an Sachsen \n\nzu binden. Daf\u00fcr setzt sich auch meine Fraktion seit Jahren \n\nein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1371 \n\nWir brauchen aber auch Handwerker, eine St\u00e4rkung der be-\n\nruflichen Ausbildung und ein Ende des Akademisierungs-\n\nwahns. Wir brauchen keine vollen H\u00f6rs\u00e4le f\u00fcr Geistes- und \n\nPolitikwissenschaftler, die dann den B\u00fcrgern zu erz\u00e4hlen \n\nversuchen, wie das Leben geht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz \u2013 \n\nZuruf von der SPD) \n\nAngesichts der Kosten von 8 550 Euro pro Student und \n\nJahr brauchen wir eine ehrliche Debatte \u00fcber den Bedarf \n\nvon s\u00e4chsischen Studienpl\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOder nehmen wir den Einzelplan 01. Dort wollen Sie den \n\nAbgeordneten die Taschen noch weiter f\u00fcllen. Die Diskus-\n\nsion hatten wir bereits. Ferner wollen Sie die Zusch\u00fcsse der \n\nFraktionen des S\u00e4chsischen Landtags erh\u00f6hen. Ist es tat-\n\ns\u00e4chlich notwendig, den monatlichen Sockelbetrag um \n\n30 000 Euro, die Kopfpauschale um 20 % oder den Oppo-\n\nsitionszuschlag um 41 000 Euro zu erh\u00f6hen? Brauchen die \n\nGR\u00dcNEN die Erh\u00f6hung des Sockelbetrages wirklich so \n\ndringend, um ihre Mitarbeiter zu bezahlen? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nHerr Barth, wann sind Sie fertig?) \n\nUnz\u00e4hlige Abs\u00e4tze dieses Haushaltsgesetzes beginnen mit \n\nErm\u00e4chtigungen des Finanzministeriums. Wir werden \n\ndiese Erm\u00e4chtigungen auf den Pr\u00fcfstand stellen. \n\n(Unruhe) \n\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen wir im Haushaltsbegleitgesetz die \n\nAufl\u00f6sung von Sonderverm\u00f6gen; Sie richten allerdings \n\nauch ein neues ein. Die Mittel f\u00fcr Strukturentwicklung der \n\nKohleregionen h\u00e4tten Sie nicht nur problemlos im Haus-\n\nhalt abwickeln k\u00f6nnen, sondern auch m\u00fcssen. \n\nWas mich allerdings verwundert, ist die Tatsache, dass die \n\nFraktion der GR\u00dcNEN dies so mitmacht, obwohl Frau \n\nSchubert doch eine so vehemente Verfechterin von Haus-\n\nhaltstransparenz war, als die GR\u00dcNEN noch auf der  \n\nOppositionsbank sa\u00dfen. \n\n(Franziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nIch bin immer noch GR\u00dcN!) \n\nImmerhin lassen Sie unseren Landtag noch \u00fcber die Ent-\n\nnahme von Geldern aus dem Garantiefonds entscheiden. \n\nDumm nur, dass von den einst 900 Millionen Euro nur \n\nnoch 86,5 Millionen Euro vorhanden sind; mehr als \n\n800 Millionen Euro hatten Sie ja im Wahlkampf 2019 ver-\n\nballert. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Barth, die  \n\nRedezeit ist aufgebraucht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na endlich! \u2013 \n\nBeifall der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE, und Albrecht Pallas, SPD) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben den Landtag wie Hunde be-\n\nhandelt, und denen wirft man nach einem Festmahl einen \n\nKnochen zu, meine Damen und Herren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nKollege von Breitenbuch; bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte das jetzt \n\nnicht unkommentiert stehen lassen. Deswegen m\u00f6chte ich \n\nkurz zu den Punkten, die angesprochen worden sind, etwas \n\nsagen. \n\nZur AfD-Fraktion: Herr Urban hat das gro\u00dfe \u201eW\u00fcnsch-dir-\n\nwas\u201c aufgemacht und die Gie\u00dfkanne \u00fcber alle Gruppen, \n\ndie vielleicht im Lande etwas brauchen, ausgegossen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nee!) \n\nUnd dann kommt Herr Barth um die Ecke und macht den \n\nSparfuchs. Das passt nicht zusammen. Sie m\u00fcssen hier \n\nschon eine einheitliche Situation schaffen. Das nehmen wir \n\nIhnen nicht ab. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nHerr Barth, Sie haben das Thema Ausl\u00e4nder und G\u00e4ste, die \n\nbei uns im Land sind, hier noch als Kostenfaktor bem\u00fcht. \n\nIch hatte zwischendrin den Eindruck, Sie wollen auf die \n\nLandesliste zum Bundestag, so vehement wie Sie das ge-\n\nmacht haben. Das fand ich nicht sehr sachlich. Wir k\u00f6nnen \n\nsachlich \u00fcber Finanzpolitik reden, aber das war an dieser \n\nStelle, glaube ich, fehl am Platze. Das macht man so nicht. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige Punkte eingehen: Das eine ist \n\ndie Tilgungsfalle, die Verfassungs\u00e4nderung. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich werden wir uns im Rahmen der Gesamtverfas-\n\nsungs\u00e4nderung mit diesem Thema besch\u00e4ftigen, um zu \n\nschauen: Was vertr\u00e4gt das Land? In welchen Gr\u00f6\u00dfen kann \n\nman sie acht Jahre halten oder nicht halten? Das ist erst \n\neinmal der Auftrag. Wir haben eine H\u00fcrde zu meistern: Das \n\nist die verfassungs\u00e4ndernde Mehrheit. Dementsprechend \n\nmuss man sich ordentlich mit den Themen besch\u00e4ftigen. \n\nDas haben wir uns in der Koalition vorgenommen und das \n\nwird dann auch entsprechend passieren. \n\nDas N\u00e4chste ist das Sprungbrett in die Zukunft, der Fonds \n\n\u201eSachsen 2050,\u201c den Dirk Panter und die SPD-Fraktion \n\ngern h\u00e4tten. Dann kommt gleich der Verweis auf die Rei-\n\nchen und die Superreichen in Sachsen. Ich kann diese nicht \n\nerkennen. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n\u2013 Ja, und das ist dann die Ungerechtigkeit. Wir sind bis \n\nheute Nehmerland. Ich habe es deutlich angesprochen. Das \n\nhei\u00dft, wir fassen den anderen Leuten in die Tasche, obwohl \n\nwir noch Nehmerland sind. Hier wird es schwierig, diese \n\nDebatte zu f\u00fchren. Ich glaube, wir sollten mit dem auskom-\n\nmen, was wir haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Januar 2021 \n\n 1372 \n\nDas ist ein gro\u00dfes Volumen, hinter das sich die Staatsregie-\n\nrung mit ihrem Vorschlag gestellt hat. Ich glaube, dieses \n\nVolumen sollten wir erst einmal bearbeiten. Daf\u00fcr gibt es \n\nin den n\u00e4chsten Monaten genug zu tun, aber es ist auch \n\nwichtig, dann damit umzugehen. Insofern freue ich mich \n\nauf die n\u00e4chsten Wochen und Monate, dass wir hier einen \n\nguten Haushalt abbilden und entscheiden k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. An Mikrofon 7 \n\nsteht Kollege Urban. Herr Kollege, was ist Ihr Begehren? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eine Kurzinvention, Herr Vizepr\u00e4si-\n\ndent. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr von Breitenbuch, \n\nSie hatten zur Sachlichkeit aufgerufen; das gebe ich gern \n\nzur\u00fcck. Ich habe in keiner Weise mit der Gie\u00dfkanne Geld \n\nverteilen wollen. Wir \u2013 ich und auch Herr Barth \u2013 haben \n\nsehr differenziert gesagt: Es gibt Bereiche, in denen Ihre \n\nKoalition Geld ausgibt. Besonders den Aufwuchs der Mi-\n\nnisterialb\u00fcrokratie wollen wir nicht. Es gibt Bereiche, in \n\ndenen wir sehr wohl einen Aufwuchsbedarf sehen, n\u00e4mlich \n\nin den Bereichen Lehrer und Polizei. \n\nWir k\u00f6nnen schon sehr gut differenzieren, wenn wir davon \n\nreden, in welchen Bereichen Personalkosten gespart wer-\n\nden k\u00f6nnen und in welchen nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion mit einer Kurzintervention. \n\nHerr von Breitenbuch m\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Eine Re-\n\naktion ist nicht gew\u00fcnscht. Gibt es weiteren Redebedarf \n\nseitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Aussprache \n\nist damit beendet. Es wird vorgeschlagen, die Entw\u00fcrfe  \n\nGesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des  \n\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2021 und 2022 \n\n(Haushaltsgesetz 2021/2022 \u2013 HG 2021/2022), Drucksa-\n\nche 7/4900, und Gesetz begleitender Regelungen zum \n\nDoppelhaushalt 2021/2022 (Haushaltsbegleitgesetz \n\n2021/2022 \u2013 HBG 2021/2022), Drucksache 7/4901,  \n\njeweils an den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 federf\u00fch-\n\nrend \u2013, den Ausschuss f\u00fcr Inneres und Sport, den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Verfassung und Recht, Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung, den Ausschuss f\u00fcr Soziales und Gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt, den Ausschuss f\u00fcr Schule und \n\nBildung, den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, \n\nden Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, \n\nKultur und Tourismus, den Ausschuss f\u00fcr Regionalent-\n\nwicklung und den Ausschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, \n\nUmwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Sehe ich nicht. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Sehe ich auch nicht. Somit sind diese Ent-\n\nw\u00fcrfe einstimmig an die jeweiligen Aussch\u00fcsse \n\n\u00fcberwiesen worden. Der Tagesordnungspunkt ist damit  \n\nbeendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\n\nnung der 21. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abge-\n\narbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 22. Sitzung \n\nauf Mittwoch, den 3. Februar 2021, 10 Uhr festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 21. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. Vielen Dank. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:43 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}