{
    "metadata": {
        "Author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "Last-Modified": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "Last-Save-Date": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "131",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "date": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "dc:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "dcterms:modified": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "meta:save-date": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "modified": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "969",
            "4515",
            "5368",
            "5682",
            "5797",
            "5722",
            "6001",
            "5609",
            "5220",
            "5544",
            "5505",
            "5566",
            "2988",
            "3013",
            "258"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Sawade, Gabriele (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-04-29T11:49:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_28_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "15"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/28 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n28. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 15:01 Uhr Dienstag, 20. April 2021, Plenarsaal Schluss: 16:21 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1847 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Frank Richter, SPD 1847 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1847 \n\n F\u00f6deralismus erhalten \u2013 Nein zum \n\nVerlust der L\u00e4nderkompetenzen \n\ndurch das Infektionsschutzgesetz  \n\n Drucksache 7/6053,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1847 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1847 \n\n Alexander Dierks, CDU 1848 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1850 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1851 \n\n Dirk Panter, SPD 1852 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1853 \n\n Christian Hartmann, CDU 1854 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien 1856 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1857 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1858 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1858 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 1858 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 1858 \n\n Ablehnung 1858 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1858 \n\n Anlage 1859 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1847 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 15:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren! Erlauben Sie mir vor der Sitzung eine \n\nAnmerkung zu dem bei mir am 15. April 2021 eingegan-\n\ngenen Antrag auf Einberufung des Landtags nach \u00a7 77 \n\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung, welcher von 30 Abgeordne-\n\nten und damit mit der notwendigen Anzahl eines Viertels \n\nder Mitglieder des Landtages unterzeichnet wurde. \n\nNachtr\u00e4glich stellte sich heraus, dass eine Unterschrift, \n\ntrotz entsprechender Nachfrage beim Parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Fraktion und dessen Best\u00e4tigung \n\nder Unterschriftsleistung, nicht geleistet wurde, sodass \n\nzum Zeitpunkt nur 29 Unterschriften vorlagen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDann gehen wir wieder! \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz:  \n\nPeinlich, Herr Zwerg!) \n\nZwischenzeitlich wurde die Ihnen zur Kenntnis gegebene \n\nErkl\u00e4rung eines weiteren Mitgliedes des Landtags nachge-\n\nreicht, die den oben genannten Antrag auf Sondersitzung \n\nnach \u00a7 77 Abs. 5 GO st\u00fctzt, wodurch die Sitzung rechtm\u00e4-\n\n\u00dfig stattfinden kann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich er\u00f6ffne nun \n\ndie 28. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich ganz herzlich Herrn Frank Richter \n\nzum Geburtstag und w\u00fcnsche ihm alles Gute und Gottes \n\nSegen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Friedel, Frau Wissel, Herr Gemkow, \n\nFrau Kuge, Herr Gahler, Frau Nagel und Herr Oberhoffner. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. F\u00fcr den einzigen Tages-\n\nordnungspunkt schlage ich gem\u00e4\u00df \u00a7 78 Abs. 2 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung folgende Redezeiten vor: CDU \n\n15 Minuten, AfD 12 Minuten, DIE LINKE 7 Minuten, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 6 Minuten, SPD 5 Minuten und die \n\nStaatsregierung 10 Minuten. \n\nWie Sie wissen, sind zwei Mitglieder aus der AfD-Fraktion \n\nausgetreten. Ich habe f\u00fcr die heutige Sitzung und f\u00fcr den \n\nFall, dass die fraktionslosen Abgeordneten sprechen m\u00f6ch-\n\nten, eine Redezeit von 1 Minute je fraktionslosem Abge-\n\nordneten festgelegt. F\u00fcr die k\u00fcnftige Ausgestaltung der \n\nRedezeiten wird das Pr\u00e4sidium eine Festlegung treffen. \n\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Den kann ich nicht erken-\n\nnen; also verfahren wir so. Ich sehe keine weiteren \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung. Die Tagesordnung der 28. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, als Tagesordnungspunkt rufe \n\nich auf \n\nF\u00f6deralismus erhalten \u2013 Nein zum Verlust der  \n\nL\u00e4nderkompetenzen durch das Infektionsschutzgesetz \n\nDrucksache 7/6053, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde ist: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und gegebenenfalls fraktions-\n\nlose Abgeordnete; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt der einbringenden Fraktion AfD als Einrei-\n\ncherin das Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Deutsche \n\nBundestag wird morgen ein Viertes Bev\u00f6lkerungsschutz-\n\ngesetz beschlie\u00dfen. Wenn sich daran nicht noch vieles \n\ngrunds\u00e4tzlich \u00e4ndert, dann ist es ein Gesetz, das im Kern \n\nstaatszersetzend ist, ein Gesetz, das ohne nachweisbaren \n\nNutzen Millionen Menschen eines Teils ihrer Grundrechte \n\nberaubt, ein Gesetz, das in noch nie da gewesener Weise in \n\ndie Kompetenzen der L\u00e4nder eingreift, ein Gesetz, das die \n\nrechtliche Pr\u00fcfung verschiedener Grundrechtseingriffe \n\ndurch Verwaltungs- und Amtsgerichte verhindert, ein Ge-\n\nsetz, das die gescheiterte Lockdown-Politik zementieren \n\nsoll, das eine Politik mit Milliardensch\u00e4den f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft mit der Vernichtung Hunderttausender Existenzen, \n\nmit ungez\u00e4hlten psychisch Erkrankten und Suiziden, mit \n\nimmer gr\u00f6\u00dferen Bildungsdefiziten unserer Kinder zemen-\n\ntieren soll. \n\nHalten wir das auf, solange es noch nicht zu sp\u00e4t ist! Schon \n\nam Donnerstag kommt der Bundesrat zusammen. Das ist \n\ndie letzte Chance, auf den Gesetzgebungsprozess einzuwir-\n\nken. Danach, ohne Einspruch der Bundesl\u00e4nder, tritt das \n\nGesetz in Kraft. \n\nMeine Damen und Herren, eines gleich vorweg: Dies ist \n\nnicht das erste Sonder-Plenum zur Lockdown-Politik. Bitte \n\nhalten wir uns nicht damit auf, dass Sie behaupten, Sie \n\nk\u00f6nnten dem Feststellungsteil unseres Antrages nicht zu-\n\nstimmen. Dieser Antragsteil ist ein Angebot. Uns kommt es \n\nauf die Zustimmung zu Punkt 2 an. Deshalb beantrage ich \n\nschon jetzt die punktweise Abstimmung. \n\nBesonders erschreckend und ein deutliches Zeichen f\u00fcr die \n\nBorniertheit der Lockdown-Politik ist das Festhalten an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1848 \n\ndem hoch umstrittenen Inzidenzwert. Dieser Wert wird nun \n\nschon seit Monaten von Wissenschaftlern, von Amts\u00e4rzten \n\nund von der WHO kritisiert. Selbst die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung hatte bereits begonnen, auch zus\u00e4tzliche Krite-\n\nrien zu beachten. Dieser Inzidenzwert soll nun h\u00f6chst-\n\nwahrscheinlich wieder das einzige harte Kriterium f\u00fcr  \n\numfassende Grundrechtseingriffe sein? \n\nLaut Viertem Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz w\u00fcrde bei einem \n\nInzidenzwert von 165 der Gro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Schu-\n\nlen, Kinderg\u00e4rten und Kinderkrippen schlie\u00dfen, mit all den \n\ndesastr\u00f6sen Auswirkungen, die das bereits in der Vergan-\n\ngenheit hatte. Diesen absehbaren Scherbenhaufen der \n\nLockdown-Politik wird mein Kollege Dr. Weigand noch \n\nim Detail analysieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Andere L\u00e4nder beweisen, \n\ndass der Lockdown die falsche Politik ist. Am vergangenen \n\nSonntag hat Israel die Maskenpflicht abgeschafft. Restau-\n\nrants, Gesch\u00e4fte und der komplette Einzelhandel haben  \n\nge\u00f6ffnet. Das Leben bl\u00fcht trotz Corona auf: Kino, Achter-\n\nbahn, Baseball. Auch die Vereinigten Staaten erleben  \n\ngerade einen regelrechten \u00d6ffnungswettlauf der Bundes-\n\nstaaten. In Deutschland dagegen soll es nun Ausgangssper-\n\nren geben. So etwas k\u00f6nnen wir doch nicht einfach \n\nhinnehmen. Diese Regelung im Gesetz ist absolut realit\u00e4ts- \n\nund lebensfremd. Sie zwingt Menschen, auch in den  \n\nSommermonaten die Abend- und Nachtstunden in engen \n\nWohnungen anstatt an der frischen Luft zu verbringen. \n\nWer angesichts einer \u00e4u\u00dferst geringen Infektionsgefahr im \n\nFreien gewillt ist, Menschen in ihren Wohnungen einzu-\n\nsperren, anstatt dass sie sich eigenverantwortlich sch\u00fctzen, \n\nder darf sich auch nicht wundern, wenn die Menschen sich \n\ndagegen auflehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn dann Regierungspolitiker die Polizei auffordern, hart \n\ndurchzugreifen und friedliche Demonstranten mit Kn\u00fcp-\n\npeln und Gewalt \u00fcberzogen werden, dann ist auch der Ver-\n\ngleich mit Wei\u00dfrussland berechtigt. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nAb einer Inzidenz von 100 sollen Gesch\u00e4fte, Gastst\u00e4tten, \n\nHotels und Veranstaltungen geschlossen bleiben. In Sach-\n\nsen fordern schon heute sieben s\u00e4chsische Wirtschaftsver-\n\nb\u00e4nde, darunter die DEHOGA, der Handelsverband und \n\nder Landestourismusverband: Neustart statt Lockdown. \n\nRecht haben sie. Wir brauchen keine weitere Lockdown-\n\nExistenzvernichtung. Wir brauchen eine durchdachte \u00d6ff-\n\nnungs- und Anti-Schlie\u00dfungsstrategie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie diese aussehen kann, hatten wir bereits in der Druck-\n\nsache 7/6051 aufgezeigt. Wir bieten hierin konstruktive \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge an. Was mit dem Vierten Bev\u00f6lke-\n\nrungsschutzgesetz kommt, das ist jedoch das exakte Ge-\n\ngenteil einer durchdachten Corona-Exitstrategie. Es ist ein \n\nin Gesetzesform gegossenes Misstrauensvotum gegen\u00fcber \n\nden L\u00e4ndern und Kommunen. Es ist der konsequente H\u00f6-\n\nhepunkt einer ideenlosen Politik und einer beispiellosen \n\nrechtsstaatlichen Fehlentwicklung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mich erreichen derzeit \n\nviele Mails von Menschen, die sich gegen eine als willk\u00fcr-\n\nlich empfundene Politik auflehnen. Ich zitiere aus der Mail \n\neiner Mutter aus Sachsen: \u201eIch habe gro\u00dfe Angst um die \n\nfreiheitliche Grundordnung in unserem Land, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\num ein Leben in Frieden in Europa, um ein k\u00f6rperlich und \n\nseelisch gesundes menschliches Aufwachsen meines Soh-\n\nnes (4 Jahre), um ein Leben in vollem Umfang meiner \n\nmenschlichen W\u00fcrde.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sie und wir \n\nsitzen hier im Landtag, weil wir die Interessen der s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrger vertreten sollen. Es ist unsere Aufgabe, die-\n\nses Gesetz zum Schaden unseres Landes zu verhindern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErstens. Die s\u00e4chsische Regierung hat im Bundesrat die \n\nM\u00f6glichkeit, das Inkrafttreten des Gesetzes zu verhindern \n\nund gemeinsam mit anderen Bundesl\u00e4ndern in Verhandlun-\n\ngen mit dem Bund einzutreten. \n\nZweitens. Die s\u00e4chsische Regierung hat die M\u00f6glichkeit, \n\ndieses Gesetz dem Bundesverfassungsgericht zur Normen-\n\nkontrolle vorzulegen. Beides sind wir den Unternehmen \n\nund den B\u00fcrgern des Freistaates Sachsen schuldig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie der Meinung sind, dass das Vierte Bev\u00f6lkerungs-\n\nschutzgesetz in der jetzt diskutierten Form dem Freistaat \n\nSachsen schaden wird, ja, wenn Sie auch nur Zweifel daran \n\nhaben, dass Schaden und Nutzen dieses Gesetzes in keinem \n\nvertretbaren Verh\u00e4ltnis stehen, dann stimmen Sie heute un-\n\nserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion. Als N\u00e4chstes rufe ich die \n\nFraktion der CDU auf. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nDierks \u2013 selbstverst\u00e4ndlich nach der Desinfektion des Red-\n\nnerpults. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte \n\nmeine Rede eigentlich mit dem beginnen, was Sie bei al-\n\nlem, was Sie hier im Plenum \u00fcber Corona und die Corona-\n\nPolitik sagen, nicht sagen. Ich bin sehr darin best\u00e4tigt wor-\n\nden, dass es zutiefst notwendig ist, das zu sagen, weil Sie \n\nes immer ganz bewusst vergessen. \n\nWir haben erst dieser Tage in der gesamten Bundesrepublik \n\nDeutschland um die Zehntausenden Toten dieser Corona-\n\nPandemie getrauert. F\u00fcr Sie zur Vergegenw\u00e4rtigung sei \n\nnoch einmal gesagt: 8 500 Menschen sind bereits infolge \n\nder Corona-Pandemie an oder mit Corona gestorben. Das \n\nvergessen Sie ganz bewusst bei Ihrer Generalabrechnung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1849 \n\ndie Sie hier immer wieder vornehmen, und bei diesen  \n\nVergleichen, die einfach ungeheuerlich sind. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nWenn Sie sich hier hinstellen und dar\u00fcber sprechen, dass \n\ndie Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Corona-Schutz-Ver-\n\nordnung auch nur im Entferntesten damit zu tun hat, was \n\nLukaschenko seinen B\u00fcrgern seit Monaten in Wei\u00dfruss-\n\nland antut, dann zeigt es Ihr vollst\u00e4ndig instrumentelles \n\nVerh\u00e4ltnis zur parlamentarischen Demokratie und zum \n\nRechtsstaat. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nNorbert Mayer, AfD: Zur Erinnerung an 1989!) \n\n\u2013 Und das sind die n\u00e4chsten Vergleiche, die Sie immer wie-\n\nder bringen: Sie versuchen immer wieder, den politischen, \n\nparlamentarischen und rechtsstaatlichen Prozess zu delegi-\n\ntimieren und verhindern damit eine notwendige und sach-\n\nliche Diskussion \u00fcber das Gesetz, \u00fcber das Sie hier \n\nvermeintlich debattieren wollen und \u00fcber das Sie hier im \n\nGrunde \u00fcberhaupt nichts gesagt haben, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren von der AfD. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nNachdem die erste Welle im Freistaat Sachsen vergleichs-\n\nweise mild verlaufen ist und die zweite Welle den Freistaat \n\nSachsen so hart getroffen hat wie kein anderes Bundesland \n\nder Bundesrepublik Deutschland, leben wir nunmehr mit-\n\nten in der dritten Welle dieser Pandemie. Wir befinden uns \n\nin einer scheinbar paradoxen Situation: Auf der einen Seite \n\nexplodieren die Infektionszahlen, und Intensivmediziner, \n\naber auch Beraterinnen und Berater der Staatsregierung \n\nweisen immer wieder darauf hin, dass das Gesundheitswe-\n\nsen in dieser dritten Welle zunehmend unter Druck ger\u00e4t; \n\nauf der anderen Seite stellen wir fest, dass der Fortschritt \n\nbeim Impfen dazu f\u00fchrt \u2013 Sie haben ja auf Israel und die \n\nUSA verwiesen \u2013, dass Licht am Ende des Tunnels sichtbar \n\nist, dass absehbar ist, diese Pandemie besiegen zu k\u00f6nnen, \n\ndass wir vielleicht noch eine Kraftanstrengung brauchen, \n\num die Pandemie abschlie\u00dfend zu besiegen, und dass es \n\njetzt noch einmal Ma\u00dfnahmen braucht, um die anschwel-\n\nlenden Inzidenzwerte der deutlich ansteckenderen briti-\n\nschen Corona-Mutante zu brechen. \n\nDar\u00fcber sprechen Sie nicht. Und es ist der wesentliche \n\nerste Teil, die Grundlage der Geschichte, \u00fcber die wir spre-\n\nchen m\u00fcssen, wenn wir sachlich und vern\u00fcnftig \u00fcber dieses \n\nGesetz diskutieren wollen, das Sie hier wieder nur f\u00fcr ekel-\n\nhafte Propaganda missbrauchen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs braucht keinen Populismus in dieser Pandemie. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD \u2013  \n\nNorbert Mayer, AfD: Richtig!) \n\nPopulismus ist sch\u00e4dlich. Populismus ist gef\u00e4hrlich in die-\n\nser Pandemie. Das zeigt auch wieder, dass es f\u00fcr Sie nur \n\nnull und eins gibt. F\u00fcr Sie gibt es immer nur null und eins. \n\nEs gibt nur Staatszersetzung und das Paradies auf Erden. \n\nAber das ist nun mal nicht das Wesen einer parlamentari-\n\nschen Demokratie in einer vielf\u00e4ltigen, sehr heterogenen \n\nGesellschaft. Wir m\u00fcssen die Graut\u00f6ne sehen. Wir m\u00fcssen \n\nuns \u00fcber die Details streiten und d\u00fcrfen nicht nur hier vorn \n\nam Pult stehen und uns gegenseitig vorwerfen, dass wir auf \n\ndem besten Weg zu Zust\u00e4nden wie vor 1989 seien. \n\nIch will mir gar nicht vorstellen, was diejenigen, die das \n\ndamals in der DDR wirklich erlebt haben, und die es der-\n\nzeit in Belarus erleben, zu solch geschichtsvergessenem \n\nBl\u00f6dsinn sagen, wie Sie ihn hier unter dem h\u00f6hnischen, \n\nd\u00fcmmlichen Gel\u00e4chter Ihrer Kollegen immer wieder zum \n\nBesten geben. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIch sage das deswegen so deutlich, weil man \u00fcber dieses \n\nVierte Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz kritisch diskutieren \n\nmuss. Wir sehen auf der einen Seite, dass es noch einmal \n\neine Kraftanstrengung braucht, um diese Corona-Welle zu \n\nbrechen, und auf der anderen Seite, dass es die Erfahrung \n\n\u2013 auch die Fehlererfahrung \u2013 derjenigen braucht, die seit \n\n\u00fcber einem Jahr mit Pandemiema\u00dfnahmen zu tun haben \n\nund diese ins Werk setzen. \n\nIch halte es f\u00fcr v\u00f6llig verfehlt, das zu tun, was Sie machen: \n\nn\u00e4mlich so zu tun, als sei der Inzidenzwert irgendein ge-\n\ngriffener Zauberwert, der in \u00fcberhaupt keinem Verh\u00e4ltnis \n\nzur sp\u00e4teren Krankenhausauslastung steht. \n\n(Widerspruch von der AfD) \n\nAber selbstverst\u00e4ndlich ist es so, dass es eine Rolle spielt, \n\nwie viele Menschen geimpft sind und welche Altersgruppe \n\nbesonders betroffen ist. Deswegen haben wir im Freistaat \n\nSachsen neben dem Inzidenzwert den Bettenwert einge-\n\nf\u00fchrt und gesagt, wir m\u00fcssen auch schauen, wie sich \u2013 ne-\n\nben der absoluten Zahl der Ansteckungen \u2013 die Belegung \n\nder Krankenhausbetten entwickelt. Wir h\u00e4tten das f\u00fcr rich-\n\ntig gehalten und haben das auch immer wieder gegen\u00fcber \n\nder Bundesregierung, den Bundestagsabgeordneten und \n\nden zust\u00e4ndigen Stellen ge\u00e4u\u00dfert. Zum einen macht dieser \n\nBettenwert plastisch, dass es diese Herausforderung, die \n\nSie ja immer leugnen, tats\u00e4chlich gibt, und zum anderen \n\nmacht er deutlich, dass es zwischen Inzidenzwert und Bet-\n\ntenauslastung in den Krankenh\u00e4usern zwar eine Korrela-\n\ntion, aber keinen linearen Zusammenhang gibt. Deswegen \n\nhielten wir es f\u00fcr wichtig, dass das Ber\u00fccksichtigung fin-\n\ndet. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt, den wir kritisiert haben, ist \n\ndas Thema Schule und Kindertagesst\u00e4tten. \u00dcber das ge-\n\nsamte Jahr, in dem wir jetzt mit der Corona-Pandemie um-\n\ngehen m\u00fcssen \u2013 die so viel Ersch\u00f6pfung, so viele \n\ngesellschaftliche, aber auch soziale Widernisse und M\u00fchsal \n\nmit sich gebracht hat \u2013, haben wir miteinander immer wie-\n\nder wichtige Abw\u00e4gungsentscheidungen treffen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1850 \n\nWir haben immer gesagt, dass der Fortgang und die Ar-\n\nbeitsf\u00e4higkeit unserer Volkswirtschaft wichtig ist, aber \n\nauch das Bildungswesen einer besonderen Priorit\u00e4t unter-\n\nliegen muss. Deswegen halten wir es nicht f\u00fcr sinnvoll, \n\ndass all die Anstrengungen, die im Freistaat Sachsen unter-\n\nnommen wurden, um das zu gew\u00e4hrleisten \u2013 das Thema \n\nstrenge Hygienekonzepte, die Priorisierung der Lehrerin-\n\nnen und Lehrer beim Impfen, das verst\u00e4rkte und fortlau-\n\nfende Testen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013, bei der \n\nBeurteilung, jedenfalls zum heutigen Tag, keine Ber\u00fcck-\n\nsichtigung gefunden haben. Das h\u00e4tten wir ber\u00fccksichtigen \n\nsollen. Das ist ein wichtiger Aspekt, wenn wir auch die Er-\n\nfahrungen ber\u00fccksichtigen wollen, die wir im letzten Jahr \n\nbei der Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie gemacht haben, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nIch halte es f\u00fcr notwendig, dass, wenn wir \u00fcber die Betei-\n\nligung von L\u00e4ndern im f\u00f6deralen Prozess sprechen, wir \n\nauch auf die Mechanismen hinweisen, die eine solche Be-\n\nteiligung am f\u00f6deralen Prozess mit sich bringt. Sie stellen \n\nsich hier hin und sagen, der S\u00e4chsischen Landtag soll das \n\njetzt mal beschlie\u00dfen, und sie fordern die Staatsregierung \n\nzu irgendetwas auf. Es gibt doch Mechanismen, sich ge-\n\ngen\u00fcber dem Deutschen Bundestag zu Wort zu melden. Es \n\ngibt die M\u00f6glichkeit der L\u00e4nder, im Bundesrat mitzuwir-\n\nken. \n\nWir als Fraktion haben die Staatsregierung aufgefordert, \n\nauch unsere Ma\u00dfgaben beim Entscheidungsprozess zu be-\n\nr\u00fccksichtigen. \n\nAber es bringt doch nichts, jeden Kritikpunkt, den Sie  \n\nhaben \u2013 das kritisiere ich wirklich zutiefst \u2013 f\u00fcr Ihre billige \n\nPropaganda zu nutzen und bei jeder passenden oder unpas-\n\nsenden Gelegenheit \u2013 das war beim letzten Infektions-\n\nschutz- bzw. Bev\u00f6lkerungsschutzkonzept auch schon der \n\nFall \u2013 Ihren Popanz aufzuf\u00fchren und uns allen eine Son-\n\ndersitzung aufzuzwingen, die in dieser zutiefst ernsten Si-\n\ntuation wirklich gar nichts bringt, uns nicht weiterbringt, \n\nden politischen Prozess in keiner Weise bereichert und am \n\nEnde so unn\u00f6tig ist wie der sprichw\u00f6rtliche Kropf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dierks sprach \n\ngerade f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nGebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon \n\nl\u00e4cherlich, dass die AfD-Fraktion hier als Verfassungs- und \n\nGrundrechtsverteidiger auftritt. Sie schaffen es nicht ein-\n\nmal, 30 g\u00fcltige Unterschriften vorzulegen, sondern schaf-\n\nfen es nur bis 29. \n\nSie verteidigen die Grundrechte immer dann, wenn es \n\nIhnen in den Kram passt, und gleichzeitig b\u00e4ndeln Sie mit \n\ndenen an, die die Grundrechte mit F\u00fc\u00dfen treten. \n\n(Zuruf von der AfD: Nur kein Neid!) \n\nDer Entwurf des Vierten Bev\u00f6lkerungsschutzgesetzes ge-\n\nf\u00e4hrdet nicht den F\u00f6deralismus, maximal gef\u00e4hrdet er un-\n\nsere Gesundheit, und zwar die von uns allen. Ich will Ihnen \n\nauch sagen warum, und das vor allem in Richtung CDU \n\nund SPD: Dieser Gesetzentwurf kommt auf Bundesebene \n\nviel zu sp\u00e4t. \n\nKanzlerin Merkel und die Ministerpr\u00e4sidenten erkl\u00e4rten in \n\nihrer Bund-L\u00e4nder-Runde am 23.03.2021 den Gr\u00fcndon-\n\nnerstag und den Karsamstag zu einem gesamtgesellschaft-\n\nlichen Ruhetag. Kaum, dass es einen Beschluss dazu gab, \n\nerfolgte ein riesiger Aufschrei, insbesondere aus der In-\n\ndustrie. Es dauerte keine 24 Stunden und der Beschluss \n\nwurde wieder aufgehoben. \n\nNach diesem Schock musste erst einmal eine Pause einge-\n\nlegt werden. Man sammelte \u00fcber Ostern nicht nur Eier, \n\nsondern auch Gedanken. Der jetzt verk\u00fcndete neue Kanz-\n\nlerkandidat, Ministerpr\u00e4sident Laschet, hatte \u00fcber Ostern \n\nZeit nachzudenken; die Kanzlerin ben\u00f6tigte eine Woche \n\nl\u00e4nger. Am Ende dieser Woche verk\u00fcndete sie dann, dass \n\nes eine bundeseinheitliche Regelung brauche. Applaus f\u00fcr \n\ndiese gedankliche Meisterleistung. Drei Wochen sp\u00e4ter \n\nwird ein Gesetzentwurf vorgelegt, den der Bundestag am \n\nvergangenen Freitag in erster Lesung behandelt hat und der \n\nmorgen zur Verabschiedung ansteht. \n\nW\u00e4hrend man allerdings dabei war, die Wirtschaft weiter-\n\nhin in Watte zu packen, wurde v\u00f6llig aus den Augen verlo-\n\nren, dass niemand dar\u00fcber nachgedacht hat, wie man denn \n\nnun die dritte Welle brechen und aufhalten wolle. Nun: Sie \n\nkam trotz der Watte um die Konzerne. Jetzt stehen wir alle \n\nvor einem Dilemma und vor einem Infektionsschutzgesetz, \n\nwelches f\u00fcr Sachsen Dinge regelt, die schon lange verein-\n\nbart waren, n\u00e4mlich die Notbremse. Diese wiederum \n\nwurde schon Anfang M\u00e4rz in der Bund-L\u00e4nder-Runde aus-\n\ngemacht. Wir reden also \u00fcber anderthalb Monate vergeu-\n\ndete Zeit. \n\nBei dem ganzen Infektionsgeschehen und der rasanten  \n\nEntwicklung der Inzidenzzahlen muss man sagen, dass die-\n\nses Gesetz \u00fcberhaupt nichts mehr bringt. Man h\u00e4tte sich \n\nvon vornherein f\u00fcr eine wirkliche Ruhepause entscheiden \n\nm\u00fcssen. Erst dann macht es Sinn, \u00fcber Ausgangssperren  \n\noder -beschr\u00e4nkungen nachzudenken. Ansonsten ist es v\u00f6l-\n\nlig absurd. Es ist vor allem dann absurd, wenn man aktuell \n\ndar\u00fcber redet, dass jeden Tag immer noch 40 Millionen \n\nMenschen auf Arbeit gehen. Das ist die H\u00e4lfte der Gesamt-\n\nbev\u00f6lkerung; und das alles nur, weil Sie der Industrie  \n\nregelrecht am Hintern kleben. \n\nAn der Stelle muss ich Prof. Kollmorgen recht geben, wenn \n\ner drei Grundfehler der Regierung benennt. \u201eErstens hat \n\ndie Regierung die Lernchancen des faktischen Moratori-\n\nums im Sommer und Fr\u00fchherbst 2020 nicht zur Vorberei-\n\ntung auf die zweite und dritte Welle genutzt, obgleich die \n\nPrognosen und viele der zu l\u00f6senden Probleme klar auf \n\ndem Tisch lagen.\u201c Meine Fraktion und auch ich haben \n\nmehrfach darauf hingewiesen. \n\nZweitens \u2013 so Kollmorgen \u2013 \u201egab es eine Bevorzugung von \n\nauch in normalen Zeiten besonders gut organisierten und \n\nlobbystarken Interessengruppen, wie der Gro\u00dfindustrie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1851 \n\nAndererseits fanden politisch schwache Bev\u00f6lkerungs-\n\ngruppen, wie Alleinerziehende \u00fcber Pflegebed\u00fcrftige bis \n\nhin zu selbstst\u00e4ndigen Kleink\u00fcnstlern, lange Zeit und teils \n\nbis heute kaum Beachtung und erhielten keine effektive \n\nUnterst\u00fctzung\u201c. \u201eDrittens hat sich die Regierung in der \n\nSchaffung von Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Testungen und Impfungen \n\nzu sehr auf den Normalbetrieb der Marktwirtschaft  \n\nverlassen und eine strikte staatliche F\u00f6rderung, Steuerung \n\nund Kontrolle unterlassen. Das r\u00e4cht sich jetzt\u201c, so  \n\nProf. Kollmorgen. \n\nGenau das sind die Probleme der Regierung im Bund und \n\nhier im Land. Deshalb sind wir jetzt in dieser Misere. Es \n\nversteht niemand mehr. Lehrkr\u00e4fte und Sch\u00fclerinnen unter-\n\nliegen der Testpflicht, w\u00e4hrend die Unternehmen nur ein \n\nTestangebot machen m\u00fcssen. Immer noch gibt es keine \n\nVerpflichtung zum Homeoffice in den Unternehmen. Das \n\nist einfach nur noch l\u00e4cherlich. \n\nDie Strategie, die gro\u00dfen Industrieunternehmen au\u00dfen vor \n\nzu lassen, w\u00e4hrend pausenlos ins Privatleben oder in ein-\n\nzelne Branchen eingegriffen wird, funktioniert nicht mehr. \n\nDas Virus macht doch vor den Werkstoren und den Gro\u00df-\n\nraumb\u00fcros keinen Halt. \n\nDeshalb fordert meine Fraktion eine f\u00fcr zwei bis drei Wo-\n\nchen andauernde wirkliche Ruhephase f\u00fcr die gesamte Ge-\n\nsellschaft; ausgenommen sind nur jene Bereiche, die f\u00fcr \n\neine funktionierende Gesellschaft lebensnotwendig sind. \n\nAnders werden wir diese Virusmutationen nicht mehr stop-\n\npen k\u00f6nnen. \n\nWenn es dieses harte Runterfahren von fast allen Lebens-\n\nbereichen gibt, dann brauchen wir f\u00fcr diejenigen, die be-\n\nsonders darunter zu leiden haben, nat\u00fcrlich eine soziale \n\nAbsicherung. Von Schlie\u00dfung betroffene Betriebe und \n\nSelbstst\u00e4ndige sollten dann 90 % ihrer entstehenden Kos-\n\nten vom Staat erstattet bekommen. Bei Betriebsschlie\u00dfun-\n\ngen muss Kurzarbeitergeld gezahlt werden. Dieses muss \n\nbei 90 % liegen und im Niedriglohnbereich bei 100 %. Alle \n\nKleinunternehmer und Soloselbstst\u00e4ndigen, die ohne Ein-\n\nk\u00fcnfte dastehen, brauchen ein Mindestgehalt in H\u00f6he von \n\n1 250 Euro pro Monat, das ausgezahlt werden muss. \n\nNicht zuletzt bleiben wir grunds\u00e4tzlich dabei, dass alle zu \n\nbeschlie\u00dfenden Ma\u00dfnahmen im Parlament besprochen und \n\nbeschlossen werden m\u00fcssen. Wir r\u00fccken auch nicht von \n\nunserer These ab, dass es runde Tische braucht. Vor allem \n\n\u2013 diesbez\u00fcglich erwarten wir auch Verbindlichkeiten sei-\n\ntens des Bundes \u2013 muss es um das Impfen, Impfen, Impfen \n\ngehen. Hier gilt es, verlorene Zeit und verlorenes Vertrauen \n\nzur\u00fcckzugewinnen. \n\nDie allermeisten Menschen in diesem Land verstehen, dass \n\nCorona eine globale Herausforderung ist, die in erster Linie \n\nlokal gemeistert werden muss. Sie verstehen, dass Masken, \n\nAbstand, Hygiene und Testen notwendig sind. Sie verste-\n\nhen, dass manch harte Regelung erlassen werden musste, \n\num einen Zusammenbruch des Gesundheitswesens zu ver-\n\nhindern. Die meisten Menschen verstehen auch, dass ver-\n\nantwortliche Politikerinnen und Politiker Fehler machen. \n\nWas sie nicht verstehen, ist, wenn sich das Gef\u00fchl breit-\n\nmacht, die politisch Verantwortlichen wissen nicht mehr, \n\nwas sie tun. \n\nZum Schluss: Wir halten die Debatte zum F\u00f6deralismus an \n\ndieser Stelle f\u00fcr v\u00f6llig deplatziert. Die jetzt geplanten \u00c4n-\n\nderungen des Infektionsschutzgesetzes sind aus unserer \n\nSicht nicht geeignet, die dritte Welle der Pandemie nach-\n\nhaltig zu brechen. Trotzdem sehen wir keine \u00dcbereinstim-\n\nmung mit der antragstellenden Fraktion. Meine Fraktion \n\nsetzt sich weiterhin daf\u00fcr ein, dass niemand \u2013 weder ge-\n\nsundheitlich noch finanziell \u2013 auf der Strecke bleibt. Es \n\ngeht um Solidarit\u00e4t, nicht mehr und nicht weniger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nGebhard, Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chste erwarten wir \n\nam Rednerpult Frau Kollegin Schubert f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nEine \u201eabstrakte Normenkontrollklage\u201c bricht keine dritte \n\nWelle. Die AfD-Fraktion widerspricht mit ihrem Antrag \n\nnicht nur erneut sich selbst; dieser Antrag leistet auch kei-\n\nnen Beitrag zur L\u00f6sung der schwierigen Situation. Deshalb \n\nlehnen wir ihn ab. \n\nWir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sagen ganz klar: Wir brauchen \n\nMittel, die rechtssicher und nachhaltig sind, um erstens die \n\ndritte Welle tats\u00e4chlich zu brechen und zweitens die Lasten \n\nin der Pandemie gerecht zu verteilen. \u00dcber diese Punkte \n\nm\u00f6chte ich in meiner Rede sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist unser aller Aufgabe, die \n\nInfektionszahlen deutlich zu senken und Ma\u00dfnahmen zu \n\ntreffen, die wirkungsvoll, gerecht und rechtssicher sind. \n\nDiese Absicht liegt im Grundsatz auch der Notbremse des \n\nBundes zugrunde. Wir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE teilen diesen \n\nAnspruch und auch das Ziel, kritisieren jedoch die hand-\n\nwerkliche Machart der vorgeschlagenen \u00c4nderungen im \n\nInfektionsschutzgesetz. \n\nWir finden es problematisch, dass erstens rechtliche Fragen \n\nunbeantwortet bleiben, insbesondere bei den n\u00e4chtlichen \n\nAusgangssperren; dass zweitens das Thema Kontaktbe-\n\nschr\u00e4nkungen im Entwurf \u2013 ich m\u00f6chte das ganz offen so \n\nsagen \u2013 lebensfremd formuliert ist; dass drittens die Anpas-\n\nsungen im Infektionsschutzgesetz f\u00fcr einige L\u00e4nder R\u00fcck-\n\nschritte bedeuten werden; dass viertens die Ausrichtung \n\nweiterhin nur am Inzidenzwert erfolgt und ein Stufenplan \n\nnicht in Sicht ist und dass f\u00fcnftens \u2013 das ist f\u00fcr uns B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE zentral \u2013 die ungleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der \n\nLasten bleibt; denn nach wie vor leiden Kinder, Jugendli-\n\nche und Eltern besonders unter den Beschr\u00e4nkungen. \n\nGenau aus diesen Gr\u00fcnden h\u00e4lt die Notbremse noch nicht \n\ndas, was sie verspricht. Sie sollte nochmals nachgebessert \n\nwerden, um eine h\u00f6here Akzeptanz zu erreichen. Aber \n\ndiese Nachbesserung geschieht nicht, indem im Bundesrat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1852 \n\newige und, wie es die AfD hier fordert, ergebnisoffene De-\n\nbatten gef\u00fchrt werden. Wir brauchen Debatten, ja; aber wir \n\nbrauchen auch klare politische Entscheidungen und keine \n\nEndlosdiskussionen. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN stehen f\u00fcr einen starken F\u00f6dera-\n\nlismus auch in schwierigen Zeiten. Allerdings macht eine \n\nPandemie eben nicht an Bundeslandgrenzen halt. Somit ist \n\nes eine fragile Abw\u00e4gung zwischen bundeseinheitlichen \n\nRegelungen und den L\u00e4nderentscheidungen, die in solchen \n\nSituationen regelm\u00e4\u00dfig neu bewertet werden muss. Des-\n\nhalb haben wir auch immer wieder deutlich gemacht, dass \n\ndie Kompetenzen f\u00fcr den Bund nicht \u00fcberschie\u00dfend sein \n\nd\u00fcrfen und stets befristet sein m\u00fcssen. Dass eine F\u00f6deralis-\n\nmusdebatte mal wieder dran ist, dar\u00fcber kann man trefflich \n\ndiskutieren; aber das ist heute nicht der Punkt. \n\nWas mir auff\u00e4llt, wenn ich den Antrag der AfD lese, ist ein \n\neklatanter Widerspruch zum grunds\u00e4tzlichen Politikver-\n\nst\u00e4ndnis dieser Fraktion. Sie stehen ja immer f\u00fcr eine ent-\n\nschiedene Politik des starken Nationalstaats; aber wenn \n\ndieser nun tats\u00e4chlich befristet f\u00fcr sich Kompetenzen  \n\nbeansprucht, dann sind Sie auf einmal die heldenhaften \n\nVerteidiger des F\u00f6deralismus? Meine Damen und Herren \n\nauf der rechten Seite, das passt nicht zusammen. Das ist \n\nunglaubw\u00fcrdig und zeigt, dass es einmal mehr um das  \n\nBespielen Ihrer Filterblase statt um tats\u00e4chlich gute Ma\u00df-\n\nnahmen geht, so wie Sie das in Ihrem Antrag nennen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nIch komme zum zweiten Punkt meiner Rede: dass alle in \n\ndieser Krise solidarisch ihren Beitrag leisten sollen. Wir \n\nalle haben in dieser Krise unser P\u00e4ckchen zu tragen. Aber \n\n\u2013 und das ist das Problem \u2013 f\u00fcr manche Menschen ist dieses \n\nP\u00e4ckchen um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer, und das ist ungerecht. \n\nMenschen, die mit mir sprechen, sagen mir, dass sie Klein-\n\nkinder haben, die bereits ein Drittel ihres Lebens im Lock-\n\ndown sind. Sie berichten von jungen Menschen, die all das, \n\nwas Jugendzeit ausmacht, gerade nicht erleben k\u00f6nnen. Sie \n\nerz\u00e4hlen von der andauernden Mehrfach- und \u00dcberbelas-\n\ntung, die sie empfinden und die auch durch den x-ten Spa-\n\nziergang nicht mehr reduziert wird. Das ist heftig, und das \n\nschmerzt. Wenn ich sehe, dass Menschen vor Schulen f\u00fcr \n\nderen Schlie\u00dfung demonstrieren, dann verstehe ich, verste-\n\nhen wir deren \u00c4ngste und Sorgen, aber wir fragen auch: Ist \n\nes gerecht, dass Kinder und Familien vor derartige H\u00e4rten \n\ngestellt werden, aber die gro\u00dfe Wirtschaft und die Industrie \n\nnach wie vor geschont werden? \u2013 Nein. Das hat mit unse-\n\nrem Verst\u00e4ndnis von Gerechtigkeit nichts zu tun. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU) \n\nDie geplanten Einschr\u00e4nkungen betreffen vor allem wieder \n\ndas Privatleben der Bev\u00f6lkerung. Um aber die dritte Welle \n\ntats\u00e4chlich nachhaltig zu brechen, sollten alle gesellschaft-\n\nlichen Bereiche einen Beitrag leisten. Allen voran muss der \n\nCorona-Schutz in der Arbeitswelt verbindlich gest\u00e4rkt wer-\n\nden, um wirklich alle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen. \n\nDiese Kernfrage aber, wie wir mit Gerechtigkeit in der \n\nPandemie umgehen, wie wir Gerechtigkeit in der Pande-\n\nmie schaffen, wird im AfD-Antrag mit keiner Silbe thema-\n\ntisiert. Genau deshalb verfehlt er auch den Kern dieser \n\nDebatte und ist abzulehnen. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE haben seit Beginn dieser Pande-\n\nmie immer den Standpunkt vertreten, dass alle Eingriffe, \n\ndie aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden des Infektionsschutzes \n\nn\u00f6tig sind, auf eine parlamentarische Grundlage gestellt \n\nwerden und rechtssicher sein m\u00fcssen; denn jede Einschr\u00e4n-\n\nkung von Grund- und Freiheitsrechten braucht eine ent-\n\nsprechende Legitimation. Wir brauchen auch in Sachsen \n\neine gesetzlich verankerte parlamentarische Beteiligung, \n\ndabei bleiben wir. Aber darum geht es in diesem Antrag der \n\nAfD auch nicht, dabei w\u00fcrde das sogar dem erkl\u00e4rten Ziel \n\nhelfen, die L\u00e4nderbefugnisse zu definieren. Vor allem aber \n\nverfehlt dieser Antrag das gemeinsame Ziel: so schnell wie \n\nm\u00f6glich mit gerecht verteilten Lasten die Infektionszahlen \n\nzu senken und gemeinsam aus dieser Krise zu kommen. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden lehnen wir den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN sprach Frau Kollegin Schubert. Nun erh\u00e4lt f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Kollege Panter das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Wir alle erleben derzeit sehr \u00e4hnliche Dinge: Wir alle \n\nleiden unter einer eingeschr\u00e4nkten Bewegungsfreiheit, wir \n\nalle vermissen Menschen, die uns lieb sind. Wir k\u00f6nnen \n\nnicht mehr in die Kneipe, nicht mehr ins Museum, nicht \n\nmehr ins Theater, m\u00fcssen uns Gedanken dar\u00fcber machen, \n\nwie wir Beruf und Kinderbetreuung unter einen Hut brin-\n\ngen, oder \u2013 ganz schlicht und ergreifend \u2013 wie wir das alles \n\nnoch schaffen sollen. Das sind gemeinsame Erfahrungen, \n\ndie wir in diesen Monaten machen. \n\nTrotzdem k\u00f6nnen die Lehren, die wir daraus ziehen, kaum \n\nunterschiedlicher sein. Mir haben die letzten Monate vor \n\nallem eines vor Augen gef\u00fchrt: wie wichtig Demut \u2013 auch \n\nvor der eigenen Fehlbarkeit \u2013 ist und wie wichtig es ist, \n\neigene Fehler auch einzugestehen; denn die Demut davor, \n\ndass man auch als Politikerin oder Politiker niemals in  \n\nallen Fragen, bis ins letzte Detail Expertin oder Experte \n\nsein kann, ist eine sehr wichtige Erkenntnis. Ich zum  \n\nBeispiel halte wenig von Ausgangssperren. Mir erschlie\u00dft \n\nsich nicht sofort, wie sie uns aus der Pandemie herausf\u00fch-\n\nren; aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, da Sie in Ihrem \n\nAntrag auch die Erfahrungen anderer L\u00e4nder bem\u00fchen: \n\nEpidemiolog(inn)en sagen ganz klar, dass nach den bishe-\n\nrigen Erfahrungen Ausgangssperren eine notwendige, aber \n\nnoch nicht die hinreichende Bedingung sind, um die Pan-\n\ndemie in den Griff zu bekommen. Das hei\u00dft, in keinem \n\nLand waren Ausgangsbeschr\u00e4nkungen allein ausreichend, \n\num das Virus zu bremsen, aber \u2013 dies geh\u00f6rt ebenfalls dazu \n\n\u2013 in keinem Land ging es ohne sie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1853 \n\nDieses Ergebnis gef\u00e4llt mir pers\u00f6nlich nicht, das gebe ich \n\nehrlich zu; aber ich bin trotzdem bereit, diese Erkenntnis \n\nund den Rat vieler Expertinnen und Experten anzunehmen. \n\nF\u00fcr mich zeigt sich dabei, was oft nur schwer zu akzeptie-\n\nren ist: dass die Erkenntnis in mir reift, dass sich das sub-\n\njektiv Richtige vom objektiv Richtigen unterscheiden \n\nkann. Sehr geehrte Damen und Herren von der AfD, diese \n\nErkenntnis w\u00fcrde Ihnen sicher weiterhelfen; auch Ihnen, \n\nHerr Urban. \n\nDie letzten Monate der Pandemiebek\u00e4mpfung waren auch \n\nein Spagat zwischen f\u00f6deralen Kompetenzen und dem \n\nWunsch nach einheitlichen Regelungen im ganzen Land. \n\nZur Ehrlichkeit geh\u00f6rt, dass dieser Spagat uns nicht immer \n\nso gelungen ist, wie wir es uns gew\u00fcnscht h\u00e4tten; keine \n\nFrage. Als Abgeordneter eines Landesparlaments bin ich \n\nnat\u00fcrlich \u00fcberzeugter F\u00f6deralist; aber sp\u00e4testens nach dem \n\nBeschluss zur Osterruhe und der sich direkt daran anschlie-\n\n\u00dfenden Kehrtwende muss auch ich anerkennen, dass es so \n\nwie bisher nicht weitergeht. So k\u00f6nnen wir die dritte Welle \n\nauf jeden Fall nicht brechen; denn zu gro\u00df ist offensichtlich \n\nder Druck vor Ort, zu unterschiedlich sind die Einsch\u00e4tzun-\n\ngen \u2013 auch der notwendigen Ma\u00dfnahmen. \n\nNun nimmt der Bund das Heft des Handelns in die Hand, \n\num einheitliche Regelungen zu beschlie\u00dfen. Ja, die Bun-\n\ndesregierung erh\u00e4lt die M\u00f6glichkeit, in einem sehr engen \n\nRahmen Verordnungen zu erlassen. Ich m\u00f6chte \u00fcberhaupt \n\nnicht verhehlen, dass ich einiges am Gesetz des Bundes an-\n\nders machen w\u00fcrde. Ich finde auch, dass das Thema Inzi-\n\ndenz als alleiniges Kriterium zu kurz greift. Wir sind in \n\nSachsen dabei schon weiter. Wir haben das Thema Betten-\n\nkapazit\u00e4t mit auf dem Schirm. Aber auch wenn dieser \n\nPunkt keine Ber\u00fccksichtigung gefunden hat, bin ich doch \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass wir zur Bew\u00e4ltigung dieser Krise \n\nkonsequentes sowie stringentes Handeln brauchen. Eine \n\nkluge \u00c4nderung des Infektionsschutzgesetzes des Bundes \n\nkann dabei helfen. Und ich bin froh, dass die intensive De-\n\nbatte der letzten Tage noch zu Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt hat, \n\nzum Beispiel zur Befristung des Gesetzes bis zum 30. Juni; \n\nzumindest liegt dies im Entwurf so vor. \n\nNun, Herr Urban, Sie haben im letzten Jahr \u2013 ich zitiere \u2013 \n\nden \u201eFlickenteppich f\u00f6deraler Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzungen \n\nund daraus resultierender Ma\u00dfnahmen unterschiedlichen \n\nAusma\u00dfes\u201c kritisiert. Offenbar \u2013 dies muss ich leider fest-\n\nstellen \u2013 interessiert Sie Ihr Geschw\u00e4tz von gestern heute \n\nschon nicht mehr. Das sagt viel \u00fcber die Redlichkeit Ihres \n\nHandelns aus. Ich kann f\u00fcr die SPD-Fraktion sagen: Wir \n\nlehnen Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Panter sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \u2013 Wir er\u00f6ffnen eine neue Rederunde. \n\nDas Wort hat zu Beginn f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege \n\nDr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Dierks, Sie \n\nhaben gesagt, wir w\u00fcrden immer die Corona-Toten verges-\n\nsen. Das stimmt nicht. Sie vergessen immer wieder, dass \n\nwir hier Vorschl\u00e4ge unterbreitet haben. Vor einem Jahr, am \n\n28.04., haben wir gesagt, eine Schutzstrategie f\u00fcr die Risi-\n\nkogruppen. Wir haben es am 5. November wiederholt:  \n\nPr\u00e4ventionsstrategie f\u00fcr die Risikogruppen. Sie vergessen \n\njedes Mal zu sagen, dass die Antigenschnelltests in den  \n\nAlten- und Pflegeheimen erst im Dezember da waren, als \n\ndie Kacke schon richtig am Dampfen war. Das ist purer  \n\nPopulismus, den Sie hier betreiben! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie vergessen auch, dass 62 % der Sachsen mit Ihrer Politik \n\nv\u00f6llig unzufrieden sind. Sie sagen, wir zwingen Ihnen hier \n\neine Sondersitzung auf. Wir nutzen unsere parlamentari-\n\nschen Rechte, mit denen uns die s\u00e4chsischen B\u00fcrger aus-\n\ngestattet haben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEs geht doch gar nicht um das Klein-Klein, ob wir 100 % \n\nSchnittmenge in dieser Coronakrise miteinander haben. Es \n\ngeht nicht um die politischen Scharm\u00fctzel, die Sie hier ab-\n\nzuspielen versuchen. Es geht darum, die Notbremse der \n\nKanzlerin zu verhindern. Es geht darum, den Bildungsf\u00f6-\n\nderalismus in diesem Land zu erhalten. Es geht darum, \n\nSchaden von unseren Kindern abzuwenden, und es geht da-\n\nrum, heute geschlossen f\u00fcr das s\u00e4chsische Volk zu ent-\n\nscheiden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie von der CDU sollten da auch zu Ihren Worten stehen. \n\nKurz bevor die Sondersitzung losging, kam eine Pressemit-\n\nteilung von Staatsminister Gemkow, der den Eingriff in die \n\nHochschulfreiheit kritisiert. Es gibt Kritik von der Werte-\n\nUnion zum Eingriff in den F\u00f6deralismus, und, ja, auch Sie, \n\nHerr Piwarz, haben das lobenderweise die ganze Zeit kriti-\n\nsiert. Sie haben letzte Woche gesagt: Kein noch so guter \n\nDistanzunterricht kann Pr\u00e4senzunterricht ersetzen. Die \n\nSchulschlie\u00dfungen belasten die Sch\u00fcler sehr. \n\nUnsere Kinder haben keine Schuld an dieser Situation. Un-\n\nsere Kinder brauchen endlich eine Lobby, da bin ich sogar \n\nbei Ihnen, Herr Gebhardt. Frau Schubert, wenn Sie das \n\nauch sagen und dann hier so mit warmen Worten das Volk \n\nabspeisen, und wenn n\u00e4chste Woche die Schulen und Kitas \n\nschlie\u00dfen, dann stellen wir uns eben nicht vor unsere Kin-\n\nder \u2013 und vor die m\u00fcssen wir uns endlich stellen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs ist n\u00e4mlich v\u00f6llig irre und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, was hier \n\nkommt: Arbeitgeber m\u00fcssen freiwillige Tests nur anbieten, \n\nf\u00fcr Sch\u00fcler gilt eine Testpflicht. Es ist v\u00f6llig irre und un-\n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, dass Jugend\u00e4mter und Experten seit Mo-\n\nnaten vor den negativen Auswirkungen der Krise auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1854 \n\nKinder warnen; dass sie davor warnen, dass die Schulab-\n\nbrecherquote hochgeht, dass die Bildungsschere auseinan-\n\ndergeht. Und es ist v\u00f6llig irre, dass wir die Hilferufe der \n\nVerb\u00e4nde, der Eltern, der Familien ignorieren. \n\nEs ist v\u00f6llig irre und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, dass Gro\u00dfraum-\n\nb\u00fcros ge\u00f6ffnet bleiben und dass Schulen und Kitas ab \n\nn\u00e4chster Woche bei einer Inzidenz von 165 geschlossen \n\nwerden. \n\nHerr Dierks, Sie haben gesagt, die Inzidenz von 165 sei \n\ndurchdacht. Also, ich wei\u00df nicht, was Sie gemacht haben \n\noder was die Bundeskanzlerin gemacht hat. Sa\u00dfen Sie da \n\nund haben gesagt, wir haben mal 35 genommen, dann ha-\n\nben wir noch 50 und 100, jetzt sind wir bei 185, was ma-\n\nchen wir mit 200? Da sagt Herr Spahn: Streichen wir eine \n\nNull weg \u2013 Nullen sind wir sowieso genug \u2013, ziehen es \n\nvoneinander ab: 185 minus 20 sind 165. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nOder haben Sie drei W\u00fcrfel genommen, auf den Tisch ge-\n\nlegt und gesagt: Das ist 165? Es ist doch v\u00f6llig unwissen-\n\nschaftlich, wo diese Zahl hergekommen ist. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Sie kennen sich ja aus!) \n\nDas ist reine politische Willk\u00fcr. \n\nWenn wir jetzt sehen: In einem Landkreis gibt es einen \n\nCorona-Ausbruch in einem Altenheim oder einem Unter-\n\nnehmen und im Kreis schie\u00dfen sie \u00fcber die 165 \u2013 dann ma-\n\nchen wir alle Schulen und Kitas zu, obwohl dort alles \n\nsauber ist. Das ist keinerlei Differenzierung, es ist kein \n\nKonzept. Das ist v\u00f6llig kopflos, v\u00f6llige Willk\u00fcr, und das \n\nlehnen wir entschieden ab! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie m\u00fcssen Ihren Worten Taten folgen lassen. Herr Piwarz, \n\nSie haben letzte Woche auch in der Sondersitzung im Bil-\n\ndungsausschuss gesagt, Bildung ist L\u00e4ndersache, das Fest-\n\nhalten an der Inzidenz ist falsch. Das habe ich heute auch \n\nin einem Interview von Ihnen gelesen, Sie waren auch im \n\nRadio zu h\u00f6ren. Aber Sie m\u00fcssen es eben dann auch im \n\nBundesrat gegen\u00fcber der Bundeskanzlerin umsetzen. Sie \n\nhaben gestern die Schulleiter angeschrieben, haben gesagt, \n\nSie sind gegen die Pl\u00e4ne der Bundesregierung. \n\nWenn sich aber der Bundesrat durchsetzt und dem Gesetz \n\nzustimmt, dann wird Ihnen der s\u00e4chsische Weg durch \n\nSchul\u00f6ffnung unabh\u00e4ngig von der Inzidenzzahl aus der \n\nHand geschlagen. Genau das haben Sie richtig erkannt: \n\nwenn der Bundesrat zustimmt. Wenn der Bundesrat nicht \n\nzustimmt, dann bleibt Bildung L\u00e4ndersache. Wenn der \n\nBundesrat nicht zustimmt, dann bleiben Schulen und Kitas \n\noffen; und wenn der Bundesrat nicht zustimmt, dann bleibt \n\ndas Recht auf Bildung bestehen. \n\nDeswegen stimmen Sie im Bundesrat mit Nein und gehen \n\nSie noch mal hart ins Gericht mit der Bundesregierung \u2013 \n\nvermitteln Sie da! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnser Antrag erkl\u00e4rt ja auch in dem Feststellungsteil, dass \n\ndas, was f\u00fcr die Schulen und Kitas kommt, falsch ist. Wir \n\nwollen das Kindeswohl, das Recht auf Bildung wieder in \n\nden Fokus r\u00fccken. Wir k\u00e4mpfen seit einem Jahr daf\u00fcr, dass \n\ndas hier endlich geh\u00f6rt wird. Verhindern Sie Depression \n\nund Einsamkeit durch die Kontaktbeschr\u00e4nkung! Verhin-\n\ndern Sie \u00dcbergewicht durch Sportverbote! Verhindern Sie \n\nGewalt und Mobbing durch soziale Isolation in den prek\u00e4-\n\nren Familien! \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErinnern Sie sich an Ihren Amtseid, den Sie hier im Okto-\n\nber 2019 geschworen haben, Schaden vom Volke im Frei-\n\nstaat Sachsen abzuwenden! Dazu geh\u00f6ren auch unsere \n\nKinder, dazu geh\u00f6ren deren Eltern und unsere s\u00e4chsischen \n\nFamilien. \n\nStimmen Sie deswegen unserem Antrag zu und verhindern \n\nSie damit das Infektionsschutzgesetz im Bundesrat! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Weigand hatte \n\ndas Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht die CDU- \n\nFraktion und das Wort ergreift Herr Kollege Christian  \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich \n\nwollte ich zu der Debatte nicht sprechen, aber Herr \n\nDr. Weigand hat dazu eingeladen und man soll nicht unh\u00f6f-\n\nlich sein. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nHerr Dr. Weigand, Ihre parlamentarischen Rechte nach der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung streitet Ihnen keiner ab. Nur gibt \n\nIhnen die S\u00e4chsische Verfassung nicht das Recht zur Ein-\n\nberufung der Sondersitzung \u2013 das macht die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung des S\u00e4chsischen Landtags, die wir uns gemeinsam \n\ngegeben haben. \n\nEs sei an dieser Stelle schon mal angemerkt, dass Sie, die \n\nsonst immer beklagen, wie teuer der Parlamentarismus in \n\nSachsen ist, von diesem Recht weiland Gebrauch machen, \n\nreichlich Gebrauch machen und sich zumindest f\u00fcr den ge-\n\nneigten Betrachter gelegentlich die Frage stellt, ob jede \n\ndieser Sitzungen und der damit verbundene politische Kla-\n\nmauk zu mehr dient, als Ihre Botschaften und Ihre gro\u00dfe \n\nBetroffenheit noch einmal nach au\u00dfen zu tragen. Dann \n\nsprechen Sie von einer Entscheidung f\u00fcr das s\u00e4chsische \n\nVolk und der Verantwortung f\u00fcr das s\u00e4chsische Volk, als ob \n\nder Rest in diesem Hohen Hause leicht grenzdebil w\u00e4re \n\nund nicht w\u00fcsste, welche Verantwortung er zu tragen habe. \n\nAber Sie m\u00fcssen es dann schon mal in den Zusammenhang \n\nbringen mit dem Thema F\u00f6deralismus, denn F\u00f6deralismus \n\nhei\u00dft nicht nur eine Verantwortung f\u00fcr Sachsen, sondern \n\nauch Sachsen als Teil der Bundesrepublik Deutschland, \n\nn\u00e4mlich als Teil dieses f\u00f6deralen Systems. Dann k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1855 \n\nSie sich nicht wie beim Sahnekuchen mal daf\u00fcr entschei-\n\nden, was Ihnen gerade an welcher Schicht schmeckt und \n\nwas Sie sich dort heraussuchen, sondern dann wird Ihnen \n\nirgendwann nichts anderes \u00fcbrigbleiben, als das ganze \n\nSt\u00fcck zu verdauen \u2013 und das hei\u00dft, s\u00e4chsische Interessen \n\nim Kontext der f\u00f6deralen Struktur und einer Gesamtverant-\n\nwortung in der Bundesrepublik Deutschland und das \u2013 \n\nauch wenn Sie es nicht gern h\u00f6ren \u2013 auch noch in einer \n\nVerantwortung der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, w\u00e4re der \n\nKontext, in den Sie diese Debatte auch stellen m\u00fcssen. \n\nWir sind uns sehr bewusst, wem gegen\u00fcber wir welche Ver-\n\nantwortung zu tragen haben, und das ist gegen\u00fcber dem \n\ns\u00e4chsischen Volk in G\u00e4nze als Teil der Bundesrepublik \n\nDeutschland. \n\nDamit bin ich schon bei dem, worum es heute geht. Es geht \n\num die Frage: Wie positioniere ich mich zu einem Infekti-\n\nonsschutzgesetz? Und dann bringen Sie es bitte auch klar \n\nauf den Punkt. Wir reden von keinem Zustimmungsgesetz \n\nim Bundesrat, weil wir von einer Pandemiebek\u00e4mpfung \n\nnach dem Infektionsschutzgesetz sprechen, und daf\u00fcr gibt \n\nes eine Bundeszust\u00e4ndigkeit. Diese Bundeszust\u00e4ndigkeit \n\nist es, die zu einem Einspruchsgesetz f\u00fchrt und nicht zu ei-\n\nnem Zustimmungsgesetz, weil wir von einer Bek\u00e4mpfung \n\neiner pandemischen Lage reden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nDazu geh\u00f6rt auch noch einmal \u2013 \u2013 H\u00f6ren Sie doch einfach \n\nmal zu; ich habe mir auch M\u00fche gegeben, Ihnen zuzuh\u00f6-\n\nren! \n\n(Zuruf von der AfD: Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nSie f\u00fchren die ganze Zeit nichts anderes als eine Diskus-\n\nsion: Das ist alles gar nicht so gef\u00e4hrlich, das ist alles gar \n\nnicht so problematisch, wir brauchen eine \u00d6ffnungsstrate-\n\ngie. Nein, wir m\u00fcssen an den Anfang schon noch einmal \n\ndie Erkenntnis stellen, dass wir in der Bek\u00e4mpfung einer \n\npandemischen Lage vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. \n\nJetzt mache ich es noch einmal ganz klar, weil Sie hier ver-\n\nsuchen, auch Alexander Dierks und die Aussagen meiner \n\nFraktion etwas falsch in den Duktus zu stellen: Meine \n\nFraktion sieht auch erhebliche Bedenken bei der Frage der \n\nf\u00f6deralen Souver\u00e4nit\u00e4t bei der Umsetzung dieses Gesetzes. \n\nWir stellen aber nicht in Abrede, dass es ein bundeseinheit-\n\nliches Vorgehen braucht, weil es sinnvoll ist, eine gesamt-\n\ngesellschaftlich und in allen Bundesl\u00e4ndern existente \n\nPandemie auch mit einem entsprechenden bundesweiten \n\ngemeinsamen Vorgehen zu bek\u00e4mpfen. \n\nOb dieses Gesetz der richtige Weg ist \u2013 das habe auch ich \n\nin einer Pressemitteilung vor Ihrem Antrag deutlich ge-\n\nmacht \u2013, sehen wir sehr kritisch, und zwar wesentlich in \n\nvier Punkten. \n\nAuch wir halten es f\u00fcr h\u00f6chst problematisch, dass bei der \n\nEinsch\u00e4tzung des pandemischen Geschehens \u00fcber das In-\n\nfektionsschutzgesetz die f\u00f6derale Verantwortung f\u00fcr \n\nSchule und Kita eingeschr\u00e4nkt wird. Wir halten es f\u00fcr prob-\n\nlematisch, dass wir rein auf Inzidenzwerte abstellen und \n\nnicht die Frage beantworten, ob nicht die Bewertung der \n\nBelastung des Gesundheitssystems mit einer Bettenfestle-\n\ngung, so wie es die S\u00e4chsische Corona-Schutz-Verordnung \n\nvorsieht, eine richtige Erg\u00e4nzung w\u00e4re. \n\nWir sehen es genauso problematisch, dass das Thema Tes-\n\ntung nicht in vollem und ausreichendem Umfang aufge-\n\nnommen ist. Wir halten es f\u00fcr schwierig, dass diese \n\nRegelungen bis 30.06. laufen und nicht einer regelm\u00e4\u00dfigen \n\n\u00dcberpr\u00fcfung qua Gesetz unterliegen. Es gibt auch von uns \n\ngenug Kritikpunkte; wir haben sie deutlich gemacht. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Sie lassen es trotzdem zu! \n\nDas ist nur hei\u00dfe Luft! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen tanzen wir nicht immer nur um den \n\nBaum und rufen es heraus, sondern wir haben die letzten \n\nWochen und Tage sehr intensiv genutzt, diese Diskussion \n\nmiteinander zu f\u00fchren, auch mit den Bundestagsabgeord-\n\nneten, mit den anderen L\u00e4ndern. \n\nAber dann k\u00f6nnen Sie nicht am Ende des Tages noch Der-\n\nartiges behaupten, Herr Dr. Weigand. Alexander Dierks hat \n\nmit keinem Wort die 165er-Schulinzidenz als richtige \n\nGrundlage genommen. Das hat er nicht; denn auch ich habe \n\nihm zugeh\u00f6rt. \n\nAuch wir halten die Frage, wie dieser Inzidenzwert hier \n\nformuliert wird, f\u00fcr bedenklich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nAber, am Ende reden wir von einem bundeseinheitlichen \n\nProzess und davon, wie wir im Bundesrat damit umgehen. \n\nDer Freistaat Sachsen \u2013 so hat es die Staatsregierung ange-\n\nk\u00fcndigt \u2013 wird eine entsprechende Protokollerkl\u00e4rung ab-\n\ngeben, in der genau auf diese Problemlage entsprechend \n\nhingewiesen wird. \n\nAber es geht hier mehr als nur um Klamauk, um im Vor-\n\nwahlkampf den Eindruck zu vermitteln, dass man die ein-\n\nzige Wahrheit mit L\u00f6ffeln gefressen habe und den Rest nur \n\nrichtig beleidigen und mit Dreck beschmei\u00dfen m\u00fcsse, um \n\nmit der eigenen Meinung zu punkten. Hier geht es um Ver-\n\nantwortung, und diese Verantwortung tragen wir in diesem \n\nHohen Haus gemeinsam. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, m\u00f6chte \n\nich abschlie\u00dfend noch einmal klarstellen: Auch die CDU-\n\nFraktion sieht dieses Infektionsschutzgesetz mehr als kri-\n\ntisch. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Stimmt aber zu!) \n\nAber wir k\u00f6nnen uns der Gesamtverantwortung an der \n\nStelle nicht entziehen. Es wird vom Freistaat keine Zustim-\n\nmung dazu geben. Es handelt sich \u2013 noch einmal ganz klar \n\n\u2013 um ein Einspruchsgesetz, und auch ein Einspruchsgesetz \n\nbraucht entsprechende Mehrheiten, damit sich der Vermitt-\n\nlungsausschuss damit befassen kann. Diese sind nicht ab-\n\nzusehen. \n\nInsoweit, meine Damen und Herren, gilt es, die eigene \n\nMeinung zu positionieren, kritisch mit dem Thema umzu-\n\ngehen, aber l\u00f6sungsorientiert in die Zukunft zu blicken, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1856 \n\nweil die einfache Feststellung, die Sie hier wollen, keinem \n\nweiterhilft. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, und weil \n\nsich die CDU-Fraktion zu dem Thema mehr als klar und \n\ndeutlich auch gegen\u00fcber Berlin artikuliert hat, bedarf es Ih-\n\nres Antrages nicht. Sie k\u00f6nnen dazu auch eine namentliche \n\nAbstimmung vornehmen. Wir werden ihn trotzdem als ent-\n\nbehrlich ansehen und ihm nicht zustimmen, auch wenn die \n\nKritik in der Sache zu diesem Infektionsschutzgesetz eine \n\nklare Position der CDU-Fraktion in diesem Hohen Haus \n\nist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist Klamauk! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nChristian Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich stelle fest, \n\ndass die Fraktionen nur noch geringf\u00fcgige Redezeiten von \n\nwenigen Sekunden haben. Gibt es eine Fraktion, die wegen \n\ndieser Sekunden noch eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen \n\nm\u00f6chte? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Jetzt hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Herr Staatsminister Schenk, Sie \n\nergreifen selbiges. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit \u00fcber \n\neinem Jahr leben wir mit diesem gef\u00e4hrlichen Virus. Am \n\nSonntag haben wir in ganz Deutschland all derer gedacht, \n\ndie bislang durch Corona gestorben sind. Allein in Sachsen \n\nsind das mehr als 8 000 Menschen. Das sind \u00fcber 8 000 \n\nFrauen und M\u00e4nner, die noch leben wollten, die Familien, \n\nFreunde und Nachbarn hinterlassen haben, die nun um sie \n\ntrauern. Es sind \u00fcber 8 000 Menschen, die uns fehlen. Ihr \n\nSchicksal ist uns eine Mahnung, dass wir die Pandemie \n\nweiter sehr ernst nehmen, dass wir nicht nachlassen in un-\n\nseren Anstrengungen, gemeinsam und entschlossen zu han-\n\ndeln, um Menschenleben zu sch\u00fctzen. \n\nWahrscheinlich befinden wir uns aktuell in der schwersten \n\nPhase dieser Pandemie. Die Einschr\u00e4nkungen der vergan-\n\ngenen Monate zehren an unseren Kr\u00e4ften. Physisch und \n\npsychisch wird von uns allen sehr viel abverlangt. Deshalb \n\nsind wir froh und dankbar, dass es mittlerweile ein Licht \n\nam Ende dieses Tunnels gibt. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: 6 %!) \n\nRund 20 % der Menschen in unserem Land wurden min-\n\ndestens einmal geimpft. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Einmal!) \n\nIn Sachsen konnten wir einen Gro\u00dfteil der besonders  \n\ngef\u00e4hrdeten Menschen sogar vollst\u00e4ndig sch\u00fctzen. Hier \n\nliegen wir mit \u00fcber 7 % deutschlandweit in der Spitzen-\n\ngruppe. \n\nWir sind dankbar f\u00fcr die Unterst\u00fctzung unserer Nachbar-\n\nl\u00e4nder, der Europ\u00e4ischen Union, die uns mit zus\u00e4tzlichem \n\nImpfstoff f\u00fcr die Grenzregionen die M\u00f6glichkeit gegeben \n\nhaben, dort die Priorit\u00e4ten aufzuheben und verst\u00e4rkt zu \n\nimpfen. Auch deshalb liegt das Vogtland mit \u00fcber 27% Ge-\n\nimpften deutschlandweit ganz vorn. \n\nDas Impftempo nimmt weiter zu. Das ist ein gutes Signal. \n\nDie Lieferungen sind stabiler und damit f\u00fcr uns insgesamt \n\nplanbarer. Diese Woche starten wir deshalb mit der Priori-\n\nt\u00e4tengruppe 3 in Sachsen. Damit gibt es jetzt f\u00fcr circa 60 % \n\nder Menschen in unserem Land die M\u00f6glichkeit, sich imp-\n\nfen zu lassen. Im n\u00e4chsten Monat wollen wir das System \n\nder Priorisierung ganz aufgeben. Priorit\u00e4ten sind etwas f\u00fcr \n\ndie Zeit des Mangels. Jetzt bekommen wir mehr Impfstoff, \n\ndeshalb k\u00f6nnen wir dieses System auch verlassen. \n\nImpfen, Testen, Vorsicht \u2013 das ist der Dreiklang, mit dem \n\nwir aus der Pandemie kommen wollen, eine Pandemie, die \n\nsich in diesen Tagen und Wochen gerade wieder beschleu-\n\nnigt. Deutschlandweit steigen die Infektionszahlen und  \n\nimmer mehr Krankenh\u00e4user schlagen Alarm. Die Intensiv-\n\nstationen sind in weiten Teilen Deutschlands schon im \n\n\u00dcberlastungsmodus. In Sachsen werden Patienten aus S\u00fcd-\n\nwestsachsen nach Dresden und Leipzig verlegt. \n\nDie Lage ist extrem ernst. Wir befinden uns in einem Span-\n\nnungsfeld zwischen einer sich zuspitzenden Lage auf der \n\neinen Seite und der absehbaren Verbesserung durch das \n\nImpfen auf der anderen. Aber vor Ende Mai/Anfang Juni \n\nwird der Impfeffekt noch nicht sp\u00fcrbar und fl\u00e4chende-\n\nckend sein. Deshalb erfordert die Situation weiterhin ein \n\nverantwortungsvolles Handeln von uns allen und keine  \n\nPolemik, keine falschen Behauptungen und keine Panik-\n\nmache. \n\nAnders, als im Titel des heutigen Antrages unterstellt, steht \n\nim Zusammenhang mit der \u00c4nderung des Infektions-\n\nschutzgesetzes des Bundes der F\u00f6deralismus nicht infrage. \n\nEs muss sich niemand Sorgen machen. Es geht auch nicht \n\num den Verlust s\u00e4mtlicher L\u00e4nderkompetenzen. Wer so  \n\netwas behauptet, sch\u00fcrt bewusst \u00c4ngste und handelt unred-\n\nlich, meine Damen und Herren. Die Initiative der Bundes-\n\nregierung ist vielmehr der Versuch einer einheitlichen \n\nAntwort auf die bundesweite Zunahme des Infektionsge-\n\nschehens. Diesen Ansatz \u2013 ich will es an dieser Stelle in \n\naller Deutlichkeit sagen \u2013 begr\u00fc\u00dft die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung. Ja, wir h\u00e4tten uns sicherlich ein Mehr an Bewe-\n\ngung hin zu den L\u00e4nderpositionen gew\u00fcnscht. Man merkt \n\ndem Gesetz an, dass es nicht von jenen geschrieben wurde, \n\ndie sich in den letzten 13 Monaten um die Pandemiebe-\n\nk\u00e4mpfung vor Ort gek\u00fcmmert haben. Wir in den L\u00e4ndern \n\nund Kommunen haben in dieser Zeit viele spezifische  \n\nErfahrungen gesammelt und notwendige Entscheidungen \n\ngetroffen. Wir haben in dieser Pandemie viel gelernt, oft \n\nauch auf dem harten Weg. Es w\u00e4re t\u00f6richt, diese Erkennt-\n\nnisse jetzt nicht zu nutzen. Es w\u00e4re klug gewesen, besser \n\nund intensiver auf die Belange der L\u00e4nder und Kommunen \n\nzu h\u00f6ren. \n\nIch will drei Punkte erw\u00e4hnen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1857 \n\nErstens. Der Inzidenzwert ist und bleibt der beste Fr\u00fchin-\n\ndikator f\u00fcr das, was auf unsere Krankenh\u00e4user zukommt. \n\nEs ist daher richtig und wichtig, steigende Inzidenzen nicht \n\neinfach zu ignorieren, sondern Vorsichtsma\u00dfnahmen zu er-\n\ngreifen. Aber die Aussagekraft dieses Wertes verringert \n\nsich, zum Beispiel durch die Impfung der besonders ge-\n\nf\u00e4hrdeten Personen. Eine alleinige Betrachtung des Inzi-\n\ndenzwertes ist daher nicht ausreichend. \n\nDas haben wir in Sachsen schon lange erkannt und den von \n\nder Wissenschaft und von \u00c4rzten entwickelten Kranken-\n\nhausbettenindikator eingef\u00fchrt. Dieser Indikator tr\u00e4gt den \n\nGegebenheiten vor Ort Rechnung, warnt uns rechtzeitig \n\nvor einer \u00dcberlastung des Gesundheitssystems und \u2013 viel-\n\nleicht das Wichtigste \u2013 st\u00f6\u00dft auf Akzeptanz in der Bev\u00f6l-\n\nkerung. So etwas brauchen wir f\u00fcr ganz Deutschland. \n\nZweitens. Eine n\u00e4chtliche Ausgangssperre ist eine sehr, \n\nsehr harte Einschr\u00e4nkung, eine Ultima Ratio, die nach gel-\n\ntender Rechtsprechung einer besonderen Begr\u00fcndung be-\n\ndarf. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nAber wir haben damit auch gute Erfahrungen gemacht. Die \n\nzweite Welle konnten wir damit reduzieren. Der Gesetzent-\n\nwurf der Bundesregierung sieht diese Ausgangssperre jetzt \n\nbereits ab einer Inzidenz von 100 vor. \n\nNach unserer Einsch\u00e4tzung ist das mit gro\u00dfen rechtlichen \n\nRisiken verbunden. Wir sehen uns hierbei auch durch die \n\nj\u00fcngsten Urteile einiger Verwaltungsgerichte, wie in Ha-\n\ngen, L\u00fcneburg und Mainz, best\u00e4tigt. \n\nDrittens \u2013 vielleicht der schwierigste Punkt \u2013: Der Bund \n\nschl\u00e4gt eine inzidenzabh\u00e4ngige Schlie\u00dfung der Schulen \n\nvor. Auch dazu muss man sagen: Wir sind in den L\u00e4ndern \n\nmittlerweile schon weiter. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nGrunds\u00e4tzlich haben wir es bei der Frage, Schulen und \n\nKitas zu \u00f6ffnen oder zu schlie\u00dfen, immer mit einem Abw\u00e4-\n\ngungsprozess zwischen dem Recht auf Bildung und dem \n\nInfektionsschutz zu tun. Wir haben deshalb immer wieder \n\nbetont, dass bei allen Diskussionen um m\u00f6gliche \u00d6ffnun-\n\ngen der Bildungsbereich Priorit\u00e4t haben muss. \n\nAus diesem Grund haben wir gro\u00dfe Anstrengungen unter-\n\nnommen. Wir haben ein strenges Hygienekonzept in den \n\nSchulen umgesetzt, die Impfung des Lehrpersonals auf den \n\nWeg gebracht und die engmaschige Testung aller Sch\u00fcler \n\nund Lehrer organisiert. Wir in Sachsen waren die Ersten, \n\ndie dieses Konzept so umfassend angepackt haben. Zu-\n\nn\u00e4chst hat uns dabei viel Skepsis begleitet, aber jetzt wird \n\nes in fast ganz Deutschland kopiert. Mit diesen Vorsichts-\n\nma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir die \u00d6ffnung der Schulen unabh\u00e4n-\n\ngig von der Inzidenz verantworten. Diesen Fortschritt jetzt \n\nnicht zu ber\u00fccksichtigen ist ein Schritt zur\u00fcck. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Sie sehen: Ja, es gibt noch \n\nerheblichen Gespr\u00e4chsbedarf zur geplanten \u00c4nderung des \n\nGesetzes. Aber anstatt populistisch den Untergang des  \n\nF\u00f6deralismus an die Wand zu malen, werden wir unsere \n\nPosition im daf\u00fcr vorgesehenen demokratischen Verfahren \n\ndeutlich machen und uns konstruktiv einbringen \u2013 ganz im \n\nf\u00f6deralistischen Sinne. Genau dieses aktive Einbringen in \n\ndie parlamentarische Debatte des Bundestags und \u00fcber den \n\nBundesrat ist daf\u00fcr der richtige Weg. Diese unn\u00f6tige Son-\n\ndersitzung ist es sicherlich nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nSchenk sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind jetzt beim \n\ndreimin\u00fctigen Schlusswort angelangt. Das Schlusswort \n\nh\u00e4lt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit dem Vierten \n\nBev\u00f6lkerungsschutzgesetz soll die bisher erfolglose Lock-\n\ndown-Politik nun zementiert werden. Nach einem Jahr  \n\ngro\u00dfer und kleiner Lockdowns ohne messbare Erfolge, \n\naber mit gigantischen Sch\u00e4den sollen nun diese untaugli-\n\nchen, undifferenzierten Holzhammermethoden zementiert \n\nwerden. \n\nDie Grundrechtsbeschneidungen im Zusammenhang mit \n\ndem Coronavirus sollen nicht mehr durch Verordnungen \n\nder L\u00e4nder und Landkreise erfolgen, sondern durch ein \n\nBundesgesetz. Bewegungsfreiheit, Versammlungsfreiheit, \n\nBerufsfreiheit, Garantie der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit \u2013 \n\nStichwort indirekter Impfzwang \u2013, das alles soll gesetzlich \n\nfestgelegt werden. \n\nHeute geht es nicht darum, wie hoch die Gef\u00e4hrdung durch \n\ndas Coronavirus ist. Heute geht es auch nicht darum, wie \n\nviele Krankenh\u00e4user in den letzten Jahren geschlossen \n\nwurden oder wie viel medizinisches Personal entlassen \n\nwurde. Heute geht es darum, dass die Grundrechte der \n\nMenschen, die verfassungsrechtlich garantierten Kompe-\n\ntenzen der Bundesl\u00e4nder in einer Massivit\u00e4t beschnitten \n\nwerden, wie es sie seit Bestehen der Bundesrepublik noch \n\nnie gab. \n\nNicht wir hier in Sachsen werden in Zukunft entscheiden, \n\nwann Schulen, Gesch\u00e4fte, Museen, Hotels, Restaurants \n\nund Konzerts\u00e4le wieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Selbst wenn sich \n\ndie Grundrechtsbeschneidungen und Schlie\u00dfungsvorgaben \n\ndes Bundes als falsch oder kontraproduktiv erweisen soll-\n\nten, k\u00f6nnen weder die S\u00e4chsische Staatsregierung noch das \n\ns\u00e4chsische Parlament davon abweichen. Wollen Sie das \n\nwirklich? \n\nKein B\u00fcrger, kein Unternehmen, keine Kommune kann di-\n\nrekt Klage einlegen bei einem Verwaltungsgericht oder bei \n\neinem Amtsgericht gegen einzelne Grundrechtsbeschnei-\n\ndungen oder Verbote. Die dritte Gewalt ist weitgehend \n\nstillgelegt. Wollen Sie das wirklich? \n\nWir werden Ihren Scheinprotest, Herr Hartmann, das s\u00e4ch-\n\nsische Parlament sei nicht zust\u00e4ndig, nicht l\u00e4nger hinneh-\n\nmen. Wir werden nicht hinnehmen, dass Sie die \n\nVerantwortung immer nach Berlin abschieben. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1858 \n\nWir werden Ihr Wegducken vor Ihrer Verantwortung, die \n\nSie als Parlamentarier hier im Landtag haben, nicht hinneh-\n\nmen. Hier und heute hat jeder von Ihnen pers\u00f6nlich die \n\nM\u00f6glichkeit, unserer S\u00e4chsischen Staatsregierung einen \n\nklaren Arbeitsauftrag zu erteilen. Herr Kretschmer soll sich \n\nim Bundesrat f\u00fcr die Verhinderung dieses euphemistischen \n\nBev\u00f6lkerungsschutzgesetzes einsetzen, \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nf\u00fcr die Verhinderung eines Gesetzes, das in Wahrheit ein \n\nverfassungsfeindlicher Frontalangriff auf die Grundrechte \n\nder B\u00fcrger \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nund auf die f\u00f6derale Struktur unseres Staates ist. Stimmen \n\nSie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort hatte \n\ndie einbringende Fraktion der AfD; es wurde gehalten von \n\nHerrn Kollegen Urban. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n\n7/6053 zur Abstimmung. Es ist punktweise Abstimmung \n\nnach den r\u00f6misch nummerierten Punkten begehrt worden. \n\nIst dem so? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Jawohl, das ist richtig, Herr Pr\u00e4sident, \n\npunktweise nach den r\u00f6mischen Ziffern. Und ich stelle \n\ngleichzeitig den Antrag auf eine namentliche Schlussab-\n\nstimmung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, also punktweise  \n\nAbstimmung und dann namentliche Schlussabstimmung. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle \n\njetzt den Punkt I des vorliegenden Antrages zur Abstim-\n\nmung und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. Damit ist Punkt I abgelehnt. \n\nIch stelle nun den Punkt II des vorliegenden Antrags zur \n\nAbstimmung und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Punkt II ist ebenfalls abgelehnt. \n\nDamit sind beide Punkte des vorliegenden Antrags abge-\n\nlehnt, aber es ist eine namentliche Schlussabstimmung be-\n\ngehrt. Diese werden wir jetzt vornehmen, und ich bitte \n\nmeine hochverehrte Kollegin um den Namensaufruf. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Ich beginne mit dem \n\nBuchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Befindet sich noch  \n\njemand im Raum, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Es wird nun ausgez\u00e4hlt. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf Ihnen das  \n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung mitteilen. 29 Kol-\n\nleginnen und Kollegen haben mit Ja gestimmt, 73 mit Nein \n\nund 17 haben nicht teilgenommen. Damit ist der Antrag in \n\nder Drucksache 7/6053 nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 28. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das  \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 29. Sitzung auf Dienstag, \n\nden 18. Mai 2021, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung und \n\ndie Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 28. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:21 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1859 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 28 . Sitzung am 20. April 2021 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 7/6053 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Dr. Christiane Schenderlein, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Mackenroth, Geert  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Maicher, Dr. Claudia  x   \n\nBeger, Mario x    Mann, Holger  x   \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Markert, J\u00f6rg  x   \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Mayer, Norbert x    \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Melcher, Christin  x   \n\nBuddeberg, Sarah  x   Mertsching, Antonia  x   \n\n\u010cagalj Sejdi, Petra  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nDierks, Alexander  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nDietrich, Eric  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nDombois, Andrea  x   Nagel, Juliane    x \n\nDornau, J\u00f6rg x    Neuhaus-Wartenberg, Luise  x   \n\nDringenberg Dr., Volker x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nDulig, Martin  x   Nowak, Andreas  x   \n\nFeiks, Antje  x   Oberhoffner, Jens    x \n\nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \n\nFlemming, Ingo  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nFriedel, Sabine    x Panter, Dirk  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nGahler, Torsten    x Penz, Romy x    \n\nGasse, Holger  x   Peschel, Frank x    \n\nGebhardt, Rico  x   Petzold, Gudrun x    \n\nGemkow, Sebastian    x Piwarz, Christian  x   \n\nGerber, Dr. Daniel  x   Pohle, Ronald  x   \n\nGorskih, Anna  x   Prantl, Thomas x    \n\nHahn, Christopher    x Richter, Frank  x   \n\nHammecke, Lucie  x   Ritter, Kay  x   \n\nHartmann, Christian  x   Rohwer, Lars  x   \n\nHein, Ren\u00e9 x    R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \n\nHeinz, Andreas  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nHentschel, Holger x    Saborowski, Ines  x   \n\nHippold, Jan  x   Schaper, Susanne  x   \n\nHomann, Henning  x   Schaufel, Frank x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schenderlein, Dr. Christiane  x   \n\nH\u00fctter, Carsten x    Schiemann, Marko  x   \n\nJost, Martina x    Schmidt, Thomas  x   \n\nKeil, Wolfram    x Schreyer, Timo    x \n\nKeiler Dr., Joachim x    Schubert, Franziska  x   \n\nKeller, Tobias Martin x    Schultze, Mirko  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg    x Schwietzer, Doreen    x \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Sodann, Franz  x   \n\nKirste, Thomas x    Springer, Ines  x   \n\nKlepsch, Barbara  x   T\u00e4ndler-Walenta, Marika  x   \n\nKliese, Hanka  x   Teichmann, Ivo x    \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Thumm, Thomas x    \n\nKretschmer, Michael    x Ulbrich, Roland x    \n\nKuge, Daniela    x Urban, J\u00f6rg x    \n\nKuhfu\u00df, Kathleen  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nK\u00fchne, J\u00f6rg    x W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKuhnert, Roberto x    Weigand Dr., Rolf x    \n\nKummer, Ines  x   Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nKumpf, Mario    x Wiesner, Alexander x    \n\nKuppi, Lars x    Winkler, Volkmar  x   \n\nLang, Simone  x   Wippel, Sebastian x    \n\nLeithoff, Susan  x   Wissel, Patricia    x \n\nLiebscher, Gerhard  x   W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \n\nLippmann, Valentin  x   Zickler, Hans-J\u00fcrgen    x \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Zschocke, Volkmar    x \n\nL\u00f6ser, Thomas  x   Zwerg, Jan-Oliver x    \n\nLupart, Ulrich x         \n\n      \n      \n Jastimmen: 29    \n Neinstimmen: 73    \n Stimmenthaltungen: 0   \n Gesamtstimmen: 102 \n\n   \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. April 2021 \n\n 1860 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}