{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-06-07T13:22:06Z",
        "Last-Modified": "2021-06-10T07:01:37Z",
        "Last-Save-Date": "2021-06-10T07:01:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "522",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-06-07T13:22:06Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2021-06-10T07:01:37Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-06-07T13:22:06Z",
        "dcterms:modified": "2021-06-10T07:01:37Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-06-07T13:22:06Z",
        "meta:save-date": "2021-06-10T07:01:37Z",
        "modified": "2021-06-10T07:01:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2162",
            "2714",
            "3153",
            "4994",
            "5483",
            "5284",
            "5804",
            "5759",
            "5240",
            "5059",
            "4888",
            "5082",
            "5220",
            "5764",
            "4588",
            "5587",
            "5279",
            "5195",
            "5217",
            "5583",
            "5049",
            "5315",
            "5401",
            "5687",
            "4947",
            "5448",
            "5455",
            "4578",
            "4032",
            "5232",
            "5415",
            "4902",
            "5104",
            "4802",
            "4985",
            "5399",
            "5190",
            "5267",
            "3551",
            "5521",
            "4627",
            "5669",
            "5388",
            "5544",
            "5508",
            "5705",
            "5205",
            "5619",
            "5967",
            "5961",
            "5407",
            "5367",
            "5396",
            "5328",
            "5835",
            "4876",
            "5121",
            "5643",
            "5411",
            "5877",
            "5867",
            "5743",
            "5804",
            "3649"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-06-07T13:22:06Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-06-10T07:01:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_31_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:83471944-da10-4e48-9575-504c339d977a",
        "xmpTPg:NPages": "64"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/31 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n31. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 21. Mai 2021, Plenarsaal Schluss: 15:30 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 2225 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2225 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 2225 \n\n1 Aktuelle Stunde 2225 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n \u201eTierschutz ist Erziehung zur \n\nMenschlichkeit.\u201c \u2013 in und  \n\nnach der Corona-Pandemie!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2226 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2226 \n\n Ines Saborowski, CDU 2227 \n\n Thomas Prantl, AfD 2227 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2229 \n\n Simone Lang, SPD 2230 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2230 \n\n Ines Saborowski, CDU 2231 \n\n Thomas Prantl, AfD 2232 \n\n Hanka Kliese, SPD 2232 \n\n Thomas Prantl, AfD 2232 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2233 \n\n Thomas Prantl, AfD 2233 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 2233 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Sommerpakt f\u00fcr Kinder und  \n\nJugendliche in der Krise \u2013 damit \n\njunge Menschen nicht nur aufholen, \n\nsondern sich auch erholen k\u00f6nnen  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN 2235 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2235 \n\n Alexander Dierks, CDU 2236 \n\n Lars Kuppi, AfD 2237 \n\n Alexander Dierks, CDU 2237 \n\n Lars Kuppi, AfD 2237 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2237 \n\n Lars Kuppi, AfD 2238 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 2238 \n\n Frank Richter, SPD 2239 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 2239 \n\n Henning Homann, SPD 2239 \n\n Lars Kuppi, AfD 2240 \n\n Henning Homann, SPD 2240 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2240 \n\n Iris Firmenich, CDU 2242 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 2243 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 2244 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2245 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 2245 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 2246 \n\n Dritte Aktuelle Debatte  \n\n Eine neue selbstbewusste Bewegung \n\nder ostdeutschen Besch\u00e4ftigten:  \n\nGewerkschaften erk\u00e4mpfen  \n\nh\u00f6here L\u00f6hne und bessere  \n\nArbeitsbedingungen in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion SPD 2247 \n\n Henning Homann, SPD 2247 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2248 \n\n Henning Homann, SPD 2249 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 2249 \n\n Timo Schreyer, AfD 2250 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 2251 \n\n Timo Schreyer, AfD 2251 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2252 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2253 \n\n Henning Homann, SPD 2253 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2254 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n Henning Homann, SPD 2254 \n\n Torsten Gahler, AfD 2255 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2256 \n\n Torsten Gahler, AfD 2256 \n\n Henning Homann, SPD 2256 \n\n Torsten Gahler, AfD 2257 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2257 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2257 \n\n Torsten Gahler, AfD 2258 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2259 \n\n Frank Schaufel, AfD 2260 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2260 \n\n2 Befragung der Staatsregierung  \n\n Thema des Staatsministers des  \n\nInnern:  \n\n Wertsch\u00e4tzung des Helfereinsatzes \n\nst\u00e4rkt den Bev\u00f6lkerungsschutz 2261 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 2261 \n\n3 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes  \n\n Drucksache 7/5936, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 2261 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 2261 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2263 \n\n4 Attraktivit\u00e4t der Jugendleiter- \n\nausbildung erh\u00f6hen  \n\n Drucksache 7/6210,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund SPD 2263 \n\n Alexander Dierks, CDU 2263 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2264 \n\n Henning Homann, SPD 2265 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 2266 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2266 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 2266 \n\n Frank Richter, SPD 2266 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 2267 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 2267 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 2268 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2269 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 Der s\u00e4chsischen Wirtschaft klare \n\nPerspektiven geben \u2013 endlich  \n\nklare \u00d6ffnungs- und \u201eAntischlie-\n\n\u00dfungsstrategien\u201c entwickeln  \n\n Drucksache 7/6051, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 2269 \n\n Mario Beger, AfD 2269 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 2270 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2272 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2273 \n\n Holger Mann, SPD 2273 \n\n Thomas Thumm, AfD 2274 \n\n Holger Mann, SPD 2274 \n\n Frank Peschel, AfD 2276 \n\n Frank Richter, SPD 2276 \n\n Frank Peschel, AfD 2276 \n\n Thomas Thumm, AfD 2276 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2277 \n\n Frank Peschel, AfD 2278 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2278 \n\n6 Moratorium zum \u201eTeilschulnetzplan \n\nf\u00fcr die berufsbildenden Schulen im \n\nFreistaat Sachsen\u201c: Runden Tisch \n\n\u201eBerufsschulen mit Zukunft\u201c f\u00fcr  \n\neinen fairen und breit angelegten  \n\nDialogprozess einrichten!  \n\n Drucksache 7/6132, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 2279 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 2279 \n\n Holger Gasse, CDU 2279 \n\n Frank Peschel, AfD 2280 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 2282 \n\n Sabine Friedel, SPD 2283 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 2283 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 2284 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 2286 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2286 \n\n7 Fragestunde  \n\n Drucksache 7/6228 2286 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2286 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2225 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 31. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Penz, Herr Hahn, Frau Kuge, Herr \n\nProf. Dr. W\u00f6ller, Herr Dietrich, Frau Wissel, Frau K\u00f6ditz \n\nund Frau Nagel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 6 festge-\n\nlegt: CDU 45 Minuten, AfD 33 Minuten, DIE LINKE \n\n21 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 18 Minuten, SPD 15 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 30 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. Die Ge-\n\nsamtredezeit der fraktionslosen Abgeordneten betr\u00e4gt \n\n4 Minuten und kann auf die Tagesordnungspunkte je nach \n\nBedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nIch sehe eine Wortmeldung vom Kollegen Voigt am Mik-\n\nrofon 4, bitte. \n\n(Es gibt technische Probleme  \n\nmit der Mikrofonanlage.) \n\nGeht das? \u2013 Nein. Ich bitte den Kollegen, gleich an das \n\nMikrofon 3 zu gehen. \n\n(Zurufe) \n\nMoment, es wird sofort gekl\u00e4rt. \u2013 Geht es jetzt? \u2013 Super. \n\n(Beifall) \n\nBitte, Herr Kollege. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Koalition die Absetzung \n\ndes Tagesordnungspunktes 2, Befragung der Staatsregie-\n\nrung, beantragen. Wir alle wissen: Staatsminister W\u00f6ller \n\nbefindet sich in Quarant\u00e4ne. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Dar\u00fcber \n\nstimmen wir ab. Wer mit der gerade geh\u00f6rten Begr\u00fcndung \n\nf\u00fcr die Absetzung des Tagesordnungspunktes 2 einverstan-\n\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist der Tagesordnungspunkt 2 einstimmig ab-\n\ngesetzt. Das ist in gewisser Weise eine Abweichung von \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung; wir haben gleichzeitig die Zweidrit-\n\ntelmehrheit realisieren k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe \n\njetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wieder-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n31. Sitzung ist damit best\u00e4tigt und wir treten in diese ein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: \u201eTierschutz ist Erziehung  \n\nzur Menschlichkeit.\u201c \u2013 in und nach der Corona-Pandemie! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZweite Aktuelle Debatte: Sommerpakt f\u00fcr Kinder und Jugendliche  \n\nin der Krise \u2013 damit junge Menschen nicht nur aufholen,  \n\nsondern sich auch erholen k\u00f6nnen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDritte Aktuelle Debatte: Eine neue selbstbewusste Bewegung \n\nder ostdeutschen Besch\u00e4ftigten: Gewerkschaften erk\u00e4mpfen  \n\nh\u00f6here L\u00f6hne und bessere Arbeitsbedingungen in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nDie SPD-Fraktion hat von ihrem Recht gebraucht gemacht, \n\ndas Thema ihrer Aktuellen Debatte entsprechend  \n\n\u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. \n\nDemzufolge liegen mir die rechtzeitig eingegangenen  \n\nAntr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2226 \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 57 Minuten, AfD 42 Minuten, \n\nDIE LINKE 29 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 26 Minuten, \n\nSPD 23 Minuten, Staatsregierung dreimal 10 Minuten, \n\nwenn denn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu  \n\nErste Aktuelle Debatte \n\n\u201eTierschutz ist Erziehung zur Menschlichkeit.\u201c \u2013 \n\nin und nach der Corona-Pandemie! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst DIE LINKE das Wort; \n\ndann die weitere Reihenfolge wie bekannt: CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, Fraktionslose, Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift \n\njetzt Frau Kollegin Schaper das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Schutz \n\nvon Tieren scheint auf den ersten Blick nicht das vorran-\n\ngigste Problem unserer Gesellschaft zu sein, erst recht \n\nnicht mit dem Blick auf die Corona-Pandemie. Aber meist \n\nist es anders, als man denkt. Ein mangelnder bzw. vielmehr \n\nfehlender Tierschutz hat, wie wir heute wissen, erst dazu \n\ngef\u00fchrt, dass wir uns in dieser Misere befinden. Covid-19 \n\nist erwiesenerma\u00dfen eine Zoonose, eine Krankheit, die sich \n\nvon Wildtieren auf den Menschen \u00fcbertragen hat. Exper-\n\ntinnen und Experten haben lange davor gewarnt, dass so \n\netwas passieren kann; denn der Raubbau der Menschen an \n\nder Natur und unsere r\u00fccksichtslose Ausbeutung von Tie-\n\nren, ob durch Massentierhaltung, illegale Bejagung oder \n\nzum Zweck des Handels mit Wildtieren, erh\u00f6ht das Risiko \n\nsolcher Zoonosen massiv. \n\nAus dieser Perspektive ist Tierschutz durchaus kein Orchi-\n\ndeenthema. Tierschutz ist in Sachsen aus vielen guten \n\nGr\u00fcnden ein in unserer Verfassung ausdr\u00fccklich veranker-\n\ntes Staatsziel. Der wirksame Schutz der Tiere ist ureigene \n\nAufgabe des Staates. Doch wie in anderen Bereichen, kam \n\nman der Aufgabe in den vergangenen Jahrzehnten nicht \n\nausreichend nach, sondern man hat sie weg- bzw. auch vor \n\nsich hergeschoben, wegdelegiert, outgesourct und auf die \n\nlange Bank geschoben, bis der Kessel am Dampfen ist. \n\nEine solche Entwicklung droht uns auch im Tierschutz. \n\nDie zur Eind\u00e4mmung der Pandemie ergriffenen Ma\u00dfnah-\n\nmen, insbesondere die Einschr\u00e4nkung bei sozialen Kontak-\n\nten oder das viele Alleinsein zu Hause, hat bei vielen \n\nMenschen in unserer stark individualisierten Gesellschaft \n\ndas Gef\u00fchl der Vereinsamung verst\u00e4rkt. Nebenbei bemerkt: \n\nSeit 1992 haben sich in Sachsen die Single-Haushalte mehr \n\nals verdoppelt. Um die Einsamkeit zu kompensieren, haben \n\nsich viele ein Haustier angeschafft. Dagegen ist prinzipiell \n\nnichts einzuwenden, im Gegenteil, die Kulturgeschichte \n\nder Mensch-Tier-Beziehung ist lang. Das Zusammenleben \n\nmit Tieren ist tief in uns. Auch ich k\u00f6nnte mir ein Leben \n\nohne tierische Begleiter nicht einmal im Ansatz vorstellen. \n\nDamit bin ich nicht alleine. Laut Industrieverband Heim-\n\ntierbedarf gibt es weit \u00fcber eine Million Haustiere in Sach-\n\nsen. \n\nAber Tiere sind Lebewesen. Der Mensch als vernunftbe-\n\ngabtes Wesen tr\u00e4gt eine Verantwortung. Dem kommen  \n\nleider nicht alle nach, die sich ein Tier anschaffen. Tier-\n\nschutzverb\u00e4nde gehen anhand der bereits bekannt gewor-\n\ndenen F\u00e4lle davon aus, dass der illegale Haustierhandel \n\n\u00fcber das Internet w\u00e4hrend der Coronakrise geradezu explo-\n\ndiert ist. \n\nAber selbst wenn die Anschaffung auf legalem Wege er-\n\nfolgt, liegt die Vermutung nahe, dass nicht jede Haustier-\n\nanschaffung letztendlich wirklich sehr gut \u00fcberlegt ist. So \n\nist zu bef\u00fcrchten, dass am Ende der Corona-Ma\u00dfnahmen \n\ndie Tierheime mit dieser Flut der wieder abgegebenen \n\nTiere \u2013 im schlimmsten Fall sogar ausgesetzter oder ver-\n\nnachl\u00e4ssigter \u2013 konfrontiert werden. \n\nH\u00e4lt man sich den Zustand der Tierschutzeinrichtungen in \n\nden Tierheimen hier in Sachsen vor Augen, muss stark be-\n\nzweifelt werden, dass sie damit fertigwerden k\u00f6nnen \u2013 al-\n\nlem Engagement zum Trotz; denn der Freistaat hat den \n\nTierschutz an freie Tr\u00e4ger bzw. ihre ehrenamtlichen Helfer \n\ndelegiert, und das, ohne die notwendigen finanziellen Mit-\n\ntel bereitzustellen. Ich habe es hier schon oft gesagt, und \n\nleider stimmt das immer noch: Ohne das Engagement der \n\nehrenamtlichen Helferinnen und Helfer und die Spenden \n\nund Hilfsbereitschaft der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00e4re der \n\nTierschutz klinisch tot. \n\nAu\u00dferdem sind die Tierheime durch die Pandemie einge-\n\nschr\u00e4nkt. Das beginnt bei der Vermittlungst\u00e4tigkeit. Die \n\nSpenden bleiben aufgrund der finanziellen Unsicherheit \n\naus. Vereinst\u00e4tigkeiten und \u00d6ffentlichkeitsarbeit sind auch \n\nnur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Die im letzten Monat vom \n\nBundesumweltministerium zugesicherten einmalig \n\n7 500 Euro Corona-Hilfen je Tierheim sind nur ein Tropfen \n\nauf den hei\u00dfen Stein, eben, weil der Tierschutz schon Jahr-\n\nzehnte chronisch unterfinanziert ist. \n\nSachsen bildet hier keine Ausnahme, obwohl im Doppel-\n\nhaushalt leichte Aufw\u00fcchse zu verzeichnen sind. Das reicht \n\naber nicht aus, um das strukturelle Problem zu l\u00f6sen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Das ist zum Sterben zu \n\nviel, aber zum Leben zu wenig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2227 \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte \n\nwurde von Frau Kollegin Schaper f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE er\u00f6ffnet. Jetzt folgt Frau Kollegin Saborowski f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \n\nInes Saborowski, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im umfangrei-\n\nchen Werk von Albert Schweitzer finden sich auch heute \n\nnoch viele anregende Gedanken und Anspr\u00fcche, unter an-\n\nderem zur Ethik, zum Leben, zu Tieren und auch zum Tier-\n\nschutz, wie das Zitat des ersten Teils des Titels der \n\nAktuellen Debatte: \u201eTierschutz ist Erziehung zur Mensch-\n\nlichkeit\u201c. Vorab aber erst einmal eine sch\u00f6ne Information \n\n\u2013 manchmal passt das Thema einer schon lange beantrag-\n\nten Aktuellen Debatte wie die Faust aufs Auge \u2013: Es kam \n\nheute in den Nachrichten, in der \u201eFreien Presse\u201c war eine \n\nf\u00fcr mich sehr sch\u00f6ne Nachricht zu lesen, dass das K\u00fckent\u00f6-\n\nten ab 2022 verboten ist. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nViele Sachsen und nicht nur die f\u00fchlen sich in der Corona-\n\nPandemie einsam. Freizeit- und Kultureinrichtungen sind \n\nwegen der coronabedingten Einschr\u00e4nkungen geschlossen. \n\nAuch Kurzarbeit und Homeoffice bef\u00f6rdern den Wunsch, \n\neinem Vierbeiner ein neues Zuhause zu geben. Manchmal \n\nwird auch einfach dem Quengeln der Kinder nach einem \n\nHaustier nachgegeben. Der k\u00fcrzeste Weg f\u00fchrt sie dann \n\nmeist zum n\u00e4chstgelegenen Tierheim, und wo sonst mun-\n\nteres Treiben herrscht, ist es heute doch deutlich stiller ge-\n\nworden. Der Grund ist eigentlich erfreulich: Die Sachsen \n\nadoptieren mehr Tiere. \n\nAm liebsten sind dabei Katzen, aber auch die Anzahl der \n\nHunde, die ein neues Herrchen suchen, ist deutlich zur\u00fcck-\n\ngegangen. Die Gr\u00fcnde sind klar, wir haben es schon geh\u00f6rt. \n\nDie Leute, ob Familie oder Single, haben durch den Lock-\n\ndown mehr Zeit und erf\u00fcllen sich einen langgehegten \n\nWunsch nach einem Haustier. Das best\u00e4tigt die Tierschutz-\n\norganisation TASSO, Europas gr\u00f6\u00dftes Haustierregister. Sie \n\nbeschreiben, dass im Juni 2020 fast 40 000 Hunde neu  \n\nregistriert wurden. Das waren 25 % mehr als in dem Jahr \n\ndavor. Auch H\u00e4ndler haben gemeldet, dass verst\u00e4rkt Tier-\n\nsortiment wie Aquarien, Gehege und Spielzeug f\u00fcr die \n\nTiere \u00fcber die Ladentische gegangen ist. \n\nGerade diese Informationen machen nicht nur mir Bauch-\n\nschmerzen. Ich bef\u00fcrchte, dass es nach der Corona-Pande-\n\nmie zu einer R\u00fcckgabewelle kommen k\u00f6nnte. Es w\u00e4re \n\ndasselbe Ph\u00e4nomen, das jedes Jahr nach Weihnachten zu \n\nbeobachten ist. Hunde, Katzen, Kaninchen, V\u00f6gel sind \n\nkeine Spielzeuge, sondern auch nach dem Ende der Pande-\n\nmie auf die F\u00fcrsorge ihrer Halter angewiesen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nZwar erleichtern Kurzarbeit und Homeoffice die Tierhal-\n\ntung, es ist aber davon auszugehen, dass, wenn sich die Le-\n\nbensbedingungen vieler Menschen wieder \u00e4ndern, wenn \n\nCorona ausgestanden ist \u2013 \u2013 Deshalb sollten sich die Men-\n\nschen im Vorfeld fragen, ob ein Tier zum Lebensstil passt, \n\nvor allem, wenn der alte Arbeitsrhythmus wieder aufge-\n\nnommen wird, man tags\u00fcber nicht mehr zu Hause ist oder \n\nwieder \u00f6fter auf Reisen geht. K\u00fcnftige Halter m\u00fcssen sich \n\nauch dar\u00fcber im Klaren sein, dass immense Arztkosten auf \n\nsie zukommen k\u00f6nnen. \n\nWeitere Probleme sind zum Beispiel, dass es im Moment \n\nkeine Hunde- und Welpenschulen gibt. Ein Hund muss er-\n\nzogen werden, und da ist meist Hilfe angebracht. Werden \n\ndann unerzogene Tiere wieder abgegeben, muss zuerst das \n\nVerhalten wieder trainiert werden, um sie vermitteln zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nAber nicht nur Tierheime, auch Z\u00fcchter sind f\u00f6rmlich aus-\n\ngebucht. Die Krise l\u00f6st einen regelrechten Haustierboom \n\naus. Hundewelpen sind gefragt wie nie zuvor. Doch die \n\nhohe Nachfrage hat auch Schattenseiten. So gibt es immer \n\nwieder illegale Tiertransporte, die bei zuf\u00e4lligen Verkehrs-\n\nkontrollen entdeckt werden. Die Welpen kommen oft aus \n\nosteurop\u00e4ischen Staaten, werden unter schlechten Bedin-\n\ngungen und ohne Schutzimpfung nach Deutschland  \n\ngebracht. Gerade Trendhunderassen wie Labrador, Mops \n\noder Golden Retriever werden f\u00fcr viel Geld angeboten. \n\nKauft man diese Welpen, unterst\u00fctzt man wom\u00f6glich \n\nZ\u00fcchter, die Tiere unter bedenklichen Bedingungen auf-\n\nwachsen lassen. Die Tiere stammen oft aus Massenver-\n\nmehrungen, sind h\u00e4ufig krank und geben Gendefekte \n\nweiter. H\u00e4ufig werden sie sehr zeitig von den M\u00fcttern ge-\n\ntrennt, und auf sogenannten Welpenfarmen in Osteuropa \n\nwerden die Muttertiere wie Geb\u00e4rmaschinen behandelt. Je \n\nmehr man diese Tiere kauft, desto st\u00e4rker wird wiederum \n\ndieser zweifelhafte Handel angekurbelt. \n\nWoran l\u00e4sst sich illegaler Welpenhandel erkennen? Es er-\n\nfolgt die direkte Lieferung nach Hause, oder die \u00dcbergabe \n\nerfolgt an einem \u00f6ffentlichen Ort. Die Anbieter treten unter \n\nVerwendung eines Pseudonyms auf. Die Welpen sind sehr \n\njung, k\u00f6nnen kaum laufen oder die Augen \u00f6ffnen. Der Ge-\n\nsundheitszustand ist im Allgemeinen sehr schlecht. Das \n\nTier ist schwach, lahmt oder leidet unter Ausfluss aus Au-\n\ngen und Nase. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nInes Saborowski, CDU: Die Tiere tragen keine Chips.  \n\nBegleitpapiere und auch die Zuchtbuchnummern fehlen. \n\nBei Verdacht sollten Tierschutzvereine, Veterin\u00e4r\u00e4mter und \n\ndie Polizei informiert werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade h\u00f6rten wir Frau \n\nKollegin Saborowski f\u00fcr die Fraktion CDU. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege Prantl. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Tierschutz ist fachlich und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2228 \n\nrechtlich sehr differenziert zu betrachten. Das Wohlerge-\n\nhen unserer Mitgesch\u00f6pfe ist mit wachsendem politischem \n\nGewicht, mit berechtigten ethischen Fragen und auch im-\n\nmer mit starken Emotionen verbunden. Der Tierschutzbe-\n\ngriff l\u00e4sst viele Blickwinkel auf die Materie zu: auf \n\nNutztiere, auf Haustiere, wildlebende Tiere, auf Eingriffe \n\nan Tieren, wie Tierversuche, auf die Zucht, die Haltung, \n\nTransport, Schlachtung und Verarbeitung. \n\nUnsere Gesellschaft braucht ein gesch\u00e4rftes Bewusstsein \n\nf\u00fcr den Tierschutz, aber auch eine pragmatische und diffe-\n\nrenzierte Debatte zum Tierwohl. Der Deutsche Ethikrat  \n\nbeschrieb im Juni 2020 zutreffend, wie eng die Nutztier-\n\nhaltung mit unserer Kulturgeschichte verflochten ist. Das \n\nlange Zusammenwirken von Menschen und Nutztieren lie\u00df \n\ndie Besiedelung vieler Regionen unserer Erde \u00fcberhaupt \n\nerst zu. \n\nAuch unsere s\u00e4chsischen Kulturlandschaften mit ihrer \n\nVielfalt regionaler Kulturformen spiegeln genau das wider. \n\nWie Prof. Karl Mannsfeld sagt, waren Nutztiere unsere  \n\nBegleiter auf dem Weg aus der Urlandschaft in die Kultur-\n\nlandschaft. Ein lebendiges Erbe s\u00e4chsischer Kulturge-\n\nschichte sind die Lausitzer Heide- und Teichlandschaft \n\noder die Bergwiesen und Steinr\u00fcckenlandschaften im \n\nVogtland, im Oberlausitzer Bergland oder in meiner Hei-\n\nmat, dem Erzgebirge. Tierproduktion pr\u00e4gt Landschaft. \n\nLandschaft ist Heimat. Heimat ist unsere Wurzel. \n\nVor wenigen Tagen kamen in den Mutterkuhherden am \n\nP\u00f6hlberg bei Annaberg deren K\u00e4lber auf der Weide unter \n\nfreiem Himmel an der frischen Luft zur Welt \u2013 ein kernge-\n\nsunder Start ins Leben. F\u00fcr Besucher aus der Stadt Leipzig \n\noder Dresden sind die wei\u00df-braunen Fleckviehherden mit \n\nihren K\u00e4lbern inmitten einer historisch anmutenden Land-\n\nschaft ein romantisches Idyll. Das ist es f\u00fcr Einheimische \n\nund f\u00fcr mich auch. F\u00fcr den Weidew\u00e4rter im Mutterkuhbe-\n\ntrieb aus K\u00f6nigswalde ist es harte, verantwortungsvolle \n\nund m\u00e4\u00dfig bezahlte Schwerstarbeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGerade die Mutterkuhhaltung mit guten Futterverwertern, \n\nwie Simmentaler Fleckvieh, Charolais, Auerochsen oder \n\nWasserb\u00fcffeln, zeigt vorbildlich, wie Tierwohl durch art-\n\ngerechte Haltung geht. Aber was hat denn die Agrarpolitik \n\nder EU unternommen, um diese artgerechte und bew\u00e4hrte \n\nForm der Tierhaltung zu st\u00fctzen? Wie hat Sachsen den \n\nMutterkuhbetrieben geholfen? Die Tierhalter sagen es \n\nIhnen: wenig, viel zu wenig. Die extensive Wirtschafts-\n\nweise ist n\u00e4mlich mit intensiver kleinteiliger Arbeit ver-\n\nbunden und das macht die tierschutzkonforme \n\nMutterkuhhaltung unrentabel. Sie steht deshalb in vielen \n\nBetrieben vor dem Aus. \n\nIch bin begeistert von der Mutterkuhhaltung, weil sie alles \n\nkann: Tiergesundheit, artgerechte Haltung, Qualit\u00e4ts-\n\nfleisch, Landschaftspflege, kosteng\u00fcnstigsten Naturschutz, \n\nden sich eine Gesellschaft vorstellen kann, Artenvielfalt \n\nund werbewirksame Kulissen f\u00fcr den Landtourismus \u2013 \n\nstimmt\u2018s, Frau Klepsch? \n\nEin bisschen provokant habe ich in meinen zur\u00fcckliegen-\n\nden 20 Dienstjahren in der Landschaftspflege immer wie-\n\nder betont, dass nicht der Natursch\u00fctzer, nicht die Veganer \n\nund schon gar nicht die gr\u00fcnen Traumt\u00e4nzer, sondern hart \n\narbeitende Bauern und Tierhalter die Sch\u00f6pfer und Bewah-\n\nrer unserer lebenswerten s\u00e4chsischen Kulturlandschaften \n\nsind. Das mal zur Klarstellung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie intensive Tierhaltung steht in der Kritik, zu Recht und \n\nauch zu Unrecht. Dazu zitiert nun DIE LINKE den Nobel-\n\npreistr\u00e4ger und Theologen Albert Schweitzer, der sagte: \n\n\u201eTierschutz ist Erziehung zur Menschlichkeit\u201c. Wenn Sie \n\nals LINKE sich schon auf Albert Schweitzer st\u00fctzen, der \n\nein Freund der Aufkl\u00e4rung war, dann lassen Sie uns sein \n\nWirken etwas tiefer beleuchten. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEr vertraute n\u00e4mlich auf die Vernunft \u2013 k\u00f6nnen Sie diesen \n\nBegriff buchstabieren, Herr B\u00f6hme? \u2013 m\u00fcndiger Men-\n\nschen, Eigenverantwortung und Selbstbestimmung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Besser als Sie!) \n\nDieser Dreiklang aus Vernunft, Eigenverantwortung und \n\nSelbstbestimmung hat unseren gesellschaftlichen Erfolg \n\nerm\u00f6glicht, soweit nicht gerade die Sozialisten regiert  \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMehr Tierwohl \u2013 wie geht das mit der Verantwortung der \n\nErzeuger, der Vernunft der Politik, der Macht des Handels \n\nund den M\u00f6glichkeiten der Verbraucher und welche Gren-\n\nzen setzen uns die Gesetze der Agrar\u00f6konomie? Kennen \n\nSie das? Weniger Tierbestand auf gr\u00f6\u00dferer Fl\u00e4che bedeutet \n\nn\u00e4mlich h\u00f6here Produktionskosten und geringere Ertr\u00e4ge \n\nf\u00fcr Erzeuger. Begriffen? Was ist im Spannungsfeld globa-\n\nlisierter M\u00e4rkte f\u00fcr das Tierwohl in Sachsen leistbar?  \n\nHaben wir von hier aus Einfluss, und wenn ja, wie viel? \n\nIm Bereich unserer parlamentarischen M\u00f6glichkeiten liegt \n\nder politische Gestaltungswille. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nWenn eine Regierung oder ein Parlament etwas will \u2013 Herr \n\nHomann, h\u00f6ren Sie gut zu \u2013, dann muss es dies auch k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Lachen der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nMehr Tierschutz funktioniert nicht durch das \u00dcberst\u00fclpen \n\npraxisferner Wunschvorstellungen. \n\n\u2013 Das ist sch\u00f6n, dass Sie das am\u00fcsiert, Frau Staatsministe-\n\nrin. \n\nNutzen wir daher die Berufserfahrung und den Praxisbezug \n\nunserer Landwirte. Sie sind gute Berater, wenn man ihnen \n\nGeh\u00f6r schenkt. Nehmen wir die Anliegen aus der Tierpro-\n\nduktion also ernst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2229 \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nPrantl, der f\u00fcr die AfD-Fraktion sprach, folgt jetzt Frau \n\nKollegin Hammecke. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! W\u00e4h-\n\nrend ich der festen \u00dcberzeugung bin, dass das Thema Mut-\n\nterkuhhaltung, aber auch das Thema Zweinutzungsh\u00fchner \n\nsicher spannende Themen sind, m\u00f6chte ich jetzt meinen \n\nBlick doch noch einmal auf die Situation der s\u00e4chsischen \n\nTierheime richten. Sie werden \u2013 das hatte Frau Schaper am \n\nAnfang gesagt \u2013 mit gro\u00dfem Engagement von Tierschutz-\n\nvereinen, aber mehrheitlich durch Einzelne betrieben. Des-\n\nhalb gilt mein gro\u00dfer Dank und der Dank meiner Fraktion \n\nall denen, die sich tagt\u00e4glich um das Wohlergehen der Tiere \n\nsorgen. \n\nAuch das wurde bereits erw\u00e4hnt: Die Corona-Pandemie \n\ngeht an s\u00e4chsischen Tierheimen offensichtlich nicht vorbei. \n\nLaut Deutschem Tierschutzbund sind in 56 % der Tier-\n\nheime die Spendeneinnahmen durch die Coronakrise ge-\n\nsunken, w\u00e4hrend gleichzeitig Nebeneinnahmen, zum \n\nBeispiel durch Hundetraining oder Tierbetreuung, entfal-\n\nlen. Die Grundkosten fallen aber weiter an, denn Tiere \n\nm\u00fcssen auch dann versorgt werden, wenn wir gerade in ei-\n\nner Pandemie leben. Deshalb war es wichtig, dass es jetzt \n\neinerseits vonseiten des Freistaates finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung gab, aber auch die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen f\u00fcr existenz-\n\nbedrohte Tr\u00e4ger, von denen auch s\u00e4chsische Tierheime \n\nprofitiert haben, und andererseits, dass jetzt die F\u00f6rderung \n\nvon 5 Millionen Euro f\u00fcr die Tierheime f\u00fcr den einmaligen \n\nZuschuss von 7 500 Euro auf Bundesebene beschlossen \n\nwird. \n\nWir haben uns auch im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, dass wir die Tierheimfinanzierung auf etwas andere \n\nF\u00fc\u00dfe stellen wollen, und gehen jetzt einen ersten Schritt im \n\ns\u00e4chsischen Doppelhaushalt. Im Zuge der Novellierung der \n\nkommunalen Pauschalenverordnung muss eine L\u00f6sung  \n\ngefunden werden, um die Personalkosten finanzieren zu \n\nk\u00f6nnen, und im Haushalt haben wir bereits die Zusch\u00fcsse \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Tierheime von 350 000 Euro auf \n\n670 000 Euro erh\u00f6ht, um damit einen ersten Schritt zur \n\nPersonalkostenfinanzierung auf Landesebene zu machen. \n\nSeit Beginn der Pandemie las man immer wieder, dass die \n\nCoronakrise f\u00fcr viele Heimtiere zum Gl\u00fccksfall werden \n\nw\u00fcrde \u2013 doch das k\u00f6nnte ein Trugschluss gewesen sein. \n\nKnapp 35 Millionen Hunde, Katzen, Kleins\u00e4uger und Zier-\n\nv\u00f6gel lebten im Jahr 2020 in deutschen Haushalten. Das \n\nsind eine Million Tiere mehr als noch im Jahr davor. Im \n\nJahr 2020 wurden nach Angaben des Verbandes f\u00fcr das \n\nDeutsche Hundewesen sch\u00e4tzungsweise 20 % mehr Hunde \n\ngekauft. Zeitweise waren die Tierheime fast wie leergefegt. \n\nAber bereits jetzt k\u00f6nnen wir eine Zunahme bei Abgabetie-\n\nren in den Tierheimen verzeichnen. Tierheime und Tier-\n\nsch\u00fctzer bef\u00fcrchten daher zu Recht, dass es zum Ende der \n\nPandemie, wenn Lockdown, Kurzarbeit und Homeoffice \n\nwieder zur\u00fcckgehen, zu einem massiven Anstieg von aus-\n\ngesetzten und von Abgabetieren kommen kann. \n\nIch m\u00f6chte noch ein anderes Thema ansprechen, denn ge-\n\nrade der R\u00fcckgang von Lockdown, Kurzarbeit und Home-\n\noffice f\u00fchrt auch dazu, dass sich die Situation zu Hause \n\nwieder extrem \u00e4ndert. Besonders Hunde gew\u00f6hnten sich in \n\ndiesen Zeiten an die st\u00e4ndige Anwesenheit von Herrchen \n\nund Frauchen und lernten nicht, l\u00e4ngere Zeit allein zu sein. \n\nDas f\u00fchrt ganz praktisch dazu, dass es zu Hause zu Proble-\n\nmen kommen kann, wie zerst\u00f6rten M\u00f6beln, Unsauberkeit \n\noder \u00c4rger mit den Nachbarn. Am Ende ist es ein Ausdruck \n\ndaf\u00fcr, dass Hunde leiden, weil sie daran nicht gew\u00f6hnt \n\nsind. Wir bef\u00fcrchten, dass Tierbesitzer den Weg ins Tier-\n\nheim als die einfachere L\u00f6sung ansehen, aber wenn man \n\nsich ein Tier anschafft, dann bedeutet das Verantwortung \n\nf\u00fcr ein Lebewesen, und zwar vom Anfang des Lebens bis \n\nzum Ende. Das m\u00fcssen wir allen noch einmal deutlich ma-\n\nchen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte noch kurz ein zweites Thema ansprechen, das \n\nauch meine Kollegin der CDU-Fraktion thematisiert hat, \n\nund zwar den zunehmenden illegalen Welpenhandel.  \n\nAllein von Januar bis Ende M\u00e4rz 2021 kam es zu 112 auf-\n\ngedeckten F\u00e4llen und fast 800 betroffenen Tieren und da-\n\nmit schon zur Anzahl von knapp zwei Dritteln der F\u00e4lle des \n\ngesamten letzten Jahres. Dabei war schon im Jahr 2020 die \n\nZahl der vom illegalen Handel betroffenen Hunde im Ver-\n\ngleich zum Jahr 2019 fast verdreifacht. Illegale Transporte \n\nmit jungen Heimtieren, meist aus Osteuropa, verursachen \n\nnicht nur gro\u00dfes Leid bei den Tieren, sondern auch erheb-\n\nliche Folgekosten f\u00fcr Tierheime und Kommunen. Die \n\nJungtiere sind meist zu jung, geschw\u00e4cht durch den Trans-\n\nport, nicht geimpft oder entwurmt, die fr\u00fche Trennung von \n\nder Mutter kann zu Verhaltensst\u00f6rungen, die auch dauer-\n\nhaft bestehen bleiben k\u00f6nnen, f\u00fchren. Der schlechte Ge-\n\nsundheitsstatus kann zu Krankheiten infolge des \n\nTransports kommen, deshalb ist es unabdingbar, dass auf \n\nBundesebene der Internethandel beschr\u00e4nkt und gesetzlich \n\nreguliert wird. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber noch ein Thema sprechen, die Kennzeich-\n\nnung und Registrierung von Hunden und Katzen. Ich finde, \n\nsie sollte europaweit vorgeschrieben werden. Die Regist-\n\nrierungsportale sollten auch vernetzt werden. Die Vorteile \n\nliegen klar auf der Hand. Einerseits kann man illegalen \n\nHandel eind\u00e4mmen, andererseits das Aussetzen von Hun-\n\nden und Katzen und damit eine unkontrollierte Vermeh-\n\nrung von Freig\u00e4ngern. Es ist sicher f\u00fcr alle im Saal sehr gut \n\nnachvollziehbar, dass auch das Wiederfinden von Ausrei-\n\n\u00dfern sehr viel einfacher wird. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Meine Redezeit ist zu \n\nEnde, aber ich bin sehr dankbar, dass wir das wichtige \n\nThema heute besprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2230 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin  \n\nHammecke sprach f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Simone Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Laut Konrad  \n\nLorenz, Zoologe und Nobelpreistr\u00e4ger, entspringt \u201eder \n\nWunsch, ein Tier zu halten, einem uralten Grundmotiv, \n\nn\u00e4mlich der Sehnsucht des Kulturmenschen nach dem  \n\nverlorenen Paradies\u201c. Tiere, zu denen wir eine soziale Be-\n\nziehung aufbauen, werden zu Gef\u00e4hrten. Die Verhaltens-\n\nforschung hat gezeigt, dass bereits Kleinkinder zutiefst \n\ntierfreundlich sind. Die Liebe zum Lebendigen ist univer-\n\nsal. Daher ist es nicht verwunderlich, dass gerade in der \n\naktuellen Situation viele Menschen die Sehnsucht nach der \n\nGesellschaft eines Tieres versp\u00fcren. \n\nIn Zeiten von Kontaktbeschr\u00e4nkungen und vermehrtem \n\nHomeoffice scheint die Gelegenheit g\u00fcnstig. Doch die \n\nSehnsucht vieler nach der tierischen Gesellschaft st\u00f6\u00dft auf \n\nwarnende Stimmen aus den Tierheimen, denn die Entschei-\n\ndung f\u00fcr ein Tier sollte jeder und jede gut abw\u00e4gen. Es ist \n\neine Entscheidung, die zum Teil viele Jahre der F\u00fcrsorge \n\nnach sich zieht. Zu oft wird vergessen, dass Tiere nicht Mit-\n\ntel zum Zweck sind, sondern Lebewesen mit eigenen Be-\n\nd\u00fcrfnissen, die gew\u00e4hrleistet werden m\u00fcssen. \n\nAuch die Frage, woher das Tier kommt, spielt mit Blick auf \n\nden Tierschutz eine wichtige Rolle. In den vergangenen \n\nMonaten haben wir immer wieder Meldungen geh\u00f6rt,  \n\nwonach illegaler Welpenhandel boomt. Denn diese Tiere, \n\ndie meist aus Osteuropa stammen \u2013 und auch das haben wir \n\nschon geh\u00f6rt \u2013, sind krank und ungeimpft und wurden zu \n\nfr\u00fch von der Mutter getrennt. Viele Tierheime bef\u00fcrchten, \n\ndass sich Menschen leichtfertig f\u00fcr die Anschaffung eines \n\nTieres entscheiden und mit dem Ende der Infektionswelle \n\neine R\u00fcckgabewelle einsetzt. Daher m\u00f6chte ich an alle  \n\nappellieren: Gehen Sie vor einem Kauf wirklich in sich, \n\nlassen Sie sich im Tierheim beraten, und f\u00fchren Sie sich \n\nvor Augen, ob Sie auch in den kommenden Jahren Zeit und \n\nauch das Interesse haben werden, sich um ein Tier zu k\u00fcm-\n\nmern. \n\nDie Frage nach dem Tierwohl stellt sich, wie wir alle wis-\n\nsen, nat\u00fcrlich nicht nur bei dem Hund, der Katze oder dem \n\nKaninchen. Das Wohl von landwirtschaftlichen Nutztieren \n\nl\u00e4sst uns in der Pandemie nicht los und wird uns auch nach \n\nder Pandemie begleiten. Es ist gut, dass die Haltung von \n\nTieren in der Landwirtschaft unter besonderer gesellschaft-\n\nlicher Beobachtung steht. Denn der Umbau der landwirt-\n\nschaftlichen Tierhaltung gemeinsam mit den Landwirten \n\nist ein sehr langwieriger Prozess, den wir als Verbrauche-\n\nrinnen und Verbraucher im Kleinen mitgestalten k\u00f6nnen. \n\nAls Koalition bekennen wir uns zu einer fl\u00e4chengebunde-\n\nnen und tiergerechten Nutztierhaltung. Wir setzen uns f\u00fcr \n\neine nachhaltige Landwirtschaft ein. \n\nWichtig ist hierf\u00fcr die konsequente Einhaltung und amtli-\n\nche Kontrolle der tierschutzrechtlichen Vorgaben. Das Per-\n\nsonal daf\u00fcr muss gest\u00e4rkt und aufgestockt werden. Mit \n\ndem beschlossenen Doppelhaushalt sind wir bereits auf \n\ndem richtigen Weg. \n\nAuch die Gesundheit der Verbraucherinnen und Verbrau-\n\ncher muss in den Blick genommen werden. Hierf\u00fcr muss \n\nder Kontrollapparat in den n\u00e4chsten Jahren ausgebaut wer-\n\nden. Zugleich ist zentral, dass der Einsatz von Antibiotika \n\nin der Nutz- und Tierhaltung weiter reduziert wird. Den \n\nEinsatz von Reserveantibiotika in der Tierhaltung lehnen \n\nwir ab. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich mich noch einmal bei den vielen \n\nengagierten Menschen bedanken, die sich unerm\u00fcdlich f\u00fcr \n\nden Schutz und das Wohl von Tieren einsetzen, im Kleinen \n\nwie im Gro\u00dfen, in Tierheimen und in Tierschutzvereinen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin  \n\nSimone Lang sind wir am Ende der ersten Rederunde an-\n\ngekommen und werden die n\u00e4chste Rederunde er\u00f6ffnen. \n\nDas Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE hat \n\nFrau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eTier-\n\nschutz ist Erziehung zur Menschlichkeit.\u201c Es wurde schon \n\nmehrfach unser Debattentitel zitiert. Wir haben ihn auch \n\naufgrund seines Inhaltes bzw. weil es so eindringlich ist, \n\nwas dieses Zitat aussagt, ausgew\u00e4hlt. Zur Menschlichkeit \n\ngeh\u00f6rt es, nichtmenschlichen Lebewesen mit Respekt und \n\nEmpathie zu begegnen, Dinge nicht ins L\u00e4cherliche zu zie-\n\nhen und auch nicht so zu tun, als ob Tierschutz der letzte \n\nSchiss w\u00e4re \u2013 ich muss es mal so sagen. Deshalb bedanke \n\nich mich f\u00fcr die Debatte bei den Koalitionsfraktionen, die \n\nsachlich ist und zeigt, dass der Paradigmenwechsel und ein \n\nUmdenken in den K\u00f6pfen schon lange passieren. Wenn es \n\njetzt noch in die politische Umsetzung kommt, haben Sie \n\ndaf\u00fcr auf jeden Fall die Unterst\u00fctzung unserer Linksfrak-\n\ntion. \n\nEs hat fast jeder Vorredner zitiert, wie der illegale Handel \n\nvonstattengeht. Bei Ebay ist es gang und g\u00e4be, ohne dass \n\nK\u00e4uferinnen und K\u00e4ufer das Tier in Augenschein nehmen \n\nk\u00f6nnen, ohne dass man wei\u00df, ob das \u00fcberhaupt passt. Des-\n\nhalb w\u00e4re es folgerichtig, diesen Internethandel zu verbie-\n\nten. Deshalb w\u00e4re es folgerichtig, wenn die Ordnungs\u00e4mter \n\nauch in den Regionen dem nachgehen. Das funktioniert \n\nnicht, wenn sie nicht entsprechend ausgestattet sind. \n\nSachsen liegt bei der Fallzahl an zweiter Stelle, auch das \n\nwurde schon gesagt. Wir brauchen ein Komplettverbot. Die \n\nEU-weite Registrierung \u2013 Frau Hammecke hat es dankens-\n\nwerterweise angesprochen \u2013 w\u00e4re der richtige Weg, aber \n\nwir k\u00f6nnten damit auch schon in Sachsen anfangen und das \n\nverpflichtend gestalten. Tiere d\u00fcrfen nicht Mittel zum \n\nZweck sein, sondern sie m\u00fcssen als f\u00fchlende Lebewesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2231 \n\nSelbstzweck sein und entsprechend behandelt und ge-\n\nsch\u00fctzt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen diesen Stellenwert in der Politik. Man muss \n\nnicht zum Bund oder in die EU schauen, das f\u00e4ngt bei uns \n\nselbst an. Auch der Spruch, dass die Kette immer nur so \n\nstark ist wie das schw\u00e4chste Glied, haut hin. Das trifft auch \n\nauf den Tierschutz zu. Deshalb h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, \n\ndass das im Doppelhaushalt mehr ber\u00fccksichtigt worden \n\nw\u00e4re. \n\nWir nehmen wohlwollend zur Kenntnis, dass es einen Lan-\n\ndestierschutzbeauftragten geben soll, den wir bereits in un-\n\nserem Gesetzentwurf 2019 gefordert haben. Ein Punkt ist \n\ndamit abger\u00e4umt. Wir hoffen, dass durch diesen Tier-\n\nschutzbeauftragten ein anderer Wind weht, ein anderer Fo-\n\nkus gesetzt wird. \n\nWir w\u00fcnschen uns, dass zuk\u00fcnftig auch Geld eingestellt \n\nwird, dass sich die Tierheime Fachpersonal mit einer Ver-\n\ng\u00fctung leisten k\u00f6nnen, die nicht irgendwo am untersten  \n\nNiveau herumkr\u00e4pelt, sondern dass die Menschen davon \n\nleben k\u00f6nnen. \n\nIch bin mir nicht mehr sicher, wer von den Vorrednern es \n\ngesagt hat, aber die Problemlagen gerade in der Hundehal-\n\ntung werden sich zuspitzen, weil die Hunde \u2013 mit Verlaub \n\n\u2013 nicht erzogen werden \n\n(Beifall der Abg.  \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\noder jetzt eine Situation gew\u00f6hnt sind, die nicht funktio-\n\nniert, wenn die Menschen wieder voll arbeiten gehen. \n\nLetztendlich muss man die Konsequenz, dass sie erzogen \n\nwerden m\u00fcssen, dass sie nicht anfangen zu bei\u00dfen, dass sie \n\nentsprechend artgerecht gehalten werden k\u00f6nnen, dass die \n\nTierheime ausgestattet werden, einen Sachkundenachweis \n\nanzubieten \u2013 den sogenannten Hundef\u00fchrerschein \u2013, zie-\n\nhen. Das k\u00f6nnen wir alles fordern, und dazu stehen wir als \n\nLinksfraktion. Aber die Rahmenbedingungen daf\u00fcr gibt es \n\nnicht. Wer soll denn das machen? \n\nDaf\u00fcr braucht es einen Paradigmenwechsel. Wir sind es \n\nden Ehrenamtlichen und den vielen Menschen schuldig, \n\ndie diese Kulturgeschichte leben, die angesprochen und  \n\nzitiert wurde \u2013 es war eine Sendung aus dem Deutschland-\n\nfunk dar\u00fcber, was der Ethikrat zur Kulturbeziehung \n\nMensch-Tier gesagt hat. Das sollte vor allem ein Niveau \n\nerreichen, das 2021 einem aufgekl\u00e4rten Menschen letzt-\n\nendlich gerecht wird und nicht wieder zur\u00fcckf\u00e4llt in  \n\nirgendwelche Jahrhunderte, in denen wir nur dar\u00fcber  \n\nreden, ob die Mutterkuh auf deutschem Gebiet gebiert. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schaper \n\nhat eine zweite Runde er\u00f6ffnet. Jetzt folgt in der Redner-\n\nreihe Frau Kollegin Saborowski f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nInes Saborowski, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Die deutsche Mutterkuh ist na-\n\nt\u00fcrlich nicht zu toppen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWir haben gemerkt: Der Tierschutz ist eine Aufgabe, die \n\nuns alle angeht. Wenn man sich die Redebeitr\u00e4ge der ein-\n\nzelnen Fraktionen anh\u00f6rt, dann glaube ich wahrzunehmen, \n\ndass die Wichtigkeit auch erkannt worden ist. Gesell-\n\nschaftspolitik und Wirtschaft sind in der Pflicht, die Ver-\n\nantwortung f\u00fcr die Tiere zu \u00fcbernehmen und nachhaltige \n\nVerbesserungen voranzubringen. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDurch die Pandemie ist die wirtschaftliche Situation der \n\nTierschutzorganisationen und auch der Tierheime \u2013 wir ha-\n\nben das alles schon geh\u00f6rt \u2013 besonders angespannt. Die \n\nSpendengelder brechen weg, weil keine Veranstaltungen \n\nstattfinden k\u00f6nnen. Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit ist zur\u00fcckge-\n\ngangen. Flohm\u00e4rkte, Ferienprogramme, \u201eTag der offenen \n\nT\u00fcr\u201c \u2013 das alles fehlt und f\u00fchrt dazu, dass Tierheime und \n\nTierschutzorganisationen in der Pr\u00e4senz der Menschen \n\nnicht mehr so ganz an erster Stelle stehen. Gerade jetzt in \n\nZeiten der Pandemie brauchen diese Organisationen jeden \n\nEuro. Zus\u00e4tzlich erschweren auch die Hygienevorschriften \n\ndie Arbeit der Helferinnen und Helfer. Tierschutzorganisa-\n\ntionen, Ehrenamtler und Tierheime sind in Sachsen grund-\n\nlegende Elemente des Tierschutzes und werden durch den \n\nFreistaat auch unterst\u00fctzt. Das hatte Frau Hammecke vor-\n\nhin ausgef\u00fchrt. \n\nNeu ist die Personalkostenf\u00f6rderung von Tierheimen. \n\nMehr ist nat\u00fcrlich immer sch\u00f6n, auch immer w\u00fcnschens-\n\nwert. Wir befinden uns aber auch in einer besonderen Situ-\n\nation \u2013 Frau Schaper hatte es gesagt. Zur Unterst\u00fctzung der \n\nTierheime wurden vom Bundesumweltministerium Be-\n\nschl\u00fcsse gefasst, wonach ein einmaliger Betriebskostenzu-\n\nschuss in H\u00f6he von 7 500 Euro gezahlt werden kann. Die \n\nAusschreibung ist, glaube ich, seit dieser Woche \u00f6ffentlich. \n\nMan kann sich bewerben. Das ist eben nur eine Hilfe zur \n\nBew\u00e4ltigung der aktuellen Situation. Sie ist aber nicht \n\nlangfristig ausgerichtet. \n\nDer Freistaat muss, das ist keine Frage, seine Aktivit\u00e4ten \n\nverst\u00e4rken. Ein erster Schritt ist getan \u2013 das hatte Frau \n\nSchaper auch wohlwollend erw\u00e4hnt \u2013: die Einsetzung des \n\nTierschutzbeauftragten. Damit wird die Zusammenarbeit \n\nzwischen den Tierschutzvereinen, uns und dem Ministe-\n\nrium verbessert werden. Wir m\u00fcssen einmal sehen, welche \n\nErgebnisse vorgelegt werden. Ich erwarte gute Informatio-\n\nnen. \n\nJa, der Tierschutzbund fordert zu Recht eine Regulierung \n\ndes Internethandels und eine europaweite verpflichtende \n\nKennzeichnung der Registrierung f\u00fcr Haustiere, um deren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2232 \n\nHerkunft besser zur\u00fcckverfolgen zu k\u00f6nnen. Ich unter-\n\nst\u00fctze diese Forderungen sehr. Wir werden ganz genau hin-\n\nschauen, an welcher Stelle gerade nach der Pandemie Hilfe \n\nnotwendig ist, und den Tierschutz nicht alleinlassen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich ein herzliches Dankesch\u00f6n an all \n\ndie flei\u00dfigen Helfer, die sich jeden Tag f\u00fcr den Tierschutz \n\nstarkmachen, aussprechen \u2013 vielen Dank. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n (Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Ines Saborowski \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt schaue ich in die \n\nRunde. M\u00f6chte die AfD-Fraktion das Wort ergreifen? \u2013 F\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion ergreift erneut Herr Kollege Prantl das \n\nWort. Bitte. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKollegen! Liebe Frau Schaper! Es war nicht meine Ab-\n\nsicht, Sie mit den Mutterk\u00fchen fachlich zu \u00fcberfordern. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDeshalb gehe ich noch einmal \u2013 extra f\u00fcr Sie \u2013 auf die \n\nNutztierhaltung ein. Zum Thema geh\u00f6rt, dass die Nutztier-\n\nhaltung die meisten Tiere betrifft, Herr Gebhardt. Das ist \n\ndie Realit\u00e4t. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es gibt noch \n\neinen zweiten Titel der Aktuellen Debatte!) \n\nDie Marktmacht der globalen Fleischindustrie kennen wir. \n\nDie Lobbyisten in Br\u00fcssel k\u00fcmmern sich darum, dass das \n\nso bleibt. Sprechen wir also einmal \u00fcber die Konsumenten-\n\nseite. Wie ist es denn um die Kaufkraft der Verbraucher be-\n\nstellt, mehr tierwohlgerechte Produkte zu kaufen? Wie Sie \n\nwissen, arbeiten die Deutschen dank Ihrer Politik mehr als \n\ndie H\u00e4lfte des Jahres f\u00fcr Steuern und Abgaben. Ununter-\n\nbrochen steigende Energie- und Kraftstoffpreise, die Be-\n\nsteuerung des Spurengases und Pflanzenn\u00e4hrstoffes \n\nKohlendioxyd \u2013 das sind rot-gr\u00fcne CDU-Projekte, mit de-\n\nnen Sie die Kaufkraft Hunderttausender Verbraucher kr\u00e4f-\n\ntig schr\u00f6pfen. Ein parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nGR\u00dcNEN, wie Herr Lippmann, der gerade nicht anwesend \n\nist, kann sich nat\u00fcrlich jeden Tag sein Bio-H\u00e4hnchen f\u00fcr \n\n25 Euro im Bioladen leisten. Nach Ihrer vorgestern  \n\nbeschlossenen Di\u00e4tenerh\u00f6hung d\u00fcrften es auch gern zwei \n\noder drei sein. \n\nDie breite Masse der Arbeiter und Angestellten aber, denen \n\nSie ihr hart erarbeitetes Einkommen aus der Tasche ziehen, \n\nk\u00f6nnen sich das tierwohlgerechte Produkt eben nicht leis-\n\nten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnsere Senioren mit ihren Minirenten k\u00f6nnen sich den \n\nBio-K\u00e4se und das Bio-H\u00e4hnchen eben leider auch nicht \n\nleisten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nThomas Prantl, AfD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. Ist Ihnen bekannt, dass \n\nim letzten Jahr in der Bundesrepublik so wenig Fleisch wie \n\nnoch nie konsumiert, gekauft und gegessen wurde? K\u00f6n-\n\nnen Sie sich vorstellen, dass es eine Alternative w\u00e4re, den \n\nFleischkonsum zu reduzieren? Es muss nicht immer das \n\nteure Bio-H\u00fchnchen sein. Es kann auch einmal eine  \n\nReduktion sein, ein bisschen weniger davon. Kennen Sie \n\ndie Statistiken dazu? \n\nThomas Prantl, AfD: Es kann anstelle des teuren Bio-\n\nH\u00e4hnchens der teure Bio-Tofu sein, Frau Kliese. Ich wei\u00df \n\nnicht, was Ihre Frage mit meinen Ausf\u00fchrungen zu tun hat. \n\nDas \u00e4ndert null Komma nichts an der von mir geschilderten \n\nEinkommenssituation der Deutschen. \n\nObwohl viele Verbraucher durchaus faire Preise f\u00fcr mehr \n\nTierwohl und damit auch f\u00fcr mehr Erzeugerwohl zahlen \n\nw\u00fcrden, k\u00f6nnen sie es schlicht nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDie wohlsituierte Lifestyle-LINKE hier im Landtag  \n\nplappert irgendetwas Blau\u00e4ugiges mit Erziehung zur \n\nMenschlichkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nLassen Sie den Menschen doch einfach mehr Geld im \n\nPortemonnaie, dann l\u00e4uft das ganz von selbst, ohne Ihre \n\nsubstanzlose Besserwisserei aus Ihren politischen Parallel-\n\nwelten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSind Ihnen die Auswirkungen Ihrer sogenannten Klimaret-\n\ntungspolitik klar? Herr G\u00fcnther ist auch schon wieder nicht \n\nda. Ihn wollte ich gerade fragen, ob ihm die Auswirkungen \n\nseiner Klimarettungspolitik auf die Produktionskosten der \n\nTierhalter eigentlich klar sind. Rot-gr\u00fcne Politik ist auch in \n\nder Landwirtschaft ein Produktionskostentreiber zulasten \n\ndes Tierwohls, des Landwirtes und der Verbraucher. Uns ist \n\ndas klar, Ihnen offensichtlich nicht. Ihre Politik ist es, die \n\nBetriebe und Verbraucher sinnlos unter Druck setzt und zu \n\nknallharter Effizienz und Einsparungen zwingt. Das sind \n\ndie Fakten. \n\nZu den Haustieren hatten wir uns schon ausf\u00fchrlich ausge-\n\nlassen. Ich gehe darauf jetzt nicht noch einmal im Einzel-\n\nnen ein, au\u00dfer darauf, dass die Tierheime nat\u00fcrlich zu \n\nRecht bef\u00fcrchten, dass sich die Lage wieder anspannt; \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ngerade wirtschaftlich, wenn Tausende Hunde und Katzen \n\nwieder bei ihnen stranden. Feste Personalkosten in Tierhei-\n\nmen haben wir auf der einen Seite, einen R\u00fcckgang der \n\nSpenden auf der anderen Seite, unter anderem wegen Ihrer \n\nStilllegung der Arbeitswelt. Das tr\u00e4gt dazu bei, dass viele \n\nTierheime am Limit sind. Wie k\u00f6nnen wir also helfen?  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2233 \n\nHaben wir eine Idee? Wir als AfD-Fraktion haben vorges-\n\ntern beantragt, dass sich der Freistaat Sachsen an den Per-\n\nsonalkosten von Tierheimen endlich st\u00e4rker beteiligt. \n\n(Zuruf der Abg. Lucie Hammecke, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWir als AfD haben von allen Fraktionen das meiste Geld \n\nund den gr\u00f6\u00dften Vorteil f\u00fcr Tierheime vorgesehen. Sie ha-\n\nben das erst vorgestern abgelehnt. Sie kommen heute, zwei \n\nTage sp\u00e4ter, treuherzig mit einer Tierwohl-Debatte um die \n\nEcke. Sie haben den besten Antrag f\u00fcr Tierheime gemein-\n\nsam verhindert. Heute debattieren Sie einmal r\u00fchrselig und \n\neinmal mit erhobenem Zeigefinger \u00fcber das Tierwohl. \n\nLeute, scheinheiliger und unredlicher geht es wirklich \n\nnicht mehr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben auch Antr\u00e4ge zur F\u00f6rderung von Tierheimen ein-\n\ngebracht. Wir als AfD-Fraktion haben beiden Antr\u00e4gen zu-\n\ngestimmt, weil wir Demokraten sind, denen es um das \n\nTierwohl geht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe: Ja?) \n\nSo geht Sachpolitik hier im S\u00e4chsischen Landtag! Machen \n\nSie sich das alle gemeinsam endlich auch zum Ma\u00dfstab Ih-\n\nres Handelns und Abstimmungsverhaltens. Das Eingangs-\n\nzitat von Albert Schweitzer, damit schlie\u00dfe ich diesen \n\nRedebeitrag ab, lautet: Es ist besser hohe Grunds\u00e4tze zu \n\nhaben, die man befolgt, als noch h\u00f6here, die man au\u00dfer \n\nAcht l\u00e4sst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei AfD \u2013 Zurufe aus der AfD: Ja!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die AfD-Fraktion war \n\nhier vertreten durch Herrn Kollegen Prantl. Wir fahren in \n\nder zweiten Rederunde fort. \u2013 Jetzt kommt erst einmal eine, \n\nich vermute, Kurzintervention von Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle einfach nur Folgendes sa-\n\ngen: Man kann sicher politisch unterschiedlicher Meinung \n\nsein, aber dieses st\u00e4ndig unter die G\u00fcrtellinie gehen \u2013 \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 auf Mann zu gehen und dieses Altherrenniveau, \u2013 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nNiveaulos! \u2013 Unruhe im Saal) \n\n\u2013 das Sie hier an den Tag legen, ohne zuzuh\u00f6ren und jedes \n\nThema in Ihrer Polemik irgendwo enden lassen. \n\n(Zuruf von der AfD: Danke f\u00fcr die Selbstreflexion, \n\ndie Sie hier gerade durchf\u00fchren!) \n\nIch m\u00f6chte nur einmal sagen: Das steht eigentlich, Herr \n\nPrantl, noch nicht einmal Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt reagiert Herr Kollege Prantl, der unmittelbar \n\nangesprochen war. \n\nThomas Prantl, AfD: Polemik. Frau Schaper, m\u00f6glicher-\n\nweise habe ich das von Ihrer Fraktion \u00fcbernommen. Von \n\ndort kennen wir es schlichtweg nicht anders. \n\n(Zurufe) \n\nFachlich, sachlich, inhaltlich ahnungslos und mit einer De-\n\nbatte komplett \u00fcberfordert, die man hier selbst einreicht. \n\nKeine Ahnung, abgekoppelt vom Leben der Menschen hier \n\nim Land au\u00dferhalb Ihrer parlamentarischen K\u00e4seglocke. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nGenau das meine ich!) \n\n\u2013 Genau! Das habe ich von Ihnen \u00fcbernommen! Sie ma-\n\nchen das ganz hervorragend! Was Sie hier gerade als \n\nKurzintervention eingebracht haben, ist bestenfalls ein \n\nBeitrag zur kritischen Selbstreflexion gewesen. An Pein-\n\nlichkeit un\u00fcberboten, vielen Dank! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es in unserer \n\nRednerreihenfolge weiter, so denn noch Diskussionsbedarf \n\naus den Fraktionen besteht. M\u00f6chte noch jemand aus den \n\nFraktionen das Wort ergreifen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\nkommt jetzt die Staatsregierung zum Zuge. Das Wort er-\n\ngreift Frau Staatsministerin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich \n\nbin sehr dankbar, dass es heute eine Debatte zum Thema \n\nTierschutz gibt. Tierschutz ist Erziehung zur Menschlich-\n\nkeit \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich, weil dieser Spruch fast \n\nalles beinhaltet, was damit ausgedr\u00fcckt werden soll. \n\nEs geht darum, den Tierschutz in und nach der Corona-Pan-\n\ndemie zu betrachten. Ja, die Menschen standen vor gro\u00dfen \n\nHerausforderungen, weil sie oft einsam waren, weil sie Zeit \n\nhatten. Weil sie nicht wussten, wohin sie gehen konnten, \n\nhaben sich viele Menschen daf\u00fcr entschieden, sich ein \n\nHaustier zu halten. So wurden viele Haustiere aus unseren \n\nTierheimen aufgenommen, wo bei der Vermittlung der \n\nHunde und Katzen an Tierliebhaber nat\u00fcrlich eine gr\u00fcndli-\n\nche Pr\u00fcfung der Eignung der Wohnsituation stattgefunden \n\nhat \u2013 daf\u00fcr ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an unsere Tierheime. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU \u2013 Beifall \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nGleichzeitig war \u2013 und ist wohl immer noch \u2013 der Bedarf \n\nan Tieren so gro\u00df, dass das Tierheim eben nur einer der \n\nm\u00f6glichen Partner f\u00fcr die Auswahl eines Haustiers war. \n\nMan hat auch Tiere von Z\u00fcchtern genommen oder Tiere \n\naus dem Ausland geholt. Gerade junge Welpen aus dem \n\nAusland, das ist heute mehrfach angesprochen worden, \n\nsind oft in einem schlechten Gesundheitszustand und zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2234 \n\nfr\u00fch ihren M\u00fcttern entzogen worden. Man hat auch die Le-\n\nbensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter einbeziehen \n\nm\u00fcssen, um Kontrollen durchzuf\u00fchren und zu verhindern, \n\ndass diese Welpen Krankheiten ins Land einschleppen. \n\nKrankheiten \u2013 da wir davon sprechen, schweife ich ein \n\nSt\u00fcck ab, weil es gerade ganz aktuell ist \u2013 haben wir zu \n\nverhindern, gerade was die Afrikanische Schweinepest be-\n\ntrifft. Warum f\u00fchre ich das hier ein? Weil die ganze Zeit \n\nvon der Verantwortung der Menschen gesprochen wird. \n\nGerade heute musste ich wieder eine Pressemitteilung her-\n\nausgeben, mit der ich darauf aufmerksam gemacht habe, \n\ndass in unserem Gebiet, wo die Schweinepest ausgebro-\n\nchen ist, erneut Z\u00e4une zerst\u00f6rt wurden, Tore zerst\u00f6rt wur-\n\nden, Batterien gestohlen wurden. \n\nAuch das ist Tierschutz: dass Anlagen zum Schutz der \n\nTiere erhalten bleiben. Es geht nicht nur direkt um das Tier, \n\nsondern auch darum, was wir tun, um Tiere zu sch\u00fctzen. \n\nDeswegen hier meine Bitte, dass wir in der \u00d6ffentlichkeit \n\nEinfluss nehmen, damit Anlagen, die wir errichten, um \n\nTierschutz f\u00fcr Schweinehalter in Sachsen durchf\u00fchren zu \n\nk\u00f6nnen, auch gew\u00e4hrleistet bleiben. \n\nGro\u00dfer Dank gilt nat\u00fcrlich den Tierheimen, die mittler-\n\nweile aufgegriffenen Welpen, die sie finden, Isolierm\u00f6g-\n\nlichkeiten anbieten, die sie sozialisieren. Frau Schaper hat \n\nausgef\u00fchrt, dass diese Tiere oft unerzogen sind, dass man \n\ndiesen Tieren eine Perspektive geben muss. Das geht eben \n\nnicht in der Freizeit, sondern mit professioneller Hilfe und \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nManche denken, es sei eine preisg\u00fcnstige Variante, einen \n\nHund im Internet zu kaufen. Es hat sich erwiesen, dass dem \n\nnicht so ist. Gerade Quarant\u00e4nekosten, Tierarztkosten, \n\nHeilbehandlungen oder auch Impfungen wurden allesamt \n\nnicht einkalkuliert. Dies f\u00fchrt dazu, dass Menschen tat-\n\ns\u00e4chlich ihr Tier wieder abgeben bzw. sogar einfach aus-\n\nsetzen. \n\nAuch das will ich hier erw\u00e4hnen: Das Aussetzen von Tieren \n\nist eine Ordnungswidrigkeit, die mit bis zu 25 000 Euro be-\n\nstraft werden kann. Es ist nicht so, dass man ein Tier \u2013 so \n\nunmenschlich das auch erscheinen mag \u2013 einfach an den \n\nBaum binden kann, sondern das ist eine Ordnungswidrig-\n\nkeit und kann hart bestraft werden. \n\nAber dagegen kann man nat\u00fcrlich eine ganze Menge tun. \n\nMan kann sich im Vorfeld, bevor man sich ein Tier an-\n\nschafft, tats\u00e4chlich \u00fcberlegen: Wo kann ich ein Hundetrai-\n\nning absolvieren? Wo ist eine Welpen-Spielstunde? Aber \n\nauch, und das wird uns vielleicht in der n\u00e4chsten Zeit be-\n\nsch\u00e4ftigen, wenn die Menschen wieder in den Urlaub fah-\n\nren k\u00f6nnen: Wie kann ich eine Patenschaft abschlie\u00dfen, um \n\nmein Tier im Urlaub sicher unterzubringen? Dann braucht \n\nman es eben nicht im Tierheim abzugeben oder gar an ei-\n\nnen Baum zu binden. \n\nGelder f\u00fcr unsere Tierheime haben wir im Haushalt einge-\n\nstellt, das wissen Sie. 400 000 Euro Investitionsmittel, \n\nauch die Sachkostenf\u00f6rderung ist bereits erw\u00e4hnt worden; \n\n\u00fcber die Pauschalenverordnung sind das 350 000 Euro pro \n\nJahr. Ja, es kann immer noch mehr sein, aber wir haben das \n\nThema nicht vernachl\u00e4ssigt, sondern uns auch dort ein \n\nSt\u00fcck weit an die Gegebenheiten angepasst. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nuk-\n\nleare Sicherheit hat mit dem Programm zur Bewilligung \n\nvon Corona-Hilfen f\u00fcr Tierheime ebenfalls einen Beitrag \n\ngeleistet. Seit dem 24. April k\u00f6nnen daf\u00fcr F\u00f6rdermittelan-\n\ntr\u00e4ge gestellt werden. Ja, 7 500 Euro sind nicht das Gelbe \n\nvom Ei, aber es ist ein Anfang. Auch das will ich einfach \n\neinmal w\u00fcrdigen. Das spielt in dieser Zeit, wo Corona ei-\n\ngentlich alles \u00fcberw\u00e4ltigt, einfach auch eine Rolle. Das \n\nsollte man, finde ich, erw\u00e4hnen d\u00fcrfen. \n\nDie Corona-Pandemie verlangt von allen Menschen eine \n\ngro\u00dfe Umstellung. Insofern glaube ich, dass wir gerade den \n\nTierschutz, der damit eng zusammenh\u00e4ngt, in unserem  \n\nSozialministerium sehr ernst nehmen. Ja, der Staat kann \n\nhier finanziell ein Unterst\u00fctzungssystem sein und unsere \n\nTierheime flankieren. \n\nAn dieser Stelle \u2013 auch das m\u00f6chte ich nicht unerw\u00e4hnt \n\nlassen, weil ich nat\u00fcrlich wei\u00df, dass in unseren Tierheimen \n\nsehr viele Ehrenamtliche arbeiten \u2013 ein ganz, ganz gro\u00dfes \n\nDankesch\u00f6n an diese Menschen, die sich dort wirklich auf-\n\nopfernd f\u00fcr Tiere und das Tierwohl einsetzen. \n\nIch glaube aber, dass es wichtig ist zu erw\u00e4hnen, dass die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Tiere bei den Tierhaltern liegt. \n\nDurch eine solche Debatte, wie wir sie heute f\u00fchren, kann \n\ndas noch einmal genau in das Bewusstsein der Menschen \n\neingegraben werden, weil das wichtig ist. Geld allein hilft \n\nnicht, sondern dar\u00fcber reden, miteinander agieren \u2013 das \n\nhilft. Deswegen m\u00f6chte ich mich noch einmal herzlich f\u00fcr \n\ndie Debatte bedanken. Ich versichere Ihnen, dass wir alles \n\ndaf\u00fcr tun, dass auch in Sachsen die Verh\u00e4ltnisse daf\u00fcr bes-\n\nser werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei der \n\nCDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin K\u00f6pping f\u00fcr die Staatsregierung. Ich sehe jetzt kei-\n\nnen weiteren Redebedarf mehr in dieser Ersten Aktuellen \n\nDebatte; sie ist damit abgeschlossen. \n\nIch rufe auf die \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2235 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSommerpakt f\u00fcr Kinder und Jugendliche in der Krise \u2013 \n\ndamit junge Menschen nicht nur aufholen, sondern sich auch erholen k\u00f6nnen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift jetzt Frau Kollegin \n\nKuhfu\u00df das Wort. Bitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN haben heute eine Aktuelle De-\n\nbatte beantragt, weil wir glauben, dass jetzt genau der rich-\n\ntige Zeitpunkt ist, um die besonderen Schutz- und \n\nEntwicklungsrechte von Kindern und Jugendlichen in den \n\nMittelpunkt zu stellen. \n\nKinder und Jugendliche brauchen einen ganz besonderen \n\nSommer: eine Zeit mit Gleichaltrigen und an Orten, die \n\nihnen guttun. Denn Kinder und Jugendliche sind keine \n\nkleinen Erwachsenen; sie haben andere Bed\u00fcrfnisse und \n\neine andere Wahrnehmung von Zeit. \n\nDer bisherige Fokus der Pandemie \u2013 das war richtig \u2013 lag \n\ndarauf, dass wir versucht haben, Bildung zu Hause zu er-\n\nm\u00f6glichen. Doch Kinder und Jugendliche brauchen mehr. \n\nMit Gleichaltrigen auf dem Spielplatz spielen, gemeinsam \n\neine H\u00fctte im Wald bauen, den Fu\u00dfball \u00fcber den Schulhof \n\nbolzen oder mit Freundinnen an der Ecke stehen und  \n\ntuscheln \u2013 das scheint f\u00fcr uns Erwachsene verzichtbar, f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche ist es das aber nicht. \n\nDie fehlenden M\u00f6glichkeiten \u2013 sich auszuprobieren, \n\nSelbstwirksamkeitserfahrungen zu machen, mit Gleichalt-\n\nrigen eine unbeschwerte Zeit zu verbringen \u2013 k\u00f6nnen zu \n\nLangzeitfolgen f\u00fchren. Neben psychischen Auswirkungen \n\nhatten Kinder und Jugendliche zudem \u2013 wie wir alle \u2013 zu \n\nwenig Bewegung. Manche haben ihre motorischen F\u00e4hig-\n\nkeiten kaum weiterentwickelt. \n\nDavon \u2013 diese Angst kann ich gleich nehmen \u2013 wird keine \n\nganze Generation ungeschickt, fehlsichtig oder adip\u00f6s. \n\nAber jetzt, genau jetzt ist ein guter Zeitpunkt, um spiele-\n\nrisch und freizeitorientiert Anregungen zu schaffen. \n\nIch will auf die Dimension des zeitlichen Erlebens einge-\n\nhen. 14 Monate im Leben eines Erwachsenen sind deutlich \n\nk\u00fcrzer als im Leben eines Kindes. Wer heute in der ersten \n\nKlasse ist, wei\u00df nicht, wie sich der normale Sozialverband \n\nin einer Klasse anf\u00fchlt. Wer heute zehn Jahre alt ist, war \n\nletztes Jahr nicht regelm\u00e4\u00dfig im Sportverein, hat keine \n\nKindergeburtstage gefeiert. Wer heute 16 ist, kann sich \n\nvielleicht noch ganz grob an seinen letzten Kinobesuch er-\n\ninnern, und wir haben eine Generation Achtzehnj\u00e4hriger, \n\ndie keine Ahnung hat, welche Freiheit sich hinter der \n\nZahl 18 verbirgt. \n\nDeshalb ist es angezeigt, uns genau zu \u00fcberlegen, wie wir \n\nuns bei den Kindern und Jugendlichen bedanken f\u00fcr das, \n\nwas sie zur Pandemiebek\u00e4mpfung beigetragen haben. Wir \n\nErwachsene tragen die Verantwortung daf\u00fcr, jetzt R\u00e4ume \n\nzu schaffen, damit Erfahrungen, F\u00e4higkeiten und Kompe-\n\ntenzen aktiv nachgeholt werden k\u00f6nnen. Deshalb halten \n\nwir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN es f\u00fcr wichtig, jetzt einen Som-\n\nmerpakt f\u00fcr Kinder und Jugendliche ins Leben zu rufen, \n\ndamit Kinder nicht nur aufholen, sondern sich auch erholen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer Sommerpakt soll aus unserer Sicht aus f\u00fcnf Teilen  \n\nbestehen: Ferienlager, und zwar \u00fcberall in Sachsen, f\u00fcr alle \n\ns\u00e4chsischen Kinder und Jugendlichen. Planbarkeit und \n\nklare Perspektiven f\u00fcr die Jugendarbeit und die Jugendver-\n\nbandsarbeit, gern auch \u00fcber den Sommer hinaus. Leicht zu-\n\ng\u00e4ngliche Outdoor-Aktivit\u00e4ten im Stadtteil und Quartier \n\nsowie eine Sport- und Bewegungsinitiative. \n\n\u00dcber all dem steht die Beteiligung von Kindern und  \n\nJugendlichen. Ein solches Sommerpaket \u2013 oder gern auch: \n\nein \u201ePaket ab jetzt\u201c \u2013 ist kein Geschenk, sondern ein drin-\n\ngend notwendiges Angebot. \n\nBevor wir in die Debatte einsteigen, m\u00f6chte ich gern noch \n\ndarauf schauen, warum wir das genau jetzt f\u00fcr richtig hal-\n\nten und warum es nicht eher m\u00f6glich war. Die kurze Ant-\n\nwort ist: Die Pandemie hat es fr\u00fcher einfach nicht m\u00f6glich \n\ngemacht. Die ausf\u00fchrlichere ist: Wir kommen mit dem \n\nImpfen gut voran, wir haben jetzt die Testkapazit\u00e4ten \u2013 und \n\nzwar f\u00fcr alle Generationen, nicht mehr nur f\u00fcr die Pflege-\n\nheime \u2013, und es ist Sommer. Der Sommer gibt uns die \n\nM\u00f6glichkeit, vieles drau\u00dfen und in kleinen Gruppen zu un-\n\nternehmen. Genau darauf zielen wir ab. \n\nIch sage noch einmal sehr deutlich: Die Kontaktbeschr\u00e4n-\n\nkungen und Freiheitseinschr\u00e4nkungen der vergangenen \n\nMonate waren aus unserer Sicht bitter n\u00f6tig, damit alle Ge-\n\nnerationen den h\u00f6chstm\u00f6glichen Gesundheitsschutz genie-\n\n\u00dfen konnten. Entgegen der AfD-Erz\u00e4hlung \u2013 um dem \n\ngleich vorzugreifen \u2013 wollten wir Kinder nicht \u201eeinsper-\n\nren\u201c oder Familien zur\u00fccklassen. Uns ging es immer da-\n\nrum, \u00fcber Homeschooling und die Reduktion Kontakte zu \n\nvermeiden. \n\nAber wir haben in jeder Sonderausschusssitzung nachge-\n\nfragt und nachverhandelt. Wir hatten immer das Kindes-\n\nwohl klar im Blick. Wir haben gemeinsam als Regierung \n\ndie Jugend\u00e4mter und sozialen Tr\u00e4ger unterst\u00fctzt, damit sie \n\nFamilien in schwierigen Lebensphasen begleiten k\u00f6nnen. \n\nDie Jugendarbeit hat einen gro\u00dfen Beitrag geleistet: Eins-\n\nzu-eins-Kontakte mit Kindern und Jugendlichen beim Spa-\n\nziergang erm\u00f6glicht, zum Beispiel Ostergeschenke \u00fcber \n\nden Zaun geh\u00e4ngt oder das digitale Jugendhaus erfunden. \n\nSie waren da, wenn Kinder, Jugendliche und Familien in \n\nder Krise waren. Ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr ganz herzlich be-\n\ndanken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2236 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD) \n\nF\u00fcr die unvorhersehbaren finanziellen Entwicklungen ha-\n\nben Bund, L\u00e4nder und sogar einige Kommunen einen Ret-\n\ntungsschirm gespannt. Der Freistaat hat zum Beispiel die \n\nJugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten mit einer Finanzspritze am \n\nLeben gehalten. Deshalb gibt es diese Jugend\u00fcbernach-\n\ntungsst\u00e4tten jetzt noch. Deshalb gibt es auch Verb\u00e4nde und \n\nStrukturen. Deshalb ist jetzt der richtige Zeitpunkt, um ei-\n\nnen richtig guten Sommer f\u00fcr unsere Kinder und Jugendli-\n\nchen in Sachsen zu organisieren. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kuhfu\u00df \n\nhat die zweite Aktuelle Debatte f\u00fcr ihre Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE er\u00f6ffnet. Jetzt folgen in der Rednerreihe \n\nCDU, AfD, DIE LINKE, SPD, Fraktionslose, Staatsregie-\n\nrung. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege Dierks \n\ndas Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin sehr dank-\n\nbar, dass wir heute diese Debatte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten \n\nvon jungen Menschen im Sommer 2021 f\u00fchren. Ich will \n\ngleich zu Beginn meines Redebeitrages dem Eindruck ent-\n\ngegenwirken, der in der gesamten Corona-Zeit teilweise er-\n\nweckt wurde, dass wir jetzt erst beginnen w\u00fcrden, junge \n\nMenschen in den Blick zu nehmen. \n\nWir haben w\u00e4hrend der gesamten Dauer der Corona-Poli-\n\ntik versucht, unter den teils schwierigen Bedingungen von \n\nInfektionsschutz, von Infektionsverh\u00fctung und der Be-\n\nk\u00e4mpfung dieser Pandemie Angebote f\u00fcr junge Menschen \n\nso gut es geht \u2013 Kathleen hat gerade darauf hingewiesen \u2013 \n\nzu erm\u00f6glichen, auch mit viel Kreativit\u00e4t, mit viel gegen-\n\nseitiger Nachsicht und mit Pragmatismus daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass Kinder und Jugendliche die Angebote vorfinden, die \n\nsie in dieser nat\u00fcrlich auch f\u00fcr sie selbst krisenhaften Situ-\n\nation gebraucht haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJetzt zeigen erste Studien, dass auf der einen Seite diese \n\nPandemie gerade auch Kindern und Jugendlichen psy-\n\nchisch viel abverlangt hat, dass ein Drittel der Kinder und \n\nJugendlichen sagt, dass diese Pandemie sie psychisch be-\n\nlastet, dass die gesundheitliche Lebensqualit\u00e4t im Zuge der \n\nPandemie abgenommen hat. \n\nEine weitere Zahl ist aus meiner Sicht auch interessant: \n\n61 % der Jugendlichen sagen, sie haben die Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr richtig gehalten. Das zeigt, dass die ganzen Unkenrufe, \n\ndie man zum Teil in der \u00f6ffentlichen Debatte wahrgenom-\n\nmen hat, n\u00e4mlich dass Kinder und Jugendliche \u2013 das ist so \n\nder Klassiker seit mehreren Tausend Jahren: die Jugend \n\nvon heute \u2013 Pandemietreiber gewesen seien, dass Kinder \n\nund Jugendliche undiszipliniert gewesen seien in dieser Si-\n\ntuation, nicht der Realit\u00e4t entsprechen. Diese Zahl zeigt, \n\ndass das Gegenteil der Fall ist. Wir haben und wir mussten \n\nKindern und Jugendlichen auch in dieser Pandemie viel ab-\n\nverlangen, aber die \u00fcberwiegende Mehrheit der Kinder und \n\nJugendlichen hat diese Situation gut gemeistert. Die meis-\n\nten Familien haben die Situation gut gemeistert und auch \n\ndie Kinder und Jugendlichen \u2013 das ist richtig, \n\n(Zuruf von der AfD: Falsch!) \n\n\u2013 wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber diskutieren \u2013 haben einen we-\n\nsentlichen Beitrag dazu geleistet, dass wir diese Situation \n\ngut bew\u00e4ltigen konnten und auch weiterhin gut bew\u00e4ltigen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEs ist deshalb jetzt umso wichtiger, dass wir die optimisti-\n\nsche Perspektive, \u00fcber die wir in den letzten Tagen schon \n\nmehrfach gesprochen haben, einmal ganz gezielt auf die \n\nKinder und Jugendlichen projizieren, dass wir uns die \n\nFrage stellen, was wir als politische Verantwortungstr\u00e4ger \n\ngemeinsam mit den Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen, vor allen \n\nDingen auch den Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe leisten \n\nk\u00f6nnen, damit Kinder \u2013 das ist auch ein Befund von Befra-\n\ngungen \u2013 sich nicht nur als Sch\u00fcler betrachten \u2013 das ist \n\nganz augenf\u00e4llig ein wichtiges Feld \u2013, sondern dass Kinder \n\nund Jugendliche jetzt im Sommer auch die M\u00f6glichkeit ha-\n\nben, die Dinge zu tun, die sie tun wollen, die Dinge zu tun, \n\nauf die sie in den letzten Wochen und Monaten so schmerz-\n\nlich verzichten mussten. \n\nDeshalb freue ich mich, dass es uns im Rahmen der Haus-\n\nhaltsverhandlungen auf der einen Seite gelungen ist, das, \n\nwas wir landespolitisch tun k\u00f6nnen, n\u00e4mlich die Mittel f\u00fcr \n\nKinder- und Jugenderholung, die Mittel f\u00fcr Familienerho-\n\nlungsma\u00dfnahmen, nicht zuletzt die Mittel f\u00fcr die Jugend-\n\n\u00fcbernachtungsst\u00e4tten, dabei ganz besonders erw\u00e4hnt die \n\nKieze, noch einmal deutlich zu verst\u00e4rken, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndass wir das Ganze aber auch vernetzen, was auf Bundes-\n\nebene getan wird. Denn auch da sollen auf der einen Seite \n\ndie schulischen Defizite in den Blick genommen werden, \n\nauf der anderen Seite aber auch ganz deutlich die M\u00f6glich-\n\nkeiten von Kindern, Jugendlichen und Familien, Urlaub \n\nmachen zu k\u00f6nnen, Freizeitangebote wahrnehmen zu k\u00f6n-\n\nnen und vor allen Dingen auch das zu vernetzen, was wir \n\nauf Landesebene tun. \n\nDeshalb bin ich f\u00fcr die Initiative der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nf\u00fcr die Initiative von Kathleen Kuhfu\u00df sehr dankbar und \n\nfreue mich, dass wir dabei auch im Sozialministerium mei-\n\nnes Erachtens einen sehr guten Partner haben, dass wir \n\nschon seit Wochen dar\u00fcber nachdenken, wie wir gemein-\n\nsam mit den Tr\u00e4gern die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, \n\ndass Kinder- und Jugenderholung im Sommer m\u00f6glich \n\nwird, dass wir jetzt auch mit Blick auf die Vorbereitung \n\nschon eine Perspektive daf\u00fcr schaffen, dass es im Sommer \n\nm\u00f6glich sein wird und dass wir dann gemeinsam im R\u00fcck-\n\nblick auf den Sommer sagen: Die Belastungen der letzten \n\nanderthalb Jahre waren schwierig. Aber wir haben alles \n\nMenschenm\u00f6gliche daf\u00fcr getan und es auch gemeinsam \n\ngeschafft, dass die Familien im Freistaat Sachsen, nicht zu-\n\nletzt auch diejenigen, die unter schwierigen sozialen Vo-\n\nraussetzungen in dieser Pandemie gelebt haben und leben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2237 \n\nmussten, gut durch den Sommer gekommen sind. Wir ha-\n\nben die M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr gest\u00e4rkt und gute Angebote \n\nf\u00fcr die Kinder und Jugendlichen zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nDierks, CDU-Fraktion, bitte ich jetzt Kollegen Kuppi nach \n\nvorn. Er spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nLars Kuppi, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! \u201eSommerpaket f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche in der Krise \u2013 damit junge Menschen nicht nur \n\naufholen, sondern sich auch erholen k\u00f6nnen.\u201c \u2013 Aufholen, \n\ngenau das ist das richtige Wort. Wir haben Corona gehabt \n\nund das ist das Problem. Die Kinder waren zu Hause im \n\nHomeschooling und Sonstiges. \n\nDieser Antrag erscheint f\u00fcr mich eigentlich nur der Antrag \n\nder GR\u00dcNEN. In dieser Zeit konnten sie die Kinder in der \n\nSchule nicht indoktrinieren. Das Problem besteht darin: \n\nWir m\u00fcssen uns jetzt wieder an die Kinder wenden und her-\n\nausbekommen, wie wir die Kinder wieder beeinflussen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb dieser Sommerpakt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nIn welcher Welt leben Sie eigentlich? \u2013  \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Herr Piwarz,  \n\nSie haben nicht das Wort! \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\n\u2013 In welcher Welt ich lebe? \u2013 Ich habe f\u00fcnf eigene Kinder \n\nund zwei Stiefkinder. Wissen Sie, was meine Kinder wol-\n\nlen? \n\n(Weitere Zurufe des Staatsministers \n\nChristian Piwarz \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte keine Zwiegespr\u00e4-\n\nche! \n\nLars Kuppi, AfD: Meine Kinder wollen in die Schule ge-\n\nhen und die Vereine wieder nutzen. Das ist das Problem. \n\nWir brauchen keine Sommerschulen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Sie haben doch \n\nnicht die geringste Ahnung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Kollege Kuppi? \u2013 Herr Kollege Dierks, \n\nbitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: In den letzten Tagen ist mehr-\n\nfach deutlich geworden, dass Sie keinerlei Hemmungen \n\nhaben, v\u00f6llig ahnungslos ans Rednerpult zu treten und bar \n\njeglicher Kenntnis, man k\u00f6nnte sagen, als Au\u00dfenstehender \n\nzum jeweiligen Thema hier irgendwelche Dinge zu \u201esalba-\n\ndern\u201c. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zwischenfrage, \n\nbitte! \n\nAlexander Dierks, CDU: Das Thema Kinder- und  \n\nJugenderholung ist nichts, was wir uns jetzt ausgedacht  \n\nhaben. Ist Ihnen eigentlich bewusst, dass wir bundesweit, \n\naber auch im Freistaat Sachsen schon seit Jahren internati-\n\nonale Kinder- und Jugenderholung und Jugenderholung in-\n\nnerhalb Deutschlands und im Freistaat f\u00f6rdern und dass \n\ndieser ideologische Bl\u00f6dsinn, den Sie hier von sich geben, \n\nvielleicht in Ihre Agenda passt, aber mit der sachlichen Si-\n\ntuation im Freistaat Sachsen nichts, aber auch gar nichts zu \n\ntun hat? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLars Kuppi, AfD: Ich konnte jetzt nicht so richtig eine \n\nFrage heraush\u00f6ren. Aber dass Sie hier komplett vernetzt \n\nsind, ist mir v\u00f6llig bewusst. Wenn ich mir das in Sachsen \n\nanschaue, dann beginnen wir mit einem Netzwerk Toleran-\n\ntes Sachsen, wo die Amadeu Antonia Stiftung von Frau \n\nKahane, wo die Falken von Frau K\u00f6pping dabei sind, wo \n\nTV Bunt von Franziska Schubert dabei ist, wo Erich- \n\nZeigner-Haus von Holger Mann und Marco B\u00f6hme dabei \n\nist, wo RosaLinde e. V. von Marco B\u00f6hme dabei ist, Roter \n\nBaum e. V. von Juliane Nagel, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nwo Sie dann mit AGJF dabei sind, wo Frau Kuhfu\u00df Vor-\n\nstandsmitglied ist und Sie, Herr Dierks, Beisitzender sind. \n\nGenau das sind die gesamten Netzwerke, an die Sie alle \n\nheranwollen, und die brauchen Geld. Die konnten sich \n\nnicht um die Kinder k\u00fcmmern. Das ist das Problem, warum \n\nSie hier diesen Antrag stellen. \n\n(Unruhe \u2013 Ah-Rufe! von der AfD \u2013 \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Dann eben \u00fcber die Debatte reden. Sie wollen die Kinder \n\neinfach nur dazu bringen, dass \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine wei-\n\ntere Zwischenfrage, Herr Kuppi? \u2013 Frau Abg. Kuhfu\u00df, \n\nbitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern \n\nnochmals die Frage von Herrn Dierks aufnehmen, weil sie \n\nanscheinend nicht angekommen ist, und nachfragen, ob \n\nIhnen bekannt ist, dass im Rahmen des Kinder- und Ju-\n\ngendhilfegesetzes \u2013 das ist das SGB VIII \u2013 die Ma\u00dfnahmen \n\nder Kinder- und Jugenderholung Bundesgesetzgebung \n\nsind, und inwieweit wir uns als Land Sachsen dabei mit ei-\n\nner F\u00f6rderung engagieren. Dazu w\u00fcrde ich gern wissen, ob \n\nSie wissen, was wir dort alles tun. Das haben wir in den \n\nletzten Tagen verhandelt. \n\nAu\u00dferdem w\u00fcrde ich gern etwas zur AGJF sagen, das ist \n\ndie Arbeitsgemeinschaft Jugendfreizeitst\u00e4tten; und ich bin \n\ndort ehrenamtlicher Vorstand. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage! \n\n(Zurufe von der AfD: Die Frage!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2238 \n\nFrau Kuhfu\u00df, nur die Frage stellen. Sie k\u00f6nnen sp\u00e4ter noch \n\neine Kurzintervention vortragen. Das war die Frage. \u2013 \n\nBitte, Herr Kollege Kuppi, Sie k\u00f6nnen jetzt antworten. \n\nLars Kuppi, AfD: Ja, das ist mir alles bekannt. Die Frage \n\nist doch: Was wollen die Kinder? Wenn wir uns die Som-\n\nmerschule im Jahr 2020 anschauen, so gab es nur eine ver-\n\nhaltene Nachfrage. Von den 409 521 haben 14 686 an einer \n\nSommerschule teilgenommen; das sind gerade einmal \n\n3,6 % der gesamten Sch\u00fcler. Bei allem, wovon Sie hier \n\nsprechen, geht es eigentlich nur darum: Sie wollen die Un-\n\nterst\u00fctzung Ihrer Vereine irgendwo wieder herausholen und \n\nversuchen, die Sch\u00fcler zu beeinflussen; denn das konnten \n\nSie \u00fcber die ganzen Jahre in den Schulen nicht durchf\u00fch-\n\nren. Was die Sch\u00fcler, die Kinder wollen, ist: Sie wollen ein-\n\nfach zur\u00fcck in die Schule, zur\u00fcck in ihre Vereine; und sie \n\nbrauchen keine Sommerschule, sondern ein geregeltes, \n\ndurchgehendes Leben im ganzen Jahr. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nEs ist vollkommen richtig, dass die Schulen keine Treiber \n\nder Pandemie waren, auch die Kinderg\u00e4rten nicht. Deshalb \n\nist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, warum Sie die Kinder die \n\nganze Zeit eingesperrt haben. Ich kann Ihnen sagen, Herr \n\nPiwarz: Meine Kinder wollten permanent in die Schule ge-\n\nhen, und keiner von ihnen hat irgendwann mal etwas ange-\n\nbracht. \n\n(Unruhe) \n\nVon sieben Kindern, die ich habe \u2013 eine richtige Gro\u00dffami-\n\nlie \u2013, ist niemand irgendwann einmal positiv getestet wor-\n\nden. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von der SPD) \n\nErkl\u00e4ren Sie mir einmal, wo Sie hier die Pandemie heraus-\n\nbekommen haben. Es ist einfach so: Die Schulen sind keine \n\nTreiber der Pandemie. Sie m\u00fcssen ge\u00f6ffnet werden, ge-\n\nnauso wie die Vereine. \n\nVielen Dank. \u2013 Das N\u00e4chste in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Maske tragen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Kuppi \n\nvon der AfD-Fraktion. Als N\u00e4chstes kommt die Fraktion \n\nDIE LINKE zu Wort. Es ergreift Frau Kollegin Gorskih. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Wir haben schon in den vergangenen Tagen, auch im \n\nRahmen der Haushaltsverhandlungen, immer wieder ange-\n\nsprochen, dass Kinder und Jugendliche tats\u00e4chlich unter \n\nden \u2013 leider notwendigen \u2013 Einschr\u00e4nkungen leiden. Sie \n\nsind von Einsamkeit, von psychischen Belastungen, aber \n\ngenauso von gesundheitlichen Auswirkungen von Corona, \n\nwie zum Beispiel von Long-Covid, betroffen. Ihr Alltag \n\nsteht seit \u00fcber anderthalb Jahren auf dem Kopf, und sie \n\nbrauchen eine klare Perspektive. \n\nIch finde es daher wirklich sehr gut, dass wir heute im Par-\n\nlament \u00fcber die Situation von Kindern und Jugendlichen \n\nsprechen. Dank des stetigen Einsatzes der Fachkr\u00e4fte der \n\nKinder- und Jugendhilfe und der Jugendarbeit wurde diese \n\nschwierige Zeit f\u00fcr Kinder und Jugendliche etwas ertr\u00e4gli-\n\ncher gemacht. Aber \u2013 das muss ich noch einmal klar her-\n\nausstellen \u2013 ich finde, Kinder und Jugendliche sind bisher \n\nin den Debatten und Entscheidungen der Politik viel zu \n\nkurz gekommen. \n\nDie Diskussionen \u00fcber die Ma\u00dfnahmen wurden bisher na-\n\nhezu ausschlie\u00dflich aus der Perspektive der Erwachsenen \n\ngef\u00fchrt. Kinder und Jugendliche traten dabei h\u00f6chstens als \n\nObjekte der Diskussion auf die B\u00fchne, aber keineswegs als \n\nteilnehmende Subjekte, die f\u00fcr sich selbst sprechen und sa-\n\ngen k\u00f6nnen, wie es ihnen geht und was sie brauchen. Zu \n\nRecht f\u00fchlen sich viele Kinder und Jugendliche auf eine \n\neinzige Rolle und Aufgabe reduziert, n\u00e4mlich auf ihre \n\nRolle als Sch\u00fcler(innen) oder beispielsweise Studierende. \n\nUnd w\u00e4hrend in der Schule und in anderen Bildungsein-\n\nrichtungen seit \u00fcber einem Jahr nichts so l\u00e4uft wie bisher, \n\nwird trotzdem von vielen jungen Menschen erwartet, dass \n\nsie irgendwie funktionieren und an ihrer Qualifikation ar-\n\nbeiten. \n\nDass sich an dieser Erwartung nichts grundlegend ver\u00e4n-\n\ndert hat, zeigt mir, ehrlich gesagt, auch das k\u00fcrzlich be-\n\nschlossene Bundesprogramm \u201eAufholen nach Corona\u201c. \n\nAufholen nach Corona \u2013 da steckt ja schon der Wettbewerb \n\nim Namen drin, als w\u00fcrde man sagen wollen: Macht es \n\neuch ja nicht zu bequem auf den 2 Milliarden Euro! Das \n\nProgramm hei\u00dft ja schlie\u00dflich Aufholen und nicht Erholen \n\nnach Corona. \n\nIch sehe es kritisch, dass, w\u00e4hrend die ersten Erwachsenen \n\nbereits geimpft sind und ihren langersehnten Sommerur-\n\nlaub planen, viele Kinder und Jugendliche immer noch \n\ndazu gedr\u00e4ngt werden, ihre coronabedingten Lernl\u00fccken \n\nzu schlie\u00dfen. Verstehen Sie mich nicht falsch: Wir wollen \n\nalle, dass Kinder und Jugendliche die bestm\u00f6gliche Bil-\n\ndung erhalten, nur \u2013 das ist mir wichtig zu betonen \u2013 be-\n\nsteht die Jugendzeit nicht ausschlie\u00dflich aus Schule und \n\nLernen. Dazu geh\u00f6rt viel mehr: bestimmte Prozesse und \n\nErfahrungen, die strukturierend und f\u00fcr die emotionale und \n\nsoziale Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung wichtig sind. W\u00e4hrend \n\nman Lernl\u00fccken auch sp\u00e4ter im Leben noch schlie\u00dfen \n\nkann, kann man das mit bestimmten Erfahrungen nicht, die \n\nman nur in dieser besonderen und eigenst\u00e4ndigen Lebens-\n\nphase Jugend machen kann. Sie k\u00f6nnen weder durch digi-\n\ntale Alternativangebote aufgefangen werden, noch k\u00f6nnen \n\nsie irgendwann sp\u00e4ter im Leben nachgeholt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKindern und Jugendlichen geht gerade wertvolle Lebens-\n\nzeit, wertvolle Jugendzeit verloren. Auch die bundesweiten \n\nJuCo-Studien zeigen, dass sich Kinder und Jugendliche \n\nvergessen f\u00fchlen und denken, ihre Sorgen und \u00c4ngste seien \n\nden Politikerinnen und Politikern nicht wichtig. Wer h\u00e4tte \n\ndas gedacht: Die digitalste aller bisherigen Generationen \n\nhat ihre Bildschirme satt. Einsamkeit und sozialer R\u00fcckzug \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2239 \n\nsind unter den jungen Menschen schon lange keine Rand-\n\nph\u00e4nomene mehr. Ich muss ihnen, den jungen Menschen, \n\nan dieser Stelle meine allergr\u00f6\u00dfte Achtung und meinen \n\ngr\u00f6\u00dften Respekt aussprechen; denn trotz alledem, obwohl \n\nes vielen schlecht geht, verh\u00e4lt sich die Mehrheit von ihnen \n\nimmer noch sehr solidarisch und vern\u00fcnftig; denn sie ist \n\nsich der Lage vollkommen bewusst. Aufgrund dessen ver-\n\nzichtete gerade eine ganze Generation junger Menschen \n\nauf ihr Jungsein, w\u00e4hrend \u2013 das muss ich hier ebenfalls \n\nnoch einmal sagen \u2013 gleichzeitig Zehntausende aus der  \n\n\u00e4lteren und vermeintlich vern\u00fcnftigeren Generation sich \n\nv\u00f6llig r\u00fccksichtslos verhalten, Polonaise tanzend, und auf \n\ndie Gesundheit ihrer Mitmenschen pfeifen. Der gr\u00f6\u00dfte  \n\nUnterschied \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nAnna Gorski, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte den Satz bitte \n\nnoch zu Ende sprechen. \u2013 Der gr\u00f6\u00dfte Unterschied dabei ist, \n\ndass die heutigen Teenager ihrem Alter entsprechend jedes \n\nRecht dazu h\u00e4tten, dumm und unvern\u00fcnftig zu sein, ihre \n\nerwachsenen \u2013 schreienden und p\u00f6belnden \u2013 Gegen\u00fcber \n\naber nicht. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrte Kollegin! In den meis-\n\nten Punkten bin ich bei Ihnen. Gleichwohl m\u00f6chte ich Sie \n\nfragen, ob wir nicht einen Perspektivwechsel vornehmen \n\nund davon sprechen sollten, dass Kindern und Jugendli-\n\nchen vor allem Lebens-, Schul- oder Lernzeit verloren ge-\n\ngangen w\u00e4re \u2013 dies vielleicht auch \u2013, sondern dass wir den \n\nPerspektivwechsel hinbekommen m\u00fcssen auch in dem, wie \n\nwir dar\u00fcber sprechen: dass sie eine Erfahrung gewonnen \n\nhaben, die Ihnen m\u00f6glicherweise f\u00fcr ihr ganzes Leben \u2013 \n\nwenn sie denn reflektiert wird; Erkenntnis ist reflektierte \n\nErfahrung \u2013 ein gro\u00dfer Gewinn ist im Sinne von Resilienz \n\nund Durchhalteverm\u00f6gen f\u00fcr die Krisen, die noch kommen \n\nwerden. Das w\u00e4re ein Perspektivwechsel, meine ich, der \n\nauch in unseren Diskussionen \u2013 so meine Frage an Sie \u2013 \n\nn\u00f6tig w\u00e4re. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine sehr komplexe \n\nFrage. Frau Kollegin Gorskih. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Ich kann die Frage schnell \n\nbeantworten: Selbstverst\u00e4ndlich ist auch eine wichtige Per-\n\nspektive, es so herumzudrehen und zu sagen: Hier ist eine \n\nErfahrung dazugekommen, diese macht die Kinder resili-\n\nenter und stresserfahrener. Die Aussage, dass wertvolle Ju-\n\ngendzeit verloren gehe, ist ein Zitat aus der bundesweiten \n\nJuCo-Studie, selbst vorgetragen von jungen Menschen, \n\nvon Betroffenen, und ich finde, auch diese Perspektive \n\nmuss dementsprechend hier eine Beachtung finden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch w\u00fcrde fortfahren. \u2013 Die Erwachsenenwelt steht in der \n\nVerantwortung, Kindern und Jugendlichen sichere Begeg-\n\nnungsr\u00e4ume zu erm\u00f6glichen. Die Politik muss die Voraus-\n\nsetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Kinder- und Jugend-\n\nerholung wieder m\u00f6glich wird, dass es coronakonforme \n\nFreizeitangebote gibt, und vor allem m\u00fcssen Politikerinnen \n\nund Politiker in den Dialog mit Kindern und Jugendlichen \n\ntreten. Sie m\u00fcssen ihre Perspektiven gleichberechtigt in die \n\nAbw\u00e4gungs- und Entscheidungsprozesse einbeziehen, und \n\nsie m\u00fcssen Kinder- und Jugendbeteiligung erm\u00f6glichen. \n\nMeine Fraktion hat bereits im Herbst letzten Jahres einen \n\nAntrag zur Abstimmung vorgelegt. Darin ging es ganz ge-\n\nnau darum, das Recht auf Beteiligung von Kindern und Ju-\n\ngendlichen in einem \u201eKrisenstab Kinder- und Jugendhilfe\u201c \n\nzu erm\u00f6glichen. Wir wissen alle, was das Schicksal unserer \n\nAntr\u00e4ge hier im Landtag ist. Nichtsdestotrotz: Es macht \n\nden Umstand, dass Kinder- und Jugendbeteiligung so drin-\n\ngend und notwendig ist, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: \u2013 nicht minder bedeutend. \n\nDarauf gehe ich in der zweiten Runde im Detail ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nGorskih, Fraktion DIE LINKE. Es folgt Herr Kollege \n\nHomann f\u00fcr die Fraktion der SPD. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde, die von \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN beantragte Debatte kommt zur \n\nrichtigen Zeit. Es ist genau jetzt wichtig, \u00fcber den Beitrag \n\nvon Kindern und Jugendlichen in diesen schwierigen Zei-\n\nten zu sprechen, und es ist genauso wichtig, dar\u00fcber nach-\n\nzudenken, wie wir ihnen jetzt, wenn wir hoffentlich aus \n\ndieser Pandemie herauskommen, dabei helfen k\u00f6nnen, neu \n\nin diese Gesellschaft zu starten. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle dem Eindruck entge-\n\ngentreten, dass Kinder und Jugendliche sich in dieser Krise \n\nnicht vern\u00fcnftig verhalten h\u00e4tten. \n\n(Lars Kuppi, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWenn ich manch anderen sehe, habe ich den Eindruck, dass \n\nsie sich vern\u00fcnftiger verhalten haben als so mancher  \n\nErwachsene, auch hier in diesem Hohen Haus. Sie haben \n\neinen Beitrag f\u00fcr ihre Gro\u00dfeltern, f\u00fcr die \u00e4lteren Menschen, \n\ndie in besonderen Risikogruppen sind, geleistet. Daf\u00fcr sei \n\nihnen einfach mal Danke gesagt, dass so verantwortungs-\n\nvolle junge Menschen in dieser Gesellschaft unterwegs \n\nsind. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der \n\nAbg. Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2240 \n\nHenning Homann, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nKuppi. \n\nLars Kuppi, AfD: Vielen Dank, Herr Homann, dass Sie \n\ndie Zwischenfrage gestatten. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir das \n\nbitte mal erkl\u00e4ren, denn ich bin etwas verwirrt: Ist das hier \n\neine Veranstaltung von der AGJF? Zuerst spricht Frau  \n\nKuhfu\u00df als Vorstandsmitglied, dann Herr Dierks als Beisit-\n\nzender, dann Frau Gorskih als Fachbeirat von der AGJF \n\nund jetzt sprechen Sie ebenfalls als Mitglied der AGJF. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIst es wirklich das Problem, dass Sie hier \u00fcber etwas reden \n\nwollen, oder wollen Sie einfach nur eine Werbeveranstal-\n\ntung f\u00fcr Ihre AGJF machen? \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: Das  \n\nist gesellschaftliche Verankerung! \u2013 \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: So was nennt  \n\nman Fachpolitiker! \u2013 Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Frage von \n\nHerrn Kollegen Kuppi, und jetzt folgt die Antwort. \n\nHenning Homann, SPD: Auf diese Frage antworte ich \n\nsehr gern. Wissen Sie, ich k\u00f6nnte es mir jetzt einfach ma-\n\nchen und sagen: Ich bin gar nicht Mitglied der AGJF. Sie \n\nm\u00fcssen n\u00e4mlich sauber bleiben, denn ich bin Mitglied im \n\nBeirat der AGJF. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist ja nicht so schlimm!) \n\nDas ist etwas anderes. Und zwar geht es darum, dass man \n\nsich an dieser Stelle gegenseitig ber\u00e4t, mit Praktikerinnen \n\nund Praktikern. Wissen Sie, das Ergebnis davon ist, dass \n\nman, wenn man hier vorn steht, auch wei\u00df, wovon man \n\nspricht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\n\u2013 Ich bin noch nicht fertig mit der Beantwortung, Herr Kol-\n\nlege. \u2013 Wenn Sie das hier so skandalisieren, dann sage ich: \n\nSie k\u00f6nnen auf meiner Internetseite nachlesen, wo ich \n\n\u00fcberall Mitglied bin. Es ist nicht der einzige Jugendverein, \n\nJugendverband oder die einzige Organisation mit Kindern \n\nund Jugendlichen, wo ich mich engagiere. Ich bin zum Bei-\n\nspiel Mitglied bei den \u201eFalken\u201c. Sie finden das schlimm. \n\nIch finde das gut, \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nweil ich mich gesellschaftlich engagiere. Ich bin doch nicht \n\nnur der Landtagsabgeordnete, sondern ich bin zivilgesell-\n\nschaftlich organisiert wie fast alle meine anderen Kollegin-\n\nnen und Kollegen, weil sich das so geh\u00f6rt als engagierte \n\nDemokratin und engagierter Demokrat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDeshalb lassen Sie uns bitte auf das zur\u00fcckkommen, was \n\nwirklich wichtig ist, n\u00e4mlich die Kinder und Jugendlichen \n\nin dieser Zeit. Ich hatte bereits gesagt, dass sie einen wich-\n\ntigen Beitrag geleistet haben durch solidarisches und ver-\n\nantwortungsvolles Handeln. Genauso gilt das f\u00fcr die vielen \n\nengagierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Kin-\n\nder- und Jugendarbeit, in der sozialen Arbeit, die dabei ge-\n\nholfen haben, Kinder und Familien, die in dieser Krise \n\nunter Druck geraten sind, dabei zu unterst\u00fctzen, gut durch \n\ndiese schwierige Zeit zu kommen. Mit dem Sozialschutz-\n\npaket I und dem Sozialschutzpaket II auf Bundesebene ha-\n\nben wir daf\u00fcr gesorgt, dass diese finanziell abgesichert \n\nsind. Das hei\u00dft, wir kommen nicht erst jetzt, und wir haben \n\nauf Bundesebene mit dem Aufholpaket und in der vorletz-\n\nten Woche mit dem Kinder- und Jugendst\u00e4rkungsgesetz \n\nwichtige Pfeiler eingeschlagen, um Kinder und Jugendli-\n\nche aus dieser Zeit heraus zu unterst\u00fctzen, ihren Weg zu \n\nfinden. \n\nIn Sachsen leisten wir auch unseren Beitrag. Wir haben \n\ngestern eine sehr gro\u00dfe Anzahl kinder- und jugendpoliti-\n\nscher Ma\u00dfnahmen im Landeshaushalt beschlossen, die ge-\n\nnau jetzt etwas bewirken werden. Dazu geh\u00f6rt auch, dass \n\nwir die Kinder- und Jugenderholung mit 200 000 bzw. \n\n300 000 Euro gemeinsam untersetzt haben. Gerade jetzt \n\nk\u00f6nnen wir sagen \u2013 und f\u00fcr ihre Initiative bin ich Kollegin \n\nKuhfu\u00df sehr dankbar \u2013: Lasst uns diesen Sommer in den \n\nBlick nehmen. Lasst uns sagen: Dieser Sommer ist eine \n\nwunderbare Chance f\u00fcr junge Menschen, neu zu starten, \n\nsich mit ihren Freunden wieder zusammenzufinden, in ih-\n\nren Verb\u00e4nden, in ihren Vereinen. Lasst uns sagen: Kommt \n\nLeute, dies ist ein Sommer, der unvergesslich ist, denn er \n\nist nach einer Krise und nach einer langen Zeit der Entbeh-\n\nrung. \n\nAbschlie\u00dfend sei gesagt: Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass das \n\neben nicht nur eine Aktuelle Debatte ist, sondern dass es \n\nsich hierbei um das Transparentmachen von konkreten po-\n\nlitischen Pl\u00e4nen handelt. Diese besprechen wir hier gerade \n\nmiteinander, um zu schauen, wie wir ein solches Sommer-\n\npaket noch auf den Weg bringen k\u00f6nnen. Deshalb noch ein-\n\nmal Danke f\u00fcr diese Debatte und Danke f\u00fcr die Beitr\u00e4ge \u2013 \n\nbis auf wenige Ausnahmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind mit Herrn  \n\nKollegen Homann jetzt am Ende der ersten Rederunde und \n\nwerden, wie ich vermute, eine neue Runde er\u00f6ffnen. Ich \n\nwende mich jetzt an die einbringende Fraktion der B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN \u2013 und Frau Kollegin Kuhfu\u00df wird das Wort \n\nergreifen. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Es gibt \n\nwenige Momente, in denen ich tats\u00e4chlich ein wenig dank-\n\nbar daf\u00fcr bin, dass die AfD Fragen stellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2241 \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nAuch jetzt ist so ein Moment, weil es wundersch\u00f6n ist zu \n\nskizzieren, dass repr\u00e4sentative Demokratie davon lebt, \n\ndass Menschen aus einem Kontext heraus in die Politik ge-\n\nhen und sich mit der Zivilgesellschaft weiterhin vernetzen. \n\nJa, sowohl Herr Homann als auch Herr Dierks und Frau \n\nKuhfu\u00df engagieren sich jugendpolitisch. Das ist unglaub-\n\nlich, und zwar in Verb\u00e4nden und Organisationen. In einigen \n\nsind wir Mitglieder, in einigen sitzen wir im Fachbeirat, in \n\neinigen sind wir im Vorstand, rein ehrenamtlich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nJedwede Bez\u00fcge, die ich habe, sind auf meiner Homepage \n\nnachzulesen. Da gibt es nichts, denn ich w\u00fcrde mich sch\u00e4-\n\nmen, wenn ich daf\u00fcr etwas nehmen w\u00fcrde. Es ist gut so, \n\nweil wir n\u00e4mlich wissen, was die Menschen drau\u00dfen wol-\n\nlen \u2013 von denen Sie immer glauben, das zu wissen \u2013, \n\n(Zurufe der Abg. Andr\u00e9 Barth \n\nund Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nweil wir uns mit den Verb\u00e4nden unterhalten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU \u2013 \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Damit man den ganzen \n\nTag in der Zivilgesellschaft herumsitzen kann!) \n\nIch bin nicht stolze Mutter von sieben Kindern, aber ich \n\nhabe diesen Job studiert und komme direkt von der Basis. \n\nDeswegen kann ich Ihnen jetzt mal kurz sagen, was Kinder \n\nund Jugendliche in diesem Sommer brauchen. Das Wort \n\nBildungscamp habe ich \u00fcberhaupt nicht in den Mund  \n\ngenommen. So schizophren bin ich dann doch nicht, dass \n\nich das schon vergessen h\u00e4tte. \n\nErstens. Wir brauchen Ferienlager \u2013 auch wenn Sie das \n\nnicht gecheckt haben \u2013; die stehen im SGB VIII drin. Wir \n\nbrauchen Stadtranderholungen, damit Kinder und Jugend-\n\nliche sich erholen und Spa\u00df haben k\u00f6nnen. \n\nDas Ganze haben wir in den letzten Jahren sehr vernach-\n\nl\u00e4ssigt. Viele Gebietsk\u00f6rperschaften haben sich aus der \n\nF\u00f6rderung zur\u00fcckgezogen. Eltern werden w\u00e4hlerischer. El-\n\ntern muten ihren Kindern nicht mehr zu, mit sieben in das \n\nZeltlager zu fahren. \n\nJetzt ist ein guter Zeitpunkt, f\u00fcr die Kinder und die Eltern \n\nwieder angemessene Ma\u00dfnahmen zu machen. Daf\u00fcr brau-\n\nchen wir unsere Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten; denn dazu \n\nmuss ich nicht nach Spanien fliegen, sondern das kann ich \n\nauch hier um die Ecke machen. Dazu brauchen wir einen \n\nOrientierungsrahmen, was die Hygienekonzepte angeht; \n\ndenn die Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten sind nicht in der \n\nLage, mit 13 Gesundheits\u00e4mtern permanent dieselben Pro-\n\nzesse abzustimmen. Wir m\u00fcssen diese Strukturen \u2013 dazu \n\ngeh\u00f6ren auch die \u201eFalken\u201c; dort bin ich Mitglied \u2013 \u2013 \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Ich auch!) \n\n\u2013 Frau K\u00f6pping auch, sehr sch\u00f6n. Das ist ein sehr sch\u00f6ner \n\nClub. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: \n\nGenau, da haben wir es wieder!) \n\nWir m\u00fcssen sie ermutigen, dass sie das, auch unter diesen \n\nerschwerten Bedingungen, realisieren. \n\nZweitens brauchen wir eine echte Planbarkeit f\u00fcr die offe-\n\nnen Kinder- und Jugendh\u00e4user und die Jugendverbandsar-\n\nbeit. Wir hatten k\u00fcrzlich eine Anh\u00f6rung im UA 1 des \n\nLandesjugendhilfeausschusses \u2013 das ist ein Unteraus-\n\nschuss; das spielt jetzt keine Rolle \u2013, in der uns die Jugend-\n\nh\u00e4user sehr klar gesagt haben: Wir haben volles \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, was in der Pandemie notwendig war; \n\naber wir brauchen jetzt eine Orientierung, dass ihr uns nicht \n\nwieder zumacht. Wir haben ihnen ein St\u00fcck weit verspro-\n\nchen, dass wir uns jetzt Gedanken machen, wie wir das hin-\n\nbekommen. \n\nDenn immer mehr Mitarbeiter der offenen Kinder- und \n\nJugendarbeit sind geimpft. Sie haben komplexe Hygiene-\n\nkonzepte entwickelt. Sie haben sich mit all dem vertraut \n\ngemacht, und sie sind existenziell wichtig, damit unsere \n\nKinder und Jugendlichen diese Situation psychosozial \n\n\u00fcberleben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Christin Melcher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch kann niemandem versprechen, dass wir nicht noch ein-\n\nmal in die Situation kommen, einen Lockdown machen zu \n\nm\u00fcssen. Aber was ich gern versprechen m\u00f6chte, ist, dass \n\nwir aus den letzten 14 Monaten gelernt haben und diese \n\nH\u00e4user nicht wieder komplett zumachen. \n\nWas brauchen wir des Weiteren? Wir m\u00fcssen in die Wohn-\n\norte, in die Quartiere der Kinder und Jugendlichen hinein \n\nund dort attraktive Angebote unterbreiten. Dazu geh\u00f6ren \n\nkleine Jugend-Sommerakademien, die Workshops anbie-\n\nten \u2013 vielleicht mit K\u00fcnstler(inne)n, die ihren Beruf zurzeit \n\nnicht aus\u00fcben k\u00f6nnen \u2013, kleine Abenteuerspielpl\u00e4tze, da-\n\nmit Kinder und Jugendliche sich austoben k\u00f6nnen. Und, ja, \n\nwas brauchen wir daf\u00fcr? Wir brauchen ein kleines Projekt-\n\ngeld, und wir brauchen Menschen, die Lust darauf haben, \n\ndas zu machen. Und die haben wir. \n\nWir brauchen Sport- und Bewegungsinitiativen. Dabei \n\nschaue ich zu meiner Kollegin Ines Kummer. Sie leidet, \n\nweil die Kinder und Jugendlichen nicht in ihre Sportver-\n\neine gehen k\u00f6nnen. Wir brauchen mehr Bewegung. Wir \n\nm\u00fcssen den Sportvereinen die Motivation geben, im Au-\n\n\u00dfenbereich alles M\u00f6gliche zu tun, was man tun kann, zum \n\nBeispiel Parcourstraining, Mountainbiking, Klettern und \n\nSkaten. \n\nWir m\u00fcssen uns finanziell engagieren, dass wir die Bedin-\n\ngungen daf\u00fcr schaffen, und wir m\u00fcssen die Kommunen \n\nmotivieren, daf\u00fcr Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ja, als \n\nGR\u00dcNE sage ich auch: Man kann daf\u00fcr mal einen Park-\n\nplatz schlie\u00dfen, diesen umz\u00e4unen und zum Outdoor-Spiel-\n\nplatz machen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2242 \n\nWir brauchen Kinder- und Jugendbeteiligung; denn alle \n\ndiese Aktivit\u00e4ten, die Kinder und Jugendliche machen und \n\nmitmachen sollen, sollen sie mitentscheiden. Kinder und \n\nJugendliche mussten sich in den letzten Monaten wieder \n\nviel von Erwachsenen sagen lassen. Das war notwendig. \n\nAber jetzt ist die Zeit gekommen, wo wir uns wieder sehr \n\ndaf\u00fcr einsetzen m\u00fcssen, dass sich Kinder und Jugendliche \n\nbeteiligen \u2013 in ihrem Ferienlager, auf ihrem Sportplatz, in \n\nihren Stadtteilen, auch in ihrer Gemeinde. \n\nWer bezahlt das alles? Wir! Wir haben gestern die Erh\u00f6-\n\nhung der Kinder- und Jugendpauschale beschlossen. Damit \n\nhaben die Kommunen deutlich mehr finanzielle Spiel-\n\nr\u00e4ume, und wir haben ein Bundespaket, das die Kollegin \n\nvon der LINKEN leicht kritisiert hat \u2013 ich nenne es mal ein \n\nbisschen in die positive Richtung. Da ist auch ein Batzen \n\nGeld drin genau f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen, und unser Job ist \n\nes, dass wir genau diese Ma\u00dfnahmen jetzt schnell und un-\n\nkompliziert konzipieren, dass wir damit loslegen und dass \n\nwir dann im Sinne der Resilienz nicht nur sagen, die Kids \n\nhaben diese 14 Monate gerockt, sondern sie haben auch \n\nnoch eine richtig gute Zeit gehabt. \n\n(Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kuhfu\u00df hat f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN die zweite Runde er\u00f6ffnet und Frau \n\nKollegin Firmenich setzt sie jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nfort. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Jugendarbeit, Erholung kann \n\nauch echt emotional sein, wenn man diese Debatte so ver-\n\nfolgt. Ich m\u00f6chte sagen, wir haben eine sehr, sehr schwere \n\nZeit hinter uns und wir sind jetzt alle eigentlich ausgehun-\n\ngert und hoffen darauf, dass sich das normalisiert, dass das \n\nLeben wieder so m\u00f6glich ist, wie wir es lieben. \n\nMan merkt es, die Akkus sind leer, und das betrifft eben \n\nalle, die politisch damit zu tun haben, alle, die in der Ju-\n\ngendarbeit und in den Vereinen t\u00e4tig sind. Es betrifft aber \n\nim gr\u00f6\u00dften Ma\u00dfe die Familien, denn die Familien haben \n\nseit Anfang der Schulschlie\u00dfungen durch diese ganzen Ein-\n\nschr\u00e4nkungen, die Auswirkungen auf ihren Alltag haben, \n\nso viel leisten m\u00fcssen. Sie haben Homeoffice gemacht, sie \n\nhaben die Kinder betreut, ihnen beim Lernen geholfen; sie \n\nhaben nebenbei noch Kindergartenkinder auf dem Scho\u00df \n\ngehabt, w\u00e4hrend sie am Computer sitzen und ihren Job zu \n\nmachen versuchen, den Haushalt usw. Ich glaube, vor al-\n\nlem die M\u00fctter haben die Hauptbelastung getragen. Das ist \n\nenorm und die Akkus sind einfach leer. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir, wenn wir solche Debatten f\u00fchren, auf \n\nBalance achten \u2013 Balance zwischen dem, von dem wir wis-\n\nsen, wir haben im letzten Jahr nicht alles geschafft in der \n\nSchule; wir haben dort Lernr\u00fcckst\u00e4nde aufzuholen. Es gibt \n\nviele Ideen, wie man das machen k\u00f6nnte, und viele Forde-\n\nrungen. \n\nWir haben aber auf der anderen Seite auch gesehen, dass \n\nsich diese ganzen Einschr\u00e4nkungen auch auf die Seele der \n\nMenschen auswirken \u2013 vor allem auf die Seele junger Men-\n\nschen \u2013, mehr, als dies vielleicht schon sichtbar ist. Man \n\nmerkt es vielleicht daran, wenn jemand an Gewicht zuge-\n\nlegt hat, wenn die Sachen nicht mehr passen \u2013 sp\u00e4testens \n\ndann, wenn man auf die Waage tritt \u2013; das ist \u00fcbrigens nicht \n\nnur bei Kindern so, stelle ich fest. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nAber das, was an seelischen Narben bleibt, werden wir erst \n\ndanach sehen. \n\nDeshalb glaube ich, dass zu dieser Forderung nach Aufho-\n\nlen im gleichen Ma\u00df jetzt die Erholung in den Blick ge-\n\nnommen werden muss \u2013 Erholung f\u00fcr Familien, f\u00fcr \n\nFamilien mit Kindern \u2013, am besten vielleicht gemeinsam in \n\nSachsen oder in Deutschland, gemeinsam aber auch Kinder \n\nuntereinander, Jugendliche untereinander, weil auch die \n\ngesamten sozialen Aspekte, das Miteinander, die emotio-\n\nnale soziale Entwicklung bei dem einen oder anderen Scha-\n\nden genommen haben kann und weil die Kinder einfach \n\ndanach d\u00fcrsten. Das ist wichtig. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWas mich in dieser Debatte ein klein wenig gest\u00f6rt hat und \n\nbei dem ich glaube, wir m\u00fcssen auf die Balance achten: \n\nWir d\u00fcrfen die Generationen nicht gegeneinander ausspie-\n\nlen. Wir d\u00fcrfen nicht sagen, die Jungen waren disziplinier-\n\nter als die Alten und sie mussten alle zur\u00fcckstehen. Ich \n\ndenke, wir schaffen das nur gemeinsam, wenn wir nicht ir-\n\ngendjemandem Schuld zuweisen und nicht irgendjeman-\n\ndem etwas vorhalten, sondern Alt und Jung m\u00fcssen sich \n\ngegenseitig st\u00fctzen, m\u00fcssen sich unterst\u00fctzen und helfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Zeit und die schaffen wir nur \n\ngemeinsam. \n\nAufholen aus dem Blick der Schulpolitiker hei\u00dft, dass wir \n\nden Sommer brauchen, um uns zu erholen und M\u00f6glich-\n\nkeiten zu nutzen, wo man vielleicht zum Beispiel in der \n\nMusik Probenlager machen und es mit Spa\u00df und Freizeit \n\nverbinden kann. Dort kann man die Akkus wieder voll auf-\n\nladen, um nach den Ferien in das neue Schuljahr zu starten. \n\nIch bin dem Bund dankbar, dass er daf\u00fcr viel Geld gibt. Wir \n\nwerden gemeinsam mit den L\u00e4ndern noch abstimmen \u2013 der \n\nKultusminister ist in den Abstimmungen \u2013, wie das alles \n\ngenau ausgestaltet wird, welche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr das Auf-\n\nholen dann zur Verf\u00fcgung stehen. Das sind F\u00f6rderma\u00dfnah-\n\nmen in der Schule direkt zum einen; das sind aber auch \n\nau\u00dferschulisch begleitende Ma\u00dfnahmen, in die wir unsere \n\nPartner in den Vereinen, in den Verb\u00e4nden einbeziehen. Da \n\nsehe ich vor allem auch den Sport oder die Musik und \n\nKunst als gro\u00dfe und wichtige Partner, Bildung in einer Art \n\nund Weise zu vermitteln, die Spa\u00df macht, die den Kindern \n\nviel bringt und die vor allem dabei hilft, dass unsere Ge-\n\nsellschaft wieder zusammenw\u00e4chst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2243 \n\nIch halte das f\u00fcr wichtig. Dank deshalb an alle, die durch-\n\ngehalten haben, die sich engagiert haben. Dank an die Fa-\n\nmilien, die Kinder, die Jugendlichen, die Gro\u00dfeltern, die \n\nmitgeholfen haben, und an die Lehrer. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir das gemeinsam alles gut bew\u00e4l-\n\ntigen, dass wir niemanden zur\u00fccklassen und dass wir uns \n\ngegenseitig nicht verletzen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Firmenich \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt die AfD- \n\nFraktion erneut zu Wort; das Wort hat diesmal Herr \n\nDr. Weigand. \n\n(Zurufe: Nicht schon wieder! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Oh, nee!) \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \u2013 Das war Herr Lippmann, habe \n\nich schon so halb geh\u00f6rt. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nIch freue mich, heute hier als engagierter Demokrat zu \n\nsprechen, der in seinem Ortsverein t\u00e4tig ist, dort mit Kin-\n\ndern und Jugendlichen zusammenarbeitet und sich darauf \n\nfreut, dass wir das endlich wieder machen k\u00f6nnen, dass wir \n\nendlich wieder Sommerfeste feiern, dass wir im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zusammenkommen. Dann brauchen wir ganz viel \n\nanderen Unsinn, den Sie hier vorgetragen haben, n\u00e4mlich \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Kuhfu\u00df, Sie haben gesagt, Sie wollen die Kinder und \n\nJugendlichen in den Fokus nehmen und die Einschr\u00e4nkun-\n\ngen seien bitter n\u00f6tig gewesen. Soziale Isolation, Depres-\n\nsionen, Gewalt in den Familien \u2013 kein Wort haben Sie dazu \n\nverloren. Das war nicht bitter n\u00f6tig. Wir haben immer ge-\n\nfordert: \u00d6ffnen Sie die Kindertageseinrichtungen, \u00f6ffnen \n\nSie inzidenzunabh\u00e4ngig die Grund- und F\u00f6rderschulen, da-\n\nmit die Kleinsten Teilhabe an Bildung haben, damit die Fa-\n\nmilien entlastet werden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir haben immer gefordert, dass die Alleinerziehenden mit \n\nbetrachtet und in den Fokus genommen werden. Das hatten \n\nSie nicht im Fokus \u2013 Ihre Debatte ist eine wirkliche Heu-\n\nchelei, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben hier bereits im letzten Jahr, am 11. Juni, gefor-\n\ndert, eine Strategie zu entwickeln, um das Kindeswohl \n\nnicht zu gef\u00e4hrden bzw. auf ein Minimum zu reduzieren. \n\nDas haben Sie abgelehnt. \n\nSie haben sich vorhin so richtig sch\u00f6n hineingesteigert, als \n\nmein Kollege Kuppi diese Vereinsstruktur kritisiert hat. \n\nWenn wir Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Jugendreisen geben, f\u00fcr sozial \n\nschwache Familien, dann sind wir dabei. Aber, Herr \n\nHomann, Sie haben gesagt, Sie sprechen mit Praktikern, \n\ndie dann solche Aufschriften haben \u201eKein Mensch ist ille-\n\ngal\u201c, wo die Sozialarbeiter mit dabei sind. Nebenbei geht \n\nes noch um Willkommenskultur und darum, sich zu positi-\n\nonieren. Genau diese linke Sozialarbeit lehnen wir als AfD \n\nentschieden ab! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen hat er auch zu Recht Ihr ganzes linkes Netzwerk \n\nkritisiert. Sie haben sich ja gerade gefeiert, dass Sie bei den \n\n\u201eFalken\u201c sind \u2013 Frau K\u00f6pping, Frau Kuhfu\u00df und Herr \n\nHomann \u2013, haben sich gefreut, dass Sie dabei sind. Na ja, \n\nder CDU-Innenexperte Sensburg sieht das ein bisschen an-\n\nders \u2013 genauso wie wir. Er sagt, man darf auf dem linken \n\nAuge nicht blind sein. Diese linksextremen Vereine m\u00fcssen \n\nwir st\u00e4rker in den Fokus nehmen, meine Damen und Her-\n\nren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Dann lesen Sie einmal nach. \n\nWir haben auch immer gefordert, dass man Museen oder \n\ndie Gastronomie \u00f6ffnet mit funktionierenden Hygienekon-\n\nzepten, dass Freizeiteinrichtungen ge\u00f6ffnet werden mit \n\nfunktionierenden Hygienekonzepten. Das h\u00e4tte schon viel \n\neher eine Entlastung geben k\u00f6nnen. Ja, wir wollen endlich \n\ndie Entlastung f\u00fcr die Familien, wir wollen Planungssi-\n\ncherheit, damit die Familien wissen, wo sie jetzt Urlaub \n\nmachen k\u00f6nnen. Gerade die Eltern ohne schulpflichtige \n\nKinder wollten eigentlich schon im Mai an die Ostsee fah-\n\nren \u2013 Frau Schwesig macht es aber erst im Juni m\u00f6glich; \n\ndas ist keine Entlastung f\u00fcr die Familien. \n\nWir wollen einen Sommer, einen Urlaub ohne eine Impf- \n\nund eine Testpflicht, meine Damen und Herren. Das ist uns \n\nganz wichtig. Wir wollen das nicht koppeln \u2013 hast du dei-\n\nnen Impfausweis dabei, dann bist du dabei, ansonsten bist \n\ndu raus. Das wird es mit uns nicht geben. Wir wollen die \n\nEntlastung f\u00fcr die Familien. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir \u2013 das sage ich auch als Bildungs-\n\npolitiker \u2013 die Entlastung f\u00fcr die Kinder, ja, aber wir d\u00fcrfen \n\nauch diese Bildungsschere, die wir jetzt auseinanderklaffen \n\nsehen, nicht aus dem Blick verlieren. Gerade die Kinder \n\naus bildungsfernen Schichten drohen wir zu verlieren. Sie \n\nhaben zu Hause viel an digitalen Medien gesessen, sie ha-\n\nben wenig an der Bildung teilgenommen. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nwir gute Konzepte auf den Tisch legen. Wir haben einiges \n\nvorgeschlagen \u2013 das haben Sie bisher immer abgelehnt \u2013 \n\nund deswegen darf das neben der Erholung nicht zu kurz \n\nkommen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege  \n\nDr. Weigand sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Frau Kollegin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2244 \n\nGorskih, Sie er\u00f6ffnen jetzt eine dritte Rederunde. \u2013  \n\nEntschuldigung. Frau Kuhfu\u00df will nicht? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nMoment, das ist doch jetzt die zweite Runde!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Frau Gorskih f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Ich habe in meinem ersten Redebeitrag die Bedeutung \n\nvon Kinder- und Jugendbeteiligungen betont. Ich finde \n\nwirklich, dass die Sorgen der jungen Generation keines-\n\nwegs Luxusprobleme sind und sie deshalb in das Zentrum \n\nder politischen Debatte geh\u00f6ren. Ich habe vorhin gesagt, \n\nPolitikerinnen und Politiker sollten in einen Dialog mit \n\nKindern und Jugendlichen treten. Das sage ich nicht nur so, \n\nich habe das selbst umgesetzt. Ich habe zu Beginn der Pan-\n\ndemie im Jahr 2020 in Deutschland eine digitale Umfrage \n\nan die Kinder und Jugendlichen in Sachsen gestartet. Im \n\nJahr 2021 habe ich das wiederholt. Beide Male haben tat-\n\ns\u00e4chlich auch 30 bis 35 Kinder und Jugendliche teilgenom-\n\nmen. Das ist keineswegs repr\u00e4sentativ, das soll es auch \n\nnicht sein. Das sollte einige Stimmen einfangen und einen \n\nkleinen Einblick in die Perspektiven der jungen Menschen \n\nzeigen. \n\nEs haben junge Menschen im Alter zwischen 13 und 27 \n\nteilgenommen, einige wenige \u00fcber 27 waren auch dabei. Es \n\nwaren alle Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte vertreten. \n\nEs sind Perspektiven dabei, die nicht nur die urbanen Zen-\n\ntren betreffen, sondern auch die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Es sind \n\nPerspektiven von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, Auszubil-\n\ndenden, von jungen Menschen in \u00dcbergangssituation, aber \n\nauch von Studierenden. Weil ich in meinem Redebeitrag \n\nvorhin betont habe, dass Kinder- und Jugendbeteiligung \n\nwichtig ist und dass die Stimmen von Kindern und Jugend-\n\nlichen bisher viel zu kurz gekommen sind, hoffe ich, Sie \n\nerlauben mir, dass ich meine restliche Redezeit daf\u00fcr nutze, \n\neinige Antworten zu zitieren und damit die Sorgen und \n\n\u00c4ngste aber auch W\u00fcnsche von Kindern und Jugendlichen \n\nhier ins Parlament zu tragen. \n\nIch beginne mit den Zitaten, die Kinder und Jugendliche \n\nselbst ge\u00e4u\u00dfert haben: \u201eIch f\u00fchle mich nicht einsam, aber \n\nsehr im Stress und ich kann durch Schule nie das Wetter \n\ngenie\u00dfen. Als es geschneit hat, war ich nie drau\u00dfen und als \n\ngestern die Sonne geschienen hat und es 20 \u00b0C waren, hatte \n\nich Online-Konferenzen. Au\u00dferdem ist die Motivation f\u00fcr \n\nalles andere gerade weg.\u201c \n\n\u201eBei den Homeschooling-Aufgaben f\u00fchle ich mich oft  \n\nalleingelassen, da meine beiden Eltern arbeiten und sie ihre \n\nFreizeit mit meiner Schwester verbringen, da sie ihre Auf-\n\ngaben ohne direkten Antrieb nicht machen w\u00fcrde.\u201c \n\nWeitere Zitate: \u201eEigentlich bin ich jemand, die gern zu \n\nHause ist. Aber langsam f\u00e4llt mir echt die Decke auf den \n\nKopf, vor allem der Ausgleich fehlt. Offengestanden habe \n\nich es auch in den letzten 12 Monaten der Pandemie noch \n\nimmer nicht hinbekommen, einen vern\u00fcnftigen Rhythmus \n\nzu Hause zu etablieren. Arbeit und Freizeit verschmelzen \n\neinfach nur noch.\u201c \n\n\u201eIch war mehrere Wochen seit der zweiten Welle in v\u00f6lli-\n\nger Selbstisolation und habe das irgendwann nicht mehr \n\nrichtig wahrgenommen, dass sich mein Leben nur noch \n\nzwischen meinem Schreibtisch zum Lernen und Serien \n\nstreamen im Bett abgespielt hat.\u201c \n\nIch habe die Frage gestellt: Was belastet dich? Die Jugend-\n\nlichen haben Folgendes geantwortet: \u201eFreunde in der \n\nSchule zu sehen, ist nicht mehr dasselbe, da man st\u00e4ndig \n\nMaske tr\u00e4gt und Abstand halten soll. Aber das Schlimmste \n\nist nicht die Maske, sondern die eint\u00f6nigen Nachmittage.\u201c \n\nWeitere Antworten: \u201eIch denke, mir geht es im Vergleich \n\nzu anderen relativ gut ...\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, wir k\u00f6n-\n\nnen nicht die ganze Redezeit Zitate bringen. Sie m\u00fcssten \n\ndas dann doch ein wenig anders untersetzen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nWarum nicht?) \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Meine Redezeit l\u00e4uft noch. \n\nK\u00f6nnte die wenigstens gestoppt werden? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, wir unterbrechen die. \n\nWir k\u00f6nnen nicht die ganze Zeit 3 Minuten lang Zitate vor-\n\nlesen und diese \u00e4u\u00dfern. Sie m\u00fcssten versuchen, diese in \n\ndem doch vorwiegend in freier Rede zu haltenden Beitrag \n\nzur Aktuellen Debatte unterzubringen. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Ich finde, das hat sehr wohl \n\nmit den vorherigen Beitr\u00e4gen zu tun, weil es hier um Sor-\n\ngen und \u00c4ngste der Kinder und Jugendlichen, aber auch \n\num Erholung geht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich habe Sie darauf hin-\n\ngewiesen und Sie wissen jetzt Bescheid. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Ja, ich wei\u00df Bescheid. Vie-\n\nlen Dank. Ich w\u00fcrde aber trotzdem einige weitere O-T\u00f6ne \n\naus den Antworten von Kindern und Jugendlichen gern \n\nbringen, weil ich finde, ihre Stimmen geh\u00f6ren in die Politik \n\nund sie geh\u00f6ren auf die parlamentarische B\u00fchne der politi-\n\nschen Auseinandersetzung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u201eAm meisten st\u00f6rt mich, dass sich viele Dinge, die ich vor-\n\nher f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich genommen habe, nicht mehr \n\nohne Weiteres ausf\u00fchren kann. Das f\u00e4ngt schon bei kleinen \n\nTreffen mit Freunden an. Besonders belastend ist, dass bei-\n\nnahe jeder Tag gleich ist. Wenn ich mich nicht auf fast t\u00e4g-\n\nlicher Basis dazu motivieren kann, etwas Produktives zu \n\ntun, dann stagniere ich ganz schnell. Das Gef\u00fchl des Still-\n\nstands ist schrecklich, weshalb ich st\u00e4ndig versuche dage-\n\ngen anzuk\u00e4mpfen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2245 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, ich hatte \n\nSie darauf hingewiesen. Wenn Sie jetzt weitermachen, ent-\n\nziehe ich Ihnen das Wort. \n\n(Zurufe) \n\nVersuchen Sie, es in einen gewissen Abklang zu bringen. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Okay, dann versuche ich, da \n\nich nicht mehr die Stimmen der Kinder und Jugendlichen \n\nzitieren darf \u2013 \u2013 Ich finde das ist auch ein Zeichen. Es ist \n\nkein Zeichen der Wertsch\u00e4tzung der Stimmen von Kindern \n\nund Jugendlichen, wenn ich das hier so sagen darf. Aber es \n\nging um Kinder- und Jugenderholung. Es ging um Perspek-\n\ntiven f\u00fcr Kinder und Jugendliche f\u00fcr den Sommer. Kinder \n\nund Jugendliche haben selbst dargelegt, dass sie sich belas-\n\ntet f\u00fchlen. Ich h\u00e4tte das gern noch weiter ausgeholt. Es \n\nwurde zum Beispiel auf Hoffnungen und W\u00fcnsche f\u00fcr die \n\nZukunft der Gesellschaft, aber auch problematische Ent-\n\nwicklungen unserer heutigen Gesellschaft hingewiesen, \n\nzum Beispiel, dass die soziale Ungleichheit immer weiter \n\nzunimmt, dass Menschen sich unsolidarisch verhalten. \n\nIch h\u00e4tte gern diese Zitate gebracht. Ich finde es schade, \n\ndass ich es nicht darf. Ich kann das an einer sp\u00e4teren Stelle \n\noder gern in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit den Abge-\n\nordneten, die das h\u00f6ren m\u00f6chten, weiter ausf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr gerne!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nGorskih. Sie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als \n\nN\u00e4chstes k\u00f6nnte jetzt die SPD-Fraktion erneut das Wort er-\n\ngreifen. \u2013 Nicht in dieser Runde. Wir er\u00f6ffnen eine dritte \n\nRederunde. Die einbringende Fraktion wird durch Frau \n\nKollegin Kuhfu\u00df vertreten; sie ergreift das Wort. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nBevor ich etwas zum Thema Impfen sage, muss ich doch \n\netwas in Richtung Dr. Weigand sagen: Das, was Sie uns \n\nhier erz\u00e4hlt haben, macht sehr transparent, was diese Lan-\n\ndesregierung, was wir gemeinsam gerade erleben. Wir ver-\n\nsuchen uns seit 14 Monaten einen abzustrampeln, um mit \n\ndieser Katastrophe von Pandemie klarzukommen, und Sie \n\nsitzen in Ihrem Ortsverein ohne Maske, ohne Abstand und \n\nerz\u00e4hlen, Impfen sei schei\u00dfe. \n\n(Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWeiter muss man dazu nichts sagen. \n\nIch rede jetzt \u00fcber das Impfen. Kinder und Jugendliche ha-\n\nben laut UN-Kinderrechtskonvention ein Recht auf das \n\nH\u00f6chstma\u00df an Gesundheit. Das H\u00f6chstma\u00df an Gesundheit, \n\ndas wir Kindern und Jugendlichen jetzt \u2013 wahrscheinlich \n\nbald nach Freigabe der EMA \u2013 zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6n-\n\nnen, ist, ein Impfangebot zu machen. Ich rede von einem \n\nAngebot. Ich w\u00fcrde es gern noch einmal deutlich sagen. \n\nIch rede nicht davon, dass wir mit einer Spritze durch Ihr \n\nDorf rennen und alle zwangsimpfen, auf dass sie einen \n\nChip haben, sondern von einem Angebot. \n\nWas brauchen wir f\u00fcr diese Impfstrategie? \n\n(Zuruf) \n\nWir brauchen Kinder- und Jugend\u00e4rzte, die sich gut einge-\n\nbunden f\u00fchlen, weil das diejenigen sind, die die Gespr\u00e4che \n\nmit Eltern und Kindern f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir brauchen dort, \n\nwo wir wissen, dass die kinder\u00e4rztliche Versorgung nicht \n\ngut ist, kluge und durchdachte Angebote, wie wir mit den \n\nmobilen Impfangeboten an akzeptierten Orten, wie dem \n\nGemeindezentrum oder dem Mehrgenerationenhaus, den \n\nEltern und den Kindern ein Impfangebot machen k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen Impfzentren, die sich der Zielgruppe Kinder \n\nund begleitende Eltern \u00f6ffnen. Es ist etwas v\u00f6llig anderes, \n\nob zwei souver\u00e4ne Erwachsene kommen oder ein aufge-\n\nregtes Elternpaar mit seinen 13- und 14-j\u00e4hrigen Kindern. \n\nWir m\u00fcssen dringend dar\u00fcber nachdenken, ob wir Kinder \n\nund Jugendliche, Auszubildende und Studierende priorisie-\n\nren k\u00f6nnen, weil \u2013 ich hatte das in meinem ersten Beitrag \n\nschon gesagt \u2013 diese Lebensphasen eine besondere Bedeu-\n\ntung haben und wir die Zeit, die wir Kindern und Jugend-\n\nlichen in Kita, Schule oder Ausbildung nicht g\u00f6nnen \n\nk\u00f6nnen, eine besondere Zeit ist. \n\nWir brauchen weiterhin eine zielgruppenspezifische Auf-\n\nkl\u00e4rungskampagne. Informationen und Aufkl\u00e4rung zum \n\nGesundheitsschutz sind wichtig. Das sind unsere Ma\u00dfnah-\n\nmen \u2013 statt Zwangsimpfungen, von denen Sie immer reden. \n\nWir brauchen noch etwas: Wir m\u00fcssen auf allen Kan\u00e4len \n\ndaf\u00fcr werben, dass in der Priorit\u00e4t 3 alle, die in der Jugend-\n\nhilfe arbeiten und die mit Bildung im Zusammenhang sind, \n\njetzt geimpft werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSie sind unser Sicherheitskokon, in dem Kinder und Ju-\n\ngendliche nicht nur in der Jugendarbeit, im Ferienlager, \n\nsondern auch in Schule und Kita bald sein sollen. Diesen \n\nMenschen, die h\u00e4ufig noch nicht so gut informiert sind, zu \n\nsagen, ihr seid jetzt dran, es geht los, ist etwas, das wir jetzt \n\ntun k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank daf\u00fcr, dass es eine angeregte Debatte gab, und \n\nja, ich finde, Jugendarbeit ist Leidenschaft. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, verehrte Frau Kolle-\n\ngin Kuhfu\u00df, auch in dieser dritten Runde. Gibt es in dieser \n\ndritten Runde weiteren Redebedarf aus den Fraktionen her-\n\naus? \u2013 Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Frau Kuhfu\u00df, wenn Sie bei den \n\nGR\u00dcNEN ein einziges Mal lernen w\u00fcrden, die Ohren auf-\n\nzusperren und nicht so einen Bl\u00f6dsinn zu erz\u00e4hlen, k\u00f6nnten \n\nwir in diesem Parlament so viel Zeit sparen. Aber Sie sind \n\nnicht in der Lage, richtig zuzuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2246 \n\nWenn Sie Privilegien an die Impfung binden und sagen, du \n\nkommst hier nur rein, wenn du geimpft bist, dann ist das \n\neine Impfpflicht durch die Hintert\u00fcr, die wir als AfD ent-\n\nschieden ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist eine ganz klare Position, und nein, ich sitze nicht in \n\nmeinem Ortsverein ohne Maske mit meinen Leuten herum, \n\nweil das seit einem Jahr alles geschlossen ist. Genau das \n\nhabe ich gesagt. Ich m\u00f6chte endlich wieder Sommerfeste \n\nfeiern, ich m\u00f6chte im Verein wieder mit den Leuten zusam-\n\nmenkommen, ich m\u00f6chte mit den Jugendlichen wieder zu-\n\nsammenkommen, dass wir abends auftreten, dass wir Spa\u00df \n\nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nGenau das fehlt uns seit einem Jahr, und wir haben immer \n\nwieder eingefordert, verschiedene Ma\u00dfnahmen aufzul\u00f6-\n\nsen, weil es unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Das haben Sie ein Jahr \n\nlang nicht hinbekommen. Das ist das gro\u00dfe Problem. \n\nWo die Jugendlichen noch fehlen, meine Damen und Her-\n\nren, das sind die Jugendfeuerwehren. Da springen sie ab. \n\nFragen Sie mal die Kreisfeuerwehren, die Jugendfeuer-\n\nwehren. Die gehen dort alle verloren, auch in den Vereinen. \n\nDie Kreissportverb\u00e4nde rufen auf: Bleibt dabei! Reden Sie \n\nmit den \u00f6rtlichen Vereinen. Die gehen uns alle verloren. \n\nBambini-L\u00e4ufe f\u00fcr kleine Kinder fallen aus. \n\n(Andreas Nowak, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nAlles das haben Sie nicht besprochen. Sie leben in Ihrer \n\nBlase, da sollten Sie weiter bleiben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage von Herrn Kollegen Nowak? \u2013 Nein. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ich bin fertig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr  \n\nDr. Weigand. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Dann ist jetzt die Staatsregierung hier \n\nvom am Rednerpult am Zuge und das Wort ergreift Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nAuch ich m\u00f6chte mich ganz herzlich f\u00fcr diese wirklich sehr \n\nangeregte und sehr emotionale Debatte bedanken, wobei \n\nich gleich vorwegschicken m\u00f6chte, dass wir keinen Be-\n\nreich der Jugendarbeit vernachl\u00e4ssigen oder nicht im Blick \n\nhaben, sondern dass es heute um einen ganz speziellen Be-\n\nreich, n\u00e4mlich um den Sommer, ging. Deshalb m\u00f6chte ich, \n\nobwohl es alle schon erw\u00e4hnt haben, auch noch mal aus-\n\ndr\u00fccklich sagen: Unsere Kinder und Jugendlichen, bei de-\n\nnen pl\u00f6tzlich der ganz normale Alltag weg war, pl\u00f6tzlich \n\nalles umgeschmissen wurde und kaum noch etwas allt\u00e4g-\n\nlich war: Diese Zeit haben sie wirklich fantastisch gemeis-\n\ntert. Sie haben Verantwortung mitgetragen, sie haben selbst \n\nzu Hause gelernt und sich unterrichtet und oft \u2013 auch das \n\nwurde heute schon einmal gesagt \u2013 zum Teil auch Ge-\n\nschwister betreut und unterrichtet. \n\nMan muss wirklich sagen: Sie haben neben der Tatsache, \n\nihre Eltern unterst\u00fctzt zu haben, selbst gelernt und sind \n\nauch dabei gewachsen. Da bin ich total bei Frank Richter: \n\nF\u00fcr die Kinder war es eine Schule, wie man sozial mitei-\n\nnander umgeht und dass man Verantwortung schon in jun-\n\ngen Jahren f\u00fcr andere \u00fcbernimmt. Daf\u00fcr wirklich ein \n\ngro\u00dfes Dankesch\u00f6n an unsere Kinder und Jugendlichen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAllerdings \u2013 und das muss man ganz deutlich sagen \u2013 ist \n\nder Einschnitt 2020 und 2021 ein gro\u00dfer gewesen. Gerade, \n\nwenn wir als Erwachsene sagen, das verschieben wir auf \n\nn\u00e4chstes Jahr \u2013 bei Kindern und Jugendlichen ist es so ohne \n\nWeiteres nicht m\u00f6glich, einfach etwas zu verschieben. \n\nWenn man sich zum Beispiel auf den Abschlussball oder \n\nauf die Jugendweihe-Rede oder was auch immer gefreut \n\nhat und man nicht im gewohnten oder vielleicht in dem \n\nMa\u00dfe feiern kann, wie man sich darauf gefreut hat, dann \n\nist das ein Einschnitt, den Jugendliche ein Leben lang nicht \n\nvergessen werden. \n\nInsofern ist es ganz wichtig, sich bewusst zu machen, dass \n\nman Dinge wie Jugendweihefeiern oder auch das allj\u00e4hrli-\n\nche Dorffest, wo man vielleicht Freundschaften geschlos-\n\nsen hat, worauf man sich gefreut hat, nicht durchf\u00fchren \n\nkonnte. Kinder und Enkelkinder mussten ihre Zeit ganz an-\n\nders verbringen als ihre Generationen zuvor, und sie sind \n\ndiejenigen, die die Dinge einfach anders machen mussten \n\n\u2013 und sie haben es getan. Bei allem, was heute vorgetragen \n\nund von Kindern und Jugendlichen zitiert worden ist, die \n\nselbstverst\u00e4ndlich ein Defizit in ihrem Alltagsleben gesp\u00fcrt \n\nhaben: Sie haben dennoch diese Zeit hervorragend gemeis-\n\ntert, und man kann wirklich sagen, dass wir stolz auf die \n\njungen Menschen sind, wie sie das in Sachsen gemacht, \n\nwie sie das in dieser Zeit geleistet haben und \u00fcbrigens im-\n\nmer noch leisten. \n\nDas vergangene Jahr war eine Strapaze f\u00fcr Familien, f\u00fcr \n\nJugendliche, f\u00fcr Kinder. Einsamkeit wurde auch f\u00fcr Kinder \n\nein Problem, und dabei ist ganz klar, dass Familien, die in \n\nschwieriger finanzieller Lage sind, das doppelt und drei-\n\nfach gesp\u00fcrt haben. Psychische Auff\u00e4lligkeiten \u2013 auch das \n\nmuss man konstatieren \u2013 treten bei jedem Kind zwischen \n\nelf und 17 Jahren wegen Corona auf, und dazu kommen \n\nsehr viele Geldsorgen. \n\nKinder sollen gleiche Chancen im Leben haben. Das ist un-\n\nser Anspruch, den wir haben, und dieses \u201egleiche Chancen \n\nim Leben haben\u201c m\u00fcssen wir jetzt durch die Programme, \n\ndurch die Aktionsprogramme, die angeboten werden, \n\nselbstverst\u00e4ndlich nach Corona f\u00fcr Kinder und Jugendliche \n\naufholen, ausf\u00fcllen und anbieten. Auch wenn das Bil-\n\ndungsangebot wichtig ist, so ist es trotzdem wichtig, dass \n\nsich Kinder und Jugendliche erholen k\u00f6nnen, dass sie eine \n\nPause bekommen, dass sie endlich wieder Kind sein k\u00f6n-\n\nnen. Bei aller Verantwortung, die sehr ehrenwert und sehr \n\ntoll war, ist es wichtig, dass sie Kind sein k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2247 \n\nAngebote der Kinder- und Jugenderholung k\u00f6nnen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich helfen, diese negativen Folgen ein St\u00fcck weit \n\nzu verarbeiten. Ich will aber nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass \n\nwir schon im vergangenen Jahr, im Jahr 2020, eines der \n\nersten Bundesl\u00e4nder waren, die wirklich so fr\u00fch wie irgend \n\nm\u00f6glich Angebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche in allen Be-\n\nreichen wieder m\u00f6glich gemacht haben. Auch an der Stelle \n\nein ganz herzliches Dankesch\u00f6n an alle unsere Tr\u00e4ger, die \n\ndaf\u00fcr gesorgt haben \u2013 und ich habe oft mit ihnen zusam-\n\nmengesessen \u2013, dass tolle Hygienekonzepte erarbeitet wor-\n\nden sind, dass Kinder und Jugendliche schon im letzten \n\nJahr in die Ferienfreizeit fahren konnten, und das wird auch \n\ndieses Jahr so sein. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass man sich \n\nanstrengt, dass man die M\u00f6glichkeiten nutzt, um diese An-\n\ngebote m\u00f6glich zu machen. Deshalb auch daf\u00fcr einmal ein \n\nganz herzliches Dankesch\u00f6n an all unsere Tr\u00e4ger, \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\ndie auch w\u00e4hrend dieser Zeit telefonisch, per Internet, mit \n\nallen M\u00f6glichkeiten, die sie hatten, Kontakt zu ihren Kin-\n\ndern und Jugendlichen hatten, sodass der Kontakt dort \n\nselbstverst\u00e4ndlich nicht abgebrochen ist, wie das heute teil-\n\nweise suggeriert wird. \n\nIch will noch auf einen Punkt eingehen, der die Zukunft \n\nbetrifft. Das sind die Impfangebote f\u00fcr Kinder und Jugend-\n\nliche, wo die EMA an der Genehmigung sitzt und wir \n\nselbstverst\u00e4ndlich, Frau Kuhfu\u00df, in Sachsen daran arbei-\n\nten, dass wir ein Programm auflegen, wie eine Impfm\u00f6g-\n\nlichkeit, ein Impfangebot \u2013 auch das will ich noch einmal \n\ndeutlich sagen \u2013, f\u00fcr die 12- bis 16-J\u00e4hrigen gemacht wer-\n\nden kann, einerseits selbstverst\u00e4ndlich bei Kinder- und \n\nHaus\u00e4rzten, andererseits durch gesonderte, gezielte Aktio-\n\nnen in den Impfzentren, wo selbstverst\u00e4ndlich auch Eltern \n\ndabei sein k\u00f6nnen, sodass wir also \u00fcber die Sommerferien \n\nein Angebot machen, sobald die M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr da \n\nsind. \n\nIch habe mich bei der letzten Jugend- und Familienminis-\n\nterkonferenz Anfang Mai daf\u00fcr starkgemacht, dass die An-\n\ngebote, die wir durch die Programme \u201eAufholen nach \n\nCorona f\u00fcr Kinder und Jugendliche\u201c zur Verf\u00fcgung stellen, \n\ntats\u00e4chlich finanziell untersetzt werden. Wir wissen jetzt, \n\ndass circa 15 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr unsere Lande-\n\nsprogramme angeboten werden, die wir in den n\u00e4chsten \n\nzwei Jahren unter anderem f\u00fcr die Kinderfreizeiten einset-\n\nzen k\u00f6nnen. Das, glaube ich, ist ein guter Anfang. Alle sa-\n\ngen, das reicht noch nicht, deshalb arbeitet der Bund an \n\nweiteren Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten, die ich heute noch \n\nnicht genau beziffern kann. Aber auch daf\u00fcr werden wir \n\nuns selbstverst\u00e4ndlich starkmachen, dass jede Unterst\u00fct-\n\nzung, die unsere Kinder und Jugendlichen brauchen, m\u00f6g-\n\nlich gemacht wird. \n\nWichtig ist auch, dass bei der Jugend- und Familienminis-\n\nterkonferenz beschlossen wurde, dass gerade bei den \u00d6ff-\n\nnungskonzepten des Tourismus besonderes Augenmerk auf \n\ndie Kinder und Jugendlichen gelegt werden soll. Auch da-\n\nran sieht man, dass Kinder und Jugendliche mitnichten ver-\n\ngessen oder gar nicht im Blick gehalten werden, sondern \n\ndass man dort sogar gesonderte Konzepte erarbeiten \n\nm\u00f6chte, um das, was sie im letzten Jahr verloren haben, \n\nwieder als Angebot m\u00f6glich zu machen. \n\nJa, unsere Kinder und Jugendlichen haben verzichtet. Ja, \n\nsie haben Verantwortung \u00fcbernommen, und wir haben ge-\n\nsehen, wozu sie in der Lage sind. Deshalb verdient dies \n\nmeine besondere Anerkennung, unser aller Anerkennung, \n\nund sie brauchen eine Stimme hier im Parlament. Deshalb, \n\nliebe Frau Kuhfu\u00df, nehmen wir gern viele Ihrer Anregun-\n\ngen, die wir zun\u00e4chst oberfl\u00e4chlich besprochen haben, in \n\ndie Programme auf, und wir freuen uns darauf, dass wir f\u00fcr \n\nunsere Kinder wirklich einen Kindersommer machen k\u00f6n-\n\nnen, der ihnen in ihrem Leben auch unvergessen bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping sprach in dieser Zweiten Aktuellen Debatte f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Ich sehe jetzt keinen weiteren Rede-\n\nbedarf im Rund und damit ist die zweite Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen. \n\nIch rufe auf die \n\nDritte Aktuelle Debatte \n\nEine neue selbstbewusste Bewegung der ostdeutschen Besch\u00e4ftigten: \n\nGewerkschaften erk\u00e4mpfen h\u00f6here L\u00f6hne und  \n\nbessere Arbeitsbedingungen in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nWir beginnen mit der Aktuellen Debatte, und als Antrag-\n\nstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das Wort, und das \n\nWort ergreift jetzt Herr Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sozialpartner-\n\nschaft ist eine der entscheidenden St\u00fctzen der sozialen \n\nMarktwirtschaft. Starke Betriebs- und Personalr\u00e4te sorgen \n\ndaf\u00fcr, dass Unternehmen die langfristige Entwicklung statt \n\nschneller Profite im Blick haben. Sie k\u00e4mpfen gerade in \n\ndieser Corona-Pandemie f\u00fcr guten Arbeitsschutz und sor-\n\ngen daf\u00fcr, dass es klappt. Wir sehen aus vielen Studien, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2248 \n\ndass tarifgebundene Unternehmen bessere Arbeitsbedin-\n\ngungen, h\u00f6here L\u00f6hne und k\u00fcrzere Arbeitszeiten f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten bedeuten. Betriebs- und Personalr\u00e4te genie-\n\n\u00dfen in unserer Gesellschaft nicht nur h\u00f6chsten gesetzlichen \n\nSchutz und h\u00f6chste gesellschaftliche Anerkennung; sie \n\nsorgen auch im Alltag der Unternehmen, im Alltag der Be-\n\nsch\u00e4ftigten daf\u00fcr, dass es gut l\u00e4uft \u2013 eben bei den Men-\n\nschen, die in Sachsen tagt\u00e4glich den Laden am Laufen \n\nhalten. \n\nDeshalb geht an dieser Stelle mein herzlicher Dank und der \n\nDank der SPD-Fraktion an die vielen Tausend Betriebs- \n\nund Personalr\u00e4te, die jeden Tag in Sachsen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass es gute Arbeit in diesem Land gibt. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n\u00dcbrigens: Anders als bei der Tarifbindung holt der Osten \n\nbei den Betriebsr\u00e4ten auf. 36 % der Besch\u00e4ftigten werden \n\nvon Betriebsr\u00e4ten in ihren Unternehmen vertreten; das sind \n\nnur noch 4 % weniger als im Westen. Das wirkt sich aus, \n\ndas bleibt nicht ohne Folgen. Wir erleben in den letzten \n\nJahren ein neues Selbstbewusstsein der Besch\u00e4ftigten in \n\nSachsen und in ganz Ostdeutschland. Allein im Jahr 2020 \n\nhat es in der Nahrungsmittelindustrie in Ostdeutschland \n\n\u00fcber 80 Arbeitsniederlegungen gegeben. Ich selbst war in \n\nAuerbach bei Unilever, in Riesa bei Cargill und in Bautzen \n\nbei Bautzner Senf mit den Besch\u00e4ftigten unterwegs, weil \n\nmich interessiert hat, was da gerade Neues entsteht. \n\nEs ging nat\u00fcrlich um L\u00f6hne. Die Besch\u00e4ftigten dort haben \n\ngesagt: 30 Jahre nach der Einheit kann es nicht sein, dass \n\nwir 20 bis 30 % weniger verdienen als unsere west- \n\ndeutschen Kolleginnen und Kollegen. \u2013 Das konnten sie \n\nvorrechnen. Da gibt es Unternehmen, die haben in \n\nDeutschland f\u00fcnf Werke, eins davon im Osten. In allen vier \n\nwestdeutschen Werken werden 3 500 Euro brutto verdient, \n\nin dem ostdeutschen Werk sind es nur 2 800 Euro brutto. \n\nDazu haben die Besch\u00e4ftigten gesagt: Das kann doch so \n\nnicht sein! \n\nIch will aber auch sagen, dass es dabei um wesentlich mehr \n\nals nur ums Geld geht. Es geht n\u00e4mlich um Respekt. Dass \n\ndie Besch\u00e4ftigten auf die Stra\u00dfe gehen und sagen: \u201eNein, \n\nwir lassen uns das nicht bieten, wir nehmen unser Recht \n\nauf Streik wahr\u201c, hat etwas mit einer neuen Selbsterm\u00e4ch-\n\ntigung zu tun. \n\nDie Massenarbeitslosigkeit der Neunzigerjahre wirkt bis \n\nheute in den K\u00f6pfen, und vielen wurde der Zahn gezogen. \n\nAus Angst vor Jobverlust hat man darauf verzichtet, Be-\n\ntriebsr\u00e4te zu gr\u00fcnden oder aufzumucken oder sich f\u00fcr h\u00f6-\n\nhere L\u00f6hne einzusetzen. Diese Zeit ist offensichtlich \n\nvorbei. Es gibt eine neue Generation von Besch\u00e4ftigten in \n\nden Unternehmen. Es gibt ein Wiederentdecken des eige-\n\nnen Wertes f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfungskette. Man entdeckt \n\nneu, dass es nicht sein kann, dass in Zeiten von Fachkr\u00e4f-\n\ntemangel in Ostdeutschland 800 Euro im Monat weniger \n\nverdient werden und im Schnitt 14 Tage l\u00e4nger pro Jahr ge-\n\narbeitet wird. Diese Zeiten sind vorbei. \n\nMan erwartet von uns als Politik nicht, dass wir die Prob-\n\nleme der vielen Besch\u00e4ftigten l\u00f6sen. Die Besch\u00e4ftigten \n\nwissen sehr genau: Wir k\u00f6nnen das selbst! \u2013 Daf\u00fcr ist die \n\nTarifautonomie da. \n\nAber sie verlangen von uns, dass wir die Ungerechtigkeiten \n\nanerkennen, dass wir die Kolleginnen und Kollegen in ih-\n\nren Arbeitsk\u00e4mpfen sehen, dass wir uns blicken lassen, \n\ndass wir sagen: Eure Anliegen sind gerechtfertigt. \n\nSo wie die IG Metall, die gerade in Sachsen, Berlin und \n\nBrandenburg f\u00fcr einen Zukunftstarifvertrag und die An-\n\ngleichung der L\u00f6hne streikt; so wie die IG BCE, die zum \n\nBeispiel bei Dental-Kosmetik in Dresden dieser Tage \n\nstreikt, um endlich bessere L\u00f6hne zu bekommen, oder die \n\nNGG, die in der Fleischindustrie gegen wirklich unsagbare \n\nZust\u00e4nde gerade auf der Stra\u00dfe steht \u2013 sie sind an vielen \n\nStellen erfolgreich: bei Cargill, bei Unilever in Auerbach, \n\nbei Bautzner Senf \u2013: \u00dcberall geht es in Schritten voran mit \n\nder Angleichung zwischen Ost und West. \n\n(Timo Schreyer, AfD: \n\nBei Amazon l\u00e4uft es auch super!) \n\nDeshalb ist es richtig, dass wir das hier zum Thema ma-\n\nchen, um auch Besch\u00e4ftigten in anderen Unternehmen, \n\nzum Beispiel bei Amazon, Mut zu machen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHenning Homann, SPD: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, ihr habt das Recht auf ein gutes Leben und gute \n\nL\u00f6hne. Daf\u00fcr k\u00f6nnt ihr euer Recht und eure Zukunft in die \n\neigenen H\u00e4nde nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Kiesewetter, bitte. \u2013 Einen Moment \n\nbitte noch. Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank. Ich w\u00fcrde gern kurz \n\nauf den Redebeitrag von Kollegen Homann reagieren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Homann, was sa-\n\ngen Sie eigentlich dazu, wenn zum Beispiel ein Personalrat \n\nsich gegen die Schlie\u00dfung eines Finanzamtes einsetzt \u2013 wie \n\nes gerade in Zschopau passiert ist \u2013, den Minister pers\u00f6n-\n\nlich anschreibt, aber eine Woche sp\u00e4ter zum Gespr\u00e4ch beim \n\n\u00fcbergeordneten Personalrat gebeten und dort unter Druck \n\ngesetzt wird, wie man sich doch erdreisten k\u00f6nne, einen \n\nMinister in so einer Angelegenheit anzuschreiben? Ist denn \n\nder \u00fcbergeordnete Personalrat nicht l\u00e4ngst auf die Seite des \n\nArbeitgebers gewechselt? Hier ist doch irgendetwas nicht \n\nin Ordnung. Vielleicht sollten Sie sich auch mit diesen Din-\n\ngen einmal auseinandersetzen. \u2013 Vielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2249 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Homann, \n\nbitte. \n\nHenning Homann, SPD: Ich kann Ihnen sagen, dass in der \n\nKultur eines sozialdemokratischen Hauses wie des SMWA \n\nBetriebs- und Personalr\u00e4te, die auf Probleme hinweisen, \n\ngern gesehen sind. Sie bekommen Respekt. Man ist viel-\n\nleicht nicht immer einer Meinung; aber sie werden geh\u00f6rt, \n\nund sie werden verstanden. Das ist f\u00fcr uns gelebte Solida-\n\nrit\u00e4t und Sozialpartnerschaft. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: In Zschopau nicht!) \n\nGenau das brauchen wir. Wir brauchen keinen Untertanen-\n\ngeist. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Der entsteht aber!) \n\nWir brauchen selbstbewusste Arbeitnehmerinnen und Ar-\n\nbeitnehmer \u2013 in der \u00f6ffentlichen Verwaltung genauso wie \n\nin der Privatwirtschaft. Deshalb werden wir, die Sozialde-\n\nmokratie, immer an der Seite der Betriebs- und Personal-\n\nr\u00e4te stehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das w\u00e4re mal sch\u00f6n!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kie-\n\nsewetter f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\ndankbar, dass wir heute aus gegebenem Anlass eine De-\n\nbatte zum Kollektivarbeitsrecht durchf\u00fchren k\u00f6nnen; den \n\nHintergrund bilden nicht nur die aktuellen Tarifverhand-\n\nlungen in einigen Bereichen. \n\nDie Pandemie hat Arbeitnehmer, Besch\u00e4ftigte und auch Ar-\n\nbeitgeber hart getroffen und den Arbeits- und Ausbildungs-\n\nmarkt kr\u00e4ftig durcheinandergewirbelt. Nirgends werden \n\ndie Krise und der Umgang mit ihr so deutlich sichtbar wie \n\nim Rechtsbereich des Arbeits- und Sozialrechts. \n\nUnter den Bedingungen eines umfassenden gesellschaftli-\n\nchen Lockdowns im Fr\u00fchjahr 2020 wurden viele Tarifver-\n\nhandlungen zun\u00e4chst ausgesetzt. Es gab eine Art Streik-\n\npause, in der zweieinhalb Monate lang fast keine Arbeits-\n\nkampfma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt wurden. \n\nDas Wichtigste in diesem Zusammenhang ist, dass w\u00e4h-\n\nrend dieser Zeit zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern \n\noftmals individuelle L\u00f6sungen, das hei\u00dft auf der Ebene der \n\nBetriebe, entwickelt bzw. gefunden wurden, und zwar mit \n\ndem Ziel der Vermeidung von Entlassungen und der Siche-\n\nrung von Besch\u00e4ftigung und Einkommen. Das ist anst\u00e4n-\n\ndig und w\u00fcrdig; es liegt auch im beiderseitigen Interesse. \n\nDeswegen gilt unser Dank nicht nur den Arbeitsnehmern, \n\nsondern auch den Arbeitgebern. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEs zeigt sich wieder einmal, dass die Sozialpartnerschaft \n\ngerade in Krisen ihre St\u00e4rken beweist und f\u00fcr besseres \n\nDurchkommen sorgt. Tarifautonomie und Tarifpartner-\n\nschaft haben gro\u00dfen Anteil am wirtschaftlichen Erfolg \n\nDeutschlands. Das Miteinander zwischen Arbeitgebern \n\nund Arbeitnehmern im Zuge der Tarifautonomie hat \n\nDeutschland gerade dorthin gebracht, wo es heute steht. \n\nWir sind, zumindest bis zum jetzigen Zeitpunkt der Krise, \n\nin Bezug auf den Arbeitsmarkt besser als viele andere L\u00e4n-\n\nder aufgestellt. Die Ber\u00fccksichtigung dieser Tatsache h\u00e4tte \n\nich mir auch bei der Formulierung des Debattentitels ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nAktuell blicken einige Branchen wieder positiv in die Zu-\n\nkunft; anderswo ist die Lage immer noch sehr angespannt. \n\nSachsen sieht sich mit einer doppelten \u00f6konomischen und \n\nwirtschaftlichen Herausforderung konfrontiert: Es gilt na-\n\nt\u00fcrlich, die Pandemie zu bew\u00e4ltigen und die Transforma-\n\ntion der Arbeitswelt als Erfolgsgeschichte zu gestalten. \n\nTrotz erschwerter Bedingungen ist auch die Integration von \n\nErwerbslosen in den Arbeitsmarkt voranzutreiben. Die jun-\n\ngen Menschen sind weiter in den Ausbildungsmarkt zu in-\n\ntegrieren. Dabei darf nicht nachgelassen werden. \n\nDas gemeinsame Ziel aller Beteiligten muss ein z\u00fcgiger \n\nNeustart und die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit sein. \n\nDazu braucht es neben gesetzlichen Rahmenbedingungen, \n\ndie vor allem auf Bundesebene geschaffen werden, flankie-\n\nrende Leistungen und Ma\u00dfnahmen auf Landesebene sowie \n\nin gleicher Weise eine starke Arbeitgeberlandschaft durch \n\nstarke Arbeitgeberverb\u00e4nde und starke Gewerkschaften, \n\ndie gemeinsam mit der Politik daf\u00fcr Sorge und Verantwor-\n\ntung tragen, dass Sachsen gute und attraktive Arbeits- und \n\nLebensbedingungen bietet. \n\nDabei steht f\u00fcr uns als CDU gerade die Tarifautonomie als \n\nein verfassungsgarantiertes Recht aus Artikel 9 Abs. 3 \n\nGrundgesetz an oberster Stelle, denn nur sie sichert die \n\nLohngerechtigkeit und hat Schutz-, Befriedungs- und Ord-\n\nnungsfunktion. Es bleibt auch in Zukunft vorranging Auf-\n\ngabe der Tarifpartner, f\u00fcr uns gute Arbeitsbedingungen und \n\nangemessene L\u00f6hne zu verhandeln, denn die Sozialpartner \n\nwissen am besten, welche Fragen in einem Unternehmen \n\noder in einer Branche wie geregelt werden k\u00f6nnen. Hier \n\nverbieten sich jegliche staatliche Eingriffe, denn wir wis-\n\nsen, wozu das f\u00fchrt und f\u00fchren kann. \n\nDer Arbeitsmarkt hat sich in den vergangenen Jahren \n\ngrundlegend gewandelt. Nicht die Arbeitslosigkeit, son-\n\ndern der Fachkr\u00e4ftemangel ist das gr\u00f6\u00dfte Problem und die \n\ngr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr die Wirtschaft. Gerade Tarifvertr\u00e4ge \n\nund Tarifbindungen haben in dieser Hinsicht eine signifi-\n\nkant hohe Breitenwirkung f\u00fcr beide Sozialpartner. Sie sind \n\nein wichtiges Instrument der Fachkr\u00e4ftesicherung, wenn es \n\num die Gestaltung von attraktiven Arbeits- und Entgeltbe-\n\ndingungen geht. So ist der Anteil von hochqualifizierten \n\nBesch\u00e4ftigten in Betrieben mit Tarifbindung h\u00f6her und \n\nauch beim Thema Personalfluktuation sowie in Bereichen \n\nder Aus- und Weiterbildung ist das stets in diesen Betrieben \n\nbesser. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2250 \n\nGemeinsam mit Arbeitgeberverb\u00e4nden und Gewerkschaf-\n\nten wollen wir in Sachsen die Tarifautonomie weiter st\u00e4r-\n\nker. Die Handlungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Sozialpartner \n\nwollen wir unterst\u00fctzen und auch f\u00fcr eine erh\u00f6hte Tarifbin-\n\ndung eintreten. Das haben wir im Koalitionsvertrag so  \n\nfestgeschrieben. Wir haben ein breites B\u00fcndel von Ma\u00df-\n\nnahmen aufgelegt. Ich erinnere an die Diskussion zum Ein-\n\nzelplan 07. Das Kapitel 07 ist mit reichhaltigen Ma\u00df-\n\nnahmen best\u00fcckt. Wir sehen unsere Politik so, dass wir in \n\ndem Sinne gestalten, dass wir eine aktive Arbeitsmarktpo-\n\nlitik zum Schutz der Besch\u00e4ftigten betreiben, \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Ich komme zum Ende. Dass wir \n\neine aktive Arbeitsmarktpolitik zum Schutz der Besch\u00e4f-\n\ntigten betreiben, die Schutz und Chancen im Wandel bietet, \n\nund das f\u00fcr beide Seiten: f\u00fcr Arbeitnehmer und f\u00fcr Arbeit-\n\ngeber, denn es geht um nichts anderes \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: \u2013 als den Wert und die W\u00fcrde \n\nund den Wandel der Arbeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Gahler, bitte. \n\nTimo Schreyer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Abgeordnete! Ich habe nun die Ehre, zu einer De-\n\nbatte mit dem wohlklingenden Titel \u201eEine neue selbstbe-\n\nwusste Bewegung der ostdeutschen Besch\u00e4ftigten \u2013 \n\nGewerkschaften erk\u00e4mpfen h\u00f6here L\u00f6hne und bessere Ar-\n\nbeitsbedingungen in Sachsen\u201c zu sprechen. \n\nGanz ehrlich, schon bei dem Titel wei\u00df ich nicht, ob es sich \n\nhier um eine Beschreibung der Vergangenheit handelt oder \n\nob das eine Zukunftsvision sein soll. Mit Realit\u00e4t und Ge-\n\ngenwart hat der Titel jedenfalls nichts zu tun. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nicht Zeitung gelesen?) \n\nHerr Schr\u00f6der und seine Sozialdemokraten haben den Ar-\n\nbeitnehmer schon Anfang der 2000-er verraten. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Oh!) \n\nMassive Beschneidung des K\u00fcndigungsschutzes, faule \n\nVorsorgeversprechen wie die Riester-Rente, die gerade ab-\n\ngewickelt wird, dann die Doppelverbeitragung von Be-\n\ntriebsrenten und ein massiver Aufwuchs von Leiharbeit \n\nund Scheinselbstst\u00e4ndigkeit. Das sind nur einige der \n\nSchandtaten. Die sogenannte Sozialdemokratie sollte sich \n\nsch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHeute Stellen sie sich hin und fabulieren etwas von besse-\n\nren Arbeitsbedingungen und h\u00f6heren L\u00f6hnen in Sachsen. \n\nGestern haben Sie Ihr ZEFAS von der CDU und von den \n\nGR\u00dcNEN f\u00fcr ein paar Millionen Euro geschenkt bekom-\n\nmen; da gibt es sicher gut bezahlte Posten, und wahrschein-\n\nlich werden dort auch gute Arbeitsbedingungen herrschen. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nSchlie\u00dflich gehen Sie anst\u00e4ndig mit den ausgedienten \n\nFunktion\u00e4ren um \u2013 alles finanziert vom Steuerzahler, fi-\n\nnanziert von den Arbeitnehmern und den Arbeitgebern; \n\nund wer wei\u00df, vielleicht wird bald auch der eine oder an-\n\ndere Gewerkschaftsboss im sch\u00f6nen ZEFAS residieren? \n\nGanz nebenbei hat die SPD auch daf\u00fcr gesorgt, dass nun \n\ndie Di\u00e4ten hier im Landtag kr\u00e4ftig steigen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: So nebenbei!) \n\nAuch das tr\u00e4gt zu einer positiven Lohnentwicklung bei, \n\nund zwar zu der eigenen. W\u00e4hrend der Freistaat Sachsen \n\nbeim Lohnniveau n\u00e4mlich schon seit Jahren das Tabellen-\n\nende im Bundesvergleich standhaft besetzt, bekommen \n\nnun Herr Panter, Herr Homann, Frau Friedel und wie sie \n\nalle hei\u00dfen ab dem 1. April 2022  6 237 Euro. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sie auch!) \n\n\u2013 Ich habe nicht daf\u00fcr gestimmt! \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nund Andreas Nowak, CDU:  \n\nAber Sie bekommen es trotzdem!) \n\nUnd zwar Monat f\u00fcr Monat immerhin knapp 300 Euro \n\nmehr als heute, und das in einer Zeit, in der die Innenst\u00e4dte \n\nsterben, \n\n(Zurufe der Abg. Albrecht Pallas \n\nund Holger Mann, SPD) \n\nGesch\u00e4fte schlie\u00dfen, in einer Zeit, in der viele Sachsen von \n\nKurzarbeit betroffen sind und nicht mehr wissen, wie sie \n\nihre Miete zahlen sollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJa, meine Damen und Herren von der SPD, kann man die \n\neigene Glaubw\u00fcrdigkeit noch mehr besch\u00e4digen? Kann \n\nman den Restfunken von Respekt und Anstand noch \n\nschneller l\u00f6schen als mit der Gier nach Versorgungsposten \n\nund deren Di\u00e4ten? \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nSie und Ihre Gewerkschaftsbosse haben f\u00fcr s\u00e4chsische Ar-\n\nbeitnehmer gar nichts erk\u00e4mpft. Selbst der Entgeltatlas der \n\nArbeitsagentur zeigt: In Sachsen lagen auch im Jahr 2019 \n\ndie L\u00f6hne der Vollzeitbesch\u00e4ftigten etliche hundert Euro \n\nunter dem Bundesdurchschnitt. \n\n(Holger Mann, SPD: \n\nUnter dem Bundesdurchschnitt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2251 \n\nDas mittlere Einkommen der rund 1,1 Millionen Vollzeit-\n\nbesch\u00e4ftigten Sachsens lag im Jahr 2019 bei 2 695 Euro im \n\nMonat. Die Di\u00e4ten der Abgeordneten waren schon im \n\nJahr 2019 weit mehr als doppelt so hoch. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, es ist doch so: Eine florierende \n\nWirtschaft und vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen, die wirt-\n\nschaftliche Erfolge langfristig sichern, das sind Faktoren, \n\ndie ma\u00dfgeblich f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne und bessere Arbeitsbe-\n\ndingungen sorgen. Doch dank CDU, SPD und B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN haben wir bald ein gr\u00f6\u00dferes Problem, unseren \n\nWohlstand zu erwirtschaften, als ihn zu verteilen. Ich erin-\n\nnere nur an die sinnlose CO2-Abgabe, die Umstellung von \n\nVerbrennungsmotoren auf E-Mobilit\u00e4t, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Zum Thema! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nst\u00e4ndig steigende Energiepreise durch Steuerbelastung, \n\nst\u00e4ndig steigende Sozialabgaben, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nweitere Sozialsysteme, die mit immer neuen Leistungsan-\n\nspr\u00fcchen und -umbr\u00fcchen \u00fcberzogen werden, \n\n(Zurufe von der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nohne dass dabei jemals auch nur ansatzweise an B\u00fcrokra-\n\ntieabbau oder B\u00fcrgerfreundlichkeit gedacht wurde. \n\nWas die SPD als Umverteilungskampf inszeniert, hat \n\nnichts mit Lebensqualit\u00e4t der Arbeitnehmer in diesem Land \n\nzu tun und wahrscheinlich auch nicht mit der Lebenswirk-\n\nlichkeit der Viertelmillion Gewerkschaftsmitglieder hier \n\nim Freistaat Sachsen. \u2013 \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU, steht am Mikrofon. \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: Wo leben Sie denn?) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nTimo Schreyer, AfD: Vielen Dank an die SPD, die sich \n\nmit der Debatte noch einmal selbst \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreyer, \n\nw\u00fcrden Sie mir bitte eine Antwort geben? \n\nTimo Schreyer, AfD: Warum? Nein. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Was hei\u00dft hier \n\n\u201eWarum\u201c? Wenn ich Sie frage, geben Sie mir bitte eine \n\nAntwort. Der Abg. hat das Recht zu fragen, ob Sie eine \n\nZwischenfrage gestatten. \n\nTimo Schreyer, AfD: Nein. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Unterste Schublade!) \n\nTimo Schreyer, AfD: Vielen Dank an die SPD, dass sie \n\nsich mit der Debatte als Arbeitnehmer unfreundlich ent-\n\nlarvt hat, getreu dem Motto: Wer hat uns verraten? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Sehr gut vorgelesen! \u2013 \n\nUnruhe \u2013 \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte, Herr Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Zu dem Redebeitrag \n\nmuss man etwas sagen. Wir hatten wenige Tagesordnungs-\n\npunkte vorher eine Situation, da hat die gesch\u00e4tzte Kolle-\n\ngin Zitate verlesen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nHier haben wir jetzt die Situation, dass man eine gesamte, \n\neigentlich frei zu haltende Rede abgelesen hat, ohne \u00fcber-\n\nhaupt hochzuschauen. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass auch im Bereich der AfD \n\nder Ernsthaftigkeit einer Aktuellen Debatte in der Art und \n\nWeise nachgekommen wird, \n\n(Zuruf von der AfD: Aber die CDU, oder?) \n\ndass man sich auf die Dinge konzentriert, die zum einen \n\nzum Thema passen, und man zum anderen nat\u00fcrlich auch \n\nmit den Stichpunkten an das Rednerpult geht, \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\ndie f\u00fcr diese Debatte richtig und angebracht sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: \n\nHerr H\u00fctter, Sie k\u00f6nnen sich melden!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt kann der \n\nAbg. Schreyer erwidern. Bitte. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nTimo Schreyer, AfD: Wissen Sie, eigentlich war der De-\n\nbattentitel \u201eJ\u00fcdisches Leben und j\u00fcdische Kultur in Sach-\n\nsen\u201c. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein, war er nicht!) \n\nDer war schon dran, wurde aber angesichts der letzten Er-\n\neignisse getauscht, damit es nicht auff\u00e4llt, dass die Migra-\n\ntionspolitik gescheitert ist. \n\n(Unruhe) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreyer, \n\ndas ist keine Antwort auf die Kurzintervention von Herrn \n\nVoigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2252 \n\nTimo Schreyer, AfD: Deshalb war es mir in der K\u00fcrze der \n\nZeit nicht m\u00f6glich, das so vorzubereiten. Danke sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nUm Gottes willen! \u00dcberbezahlt und faul  \n\nauch noch. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \u2013  \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Und das f\u00fcr 5 900 Euro  \n\nim Monat! Das ist ein Trauerspiel! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich hoffe, dass Sie  \n\ndemn\u00e4chst jeden angreifen, der vorn steht! \u2013 \n\nUnruhe) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe) \n\nBitte versuchen Sie, sich etwas zu m\u00e4\u00dfigen, auch in Ihrer \n\nWortwahl. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas klingt nicht gut im Parlament. \u2013 Ich schlage vor, wir \n\nsetzen jetzt mit der Fraktion DIE LINKE fort. Herr Abg. \n\nBr\u00fcnler, bitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst ein-\n\nmal haben wir gelernt, dass die AfD wahrscheinlich nicht \n\nin der Lage ist, mit einer Vorbereitungszeit von einer Wo-\n\nche eine f\u00fcnfmin\u00fctige Rede vorzubereiten. Na gut. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der CDU und SPD \u2013 Zuruf) \n\n\u2013 So wird es sein, so wird es sein! Meine Damen und Her-\n\nren! Die Situation in Sachsen sieht im Moment tats\u00e4chlich \n\nso aus, dass wir bei der IG Metall, aber vor allem auch bei \n\nder NGG ein St\u00fcck weit Aufbruchsstimmung versp\u00fcren. \n\nMeine Damen und Herren, das ist richtig und auch gut so. \n\nWenn wir in die Richtung der Nahrungs- und Genussmit-\n\ntelwirtschaft schauen, dann hat es inzwischen schon eine \n\nl\u00e4ngere Geschichte, eine l\u00e4ngere Tradition. Wir als LINKE \n\nsagen nat\u00fcrlich auch, dass wir das ausgesprochen begr\u00fc\u00dfen \n\nund es von Anfang an flankiert haben. \n\nIch m\u00f6chte einmal an den inzwischen legend\u00e4ren Streik im \n\nJahr 2018 in der Nudelfabrik in Riesa erinnern. Man muss \n\nsich allerdings einmal vor Augen f\u00fchren, was der Aus-\n\ngangspunkt in Riesa war. Die Besch\u00e4ftigten haben ange-\n\nfangen zu streiken, als sie gemerkt haben, dass sie rund \n\n800 Euro weniger als ihre Kollegen im westdeutschen \n\nWerk, welches zum gleichen Betrieb geh\u00f6rt, verdienen und \n\nzudem auch 15 % weniger Nachtzuschl\u00e4ge bekommen. \n\nDas Resultat unter dem Strich war Folgendes: 95 % der \n\nMitarbeiter haben sich an den Betriebsratswahlen beteiligt. \n\nInnerhalb eines Jahres war fast der komplette Betrieb orga-\n\nnisiert. \n\nMomentan ist leider nur fatal, dass das, was wir hier zum \n\nLohnniveau geschildert haben, symptomatisch f\u00fcr die Re-\n\nalit\u00e4t vielerorts im Osten ist, das inzwischen in Schwung \n\nkommt, Kollege Homann ist darauf eingegangen. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir, dass das in der Tat f\u00fcr die Situation im Osten im \n\npositiven Sinne symptomatisch werden w\u00fcrde. Ich freue \n\nmich, dass wir in diesem Punkt zumindest an einem Strang \n\nziehen. \n\nSchauen wir auf die Erfolge der IG Metall in der letzten \n\nTarifrunde. Dazu muss man aber einschr\u00e4nkend Folgendes \n\nsagen: Ja, es wurde etwas erreicht. Zu den Tarifen geh\u00f6ren \n\neben auch die Arbeitszeiten. Dabei treten wir nach wie vor \n\nauf der Stelle. \n\nDas, was bisher vereinbart wurde, dass man zwar mit Ta-\n\nrifvereinbarungen versuchen m\u00f6chte, in irgendeiner Art \n\nund Weise zu Potte zu kommen, ist eben nicht alles. Dazu \n\nkann man nat\u00fcrlich auch sagen, dass es hier auch wieder \n\nErfolge gibt, die die Gewerkschaften erreicht haben. VW \n\nSachsen wurde aufgel\u00f6st und in den Gesamtkonzern einge-\n\ngliedert. Das hat durchaus auch etwas damit zu tun, dass \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigten bei VW letztendlich auch \n\ndie gleichen Tarifbedingungen gelten sollen wie \u00fcberall. \n\nDamit kommen wir tats\u00e4chlich doch zur Rolle der Tarifbin-\n\ndung bzw. der Arbeitgeberverb\u00e4nde. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Br\u00fcnler? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Nein, ich m\u00f6chte gern das \n\nhier zu Ende bringen. Wir k\u00f6nnen vielleicht in der n\u00e4chsten \n\nRunde einmal darauf eingehen. \n\nDamit kommen wir zur Rolle der Arbeitgeberverb\u00e4nde. \n\nDenn, das wird Sie vielleicht verwundern, wir als LINKE \n\nsind auch nicht damit zufrieden, wenn wir auf die Tarifbin-\n\ndung schauen, wie schwach unsere Arbeitgeberverb\u00e4nde \n\neigentlich sind. F\u00fcr ordentliche Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge ben\u00f6-\n\ntigt man auch Arbeitgeberverb\u00e4nde, die tats\u00e4chlich das \n\nGros der Unternehmen hier im Freistaat umfassen. Hierbei \n\nm\u00fcssen wir schauen, was wir hier machen k\u00f6nnen, damit \n\nwir zu Potte kommen. \n\nEs gibt also noch sehr viel zu tun. Vielleicht k\u00f6nnen wir, \n\nau\u00dfer, dass wir das Thema immer am Laufen halten, hier \n\nganz konkret etwas in Sachsen machen. Ich nenne einige \n\nPunkte, auf die ich kurz eingehen m\u00f6chte. Einerseits sollen \n\nwir immer wieder moralisch bei den Tarifauseinanderset-\n\nzungen unterst\u00fctzen. Es finden im Moment die bundeswei-\n\nten Tarifverhandlungen zur Fleischindustrie statt. Wenn \n\nman sich die Arbeitsbedingungen dort anschaut, dann kann \n\nman diese nicht so lapidar abtun, wie es die AfD in der ers-\n\nten Aktuellen Debatte mit ihren l\u00e4cherlichen Bemerkungen \n\n\u00fcber das Bio-Huhn getan hat. Die Besch\u00e4ftigten leiden un-\n\nter den Bedingungen. \n\n(Thomas Prantl, AfD: Sie kommen mit den Fakten \n\nnicht klar! \u2013 Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n\u2013 Ich schaue Sie auch nicht an. Wenn Sie sich angespro-\n\nchen f\u00fchlen, Kollege H\u00fctter, dann gern. Ich habe in Ihre \n\nRichtung geschaut, aber nicht pers\u00f6nlich zu Ihnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2253 \n\nUnter den Bedingungen in der Fleischindustrie leiden eben \n\nnicht nur die Tiere, sondern auch die Besch\u00e4ftigten. Das \n\nmuss man ganz klar so sagen. Wir k\u00f6nnen auch die gewerk-\n\nschaftliche Jugendarbeit unterst\u00fctzen. Ich darf daran erin-\n\nnern, welche Rolle die Berufsschulen haben und wer die \n\nBerufsschulen hier im Lande st\u00fctzt. Erm\u00f6glichen wir doch \n\neinfach den Zugang der Gewerkschaften in die Berufsschu-\n\nlen, um so zu einer breiteren Verankerung zu kommen. \n\nWir k\u00f6nnen die Tarifbewegungen im Bauhauptgewerbe un-\n\nterst\u00fctzen. Ich darf Sie daran erinnern, dass wir schon in \n\nder letzten Legislatur einen Antrag eingebracht haben, das \n\nVergabegesetz neu zu strukturieren. Wir werden das auch \n\njetzt wieder tun, sofern die Koalition nicht von selbst t\u00e4tig \n\nwird. Sie hatte es schon im letzten Koalitionsvertrag zu ste-\n\nhen. Es ist nichts passiert. Schauen wir mal, ob dieses Mal \n\netwas passiert. \n\nWir m\u00fcssen uns auch die Situation im Einzel- und Gro\u00df-\n\nhandel anschauen. Wir m\u00fcssen uns die Situation an-\n\nschauen, wie sich der Onlinehandel verh\u00e4lt. Wir m\u00fcssen \n\nschauen, dass es in dieser Situation w\u00e4hrend der Pandemie-\n\nzeit im Einzelhandel nicht nur Verlierer gab. Schauen wir \n\nuns den station\u00e4ren Lebensmitteleinzelhandel an. Dieser \n\nhat in dieser Zeit Rekordums\u00e4tze gemacht. \n\n(Zuruf aus der AfD: Die Pharmaindustrie!) \n\nTrotzdem ist in dieser Zeit Personal abgebaut worden. Die \n\nBesch\u00e4ftigten mussten Extraschichten schreiben, teilweise \n\nbis zum Burnout. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Redezeit ist gerade vor-\n\nbei. Ich bin auch mit meinen Argumenten im Kern am \n\nEnde. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Heiterkeit des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN; Herr Abg. Liebscher, bitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Klat-\n\nschen zahlt die Miete nicht! Das sollte aus arbeitspoliti-\n\nscher Sicht die Schlussfolgerung aus der Pandemie sein, \n\nwenn uns unsere Fachkr\u00e4fte wirklich wichtig sind. An Lob \n\nund Bekenntnissen f\u00fcr die systemrelevanten Berufe fehlt \n\nes nat\u00fcrlich nicht. Fachkr\u00e4fte sind der Kitt unserer Gesell-\n\nschaft. Doch der Blick auf die Statistik sagt etwas anderes. \n\nIn Ostdeutschland sind nur circa 30 % der Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer tariflich gebunden. Wenn man die \n\nKleinstrukturiertheit der Unternehmen in Sachsen an-\n\nschaut, dann sind nur 9 % der kleineren Betriebe an tarifli-\n\nche Verpflichtungen gebunden. \n\nEs ist toll, wenn man sieht, was ein gro\u00dfes Unternehmen \n\ntun kann. Schauen wir auf das, was VW in Zwickau ge-\n\nmacht hat: Sie haben einfach Tatsachen geschaffen, die wir \n\nuns f\u00fcr den Osten schon sehr lange w\u00fcnschen. Die Anglei-\n\nchung der Arbeitsbedingungen in Ost und West muss um-\n\nfassend umgesetzt werden. \n\nAls ehemaliger Unternehmer habe ich die Erfahrung ge-\n\nmacht, dass Tarifvertr\u00e4ge nicht nur im Interesse der Be-\n\nsch\u00e4ftigten liegen. Tarifvertr\u00e4ge erleichtern die \n\nPersonalpolitik im Unternehmen erheblich. Sie schaffen \n\nzudem gleiche Bedingungen f\u00fcr Unternehmen und sorgen \n\ndamit f\u00fcr einen fairen Wettbewerb. Die Tarifparteien sind \n\njetzt gefragt, sich im Interesse beider Seiten, der Unterneh-\n\nmen sowie der Arbeitnehmer, f\u00fcr allgemeing\u00fcltige Tarif-\n\nvertr\u00e4ge und den Schutz der Besch\u00e4ftigten einzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir erleben einen dramatischen \n\ndemografischen Wandel, der strukturbestimmend ist. Allen \n\nPrognosen zufolge wird der Fachkr\u00e4ftemangel die Pande-\n\nmie als beschr\u00e4nkenden Faktor abl\u00f6sen. Eine neue Bewe-\n\ngung der ostdeutschen Besch\u00e4ftigten und starke Ge-\n\nwerkschaften sind das, was dieses Land jetzt braucht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen dabei nicht \n\nvorenthalten, dass der Tarifvertrag eine s\u00e4chsische Errun-\n\ngenschaft ist. Der erste Tarifvertrag wurde im Jahr 1873 \n\ndurch den Verband der Deutschen Buchdrucker mit dama-\n\nligem Sitz in Leipzig abgeschlossen. Er folgte auf den so-\n\ngenannten Dreigroschenstreik von 1865. Die Buchdrucker \n\nsetzten damals einen h\u00f6heren Lohn durch. Doch circa 50 \n\nder Streikenden hatten danach keinen Job mehr. Es ist, wie \n\nes heute schon ist: Die betriebliche Mitbestimmung ist ein \n\nschwer erstreikbares Gut. Mehr m\u00f6chte ich dazu in der \n\nn\u00e4chsten Runde sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder mit der SPD-Fraktion. Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Schreyer, \n\nwer es mit einer Woche Vorbereitungszeit nicht einmal \n\nschafft, einen wertsch\u00e4tzenden Satz \u00fcber die Arbeit der Be-\n\nsch\u00e4ftigten in diesem Land frei vorzutragen, der interes-\n\nsiert sich schlicht f\u00fcr diese Menschen nicht. Das haben Sie \n\nhier bewiesen. \n\n(Beifall bei der SDP sowie vereinzelt \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nAber ich warne uns alle vor H\u00e4me. Man kann jetzt nicht \n\nsagen: \u201eHey, die tun das Thema so ab!\u201c Nein, Vorsicht an \n\nder Bahnsteigkante! Wer beobachten m\u00f6chte, was mit Be-\n\nsch\u00e4ftigten passiert, wenn Rechtspopulisten regieren, dem \n\nempfehle ich einen Blick in viele L\u00e4nder \u2013 eigentlich in \n\nalle \u2013, in denen Rechtspopulisten regieren. In Ungarn sind \n\nNiedrigl\u00f6hne heute zum Gesch\u00e4ftsmodell gemacht wor-\n\nden; mit einem Sklavengesetz werden Hunderttausende \n\nvon Besch\u00e4ftigten zu Hunderten Arbeits\u00fcberstunden im \n\nMonat gezwungen. \n\n(Zuruf von der AfD: Kommunisten, \n\nSozialisten k\u00f6nnen das noch besser!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2254 \n\nAlso: Vorsicht an der Bahnsteigkante! Hier ist keine H\u00e4me \n\ngefragt, sondern wirklich ein offenes Ansprechen auch Ih-\n\nres neoliberalen und gewerkschaftsfeindlichen Kerns als \n\nAfD. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte gerne an zwei Punkte ankn\u00fcpfen, die mir in Ge-\n\nspr\u00e4chen, die ich mit den Besch\u00e4ftigten und den Betriebs-\n\nr\u00e4ten bei meinen Streikbesuchen gef\u00fchrt habe, aufgefallen \n\nsind. Es ist jetzt gar nicht einmal der harte Fakt. Klar freuen \n\ndie sich dar\u00fcber, und ich finde, es ist eine gro\u00dfe Errungen-\n\nschaft, dass heute der Bundestag das Betriebsr\u00e4temoderni-\n\nsierungsgesetz beschlie\u00dft, das n\u00e4mlich genau das \u201eUnion \n\nBusting\u201c erschwert, ansetzend an Gewerkschafts- bzw. Be-\n\ntriebsratsgr\u00fcndungen mangels daf\u00fcr spezialisierter An-\n\nwaltskanzleien in diesem Land. Damit wird die Arbeit von \n\nBetriebsr\u00e4ten entscheidend verbessert. Nat\u00fcrlich geht es \n\ndenen auch um solche Fragen, und es ist eine tolle Sache, \n\ndass wir als SPD-Fraktion das im Bund umgesetzt haben. \n\nEs sind aber zwei andere Punkte, zu denen ich kommen \n\nm\u00f6chte. Da geht es eher um die Frage der Kultur, des Um-\n\ngangs miteinander. Das Erste: Ein stellvertretender Be-\n\ntriebsratsvorsitzender bei VW sagte zum Beispiel, er finde \n\nes schwierig, dass viele Menschen in dieser Gesellschaft \n\nDebatten \u00fcber L\u00f6hne stets nach unten gerichtet f\u00fchren. Er \n\nmuss sich zum Beispiel daf\u00fcr rechtfertigen, dass er als Mit-\n\narbeiter bei VW f\u00fcr bessere L\u00f6hne streikt: \u201eIhr bekommt \n\ndoch schon so viel!\u201c Er sagt, das st\u00f6re ihn, denn er ist doch \n\nauch nicht der Meinung, dass die B\u00e4ckereiverk\u00e4uferin wei-\n\nterhin so wenig verdienen soll wie bisher, sondern er sagt: \n\n\u201eIch m\u00f6chte gerne, dass du als B\u00e4ckereiverk\u00e4uferin auch \n\nmehr verdienst, von mir aus gerne so viel wie ich.\u201c Aber \n\nlasst uns die Debatte doch bitte nach oben f\u00fchren und nicht \n\nnach unten. Das ist so eine Kultur, die er an vielen Stellen \n\nbeschreibt, die ich wichtig finde. \n\nDas ist auch ein Ergebnis, wenn man betriebliche Mitbe-\n\nstimmung \u00fcber Jahre diskreditiert, wenn man Gewerk-\n\nschaften zu Modernisierungsverhinderern erkl\u00e4rt oder \n\nwenn man auf der Internetseite eines Freistaates Sachsen \n\nf\u00fcr Billigl\u00f6hne wirbt. Genau deshalb haben wir das been-\n\ndet. Genau deshalb werben wir f\u00fcr Sozialpartnerschaft. Ge-\n\nnau deswegen sind wir auch solidarisch mit denjenigen, die \n\nan diesen Stellen streiken und ihr Recht wahrnehmen. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Homann? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, sehr gern. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, \n\nbitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Herr Kollege. An wel-\n\nchen Stellen machen Sie denn fest, dass wir den Leuten \n\nweniger Geld geben wollen und nicht im Grunde genau das \n\nGleiche unterst\u00fctzen wie Sie? \n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Moment! \u2013 Die Frage, die sich hier doch stellt, ist immer \n\nwieder \u2013 und da zweifle ich auch an anderen Redebeitr\u00e4gen \n\nan anderen Stellen vorhin \u2013: Ist Ihnen eigentlich bewusst, \n\ndass all diese Gelder, die Sie verteilen und erh\u00f6hen wollen, \n\nauch irgendwo verdient werden m\u00fcssen? \n\n(Simone Lang, SPD: \n\nJa, und zwar von den Besch\u00e4ftigten!) \n\nGerade in der jetzigen Situation, in der die Betriebe hier in \n\nSachsen massiv geschw\u00e4cht sind, wollen Sie herangehen \n\nund Lohnerh\u00f6hungen fordern. Sind Sie der Meinung, dass \n\ndas der richtige Weg ist, der jetzt gerade beschritten wird? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ja!) \n\nVielen Dank. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \n\ndarauf reagiere ich sehr gerne. Das Erste ist: Wenn ich mir \n\ndie Situation in der s\u00e4chsischen Wirtschaft anschaue, dann \n\nmuss ich erst einmal sagen: Der gr\u00f6\u00dfte und wichtigste \n\nSchutz f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in diesem Land ist das Kurz-\n\narbeitergeld. Das hat die Arbeitslosigkeit von Zehntausen-\n\nden Menschen auch in Sachsen verhindert. Das haben wir \n\ngemacht \u2013 nicht Sie. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nWoran ich festmache, dass Sie gewerkschaftsfeindlich sind \n\nund dass Sie sich f\u00fcr die Perspektive von Besch\u00e4ftigten gar \n\nnicht interessieren? \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Entschuldigung, ich antworte noch auf die Frage. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nDas liegt zum Beispiel an solchen Redebeitr\u00e4gen von \n\nHerrn Schreyer oder auch von Ihnen, weil \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Von mir?) \n\n\u2013 Ja, genau. Sie reden \u2013 \u2013 Jetzt h\u00f6ren Sie doch erst einmal \n\nzu. Sie haben mir eine Frage gestellt, dann darf ich auch \n\ndarauf antworten. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ja, bitte!) \n\nSie argumentieren immer nur aus der Perspektive der Be-\n\ntriebe. Sie sprechen die ganze Zeit davon, dass es den Be-\n\ntrieben schlecht geht. Was ist denn mit den Besch\u00e4ftigten? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Herr Homann, ich habe \n\nmich vorhin noch starkgemacht daf\u00fcr! \u2013 Unruhe) \n\nSo, und deshalb sage ich an dieser Stelle ganz klar: Wenn \n\nich mir Ihre Argumentation anschaue \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Die verstehen \n\nSie aber offensichtlich nicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2255 \n\n\u2013 Ich kann Sie ja nur an Ihren eigenen Redebeitr\u00e4gen mes-\n\nsen; das ist so ein bisschen das Problem. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass Sie mit \n\nIhrer Rhetorik immer wieder diese Gesellschaft spalten. \n\nDenjenigen, denen es nicht so gut geht, weisen Sie in der \n\nRegel eine eigene Schuld daran zu. Denjenigen, die an den \n\nRand gedr\u00e4ngt sind, die krank sind, zum Beispiel auch \n\nMenschen mit Behinderung oder Menschen, die aus sozial \n\nschwierigen Kontexten kommen, unterstellen Sie immer \n\nwieder, sie seien nicht bereit, selbst genug Leistung zu \n\nbringen, und seien an ihrer Situation am Ende ja selbst \n\nschuld. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das ist doch Quatsch!) \n\nGenau das sind die Motive, die wir zutiefst ablehnen. Das \n\nist es, was uns sozialpolitisch von Ihnen unterscheidet. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\n\u2013 Das steht in Ihrer Programmatik. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nDann lesen Sie mal unser Grundsatzprogramm!) \n\nSo weit zur Antwort auf Ihre Frage. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Also, \n\nWirtschaft ist nicht Ihre St\u00e4rke!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle gern noch darauf hinweisen, warum wir von \n\neiner Bewegung sprechen. Es wurde vorhin zu Recht ge-\n\nsagt, dass es gerade in einzelnen Branchen in den letzten \n\nJahren wirklich Bewegung gegeben hat. Ich glaube, das hat \n\netwas mit dem Selbstverst\u00e4ndnis zu tun. \n\nDie Frage ist n\u00e4mlich: Woran macht man das eigentlich \n\nfest, wenn man nicht zufrieden damit ist, wie man von sei-\n\nnem Chef behandelt wird? Da gibt es zwei Deutungsmus-\n\nter. Die einen sagen: \u201eWenn mein Chef mich schlecht \n\nbehandelt, ist die Politik schuld.\u201c Die anderen sagen: \n\n\u201eWenn mein Chef mich schlecht behandelt, ist mein Chef \n\nschuld \u2013 und ich kann selbst etwas daran \u00e4ndern. Es ist die \n\nAufgabe von Politik, mir die M\u00f6glichkeit zu geben, f\u00fcr \n\nmeine Rechte einzutreten.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der zweite Weg ist der-\n\njenige, der zu einem selbstbestimmten Selbstbewusstsein \n\nvon Besch\u00e4ftigten, von Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmern f\u00fchrt. So sieht eine moderne Gesellschaft von freien \n\nund selbstbewussten Menschen aus. Deshalb ist das genau \n\nder Weg, genau die Bewegung, die wir f\u00fcr Sachsen brau-\n\nchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei  \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nCDU-Fraktion das Wort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann die AfD-Fraktion, bitte. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nSehr geehrter Herr Homann, ich danke Ihnen eigentlich f\u00fcr \n\ndiese Debatte, obwohl ich lieber zu dem anderen Debat-\n\ntenthema gesprochen h\u00e4tte. Aber aufgrund aktueller Ereig-\n\nnisse ist mir schon klar, dass Ihre Partei und auch die \n\nanderen Parteien dazu nicht sprechen m\u00f6chten. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Bravo!) \n\nEs ist so: Gewerkschaften sind wichtig. Damit gehen wir \n\nalle konform. Es wurden auch verschiedene Gr\u00fcnde pro \n\nund contra vorgetragen. Allerdings will ich kurz noch auf \n\nIhre Argumente eingehen. \n\nSie haben ja erw\u00e4hnt, dass Sie viel herumkommen zu \n\nStreiks, dass Sie bei verschiedenen Firmen vorbeifahren, \n\nbeispielsweise bei Unilever. Vielleicht h\u00e4tten Sie einmal \n\nnach Heilbronn fahren sollen zu Unilever, ins Knorr-Werk. \n\nDort ist Folgendes passiert: W\u00e4hrend Sie und Ihre Mitstrei-\n\nter dort vielleicht gegen die Zigeunerso\u00dfe demonstriert ha-\n\nben, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nwurde den Angestellten in diesem Werk angedroht: Entwe-\n\nder die Jobs werden verlagert, oder sie m\u00fcssen einen nied-\n\nrigeren Tarifvertrag unterschreiben. \u2013 Dazu hat die \n\nGewerkschaft nichts gesagt; aber sie haben gefeiert, dass \n\ndie Zigeunerso\u00dfe nicht mehr so hei\u00dft. Das sind Errungen-\n\nschaften der Gewerkschaft. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Quatsch!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie nachlesen im Buch von Sarah Wagen-\n\nknecht. Allerdings ist das eine Linke \u2013 da haben Sie viel-\n\nleicht nicht so die Kommunikation. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDann ist es so: Herr Br\u00fcnler hat zutreffend auf die Fleisch-\n\nwirtschaft, die schlechten Bedingungen dort und \u00c4hnliches \n\nverwiesen und nat\u00fcrlich auf die Erfolge der IG Metall und \n\ndes DGB in anderen Bereichen. Allerdings war es gerade \n\nein Vertreter der Gewerkschaften der Zeit- und Leiharbeit, \n\nder darauf hingewiesen hat, dass die Arbeitsbedingungen \n\nin diesem Segment \u2013 Fleischverarbeitung etc. \u2013 sehr mies \n\nsind, dass die Mitarbeiter dort Angst haben vor den Ar-\n\nbeitsbedingungen \u2013 enge Arbeitsr\u00e4ume, schlechte Wohnbe-\n\ndingungen usw. Dieser Gewerkschafter wurde \u00fcberhaupt \n\nnicht wahrgenommen. Die IG Metall und der DGB haben \n\nsich dazu nicht ge\u00e4u\u00dfert. \n\nZu diesen Bedingungen, unter Corona-Bedingungen, h\u00e4tte \n\nman durchaus etwas sagen k\u00f6nnen, aber das wurde nicht \n\ngetan. Stattdessen wird auf anderen Hochzeiten gefeiert. \n\nAber dazu komme ich sp\u00e4ter. \n\nEs ist so. Herr Liebscher erw\u00e4hnte die Errungenschaften \n\nder Gewerkschaften und wie wichtig es ist, Tarifpartner zu \n\nhaben. Das ist nat\u00fcrlich richtig. Allerdings kam es in seiner \n\nT\u00e4tigkeit in Plauen, wo er in der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von \n\nNARVA und vosla war, zu massiven Streiks. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2256 \n\n(Ah-Rufe von der AfD) \n\nIch zitiere aus der \u201eFreien Presse\u201c: \u201eBelegschaft legt Be-\n\ntriebstor in Ketten\u201c. Ich zitiere weiter aus der \u201eFreien \n\nPresse\u201c: \u201eWir haben Angst vor dem Arbeitsplatzabbau, da \n\ndie Produktionsverlagerung der H4-Lampe erfolgt und \n\ndadurch Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet wurden.\u201c Weiter zitiere \n\nich: \u201eEine langj\u00e4hrige Mitarbeiterin hat Angst, ihren Na-\n\nmen zu nennen aufgrund der erwartbaren Nachteile im Be-\n\ntrieb, wenn sie sich dazu \u00e4u\u00dfern will. Es ist traurig f\u00fcr die \n\nJugend, was hier mit den Jobs passiert.\u201c Die gesch\u00e4tzte Sa-\n\nbine Zimmermann von den LINKEN sagte dazu: \u201eDas ist \n\nein Akt der Deindustrialisierung des Vogtlandes.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Schau an!) \n\nVon daher, wie gesagt, ich h\u00f6re Ihre Worte wohl, aber \u2026 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nTorsten Gahler, AfD: Gern. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Liebscher, \n\nbitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte \n\ndann doch, da Sie mich pers\u00f6nlich angreifen, einige S\u00e4tze \n\ndazu sagen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen nur \n\neine Frage stellen, Herr Liebscher. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Dann stelle ich \n\neine Frage: Haben Sie sich jemals erkundigt, was danach \n\npassiert ist, warum diese Streiks dann auch erfolgreich wa-\n\nren? Haben Sie das? Daraufhin haben wir die vosla als ei-\n\ngenst\u00e4ndiges Unternehmen gegr\u00fcndet, ein Start-up mit \n\n330 Leuten, und die gibt es heute noch. Darauf bin ich \n\nmehr als stolz. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nTorsten Gahler, AfD: Nat\u00fcrlich habe ich das wahrgenom-\n\nmen, da vosla 2017 ebenfalls einen Insolvenzantrag ge-\n\nstellt hatte und dadurch noch einmal Personal abgebaut hat. \n\nDas haben wir schon wahrgenommen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \n\nDas war ein ganz gro\u00dfer Erfolg!) \n\nDie Rolle der Gewerkschaften m\u00fcsste man aber auch an \n\nanderer Stelle betrachten. Die Gewerkschaften haben sich \n\nin der ganzen Coronakrise nicht klar dazu ge\u00e4u\u00dfert. Sie ha-\n\nben nicht Stellung bezogen. Die Gewerkschaften h\u00e4tten \n\nStellung nehmen und sagen m\u00fcssen: Ja, das ist so, und zwar \n\nin der Beziehung, warum es so gef\u00e4hrlich ist: Coronavirus, \n\nKontakt im Privatbereich, komplette Unterbindung der so-\n\nzialen Kontakte \u2013 aber acht Stunden auf Arbeit in geschlos-\n\nsenen R\u00e4umen ist kein Problem. Das haben sie nicht \n\nge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWarum hat sich der DGB nicht zum Gutachten \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nder Aerosolforscher ge\u00e4u\u00dfert? Das wurde nicht gemacht. \n\nWarum geht der DGB demonstrieren? Schilder \u201eCorona \n\nexistiert\u201c, \u201eDie Krise l\u00f6sen wir gemeinsam!\u201c \u2013 nat\u00fcrlich \n\nmit einem kleinen Zusatz \u201eaber niemals mit Nazis\u201c. Diese \n\n\u00e4hnlichen Plakate hatte man \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Mirko Schultze, \n\nDIE LINKE, und Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Moment! Diese Plakate wurden in \u00e4hnlicher Form 2008 \n\nauch schon verwendet, in der anderen Krise. Was ist dann \n\npassiert? Der Steuerzahler durfte 68 Milliarden Euro zur \n\nBankenrettung bezahlen. Aber das ist alles nicht so wich-\n\ntig. Noch wichtiger: Dem DGB geht es gar nicht so \n\nschlecht. Wenn wir vorhin \u00fcber Erfolge der IG Metall ge-\n\nsprochen haben: Ein ganz besonderer Erfolg der IG Metall \n\nist letzte Woche erst passiert, als Bernd Osterloh als Be-\n\ntriebsratsvorsitzender von VW \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Jetzt wird es hart!) \n\nin den Vorstand von der Tochter Traton gewechselt ist. Was \n\nist seine erste Aufgabe als Personalvorstand? Arbeitsplatz-\n\nabbau. Das sind Erfolge! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nLinksfraktion noch das Wort? \u2013 Erst eine Kurzintervention, \n\nHerr Homann? \n\nHenning Homann, SPD: Ich wollte gern in einer Kurzin-\n\ntervention ein paar Klarstellungen vornehmen. \n\nAls Erstes: Sie haben vorhin gefragt, wie wir denn darauf \n\nk\u00e4men, dass Sie gewerkschaftsfeindlich w\u00e4ren. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nJetzt haben wir ja von Ihnen massive Vorw\u00fcrfe geh\u00f6rt, die \n\nGewerkschaften h\u00e4tten sich in der Krise nicht f\u00fcr die Be-\n\nsch\u00e4ftigten eingesetzt. Das stimmt nicht. Sie haben sich f\u00fcr \n\ndie Homeoffice-Pflicht eingesetzt, im \u00dcbrigen haben sie \n\ngro\u00dfe Fortschritte erzielt. Sie haben sich f\u00fcr ein l\u00e4ngeres \n\nKurzarbeitergeld eingesetzt \u2013 \u00fcbrigens auch mit uns ge-\n\nmeinsam erfolgreich. Sie haben sich f\u00fcr den Arbeitsschutz \n\neingesetzt. Aber wissen Sie, was die nicht gemacht haben? \n\nIch glaube, das ist Ihr Problem: Die haben nicht das gesagt, \n\nwas Sie gerne wollten, dass sie es sagen. Deshalb stehen \n\nSie hier vorn und haben ein Problem mit den Gewerkschaf-\n\nten, weil die sich nicht anschlie\u00dfen wollen, um Ihnen sozu-\n\nsagen in Ihrer bekloppten Linie zu folgen. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nDas Zweite ist das Thema Knorr. Die Gewerkschaften  \n\nhaben sich dort unten sehr wohl ge\u00e4u\u00dfert. Sie haben es \n\ndann n\u00e4mlich geschafft, im \u00dcbrigen auch mit Unterst\u00fct-\n\nzung eines SPD-Oberb\u00fcrgermeisters gemeinsam mit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2257 \n\nUnternehmen, einen Zukunftssicherungstarifvertrag zu \n\nverhandeln, der die Jobs vor Ort f\u00fcr zehn Jahre sichert. Das \n\nist praktische Gewerkschaftspolitik, das ist praktische So-\n\nzialpartnerschaft; das ist dann, wenn sich die Leute zusam-\n\nmensetzen und sagen, dass man f\u00fcr alle eine gute L\u00f6sung \n\nsucht, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ngenau eine dieser guten L\u00f6sungen. An dieser Stelle will ich \n\nwirklich noch einmal sagen: Ihre Kritik an Herrn Liebscher \n\nist eine Frechheit. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nWer wei\u00df, was es bedeutet, ein solches Management-Buy-\n\nout \u2013 so nennt sich das n\u00e4mlich \u2013 pers\u00f6nlich zu verantwor-\n\nten, um ein Unternehmen, das in Schwierigkeiten ist, zu \n\nretten und damit den Besch\u00e4ftigten eine neue Perspektive \n\nzu geben, der hat auch f\u00fcr jemanden wie mich, der arbeits-\n\nmarktpolitischer Sprecher ist, als Unternehmer den aller-\n\nh\u00f6chsten Respekt verdient. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gahler, \n\nbitte. \n\nTorsten Gahler, AfD: Herr Homann, ich habe gar nicht in \n\nAbrede gestellt, dass dort die Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr zehn Jahre \n\ngerettet wurden, aber zu welchen Bedingungen? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Doch, das haben Sie getan!) \n\n\u2013 Nein, ich habe genau darauf verwiesen. Ich habe zitiert \n\naus dem Buch von Sahra Wagenknecht, wo dort genau be-\n\nschrieben wurde, was passiert ist: Man hat zu schlechteren \n\nBedingungen, einem niedrigeren Tarifvertrag, die Arbeits-\n\npl\u00e4tze f\u00fcr eine gewisse Zeit gerettet \u2013 mehr nicht. Also, von \n\ndaher liegen Sie dort etwas falsch. \n\n(Weiterer Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWenn ich aus der \u201eFreien Presse\u201c zitiere, was dort zu vosla \n\nund zu NARVA steht, dann ist es das, was tats\u00e4chlich pas-\n\nsiert ist. Wenn sich der Betriebsrat dort ans Tor kettet, dann \n\nist es ja nicht so, dass ich sage, das sei unwahr. Das war \n\neine Aktion der Gewerkschaft. Aber das k\u00f6nnen Sie ja \n\nnicht verstehen. Man muss ja daf\u00fcr arbeiten. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ein Argument, bitte!) \n\nEin Argument? Moment. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gahler, \n\nsind Sie jetzt fertig mit der Beantwortung der Frage, oder? \n\nAuf andere Fragen k\u00f6nnen Sie jetzt nicht antworten. \n\nJetzt ist die Linksfraktion an der Reihe. Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Ich glaube tats\u00e4chlich, dass ei-\n\nnige \u00c4u\u00dferungen, so wie sie jetzt von der AfD gekommen \n\nsind, nicht unwidersprochen bleiben k\u00f6nnen. Deshalb bin \n\nich tats\u00e4chlich noch einmal nach vorn gegangen. \n\nWas mein Vorredner gesagt hat, was er an \u201eSchweinereien\u201c \n\nder Arbeitgeber beschrieben hat \u2013 deshalb verstehe ich \n\nauch Ihren Redebeitrag nicht so richtig \u2013, das gibt uns ei-\n\ngentlich gerade recht in dem, was wir hier fordern. Sie ha-\n\nben ja nichts davon entkr\u00e4ftet, sondern im Gegenteil, Sie \n\nhaben gesagt, wie wichtig eigentlich unser Anliegen sei, \n\ndas wir hier vortragen. Auch wenn Sie meine Parteikolle-\n\ngin Sabine Zimmermann hier extra angesprochen haben: \n\nWas hat sie denn falsch gemacht? Sie hat es genau richtig-\n\ngemacht. Sie hat gezeigt, dass DIE LINKE an der Seite der \n\narbeitenden Bev\u00f6lkerung steht. Das ist vorbildlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, wenn mein Vorredner behaup-\n\ntet, der DGB h\u00e4tte sich nicht positioniert \u2013 ja, es ist wahr, \n\ner hat wahrscheinlich nichts vom Geschwurbel von Attila \n\nHildmann oder Querdenkern gesagt. Aber nein, der DGB \n\nhat sich sehr wohl zu den Besch\u00e4ftigten w\u00e4hrend Corona \n\npositioniert. Wer das leugnet wie Sie, hat entweder keine \n\nAhnung oder ist ein frecher L\u00fcgner. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr H\u00fctter, zu Ihnen: Sie haben gesagt, das Geld, das an \n\ndie Besch\u00e4ftigten verteilt wird, m\u00fcsse erst verdient werden. \n\nNa klar muss es das, aber wer verdient es denn? Es verdie-\n\nnen jene, die jeden Tag auf Arbeit gehen und acht Stunden \n\nals Besch\u00e4ftigte ihre Zeit opfern. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, Herr H\u00fctter! Die Besch\u00e4ftigten sind \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe bei der AfD und den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Herren! \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Die Besch\u00e4ftigten sind kein \n\nKostenfaktor, so wie Sie tun, sondern die Besch\u00e4ftigten \n\nsind Leistungstr\u00e4ger \u2013 im Gegensatz zu Ihnen. Die Be-\n\nsch\u00e4ftigten haben Respekt verdient, und Respekt ist etwas \n\nanderes als Ihr dummes Gelaber. Respekt meint gute Ar-\n\nbeit, gute L\u00f6hne und gute Rente. Daf\u00fcr steht DIE LINKE \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich kann das alles nachvollziehen, dass die \n\nEmotionen hochgehen. Aber wenn wir heute so weiter in \n\ndieser Lautst\u00e4rke arbeiten, dann sind wir heute im Kopf \n\nalle kaputt. Ich empfinde das Schreien unertr\u00e4glich, das \n\nmuss ich Ihnen ehrlich sagen. Vielleicht geht es ein kleines \n\nbisschen leiser, denn wir haben ein Mikrofon, und das ist \n\nschon laut genug. \n\nJetzt kommt Herr Liebscher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nzum Zuge. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2258 \n\nmuss darauf kurz eingehen: Es war eine schwere Beleidi-\n\ngung, was Sie hier gemacht haben. Gehen Sie doch bitte \n\nnach Plauen und reden mit den Arbeitnehmerinnen und Ar-\n\nbeitnehmern der damaligen NARVA und jetzigen vosla, \n\nund dann fragen Sie einmal, was sie von mir halten. Tun \n\nSie es einfach! Dann werden Sie erleben, wie enge Zusam-\n\nmenarbeit zwischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmern und einer Unternehmensf\u00fchrung funktioniert. \n\nWas Sie berichtet haben, stand so in der \u201eFreien Presse\u201c. \n\nDie Ma\u00dfnahmen, die die Gewerkschafter durchgef\u00fchrt ha-\n\nben, gab es nach Absprachen mit der Unternehmensleitung. \n\nWir mussten uns gegen den Konzern Philips verteidigen, \n\nder das Werk schlie\u00dfen, einfach plattmachen wollte. Uns \n\nist es gelungen, das zu verhindern. Dazu habe ich einen \n\nkleinen, aber wirkungsvollen Beitrag geleistet. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nNun zur\u00fcck zu meiner Rede. Ich habe damit geendet: Bis \n\nheute ist betriebliche Mitbestimmung ein schwer erstreit-\n\nbares Gut, und wenn man solche gesellschaftlichen Typen \n\nwie Sie zur Seite hat, dann versteht man das richtig gut. \n\nAllerdings \u2013 wie der Titel der Debatte ank\u00fcndigt \u2013: Dieser \n\nMut und dieses Selbstbewusstsein der Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer w\u00e4chst wieder im Freistaat, und es ist \n\nsch\u00f6n, das zu beobachten; denn auch die tollen L\u00f6hne und \n\nGeh\u00e4lter, die es in Baden-W\u00fcrttemberg gibt, wurden nicht \n\nbeim Kaffeetrinken erzielt, sondern durch harten Streik. \n\nDer grassierende Fachkr\u00e4ftemangel ist also auch als eine \n\nChance der Besch\u00e4ftigten zu verstehen, hier in Sachsen \n\nstarke Tarifvertr\u00e4ge durchzusetzen. Die Besch\u00e4ftigten eini-\n\nger s\u00e4chsischer Unternehmen machen es vor und organi-\n\nsieren sich \u2013 trotz Pandemie \u2013 zu kreativen Formaten des \n\nArbeitskampfes. Auch in Sachsens Hightech-Sektoren gibt \n\nes in der Zwischenzeit wieder Tarifvertr\u00e4ge. Angesichts der \n\nstrukturellen Ver\u00e4nderungen, in denen sich Sachsen aktuell \n\nbefindet, sehr verehrte Damen und Herren, muss es unser \n\ngemeinsames Ziel sein, die Transformation unseres Ener-\n\ngiesystems und auch die Digitalisierung zusammen mit \n\nstarken Gewerkschaften und starken Unternehmensver-\n\nb\u00e4nden zu begleiten. Moderne Unternehmen, die sich f\u00fcr \n\ntechnische und \u00f6kologische Innovationen begeistern, sind \n\nselbstverst\u00e4ndlich ebenso angehalten, Tarifvertr\u00e4ge zu er-\n\nm\u00f6glichen oder anzuerkennen. \n\nAber welche Anreize und Rahmenbedingungen k\u00f6nnen wir \n\nals Politik schaffen? Sehr verehrte Damen und Herren! Wir \n\nsind gefragt, die Tariftreue bei der Vergabe von \u00f6ffentli-\n\nchen Auftr\u00e4gen zu regeln, damit die Unternehmen von \u00f6f-\n\nfentlichen Auftr\u00e4gen profitieren, die tarifgebunden sind \n\noder mindestens entsprechende L\u00f6hne zahlen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und der SPD) \n\nWirtschaftspolitisch werden wir uns daf\u00fcr einsetzen, die \n\nUnternehmen Sachsens an ihre Verantwortung gegen\u00fcber \n\nden Besch\u00e4ftigten zu erinnern. In Richtung der Gewerk-\n\nschaften ergeht der Gru\u00df: Vorw\u00e4rts und nicht vergessen, \n\nworin unsere St\u00e4rke besteht! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonsei-\n\nten der Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \u2013 Doch, Herr Gahler. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es \n\nwurde vielleicht der Eindruck erweckt, dass wird die Auf-\n\ngaben der Gewerkschaften kritisch sehen. \n\n(Albrecht Pallas und Henning Homann, SPD: Ja!) \n\nGanz im Gegenteil: Wir sehen nur das Handeln der Ge-\n\nwerkschaften kritisch. Die Gewerkschaften haben wichtige \n\nFunktionen in der Gesellschaft. Wenn sie sich darauf kon-\n\nzentrieren w\u00fcrden und nur die Interessenvertretung f\u00fcr ihre \n\nMitglieder gegen\u00fcber den Tarifpartnern in Form von Ver-\n\nhandlungen f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne, bessere Arbeitsbedingun-\n\ngen, mehr Mitbestimmung f\u00fcr Arbeitszeitverk\u00fcrzung, aber \n\nauch die gesellschaftlichen Rahmenbedingungen einsetzen \n\nw\u00fcrden, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDas machen sie doch!) \n\ndann m\u00fcssten wir heute nicht dar\u00fcber diskutieren. Stattdes-\n\nsen wollen die Gewerkschaften politischer Akteur sein und \n\nmehr und mehr als l\u00e4ngerer Arm der Parteien auftreten. \n\nDas wechselt sich sogar ab \u2013 \u2013 \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nGewerkschaften sind schon immer Akteure!) \n\n\u2013 Ja, Moment! Die Gewerkschaften sind mehr zum Posten- \n\nund Mehrheitsbeschaffer in diversen Parteien verkommen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nEs ist nat\u00fcrlich so: Es gibt noch richtig gute Gewerkschaf-\n\nter, die Interessenvertretung vor Ort durchf\u00fchren. Ich \n\nnenne von der Linkspartei nur Klaus Tischendorf, aber be-\n\nsonders Sabine Zimmermann von der IG Metall. Aber sie \n\nschafft es bei Ihnen ja nicht einmal mehr auf die Liste. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\nWichtig ist, dass die Gewerkschaften zusammen mit den \n\nUnternehmen am Weiterbestand des Unternehmens und \n\nder Arbeitspl\u00e4tze arbeiten. Der Fortbestand ist das Wich-\n\ntigste, sonst sind auch die Arbeitspl\u00e4tze weg. Das sehen wir \n\nbei Knorr oder bei anderen. \n\nIch habe noch ein sch\u00f6nes Beispiel: Wenn man sich mit an-\n\nderen zusammentut und mit Fridays for Future zusammen \n\ndemonstriert, dann kann es passieren, dass es wie in \n\nSchweinfurt abgeht. Dort ist Folgendes passiert: Im Som-\n\nmer 2019 hat man noch zum Aufruf der Demo von Fridays \n\nfor Future aufgerufen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAls N\u00e4chstes hat man Trillerpfeifen gespendet, und im \n\nSommer 2020 bildete man eine Menschenkette, weil die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2259 \n\nDemo von Fridays for Future erfolgreich war und dieser \n\nAutomobilzulieferer die Stellen abbaut. Sie sind nicht weg, \n\nsie sind nur im Ausland, weil es sich dort noch lohnt. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\nDiese Aktionen f\u00fchren dazu, dass die Gewerkschaften ei-\n\nnen Mitgliederschwund haben. Er ist zwar nicht so drama-\n\ntisch wie bei der SPD, aber er ist nat\u00fcrlich vorhanden. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Wir haben  \n\nkeinen Mitgliederschwund!) \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass sich in den Gewerkschaften pl\u00f6tz-\n\nlich Leute tummeln, die dort gar nicht wissen, was sie tun. \n\nEs treten zum Beispiel Politologen und Soziologen gleich \n\nnach dem Studium in die IG Metall ein, obwohl sie noch \n\nnie einen Industriebetrieb von innen gesehen haben, und \n\ndann werden sie irgendwann vielleicht noch einmal Ar-\n\nbeits- und Sozialminister beim Bund. Diese Postenj\u00e4gerei \n\nirritiert die Leute. \n\nDie Arbeitnehmer wollen vertreten werden \u2013 von Leuten, \n\ndie wissen, was die Arbeit bedeutet, und nicht nur von Pos-\n\ntenhaschern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Die  \n\nGewerkschaften brauchen Mitglieder!) \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrde ich f\u00fcr Mitglieder werben, aber Sie brau-\n\nchen sich keine Gedanken zu machen. Es gibt eine Partei, \n\ndie Arbeitnehmer- und Unternehmerinteressen vertritt, und \n\nzwar im Standort Deutschland, und das sind wir, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt und Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nAch!) \n\nweil wir nicht nur Globalisierung und EU predigen, \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nsondern spezifisch unser Augenmerk auf dieses Land le-\n\ngen, damit es unseren B\u00fcrgern, unseren Arbeitnehmern und \n\nden Unternehmern gut geht. Das ist das Wichtigste und Es-\n\nsenzielle. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Herr Staatsminister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wer ist denn jetzt eigentlich wichti-\n\nger \u2013 der Unternehmer oder die Unternehmerin, die \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen und organisieren, oder sind es \n\ndie Besch\u00e4ftigten? Wer ist jetzt wichtiger? \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: \n\nBeide, Herr Dulig! Beide!) \n\nJetzt k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich die gew\u00fcnschte Antwort geben. \n\nDie Frage ist nur: Wie ist denn die Kultur und wie ist die \n\nPraxis? Nat\u00fcrlich \u2013 das ist immer von Anfang an meine \n\nPhilosophie gewesen \u2013 sind das zwei Seiten ein und dersel-\n\nben Medaille, und es hei\u00dft auch, diese Augenh\u00f6he herzu-\n\nstellen. Die Praxis und die Kultur \u2013 gerade in Sachsen und \n\nin Ostdeutschland \u2013 ist aber eine andere. Dort ist es nach \n\nwie vor so, dass diejenigen, die sich f\u00fcr ihre eigenen Inte-\n\nressen einsetzen, sich daf\u00fcr rechtfertigen m\u00fcssen, dass sie \n\neinen Betriebsrat gr\u00fcnden oder im Personalrat sind. Sie  \n\nhaben manchmal ein schlechtes Gewissen gegen\u00fcber ande-\n\nren, weil sie in der Gewerkschaft sind und f\u00fcr Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeiten k\u00e4mpfen m\u00fcssen. \n\nDas ist die Realit\u00e4t, und diese Realit\u00e4t ist \u00fcber drei\u00dfig Jahre \n\nalt. Sie hat nat\u00fcrlich etwas mit unserer Geschichte zu tun. \n\nAls 1990 unsere Wirtschaft zusammengebrochen ist, war \n\ndie Folge, dass 80 % \u2013 80 %! \u2013 der Besch\u00e4ftigten in Ost-\n\ndeutschland entweder ihre Arbeit verloren oder sie ge-\n\nwechselt haben. 80 %! \u2013 Das ist eine Erfahrung, die keiner \n\nim Westen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung gemacht hat. Dieser \n\nZusammenbruch war nicht nur ein wirtschaftlicher Zusam-\n\nmenbruch, sondern er hat die Menschen ver\u00e4ndert, weil es \n\nBiografien betroffen hat. \n\nWas ist daraus geworden? Der von mir hoch gesch\u00e4tzte So-\n\nziologe Michael Beer hat diese als \u201eArbeitsspartaner\u201c be-\n\nzeichnet, weil sie sich mit ihrer Arbeit identifizieren. Es \n\ngeht aber nicht nur um den Broterwerb, sondern es geht um \n\ndie Leidenschaft, mit der sie etwas tun, um ihr Selbstwert-\n\ngef\u00fchl bei der Arbeit, obwohl sie in Kauf genommen ha-\n\nben, zu schlechteren Bedingungen zu arbeiten, und diesen \n\nDruck auch ausgehalten haben. \n\nUnd irgendwann brach es aus ihnen heraus, weil sie ge-\n\nmerkt haben, dass genau diese Einstellung, dieser Druck, \n\nden sie auf ihren Schultern getragen haben, missbraucht \n\nwurde. Er wurde daf\u00fcr missbraucht, dass man \u00fcber \n\n30 Jahre schlechtere L\u00f6hne, schlechtere Arbeitszeiten und \n\nschlechtere Arbeitsbedingungen hatte. Es ging so weit, \n\ndass man sogar damit geworben hat \u2013 auch hier in Sach-\n\nsen \u2013, dass geringere L\u00f6hne ein Standortvorteil seien. Ein \n\nSkandal sind sowohl die niedrigeren L\u00f6hne als auch, dass \n\nman damit geworben hat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das war die CDU!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht hierbei nicht um \n\nKlassenkampf, sondern es geht um etwas ganz Selbstver-\n\nst\u00e4ndliches: um Respekt. Es geht um den Respekt, den alle \n\nverdient haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEs geht um eine selbstbewusste Bewegung, die neu ent-\n\nstanden ist, weil genau das jetzt aufbricht, und zwar zu \n\nRecht aufbricht, aber meiner Meinung nach etwas zu sp\u00e4t. \n\nEs geht hierbei um eine Selbsterm\u00e4chtigung von Men-\n\nschen, die sagen: Wir m\u00fcssen uns auch darum k\u00fcmmern, \n\ndass unsere Bedingungen gut sind. Das ist deshalb so wich-\n\ntig, weil es auch noch eine andere Entwicklung gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2260 \n\nSpannend ist n\u00e4mlich, dass selbst die Dinge, die aufgrund \n\ndes so hoch gepriesenen Marktes untereinander geregelt \n\nwerden sollten und zu Ungerechtigkeiten gef\u00fchrt haben, \n\nnicht an diejenigen adressiert werden, die daf\u00fcr die Verant-\n\nwortung tragen, sondern gern auch noch an die Politik. Da \n\nist die Politik auch noch f\u00fcr Dinge zust\u00e4ndig, die tats\u00e4ch-\n\nlich von Menschen verantwortet sind, die nicht mit Politik, \n\nsondern mit dem Markt, mit dem Kapitalismus zu tun ha-\n\nben. \n\nDeshalb ist es richtig, dass es eine Selbsterm\u00e4chtigung von \n\nMenschen gibt, die sagen: Ja, wir wollen unsere Dinge in \n\ndie Hand nehmen. Sie haben unsere Unterst\u00fctzung ver-\n\ndient, weil es ein Grundrecht ist, sich f\u00fcr seine eigenen Ar-\n\nbeitsbedingungen einzusetzen, selbst dann, wenn man \n\ndaf\u00fcr streiken muss. Es ist ein Grundrecht. Betriebs- und \n\nPersonalr\u00e4te zu gr\u00fcnden ist ein Grundrecht. Das zu verhin-\n\ndern ist kriminell. Dem muss ein Riegel vorgeschoben wer-\n\nden; das ist richtig so. \n\nGenauso hei\u00dft das, zum Beispiel ein Streikrecht durchzu-\n\nsetzen; und \u2013 das sage ich als Protestant \u2013 das w\u00fcnsche ich \n\nmir auch im kirchlichen Umfeld, wo es noch nicht m\u00f6glich \n\nist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \n\nWir m\u00fcssen diese Debatte aber auch f\u00fchren, weil dieses \n\nSelbstverst\u00e4ndnis, dieses Selbstbewusstsein und die  \n\nSelbsterm\u00e4chtigung auch die R\u00fcckendeckung und unseren \n\nehrlichen Respekt brauchen; damit genau dieses schlechte \n\nGewissen weggeht, damit genau daraus ein Selbstverst\u00e4nd-\n\nnis wird, dass Menschen sich hier f\u00fcr ihre eigenen Dinge \n\neinsetzen. \n\nEs ist nach wie vor irre, dass die IG Metall seit \u00fcber 30  \n\nJahren k\u00e4mpfen muss \u2013 der Kampf ist ja noch nicht zu \n\nEnde \u2013, dass sie die gleichen Arbeitszeiten haben wie ihre \n\nKollegen im Westen. \n\nAuch der von mir sehr gelobte Schritt, dass die Volkswagen \n\nSachsen GmbH jetzt in der Volkswagen AG insgesamt auf-\n\ngeht, bedeutet auch, dass der \u00dcbergang bis zum Jahr 2027 \n\nvollzogen wird und nicht sofort. Das geh\u00f6rt auch zur Wahr-\n\nheit dazu. \n\nEs ist ein gro\u00dfartiger Kampf der IG Metall gewesen, sich \n\nf\u00fcr ihre Standorte und ihre Kolleginnen und Kollegen ein-\n\nzusetzen. Ich habe es mit den Kolleginnen und Kollegen \n\nvor Ort selbst erlebt, als es um die Zukunft von MAN ging. \n\nDabei ging es nie allein um die Frage der Zukunft der Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze. Die Kolleginnen und Kollegen hatten durchaus \n\ndas Angebot, zum Volkswagenwerk nach Mosel zu wech-\n\nseln. Dort haben die Betriebsr\u00e4te und die Gewerkschaften \n\nVerantwortung f\u00fcr die Region \u00fcbernommen, weil es darum \n\nging, die Wertsch\u00f6pfung in der Region zu halten und keine \n\nweitere Deindustrialisierung in der Region zuzulassen. Da-\n\nran sieht man, dass die Betriebsr\u00e4te und die Gewerkschaf-\n\nten nicht nur einen Blick f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten haben, \n\nsondern auch immer Verantwortung \u00fcbernommen haben: \n\nf\u00fcr ihr Unternehmen, f\u00fcr die Branche und f\u00fcr ihre Region. \n\nDeshalb brauchen sie auch unsere Unterst\u00fctzung. \n\nIch appelliere an dieser Stelle aber auch daran, dass die Un-\n\nternehmen weiterhin Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen \n\nm\u00fcssen, was hier passiert. Denn das, was wir in den letzten \n\nMonaten bez\u00fcglich einiger Standortentscheidungen erlebt \n\nhaben \u2013 die im Westen wieder gegen den Osten getroffen \n\nwurden \u2013, zeigt, dass wir hier zu oft noch als Reserveka-\n\nnister behandelt werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Haribo!) \n\nDie ostdeutschen Standorte haben ein Recht \u2013 wir m\u00fcssen \n\nsie darin unterst\u00fctzen \u2013 auf eine Perspektive. Die Beden-\n\nken, die viele Kolleginnen und Kollegen haben, dass sie \n\nwieder in die Neunzigerjahre zur\u00fcckrutschen und dass \n\ndann, wenn es schwierig wird, als Erstes die Standorte im \n\nOsten infrage gestellt werden, m\u00fcssen ausger\u00e4umt werden. \n\nDazu m\u00fcssen wir an die Unternehmen im Westen appellie-\n\nren, die nach wie vor die Entscheidungen treffen. Wir brau-\n\nchen aber mehr Entscheider im Osten, und das ist auch \n\nwichtig. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben es n\u00e4mlich bei Haribo erlebt \u2013 das ist nach wie \n\nvor skandal\u00f6s \u2013, die zu ihrem 100. Geburtstag das einzige \n\nostdeutsche Werk schlie\u00dfen und die Produktion nach \n\nRheinland-Pfalz holen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist traurig!) \n\nDas ist wirklich traurig und zeigt, dass nicht alle ihrer Ver-\n\nantwortung gerecht werden. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Minister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nFrank Schaufel, AfD: Herr Minister Dulig, wir als AfD \n\nstanden auch bei MAN mit am Werkstor. Wir haben aber \n\nkeine Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Sie waren in M\u00fcnchen bei der \n\nKonzernleitung. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen! \n\nFrank Schaufel, AfD: Was hat diese f\u00fcr eine Antwort ge-\n\ngeben, warum sie diesen Standort aufgibt? Warum ist die \n\nBusproduktion in die T\u00fcrkei gegangen? Das w\u00fcrde mich \n\neinmal interessieren. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie geben ja die Antwort selbst. Genau das \n\nist es doch, wof\u00fcr wir diese Unternehmen weiterhin kriti-\n\nsieren m\u00fcssen, n\u00e4mlich, dass sie Standortentscheidungen \n\ntreffen und lieber in Billiglohnl\u00e4nder gehen. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja warum denn wohl? \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Weil es dort billiger ist!) \n\nWenn MAN der Meinung ist, das Busgesch\u00e4ft wieder in die \n\nT\u00fcrkei zu verlagern, und sich von Herrn Erdo\u011fan sogar \n\nnoch die Produktionskosten finanzieren l\u00e4sst, dann muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2261 \n\nman an MAN eher eine ethische Frage stellen. Ich wei\u00df \n\nnicht, worauf Sie hinauswollen. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir wollen es wissen!) \n\nWollten Sie darauf hinaus, dass wir die Bedingungen in \n\nSachsen so schaffen sollten wie in der T\u00fcrkei, damit die \n\nProduktion hierbleibt? Das kann nicht unsere Antwort sein. \n\nWir brauchen gute Bedingungen, und die Unternehmen \n\nm\u00fcssen weiterhin Verantwortung f\u00fcr Deutschland \u00fcberneh-\n\nmen und d\u00fcrfen nicht zu Billiglohnstandorten gehen. \n\n(Beifall bei der SPD und bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe in den letzten \n\nJahren in meinen Arbeitseins\u00e4tzen als Monteur bei Volks-\n\nwagen und BMW gearbeitet, ich habe als Reinigungskraft \n\nin Pflegeheimen gearbeitet, ich habe Regale im Konsum \n\neinger\u00e4umt, ich habe auf dem Bau als Dachdecker gearbei-\n\ntet und ich habe Menschen erlebt, die in tarifgebundenen \n\nUnternehmen t\u00e4tig waren, und diejenigen, die geringe \n\nL\u00f6hne hatten. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Undercover!) \n\n\u2013 Na ja, ich w\u00fcrde Ihnen das einmal empfehlen, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir brauchen das \n\nnicht, wir haben schon gearbeitet!) \n\ndenn das ist der Realit\u00e4tscheck, mit Menschen und ihrer \n\nWirklichkeit zu tun zu haben, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das m\u00fcssen \n\nSie Ihren Leuten empfehlen!) \n\ndie gern arbeiten, die aber auch gerecht entlohnt werden \n\nwollen und die den Respekt einfach verdient haben. Dieser \n\nRespekt hei\u00dft eben, dass wir denjenigen zur Seite stehen \n\nund sie unterst\u00fctzen, die sich f\u00fcr bessere Arbeitsbedingun-\n\ngen und gerechtere L\u00f6hne einsetzen. \n\nEines ist auch klar: Einen Vorsprung Ost wird es nur mit \n\nh\u00f6heren L\u00f6hnen geben. Wer nach wie vor glaubt, im Osten \n\nginge das nur mit geringen L\u00f6hnen, der nimmt in Kauf, \n\ndass wir der Entwicklung im Westen immer hinterherren-\n\nnen. Wer einen Vorsprung Ost will, der kann nur auf h\u00f6here \n\nL\u00f6hne setzen, weil nur das international konkurrenzf\u00e4hig \n\nist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, geht es um das \n\nThema Respekt und auch darum, das Selbstbewusstsein \n\nder Kolleginnen und Kollegen zu unterst\u00fctzen, ihre The-\n\nmen in die Hand zu nehmen, damit auf Augenh\u00f6he genau \n\ndiese Themen zwischen Arbeitgeberinnen und Arbeitge-\n\nbern und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern verhan-\n\ndelt werden. Denn \u201eAugenh\u00f6he\u201c hei\u00dft Respekt. Wer das \n\nnicht will, der macht Klassenkampf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Damit sind die aktuellen Debatten abgeschlos-\n\nsen. \n\nDer \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nThema des Staatsministers des Innern: \n\nWertsch\u00e4tzung des Helfereinsatzes st\u00e4rkt den Bev\u00f6lkerungsschutz \n\nwurde heute abgesetzt. Damit kommen wir zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nErste Beratung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \n\nDrucksache 7/5936, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs spricht nur die einreichende Fraktion. Ich erteile nun der \n\nAbg. Frau Mertsching das Wort. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Liebe Freundinnen und Freunde des Natur- und Ar-\n\ntenschutzes! Hamburg kann es, Schleswig-Holstein kann \n\nes, Baden-W\u00fcrttemberg kann es, Th\u00fcringen \u00fcberlegt noch \n\nund Sachsen-Anhalt macht es seit M\u00e4rz dieses Jahres: \n\nSchotterg\u00e4rten verbieten! Denn eine repr\u00e4sentative Markt-\n\nforschung der Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung zeigt: \n\nSchon im Mai 2017 waren 15 % der Vorg\u00e4rten in Deutsch-\n\nland gr\u00f6\u00dftenteils versiegelt, das hei\u00dft gepflastert oder mit \n\nKies und Schotter bedeckt, und die Tendenz ist steigend. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2262 \n\nWarum ist das so? 80 % der Menschen denken, der Pflege-\n\naufwand w\u00e4re geringer. Das ist allerdings ein Trugschluss. \n\nHerabfallendes Laub und Staub bilden in den Ritzen einen \n\nN\u00e4hrboden f\u00fcr Unkr\u00e4uter. Diese zu entfernen ist aufwendig \n\nund kostenintensiv. F\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Verfechter \n\nvon Schotterg\u00e4rten geht es um eine zeitgem\u00e4\u00dfe und mo-\n\nderne \u00c4sthetik. Diese cleane \u00c4sthetik wird mit Ordnungs-\n\nsinn und Sauberkeit assoziiert. Doch diese cleane \u00c4sthetik \n\nvon Stein und Beton hat psychische Effekte. \n\nIch empfehle hierzu das Selbstexperiment, in einer Pause \n\nin den Wald oder Garten zu gehen und dann den Unter-\n\nschied festzustellen, wie sich eine Pause zwischen Asphalt \n\nund Beton anf\u00fchlt, das hei\u00dft, wo Sie welchen Erholungsef-\n\nfekt sp\u00fcren k\u00f6nnen. Es ist wissenschaftlich nachgewiesen, \n\ndass gr\u00fcne und begr\u00fcnte Areale zur Entspannung und Be-\n\nruhigung beitragen. \n\nDrittens wollen die Verfechter von Schotterg\u00e4rten einfach \n\nnur mehr Stellfl\u00e4chen f\u00fcr ihre Autos oder die M\u00fclltonnen \n\nhaben. Doch wer \u201eE\u201c wie Eigenheim sagt, muss auch \u201eG\u201c \n\nwie gr\u00fcner Vorgarten sagen; denn ein vermeintlich gerin-\n\ngerer Pflegeaufwand oder einfach nur mehr Platz f\u00fcr das \n\nAuto ist kein hinreichender Grund f\u00fcr immer mehr zuge-\n\nschotterte Vorg\u00e4rten und Fl\u00e4chen. \n\nZwar besitzt nun jede Grundst\u00fccksbesitzerin und jeder \n\nGrundst\u00fccksbesitzer die grunds\u00e4tzliche Freiheit, \u00fcber sein \n\nEigentum zu verf\u00fcgen und das Au\u00dfenareal nach Gusto zu \n\ngestalten; allerdings sind Eingriffe in das Eigentumsrecht \n\nzul\u00e4ssig, und zwar aufgrund von Belangen des Natur- und \n\nUmweltschutzes sowie des Landschaftsschutzes. Au\u00dfer-\n\ndem gilt der Grundsatz: Eigentum verpflichtet. Sein Ge-\n\nbrauch soll zugleich dem Wohle der Allgemeinheit dienen. \n\nEs gibt zahlreiche Gr\u00fcnde, warum Schotterg\u00e4rten zum \n\nWohle der Allgemeinheit verboten werden sollten: Schot-\n\nterg\u00e4rten sind biologisch fast tot. Gew\u00f6hnliche G\u00e4rten mit \n\nihrem Mix aus Gr\u00fcn und Bl\u00fcten sind wichtige Lebens-\n\nr\u00e4ume, Nahrungsquellen und auch Kinderstube f\u00fcr Tiere \n\nund Pflanzen. Sie leisten damit einen entscheidenden  \n\nBeitrag zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t. In Schotterg\u00e4rten da-\n\ngegen finden insbesondere Bienen, Schmetterlinge, Hum-\n\nmeln und V\u00f6gel keinerlei Nahrung. \n\nSchotterg\u00e4rten sch\u00e4digen den Boden. Durch Schotterg\u00e4rten \n\nwird der Boden verdichtet und zerst\u00f6rt. Sp\u00e4ter ist dann eine \n\naufwendige Renaturierung notwendig. Aufgrund einge-\n\nbrachter Unkrautfolien kann das Regenwasser wie in einer \n\nversiegelten Fl\u00e4che nicht vern\u00fcnftig versickern, was sich \n\nnachteilig auf die Neubildung von Grundwasser auswirkt. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSchotterg\u00e4rten sind au\u00dferdem schlecht f\u00fcr das Mikroklima. \n\nSchotterg\u00e4rten heizen sich in der Sonne viel st\u00e4rker auf und \n\nstrahlen die gespeicherte W\u00e4rme nachts wieder ab. Be-\n\npflanzungen und schattenspendende B\u00e4ume k\u00fchlen die un-\n\nmittelbare Umgebung dagegen ab. Dichtes Blattwerk filtert \n\nden Staub aus der Luft, Pflanzen in einem normalen Garten \n\nk\u00f6nnen CO2 binden. Ein sp\u00e4rlich bepflanzter Schottergar-\n\nten kann das nicht. \n\nSchotterg\u00e4rten besitzen eine schlechte Klimabilanz. Allein \n\nder Abbau und die Zerkleinerung sowie der Transport von \n\nSteinen und die Herstellung von Unkrautvliesen ist mit ei-\n\nnem extrem hohen Energieaufwand und Verbrauch von \n\nErd\u00f6l verbunden. Und: Schotterg\u00e4rten f\u00f6rdern den Ge-\n\nsteinsabbau und schlechte Arbeitsbedingungen. Der Abbau \n\nvon Gestein sorgt immer f\u00fcr belastende Eingriffe in die \n\nUmwelt, egal, ob in Sachsen, in Deutschland, in Polen, in \n\nIndien oder in China. \n\nSprengungen erzeugen zudem Ersch\u00fctterungen und sch\u00e4-\n\ndigen Geb\u00e4ude und Naturdenkmale. Der Steinabbau geht \n\nvor allem au\u00dferhalb Europas mit der Verletzung der ILO-\n\nKernarbeitsnormen einher; besonders h\u00e4ufig vorzufinden \n\nsind hier Kinderarbeit, unzureichender Arbeitsschutz und \n\nkeine angemessene Bezahlung. \n\nAus all den genannten Gr\u00fcnden wollen wir das Natur-\n\nschutzgesetz \u00e4ndern. Mit der Neufassung des \u00a7 9 a des Na-\n\nturschutzgesetzes schlagen wir vor, die zul\u00e4ssige \n\nbaurechtliche Nutzung von Fl\u00e4chen, die nicht mit Geb\u00e4u-\n\nden bebaut sind \u2013 und das ist neu \u2013, auch auf Gartenanlagen \n\nauszuweiten. \n\nWir wollen rechtlich klarstellen, dass das Anlegen soge-\n\nnannter Schotterg\u00e4rten keine nach der S\u00e4chsischen Bau-\n\nordnung zul\u00e4ssige Verwendung von nicht \u00fcberbauten \n\nGrundst\u00fccksfl\u00e4chen darstellt. \n\n(Zurufe des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 \n\nGegenrufe des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDiese von uns vorgeschlagene Gesetzes \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Warten Sie ei-\n\nnen kleinen Moment. Wir halten die Zeit bitte an. \n\n(Interner Wortwechsel zwischen \n\nAbgeordneten der AfD und den LINKEN) \n\nSo, wir hatten die Zeit der Rednerin angehalten, damit sie \n\nihre Rede jetzt in G\u00e4nze fortsetzen kann. \u2013 Bitte, Frau \n\nMertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Diese von uns vorge-\n\nschlagene Gesetzes\u00e4nderung ist zudem rechtlich geboten. \n\nEine Fl\u00e4chengestaltung in Form von Schotterg\u00e4rten steht \n\nden verfassungsrechtlich verankerten Zielen des Natur- \n\nund Artenschutzes ganz klar entgegen. \n\nAus diesem Grund gehen wir noch einen Schritt weiter. Mit \n\nunseren Gesetzes\u00e4nderungsvorschlag geht es uns nicht nur \n\num die Verhinderung von Schotterg\u00e4rten, sondern es ist da-\n\nrauf hinzuwirken, dass Gartenanlagen insektenfreundlich \n\ngestaltet und Gartenfl\u00e4chen vorwiegend begr\u00fcnt werden. \n\nMit unserem Vorschlag wollen wir das Verbot auf Landes-\n\nebene verankern und bei diesem Thema nicht auf das frei-\n\nwillige Engagement von Kommunen setzen; denn die \n\nMenschheit h\u00e4ngt in besonderem Ma\u00dfe von den \u00d6kosys-\n\ntemleistungen der Insekten ab. Landinsekten sind in Teilen \n\nlokal und teils auch gro\u00dffl\u00e4chig um 40 bis 80 % in ihrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2263 \n\nBiomasse und um 30 bis 40 % in ihrer Artenzahl zur\u00fcck-\n\ngegangen. Sie erf\u00fcllen Schl\u00fcsselfunktionen f\u00fcr die Boden-\n\nbildung, die Bodenfruchtbarkeit oder die Best\u00e4ubung. \n\nInsekten sind die Grundlage der Nahrungskette vieler  \n\nh\u00f6herer Tierarten. Eine NABU-Aktion zur Gartenvogel-\n\nz\u00e4hlung hat leider erneut einen R\u00fcckgang von Hausrot-\n\nschwanz und Mauersegler best\u00e4tigt, weil diese V\u00f6gel keine \n\nNahrung mehr finden. Sie sind ausgesprochene Insekten-\n\nfresser. Es werden immer mehr Arten, die verschwinden. \n\nAuch wenn es schon lange so ist, kann ich es immer noch \n\nnicht fassen, dass selbst der Igel bereits eine bedrohte Art \n\nsein soll. Der Igel! \n\nDas Insektensterben ist also das Abbild eines bedenkli-\n\nchen, system\u00fcbergreifenden Niedergangs der Biodiversit\u00e4t \n\nund der Artenvielfalt. \u2013 Ich wei\u00df, dass Sie von der AfD-\n\nFraktion sich nicht so mit der Artenvielfalt auskennen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nUm das Artensterben aufzuhalten bzw. alle m\u00f6glichen Le-\n\nbensr\u00e4ume f\u00fcr die kleinsten Lebewesen zu erhalten, bedarf \n\nes vieler Stellschrauben; jeder und jede ist gefragt. Und \n\nweil dringender Handlungsbedarf besteht, wollen wir diese \n\nRegelungen nicht den Kommunen \u00fcberlassen. Wir k\u00f6nnen \n\neinfach nicht mehr warten, bis die letzte Kommune aus der \n\nKnete gekommen ist, sondern wir wollen das gleich f\u00fcr \n\nganz Sachsen regeln. Denn: Was Sachsen-Anhalt kann, das \n\nk\u00f6nnen wir doch schon lange. \u2013 Immerhin: Es kostet auch \n\nnichts, sondern nur ein L\u00e4cheln und die \u00dcberweisung in \n\nden Ausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Natur-\n\nschutzgesetzes an den Ausschuss f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. Wer \n\ndieser \u00dcberweisung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Herr Gebhardt, wir  \n\nmachen mit und freuen uns auf die Aussprache!) \n\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAttraktivit\u00e4t der Jugendleiterausbildung erh\u00f6hen \n\nDrucksache 7/6210, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion mit Herrn Abg. Dierks. Danach folgen \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE LINKE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr Dierks, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nheute im Rahmen der zweiten Aktuellen Debatte schon \n\n\u00fcber das Thema Kinder- und Jugenderholung diskutiert \n\nund einen Teil dieses Themenfeldes beleuchtet. \n\nBei dem vorliegenden Priorit\u00e4tenantrag der Koalitionsfrak-\n\ntionen geht es speziell um die Jugendleiterausbildung bzw. \n\ndie Jugendleitercard. Die Jugendleitercard ist inzwischen \n\nseit \u00fcber 20 Jahren ein Siegel f\u00fcr Qualit\u00e4t in der ehrenamt-\n\nlichen Jugendleiterarbeit. J\u00e4hrlich finden \u00fcber 50 000 Feri-\n\nenfreizeiten statt, die vor allen Dingen von ehrenamtlichen \n\nTr\u00e4gern der Jugendleitercard verantwortet werden. \n\nDie Jugendleitercard steht f\u00fcr das gro\u00dfe Engagement jun-\n\nger Menschen. Man kann die Jugendleitercard mit Vollen-\n\ndung des 16. Lebensjahres erwerben. Sie steht f\u00fcr das \n\ngro\u00dfe Engagement junger Menschen f\u00fcr junge Menschen, \n\nf\u00fcr wichtige Ma\u00dfnahmen im Bereich der Teilhabe und der \n\nBildung f\u00fcr Jugendliche und f\u00fcr den Ansatz, dass junge \n\nMenschen in unserem Land sehr viel f\u00fcr ihre eigene Alters-\n\ngruppe tun k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte das einmal ein wenig plastisch darstellen: Um \n\neine Jugendleitercard zu bekommen und die Jugendleiter-\n\nausbildung in ihren Grundz\u00fcgen zu absolvieren, sind 44 \n\nAusbildungseinheiten \u00e0 45 Minuten notwendig. Das ist \n\njetzt nicht irgendwie so ein Halbtageskurs, zu dem man \n\nkurz hingeht und dann bekommt man diese Karte, sondern \n\nes geh\u00f6rt schon ein hohes Ma\u00df an intrinsischer Motivation \n\ndazu, sich einer solchen Herausforderung zu stellen und \n\nsich vor allen Dingen auch dessen bewusst zu sein, welche \n\nVerantwortung dahintersteht. \n\nAm Ende ist es nicht damit getan, einen Kurs zu belegen \n\nund dieses Zertifikat zu erwerben, sondern es steht die ganz \n\nkonkrete Herausforderung dahinter, Ferienfreizeiten zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten und die Verantwortung f\u00fcr die Aufsicht, die \n\nTeilhabe und die Bildung junger Menschen zu \u00fcberneh-\n\nmen. \n\nDeshalb haben wir uns als Koalition in dieser Legislatur-\n\nperiode, aber auch schon in vorherigen Legislaturperioden, \n\ndaf\u00fcr starkgemacht und es konkret in den Haushaltspl\u00e4nen \n\nuntersetzt, die Ausbildung zum Jugendleiter und den  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2264 \n\nErwerb einer Jugendleitercard einerseits attraktiver zu ma-\n\nchen und andererseits nat\u00fcrlich auch die Zugangsvoraus-\n\nsetzungen f\u00fcr junge Menschen zu erleichtern. \n\nDie Ausbildung zum Jugendleiter ist inzwischen l\u00e4ngst bei-\n\ntragsfrei. Wir haben uns mit dem gestern beschlossenen \n\nDoppelhaushalt noch einmal die Aufgabe gestellt, auch die \n\nWeiterbildungen im Rahmen der Jugendleitercard, die alle \n\ndrei Jahre notwendig sind, entsprechend beitragsfrei zu \n\nstellen. Wir sind schon der Auffassung, dass allein die Zeit, \n\ndie man sich nimmt, diese Freizeitaktivit\u00e4ten, diese Work-\n\nshops und diese Angebote zu machen, aller Ehren wert ist \n\nund dass es deshalb keine finanziellen H\u00fcrden geben darf, \n\ndieses Zertifikat, diesen Qualit\u00e4tsnachweis zu erwerben \n\nund ihn dann auch auf Dauer zu halten. \n\nWenn wir sehen, dass im Freistaat Sachsen j\u00e4hrlich circa \n\n1 000 junge Menschen \u2013 mal sind es ein paar weniger, mal \n\nsind es ein paar mehr \u2013 die Jugendleitercard beantragen, \n\ndann kann man vielleicht ermessen, was an Angeboten al-\n\nles nicht m\u00f6glich w\u00e4re, wenn diese jungen Leute nicht die \n\nMotivation h\u00e4tten zu sagen: Ich will gemeinsam mit und \n\nf\u00fcr andere junge Menschen etwas auf die Beine stellen. \n\nInsofern ist es aller Ehren wert und im Grunde auch ein \n\nsehr kleiner finanzieller Beitrag, der hier zu leisten ist, zum \n\neinen die Ausbildung zum Jugendleiter, aber auch den Er-\n\nwerb der Jugendleitercard kostenfrei zu gew\u00e4hrleisten. Wir \n\nreden sehr oft \u00fcber das Ehrenamt. Wir sagen immer, das \n\nEhrenamt sei unbezahlbar. Aber ich glaube, allein an der \n\nZahl von circa 1 000 jungen Menschen, die in Sachsen je-\n\ndes Jahr diese Jugendleitercard erwerben, und vor dem \n\nHintergrund von 100 000 Tr\u00e4gern in ganz Deutschland und \n\nvon 50 000 Ferienfreizeiten und weiteren Seminaren und \n\nGruppenangeboten wird deutlich, was den Wert von Ehren-\n\namt an diesem kleinen plastischen Beispiel deutlich macht. \n\nEs wird vor allem auch deutlich, dass junge Menschen im \n\nFreistaat Sachsen, aber auch in ganz Deutschland sehr \n\nwohl bereit sind, Verantwortung f\u00fcr unser Gemeinwesen zu \n\n\u00fcbernehmen sowie niedrigschwellige Angebote f\u00fcr sich \n\nund Gleichaltrige zu machen. \n\nInsofern w\u00fcrde ich mich sehr freuen, wenn Sie dem Antrag \n\nder Koalitionsfraktionen Ihre Zustimmung geben w\u00fcrden. \n\nVielleicht hatte Herr Kuppi, der, glaube ich, momentan \n\nnicht im Saal ist, auch die Gelegenheit, sein Verh\u00e4ltnis zur \n\nKinder- und Jugenderholung noch einmal kritisch zu re-\n\nflektieren. Ausreichend Anlass, sich zu \u00fcberpr\u00fcfen, h\u00e4tte er \n\nin der letzten Stunde mit Sicherheit gehabt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Wir k\u00f6nnten zustimmen, \n\nHerr Dierks, das k\u00f6nnten wir machen!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN, bitte, Frau Abg. Kuhfu\u00df. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nAlexander Dierks hat den Rahmen schon gut beschrieben. \n\nDas, was wir hier machen, ist, etwas nachzuzeichnen. Be-\n\nvor ich darauf eingehe, w\u00fcrde ich Sie gern gedanklich mit-\n\nnehmen, vielleicht in Ihr erstes Ferienlager oder Ihre erste \n\nR\u00fcstzeit oder das Jugendlager der Feuerwehr, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nan das Lagerfeuer, an das Stockbrot. Der eine oder andere \n\nhat vielleicht seinen ersten Kuss im Ferienlager bekom-\n\nmen. \n\n(Zuruf von den LINKEN und der AfD) \n\nF\u00fcr uns alle war das auf jeden Fall einer der ersten Gehver-\n\nsuche ohne Eltern. So ist es auch heute noch. F\u00fcr Kinder \n\nund Jugendliche sind diese Ferienma\u00dfnahmen eine M\u00f6g-\n\nlichkeit, sich in einem gesch\u00fctzten Rahmen auszuprobie-\n\nren. Das alles geht nur, weil wir motivierte Freiwillige \n\nhaben, die den Tag strukturieren und bei Kummer tr\u00f6sten. \n\nIn Zeiten von Instagram, von TikTok, von Youtube und oft \n\nauch ungefiltertem Medienkonsum von jungen Menschen \n\nsind diese Angebote noch wichtiger als in unseren Jugend-\n\ntagen. \n\nDie F\u00e4higkeiten und Erfahrungen, die wir Kindern und Ju-\n\ngendlichen in einem p\u00e4dagogisch begleiteten Setting mit-\n\ngeben, sind wichtig f\u00fcr das gesamte Leben \u2013 so ist \n\nzumindest meine Erfahrung. Es klingt vielleicht banal, aber \n\nein 13-J\u00e4hriger, der in meinem letzten Wintercamp fest-\n\nstellte, dass er nicht alleine die Bettw\u00e4sche beziehen kann, \n\nhat im n\u00e4chsten Jahr gelernt, dass es auch au\u00dferhalb von \n\n\u201ePension Mama\u201c gelingt, sein Leben zu bestreiten. \n\nEine solche Situation kann ganz schnell zu Ausgrenzung \n\nund H\u00e4me f\u00fchren, wenn man keine guten Gruppenleiter \n\nhat, die das Ganze auffangen. Kinder und Jugendliche ler-\n\nnen in au\u00dferschulischem Kontext und ungezwungen, selbst \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, Konflikte zu l\u00f6sen, den \n\nTag miteinander zu gestalten und ihren Platz im Team zu \n\nfinden. Vielleicht macht es doch Sinn, sich noch einmal mit \n\nKinder- und Jugenderholung zu besch\u00e4ftigen. Man lernt \n\ndort auch, sich gut zu benehmen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das k\u00f6nnen wir!) \n\nWer sich ab und an mit den Tr\u00e4gern unterh\u00e4lt, wei\u00df, dass \n\nes jedes Jahr schwerer f\u00e4llt, diese Ehrenamtlichen zu fin-\n\nden, die ihre Wochenenden und oft ihren Jahresurlaub da-\n\nmit verbringen, sich um unsere Kinder und Jugendlichen \n\nzu k\u00fcmmern, statt ihren Jahresurlaub zu nutzen, um die \n\nF\u00fc\u00dfe hochzulegen. \n\nDamit Ferienlager f\u00fcr Sport-, Naturfreunde und Jugendfeu-\n\nerwehren auch weiterhin stattfinden k\u00f6nnen, braucht es \n\neine Unterst\u00fctzung der Strukturen und Ehrenamtlichen. \n\nMit der Jugendleitercard hat sich in den letzten Jahren ein \n\nbundesweiter Standard etabliert. So k\u00f6nnen sich Eltern auf \n\nder einen Seite darauf verlassen, dass ihre Kinder in guten \n\nH\u00e4nden sind, und auf der anderen Seite wissen die Tr\u00e4ger \n\nauch, dass sie qualifizierte Ehrenamtliche haben. Nat\u00fcrlich \n\nist es auch eine tolle M\u00f6glichkeit f\u00fcr junge Menschen, sich \n\nauszuprobieren und Erfahrungen an der Seite von alten  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2265 \n\nH\u00e4sinnen zu sammeln. Sie erleben die Kinder einmal ganz \n\nungezwungen, fernab von Schule und Elternhaus. \n\nDiese engagierten jungen Menschen machen ihre Erfah-\n\nrungen und sind m\u00f6glicherweise auch motiviert, einen so-\n\nzialen Beruf zu ergreifen. Vielleicht werden sie unsere \n\nErzieher(innen), Pfleger(innen) oder Lehrer(innen) von \n\nmorgen. Sachsenweit \u2013 das meinte ich eingangs \u2013 ist eines \n\nder wenigen Bundesl\u00e4nder, welches diese Qualifikation \n\nnoch nicht kostenfrei gestellt hat. Aus der Situation, die wir \n\njetzt haben, dass Ehrenamtliche Geld daf\u00fcr bezahlen, um \n\neine vorgeschriebene Ausbildung zu machen, die sie brau-\n\nchen, um ehrenamtlich t\u00e4tig zu sein, machen wir jetzt einen \n\nernsthaften Schritt heraus. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Beifall! \u2013 Ich finde das wichtig! \n\nWir haben gestern auch beschlossen, dass wir die Ausbil-\n\ndung der Ausbilder bezahlen und damit auch die Wieder-\n\nholungsschulungen kostenfrei stellen. Wir hatten vorhin \n\nschon bei der Aktuellen Debatte dar\u00fcber gesprochen: Die \n\nReanimation dieses Ehrenamtes ist in dieser Zeit besonders \n\nwichtig. Ich glaube, wir geben mit diesem Antrag und mit \n\nder Kostenlosigkeit f\u00fcr diese Ehrenamtskarte ein St\u00fcck \n\nweit Respekt. \n\nUm noch einmal ein St\u00fcck weiter auszuholen: Es werden \n\nnoch ein paar andere Sachen notwendig, die wir in dieser \n\nLegislaturperiode vielleicht noch angehen k\u00f6nnen. Ich \n\ndenke dabei zum Beispiel an den automatischen Zugang \n\nzur Ehrenamtskarte, wenn man seine Juleica bekommt,  \n\noder \u2013 eine Idee, f\u00fcr die ich vielleicht noch einige Freunde \n\nin diesem Haus gewinnen kann \u2013 an eine Regelung, dass \n\njunge Menschen, die sich engagieren und sich fortbilden, \n\neinen leichteren Zugang zu Bildungsurlaub in Sachsen be-\n\nkommen k\u00f6nnen. Weiterhin w\u00e4re eine praktikablere An-\n\ntragstellung f\u00fcr \u00fcber\u00f6rtliche und kommunale Tr\u00e4ger etwas, \n\nwas sehr reizvoll w\u00e4re, es einmal umzusetzen. \n\nLast, but not least \u2013 schon auch, um ein bisschen die AfD \n\nzu \u00e4rgern \u2013 m\u00f6chte ich noch kurz auf die internationale Ju-\n\ngendarbeit eingehen. Auch die internationale Jugendarbeit \n\nlebt von Ehrenamtlichen. Sachsen hat es bitter n\u00f6tig, inter-\n\nnationale Jugendarbeit zu machen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAuch wenn einige Abgeordnete dieses Hauses das nicht so \n\nsehen, aber wir leben in einem globalen Kontext: Wir rei-\n\nsen global. Wir handeln global. Dazu braucht es Kompe-\n\ntenzen. \n\nDeshalb ist die kostenlose Juleica auch eine Ma\u00dfnahme, \n\num Gruppenleiter daf\u00fcr zu qualifizieren, mit ihren jungen \n\nMenschen ins Ausland zu fahren, nach Tschechien ins Na-\n\nturcamp oder nach Frankreich, um gemeinsam die Ge-\n\nschichte aufzuarbeiten. \n\nDiese Ehrenamtlichen brauchen nicht nur Fremdspra-\n\nchenkompetenz, m\u00fcssen sich in dem Land auskennen und \n\nmit der Gruppe dort Kontakt halten, sondern sie brauchen \n\nauch eine ganz klare Haltung, um mutig als Sachse in die \n\nWelt zu gehen und jungen S\u00e4chsinnen und Sachsen inter-\n\nkulturelle Kompetenzen beizubringen. Es bleibt also noch \n\netwas zu tun. \n\nHeute bitte ich Sie aber einfach nur, diesem kleinen, aber \n\nmir sehr wichtigen Antrag der kostenlosen Juleica zuzu-\n\nstimmen, und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Hohmann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen mit \n\ndem heutigen Antrag ein klares Signal senden. Mit der Bei-\n\ntragsfreiheit der Jugendleitercard erkennen wir das Enga-\n\ngement von vielen Menschen in Sachsen an, die in ihrem \n\nEhrenamt und in ihrer Freizeit Verantwortung f\u00fcr Kinder \n\nund Jugendliche \u00fcbernehmen. Wir machen das nicht nur \n\nmit der Beitragsfreiheit f\u00fcr die Jugendleitercard-Ausbil-\n\ndung, sondern auch mit der Beitragsfreiheit f\u00fcr Wiederho-\n\nlungsschulungen. Wir werden auch entsprechende \n\nPublikationen in der richtigen Form zur Verf\u00fcgung stellen, \n\num die besten Rahmenbedingungen f\u00fcr die Menschen zu \n\nschaffen, die sich daf\u00fcr engagieren. \n\nDas sind Menschen, die ihren Sommerurlaub opfern, um \n\nmit anderen jungen Menschen ins Ferienlager zu fahren \n\nund sich darum zu k\u00fcmmern, dass es funktioniert, dort \n\nhochwertige p\u00e4dagogische Programme anzubieten. Das \n\nsind Menschen, die sich in der Jugendfeuerwehr engagie-\n\nren und organisieren, dass junge Menschen in dem Bereich \n\nihren Weg der Verantwortung finden. Das sind Menschen, \n\ndie sich im Jugendsport organisieren. \n\nEs sind Gruppentreffen von Naturfreunden, Pfadfindern, \n\nevangelischer oder katholischer Jugend und den Falken, \n\num junge Menschen dabei zu begleiten, sich in dieser Ge-\n\nsellschaft zu bewegen. Dass dies ein gemeinsames Inte-\n\nresse sein muss, zeigt, dass die Koalition heute diesen \n\nAntrag stellt. \n\nIch m\u00f6chte noch einen allerletzten Aspekt hinzuf\u00fcgen: Ich \n\ndenke, dass gerade die JuLei-Card einen sehr wichtigen \n\nBeitrag dazu leistet, dass wir den Peer-to-Peer-Ansatz in \n\nSachsen st\u00e4rken: junge Menschen dazu zu bringen, Verant-\n\nwortung f\u00fcr junge Menschen zu \u00fcbernehmen. Ich glaube, \n\ndass genau dies der richtige Weg ist, um die richtigen Vor-\n\nbilder in dieser Gesellschaft anbieten zu k\u00f6nnen. Das ist es, \n\nwas diese Gesellschaft dringend braucht. Das hei\u00dft: mehr \n\nEhrenamt, volle Unterst\u00fctzung jener, die Verantwortung \n\n\u00fcbernehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte, Frau Abg. Schwietzer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2266 \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eAttraktivit\u00e4t der Jugend-\n\nleiterausbildung erh\u00f6hen\u201c: Die Jugendleiterarbeit ist eh-\n\nrenamtlich. Was bedeutet dieses Ehrenamt in der \n\nJugendarbeit? Unsere ehrenamtlichen Helfer in Sachsen \n\nleisten gerade in der Jugend- und Jugendverbandsarbeit ei-\n\nnen enormen, wichtigen Beitrag. Damit gew\u00e4hrleisten sie, \n\ndass es f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen ein gro\u00dfes An-\n\ngebot an au\u00dferschulischen Aktivit\u00e4ten gibt, sei es bei der \n\nJugendfeuerwehr, im Sportverein, in der Deutschen Le-\n\nbens-Rettungs-Gesellschaft und in vielen Vereinen mehr. \n\nSie erm\u00f6glichen Kurse und Projekte. Sie verbringen ihre \n\nFreizeit damit, sich f\u00fcr andere Kinder und Jugendliche ein-\n\nzusetzen, und sind mit gro\u00dfem Einsatz bei der Sache \u2013 und \n\ndas alles im Ehrenamt. Ihnen m\u00f6chte ich, auch im Namen \n\nmeiner Fraktion, unseren Dank und unsere Wertsch\u00e4tzung \n\naussprechen; und ich meine, zu einer angemessenen Wert-\n\nsch\u00e4tzung geh\u00f6rt auch, dass man entsprechende Vorteile \n\ngew\u00e4hrt. \n\n(Zuruf der Abg. Kathleen Kuhfu\u00df, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDie Jugendleitercard mit attraktiven Verg\u00fcnstigungen zu \n\nverkn\u00fcpfen ist eine tolle Sache, denn sie soll ein Zeichen \n\nder Anerkennung sein, um die Einsatzbereitschaft, die ge-\n\nleistete Arbeit und die geopferte Freizeit darzustellen. Da-\n\nmit die Jugendleitercard aber zu einer tats\u00e4chlichen \n\nAnerkennung wird, fehlt es fl\u00e4chendeckend oft an guten \n\nAngeboten. Die Verg\u00fcnstigungen in den einzelnen Kom-\n\nmunen fallen doch sehr unterschiedlich aus. F\u00fcr Hoyers-\n\nwerda, wo ich wohne, oder den Landkreis Bautzen ist mir \n\nzum Beispiel nichts dazu bekannt. In Dresden kommt man \n\nmit dieser Karte zum Beispiel zu verg\u00fcnstigten Bedingun-\n\ngen in die Kletterhalle. \n\nNun gilt es, zu recherchieren, auszuwerten und darzustel-\n\nlen, damit die Inhaber diese Karte \u00fcberhaupt nutzen k\u00f6n-\n\nnen und eine \u00dcbersicht haben; denn \u00fcber das derzeit \n\nbestehende Portal ist dies leider noch nicht fl\u00e4chendeckend \n\nm\u00f6glich bzw. es ist alles unvollst\u00e4ndig abgebildet. Es gilt \n\naber auch, Angebote anzupassen und zu verbessern. Dabei \n\nsind in erster Linie die Kommunen gefragt, aber auch die \n\nLandesebene kann sich verst\u00e4rkt daf\u00fcr einsetzen, damit die \n\nInhaber der Jugendleitercard bessere und attraktivere An-\n\ngebote erhalten k\u00f6nnen. \n\nDie Jugendleitercard ist aber noch viel mehr als nur eine \n\nRabattkarte. Sie hat weitere wichtige Funktionen. Sie ist \n\nein zus\u00e4tzlicher Qualifikationsnachweis, da zus\u00e4tzlich \n\nzahlreiche Schulungen absolviert werden k\u00f6nnen. Mit der \n\nJugendleitercard bekommt man die Best\u00e4tigung, dass man \n\nbef\u00e4higt ist, eigenst\u00e4ndig Jugendgruppen weiter zu beglei-\n\nten, wie bereits gesagt wurde. F\u00fcr die Eltern der Kinder, \n\ndie an den Angeboten teilnehmen, ist es wichtig, zu wissen, \n\ndass die Kinder gut untergebracht sind und durch geschul-\n\ntes, qualifiziertes Personal betreut werden. \n\nDaher ist es richtig, die Aus- und Weiterbildung zur Ju-\n\ngendleitercard f\u00fcr die Teilnehmenden beitragsfrei zu ge-\n\nw\u00e4hren. Es kann nicht sein, dass diejenigen, die sich \n\nehrenamtlich f\u00fcr unsere Gesellschaft einsetzen und dann \n\nnoch eine Ausbildung machen m\u00fcssen, diese selbst bezah-\n\nlen m\u00fcssen; denn es ist eine notwendige Zugangsvoraus-\n\nsetzung, die Jugendgruppen zus\u00e4tzlich zu betreuen. Daher \n\nunterst\u00fctzen wir das Anliegen, das Sie mit Ihrem Antrag \n\nverbinden, ohne Vorbehalt. \n\nAber ich frage mich: Wie ernst meinen es die regierungs-\n\ntragenden Fraktionen eigentlich, wenn sie ehrenamtlichen \n\nEinsatz attraktiver gestalten wollen? Vor fast sechs Jahren \n\nhaben Sie, liebe CDU- und liebe SPD-Fraktion, im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag einen Antrag mit dem Titel \u201eEhrenamt  \n\nst\u00e4rken\u201c eingebracht. Das Sozialministerium wurde beauf-\n\ntragt, zu pr\u00fcfen, ob die Erh\u00f6hung der Ehrenamtspauschale \n\nvon 40 auf 50 Euro m\u00f6glich sei. Umgesetzt wurde dieser \n\nAuftrag jedoch bis heute nicht. Jetzt soll wieder eine  \n\nEhrenamtssache gepr\u00fcft werden. Darauf k\u00f6nnen wir mal \n\ngespannt sein! \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das ist sehr ungew\u00f6hnlich, \n\nin so vielen Jahren ein gemeinsames Thema!) \n\nWir stimmen heute aber Ihrem Antrag zu. Wir sehen, dass \n\ndas Thema \u00fcberaus wichtig ist, bitten aber um schnellst-\n\nm\u00f6gliche Umsetzung. Gleichzeitig werden wir kritisch \n\npr\u00fcfen, ob Sie auch Wort halten und endlich etwas f\u00fcr all \n\ndiejenigen tun, die sich tagt\u00e4glich ehrenamtlich f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft und unsere Kinder einsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sabine Friedel, SPD: \n\nVor zehn Jahren gab es hier Schwarz-Gelb!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja. \u2013 Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal darauf hinweisen, dass es auf der Homepage \n\ndes Sozialministeriums eine Datenbank gibt, die Verg\u00fcns-\n\ntigungen f\u00fcr die Ehrenamtskarte anbietet. Es ist auch eine \n\nMenge im Landkreis Bautzen dabei: vom Saurierpark \u00fcber \n\ndiverse Freib\u00e4der bis hin zu Museen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ndarauf erwidern? \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Ja. \u2013 Ich habe R\u00fccksprache mit \n\nVereinen gehalten, und es ist fl\u00e4chendeckend noch nicht so \n\nbekannt. F\u00fcr den Landkreis Bautzen, f\u00fcr Bautzen selbst, \n\nsage ich jetzt einmal, ist das vielleicht vorhanden, aber f\u00fcr \n\nHoyerswerda und Umgebung ist es noch nicht ausgereift. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Richter, \n\neine Kurzintervention? \n\nFrank Richter, SPD: Ja. \u2013 Frau Kollegin, ich war viele \n\nJahre Vorsitzender des Kinder- und Jugendringes Sachsen. \n\nEr hat die Jugendleitercard eingef\u00fchrt. Ich habe das Hohe-\n\nlied, das Sie gerade auf die Jugendleitercard gesungen ha-\n\nben, deshalb sehr, sehr gern geh\u00f6rt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2267 \n\nWas ich nicht schaffe, ist, den Redebeitrag von Herrn \n\nKuppi heute Morgen, der beispielsweise auf AGJF und an-\n\ndere Jugendverb\u00e4nde heftig eingeschlagen hat \u2013 zumindest \n\nverbal \u2013, mit dem, was Sie gerade sagten, zusammenzube-\n\nkommen. Denn die meisten Jugendleiter, die diese Card ha-\n\nben, sind ja gerade in den Jugendverb\u00e4nden und gerade \n\nauch im Sommer t\u00e4tig. Mir fehlt quasi eine mentale Br\u00fc-\n\ncke, die Sie mir jetzt sicher bauen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau  \n\nSchwietzer, wollen Sie antworten? \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Die Jugendleitercard wird fl\u00e4-\n\nchendeckend noch nicht so oft genutzt. Deshalb ist auch Ihr \n\nAntrag gestellt worden: um zu recherchieren und nachzu-\n\nschauen, wie viele Jugendleiter diese Karte \u00fcberhaupt nut-\n\nzen. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDaf\u00fcr ist der Antrag ja da. Wir stimmen dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun kommt die \n\nFraktion DIE LINKE, Frau Gorskih, bitte. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! In diesem Antrag der Koalition wird ein Versprechen \n\naus dem Koalitionsvertrag ausgegriffen, und ich muss sa-\n\ngen: Gut, dass Sie dieses Versprechen nicht vergessen ha-\n\nben und die Aufwertung des Engagements f\u00fcr junge \n\nMenschen umsetzen wollen. \n\nIch muss jedoch auch sagen, ich finde Ihren Antrag ein we-\n\nnig d\u00fcrftig. Neben der nahezu hingeschmierten \u2013 k\u00f6nnte \n\nman fast sagen \u2013 Begr\u00fcndung, die gerade einmal zwei Ab-\n\ns\u00e4tze umfasst, enth\u00e4lt der Antrag einen recht banalen Be-\n\nrichtsteil. Diesen h\u00e4tte man vielleicht auch als Kleine \n\nAnfrage stellen k\u00f6nnen. \n\nAuch finde ich es etwas \u201emau\u201c, dass Sie bei den Forderun-\n\ngen offensichtlich nur auf die zwei recht d\u00fcrren Zeilen aus \n\ndem Koalitionsvertrag zur\u00fcckgreifen, ohne die pandemie-\n\nbedingten neuen Probleme f\u00fcr die Ehrenamtlichen der Kin-\n\nder- und Jugendhilfe in Betracht zu ziehen. Corona spielt \n\ngewisserma\u00dfen gar keine Rolle in diesem Antrag, und das \n\nfinde ich etwas schade. \n\nSie bringen in Ihrem Antrag die Erm\u00f6glichung des Zu-\n\ngangs der Juleica-Inhaber(innen) zu der Ehrenamtskarte \n\nins Spiel. Mit Erhalt der Juleica kann man ja jetzt schon die \n\ns\u00e4chsische Ehrenamtskarte beantragen, mit gewissen Prob-\n\nlemen in der Praxis. Mir kam zu Ohren, dass die Tr\u00e4ger \n\nschon versuchen, sie bei den Kommunen zu beantragen, \n\naber leider oft ohne Erfolg. \n\nSicher kann man die Juleica an die Ehrenamtskarte kop-\n\npeln. Ich kann mir vorstellen, dass viele Vereine, Tr\u00e4ger \n\nund Ehrenamtliche selbst das sehr begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrden. Ich \n\npers\u00f6nlich habe es zwar so erlebt, dass Menschen sich en-\n\ngagieren, weil sie f\u00fcr eine Sache brennen, und nicht, weil \n\nsie Verg\u00fcnstigungen in Museen oder Schwimmb\u00e4dern ha-\n\nben wollen, aber sicher kann die Kopplung der Juleica an \n\ndie Ehrenamtskarte nicht schaden. Vielleicht gibt es dann \n\nwirklich Vorteile f\u00fcr die Ehrenamtlichen. \n\nIch frage mich: Warum gehen Sie hier wieder nur einen \n\nMinischritt und wollen die Zugangsm\u00f6glichkeiten erst ein-\n\nmal pr\u00fcfen? Ich f\u00e4nde es richtiger, den Zugang wenigstens \n\nschnell und unb\u00fcrokratisch zu erm\u00f6glichen und gleich zu \n\n\u00f6ffnen, damit die Juleica-Inhaber(innen) von etwaigen Vor-\n\nteilen schnell profitieren k\u00f6nnen. \n\nIn der Auseinandersetzung mit Ihrem Antrag habe ich die \n\nGelegenheit genutzt und mich bei den freien Tr\u00e4gern der \n\nJugendhilfe ein wenig umgeh\u00f6rt, was man dort von der  \n\nJugendleitercard h\u00e4lt. Ich gebe das hier einmal wieder: Ei-\n\nner erz\u00e4hlte beispielsweise, dass, bevor die Jugendleiter-\n\ncard vor 20 Jahren eingef\u00fchrt wurde, es schon eine recht \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierung und F\u00f6rderung der Aus- und \n\nWeiterbildung von Betreuer(inne)n von Kinder- und  \n\nJugendgruppen gab. \n\nDann wurde diese F\u00f6rderung an die Kriterien der Jugend-\n\nleitercard gebunden. Das hat es ein bisschen b\u00fcrokratischer \n\ngemacht, aber gut; man hat dadurch tr\u00e4ger\u00fcbergreifende \n\nMindeststandards f\u00fcr die Ausbildung geschaffen. Sp\u00e4ter \n\nwurde die finanzielle F\u00f6rderung f\u00fcr diese Aus- und Weiter-\n\nbildung gek\u00fcrzt. Geblieben sind die Anforderungen an die \n\nTr\u00e4ger f\u00fcr die Jugendleiterausbildung gem\u00e4\u00df Jugendleiter-\n\ncard. Schlechter geworden ist jedoch die finanzielle Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Aus- und \n\nWeiterbildung. \n\nIn diesem Zusammenhang muss man auch die Forderung \n\nnach Kostenfreiheit der Aus- und Weiterbildung der Ju-\n\ngendleiter(innen) sehen. Dass junge Menschen f\u00fcr ihre \n\nAus- und Weiterbildung zum ehrenamtlichen Engagement \n\nnichts bezahlen m\u00fcssen, war fr\u00fcher eine schlichte Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit. Niemand w\u00e4re vern\u00fcnftigerweise auf die \n\nIdee gekommen, ihnen daf\u00fcr auch noch Geld abzunehmen. \n\nWenn es diese Probleme heute gibt, dann ist das wahr-\n\nscheinlich nur damit zu erkl\u00e4ren, dass einzelne Tr\u00e4ger sich \n\ngezwungen sahen, die Kosten f\u00fcr die Aus- und Weiterbil-\n\ndung zumindest teilweise auf die Teilnehmenden umzule-\n\ngen, weil sie nicht mehr ausk\u00f6mmlich finanziert und \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\nWenn die Rahmenbedingungen jetzt so gestaltet werden, \n\ndass die Aus- und Weiterbildung f\u00fcr die Teilnehmenden \n\nkostenfrei ist, dann ist das gut \u2013 aber nur, wenn die Bei-\n\ntragsfreiheit wiederum nicht zulasten der entsendenden \n\nVereine geht. \n\nSie fragen unter anderem danach, welche Verg\u00fcnstigungen \n\nden Inhaber(inne)n der Jugendleitercard gew\u00e4hrt werden. \n\nAuch hierzu habe ich mich ein wenig umgeh\u00f6rt, und ich \n\nhabe gro\u00dfes Kopfsch\u00fctteln \u00fcber die sogenannten Verg\u00fcns-\n\ntigungen vernommen; denn erstens scheint es keine zu ge-\n\nben und zweitens findet man sie nirgendwo \u00fcbersichtlich \n\nund einheitlich. Die Internetseiten, auf denen ich dazu re-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2268 \n\ncherchiert habe, waren gr\u00f6\u00dftenteils leider veraltet. Die Ver-\n\ng\u00fcnstigungen erwecken oftmals den Eindruck von Marke-\n\ntingma\u00dfnahmen der Rabatt gew\u00e4hrenden Einrichtungen \n\nund scheinen weniger den Charakter einer substanziellen \n\nUnterst\u00fctzung der eigentlichen Arbeit mit Kindern und Ju-\n\ngendlichen zu haben. \n\nEin weiteres Beispiel aus der Praxis, das mir mitgeteilt \n\nwurde, ist: Jemand, der Kinder- und Jugendfreizeiten orga-\n\nnisiert, beklagt, dass es bei der Jugendleitercard schon des-\n\nhalb Probleme gibt, weil die Basisausbildung von 44 \n\nStunden in keinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis bei den jungen \n\nMenschen, die eine- oder zweiw\u00f6chige Freizeit als  \n\nBetreuer(innen), begleiten wollen, steht, zumal in den vor-\n\ngeschriebenen Ausbildungsinhalten wesentliche Aspekte \n\nf\u00fcr diese ehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten noch nicht einmal \n\nenthalten sind. So wurde mir das gespiegelt. \n\nSie sehen: Schon bei dieser kurzen Umschau in der Tr\u00e4ger-\n\nlandschaft, die keineswegs einen Anspruch auf Repr\u00e4sen-\n\ntativit\u00e4t erhebt, bin ich auf zahlreiche Probleme gesto\u00dfen, \n\ndie in Ihrem Antrag leider gar nicht vorkommen. \n\nNun kann man sagen, dass man die grunds\u00e4tzliche Diskus-\n\nsion um diese Aufgabe im jugendpolitischen Fachgremium \n\ndes Landesjugendhilfeausschusses f\u00fchren sollte. Ich w\u00fcrde \n\nmir tats\u00e4chlich w\u00fcnschen, dass wir gemeinsam im Aus-\n\nschuss mit den Fachkr\u00e4ften und den freien Tr\u00e4gern dazu \n\nanh\u00f6ren und fachlich fundiert unter Ber\u00fccksichtigung un-\n\nterschiedlicher Perspektiven \u00fcber das Thema Jugendleiter-\n\nausbildung diskutieren. \n\nLetzter Satz: Da wir trotzdem finden, dass das ehrenamtli-\n\nche Engagement im Allgemeinen sowie das Engagement in \n\nder Kinder- und Jugendhilfe im Besonderen gew\u00fcrdigt \n\nwerden sollte, werden wir Ihrem Antrag hier und heute zu-\n\nstimmen \u2013 mit einigen benannten Fragezeichen. Wir blei-\n\nben hinsichtlich der Umsetzung gespannt und werden diese \n\n\u2013 wie immer \u2013 konstruktiv-kritisch begleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Frau Ministerin, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nJeder Mensch braucht zu einem guten Leben auch die Ge-\n\nmeinschaft. Niemand ist gern allein oder gar einsam. Jeder \n\nvon uns sucht Anschluss an andere Menschen, um mit \n\nihnen Zeit zu verbringen und gemeinsamen Interessen oder \n\nDingen nachzugehen. \n\nDeshalb ist f\u00fcr uns die Frage danach, was getan werden \n\nkann und muss, um Gemeinschaften zu f\u00f6rdern und den \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt in Sachsen zu st\u00e4rken, \n\neine der zentralen Herausforderungen. \n\nJugendgruppenleiterinnen und Jugendleiter haben ihre \n\nAntwort darauf bereits gefunden. Sie engagieren sich re-\n\ngelm\u00e4\u00dfig beispielsweise in der Jugendverbandsarbeit. Ne-\n\nben ihren Verpflichtungen in der Schule oder im Beruf \n\ngestalten sie Gruppenstunden, betreuen Kinder und Ju-\n\ngendliche in Freizeiten oder sind bei spannenden Projekten \n\nkompetente Begleiter. Durch ihr ehrenamtliches Engage-\n\nment k\u00f6nnen junge Menschen in Sachsen t\u00e4glich Gemein-\n\nschaft und Zusammenhalt erleben, selbst Verantwortung \n\nnicht nur in sozialen Angelegenheiten \u00fcbernehmen und vor \n\nallem ihr Umfeld aktiv mitgestalten. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nganz herzlich danken. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, diese Worte durfte \n\nich als Geleitwort unseren Jugendleiterinnen und Jugend-\n\nleitern im Juleica-Handbuch mitgeben. Sie fassen den Wert \n\ngut zusammen, den sie f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen \n\nund f\u00fcr uns als Gesellschaft haben. Die Jugendleiterinnen \n\nund Jugendleiter sind diejenigen, die Orte schaffen, wo \n\nsich junge Menschen begegnen k\u00f6nnen, wo sie gemeinsam \n\nwachsen, selbstbestimmt ihre Freizeit verbringen und sich \n\neinfach erholen oder sich au\u00dferhalb der Schule bilden k\u00f6n-\n\nnen. Dabei ist es v\u00f6llig egal, woher das Kind kommt, wer \n\nseine Eltern sind oder wie viel Geld eine Familie hat. \n\nDie Jugendleitercard \u2013 kurz: Juleica \u2013 ist der bundesweit \n\neinheitliche Ausweis f\u00fcr Ehrenamtliche in der Jugendar-\n\nbeit. Sie dient der Legitimation und als Qualifikationsnach-\n\nweis. Die Juleica hat sich im Freistaat Sachsen als ein \n\nwichtiges Instrument der Jugendarbeit, insbesondere mit \n\nder Beteiligung von ehrenamtlich t\u00e4tigen jungen Men-\n\nschen, etabliert. Juleica ist ein echtes Qualit\u00e4tssiegel. Es \n\nergibt sich daraus der Dreiklang von bundeseinheitlichen \n\nMindeststandards sowie eigener Standardsetzungen der \n\nL\u00e4nder und der Verb\u00e4nde. \n\nViele junge Menschen durchlaufen Juleica-Schulungen; \n\nZahlen wurden heute bereits genannt. Sie lernen dabei \n\nwichtige Kompetenzen f\u00fcr die Arbeit mit Kindern und Ju-\n\ngendlichen und dar\u00fcber hinaus. Sie f\u00fchren anschlie\u00dfend \n\nFreizeit- und Bildungsma\u00dfnahmen durch und organisieren \n\nspannende kinder- bzw. jugendgerechte Gruppenstunden \n\noder Projekte. \n\nF\u00fcr Inhaberinnen und Inhaber der Juleica gibt es regionale \n\nund bundesweite Vorteile, beispielsweise die Tagestickets \n\n\u2013 sie wurden bereits genannt \u2013 beim Klettern oder auch bei \n\nNachhilfestunden. Besonders attraktiv finde ich, dass die \n\nMitgliedschaft im Deutschen Jugendherbergswerk mit Ju-\n\nleica beitragsfrei ist. Zudem geben einige IT-Firmen Ra-\n\nbatte beim Kauf von Technik. \n\nDurch die aktuelle Corona-Situation wird den Jugendleite-\n\nrinnen und Jugendleitern viel abverlangt, ob es die Ausbil-\n\ndung oder die praktische Arbeit betrifft. Ich habe es vorhin \n\nbereits gesagt: Sie haben ihre Arbeit w\u00e4hrend Corona nicht \n\neinfach niedergelegt, sondern sie haben per Telefon, per \n\nSkype mit den unterschiedlichen Medien gearbeitet, um \n\ndie Jugendlichen nicht alleinzulassen. \n\nDie Regeln der Jugendleitercard wurden im Rahmen der \n\nCorona-Einschr\u00e4nkungen angepasst, um die Ausbildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2269 \n\ntrotz aller H\u00fcrden weiter zu erm\u00f6glichen. Viele junge Men-\n\nschen schauen nach vorn und halten durch. Ich hoffe, dass \n\nm\u00f6glichst viele von ihnen bis zum Ende der Corona-Zeit \n\ndabei sein werden. Damit junge Menschen auch weiterhin \n\nermutigt werden, sich sozial zu engagieren, und der Kin-\n\nder- und Jugendhilfe treu bleiben, sollten wir die Tr\u00e4ger der \n\nMa\u00dfnahmen noch attraktiver ausgestalten. \n\nDie Juleica \u2013 auch das wurde heute schon gesagt \u2013 wurde \n\nzuletzt im Jahr 2009 \u00fcberarbeitet. In zw\u00f6lf Jahren hat sich \n\neiniges ge\u00e4ndert. Im Jahr 2017 initiierte der Deutsche Bun-\n\ndesjugendring e. V. Prozesse zur \u00dcberarbeitung der  \n\nJuleica. Im Zentrum stehen das Antragssystem, die Quali-\n\nt\u00e4tskriterien sowie die \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Voraussicht-\n\nlich im August dieses Jahres wird es die Ergebnisse geben. \n\nMan kann heute schon sagen, dass das Antragsverfahren \u2013 \n\nauch das wurde heute schon im Wesentlichen genannt \u2013 \n\nvereinfacht und verbessert werden soll. Dazu werden Min-\n\ndeststandards, zum Beispiel bei Themen wie Medien oder \n\nKindeswohl, einfach angepasst. \n\nIn Sachsen organisiert der Kinder- und Jugendring die Ju-\n\nleica. Als Zentralstelle ber\u00e4t und unterst\u00fctzt er in Fragen \n\nder Ausbildung, Beantragung und beim Einsatz der Juleica \n\nalle Beteiligten. Auf der Ebene der obersten Landes- und \n\nJugendfamilienbeh\u00f6rden sind der Bund und die L\u00e4nder \n\ndazu aufgerufen, einige Ver\u00e4nderungsbedarfe bei der Ju-\n\nleica zu identifizieren und einzubringen, um erneut eine \n\nVereinfachung der Juleica beschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\nMit einer l\u00e4nderoffenen Arbeitsgruppe soll die Weiterent-\n\nwicklung der Juleica unterst\u00fctzt und begleitet werden.  \n\nSp\u00e4testens zur Jugend- und Familienministerkonferenz \n\nn\u00e4chstes Jahr soll daraus ein Beschlussvorschlag zur No-\n\nvellierung der Vereinbarung der obersten Landesjugendbe-\n\nh\u00f6rden zur Anwendung einer Card f\u00fcr Jugendleiterinnen \n\nund Jugendleiter entstehen. Auch in Sachsen hat sich die \n\nKoalition bereits Ziele f\u00fcr die Juleica f\u00fcr die Legislaturpe-\n\nriode gesetzt. \n\nAus- und Weiterbildung im Zusammenhang mit der Juleica \n\nsoll m\u00f6glichst beitragsfrei sein. Dass das noch nicht der \n\nFall ist, wurde heute bereits kritisiert, Das ist ein wichtiges \n\nSignal, um die Attraktivit\u00e4t der Juleica zu erh\u00f6hen. Gleich-\n\nzeitig ist im Moment bereits in Arbeit, dass die Ehrenamts-\n\nkarte auf einfachem Weg auch den Juleica-Inhaberinnen \n\nund -Inhabern erm\u00f6glicht wird. \n\nVom SMK wird au\u00dferdem angesto\u00dfen, die S\u00e4chsische Lan-\n\ndesstrategie Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung als Quer-\n\nschnittsthema in die Juleica-Ausbildung zu integrieren. \n\nDas s\u00e4chsische Juleica-Handbuch wurde bei der letzten \n\nNovellierung um diese Information erweitert. Mein Haus \n\nwird weiterhin im Rahmen der F\u00f6rderung die Tr\u00e4ger der \n\nJugendhilfe im Bereich der Fortbildung zum Erwerb der \n\nJugendleitercard unterst\u00fctzen und damit auch dazu beitra-\n\ngen, ehrenamtlich t\u00e4tige Jugendleiterinnen und Jugendlei-\n\ntern f\u00fcr ihre vielf\u00e4ltigen Aufgaben zu legitimieren, zu \n\nst\u00e4rken und zu unterst\u00fctzen. Das sollte es nicht nur uns als \n\nSMS wert sein, sondern unserer gesamten Gesellschaft. \n\nDieser Antrag sendet deshalb auch ein Zeichen, denn der \n\nRaum und die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten, welche die Ju-\n\ngendleiterinnen und Jugendleiter f\u00fcr unsere Kinder und Ju-\n\ngendlichen schaffen, ist unsch\u00e4tzbar wichtig \u2013 und deshalb \n\nnoch einmal einen ganz herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe noch \n\ndas Schlusswort auf. Wer m\u00f6chte es halten? \u2013 Keiner. Dann \n\nkann ich jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache kom-\n\nmen, die soeben diskutiert worden ist. Wer dieser Drucksa-\n\nche zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich \n\nsehe Einstimmigkeit. Damit ist der Antrag beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nDer s\u00e4chsischen Wirtschaft klare Perspektiven geben \u2013 endlich  \n\nklare \u00d6ffnungs- und \u201eAntischlie\u00dfungsstrategien\u201c entwickeln \n\nDrucksache 7/6051, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die AfD \n\nbeginnt, danach folgen CDU, LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nSPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Beger ich erteile Ihnen jetzt das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mehr als ein Jahr Lock-\n\ndown-Politik \u2013 und wir m\u00fcssen uns fragen: Wo stehen wir, \n\nwo steht unsere Wirtschaft? Glauben wir den Ausf\u00fchrun-\n\ngen der Staatsregierung zu unserem Antrag, dann ist alles \n\nwunderbar; denn die Staatsregierung hat laut eigenem Da-\n\nf\u00fcrhalten in der Corona-Politik entschlossen und umfas-\n\nsend gehandelt. Dieses Handeln wirke sich positiv auf die \n\nwirtschaftliche Entwicklung in Sachsen aus, so die Staats-\n\nregierung. Es wird sodann auf einen deutlichen Anstieg des \n\nGesch\u00e4ftsklimaindex verwiesen. Die Stimmung im Ge-\n\nwerbe, im Handel und im Gro\u00dfhandel habe sich deutlich \n\naufgehellt, hei\u00dft es dann weiter. \u2013 So weit die Wahrneh-\n\nmung unserer Staatsregierung. \n\nFakt ist aber \u2013 und das l\u00e4sst sich ganz leicht \u00f6ffentlich zu-\n\ng\u00e4nglichen Quellen entnehmen \u2013: Die aktuelle Coronakrise \n\nund die staatlichen Reaktionen darauf stellen f\u00fcr die natio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2270 \n\nnale und die internationale Wirtschaft eine der gr\u00f6\u00dften \u00f6ko-\n\nnomischen Herausforderungen seit dem Zweiten Weltkrieg \n\ndar. Die Auswirkungen durch das Coronavirus auf den ge-\n\nsellschaftlichen Alltag sind in vielen Lebensbereichen \n\nsp\u00fcrbar; im Einzelhandel haben die Entwicklungen jedoch \n\neine besondere Dynamik. Selbst im Januar 2021 waren im-\n\nmer noch 2,6 Millionen Menschen in Kurzarbeit. In Sach-\n\nsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen hatten 2020 rund 43 % \n\nder Betriebe Kurzarbeit angemeldet. Viele Unternehmen \n\nsind derzeit v\u00f6llig unverschuldet in eine wirtschaftliche \n\nSchieflage geraten. \n\nIn Zahlen hei\u00dft das unter anderem: Rund 31 000 Unterneh-\n\nmen haben KfW-Schnellkredite beantragt; rund 86 000 \n\nUnternehmen haben KfW-Corona-Kredite in H\u00f6he von bis \n\nzu 800 000 Euro beantragt, weitere 5 355 Unternehmen \n\nKredite in H\u00f6he von bis zu 3 Millionen Euro. Bis 2021 \n\nwurden \u00fcber 124 000 Kreditantr\u00e4ge allein bei der KfW ge-\n\nstellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, was folgt aus die-\n\nsen Zahlen, was folgt aus der jetzigen Lage f\u00fcr die Unter-\n\nnehmen? Etwa eine rosa Zukunft oder eine deutliche \n\nAufhellung? Nein. Es folgen laut einer aktuellen Unterneh-\n\nmensumfrage vielmehr ein Nachfrager\u00fcckgang nach Pro-\n\ndukten und Dienstleistungen, die Stornierung von \n\nAuftr\u00e4gen oder der gesch\u00e4ftliche Stillstand der T\u00e4tigkeit, \n\nzudem Umsatzr\u00fcckg\u00e4nge, ein massiver Eigenkapitalr\u00fcck-\n\ngang, eine starke Zunahme von Liquidit\u00e4tsengp\u00e4ssen,  \n\nzunehmende Forderungsausf\u00e4lle, erschwerter Fremdkapi-\n\ntalzugang usw. usf. \n\nIch wei\u00df, ehrlich gesagt, nicht, wann und wo und wie die \n\nStaatsregierung \u201eentschlossen und umfassend gehandelt\u201c \n\nhaben soll. Selbst die Auszahlung der Corona-Hilfen war \n\ndoch ein z\u00e4hes Trauerspiel. Jetzt geht es mit den H\u00e4rtefall-\n\nfonds in die n\u00e4chste Runde \u2013 und dann genauso weiter; \n\ndenn selbst am 11. Mai konnte die Staatsregierung noch \n\nnicht einsch\u00e4tzen, wann aus diesem H\u00e4rtefallfonds \u00fcber-\n\nhaupt Hilfen bewilligt werden k\u00f6nnen \u2013 wohlgemerkt: Mit-\n\ntel aus einem Fonds, der daf\u00fcr vorgesehen ist, m\u00f6glichst \n\nschnell allen zu helfen, die bisher durch das staatliche Ras-\n\nter der Schaffung neuer Abh\u00e4ngigkeiten gefallen sind. Das \n\nnenne ich weder schnell noch umfassend. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der eine oder an-\n\ndere hat es vielleicht doch erkannt: Wir haben eklatante \n\nSchieflagen in vielen Bereichen der Wirtschaft. Ausgangs-\n\npunkt dieser Situation ist, dass es bis heute weder eine nen-\n\nnenswerte \u00d6ffnungsstrategie und schon gar keine \n\nAntischlie\u00dfungsstrategie gibt, die Schlie\u00dfungen und ein \n\npermanentes Herunterfahren der Wirtschaft verhindern \n\nk\u00f6nnte. Beides wurde von sieben s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmensverb\u00e4nden bereits im April 2021 heftig und v\u00f6llig zu \n\nRecht kritisiert. \n\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag einerseits auf, unverz\u00fcglich ein schl\u00fcssiges \n\n\u00d6ffnungskonzept anhand eines effektiven Pandemie- und \n\nRastermanagements vorzulegen und gleichzeitig ein \n\nschl\u00fcssiges Konzept zu entwickeln und dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag vorzulegen, \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nwelches unter Erfassung und Ber\u00fccksichtigung des Immu-\n\nnisierungsgrades der Bev\u00f6lkerung in Sachsen sowie unter \n\nBer\u00fccksichtigung fortschreitender Wirksamkeit von The-\n\nrapeutika sowie der Auswertung von Hygienekonzepten \n\nverbindlich darstellt, wie ein erneutes Herunterfahren des \n\n\u00f6ffentlichen Lebens verhindert werden kann. Beide Strate-\n\ngien w\u00fcrden unserer Wirtschaft sofort helfen und dar\u00fcber \n\nhinaus die Regierungspolitik von dem Verdacht befreien, \n\neinen Impfzwang durch die Hintert\u00fcr einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn bei unserem Antrag ist der Immunisierungsgrad der \n\nBev\u00f6lkerung nicht der T\u00fcr\u00f6ffner, sondern der T\u00fcrstopper. \n\nDieser soll verhindern, dass k\u00fcnftig jeder Inzidenzanstieg \n\noder jede neuartige Infektion zur Einschr\u00e4nkung von ver-\n\nfassungsrechtlich garantierten Grundrechten f\u00fchrt oder ei-\n\nnen volkswirtschaftlichen Schaden in Milliardenh\u00f6he \n\nverursacht. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD- \n\nFraktion sprach Kollege Beger. Nun spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Herr Beger, ich bin eigentlich \n\ndavon ausgegangen, dass Sie etwas detaillierter zu Ihrem \n\nAntrag sprechen; das haben Sie nicht gemacht. Und was \n\nmich von Anfang an st\u00f6rt, ist, dass Sie die Ursache f\u00fcr die \n\nganze Thematik \u00fcberhaupt nicht ansprechen. \n\nWir haben es mit einer weltweiten Pandemie zu tun, die \n\neine Herausforderung nicht nur in Deutschland oder in \n\nSachsen ist, sondern weltweit s\u00e4mtliche Wirtschaften und \n\nGesellschaften vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt. Wenn \n\nwir auf das Fr\u00fchjahr 2020 zur\u00fcckschauen, dann war es so, \n\ndass Sachsen relativ gut davongekommen ist und wir eine \n\nrecht geringe Ausbreitung hatten. Aber im November und \n\nDezember letzten Jahres hatten wir diesen massiven An-\n\nstieg von Infiziertenzahlen \u2013 nicht nur Infizierten, sondern \n\nauch Erkrankten \u2013 und eine \u00dcberlastung der Kliniken. \n\nEs war in der Oberlausitz, die Region aus der ich komme, \n\ndramatisch, zu sehen. Es war auch eine \u00dcberlastung f\u00fcr die \n\nPfleger und f\u00fcr die \u00c4rzte. Es ist eine Pandemie. Es war ein \n\nharter Pandemiewinter. Das ist der Hintergrund, warum das \n\n\u00f6ffentliche Leben heruntergefahren werden musste, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nwarum massiv Kontakte reduziert werden mussten. Wenn \n\nSie darstellen, dass es staatliche Willk\u00fcr zu sein scheint, \n\nmuss ich massiv widersprechen. Das ist nicht so. Diese \n\nKontaktbeschr\u00e4nkungen, die es gegeben hat und die uns \n\nalle jetzt noch schmerzlich st\u00f6ren und belasten, haben mas-\n\nsiv dazu beigetragen, dass die Krankenzahlen deutlich  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2271 \n\ngesenkt werden konnten. Sie k\u00f6nnen sehen, wann Lock-\n\ndowns eingetreten sind und wie sich in der Folge diese \n\nZahlen reduziert haben. \n\nWir haben nach wie vor gro\u00dfe Belastungen, das haben Sie \n\nzu Recht festgestellt, f\u00fcr den Einzelhandel, den Tourismus, \n\ndie Gastronomie, das gesamte gesellschaftliche Leben, die \n\nInnenst\u00e4dte, den Kulturbereich, aber letztlich, das haben \n\nwir in den Haushaltsberatungen geh\u00f6rt, auch f\u00fcr die \u00f6ffent-\n\nlichen Haushalte, bis hin zu Familien und Kindern. Das ist \n\nheute alles in den vorangegangenen Debatten thematisiert \n\nworden. Es sind Herausforderungen, die nicht nur die Wirt-\n\nschaft, sondern die gesamte Gesellschaft betreffen. \n\nDeshalb muss es unser Ziel sein, verantwortbare \u00d6ffnungs-\n\nperspektiven gemeinsam mit der und f\u00fcr die Wirtschaft zu \n\nentwickeln und unter Einhaltung von Hygieneanforderun-\n\ngen umzusetzen. Nat\u00fcrlich muss es auch darum gehen, \n\ndurch Impffortschritt und verst\u00e4rkte Tests diese Stabilit\u00e4t \n\nim Gesundheitswesen zu erzielen, damit es nicht wieder zu \n\nSchlie\u00dfungen kommt. Das ist notwendig. \n\nIch m\u00f6chte auf Ihren Punkt II 2. eingehen, dass dieses Her-\n\nunterfahren des \u00f6ffentlichen Lebens verhindert werden \n\nmuss. Uns helfen keine Wortneusch\u00f6pfungen. Ich habe ein-\n\nmal gegoogelt, ob es das Wort Antischlie\u00dfungsstrategie \n\ngibt. \u2013 Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Sie haben ein neues Wort \n\nerfunden. \n\n(Zuruf von der AfD: Danke! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Lars Kuppi, AfD) \n\nDas gibt es nicht. Aber das ist das Einzige, das vielleicht in \n\nIhrem Antrag einen Neuwert darstellt. Wenn es Sie gl\u00fcck-\n\nlich macht, dann haben Sie das neue Wort erfunden. Mehr \n\nkann ich in dem Antrag, offen gesagt, substanziell nicht er-\n\nkennen. \n\nDie in Ihrem Antrag unter II, Punkt 1 angesprochene Aus-\n\nlastung der Krankenh\u00e4user ist bereits seit L\u00e4ngerem Krite-\n\nrium der S\u00e4chsischen Corona-Schutz-Verordnung, also \n\nauch kein wirklich neuer Vorschlag. Woran Sie die Wirk-\n\nsamkeit von Hygienekonzepten festmachen, diese Antwort \n\nbleiben Sie schuldig. Nat\u00fcrlich sind die Hygienekonzepte, \n\ndie sehr klug durchdacht und umfangreich von den Unter-\n\nnehmen im vergangenen Jahr entwickelt wurden, ein wich-\n\ntiger Beitrag. Sie sind auch ein wichtiger Beitrag mit Blick \n\nauf die \u00d6ffnungen. \n\nEs stellt niemand infrage, dass letztlich die hohe Mobilit\u00e4t \n\nund die Kontaktm\u00f6glichkeiten der Hintergrund gewesen \n\nsind, warum es die Neuinfektionen und die Erkrankungen \n\ngegeben hat. Deshalb muss ich an der Stelle sagen: Hygie-\n\nnekonzepte sind ein wichtiger Bestandteil, aber Sie m\u00fcssen \n\nmit Blick auf die Vergangenheit feststellen, dass sie nicht \n\nausreichend waren. \n\nAuch die Anzahl der immunisierten Personen, der Risiko-\n\ngruppen ist kein valides Kriterium. Wir haben am Dienstag \n\nin der Generalaussprache zur Pandemie und zum Corona-\n\nGeschehen dar\u00fcber gesprochen, dass auf den Stationen die \n\nPatienten immer j\u00fcnger werden und dass sie deutlich l\u00e4n-\n\nger f\u00fcr die Genesung brauchen. Auch die Langzeitfolgen \n\nhaben wir besprochen. Ich m\u00f6chte nicht in die Situation \n\nkommen, dass Menschen krank werden und dann Lang-\n\nzeitfolgen haben. Deshalb ist der Begriff Risikogruppe an \n\ndieser Stelle nicht zielf\u00fchrend. Wer ist denn die Risiko-\n\ngruppe? Mittlerweile sind es auch die J\u00fcngeren, die dazu \n\nz\u00e4hlen. Es ist Augenwischerei, wenn Sie von Risikogrup-\n\npen sprechen, die Sie als Kriterium heranziehen wollen. \n\nDie in Ihrem Antrag angesprochene \u201eKontaktstelle Liefer-\n\nketten\u201c ist bereits eingerichtet worden. Sie war schon vor \n\nIhrem Antrag Gegenstand der Bund-L\u00e4nder-Entscheidung. \n\nNeben der notwendigen \u00d6ffnungsperspektive f\u00fcr weite \n\nTeile der Wirtschaft geht es auch darum, dass wir \u2013 das \n\nfehlt in Ihrem Antrag aus meiner Sicht \u2013 \u00fcber weitere wirt-\n\nschaftspolitische Ma\u00dfnahmen sprechen m\u00fcssen, die letzt-\n\nlich daf\u00fcr sorgen, dass die Konjunktur wieder richtig \n\nanzieht. An die bestehenden konjunkturpolitischen Ma\u00df-\n\nnahmen des Bundes und des Freistaates Sachsen muss auch \n\nim Jahr 2021 mit weiteren wirtschaftspolitischen Instru-\n\nmenten und mit ordnungspolitischen Regelungen ange-\n\nkn\u00fcpft werden. \n\nIch sehe vor allem die Vorschl\u00e4ge der Kommission zur Ver-\n\neinfachung von F\u00f6rderverfahren sowie die Verbesserung \n\nvon Planungs- und Genehmigungsverfahren, damit wir z\u00fc-\n\ngig vorankommen und Unternehmen entlasten. Wir m\u00fcs-\n\nsen auf Bundes- und Landesebene aus meiner Sicht \n\nantizyklisch handeln und gerade jetzt in Forschung und \n\nEntwicklung, in Infrastruktur und besonders in die Digita-\n\nlisierung investieren und bestehende F\u00f6rderprogramme auf \n\ndie Bedarfe der Unternehmen in Bezug auf die Corona-\n\nPandemie ausrichten. Das haben Sie alles auch in den \n\nHaushaltsverhandlungen von uns geh\u00f6rt. In Antr\u00e4gen der \n\nKoalitionsfraktionen zum Haushalt ist deutlich geworden, \n\ndass wir dort Schwerpunkte setzen. \n\nNeben der Notwendigkeit zur konsequenten medienbruch-\n\nfreien elektronischen Beantragung von F\u00f6rdermitteln be-\n\nsteht auch ein Anlass, die Regelungen der Mittelempf\u00e4nger \n\nzu vereinfachen und das Verwaltungshandeln zu effektivie-\n\nren. Probleme ergeben sich durch komplizierte Antragsver-\n\nfahren, Mehrfachangaben, Un\u00fcbersichtlichkeit, einen \n\nhohen Antrags-, Abrechnungs- und Nachweisaufwand. \n\nDas ist so. Wir m\u00fcssen an der Stelle schauen, dass wir das \n\nvereinfachen. Auch mit Blick auf die beihilferechtlichen \n\nF\u00f6rderquoten m\u00fcssen wir zu Verbesserungen kommen. \n\nHier gilt es, die Digitalisierung st\u00e4rker zu nutzen und in das \n\nVerwaltungshandeln einzuordnen. Im Zuge der Pandemie \n\nhat diese Digitalisierung an Fahrt aufgenommen. Die M\u00f6g-\n\nlichkeiten, die sich damit ergeben, sollten wir nach der Pan-\n\ndemie nutzen. \n\nEs geht auch darum, die Liquidit\u00e4t der Unternehmen zu \n\nverbessern. Aus meiner Sicht ist es wichtig, die steuerli-\n\nchen Verlustvortr\u00e4ge und die Vorf\u00e4lligkeit von Sozialversi-\n\ncherungsbeitr\u00e4gen auf Bundesebene umzusetzen. Wir \n\nm\u00fcssen stark mit dem Instrument der B\u00fcrgschaften arbei-\n\nten. B\u00fcrgschaften und F\u00f6rderdarlehen sind wirksame  \n\nInstrumente des Freistaates f\u00fcr die Begleitung erfolgver-\n\nsprechender Vorhaben, wenn die bank\u00fcblichen Sicherhei-\n\nten und das notwendige Eigenkapital f\u00fcr Fremd-\n\nfinanzierungen fehlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2272 \n\nDie in Ihrem Punkt III angesprochenen Themen haben wir \n\ngestern, wie gesagt, umfangreich in den Beratungen zum \n\nEinzelplan 7 dargestellt und diskutiert. Wir haben im Dop-\n\npelhaushalt eine nach wie vor \u00fcberdurchschnittlich hohe \n\nInvestitionsquote. Wir haben die Programme der Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung aufgestockt. Ich m\u00f6chte an das Pro-\n\ngramm \u201eRegionales Wachstum\u201c erinnern. Auch im Bereich \n\nder Digitalisierung haben wir einen Mittelaufwuchs zu ver-\n\nzeichnen. \n\nDeshalb komme ich zum Fazit: In Ihrem Antrag, auf den \n\nSie nicht wirklich eingegangen sind, sind leider nur wenig \n\n\u00fcberlegte Fragestellungen und Forderungen formuliert, \n\naber keine L\u00f6sungen, wie Sie Sachsens Wirtschaft unter-\n\nst\u00fctzen m\u00fcssen. Das zeichnet die AfD aus. Sie haben nie \n\nL\u00f6sungen. Sie haben immer nur Fragen und Forderungen. \n\nDamit kommen wir in Sachsen und in Deutschland nicht \n\nvoran. Ihnen geht es, glaube ich, eher darum, die soziale \n\nBlase zu bespielen und mit Ihrer neuen Wortsch\u00f6pfung An-\n\ntischlie\u00dfungsstrategie etwas in die Welt zu setzen. Aber \n\ndiese neue Wortsch\u00f6pfung hilft weder der Wirtschaft noch \n\nunserer Gesellschaft weiter. Deshalb komme ich zum \n\nSchluss und kann meiner Fraktion und dem Hohen Hause \n\nnur die Ablehnung dieses Antrags empfehlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Dr. Meyer \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan Kollegen Br\u00fcnler von der Fraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will, nach-\n\ndem mein Vorredner Kollege Meyer ausf\u00fchrlich die Staats-\n\nregierung gelobt hat, zum eigentlich vorliegenden Antrag \n\nzur\u00fcckkommen. Dem kann man tats\u00e4chlich einen wichti-\n\ngen Punkt zugutehalten: Er wurde bereits eine Woche vor \n\ndem 21. April eingereicht. An diesem Tag hatte der Bun-\n\ndestag die Bundesnotbremse beschlossen, welche f\u00fcr die \n\nderzeitigen Ma\u00dfnahmen zentral ist. Es spielt nicht einmal \n\neine Rolle, wie man diese findet, ich pers\u00f6nlich habe \n\ndurchaus Bedenken, aber, das ist der Knackpunkt, die \n\nStaatsregierung k\u00f6nnte, selbst wenn sie das von Ihnen Ge-\n\nforderte machen w\u00fcrde, die Punkte letztlich nicht praktisch \n\numsetzen. Geltendes Bundesrecht schiebt dem, zumindest \n\nteilweise, einen Riegel vor. Das stellt Ihren Antrag au\u00dfer-\n\nhalb der Zeit, v\u00f6llig egal welche Motivation Ihnen zu-\n\ngrunde liegt. Ich will Ihnen, Kollege Beger, durchaus \n\nlautere Motive unterstellen. Nur, wenn Sie den Antrag \n\nnicht neu fassen wollten, dann w\u00e4re zumindest das Einbrin-\n\ngen eines \u00c4nderungsantrages notwendig gewesen, der auf \n\ndie neue Rechtslage Bezug nimmt. \n\nAber ich will trotzdem zu einigen Punkten zwei, drei Worte \n\nverlieren. Beginnen wir mit den Lieferketten. Sie beziehen \n\nsich prim\u00e4r auf Blockaden beim Grenzverkehr. Das ist in-\n\nsofern ein wenig skurril, als Kollege Wippel gestern bei der \n\nDebatte zum Haushalt des Innenministeriums noch einmal \n\nausdr\u00fccklich darauf hinwies, dass Grenzen zu schlie\u00dfen in \n\nso ziemlich allen Fragen die ultimative L\u00f6sung der AfD \n\nsei, auch bei Corona. \n\nVielleicht sollten Sie sich dazu intern noch mal kurz ab-\n\nstimmen. Aber das spielt letztlich auch keine Rolle; denn \n\ndie Grenzen sind f\u00fcr den Warenverkehr \u00fcberhaupt nicht zu, \n\nund sie waren es \u2013 bis auf einen kurzen Zeitraum vor einem \n\nJahr \u2013 auch nicht. Das ist der Grund, warum die \u201eKontakt-\n\nstelle Lieferketten\u201c in Sachsen nicht die Durchschlagskraft \n\nhatte, die man erhofft hat. \n\nAber ja, es gibt Lieferprobleme, insbesondere in der Bau-\n\nbranche, in der die Lage aktuell tats\u00e4chlich kritisch ist. Bei \n\nbestimmten Produkten haben wir derzeit Lieferzeiten von \n\nmehreren Monaten. Holz ist fast gar nicht zu bekommen. \n\nAber wir m\u00fcssen auch mal nach den Ursachen schauen; \n\ndenn die haben anders mit Corona zu tun, als Sie hier sug-\n\ngerieren wollen. \n\nDer Mangel an Baumaterialen deutete sich bereits Ende des \n\nvorigen Jahres an; denn wegen des coronabedingten Nach-\n\nfrageeinbruchs im ersten Halbjahr 2020 wurden die Pro-\n\nduktionskapazit\u00e4ten weltweit stark heruntergefahren. Sie \n\nerinnern sich wom\u00f6glich, meine Damen und Herren der \n\nAfD: Das war, als Sie noch von dringend n\u00f6tigen Not-\n\nstandsma\u00dfnahmen sprachen und die sofortige Schlie\u00dfung \n\naller Grenzen forderten. Als die Konjunktur im Bau Ende \n\ndes Jahres in Nordamerika, China und auch hierzulande \n\nwieder ansprang, ist die Nachfrage deutlich schneller ge-\n\nwachsen, als die Kapazit\u00e4ten wieder hochgefahren werden \n\nkonnten. Zudem haben im Vorgriff darauf jene, die es sich \n\nleisten konnten, Vorr\u00e4te angelegt, was die Lage zus\u00e4tzlich \n\nversch\u00e4rfte. Da n\u00fctzt zun\u00e4chst auch kein Lieferketten-Ma-\n\nnagement. \n\nEs n\u00fctzt aber sehr wohl etwas, zu schauen, wo die Roh-\n\nstoffe eigentlich herkommen, und Granit muss eben nicht \n\naus China und Bauholz nicht zwangsweise aus Kanada, \n\nSkandinavien oder Russland kommen. Aber es waren Sie, \n\nmeine Damen und Herren der AfD, die noch gestern im \n\nHaushalt s\u00e4mtliche Gelder zur F\u00f6rderung des heimischen \n\nHolzbaues streichen wollten. Das sei sch\u00e4dliche Ideologie, \n\nund heute reden Sie \u00fcber Lieferketten. Nehmen Sie sich ei-\n\ngentlich selbst gegenseitig ernst, oder konnte gestern ein-\n\nfach jeder mal fordern, was er wollte, egal, wie unsinnig es \n\nwar? Unabh\u00e4ngig davon: Die Antwort auf das meiste, was \n\nSie dazu fordern, w\u00e4re mehr Europa, aber das bek\u00e4mpfen \n\nSie auch. \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen der AfD, wenn wir eine \n\nStrategie zur Beendigung des zerm\u00fcrbenden Dauer-Lock-\n\ndowns wollen, dann kann diese nicht einfach im Wegdis-\n\nkutieren der Pandemie liegen, und auch Ihre permanenten \n\nVerweise auf Schweden helfen da nicht weiter, da auch in \n\nIhrem Corona-Paradies die Lage nicht so ist, wie Sie immer \n\nbehaupten; nicht nur wegen der doch recht hohen \u00dcber-\n\nsterblichkeit \u2013 und die geht auch nicht davon weg, dass \n\nKollege Urban sie routinem\u00e4\u00dfig mindestens einmal pro \n\nPlenarsitzung leugnet \u2013, sondern weil sich auch Schweden \n\nseit Monaten in einem Lockdown light befindet, der im \u00dcb-\n\nrigen daf\u00fcr gesorgt hat, dass das \u00f6ffentliche Leben dort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2273 \n\nebenfalls stark zur\u00fcckgefahren wurde und die wirtschaftli-\n\nche Lage infolgedessen ziemlich exakt die gleiche ist wie \n\nhierzulande. \n\nWenn wir eine Strategie zur Beendigung des zerm\u00fcrbenden \n\nDauer-Lockdowns wollen, dann m\u00fcssen wir die Pandemie \n\nin den Griff bekommen, und jetzt, meine Damen und Her-\n\nren der AfD, habe ich eine Bitte an Sie; denn nun kommen \n\nSie ins Spiel. Auch die AfD kann dabei helfen, ich sage \n\nIhnen auch wie: H\u00f6ren Sie auf, so zu tun, als seien Inzi-\n\ndenzwerte ausgedachte Tricks finsterer M\u00e4chte, um die Be-\n\nv\u00f6lkerung zu ver\u00e4ngstigen! \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nH\u00f6ren Sie auf, Verschw\u00f6rungstheorien als alternative Wis-\n\nsenschaftsans\u00e4tze zu verharmlosen! H\u00f6ren Sie auf, Test-\n\nstrategien an Schulen als Kindeswohlgef\u00e4hrdung zu \n\nverleumden! H\u00f6ren Sie auf, \u00f6ffentliche Werbekampagnen \n\nzu schalten, wonach es eigentlich ganz gut sei, sich nicht \n\nimpfen zu lassen! H\u00f6ren Sie auf, st\u00e4ndig alles zu bek\u00e4mp-\n\nfen und zu diskreditieren, was im Kampf gegen die Krank-\n\nheit wirklich hilft! \n\nFangen Sie stattdessen an, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, \n\nund in der Hoffnung, dass Sie das irgendwann wirklich tun, \n\nbedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Br\u00fcnler \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Nun \u00fcbergebe ich \n\ndas Wort an die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, an Herrn \n\nKollegen Liebscher. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen Kollegen! Als ich den \n\nAntrag der AfD-Fraktion gelesen habe, kam ich nicht um-\n\nhin, zu denken: Die haben es immer noch nicht verstanden! \n\nOffenbar muss man Sie wirklich in jedem Plenum neu da-\n\nran erinnern: Schutzvorkehrungen und Ma\u00dfnahmen zur \n\nBewahrung von Menschenleben sind nicht aus einer poli-\n\ntischen Laune heraus erwachsen, um die Wirtschaft in will-\n\nk\u00fcrliche Geiselhaft zu nehmen. Ein \u00fcberwiegender \n\nGro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Unternehmerinnen und Unterneh-\n\nmer sind sich dessen auch bewusst. Allein die AfD scheint \n\nvon allen Hygienema\u00dfnahmen die gr\u00f6\u00dften Schwierigkei-\n\nten mit einer Abstandsregel zu haben, und das ist die zu \n\nCorona-Leugnern, Verschw\u00f6rungstheoretikern und der \n\nextremen Rechten. \n\n(Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDeshalb kann ich auch nicht verstehen, dass Sie die Staats-\n\nregierung auffordern, eine Perspektive vorzulegen; denn \n\nIhr populistisches Einmaleins l\u00e4sst eine differenzierte Be-\n\ntrachtung der Situation und das Aufzeigen von m\u00f6glichen \n\nPerspektiven aus der gesellschaftlichen Krise gar nicht zu. \n\nSonst w\u00fcssten Sie n\u00e4mlich, dass sich die s\u00e4chsischen Ma\u00df-\n\nnahmen nicht nur an der Inzidenz, sondern auch an der \n\nAuslastung der Krankenhausbetten mit Covid-19-Patien-\n\nten orientieren, anders, als in Ihrem Antrag dargestellt. \n\nDass Sie den Fachbegriff der Inzidenz aus der medizini-\n\nschen Statistik in Ihrem Antrag als unwissenschaftlich be-\n\nzeichnen, wundert mich allerdings nur m\u00e4\u00dfig. Schlie\u00dflich \n\nleugnen Sie auch den Klimawandel, von dem \u00fcber 95 % \n\nder Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \u00fcberzeugt \n\nsind. \n\nSie ignorieren auch, dass der Anteil immunisierter Perso-\n\nnen nur dann sicher gesteigert werden kann, wenn sich \n\nMenschen in ausreichender Zahl impfen lassen. Sie fordern \n\neine Perspektive, ohne das Wort \u201eImpfangebot\u201c auch nur \n\neinmal zu verwenden. Dass gerade die AfD sehr wenig zur \n\nAkzeptanz von Impfstoffen beitr\u00e4gt, ist allerdings kein Ge-\n\nheimnis. Auch der Vorwurf, der Lockdown f\u00fchre schon \n\njetzt zu einer nachhaltigen Standortsch\u00e4digung, da zu viele \n\nBetriebe Insolvenz anmelden m\u00fcssten, l\u00e4sst sich leicht wi-\n\nderlegen. Ein Blick in die Statistik der s\u00e4chsischen Insol-\n\nvenzverfahren reicht, um zu sehen, dass es einen R\u00fcckgang \n\num knapp 30 % von 2019 auf 2020 gab. Die staatlichen \n\nWirtschaftshilfen haben also Wirkung gezeigt und bisher \n\nvielen Unternehmen durch die Krise geholfen. Dazu z\u00e4hlt \n\nauch die teilweise Aussetzung der Insolvenzantragspflicht. \n\nSogar die Inhaber selbst gehen mittlerweile nicht mehr da-\n\nvon aus, dass ein Gro\u00dfteil des Gastgewerbes und des Han-\n\ndels aufgrund der Coronakrise sterben wird. Das Problem \n\nliegt vielmehr darin, dass sich unsere Innenst\u00e4dte ver\u00e4ndert \n\nhaben \u2013 und das in rasender Geschwindigkeit. Wenn wir \n\nder Wirtschaft also wirklich eine Perspektive bieten wol-\n\nlen, gilt es, jetzt Wege zu finden, unsere Innenst\u00e4dte zu-\n\nkunftssicher zu machen. Die Attraktivit\u00e4t gegen\u00fcber dem \n\nOnlinehandel l\u00e4sst sich nicht allein durch ein \u201eWeiter so!\u201c \n\nwiedergewinnen. Es braucht Konzepte wie das von unserer \n\nKoalition nochmals aufgestockte Programm \u201eAb in die \n\nMitte plus\u201c, das eine gezielte Verbesserung der Erlebnis-\n\nqualit\u00e4t zum Ziel hat, sodass es sich lohnt, ins Stadtzentrum \n\nzu fahren. \n\nFestzuhalten bleibt: Die von Ihnen geforderten Ma\u00dfnah-\n\nmen sind absolut nicht geeignet, um der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft eine Perspektive zu bieten. Deshalb lehnen wir \n\ndiesen Antrag ganz klar ab \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Liebscher \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \u2013 Nun \u00fcber-\n\ngebe ich an Herrn Kollegen Mann von der SPD-Fraktion, \n\nnachdem das Pult gereinigt worden ist. \n\nHolger Mann, SPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch ich habe mich \n\nsehr gewundert, als ich diesen Antrag gelesen habe, und ich \n\nmuss sagen, ich bin da unvers\u00f6hnlicher als Kollege Lieb-\n\nscher. Er hat gerade gesagt, die AfD hat es immer noch \n\nnicht kapiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2274 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wer in dem An-\n\ntrag unter dem zweiten Entschlie\u00dfungspunkt gleich im ers-\n\nten Absatz schreibt: \u201edie wissenschaftlich unbegr\u00fcndeten \n\nInzidenzwerte\u201c, der hat's nicht nur nicht kapiert, sondern \n\nentweder will er es nicht kapieren und diese Realit\u00e4t nicht \n\nwahrhaben, oder er meint wirklich, das Plenum des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtags sei eine Therapiegruppe f\u00fcr die Schizo-\n\nphrenie in der AfD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich finde das, \n\nwas Sie hier zum wiederholten Male abziehen, menschen-\n\nfeindlich und menschenverachtend. Was Inzidenzen aus-\n\ndr\u00fccken und alles was dahintersteht \u2013 und ich werde es \n\nIhnen gleich anhand Ihres eigenen Antrags nochmals erl\u00e4u-\n\ntern \u2013, das wissen wir nach \u00fcber einem Jahr Pandemie nur \n\nzu gut. Dahinter stehen Schicksale und Menschenleben, \n\nnicht nur in der Wirtschaft, und das ist kein Gegenstand, \n\nplumpe und dumpfe Stimmungsmache immer und immer \n\nwieder ins Hohe Haus von Sachsen zu tragen. \n\nGehen wir einmal in Ihren Antrag zu den angeblichen Vor-\n\nschl\u00e4gen zu einer \u2013 so fordern Sie es \u2013 umgehenden \u00d6ff-\n\nnungsstrategie: Da tun Sie wieder einmal so, als w\u00e4re das \n\nin der Pandemie alles ganz einfach, und fordern einfach nur \n\nKonzepte, die \u2013 Zitat \u2013: \u201eprim\u00e4r auf folgenden Faktoren\u201c \u2013 \n\nwohlgemerkt: Plural \u2013 \u201ebasieren sollen\u201c, zum Beispiel auf \n\nder Wirksamkeit von Hygienekonzepten. Dazu wurde \n\nschon gesagt, Sie bleiben dem Plenum und uns schuldig, \n\nwas das f\u00fcr Hygienekonzepte sein sollen. Aber einigen wir \n\nuns mal \u2013 wobei Sie das regelm\u00e4\u00dfig ignorieren \u2013 auf die \n\ninzwischen eingef\u00fchrten AHLA-Regeln. Haben Sie es pa-\n\nrat? K\u00f6nnen Sie es aufz\u00e4hlen? Ich bin mir nicht so sicher. \n\nDeshalb machen wir es dann doch noch mal: Abstand hal-\n\nten, Hygiene, also Desinfektion, was wir hier machen, All-\n\ntag mit Masken, was Sie regelm\u00e4\u00dfig \u2013 auch \u00f6ffentlich \n\ndokumentiert \u2013 negiert haben und ignorieren, l\u00fcften, App \n\nnutzen \u2013 allein f\u00fcnf Faktoren. \n\nSie wollen dann weitere Faktoren einf\u00fchren, n\u00e4mlich die \n\nAnzahl immunisierter Personen in Risikogruppen. Da \n\nwird\u2019s spannend, meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nvon der AfD-Fraktion. Was ist denn die Anzahl immuni-\n\nsierter Personengruppen, wenn die Wissenschaft noch \n\nnicht einmal wei\u00df, ob Erkrankte wirklich immunisiert \n\nsind? \n\n(Thomas Thumm, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Mann, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte sch\u00f6n, Kol-\n\nlege Thumm. \n\nThomas Thumm, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Kollege! Danke f\u00fcr das Zulassen der Zwischen-\n\nfrage. \n\n(Holger Mann, SPD: Vielleicht k\u00f6nnen \n\nSie meine Frage mitbeantworten!) \n\nGanz kurz zur\u00fcck: Sie fragen hier, was wir mit der Wirk-\n\nsamkeit von Hygienekonzepten meinen. Wenn ich mich \n\nrecht erinnere, gab es im letzten Jahr nach der ersten Peri-\n\node der Covid-19-Pandemie die Forderung an Unterneh-\n\nmen, Hygienekonzepte aufzustellen und umzusetzen, um \n\nletztendlich die Unternehmen wieder zu \u00f6ffnen und arbei-\n\nten zu lassen, damit sie Geld verdienen k\u00f6nnen und selbst \n\nwirtschaftlich ihr Auskommen finden. Warum haben Sie \n\nals Regierung damals Hygienekonzepte aufgestellt, wenn \n\ndiese jetzt aus Ihrer Sicht nicht mehr ausreichen? \n\n(Widerspruch von der SPD) \n\nDiese Hygienekonzepte, die die Regierung damals verlangt \n\nhatte, um die Unternehmen zu \u00f6ffnen, m\u00fcssen evaluiert \n\nund die Wirksamkeit in Bezug auf die Ma\u00dfnahmen, die die \n\nRegierenden hier in diesem Land erlassen, \u00fcberpr\u00fcft wer-\n\nden. Warum sind die Hygienekonzepte, wenn sie damals \n\nfunktioniert haben, nicht mehr ausreichend, um die Unter-\n\nnehmen zu \u00f6ffnen? \n\nVielen Dank. \n\nHolger Mann, SPD: Sind Sie fertig mit Ihrem Fragever-\n\nsuch? \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: So, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Dann interpretiere ich das mal: Das \n\nwar eigentlich gar keine Frage, sondern Sie haben schon \n\nwieder versucht, indirekt eine Aussage zu t\u00e4tigen. Ich be-\n\nantworte aber gern das, was dahintersteht. \n\nErstens. Ich habe nicht behauptet, dass die damals aufge-\n\nstellten Hygienema\u00dfnahmen wirkungslos w\u00e4ren. Im Ge-\n\ngenteil, ich habe Ihnen gerade anhand der AHA + L-Regeln \n\nversucht auseinanderzusetzen, dass diese Hygienegrund-\n\ns\u00e4tze sich inzwischen bew\u00e4hrt haben. Es gibt inzwischen \n\nsogar \u2013 da k\u00f6nnen Sie gerne mal googeln, falls Sie wissen, \n\nwie das geht \u2013 wissenschaftlich fundierte Rechner beim \n\nFraunhofer-Institut und anderen, auf deren Basis Sie zum \n\nBeispiel das Risiko berechnen k\u00f6nnen, das entsteht, wenn \n\nSie sich in geschlossenen R\u00e4umen \u00fcber eine bestimmte \n\nDauer ohne bzw. mit Hygienema\u00dfnahmen versammeln und \n\nwenn darin ein Infizierter sitzt. Auch deswegen ist es ziem-\n\nlicher Wahnsinn, dass vor der Impfung hier so viele Ihrer \n\nAbgeordneten ohne Masken sa\u00dfen und wir mehrere Stun-\n\nden miteinander verbracht haben. Auch deswegen sagen \n\nwir: Wir m\u00fcssen beachten, was die Wissenschaft macht. \n\nWir haben die Hoffnung, dass Sie es irgendwann verstehen, \n\naber ich bin der \u00dcberzeugung, Sie wollen es nicht verste-\n\nhen, weil es Ihnen n\u00fctzt und Sie daraus Profit schlagen \n\nwollen. \n\nIch sage Ihnen einmal, was es konkret bedeutet: Bei den \n\n\u00dcbersterblichkeitsraten und den Todesraten bei den Infi-\n\nzierten in Sachsen hatten wir fast 4 % Sterberate bei den \n\nInfizierten. 4 % Sterberate! Was hie\u00dfe das, wenn die \n\nSchwurbler, die Sie befeuern und die teilweise in Ihren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2275 \n\nReihen sind, sich durchsetzen w\u00fcrden und wir eine Durch-\n\nseuchungsstrategie h\u00e4tten? Das w\u00fcrde hei\u00dfen, wir k\u00f6nnten \n\nhier H\u00f6lzchen ziehen. Vier Abgeordnete dieses Hohen \n\nHauses w\u00fcrden das mit Ihrem Leben bezahlen und weit \n\nmehr mit ihrer Gesundheit. Weil Sie das bis heute nicht ka-\n\npiert haben, sagen wir, es wird langsam Zeit, dass Sie damit \n\naufh\u00f6ren, die Bev\u00f6lkerung zu verunsichern. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch komme zu Ihrem Machwerk von Antrag zur\u00fcck. Ich \n\nhatte schon dargestellt, dass Sie allein bei den ersten zwei \n\nAnstrichen sechs Indikatoren eingef\u00fchrt haben. Der dritte \n\nAnstrich \u201eAuslastung und Reserve der Krankenh\u00e4user\u201c ist \n\ngenauso menschenfeindlich, weil dahinter die Idee steht, \n\nman k\u00f6nne die Krankenh\u00e4user bis an die Belastungsgrenze \n\nf\u00fchren. Das ist nach einem Jahr mehr als zynisch. Gen\u00fc-\n\ngend Mediziner haben deutlich gesagt, was sie davon  \n\nhalten. Angesichts von Long-Covid und anderen gesund-\n\nheitlichen Folgen ist das auch \u00f6konomisch unverantwort-\n\nlich. Vielleicht verstehen Sie dieses Argument, auch wenn \n\nes ebenso menschenfeindlich ist. \n\nKurzum: Sie referieren in Ihrem Antrag unter Punkt 1 al-\n\nlein 10 verschiedene Faktoren. Wenn ich das multipliziere, \n\nhaben Sie am Ende fast 40 verschiedene Hygienekonzepte, \n\nwenn man nur die Faktoren nimmt, die Sie hier andeuten. \n\nIst das einfach? Ist das B\u00fcrokratieabbau? Wen wollen Sie \n\ndas kontrollieren lassen? Sie machen unrealistische  \n\nVorschl\u00e4ge, und Sie k\u00f6nnen diese Vorschl\u00e4ge machen, weil \n\nSie es nicht umsetzen m\u00fcssen. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nm\u00fcssen auf Einhaltung achten, und gerade in Regionen, in \n\ndenen Sie die Bev\u00f6lkerung aufwiegeln, waren Ausgangs-\n\nsperren notwendig. Dann stellen Sie sich hier hin und  \n\nkritisieren die Regierung f\u00fcr die Durchsetzung dieser  \n\nMa\u00dfnahmen. Genau das ist der Fall. \n\n(Beifall bei der SPD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\n\u2013 Thomas Thumm, AfD: Das ist v\u00f6lliger Quatsch!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern noch einmal eine Frage stellen. \n\nWas Sie hier referieren, ist nicht nur unrealistisch, sondern \n\nmenschenfeindlich. Zu den anderen Punkten, wo Sie zu-\n\nmindest versuchen, konkrete Probleme aufzugreifen, zum \n\nBeispiel beim Thema Lieferketten, haben wir schon mehr-\n\nfach im Plenum diskutiert. Nun haben Sie 15 Tage Zeit ge-\n\nhabt, in der Stellungnahme der Staatsregierung zu lesen, \n\ndass die Lieferketten eher nicht unterbrochen werden und \n\ndass das eine Arbeitsbesch\u00e4ftigungsma\u00dfnahme bzw. B\u00fcro-\n\nkratieaufwuchs w\u00e4re. \n\nAndere Sachen, mal ehrlich \u2013 Kontakt mit Botschaften \u2013, \n\ndaf\u00fcr brauche ich keine Stelle; da schaue ich ins Telefon-\n\nbuch und dann wei\u00df ich, wie ich Kontakt mit einer Bot-\n\nschaft aufnehme. \n\nSie merken schon, dieser Antrag ist ziemlich hingerotzt \n\nund er wird auch nicht dadurch besser, dass Sie am Ende \n\nnoch danach fragen, wie in der Staatsregierung die Produk-\n\ntivit\u00e4t durch Homeoffice gesteigert wurde. \n\nJa, es gibt auch positive Folgen dieser Pandemie; die \u00fcber-\n\nwiegen leider nicht die negativen. Umso mehr bin ich froh, \n\ndass sich die wirtschaftliche Lage relativ robust zeigt, dass \n\nDeutschland im Vergleich zu vielen anderen entwickelten \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern besser durch diese Pandemie ge-\n\nkommen ist. Die Arbeitslosigkeit ist nicht so stark gestie-\n\ngen wie in anderen L\u00e4ndern. Vielleicht haben Sie in der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c gelesen, dass Werte wie die Bedie-\n\nnung von Schulden und Kreditr\u00fcckzahlungen mit 98 % fast \n\nauf demselben Niveau wie vor der Pandemie liegen. Das \n\nliegt an aktiv gestalteter und verantwortlicher Politik, die \n\nwir gegen die Pandemie fahren, und nicht in einem Punkt \n\nan Ihnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Damit ist die erste Rederunde \n\nbeendet. Wir kommen zur zweiten Rederunde. Gibt es sei-\n\ntens der Fraktionen Redebedarf? \u2013 Kollege Peschel f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Peschel, AfD: Sehr geehrter Landtagspr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wer sich die Antr\u00e4ge im \n\nLandtag zur Wirtschaft anschaut, der wei\u00df, dass keine an-\n\ndere Partei seit der Coronakrise mehr f\u00fcr die freie Markt-\n\nwirtschaft und f\u00fcr das s\u00e4chsische Unternehmertum k\u00e4mpft \n\nals wir von der AfD. Nicht allein bei den drei Sonderple-\n\nnarsitzungen haben wir f\u00fcr die B\u00fcrgerrechte gek\u00e4mpft. \n\nHerr Meyer, Sie werfen uns vor, wir h\u00e4tten keine Vor-\n\nschl\u00e4ge. Unsere Forderungen, die Sie alle abgelehnt haben, \n\nlauten: Laden\u00f6ffnungszeiten auf wissenschaftliche Grund-\n\nlage stellen, Unternehmerhilfen unb\u00fcrokratisch \u00fcber die \n\nFinanz\u00e4mter auszahlen oder die Vorf\u00e4lligkeiten f\u00fcr Sozial-\n\nversicherungsbeitr\u00e4ge endlich abzuschaffen. Das soll nicht \n\nunerw\u00e4hnt bleiben, nicht wahr. \n\nWenn ich von unternehmerischer Freiheit rede, dann f\u00e4llt \n\nmir ein Satz von Kennedy ein: \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: \u201eIch bin ein Berliner!\u201c) \n\n\u201eDas Wort Krise setzt sich im Chinesischen aus zwei \n\nSchriftzeichen zusammen. Das eine bedeutet Gefahr und \n\ndas andere Gelegenheit.\u201c So ist auch unser heutiger Antrag. \n\nUnsere Unternehmen in Sachsen brauchen endlich wieder \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr das freie Wirtschaften. Dazu \n\nm\u00fcssen wir die Wirtschaft von den Fesseln der Corona-\n\nVorschriften befreien. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nFrank Richter, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDaher fordern wir in unserem sehr umfangreichen Antrag, \n\nden Sie hier kritisieren, klare Perspektiven f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft. Jedoch liest sich die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung wie ein M\u00e4rchenbuch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2276 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Peschel, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Peschel, AfD: Gerne, Herr Richter. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Richter f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion, bitte. \n\nFrank Richter, SPD: Herr Peschel, haben Sie schon ein-\n\nmal davon geh\u00f6rt, dass wir in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland nicht eine freie Marktwirtschaft, sondern eine soziale \n\nMarktwirtschaft haben und dass Wirtschaft immer auch \n\neine soziale Verantwortung in sich tr\u00e4gt und m\u00f6glicher-\n\nweise daraus auch bestimmte Entscheidungen abzuleiten \n\nsind, die die Regierungen getroffen haben? \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nFrank Peschel, AfD: Herr Richter, vielen Dank f\u00fcr diese \n\nFrage. Sie wissen, die AfD steht zur sozialen Marktwirt-\n\nschaft. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: \n\nSie wollen die Marktwirtschaft von \n\nRegeln befreien, haben Sie gerade gesagt!) \n\nIch m\u00f6chte die Stellungnahme der Staatsregierung kurz  \n\nzitieren. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Spreche ich jetzt oder Sie? Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVom ifo Gesch\u00e4ftsklimaindex Sachsen wird behauptet, er \n\nsei deutlich gestiegen. Das Klima im Hauptbaugewerbe \n\nhabe sich merklich verbessert. Die Stimmung im s\u00e4chsi-\n\nschen Handel helle sich deutlich auf. \n\nMeine Damen und Herren auf der Regierungsbank! Was \n\nsich da deutlich aufhellt, ist das Licht des entgegenkom-\n\nmenden Insolvenzzuges! Was uns die Regierung glauben \n\nmachen will, das hat wenig mit der Realit\u00e4t zu tun. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen ein paar Zahlen nennen, das sind Umsatz-\n\nr\u00fcckg\u00e4nge in den einzelnen Branchen: Reisewirtschaft mi-\n\nnus 94 %, Gastgewerbe minus 93 %, Kultur- und \n\nKreativwirtschaft minus 90 %, Lager und Verkehr 74 %. \n\nDamit Sie eine Vorstellung haben und ich Ihnen ein Bild \n\ngeben kann, m\u00f6chte ich einer Unternehmerin aus der Frei-\n\nzeitbranche eine Stimme geben, die fassungslos und frus-\n\ntriert ist: \u201eSehr geehrter Herr Peschel, da auch bei uns die \n\nZahlen leider noch nicht sinken, sehe ich keine \u00d6ffnungs-\n\nperspektive. Ich sehe allerdings Partys am Stausee, der \n\nParkplatz am Stausee f\u00fcllt sich mit Wohnwagen, mit \n\nWohnmobilen. Und wir gucken in den Mond. Das kann \n\ndoch alles nicht wahr sein! Wir k\u00f6nnen nur zusehen, wie \n\nhier alles den Bach runtergeht. Eine Stornierung kommt \n\nnach der anderen. Ich bin so ratlos.\u201c \n\nVielen Gastronomen und Einzelh\u00e4ndlern geht es \u00e4hnlich, \n\nwahrscheinlich auch in Ihren Wahlkreisen, wenn Sie sich \n\nmit den Leuten unterhalten. Viele sind verzweifelt, weil das \n\nstaatlich verordnete Berufsverbot, welches seit Monaten \n\nandauert, die Psyche der Menschen angreift. Das Eigenka-\n\npital vieler Selbstst\u00e4ndiger ist aufgebraucht. Die Menschen \n\nsind mit den Nerven am Ende und wissen nicht weiter. Im \n\nAugenblick werden der station\u00e4re Handel, die Gastrono-\n\nmie und der Tourismus zu Grabe getragen. Und wissen Sie, \n\nwer die Totengr\u00e4ber sind? Das sind Sie von der SPD, von \n\nden GR\u00dcNEN, von der CDU. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nAllein der Einzelhandel hat in Deutschland in den ersten \n\nf\u00fcnf Monaten dieses Jahres rund 40 Milliarden Euro an \n\nUmsatz verloren. Bis heute hat die Staatsregierung kein \n\nWirtschaftskonzept, keine Strategie vorgestellt. Wenn \n\nIhnen selbst nichts Gescheites einf\u00e4llt, dann stimmen Sie \n\nwenigstens unserem Antrag zu. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Peschel \n\nsprach in dieser zweiten Rednerrunde f\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion. Gibt es zum Antrag Redebedarf seitens der anderen \n\nFraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann frage ich nochmal \n\ndie AfD-Fraktion: Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Kollege \n\nThumm, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Vorredner \n\nhaben schon vieles zu unserem Antrag ausgef\u00fchrt. Ich \n\nm\u00f6chte auf den mit Kritik \u00fcberzogenen Punkt II.3 unseres \n\nAntrags eingehen. Darin forderten wir die Staatsregierung \n\nauf, gemeinsam mit dem Bund eine \u201eKontaktstelle Liefer-\n\nketten\u201c einzurichten. Die Forderung hat eine gewisse Tra-\n\ngik: Eigentlich gab es diese bereits \u2013 zumindest formal. \n\nStaatlich organisierte Konzeptlosigkeit in Bezug auf die \n\nAufgaben dieser Kontaktstelle f\u00fchrte aber dazu, dass diese \n\nKontaktstelle quasi in den Vorruhestand geschickt wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in diesem Zusam-\n\nmenhang an unseren Antrag aus dem August letzten Jahres, \n\ndie \u201eKontaktstelle Lieferketten\u201c zu evaluieren und ihr kon-\n\nkrete Aufgaben zuzuweisen, erinnern. Damals wurden wir \n\ndaf\u00fcr bel\u00e4chelt. Jetzt behauptet die Staatsregierung allen \n\nErnstes, und das hat eine gewisse Komik \u2013 ich zitiere aus \n\nder Stellungnahme unseres Antrages \u2013: \u201eDas Klima im \n\nBauhauptgewerbe Sachsens hat sich weiter merklich ver-\n\nbessert. Sowohl die aktuelle Lage als auch die Aussichten \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten Monate wurden g\u00fcnstig beurteilt. Der Auf-\n\ntragsbestand gegen\u00fcber M\u00e4rz ist deutlich gestiegen.\u201c  \n\nAm 16. Mai 2021 und schon davor titelten indes die Zei-\n\ntungen: Rohstoffe knapp und teuer \u2013 Betriebe und Bauher-\n\nren verzweifelt \u2013 Existenzen bedroht \u2013 Turbopreise binnen \n\nJahresfrist \u2013 Holzpreise um 400 % gestiegen. Der Haupt-\n\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen Baugewerbeverbandes \n\n\u00e4u\u00dferte seine Sorge wie folgt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u2026 dass so \n\nviele Produktsegmente gleichzeitig von immensen Preis-\n\nsteigerungen bei gleichzeitiger Verknappung der Verf\u00fcg-\n\nbarkeit betroffen sind. Wir stehen jetzt einem sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2277 \n\nkomplexen Problem gegen\u00fcber.\u201c Derweil kaufen Amerika-\n\nner und Chinesen den Markt leer und booten mit ihrer \n\nKaufkraft die heimische Wirtschaft in Sachsen aus. Und \n\ndie Staatsregierung sagt, ich zitiere noch einmal: \u201eDas \n\nKlima im Bauhauptgewerbe Sachsens hat sich weiter \n\nmerklich verbessert. Sowohl die aktuelle Lage als auch die \n\nAussichten f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate wurden g\u00fcnstig beur-\n\nteilt.\u201c \n\n(Jan Hippold, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Thumm? \n\nThomas Thumm, AfD: Nein. \u2013 Meine Damen und Herren \n\nin der Staatsregierung, bitte folgen Sie endlich unserem \n\nAntrag und bauen Sie eine funktionierende \u201eKontaktstelle \n\nLieferketten\u201c auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft auf. Sie \n\nsoll dann administrative und koordinierende Aufgaben \n\n\u00fcbernehmen. Sie sollte zum Beispiel ihren Anteil zum fl\u00fcs-\n\nsigen Warenverkehr an den Grenzen beisteuern. Zugege-\n\nben, das ist kein aktuelles Problem, aber die Krise hat \n\ngezeigt, dass es zum Problem werden kann. Sie soll zum \n\nBeispiel Auskunft in rechtlichen Fragen bei Ein- und Aus-\n\nreise geben k\u00f6nnen oder eine Vermittlerrolle beim Import \n\nund Export f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen einnehmen. Sie \n\nsehen also, hier sind einige sinnvolle Aufgaben vorstellbar. \n\nDeren Erf\u00fcllung ist auch dringend notwendig, wie die Hil-\n\nferufe des Baugewerbes oder des Deutschen Verkehrsfo-\n\nrums eindringlich zeigen. \n\nWerte Staatsregierung, w\u00fcrde das Bund-L\u00e4nder-Netzwerk, \n\nvon dem Sie, Herr Meyer, in Ihrer Stellungnahme spre-\n\nchen, tats\u00e4chlich l\u00f6sungsorientiert arbeiten, w\u00fcrde ein  \n\nregelm\u00e4\u00dfiger Informationsaustausch, in den die Wirt-\n\nschaftsverb\u00e4nde eingebunden sind, tats\u00e4chlich funktionie-\n\nren. Dann g\u00e4be es die eben genannten Probleme der \n\nUnternehmen, Verb\u00e4nde und B\u00fcrger in jetziger Form nicht. \n\nAuf unsere Anfrage im Deutschen Bundestag teilte das \n\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie mit, dass \n\ndie Kontaktstelle Lieferketten zun\u00e4chst bis 31. Dezember \n\n2020 befristet ist. Eine Erweiterung des Aufgabenspek-\n\ntrums sei derzeit nicht geplant. Aber diese Herangehens-\n\nweise hilft in Sachsen keinem weiter \u2013 im Interesse funkti-\n\nonierender Lieferketten, im Interesse des Aufbaus \n\nregionaler Produktionsst\u00e4tten, im Interesse des Abbaus von \n\nAbh\u00e4ngigkeiten anderer L\u00e4nder und der dort hergestellten \n\nProdukte f\u00fcr den s\u00e4chsischen Spediteur, f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen Handwerker und den s\u00e4chsischen H\u00e4uslebauer. Da-\n\nher bitte ich um Ihre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Thumm \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf \n\nseitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \u00fcber-\n\ngebe ich an die Staatsregierung, an Herrn Staatsminister \n\nDulig. Bitte sch\u00f6n. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Antischlie\u00dfungsstrategien \u2013 ein inte-\n\nressantes Wort von einer Partei, die doch so unb\u00fcrokratisch \n\nsein will. \n\nZun\u00e4chst vorweg: Mein Ministerium hat zum Antrag vor \n\nwenigen Tagen umfassend schriftlich Stellung genommen. \n\nEines ist unbenommen: Die Coronakrise trifft nach wie vor \n\nviele Unternehmen und Besch\u00e4ftigte hart. Einige Unter-\n\nnehmen und ganze Branchen sind inzwischen seit \u00fcber ei-\n\nnem halben Jahr geschlossen. Die Auswirkungen auf viele \n\nUnternehmen und ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nsind zum Teil erheblich \u2013 zum Beispiel durch Lohnver-\n\nzicht, kompletten Verdienstausfall, Schw\u00e4chung der \n\nMarktposition des Unternehmens oder gar drohende Insol-\n\nvenz. Corona wirkt wie ein Katalysator. Die Pandemie hat \n\nAnpassungsdruck und die Wandlungsprozesse in der Wirt-\n\nschaft und Gesellschaft beschleunigt, sodass es zu einer \n\nNeuverteilung der M\u00e4rkte kommt. Die Pandemie bringt \n\nnicht nur gesundheitliche, sondern auch gesellschaftliche \n\nsowie wirtschafts- und sozialpolitische Herausforderungen \n\nmit sich. Die Realit\u00e4ten in der Berufs-, Arbeits- und Wirt-\n\nschaftswelt wandeln sich dramatisch. Bei allen Einschr\u00e4n-\n\nkungen und Verlusten hat uns die Pandemie gelehrt, was \n\nbinnen k\u00fcrzester Zeit an Ver\u00e4nderungen m\u00f6glich ist. \n\nWas sind unsere Erfahrungen aus den vergangenen zw\u00f6lf \n\nMonaten? Wir wissen, dass regionale Lieferketten krisen-\n\nresistenter sind als globale, daf\u00fcr aber gegebenenfalls um \n\neiniges teurer. Letztlich muss jeder Unternehmer, jede Un-\n\nternehmerin die Entscheidung treffen, auf welcher Basis er \n\noder sie produzieren bzw. handeln will. Jeder Kunde, jede \n\nKundin muss entscheiden, welche Kriterien f\u00fcr den Kauf \n\neines Produktes f\u00fcr ihn oder sie ma\u00dfgeblich sind. Wir wis-\n\nsen, dass sich viele Menschen auch in der Verwaltung in \n\nden meisten F\u00e4llen schnell und unkompliziert an das mo-\n\nbile Arbeiten gew\u00f6hnt haben. Diese neuen Erfahrungen \n\nm\u00fcssen wir dort, wo es m\u00f6glich und sinnvoll ist, nutzen, \n\nohne unsere hohen Arbeitsschutzstandards zu minimieren. \n\nWir wissen, dass die Wirtschaftshilfen im Einzelfall \n\nschneller h\u00e4tten flie\u00dfen m\u00fcssen. Daf\u00fcr haben wir das Bun-\n\ndeswirtschaftsministerium auch kritisiert. \n\nSachsen war aber vor einem Jahr eines der ersten L\u00e4nder, \n\ndas seinen Unternehmen schnell und unb\u00fcrokratisch mit fi-\n\nnanzieller Unterst\u00fctzung geholfen hat. Das Instrumenta-\n\nrium von Programmen des Bundes und der L\u00e4nder deckt \n\nnunmehr alle von der Pandemie betroffenen Branchen bis \n\nhin zum Einzelselbstst\u00e4ndigen ab. Die ganz \u00fcberwiegende \n\nMehrheit der gestellten Antr\u00e4ge ist bereits beschieden oder \n\nausgezahlt. \n\nWir wissen, dass eine umfassende Digitalisierung in ma\u00df-\n\ngeblichen Bereichen von Gesellschaft und Wirtschaft eine \n\nder wichtigsten Grundlagen f\u00fcr die fortdauernde Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit des Freistaates als auch des gesamten Lan-\n\ndes gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen und globalen \n\nWettbewerbern ist. Daher war die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung auch bereits im Jahr 2016 eine der ersten bundesweit, \n\ndie eine Digitalisierungsstrategie \u2013 \u201eSachsen Digital\u201c \u2013 f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2278 \n\nden Freistaat entworfen hat. Wir m\u00f6chten diesen Weg wei-\n\ntergehen und damit einen Teil der Grundlagen, der mit dem \n\ngestrigen Beschluss des Doppelhaushaltes gelegt wurde, \n\nauch umsetzen. \n\nIhre Forderungen, liebe AfD, sind also erneut nur Fassade \n\nund ohne substanziellen Bestand. Vor allem zeigen Sie \n\nnicht den Ansatz einer eigenen Idee oder gar L\u00f6sung auf. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mir liegt, wie sicherlich \n\nden meisten von Ihnen, an einer schnellen R\u00fcckkehr zu \n\ndem, was wir als Normalit\u00e4t bezeichnen. Ge\u00f6ffnete Schu-\n\nlen und Kitas ohne Wechselmodelle und Notbetreuung, ge-\n\n\u00f6ffnete L\u00e4den ohne Click & Meet, ein Biergartenbesuch \n\nohne vorherige Reservierung oder Haare schneiden ohne \n\nSchnelltest. Es ist aber an uns allen, mit Verantwortung und \n\ngegenseitiger R\u00fccksichtnahme das Infektionsniveau so-\n\nweit zu senken, dass wir m\u00f6glichst bald wieder ein Leben \n\nnahe der Normalit\u00e4t f\u00fchren k\u00f6nnen. Das wird \u2013 zumindest \n\nvor\u00fcbergehend \u2013 nicht ohne weitere Teststrategien, f\u00fcr die \n\nich \u00fcbrigens bereits Anfang M\u00e4rz dieses Jahres als einer \n\nder Ersten geworben habe, oder auch mit innovativen Mo-\n\ndellversuchen funktionieren. \n\nEs ist an der Zeit, neue Wege zu gehen. Nicht jedes Vorha-\n\nben wird gelingen. Wahrscheinlich werden wir auch R\u00fcck-\n\nschl\u00e4ge erleben. Eines \u2013 wieder an die AfD gewandt \u2013 wei\u00df \n\nich auch ganz sicher: Mit Ihrer auf Ihrem Bundesparteitag \n\nim April in Dresden beschlossenen und von rechtsau\u00dfen \n\nnachdr\u00fccklich unterst\u00fctzten Resolution, nahezu s\u00e4mtliche \n\nCorona-Ma\u00dfnahmen, die Testpflicht, das Tragen von Mas-\n\nken usw., ersatzlos abzuschaffen, wird diese Normalit\u00e4t \n\nauch f\u00fcr die Unternehmen, f\u00fcr die Sie sich hier angeblich \n\neinsetzen, nie zur\u00fcckkehren. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDie Folgen Ihrer Strategie m\u00fcssen wir zum Gl\u00fcck mitei-\n\nnander nicht erleben. Nur mit funktionierenden Unterneh-\n\nmen und guten Arbeitsbedingungen k\u00f6nnen wir unseren \n\nWohlfahrtsstaat, so wie wir ihn heute kennen und der die \n\nChancen auf Teilhabe aller Menschen wahrt, aufrechterhal-\n\nten und zukunftsf\u00e4hig gestalten. Daf\u00fcr setze ich mich heute \n\nund auch in Zukunft weiterhin nachdr\u00fccklich ein. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Herr Staatsminister Dulig. Ich \u00fcbergebe \n\nnun das Wort an die AfD-Fraktion f\u00fcr das Schlusswort. \n\nKollege Peschel, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Peschel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Lassen Sie mich kurz auf meine Vorredner \n\neingehen. Von der SPD und der Fraktion DIE LINKE ka-\n\nmen auch keine L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, eher billiger Populis-\n\nmus gegen die AfD. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Mut zur  \n\nWahrheit! Mut zur Wahrheit! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Herr Liebscher, ich finde Ihre Idee gut, dass wir \n\nKonzepte f\u00fcr die Innenst\u00e4dte brauchen. Das ist aber ein se-\n\nparates Thema. Ich bin gespannt, welche Vorschl\u00e4ge Sie \n\neinbringen; schlie\u00dflich sind Sie in der Regierung. \n\nHerr Dr. Meyer, ein Wort m\u00f6chte ich kurz zu Ihnen sagen: \n\nSie haben vieles gesagt, viel Wahres, vor allem zu den B\u00fc-\n\nrokratieproblemen. Das ist Ihnen bekannt. Sie sind in der \n\nRegierung. Bisher haben Sie wenige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \n\nvorgelegt. Auch Ihrerseits vermisse ich eine Strategie, wie \n\nSie die Wirtschaft wieder in Schwung bekommen m\u00f6chten. \n\nSie sagen gro\u00dfartig: Wir m\u00f6chten antizyklisch handeln und \n\nin die Infrastruktur investieren. \n\n(Zurufe der Abg. Holger Mann und Albrecht \n\nPallas, SPD, sowie Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nGestern haben Sie uns noch gesagt, dass Sie im Stra\u00dfenbau \n\nk\u00fcrzen m\u00f6chten. An welcher Stelle m\u00f6chten Sie dort anti-\n\nzyklisch handeln und in die Infrastruktur investieren? Aber \n\ngut. Sie sind die Regierung. Sie haben M\u00f6glichkeiten, ir-\n\ngendwie etwas f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Unternehmen zu \n\ntun. \n\nIch erinnere an dieser Stelle an ein gutes Zitat von Eugen \n\nB\u00f6hm von Bawerk. Wer es nicht wei\u00df: Er war der Gr\u00fcnder \n\nder \u00f6sterreichischen Kapitaltheorie. Ich zitiere: \u201eEine Poli-\n\ntik, die gegen \u00f6konomische Gesetze und damit gegen \n\nmenschliche Grundbed\u00fcrfnisse regiert, zieht immer den \n\nK\u00fcrzeren.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat hat l\u00e4ngst an Dy-\n\nnamik verloren. Wir brauchen Planungssicherheit f\u00fcr un-\n\nsere Unternehmen. Genau diese fehlt. Mit unserem \n\nheutigen Antrag k\u00f6nnen wir der Wirtschaft ein St\u00fcck Pla-\n\nnungssicherheit zur\u00fcckgeben. Daher bitte ich um Ihre Zu-\n\nstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das Schlusswort \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion sprach Kollege Peschel. Meine Da-\n\nmen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 7/6051 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich keine. Damit ist der Antrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. Die Drucksache 7/6051 \n\nist damit nicht beschlossen worden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2279 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nMoratorium zum \u201eTeilschulnetzplan f\u00fcr die berufsbildenden Schulen  \n\nim Freistaat Sachsen\u201c: Runden Tisch \u201eBerufsschulen mit Zukunft\u201c  \n\nf\u00fcr einen fairen und breit angelegten Dialogprozess einrichten! \n\nDrucksache 7/6132, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: die Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach CDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, fraktions-\n\nlose MdL und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch \u00fcbergebe zuerst das Wort an Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg, bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die zu-\n\nk\u00fcnftige Ausrichtung der Berufsschullandschaft in Sach-\n\nsen wird eine wesentliche Stellschraube daf\u00fcr sein, wie \n\nsich der Freistaat in den n\u00e4chsten Jahren entwickeln wird. \n\nIch hoffe, das ist uns allen hier wirklich auch bewusst. \n\nNun k\u00f6nnte man Folgendes sagen: Was lange w\u00e4hrt, wird \n\ndann auch irgendwie gut. \u2013 Das ist hier leider unserer Mei-\n\nnung nach nicht wirklich der Fall. Es gab und gibt Kritik in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen. Acht Landkreise sind daf\u00fcr, drei unter \n\nBedingungen und zwei haben Nein gesagt. Die Kritik-\n\npunkte beziehen sich auf folgende Punkte: die praktische \n\nAusgestaltung des Gesetzes, die Kommunikation und die \n\nEinbeziehung der Handelnden. Sie werden jetzt erwidern, \n\ndass Sie zufrieden sind, die meisten Landkreise auch, und \n\ndass genau das die R\u00fcckmeldungen sind, die bei Ihnen ein-\n\ngehen. Wir m\u00fcssen an der Stelle sagen, dass es bei uns an-\n\ndere R\u00fcckmeldungen gibt. \n\nDas Motto \u201eAugen zu und durch, ein bisschen Schwund ist \n\nimmer\u201c taugt hier nicht wirklich etwas. Ich m\u00f6chte nicht \n\nden Teufel an die Wand malen. Politik soll und muss auch \n\nHoffnung geben. Ihnen muss aber schon klar sein, was pas-\n\nsiert, wenn diese Insolvenzwelle, die wir bis dato aufge-\n\nschoben haben, tats\u00e4chlich richtig anl\u00e4uft. Sch\u00e4tzungen \n\ndazu liegen zur Gen\u00fcge vor. Wenn der Ausbildungsbetrieb, \n\nder potenzielle Arbeitgeber oder die Arbeitgeberin Pleite \n\nanmelden muss, die Firmen es zuk\u00fcnftig schwerer haben, \n\neinen \u00dcberbr\u00fcckungskredit zu erhalten, dann schafft allein \n\ndas eben schon Unsicherheit. Was daraus werden kann, \n\nwissen Sie und wir. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nEs schafft Resignation oder Wut. Wir wissen auch, dass das \n\nkein guter Ratgeber ist. Es ist nicht so, dass die Leute in \n\nSachsen in den letzten 30 Jahren gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten \n\nhatten, R\u00fccklagen f\u00fcr Krisenzeiten zu bilden. Ich nenne nur \n\nfolgendes Stichwort: Niedriglohnland Sachsen. \n\nDie Zahl der Auszubildenden, die in Kurzarbeit geschickt \n\nwurden, ist mit fast 25 % der Befragten erschreckend hoch. \n\nBesonders betroffen sind Auszubildende in Betrieben mit \n\nelf bis 20 Besch\u00e4ftigten. Das habe ich mir nicht ausge-\n\ndacht; das sind Zahlen des DGB Sachsen aus dem Januar \n\ndieses Jahres. Wie m\u00f6chten Sie den Lehrerinnen und Leh-\n\nrern, die sich meistens irgendwo in der N\u00e4he ihres Arbeits-\n\nplatzes niedergelassen haben, erkl\u00e4ren, dass sie jetzt durch \n\nden halben Freistaat zur Arbeit fahren m\u00fcssen? Wie erkl\u00e4-\n\nren Sie den Ausbildungsbetrieben, die um die Existenz \n\nbangen, dass durch die Pendelei h\u00f6here Kosten auf sie zu-\n\nkommen? Wie ersetzen Sie die oftmals langj\u00e4hrigen Ko-\n\noperationen zwischen den Betrieben und bestehenden \n\nBerufsschulzentren? Wird dann zuk\u00fcnftig noch mehr als \n\nbisher der Wohnort dar\u00fcber entscheiden, welche Ausbil-\n\ndung die jungen Leute anstreben, und damit auch dar\u00fcber, \n\nwelche Branchen an welchen Orten Standortnachteile ha-\n\nben? \n\nAus diesen Gr\u00fcnden pl\u00e4diert meine Fraktion daf\u00fcr, den \n\nProzess vorerst aus- und daf\u00fcr einen runden Tisch einzu-\n\nsetzen, damit alle Beteiligten zusammenkommen, um eine \n\ngute und nachhaltige L\u00f6sung zu schaffen. Diese besonde-\n\nren Zeiten erfordern besondere und vor allem auch kreative \n\nL\u00f6sungen. \n\nEin Zuwachs von 110 000 Lehrlingen wird bis 2030/2031 \n\nprognostiziert. Das ist doch ermutigend, finde ich. Wir \n\nbrauchen alle, damit es hier nicht grunds\u00e4tzlich den Bach \n\nheruntergeht. Deswegen m\u00fcssen Sie auch alle Anstrengun-\n\ngen unternehmen, damit es hier gute Perspektiven gibt \u2013 \n\nauf dem Land, in der Stadt \u2013: f\u00fcr Auszubildende, f\u00fcr Lehr-\n\nkr\u00e4fte, f\u00fcr Betriebe und f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen dort. \n\nIch appelliere daher an Sie: Verweigern Sie sich dem nicht. \n\nGew\u00e4hren Sie die M\u00f6glichkeit, neu zu verhandeln. Seien \n\nSie einfach einmal mutig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun die \n\nCDU-Fraktion. Kollege Gasse, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!  \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Luise \n\nNeuhaus-Wartenberg! Der Koalitionsvertrag f\u00fcr die lau-\n\nfende Legislaturperiode trifft zum Thema berufsbildende \n\nSchulen folgende Aussage: \u201eDie beruflichen Schulzentren \n\nmit ihren Bildungsg\u00e4ngen und Standorten wollen wir lang-\n\nfristig sichern und bedarfsgerecht gemeinsam mit den \n\nSchultr\u00e4gern entwickeln und st\u00e4rken. Bei der Berufsschul-\n\nnetzplanung werden wir regionale und fachliche Belange \n\nber\u00fccksichtigen und mit einem dichten und verl\u00e4sslichen \n\nBerufsschulnetz\u201c \u2013 jetzt kommt es \u2013 \u201eauch den l\u00e4ndlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2280 \n\nRaum st\u00e4rken.\u201c Diesem Anspruch folgt die derzeit lau-\n\nfende Teilschulnetzplanung f\u00fcr die beruflichen Schulen im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nUnser grundlegender Anspruch ist dabei folgender: Wir \n\nwollen alle bestehenden Berufsschulzentren erhalten und \n\nsie in ihrer Fortentwicklung st\u00e4rken. Wir wollen den Be-\n\ndarfen in den s\u00e4chsischen Regionen, besonders auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, gerecht werden, und wir wollen best-\n\nm\u00f6gliche Bildungsangebote mit modernen Berufsschulen, \n\nkompetentem Lehrerpersonal und optimalen Rahmenbe-\n\ndingungen sichern. Diesem Anspruch folgt das Verfahren \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus in vollem \n\nUmfang. \n\nDer Prozess hierzu hat eben nicht erst mit der im Antrag \n\ngenannten Vorlage eines Entwurfs zur Anh\u00f6rung zum Teil-\n\nschulnetzplan f\u00fcr die s\u00e4chsischen Berufsschulen vom \n\n27. November 2020 begonnen. Nein, bereits im Jahr 2016 \n\nhat die Kultusverwaltung damit begonnen, die aktuelle Si-\n\ntuation der berufsbildenden Schulen in Sachsen zu analy-\n\nsieren, Sch\u00fclerstr\u00f6me zu untersuchen und Prognosen zur \n\nweiteren Entwicklung zu erarbeiten. \n\nDie Analyse wurde im Jahr 2017 den am Berufsbildungs-\n\nprozess beteiligten Schultr\u00e4gern, Kammern und weiteren \n\nBetroffenen vorgestellt und transparent gemacht. Daran \n\nschlossen sich umfangreiche bilaterale Gespr\u00e4che und  \n\nAbw\u00e4gungsprozesse auf der Arbeitsebene an. In diese Pro-\n\nzesse waren auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, der \n\nLandesausschuss f\u00fcr Berufsbildung und die Schultr\u00e4ger in-\n\ntegriert. \n\nEine Online-Befragung im Jahr 2019 auf wissenschaftli-\n\ncher Basis bildete des Weiteren die Grundlage f\u00fcr einen \n\nersten Arbeitsentwurf. Auch danach wurden auf der  \n\nArbeitsebene weitere Abstimmungsprozesse durch das \n\nKultusministerium organisiert und Hinweise von Unter-\n\nnehmen und Verb\u00e4nden gepr\u00fcft und bewertet. Regionale \n\nAbstimmungen wurden durchgef\u00fchrt und flossen in den \n\nvon Ihnen genannten Entwurf vom November 2020 ein. \n\nEinen derart umfassenden und wirklich auf so breiter \n\nEbene gef\u00fchrten Prozess hat es im Rahmen von Schulnetz-\n\nplanungsprozessen bisher noch nicht gegeben. Auch nach \n\nVorlage des Entwurfs vom November 2020 wurden die Ge-\n\nspr\u00e4che und Abw\u00e4gungsprozesse fortgesetzt. Einigungs-\n\nkorridore wurden ausgelotet und der Entwurf wurde \n\nfortentwickelt. \n\nSie erw\u00e4hnten es bereits: Im Ergebnis liegen heute von 13 \n\nbetroffenen Gebietsk\u00f6rperschaften 11 Zustimmungen vor. \n\nIch m\u00f6chte dabei aber insbesondere auf die Zustimmung \n\nder drei kreisfreien St\u00e4dte in Sachsen verweisen, die \u2013 im \n\nRahmen der Teilschulnetzplanung f\u00fcr die beruflichen \n\nSchulen nicht unerheblich \u2013 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an \n\ndie umliegenden Landkreise und damit an den l\u00e4ndlichen \n\nRaum verlieren. \n\nDer gefundene Kompromiss ist aus meiner Sicht tragf\u00e4hig \n\nund erf\u00fcllt das Ziel der Sicherung aller Berufsschulzentren \n\nim Freistaat Sachsen bei gleichzeitig hoher Ausbildungs-\n\nqualit\u00e4t und marginalen Personalma\u00dfnahmen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sehen keinen Anlass, den \n\nProzess anzuhalten und durch erneute Diskussionsrunden \n\nund Aufbinden des mit so viel Kraft und M\u00fche erarbeiteten \n\nErgebnisses die berufliche Bildung in Sachsen in ihrer wei-\n\nteren Entwicklung zu hemmen. Denn genau das w\u00fcrde ein-\n\ntreten. \n\nDas S\u00e4chsische Schulgesetz ist in dieser Angelegenheit \n\nsehr eindeutig: \u201eDie oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde stellt \n\nden Teilschulnetzplan f\u00fcr die berufsbildenden Schulen un-\n\nter Ber\u00fccksichtigung der Fachklassenstandorte mit Ein-\n\nzugsbereichen im Einvernehmen mit den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten auf. Die Planaufstellung erfolgt im Be-\n\nnehmen mit dem Landesausschuss f\u00fcr Berufsbildung.\u201c Da-\n\nbei ist auf ein \u201eumfassendes, regional ausgeglichenes und \n\nunter zumutbaren Bedingungen erreichbares Bildungsan-\n\ngebot\u201c, \u201ein besonderem Ma\u00dfe auf ein ausgewogenes Ver-\n\nh\u00e4ltnis des Angebots in l\u00e4ndlich und st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten \n\nR\u00e4umen zu achten\u201c, so \u00a7 23 a Abs. 7 Satz 1 bis 3 in Ver-\n\nbindung mit \u00a7 23 a Abs. 1 Satz 1 des S\u00e4chsischen Schulge-\n\nsetzes. \n\nEine fehlende Teilschulnetzplanung beruflicher Schulen \n\nzieht nach sich, dass die Kultusverwaltung auf der Basis \n\nder Anmeldezahlen dann wieder eine Fachklassenbildung \n\nzu vollziehen h\u00e4tte und hat. Dies wiederum w\u00fcrde an vie-\n\nlen Stellen dazu f\u00fchren, dass Fachklassen mit zu wenigen \n\nAnmeldungen also nicht mehr gebildet werden k\u00f6nnten \n\nund den Auszubildenden mit ihrem klaren Berufswunsch \n\neben keine Perspektive geboten werden k\u00f6nnte. Das, meine \n\nDamen und Herren, kann hier doch wirklich keiner wollen. \n\nInsofern werbe ich an dieser Stelle daf\u00fcr, den Prozess des \n\nKultusministeriums eben nicht zu stoppen, sondern klare \n\nund langfristig tragf\u00e4hige Perspektiven f\u00fcr die berufliche \n\nBildung im Freistaat Sachsen mit der Teilschulnetzplanung \n\nberufliche Schulen zu schaffen. Vor diesem Hintergrund \n\nlehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Gasse \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan Herrn Kollegen Peschel von der Fraktion der AfD. \n\nFrank Peschel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKollegen! Der Antrag der LINKEN befasst sich mit dem \n\nThema \u201eTeilschulnetzplan f\u00fcr die berufsbildenden Schulen \n\nim Freistaat Sachsen: Runden Tisch \u201aBerufsschulen mit \n\nZukunft\u2018 f\u00fcr einen fairen und breit angelegten Dialogpro-\n\nzess einrichten!\u201c Lassen Sie mich bitte zu Beginn Konfu-\n\nzius zitieren: \u201eWer das Werk kopiert, der ehrt den Meister.\u201c \n\nHerr Gebhardt, Hand aufs Herz: Wie lange haben Sie ge-\n\nbraucht, um unseren sehr guten Antrag zum Thema zu ko-\n\npieren, mit Ihren linken Worten umzuschreiben und als \n\neigenen Antrag hier im Hohen Hause zu vermarkten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2281 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWerte Abgeordnete! Wir alle wissen, dass die AfD-Frak-\n\ntion bereits im M\u00e4rz 2021 einen Antrag zum Thema Teil-\n\nschulnetzplan einreichte und die Staatsregierung damit \n\naufforderte, die Einf\u00fchrung des Teilschulnetzplans um ein \n\nJahr auszusetzen und die Entscheidungen auf den Pr\u00fcf-\n\nstand zu stellen. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nOb der Tisch, an welchem Sie die Gespr\u00e4che f\u00fchren wol-\n\nlen, nun rund sein muss, Herr Gebhardt, das sei einmal da-\n\nhingestellt. Aber der Ansatz ist gut. \n\nDoch gem\u00e4\u00df den demokratischen Gepflogenheiten dieses \n\nHohen Hauses haben wir erst einmal die Antwort der \n\nStaatsregierung abgewartet, w\u00e4hrend DIE LINKEN, offen-\n\nbar an keiner Stellungnahme der Staatsregierung interes-\n\nsiert, den Antrag heute ins Plenum einbringen. Aber wir als \n\nfreiheitliche Demokraten stehen dar\u00fcber, weil wir in erster \n\nLinie Sachpolitik betreiben. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nWerte Abgeordnete! Der Entwurf der Staatsregierung zum \n\nTeilschulnetzplan Berufsschulen ist nicht schlecht, aber \n\nauch nicht gut. Das zeigt sich bereits am Abstimmungsver-\n\nhalten der beiden CDU-gef\u00fchrten Kreistage Bautzen und \n\nMittelsachsen: Beide sprachen sich gegen den Entwurf aus. \n\nDoch wie nun weiter? Kompromisse sind gefragt. Diese \n\nben\u00f6tigen Zeit und Aussprache. Beides war im letzten Jahr \n\naufgrund der Einschr\u00e4nkungen durch die Corona-Vor-\n\nschriften leider nicht m\u00f6glich. \n\nUm aber die Stabilit\u00e4t eines neuen Teilschulnetzplans nicht \n\nzu gef\u00e4hrden und nicht schwer umkehrbare Prozesse ein-\n\nzuleiten, wollen wir die Aussetzung f\u00fcr ein Jahr \u2013 unbe-\n\ndingt. Aufgrund der Produktpiraterie der Fraktion DIE \n\nLINKE \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nsind die Forderungen nach Aussetzung eines gemeinsamen \n\nL\u00f6sungsvorschlags aber deckungsgleich mit unserem An-\n\ntrag. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nSie kennen Ihren eigenen Antrag nicht!) \n\nNichtsdestotrotz, Ziel muss es sein, einen Teilschulnetz-\n\nplan f\u00fcr Berufsschulen zu entwickeln, mit dem alle Betei-\n\nligten leben k\u00f6nnen und zuk\u00fcnftig arbeiten k\u00f6nnen. \n\nDas Kultusministerium schreibt zum Entwurf des Teil-\n\nschulnetzplans: \u201eAuf ein regional ausgewogenes Bildungs-\n\nangebot wird hingewirkt, das sowohl den Oberzentren als \n\nauch dem l\u00e4ndlichen Raum gerecht wird.\u201c Gleichzeitig \n\nverweist das Kultusministerium in seinem Entwurf auf die \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung in Sachsen bis 2035. Aber sp\u00e4-\n\ntestens jetzt h\u00e4tte den Beamten auffallen m\u00fcssen, dass der \n\nl\u00e4ndliche Raum massiv benachteiligt wird. \n\nIch m\u00f6chte das an ein paar Zahlen verdeutlichen. Aktuell \n\nwerden im Landkreis Bautzen 5 300 Berufssch\u00fcler unter-\n\nrichtet. Bei 300 000 Einwohnern entspricht das einem An-\n\nteil von 1,8 %. In Chemnitz mit 250 000 Einwohnern \n\nwerden aber aktuell 12 800 Berufssch\u00fcler unterrichtet. Das \n\nentspricht einem Prozentsatz von 5 %. Vergleicht man die \n\ngesamte Oberlausitz mit Dresden, stellt man fest, dass der \n\nUnterschied sogar noch viel, viel krasser wird. Aktuell wer-\n\nden in Dresden 22 000 Lehrlinge unterrichtet, in der Ober-\n\nlausitz allerdings nur 11 000. Bis 2030 soll sich die Zahl \n\nder Lehrlinge in Dresden noch auf 26 000 erh\u00f6hen. Ich \n\nkann hier nicht ansatzweise erkennen, wo die Staatsregie-\n\nrung irgendetwas f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum bewirken will. \n\nDas, was Sie uns hier anbieten, ist ein Kahlschlag f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum. \n\nSowohl der Kreistag Mittelsachsen als auch der Kreistag \n\nBautzen kritisieren vollkommen zu Recht, dass die breite \n\nPalette der Berufsangebote verloren geht und die Gefahr \n\nweiterer Abwanderung in die Gro\u00dfst\u00e4dte besteht. Am Bei-\n\nspiel Berufsschulzentrum Bautzen m\u00f6chte ich Ihnen sagen, \n\nwie der Kahlschlag vor Ort aussieht: 300 Ausbildungs-\n\npl\u00e4tze in zehn Berufen werden gestrichen: B\u00e4cker, Fri-\n\nseure, Verk\u00e4ufer, Banker, K\u00f6che \u2013 um hier nur einige zu \n\nnennen. \n\nHerr Piwarz, ob die geplanten 660 Zug\u00e4nge an Metalltech-\n\nnik oder Elektrotechnik \u2013 meist nur f\u00fcr M\u00e4nner interessant \n\n\u2013 wirklich besetzt werden k\u00f6nnen, ist absolut unklar. Es \n\nsollte sich bereits herumgesprochen haben, dass Konzen-\n\ntrationsprozesse im Bildungsbereich immer auf Kosten des \n\ngesellschaftlichen Lebens im l\u00e4ndlichen Raum gehen. Die \n\nVielfalt geht verloren. Aber genau das brauchen wir. Das \n\nbraucht das Vogtland, das braucht Nordsachsen, das \n\nbraucht Mittelsachsen, das braucht die Oberlausitz. \n\nWerte Abgeordnete! Bei der gesamten Betrachtung \u2013 \n\nglaube ich \u2013 haben Sie vergessen, dass es ein krasses Miss-\n\nverh\u00e4ltnis zwischen der Zahl der dringend ben\u00f6tigten Lehr-\n\nlinge f\u00fcr Handwerksberufe und Studienanf\u00e4nger gibt. Hier \n\nmuss der Ansatz zur Korrektur viel, viel eher beginnen. \n\nDas prangern wir als AfD wieder an. Wir wollen die Zu-\n\ngangskriterien f\u00fcr Gymnasien ver\u00e4ndern und das Ansehen \n\nder Handwerksberufe st\u00e4rken. Ich bezweifle, dass das Kul-\n\ntusministerium dies alles bei der Erarbeitung des Teilschul-\n\nnetzplanes ber\u00fccksichtigt hat. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nSie waren doch nicht mal im Ausschuss, \n\ndann m\u00fcssen Sie mal zuh\u00f6ren! \n\n\u2013 Sie waren ja in Bautzen, ohne mich einzuladen. \u2013 Die mit \n\nCorona verbundenen staatlichen Ma\u00dfnahmen haben mas-\n\nsive Einfl\u00fcsse auf unsere Wirtschaft und Gesellschaft. Die \n\nAuswirkungen sind derzeit nur schwer kalkulierbar. Daher \n\nmuss das Kultusministerium die aktuelle Situation zum \n\nAnlass nehmen und die Umsetzung des Teilschulnetzpla-\n\nnes f\u00fcr Berufsschulen aussetzen. Ich erinnere an Ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2282 \n\nWorte: Eine vorzeitige Anpassung ist vorzunehmen, soweit \n\neine \u00c4nderung die rechtlichen Grundlagen oder tats\u00e4chli-\n\nche Gegebenheiten dies erfordern. \n\nHerr Piwarz, handeln Sie dementsprechend. Das erspart \n\nuns sp\u00e4ter teure Fehlinvestitionen in einigen Jahren! \n\nKurzum: Die AfD will Sachpolitik zum Wohle unserer \n\nLehrlinge. Wir werden dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Peschel \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort an \n\nKollegin Melcher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte zun\u00e4chst festhalten: Uns eint der Wille, im Frei-\n\nstaat Sachsen ein verl\u00e4ssliches und stabiles Netz an Berufs-\n\nschulzentren zu schaffen und dauerhaft zu erhalten. Wir \n\nwollen Planungssicherheit. Wir wollen weg von einer j\u00e4hr-\n\nlich erneuten Fachklassenliste, weg vom allj\u00e4hrlichen Zit-\n\ntern, ob Sch\u00fcler fehlen oder die Klasse umziehen muss, \n\nweg auch vom j\u00e4hrlichen Kampf um Klassenbildung, Aus-\n\nbildungsg\u00e4nge und Standortprofilierung. \n\nDie Neustrukturierung des Berufsschulnetzes wurde im \n\nZuge der Schulgesetznovelle 2018 in die H\u00e4nde des Kul-\n\ntusministeriums gelegt. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE haben das \n\nschon damals sehr unterst\u00fctzt. Ich sage auch heute: Es ist \n\nrichtig, dass die oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde mit dieser \n\nAufgabe betraut wird; denn die Planaufstellung ist ein Po-\n\nlitikum. Die Interessenlagen sind so berechtigt wie vielf\u00e4l-\n\ntig. Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte, Schultr\u00e4ger, \n\nverschiedene Branchen, Wirtschaftszweige und einzelne \n\nUnternehmen, Berufssch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler, Lehrkr\u00e4fte \n\nund der Freistaat selbst m\u00fcssen in Ihren Vorstellungen zu-\n\neinander finden. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist \n\nleider nicht immer leicht. \n\nNat\u00fcrlich l\u00e4sst sich angesichts eines 464 Seiten starken \n\nTeilschulnetzplanes trefflich \u00fcber Details streiten. Es sind \n\ngar nicht so sehr die unterschiedlichen Meinungen zu De-\n\ntailfragen, die mich \u00e4rgern \u2013 zumal in Ihrem Antrag, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der LINKEN, dazu gar nichts \n\nsteht \u2013, sondern ich \u00e4rgere mich \u00fcber zwei Dinge: \n\nErstens. Es \u00e4rgert mich, dass Sie so tun, als w\u00fcrde der Teil-\n\nschulnetzplan am Rei\u00dfbrett entworfen worden sein, also in \n\naller Stille heimlich in einem Hinterzimmer. Dem ist mit-\n\nnichten so, liebe Kolleginnen und Kollegen der LINKEN. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag einen fairen und breit angeleg-\n\nten Dialogprozess, den es aber l\u00e4ngst gegeben hat. Der jetzt \n\nvorliegende Entwurf ist ein Kompromiss und das Ergebnis \n\neines guten und breiten Beteiligungsverfahrens. Es fu\u00dft auf \n\neiner Bestandsanalyse aller Berufsschulstandorte im \n\nJahr 2018 \u2013 mein Kollege Herr Gasse hat es vorhin schon \n\nausgef\u00fchrt. Danach erfolgte Ende 2019 eine Umfrage bei \n\nUnternehmen und Schultr\u00e4gern. Von April 2020 bis Okto-\n\nber 2020 wurden die Vorschl\u00e4ge des SMK mit Schultr\u00e4-\n\ngern und dem Landesausschuss f\u00fcr Berufsbildung er\u00f6rtert. \n\nDie Ergebnisse dieses Prozesses m\u00fcnden in dem offiziellen \n\nEntwurf, wie er uns seit dem 30. November 2020 vorliegt. \n\nSie r\u00e4umen ja in Ihrer Begr\u00fcndung zum Antrag selbst ein, \n\ndass dem Entwurf ein intensiver und kontroverser \u00f6ffentli-\n\ncher Dialogprozess vorausgegangen ist. Jetzt ein Morato-\n\nrium zu fordern, weil angeblich niemand mit niemandem \n\nvorher gesprochen hat, halte ich f\u00fcr falsch. Es entwertet \n\nalle Beteiligung mitsamt ihren Ergebnissen, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Sie meinen, dass der Teilschulnetzplan sein Ziel \n\nverfehlt, ein regional ausgewogenes Bildungsangebot zu \n\nsichern. In der Begr\u00fcndung zum Antrag schreiben Sie, die \n\nkreisfreien St\u00e4dte m\u00fcssten sich ihrer Verantwortung f\u00fcr die \n\numgebenen Landkreise bewusst sein, eine Sogwirkung in \n\nRichtung gro\u00dfer Zentren m\u00fcsse verhindert werden und die \n\nStandorte in der Fl\u00e4che gest\u00e4rkt werden. Das gelingt. Ich \n\nzitiere: \u201e\u2026 nur durch bessere Absprachen zwischen allen \n\nBetroffenen, insbesondere auch mit den kreisfreien St\u00e4dten \n\nund den Landkreisen als Schultr\u00e4ger.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Akzeptanz, die Sie \n\nschaffen wollen, gibt es bei elf von 13 Schultr\u00e4gern bereits. \n\nF\u00fcr mich besteht kein Zweifel daran, dass sich die kreis-\n\nfreien St\u00e4dte ihrer Verantwortung f\u00fcr ein ausgeglichenes \n\nSchulnetz bewusst sind. Die Zahlen sprechen auch eine \n\ndeutliche Sprache. Die Prognosen belaufen sich auf \u00fcber \n\n1 500 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die kreisfreien St\u00e4dte \n\nabgeben. Die Landkreise \u2013 wohlgemerkt: alle Kreise, auch \n\nBautzen und Mittelsachsen \u2013 profitieren von diesen zus\u00e4tz-\n\nlichen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. \n\nHinzu kommen neue Ausbildungsg\u00e4nge, die im l\u00e4ndlichen \n\nRaum entstehen, etwa weitere Klassen f\u00fcr Schulassis-\n\ntent(inn)en und Erzieher(innen). Neben diesen quantitati-\n\nven Prognosen kommt mir der Aspekt der Profilierung \n\nallerdings auch zu kurz. Ein Ziel des Teilschulnetzplanes \n\nbesteht darin, regionale Kompetenzzentren zu etablieren \n\nund weiterzuentwickeln. Wer nur den Rechenschieber be-\n\nm\u00fcht, der verkennt die inhaltlichen \u00dcberlegungen hinter \n\ndiesen Pl\u00e4nen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nErlauben Sie mir abschlie\u00dfend den Hinweis, mit der  \n\nForderung nach einem Moratorium w\u00fcrden faktisch Fach-\n\nklassenlisten ihre G\u00fcltigkeit behalten. Sie hoffen damit, \n\nAusbildungsg\u00e4nge im l\u00e4ndlichen Raum zu erhalten. Aber \n\ndas Gegenteil ist der Fall. Mit der Forderung nach der  \n\nAussetzung des Teilschulnetzplanes erweisen Sie dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum n\u00e4mlich einen B\u00e4rendienst. Die Mindest-\n\nsch\u00fclerzahl f\u00fcr die Klassenbildung wird vielerorts abseh-\n\nbar unterschritten. Eine darauf fu\u00dfende Fachklassenliste \n\nw\u00fcrde Fakten schaffen, die nicht intendiert und kontrolliert \n\nwerden, sondern unweigerlich die Ballungsr\u00e4ume st\u00e4rken \n\nw\u00fcrden. \n\nDeshalb lade ich Sie herzlich dazu ein, den Teilschulnetz-\n\nplan mitzutragen, denn er ist ein wichtiger Meilenstein auf \n\ndem Weg zu einem verl\u00e4sslichen und stabilen Netz der be-\n\nruflichen Schulen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2283 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin Melcher \n\nsprach f\u00fcr Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Als wir das Schulgesetz 2017 novelliert ha-\n\nben, enthielt der Gesetzentwurf der Staatsregierung die \n\nPlanungskompetenz f\u00fcr den Teilschulnetzplan \u201eBerufliche \n\nBildung\u201c nicht. Es war eine Entscheidung von CDU- und \n\nSPD-Fraktion, diese Kompetenz von den Schultr\u00e4gern von \n\nden Kommunen auf die Landesebene hochzuholen. Sie war \n\nnicht unumstritten. Einerseits war es zwar eine Forderung \n\nsowohl der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde als auch der Un-\n\nternehmen und der Kammern, andererseits war es aber \n\nnicht unbedingt ein geliebtes Kind im Kultusministerium, \n\ndie Schulnetzplanungskompetenz f\u00fcr diesen Bereich zu er-\n\nhalten. \n\nUmso bemerkenswerter ist es, wie das Haus diesen  \n\nPlanungsprozess angegangen ist. Meine Kollegen Frau \n\nMelcher und Herr Gasse haben das alles in gro\u00dfer Ausf\u00fchr-\n\nlichkeit sehr zutreffend klar- und dargestellt. Ich finde, vor \n\ndiesem Hintergrund ist es ein besonders sch\u00f6nes Signal, \n\ndass sich elf von 13 Schultr\u00e4gern entschieden haben, an \n\ndiesem Prozess mitzuwirken und auch das Ende gemein-\n\nsam so zu tragen, wie es hier geschieht. \n\nIch denke, mit der Teilschulnetzplanung zur beruflichen \n\nBildung werden wir die Ziele, die uns damals beim Schul-\n\ngesetz geleitet haben \u2013 eine verl\u00e4ssliche, stabile Struktur \n\nmit einer St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes, eine Ausbil-\n\ndung in der Fl\u00e4che f\u00fcr die Berufe, die sehr oft nachgefragt \n\nwerden, und eine Ausbildung an wirklich leistungsf\u00e4higen \n\nKompetenzzentren f\u00fcr die Berufe, die nur kleine Klassen \n\nzustande bringen \u2013, gut umsetzen k\u00f6nnen. Ich finde, auch \n\nwenn es f\u00fcr das Ressort ein sehr arbeitsintensiver Prozess \n\nwar, ist dies ein sehr gelungenes Beispiel, wohin eine Zu-\n\nsammenarbeit zwischen dem Land einerseits und den \n\nKommunen andererseits f\u00fchren kann, wenn sie konstruk-\n\ntiv, transparent, mit der n\u00f6tigen Zeit und dem Augenmerk \n\ndarauf, was die jeweils andere Seite zu sagen hat, stattfin-\n\ndet. \n\nInsofern sehen auch wir inhaltlich keinen Anlass, dem An-\n\ntrag der LINKEN zuzustimmen; und das, was Herr Peschel \n\nvon der AfD vorgetragen hat, ist jetzt, denke ich, mit den \n\nRedebeitr\u00e4gen meiner beiden Vorredner ebenfalls erledigt. \n\nDeshalb bitten wir um Ablehnung \u2013 so bl\u00f6d es auch klingt, \n\ndas hier vorn zu sagen \u2013, weil wir denken, dass der Prozess, \n\nder gelaufen ist, beispielgebend sein sollte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin Friedel \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Wir gehen in die zweite Re-\n\nderunde, sofern Bedarf besteht. \u2013 Bei der Fraktion DIE \n\nLINKE ist bereits Bedarf angemeldet worden. Frau Kolle-\n\ngin T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kollegen und Kollegen! Wer nach dem Schulab-\n\nschluss eine berufliche Ausbildung beginnen will, braucht \n\nnicht nur einen Ausbildungsbetrieb, sondern \u2013 wir spre-\n\nchen dar\u00fcber \u2013 auch eine Berufsschule. Dabei k\u00f6nnen \n\nschon allein aus logistischen Gr\u00fcnden nicht in jeder Region \n\ns\u00e4mtliche Berufsausbildungen angeboten werden, deshalb \n\ngibt es die sogenannte Teilschulnetzplanung f\u00fcr Berufs-\n\nschulen. Diese hat das Kultusministerium vorgelegt, und \n\nsie soll nun, zum Schuljahr 2021/2022, in Kraft treten. \n\nAufgrund der doch erheblichen Gespr\u00e4chsbed\u00fcrfnisse aus \n\nden verschiedenen Landkreisen haben wir mit dem Antrag \n\neinen fairen und breit angelegten Dialogprozess und die da-\n\nmit verbundene Aussprache hier im Plenum gefordert. Es \n\nsoll ja schlie\u00dflich ein zukunftstr\u00e4chtiger Berufsschulplan \n\nvorgelegt werden \u2013 mit Betonung auf der Ber\u00fccksichtigung \n\nder l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. \n\nAllerdings haben alle 13 Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nAnmerkungen in Bezug auf den Berufsschulplan an das \n\nKultusministerium gesendet. Zwei Landkreise \u2013 wir h\u00f6rten \n\nes heute bereits mehrmals \u2013 haben ihr Einvernehmen  \n\nversagt: Mittelsachsen und Bautzen. Gestatten Sie mir als \n\nAbgeordneter aus Mittelsachsen, einem von zwei Land-\n\nkreisen, in denen der Teilschulnetzplanung das Einverneh-\n\nmen versagt wurde, einige Anmerkungen zu den konkreten \n\nAuswirkungen vor Ort. \n\nIn Tr\u00e4gerschaft des Landkreises befinden sich drei berufli-\n\nche Schulzentren: das Berufliche Schulzentrum D\u00f6beln\u2013\n\nMittweida mit den weiteren Standorten Burgst\u00e4dt und \n\nRochlitz und das BSZ f\u00fcr Technik und Wirtschaft \u201eJulius \n\nWeisbach\u201c in Freiberg mit den weiteren Standorten Fl\u00f6ha \n\nund Zug. Alle Schulteile mussten Einschnitte verkraften: \n\nRochlitz verliert die Landwirte mit momentan 60 Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern, D\u00f6beln musste auf den Ausbildungs-\n\nzweig Kfz-Mechatroniker verzichten, in Mittweida entf\u00e4llt \n\ndie Grundstufe Metall, der Standort Burgst\u00e4dt ist besonders \n\nstark betroffen. \n\nNun kann man sagen: Gut, es gibt eine Konzentration zur \n\nSt\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes, wie von Herrn Gasse ge-\n\nrade vorgetragen. Aber was hei\u00dft das konkret vor Ort? Bei-\n\nspiel Burgst\u00e4dt: Dieser Standort soll nach Planung des \n\nKultusministeriums aufgel\u00f6st werden. Dort werden derzeit \n\nKaufleute in den Bereichen Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel, Ein-\n\nzelhandel, B\u00fcromanagement sowie Verk\u00e4uferinnen und \n\nVerk\u00e4ufer ausgebildet. In der ehemaligen Wirkmaschinen-\n\nfabrik wird seit 1892 \u2013 damals noch als Fachzeichnerschule \n\n\u2013 unterrichtet und seitdem \u00fcbrigens durchweg. \n\nIm Juli 2020, also mit Erscheinen des Erstentwurfs, sagte \n\nder Schulleiter Erik Bergt gegen\u00fcber der \u201eFreien Presse\u201c \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDiese Information traf uns vollkommen un-\n\nerwartet. Dabei ist die Anzahl der Klassen gewachsen, ob-\n\nwohl bereits eine Gro\u00df- und Au\u00dfenhandelsklasse nach \n\nChemnitz abgegeben wurde.\u201c Zudem hat der Schultr\u00e4ger \u2013 \n\nhier der Landkreis Mittelsachsen \u2013 Investitionen in die \n\nLehr- und Lernbedingungen get\u00e4tigt. Der B\u00fcrgermeister \n\nder Kommune, Lars Naumann, bezeichnet den Zustand der \n\nSchule als nahezu perfekt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2284 \n\nGegenw\u00e4rtig absolvieren in Burgst\u00e4dt 186 Lehrlinge ihre \n\nAusbildung. Die Einzelhandelsausbildung soll zuk\u00fcnftig \n\nnach Limbach-Oberfrohna gehen. Das kritisieren im \u00dcbri-\n\ngen nicht nur die kommunalen Vertreterinnen und Vertre-\n\nter, sondern auch der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der IHK \n\nChemnitz, Hans-Joachim Wunderlich, der dies f\u00fcr nicht \n\nzielf\u00fchrend h\u00e4lt. \n\nZweites Beispiel: Rochlitz. Rochlitz verliert die Landwirte, \n\nmomentan 60 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Herrn Minister \n\nPiwarz wird das Schreiben der B\u00fcrgermeister von insge-\n\nsamt neun Kommunen einschlie\u00dflich den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern \n\nvon vier gro\u00dfen Agrarbetrieben bekannt sein, die sich f\u00fcr \n\nden Verbleib des Ausbildungszweiges in Rochlitz ausspra-\n\nchen, darunter \u00fcbrigens die Agraset Naundorf und die \n\nAGRO-AG Methau. Beide z\u00e4hlen mit mehr als 100 Be-\n\nsch\u00e4ftigten zu den gr\u00f6\u00dften Betrieben in Ostdeutschland. \n\nDie Ausbildung der Landwirte soll nun nach Freiberg  \n\nverlagert werden. Dass dabei immer noch Schulwege von \n\n180 Minuten in Kauf genommen werden, ist f\u00fcr Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler nicht hinnehmbar, zumal dies im Land-\n\nkreis Mittelsachsen mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln \n\neinfach nicht machbar ist. Eine einfache Fahrt vom Bahn-\n\nhof Rochlitz zum Bahnhof Freiberg dauert fast zwei Stun-\n\nden, eine Anreise f\u00fcr einen ganzen Tag also \u00fcber 240 \n\nMinuten. \n\nEine weitere Kritik, die mit unserer Forderung nach einem \n\nMoratorium aufgegriffen wird, ist die mangelnde Mitbe-\n\nstimmung. Aus der Antwort auf eine Kleine Anfrage zum \n\nTeilschulnetzplan ging hervor, dass zwar bereits 2016/2017 \n\nGespr\u00e4che mit zust\u00e4ndigen Kammern und Stellen gef\u00fchrt \n\nwurden, es jedoch erst ab M\u00e4rz 2020 zu einem Dialogpro-\n\nzess zwischen Oberb\u00fcrgermeistern der kreisfreien St\u00e4dte \n\nund Kreise mit dem Staatsministerium kam. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIm weiteren Verlauf wurden der Landesausschuss f\u00fcr Be-\n\nrufsbildung und die Schulleiter der Berufsschulzentren in \n\nGespr\u00e4chen \u00fcber den Arbeitsentwurf informiert. Somit \n\nwurden die entsprechenden Berufsschulzentren und Land-\n\nkreise eigentlich erst einbezogen, als das meiste schon ge-\n\nlaufen war. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDas ist nicht richtig!) \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wurden vor vollendete Tatsa-\n\nchen gestellt, und auch der S\u00e4chsische Lehrerverband sieht \n\nim Entwurf wesentliche Aspekte au\u00dfer Acht gelassen. So \n\ngibt es zum Beispiel keine konkreten Vorschl\u00e4ge zum wei-\n\nteren Einsatz der Lehrkr\u00e4fte im Plan, deren Standorte \n\nschlie\u00dfen m\u00fcssen. \n\nOb dies alles zur St\u00e4rkung des Vertrauensverh\u00e4ltnisses \n\nzwischen Schultr\u00e4gern, also, den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten, mit dem Kultusministerium beitr\u00e4gt, bleibt \n\nfraglich. Jedenfalls tr\u00e4gt es nicht zu der von Herrn Gasse \n\nbetonten St\u00e4rkung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume bei. Daher bitte \n\nich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin T\u00e4ndler-\n\nWalenta sprach in der zweiten Rednerrunde f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE. Gibt es weiteren Redebedarf seitens der \n\nanderen Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Gibt es noch ein-\n\nmal Redebedarf seitens der Fraktion DIE LINKE? \u2013 Auch \n\nnicht mehr. Damit \u00fcbergebe ich nun an die Staatsregierung. \n\nHerr Staatsminister Piwarz, bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bera-\n\ntungen zur Novelle des Schulgesetzes im Jahr 2017 hier im \n\nHohen Haus sind mir noch in lebhafter Erinnerung. Bei al-\n\nlen Kontroversen waren wir uns in einem Punkt einig: Die \n\nVerantwortung f\u00fcr den Teilschulnetzplan f\u00fcr die berufsbil-\n\ndenden Schulen soll zuk\u00fcnftig beim Freistaat liegen; und \n\nunser Ziel war und ist es, ein stabiles und langfristig gesi-\n\nchertes Netz der berufsbildenden Schulen zu kn\u00fcpfen, ein \n\nSchulnetz, das umfassend sowie regional ausgeglichen ist \n\nund unter zumutbaren Bedingungen erreichbare Bildungs-\n\nangebote schafft, ein Schulnetz, das in besonderem Ma\u00dfe \n\nein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis des Angebotes in l\u00e4ndlich \n\nund in st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten R\u00e4umen sichert. \n\nDiesem Ziel standen bis dahin \u2013 so ehrlich muss man sein \n\n\u2013 die durchaus nachvollziehbaren individuellen Interessen \n\nder jeweiligen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte entgegen. \n\nSie konnten sich leider bei konkurrierenden und unsicheren \n\nStandorten nur sehr selten auf einen langfristig gesicherten \n\nStandort mit \u00fcberregionaler Bedeutung einigen. Uns war \n\nklar \u2013 ich denke, ich kann f\u00fcr alle Fraktionen, die damals \n\nbeteiligt waren, sprechen \u2013, dass eine Einigung mit allen \n\n13 Schultr\u00e4gern eine Herkulesaufgabe sein wird. Dennoch \n\nhaben wir 2017 hier im Hohen Haus im Schulgesetz fest-\n\ngeschrieben, den Teilschulnetzplan im Einvernehmen mit \n\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten aufzustellen. \n\nUm eine qualitativ hochwertige berufliche Ausbildung in \n\nder Fl\u00e4che abzusichern, waren Ver\u00e4nderungen und damit \n\nzwangsl\u00e4ufig auch Kompromisse unumg\u00e4nglich und eine \n\nm\u00f6glichst breite Akzeptanz notwendig. \n\nEinvernehmen mit der Vielzahl an Akteuren l\u00e4sst sich nicht \n\n\u00fcber einen runden Tisch, wohl aber \u00fcber einen echten Dia-\n\nlogprozess herstellen. Darin sind wir uns durchaus einig \n\nund das haben wir auch durchgef\u00fchrt. Diesen Dialogpro-\n\nzess hat mein Haus in den letzten Jahren w\u00e4hrend des ge-\n\nsamten Planaufstellungsprozesses kontinuierlich gestaltet. \n\nIhn noch weiter fortzusetzen ist aber zum jetzigen Zeit-\n\npunkt nicht mehr zielf\u00fchrend. \n\nIm Ausschuss f\u00fcr Schule und Bildung habe ich dar\u00fcber re-\n\ngelm\u00e4\u00dfig informiert. Ich m\u00f6chte die Wegmarken noch ein-\n\nmal kurz in Erinnerung rufen: Der Planungsprozess \n\nbasierte erstens auf einer Sch\u00fclerstromanalyse, zweitens \n\nauf einer Erfassung aller Standortfaktoren jedes einzelnen \n\nBerufsschulzentrums. \u2013 Frau T\u00e4ndler-Walenta, jedes Be-\n\nrufsschulzentrums! Meine Mitarbeiter waren mit jedem \n\nBerufsschulleiter und selbstverst\u00e4ndlich auch mit jedem \n\nSchultr\u00e4ger im Gespr\u00e4ch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2285 \n\nDrittens basierte der Planungsprozess auf der Auswertung \n\nder Entwicklungen der letzten zehn Jahre und auf der prog-\n\nnostizierten Sch\u00fclerzahl. Es folgten, viertens, weitere Ge-\n\nspr\u00e4che mit den Schultr\u00e4gern, und au\u00dferdem floss, f\u00fcnftens \n\n\u2013 es ist schon genannt worden \u2013, eine Online-Befragung \n\nder Ausbildungsunternehmen und Schultr\u00e4ger in die Erar-\n\nbeitung der Planungen ein. \n\nIm Ergebnis all dessen wurde im M\u00e4rz 2020 ein Arbeits-\n\nentwurf zum Teilschulnetzplan f\u00fcr die berufsbildenden \n\nSchulen ver\u00f6ffentlicht. Wir haben diesen nicht nur frei zu-\n\ng\u00e4nglich gemacht, beispielsweise auf einer eigenen Home-\n\npage, nein, wir haben ausdr\u00fccklich zum Dialog eingeladen. \n\nVorgestellt haben wir den Entwurf den kommunalen Spit-\n\nzenverb\u00e4nden, dem Landesausschuss f\u00fcr Berufsbildung, \n\ndem Landesbildungsrat, dem Landeselternrat, dem Lan-\n\ndessch\u00fclerrat und vielen mehr. \n\nDieses Angebot zum Dialog wurde umfangreich genutzt. \n\nUnz\u00e4hlige R\u00fcckmeldungen, Hinweise oder \u00c4nderungs-\n\nw\u00fcnsche konnten gepr\u00fcft und mit den Beteiligten weiter \n\ndiskutiert werden. Im Sommer 2020 fanden wiederum um-\n\nfangreiche und \u2013 ich m\u00f6chte betonen \u2013 sehr konstruktive \n\nGespr\u00e4che mit allen 13 Schultr\u00e4gern statt. Auch bei den so-\n\ngenannten Sprengel-Gespr\u00e4chen sa\u00dfen Vertreter der kreis-\n\nfreien St\u00e4dte und den jeweils umgebenden Landkreisen an \n\nmeinem Tisch. \n\nDas Ergebnis war ein erneut \u00fcberarbeiteter Schulnetzplan. \n\nErst nach diesem langen, gestuften Beteiligungsprozess \n\nwurde am 27. November des letzten Jahres der einigungs-\n\nf\u00e4hige Entwurf zur formalen Anh\u00f6rung an die Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte \u00fcbersandt, um hier\u00fcber mit den \n\nSchultr\u00e4gern das Einvernehmen zu erzielen. \n\nIm Rahmen des formalen Beteiligungsverfahrens zur Auf-\n\nstellung des Teilschulnetzplanes haben bis zum 26. April \n\ndieses Jahres acht Schultr\u00e4ger ihr Einvernehmen zum vor-\n\ngelegten Anh\u00f6rungsentwurf erteilt. Drei Schultr\u00e4ger haben \n\nihr Einvernehmen mit Ma\u00dfgaben erteilt und \u2013 das ist schon \n\ndiskutiert worden \u2013 zwei Schultr\u00e4ger haben ihr Einverneh-\n\nmen versagt. \n\nNach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung und Abw\u00e4gung der vorgetrage-\n\nnen Argumente haben wir, ich und das S\u00e4chsische Staats-\n\nministerium f\u00fcr Kultus, uns entschieden, ausstehende \n\nEinvernehmen unter Bezug auf \u00a7 23 a Abs. 8 Satz 2 des \n\nS\u00e4chsischen Schulgesetzes zu ersetzen. Wir beabsichtigen, \n\ndass der Schulnetzplan zum 1. August 2021 in Kraft tritt. \n\nDenn dieser Schulnetzplan stellt die berufliche Bildung im \n\nSachsen auf ein festes Fundament von Standorten, von \n\nAusbildungen und von Schularten. Er erf\u00fcllt die Erwartun-\n\ngen, die wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, seinerzeit \n\nformuliert haben. Das hei\u00dft konkret: Es wird gelingen, die \n\nberufliche Bildung im l\u00e4ndlichen Raum zu stabilisieren \n\nund zu st\u00e4rken. \n\nUngef\u00e4hr 2 500 zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze wird dieser \n\nSchulnetzplan in den l\u00e4ndlichen Raum bringen. Das sollte \n\nman hier noch einmal ganz deutlich herausstellen. Alle \n\nLandkreise \u2013 ich betone das \u2013 profitieren davon. Sie sind \n\nim Ergebnis besser gestellt als vorher. Das betrifft auch den \n\nLandkreis Bautzen, und zwar in erheblichem Ma\u00dfe, und \n\nebenso den Landkreis Mittelsachsen. \n\nDies gelang durch die im Dialogprozess erzielten Kompro-\n\nmisse. Die drei Oberzentren werden in sehr konstruktiver \n\nArt und Weise Bildungsg\u00e4nge an die Landkreise abgeben, \n\nund die Landkreise werden sich wiederum st\u00e4rker auf die \n\nB\u00fcndelung von Kompetenzen an ihren Standorten kon-\n\nzentrieren. \n\nWas gelingt, ist die lang ersehnte und von vielen Seiten  \n\ngeforderte Planungs- und Standortsicherheit insbesondere \n\nf\u00fcr die duale Berufsausbildung. Die Unternehmen, die \n\nSchultr\u00e4ger und potenziellen Auszubildenden wissen, dass \n\nein bestimmter Ausbildungsgang an einem festgelegten \n\nAusbildungsort angeboten wird und dass sich dies nicht \n\nj\u00e4hrlich \u00e4ndert. Dieses Signal ist aus unserer Sicht ent-\n\nscheidend f\u00fcr die Gewinnung der zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte \n\nin den Ausbildungsberufen. \n\nEbenso entscheidend ist dies f\u00fcr die Schultr\u00e4ger. Sie k\u00f6n-\n\nnen notwendige Investitionen t\u00e4tigen. Auch schulscharfe \n\nAusschreibungen f\u00fcr die Lehrerversorgung sind damit \n\nm\u00f6glich. \n\nNicht zuletzt wird auch die Qualit\u00e4t der beruflichen Bil-\n\ndung gesichert. Durch die Weiterentwicklung von berufli-\n\nchen Schulzentren zu beruflichen Kompetenzzentren mit \n\nfachlich klaren Profilen wird das sogar noch erh\u00f6ht. Eine \n\nweitere Pr\u00e4misse war, die Berufsschulausbildung an einem \n\nStandort m\u00f6glichst durchg\u00e4ngig \u00fcber alle Ausbildungs-\n\njahre anzubieten. In diesem Rahmen bleibt die wohnort-\n\nnahe Beschulung im ersten Ausbildungsjahr, wo immer \n\nm\u00f6glich, erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der \u00dcberzeugung, wie \n\n\u00fcbrigens der \u00fcberwiegende Teil der Schultr\u00e4ger, dass wir \n\neinen guten Kompromiss gefunden haben. Eine Verschie-\n\nbung der Teilschulnetzplanung auf einen sp\u00e4teren Zeit-\n\npunkt w\u00fcrde keine anderen Ergebnisse bringen k\u00f6nnen, \n\nweil bereits \u00fcber Jahre unz\u00e4hlige Abstimmungsgespr\u00e4che \n\nstattgefunden haben. \n\nDie vereinbarte Verteilung der unterschiedlichen Ausbil-\n\ndungsg\u00e4nge funktioniert nur in dieser Systeml\u00f6sung. Sie \n\nl\u00e4sst sich nicht zugunsten einzelner Schultr\u00e4ger wieder auf-\n\nschn\u00fcren. Uns allen muss klar sein: Eine Verschiebung ge-\n\nf\u00e4hrdet die Standorte im l\u00e4ndlichen Raum weiter, denn die \n\nblo\u00dfe Steuerung \u00fcber die Fachklassenliste ohne Planungs-\n\nperspektive orientiert sich in der Regel nach den f\u00fcr die \n\nAusbildung nach Schulgesetz erforderlichen Mindestsch\u00fc-\n\nlerzahlen. Damit w\u00e4ren Klassenschlie\u00dfungen \u2013 und das \n\nsage ich gerade in Richtung der Adresse des Landkreises \n\nMittelsachsen \u2013 bis hin zur Gef\u00e4hrdung ganzer Standorte \n\nvorprogrammiert. \n\nFrau Kollegin Neuhaus-Wartenberg, Sie haben die aktuelle \n\nwirtschaftliche Lage mit den Unw\u00e4gbarkeiten angespro-\n\nchen. Dann m\u00fcssten Sie eigentlich konsequenterweise  \n\nIhren Antrag zur\u00fcckziehen. Dieser Teilschulnetzplan  \n\nsichert gerade diese Unw\u00e4gbarkeiten ab, weil ich auch bei \n\nzur\u00fcckgehenden Ausbildungszahlen die Ausbildungsg\u00e4nge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 21. Mai 2021 \n\n 2286 \n\nanbieten kann, auch wenn ich unterhalb der Klassenbil-\n\ndungsgrenze von 16 Sch\u00fclern liege. Mit dem Schulnetz-\n\nplan schaffe ich f\u00fcr mindestens zehn Jahre Planungs-\n\nsicherheit. Es w\u00e4re also gerade im Sinne Ihres Argumentes \n\nrichtig, diesen Plan jetzt m\u00f6glichst z\u00fcgig umzusetzen. Es \n\nmacht keinen Sinn, die notwendigen Ver\u00e4nderungen auf \n\ndie lange Bank zu schieben. \n\nDeshalb kann ich nur empfehlen, den komplexen Kompro-\n\nmiss des Teilschulnetzplanes z\u00fcgig Realit\u00e4t werden zu las-\n\nsen und den Antrag abzulehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Staatsminister Pi-\n\nwarz sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Ich \u00fcbergebe nun an \n\ndie Fraktion DIE LINKE f\u00fcr das Schlusswort. Frau Kolle-\n\ngin Neuhaus-Wartenberg; bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Es lohnt \n\njetzt nicht, noch einmal inhaltlich zu erkl\u00e4ren, warum es \n\nrichtig ist, dass wir unseren Antrag nicht nur gut finden, \n\nsondern uns w\u00fcnschen w\u00fcrden, dass Sie hier im Hohen \n\nHause zustimmen. \n\nIch will trotzdem noch zwei Punkte dazu sagen: Erstens \n\nw\u00fcnschen wir uns und werden es auch einfordern, dass wir \n\ndas im Schulausschuss nicht nur kritisch begleiten, sondern \n\nuns das Evaluieren die ganze Zeit anschauen, und das nicht \n\nerst in den Jahren 2023/2024; denn wir wissen, dass dann \n\ndie Fristen daf\u00fcr ablaufen. Wir werden kontinuierlich ge-\n\nnau hinschauen, an welchen Stellen es vielleicht nicht nur \n\nKritik gibt, sondern wo es hakt, um darauf irgendwie Ein-\n\nfluss nehmen zu k\u00f6nnen. \n\nZweitens will ich grunds\u00e4tzlich zu bedenken geben: Die \n\nCDU, die SPD und die GR\u00dcNEN halten sehr daran fest \n\nund sagen: Es hat noch nie so einen guten und wunderbaren \n\nProzess daf\u00fcr gegeben; wir sind auf einem guten Weg. \u2013 \n\nDas mag alles in Ihrer Welt so sein, aber wir sehen das an \n\neinigen Stellen anders. Was die Online-Umfrage von 2020 \n\nbetrifft, so w\u00fcrde ich heute, mit der Erfahrung nach einem \n\nJahr Pandemie, hundertprozentig davon ausgehen, dass \n\neine Menge Leute jetzt vermutlich andere Antworten geben \n\nw\u00fcrden. Das ist genau der Hintergrund von unserer Bewer-\n\ntung, warum wir diesen Antrag gestellt haben. \n\nDeswegen \u2013 ich sage es trotzdem noch einmal \u2013 werbe ich \n\num Zustimmung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das Schlusswort \n\nsprach Kollegin Neuhaus-Wartenberg. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/6132 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich \n\nkeine. Bei sehr vielen F\u00fcrstimmen, aber einer Mehrheit an \n\nGegenstimmen ist der Antrag abgelehnt worden und die \n\nDrucksache damit nicht beschlossen. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 7/6228 \n\nEs wurden keine Fragen eingereicht. Deshalb ist auch die-\n\nser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\n\nnung der 31. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abge-\n\narbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 32. Sitzung \n\nauf Mittwoch, den 23. Juni 2021, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 31. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist damit ge-\n\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein erholsames Wochenende. \n\nVielen Dank! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 15:30 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}