{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "Last-Modified": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "Last-Save-Date": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "988",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "dcterms:modified": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "meta:save-date": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "modified": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1762",
            "2753",
            "2954",
            "1257",
            "4712",
            "6046",
            "6062",
            "5691",
            "6052",
            "5600",
            "5724",
            "5936",
            "6050",
            "5765",
            "5902",
            "5590",
            "5787",
            "5913",
            "5286",
            "5540",
            "5539",
            "4277",
            "3556",
            "5749",
            "5521",
            "5481",
            "5868",
            "5772",
            "5526",
            "5979",
            "6019",
            "4570",
            "5217",
            "4921",
            "5447",
            "5404",
            "4912",
            "5832",
            "5517",
            "5155",
            "5071",
            "4527",
            "5401",
            "5206",
            "5279",
            "4748",
            "4118",
            "4729",
            "5660",
            "5679",
            "5467",
            "5536",
            "5030",
            "5865",
            "5750",
            "5782",
            "5836",
            "5892",
            "5246",
            "5070",
            "5144",
            "5670",
            "4374",
            "5584",
            "6014",
            "5502",
            "5567",
            "5826",
            "5627",
            "5905",
            "5828",
            "5572",
            "4711",
            "5694",
            "5637",
            "4995",
            "5813",
            "6119",
            "5642",
            "5347",
            "5912",
            "5543",
            "5154",
            "5785",
            "5776",
            "5725",
            "6077",
            "4514",
            "5648",
            "5795",
            "4725",
            "5690",
            "5629",
            "6118",
            "5764",
            "6172",
            "5389",
            "5832",
            "4534",
            "4743",
            "5205",
            "5261",
            "5756",
            "4790",
            "5706",
            "6183",
            "5588",
            "6136",
            "4590",
            "5260",
            "4657",
            "4939",
            "4718",
            "5286",
            "5692",
            "5146",
            "5349",
            "5764",
            "4600",
            "5735",
            "5690",
            "940"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-10-09T11:47:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_14_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "122"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/14 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n14. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 30. September 2020, Plenarsaal Schluss: 21:17 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 825 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 825 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema: Der Sport im  \n\nFreistaat Sachsen \u2013 eine  \n\ntragende S\u00e4ule der Gesellschaft 825 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 825 \n\n Holger Hentschel, AfD 829 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 830 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 832 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 834 \n\n Ines Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 835 \n\n Albrecht Pallas, SPD 837 \n\n Christopher Hahn, AfD 839 \n\n Sabine Friedel, SPD 841 \n\n Christopher Hahn, AfD 841 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/4010 841 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 841 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 841 \n\n Holger Hentschel, AfD 842 \n\n Abstimmung und Ablehnung 842 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Wahl von Mitgliedern des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr das  \n\nKuratorium der Kulturstiftung des \n\nFreistaates Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 5  \n\nAbs. 1 Nr. 7 des Gesetzes \u00fcber  \n\ndie Errichtung der Kulturstiftung \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 7/3824,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion CDU  \n\n Drucksache 7/3827,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion AfD 842 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 842 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3824 843 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3827 843 \n\n3 Aktuelle Stunde 843 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Afrikanische Schweinepest \u2013  \n\nWie ist Sachsen vorbereitet?  \n\n Antrag der Fraktion CDU 843 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 843 \n\n Ren\u00e9 Hein, AfD 844 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 845 \n\n Ren\u00e9 Hein, AfD 845 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 846 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 846 \n\n Simone Lang, SPD 847 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 848 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 849 \n\n Volkmar Winkler, SPD 850 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 850 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 852 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Gewalt in Connewitz \u2013  \n\nHelden auszeichnen und  \n\nVerantwortliche benennen  \n\n Antrag der Fraktion AfD 852 \n\n Sebastian Wippel, AfD 852 \n\n Rico Anton, CDU 853 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 854 \n\n Roland Ulbrich, AfD 855 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 856 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 856 \n\n Sebastian Wippel, AfD 857 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 857 \n\n Albrecht Pallas, SPD 858 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 859 \n\n Ronald Pohle, CDU 859 \n\n Sebastian Wippel, AfD 860 \n\n Ronald Pohle, CDU 860 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 861 \n\n Ronald Pohle CDU 861 \n\n Tobias Keller, AfD 861 \n\n Alexander Wiesner, AfD 863 \n\n Roland Ulbrich, AfD 863 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 864 \n\n Roland Ulbrich, AfD 865 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 865 \n\n Sebastian Wippel, AfD 866 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 866 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 867 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung des  \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes und \n\ndes S\u00e4chsischen Architektengesetzes  \n\nan die Richtlinie 2005/36/EG  \n\n Drucksache 7/2214, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/3936, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Regionalentwicklung 867 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 867 \n\n \n\n \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie \n\n2005/36/EG \u00fcber die Anerkennung \n\nvon Berufsqualifikationen  \n\n Drucksache 7/3829, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und SPD  \n\n Drucksache 7/3937,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Bildung 868 \n\n Holger Gasse, CDU 868 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 869 \n\n Sabine Friedel, SPD 870 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 870 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 871 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 871 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 872 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD, \n\nDrucksache 7/4007 873 \n\n Abstimmung und Zustimmung 873 \n\n6 Betroffene h\u00e4uslicher und  \n\nsexualisierter Gewalt besser  \n\nsch\u00fctzen \u2013 Kapazit\u00e4ten im Gewalt-\n\nschutz bedarfsgerecht ausbauen  \n\n Drucksache 7/3908, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und SPD 873 \n\n Daniela Kuge, CDU 873 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 874 \n\n Hanka Kliese, SPD 875 \n\n Hanka Kliese, SPD 876 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 876 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 877 \n\n Martina Jost, AfD 879 \n\n Hanka Kliese, SPD 879 \n\n Martina Jost, AfD 879 \n\n Hanka Kliese, SPD 880 \n\n Martina Jost, AfD 880 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 881 \n\n Ivo Teichmann, AfD 881 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 881 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 882 \n\n Abstimmung und Zustimmung 883 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n7 EU-Ratspr\u00e4sidentschaft zur  \n\nVerbesserung der Beziehungen  \n\nmit Russland nutzen  \n\n Drucksache 7/3848,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 883 \n\n J\u00f6rg K\u00fchne, AfD 883 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 884 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 886 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 887 \n\n Hanka Kliese, SPD 888 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 889 \n\n Thomas Thumm, AfD 890 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien 891 \n\n Thomas Thumm, AfD 892 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 892 \n\n8 Eintreten f\u00fcr Demokratie, Toleranz \n\nund Weltoffenheit f\u00f6rdern:  \n\nFremden- und Menschenfeindlich-\n\nkeit, Rassismus, Antisemitismus, \n\nHass und Gewalt in unserer  \n\nGesellschaft keinen Raum geben!  \n\n Drucksache 7/2246, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 893 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 893 \n\n Alexander Dierks, CDU 894 \n\n Martina Jost, AfD 895 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 896 \n\n Henning Homann, SPD 898 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 899 \n\n Alexander Wiesner, AfD 899 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 901 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 902 \n\n Abstimmung und Ablehnung 903 \n\n9 Zukunft der Stiftung  \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten  \n\n Drucksache 7/3830, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 903 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 903 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 904 \n\n Hanka Kliese, SPD 905 \n\n J\u00f6rg K\u00fchne, AfD 906 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 907 \n\n Thomas Kirste, AfD 908 \n\n Hanka Kliese, SPD 909 \n\n Thomas Kirste, AfD 909 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 909 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 910 \n\n Abstimmung und Zustimmung 911 \n\n10 T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Berichtszeitraum: 1. April 2017  \n\nbis 31. Dezember 2018  \n\n Drucksache 7/800, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 7/3631, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nInneres und Sport, und die  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 911 \n\n Andreas Schurig, S\u00e4chsischer \n\nDatenschutzbeauftragter 911 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 912 \n\n Ivo Teichmann, AfD 913 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 913 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 915 \n\n Albrecht Pallas, SPD 917 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 918 \n\n Abstimmung und Zustimmung 919 \n\n11 Beschlussempfehlungen und Be-\n\nrichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses \n\nzu Wahleinspr\u00fcchen  \n\n Drucksache 7/3863  \n\n(Aktenzeichen: 1011.07.07)  \n\n Drucksache 7/3864  \n\n(Aktenzeichen: 1011.07.08)  \n\n Drucksache 7/3865 (Aktenzeichen: \n\n1011.07.09, 1011.07.10, 1011.07.17)  \n\n Drucksache 7/3866  \n\n(Aktenzeichen: 1011.07.11)  \n\n Drucksache 7/3867  \n\n(Aktenzeichen: 1011.07.12) 919 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 919 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 920 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 920 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 920 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 922 \n\n Roland Ulbrich, AfD 924 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 925 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 925 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 927 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 927 \n\n Albrecht Pallas, SPD 928 \n\n Norbert Mayer, AfD 929 \n\n Christian Hartmann, CDU 929 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n Norbert Mayer, AfD 930 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 930 \n\n Norbert Mayer, AfD 930 \n\n Albrecht Pallas, SPD 931 \n\n Norbert Mayer, AfD 931 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 931 \n\n Norbert Mayer, AfD 932 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3863 932 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3864 932 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3865 932 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3866 933 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/3867 933 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/3938 933 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 933 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 933 \n\n Thomas Thumm, AfD 934 \n\n Kay Ritter, CDU 934 \n\n Thomas Thumm, AfD 934 \n\n Kay Ritter, CDU 935 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 935 \n\n Sebastian Wippel, AfD 936 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 937 \n\n Albrecht Pallas, SPD 937 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 938 \n\n Abstimmungen und Zustimmung 939 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/3939 939 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 939 \n\n Andreas Heinz, CDU 940 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 940 \n\n Abstimmungen und Zustimmung 941 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 942 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 825 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten  \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 14. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die Sitzung entschuldigt: Frau Dombois und Herr \n\nDr. Dringenberg. Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das \n\nPr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungs-\n\npunkte 5 bis 9 festgelegt: CDU 75 Minuten, AfD 60 Minu-\n\nten, DIE LINKE 35 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 30 Mi-\n\nnuten, SPD 25 Minuten, Staatsregierung 50 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen \n\nje nach Bedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt wer-\n\nden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch ge-\n\ngen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 14. Sitzung \n\nist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: Der Sport im  \n\nFreistaat Sachsen \u2013 eine tragende S\u00e4ule der Gesellschaft \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister Herrn \n\nProf. Roland W\u00f6ller. Herr Staatsminister, Sie haben das \n\nWort. Bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Sachsen ist Sportland. Interna-\n\ntionale Wettk\u00e4mpfe zeigen das immer wieder deutlich. \n\n\u00dcberw\u00e4ltigende 209 Goldmedaillen bei Olympischen und \n\nParalympischen Sommer- und Winterspielen haben s\u00e4chsi-\n\nsche Athleten bislang nach Hause gebracht. Zum Beispiel \n\ndie Olympiasiege von Christa Luding-Rothenburger und \n\nJens Fiedler sind fest im kollektiven Ged\u00e4chtnis verankert. \n\nIhre Leistungen und die vieler anderer haben dazu beige-\n\ntragen, dass Sachsen eines der erfolgreichsten Bundesl\u00e4n-\n\nder im Sommer- wie im Wintersport ist. Auch in der j\u00fcngs-\n\nten Vergangenheit hat sich diese Position best\u00e4tigt. Bei den \n\ndiesj\u00e4hrigen Europa- und Weltmeisterschaften gewannen \n\nunsere Spitzensportler insgesamt 15 Medaillen. Vier Sach-\n\nsen konnten sich 2020 sogar zu Weltcupsiegern k\u00fcren: \n\nzweimal Francesco Friedrich im Zweier- bzw. Viererbob, \n\nStephanie Schneider im Zweierbob, Julia Taubitz im Renn-\n\nrodeln und Nico Walther bei der WM in Altenberg mit \n\nBronze. \n\nDer Sport hat auch wegen dieser Leistungen f\u00fcr viele in \n\nSachsen eine immense emotionale Bedeutung. Wir freuen \n\nuns \u00fcber Erfolge, und wir sind traurig, wenn es nicht so \n\nl\u00e4uft. Ich finde diese Emotionen, die wir durch den Leis-\n\ntungssport erfahren, sehr bereichernd. Sie bewegen unser \n\nLand und sind f\u00fcr viele Ansporn, selbst aktiv zu sein. Sp\u00e4-\n\ntestens jetzt zeigt sich: Sport ist weit mehr als Spitzensport. \n\nZum Sport geh\u00f6rt vor allem auch der Breitensport, denn \n\nohne Breite keine Spitze. Ich freue mich deshalb sehr, dass \n\nder Breitensport seit Jahren kontinuierlich w\u00e4chst. \n\nDer Landessportbund ist mit seinen \u00fcber 676 000 Mitglie-\n\ndern in den knapp 4 500 Vereinen die gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerbewe-\n\ngung unseres Landes. Sicher hat daran auch der Zuwen-\n\ndungsvertrag mit dem Landessportbund einen Anteil. Er ist \n\nBasis jahrelanger und guter Zusammenarbeit zwischen \n\ndem LSB und der Staatsregierung und hat so vieles m\u00f6g-\n\nlich gemacht. Ich danke an dieser Stelle dem gesamten \n\nTeam um Landessportbundpr\u00e4sident Ulrich Franzen f\u00fcr \n\nden stets intensiven und vor allem konstruktiven Aus-\n\ntausch. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, wenn grob \u00fcberschlagen jeder \n\nsechste Sachse in einem unserer fast 4 500 Vereine ange-\n\nmeldet ist, dann will das etwas hei\u00dfen. Diese Zahlen zeigen \n\nmir vor allem: Sachsen kann Zusammenhalt. Schlie\u00dflich \n\nist Sport viel mehr, als m\u00f6glichst lange m\u00f6glichst schnell \n\nzu laufen oder m\u00f6glichst viele Tore bei m\u00f6glichst wenigen \n\nGegentoren zu schie\u00dfen. Sicher, gewinnen und besser wer-\n\nden sind elementare Dinge. Wer trainiert, hat Ziele, und \n\nwer spielt, freut sich \u00fcber Turniersiege. Aber diese Dinge \n\nsind nicht alles. \n\nZum einen wissen wir alle: Sport ist gut f\u00fcr die Gesund-\n\nheit. Besonders f\u00fcr Heranwachsende ist Bewegung, und \n\nzwar viel Bewegung, elementar. Zum anderen \u2013 f\u00fcr mich \n\nist dies der entscheidende Punkt \u2013 k\u00e4mpft beim Sport nicht \n\njeder f\u00fcr sich allein. Beim Sport ist man f\u00fcreinander da, \n\nSport schwei\u00dft zusammen, Sport verbindet. Sport f\u00f6rdert \n\nWerte, Teamgeist, Disziplin und Fairplay. Gerade in einer \n\nZeit der gesellschaftlichen Polarisierung geht vom Sport \n\ndie so notwendige Kraft des Zusammenhaltes aus. Vereine \n\nsind deshalb ein wichtiges Fundament unserer Gesellschaft \n\nund f\u00fcr viele ihrer Mitglieder eine zweite Familie gewor-\n\nden. Nicht selten ergeben sich aus Sportgruppen Freund-\n\nschaften. Man unternimmt etwas gemeinsam, erreicht \n\nZiele, geht durch Erfolg und Misserfolg. \n\nAus gutem Grund unterst\u00fctzen wir den s\u00e4chsischen Sport \n\nfinanziell nach Kr\u00e4ften, unter anderem direkt mit Mitteln \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 826 \n\nf\u00fcr den Landessportbund und die Vereine. 29,6 Millio-\n\nnen Euro stehen daf\u00fcr in diesem Jahr zur Verf\u00fcgung. \n\n28,7 Millionen Euro waren es 2019. Es sind Mittel, die in \n\nsehr unterschiedlichen Bereichen sehr dringend gebraucht \n\nwerden; denn die konjunktive F\u00f6rderung bildet ein breites \n\nSpektrum ab. Das geht bei der Vereins- und Talententwick-\n\nlung los, umfasst Aufwandsentsch\u00e4digungen sowie Aus- \n\nund Fortbildungsma\u00dfnahmen und reicht letztlich bis zur \n\nDurchf\u00fchrung von Sportveranstaltungen. \n\nWir d\u00fcrfen an dieser Stelle nicht nachlassen; das m\u00fcssen \n\nuns die vielen Tausend, die den Sport in den Vereinen vor \n\nOrt am Leben erhalten, wert sein. Ich freue mich sehr, dass \n\ndiese Wertsch\u00e4tzung in den letzten Jahren zugenommen \n\nhat. Mittlerweile hat der Sport auch haushalterisch den \n\nStellenwert, den er verdient und den er braucht. Daf\u00fcr \n\nm\u00f6chte ich diesem Hohen Haus und Ihnen, meine Damen \n\nund Herren, herzlich danken. Waren es im Haushaltsjahr \n\n2017/2018 etwa 47 Millionen Euro, so f\u00f6rdern wir 2019/ \n\n2020 den Sport mit je 60 Millionen Euro pro Jahr. Das ist \n\nein Rekordetat. Doch bei allen Erfolgen bleibt noch viel zu \n\ntun. \n\nDurch Corona ist die Situation in den Vereinen nicht einfa-\n\ncher geworden. Denn wer aktiv Sport treibt, ist in den meis-\n\nten Sportarten auf eine moderne Sportst\u00e4tte angewiesen. \n\nAllein in diesem Jahr stehen uns 24 Millionen Euro f\u00fcr den \n\nBau und die Sanierung der Sportst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung. \n\n2019 waren es 23,1 Millionen Euro. Davon haben Vereine, \n\nLandkreise und Kommunen profitiert, die wiederum mit \n\nteils enormem Aufwand ihren Teil beitragen. Daf\u00fcr meinen \n\nDank an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJa, es geht nur gemeinsam. Ich wei\u00df, dass viele Kommunen \n\nund Vereine dennoch die Last nicht immer tragen k\u00f6nnen, \n\num bestimmte Ma\u00dfnahmen mitzufinanzieren. Hier ist ers-\n\ntens Kreativit\u00e4t gefragt. Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist die \n\nSchwimmhalle Freiberger Platz in Dresden. W\u00e4hrend wir \n\nden Neubau \u00fcber die klassische Sportf\u00f6rderung finanzieren \n\nkonnten, lief die Sanierung \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. \n\nZweitens ist die Anpassung der Sportf\u00f6rderrichtlinie eine \n\nunserer zentralen Aufgaben. Zwar haben wir bereits, wie \n\nSie wissen, Regelungen vereinfacht und einheitliche F\u00f6r-\n\nders\u00e4tze von 50 % unabh\u00e4ngig vom Zuwendungsempf\u00e4n-\n\nger festgelegt; dennoch wollen wir k\u00fcnftig nicht nur die zu-\n\nwendungsrechtlichen Regelungen noch st\u00e4rker verschlan-\n\nken, sondern auch den F\u00f6rdersatz weiter erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren, ich selbst habe mich in den  \n\nletzten beiden Jahren an vielen Orten davon \u00fcberzeugen \n\nk\u00f6nnen, was wir alles erreicht haben und was alles noch zu \n\ntun ist. Sowohl im kommunalen Rahmen als auch bei den  \n\nVereinsma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich keinen Neubau, keine  \n\nSanierung hervorheben. Es waren etliche, und es sollen \n\nnoch mehr werden. \n\nNat\u00fcrlich waren wir auch im Hochleistungssport nicht  \n\nunt\u00e4tig. Beispielsweise konnten wir in Altenberg das lang \n\nherbeigesehnte Leistungssportzentrum f\u00fcr Biathlon,  \n\nRodeln und Mountainbiking voranbringen; denn Top- \n\nAthleten brauchen Top-Bedingungen \u2013 aber nicht nur das. \n\nSie brauchen auch eine B\u00fchne. Sie brauchen sportliche \n\nGro\u00dfereignisse. Nicht immer k\u00f6nnen Verb\u00e4nde und Orga-\n\nnisationen diese in Eigenregie stemmen. In meinen Augen \n\nwaren deshalb unsere Investitionen \u2013 wie etwa in die \u201eJu-\n\nnioren-WM Ski nordisch\u201c in Oberwiesenthal \u2013 richtig und \n\nsinnvoll. Mir ist nat\u00fcrlich klar: Diese F\u00f6rderung ist nicht \n\nimmer ohne Widerspruch. Ich sage aber auch: Vor allem \n\nstrukturschwache Regionen, in denen der Tourismus eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielt, leben auch und gerade von diesen Ver-\n\nanstaltungen. \n\nMeine Damen und Herren, wir tun deshalb in Sachsen gut \n\ndaran, den Leistungssport auch weiterhin zu hegen und zu \n\npflegen, erstens \u2013 dar\u00fcber sprach ich \u2013, indem wir unsere \n\nVereine weiter zielgenau f\u00f6rdern und f\u00fcr eine starke Sport-\n\nst\u00e4tteninfrastruktur sorgen; zweitens, indem wir Spitzen-\n\nsportlern die Vereinbarkeit von beruflicher Ausbildung mit \n\nihren sportlichen Zielen erm\u00f6glichen, hier ganz konkret \n\n\u00fcber die Sportf\u00f6rdergruppe der s\u00e4chsischen Polizei; drit-\n\ntens, indem wir weiterhin das bei uns beheimatete Institut \n\nf\u00fcr Angewandte Trainingswissenschaft IAT in Leipzig \n\nnach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. \n\nVor Kurzem war ich selbst vor Ort, um mich mit den Ver-\n\nantwortlichen auszutauschen, und Fakt ist: Die Arbeit, die \n\nam IAT geleistet wird, hat eine bundesweite Bedeutung \n\nund kommt allen unseren Sportlern zugute. Ich freue mich \n\ndeshalb, dass das Institut in den vergangenen Jahren mit \n\n1,7 Millionen Euro, beispielsweise f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen \n\ndurch den Freistaat Sachsen, gef\u00f6rdert wurde. Richtig toll \n\naber ist: Seit diesem Jahr beteiligen sich alle Bundesl\u00e4nder \n\nmit insgesamt 1,5 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr den Bereich \n\ndes Nachwuchsleistungssports am IAT, und das in Leipzig \n\nund in Sachsen f\u00fcr ganz Deutschland. Diese Entscheidung \n\nkonnte auf Initiative des Freistaates Sachsen auf der Sport-\n\nministerkonferenz erreicht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir heute \u00fcber Leistungs-\n\nsport sprechen, dann geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Leistungs-\n\nsportreform dazu. Die Sportpolitiker unter Ihnen wissen: \n\nZiel der Reform war und ist, vor dem Hintergrund des \n\nR\u00fcckgangs deutscher Olympiamedaillen die F\u00f6rderberei-\n\nche des Spitzen- und Nachwuchsleistungssports neu zu \n\nordnen. Im Kern sind es zwei elementare Dinge: \n\nErstens. Man sollte weggehen von einer F\u00f6rderung, die auf \n\nvergangenen Erfolgen beruht, hin zu einer F\u00f6rderung, die \n\nPotenziale analysiert. \n\nZweitens sollte die Anzahl der Bundesst\u00fctzpunkte ver- \n\nringert und damit die Struktur der F\u00f6rderung konzentriert \n\nwerden. Gerade dieser Punkt hat vielerorts \u00c4ngste ausge-\n\nl\u00f6st, auch bei uns in Sachsen. Trotzdem oder gerade  \n\ndeshalb hat die S\u00e4chsische Staatsregierung den Reform-\n\nprozess immer sehr aktiv unterst\u00fctzt, nicht zuletzt in unse-\n\nrer Rolle als Vorsitzland im Ausschuss f\u00fcr Leistungssport. \n\nZusammen mit dem LSB wollen wir die Sportartenvielfalt \n\nin unserer Heimat sichern, und zwar nicht durch Blockade, \n\nsondern durch aktive Mitgestaltung. Das hat in den letzten \n\nJahren dazu gef\u00fchrt, dass manche vom \u201es\u00e4chsischen Weg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 827 \n\nder Reform\u201c sprechen. Ich selbst war in diesem Zusam-\n\nmenhang vor einiger Zeit in Berlin. Was wir dort erreicht \n\nhaben, ist der Fortbestand unserer Bundesst\u00fctzpunkte im \n\nWintersport, insbesondere der traditionsreichen St\u00fctz-\n\npunkte Biathlon in Altenberg sowie Eislaufen und  \n\nEisschnelllaufen in Chemnitz. Heute verf\u00fcgt unser Frei-\n\nstaat \u00fcber die vierth\u00f6chste Anzahl an Bundesst\u00fctzpunkten \n\nin Deutschland. Au\u00dferdem konnten wir an strategisch  \n\nausgew\u00e4hlten Bundesst\u00fctzpunkten \u2013 in Altenberg und \n\nOberwiesenthal f\u00fcr Bob, Rodel und Skeleton, in Leipzig \n\nf\u00fcr Kanu-Slalom, in Oberwiesenthal und Klingenthal f\u00fcr \n\nSkisprung, Langlauf, Nordische Kombination und in \n\nChemnitz f\u00fcr Turnen \u2013 hauptamtliche Bundesst\u00fctzpunkt-\n\nleiter einsetzen. \n\nAuch bei den Olympiast\u00fctzpunkten haben wir mit der  \n\nFusion der beiden bisherigen St\u00fctzpunkte Leipzig und \n\nChemnitz-Dresden zum Olympiast\u00fctzpunkt Sachsen ein, \n\nwie ich finde, gutes Ergebnis erzielt. Nicht vergessen wol-\n\nlen wir an dieser Stelle, dass im Zuge der Reform die Trai-\n\nningssportst\u00e4ttenf\u00f6rderung, das hei\u00dft, die Mittel f\u00fcr die Be-\n\nwirtschaftung der Sportst\u00e4tten, deutlich erh\u00f6ht wurden. \n\nDas kommt vor allem den Kommunen als Tr\u00e4ger der Sport-\n\nst\u00e4tten zugute. Sachsen stehen in diesem Bereich nun rund \n\ndoppelt so viele F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung wie vor der \n\nReform. \n\nMeine Damen und Herren! Corona h\u00e4lt nicht nur Deutsch-\n\nland und die Welt in Atem, sondern auch den Sport in Sach-\n\nsen. Vor allem in den ersten Wochen der Pandemie ist uns \n\nbewusst geworden, wie sehr uns der Sport fehlt. Nicht nur \n\nan erster Stelle waren das volle Fu\u00dfballstadien oder  \n\nGro\u00dfereignisse im Fernsehen. Viel bedeutsamer war die  \n\nerzwungene Pause f\u00fcr das Vereinsleben. Fakt ist: F\u00fcr den \n\nSportbetrieb in allen \u00f6ffentlichen und privaten Sportanla-\n\ngen galten ab dem 19. M\u00e4rz 2020 gravierende Einschr\u00e4n-\n\nkungen. Ausnahmen konnten nur in besonders begr\u00fcndeten \n\nEinzelf\u00e4llen f\u00fcr Kaderathleten durch mein Haus genehmigt \n\nwerden. An dieser Stelle danke ich den Verantwortlichen \n\nvom Olympiast\u00fctzpunkt Sachsen, die daf\u00fcr eine zentrale \n\nKoordinierungsfunktion eingenommen haben. \n\nHeute ist die Situation wieder eine andere. Wir haben die \n\nBeschr\u00e4nkungen schrittweise lockern k\u00f6nnen. Mittlerweile \n\nd\u00fcrfen sogar wieder Fans in die Stadien, weil es das Infek-\n\ntionsgeschehen hergibt. Bis jetzt kann man sagen, dass die \n\nKonzepte aufgehen. Nat\u00fcrlich wissen wir alle: Sollte sich \n\ndie Situation wieder versch\u00e4rfen, m\u00fcssen diese Lockerun-\n\ngen auf den Pr\u00fcfstand, so wie am vergangenen Wochen-\n\nende beim Spiel von Erzgebirge Aue. Wir werden weiter-\n\nhin sehr genau abw\u00e4gen, was geht und was nicht. So  \n\noder so wird es sehr auf die Disziplin der Menschen an-\n\nkommen, ob die Pandemie nicht nur unsere Gesellschaft, \n\nsondern auch den Sport lahmlegen kann. Niemand von uns \n\nkann das wollen; denn f\u00fcr sehr viele Menschen waren die \n\nBeschr\u00e4nkungen im Sport ein tiefer Einschnitt. \n\nIch erinnere mich vor diesem Hintergrund an einen Beitrag \n\ndes Deutschlandfunks vor einiger Zeit. Darin ging es  \n\ndarum, was der Ausfall von Sportangeboten im Behinder-\n\ntensport f\u00fcr Folgen hatte. Gerade Menschen mit Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen leiden, wenn ihre Tagesabl\u00e4ufe durch- \n\neinanderkommen, wenn Bet\u00e4tigungsm\u00f6glichkeiten und \n\nGemeinschaftserlebnisse, die sie oft im Sport finden,  \n\nwegbrechen. Mir hat das noch einmal vor Augen gef\u00fchrt, \n\nwie wertvoll der organisierte Sport f\u00fcr uns ist und wie \n\nwichtig es bleibt, ihn gut zu pflegen und zu f\u00f6rdern. \n\nAuch w\u00e4hrend der Corona-Zeit haben wir diese Pflege \n\nernst genommen. Sachsen war das erste Bundesland mit ei-\n\nner eigenen Richtlinie zur Unterst\u00fctzung des Sports in \n\nschwerer Zeit. Unser Hilfspaket in H\u00f6he von insgesamt \n\n20 Millionen Euro \u2013 10 Millionen Euro f\u00fcr Darlehen und \n\n10 Millionen Euro als Zusch\u00fcsse f\u00fcr Existenzsicherung f\u00fcr \n\ndie kleineren und auch die gr\u00f6\u00dferen Vereine \u2013 hat die \n\nschlimmsten Folgen abgefedert. Wir wussten: Doppelt \n\nhilft, wer schnell hilft. Dass andere Bundesl\u00e4nder sich an \n\nunserer Richtlinie orientiert haben, zeigt ihre Zielgenauig-\n\nkeit. Dar\u00fcber hinaus haben wir noch w\u00e4hrend der Krise \n\nzw\u00f6lf besondere Vorhaben aus dem Landesprogramm \n\n\u201eStart 2020\u201c auf den Weg gebracht. Sie konnten alle bis \n\nzum 9. April dieses Jahres bewilligt werden und befinden \n\nsich aktuell in der Umsetzung. Ich danke allen, die daran \n\nmitgearbeitet haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen den Sport in dieser \n\nf\u00fcr uns alle schwierigen Zeit weiter bestm\u00f6glich unterst\u00fct-\n\nzen. Besonders in der Krise gilt es, zusammenzustehen, \n\nauch und gerade, weil der Sport einen Schatz in sich birgt, \n\nauf den ich noch nicht zu sprechen gekommen bin. Sachsen \n\nist ein reiches Bundesland, wenn wir uns nur anschauen, \n\nwie viele Ehrenamtliche es bei uns gibt. In Sachsen sind es \n\nallein im Sport mehr als 82 500 Engagierte, die in den Ver-\n\neinen alles am Laufen halten. Darunter finden wir 38 000 \n\n\u00dcbungsleiter und Trainer, 28 000 Amtstr\u00e4ger in Wahlfunk-\n\ntionen sowie 16 500 Kampf- und Schiedsrichter und die \n\nunz\u00e4hligen freiwilligen Helfer \u2013 die Vereinsfeste nicht mit-\n\ngez\u00e4hlt. \n\nMit vielen von ihnen habe ich w\u00e4hrend der Corona-Pande-\n\nmie gesprochen. Ihr Einsatz zeichnet ein Bild der Solidari-\n\nt\u00e4t, der b\u00fcrgerlichen Verantwortung und des Zusammen-\n\nhalts. Dieses Bild ist gerade in Zeiten gesellschaftlicher  \n\nPolarisierung und Verunsicherung von immensem Wert; \n\ndenn Ehrenamt und freiwilliges Engagement machen den \n\nKern einer aktiven B\u00fcrger- und Zivilgesellschaft aus, einer \n\nGesellschaft, die zusammensteht. \n\nWir alle wissen, dass wir nicht mehr als 676 000 Menschen \n\nin unseren fast 4 500 Vereinen h\u00e4tten, wenn es niemanden \n\ng\u00e4be, der dort alles zusammenh\u00e4lt. Sie sind es, die, egal ob \n\nin Dresden, Chemnitz oder Leipzig, im Vogtland, in der \n\nOberlausitz oder im Erzgebirge, handeln, anstatt zu reden, \n\ndie nicht immer gleich fragen, was f\u00fcr sie dabei heraus-\n\nkommt, die zeigen, Gemeinwohl schl\u00e4gt Eigennutz. Sie \n\nsetzen sich daf\u00fcr ein, dass in den Sportvereinen Werte wie \n\nFairness, Disziplin, Leistung und Toleranz gelebt werden. \n\nSie wollen, dass ihre Kinder und Jugendlichen lernen, auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 828 \n\nandere achtzugeben, sich auch mal durchzusetzen, f\u00fcr eine \n\nSache zu k\u00e4mpfen und im Team zusammenzuarbeiten. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr ihren Einsatz sage ich allen \n\nEhrenamtlichen \u2013 nicht nur im Namen der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung, sondern auch pers\u00f6nlich \u2013 meinen aus-\n\ndr\u00fccklichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nSchon lange setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass das Ehrenamt \n\nim Sport eine h\u00f6here Aufmerksamkeit und h\u00f6here Aner-\n\nkennung findet. Seit 25 Jahren vergeben wir die Auszeich-\n\nnung \u201eJoker im Ehrenamt\u201c und wir organisieren j\u00e4hrlich \n\neine Veranstaltung zur \u00dcbergabe der Sportplakette des \n\nBundespr\u00e4sidenten an \u00fcber 100-j\u00e4hrige Sportvereine. Dass \n\nes bei der W\u00fcrdigung nicht bleibt, zeigt die Entwicklung \n\nder \u00dcbungsleiterpauschale. Wir wissen, die Qualit\u00e4t des \n\nVereinssports steht und f\u00e4llt oftmals mit der Qualifizierung \n\nseiner Trainer. \n\nAus gutem Grund haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, die \n\n\u00dcbungsleiterpauschale an die Ehrenamtsf\u00f6rderung des \n\nProgramms \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c anzugleichen. Wurden in \n\nden zur\u00fcckliegenden Jahren noch 250 Euro f\u00fcr jeden \n\n\u00dcbungsleiter pro Jahr gezahlt, so liegen wir 2019/2020 be-\n\nreits bei 350 Euro. Die weitere Anhebung bleibt das Ziel \n\nder Staatsregierung und auch mein pers\u00f6nliches Ziel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir dar\u00fcber sprechen, \n\nden Sport zu f\u00f6rdern, Sportst\u00e4tten zu bauen oder die Arbeit \n\nvon \u00dcbungsleitern besser zu w\u00fcrdigen, dann wollen wir \n\nimmer auch bedenken, dass es eine ganze Menge ist, was \n\nder Sport f\u00fcr alle tut, zum Beispiel die Inklusion Beein-\n\ntr\u00e4chtigter. Der Para- oder Behindertensport geh\u00f6rt ge-\n\nnauso dazu wie die Integrationskraft des Sports. \n\nZun\u00e4chst zur Inklusion. Generell bin ich sehr froh, dass \n\nsich das Bild vom Parasport in den letzten Jahrzehnten so \n\nstark gewandelt hat. Immer mehr Menschen sind Worte wie \n\nGoalball oder Rollstuhlrugby ein Begriff. Mit mittlerweile \n\n43 000 Mitgliedern in fast 280 Vereinen ist der S\u00e4chsische \n\nBehindertensportverband einer der mitgliederst\u00e4rksten \n\nLandesfachverb\u00e4nde im LSB \u2013 und einer mit gro\u00dfer Strahl-\n\nkraft. Wer sich beim Para-Snowboarding auf die Piste traut, \n\nwer sehbehindert in der Loipe um Sekunden k\u00e4mpft, der ist \n\nmehr als nur ein toller Sportler. \n\nDiesen Einsatz zu w\u00fcrdigen und f\u00fcr die besonderen An-\n\nspr\u00fcche geeignete Sportst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung zu stellen, ist \n\nin meinen Augen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir sehen \n\nmittlerweile an vielen Orten, wie viel Fahrst\u00fchle, ein spe-\n\nzielles Wegesystem und andere Dinge ausmachen k\u00f6nnen. \n\nAber es gibt weiterhin viel zu tun. Ganz konkret geht es um \n\nbarrierefreie Zug\u00e4nge, um behindertengerechte Toiletten \n\nund Umkleiden, um ausreichend breite T\u00fcren oder um gute \n\nBeleuchtung. Die Praxis zeigt eindeutig: Wo all das vor-\n\nhanden ist, k\u00f6nnen Behinderte Teil der Sportbewegung \n\nsein. \n\nDoch nicht nur in der Inklusion, sondern auch bei der  \n\nIntegration zeigt der Sport seine Kraft. Nicht umsonst hei\u00dft \n\nes doch: Es gibt zwei Sprachen, die alle Menschen weltweit \n\nsprechen und auch weltweit verstehen: Sport und Musik. \n\nGerade im Mannschaftssport gelingt es oft leicht, Kontakte \n\nzu kn\u00fcpfen und Beziehungen aufzubauen. Aus gutem \n\nGrund wurde bereits im Oktober 2015 gemeinsam mit dem \n\nLSB ein Konzept erarbeitet, das Teilnahmem\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge am organisierten Sport unterst\u00fctzen soll. \n\n500 000 Euro pro Jahr stellen wir f\u00fcr den LSB zur Verf\u00fc-\n\ngung. Viele Projekte sind seitdem angelaufen, und eines \n\nunterst\u00fctze ich ganz pers\u00f6nlich. Als zentral erwiesen haben \n\nsich vor allem die Konzepte der St\u00fctzpunktvereine und \n\nStarthelfer, denen an dieser Stelle mein Dank gilt. \n\nMeine Damen und Herren! Ob im Leistungssport, bei der \n\nUnterst\u00fctzung des Ehrenamtes oder durch den Bau moder-\n\nner Sportst\u00e4tten \u2013 unser Engagement f\u00fcr den Sport hat auch \n\ndas Ziel, das Zusammenwachsen in unserer Gesellschaft zu \n\nf\u00f6rdern. Wir haben in den letzten Jahren viel erreicht. Wir \n\nkonnten viele Dinge umsetzen, die den Menschen im Land \n\nsehr wichtig sind. \n\nGleichzeitig haben wir aber auch noch viel vor. Ich denke \n\nzum Beispiel an die Schwimmhallensituation in Leipzig, \n\nwo der Neubau am Otto-Runki-Platz vorangebracht wer-\n\nden muss, oder an den Um- und Ausbau des Dresdner \n\nHeinz-Steyer-Stadions gleich nebenan. Ich denke auch an \n\nunz\u00e4hlige weitere Vorhaben, die f\u00fcr den Sport elementar \n\nsind. Sie alle stehen vor dem Hintergrund der Covid-19-\n\nPandemie, die den organisierten Sport und vor allem die \n\nVereine stark mitgenommen hat. Umso wichtiger ist jetzt \n\nein klares Signal, dass wir unsere starke Sportf\u00f6rderung \n\nauch in den n\u00e4chsten Jahren fortf\u00fchren werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSport ist so viel mehr als nur Bewegung, Sport ist Mitei-\n\nnander. Ich denke, jeder kann das unterschreiben. Dieses \n\nMiteinander wird zurzeit auf eine harte Probe gestellt. An \n\nden R\u00e4ndern der Gesellschaft w\u00e4chst die Ablehnung,  \n\nw\u00e4hrend auch in der Mitte Risse offensichtlich werden. \n\nUns muss klar sein, dass der Sport allein die Risse nicht \n\nkitten und die Fliehkr\u00e4fte nicht neutralisieren kann. Sehr \n\nwohl aber kann der Sport Gr\u00e4ben \u00fcberwinden und Men-\n\nschen zusammenbringen. Das geht aber nur, wenn wir dem \n\nSport in Zukunft Raum und M\u00f6glichkeiten geben, sich zu \n\nentfalten. Das f\u00e4ngt bei der W\u00fcrdigung der Menschen an, \n\ndie sich f\u00fcr ihn engagieren \u2013 ob als Leistungssportler oder \n\nals Helfer im Verein \u2013, und es h\u00f6rt beim Ausbau unserer \n\nSportf\u00f6rderung nicht auf. Wer vor diesem Hintergrund mit \n\nuns gemeinsam das Sportland Sachsen weiter voranbrin-\n\ngen will, der ist dazu herzlich eingeladen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 829 \n\nWir kommen nun zur Aussprache \u00fcber die Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden \n\nvom Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU 32 Minuten, AfD 27 Mi-\n\nnuten, DIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n14 Minuten, SPD 12 Minuten. Die Reihenfolge in der ers-\n\nten Runde lautet: AfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nEs beginnt die Fraktion der AfD. Das Wort hat Herr  \n\nKollege Hentschel. \n\nHolger Hentschel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir reden \u00fcber Sport als \n\ntragende S\u00e4ule der Gesellschaft. Eine tragende S\u00e4ule steht \n\nin der Regel auf einem stabilen Fundament. Pr\u00fcfen wir das \n\nFundament als tragende S\u00e4ule des Sports auf seine Festig-\n\nkeit. Woraus besteht dieses Fundament? Es besteht aus  \n\nEhren\u00e4mtern, wie zum Beispiel dem Jugendwart, dem Kas-\n\nsierer, dem \u00dcbungsleiter und dem Trainer, dem Schriftf\u00fch-\n\nrer, dem Gruppenleiter, dem Ger\u00e4tewart, dem Platzwart, \n\ndem Betreuer und den Kampfrichtern, den Schiedsrichtern, \n\ndem Hallenwart, dem Mannschaftsfahrer, dem Vereinsma-\n\nnager und vielen anderen Ehrenamtlern. \n\nDas Fundament sind die rund 100 000 Ehrenamtlichen mit \n\n\u00fcber 15 Millionen unbezahlten Arbeitsstunden in circa \n\n4 500 Sportvereinen in ganz Sachsen. 100 000 zuverl\u00e4s-\n\nsige, verantwortungsbewusste und p\u00fcnktliche Leute mit \n\nOrganisationstalent, Durchsetzungskraft und Durchhalte-\n\nverm\u00f6gen. Diese flei\u00dfigen Leute schulen so wichtige \n\nDinge wie Fairness, Hilfsbereitschaft, Kommunikation, \n\nKooperation und Eigenverantwortung bei ihren jungen \n\nSch\u00fctzlingen. Das sind positive Seiten, die oftmals pr\u00e4gend \n\nf\u00fcr das ganze Leben sind. Sie formen Pers\u00f6nlichkeiten. Der \n\nVerein ist oftmals die zweite Familie. \n\nDann ist ja alles bestens, oder? H\u00f6rt man sich in den Ver-\n\neinen um, so erf\u00e4hrt man leider, dass es immer schwieriger \n\nwird, Freiwillige, also Ehrenamtler, f\u00fcr diese wichtigen \n\nAufgaben zu finden. Warum? Was ist denn daran so \n\nschlimm, mal eine oder zwei Stunden als Trainer einer Ju-\n\ngendfu\u00dfballmannschaft mit den Kindern \u00fcber den Rasen zu \n\nlaufen und gleichzeitig die eigene Fitness zu trainieren? \n\nNehmen wir Andreas. Er ist Trainer einer Fu\u00dfballkinder-\n\nmannschaft in seinem Heimatort. Zweimal pro Woche trai-\n\nniert er sein Team f\u00fcr 1,5 Stunden. Er tut dies mit Herzblut. \n\nF\u00fcr viele dieser Kinder ist er die zweite Familie. Bevor das \n\nTraining aber beginnen kann, hat er bereits die B\u00e4lle geholt \n\nund aufgepumpt, einigen Schriftkram und die Vorbereitung \n\ndes n\u00e4chsten Spiels erledigt. Nach dem Training r\u00e4umt er \n\nauf, pflegt die Homepage, organisiert den Wettkampf am \n\nWochenende und muss sich nebenbei mit Dingen wie F\u00f6r-\n\nderantr\u00e4gen, Datenschutz, Versicherungen und Abrechnun-\n\ngen auseinandersetzen. All das macht er f\u00fcr seine Sch\u00fctz-\n\nlinge \u2013 nat\u00fcrlich ehrenamtlich. Ist er als Schiedsrichter ein-\n\ngesetzt, kann es passieren, dass sein selbstloser Einsatz mit \n\n\u00fcbelsten Beschimpfungen belohnt wird. Das muss er weg-\n\nstecken k\u00f6nnen \u2013 ehrenamtlich. \n\nSeine Familie braucht viel Geduld. Termine f\u00fcr Familien-\n\nfeiern und Urlaubsreisen richten sich nach dem Plan f\u00fcr die \n\nanstehenden Spiele. Doch Andreas hat Gl\u00fcck. Der Opa von \n\nErik, einem seiner eifrigsten Spieler, \u00fcbernimmt Wochen-\n\nende f\u00fcr Wochenende den Transport der kleinen Mann-\n\nschaft quer durch ganz Sachsen zu den anstehenden Spie-\n\nlen mit seinem privaten Kleinbus \u2013 ehrenamtlich. \n\nWer z\u00e4hlt die Stunden und Kilometer, welche dieser Opa \n\nnicht nur f\u00fcr seinen eigenen Enkel opfert? Wer fragt nach \n\nden Kosten des Transports? Das muss man sich erst einmal \n\nleisten k\u00f6nnen oder wollen. F\u00fcr viele Leute gebe es sicher-\n\nlich eine Vielzahl von anderen M\u00f6glichkeiten, ihre Freizeit \n\nzu verbringen. Umso mehr sollte dieser oft selbstlose Ein-\n\nsatz gew\u00fcrdigt werden. 40 Euro bei durchschnittlich \n\n20 Stunden im Monat, wie es das Programm \u201eWir f\u00fcr Sach-\n\nsen\u201c vorsieht, und die Ehrenamtskarte sind nur ein Tropfen \n\nauf den hei\u00dfen Stein. Sie decken nicht im Mindesten den \n\nAufwand, den viele aus der eigenen Tasche bezahlen. \n\nAm 5. Dezember ist weltweiter Tag des Ehrenamtes. Gro\u00dfe \n\nInternetauftritte, Dankesch\u00f6n-Veranstaltungen mit ausge-\n\nw\u00e4hlten Leuten, Blumen und Medaillen sind zwar sch\u00f6n, \n\nnutzen aber der Allgemeinheit nur wenig. Die damit ver-\n\nbundenen Aufrufe zur ehrenamtlichen Bet\u00e4tigung locken \n\nwohl auch die wenigsten hinter dem Ofen hervor. \n\nLaut der Onlinezeitung \u201eidowa\u201c vom 5. Dezember 2019 \n\nwarb die CDU-Vorsitzende, Frau Kramp-Karrenbauer, da-\n\nf\u00fcr, das Ehrenamt als einen Bewerbervorteil anzusehen, \n\nund forderte, dass Deutschland mehr tun m\u00fcsse, um sich \n\nbei den Millionen Helden unseres Landes zu bedanken. Es \n\nist schwer, Leute f\u00fcr ein Ehrenamt zu gewinnen. Noch \n\nschwerer ist es aber, sie dauerhaft zu halten. Wer m\u00f6chte \n\ndem Unternehmer vorschreiben, das Engagement als Be-\n\nwerbervorteil anzusehen, wenn der Jugendtrainer zum Bei-\n\nspiel wegen eines Ausw\u00e4rtsspiels seine Arbeit ein oder \n\nzwei Stunden eher verlassen muss? \n\nEs ist an der Zeit, sofern das Ehrenamt gerettet werden soll, \n\nf\u00fcr die M\u00f6glichkeit zu sorgen, wenigstens einen Teil des \n\npers\u00f6nlichen finanziellen Aufwands ersetzt zu bekommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAm Geld kann es nicht liegen. 2,5 Millionen Euro werden \n\nvon der Staatsregierung bis zum Jahr 2024 zur Einrichtung \n\neines sogenannten Demokratieinstitutes Sachsen einge-\n\nplant. F\u00fcr sogenannte Integrationsprojekte liegen laut s\u00e4ch-\n\nsischem Sozialministerium F\u00f6rderantr\u00e4ge in H\u00f6he von \n\n57 Millionen Euro vor. Das sind 30 % mehr als im Vorjahr. \n\n\u00dcber das Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c wurden \n\nim Jahr 2019 \u00fcber 4,5 Millionen Euro f\u00fcr Integrationsver-\n\neine \u00e0 la couleur ausgereicht. Das sind circa 700 000 Euro \n\nmehr als ein Jahr zuvor. Deshalb frage ich Sie Folgendes: \n\nHat ein Sportverein an der Basis einfach die falschen Mitt-\n\nlerziele? Ist die Vermittlung von Fairness, Eigenverantwor-\n\ntung, Hilfsbereitschaft, Kommunikation und Kooperati-\n\nonsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber der viel beschworenen Weltoffen-\n\nheit und Toleranz nichts wert? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIst die vermeintlich richtige politische Einstellung dem \n\nk\u00f6rperlichen und seelischen Wohlbefinden und der  \n\nGesundheit vorzuziehen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 830 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren auf der Regie-\n\nrungsbank! Selbst hoch bezahlte Profisportler \u2013 ich rede \n\nnicht nur vom Fu\u00dfball \u2013 haben ihre Karriere einst als Kin-\n\nder in einem Dorfverein begonnen, einem Verein, der von \n\nehrenamtlichen Trainern und Betreuern gemanagt wurde. \n\nDiese Vereine sind das Fundament und die Basis der gro-\n\n\u00dfen  \n\nnationalen und internationalen Erfolge. \n\nKommen wir aber zu dem Bild der tragenden S\u00e4ule zur\u00fcck. \n\nDer unterste Teil, die Basis, br\u00f6ckelt. Meine Damen und \n\nHerren, tragen wir also etwas f\u00fcr diesen Teil bei, der nicht \n\nso stabil ist, wie er sein sollte. Es ist allerh\u00f6chste Zeit, ein \n\nLandesprogramm Ehrenamt aufzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache wurde \n\ndurch die AfD-Fraktion er\u00f6ffnet. Es sprach Kollege  \n\nHentschel. Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nRost. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die gr\u00f6\u00dfte B\u00fcr-\n\ngerbewegung im Freistaat Sachsen ist der Sport. Mehr als \n\n676 000 Mitglieder sind in 4 447 Sportvereinen in Sachsen \n\naktiv. Allein diese Zahlen zeigen schon, dass der Sport \n\nkeine Kleinigkeit ist. \n\nSport ist etwas Gro\u00dfartiges. Sporttreiben ist in den aller-\n\nmeisten F\u00e4llen etwas Gesundes. Es h\u00e4lt den K\u00f6rper und \n\nden Geist fit. Wir wissen aus diversen Untersuchungen, \n\ndass regelm\u00e4\u00dfiges Sporttreiben das Herzkreislaufsystem \n\nst\u00e4rkt und die Immunabwehr kr\u00e4ftigt. \n\nDoch damit nicht genug: Sport ist allgegenw\u00e4rtig und  \n\nfindet in vielen Formen in unserer Gesellschaft jeden Tag \n\nstatt: ob vom Schul- bis hin zum Seniorensport, vom Frei-\n\nzeit- bis hin zum Leistungs- bzw. Profisport. Er ist  \n\nBestandteil des \u00f6ffentlichen und des privaten Lebens.  \n\nDamit leistet der Sport einen unsch\u00e4tzbaren Beitrag zur \n\nGesundheit und zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung in unserer \n\nGesellschaft. Wer selbst einmal in einer Fu\u00dfball-, Hand-\n\nball- oder Basketballmannschaft gespielt hat, wei\u00df, wovon \n\nich rede. \n\nDer Sport ist einer unserer gr\u00f6\u00dften Motoren f\u00fcr gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt und auch ein wichtiger Partner \n\nvon erfolgreicher Integration sowie Inklusion in unserer \n\ndemokratischen Gesellschaft. Dies gilt f\u00fcr alle seine Berei-\n\nche, ganz gleich, ob es um den Breiten- und Leistungssport \n\noder aber um den Behinderten- und Rehabilitationssport \n\ngeht. Der Sport baut auf zahlreichen unterschiedlichen \n\nS\u00e4ulen auf. Eine der wohl wichtigsten ist die Leistung vie-\n\nler engagierter Menschen im Ehrenamt im Breitensport. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der \n\nStaatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb haben wir uns in dieser \n\nLegislaturperiode die Angleichung der \u00dcbungsleiterpau-\n\nschale an die Ehrenamtsf\u00f6rderung \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c zum \n\nZiel gesetzt. Das Ehrenamt ist das R\u00fcckgrat unserer  \n\nGesellschaft. Das ehrenamtliche Engagement im Sport ist \n\ndie Garantie daf\u00fcr, dass beispielweise an jedem Wochen-\n\nende Tausende Sportler Wettk\u00e4mpfen oder dem regul\u00e4ren \n\nSpielbetrieb nachgehen k\u00f6nnen. Meine Damen und  \n\nHerren, daf\u00fcr gilt allen Ehrenamtlichen im organisierten \n\nSport unser herzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung.) \n\nAus diesen Veranstaltungen, bei denen unterschiedlichste \n\nMenschen entweder als Mannschaft Sport treiben oder \n\nauch miteinander wetteifern, sch\u00f6pft er seine positive  \n\ngesellschaftliche und integrative Kraft, die es zu st\u00e4rken \n\ngilt. Der Sport vermittelt in der Breite der Gesellschaft ele-\n\nmentare Werte, die dort erlernt und erprobt werden k\u00f6nnen. \n\nDas Miteinander, das F\u00fcreinander einstehen, das Befolgen \n\nvon Regeln, faire Umgangsformen, die Verl\u00e4sslichkeit oder \n\nauch der Mut, einmal voranzugehen, seien hierbei  \n\ngenannt. Au\u00dferdem setzt er ein Zeichen zur Gewaltpr\u00e4ven-\n\ntion sowie gegen Diskriminierung und Rassismus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Breitensport hat aber nicht nur diese \u00fcberaus positiven \n\nEigenschaften, die ich gerade genannt habe. Er ist die Basis \n\nf\u00fcr jede Form des Spitzensports. Niemand wird als Spit-\n\nzensportlerin oder Spitzensportler geboren. Vielmehr be-\n\nginnt auch der gr\u00f6\u00dfte Erfolg zumeist in einem \u00f6rtlichen \n\nSportverein. Der Breitensport und der Spitzensport erg\u00e4n-\n\nzen sich. Deshalb liegt uns beides am Herzen. \n\nUnsere Spitzensportler sind nicht nur f\u00fcr viele Menschen \n\nVorbilder, sondern auch Botschafter f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nSportlandschaft. Daher m\u00f6chten wir den Olympiast\u00fctz-\n\npunkt Sachsen und die Bundesst\u00fctzpunkte noch st\u00e4rker  \n\nunterst\u00fctzen. Mit dem Sonderprogramm \u201eStandorte des \n\nSpitzensports\u201c k\u00f6nnen wir gemeinsam mit dem  \n\nLandessportbund den s\u00e4chsischen Weg fortsetzen und  \n\ngestalten. \n\nEin besonderer Schatz sind in diesem Zusammenhang auch \n\nunsere Sportschulen im Freistaat Sachsen. Sie bilden das \n\nFundament f\u00fcr den sportlichen Nachwuchs und den Erfolg. \n\nEs ist Teil der Verantwortung des Freistaates, unsere Spit-\n\nzensportler nicht nur nach dem Motto \u201eH\u00f6her, schneller, \n\nweiter\u201c zu betrachten, sondern auch daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nsie eine Perspektive neben bzw. nach der sportlichen Kar-\n\nriere haben. Damit Training, Wettbewerbe und sp\u00e4ter auch \n\ndas Berufsleben unter einen Hut passen, schaffen wir duale \n\nKarrierem\u00f6glichkeiten. Die Profilquote war in diesem  \n\nZusammenhang immer ein wichtiges Thema f\u00fcr uns, um \n\nunseren Sportlerinnen und Sportlern neben dem Sport auch \n\neinen soliden Hochschuleinstieg f\u00fcr die eigene Weiterbil-\n\ndung zu erm\u00f6glichen. Ein gutes Beispiel neben anderen ist \n\ndie vor wenigen Tagen getroffene Kooperationsvereinba-\n\nrung zwischen der Wests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau \n\nund dem Olympiast\u00fctzpunkt Sachsen, um den Sportlerin-\n\nnen und Sportlern den Weg zum Hochschulabschluss zu  \n\nerleichtern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 831 \n\nSpitzensport ist eine sehr komplexe Herausforderung f\u00fcr \n\nden K\u00f6rper. Die Zusammenh\u00e4nge \u2013 etwa zwischen  \n\nTraining, Belastung und k\u00f6rperlicher Entwicklung \u2013 zu  \n\nerkennen, ist wesentlich f\u00fcr ein gutes Ergebnis. Dazu ist \n\nSpitzensport auf wissenschaftliche Expertise angewiesen. \n\nAuch diese k\u00f6nnen wir im Freistaat Sachsen auf hohem  \n\nNiveau vorweisen. \n\nSachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine hervorragende sportwissen-\n\nschaftliche Kompetenz, die national und international eine \n\nhohe Anerkennung genie\u00dft. Mit der Sportwissenschaftli-\n\nchen Fakult\u00e4t und dem Institut f\u00fcr Angewandte Trainings-\n\nwissenschaft in Leipzig sowie dem Institut f\u00fcr Angewandte \n\nBewegungswissenschaften in Chemnitz sind wir hier sehr \n\ngut aufgestellt. Gerade an der Sportwissenschaftlichen Fa-\n\nkult\u00e4t in Leipzig sollten wir die Tradition der akademi-\n\nschen Trainerausbildung weiterentwickeln und f\u00f6rdern. Im \n\nZuge der gegenw\u00e4rtigen Leistungssportreform in Deutsch-\n\nland stehen das Berufsbild Trainerin/Trainer und damit \n\nauch die Qualifikation des Nachwuchses f\u00fcr diesen Beruf \n\nin einem besonderen Fokus. Insofern besteht eine gro\u00dfe \n\nChance, die M\u00f6glichkeiten am Sportwissenschaftsstandort \n\nLeipzig positiv in die aktuellen Entwicklungen einzubrin-\n\ngen. \n\nSport und insbesondere Leistungssport sollten stets pr\u00e4-\n\nventivmedizinisch begleitet werden, damit es nicht zu ver-\n\nmeidbaren Erkrankungen kommt. Aus diesem Grund ist \n\nein pr\u00e4ventivmedizinisches Netzwerk von gro\u00dfer Bedeu-\n\ntung. Wir unterst\u00fctzen dieses Netzwerk ebenso wie die \n\nweitere Erforschung der Pr\u00e4ventionsmedizin in Sachsen. \n\nDies gilt besonders an den Sportschulstandorten in den \n\nBallungsr\u00e4umen Chemnitz, Dresden und Leipzig sowie \n\nden Wintersportorten Altenberg, Klingenthal und Oberwie-\n\nsenthal. \n\nMeine Damen und Herren! All diese Beispiele zeigen, dass \n\nim Bereich des Sports viele R\u00e4der ineinandergreifen m\u00fcs-\n\nsen, damit es funktioniert. Ich habe bereits in meiner Rede \n\nzur Sportpolitik im Jahr 2017 im S\u00e4chsischen Landtag  \n\ngesagt, dass die Sportf\u00f6rderung in Sachsen vorbildlich ist. \n\nUnd ich bleibe dabei: Das gilt auch heute noch. Sie ist  \n\nsogar im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern beispielge-\n\nbend. \n\nDas Modell des Zuwendungsvertrages zwischen dem Frei-\n\nstaat Sachsen und dem Landessportbund zur langfristigen \n\nund planbaren F\u00f6rderung hat sich bew\u00e4hrt. In Sachsen wer-\n\nden im aktuellen Doppelhaushalt rund 48 Millionen Euro \n\nf\u00fcr die investive Sportf\u00f6rderung zur Erneuerung und Erhal-\n\ntung von Sportst\u00e4tten, zur Anschaffung von Gro\u00dfsportge-\n\nr\u00e4ten und f\u00fcr Einzelma\u00dfnahmen bereitgestellt. Konsumtiv \n\nkommen noch einmal rund 58 Millionen Euro hinzu. Das \n\nist eine solide Grundlage, mit der wir den organisierten \n\nSport in Sachsen tatkr\u00e4ftig in seiner Weiterentwicklung be-\n\ngleiten. \n\nZudem ist es gelungen, im Rahmen des Sofortprogrammes \n\n\u201eStart 2020\u201c acht s\u00e4chsische Kommunen und zwei Vereine \n\nmit rund 2 Millionen Euro zu f\u00f6rdern. Um beste Trainings-\n\nbedingungen f\u00fcr sportbegeisterte Sachsen zu bieten, unter-\n\nst\u00fctzen wir mit unserem Sofortprogramm die Instandhal-\n\ntung und den Ausbau von Sportst\u00e4tten. Dazu z\u00e4hlen unter \n\nanderem die Errichtung einer Trainingseishalle f\u00fcr den \n\nETC Crimmitschau, die Sanierung der Laufbahn und der \n\nWeitsprunganlage in der Stadt Markranst\u00e4dt sowie der \n\nUmbau von zwei Tennenpl\u00e4tzen zu Kunstrasenspielpl\u00e4tzen \n\nin Dresden. \n\nMit der Evaluierung der Sportf\u00f6rderrichtlinie in der  \n\n6. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtags wurden die \n\nBedingungen zur F\u00f6rderung der Sanierung, der Moderni-\n\nsierung bzw. des Neubaus von Sportst\u00e4tten im Bereich des \n\nBreitensports au\u00dferdem verbessert. Hierf\u00fcr sind die Anhe-\n\nbung der F\u00f6rderquote oder die Anerkennung von zweckge-\n\nbundenen Spenden aus Eigenmittelersatz nur einige Bei-\n\nspiele. \n\nBei aller Planung und Voraussicht und bei allem Willen, die \n\nDinge zu gestalten, sind jedoch manche Ereignisse nicht \n\nvorhersehbar. In diesem Jahr musste sich der Sport \u2013 wie \n\nunsere gesamte Gesellschaft \u2013 einem neuen, unbekannten \n\nGegner stellen. Mit der Ausbreitung der Corona-Pandemie \n\nkam es zu gro\u00dfen Einschr\u00e4nkungen und Belastungen, die \n\nnicht nur den Staat sowie das \u00f6ffentliche Leben, sondern \n\nauch den Sport besonders trafen. Quarant\u00e4nen, Ausgangs-\n\nbeschr\u00e4nkungen, gesperrte Sportanlagen, eingestellte \n\nSpielbetriebe, geschlossene Vereinsheime und leere Sta-\n\ndien haben die B\u00fcrgerbewegung Sport zu Jahresbeginn f\u00fcr \n\neinige Wochen fast vollst\u00e4ndig zum Erliegen gebracht. \n\nAuch wenn sich die Situation in einigen Bereichen ent-\n\nspannt hat, gibt es immer noch gro\u00dfe Herausforderungen. \n\nDas Innenministerium hat in Zusammenarbeit mit dem \n\nLandessportbund und der Vereinsinitiative \u201eTeamsport \n\nSachsen\u201c sehr schnell reagiert. Daf\u00fcr geb\u00fchrt dem Innen-\n\nministerium und seinem Staatsminister ein herzliches Dan-\n\nkesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMit der Soforthilfe Sport in H\u00f6he von 10 Millionen Euro \n\nZusch\u00fcssen f\u00fcr die Vereine des Breitensports und 10 Mil-\n\nlionen Euro Darlehen f\u00fcr den Bereich des Spitzensports \n\nwurde ein deutliches Zeichen der Unterst\u00fctzung gesetzt. \n\nDabei galt es, immer dann zu helfen, wenn die Existenzsi-\n\ncherung von Vereinen des Breitensports gef\u00e4hrdet war oder \n\naber eine Liquidit\u00e4tssicherung \u00fcber Darlehen f\u00fcr Tr\u00e4ger-\n\nvereine, Sport- und Sportleiterschulen sowie Sportvereine \n\nund ausgegliederte Spielbetriebsabteilungen notwendig \n\nwurde. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir uns die Wirkung der Richtlinie \n\n\u00fcber die Soforthilfe ganz genau anschauen. M\u00f6glicher-\n\nweise ist angesichts der sich gerade wieder verst\u00e4rkenden \n\nUnsicherheit aufgrund steigender Corona-Erkrankungen \n\n\u00fcber eine Verl\u00e4ngerung nachzudenken. Dazu braucht es \n\neine Evaluierung, bei der die Anmerkungen der Stadt- und \n\nKreissportb\u00fcnde des Freistaates Sachsen, mit denen wir \n\nuns seit April 2020 intensiv im Austausch befinden,  \n\nber\u00fccksichtigt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 832 \n\nMeine Damen und Herren! In den kommenden Wochen \n\nstehen nun \u2013 wie in jedem Ressort \u2013 auch im Bereich des \n\nSports die Haushaltsverhandlungen f\u00fcr den n\u00e4chsten  \n\nDoppelhaushalt 2021/2022 an. In diesen Verhandlungen \n\nsollte es nach meiner Ansicht das Ziel sein, das hohe Ni-\n\nveau der Sportf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen fortzuf\u00fch-\n\nren. Der Sport ist \u2013 wie am Anfang meiner Rede bereits \n\nerw\u00e4hnt \u2013 als gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerbewegung Sachsens von her-\n\nausragender Bedeutung f\u00fcr unsere Gesellschaft und in der \n\naktuellen Situation auf unsere Unterst\u00fctzung angewiesen. \n\nSachsen ist Sportland und sollte es auch bleiben. Es liegt \n\nan uns, auch in Zukunft die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu \n\nschaffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Kollege \n\nRost von der CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht jetzt Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. Bitte, Sie ha-\n\nben das Wort. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Wie bereits durch den \n\nStaatsminister erl\u00e4utert, gibt es ann\u00e4hernd 4 500 Vereine \n\nmit knapp \u00fcber 675 000 Mitgliedern. Das sind die Zahlen \n\nder s\u00e4chsischen Sportlandschaft, die sich seit 1991 verdop-\n\npelt haben. Allerdings beziehen sich diese Zahlen auf den \n\norganisierten Sportbereich. Zus\u00e4tzlich gibt es nat\u00fcrlich \n\nnoch eine gro\u00dfe Anzahl von Menschen, die im informellen \n\nSportbereich, zum Beispiel beim Joggen oder Wandern, \n\nsportlich aktiv werden. Im organisierten Sportbereich  \n\nreden wir genauer sogar von 676 216 Mitgliedern im  \n\nLandessportbund \u2013 bei circa vier Millionen Einwohnern in \n\nSachsen immerhin ein Anteil von 17 %. \n\nDennoch haben wir bei Weitem nicht den Organisations-\n\ngrad im Vereinssport, wie es in den westdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4ndern der Fall ist. Obwohl sich die DDR als Sportland \n\nverstanden hat, ist es verwunderlich, dass es noch eine \n\ngro\u00dfe L\u00fccke im Vergleich zum Beispiel zu dem Bundes-\n\nland Nordrhein-Westfalen gibt, in dem der Organisations-\n\ngrad bei circa 30 % liegt. 57 der \u00fcber 4 500 Vereine in \n\nSachsen haben mehr als tausend Mitglieder. Spitzenreiter \n\nin diesen Belangen ist Dynamo Dresden, darauf komme ich \n\nsp\u00e4ter noch einmal zur\u00fcck. Diese Zahlen sollten nur als \n\nEinstieg dienen, um zu verdeutlichen, dass wir \u00fcber einen \n\nessenziellen, sensiblen und an Relevanz oft untersch\u00e4tzten \n\nBereich unserer s\u00e4chsischen Gesellschaft sprechen: die \n\nhiesige Sportlandschaft. \n\nNur kurz als Reaktion auf die Rede von Herrn W\u00f6ller: Sie \n\nhaben von der Vereinbarkeit von Sport und Karriere  \n\ngesprochen. Das ist wichtig. Wie sieht es aber mit der  \n\nVereinbarkeit von Ehrenamt, von dem der Sport lebt, und \n\nBeruf aus? Hier reicht die \u00dcbungsleiterpauschale noch \n\nlange nicht. Es kann dar\u00fcber hinaus nicht sein, dass man \n\nzum Bund oder zur Polizei gehen muss, um in eine Sport-\n\nf\u00f6rdergruppe zu kommen. Das ist absurd. Hier muss auch \n\nim zivilen Bereich nachjustiert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gibt im Freistaat \u00fcber hundert verschiedene Sportarten, \n\nvon A wie Aerobic bis Z wie Zehnkampf. In meinem Land-\n\nkreis, dem Landkreis Mittelsachsen, gibt es 399 Vereine.  \n\nDas sind nach dem Erzgebirgskreis die meisten im  \n\nLandessportbund. Fu\u00dfball, Tennis, Handball und viele  \n\nweitere, auch nicht so bekannte Sportarten werden in Sach-\n\nsen betrieben. An Vereinen und motivierten Sportlerinnen \n\nund Sportlern mangelt es nicht. Vielmehr sind es an dieser \n\nStelle wieder veraltete und marode Sporthallen und Au\u00dfen-\n\nsportanlagen, auf denen nur noch eingeschr\u00e4nkt  \n\noder gar nicht trainiert werden kann. \n\nEin kleines, aber positives Beispiel aus meinem Landkreis \n\nsei mir an dieser Stelle gestattet: die Peter-Apian-Turnhalle \n\nin Leisnig. Diese Halle hat \u00fcber hundert Jahre auf dem Bu-\n\nckel. In den letzten hundert Jahren haben sich bauliche  \n\nAnforderungen ver\u00e4ndert und verbessert; es wurde sinn-\n\nvoll modernisiert. Das Aufbewahren von Matten, Schwe-\n\nbebalken und anderen Sportger\u00e4ten innerhalb des Bet\u00e4ti-\n\ngungsbereichs in der Halle war nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Das \n\nwar es auch vor f\u00fcnf bzw. bereits vor zehn Jahren schon \n\nnicht mehr. Die Sanit\u00e4ranlagen und Umkleiden mussten \n\nebenfalls erneuert werden und haben einen strategisch \n\nschl\u00fcssigeren Standort zugewiesen bekommen. \n\nNat\u00fcrlich ist es absolut erfreulich, dass diese Umbauma\u00df-\n\nnahmen in Leisnig nun erfolgreich abgeschlossen sind und \n\ndie Halle wieder nach modernen Standards nutzbar herge-\n\nrichtet wurde. Selbstverst\u00e4ndlich ist mir bewusst, dass es \n\nAufgabe der Kommunen und der Sportvereine ist, die \n\nSportst\u00e4tten auf dem neuesten oder zumindest einem nutz-\n\nbaren Stand zu halten. Jedoch ist dies f\u00fcr die oftmals \u00fcber-\n\nlasteten Kommunen und die personell klammen Vereine \n\neine schwierige H\u00fcrde. Daher muss die Sportst\u00e4ttenf\u00f6rde-\n\nrung bedarfsgerecht ausgebaut werden, und zwar so, dass \n\nwir pro Jahr mehr sanieren k\u00f6nnen, als im gleichen Zeit-\n\nraum kaputtgeht. Nur so kann man den Sanierungsstau in \n\nSachsen, der sich in den letzten Jahren kaum ver\u00e4ndert hat \n\nund immerhin noch mit reichlich 500 Millionen Euro  \n\nbeziffert wird, angehen. \n\nAn dieser Stelle sei auf Artikel 11 unserer Verfassung ver-\n\nwiesen, nach dem der Staat verpflichtet wird, seiner Bev\u00f6l-\n\nkerung die Teilnahme am Sport zu erm\u00f6glichen. Hier exis-\n\ntiert vor allem in Sachen Barrierefreiheit noch eine gro\u00dfe \n\nL\u00fccke zwischen Anspruch und Wirklichkeit. Die Novellie-\n\nrung der Sportf\u00f6rderrichtlinie \u2013 das haben wir heute geh\u00f6rt \n\n\u2013 ist bereits im Prozess und befindet sich im Anh\u00f6rungs-\n\nverfahren. Aus Sicht der LINKEN m\u00fcssen folgende Punkte \n\nbei der Novellierung der Sportf\u00f6rderrichtlinie Ber\u00fccksich-\n\ntigung finden: \n\nErstens. Die F\u00f6rders\u00e4tze m\u00fcssen einheitlich gestaltet und \n\nerh\u00f6ht werden. Dazu haben wir bereits als positives Signal \n\nvernommen, dass zum Beispiel die Sportf\u00f6rderrichtlinie \n\nund die F\u00f6rderrichtlinie zur Verbesserung der Schulinfra-\n\nstruktur endlich harmonisiert werden. \n\nZweitens. Der Verwaltungsaufwand muss reduziert wer-\n\nden. Es werden hohe Anforderungen an die Kommunen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 833 \n\nund die Sportvereine hinsichtlich raumplanerischer Vorga-\n\nben, gemeindewirtschaftlicher Stellungnahmen und der \n\nSportst\u00e4ttenleitplanung gestellt. Das muss vereinfacht wer-\n\nden. \n\nDrittens. Auch die Frage nach der F\u00f6rderung von Sportst\u00e4t-\n\nten, die sich nicht im Eigentum der Vereine befinden, stellt \n\ndie Antragstellerinnen und Antragsteller regelm\u00e4\u00dfig vor \n\ngro\u00dfe Herausforderungen. Hier wird eine Neuregelung in \n\nBezug auf die Zweckbindungsfristen im Sinne der Entlas-\n\ntung der Vereinsstrukturen ben\u00f6tigt. \n\nViertens. Der letzte Punkt an dieser Stelle, auf den ich ein-\n\ngehen m\u00f6chte und den wir schon seit Jahren ansprechen, \n\nist die Frage der F\u00f6rderf\u00e4higkeit von Stellpl\u00e4tzen. So wer-\n\nden beispielsweise Parkpl\u00e4tze f\u00fcr Menschen mit Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen gefordert, aber nicht gef\u00f6rdert. \n\nWie ich bereits erw\u00e4hnte, mangelt es nicht an Vereinen und \n\nmotivierten Sportlerinnen und Sportlern. Ankn\u00fcpfend an \n\nmeinen letzten Punkt, halte ich auch den Bereich der Inklu-\n\nsion f\u00fcr weiter ausbauf\u00e4hig. Der Begriff der Inklusion \n\ntaucht in der j\u00fcngsten Vergangenheit immer h\u00e4ufiger auf: \n\nan Arbeitspl\u00e4tzen, in kulturellen Zusammenh\u00e4ngen, in \n\nsportlichen Kontexten, mit anderen Worten: in der Gesell-\n\nschaft im Allgemeinen. Inklusion \u2013 das bedeutet, dass jeder \n\nMensch, unabh\u00e4ngig von Alter, Geschlecht, sexueller  \n\nOrientierung oder auch von k\u00f6rperlichen und geistigen \n\nMitteln und F\u00e4higkeiten partizipieren kann. Wir haben  \n\ngemeinsam die Verantwortung, dass die Ausgrenzung, die \n\nMenschen auch im Sport erfahren, \u00fcberwunden wird. Ho-\n\nmosexuelle und Transpersonen f\u00fchlen sich laut einer Stu-\n\ndie im Sport vielfach ausgegrenzt und diskriminiert. Ein \n\nDrittel der sportlich Aktiven versteckt bei der Aus\u00fcbung \n\ndaher seine sexuelle Orientierung oder geschlechtliche \n\nIdentit\u00e4t, so eine Studie der Deutschen Sporthochschule \n\nK\u00f6ln vom Dezember 2019. \n\nAuch das Thema Sport und Gleichberechtigung muss weit-\n\naus mehr Ber\u00fccksichtigung finden. 40 % der Mitglieder in \n\ndeutschen Sportvereinen sind weiblich. Oft sind Sportan-\n\ngebote der Vereine aber sehr auf M\u00e4nner und Jungen aus-\n\ngerichtet. Auch die mangelnde Vertretung von Frauen in \n\nGremien der Vereine muss thematisiert werden. An dieser \n\nStelle bem\u00fche ich ein Beispiel aus dem Fu\u00dfball: Die DFL \n\nhat kein weibliches Vorstandsmitglied. Der DFB hat unter \n\n17 Pr\u00e4sidiumsmitgliedern eine Frau. \n\nAuch das Thema Schulsportunterricht m\u00f6chte ich in die-\n\nsem Zusammenhang nennen. Auch dort finden wir noch \n\neine Differenzierung, was typische M\u00e4dchen- und Jungen-\n\nsportarten sind. Beim geschlechtssensiblen Sportunterricht \n\nund beim Abbauen von Barrieren sehe ich durchaus noch \n\nHandlungsbedarf. \n\nStichwort Sportunterricht: Nicht nur, dass es im Unter-\n\nrichtsfach Sport zu erheblichen Ausfallstunden kommt, es \n\nbringt mich auch zur Problematik des Schulschwimmun-\n\nterrichts in Sachsen. Durch die Corona-Pandemie ist auch \n\nder Schwimmunterricht in dieser Zeit ausgefallen.  \n\nDennoch hat die Staatsregierung nach Artikel 11 unserer \n\nVerfassung die Teilnahme der Bev\u00f6lkerung am Sport zu er-\n\nm\u00f6glichen. \n\nStichwort Schwimmhallenneubau am Beispiel Otto-\n\nRunki-Platz in Leipzig: Die notwendigen Mittel wurden \n\nvon der Landesregierung versagt \u2013 in einer schnell gewach-\n\nsenen und auch immer noch schnell wachsenden Stadt wie \n\nLeipzig ein Signal, dessen Wirkung negativer nicht sein \n\nkann. Am 10. Juli, also vor genau zweieinhalb Monaten, \n\nantwortete mir die Staatsregierung auf eine Kleine An-\n\nfrage: \u201eF\u00fcr die F\u00f6rderauswahl im Jahr 2020 ist ferner fest-\n\nzustellen, dass andere Vorhaben eine h\u00f6here Priorisierung  \n\nerhalten haben.\u201c Okay, dann gibt es eben eine andere Prio-\n\nrit\u00e4tensetzung, mag man im ersten Moment denken.  \n\nBetrachtet man aber, dass 60 % der Kinder nach Beendi-\n\ngung der Grundschule nicht richtig schwimmen k\u00f6nnen, \n\ngar als Nichtschwimmer gewertet werden, erscheint die \n\nPriorisierung der Staatsregierung schnell in einem anderen \n\nLicht. Dies kann nicht nur Leben kosten, sondern endet \n\nauch Sommer f\u00fcr Sommer an s\u00e4chsischen Badeseen f\u00fcr \n\nMenschen jeder Altersklasse t\u00f6dlich. Dieser Fakt muss um-\n\ngehend von Regierungsseite Ber\u00fccksichtigung finden. Da-\n\nher fordere ich Sie auf: Bewilligen Sie zum schnellstm\u00f6g-\n\nlichen Zeitpunkt die Mittel f\u00fcr den Schwimmhallenneubau \n\nin ganz Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn einer weiteren Antwort auf eine Kleine Anfrage \u00e4u\u00dfert \n\nsich die Staatsregierung wie folgt: \u201eFerner kommt eine \n\nF\u00f6rderung von Schwimmhallenneubauten oder -sanierun-\n\ngen nach der Sportf\u00f6rderrichtlinie nur dann infrage, wenn \n\ndie Einrichtung \u00fcberwiegend durch den Sport genutzt \n\nwird.\u201c Auch das unorganisierte Aus\u00fcben von Sportarten \n\nwie Freizeitschwimmen ist eine k\u00f6rperliche Bet\u00e4tigung im \n\nSinne des Sports. Die Staatsregierung sollte an dieser Stelle \n\nauch Schwimmfl\u00e4chen einbeziehen, in denen Schwimm-\n\nunterricht m\u00f6glicherweise mit organisiert werden kann, die \n\naber als Freizeiteinrichtungen aufgef\u00fchrt sind, wie zum \n\nBeispiel im Sommer in den Freib\u00e4dern der Kommunen. \n\nAuch hier bietet sich eine Novellierung der Sportf\u00f6rder-\n\nrichtlinie an, unabh\u00e4ngig davon, dass gerade einmal \n\n121 Schwimmhallen f\u00fcr mehr als vier Millionen Einwoh-\n\nnerinnen und Einwohner in ganz Sachsen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \u2013 Dies als letzte Bemerkung dazu, ganz nebenbei. \n\nNeben der Sportf\u00f6rderrichtlinie gibt es zudem die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie Fanprojekte. Das f\u00fchrt mich direkt zum n\u00e4chsten \n\nPunkt, von dem ich mit Sorge k\u00fcrzlich erfahren habe. Der \n\nDFB, seinerseits bekannt als der mitgliederst\u00e4rkste und \n\ngleichzeitig wohlhabendste Fu\u00dfballverband weltweit, \n\nm\u00f6chte ab dem Jahr 2024 den Fanprojekten unterhalb der \n\n3. Liga die finanziellen Mittel streichen. Ein absolutes Fi-\n\nasko \u2013 betrachtet man die Ligen und Zukunftsperspektiven \n\nvieler s\u00e4chsischer und ostdeutscher Fu\u00dfballvereine. Die \n\nK\u00fcrzungen w\u00fcrden 33 Fanprojekte bundesweit betreffen, \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern sogar 12 von 16. In absoluten \n\nZahlen gesprochen also 75 % der Fanarbeit. \n\nZun\u00e4chst einmal zu den Aufgaben eines Fanprojektes: Ein \n\nFanprojekt hat eine Art Scharnierfunktion zwischen den \n\nprofessionellen Vereinsstrukturen und der Fanszene.  \n\nZudem \u00fcbernehmen diese insbesondere bei Heim- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 834 \n\nAusw\u00e4rtsspielen die Kommunikation mit den Einsatzkr\u00e4f-\n\nten vor Ort. In einem Fanprojekt arbeiten Sozialarbeiterin-\n\nnen und Sozialarbeiter. Diese haben zu den Fans der jewei-\n\nligen Vereine ein enges und vertrauensvolles Verh\u00e4ltnis \n\naufgebaut. Sie organisieren au\u00dferdem p\u00e4dagogisch wert-\n\nvolle und wichtige Veranstaltungen. Dies k\u00f6nnen Filmvor-\n\nf\u00fchrungen, Lesungen, Podiumsdiskussionen bis hin zu Bil-\n\ndungsreisen sein. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einige Zahlen nennen, um \n\nzu verdeutlichen, \u00fcber welche Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnisse wir \n\nsprechen. \n\nDer DFB hat im Jahr 2019 rund 450 Millionen Euro ein-\n\ngenommen. Die Ausgaben f\u00fcr Fanprojekte und sozialarbei-\n\nterische T\u00e4tigkeiten rund um den Fu\u00dfball lagen bei \n\n3,4 Millionen Euro. Diese 3,4 Millionen Euro machen,  \n\ngesamtheitlich betrachtet, 50 % der notwendigen Mittel \n\nzur Finanzierung der Fanprojekte aus. Die weiteren 50 % \n\nkommen aus \u00f6ffentlicher Hand. Nun sehen wir hierbei \n\ndeutlich die Gefahr, dass ein Zur\u00fcckziehen des DFB aus \n\nder Finanzierung auch die L\u00e4nder und Kommunen zu sel-\n\nbigem Handeln animieren kann. Ich bitte die Landesregie-\n\nrung, sich an dieser Stelle vehement starkzumachen, dass \n\ndie Gelder beim DFB weiterhin erhalten bleiben. \n\nBetrachtet man die Summe der Einnahmen des DFB, so \n\nliegen die Kosten f\u00fcr die Fanprojekte bei l\u00e4cherlichen \n\n0,75 %. Ich hatte eingangs erw\u00e4hnt, mich noch kurz zur SG \n\nDynamo Dresden, die in der letzten Saison aus der 2. Bun-\n\ndesliga in die 3. Bundesliga abgestiegen ist, \u00e4u\u00dfern zu wol-\n\nlen. Jeder hier im Raum wei\u00df sicherlich, wovon ich rede:  \n\n(Zurufe von den LINKEN: Nein!) \n\nvom Fu\u00dfballverein in Dresden. \u2013 Manche haben kein Fu\u00df-\n\nballinteresse. \u2013 Doch wie mit Dynamo im Zuge der \n\nCorona-Pandemie vonseiten des DFB und DFL umgegan-\n\ngen wurde, das sollte auch hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nErw\u00e4hnung finden. \n\nWeil die \u201eDynamos\u201c wegen positiver Tests auf Covid-19 \n\nversp\u00e4tet in den Restart gingen, mussten sie ein H\u00e4rte- \n\nprogramm sondergleichen bew\u00e4ltigen. Nach 84 Tagen \n\nCorona-Zwangspause musste Dynamo innerhalb von 29 \n\nTagen neun Spiele absolvieren. \u2013 Noch einmal zur Verdeut-\n\nlichung: neun Liga-Spiele in 29 Tagen! \n\nSie spielten Montag in Bielefeld, Donnerstag in Kiel und \n\nSonntag in Sandhausen. Das sind ungef\u00e4hr 2 000 Kilome-\n\nter Strecke. Training erfolgte dann im Mannschaftsbus. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat der Abstieg sehr deutlich auch etwas \n\nmit mangelndem sportlichem Erfolg zu tun \u2013 Dynamo war \n\nschon vor Corona Tabellenletzter. Doch genau aus dieser \n\nSituation heraus hatte man noch weniger Argumente gegen \n\ndiesen Wahnsinn. Ein fader Beigeschmack bleibt bestehen. \n\nDynamo ist ein exemplarisches Beispiel, kann aber grund-\n\ns\u00e4tzlich auf alle Vereine \u00fcbertragen werden. \n\nNun frage ich mich, warum die Staatsregierung an dieser \n\nStelle nicht unterst\u00fctzend t\u00e4tig wurde. Als es um eine m\u00f6g-\n\nliche Weiterf\u00fchrung bzw. einen Saisonabbruch in der \n\n3. Liga ging, hat Ihr Parteikollege und Ministerpr\u00e4sident \n\nvon Sachsen-Anhalt, Reiner Haseloff, gegen\u00fcber der \n\nPresse deutlich den Druck vonseiten des DFB kritisiert, \n\ndass \u2013 ich zitiere \u2013: \u201emit dem Lizenzentzug gedroht wird \n\nf\u00fcr den Fall, dass man nicht mitspielt \u2013 das k\u00f6nnen nicht \n\ndie Spielregeln unserer Gesellschaft sein\u201c. \n\nTh\u00fcringens Sportminister, Helmut Holter, seinerseits  \n\nLinker, wurde an der Stelle noch deutlicher. \u2013 Ich zitiere: \n\n\u201eHier verfolgt der DFB seine harte Linie, indem er sagt: \n\n,Mich interessiert eigentlich wenig, was die Politik sagt, \n\nsondern ich gehe meinen Weg\u2018, auch jenseits der Entschei-\n\ndung der Politik \u2013 und das kann ich nur bedauern\u201c. Holter \n\nhatte mit dem DFB-Pr\u00e4sidenten Keller gesprochen und die \n\nSituation erl\u00e4utert, die er \u2013 ich zitiere \u2013 \u201enicht erfreut zur \n\nKenntnis genommen hat \u2026 Er war einfach sauer. Jetzt bin \n\nich aber sauer, weil sich der DFB \u00fcber die Meinung der \n\nPolitik hinweggesetzt hat.\u201c An dieser Stelle frage ich mich \n\nimmer noch, wo und wann sich unsere Staatsregierung f\u00fcr \n\nden mitgliederst\u00e4rksten Verein in Sachsen \u2013 immerhin \n\n23 500 Mitglieder mit einem gro\u00dfen Nachwuchsbereich \u2013 \n\neingesetzt hat. \n\nAus unserer Sicht fehlt den s\u00e4chsischen Vereinen eine \n\nstarke Lobby, insbesondere vonseiten der Staatsregierung, \n\nwelche sich nicht in ausreichendem Ma\u00dfe hinter ihre  \n\nheimischen Vereine stellt. Herr Staatsminister W\u00f6ller hat \n\nsich sportpolitisch bisher vor allem mit der Zweiradge-\n\nmeinschaft der Polizei Leipzig besch\u00e4ftigt. Das reicht aber \n\nnicht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nT\u00e4ndler-Walenta. Sie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJetzt spricht Frau Kollegin Kummer \u2013 oh Entschuldigung! \n\nDie Staatsregierung schon an dieser Stelle? \u2013 Sie hat jeder-\n\nzeit das Wort. Ich gebe das Wort an Herrn Staatsminister  \n\nProf. Dr. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nergreifen, zwei Dinge richtigzustellen, damit kein falscher \n\nZungenschlag in diese Debatte kommt. Erstens ist es \u2013 ent-\n\ngegen Ihrer Behauptung, Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta \u2013 \n\nschon seit Langem nach der Sportf\u00f6rderrichtlinie m\u00f6glich, \n\nauch behindertengerechte Parkpl\u00e4tze zu f\u00f6rdern, und zwar \n\nganz bewusst durch eine Entscheidung der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung. Zweitens haben Sie hier ausgef\u00fchrt, dass \n\nder DFB seine Mittel f\u00fcr die Fanprojekte k\u00fcrzen wird. Das \n\nhat er mittlerweile wieder zur\u00fcckgenommen und zwar des-\n\nhalb, weil die Innenminister und Sportminister Druck ge-\n\nmacht haben \u2013 auch meine Person. Das hei\u00dft, die K\u00fcrzun-\n\ngen sind vom Tisch. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung, Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Wir fahren jetzt in \n\nder Rederunde fort und kommen zur n\u00e4chsten Rednerin; \n\ndas ist Frau Kollegin Kummer f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 835 \n\nInes Kummer, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nSport tut unserer Gesundheit und unserer Gesellschaft gut. \n\nSport schafft Gemeinschaft. Sport baut Vorurteile und Bar-\n\nrieren ab, sogar bei den Personen, die ihn von der Zuschau-\n\nertrib\u00fcne oder als Couch-Potato passiv konsumieren. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sehen Sport und das oft damit \n\nverbundene Vereinsleben als wichtigen Baustein f\u00fcr eine \n\ngesunde, vielf\u00e4ltige, tolerante s\u00e4chsische Gesellschaft. In \n\nSachsen sind in 4 447 Sportvereinen insgesamt 676 126 \n\nMitglieder organisiert. Jetzt haben wir die Statistik  \n\nbestimmt alle verinnerlicht. Das bedeutet einen Organisa-\n\ntionsgrad der Sporttreibenden in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\n\nrung von \u00fcber 16 %. Das ist viel und das ist gro\u00dfartig. \n\nUnser B\u00dcNDNISGR\u00dcNE-Anspruch: Jede und jeder soll \n\nsich sportlich aktiv bet\u00e4tigen k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig von Al-\n\nter, Gesundheits- oder Fitnesszustand, Hautfarbe, Religion, \n\nSprache, Geschlecht oder sexueller Orientierung \u2013 auch \n\nunabh\u00e4ngig davon, wo die Menschen leben: in der Stadt \n\noder im l\u00e4ndlichen Raum. In Sportvereinen lernen sich die \n\nunterschiedlichsten Menschen kennen. Bei gemeinsamer \n\nsportlicher Aktivit\u00e4t wird das Gemeinschaftsgef\u00fchl ge-\n\nst\u00e4rkt. Es werden Werte wie Fairness, Teamgeist, Respekt \n\nund Verantwortung gelernt und gelebt. \n\nEin weiteres wichtiges Anliegen ist uns B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN ein bewusster Umgang mit unserer Umwelt. Egal, wo \n\nSport stattfindet \u2013 auf klassischen Sportfl\u00e4chen oder im  \n\n\u00f6ffentlichen urbanen Raum, auf Gew\u00e4ssern oder im Wald \n\n\u2013, er soll im Einklang mit unserer Natur erfolgen.  \n\nMeine Damen und Herren! Der Lockdown aufgrund der \n\nCorona-Pandemie in diesem Fr\u00fchjahr war f\u00fcr viele  \n\nMenschen in vielerlei Hinsicht eine schwere Zeit. Das Trai-\n\nnieren in Vereinen war nicht m\u00f6glich \u2013 f\u00fcr den Einzelnen \n\nbedeutete dies Bewegungsmangel und manchmal sogar \n\nIsolation. F\u00fcr die Vereine bedeutete es dar\u00fcber hinaus \n\nAngst um Einbr\u00fcche in den Mitgliederzahlen und finanzi-\n\nelle N\u00f6te bis hin zu Existenz\u00e4ngsten. Zum Gl\u00fcck hat sich \n\nein Einbruch bei den Mitgliederzahlen in Sportvereinen \n\nnicht best\u00e4tigt. Hierbei gilt es einmal, Danke an all die  \n\nvielen Vereinsmitglieder, die ihrem Verein in dieser drama-\n\ntischen Zeit solidarisch zur Seite stehen, zu sagen. \n\n(Beifall bei den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch konnte mich in den letzten Wochen vor Ort \u00fcberzeugen, \n\nwie engagiert Vereine mit Unterst\u00fctzung der Kreissport-\n\nb\u00fcnde und des Landessportbunds den Fast-Normalbetrieb \n\nunter Corona-Bedingungen wieder zum sportlichen Laufen \n\nbrachten. Sicherlich gibt es noch Verunsicherungen, die \n\nmanchmal auch nachvollziehbar sind, oder Unverst\u00e4ndnis \n\nin Sachen Allgemeinverf\u00fcgung: in der Garderobe 1,50 Me-\n\nter Abstand halten, aber auf dem Spielfeld sehr nah beiei-\n\nnander. Das ist mitunter schwer zu vermitteln. \n\nMeine Damen und Herren! Ich blicke trotzdem mit etwas \n\nSorge auf die kommenden Herbst- und Wintermonate und \n\nauf die Infektionszahlen, die in Sachsen wieder steigen. \n\nSportliche Aktivit\u00e4ten werden sich mehr und mehr nach \n\ndrinnen verlagern. Es ist nun besonders wichtig, den Ver-\n\neinen weiterhin den R\u00fccken zu st\u00e4rken, damit sie ihre f\u00fcr \n\ndie Gesellschaft und f\u00fcr den Einzelnen enorm wichtigen \n\nAufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das bedeutet neben der verl\u00e4ss-\n\nlichen Finanzierung Hilfe bei der Erstellung von Hygiene-\n\nkonzepten, gerade auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung kreativer \n\nIdeen f\u00fcr gemeinsames Sporttreiben. F\u00fcr den kommenden \n\nDoppelhaushalt erwarte ich daher keinen R\u00fcckschritt in der \n\nSportf\u00f6rderung; vor allem die Unterst\u00fctzung des Breiten-\n\nsports bleibt auf sicheren F\u00fc\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Sportgericht des S\u00e4chsi-\n\nschen Fu\u00dfballverbands hat im April 2019 festgestellt, dass \n\ndie \u00c4u\u00dferung \u201eSchwuchtel\u201c und noch weitaus schlimmere \n\nAusdr\u00fccke nicht beleidigend, sondern fu\u00dfballtypisch seien. \n\nMein Pflegesohn spielte einige Zeit in der Stammmann-\n\nschaft eines \u00f6rtlichen Fu\u00dfballvereins in meiner Heimat-\n\nstadt. In seiner Mannschaft war er anerkannt und beliebt, \n\nTorj\u00e4ger und schwarz. Im Stadion wurde ihm zugejubelt, \n\nau\u00dferhalb des Stadions gab es aber von den Menschen, die \n\nihm eben noch zujubelten, Beleidigungen und Beschimp-\n\nfungen wegen seiner Hautfarbe. \n\nDas waren gerade einmal zwei Beispiele von etlichen. Dis-\n\nkriminierungen wegen sexueller Orientierung, Hautfarbe, \n\nGeschlechts oder wegen der Herkunft sind auch 2020 im \n\ns\u00e4chsischen Sport noch an der Tagesordnung. Das macht \n\nmich w\u00fctend. Antidiskriminierungsprojekte im Sport m\u00fcs-\n\nsen deshalb weiterhin fester Bestandteil der s\u00e4chsischen \n\nSportlandschaft bleiben. Da d\u00fcrfen und werden wir keine \n\nLuft ranlassen. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle m\u00f6chte ich die \n\nFanprojekte in Aue, Chemnitz, Dresden, Leipzig, Plauen \n\nund Zwickau nennen, die f\u00fcr und vor allem mit Fu\u00dfballfans \n\nin diesen Bereichen gro\u00dfartige Arbeit leisten, und ich \n\nm\u00f6chte den Akteurinnen und Akteuren f\u00fcr dieses Engage-\n\nment hier Danke sagen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nF\u00fcr viele Fu\u00dfballfans ist das Fansein viel mehr als reiner \n\nSportkonsum. Das Fansein ist ein wichtiger Teil ihrer Iden-\n\ntit\u00e4t. Das Fu\u00dfballstadion ist f\u00fcr Fans fast schon ein zweites \n\nZuhause. Es ist ein Ort, an dem sich aktive Fans auch sozial \n\nund politisch engagieren. Hier setzen Fanprojekte an und \n\nleisten sozialp\u00e4dagogische Arbeit \u2013 unabh\u00e4ngig von den \n\nFu\u00dfballvereinen. Fanprojekte stehen f\u00fcr zwei Dinge: ein \n\nsicheres Stadionerlebnis und jede und jeder hat seinen \n\nPlatz. Hierf\u00fcr werden Themen wie Sexismus, Homopho-\n\nbie, Rassismus oder Gewalt offen angesprochen und disku-\n\ntiert. \n\nIch m\u00f6chte dies an der Arbeit des Fanprojektes Dresden, \n\ndas ich im Juli dieses Jahres besucht habe, kurz verdeutli-\n\nchen. Dort lernen zum Beispiel in Workshops Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler bei einer themenspezifischen Stadiontour: \n\nWas bedeutet Fairplay im Alltag, welche Formen von Ge-\n\nwalt oder Diskriminierung gibt es, und was kann man im \n\nAlltag selbst dagegen tun? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 836 \n\nEin weiteres tolles Projekt ist die Spieltagsbegleitung des \n\nFanprojekts. Diese Arbeit hilft sehr, Konflikte zwischen \n\nFu\u00dfballfans und der Polizei zu vermeiden oder zu deeska-\n\nlieren, und ist deshalb ein wichtiger Beitrag zur Vermei-\n\ndung von Gewalt. Ansprechpartner des Fanprojekts sind \n\nam Spieltag immer vor Ort. \n\nF\u00fcr Ausw\u00e4rtsspiele hat das Fanprojekt in einem Pilotpro-\n\njekt einen Ausw\u00e4rtsfragebogen entwickelt. Dieser hilft, \n\nVorf\u00e4lle im Zusammenhang mit Spielen aus Sicht der Fans \n\nzu bewerten. Er hilft auch, um R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen zu \n\nk\u00f6nnen, was verbessert werden kann. \n\nF\u00fcr Fanprojekte braucht man weiterhin eine verl\u00e4ssliche fi-\n\nnanzielle Rahmenbedingung. Die Deutsche Fu\u00dfballliga \n\nund der Deutsche Fu\u00dfballbund finanzieren neben dem \n\nFreistaat Sachsen und den Kommunen das Fanprojekt. \n\nDeshalb danke ich an dieser Stelle herzlich f\u00fcr die Nach-\n\nricht, dass die K\u00fcrzungsbestrebungen zur\u00fcckgenommen \n\nwurden und damit den Fanprojekten doch ein St\u00fcck weit \n\nfinanzieller R\u00fcckhalt gegeben wurde. \n\nDiskriminierung, Rassismus und Gewalt sind auch in den \n\nFu\u00dfballregionalligen und in anderen Sportarten ein Thema. \n\nSport ist in Sachsen manchmal nicht so inklusiv und  \n\nverbindend, wie wir es uns w\u00fcnschen. Es gibt geschlech-\n\nterspezifische Diskriminierungen, und zwar nach beiden \n\nSeiten. Da reichen schon bl\u00f6de Spr\u00fcche, wenn Jungs Yoga \n\nmachen oder M\u00e4dchen Fu\u00dfball spielen wollen. Rechtes \n\nGedankengut ist in manchen Sportvereinen etwas, das man \n\ndoch einmal \u00e4u\u00dfern kann. \n\nIn Sportvereinen k\u00f6nnen sich rechtsextreme Strukturen \n\netablieren. Zum Beispiel sehen wir mit Sorge solche Ver-\n\nbindungen bei den sogenannten Fight Clubs. Der Doku-\n\nmentarfilm am letzten Montag auf ProSieben hat tiefe Ein-\n\nblicke in diese Szene gegeben. \n\nSexuelle Orientierung ist aus meiner Sicht in vielen Ver-\n\neinen noch ein Tabuthema. Ich gebe nur das Stichwort  \n\nHomophobie im Fu\u00dfball. Queere Personen sind im Sport \n\nkaum sichtbar, ob als Trainerinnen und Trainer, Sportlerin-\n\nnen und Sportler oder Funktion\u00e4rinnen und Funktion\u00e4re. In \n\nder Realit\u00e4t outen sich queere Personen \u00fcberwiegend am \n\nEnde ihrer sportlichen Karriere und nicht innerhalb ihrer \n\nsportlichen Zeit, und zwar aus Angst vor Diskriminierung \n\noder Stigmatisierung oder auf Druck von Sponsoren. \n\nIch m\u00f6chte noch die Einbindung von Menschen mit  \n\nMigrationsgeschichte in der Gesellschaft ansprechen.  \n\nZun\u00e4chst einmal sind Sportvereine eine wunderbare Basis \n\nf\u00fcr gemeinsames Kennenlernen und f\u00fcr kulturellen Aus-\n\ntausch. \u00dcber gemeinsame Aktivit\u00e4ten im Sport bietet sich \n\nein leichter Einstieg ins Gespr\u00e4ch, an dessen Ende die  \n\nErkenntnis steht: Wir k\u00f6nnen gemeinsam lachen und Spa\u00df \n\nhaben. Gleichzeitig bedarf es gezielter Ma\u00dfnahmen, um \n\nMenschen mit Migrationsgeschichte weiterhin Teilnahme-\n\nm\u00f6glichkeiten zu geben. \n\nSportvereine m\u00fcssen f\u00fcr all diese Themenfelder ger\u00fcstet \n\nwerden. Dabei brauchen sie dringend fachliche Unterst\u00fct-\n\nzung. Der Landessportbund leistet daf\u00fcr schon eine ganze \n\nMenge. Ich wei\u00df aber auch, dass die vielf\u00e4ltigen Aufgaben \n\nviel mehr Zeit erfordern, als bisher daf\u00fcr vorhanden ist. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE wollen eine Antidiskriminie-\n\nrungsstelle im Umfeld des Landessportbundes errichten. \n\nDiese sollte bis 2021 aufgebaut werden. Neben Weiterbil-\n\ndungsprojekten zu Themen wie Diskriminierung von  \n\ngeschlechtlicher Identit\u00e4t und sexueller Orientierung, \n\nRechtsextremismus und sexualisierte Gewalt \u2013 auch im \n\nKinder- und Jugendbereich \u2013 soll es eine Beschwerdestelle \n\nund Ansprechpartner geben, die Aufkl\u00e4rungsprojekte in die \n\nVereine hineintragen. \n\nEin weiteres wichtiges b\u00fcndnisgr\u00fcnes Anliegen ist die F\u00f6r-\n\nderung von Spitzensportlerinnen, Trainerinnen und Frauen \n\nin F\u00fchrungspositionen im sportlichen Bereich. \u00dcber Sport-\n\nlerinnen wird weniger berichtet. Sie verdienen oftmals we-\n\nniger als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen und werden in vielen \n\nSportarten bel\u00e4chelt. Selbst durch Sprache werden sportli-\n\nche Leistungen marginalisiert, und zwar mit Formulierun-\n\ngen wie: \u201edie M\u00e4dels sind ja h\u00fcbsch\u201c oder \u201es\u00fc\u00df\u201c. Bei den \n\nKollegen von der AfD-Fraktion sind Frauen \u00fcberhaupt \n\nnicht vorgekommen. \n\nEs freut mich ganz besonders, dass wir nun im Eisschnell-\n\nlauf gleich zwei Frauen als Trainerinnen haben. \n\nJenny Wolf wird Bundestrainerin im Eisschnelllauf,  \n\nCo-Trainerin wird Gunda Niemann-Stirnemann. F\u00fcr Sach-\n\nsen m\u00fcssen wir an solchen Erfolgsmeldungen noch  \n\narbeiten. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE m\u00f6chten Frauen im Sport gezielt \n\nf\u00f6rdern. Wir wollen duale Karrierem\u00f6glichkeiten schaffen, \n\ndamit Training, Wettbewerb und Berufsleben unter einen \n\nHut passen. \n\nCirca 6 000 Frauen und M\u00e4dchen sind Mitglied im S\u00e4chsi-\n\nschen Fu\u00dfballverband, Tendenz steigend. Frauenfu\u00dfball ist \n\nein starker Leistungstr\u00e4ger. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nWir brauchen weiterhin die Debatte um gleichwertige An-\n\nerkennung der Leistungen von Frauen \u2013 nicht nur im Pro-\n\nfifu\u00dfballbereich \u2013, und zwar ohne diskriminierende und se-\n\nxistische St\u00f6rger\u00e4usche. \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich das Thema Nachhaltigkeit an-\n\nsprechen. \n\nDie Sportf\u00f6rderrichtlinie wird \u00fcberarbeitet, das Thema \n\nNachhaltigkeit muss darin aufgenommen werden. Ber\u00fcck-\n\nsichtigung muss finden, ob Sportst\u00e4tten mehrfach genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Werden Kunstrasenpl\u00e4tze gebaut, sollen \n\numweltfreundliche, nachwachsende und recycelbare F\u00fcll-\n\nmaterialien wie Kork und Kokosfasern priorisiert werden. \n\nAu\u00dferdem muss ein Nachhaltigkeitskonzept Bedingung \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderf\u00e4higkeit durch den Freistaat Sachsen sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sehen \n\ngrunds\u00e4tzlich die Vorteile von Sportgro\u00dfveranstaltungen. \n\nSie st\u00e4rken den gesellschaftlichen Zusammenhalt und  \n\nhaben Vorbildcharakter \u00fcber den Sport hinaus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 837 \n\nNun steht fest, dass die Bob- und Skeleton-WM 2021  \n\nerneut in Altenberg stattfinden wird. Es freut mich, dass \n\nden s\u00e4chsischen Organisatoren so viel Vertrauen entgegen-\n\ngebracht wird. \n\nEine weniger euphorische Bemerkung sei mir jedoch  \n\nerlaubt. Ich sehe Wintersportveranstaltungen im Freistaat \n\nvor dem Hintergrund des Klimawandels und des steigen-\n\nden Bedarfs an Kunstschnee eher kritisch. Von daher w\u00e4re \n\nes begr\u00fc\u00dfenswert, wenn bei der Erstellung eines neuen \n\nWassermanagements f\u00fcr den Freistaat auch die Winter-\n\nsportregionen und ihr Bedarf an der Ressource Wasser in \n\nBetracht gezogen werden und dass mit den betroffenen Re-\n\ngionen und Akteurinnen und Akteuren Konzepte f\u00fcr die \n\nZeit mit weniger, viel weniger oder gar keinem Schnee auf \n\nden Weg gebracht werden. Auch in den Wintersportregio-\n\nnen wird es einen Strukturwandel geben. \n\n\u00d6kologische und soziale Kriterien m\u00fcssen fester Bestand-\n\nteil von Konzeptionen f\u00fcr Gro\u00dfsportveranstaltungen  \n\nwerden. Vorbild geben kann hier der Leitfaden f\u00fcr die \n\nnachhaltige Organisation von Veranstaltungen des Bundes-\n\nministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktor-\n\nsicherheit und des Bundesumweltamtes oder der Leitfaden \n\nf\u00fcr umweltfreundliche Sportveranstaltungen des  \n\nDeutschen Olympischen Sportbundes sowie des Bundes-\n\nministeriums des Innern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Ende und \n\nm\u00f6chte dies mit einem Zitat von Martin Kessel tun: \u201eDer \n\nSport ist eine T\u00e4tigkeitsform des Gl\u00fccks. Beim Gl\u00fcck bin \n\nich mir sehr sicher, dass es sich einstellt. Zu Recht sagt man \n\nja: \u201aIch w\u00fcnsche Ihnen viel Gl\u00fcck und viel Erfolg mit dem \n\nneuen Sportplatz.\u2018 Und nicht zuletzt haben Mediziner und \n\nPsychologen festgestellt: Sport setzt Stoffe in unserem \n\nK\u00f6rper frei, die wir als Gl\u00fcckshormone bezeichnen k\u00f6n-\n\nnen. Wer Sport treibt, ist fr\u00f6hlicher, optimistischer als an-\n\ndere!\u201c \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kummer \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun setzt  \n\nKollege Pallas unsere Rederunde fort und beendet sie als \n\nletzter Redner in der ersten Runde. Bitte, Sie haben das \n\nWort, Herr Kollege. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Sport verbindet \n\nuns Menschen auf eine einzigartige Weise. Dabei ist es \n\ngleich, ob und in welcher Intensit\u00e4t man ihn selbst betreibt. \n\nEr stiftet Identit\u00e4t mit dem Team, in dem wir spielen, oder \n\ndem Team, auf das wir halten, mit dem Verein, in dem der \n\nSohn kickt, mit den Mitspielern der Tochter oder mit der \n\nNatur, in der wir uns sportlich bewegen. \n\nSport vermittelt uns Respekt, Respekt vor Herausforderun-\n\ngen und vor Leistungen, auch denen der sportlichen Geg-\n\nner. In Sachsen gibt es rund 4 500 Sportvereine, in denen \n\n\u00fcber 600 000 Menschen gemeinsam Sport treiben. \n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich mit einem sprachlichen Bild auf-\n\nr\u00e4umen, das wir heute schon mehrfach geh\u00f6rt haben und \n\ndas ich und meine Fraktion durchaus schon oft benutzt ha-\n\nben. Es geht um das Bild der gr\u00f6\u00dften B\u00fcrgerbewegung \n\nSachsens, und das vor allem deshalb, weil ich heute darauf \n\ngesto\u00dfen wurde, dass allein die evangelische Kirche in \n\nSachsen 660 000 Mitglieder hat. Insofern ist der Superlativ \n\neinfach nicht passend; dennoch soll es keinesfalls die Be-\n\ndeutung des Sports f\u00fcr Bewegung und f\u00fcr den Zusammen-\n\nhalt im Freistaat Sachsen schm\u00e4lern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer organisierte Sport leistet nicht nur einen enormen Bei-\n\ntrag zur F\u00f6rderung der Gesundheit; Sportvereine sind ein \n\nwichtiger Bestandteil einer lebendigen Demokratie und \n\nwichtig f\u00fcr eine gelingende Integration verschiedener sozi-\n\naler Gruppen in die und in der Gesellschaft. Bereits jetzt \n\nhat die Inklusion besonders f\u00fcr Menschen mit Behinderung \n\ndurch den Sport eine gro\u00dfe Bedeutung. \n\nBeim Sport \u00fcbernehmen Menschen Verantwortung f\u00fcrei-\n\nnander und f\u00fcr gemeinsame Ziele und Projekte. Sie stellen \n\nsich demokratischen Wahlen, schaffen geregelte Zusam-\n\nmenarbeit und sorgen f\u00fcr die Teilhabe aller Mitglieder am \n\nVereinsleben. All das geschieht nahezu vollst\u00e4ndig ehren-\n\namtlich und auf der freiwilligen Basis gemeinsamer Be-\n\ngeisterung. \n\nAus SPD-Sicht sind daf\u00fcr auch die Projekte f\u00fcr die Integra-\n\ntion von Menschen mit Migrationshintergrund, aber auch \n\ndie Demokratie-Trainerinnen und -Trainer im organisierten \n\nSport wichtig. Diese gilt es deshalb auch zu verstetigen und \n\nzu st\u00e4rken. Sportvereine sind alles in allem f\u00fcr uns wichtige \n\nPartner f\u00fcr mehr gesellschaftlichen Zusammenhalt in \n\nSachsen. \n\nDeshalb steht die Unterst\u00fctzung der 100 000 Sportfreun-\n\ndinnen und Sportfreunde und ihrer Vereine schon l\u00e4nger im \n\nMittelpunkt unserer Politik. So haben wir im letzten Dop-\n\npelhaushalt insgesamt 119 Millionen Euro in den Sport in-\n\nvestiert. Wir haben damit das hohe Investitionsniveau bei \n\nder Unterst\u00fctzung der Vereine und Kommunen gehalten, \n\ndas es auch weiterhin zu halten gilt. \n\nEines muss auch einmal ausgesprochen werden: Auch bei \n\neinem hohen Investitionsniveau ist nicht alles, was ge-\n\nbraucht wird, auf einmal m\u00f6glich. Der Freistaat Sachsen \n\nmit seiner Sportf\u00f6rderung und die Kommunen mit ihrer \n\nSportf\u00f6rderung m\u00fcssen nat\u00fcrlich bei der Abarbeitung der \n\nBauprojekte Priorit\u00e4ten setzen. Insofern kann ich die h\u00e4u-\n\nfige Priorit\u00e4tensetzung bei der Unterst\u00fctzung kommunaler \n\nSportst\u00e4tten oder auch Vereinssportst\u00e4tten durchaus verste-\n\nhen. \n\nWir haben F\u00f6rderverfahren bereits jetzt vereinfacht und die \n\nF\u00f6rderquote auf 50 % angehoben. Ich m\u00f6chte aber auch \n\ndeutlich machen, dass es eine Daueraufgabe ist, hier besser \n\nzu werden. Wer sich schon einmal f\u00fcr einen Verein einge-\n\nsetzt und einen F\u00f6rderantrag f\u00fcr eine Bauma\u00dfnahme  \n\ngestellt hat, der wei\u00df, wovon ich spreche, und der wei\u00df \n\nauch, wie viel Frustpotenzial dahintersteht, wenn es auf-\n\ngrund nicht transparenter Problemlagen und Argumente \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 838 \n\nauf Beh\u00f6rdenseite nicht vorangeht oder sich eine Ma\u00df-\n\nnahme nochmals ver\u00e4ndert bzw. verz\u00f6gert. Da m\u00fcssen wir \n\nalle miteinander besser werden, damit dieser Frust m\u00f6g-\n\nlichst kleingehalten wird. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir eine weitere gute Grund-\n\nlage f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des Sports und der Aktiven im \n\nLand verankert. F\u00fcr die SPD-Fraktion war und ist es wich-\n\ntig, die s\u00e4chsischen Strukturen im Sport langfristig und \n\nverl\u00e4sslich zu finanzieren. Aktuell bleibt es zwar erst ein-\n\nmal bei der Finanzierung auf der Basis von Zuwendungs-\n\nvertr\u00e4gen; es bleibt aber auch bei unserem langfristigen \n\nZiel, ein s\u00e4chsisches Sportf\u00f6rdergesetz zu schaffen, selbst \n\nwenn es in dieser Koalition mit der CDU und den GR\u00dc-\n\nNEN derzeit nicht mehrheitsf\u00e4hig ist. \n\nWir haben aber einige andere wichtige Schritte vereinbaren \n\nk\u00f6nnen. So werden wir zur F\u00f6rderung des Ehrenamts im \n\nSport die \u00dcbungsleiterpauschale an die Ehrenamtsf\u00f6rde-\n\nrung des Programms \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c angleichen.  \n\nWarum das ein sehr entscheidender Schritt ist, m\u00f6chte ich \n\nkurz darlegen; denn dahinter steht ein gro\u00dfes Problem. \n\nW\u00e4hrend die Anzahl der organisierten Sportlerinnen und \n\nSportler im Freistaat Sachsen durchaus kontinuierlich \n\nsteigt, sinkt die Zahl derer, die bereit sind, sich ehrenamt-\n\nlich mit solchen Verpflichtungen zu engagieren. Deshalb \n\nbrauchen wir verschiedene Elemente, mit denen es gelingt, \n\nMotivation zu schaffen und Anreize zu setzen, damit wir \n\nauch bei den Trainerinnen und Trainern, bei den \u00dcbungs-\n\nleiterinnen und \u00dcbungsleitern ausreichend Nachwuchs bei \n\nder steigenden Anzahl von Sportlerinnen und Sportlern be-\n\nkommen. \n\nDie Basis f\u00fcr den Zusammenhalt, das Gemeinschaftserleb-\n\nnis, aber auch die sportlichen Erfolge in Sachsen sind die \n\nvielen Sportlerinnen und Sportler vor allem im Breiten-\n\nsport. Ihnen gilt zu Recht unsere volle Aufmerksamkeit. \n\nDer Breitensport muss deshalb weiterhin ausreichend ge-\n\nf\u00f6rdert werden. Gemeinsam mit den s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen wollen wir deshalb die F\u00f6rderung des Breitensports, \n\nzum Beispiel durch Investitionszusch\u00fcsse f\u00fcr kommunale \n\nund Vereinsst\u00e4tten, auf hohem Niveau halten. \n\nUns ist aber auch die F\u00f6rderung des Spitzensports wichtig, \n\ndenn er hat nun einmal die gro\u00dfe Strahlkraft auf die dahin-\n\nterliegenden Breitensportstrukturen und die Nachwuchs-\n\nf\u00f6rderung. Damit Training, Wettbewerbe und Berufsleben \n\nunter einen Hut passen, schaffen wir die M\u00f6glichkeit einer \n\ndualen Karriere f\u00fcr Spitzensportlerinnen und -sportler. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt f\u00fcr uns als SPD ist die Errich-\n\ntung eines Hauses des Sports in Leipzig; gern auch in Ko-\n\noperation mit dem Sportamt der Stadt sowie weiteren \n\nSportakteuren in der Region; denn wir wollen f\u00fcr die Un-\n\nterst\u00fctzung der Sportstrukturen eine gute r\u00e4umliche Aus-\n\nstattung f\u00fcr den Landessportbund und die Landesfachver-\n\nb\u00e4nde gew\u00e4hrleisten. \n\nZusammen mit den M\u00f6glichkeiten f\u00fcr unbefristete Arbeits-\n\nvertr\u00e4ge, die wir bereits in der letzten Legislaturperiode  \n\ngeschaffen haben, sorgen wir insgesamt f\u00fcr gute Arbeits-\n\nbedingungen f\u00fcr die hauptamtlichen Besch\u00e4ftigten im  \n\norganisierten Sport. Davon haben letztlich auch die Sport-\n\nfreundinnen und Sportfreunde in allen Sportarten, vor  \n\nallem im Breitensport, etwas. Denn mit besseren Arbeits-\n\nbedingungen steigt die Zufriedenheit, steigt die Motiva-\n\ntion, aber auch die Leistungsbereitschaft der Hauptamtli-\n\nchen, um das Ehrenamt besser zu organisieren. \n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich ein zweites Mal auf das Grund-\n\nproblem hinweisen, dass wir im Nachwuchsbereich unbe-\n\ndingt etwas machen m\u00fcssen. Es sind nicht nur die Anreize \n\nf\u00fcr \u00dcbungsleiterinnen und \u00dcbungsleiter, die wir im Blick \n\nhaben m\u00fcssen, sondern wir m\u00fcssen auch im Jugendbereich \n\nschauen, dass das, was nachkommt, neben der sportlichen \n\nBet\u00e4tigung auch den Weg in die ehrenamtliche Arbeit im \n\nVerein findet. \n\nDeshalb ist es eine sehr sch\u00f6ne Entwicklung, dass es in na-\n\nhezu allen Landkreisen, bis auf zwei, in den Kreissportb\u00fcn-\n\nden Jugendbildungsreferenten gibt. Ich bin sicher, dass wir \n\nin B\u00e4lde sagen k\u00f6nnen, dass es in allen Landkreisen der \n\nFall sein wird. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Jahr ist f\u00fcr unsere Ge-\n\nsellschaft, auch f\u00fcr den Sport, ein besonderes gewesen. \n\nCorona hat besonders den Breitensport vor gro\u00dfe Heraus-\n\nforderungen gestellt. Viele Ehrenamtliche in den Vereinen \n\nkonnten zun\u00e4chst kaum noch aktiv Sport treiben. Sie muss-\n\nten von heute auf morgen komplett umdenken: Trainings-\n\nm\u00f6glichkeiten fielen weg, ebenso die Einnahmen f\u00fcr die \n\nVereine. \n\nDarum hat die Sachsen-Koalition mit dem Schutzschirm \n\nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Sport gegengesteuert. Das war eine \n\nHilfe sowohl f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Vereine als auch f\u00fcr solche \n\nmit wirtschaftlichem Gesch\u00e4ftsbetrieb, f\u00fcr den Breiten-\n\nsport, aber auch f\u00fcr den Profisport. Wir konnten sie vor \n\nwirtschaftlichen Sch\u00e4den bewahren und letztlich ihre Exis-\n\ntenz retten. \n\nIch bin froh, dass wir uns mit der zielgenauen Unterst\u00fct-\n\nzung f\u00fcr besonders betroffene Vereine gegen ein Gie\u00dfkan-\n\nnenprinzip durchsetzen konnten. Aber die jetzt vor uns  \n\nliegende kalte Jahreszeit birgt wohl noch gr\u00f6\u00dfere Heraus-\n\nforderungen f\u00fcr die Sportfreundinnen und Sportfreunde. In \n\nden n\u00e4chsten Wochen wird es jahreszeitenbedingt wieder \n\nmehr Sport in der Halle anstatt drau\u00dfen geben. Das hat  \n\nnat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf das zumindest theoreti-\n\nsche Infektionsrisiko. Ich bin aber zuversichtlich, dass alle \n\nvern\u00fcnftig sind, sich an die Regeln halten und es deshalb \n\nauch in den n\u00e4chsten Monaten m\u00f6glich sein wird. Bei \n\nsportlichen Gro\u00dfveranstaltungen ist es besonders wichtig, \n\ndiese Regeln einzuhalten. \n\nDamit ist der Blick vor allem bei den Profivereinen und \n\nden Fans von Klubs \u2013 Beispiel Dynamo Dresden und  \n\nRB Leipzig \u2013, die hier eine gr\u00f6\u00dfere Vorbildfunktion haben, \n\nder sie auch grunds\u00e4tzlich nachkommen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf die Rede der Kollegin T\u00e4ndler-\n\nWalenta mit ihrem Exkurs zu Dynamo eingehen. An dieser \n\nStelle herzliche Gr\u00fc\u00dfe an die Kollegin Maiwald, die m\u00f6g-\n\nlicherweise daran eine kleine Aktie hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 839 \n\nIch m\u00f6chte die Kritik, der Freistaat habe sich nicht ausrei-\n\nchend daf\u00fcr starkgemacht, dass Dynamo wieder spielen \n\nkann usw., und sei deshalb implizit schuld am Abstieg, \n\nnicht ganz so stehen lassen. Ich m\u00f6chte noch einmal vor \n\nAugen f\u00fchren, dass in dieser Zeit eine krasse Abw\u00e4gung zu \n\ntreffen war, in diesem Fall zwischen den Interessen von \n\n23 000 Vereinsmitgliedern und vier Millionen S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen, die vor einer Infektion zu sch\u00fctzen waren. \n\n(Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE:  \n\nEs ging um den Abbruch!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, ich habe das verstanden. Trotz allem ist das Be-\n\ndauern bei mir als Dresdner nat\u00fcrlich riesengro\u00df, dass der \n\nVerein jetzt in der 3. Liga kickt. Ich denke, wir werden eine \n\ngute Entwicklung erleben, aber das Bedauern ist nat\u00fcrlich \n\ngro\u00df. Ich wollte diesen implizierten Vorwurf an dieser \n\nStelle nur so nicht stehen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die erste Corona-\n\nWelle gemeinsam gemeistert und den s\u00e4chsischen Sport \n\ngesch\u00fctzt. Gemeinsam werden wir unser Land und den \n\ns\u00e4chsischen Sport weiterhin gut durch die Pandemie steu-\n\nern. \n\nDie SPD ist sowohl in der Koalition als auch als Partei an \n\nder Seite des Breitensports und der Aktiven in der Sport-\n\nlandschaft. Ich bin sicher, dass es in Zukunft f\u00fcr \u00fcber \n\n700 000 Menschen weiter hei\u00dfen kann: Sport frei! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Pallas. Damit sind wir am Ende der \n\nersten Rederunde angelangt und er\u00f6ffnen die zweite. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege Hahn. \n\nChristopher Hahn, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Um an meinen Kolle-\n\ngen anzukn\u00fcpfen, m\u00f6chte ich auf die tragenden S\u00e4ulen zu-\n\nr\u00fcckkommen. Eine S\u00e4ule besteht bekanntlich aus drei Tei-\n\nlen: der Basis, dem Schaft und dem Kapitell. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Basis eingehen. Die Basis \n\nist der Breitensport, ob mit oder ohne Verein. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nGerade f\u00fcr Kinder ist der Sport im Verein von Vorteil, bie-\n\ntet er doch feste zeitliche und personelle Strukturen. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben es vorhin bereits ausgef\u00fchrt: \n\nLaut Statistik des Landessportbundes nimmt die Anzahl \n\nder Mitglieder in Sportvereinen stetig zu. Circa 16,58 % \n\nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung sind derzeit in Sportvereinen \n\nin Sachsen organisiert. \n\nSo erfreulich diese Zahl ist, steht demgegen\u00fcber aber die \n\nkontinuierliche Abnahme der Anzahl der Sportvereine. Das \n\nAngebot d\u00fcnnt weiter aus. Insbesondere Kinder im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, die oft nur mithilfe des famili\u00e4ren Fahrdienstes \n\nmobil sind, also auf ein Auto angewiesen sind, finden somit \n\nnur schwer ein Angebot f\u00fcr Bewegung in der Freizeit. \u00dcber \n\nmanchen \u00d6PNV braucht man an dieser Stelle gar nicht zu \n\nsprechen. Deren Taktzeiten beschr\u00e4nken sich auf morgens, \n\nmittags und abends. \n\nFehlende R\u00e4umlichkeiten oder bauf\u00e4llige Sportst\u00e4tten ma-\n\nchen Vereinssport teilweise schwierig bis gar unm\u00f6glich. \n\nVeraltete Ger\u00e4te oder auch die Qualit\u00e4t der Trainerausbil-\n\ndung kommen hinzu. \n\nDie Vereine sind stellenweise froh, \u00fcberhaupt jemanden zu \n\nfinden, der diese umfangreiche und verantwortungsvolle \n\nAufgabe freiwillig \u00fcbernimmt. Doch stimmt die Chemie \n\nzwischen Trainer und Kind nicht, kann auch dies ein Motiv \n\nsein, dem Sportverein vor Ort nicht beizutreten. \n\nPositiv \u2013 das sei hier zu erw\u00e4hnen \u2013 sind die Mitglieds-\n\nbeitr\u00e4ge. Diese sind durchaus erschwinglich, und das sollte \n\nf\u00fcr die Zukunft bitte so bleiben. Dadurch sind die Vereine \n\nallerdings nicht selten auf Sponsoren oder Spendengelder \n\nangewiesen. Die finanziellen Ausf\u00e4lle im Zuge des Lock-\n\ndowns bringen leider nur wenige Sponsoren. Es handelt \n\nsich oftmals um kleine, regionale Unternehmen, die selbst-\n\nlos und ohne medienwirksame \u00d6ffentlichkeit die Vereine \n\nan der Basis unterst\u00fctzen, nat\u00fcrlich immer im Rahmen ih-\n\nrer finanziellen M\u00f6glichkeiten. Muss jemand um die ei-\n\ngene Existenz f\u00fcrchten, bleibt f\u00fcr Sonderausgaben leider \n\nkein Spielraum. Da hilft selbst der gute Wille nicht. \n\nDie kalte Jahreszeit steht vor der T\u00fcr. Das hei\u00dft, Zeit und \n\nHochkonjunktur f\u00fcr die Sportstudios, wo neben Training \n\nauch die sozialen Kontakte gepflegt werden. Auch diese \n\nhatten mit den Folgen der wochenlangen Schlie\u00dfungen zu \n\nk\u00e4mpfen. \n\nBetrachten wir einmal den Schulsport. F\u00fcr manche Kinder \n\nist er das einzige Muss, sich k\u00f6rperlich aktiv zu bet\u00e4tigen. \n\nMit der Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne ab dem Schuljahr \n\n2019/2020 erfolgt in den Klassenstufen 7 bis 10 unter an-\n\nderem die K\u00fcrzung des Schulsportunterrichts zugunsten \n\nder sogenannten politischen Bildung. In Klassenstufe 4 der \n\nGrundschule wurde Sport um jeweils eine Wochenstunde \n\ngek\u00fcrzt, um die Sch\u00fcler zu entlasten. Ausgerechnet Sport! \n\nOder dient das eher der Reduzierung des Lehrermangels? \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nChristopher Hahn, AfD: Nein, hinterher. \n\n(Dirk Panter, SPD: Eine Zwischenfrage?!) \n\n\u2013 Nein. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung mal lesen und  \n\nnicht nur ins Regal stellen!) \n\n\u2013 Danke, Herr Lippmann, f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nIch fahre fort: Bei einer durchschnittlichen Anzahl von \n\nSchulwochen sind das 40 Unterrichtsstunden pro Schuljahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 840 \n\nund Klassenstufe. 40 Stunden, in denen die Kinder auf  \n\nihren St\u00fchlen sitzen bleiben. Kinder, von denen bereits  \n\njedes siebte Kind \u00fcbergewichtig oder sogar fettleibig ist. \n\nKinder, deren k\u00f6rperliche Fitness seit dem Jahr 1995 bei \n\nJungen um 20 % und bei M\u00e4dchen um 26 % zur\u00fcckgegan-\n\ngen ist. Kinder, welche durch st\u00e4rkere Mediennutzung von \n\nHaus aus unter Bewegungsmangel leiden. Kinder, welche \n\nmotorische Defizite aufweisen, sich nicht konzentrieren \n\nk\u00f6nnen und so zwangsl\u00e4ufig schlechtere schulische Leis-\n\ntungen erbringen. \n\nSchulische Leistung hat Einfluss auf die beruflichen M\u00f6g-\n\nlichkeiten und wirkt sich auf das gesamte sp\u00e4tere Leben \n\naus. Hier brauchen die Kinder wiederum Leuchtt\u00fcrme, das \n\nhei\u00dft: Vorbilder im Sport, Vorbilder im Leben. Jemanden, \n\ndem man folgen m\u00f6chte oder sogar so sein will wie er.  \n\nJemanden, der mit Anstrengung und Leistungsbereitschaft \n\nzum Ziel gekommen ist. \n\nDoch hierbei bek\u00e4mpft man wieder nicht die Ursache, son-\n\ndern leider nur die Wirkung, indem man Anforderungen \n\nund Ma\u00dfst\u00e4be zunehmend an das sinkende Niveau anpasst. \n\nEin Beispiel aus dem Freistaat: Polizeianw\u00e4rter bekamen \n\nbeim Sporttest eine zweite Chance, nachdem die Theorie \n\nerfolgreich bestanden wurde. Wenn wir f\u00fcnf bis zehn Jahre \n\nzur\u00fcckdenken, w\u00e4re das ein Ding der absoluten Unm\u00f6g-\n\nlichkeit gewesen. Ich spreche auch hier aus eigener Erfah-\n\nrung, denn ich kann auf zehn Jahre Ausbildert\u00e4tigkeit bei \n\nder Bundeswehr zur\u00fcckgreifen. \n\nDas sportliche Niveau unserer Jugendlichen ist gesunken. \n\nDie Bereitschaft, manchmal \u00fcber die eigenen Grenzen hin-\n\nauszugehen, war bei den wenigsten zu erkennen. Man \n\nmerkt es immer wieder: Es geht auch ohne die n\u00f6tige  \n\nBereitschaft. \n\nEinen Ausgleich der K\u00fcrzungen im Fach Sport sollen die \n\nGanztagsangebote in den Schulen erbringen. Der Bedarf ist \n\nda. Auch hier ein Beispiel: Ein Bekannter h\u00e4lt GTA-Sport \n\nin verschiedenen Schulen im Erzgebirge. Er kann die Kin-\n\nder begeistern, Sport zu treiben. Aber er fordert ihnen \n\ndurchaus einiges ab. Es hat sich herumgesprochen; die \n\nQualit\u00e4t stimmt eben. Und wissen Sie was? Die Kinder  \n\nhaben Spa\u00df daran und wollen es freiwillig tun. Er kann sich \n\nkaum vor Teilnehmern retten, und die Eltern m\u00f6chten, dass \n\nihre Kinder dort mitmachen. Sch\u00f6ne Sache \u2013 leider zu sel-\n\nten. \n\nNun k\u00f6nnte man annehmen, es sei alles in Ordnung. Oft \n\nwerden solche sportlichen M\u00f6glichkeiten nur von den  \n\nKindern in Anspruch genommen, die sich ohnehin gern  \n\nbewegen. F\u00fcr Sch\u00fcler, die k\u00f6rperlich beh\u00e4big bzw. dick \n\nund bequem sind, haben auch die tollsten Sportangebote \n\ngegen das Sofa, einschlie\u00dflich der Spielkonsole, leider \n\nkeine Chance. Nicht wenige von ihnen leiden bereits jetzt \n\nan Herz-Kreislauf-Erkrankungen oder sogar an Gelenkbe-\n\nschwerden. Gerade diese Gruppe h\u00e4tte mehr regelm\u00e4\u00dfige \n\nSportstunden am n\u00f6tigsten. Hier werden sie wenigstens \n\nzeitweise zu ihrem Gl\u00fcck gezwungen, wie man so sch\u00f6n \n\nsagt. \n\nHerr Staatsminister, laut Ihrem Koalitionsvertrag wollen \n\nSie das Konzept \u201eBewegte Schule\u201c im Sinne der Bewe-\n\ngungsf\u00f6rderung ausbauen. Ob Lehrermangel und hohe \n\nStundenausf\u00e4lle aber nebenher Zeit lassen f\u00fcr Einf\u00fch-\n\nrungskurse, Lehrerfortbildungen, Befragungen und  \n\nBerichte zum Thema, um das in Aussicht gestellte Zertifi-\n\nkat zu erhalten, darf bezweifelt werden. \n\nDoch hat sich ein Sch\u00fcler mit viel Kraft und Ausdauer, \n\ntrotz aller Widrigkeiten, sportlich verdient gemacht, steht \n\nihm der Weg \u00fcber eine sportbetonte Schule, ein Studium \n\noder bei der Bundeswehr, der Bundespolizei, dem Zoll  \n\noder der Landespolizei nebst Training in Richtung Leis-\n\ntungssport, dem Schaft der tragenden S\u00e4ule, offen. Eine \n\neventuelle Olympiateilnahme, vielleicht sogar gekr\u00f6nt mit \n\neiner Medaille, ist schlie\u00dflich das sogenannte Kapitell der \n\ntragenden S\u00e4ule. Hierf\u00fcr finanzkr\u00e4ftige Sponsoren zu fin-\n\nden d\u00fcrfte kaum ein Problem sein, schlie\u00dflich h\u00e4ngt \u2013 bild-\n\nlich gesprochen \u2013 die Werbung immer ganz oben. \n\nAber auch Sportler werden \u00e4lter. Zum Karriereende, ob mit \n\noder ohne Olympia, sollte jeder Sportler zuversichtlich in \n\neine berufliche Zukunft schauen k\u00f6nnen. Im Spitzensport \n\ndarf nicht vergessen werden: Auch der Beste seiner Diszip-\n\nlin hat einmal klein angefangen. Der Spitzensport ist und \n\nbleibt einfach der i-Punkt. \n\nFrau Kummer, bei uns spielt das Geschlecht keine Rolle, \n\nsondern es z\u00e4hlt der Athlet. Das ist wichtig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaher muss der Sport in Sachsen von unten nach oben auf \n\ngesunden Beinen stehen. \n\nHerr Staatsminister, keine Augenwischerei, hier sollten  \n\nTaten folgen. St\u00e4rken Sie das br\u00f6ckelnde Fundament Ihrer \n\nsogenannten tragenden S\u00e4ule und \u2013 wichtig \u2013 st\u00e4rken Sie \n\nden Breitensport und das Ehrenamt! Das muss unser  \n\ngemeinsames Ziel werden: mehr Menschen zum Sport  \n\nzu bewegen. \n\nZum Schluss noch eines, Frau T\u00e4ndler-Walenta, danke f\u00fcr \n\nIhre Einf\u00fchrung vorhin. Ich h\u00e4tte es mir sehr gern bildhaft \n\nvorgestellt, wenn die Staatsregierung letztes Jahr Dynamo \n\nDresden unterst\u00fctzt und es vielleicht geschafft h\u00e4tte, dass \n\nMartin Dulig der Tormann bei Dynamo Dresden w\u00e4re, \n\ndann h\u00e4tte ich mir vielleicht sogar gern noch mal die Fu\u00df-\n\nballschuhe angezogen, um ein Tor ins Netz zu schie\u00dfen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit und m\u00f6chte mich an dieser Stelle noch einmal im  \n\nNamen der AfD-Fraktion herzlich bei allen im Ehrenamt \n\nf\u00fcr ihr Engagement bedanken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten die AfD-Frak-\n\ntion. Aber der Hinweis war angekommen, Frau Kollegin \n\nFriedel. Sie wollen jetzt am Ende der Rede mit einer \n\nKurzintervention in die Debatte eingreifen; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 841 \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Es \n\ngeht ja momentan nicht anders. Ich h\u00e4tte den Herrn Kolle-\n\ngen gern Folgendes gefragt: Er hat am Eingang seiner Rede \n\nbehauptet, dass bei Stundentafelver\u00e4nderungen in der \n\nGrundschule Klasse 4 der Sport zugunsten der politischen \n\nBildung gek\u00fcrzt worden sei, und Sie haben das kritisiert. \n\nIch h\u00e4tte Sie gern gefragt, zugunsten welchen Faches in der \n\npolitischen Bildung diese K\u00fcrzung erfolgt ist. Als Schul-\n\nausschussvorsitzender h\u00e4tten Sie mir dann sicher fachkun-\n\ndig geantwortet, dass \u00fcberhaupt keine Ausweitung der po-\n\nlitischen Bildung in der Grundschule, Klasse 4,  \n\nerfolgt ist, sondern es bei der K\u00fcrzung der einen Stunde \n\nSport tats\u00e4chlich um eine Reduzierung des Unterrichtsvo-\n\nlumens ging. \n\nIm \u00dcbrigen glaube ich, dass die These, man m\u00fcsse Kinder \n\nzu ihrem Gl\u00fcck zwingen und durch verpflichtenden  \n\nSportunterricht w\u00fcrde man es dann schon schaffen, die \n\nMotivation f\u00fcr Bewegung zu erh\u00f6hen, nicht nur vom  \n\nMenschenbild her etwas schr\u00e4g ist, sondern tats\u00e4chlich \n\nauch empirisch falsch. Das zeigen die vielen sehr erfolg-\n\nreich durchgef\u00fchrten Projekte bewegter Schule. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Friedel, und jetzt reagiert Herr \n\nKollege Hahn darauf, bitte. \n\nChristopher Hahn, AfD: Jawohl, vielen Dank. Frau  \n\nFriedel, die politische Bildung ist ja ab der 7. Klasse im \n\nGemeinschaftsunterricht verankert, nicht ab der 4. Klasse, \n\nund bei der 4. Klasse muss die Stundentafel wahrscheinlich \n\naufgrund des Lehrermangels nach unten gesetzt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der zweiten \n\nRednerreihe fort. Herr Kollege Rost, CDU-Fraktion, Rede-\n\nbedarf? \u2013 Kein Redebedarf. Fraktion DIE LINKE, Frau \n\nKollegin T\u00e4ndler-Walenta? \u2013 Nicht. B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN? \u2013 SPD? \u2013 Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen; \n\nauch die Staatsregierung hat das Wort schon ergriffen. \n\nWir kommen also, nachdem wir unsere Aussprache been-\n\ndet haben, zum vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, der jetzt eingebracht wird. Bitte, \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, wir h\u00f6ren die Einbringung \n\ndes Entschlie\u00dfungsantrags der Fraktion DIE LINKE. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. Wir als Fraktion haben Ihnen \n\nheute einen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, der sich \u00fcber-\n\nwiegend auf Punkte, die ich in der Rede angesprochen \n\nhatte, bezieht; aber nat\u00fcrlich m\u00f6ge zun\u00e4chst der Landtag \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nErst einmal ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an die ehrenamtlich  \n\nt\u00e4tigen Menschen in Sachsen, denen Dank, Respekt und \n\nAnerkennung auszusprechen ist. Es werden Punkte aufge-\n\ngriffen, wie die Sportf\u00f6rderrichtlinie zu modernisieren \n\nbzw. sogar auf eine gesetzliche Grundlage zu stellen. Beim \n\nSchulschwimmunterricht wird angesprochen, diesen fl\u00e4-\n\nchendeckend und personell sicherzustellen, aber auch Fan-\n\nprojekte. Auch wenn das Thema DFB, das ich sehr wohl \n\nzur Kenntnis nehme, vom Tisch ist, so muss man trotzdem \n\nFanprojekte langfristig finanziell sicherstellen. \n\nEigentlich ist der Entschlie\u00dfungsantrag vor allem ein  \n\nklares Zeichen f\u00fcr die Sportlandschaft in Sachsen, dass im \n\nZuge der Haushaltsverhandlungen in diesem Bereich eben \n\nnicht gek\u00fcrzt wird; das sind explizit die Punkte 9 und 10. \n\nDeshalb werben wir an dieser Stelle um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Damit hat \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nihrer Fraktion DIE LINKE eingebracht. Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 4 Herrn Kollegen Rost; er spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir als Koalition lehnen diesen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag ab, weil er eine ganze Reihe von \n\nDingen enth\u00e4lt, die Sie darin formuliert haben, die Tages-\n\ngesch\u00e4ft in der erfolgreichen Sportpolitik des Freistaates \n\nSachsen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, das ist so, ich habe es umf\u00e4nglich ausge-\n\nf\u00fchrt. Wir haben beispielsweise \u2013 von Ihrer Seite benannt \n\n\u2013 die Sportf\u00f6rderrichtlinie, dass sie praktisch weiterentwi-\n\nckelt wird und st\u00e4rker auf die Bed\u00fcrfnisse eingeht. Die \n\nSportf\u00f6rderrichtlinie hat sich erst einmal \u00fcber die vielen \n\nJahre, die sie aktiv ist, die sie angewandt wird, grunds\u00e4tz-\n\nlich bew\u00e4hrt \u2013 grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt; das sind die Signale \n\naus dem organisierten Sport. Punkt eins. \n\nPunkt zwei. Es ist eine sehr lebendige Sportf\u00f6rderrichtli-\n\nnie, weil wir sie in bestimmten Zeitr\u00e4umen immer wieder \n\nevaluieren. Das ist passiert, ich hatte es in der letzten Le-\n\ngislaturperiode angesprochen; dort haben wir einige Ak-\n\nzente neu gesetzt. Das hat sich bew\u00e4hrt, die F\u00f6rderh\u00f6he \n\nwurde beispielsweise angeglichen. Das werden wir auch in \n\nZukunft so tun. Wenn wir das in dieser allgemeinen Form, \n\nwie Sie es formuliert haben, tun, ist es etwas sachfremd. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Schwerpunkt eingehen, den \n\nSie angesprochen haben: den Sportunterricht. Der Sportun-\n\nterricht ist ein wichtiges Gut in der erfolgreichen Bildung \n\nim Freistaat Sachsen, und ich bin sehr dankbar, dass wir \n\n\u00fcber die Jahre mit dem s\u00e4chsischen Sportlehrerverband in \n\nsehr enger Kommunikation sind und uns sehr intensiv aus-\n\ntauschen. Es gibt immer wieder Baustellen, es gibt neue \n\nIdeen, die wir auch einzubauen versuchen. Ich bin dem \n\nKultusministerium sehr dankbar, dass man dort sehr flexi-\n\nbel reagiert und sehr gut unterwegs ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 842 \n\nDas Schwimmen haben Sie angesprochen. Wir haben das \n\nSchwimmen als ein wichtiges Thema in der gesellschaftli-\n\nchen Entwicklung identifiziert und demzufolge auch im \n\nKoalitionsvertrag mit eingebracht und dort klar benannt. \n\nWir stellen uns dieser Herausforderung ganz aktuell. In den \n\nletzten Wochen hat es intensive Gespr\u00e4che des Kultusmi-\n\nnisteriums mit dem s\u00e4chsischen Schwimmsportverband \n\nund mit weiteren Akteuren im Schwimmsport gegeben. \n\nAuch hier sind Dinge in der Entwicklung. Der Herr Staats-\n\nminister des Innern hatte darauf hingewiesen, dass einige \n\nIhrer inhaltlichen Punkte nicht ganz korrekt waren, bei-\n\nspielsweise mit dem Fanprojekt; deshalb will ich jetzt nicht \n\nweiter darauf eingehen. Es ist ein ganzes Konglomerat an \n\nFragezeichen, die sich hier zusammenf\u00fcgen. \n\nDeshalb empfehle ich dringend, den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nRost. Gibt es noch weiteren Redebedarf? \u2013 Ja, das stelle ich \n\nfest. Herr Kollege Henschel f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nHolger Hentschel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\ndarf f\u00fcr die AfD-Fraktion sprechen. Diesen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag \u2013 tut mir leid \u2013 muss man Populismus nennen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nWir hatten monatelang Zeit, diese Themen im Ausschuss \n\nzu besprechen, zu diskutieren, und Sie haben es nicht f\u00fcr \n\nn\u00f6tig erachtet, diese Themen aufzubringen, und bringen \n\nnun diesen Entschlie\u00dfungsantrag kurz vor der Angst ein. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte aussprechen! Dann vermengen Sie \n\nverschiedene Themen, die zum Teil auch diskussionsw\u00fcr-\n\ndig sind, denen man unter anderem auch etwas abgewinnen \n\nkann, aber Sie vermengen das, und dann soll das zwei Mi-\n\nnuten durchdiskutiert und danach beschlossen werden. Sie \n\nh\u00e4tten wirklich Zeit gehabt, dies im Ausschuss zu diskutie-\n\nren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIm Ausschuss wurde das nicht diskutiert?!) \n\nIch kann Beispiele bringen. \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie dann \n\nallein diskutieren, aber der Entschlie\u00dfungsantrag, so wie \n\nSie ihn vortragen, wurde definitiv nicht so diskutiert, das \n\ntut mir leid, die Zeit h\u00e4tten Sie gehabt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben noch nicht \n\nverstanden, wie das Parlament funktioniert!) \n\nWas wollen Sie denn auch alles? Sie wollen jetzt E-Sport. \n\nWas verstehen Sie unter E-Sport? Wollen Sie jetzt  \n\n\u201eDaddel-Sport\u201c machen? Wollen Sie jetzt E-Bike-Fahren \n\nals E-Sport ansehen? Das h\u00e4tten wir alles im Ausschuss \n\ndiskutieren k\u00f6nnen, haben wir nicht getan. Sie bringen uns \n\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag kurz vor der Angst und wer-\n\nben darum. Also Werbung sieht anders aus. \n\nEs ist im Endeffekt ein typisch linker Antrag. Das ist eine \n\nVollfinanzierung ohne Kontrolle der Mittelverwendung, \n\nund Sie werfen mit undefinierten Begrifflichkeiten um \n\nsich. Deshalb lehnen wir diesen Entschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Hentschel, \n\nAfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Den kann \n\nich nicht erkennen. Ich rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE vorliegend in Drucksache 7/4010 zur \n\nAbstimmung auf. Wer ihm seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist \n\nder Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. Die Aussprache zur \n\nFachregierungserkl\u00e4rung ist beendet. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr das Kuratorium  \n\nder Kulturstiftung des Freistaates Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 7 des \n\nGesetzes \u00fcber die Errichtung der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 7/3824, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 7/3827, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung der Kulturstiftung des  \n\nFreistaates Sachsen schreibt \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Entschuldigung, ich sehe eine Wortmeldung an Mikro-\n\nfon 1, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Sie waren jetzt zu schnell. Sie h\u00e4tten gern noch aus-\n\nreden k\u00f6nnen. Ich wollte nur ank\u00fcndigen bzw. f\u00fcr meine \n\nFraktion darum bitten, dass wir \u00fcber die beiden Vorschl\u00e4ge \n\ngetrennt abstimmen wollen. Nicht geheim, aber getrennt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 843 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das h\u00e4tte ich noch  \n\ngefragt. Vielen Dank. Damit haben wir schon eine Vorent-\n\nscheidung getroffen. \n\nNoch einmal: Das Gesetz \u00fcber die Errichtung der Kultur-\n\nstiftung des Freistaates Sachsen schreibt im \u00a7 5 Abs. 1 \n\nNr. 7 vor, dass zwei Abgeordnete des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags als Mitglieder f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung \n\ndes Freistaates Sachsen gew\u00e4hlt werden. Auch f\u00fcr diese \n\nWahl gilt, dass nach \u00a7 15 Abs. 2 Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr die \n\nFeststellung der St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisse der Fraktionen das \n\nH\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2018Hondt zugrunde zu legen ist. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung haben die CDU-\n\nFraktion und die AfD-Fraktion das Vorschlagsrecht f\u00fcr je \n\nein Kuratoriumsmitglied. Die Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen \n\nin diesen Drucksachen vor. Ich nenne sie beide: Drucksa-\n\nche 7/3824, Frau Iris Firmenich f\u00fcr die CDU-Fraktion, und \n\nDrucksache 7/3827, Frau Martina Jost f\u00fcr die AfD- \n\nFraktion. \n\nMeine Damen und Herren, die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, al-\n\nlerdings kann stattdessen mit Handzeichen abgestimmt \n\nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage \n\ndaher, ob jemand widerspricht \u2013 die getrennte Abstimmung \n\nist schon angezeigt worden \u2013, dass bei der Wahl der zwei \n\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr das Kuratorium \n\nder Kulturstiftung des Freistaates durch Handzeichen ab-\n\ngestimmt wird. \u2013 Ich kann keinen Widerspruch feststellen. \n\nWir stimmen offen ab; es ist aber eine getrennte Abstim-\n\nmung. \n\nIch stimme zun\u00e4chst \u00fcber den in der Drucksache 7/3824 \n\nvorliegenden Vorschlag der CDU-Fraktion, Frau Iris  \n\nFirmenich, ab. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Ich stelle Ein-\n\nstimmigkeit fest. \n\nAls N\u00e4chstes bringe ich den in der Drucksache 7/3827  \n\nvorliegenden Vorschlag f\u00fcr die AfD-Fraktion, Frau  \n\nMartina Jost, zur Abstimmung. Wer dem seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch Stimmenthaltungen. Damit \n\nist auch Frau Martina Jost mit Mehrheit gew\u00e4hlt: \n\nIch frage: Gibt es eine der Gew\u00e4hlten, die die Wahl nicht \n\nannimmt? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich begl\u00fcck-\n\nw\u00fcnsche die gew\u00e4hlten beiden Kolleginnen zur Wahl. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, damit k\u00f6nnen wir den \n\nTagesordnungspunkt 2 abschlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Afrikanische Schweinepest \u2013  \n\nWie ist Sachsen vorbereitet? \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nZweite Aktuelle Debatte: Gewalt in Connewitz \u2013  \n\nHelden auszeichnen und Verantwortliche benennen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 43 Minuten, AfD \n\n35 Minuten, DIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n14 Minuten, SPD 12 Minuten; Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nAfrikanische Schweinepest \u2013 Wie ist Sachsen vorbereitet? \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der CDU das Wort. Das Wort er-\n\ngreift Frau Kollegin Dr. Schenderlein. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die  \n\nAfrikanische Schweinepest, kurz ASP, ist eine Virusinfek-\n\ntion, von der Haus- und Wildschweine betroffen sind. Dar-\n\n\u00fcber hinaus kann das Virus \u00fcber Lederzecken \u00fcbertragen \n\nwerden, die insbesondere auf dem Afrikanischen Kontinent \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 844 \n\nund im Mittelmeerraum eine Rolle spielen. Die ASP ist \n\nkeine Zoonose und daher f\u00fcr den Menschen ungef\u00e4hrlich. \n\nDas ist wichtig. Selbst wenn wir Kontakt zu kranken oder \n\ntoten Tieren haben oder gar infiziertes Fleisch essen, be-\n\nsteht f\u00fcr uns keine Gefahr. \n\nBereits 2007 wurde das Virus nach Georgien eingeschleppt \n\nund breitet sich seither mit hohen Fallzahlen nach Russ-\n\nland, Wei\u00dfrussland und der Ukraine aus. Seit 2014 sind \n\nauch das Baltikum und Polen betroffen. Im September hat \n\ndie \u00dcbertragung nach Brandenburg erstmalig stattgefun-\n\nden. 40 F\u00e4lle sind bekannt, Eintr\u00e4ge in den Hausschwein-\n\nbestand liegen noch nicht vor. Die \u00dcbertragung von ASP \n\nkann sowohl direkt \u00fcber Tierkontakte, durch die Aufnahme \n\nvon Speiseabf\u00e4llen, als auch indirekt durch kontaminierte \n\nGegenst\u00e4nde erfolgen. Der Verlauf ist f\u00fcr die Tiere in der \n\nRegel binnen zehn Tagen t\u00f6dlich. \n\nDas Risiko der Einschleppung in die deutsche Wild-\n\nschweinpopulation durch kontaminiertes Schweinefleisch \n\noder daraus hergestellte Erzeugnisse ist sehr hoch. Unter \n\nung\u00fcnstigen Bedingungen kann ein unachtsam entsorgtes \n\nWurstbr\u00f6tchen ausreichen, um die Seuche einzuschleppen. \n\nBesonders effizient ist die \u00dcbertragung \u00fcber Schwei\u00df. \n\nKleinste Tropfen reichen f\u00fcr eine Infektion, daher ist die \n\nHygiene besonders wichtig. Es gibt keine Hinweise darauf, \n\ndass Raubtiere und Aasfresser bei der \u00dcbertragung der ASP \n\neine besondere Rolle spielen. \n\nIn Deutschland ist die Wildschweindichte sehr hoch, abso-\n\nlutes Gebot ist es, entdeckte tote Wildschweine dem Tier-\n\nfund-Kataster sofort zu melden. Da weder Impfstoffe noch \n\nTherapiem\u00f6glichkeiten bestehen, k\u00f6nnen ausschlie\u00dflich \n\nBiosicherheit, hygienische Ma\u00dfnahmen sowie Populati-\n\nonsregulation zur Bek\u00e4mpfung eingesetzt werden. Pr\u00e4ven-\n\ntion und Vorbeugung sind wichtig, schnelles Erkennen des \n\nVirus und Beseitigen des Kadavers sowie die Umsetzung \n\nder Vorgaben der Schweinepestverordnung sind elementar. \n\nWir sind in Sachsen gut aufgestellt und haben zahlreiche \n\nVorsorgema\u00dfnahmen bereits ergriffen. F\u00fcnf Ma\u00dfnahmen \n\nm\u00f6chte ich hervorheben: Erstens, im Dezember vergange-\n\nnen Jahres fand eine viert\u00e4gige Tierseuchen\u00fcbung in den \n\nverschiedenen Landkreisen statt, um Abl\u00e4ufe zu kennen \n\nund im Notfall schnell handeln zu k\u00f6nnen. \n\nZweitens wurde ein Landestierseuchenbek\u00e4mpfungszent-\n\nrum aufgebaut, welches im Notfall zusammenkommt. Es \n\nbesteht aus Sozialministerium, Landesdirektion, der Tier-\n\nseuchenkasse und der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das \n\nGesundheits- und Veterin\u00e4rwesen, der LUA. Hier werden \n\nBek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen im Freistaat koordiniert, und die \n\nKommunikation mit Bund und Kreisen erfolgt dort. \n\nDrittens, es findet eine Informationskampagne statt, das \n\nhei\u00dft zahlreiche Informationen werden auf unterschiedli-\n\nchen Wegen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zuteil. So wird \n\nbeispielsweise auf den Autobahnrastst\u00e4tten darauf hinge-\n\nwiesen, Essen nicht wegzuwerfen. \n\nViertens, eine enge Zusammenarbeit mit den Landkreisen \n\nBautzen und G\u00f6rlitz und auch mit den J\u00e4gern findet statt. \n\nF\u00fcnftens, der Freistaat Sachsen hat im Februar und M\u00e4rz \n\ndieses Jahres im gesamten Grenzverlauf zu Polen eine \n\nWildschweinbarriere bzw. Flatterz\u00e4une zum Schutz vor der \n\nAfrikanischen Schweinepest errichtet. Damit dies gelingen \n\nkonnte, hat vor allem das Technische Hilfswerk in hohem \n\nMa\u00dfe unterst\u00fctzt. Das THW hat sich um Transport und \n\nAufbau des elektrisierten und mit einer Duftkomponente \n\nversehenen Zaunmaterials gek\u00fcmmert. Im Ergebnis wur-\n\nden 128 Kilometer Wildschweinbarriere von den THW- \n\nEinsatzkr\u00e4ften aufgebaut. F\u00fcr dieses ehrenamtliche, gro\u00dfe \n\nEngagement m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle herzlich  \n\nbedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIm Kabinett wurde eine ASP-Pr\u00e4ventionsstrategie verab-\n\nschiedet. Danach wird die P\u00fcrzelpr\u00e4mie mit 50 Euro ein-\n\ngef\u00fchrt, sodass man pro Entnahme eines weiblichen Wild-\n\nschweins nun 100 Euro erh\u00e4lt. Hinzu kommen die kosten-\n\nfreien Trichinenuntersuchungen sowie die kostenfreie Ent-\n\nsorgung des Aufbruchs und der Schwarte. \n\nZusammenfassend hei\u00dft das, Sachsen ist gut aufgestellt. \n\nZiel muss es sein, den Ausbruch in Brandenburg regional \n\neinzud\u00e4mmen, um einen \u00dcbergang nach Sachsen und zu \n\nden anderen Regionen zu verhindern. Flankierend regen \n\nwir in Richtung Bund an, die Forschung auf dem Gebiet \n\nder ASP zu intensivieren, das Interesse von Landwirt-\n\nschaft, J\u00e4gern und Wirtschaft ist enorm hoch, einen Impf-\n\nstoff zu entwickeln, der unseren Schweinebestand sch\u00fctzen \n\nkann. Auch setzen wir auf eine gute Zusammenarbeit mit \n\nunseren europ\u00e4ischen Nachbarn, um sich aktuell und regel-\n\nm\u00e4\u00dfig \u00fcber Stand und Ma\u00dfnahmen gegenseitig zu infor-\n\nmieren. Auf die Folgen der ASP, insbesondere in Bezug auf \n\ndie Landwirtschaft, wird mein Kollege Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch in der zweiten Runde eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, das \n\nwar Frau Kollegin Dr. Schenderlein von der CDU-Frak-\n\ntion. \u2013 Nun die AfD-Fraktion, Herr Hein, bitte sch\u00f6n. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte mich \n\nvorab f\u00fcr das Lagebild der Kollegin Schenderlein bedan-\n\nken. Ich habe wenig gefunden, was aus unserer Sicht noch \n\nzu machen ist. Was ich aber in der Hinsicht noch pr\u00e4zisie-\n\nren m\u00f6chte: Sie haben von einer P\u00fcrzelpr\u00e4mie gesprochen. \n\nDie wird in der Tat ausgegeben, aber \u2013 und das ist f\u00fcr uns \n\nder Grund, wo wir einen Ansatzpunkt finden, wo das nicht \n\nin Ordnung ist \u2013 nur f\u00fcr die Landkreise G\u00f6rlitz und Baut-\n\nzen. Festzuhalten ist auch, dass die eingeleiteten Ma\u00dfnah-\n\nmen der Erweiterung der tierseuchenrechtlichen Allge-\n\nmeinverf\u00fcgungen selbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dfenswert sind. \n\nOb es schlussendlich reicht \u2013 ich sagte das schon, die regi-\n\nonale Begrenzung \u2013, das wagen wir zu bezweifeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 845 \n\nSchwarzwild findet in unseren Breitengraden geradezu pa-\n\nradiesische Lebensbedingungen und Nahrungsressourcen \n\nvor. Durch den ausufernden Mais- und Rapsanbau f\u00fcr Bio-\n\ngasanlagen wird man die Best\u00e4nde des Schwarzwildes, das \n\nhaupts\u00e4chlich f\u00fcr die weitere Verbreitung verantwortlich \n\nist, nicht reduzieren. Man reduziert wirksam, indem man \n\nfl\u00e4chendeckend intensiv bejagt. In Polen und Tschechien \n\ngrassiert die Seuche schon seit Jahren. Die Gefahr stand \n\nlange vor unserer T\u00fcr und wurde in manchen F\u00e4llen ausrei-\n\nchend und erfolgreich ignoriert. Es ist verst\u00e4ndlich und \n\nsinnvoll, dass in den an Polen und Tschechien angrenzen-\n\nden Bundesl\u00e4ndern Brandenburg, Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern und Bayern landesweite P\u00fcrzelpr\u00e4mien eingef\u00fchrt \n\nwurden. Sachsen, speziell unser Ministerium, hat dies nur \n\nf\u00fcr die Landkreise Bautzen und G\u00f6rlitz gemacht, und das \n\nfinden wir in dem Falle sehr kontraproduktiv. \n\nDie Antwort aus dem G\u00fcnther-Ministerium auf unsere \n\nNachfrage war: Daf\u00fcr haben wir kein Geld. \u2013 Jeder wei\u00df, \n\nPr\u00e4vention bei der Reduzierung des Hauptseuchentr\u00e4gers \n\nSchwarzwild ist definitiv kosteng\u00fcnstiger, als wenn man \n\nim Nachhinein alle Kosten, die auflaufen, zusammenz\u00e4h-\n\nlen muss. In dem Falle, denke ich, muss auf jeden Fall  \n\netwas gemacht werden. \n\nWie mehrfach gesagt wurde, sind die Mitarbeit und Koope-\n\nration der J\u00e4gerschaft vorbildlich, und sie bilden den \n\nSchl\u00fcssel zur erfolgreichen Seuchenbek\u00e4mpfung. Verset-\n\nzen wir uns einmal in die Situation der J\u00e4ger: Diese trifft \n\nes doppelt. Ihre Abnehmer f\u00fcr Wildbret, die gesamte Gast-\n\nronomie, ist coronabedingt sehr eingebrochen. Der Preis \n\nf\u00fcr Wildbret ist auf dem Tiefststand, die Jagdpachten und \n\ndie Schadenersatzanspr\u00fcche sind immens gestiegen, \n\ngleichzeitig werden tierseuchenbedingt erh\u00f6hte Abschuss-\n\nzahlen notwendig. Wer soll das machen? Bundeswehr?  \n\nPolizei? Ich wage zu bezweifeln, ob die die fachlichen und \n\nausr\u00fcstungstechnischen M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr haben. Das \n\nhat am Ende nur die J\u00e4gerschaft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte vielleicht noch darauf eingehen, welche Kosten \n\nund Arbeit auf die J\u00e4gerschaft zukommen. F\u00fcr ein St\u00fcck \n\nSchwarzwild sitzt man in der Regel f\u00fcnf bis zehn Stunden \n\nan, bis man das Gl\u00fcck eines Jagderfolges hat. Die Frisch-\n\nlingsbek\u00e4mpfung w\u00e4re jetzt angesagt. Das ist das Wich-\n\ntigste bei der Sache. Ein Frischling wiegt 5 bis 10 Kilo-\n\ngramm. Rechnen Sie es sich aus, was im Endeffekt \u2013 es ist \n\nnur eine Kostenminimierung \u2013 f\u00fcr den J\u00e4ger \u00fcbrigbleibt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Solidarit\u00e4t ist keine Ein-\n\nbahnstra\u00dfe. Das Engagement der s\u00e4chsischen J\u00e4gerschaft \n\nverdient definitiv Anerkennung, und sie sind die Einzigen, \n\ndie diese Leistung erbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wissen, dass die J\u00e4gerschaft nicht unbedingt zur gr\u00fc-\n\nnen Kernklientel geh\u00f6rt \u2013 schade, Herr G\u00fcnther ist gerade \n\nnicht da \u2013, aber hier sollte man wirklich die ideologischen \n\nDifferenzen beiseitelegen; denn \u2013 ich sage es noch mal \u2013 in \n\ndem Fall haben wir keine Alternative. \n\nDie Seuche wird uns lange begleiten. Wir brauchen Aus-\n\ndauer und Fachkenntnis der J\u00e4gerschaft mehr denn je, und \n\ndie J\u00e4ger brauchen eine landesweite \u2013 wohlbemerkt \u2013 P\u00fcr-\n\nzelpr\u00e4mie f\u00fcr ihr gesellschaftliches Argument. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Argument?) \n\nWir m\u00fcssen gemeinsam einen wirksamen Anreiz f\u00fcr die \n\nBek\u00e4mpfung der Afrikanischen Schweinepest schaffen. In \n\ndem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHein von der AfD-Fraktion. Nun die Fraktion DIE LINKE; \n\nKollegin Mertsching, bitte sch\u00f6n. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der Fraktionen, die sich freuen, \n\nwenn es Deutschland gut geht! Die armen Schweine! Auf \n\nder einen Seite die Hausschweine, intelligente und soziale \n\nTiere, werden normalerweise zehn Jahre alt, als Mast-\n\nschweine allerdings nur sechs bis sieben Monate, Ferkel-\n\nsauen gerade einmal drei Jahre alt. Durchschnittlich stehen \n\nsie zu 3 800 Schweinen pro Betrieb in Sachsen, und in ih-\n\nrem kurzen Leben werden sie nun von der Afrikanischen \n\nSchweinepest bedroht. \n\nAuf der anderen Seite die Wildschweine. Sie verbreiten die \n\nSeuche, insbesondere durch die \u00fcberh\u00f6hten Best\u00e4nde. Aber \n\nwoher kommen die \u00fcberh\u00f6hten Best\u00e4nde? Auf der einen \n\nSeite durch eine verfehlte Klimapolitik, zu milde Winter, \n\ndie einen ganzj\u00e4hrigen Fortpflanzungszyklus f\u00f6rdern, und \n\ndurch eine verfehlte Agrarpolitik, die mit Monokulturan-\n\nbau von Mais und Raps daf\u00fcr sorgt, dass gut angelegte  \n\nFutterbest\u00e4nde immer vorr\u00e4tig sind, und durch eine  \n\nteilweise verfehlte Jagdpolitik; denn Wildschweine sind  \n\neher standorttreue Tiere. Die Sozialstruktur der Rotten \n\nwird zerst\u00f6rt, wenn die Leitbachen abgeschossen werden. \n\nDadurch verbreitet sich der Rest der Familie ziellos und \n\nweitr\u00e4umig, und durch unnat\u00fcrlich zeitige Tr\u00e4chtigkeit der \n\nFrischlinge erh\u00f6ht sich die Reproduktionsrate. \n\n(Ren\u00e9 Hein, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDie Afrikanische Schweinepest f\u00fchrt dazu, dass Tiere \n\nschnell oder qualvoll verenden, und sie bedroht auch unser \n\nSchweinesystem. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollegin  \n\nMertsching, lassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Ja. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Dann eine  \n\nZwischenfrage am Mikrofon 7, Kollege Hein, bitte sch\u00f6n. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Vielen Dank, Frau Kollegin Mertsching, \n\nf\u00fcr Ihr Zugest\u00e4ndnis. \u2013 Sie unterstellen der J\u00e4gerschaft, \n\ndass sie die Ordnungswidrigkeit bzw. es ist fast schon eine \n\nStraftat begehen, dass f\u00fchrende Bachen seitens der J\u00e4ger-\n\nschaft abgeschossen werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 846 \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Es passiert, dass die \n\nSozialstruktur zerst\u00f6rt wird und dass sich deshalb die \n\nSchweine mehr vermehren als sonst. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Darf ich noch mal nachfragen? \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Fragen Sie noch \n\neinmal schnell nach, aber kurz und b\u00fcndig, bitte. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Noch einmal: Sozialstrukturen werden \n\nsicherlich in der Hinsicht zerst\u00f6rt, keine Frage. Aber f\u00fch-\n\nrende Bachen werden von der J\u00e4gerschaft definitiv nicht \n\nabgeschossen. Das ist eine Frage des \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Hein, eine \n\nFrage, bitte! Sie m\u00fcssen eine Frage formulieren. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Also, Sie haben das unterstellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Zurufe) \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Also komme ich zum \n\nSchweinesystem: Die Zahl der Schweinehalter in Sachsen \n\nist immer weiter gesunken, die Produktion der Schweine \n\nsteigt aber. Die Abnahme der Schweinefleischprodukte \n\nsinkt, weil sich immer mehr Menschen daf\u00fcr entscheiden, \n\nvegetarisch zu essen oder weil sie keine entz\u00fcndungsf\u00f6r-\n\ndernden Nahrungsmittel zu sich nehmen wollen. Aber die \n\nExporte steigen weiter, und jetzt haben wir das Problem, \n\ndass China sagt, n\u00f6, lassen wir nicht mehr rein. Wegen der \n\nExporteinbu\u00dfen wird nun diskutiert, die Schweinefleisch-\n\nstr\u00f6me umzulenken, mehr Abnahme innerhalb der EU. Ich \n\nfrage mich, ob wir hier schon von Planwirtschaft sprechen. \n\nDas Schweinesystem betrifft auch die Schlachth\u00f6fe: In Sa-\n\nchen gibt es keine Schlachth\u00f6fe mehr. Wir haben jetzt das \n\nProblem, wenn es so weitergeht, dass eventuell die Tiere \n\nvon den Schlachth\u00f6fen nicht mehr abgenommen werden. \n\nDas hei\u00dft, sie bleiben in Sachsen stehen. Weitere Tiere wer-\n\nden wegen des erh\u00f6hten Ausbreitungsrisikos der Seuche \n\nnicht abgenommen und das wird wiederum zum Problem \n\nder Schweinehalter. Auch die fl\u00e4chenbezogene Nutztier-\n\nhaltung, die nicht vorhanden ist, f\u00fchrt dazu, dass Futtermit-\n\ntel importiert werden m\u00fcssen. Dadurch steigt das Risiko \n\ndes Imports der Seuche ebenso wie durch die europaweiten \n\nTiertransporte. Wer tr\u00e4gt daf\u00fcr die Verantwortung? \n\nDie Schweinehalter baden so den Mist aus, den CDU-Po-\n\nlitiker auf allen Ebenen verursacht haben. Gro\u00dfstrukturen, \n\ndie unflexibel sind, wurden gef\u00f6rdert. Planungshorizonte \n\nbewegen sich bei Gro\u00dfinvestitionen von \u00fcber 20 Jahren. \n\nDas ist ein ziemlich tr\u00e4ges System. Die Verantwortung \n\nkann auch nicht auf die Verbraucherinnen und Verbraucher \n\nabgew\u00e4lzt werden. Der Preisdruck entsteht im Handel. \n\nDerzeit liegen die Produktionskosten f\u00fcr ein Mastschwein \n\nbei 140 Euro pro Tier, sie werden aber nur f\u00fcr 120 Euro \n\nabgenommen. Der reichste Deutsche wiederum ist der Be-\n\nsitzer von Lidl. Da frage ich mich: Wo landet eigentlich das \n\nGeld? \n\nAber wir bzw. Sie setzen ja weiter auf den Markt, als wenn \n\ndas keine Ideologie w\u00e4re. Wir sehen, das Problem ist nicht \n\ndas Schwein. Schweine treffen sich bekanntlich nicht zu \n\nASP-Partys, wie auch, denn sie leben in einem Hochsicher-\n\nheitstrakt, und die anderen in der Stadt, im Wald oder auf \n\ndem Feld. Das Problem macht der Mensch, der die Seuche \n\n\u00fcberall hinschleppt. Deswegen braucht es, wie schon er-\n\nw\u00e4hnt, sogenannte Biosicherheitsma\u00dfnahmen, also noch-\n\nmal h\u00f6here Hygienema\u00dfnahmen f\u00fcr die Mastanlagen und \n\nkeine Verf\u00fctterung von Speiseresten, was \u00fcbrigens auch \n\npervers ist, Schweine an Schweine zu verf\u00fcttern. Und es \n\nbraucht Aufkl\u00e4rungsarbeit bei der Bev\u00f6lkerung, dass keine \n\nNahrungsreste verteilt werden. Vielen Dank f\u00fcr diese tollen \n\nKarten daf\u00fcr! \n\nDas Problem macht der Mensch, insbesondere Politikerin-\n\nnen und Politiker und hier insbesondere CDU-Landwirt-\n\nschaftsministerinnen und -Landwirtschaftsminister aller \n\nEbenen der vergangenen Jahre mit der vorhin erw\u00e4hnten \n\nKlima- und Agrarpolitik, mit ausged\u00fcnnten Gro\u00dfstrukturen \n\nin hoher Abh\u00e4ngigkeit. \n\nDeshalb konzentrieren sich die Ma\u00dfnahmen auch nur ein-\n\nseitig auf die Virentr\u00e4ger. Zaunbau, Pr\u00e4mien f\u00fcr die Erle-\n\ngung und Fanganlagen, die aus tierschutzrechtlichen Gr\u00fcn-\n\nden nicht legal sind. Dass noch keine anderen strukturellen \n\nL\u00f6sungen gefunden wurden als das Abknallen der Wild-\n\nschweine, bedauere ich sehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nMertsching von der Fraktion DIE LINKE. Nun von den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Kollegin Hammecke, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich er-\n\nz\u00e4hle Ihnen nichts Neues, wenn ich Ihnen sage, dass die \n\nAfrikanische Schweinepest in Deutschland angekommen \n\nist. Die ersten F\u00e4lle gab es in Brandenburg nahe der polni-\n\nschen Grenze, bisher gl\u00fccklicherweise nur in Wild-\n\nschweinbest\u00e4nden und noch nicht bei Hausschweinen. \n\nNat\u00fcrlich sind die Auswirkungen f\u00fcr die Schweinehalter \n\nund Schweinehalterinnen bereits sp\u00fcrbar. L\u00e4nder wie S\u00fcd-\n\nkorea oder China haben den Schweinefleischimport aus \n\nDeutschland ausgeschlossen. Dankenswerterweise gibt es \n\ninnerhalb der EU jedoch eine regionale Regelung, die Ver-\n\nbote f\u00fcr Importe aus betroffenen Regionen, aber nicht f\u00fcr \n\nganze L\u00e4nder bedeutet. Das ist auch sehr entscheidend, \n\ndenn nach dem ersten, wichtigsten Absatzmarkt f\u00fcr \n\nSchweinefleisch, Deutschland selbst, sind der zweitwich-\n\ntigste Absatzmarkt die Europ\u00e4ische Union und ihre Mit-\n\ngliedsl\u00e4nder. Auch deshalb muss verhindert werden, dass \n\ndie Afrikanische Schweinepest nach Sachsen kommt, da-\n\nmit es kein Exportverbot in andere EU-L\u00e4nder gibt. \n\nAuch ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr bedanken, wie gut Sachsen \n\nvorbereitet ist. Am n\u00e4chsten ist die Afrikanische Schwei-\n\nnepest uns bisher im Westen Polens gekommen. Zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 847 \n\nSchutz davor gibt es jetzt bereits Wildabwehrbarrieren im \n\nGrenzgebiet. F\u00fcr feste Z\u00e4une ist der Freistaat Sachsen mo-\n\nmentan in der Abstimmung mit Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern, Brandenburg und dem Bund, denn einfach so feste \n\nZ\u00e4une bauen ohne den Bund funktioniert nicht. \n\nAu\u00dferdem braucht es ein engmaschiges Monitoring, um \n\nAnkommen und Ausbreitung der Afrikanischen Schweine-\n\npest in Sachsen zu verhindern. Zus\u00e4tzlich gibt es die Info-\n\nKampagne des Sozialministeriums und des Ministeriums \n\nf\u00fcr Energie, Klima, Umwelt und Landwirtschaft mit drei \n\nwichtigen Botschaften, die ich noch einmal wiederholen \n\nm\u00f6chte. Wenn ein Wildschweinkadaver gefunden wird, \n\nsoll dies bei den lokalen Beh\u00f6rden gemeldet werden. Inha-\n\nber und Inhaberinnen von Schweinehaltungsbetrieben wer-\n\nden um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Biosicherheit in ihren Betrieben \n\nund St\u00e4llen gebeten. Und es sollen bitte keine Lebensmit-\n\ntelreste beim Wandern oder an Autobahnrastst\u00e4tten liegen-\n\ngelassen werden. \n\nWarum ist dieser letzte Punkt so wichtig? Weshalb ist es so \n\nentscheidend, nichts liegenzulassen? Der Mensch ist der \n\ngr\u00f6\u00dfte indirekte \u00dcbertr\u00e4ger. Wir k\u00f6nnen uns gl\u00fccklicher-\n\nweise nicht anstecken, aber wir k\u00f6nnen indirekt \u00fcbertra-\n\ngen. Verdreckte Kleidung, Speiseabf\u00e4lle, verdreckte Trans-\n\nportmittel \u2013 die Viren k\u00f6nnen mit dem Auto Hunderte  \n\nKilometer transportiert und von Wildschweinen aufgenom-\n\nmen werden und dort zu einem Ausbruch der Seuche f\u00fch-\n\nren. \n\nDas ist kein abstraktes Szenario. Noch 2017 hat das Fried-\n\nrich-L\u00f6ffler-Institut \u2013 das ist das Bundesforschungsinstitut \n\nf\u00fcr Tiergesundheit \u2013 das Risiko eines Eintrags durch wan-\n\ndernde Wildschweine als m\u00e4\u00dfig eingesch\u00e4tzt, hingegen \n\ndurch Fahrzeuge und Menschen als hoch. Als die Afrikani-\n\nsche Schweinepest 2007 in Georgien ankam, hat sie sich \n\nimmer wieder sprunghaft ausgebreitet. Ein leider passen-\n\ndes Beispiel daf\u00fcr ist der Ausbruch in Belgien, der eben \n\nnicht durch migrierende Wildschweine verursacht worden \n\nist. Der Faktor Mensch ist von Bedeutung und er hat Ver-\n\nantwortung. \n\nDeutschland als einer der gr\u00f6\u00dften Schweinefleischexpor-\n\nteure weltweit tr\u00e4gt eine Mitverantwortung. Tiertransporte \n\nquer durch Europa, die wir aus Tierschutzsicht kritisch se-\n\nhen, sind leider auch f\u00fcr eine Weiterverbreitung des Virus \n\nm\u00f6gliche \u00dcbertr\u00e4ger. \n\nNun m\u00f6chte ich noch einmal zum Faktor Tier kommen. Die \n\nASP ist ein wirtschaftliches Problem, aber vor allen Dingen \n\neine hochansteckende Tierseuche. 95 % aller infizierten \n\nTiere sterben. Das gilt f\u00fcr qualvoll verendete Wild-\n\nschweine ebenso wie f\u00fcr Hausschweine. Sobald es zu ei-\n\nnem Fall von ASP in einem Betrieb kommt, m\u00fcssen alle \n\nTiere in diesem Betrieb get\u00f6tet werden. Eine Nott\u00f6tung ist \n\naus Seuchenpr\u00e4ventionssicht sinnvoll, aber es bleibt trotz-\n\ndem eine T\u00f6tung ohne Weiterverarbeitung zu Nahrung. \n\nDas ist eine leider unumg\u00e4ngliche Ma\u00dfnahme, wobei man \n\nsagen muss, dass viele Tiere in einem Betrieb das Risiko \n\nerh\u00f6hen, dass es bei einer Keulung zur T\u00f6tung von sehr, \n\nsehr vielen Tieren kommt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nan uns alle appellieren. Wir k\u00f6nnen individuell etwas tun. \n\nDer bewusste Fleischkonsum aus regionaler und kleinteili-\n\nger Landwirtschaft tr\u00e4gt dazu bei, dass die Wahrscheinlich-\n\nkeit sinkt, Tausende Tiere in einer Anlage keulen zu  \n\nm\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen die Faktoren weiter  \n\nkritisch begleiten, die der Ausbreitung zutr\u00e4glich sind, zum  \n\nBeispiel lange Tiertransporte \u00fcber den europ\u00e4ischen Kon-\n\ntinent. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nHammecke von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Nun die SPD-\n\nFraktion mit Frau Kollegin Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Leider treibt uns \n\ndie Afrikanische Schweinepest bereits seit mehreren Jah-\n\nren um. Nach dem Ausbruch in Tschechien im Okto-\n\nber 2017 nahm die Gefahr der Einschleppung nach \n\nDeutschland aufgrund des Ausbruchs in Polen seit Novem-\n\nber 2019 zu. Am 10. September 2020 wurde erstmals in \n\nDeutschland bei einem Wildschwein die Afrikanische \n\nSchweinepest nachgewiesen. Somit ist die Gefahr der Ein-\n\nschleppung nach Sachsen nach wie vor hoch. Gl\u00fccklicher-\n\nweise ist die Seuche f\u00fcr Menschen und andere Haustiere \n\nnicht gef\u00e4hrlich, wie wir bereits geh\u00f6rt haben. Bei Wild- \n\nund Hausschweinen verl\u00e4uft sie allerdings immer t\u00f6dlich. \n\nMeine Vorrednerinnen und Vorredner haben bereits auf die \n\nwirtschaftlichen Auswirkungen der schweinehaltenden Be-\n\ntriebe in Sachsen, aber auch in Deutschland insgesamt hin-\n\ngewiesen. Ich m\u00f6chte jedoch noch einmal den Blick darauf \n\nlenken, wie Sachsen vorbereitet ist und was jeder Einzelne \n\ntun kann. Zun\u00e4chst macht die aktuelle Situation deutlich, \n\nwie wichtig es ist, dass unsere Institutionen finanziell und \n\npersonell so ausgestattet sind, ihren Aufgaben auch in  \n\nKrisensituationen gut nachkommen zu k\u00f6nnen. Die  \n\nLandesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und  \n\nVeterin\u00e4rwesen spielt bei der Diagnose, Abkl\u00e4rung und  \n\nBek\u00e4mpfung der Tierseuche eine entscheidende Rolle. \n\nDies sollten wir im Zuge der Haushaltsverhandlungen \n\nnicht aus dem Blick verlieren. \n\nDes Weiteren setzt sich der Freistaat Sachsen bereits seit \n\nMonaten f\u00fcr vollumf\u00e4ngliche Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen ein, \n\ndie den Ernstfall verhindern sollen. Bereits Ende 2019 hat \n\nder Freistaat gemeinsam mit den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten eine landesweite Tierseuchen\u00fcbung durch-\n\ngef\u00fchrt und sich vier Tage lang auf einen m\u00f6glichen  \n\nAusbruch vorbereitet. Anfang M\u00e4rz 2020 wurde eine \n\n128 Kilometer lange Schwarzwildbarriere an der Grenze \n\nzu Polen errichtet, um den Grenz\u00fcbertritt von Wildschwei-\n\nnen zu verhindern. Auch das haben wir schon geh\u00f6rt. J\u00e4ger \n\nerhalten eine Pr\u00e4mie, wenn sie vermehrt Wildschweine  \n\nerlegen und entsprechende Vorsorgema\u00dfnahmen treffen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat das Sozialministerium Vorkehrungen \n\ngetroffen, um in der Initialphase eines Ausbruchs feste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 848 \n\nZ\u00e4unungen zu errichten und Fanganlagen f\u00fcr Schwarzwild \n\naufstellen zu k\u00f6nnen. \n\nEine Aufkl\u00e4rungskampagne, die vorhin schon angespro-\n\nchen wurde, soll zudem J\u00e4ger, Fernfahrer, Wanderer und \n\nTierhalter sensibilisieren, eine Ausbreitung zu verhindern. \n\nGenau das ist der Punkt: Alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger  \n\nk\u00f6nnen etwas tun. Der Virus ist widerstandsf\u00e4hig und lange \n\nansteckend. Vor allem bei kalten Temperaturen sollten  \n\nReisende und Fernfahrer Speisereste mit Schweinefleisch-\n\nprodukten nur in verschlossene M\u00fclleimer abwerfen, um \n\nzu verhindern, dass ein Wildschwein an die Reste kommt \n\nund sich infizieren kann oder infiziert wird. \n\nSollten Sie bei Ihren Waldwanderungen auf einen Wild-\n\nschweinkadaver treffen, dann melden Sie diesen bitte zum \n\nBeispiel unter der kostenlosen App \u201eTierfund-Kataster\u201c. \n\nVerzichten Sie darauf, Schweineprodukte aus L\u00e4ndern mit-\n\nzubringen, in denen die Seuche bereits aufgetreten ist.  \n\nJeder und jede kann einen Beitrag leisten. Daf\u00fcr braucht es \n\nimmer Aufkl\u00e4rung. \n\nEs ist zu vermuten, dass uns diese Tierseuche noch sehr \n\nlange Zeit begleiten wird. Daher bin ich froh, dass unser \n\nSozialministerium fr\u00fchzeitig reagiert hat, dar\u00fcber \u00f6ffent-\n\nlich aufkl\u00e4rt und Vorsorgema\u00dfnahmen getroffen hat. \n\nVielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nLang von der SPD-Fraktion. Wir haben die erste Rede-\n\nrunde beendet und kommen jetzt zur zweiten Rederunde. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Kollege von Breiten-\n\nbuch. Bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir freuen uns \u00fcber das \n\nThema dieser Aktuellen Debatte. Das Thema ist durch die \n\nEreignisse \u2013 insbesondere in Brandenburg \u2013 wirklich aktu-\n\nell; es gibt dort bereits den n\u00e4chsten Fall. Deshalb ist es \n\ngut, dass wir hier\u00fcber sachlich sprechen k\u00f6nnen. \n\nWir sind bereits im Jahr 2018 in der damaligen Koalition \n\naktiv geworden. Wir haben damals das Jagdgesetz ge\u00e4n-\n\ndert, als mit den F\u00e4llen in Polen und Tschechien, aber auch \n\nin Belgien die Afrikanische Schweinepest n\u00e4her an uns her-\n\nanr\u00fcckte. Es wurden damals Schalld\u00e4mpfer f\u00fcr die J\u00e4ger \n\nerlaubt. Es wurden Sauf\u00e4nge gestattet. Es wurden weiter-\n\nhin Nachtsichtger\u00e4te f\u00fcr die J\u00e4ger erlaubt, um die Jagd zu \n\nerleichtern. Ziel war es, die Abschusszahlen zu erh\u00f6hen \n\nund die Best\u00e4nde auszud\u00fcnnen. \n\nEs gab viele Informationsveranstaltungen im Land \u2013 wir \n\nals Fraktion haben uns daran beteiligt \u2013, um mit den J\u00e4gern \n\ndiese Punkte zu diskutieren. Wir haben als Land die Trichi-\n\nnen-Kosten \u00fcbernommen, um den Abschuss zu bef\u00f6rdern. \n\nNun gibt es eine P\u00fcrzelpr\u00e4mie, die ich sehr begr\u00fc\u00dfe. Diese \n\nist zwar auf Ostsachsen beschr\u00e4nkt; aber wir sollten auf je-\n\nden Fall dar\u00fcber diskutieren, ob eine solche im ganzen \n\nLand m\u00f6glich ist, um die Ausd\u00fcnnung zu bef\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas n\u00e4chste Thema dreht sich um den Aufkauf von Wild-\n\nbret. Das wird immer wieder diskutiert. Wildsammelstellen \n\neinzurichten, dar\u00fcber sollten wir ebenfalls sprechen. Das \n\nist eine finanzielle Abw\u00e4gung; das muss ich auch erw\u00e4h-\n\nnen. Das sind Themen, die weiterhin aktuell sind. \n\nEs gibt einen Elektrozaun an der Grenze zu Polen, der be-\n\nreits eingerichtet wurde. Dieser soll durch einen festen \n\nZaun ersetzt werden. Damit haben wir bereits begonnen. \n\nEs fanden ebenso \u00dcbungen statt. Ich war selbst bei einer \n\n\u00dcbung dabei. Diese fand im Th\u00fcmmlitzwald statt. Dort \n\nwurde getestet, ob der Hund besser als die Drohne ist, um \n\ntote Schweine aufzufinden. Die Hunde haben gewonnen, \n\ndas m\u00f6chte ich betonen. Das sind Punkte, mit denen man \n\nsich rechtzeitig besch\u00e4ftigen muss, wenn man erfolgreich \n\nsein m\u00f6chte. \n\nAls N\u00e4chstes m\u00f6chte ich die \u00dcbungen in Schweinest\u00e4llen \n\nerw\u00e4hnen. Die Absperrung des Hotspots wurde auch ge\u00fcbt. \n\nEs sollte gekl\u00e4rt werden, wie man das in Sachsen vern\u00fcnf-\n\ntig bewerkstelligen kann. \n\nEine Unsicherheit besteht bis heute: die Entsch\u00e4digung. \n\nHierbei geht es um Informationen auch in die Richtung der \n\nLandwirtschaft. Die Landwirte haben sich gegen dieses \n\nProblem teilweise selbst versichert. Wenn es sich aber aus-\n\nbreitet, dann wird es keine Versicherung mehr geben, die \n\ndies versichert. Das Thema muss in der n\u00e4chsten Zeit bear-\n\nbeitet werden. \n\nDerzeit gibt es F\u00e4lle in Brandenburg. Ich freue mich, dass \n\ndas Kabinett \u2013 die beiden H\u00e4user von Frau K\u00f6pping und \n\nHerrn G\u00fcnther \u2013 schnell reagiert hat, um schnell voranzu-\n\nkommen. Das war bereits Thema im Kabinett. Das ist be-\n\ngr\u00fc\u00dfenswert. \n\nEs geht darum, die Absperrungen zu organisieren, das \n\nhei\u00dft, an einer Stelle einen Zaun um das Gebiet zu errichten \n\nund ein Betretungsverbot auszusprechen. Dabei sind fol-\n\ngende Fragen zu beantworten: Was passiert mit den Feld-\n\narbeiten der Bauern? Kann noch geerntet werden? K\u00f6nnen \n\ndie R\u00fcbenhaufen, die dort liegen, abgefahren werden? Wie \n\nsieht es mit der Neubestellung der Felder aus? Kann man \n\ndort \u00fcberhaupt etwas machen? Wie sieht es im November, \n\nDezember oder sp\u00e4ter aus? Das sind viele Fragen, die sich \n\nauch um die Entsch\u00e4digung drehen, die im Raum stehen. \n\nDer gesamte Betrieb, der in einem solchen Hotspot steht, \n\nist komplett lahmgelegt. Dies ist nicht nur f\u00fcr ein, sondern \n\nvielleicht auch f\u00fcr ein weiteres Wirtschaftsjahr der Fall. Es \n\ngeht auch um die Handhabung von Betretungsverboten. \n\nWie geht man mit den Betrieben um \u2013 nicht nur in der \n\nKernzone, sondern auch au\u00dferhalb davon? Das sollten wir \n\nsachlich und praxisnah diskutieren, um keine zu gro\u00dfen \n\nEntsch\u00e4digungszahlungen auf der Staatsseite auflaufen zu \n\nlassen. \n\nEs ist besonders wichtig, dass die Zusammenarbeit der Be-\n\nh\u00f6rden funktioniert. Die \u00dcbungen haben gezeigt, dass es \n\ngut funktioniert. Es ist aber nat\u00fcrlich \u2013 wie immer \u2013 noch \n\nLuft nach oben. Wenn so etwas am Wochenende passiert, \n\nist dann auch f\u00fcr die Reaktionsbereitschaft und -m\u00f6glich-\n\nkeit gesorgt oder gibt es dabei Schwierigkeiten? Ich gehe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 849 \n\ndavon aus, dass man mit den Landkreisen im Gespr\u00e4ch ist. \n\nWir m\u00fcssen das im Auge behalten. \n\nIch komme noch zu folgendem Punkt: Wie oft wird bei \n\nDr\u00fcckjagden gejagt? Ich m\u00f6chte anregen, dass alle W\u00e4lder \n\nzweimal bejagt werden d\u00fcrfen. Das ist ein Wunsch, den ich \n\nschon vor l\u00e4ngerer Zeit ge\u00e4u\u00dfert habe. Es reicht nicht, \n\nwenn der Colditzer Wald nur einmal bejagt wird. Es muss \n\nzweimal m\u00f6glich sein. \n\nWenn beispielsweise beim ersten Mal das Wetter schlecht \n\nist, dann braucht man eine zweite Chance, damit \u00fcberall in \n\nder Fl\u00e4che die Schwarzwildstrecken so reduziert werden \n\nk\u00f6nnen, dass das verantwortbar ist. Gerade bei den gro\u00dfen \n\nStaatsw\u00e4ldern ist das eine Herausforderung, aber auch eine \n\nwichtige Aufgabe. Die gro\u00dfen Staatsw\u00e4lder haben aus mei-\n\nner Sicht eine gro\u00dfe Verantwortung. Das m\u00fcssen wir auf \n\njeden Fall diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte aber auch noch einmal auf die Verantwortung \n\nhinweisen, die alle Menschen in diesem Land haben. Es \n\ngeht zum Beispiel darum, keine Speisereste irgendwo  \n\nfallen zu lassen. Die Komposthaufen sind abzusperren und \n\nnicht f\u00fcr die Wildschweine einladend ge\u00f6ffnet zu lassen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr von Breiten-\n\nbuch, bitte kommen Sie zum Ende. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Es geht gleich-\n\nfalls darum, auf den Rastpl\u00e4tzen die Speisereste bewusst in \n\ndie M\u00fclltonnen zu legen und nicht frei herumliegen zu las-\n\nsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die CDU-\n\nFraktion. Nun folgt die AfD-Fraktion. Herr Kollege \n\nDornau, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Die Afrikanische Schweinepest \n\nist da und wird erst einmal bleiben \u2013 das ist leider mehr als \n\nwahrscheinlich. \n\nIn Brandenburg wurde heute Morgen ein neuer Fundort ge-\n\nmeldet. Dieser ist circa 70 Kilometer von der ersten Zone \n\nentfernt. \n\nGl\u00fccklicherweise sind die Hausschweinbest\u00e4nde in \n\nDeutschland noch nicht betroffen. In Polen mussten allein \n\nin diesem Jahr bereits 53 000 Hausschweine gekeult wer-\n\nden. Der seuchenfreie Status Deutschlands ist weg. Absatz-\n\nm\u00e4rkte in Drittl\u00e4ndern sind weggebrochen \u2013 allen voran \n\nChina, S\u00fcdkorea, Vietnam aber auch Nordamerika. Diese \n\nL\u00e4nder nehmen nun kein Schweinefleisch aus Deutschland \n\nmehr ab. \n\nAm 11. September 2020 ist der deutsche B\u00f6rsenpreis f\u00fcr \n\nSchweinefleisch nach dem ersten ASP-Fund um ganze \n\n20 Cent pro Kilogramm auf jetzt circa 1,27 Euro pro  \n\nKilogramm Schlachtgewicht eingebrochen. Bei den  \n\nFerkelpreisen sind die Auswirkungen noch gravierender. \n\nVom Allzeithoch im M\u00e4rz dieses Jahres mit 83 Euro je Tier \n\nstehen wir nun bei ganzen 27 Euro \u2013 teilweise schon bei \n\n15 Euro \u2013 je Ferkel. Das ist ein Drittel des Ursprungsprei-\n\nses, und das innerhalb eines halben Jahres. \n\nNach eineinhalb Jahren guter Ertr\u00e4ge ist die wirtschaftliche \n\nErholungsphase f\u00fcr die deutschen Schweinehalter nun vor-\n\nbei. Der Status \u201eseuchenfrei\u201c ist auf lange Zeit ebenfalls \n\nvorbei, n\u00e4mlich solange, ein Jahr lang, kein positiver Fall \n\nder Afrikanischen Schweinepest deutschlandweit mehr \n\nnachgewiesen wird. Wann wir dies erreichen, steht in den \n\nSternen. \n\nWie lange und wie viele Betriebe diese Durststrecke \u00fcber-\n\nwinden k\u00f6nnen, ist ungewiss. Eines ist aber gewiss: Bei \n\ndiesen Marktpreisen lebt man nicht von den Ertr\u00e4gen, son-\n\ndern von der Substanz. W\u00e4hrend die Fleischpreise f\u00fcr den \n\nVerbraucher niedrig bleiben, f\u00e4ngt das Sterben bei den \n\nSchweinehaltern an. Erfahrungsgem\u00e4\u00df sind es in den Nied-\n\nrigpreisphasen zuerst die kleinen Betriebe, die aufgeben \n\nm\u00fcssen.  \n\nDamit wir starke regionale Erzeuger entwickeln k\u00f6nnen, \n\nm\u00fcssen wir jetzt handeln; sonst haben wir am Ende dieser \n\nKrise eine andere Tierhaltung in Sachsen zuungunsten der \n\nkleinen Betriebe. Dann k\u00f6nnen wir uns alle Reden \u00fcber \n\nmehr Regionalit\u00e4t und Dezentralisierung in diesem Hause \n\nersparen. \n\nNur 43 % des Bedarfs an Schweinefleisch in Sachsen \n\nkommt aus landeseigener Haltung. Der Schweinebestand \n\nhat sich in den letzten 30 Jahren mehr als halbiert \u2013 von \n\nanfangs fast 1,5 Millionen Tieren auf jetzt etwas \u00fcber \n\n600 000. Dieser Trend setzt sich aufgrund der coronabe-\n\ndingten Ma\u00dfnahmen, aber auch des Feldzugs gegen die \n\nFleischindustrie und aufgrund der ASP weiter und immer \n\nst\u00e4rker fort. Wenn wir diesen Produktionszweig in Sachsen \n\nerhalten wollen, m\u00fcssen wir unsere Schweinehalter unter-\n\nst\u00fctzen. Wir fordern die Landesregierung auf, sich jetzt auf \n\nBundesebene f\u00fcr wirksame Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der \n\nschweinehaltenden Betriebe einzusetzen. \n\nDem Bund stehen j\u00e4hrlich zweistellige Millionenbetr\u00e4ge \n\naus der Krisenreserve \u00fcber die GAP zur Verf\u00fcgung. Au\u00dfer-\n\ndem appelliere ich an unseren Landwirtschaftsminister: \n\nWenn der Ernstfall eintritt, m\u00fcssen praktikable Ma\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr die Sperrbezirke bereitstehen. Wir haben noch den \n\nVorteil, aus den Fehlern der brandenburgischen Ma\u00dfnah-\n\nmen zu lernen. F\u00fcr die Beschr\u00e4nkungen innerhalb der \n\nSperrbezirke \u2013 wie Verbote f\u00fcr Feldbestellung und Ernte, \n\nVerbringung von Schlachtschweinen und Ferkeln \u2013 m\u00fcssen \n\njetzt praktikable L\u00f6sungen erarbeitet werden. \n\nEinen hundertprozentigen Schutz f\u00fcr den Wechsel von \n\nSchwarzwild durch einen Zaun gibt es nicht. Ein fester \n\nWildzaun w\u00fcrde dem aber besser entsprechen als der im \n\nJanuar hektisch aufgestellte Streichelzoo-Zaun. Jetzt gilt \n\nes, die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit der landwirtschaftlichen Be-\n\ntriebe und regionalen Erzeuger zu gew\u00e4hrleisten. Das kann \n\nperspektivisch durch eine st\u00e4rkere Aufstellung der Tierseu-\n\nchenkasse beziehungsweise der direkten F\u00f6rderung unse-\n\nrer Landwirte bei der Tierhaltung erfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 850 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDornau von der AfD-Fraktion. Nun k\u00f6nnte sich die Links-\n\nfraktion anschlie\u00dfen. Besteht bei Ihnen Redebedarf? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Besteht Redebedarf bei der Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Ebenfalls kein Redebedarf. Dann \n\nfolgt jetzt Herr Kollege Winkler f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Unsere schweinehalten-\n\ndende Landwirtschaft musste schon unter der Coronakrise \n\nheftig leiden. Jetzt drohen noch fatalere Folgen: Die L\u00e4n-\n\nder, die einen Importstopp f\u00fcr deutsches Schweinefleisch \n\nausgesprochen haben, sind schon genannt worden. Ich \n\nm\u00f6chte nochmals auf die Dimension dieses Importstopps \n\nf\u00fcr deutsches Schweinefleisch hinweisen: 14 % der chine-\n\nsischen Schweineimporte liefert Deutschland. Obwohl der \n\nBinnenhandel in der EU \u2013 das ist schon deutlich gemacht \n\nworden \u2013 weitergehen soll, stoppt Polen alle Schweinelie-\n\nferungen aus Ostdeutschland. Das alles geht einher mit  \n\neinem drastischen Preisr\u00fcckgang. Jetzt droht die Gefahr, \n\ndass dieser Absturz der Schweinepreise von den Verarbei-\n\ntern und vom Handel zulasten unserer Bauern ausgenutzt \n\nwird. \n\nDeshalb ist eine optimale Koordinierung der Ma\u00dfnahmen \n\nzur Bek\u00e4mpfung der ASP notwendig, um f\u00fcr die Schwei-\n\nnehalter existenzgef\u00e4hrdende Ausbr\u00fcche schnell und kon-\n\nsequent einzud\u00e4mmen oder erst gar nicht zuzulassen. Ich \n\ndenke, da sind wir recht gut aufgestellt; das haben wir in \n\nden bisherigen Redebeitr\u00e4gen schon geh\u00f6rt. Wir brauchen, \n\nfalls es m\u00f6glich ist, die Regionalisierung bei den Export-\n\npapieren, wir brauchen die Forcierung der Schwarzbildbe-\n\njagung \u2013 auch das ist schon oft genannt worden \u2013; neue \n\nAbsatz- und Verwertungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schweine sind \n\nebenso zu pr\u00fcfen wie Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die \n\nbetroffenen Landwirte. \n\nDie Ergebnisse der Agrarministerkonferenz, die Ende letz-\n\nter Woche im saarl\u00e4ndischen Weiskirchen stattfand und auf \n\ndie noch gar nicht hingewiesen wurde, machen mir diesbe-\n\nz\u00fcglich Hoffnung. Die ASP ist dort zur nationalen Aufgabe \n\ngemacht worden. Alle L\u00e4nder zeigten sich solidarisch in \n\ndem Willen, alles zu unternehmen, um eine weitere Aus-\n\nbreitung zu verhindern. Dazu geh\u00f6ren die Eingrenzung des \n\naktuellen Seuchengebietes, der Aufbau fester Wildschutz-\n\nz\u00e4une und die konsequente Umsetzung der Bio-Siche-\n\nrungsma\u00dfnahmen; aber auch die staatliche Untersuchung \n\nin den Betrieben soll forciert werden. Alle L\u00e4nder werden \n\nsich \u2013 und das bedeutet solidarisch \u2013 an der Finanzierung \n\nder Errichtung fester Z\u00e4une beteiligen. \n\nBesonders wichtig erscheint mir die Absicht, dass land-\n\nwirtschaftliche Betriebe in den betroffenen Gebieten finan-\n\nziell unterst\u00fctzt werden sollen. Das war auch Tenor einer \n\nAktuellen Stunde im Bundestag zur ASP. Dabei k\u00fcndigte \n\nLandwirtschaftsministerin Kl\u00f6ckner schnelle Hilfe an \u2013 ei-\n\nnerseits f\u00fcr zus\u00e4tzliche Lagerhaltung, obwohl es einige \n\nProbleme gibt, da die Lager derzeit aufgrund der \n\nCoronakrise voll sind, aber andererseits auch in Form eines \n\nLiquidit\u00e4tsprogramms. Die unmittelbaren Hilfen f\u00fcr die \n\nBauern in den Restriktionszonen sind unbedingt notwen-\n\ndig, denn hier trifft es nicht nur die Schweinehalter, son-\n\ndern auch die Getreide- und Futterproduzenten aufgrund \n\nvon Ernteverboten, die ausgesprochen wurden. Hoffen wir, \n\ndass wir von der ASP verschont bleiben, und bauen wir auf \n\nunsere Ma\u00dfnahmen, die wir beherzt ergriffen haben! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWinkler von der SPD-Fraktion. Besteht seitens der Frakti-\n\nonen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erh\u00e4lt \n\njetzt die Staatsregierung das Wort. Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\neinmal m\u00f6chte ich f\u00fcr die Aktuelle Debatte danken, weil \n\nich glaube, dass es in Zeiten, in denen man sehr viel \u00fcber \n\nCorona redet, ebenso wichtig ist, dass man auch \u00fcber die \n\nAfrikanische Schweinepest spricht, die auch vor den Toren \n\nvon Sachsen steht, wenn ich das einmal so sagen darf. In-\n\nsofern herzlichen Dank daf\u00fcr! \n\nEs ist jetzt schon ganz viel davon gesprochen worden, wel-\n\nche Mechanismen greifen, welche Gremien einberufen \n\nwerden m\u00fcssen und wie der ganz normale, formale verwal-\n\ntungstechnische Weg ist, damit wir in Sachsen den Aus-\n\nbruch der Afrikanischen Schweinepest solange wie m\u00f6g-\n\nlich verhindern k\u00f6nnen. \n\nEines m\u00f6chte ich gleich zu Beginn sagen: Ob es uns g\u00e4nz-\n\nlich gelingt, ihn zu verhindern, m\u00fcssen wir abwarten. Denn \n\nes ist wirklich sehr schwierig, eine absolute Verhinderung \n\nzu erreichen. Momentan \u2013 Brandenburg ist angesprochen \n\nworden \u2013 ist noch nicht genau analysiert worden, wie es \n\nzum Ausbruch beim ersten Schwein kam, das in Branden-\n\nburg gefunden worden ist, das hei\u00dft, aus welcher Region \n\ndieses Schwein tats\u00e4chlich gekommen ist. Das wissen wir \n\neinfach noch nicht genau; die Untersuchungen laufen noch. \n\nDennoch wissen wir, dass die Schweinepest mittlerweile \n\nauch in Deutschland angekommen ist. Deswegen w\u00fcrde \n\nich gern noch einmal ein paar Dinge sagen, die wir bei uns \n\nin Sachsen ganz aktuell durchf\u00fchren. Es ist schon viel \u00fcber \n\ndie Gremien gesprochen worden. Wir sind derzeit immer \n\nnoch in der Phase, wo wir keinen akuten Krisenstab einbe-\n\nrufen haben. Das bedeutet, dass wir auf der einen Seite in \n\nenger Abstimmung mit den beiden betroffenen Landkrei-\n\nsen sind, die sich in der Grenzregion befinden \u2013 das sind \n\nG\u00f6rlitz und Bautzen; mit diesen sind wir in fast t\u00e4glicher \n\nAbstimmung \u2013, und auf der anderen Seite, dass wir dieje-\n\nnigen Ma\u00dfnahmen, die wir jetzt durchgef\u00fchrt haben, alle \n\nauf freiwilliger Basis durchf\u00fchren. \n\nDas betrifft auch den verschm\u00e4hten bzw. verunglimpften \n\nZaun, den wir jetzt gebaut haben, also diese Wildbarriere, \n\ndie \u00fcbrigens sehr wohl eine hohe Funktionalit\u00e4t hat. Dies-\n\nbez\u00fcglich m\u00f6chte ich gern widersprechen: Es ist nicht so, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 851 \n\ndass er gar nichts n\u00fctzt, und er hat auch nichts mit Strei-\n\nchelzoo zu tun, sondern er ist sowohl elektrisch als auch \n\nfarblich und geruchlich genau auf die Dinge ausgelegt, die \n\nSchweine abschrecken k\u00f6nnen. Au\u00dferdem bietet er die \n\nM\u00f6glichkeit, dass andere Wildtiere durchaus diese Barriere \n\n\u00fcberwinden k\u00f6nnen. Das m\u00f6chte ich einmal zu bedenken \n\ngeben. Ganz so schwarz und wei\u00df, wie das manchmal dar-\n\ngestellt wird, ist eine solche Entscheidung nicht. \n\nWir stehen auch im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit unserem \n\nNachbarbundesland Brandenburg und erhalten t\u00e4glich die \n\naktuellen Informationen, in welcher Entfernung welche  \n\naktuellen Funde gemacht werden. Der heutige Fund  \n\nbeispielsweise ist 60 Kilometer von der s\u00e4chsischen \n\nGrenze entfernt. Das hei\u00dft, hier gibt es einen durchaus \n\nnoch respektablen Abstand, wobei die Entfernung zu Polen \n\nnur 10,5 Kilometer betr\u00e4gt. Das hei\u00dft, dort besteht die  \n\ngr\u00f6\u00dfere Gefahr. \n\nF\u00fcr uns besteht eine andere Gefahr, die ich noch einmal \n\nbenennen m\u00f6chte: Diese Gefahr ist, dass wir die Nei\u00dfe da-\n\nzwischen haben und eine genaue Abgrenzung auf dem \n\nGrenzgebiet nicht m\u00f6glich ist. Selbst wenn solch ein Wild-\n\nschwein die Nei\u00dfe \u00fcberschreitet und noch nicht auf s\u00e4chsi-\n\nschem Gebiet ist, gilt es trotzdem schon als Ausbruch in \n\nSachsen. Unser Flatterbandzaun steht zum Teil auf den \n\nD\u00e4mmen, die sich zum Teil an der Nei\u00dfe befinden. Deshalb \n\nist es nicht ganz so einfach, das Ganze so zu verhindern, \n\ndass es Sachsen nicht betrifft. \n\nIch w\u00fcrde gern noch einmal auf die J\u00e4gerschaft eingehen: \n\nHier stehen wir in sehr enger Abstimmung sowohl mit dem \n\nLandesjagdverband als auch mit dem Landesbauernver-\n\nband. Ich m\u00f6chte ganz klar sagen, dass wir die Forderun-\n\ngen und die W\u00fcnsche der J\u00e4ger, die wir f\u00fcr die pr\u00e4ventive \n\nArbeit wirklich brauchen, mit aufgenommen haben.  \n\nIch nehme daraus auch mit, dass wir die sogenannte  \n\nB\u00fcrzelpr\u00e4mie auf ganz Sachsen erweitern. Das w\u00fcrde ich \n\ngern noch einmal aufgreifen: Das ist eine pr\u00e4ventive  \n\nMa\u00dfnahme. Wir haben alles, was die J\u00e4gerschaft braucht, \n\num momentan Erleichterungen erhalten zu k\u00f6nnen, bei den \n\nLandkreisen eingerichtet. Ich h\u00f6re von dort gro\u00dfe Zufrie-\n\ndenheit. Die J\u00e4gerschaft und auch der Landesbauernver-\n\nband haben mit uns gemeinsam die Kampagne vorbereitet, \n\ndie heute auch schon erw\u00e4hnt worden ist. Das hei\u00dft, wir \n\nstehen in einer sehr engen Abstimmung und werden, sobald \n\nes weiterer Ma\u00dfnahmen bedarf, diese miteinander abstim-\n\nmen. \n\nTrotzdem glaube ich, dass es wichtig ist, dass der Bund \u2013 \n\nes ist angedeutet worden, dass die Bundeskonferenz statt-\n\ngefunden hat \u2013 das, was angek\u00fcndigt wurde, nun auch um-\n\nsetzt. Das ist uns noch einmal wichtig. \n\nEs kam gerade zur Sprache, dass wir einen etwas festeren \n\nZaun als die jetzige Wildbarriere aufbauen wollen. Dazu \n\nbedarf es Bedingungen, die nur der Bund schaffen kann. \n\nDie gesetzlichen Voraussetzungen haben wir zurzeit nicht. \n\nDennoch haben wir 25 Kilometer festen Zaun besorgt. Ein \n\ngro\u00dfes Dankesch\u00f6n an die Bayerische Landesregierung! \n\nSie hat uns geholfen, dass der Zaun schnell bereitsteht. Er \n\nliegt bereits im Landkreis G\u00f6rlitz. Zurzeit laufen die  \n\nAbsprachen. \n\nDa bin ich wieder bei den gesetzlichen Rahmenbedingun-\n\ngen bez\u00fcglich der Eigent\u00fcmer der Fl\u00e4chen, die jetzt  \n\nfreiwillig sagen sollen: Ja, ihr d\u00fcrft den Zaun bei uns  \n\naufstellen. \u2013 F\u00fcr die Absprachen brauchen wir die Bundes-\n\ngesetzgebung, damit wir das bereits jetzt im pr\u00e4ventiven \n\nBereich durchf\u00fchren k\u00f6nnen, ohne dass wir von jedem  \n\nEigent\u00fcmer die freiwillige Zusage brauchen. Durchf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen wir es in dem Moment, wenn wir das \u201eKrisenge-\n\nbiet\u201c ausrufen. Im Moment sind wir noch auf die Bereit-\n\nschaft der Eigent\u00fcmer angewiesen, was ich auch nicht \n\nschlecht finde. \n\nWir werden den Eigent\u00fcmern anbieten, dass sie f\u00fcr die \n\nMa\u00dfnahmen, die wir auf ihren Grundst\u00fccken durchf\u00fchren, \n\neine Art Entsch\u00e4digung bekommen. Das hei\u00dft, sie bekom-\n\nmen pro Quadratmeter eine Summe, wenn sie es dulden, \n\ndass wir jetzt bei ihnen einen festeren Zaun aufbauen. \n\nDiese Gespr\u00e4che laufen auch. \n\nEs ist es nicht nur so \u2013 auch das m\u00f6chte ich noch einmal \n\nerw\u00e4hnen \u2013, dass das THW die jetzige Wildbarriere aufge-\n\nbaut hat, sondern sie wird auch regelm\u00e4\u00dfig von uns gewar-\n\ntet. Es sind immerhin 128 Kilometer. Die Wartung  \n\n\u00fcbernehmen wir gemeinsam mit der Landestalsperrenver-\n\nwaltung. Daf\u00fcr auch ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n. Es \n\nwurde uns best\u00e4tigt \u2013 wir waren erst am Freitag wieder in \n\nG\u00f6rlitz vor Ort, auch ich pers\u00f6nlich \u2013, dass die Landestal-\n\nsperrenverwaltung dies sehr konsequent und sehr gut \n\ndurchf\u00fchrt, sodass dann, wenn an diesem Zaun, an dem \n\nElektroanlagen sind, Zerst\u00f6rungen oder Diebst\u00e4hle festge-\n\nstellt werden, diese sehr schnell erneuert werden. Um eine \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung zu nennen: Auf den 128 Kilometern, auf \n\ndenen wir jetzt den Zaun gebaut haben, sind Kosten f\u00fcr \n\nWartung, Aufbau, Materialbesorgung usw. von immerhin \n\ncirca 900 000 Euro entstanden. Es sind also keine kleinen \n\nSummen, \u00fcber die wir reden. \n\nIn der Tat m\u00fcssen wir uns um die Ausgleichs- bzw. Ent-\n\nsch\u00e4digungszahlungen f\u00fcr die Bauern k\u00fcmmern, sowohl \n\nf\u00fcr die Schweinebauern als auch f\u00fcr die Bauern der Getrei-\n\ndewirtschaft, weil das Betretungsverbot, wie es Herr von \n\nBreitenbuch angesprochen hat, durchaus Konsequenzen \n\nbedeutet; denn man kann den Mais nicht ernten oder die \n\nSaat nicht ausbringen. Das muss geregelt werden. Deswe-\n\ngen brauchen wir dazu von der Bundesregierung eine klare \n\nHaltung und eine klare Vorgabe, wie wir mit den Bauern \n\njetzt schon, in der Zeit, in der wir noch nicht genau wissen, \n\nob die Schweinepest bei uns ausbricht, tats\u00e4chlich reden \n\nk\u00f6nnen. \n\nLetztendlich m\u00f6chte ich mich noch einmal \u2013 das tue ich an \n\ndieser Stelle sehr gern und ausf\u00fchrlich \u2013 bei unserem  \n\nMinisterium und auch beim SMEKUL selbst bedanken, \n\nweil die Kolleginnen und Kollegen, die jetzt alle Ma\u00dfnah-\n\nmen bez\u00fcglich der Schweinepest vorbereitet und getroffen \n\nhaben, die gleichen sind, die auch mit Corona zu tun haben. \n\nDas muss man sich einfach einmal vor Augen halten. Das \n\nbetrifft auch die Landesuntersuchungsanstalt, die ihre  \n\nKapazit\u00e4ten von 300 auf 3 000 Proben, was die Corona-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 852 \n\nF\u00e4lle betrifft, erweitert hat, die aber jetzt auch die Bepro-\n\nbung der Wild- und Hausschweine, wenn es notwendig \n\nwird, durchf\u00fchrt bzw. jetzt schon Erprobungen f\u00fcr andere \n\nDinge durchf\u00fchrt. Deshalb an dieser Stelle ein ganz herzli-\n\nches Dankesch\u00f6n; denn es sind eine Pandemie und eine \n\nPest, die es nicht nur \u00fcber wenige Wochen, sondern \u00fcber \n\nMonate und vielleicht \u00fcber Jahre gibt. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nHoffen wir, dass wir alle Vorbereitungen, die wir noch \n\nbrauchen, um so viel wie m\u00f6glich abzusichern, gut  \n\nabschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren \u00fcbrigens auch die \n\nHausschweinmastanlagen, wo die Landkreise \u2013 das k\u00f6nnen \n\nSie im Internet einsehen \u2013 regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen durch-\n\nf\u00fchren, dass dort die Einz\u00e4unung erfolgt bzw. die Seuchen-\n\nmatten ausgelegt werden, sodass wir so lange wie m\u00f6glich \n\nvon der Schweinepest verschont bleiben. Aber ich m\u00f6chte \n\nes noch einmal ausdr\u00fccklich sagen: Bei allen pr\u00e4ventiven \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen wir das f\u00fcr Sachsen \n\nnicht. Deswegen herzlichen Dank f\u00fcr die gute Zusammen-\n\narbeit auch mit dem Parlament bei der Unterst\u00fctzung  \n\nunserer Ma\u00dfnahmen. W\u00fcnschen wir uns, dass wir so lange \n\nwie m\u00f6glich schweinepestfrei bleiben! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD sowie vereinzelt bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Frau Staatsministerin K\u00f6pping. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt noch eine \n\nKurzintervention, die ich fast \u00fcbersehen h\u00e4tte. Herr \n\nDornau, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Frau \n\nStaatsministerin, die Gefahr der Einschleppung der Afrika-\n\nnischen Schweinepest besteht nicht erst seit dem letzten \n\nWinter. Sie besteht seit mindestens zwei bis drei Jahren; \n\nSie wissen das besser. \n\nDas Aufstellen des Elektrozauns, einen Meter hoch, im Ja-\n\nnuar war sicherlich richtig, notwendig, unbestritten, hat  \n\nsicherlich eine Wirkung gebracht und bringt diese Wirkung \n\nauch heute noch, aber scheinbar nicht ausreichend, weil \n\nvon gestohlenen Batterien, Stromunterbrechungen, umge-\n\nrissenen Z\u00e4unen etc. berichtet wird. Dass Sie jetzt andeu-\n\nten, einen vern\u00fcnftigen Zaun zu bauen \u2013 ich nehme an, es \n\nist ein richtiger Metallzaun, mindestens 1,50 bis 1,70 Me-\n\nter hoch, eingegraben in der Erde; die ersten 20 Kilometer \n\nsind angeschafft \u2013, ist das auf jeden Fall ein Schritt in die \n\nrichtige Richtung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war eine \n\nKurzintervention von Kollegen Dornau. Frau Staatsminis-\n\nterin, m\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Es wird keine Reak-\n\ntion gew\u00fcnscht. \n\nDamit beenden wir die erste Aktuelle Debatte und kommen \n\nzu: \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nGewalt in Connewitz \u2013 Helden auszeichnen und Verantwortliche benennen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der AfD das \n\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: nach \n\nder AfD die CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD \n\nund am Ende, wie gewohnt, die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile dem Kollegen Wippel von der AfD-Fraktion das \n\nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir m\u00fcssen heute \n\nwieder einmal hier \u00fcber Gewalt in Leipzig-Connewitz re-\n\nden. Aber lassen Sie mich am Anfang kurz einen Exkurs \n\nnach Berlin machen. Denn dort sind drei Polizisten sogar \n\nvom Bundespr\u00e4sidenten ausgezeichnet worden, die den so-\n\ngenannten Reichstagssturm tapfer abgewehrt haben, wo \n\nzum Gl\u00fcck niemand verletzt worden ist und auch keine \n\nSachsch\u00e4den entstanden sind. \n\nGanz anders war es allerdings in Leipzig Anfang des Mo-\n\nnats: Drei N\u00e4chte b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nSchockierende Bilder haben uns erreicht. Es sind Bengalos \n\ngez\u00fcndet worden, Steine und Flaschen wurden geworfen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEs sind sogar brennende Molotow-Cocktails auf Polizisten \n\ngeworfen worden. Linksextremisten wollten in Leipzig Po-\n\nlizisten \u2013 das sind auch Menschen \u2013 anz\u00fcnden. Jetzt h\u00e4tte \n\nich eigentlich Frau Meier gern gefragt, wie sie zu der Sache \n\nsteht, wie sie sich eigentlich f\u00fchlt, wenn sie so etwas mit-\n\nbekommt. Aber vielsagend ist sie ja nicht da. Es sind ja die \n\nFr\u00fcchte ihrer Arbeit in der Vergangenheit, die nun auf \n\nfruchtbaren Boden fallen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das war allerdings bei der Linksjugend, Frau Nagel, und \n\nda k\u00f6nnen Sie mal ganz ruhig sein. Die Linksjugend hat \n\nbei der Mobilisierung f\u00fcr ihre Demonstration Aufkleber \n\n\u201eAdvent, Advent, ein Bulle brennt\u201c verteilt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 853 \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Ich  \n\nwar nicht bei dieser Demonstration!) \n\nAber die Zust\u00e4nde in Leipzig kennen wir nicht erst seit ges-\n\ntern, sondern schon etwas l\u00e4nger. Mehrere Dutzend ver-\n\nletzte Polizisten haben wir in Leipzig schon beklagen m\u00fcs-\n\nsen. Von Linksextremisten wurden Sch\u00e4den verursacht, die \n\nmittlerweile in die Millionen gehen. An Silvester haben wir \n\nsogar einen versuchten Mord erlebt. \n\nJetzt kommt die Polizei und f\u00e4hrt eine Einsatzleitlinie der \n\nDeeskalation mit einer hohen Einschreitschwelle. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das war gut!) \n\nUnser Landespolizeipr\u00e4sident hat gesagt, es sei ganz wich-\n\ntig, dass wir eine hohe Einschreitschwelle haben; denn bei \n\neiner niedrigen Einschreitschwelle sei die Eskalation der \n\nDemonstration schon so gut wie gebucht. \n\nJetzt noch einmal ein Exkurs nach Berlin: Der rot-rot-gr\u00fcne \n\nSenat hat f\u00fcr die Corona-Demonstration eine niedrige Ein-\n\nschreitschwelle vorgegeben. Die Polizei sollte bereits bei \n\nden kleinsten Verst\u00f6\u00dfen einschreiten. Das m\u00fcssen nat\u00fcrlich \n\ndie Berliner kl\u00e4ren. Ich erw\u00e4hne das nur, damit wir hier \n\neinmal die Unterschiede gekl\u00e4rt haben. \n\nDeeskalation ist im Prinzip richtig. Aber in Leipzig ist sie \n\nmittlerweile v\u00f6llig falsch; denn hier hat sich inzwischen ein \n\nlinksextremes Disneyland etabliert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Gewaltaufrufe waren doch vorneweg im Netz: \u201eNehmt \n\nihr uns die H\u00e4user ab, machen wir die City platt!\u201c Das \n\nwusste man doch vorher. Man hat auch die Erfahrung, was \n\npassiert, wenn die Polizei das Recht der Eigent\u00fcmer durch-\n\nsetzt und H\u00e4user r\u00e4umt. Das kennt man schon aus l\u00e4nger \n\nzur\u00fcckliegenden Jahren: Hamburg Hafenstra\u00dfe. Man kennt \n\nes auch aus Berlin, wenn es regelm\u00e4\u00dfig um die Liebig-\n\nstra\u00dfe geht. \n\nWir wissen, dass solche Ma\u00dfnahmen der Polizei bei Links-\n\nextremisten am Ende zu schweren Straftaten f\u00fchren und sie \n\nRacheakte am Staat, aber auch an der Zivilbev\u00f6lkerung \n\nver\u00fcben. Anders kann man das Ganze nicht benennen. \n\nDazu m\u00fcssen wir jetzt auch die Frage stellen, wie sich ei-\n\ngentlich der Kr\u00e4fteeinsatz der Polizei gezeigt hat. Nat\u00fcrlich \n\nhat man schnell reagiert. Th\u00fcringen hat freundlicherweise, \n\nwie auch die Bundespolizei, Kr\u00e4fte geschickt. Ich sage aber \n\nauch ganz klar: Man hat die Lage in Leipzig untersch\u00e4tzt. \n\nDas wird besonders dann deutlich, wenn man auf die Ver-\n\ngangenheit schaut. \n\nDie Polizeidirektion Leipzig h\u00e4tte f\u00fcr die Nachaufsicht ent-\n\nsprechende Eingreifkr\u00e4fte vorhalten m\u00fcssen, damit man \n\nnicht pl\u00f6tzlich ad hoc irgendwie die Kr\u00e4fte heranbekom-\n\nmen muss. Man wei\u00df ganz genau, dass man bei  \n\nbestimmten polizeilichen Ma\u00dfnahmen mit entsprechenden \n\nGegenreaktionen rechnen muss. Hierbei muss man einfach \n\nder Polizeidirektion Leipzig den Vorwurf machen, dass sie \n\ndie Sache wirklich zu niedrig bewertet hat. \n\nAn dieser Stelle ist es mir wichtig, all den verletzten Kol-\n\nleginnen und Kollegen und Polizistinnen und Polizisten, \n\ndie es in Leipzig einmal wieder erwischt hat, gute Besse-\n\nrung zu w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen f\u00fcr sie keine Theaterauff\u00fchrung wie im Deut-\n\nschen Bundestag, wo sie vorgef\u00fchrt werden und alle total \n\nbetroffen klatschen \u2013 auch die LINKEN, die immer ma\u00df-\n\ngeblich bei diesen Protesten im Hintergrund stehen. Wir \n\nm\u00fcssen diese Polizistinnen und Polizisten aber trotzdem \n\nw\u00fcrdigen. Wir m\u00fcssen sie wertsch\u00e4tzen, und man sollte sie \n\nauch auszeichnen. Es sind diejenigen, die t\u00e4glich ihren \n\nKopf und ihren Arsch f\u00fcr die verkorkste Politik von Sozia-\n\nlisten in Leipzig und f\u00fcr die verkorkste Politik einer \n\nschwarz-gr\u00fcn-roten Regierung im Freistaat Sachsen hin-\n\nhalten. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Wippel, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen. Letzter Satz! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSebastian Wippel, AfD: Ehre, wem Ehre geb\u00fchrt. Zeich-\n\nnen Sie die wirklichen Helden aus! \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWippel von der AfD-Fraktion. Nun hat die CDU die M\u00f6g-\n\nlichkeit, hier vorn zu sprechen. Kollege Anton macht sich \n\nschon auf den Weg. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Connewitz,  \n\nimmer wieder Connewitz. Das ist nun schon \u2013 es ist ange-\n\nklungen \u2013 die zweite Debatte in diesem Jahr, die wir aus \n\ngegebenem Anlass zu diesem Thema f\u00fchren. Zuletzt hatte \n\ndie Koalition im Januar die gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen \n\nin der Silvesternacht auf die Tagesordnung des Hohen Hau-\n\nses gebracht. \n\nDie drei Krawalln\u00e4chte Anfang September offenbarten  \n\neinmal mehr, mit welcher Brutalit\u00e4t linke Extremisten in \n\nSachsen vorgehen. Wieder gab es Angriffe mit Pflasterstei-\n\nnen, Pyrotechnik und Flaschen. Wieder wurden Polizisten \n\nin Aus\u00fcbung ihres Dienstes verletzt und zahlreiche  \n\nFahrzeuge besch\u00e4digt. Was war der Vorwand f\u00fcr diese  \n\nAusschreitungen und diese hemmungslose Gewalt? \u2013 Die \n\nR\u00e4umung eines besetzten Hauses in Connewitz. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nNach Auffassung jedes billig und gerecht Denkenden han-\n\ndelt es sich bei Hausbesetzern um Kriminelle und Schma-\n\nrotzer, die sich rechtswidrig etwas aneignen, was ihnen \n\nnicht geh\u00f6rt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013  \n\nStarker Beifall bei der AfD) \n\nWenn man aber wissen will, was die Abg. Nagel dazu \n\ndenkt, dann empfehle ich den bei \u201eFOCUS ONLINE\u201c am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 854 \n\n7. September erschienenen Artikel von Ulrich Reitz zur \n\nLekt\u00fcre. Dort wird Kollegin Nagel mit den Worten zitiert: \n\n\u201eIch freue mich \u00fcber die soziale Praxis der Hausbesetzun-\n\ngen in Leipzig.\u201c \u2013 Aha. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  Unglaublich!) \n\nStraftaten sind also eine erfreuliche soziale Praxis, Frau \n\nNagel. Das l\u00e4sst ja hinsichtlich Ihres Verh\u00e4ltnisses zu \n\nRecht und Gesetz tief blicken. \n\nAber es geht ja noch weiter: Ich zitiere aus demselben Ar-\n\ntikel: \u201eDarum bin ich auch in der Partei DIE LINKE aktiv, \n\ndass wir den Kapitalismus und das nationalstaatliche Prin-\n\nzip in G\u00e4nze \u00fcberwinden m\u00fcssen.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Unglaublich \n\nverfassungsfeindlich! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nIm Klartext hei\u00dft das nichts anderes, als dass Sie die sozi-\n\nale Marktwirtschaft und den deutschen Staat abschaffen \n\nwollen. Genau dieses Gedankengut, das Sie verbreiten, ist \n\nder N\u00e4hrboden, auf dem die linke Szene in Leipzig gedeiht. \n\nEs wird der Eindruck erweckt, es g\u00e4be eine Art moralisch \n\ngerechtfertigtes Widerstandsrecht gegen einen aus Ihrer \n\nSicht unsozialen Staat. Aber das ist grober Unsinn. Die \n\nWahrheit ist: Es gibt kaum einen Staat auf der Welt, der \n\nsich hinsichtlich der sozialen Absicherung seiner B\u00fcrger \n\nmit Deutschland messen kann. Das gilt auch f\u00fcr das Thema \n\nWohnen. Im Grunde ist doch alles nur vorgeschoben. Es \n\ngeht diesen linksextremistischen Gruppen um die gewalt-\n\nsame Beseitigung unseres demokratischen Rechtsstaates. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jawohl! \u2013  \n\nBeifall bei der AfD) \n\nDeshalb ist die brutale Gewalt gegen Polizisten nicht etwa \n\ndas Ergebnis der Eskalation einer ja im Grunde friedlichen \n\nVersammlung; vielmehr werden Polizisten gezielt und ge-\n\nplant von militanten Linksextremisten angegriffen. In die-\n\nses Bild f\u00fcgt sich auch die neuerliche Zerst\u00f6rung eines \n\nBaggers der Firma Hentschke Bau. Meine Damen und Her-\n\nren, Sie k\u00f6nnen aber gewiss sein, der Rechtsstaat wird kei-\n\nnen Millimeter zur\u00fcckweichen und mit H\u00e4rte und Konse-\n\nquenz auf diese Gewalttaten antworten. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nEs geht um nicht weniger als um die Zerschlagung eines \n\nlinksextremistischen Netzwerkes, das eine ganze Stadt und \n\nihre Bewohner terrorisiert und unseren Rechtsstaat an-\n\ngreift. Deshalb bin ich unserem Innenminister Prof. W\u00f6ller \n\nsehr dankbar, dass er angek\u00fcndigt hat, die 2019 gegr\u00fcndete \n\nSoko LinX weiter zu verst\u00e4rken. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHerr Wippel, Ihre neunmalkluge Kritik an der PD Leipzig \n\nund dem Einsatz ist allerdings v\u00f6llig verfehlt; denn die Po-\n\nlizei hat dort einen hervorragenden Job gemacht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Unsere Polizeibeamten \n\nverdienen unser aller Dank und Anerkennung. Ja, unsere \n\nPolizisten sind Helden, und zwar Tag f\u00fcr Tag; denn sie set-\n\nzen ihr Leben und ihre Gesundheit daf\u00fcr ein, dass wir alle \n\nsicher leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch glaube, wonach unsere Polizei zuallerletzt verlangt, ist \n\nein Orden an der Brust. Sie erwarten vielmehr zu Recht, \n\ndass wir an ihrer Seite stehen und sie so ausstatten, dass sie \n\nihren Dienst optimal verrichten kann. Deshalb hat meine \n\nFraktion bei der Haushaltsklausur in der letzten Woche \n\nnoch einmal das deutliche Bekenntnis abgegeben, dass die \n\nSt\u00e4rkung der Polizei f\u00fcr uns h\u00f6chste Priorit\u00e4t hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas hei\u00dft weiterer Stellenaufwuchs und weitere Investitio-\n\nnen in die Ausr\u00fcstung. Das sind wir unseren Polizistinnen \n\nund Polizisten schlichtweg schuldig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Anton, die \n\nZeit ist um. \n\nRico Anton, CDU: Die CDU steht unverr\u00fcckbar an der \n\nSeite der s\u00e4chsischen Polizei. Darauf k\u00f6nnen Sie sich  \n\nverlassen, meine Damen und Herren! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nAnton von der CDU-Fraktion. Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Kollegin Nagel, bitte sch\u00f6n. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen! \n\n(Oh-Rufe von der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nImmer wieder gern!) \n\nNun wird die medial mal wieder massiv aufgeblasene De-\n\nbatte um das vermeintlich gewaltt\u00e4tige Connewitz in den \n\nLandtag gehievt. Vielen Dank daf\u00fcr an die AfD-Fraktion. \n\nIch nehme Ihren Ball sehr gern auf. Lassen Sie uns \u00fcber \n\nVerantwortliche und Heldinnen und Helden sprechen. Dort \n\ngehen unsere Meinungen erwartungsgem\u00e4\u00df auseinander. \n\nSchauen wir uns doch einmal an, wer die Verantwortung \n\nf\u00fcr die Wohnraumprobleme in Leipzig tr\u00e4gt. Das ist nicht \n\ndie Polizei. Das sind nicht die Mieterinnen und Mieter. Das \n\nsind nicht die solidarischen Stadtteilinitiativen oder Haus-\n\nbesetzerinnen und Hausbesetzer. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nIhre Einwanderungspolitik!) \n\nEs ist eine Politik, die sich viel zu lange auf den Ausverkauf \n\nder Stadt, den Ausverkauf von kommunalen Grundst\u00fccken \n\nund Wohnh\u00e4usern orientiert hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 855 \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nEs ist eine Politik \u2013 da k\u00f6nnen Sie, Herr Pallas, auch zuh\u00f6-\n\nren \u2013, die Privatinvestorinnen und Privatinvestoren viel zu \n\nlange den roten Teppich ausgerollt hat. Es ist mit Verlaub \n\nkein Zufall, dass sich OBM-Kandidatinnen \u2013 \u201eKandidaten\u201c \n\nmuss man sagen \u2013 verschiedener Couleur in ihren Wahl-\n\nk\u00e4mpfen immer wieder von Immobilienunternehmen ha-\n\nben sponsern lassen \u2013 zuletzt der CDU-Kandidat, der de-\n\nmonstrativ den Schulterschluss mit einem Investor suchte, \n\nder f\u00fcr seine Verachtung von armen Menschen, von \u00f6ko-\n\nnomisch benachteiligten Menschen sehr wohl bekannt ist. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nNicht erst seit gestern hat dieser Investor und haben profit-\n\norientierte \u2013 und das ist, sorry, wirklich pervers \u2013, zum Teil \n\nb\u00f6rsennotierte Wohnungsunternehmen die Stadt Leipzig \n\nf\u00fcr sich entdeckt, treiben die Preise f\u00fcr das Zuhause, f\u00fcr die \n\nGrundst\u00fccke in die H\u00f6he. Mit Gewalt werden Mieterinnen \n\nund Mieter verdr\u00e4ngt. Sie werden mit \u00fcberbordenden  \n\nModernisierungsbegehren bedr\u00e4ngt, damit sie ausziehen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was, mit Gewalt? \u2013 Zuruf von \n\nden LINKEN: Ein Beispiel f\u00fcr Gewalt, bitte!) \n\n\u2013 Dazu komme ich noch. \u2013 Ja, damit sie ausziehen und die \n\nneuen Angebotsmieten noch h\u00f6her gesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nNeubauten in Leipzig-Connewitz \u2013 wenn wir dar\u00fcber  \n\nreden, wenn Sie wieder dar\u00fcber reden wollen \u2013 kann sich \n\nein normalverdienender Mensch in dem Stadtteil, in der \n\nStadt nicht mehr leisten. Beim Verkaufsgeschehen \u2013  \n\ndazu k\u00f6nnen Sie ja einmal Berichte studieren \u2013 im Be-\n\nstandswohnraum \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nstehen knallharte Kapitalanlagestrategien im Vordergrund \n\nund nicht das b\u00fcrgerliche Gl\u00fccksversprechen des Eigen-\n\nheims. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie wollen \u00fcber Gewalt in Connewitz reden. Dann reden \n\nSie doch einmal mit Mieterinnen und Mietern, reden Sie \n\nmit den Mietern der Thierbacher Stra\u00dfe 6, ein Wohnhaus \n\nim Herzen des Stadtteils. Diese Hausgemeinschaft lebt dort \n\nseit 18 Jahren \u2013 dort wurden Kinder geboren \u2013, ohne ihr \n\nHaus zu besitzen. Seit vier Jahren nun wehren sie sich  \n\ngegen rabiate Entmietungsstrategien durch Modernisie-\n\nrung. Schornsteine wurden abgebaut, das Dach wurde  \n\nabgedeckt, es hat geregnet \u2013 die ganze Palette von Ma\u00df-\n\nnahmen. Und doch haben sie durchgehalten und haben \n\nk\u00fcrzlich einen Teilerfolg errungen: Die Verdoppelung der \n\nMiete wurde zun\u00e4chst gerichtlich gestoppt. \n\nGenau das, liebe Damen und Herren, sind die Heldinnen \n\nund Helden; sie und ihre vielen Unterst\u00fctzerinnen und Un-\n\nterst\u00fctzer, die mieten- und stadtteilpolitischen Initiativen, \n\ndie Menschen beistehen, die aus ihren Wohnungen heraus-\n\nmodernisiert oder zwangsger\u00e4umt werden, die Betroffene \n\nehrenamtlich beraten, die Missst\u00e4nde sichtbar machen und \n\ndie Druck auf die Politik, auf uns aus\u00fcben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nOder auch die, die zivilen Ungehorsam gegen spekulativen \n\nLeerstand leisten und R\u00e4ume f\u00fcr die Gesellschaft nutzbar \n\nmachen wollen. Die Besetzung von leerstehenden H\u00e4u-\n\nsern, das \u201ePutzi\u201c in Dresden oder die sogenannte Luwi in \n\nLeipzig \u2013 das ist eine legitime Reaktion auf den Druck, den \n\nMieterinnen und Mieter in Leipzig, aber auch in Dresden \n\nverst\u00e4rkt zu sp\u00fcren bekommen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist illegal! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das ist Anarchie! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sie verteidigen Straftaten!) \n\nDas mag der Kollege der CDU-Fraktion, Holger Gasse, \n\ngrunds\u00e4tzlich anders sehen, aber ich rechne Ihnen das sehr \n\nhoch an, dass Sie vor Ort waren, dass Sie das Gespr\u00e4ch ge-\n\nsucht und nicht wie Ihre Parteikollegen im Internet herum-\n\ngepoltert haben. Das m\u00f6chte ich an der Stelle auch einmal \n\nsagen. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nKommen Sie mal zum Thema!) \n\nDie Wohnungsfrage ist die soziale Frage unserer Zeit. Hier \n\nmuss reguliert werden. Wir m\u00fcssen die Verantwortlichen \n\nf\u00fcr die soziale Spaltung im Wohnungsbereich zur Verant-\n\nwortung ziehen. \n\n(Zurufe von der AfD: Mit Brands\u00e4tzen  \n\noder was? Mit dem Recht auf Gewalt?) \n\nDie Wohnungsfrage \u2013 dazu komme ich jetzt \u2013 als soziale \n\nFrage kann weder durch sabotierte Kr\u00e4ne oder B\u00f6ller noch \n\ndurch Polizeieinheiten oder die Soko LinX gel\u00f6st werden. \n\nSie, meine lieben Damen und Herren, sind hier in der Ver-\n\nantwortung, politische L\u00f6sungen zu finden. Ich wende \n\nmich hier explizit an die Koalitionsfraktionen. Es ist bisher \n\nzu wenig passiert. Der Koalitionsvertrag klingt sch\u00f6n und \n\nwohlfeil. Aber auf dem Tisch liegt relativ wenig. Sie wis-\n\nsen uns an Ihrer Seite, wenn es darum geht, Wohnen als \n\nGemeingut zu organisieren und zu f\u00f6rdern und somit den \n\nsozialen Frieden auch in den Gro\u00dfst\u00e4dten dieses Landes \n\nherzustellen oder zu erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNagel von der Fraktion DIE LINKE. Ich sehe ein Handzei-\n\nchen. Herr Ulbrich, Sie wollen vermutlich eine Kurzinter-\n\nvention t\u00e4tigen. Aufgrund dessen gehen Sie auch ans Tele-\n\nfon \u2013 Entschuldigung, ans Mikrofon. Telefon w\u00e4re auch \n\nnicht schlecht, aber das ist hier nicht erlaubt, wenn es laut-\n\ngestellt ist. Deshalb jetzt an Mikrofon 7 Kollege Ulbrich \n\nvon der AfD-Fraktion mit einer Kurzintervention. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Ich darf Folgendes zu dieser Rede \n\nfeststellen: Ein krimineller Akt, Hausfriedensbruch, straf-\n\nbar nach \u00a7 123 StGB, wird hier in diesem Hohen Haus als \n\nForm des zivilen Widerstands dargestellt. Bei \u00a7 123 spielt \n\nes \u00fcberhaupt keine Rolle, ob das Haus bewohnt oder ob es \n\nein freistehendes Grundst\u00fcck ist. Es muss nur befriedet \n\nsein. Ich muss sagen, dass es emp\u00f6rend ist, dass wir hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 856 \n\nkriminelle Akte als legitim darstellen. Das darf in einem \n\nRechtsstaat nicht sein. Wir haben uns entschieden, solche \n\nDinge als kriminell zu erkl\u00e4ren. Der, der mit Hausfriedens-\n\nbruch anf\u00e4ngt, wird irgendwann einmal mit Mord enden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Proteste bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nUlbrich von der AfD-Fraktion mit einer Kurzintervention. \n\nFrau Kollegin Nagel, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE:    ja, dass Gesetze ver\u00e4nder-\n\nbar sind. Ich stehe hier und sage ganz klar, dass meine Par-\n\ntei, wahrscheinlich eher auf Bundesebene, nach dem Mo-\n\ndell der Niederlande gern Recht und Gesetz in Bezug auf \n\nHausbesetzungen ver\u00e4ndern w\u00fcrde. In den Niederlanden \n\nwar es lange legal, leerstehende H\u00e4user, die mindestens ein \n\nhalbes Jahr leer standen, zu besetzen, wenn damit ein sozi-\n\naler Zweck verfolgt wurde. So eine Regelung k\u00f6nnten wir \n\nuns in Deutschland sehr gut vorstellen. \n\nDie Hausbesetzung ist eine soziale Praxis, die viel Positi-\n\nves hervorgebracht hat. Hier in Dresden sind die jungen \n\nLeute, die das \u201ePutzi\u201c besetzt haben, gerade vor Gericht  \n\ngestellt worden. Es war ein Richter, der die jungen Leute \n\nf\u00fcr ihr Engagement gelobt hat. Er hat zwar in der Fu\u00dfnote \n\ngesagt, dass die Methode vielleicht nicht ganz richtig war, \n\naber der Zweck dieser Besetzung und wie diese passiert ist \n\n\u2013 n\u00e4mlich friedlich, kreativ und bunt \u2013, war ganz richtig. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNagel an Mikrofon 1 mit der Erwiderung auf die Kurzin-\n\ntervention von Kollegen Ulbrich aus der AfD-Fraktion. \n\nWir fahren nun in der Rednerreihung fort. Nun kommt die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Kollege Lippmann, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! W\u00fcrde \n\nman bei Buchmachern auf AfD-Debattentitel wetten k\u00f6n-\n\nnen, w\u00e4ren die Quoten wohl schlecht. Zu erwartbar war, \n\ndass auch in dieser Debatte in plumper Polemik alles aus-\n\ngeschlachtet wird, was man gerade irgendwo gefunden hat. \n\nSo weit, so erwartbar. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist ja eine Bagatelle!) \n\nGestatten Sie mir zu Beginn dieser schon etwas schr\u00e4g an-\n\nmutenden Debatte eine Bitte in Richtung aller Kolleginnen \n\nund Kollegen: Tun wir doch nicht der AfD noch den Gefal-\n\nlen, die billige Polemik durch weitere Angriffe auf Kolle-\n\nginnen und Kollegen in diesem Haus zu verl\u00e4ngern. Damit \n\nist keinem geholfen, au\u00dfer der AfD. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Besser qualifiziert \n\nhochwertig wie Ihr gesch\u00e4tzter Kollege \u2026!) \n\nZur Aktuellen Debatte: Sie wollen \u00fcber Connewitz reden. \n\nDas Unterfangen scheitert an banalen Kenntnissen der \n\nLeipziger Geografie. Wenn man die Verlautbarungen der \n\nletzten Wochen geh\u00f6rt hat, dann scheint Connewitz, nicht \n\nnur bei Ihnen, entweder mittlerweile ein Synonym f\u00fcr \n\nLeipzig oder ein sehr gro\u00dfer Stadtteil zu sein, in dem auch \n\ndie Eisenbahnstra\u00dfe liegt. Das mag man f\u00fcr einen Lapsus \n\nhalten. Aber die Debatte darum ist Sinnbild daf\u00fcr, dass wir \n\nin einer Pars-pro-toto-Rhetorik angekommen sind, die \n\nnicht einmal mehr im Ansatz zwischen berechtigten politi-\n\nschen Forderungen, realen Problemen, Anl\u00e4ssen und \n\nschweren Straftaten differenziert, wie es f\u00fcr eine angemes-\n\nsene Debatte in dieser Frage aber notwendig w\u00e4re. Man \n\nnimmt lieber ganze politische Stadtteile in Geiselhaft und \n\nl\u00e4sst alles in gegenseitigen Anschuldigungen verschwim-\n\nmen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der AfD, kaufen Sie sich \n\nerst einmal einen Stadtplan von Leipzig, bevor Sie dieses \n\nTheater fortsetzen. \n\n(Zuruf von der AfD: Quatsch!) \n\nDann wollen Sie Verantwortliche benennen. Nein, das wol-\n\nlen Sie nicht, Sie wollen Dreck auskippen \u00fcber einen Stadt-\n\nteil in Leipzig, \u00fcber Menschen, die sich um Wohnraum in \n\nLeipzig sorgen, indem Sie alles \u2013 berechtigte Anliegen, \n\nfriedlichen Protest und Gewalttaten \u2013 in einen Topf werfen \n\nund von Linksterrorismus und B\u00fcrgerkrieg schwadronie-\n\nren. Das ist billig und verantwortungslos. Es zeigt Ihre  \n\npathologische Inkonsequenz. W\u00e4hrend Sie verbal  \n\nzwischen jedem, der in Leipzig zu Recht friedlich protes-\n\ntiert, und Gewalttaten eine Verbindung schlagen, haben Sie \n\nsonst Verst\u00e4ndnis f\u00fcr jeden noch so realit\u00e4tsfernen Ver-\n\nschw\u00f6rungsideologen, der unsere freiheitliche Demokratie \n\nst\u00fcrzen will. Das sagt alles \u00fcber die AfD und diese Debatte. \n\nEs wird aber noch deutlicher bei dem, was Herr Wippel \n\nschon angesprochen hat. Sie wollen Helden auszeichnen. \n\nDas ist ein spannender Punkt. Sie haben es gerade ange-\n\nsprochen. \n\nAls der Bundestag vor drei Wochen jenen drei Polizisten \n\ndankte, die den Sitz unseres Parlaments gegen den Sturm \n\nIhrer geistigen Gesinnungsgenossen verteidigt haben, sind \n\nSie sitzen geblieben, \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nweil es Ihnen nicht gepasst hat, dass sich die Polizei jeder \n\n\u2013 ich betone es: jeder! \u2013, Bedrohung f\u00fcr unsere Demokratie \n\nentgegenstellt und damit auch Ihren Helfershelfern. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist eine \n\nInstrumentalisierung der Polizei!) \n\nUm Ihnen Ihre eigene Bigotterie vor Augen zu f\u00fchren, be-\n\nm\u00fche ich in dieser Causa Ihren MdB-Kollegen Hess, der \n\nmeinte, das sei eine reine Showveranstaltung gewesen, die \n\ndazu diente, Gegner der \u00fcberzogenen Corona-Ma\u00dfnahmen \n\nmit Extremisten in einen Topf zu werfen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Damit hat er recht! \u2013 \n\nZurufe von der AfD: Genauso war es!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 857 \n\n\u2013 Wenn Sie das ernst nehmen, frage ich mich, was Sie hier \n\ngerade auff\u00fchren, n\u00e4mlich eine reine Showveranstaltung, \n\nin der Sie jene, die f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum eintreten, \n\nmit Gewaltt\u00e4tern in einen Topf werfen. Lassen Sie es lieber \n\nbleiben. Es ist sch\u00e4big und unw\u00fcrdig f\u00fcr die Debatten in \n\ndiesem Hohen Haus. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das sind  \n\nStraftaten, die Sie verherrlichen!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Aufgabe der Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden in einem demokratischen Rechtsstaat ist es, kon-\n\nsequent gegen Gewalt vorzugehen, Straft\u00e4ter zu ermitteln \n\nund zur Verantwortung zu ziehen. Gewalt kann, Gewalt \n\ndarf in einem freiheitlichen Rechtsstaat nie legitimes Mittel \n\nzur Durchsetzung politischer Ziele sein. Ebenso ist es nicht \n\nhinnehmbar, wenn Personen legitime Ziele dazu instru-\n\nmentalisieren, ihren blo\u00dfen Gewaltfetisch auszu\u00fcben. Das \n\nist klar zu verurteilen. Dagegen ist vorzugehen. \n\nIch wei\u00df, werte Kolleginnen und Kollegen der AfD, dass \n\nJustizministerin Katja Meier mittlerweile das personifi-\n\nzierte Feindbild Ihrer Politik ist. Sie ist Justizministerin, \n\nk\u00e4mpft also f\u00fcr den Rechtsstaat. Sie ist eine Frau, mit de-\n\nnen Sie in F\u00fchrungspositionen sowieso ein Problem haben. \n\nDann ist sie auch noch eine GR\u00dcNE. \n\nMit diesem Frust auf die gesellschaftlichen Entwicklungen \n\nm\u00fcssen Sie selbst klarkommen. Da kann ich Ihnen nicht \n\nhelfen. \n\nAber unterlassen Sie doch bitte die niedertr\u00e4chtigen Unter-\n\nstellungen, dass die Justizministerin an Gewaltausbr\u00fcchen \n\nin Leipzig-Connewitz schuld oder daf\u00fcr verantwortlich sei. \n\nDas ist niedertr\u00e4chtig, daf\u00fcr sollten Sie sich entschuldigen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZu guter Letzt: \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Lippmann, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja, ich gestatte \n\neine Zwischenfrage. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Wippel, \n\nbitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Lippmann, gestatten Sie eine Frage: Hat die gerade \n\nvon Ihnen verteidigte Justizministerin Katja Meier das \n\nLied \u201eAdvent, Advent, ein Bulle brennt\u201c gemacht oder \n\nnicht? \n\n(Widerspruch der Abg. Antonia Mertsching  \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSind Aufkleber mit dieser Textzeile in Leipzig vor den ge-\n\nwaltt\u00e4tigen Demonstrationen verteilt worden \u2013 ja oder \n\nnein? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Kollege \n\nWippel, die Debatte um die Justizministerin und ihre Punk-\n\nvergangenheit haben Sie bereits im Januar versucht, in die-\n\nsem Hohen Hause auf das Billigste auszuschlachten. Am \n\nEnde war das f\u00fcr Sie ein Schuss ins Knie, \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nGenau, ein Schuss ins Knie!) \n\nweil Sie erkennen mussten, dass Sie nicht bereit sind, ge-\n\ngen\u00fcber der Justizministerin die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be anzu-\n\nlegen, die Sie f\u00fcr sich selbst reklamieren: n\u00e4mlich, sich f\u00fcr \n\nDinge in der Vergangenheit zu entschuldigen und auch um \n\nEntschuldigung zu bitten. Die Justizministerin hat klar ge-\n\nsagt, dass sie das damals in jungen Jahren in einem \n\nPunksong so mitgetragen hat. Sie hat sich daf\u00fcr entschul-\n\ndigt und klargemacht, dass sie keinesfalls in irgendeiner \n\nWeise Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Gewalt gegen\u00fcber jedermann hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr lange gebraucht!) \n\nDas ist einer Justizministerin auch angemessen, und das  \n\nerwarte ich von jedem Politiker in diesem Hohen Hause. \n\nInteressant war, zu welchen Punkten Sie mitunter  \n\ngeschwiegen haben, als es um Gewalttaten ging. Von daher \n\nsollten Sie nicht mit dem Finger auf andere zeigen, wenn \n\nSie eigentlich sich selbst meinen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das machen aber Sie!) \n\nWas nun die Justizministerin mit Aufklebern in Leipzig zu \n\ntun hat, das k\u00f6nnen Sie gern einmal dem Hohen Hause  \n\nerkl\u00e4ren. Ich glaube nicht, dass die Staatsministerin der \n\nJustiz Aufkleber mit diesem Titel drucken l\u00e4sst. Wenn Sie \n\nanderes behaupten, dann sollten Sie das einmal auf den \n\nWahrheitsgehalt hin \u00fcberpr\u00fcfen; nicht, dass Sie auch noch \n\nverleumderisch t\u00e4tig werden, Herr Kollege Wippel. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nSie ist ein sch\u00f6nes Vorbild!) \n\nSo, nun zur\u00fcck zur Aktuellen Debatte. Lassen Sie mich ab-\n\nschlie\u00dfen. Im Kampf gegen Gewalt braucht es die notwen-\n\ndige Klarheit, aber auch eine hinreichende Besonnenheit \n\ndes Rechtsstaates. Ich warne erneut davor, dass wir uns \n\npermanent in Superlativen ergehen. Wenn am Ende alles \n\n\u201eB\u00fcrgerkrieg\u201c, alles \u201eTerrorismus\u201c ist, dann verlieren wir \n\nden Ma\u00dfstab daf\u00fcr, was tats\u00e4chlich schwerste Bedrohun-\n\ngen in einem Rechtsstaat sind und schwere Gewalttaten, \n\ngegen die berechtigterweise vorzugehen ist, die aber dieses \n\nNiveau bei Weitem nicht erreicht haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLippmann von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nFraktion SPD; Kollege Pallas, bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 858 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eGewalt in Connewitz \n\n\u2013 Helden auszeichnen, Verantwortliche benennen\u201c \u2013 wir \n\nhaben uns alle gefragt, wohin die AfD damit will. Ich \n\ndenke, die Debatte zeigt deutlich, wie unterschiedlich die \n\nmedialen Strategien einiger Akteure in der Landespolitik \n\nsind. \n\nNun gut, Sie wollen Verantwortliche benennen. Dann sa-\n\ngen wir erst einmal, was war: Infolge einer rechtswidrigen \n\nHausbesetzung in Leipzig gab es Anfang September im \n\nRahmen von Demonstrationen gewaltt\u00e4tige Ausschreitun-\n\ngen. So weit, so gut. In der Folge hatten wir eine mediale \n\nAuseinandersetzung \u00fcber die Deutung dieser Ereignisse. \n\nDas reichte von Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ausschreitungen aufgrund \n\nder angespannten Wohnraumsituation durch die Kollegin \n\nNagel \u2013 wie heute schon wieder geh\u00f6rt \u2013 und den ehemali-\n\ngen Landessprecher der GR\u00dcNEN, J\u00fcrgen Kasek, bis zu \n\nFormulierungen wie: \u201eKrawalln\u00e4chte\u201c durch CDU-Vertre-\n\nter, \u201elinke Gewalttage\u201c oder \u2013 heute von der AfD geh\u00f6rt \u2013 \n\n\u201eB\u00fcrgerkrieg\u201c. Kolleginnen und Kollegen, das ist beides \n\nBullshit, Entschuldigung! Wir m\u00fcssen die Auseinanderset-\n\nzungen in Connewitz und die Diskussionen um dringend \n\nben\u00f6tigten, bezahlbaren Wohnraum in Leipzig strikt von-\n\neinander trennen. Gewalt baut keine Wohnungen, meine \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Ausschreitungen waren ein Gewaltexzess. Das war kri-\n\nminell und hatte \u00fcberhaupt nichts mit politischer Auseinan-\n\ndersetzung zu tun. Diese Aktionen waren auf Gewalt gegen \n\ndie Polizei und den Staat ausgerichtet und nichts anderes. \n\nIch bin froh, dass es durch ein kluges Einsatzkonzept der \n\nLeipziger Polizei am 12. September gelungen ist, diese Ge-\n\nwaltspirale zu unterbrechen. Wir hatten auch im Innenaus-\n\nschuss am 17. September eine kurze Runde dazu, bei der \n\nder Innenminister und der Landespolizeipr\u00e4sident zu den \n\nErkenntnissen berichteten. Was ich bemerkenswert fand, \n\nwar, dass an allen drei Tagen insgesamt 52 Strafanzeigen \n\ngegen 35 Tatverd\u00e4chtige aufgenommen wurden. Drei Tage \n\nB\u00fcrgerkrieg? Krawalln\u00e4chte? Rechtfertigungen? \u2013 Alles \n\nschwierig. Sie wissen, was ich meine. \n\nEine Verbindung zu linksextremen militanten Kreisen, mit \n\ndenen es unbestritten ein Problem in der Stadt Leipzig und \n\nim Umfeld gibt, konnte bislang nicht hergestellt werden. \n\nInsofern sind einige Verbindungen, die einige von Ihnen in \n\nden letzten Wochen aufgemacht haben, einfach \u00fcbertrie-\n\nben. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns dabei endlich einmal den \n\neigentlichen Aufgaben zuwenden. \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir Gewalt zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Dazu \n\nm\u00fcssen alle friedlichen und demokratischen Akteure der \n\nStadt und des Landes zusammenhalten, zusammenarbeiten \n\nund klar sagen, dass eine Eskalation nicht in Ordnung ist. \n\nNat\u00fcrlich muss es auch weiterhin Gespr\u00e4che geben, vor  \n\nallem mit der Bev\u00f6lkerung in den am st\u00e4rksten belasteten \n\nStadtteilen. Deshalb bin ich Burkhard Jung und der Stadt \n\nLeipzig sehr dankbar, dass in es Anlehnung an Initiativen \n\naus der letzten Amtsperiode auch jetzt wieder erste Ange-\n\nbote in Form von Stadtteilgespr\u00e4chen gibt, wenngleich es \n\ndazu auch Diskussionen gibt. Aber das Zeichen ist wichtig, \n\nmiteinander im Gespr\u00e4ch zu bleiben: Stadt, Bev\u00f6lkerung \n\nund Polizei. \n\nWegen der Vorw\u00fcrfe mangelnder Zusammenarbeit zwi-\n\nschen Stadt und Polizei ist auch hier festzustellen, dass das \n\nGegenteil der Fall ist. Ich m\u00f6chte gern den Polizeipr\u00e4siden-\n\nten Schultze zitieren, der im \u201ekreuzer\u201c, einem Magazin in \n\nLeipzig, ein Interview gegeben hat und dort schreibt, dass \n\nes bereits seit 2018 eine Kooperationsvereinbarung zwi-\n\nschen Stadt und Polizei gibt, die mit Leben erf\u00fcllt wird, und \n\nman auch auf der Ebene des Kriminalpr\u00e4ventiven Rates \n\nsehr intensiv und gut zusammenarbeitet. Das ist der Fakt, \n\ndas ist die Wahrheit und nicht das, was gegenteilig behaup-\n\ntet wird. \n\nEr wurde auch zur medialen Spirale nach den Demonstra-\n\ntionen und der \u00dcberschrift \u201eLeipzig \u2013 Hauptstadt des lin-\n\nken Terrors\u201c befragt. Dabei ordnet er ganz klar ein \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201e99 % aller Demos hier laufen friedlich. Bei der \n\nMasse der Demonstrationen laufen wir mit zwei Beamten \n\nnebenher.\u201c \u2013 Er widerspricht also auch ganz klar dem Bild \n\nvon Linksterror und B\u00fcrgerkrieg. Er unterstreicht aber \n\nauch fachlich, dass es in der Stadt Leipzig ein Problem mit \n\nGewalt und politisch motivierter Kriminalit\u00e4t gibt \u2013 von \n\nrechts und von links. Meine Damen und Herren, das haben \n\nwir auch heute nicht zum ersten Mal diskutiert. Es wird im-\n\nmer wieder dargestellt, dass politisch motivierte Krimina-\n\nlit\u00e4t und vor allem Gewalt bek\u00e4mpft werden muss und wir \n\ndaf\u00fcr vor allem Fakten zur Kenntnis nehmen und sachlich \n\nbleiben m\u00fcssen. \n\nLassen Sie uns noch weitere Fakten zur Kenntnis nehmen, \n\nwenn es darum geht, Verantwortliche f\u00fcr eine mediale  \n\nSpirale, f\u00fcr Hetzkampagnen zu benennen, sehr geehrter \n\nHerr Wippel. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Bin ich jetzt dran? Oh ja!) \n\nDas, was mutma\u00dflich Ihr Parteigenosse \u2013 h\u00e4tte ich fast  \n\ngesagt \u2013 Alexander Gauland und der ehemalige AfD-Spre-\n\ncher Christian L\u00fcth ausgeheckt haben, scheint bei Ihnen in \n\nSachsen l\u00e4ngst Parteir\u00e4son zu sein: Wenn es Deutschland \n\nschlecht geht, geht es der AfD gut, wenn es Sachsen \n\nschlecht geht, geht es der AfD gut. \u2013 Sch\u00e4men Sie sich! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Erz\u00e4hlen Sie nicht  \n\nso einen Unsinn! Das ist v\u00f6lliger Quatsch!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPallas von der SPD-Fraktion. \u2013 Herr H\u00fctter, die AfD hatte \n\nbereits zwei Kurzinterventionen. Eine weitere ist leider \n\nnicht mehr m\u00f6glich. \n\nWir k\u00f6nnten nunmehr zu einer zweiten Rederunde kom-\n\nmen. Als Erstes w\u00e4re wieder die CDU an der Reihe, Herr \n\nPohle. \u2013 Entschuldigung, Herr Pohle, jetzt war ich zu \n\nschnell; Herr H\u00fctter von der AfD-Fraktion m\u00f6chte auch \n\nnoch etwas sagen. Zuerst kommen Sie, danach der Kollege \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 859 \n\nPohle von der CDU-Fraktion und dann die Rednerreihung, \n\nwie gewohnt. Kollege H\u00fctter, bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nur ganz kurz: Herr Pallas, zu \n\nIhrem Aufschrei gerade wegen dieses Ausdrucks des  \n\nehemaligen Pressesprechers und AfD-Mitglieds L\u00fcth: Ich \n\nhabe gar nicht mitbekommen, wie Sie sich aufgeregt  \n\nhaben, als Sandra Luft von den LINKEN gefordert hat, \n\ndass man 1 % der Reichen erschie\u00dfen sollte. Dazu habe ich \n\nnichts von Ihnen geh\u00f6rt. \u2013 Einfach mal so viel zu dem \n\nThema. \n\nFrau Nagel, was Sie uns hier gerade verkaufen wollen, das \n\nist DDR-Wohnungsbau, bei dem die Mieten niedriger sind \n\nals die Investitionen, die ben\u00f6tigt werden, um Wohnh\u00e4user \n\ninstand zu setzen. Was dabei herauskommt, das kennen wir \n\nalle miteinander; und wer Ihre Partei begreifen will, der \n\nschaue sich einfach einmal teilweise besetzte H\u00e4user an, \n\nauf denen oben gro\u00dfe Banner sind, auf denen es um Woh-\n\nnungsnot geht, und unten bettelt man um Migranten. Wenn \n\nman das Ganze einmal in einen Kontext setzt, dann wei\u00df \n\nman genau, wie Ihre Partei tickt. Vielen Dank auch. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nWir sind es leid, immer die gleichen Verharmlosungen zum \n\nThema Linksextremismus in Sachsen zu h\u00f6ren, und die \n\nCDU muss sich dazu auch endlich einmal ehrlich machen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDie Fakten sprechen doch eine ganz andere Sprache. Wir \n\nhaben 66 Gewalttaten von Rechtsextremen und 117 von \n\nLinksextremen. Das sind doppelt so viele linksextreme Ge-\n\nwalttaten in Sachsen wie rechtsextreme, und gewaltbereite \n\nAutonome haben wir mittlerweile 415 bekannte Personen, \n\nderen Zahl seit 2014 deutlich angewachsen ist, davon allein \n\n215 im Raum Leipzig. Im ersten Halbjahr 2020 gab es \n\n841 \u00dcbergriffe auf Polizisten in Sachsen, davon 195 im \n\nGro\u00dfraum Leipzig. Die Zahl linksmotivierter Straftaten ist \n\ndabei viermal h\u00f6her als die rechtsmotivierter. Brennpunkt \n\nund Hotspot ist immer wieder Leipzig, mittlerweile einer \n\nder gr\u00f6\u00dften linksextremistischen Hotspots neben Hamburg \n\nund Berlin. 2019 gab es dort 350 linksmotivierte Straftaten, \n\nbrennende Kr\u00e4ne, zerst\u00f6rte Baufahrzeuge, Polizeiautos \n\nund auch vereinzelt Angriffe auf Menschen. \n\nIn Bekennerschreiben auf Indymedia war immer wieder \n\ndie Rede von \u201eBullenschweinen\u201c und staatlichem Terror. \u2013 \n\nOkay, es gab die Gr\u00fcndung der Soko LinX im Herbst 2019 \n\n\u2013 das hatte unter anderem auch meine Fraktion gefordert  \n\n\u2013, aber mit nur 20 Ermittlern, bei aller Liebe, viel zu klein \n\nund viel, viel zu sp\u00e4t, Herr Staatsminister. Bisher ist die \n\nSoko LinX ein Reinfall, nicht mehr als eine Beruhigungs-\n\npille f\u00fcr die B\u00fcrger, und die einzige Pressemitteilung von \n\nFestnahmen spricht von zwei Personen. Was daraus wird \n\nund ob diese zur Anklage kommen, kann man momentan \n\nnoch nicht beurteilen. Wir werden sehen. \n\nWo bleiben denn Ihre Erfolge? Wo ist denn der Kampf ge-\n\ngen die Autonomen, den Ministerpr\u00e4sident Kretschmer so \n\nlautstark ank\u00fcndigte? Wo bleibt denn der Schulterschluss \n\ngegen links? Alles nur leere Worte! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch 2020 wird f\u00fcr Leipzig ein Jahr des Linksextremis-\n\nmus. Der letzte CDU-Polizeichef hatte l\u00e4ngst aufgegeben \n\nund versuchte, in die bezahlte Politik zu fl\u00fcchten \u2013 was ihm \n\nleider nicht gelungen ist. Was hei\u00dft \u201eleider\u201c! Wir m\u00fcssen \n\nweiterhin Debatten wie diese f\u00fchren und versuchen,  \n\ngemeinsam auf der politischen Schiene Abhilfe zu schaf-\n\nfen; denn viel zu lange wurde an Polizei und Justiz gespart. \n\nHass und Gewalt gegen Einsatzkr\u00e4fte wurden viel zu lasch \n\nbestraft, mit den politisch Linken teilweise gemeinsam ge-\n\ngen die Polizei gekeilt. Die AfD-Fraktion will das so nicht \n\nstehen lassen. Insbesondere die Vers\u00e4umnisse der Regie-\n\nrung werden immer wieder durch uns angeprangert. Da \n\nwerden linksradikale Vereine staatlich \u201egepampert\u201c, und \n\ndies seit Jahren. Da wird \u00f6ffentliches Eigentum Linksradi-\n\nkalen \u00fcberlassen, siehe das AJZ in Chemnitz. Da gibt es \n\nAntifa-Kunstprojekte in staatlichen R\u00e4umen in Chemnitz. \n\nDa wird jemand Justizministerin, der fr\u00fcher selbst in einer \n\nlinksradikalen Band gespielt hat. \n\nDa trifft vor einigen Tagen der gr\u00fcne Umweltminister \n\nWolfram G\u00fcnther im Klimacamp Dresden auf die linksext-\n\nreme Freie Arbeiterinnen- und Arbeiter-Union (FAU). \n\nWahrscheinlich hatte Herr Minister G\u00fcnther auch die  \n\nAntifa-Flagge \u00fcbersehen, als er das Klimacamp so lobte. \n\nEs ist ein Unding, dass die CDU solche Personen in ihrem \n\nKabinett duldet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist nichts anderes als die Verharmlosung linksextre-\n\nmistischer Ideologie. Ja, die Verantwortlichen f\u00fcr den \n\nLinksextremismus in Sachsen hei\u00dfen LINKE, GR\u00dcNE, \n\nSPD und CDU. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013 Ronald Pohle, CDU: Oh!) \n\nWann wird endlich dagegen gehandelt? \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Mit Antifaschismus  \n\nhaben Sie nichts zu tun, Herr H\u00fctter, ja?) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nH\u00fctter von der AfD-Fraktion mit der Er\u00f6ffnung der zwei-\n\nten Rederunde. Nun die CDU-Fraktion, Kollege Pohle, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Als ich die Debatten\u00fcberschrift gelesen habe, war \n\nmeine Reaktion: Was wird die AfD daraus machen? Ich bin \n\nein wenig entt\u00e4uscht, Herr Wippel, dass Sie als Polizist als \n\nErstes den Einsatz kritisieren. Ich habe im Innenausschuss \n\ndar\u00fcber berichtet. Wissen Sie, was uns unterscheidet, ins-\n\nbesondere die CDU- von der AfD-Fraktion? Wenn wir von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 860 \n\netwas sprechen, haben wir die Kompetenz daf\u00fcr, weil wir \n\nn\u00e4mlich vor Ort gewesen sind. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\nIch war an diesen Tagen dort. Ich war in Aue zum Festakt \n\nund war danach bis halb zwei vor Ort, um unsere Einsatz-\n\nkr\u00e4fte entsprechend zu w\u00fcrdigen. Da brauche ich keinen \n\nOrden dranzuh\u00e4ngen, sondern ich schaue mir die Situation \n\nvor Ort an. Ich habe auch im Innenausschuss dar\u00fcber  \n\nberichtet, wie schwierig die Situation auch f\u00fcr die Einsatz-\n\nkr\u00e4fte war, einen solchen Einsatz zu f\u00fchren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nat\u00fcrlich,  \n\nwenn der Einsatz schlecht gef\u00fchrt wird,  \n\nwird es f\u00fcr die Leute unten schwer!) \n\nMit Zahlen, Daten und Fakten tun Sie sich auch schwer. \n\nWenn Sie sich ein wenig M\u00fche gegeben h\u00e4tten, dann h\u00e4tten \n\nSie diese zur Kenntnis genommen. \u201eKrawalle in Leipzig \n\nseit Jahresbeginn\u201c \u2013 das war eine \u00dcberschrift von 2015. \n\nSeit 2014/2015, das sind f\u00fcnf, sechs Jahre, begleiten wir \n\ndie Problematik in Connewitz bzw. in Leipzig insgesamt; \n\ndenn es ist nicht immer nur ein Problem in Connewitz, wie \n\nKollege Lippmann in seinem Redebeitrag richtig erw\u00e4hnte. \n\nSie haben schon ein Problem damit, Leipzig zu verorten, \n\nalso, welche Ortsteile davon betroffen sind. \n\nWenn Sie Kritik an dem Polizeieinsatz, im Grunde genom-\n\nmen an der Deeskalation, \u00fcben, dann zitiere ich Ihnen  \n\netwas aus dem Protokoll des Innenausschusses: Bei den \n\nEins\u00e4tzen im September sind 20 Polizeibedienstete verletzt \n\nund zahlreiche Einsatzfahrzeuge besch\u00e4digt worden. \n\n39 Ermittlungsverfahren wurden gegen 52 bekannte Tat-\n\nverd\u00e4chtige und weitere \u2013 unbekannte \u2013 T\u00e4ter eingeleitet. \n\nIm Dezember 2015 hatte Leipzig bereits eine Orgie der  \n\nGewalt erlebt. Damals gab es 69 verletzte Beamte, 23 Tat-\n\nverd\u00e4chtige und circa 50 besch\u00e4digte Dienstfahrzeuge. \n\n(Tobias Keller, AfD:  \n\nDas sind doch dieselben Leute! \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Weit  \n\ngekommen mit der Deeskalation!) \n\nIch will nicht sagen, dass es dadurch besser wird; denn je-\n\nder einzelne Polizist, der verletzt worden ist, jedes einzelne \n\nFahrzeug, das besch\u00e4digt wird, ist ein Problem. Aber inso-\n\nfern zeigen doch die Zahlen, dass die Strategie der Polizei \n\ngenau richtig gewesen ist. Wir sehen diese Problematik in \n\nLeipzig. Wir k\u00f6nnen dort nicht mit schwerer Technik  \n\ngegen Unbeteiligte anr\u00fccken. Wenn Sie sich das einmal auf \n\nder Wolfgang-Heinze-Stra\u00dfe ansehen: Dort sind Gastst\u00e4t-\n\nten mit v\u00f6llig unbeteiligten Menschen, und das gro\u00dfe  \n\nProblem ist, dass sich gewaltbereite Menschen unter die  \n\nDemonstranten mischen. Wenn ich mir das anschaue: Ich \n\nhabe am 12. September \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Pohle, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRonald Pohle, CDU: Ja, gern. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Wippel, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nKollege Pohle, Sie haben gerade noch einmal sch\u00f6n  \n\nbeschrieben, wie sich die Spirale der Gewalt schon seit Jah-\n\nren entwickelt. K\u00f6nnen Sie mir noch einmal kurz erkl\u00e4ren, \n\nwo die Deeskalationsstrategie in Leipzig tats\u00e4chlich \u00fcber \n\ndie ganzen Jahre erfolgreich gewesen ist? \u00dcber die ganzen \n\nJahre hat n\u00e4mlich nichts dergleichen geklappt, und irgend-\n\nwann muss man ja auch einmal umschalten, da muss der \n\nRechtsstaat auch einmal wehrhaft sein. Daf\u00fcr sind Sie ja \n\nauch. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Wippel, bevor Sie ans Mikro-\n\nfon gegangen sind, h\u00e4tten Sie sich meinen Wortlaut viel-\n\nleicht noch zu Ende anh\u00f6ren sollen. Ich habe Ihnen doch \n\nanhand von Zahlen dargelegt, dass diese r\u00fcckl\u00e4ufig sind, \n\ndass wir also deutlich erfolgreicher sind. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nAber unabh\u00e4ngig davon will ich Ihnen sagen: Am 5. Sep-\n\ntember eskalierte es zwar sehr stark. Dann aber ziehe ich \n\nden Vergleich zu den Demonstrationen am 12. September \n\nzum Thema China und am 20. September zum Fu\u00dfball. Ich \n\nhabe nicht einen Vertreter der AfD dort gesehen, nicht eine \n\nbekannte Pers\u00f6nlichkeit Ihrer Partei. Das sehe ich mir n\u00e4m-\n\nlich ganz genau an. Ich sehe mir nicht nur das Demonstra-\n\ntionsgeschehen an, sondern auch, wie viele kompetente \n\nLeute \u00fcberhaupt beteiligt sind. Ich wei\u00df nicht, woher Sie \n\nIhr Wissen nehmen: aus der gro\u00dfen Zeitung mit den gro\u00dfen \n\n\u00dcberschriften und den vielen Bildern? Ich wei\u00df es nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD:  \n\nApplaus von den LINKEN!) \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch auf einen Wortbeitrag der Kol-\n\nlegin Nagel eingehen. Frau Nagel, Sie sind ja gleichzeitig \n\nStadtr\u00e4tin. Sie haben versucht, die ganze Sache mit dem \n\nThema Gentrifizierung zu bem\u00e4nteln. Sie m\u00fcssten eigent-\n\nlich wissen, dass der Ausverkauf der Stadt vielleicht einen \n\nanderen Blickwinkel hat; denn ein Gro\u00dfteil der Investoren, \n\ndie Sie angesprochen haben, hat Leipzig zu dem gemacht, \n\nwas es ist: eine liebenswerte Stadt, eine sch\u00f6ne Stadt, in \n\nder Investoren viel Geld in die Hand genommen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch gebe Ihnen insofern \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Pohle, gestat-\n\nten Sie eine zweite Zwischenfrage? \n\nRonald Pohle, CDU: Ich m\u00f6chte gern erst einmal diesen \n\nSachverhalt abarbeiten, danach w\u00fcrde ich die Frage gern \n\nzulassen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nIch warte auch gern 2 Minuten!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 861 \n\nRonald Pohle, CDU: Frau Nagel ist gleichzeitig Stadtr\u00e4-\n\ntin. Sie m\u00fcsste eigentlich wissen, dass wir trotz alledem in \n\nLeipzig noch Leerstand haben. Es gibt durchaus Gebiete \n\nwie Paunsdorf oder Gr\u00fcnau. Wir k\u00f6nnen nicht alle in expo-\n\nnierten Lagen leben. Ich gebe Ihnen recht: Wenn Gentrifi-\n\nzierung dazu f\u00fchrt, dass Mieter vertrieben werden \u2013 wir  \n\nhaben bereits zig Debatten in Leipzig dazu gef\u00fchrt; damit  \n\nhaben Sie recht \u2013, dann gestattet dies noch lange nicht, dass \n\nman Gewalt einsetzen kann. Das sollte man auch nicht  \n\nverharmlosen. Insofern wollte ich Ihnen das nur einmal ins \n\nStammbuch geschrieben haben. Das m\u00fcssten Sie eigentlich \n\nwissen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: M\u00f6chten Sie jetzt \n\ndie Zwischenfrage zulassen? \n\nRonald Pohle, CDU: Jetzt w\u00e4re es angemessen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Wunderbar!  \n\nKollege H\u00fctter von der AfD-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank. Herr Kollege, mir \n\ndr\u00e4ngt sich jetzt eine Frage auf: Sie zeichnen gerade ein \n\nrelativ positives Bild, dass also alle m\u00f6glichen negativen \n\nFaktoren, auch Straftaten, ein St\u00fcck weit r\u00fcckl\u00e4ufig seien. \n\nIch kann das nicht erkennen, auch nicht aus den Antworten \n\nauf die Kleinen Anfragen, die ich gestellt habe. Wir haben \n\npersonell mittlerweile bekannte 450 Menschen, die der au-\n\ntonomen Szene angeh\u00f6ren. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wie viele  \n\nMitglieder haben Sie denn in der AfD?) \n\nWir haben 185 Angriffe auf Polizisten. \u00c4u\u00dfern Sie sich \n\ndoch einmal dazu. Das ist doch ein Anstieg und kein R\u00fcck-\n\ngang. Das passt doch mit Ihrem Redebeitrag \u00fcberhaupt \n\nnicht zusammen. Ich bitte um eine Antwort. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nRonald Pohle CDU: Herr H\u00fctter, auch hierzu muss ich \n\nwiederum sagen: H\u00f6ren Sie doch bitte meinem Redebei-\n\ntrag zu. Es ging um die Kritik von Herrn Wippel an der \n\nPolizei und wie diese an das Demonstrationsgeschehen \n\nherangegangen ist. Auf die Deeskalation habe ich mich be-\n\nzogen. Diese Zahlen sind r\u00fcckl\u00e4ufig, die anderen Zahlen \n\nsind nat\u00fcrlich ansteigend. Insofern hat die Debatte, die Sie \n\nvorhin angesto\u00dfen haben, die CDU w\u00fcrde verharmlosen, \n\nkeinen Sinn. Sehen Sie sich einmal meine Debattenbei-\n\ntr\u00e4ge von 2015 als CDU-Mitglied an. Ich habe zum Bei-\n\nspiel f\u00fcr eine deutliche Verbesserung der Einrichtungen der \n\nPolizei gestimmt. Ich bin damals als \u201eGummigeschoss-\n\nPohle\u201c bezeichnet worden, weil ich gesagt habe: Gummi-\n\ngeschosse, also eine vergr\u00f6\u00dferte Ausr\u00fcstung der Polizei, \n\nsollten eingef\u00fchrt werden. Insofern, Herr H\u00fctter, immer \n\neins zu eins! Ich wollte nur sagen, dass die Kritik des Kol-\n\nlegen Wippel an dem Polizeieinsatz im September v\u00f6llig \n\nfalsch war. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aber als wir es beantragt \n\nhaben, haben Sie nicht zugestimmt, Herr Pohle!) \n\nInsofern stimmen wir Ihnen zu, dass an dieser Problematik \n\netwas dran ist: Die Fallzahlen der Straftaten haben sich  \n\nerh\u00f6ht, und wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich etwas tun. Aber es ging \n\njetzt reinweg um das Demonstrationsgeschehen. Dazu \n\nmuss ich sagen, dass unsere Polizeidirektion und die Lan-\n\ndespolizeidirektion sehr stark hinter den Ma\u00dfnahmen  \n\nstehen. Am 12. September zur Demo zur China-Problema-\n\ntik waren der Innenminister und der Landespolizeipr\u00e4si-\n\ndent vor Ort. Noch einmal: Als die Demo begann, war  \n\nsogar der Landespolizeipr\u00e4sident anwesend. Insofern: \n\nMehr kann man eigentlich nicht tun, als den Polizisten, den \n\nBeamtinnen und Beamten \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Der \n\nMinisterpr\u00e4sident war auch noch da!) \n\n\u2013 Nein, aber nicht bei der Demo bzw. nicht in diesem  \n\nZusammenhang; aber er war in der Stadt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Pohle, die \n\nRedezeit ist mittlerweile abgelaufen. Einen letzten Satz, \n\nbitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Insofern muss ich ganz ehrlich sa-\n\ngen: Wenn Sie eine solche Debatte ansto\u00dfen, dann sollten \n\nSie diese fachlich besser untersetzen. Insofern war das \n\nnicht wirklich ein gro\u00dfer Beitrag. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Das \n\nwar Kollege Pohle von der CDU-Fraktion. Bevor nun die \n\nFraktion DIE LINKE noch einmal das Wort ergreifen \n\nk\u00f6nnte, weise ich darauf hin, dass Zwischenfragen kurz zu \n\nformulieren und kurz zu beantworten sind. Ansonsten  \n\nhaben wir hier Schwierigkeiten, eine Trennung vorzuneh-\n\nmen, und es wird am Ende etwas zu laut. \n\nBesteht noch Redebedarf bei der Fraktion DIE LINKE? \u2013 \n\nKein Redebedarf mehr. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Auch kein \n\nRedebedarf mehr. Die SPD hat noch 40 Sekunden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Die k\u00f6nnte ich bestimmt \n\nklug f\u00fcllen; aber ich lasse es, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Auch kein Redebedarf mehr. Hat die AfD-Fraktion noch \n\nRedebedarf? \u2013 Kollege Keller, bitte sch\u00f6n. \n\nTobias Keller, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte heute zum Thema \n\n\u201eLinke Krawalle in Leipzig vom 03. bis 05.09.\u201c sprechen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein,  \n\nnein, wir haben ein anderes Thema!) \n\n\u2013 Ja, h\u00f6ren Sie genau zu. Jetzt geht es um Ross und Reiter. \n\nFrau Nagel, Sie sind urs\u00e4chlich daran beteiligt. Sie stacheln \n\nzu Straftaten an. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Wirklich?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 862 \n\n\u2013 Ja. Ich kann das mit einem Zitat belegen: Sie zitierten am \n\n4. September auf Ihrem Twitter-Account Folgendes: \u201eWir \n\nhaben gerade ein Haus in der Bornaischen Stra\u00dfe besetzt \n\nund brauchen Support. Die Bullen kommen.\u201c Was meinen \n\nSie denn, was daraufhin passieren sollte? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ei, ei, ei! \u2013 Juliane Nagel, \n\nDIE LINKE: Das habe ich nicht geschrieben!) \n\n\u2013 Sie haben es geteilt. \u2013 Und wir haben es erlebt: Brand-\n\ns\u00e4tze flogen, Steine flogen, Polizisten wurden verletzt. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Aber nicht vor Ort!) \n\nAber nicht genug damit. Um 19 Uhr schienen Ihnen nicht \n\ngen\u00fcgend Leute da zu sein. Was schrieben Sie auf Ihrem \n\nTwitter-Account \u2013 diesmal schrieben Sie es \u2013: \u201eIch freue \n\nmich \u00fcber die soziale Praxis\u201c \u2013 dieses Zitat haben wir vor-\n\nhin schon einmal geh\u00f6rt \u2013 \u201eder Hausbesetzungen in \n\nLeipzig.\u201c \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nUm welche Uhrzeit war das?) \n\n\u2013 Gegen 19 Uhr. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Und wann  \n\nwar diese gewaltt\u00e4tige Eskalation? \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: 21 Uhr!) \n\n\u2013 Ich habe gerade gesagt: Sie hatten wahrscheinlich nicht \n\ngen\u00fcgend Leute dazu bekommen. \n\nFakt ist eins: Sie schrieben auch: \u201eLeerstandbesetzungen \n\ngeh\u00f6ren entkriminalisiert.\u201c \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie sind sich also bewusst, dass Leerstandbesetzungen eine \n\nkriminelle Handlung sind. \n\n(Zuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nSie rufen also mit Ihrem Twitter-Account zu strafbaren Ta-\n\nten auf, und das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen. Aber Sie \n\nmeinen ja immer, Sie seien so besonders menschlich. Jetzt \n\nwill ich Ihnen einmal eines sagen: Versuchen Sie sich ein-\n\nmal in meine Person hineinzuversetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein, nein, nein! \u2013 \n\nLachen bei den LINKEN) \n\nIch war an diesem Tag, am 4. September, um 18:30 Uhr in \n\nder Karl-Liebknecht-Stra\u00dfe. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Oh!) \n\nIch habe dort in einem Restaurant Fisch gegessen. Wer sie \n\nnicht kennt: Die Karl-Liebknecht-Stra\u00dfe ist eine Stra\u00dfe, \n\ndie als Kneipenmeile bezeichnet wird, wo man gut Kultur \n\ngenie\u00dfen, nette Leute treffen und gut essen kann. \n\n(Marko B\u00f6hme, DIE LINKE: Was wollten Sie \n\ndann dort? Was haben Sie denn gegessen? \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nDann bin ich zu Bekannten gegangen, die in der Brand-\n\nstra\u00dfe wohnen. Die Brandstra\u00dfe m\u00fcsste Ihnen besonders \n\nbekannt seien, weil sich dort das linXXnet, Ihr B\u00fcro, be-\n\nfindet. Wir haben dort Doppelkopf gespielt. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und vereinzelt Beifall) \n\nMan kann beim Doppelkopf verlieren, ja. Aber was man \n\nnicht kann: verlieren, wenn man nachts nach Hause gehen \n\nm\u00f6chte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben  \n\nmit Frau Nagel Doppelkopf gespielt?) \n\n\u2013 Nein, mit Frau Nagel bestimmt nicht. \n\n(Starke Unruhe bei den LINKEN) \n\nMeine Bekannten haben mir geraten: Gehen Sie nicht nach \n\nHause. Dort fliegen Brands\u00e4tze, Steine, Polizisten werden \n\nverletzt. Sie haben mir das aus purer Angst um mein Leben \n\ngesagt. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nAber, Frau Nagel, es ist nicht das erste Mal, dass Sie zu \n\nGewalt bzw. zu Straftaten aufrufen. Schon am 1. Januar \n\n2020 nach den Silvesterkrawallen fanden Sie das gut und \n\nschrieben auf Ihrem Twitterkanal: \u201e\u2018Cops raus aus Conne-\n\nwitz!\u2018 gewinnt nach diesem Jahreswechsel eine neue Be-\n\ndeutung. Ekelhafte Polizeigewalt, \u00dcberrennen Unbeteilig-\n\nter, wirre Einsatzman\u00f6ver, kalkulierte Provokation.\u201c Das \n\ngeht gegen die Polizei. \n\nAm 22. Juni schrieben Sie \u2013 gegen die Presse und gegen \n\nden Verfassungsschutz \u2013: \u201eKlar, dass das lokale Leitme-\n\ndium die wilden Behauptungen des Geheimdienstes, die \n\nkeinerlei erwiesene Grundlage haben, einfach \u00fcbernimmt.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas hat das mit Doppelkopf zu tun?  \n\nDas habe ich jetzt nicht verstanden!) \n\nWeiter geht\u2019s \u2013 gegen das Ordnungsamt am 3. Juli \u2013: \u201eEs \n\nist wirklich peinlich, die alternative Ordnungsmacht will in \n\nConnewitz zuschlagen.\u201c Am 19. Juli \u2013 gegen Fahrkarten-\n\nkontrolleure \u2013: \u201eDiskriminierendes und aggressives Ver-\n\nhalten von Fahrausweiskontrolleur(innen) \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Genau!) \n\nist keineswegs neu, nur selten so klar dokumentiert und ge-\n\nahndet.\u201c Sie twittern gegen die Polizei, gegen die Presse, \n\ngegen den Verfassungsschutz, gegen das Ordnungsamt und \n\nsogar gegen Fahrkartenkontrolleure. Das nennt man \n\nStaatszersetzung, und Sie spalten die Gesellschaft! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN: Ja, ja! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie lesen ganz sch\u00f6n h\u00e4ufig bei  \n\nFrau Nagel auf Twitter nach!) \n\nMachen Sie den Platz frei f\u00fcr Menschen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u2026, die Doppelkopf k\u00f6nnen!) \n\ndie als Mitglied des Landtags ihrer Verantwortung gerecht \n\nwerden! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 863 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nKeller von der AfD-Fraktion. Er hat die dritte Rederunde \n\ner\u00f6ffnet. M\u00f6chte die CDU nochmals sprechen? Die ande-\n\nren Fraktionen habe ich bereits gefragt, und es wurde ver-\n\nneint. \u2013 Die anderen Fraktionen m\u00f6chten auch nicht noch \n\neinmal sprechen. Hat die AfD noch Redebedarf? \n\n(Unruhe) \n\nKollege Wiesner von der AfD-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es war bis jetzt \n\ninteressant, dieser Debatte zu lauschen, zumal es die Frak-\n\ntionen der GR\u00dcNEN und der LINKEN nicht hinbekom-\n\nmen haben, \u00fcber Connewitz und linksextremistische  \n\nGewalt zu sprechen, sondern \u00fcber v\u00f6llig andere Geschich-\n\nten gesprochen haben. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nHaben Sie nicht zugeh\u00f6rt? \u2013  \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Ihr Kollege  \n\nredete \u00fcber Doppelkopf!) \n\nDann beginne ich einmal damit, wie das so war. Wir hatten \n\nin Leipzig Anfang September schwere, gewaltt\u00e4tige Ausei-\n\nnandersetzungen, die die ganze Stadt wieder einmal in Ver-\n\nruf brachten. Bereits am Donnerstag eskalierte im Leipzi-\n\nger Osten der Aufmarsch eines gewaltbereiten Mobs \u2013 ein \n\nMob, der versuchte, seinen kruden Vorstellungen mit Ge-\n\nwalt Nachdruck zu verleihen. Mehrfach wurden Polizisten \n\nund Einsatzfahrzeuge mit Flaschen, Steinen, Pyrotechnik, \n\nanderen Wurfk\u00f6rpern und was man sonst noch so fand, an-\n\ngegriffen, Barrikaden errichtet, M\u00fcllcontainer in Brand ge-\n\nsetzt. Es gab zahlreiche Festnahmen, unter anderem wegen \n\nLandfriedensbruchs, versuchter K\u00f6rperverletzung, Sach-\n\nbesch\u00e4digung und gef\u00e4hrlichen Eingriffs in den Luftver-\n\nkehr. Die Versammlungsbeh\u00f6rde war also bereits gewarnt \n\nund wusste um das enorme Gewalt- und Eskalationspoten-\n\nzial; trotzdem lie\u00df sie weitere Demonstrationen am Sams-\n\ntag zu. \n\nWir merken: Aus den leidvollen Erfahrungen der letzten \n\nJahrzehnte hat die Leipziger Versammlungsbeh\u00f6rde nichts \n\ngelernt, und so kam wieder genau das, was zu erwarten \n\nwar: Hunderte Vermummte attackierten in der Freitagnacht \n\nPolizisten massiv mit Steinen, Flaschen, B\u00f6llern und setz-\n\nten wieder Barrikaden in Brand. Es flogen Ziegelsteine und \n\nFarbbeutel auf das Connewitzer Polizeirevier in der  \n\nWiedebach-Passage, die schon vorher mehrfach Ziel extre-\n\nmistischer Anschl\u00e4ge war. Bilanz: acht verletzte Polizisten. \n\nUnd jetzt, w\u00e4hrend dieses Ausnahmezustandes, halfen  \n\nAnwohner der Feuerwehr, die Barrikaden aus Verkehrs-\n\nschildern und brennenden M\u00fclltonnen von den Stra\u00dfen zu \n\nr\u00e4umen, und einige mutige B\u00fcrger riefen den Randalierern \n\nzu, dass sie Connewitz verlassen sollen. Das nennen wir \n\nZivilcourage und ein klares Zeichen gegen Gewalt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSp\u00e4testens nach dieser Gewaltnacht h\u00e4tte auch die Stadt \n\ndem Treiben Einhalt gebieten und die Demonstration am \n\nSamstag verbieten m\u00fcssen. Dazu kam es aber nicht, son-\n\ndern es kam zu einer dritten Krawallnacht \u2013 und es ging \n\nweiter. Polizeibeamte mussten sich wieder hinstellen, wur-\n\nden wieder angegriffen. Doch diesmal, nachdem Fenster \n\nund Fassaden durch Steinw\u00fcrfe und Farbbeutelanschl\u00e4ge \n\nbesch\u00e4digt worden waren, l\u00f6ste die Polizei den Aufzug \n\nschon nach wenigen Hundert Metern auf. Gleichwohl hat \n\ndas den marodierenden Mob nicht gest\u00f6rt. Er hat weiter die \n\nAnwohner in Angst und Schrecken versetzt und wieder \n\nBarrikaden in Brand gesetzt, Stra\u00dfenbahnen beschmiert \n\nund ein Polizeiauto angez\u00fcndet. \n\nDieses Schadensausma\u00df ist erschreckend und verheerend \n\nzugleich. Und, meine Damen und Herren, diese massiven \n\n\u00dcbergriffe auf Einsatzkr\u00e4fte und auf \u00f6ffentliches und  \n\nprivates Eigentum sprechen eine ganz deutliche Sprache: \n\nSie zeigen eine fundamentale Ablehnung b\u00fcrgerlicher \n\nWerte und Normen, auf denen unsere Gesellschaft und un-\n\nser Rechtssystem beruhen. Die Leipziger B\u00fcrger blicken \n\nmit Abscheu und Verachtung auf diese Geschehnisse in  \n\nihrer Stadt, und die n\u00e4chtlichen Gewaltexzesse haben sie \n\neinfach satt. Es ist ein unvergleichlicher Euphemismus, \n\ndass diese gewaltbereiten Marodeure an einigen Stellen \n\nverharmlosend als \u201eAktivisten\u201c bezeichnet werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMan soll sie doch nennen, was sie sind: linksextreme  \n\nKriminelle. Und als solche geh\u00f6ren sie behandelt und  \n\nbestraft. Die B\u00fcrger in Leipzig und in Sachsen fordern in \n\ndiesem Punkt zu Recht konsequentes Handeln der politisch \n\nVerantwortlichen von Stadt und Land und ein striktes \n\nDurchgreifen der Justiz, damit sich diese \u2013 und ja, ich sage \n\ndas - b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nde nicht wiederholen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWiesner von der AfD-Fraktion. Gibt es seitens der Frakti-\n\nonen weiteren Redebedarf? \u2013 Die AfD-Fraktion noch  \n\neinmal? \n\n(Zurufe) \n\nKollege Ulbrich, bitte sch\u00f6n. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der s\u00e4chsische Verfassungsschutz bescheinigt der \n\nlinksextremistischen Szene in meiner Heimatstadt Leipzig \n\neine steigende Gewaltbereitschaft. Erfreulich, dass man \n\nnach drei Krawalln\u00e4chten dort nun endlich einmal aufge-\n\nwacht ist. Bei einer Beh\u00f6rdensprecherin h\u00f6rt sich das so \n\nan: Es sei besorgniserregend, dass Linksextremisten nicht \n\nnur Sachbesch\u00e4digungen fest in ihre Strategie einkalkulier-\n\nten, sondern mittlerweile auch Personensch\u00e4den billigend \n\nin Kauf n\u00e4hmen. \n\nNun, das mag f\u00fcr die Politiker der Systemparteien, der Pro-\n\npagandapresse und wer sonst noch alles im links-gr\u00fcn-bun-\n\nten Wolkenkuckucksheim vor sich hin geschlafen hat, alles \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 864 \n\nneu und wahnsinnig \u00fcberraschend sein. F\u00fcr jeden anderen, \n\nder Augen und Ohren hat, ist das alles seit Jahren bekannt: \n\ndas unglaubliche Versagen des Staates, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\ndas ungekl\u00e4rte Verh\u00e4ltnis zum Linksextremismus und vor \n\nallem die staatliche Finanzierung dieses Linksterrors, die \n\nseit Jahren, ohne hinterfragt zu werden, praktiziert wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAutonome \u2013 oder besser gesagt: autonome Terroristen \u2013 \n\nschaffen es drei Tage lang, aus dem Stand heraus allabend-\n\nlich bis zu 500 Personen zu mobilisieren. Die Konsequen-\n\nzen: Leipzigs Oberb\u00fcrgermeister Jung verurteilt mal wie-\n\nder die Gewaltexzesse, wie er es in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfig-\n\nkeit tut. Das ist ganz reizend, vor allem, weil wir ihn beim \n\nOB-Wahlkampf noch mit einer Antifa-Fahne im Hinter-\n\ngrund bewundern durften und weil er offenbar seit Jahren \n\nkein Problem damit hat, dass Connewitz nicht nur ein \n\nBrennpunkt der linken Gewalt ist, sondern auch noch ein \n\nDrogenumschlagplatz. Trotzdem werden dort unverdros-\n\nsen soziale Wohnprojekte f\u00fcr Linke gef\u00f6rdert. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nHierzu ist klar festzustellen: Autonome verfolgen keine po-\n\nlitischen Ziele wie bezahlbaren Wohnraum. Es geht ihnen \n\ndarum, gegen unsere Rechtsordnung vorzugehen, denn der \n\nRechtsbruch beginnt nicht erst bei Randalen und Angriffen \n\nauf die Polizei oder bei Anschl\u00e4gen und Zerst\u00f6rungen auf \n\nBaustellen. Er beginnt bereits \u2013 das mussten wir heute auch \n\nkurz diskutieren \u2013 bei der Besetzung von H\u00e4usern. Das ist \n\nein krimineller Akt! \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es  \n\nwerden mehr Drogen umgeschlagen!) \n\nDie Heuchelei, die sich im Zusammenhang mit den Leipzi-\n\nger Terrorn\u00e4chten durch die vereinigte Gutmenschenfront \n\nzieht, ist unertr\u00e4glich. Die AfD wird als geistiger Brand-\n\nstifter verunglimpft, egal, was in dieser Republik passiert. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nWer sind denn hier die geistigen Brandstifter f\u00fcr Krawall \n\nund Randale in Leipzig, f\u00fcr massenhaften Rechtsbruch und \n\nAngriffe auf Polizisten, f\u00fcr Steinw\u00fcrfe und brennende Bar-\n\nrikaden? Wann immer in Deutschland ein Mord oder ein \n\nAnschlag passiert, bei dem man dem T\u00e4ter eine rechte  \n\nGesinnung unterstellen k\u00f6nnte \u2013 ob er sie tats\u00e4chlich hat, \n\nist oft fraglich \u2013, geht das Geschrei los, die AfD habe mit-\n\ngemordet. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nNun fragen wir doch einmal: Wer vom breiten B\u00fcndnis ge-\n\ngen vermeintlichen Faschismus hat denn in den Leipziger \n\nKrawalln\u00e4chten mitrandaliert? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Weil  \n\nMord nicht so schlimm ist oder wie?) \n\nHat die SPD etwa die Polizei attackiert? Hat DIE LINKE \n\ndie Barrikaden mitangez\u00fcndet? Haben die GR\u00dcNEN beim \n\nSteinewerfen mitgemacht? Und hat die CDU ihren Teil \n\ndazu beigetragen, indem sie dem kriminellen Treiben jah-\n\nrelang unwidersprochen zugesehen hat? Sie alle haben die \n\nAntifa hoff\u00e4hig gemacht, sie finanziert, linken Terror  \n\nverharmlost, gemeinsame Anti-Legida-Demonstrationen \n\norganisiert, obwohl von der Legida-Bewegung niemals \n\nGewalt ausgegangen ist. \n\n(Widerspruch und Buh-Rufe von den LINKEN \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Niemals? L\u00fcge! \u2013 \n\nRonald Pohle, CDU: Unglaublich!) \n\n\u2013 Ich habe da schon einmal geredet; also, da hat keiner et-\n\nwas gemacht. Linke Militante sind keine Anti-Rechts-\n\nK\u00e4mpfer und schon gar keine Demokraten, sondern Ver-\n\nbrecher, die abzuurteilen sind, um es einmal in aller Deut-\n\nlichkeit zu sagen. Wer Hausbesetzungen legitimiert oder \n\nbagatellisiert, macht sich mitschuldig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Schulterschluss mit der Antifa und den sogenannten \n\nbreiten B\u00fcndnissen gegen irgendein halluziniertes Rechts \n\nmuss endlich aufh\u00f6ren! Das gilt auch und vor allem f\u00fcr die \n\nFinanzierung von linkem Terror durch Steuergeld. Statt-\n\ndessen brauchen wir mehr R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Polizei \n\nund die Ordnungskr\u00e4fte. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Ihre Zeit l\u00e4uft ab!) \n\nWir brauchen wieder Recht und Ordnung in Leipzig, in \n\nSachsen und in 7Deutschland. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nUlbrich von der AfD-Fraktion. Ich denke, dass die AfD-\n\nFraktion nicht mehr sprechen m\u00f6chte, weil die Redezeit \n\nvorbei ist; aber ich sehe eine Kurzintervention. Kollege \n\nLippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte die Redezeit des Kollegen Ulbrich jetzt nicht un-\n\nn\u00f6tig verl\u00e4ngern, aber doch zwei Feststellungen treffen. In \n\nIhrem insgesamt recht schwer verst\u00e4ndlichen Redebeitrag \n\nstellt sich mir die Frage, wo Sie eigentlich hinwollen. Mir \n\nsind mir drei Dinge aufgefallen: \n\nErstens. Sie sollten einmal mit dem Kollegen H\u00fctter in  \n\nIhrer Fraktion kl\u00e4ren, ob Sie jetzt der \u00dcberzeugung sind, \n\ndass Autonome politische Ziele verfolgen oder nicht; denn \n\nSie haben gerade das Gegenteil von dem behauptet, was \n\nHerr H\u00fctter erz\u00e4hlt hat. Nun ist die AfD in ihren Einstel-\n\nlungen offensichtlich sehr plural, aber wenn Sie die ganze \n\nZeit mit der gro\u00dfen Keule des Weges kommen, sollten Sie \n\nsich vielleicht vorher dar\u00fcber im Klaren sein, wo Sie hin-\n\nwollen. Das nur am Rande. \n\nZweitens. Sie haben am Anfang von \u201eSystemparteien\u201c und \n\n\u201eL\u00fcgenpresse\u201c gesprochen; einer Ihrer Kollegen hat vorhin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 865 \n\nden anderen Parteien vorgeworfen, systemzersetzend zu \n\nagieren. Wer mit solchen Worten im Parlament, dem Hohen \n\nHaus der Demokratie, um sich wirft, ist selbst systemzer-\n\nsetzend und sollte sich an die eigene Nase fassen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDrittens, Herr Ulbrich, zu Ihrer Feststellung, dass Legida \n\neine ganz friedliche Veranstaltung sei, m\u00f6chte ich nur \u2013 das \n\npasst sogar, zumindest zum Teil, zum Titel der Aktuellen \n\nDebatte \u2013 auf den Januar des Jahres 2016 verweisen, wo \n\nnach einer Legida-Versammlung ein nicht unerheblicher \n\nTeil von Personen, die dort teilgenommen haben \u2013 teil-\n\nweise bekannte Neonazis \u2013, anschlie\u00dfend in Connewitz \n\nrandaliert haben und sich bis heute die Justiz in Prozessen \n\ndamit besch\u00e4ftigt, diese Leute abzuurteilen. Mitnichten ist \n\nLegida eine gewaltfreie Veranstaltung gewesen, sondern \n\ndie Saat schwerster Gewalttaten; und wenn Sie daran teil-\n\ngenommen haben, sagt das alles \u00fcber Sie, Ihr Weltbild, Ihre \n\nHandlungen und Ihre Verantwortung daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die \n\nKurzintervention an Mikrofon 4 von Kollegen Lippmann \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun hat Kollege Ul-\n\nbrich an Mikrofon 7 die M\u00f6glichkeit zu reagieren; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Herr Lippmann, zu den Begrifflich-\n\nkeiten: Was ist politisch? Das k\u00f6nnen wir gerne machen. \n\nAber hier geht es nat\u00fcrlich nicht um die L\u00f6sung politischer \n\nkonkreter Probleme, wie etwa der Wohnungsnot. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas ist ja der Ausgangspunkt. \u00dcber Begrifflichkeiten k\u00f6n-\n\nnen wir nun lange streiten. Was ist das System? Was zer-\n\nsetzt das System? Was f\u00f6rdert es? Ich glaube, es ist r\u00fcber-\n\ngekommen, was ich gemeint habe, und das freut mich ja. \n\nDrittens, was nun Legida anbelangt: Ich bin mit dieser  \n\nSache nun auch ein bisschen beruflich befasst. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt!) \n\nTats\u00e4chlich war die autonome Antifa-Szene mit einer Le-\n\ngida-Demonstration, um sie zu st\u00f6ren, besch\u00e4ftigt, und das \n\nhaben dann andere Leute im Januar 2016 genutzt, gleich-\n\nzeitig anzugreifen. So weit dort zur Analyse. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nVon Legida selbst sind niemals Gewalttaten ausgegangen. \n\nMeine Beteiligung bestand darin, dass ich zu einem ganz \n\nanderen Zeitpunkt dort mal die Ehre hatte, eine Rede zu \n\nhalten. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ehre?) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nUlbrich von der AfD-Fraktion mit der Erwiderung an Mik-\n\nrofon 7. Gibt es weiteren Redebedarf? Ich frage vorsichts-\n\nhalber noch einmal. \u2013 Das sehe ich nicht. Dann hat jetzt die \n\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit, ebenfalls zur Debatte zu \n\nreden. Herr Staatsminister W\u00f6ller, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nZu Beginn dieses Monats hat es wieder linksextreme Aus-\n\nschreitungen in Leipzig gegeben. Der j\u00fcngste Anlass war \n\neine Hausbesetzung im Leipziger Osten. Randalierer haben \n\nSteine, haben Flaschen, teilweise mit brennbarem Inhalt, \n\nauf Polizistinnen und Polizisten geworfen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Es hat auch gebrannt!) \n\nEs gab Barrikaden. Es wurden Dinge aufgeschichtet und \n\nteilweise angez\u00fcndet. Das Ergebnis waren etwa 20 ver-\n\nletzte Polizeibeamte. \n\nMeine Damen und Herren, es gab auch Festnahmen. Die \n\nJustiz f\u00fchrt Ermittlungen gegen bekannte Tatverd\u00e4chtige \n\nund gegen Unbekannt. Wir haben in Leipzig zum wieder-\n\nholten Male einen Ausbruch von Gewalt, nicht nur gegen \n\nPolizisten, erlebt, der alle bisherigen Dimensionen sprengt. \n\nLassen Sie es mich deutlich sagen: Leipzig hat sich in den \n\nvergangenen Jahren zum s\u00e4chsischen Brennpunkt des \n\nLinksextremismus entwickelt. Wir werden dieser Entwick-\n\nlung nicht tatenlos zusehen \u2013 das machen wir schon seit \n\ngeraumer Zeit nicht \u2013, sondern der Rechtsstaat wird sich \n\nhier ganz klar entgegenstellen. Wir werden durchgreifen, \n\nund zwar mit allen rechtsstaatlichen Mitteln. So etwas wie \n\nin Leipzig darf es weder dort noch im gesamten Freistaat \n\nSachsen geben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZu den Versammlungen und zum Einsatzkonzept der  \n\nPolizei lassen Sie mich Folgendes sagen: Ich halte das f\u00fcr \n\nrichtig und war auch mehrmals vor Ort. Ich habe im  \n\n\u00dcbrigen auch mit denjenigen Beamten gesprochen, die in \n\nder Silvesternacht in Connewitz bewusstlos geschlagen \n\nworden sind. Sie waren wieder im Einsatz und haben, wie \n\nviele ihrer Kolleginnen und Kollegen, daf\u00fcr gesorgt, dass \n\nRecht und Gesetz auch in Leipzig durchgesetzt werden. \n\nDie Polizei geht nicht nach dem Motto vor, Herr Wippel, \n\n\u201edraufzuhauen\u201c. Das ist nicht ihre Aufgabe und nicht ihre \n\nArt. Wir bezeichnen das als \u201e3 d\u201c: Es wird diskutiert, es \n\nwird deeskaliert; aber im entscheidenden Moment, wenn es \n\naus einer Versammlung heraus zu Gewalttaten kommt, \n\nwird auch durchgegriffen. Das wird auch bei den n\u00e4chsten \n\nVersammlungen entsprechend der Fall sein, meine Damen \n\nund Herren. \n\n (Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich etwas zum Kr\u00e4fteansatz sagen. Die Polizei \n\nwird die Kr\u00e4fte bereitstellen, die notwendig sind, um die-\n\nsen Linksextremismus und diese Gewalt auch in Leipzig in \n\nden Griff zu bekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 866 \n\nIch darf daran erinnern, dass es bei der gro\u00dfen Versamm-\n\nlung am Samstag friedlich geblieben ist. Es ist unter ande-\n\nrem deswegen friedlich geblieben, weil nicht nur die Poli-\n\nzei die richtige Strategie gefahren hat, sondern weil insge-\n\nsamt 1 650 Einsatzkr\u00e4fte vor Ort gewesen sind, die mit \n\ndazu beigetragen haben, dass das friedlich geblieben ist. \n\nWoher Sie den Eindruck nehmen, dass es zu wenig Kr\u00e4fte \n\ngewesen seien, Herr Wippel, erschlie\u00dft sich mir nicht.  \n\nVielleicht sind Sie nicht vor Ort gewesen oder haben keine \n\nAhnung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Beides! \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nBitte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: An Mikrofon 7 \n\nKollege Wippel, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Staatsminister, gestatten Sie mir die Frage, ob Sie im \n\nInnenausschuss Ihrem Landespolizeipr\u00e4sidenten zugeh\u00f6rt \n\nhaben, der sagte, dass man am ersten Tag nicht genug \n\nKr\u00e4fte hatte und dass Kr\u00e4fte von der Bundespolizei und aus \n\nTh\u00fcringen nachtr\u00e4glich angefordert werden mussten. Das \n\nist im \u00dcbrigen genau das, was ich kritisiert habe, n\u00e4mlich \n\ndass man irgendwann mal genug Kr\u00e4fte da hat; weil man \n\narbeitet und na ja, seine Konsequenzen zieht; das ist gut. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das ist  \n\nder Normalfall, Herr Wippel!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nWenn Sie das polizeiliche Einsatzgeschehen kennen, dann \n\nwissen Sie, dass die Polizei immer lagebezogen agiert und \n\ndiejenigen Kr\u00e4fte in Einsatz bringt, die notwendig sind. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDa es hier zu einer kurzfristigen Demonstrationslage ge-\n\nkommen ist, ist es v\u00f6llig klar, dass die Polizei auch Kr\u00e4fte \n\nnachgef\u00fchrt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Es war  \n\nv\u00f6llig \u00fcberraschend f\u00fcr sie! Sie  \n\nhaben sich damit nicht besch\u00e4ftigt!) \n\nAber es waren gen\u00fcgend Kr\u00e4fte da, um die Lage in den \n\nGriff zu bekommen, und entsprechende Kr\u00e4fte werden \n\nnachgef\u00fchrt. Das werden Sie auch in den n\u00e4chsten  \n\nDemonstrationslagen sehen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nAber lassen Sie mich drei Dinge noch einmal sagen.  \n\nErstens, zur Gewalt gegen Polizisten: Das ist nicht nur ein \n\nLeipziger Problem, aber insbesondere ein Leipziger Prob-\n\nlem. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass zunehmend \n\nGewalt gegen Polizeibeamte ausge\u00fcbt wird. Polizisten \n\nsch\u00fctzen das Recht, sie sch\u00fctzen die B\u00fcrgerinnen und  \n\nB\u00fcrger. Angriffe auf Polizisten sind nicht nur Angriffe auf \n\nMenschen, sondern sie sind Angriffe auf uns selbst und  \n\ndamit auf unsere freiheitliche demokratische Grundord-\n\nnung, auf die Freiheit. Deshalb werden wir sie mit aller \n\nKonsequenz entsprechend ahnden und dagegen vorgehen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch setze mich daf\u00fcr ein, dass wir das Mindeststrafma\u00df bei \n\nAngriffen gegen Polizeibeamte von drei Monaten auf sechs \n\nMonate hochsetzen. Entsprechende Initiativen laufen im \n\nDeutschen Bundesrat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nIch denke, dass der Bundesgesetzgeber handeln wird und \n\nauch handeln muss. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wenn sie keinen  \n\nT\u00e4ter stellen, wird auch keiner verurteilt!) \n\nDas Zweite betrifft die Hausbesetzungen, meine Damen \n\nund Herren. Hausbesetzungen sind Rechtsbr\u00fcche und blei-\n\nben Rechtsbr\u00fcche. Das, was wir in Leipzig erlebt haben, \n\nhat nichts mehr, aber auch gar nichts mit legitimem politi-\n\nschem Protest zu tun, sondern es war rohe Gewalt, die wir \n\ngesehen haben, Angriffe gegen Personen, Angriffe und  \n\nGewalt gegen Sachen \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das  \n\nstimmt nicht, was Sie sagen! Das ist unwahr!) \n\nsowie diese Brandanschl\u00e4ge. Alles dient nur einem Zweck: \n\ndie Stadt in Angst und die B\u00fcrger in Schrecken zu verset-\n\nzen. Das, meine Damen und Herren, werden wir nicht hin-\n\nnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Also doch Terror!) \n\nWenn die gerichtlichen Beschl\u00fcsse vorliegen, wird jedes \n\nHaus in Sachsen ger\u00e4umt, egal, ob in Leipzig oder in  \n\nDresden. An Recht und Gesetz haben sich alle zu halten. \n\nDas wird die Staatsregierung entsprechend durchsetzen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDrittens. Das, was wir in Leipzig erleben, sind ja nicht nur \n\ndie j\u00fcngsten Ausschreitungen, sondern das hat eine Vorge-\n\nschichte. Wir haben \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Minister W\u00f6ller, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nNein, zurzeit nicht. \n\nWir haben in Leipzig einen Anstieg linksextremer Gewalt, \n\nund wir haben ein Anwachsen der Zahl der Linksextremis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 867 \n\nten, insbesondere in Leipzig, aber auch im gesamten Frei-\n\nstaat Sachsen. Meine Damen und Herren, dieses Problem \n\n\u2013 da helfen auch Aktuelle Debatten nichts \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nwird nicht die Polizei l\u00f6sen, und wir werden das auch nicht \n\nmit polizeilichen Mitteln l\u00f6sen. Ohne die Stadt, ohne die \n\nZivilgesellschaft wird es nicht gehen. \n\nNat\u00fcrlich werden der Freistaat \u2013 das tut er bereits \u2013 und die \n\nPolizei ihren Beitrag leisten, in den entsprechenden  \n\nArbeitsgruppen Extremismus, Pr\u00e4vention \u2013 beispielsweise \n\nbei gemeinsamen Streifeng\u00e4ngen mit dem Stadtordnungs-\n\ndienst, die in Leipzig, auch in Connewitz, erfolgreich  \n\nlaufen \u2013 und dabei brauchen wir die entsprechende Mit-\n\nhilfe. \n\nGleicherma\u00dfen gilt: Es gibt keinen guten Extremismus. \n\nWir k\u00f6nnen nicht den Rechtsextremismus durch den  \n\nLinksextremismus bek\u00e4mpfen und anders herum. Wir  \n\nbek\u00e4mpfen jede Spielart des Extremismus in Sachsen, ob \n\nRechtsextremismus, Linksextremismus oder Ausl\u00e4nder-\n\nextremismus. Das hat in Sachsen keinen Platz. Diesen \n\nKampf k\u00f6nnen nicht nur der Staat und die Polizei allein \n\nf\u00fchren, sondern dieser Kampf muss aus der Mitte der Ge-\n\nsellschaft gef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ein \n\nganz herzliches Dankesch\u00f6n ausbringen. Wir haben es der \n\nPolizei und den vielen Tausend Polizisten zu verdanken, \n\ndass wir ruhig und sicher in unserem Land leben k\u00f6nnen. \n\nDiese Eins\u00e4tze haben einmal mehr gezeigt, dass wir uns \n\nauf die s\u00e4chsische Polizei verlassen k\u00f6nnen. Deshalb \n\nergeht mein ganz herzlicher Dank an die s\u00e4chsische Poli-\n\nzei. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Albrecht Pallas, \n\nSPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDeshalb gilt das, was ich gesagt habe: Unser Grundgesetz, \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung, r\u00e4umt uns Grundrechte ein. Wir \n\nhaben Versammlungsfreiheiten und wir haben Freir\u00e4ume. \n\nWir haben aber keine rechtsfreien R\u00e4ume. Deswegen wer-\n\nden wir garantieren und daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass es nirgendwo \n\nin Sachsen \u2013 weder in Leipzig-Connewitz noch in Leipzig, \n\nnoch im Freistaat Sachsen \u2013 rechtsfreie R\u00e4ume gibt. Wir \n\nwerden mit aller Entschiedenheit und rechtsstaatlichen \n\nMitteln dagegen vorgehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Albrecht Pallas, \n\nSPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister W\u00f6ller. Ich sehe an Mik-\n\nrofon 1 Rico Gebhardt, der eine Kurzintervention w\u00fcnscht; \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Da mir der Innenminister keine Frage erlaubt hat, \n\nwill ich klarstellen: Bei der R\u00e4umung des Hauses im Osten \n\nLeipzigs hat es weder seitens der Besetzer noch seitens der \n\nUnterst\u00fctzer(innen) Gewalt gegen Polizeibeamte oder  \n\ngegen beteiligte Akteurinnen und Akteure des Ordnungs-\n\ndienstes gegeben. \n\nIch will es noch einmal klargestellt haben, \n\n(Zuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\ndass es an dem Tag bei der R\u00e4umung in Leipzig keine  \n\nGewalt gegeben hat. \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Ausnahmsweise! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Staatsminister W\u00f6ller, m\u00f6chten Sie darauf reagieren? \n\n\u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die zweite Aktuelle \n\nDebatte abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist  \n\nbeendet. \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung des S\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes und des \n\nS\u00e4chsischen Architektengesetzes an die Richtlinie 2005/36/EG \n\nDrucksache 7/2214, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/3936, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Regionalentwicklung \n\nNormalerweise ist hierzu keine Aussprache vorgesehen. \n\nW\u00fcnscht dennoch der Berichterstatter oder ein anderer Ab-\n\ngeordneter oder eine Abgeordnete das Wort? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Damit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Anpassung des S\u00e4chsischen \n\nIngenieurgesetzes und des S\u00e4chsischen Architektengeset-\n\nzes an die Richtlinie 2005/36/EG, ein Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Wir stimmen auf der Grundlage der  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 868 \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Regionalent-\n\nwicklung ab. Uns liegen bis dato keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf in der \n\nFassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen \n\nwurde, artikelweise abzustimmen. Ist das in Ordnung? \u2013 \n\nGut. Dann werden wir so verfahren. \n\nAls Erstes lasse ich \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Ich \n\nbitte Sie um Ihr Handzeichen, wenn Sie der \u00dcberschrift  \n\nzustimmen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei vielen Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimment-\n\nhaltungen ist dieser \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zu Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nIngenieurgesetzes. Wer dem die Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nUnd wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und \n\neinigen Stimmenthaltungen ist Artikel 1 zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \n\nArchitektengesetzes. Wer dem die Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Und die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen \n\nStimmen daf\u00fcr und einigen Stimmenthaltungen ist somit \n\nauch Artikel 2 zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zu Artikel 3, Inkrafttreten. Wer dem die \n\nZustimmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimm-\n\nenthaltungen ist auch Artikel 3 zugestimmt. \n\nIch stelle nun den Entwurf des Gesetzes zur Anpassung des \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes und des S\u00e4chsischen Archi-\n\ntektengesetzes an die Richtlinie 2005/36/EG in der in der \n\nzweiten Beratung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer \n\nstimmt dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen \n\nStimmen daf\u00fcr und einigen Enthaltungen ist damit der Ent-\n\nwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird \n\nselbstverst\u00e4ndlich entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit \n\nbeschlie\u00dft. Wenn es dagegen keinen Widerspruch gibt, \n\nw\u00fcrden wir dem entsprechen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Damit ist der Tagesordnungspunkt 4  \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG  \n\n\u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen \n\nDrucksache 7/3829, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/3937, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Bildung \n\nIch weise darauf hin, dass als Allererstes der Berichterstat-\n\nter des Ausschusses, Herr Hentschel, das Wort erh\u00e4lt, wenn \n\ner es denn m\u00f6chte. Ist das der Fall? \u2013 Nein. Dann erteile \n\nich jetzt den Fraktionen das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche. Die Reihenfolge ist wie gewohnt: CDU, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, SPD, AfD, Die LINKE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der CDU, \n\nHerrn Gasse; bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit der heutigen zweiten Be-\n\nratung des Gesetzentwurfes zur Umsetzung der Richtlinie \n\n2005/36/EG \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikati-\n\nonen stellen wir die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der s\u00e4chsischen Rege-\n\nlungen her. \n\nNachdem die Europ\u00e4ische Kommission in den Mitglieds-\n\nstaaten die Umsetzung dieser Richtlinie \u00fcber die Anerken-\n\nnung von Berufsqualifikationen gepr\u00fcft hat, stellte sie fest, \n\ndass die in Deutschland getroffenen Regelungen des Bun-\n\ndes sowie die entsprechenden L\u00e4ndergesetze f\u00fcr landes-\n\nrechtlich geregelte Berufe, zu denen auch das S\u00e4chsische \n\nBerufsqualifikationsfeststellungsgesetz geh\u00f6rt, in einem \n\nPunkt nicht richtlinienkonform seien, und mahnte die kon-\n\nkretere Umsetzung weiterer Vorschriften der Richtlinie an. \n\nDie Kommission hat in diesem Zusammenhang bereits ein \n\nVertragsverletzungsverfahren in dieser Sache eingeleitet. \n\nUm Konsequenzen aus diesem Verfahren f\u00fcr die Bundes-\n\nrepublik und den Freistaat Sachsen zu vermeiden, hat sich \n\ndie Koalition auf den nun vorliegenden Gesetzentwurf  \n\nverst\u00e4ndigt. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei den Mit-\n\ngliedern des Ausschusses Schule und Bildung bedanken, \n\nwelche ein unkompliziertes Verfahren ausdr\u00fccklich mitge-\n\ntragen und somit die heutige zweite Beratung erm\u00f6glicht \n\nhaben. \n\nNeben dem heute vorliegenden Gesetzentwurf hat die  \n\nKoalition dar\u00fcber hinaus einen Entschlie\u00dfungsantrag  \n\nvorgelegt, den ich hiermit einbringen und kurz vorstellen \n\nm\u00f6chte. Berufsanerkennungsverfahren von im Ausland  \n\nerworbenen Abschl\u00fcssen gestalten sich aufgrund der  \n\nVielzahl von gesetzlichen Regelungen nicht immer sehr  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 869 \n\neinfach. Gleichwohl ist und bleibt es aber unser Ziel, die \n\nhohe Qualit\u00e4t der Berufsausbildung und die Professionali-\n\nt\u00e4t deutscher Berufsabschl\u00fcsse auch weiterhin sicherzu-\n\nstellen und weiterzuentwickeln. \n\nNicht umsonst genie\u00dfen deutsche Berufsabschl\u00fcsse auch \n\nim Ausland eine hohe Anerkennung. \n\nAndererseits m\u00fcssen wir feststellen, dass der Bedarf unse-\n\nrer Wirtschaft nach gut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften stetig \n\nsteigt. Insofern muss es nat\u00fcrlich unser Ziel sein, neben der \n\nWeiterentwicklung und gezielten F\u00f6rderung der Berufs-\n\nausbildung und Qualifikation auch in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe \n\nausl\u00e4ndischen Arbeitern mit entsprechenden beruflichen \n\nKompetenzen den Zugang zum deutschen Arbeitsmarkt zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\nWir bitten mit dem Entschlie\u00dfungsantrag die Staatsregie-\n\nrung, die Verfahren zur Berufsanerkennung zu beschleuni-\n\ngen und weiter zu professionalisieren und im Rahmen des \n\nvom Bund beschlossenen Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgeset-\n\nzes eine gezielte und gesteuerte Zuwanderung von qualifi-\n\nzierten Fachkr\u00e4ften aus Nicht-EU-L\u00e4ndern zu erreichen \n\nund somit unsere Wirtschaft bei der Sicherung ihres Fach-\n\nkr\u00e4ftebedarfes zu unterst\u00fctzen. \n\nNeben der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse \n\nmuss es uns auch darum gehen, individuelle Defizite der \n\nAntragsteller zu analysieren und durch gezielte und geeig-\n\nnete Qualifikationsma\u00dfnahmen auszugleichen. Nur so wer-\n\nden wir die hohe Qualit\u00e4t unserer Fachkr\u00e4fte auch im Rah-\n\nmen gezielter Zuwanderung beibehalten k\u00f6nnen. \n\nHierzu \u2013 das will ich an dieser Stelle nicht unerw\u00e4hnt las-\n\nsen \u2013 ben\u00f6tigen wir aber auch entsprechendes fachlich aus-\n\ngebildetes Personal in der s\u00e4chsischen Kultusverwaltung, \n\nwelches in der Lage ist, die Verfahren zu beschleunigen \n\nund weiter zu professionalisieren, um die bereits beste-\n\nhende Aufgabe im Interesse schnellerer Beratungsleistung \n\nund Verfahrensentscheidung nachhaltig zu bew\u00e4ltigen. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Gesetzentwurf sowie zum \n\nvorgelegten Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Kollege Gasse f\u00fcr die CDU-Frak-\n\ntion. Ich bitte jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Kol-\n\nlegin \u010cagalj Sejdi ans Mikrofon. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit \n\ndem vorliegenden Gesetz \u2013 das hat der Kollege Gasse ja \n\nschon sehr eindeutig erkl\u00e4rt \u2013 kommen wir den Richtlinien \n\n\u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen bzw. den \n\nAufforderungen der EU nach. \n\nIch will an dieser Stelle einfach nur mal zwei Punkte  \n\nhervorheben, die mir aus diesem Gesetz ganz besonders \n\nwichtig sind. Bei der Anerkennung von ausl\u00e4ndischen \n\nBerufsabschl\u00fcssen wird oft darauf geschaut, wie gleich-\n\nwertig bzw. ob sie gleichwertig sind mit den hiesigen  \n\nAbschl\u00fcssen. Liegen wesentliche Unterschiede vor, kann \n\nder Abschluss nicht anerkannt werden. Bisher sah das im \n\ns\u00e4chsischen Gesetz so aus: Wenn sich die Berufsausbil-\n\ndung in ihrer Dauer von der Berufsausbildung hier bei uns \n\nunterschied und ein solcher Unterschied vorlag, konnte der \n\nAbschluss nicht anerkannt werden. Die EU-Richtlinie sieht \n\naber vor, dass wir hier Dauer und Inhalte in Betracht ziehen \n\nm\u00fcssen, und genau das hat die Kommission noch einmal \n\nbetont. \n\nEin weiterer Punkt, den ich f\u00fcr sehr wichtig halte,  \n\nist das Anerkennungsverfahren innerhalb der EU, also  \n\nAbschl\u00fcsse, die innerhalb der EU gemacht wurden, dort \n\nhaben wir mittlerweile das sehr n\u00fctzliche Binnenmarktin-\n\nformationssystem, ein elektronisches Tool, das es uns nun \n\nauch erm\u00f6glichen sollte, dass Menschen, die in einem  \n\nEU-Land einen Abschluss gemacht haben, Diplome auch \n\nals Kopie einreichen k\u00f6nnten, weil diese dann ganz  \n\neinfach zu verifizieren sind. Diese zwei Dinge w\u00fcrden die \n\nFachkr\u00e4ftezuwanderung bei uns sicherlich enorm unter-\n\nst\u00fctzen und vorantreiben. \n\nAber dennoch haben wir auch andere Punkte und wichtige \n\nDinge gesehen, die es zu verbessern und weiterzuentwi-\n\nckeln gilt.  \n\nDie Regelung zur Fachkr\u00e4fteeinwanderung und Berufsan-\n\nerkennung ist mittlerweile ziemlich un\u00fcbersichtlich gewor-\n\nden, und da ist es wichtig, gute Beratung zu haben \u2013 Bera-\n\ntung, die unterst\u00fctzt und den Prozess zu einem erfolgrei-\n\nchen Ende bringt f\u00fcr die Person, die in Arbeit kommen \n\nm\u00f6chte. Wir haben daf\u00fcr gute Beratungseinrichtungen in \n\nSachsen, die mittlerweile auch sehr viel Expertise haben. \n\nAber diese gilt es hier zu verstetigen und nachhaltig weiter \n\nzu f\u00f6rdern. Genau aus diesem Grund m\u00f6chten wir, dass der \n\nAnspruch auf Beratung im Jahr 2021 gesetzlich verankert \n\nwird. \n\nEs ist aber nicht nur die Beratung, die bei der Anerkennung \n\nvon Abschl\u00fcssen wichtig ist. Nein, es ist nat\u00fcrlich auch die \n\nEinbindung von inhaltlichen Faktoren. Klar gibt es inhalt-\n\nliche Unterschiede, aber es muss m\u00f6glich sein, diese Defi-\n\nzite nachzuholen, und genau daf\u00fcr brauchen wir passge-\n\nnaue Qualifizierungsma\u00dfnahmen, die es der Person erm\u00f6g-\n\nlichen, diese Stelle, diesen Punkt, dieses Modul nachzuho-\n\nlen, um zu dem gew\u00fcnschten Abschluss zu kommen. \n\nIch habe in meinem Berufsleben viele F\u00e4lle kennengelernt, \n\nin denen Menschen versucht haben, ihren Abschluss aner-\n\nkennen zu lassen. Oft scheitert es daran, dass es lange, viel \n\nzu lange dauert. Und was passiert in dem Fall? Die Men-\n\nschen wandern ab in andere Bundesl\u00e4nder oder landen in \n\nanderen fachfremden Berufen. Das muss nicht sein. Wir \n\nbrauchen ein Konzept zur Beschleunigung der Berufsaner-\n\nkennung, und da denke ich zum Beispiel auch an Digitali-\n\nsierungsprozesse in Beh\u00f6rden, denn dort ist noch ganz \n\nsch\u00f6n viel Luft nach oben. \n\nViel Luft nach oben gibt es aber auch bei der Bewertung \n\nund Anerkennung von mitgebrachten Kompetenzen. Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 870 \n\nschen, die zuwandern, bringen Kompetenzen und Kennt-\n\nnisse mit, genauso Menschen, die bereits ein Berufsleben \n\nhinter sich haben \u2013 auch sie bringen Kompetenzen und \n\nKenntnisse mit, wenn sie einen anderen Beruf erlernen. \n\nDiese Potenziale m\u00fcssen wir nutzen. Wir m\u00fcssen einen \n\nWeg finden, diese Kompetenzen, diese Kenntnisse zu  \n\nerfassen, zu bewerten und zu nutzen bei der Anerkennung \n\nvon Berufsabschl\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, uns ist allen bewusst, \n\ndass wir Fachkr\u00e4fte brauchen in Sachsen. Wir haben einen \n\nFachkr\u00e4ftemangel, und um diesen Mangel zu \u00fcberwinden, \n\nm\u00fcssen wir etwas tun. Daf\u00fcr brauchen wir Zuwanderung. \n\nWir wollen, dass Menschen, die zu uns nach Sachsen  \n\nzuwandern, dass Menschen, die hier leben, mit ihren  \n\nPotenzialen teilhaben k\u00f6nnen, dass wir ihre Potenziale nut-\n\nzen und uns so gemeinsam weiterentwickeln. Wir wollen, \n\ndass Jung und Alt, mit oder ohne Migrationshintergrund, \n\nAkademiker(innen) oder Handwerker(innen), dass alle \n\ndiese Menschen hier bei uns gut und gerne leben, und daf\u00fcr \n\nbrauchen wir eine offene Gesellschaft, eine vielf\u00e4ltige  \n\nLebenskultur und die M\u00f6glichkeit, eigene Potenziale  \n\nmitzubringen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. F\u00fcr die SPD-Fraktion bitte ich jetzt Sabine \n\nFriedel ans Mikrofon. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da der Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag jetzt quasi schon mit eingebracht worden ist, will ich \n\ndazu ganz kurz etwas sagen und auf ein Stichwort hinwei-\n\nsen, das bisher noch nicht so richtig ausgesprochen worden \n\nist: das Validierungsverfahren. Wir reden viel dar\u00fcber, die \n\nAnerkennung von im Ausland erworbenen Berufsab-\n\nschl\u00fcssen zu beschleunigen und zu erleichtern, und wir  \n\nhaben das Stichwort \u201eValidierungsverfahren\u201c mit unterge-\n\nbracht, weil wir auch die F\u00e4lle vor Augen haben \u2013  \n\ndabei geht es nicht nur um Menschen aus anderen L\u00e4ndern, \n\nsondern auch um viele Menschen in Deutschland \u2013, in  \n\ndenen Personen zwar F\u00e4higkeiten und Kompetenzen  \n\nbesitzen, aus irgendwelchen Gr\u00fcnden aber nie einen \n\nBerufsabschluss erlangt haben. \n\nJeder von uns hat vielleicht die eine oder andere Person im \n\nBekanntenkreis, der es genauso geht, die seit 15 oder \n\n17 Jahren als Tontechniker unterwegs ist, alles wei\u00df, aber \n\ndiesen formalen Schein nicht hat. Wir sind in Deutschland \n\nein sehr zertifikatorientiertes Land \u2013 das ist auch gut so, da \n\nhat Herr Gasse recht \u2013, und aus genau diesem Grund haben \n\ndeutsche Berufe einen weltweit hervorragenden Ruf. Das \n\nZiel dieser Validierungsverfahren ist es hinzubekommen, \n\ndass Menschen mit den Fachkenntnissen auch ohne Be-\n\nrufsausbildung nach erfolgreich nachgewiesener Eignung \n\neinen Abschluss bekommen und ein Zertifikat in den H\u00e4n-\n\nden halten, um auf dem Arbeitsmarkt vollst\u00e4ndig einsatz-\n\nf\u00e4hig zu sein. \n\nIch freue mich sehr, dass die Bundesregierung schon 2015 \n\nein entsprechendes Projekt auf den Weg gebracht hat. Da-\n\nran haben die Industrie- und Handelskammern, die Hand-\n\nwerkskammern, die Landwirtschaftskammern teilgenom-\n\nmen. Das Projekt endete 2018 mit dem Ergebnis, dass ein \n\nValidierungsverfahren ausgearbeitet wurde. Es liegt jetzt \n\ntats\u00e4chlich daran, diese Validierungsverfahren in die Praxis \n\nzu \u00fcberf\u00fchren und Arbeitgeber davon zu \u00fcberzeugen, dass \n\nauch Menschen ohne Ausbildung, wenn sie ein Zertifikat \n\nhaben, mit dem sie nachgewiesen haben, dass sie das, was \n\nnormalerweise in der Ausbildung vermittelt wird, k\u00f6nnen, \n\ndann wirklich eine Chance auf dem Arbeitsmarkt bekom-\n\nmen. \n\nDas ist ein Teil des Entschlie\u00dfungsantrages, der uns wich-\n\ntig ist, denn er ist f\u00fcr Menschen sowohl aus dem Ausland \n\nals auch aus Deutschland eine enorme Bereicherung auf ih-\n\nrem Lebensweg, der nicht immer bei allen so ganz geradli-\n\nnig verl\u00e4uft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und ganz  \n\nvereinzelt bei der CDU und den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Sabine Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion bitte Kollege Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Gasse, Sie \n\nhaben es angesprochen, wir haben uns im Ausschuss der \n\nSache nicht in den Weg gestellt. Sie hatten das Gesetz vier \n\nTage vor der Ausschusssitzung auf die Tagesordnung ge-\n\nbracht. Wir haben uns im Nachgang zur Ausschusssitzung \n\nnoch einmal intensiv mit dem mehrseitigen Gesetz und der \n\nEU-Richtlinie auseinandergesetzt. Hier muss man die Zeit-\n\nschiene betrachten, welche die EU-Richtlinie aufweist. Sie \n\nwurde 2005 erlassen; 2016 wurde gesagt, es soll in natio-\n\nnales Recht umgesetzt werden. Dann ist drei Jahre nichts \n\npassiert. Letztes Jahr drohte die Verfassungsklage und so \n\nging es ganz schnell. Innerhalb von drei Monaten wurde es \n\nvon der CDU-Regierung durch den Bundestag gebracht. \n\nDann haben Sie hier wiederum ein Jahr gebraucht, um  \n\n\u201eKopieren\u201c und \u201eEinf\u00fcgen\u201c zu klicken und dieses Gesetz  \n\nabzuschreiben. Jetzt wollen Sie es hier im 3-Wochen-\n\nSchnellverfahren \u2013 weil es erst am 10. September 2020  \n\noffiziell im Landtag ins EDAS eingebracht wurde \u2013 durch-\n\npeitschen. So etwas lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn \u2013 da muss ich Kritik \u00fcben \u2013 das ist wieder ein Para-\n\ndebeispiel der CDU-Politik: erst 14 Jahre aussetzen \u2013 2005 \n\nbis 2019 \u2013, dann das schnell in drei Wochen umsetzen. Sie \n\nbetrachten eine Sache nicht, die ich als Problem bei diesem \n\nGesetz sehe: Das ist das Problem der gef\u00e4lschten Zeug-\n\nnisse. Dazu zwei Beispiele: \n\nErstes Beispiel aus Mai 2018 vom \u201e\u00c4rzteblatt\u201c: Dort be-\n\nm\u00e4ngelte der Vorstand des Marburger Bundes, Gehle, dass \n\nes besonders Probleme mit gef\u00e4lschten Zeugnissen aus den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 871 \n\nEU-Staaten Bulgarien und Rum\u00e4nien gibt. Ein Jahr sp\u00e4ter \n\nwar im Deutschlandfunk \u2013 das ist das zweite Beispiel \u2013 zu \n\nh\u00f6ren: Bildungsabschl\u00fcsse in Bosnien sind h\u00e4ufig  \n\ngef\u00e4lscht. Mit diesen falschen Abschl\u00fcssen, gerade im  \n\nBereich der Krankenpflege, wandern viele Bosnier nach \n\nDeutschland aus. \n\nWas ist Ihre Antwort auf das Problem der gef\u00e4lschten \n\nZeugnisse? \u2013 Schauen wir in das Gesetz hinein: \u00a7 12 \n\nAbs. 2 \u2013 Einfache Kopien der Berufsqualifikation f\u00fcr reg-\n\nlementierte Berufe wie Hebammen, Arzt, Kranken- und \n\nAltenpfleger, Juristen oder Lehrer \u2013 \u2013 Bei diesen Berufen \n\nreicht eine einfache Kopie aus. Ist es wirklich Ihr Ernst, \n\ndass Sie auf das Problem der Zeugnisf\u00e4lschung mit einfa-\n\nchen Zeugniskopien antworten? Damit \u00f6ffnen wir wieder \n\ndie Tore zur Einwanderung mit falschen Zeugnissen in die-\n\nses Land. Das lehnen wir als AfD ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn wer hier in diesen Berufen arbeiten will, wo wir den \n\nBedarf haben, von dem erwarten wir als AfD aktive Mit-\n\nwirkung und Transparenz. Es ist nicht schwer, eine beglau-\n\nbigte Zeugniskopie auf den Weg zu bringen und sie mit ein-\n\nzureichen. Es gibt das Informationssystem, mit dem sie \n\nnachreichen k\u00f6nnen. Aber wir sehen, wie in vielen anderen \n\nBereichen, dass der Informationsaustausch mit den  \n\nanderen EU-L\u00e4ndern nicht funktioniert. Wir hatten letzte \n\nWoche in meinem Kreis in Mittelsachsen das Problem der \n\nAbschiebung, weil kein Austausch stattfindet. Meine  \n\nDamen und Herren, das kann nicht die L\u00f6sung sein. \n\nSie haben auf Ihren Entschlie\u00dfungsantrag verwiesen, auf \n\nden m\u00f6chte ich gleich eingehen. Sie sprechen dort von \n\nTransformationsprozessen. Welche Transformationspro-\n\nzesse meinen Sie? \u2013 Meinen Sie den Strukturwandel in der \n\nLausitz? Meinen Sie 100 % Elektromobilit\u00e4t oder meinen \n\nSie umfangreiche Digitalisierung im Bildungsbereich?  \n\nOder meinen Sie vielleicht eine Transformation der Her-\n\nkunft unserer Fachkr\u00e4fte, meine Damen und Herren? \n\nDas sehe ich deutlich anders, als die Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN. Ziel muss es sein, dass wir hier die ausgebilde-\n\nten Fachkr\u00e4fte in unserem Land selbst halten. Ziel muss es \n\nsein, dass wir junge Familien hier halten, dass wir einen \n\nKlebeeffekt bekommen. Ziel muss es sein, dass wir  \n\nLenkungsmittel finden, damit wir \u00c4rzte wieder in den \n\nl\u00e4ndlichen Raum bekommen, dass wir Lehrer in den l\u00e4nd-\n\nlichen Raum bekommen. Daran arbeiten wir als AfD  \n\nbeispielsweise bereits mit unserem Landarztgesetz. Das \n\nmuss das Ziel sein. Erst als Zweites kommt die Einwande-\n\nrung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nGehen wir auf das Beispiel Altenpfleger ein: Bei den  \n\nAltenpflegern in Sachsen gab es im Juni 2020 1 411 offene \n\nStellen, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\narbeitslose Altenpfleger in Sachsen \u2013 deutscher Staatsb\u00fcr-\n\ngerschaft \u2013 1 611. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen, wenn wir eine \n\nbessere Vermittlung schaffen, genau die L\u00fccken schlie\u00dfen. \n\nWir brauchen dazu keine Einwanderung in manchen Berei-\n\nchen. Schauen Sie sich f\u00fcr Sachsen die Arbeitslosigkeit im \n\nBereich der Altenpflege an. Sie ist in den letzten sieben \n\nJahren f\u00fcr Deutsche um 20 % zur\u00fcckgegangen, bei ausl\u00e4n-\n\ndischen Altenpflegern aber um 376 % gestiegen und bei \n\nAltenpflegern aus Drittstaaten sogar um 466 %. Das hei\u00dft, \n\nwir schaffen hier noch Personalressourcen von Menschen, \n\ndie arbeitslos werden. Das ist der falsche Weg mit Ihrem \n\nGesetz und Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Susann Schaper, DIE LINKE, steht am Mikrofon) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Weigand, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Nein, weil ich fertig bin, brau-\n\nchen \u201ewir\u201c keine Zwischenfrage mehr zu stellen. Sie k\u00f6n-\n\nnen jetzt eine Kurzintervention \u2013 \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir wollen sie auch nicht stellen. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Die liebe Frau Schaper kann sie \n\nstellen. Wir lehnen jedenfalls Ihren Gesetzentwurf und \n\nauch den Entschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte jetzt \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Nico Br\u00fcnler.. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der heute hier zur \n\nAbstimmung stehende Gesetzentwurf hat seinen Ursprung \n\nweniger im Gestaltungswillen der Koalitionsfraktionen, \n\nsondern mehr im Druck von au\u00dfen und der Frage, wie  \n\nEU-Richtlinien in nationales Recht umgesetzt werden oder \n\nnicht. Wir haben es bereits mehrfach geh\u00f6rt. \n\nFast auf den Tag genau vor 15 Jahren wurde die Richtlinie \n\n2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \n\n\u00fcber die wechselseitige Anerkennung von Berufsqualifika-\n\ntion verabschiedet. Dies war bis Oktober 2007 in nationa-\n\nles Recht bzw. L\u00e4nderrecht umzusetzen, also bis vor \n\n13 Jahren. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist zu sagen, dass wir als LINKE dieses Vor-\n\nhaben der EU positiv sehen. Wir haben das damals bereits \n\nim Europ\u00e4ischen Parlament deutlich gemacht. Die Richtli-\n\nnie war die logische Konsequenz zur Harmonisierungspo-\n\nlitik der EU, die zwischenstaatlichen Grenzen abzubauen \n\nund den Kontinent zu einem macht; denn eine echte Arbeit-\n\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit geh\u00f6rt zu den Freiheiten des europ\u00e4i-\n\nschen Binnenmarktes. Sie verhindert, dass EU-B\u00fcrger in \n\nanderen Mitgliedstaaten unter ihrer Qualifikation arbeiten \n\nm\u00fcssen und setzt voraus, dass sich jeder mit einem in  \n\nseinem Land anerkannten Berufsabschluss in jedem ande-\n\nren EU-Staat verdingen kann. Die Anerkennung von  \n\nAbschl\u00fcssen sch\u00fctzt letztlich auch vor Lohn-Dumping. Ob \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 872 \n\ndurch die Richtlinien auch formelle und b\u00fcrokratische  \n\nHindernisse abgebaut wurden und der Zugang und die  \n\nAus\u00fcbung eines reglementierten Berufes in einem anderen \n\nEU-Staat verbessert wurde, lag und liegt nicht zuletzt in \n\nihrer Umsetzung vor Ort, auch hier in Sachsen, und da war \n\neben nicht alles gut. \n\nNicht nur, dass der Freistaat die vorgesehenen Fristen nicht \n\neingehalten hat und erst die CDU/FDP-Regierung 2013 \n\n\u00fcberhaupt ein Landesgesetz \u2013 das S\u00e4chsische Berufsquali-\n\nfikationsfeststellungsgesetz \u2013 dazu auf den Weg brachte, \n\nnein, sie machte es nicht im Sinne der EU-Richtlinie.  \n\nBereits in einer \u00dcberpr\u00fcfung der EU-weiten Umsetzung \n\nder Richtlinie durch das Europ\u00e4ische Parlament aus dem \n\nJahr 2017 wurden Fehler in der Umsetzung festgestellt, \n\nnicht nur in Deutschland, aber eben auch hier. Das S\u00e4chsi-\n\nsche Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz ist, auch \n\nnachdem inzwischen seit 2013 mehrere \u00c4nderungen daran \n\nvorgenommen wurden, nicht EU-rechtskonform. \n\nNun m\u00f6gen einige vorbringen \u2013 wir haben das bereits  \n\ngeh\u00f6rt \u2013, dass die gleichen Probleme, sowohl die Verz\u00f6ge-\n\nrung als auch die nichtrichtlinienkonforme Ausgestaltung, \n\nauch auf Bundesebene bestanden. Aber das ist nur ein \n\nschwacher Trost; denn zwischenzeitlich hat die Europ\u00e4i-\n\nsche Kommission bereits Vertragsverletzungsverfahren in \n\ndieser Sache eingeleitet und mit der Anrufung des Europ\u00e4-\n\nischen Gerichtshofs mit einer Vertragsstrafe gedroht.  \n\nErgebnis dieses Drucks ist der heute vorliegende Entwurf. \n\nEs hat zwar vom Aufforderungsschreiben der Kommission \n\nim Januar 2019 bis heute 20 Monate gedauert \u2013 eine stolze \n\nZeitspanne, wenn man betrachtet, wie wenig komplex die \n\nvorzunehmenden \u00c4nderungen am Berufsqualifikations-\n\nfeststellungsgesetz eigentlich sind. Dennoch stimmen wir \n\ndem Gesetz heute in der Hoffnung zu, dass nach nunmehr \n\n15 Jahren auch in Sachsen m\u00f6glich ist, was urspr\u00fcnglich \n\nmit der Richtlinie bezweckt wurde: die Verwirklichung  \n\neiner materiellen Grundlage der Personenfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr \n\nalle Unionsb\u00fcrger durch die EU-weite Anerkennung im \n\nAusland erworbenen Berufsqualifikationen. \n\nLassen Sie mich gleich noch zum Entschlie\u00dfungsantrag \n\nsprechen. \n\nZum vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmenkatalog aus dem \n\nPunkt II des Antrags gibt es wenig zu erg\u00e4nzen. Dem stim-\n\nmen wir im Interesse des von mir eingangs Gesagten eben-\n\nfalls gern zu. Anders verh\u00e4lt es sich jedoch mit dem \n\nPunkt I, insbesondere dem Unterpunkt 2. Wir haben grund-\n\ns\u00e4tzliche Kritik am Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz des \n\nBundes, da es darauf basiert, Zuwanderer nach N\u00fctzlich-\n\nkeitskriterien zu unterscheiden und in Gut und B\u00f6se zu  \n\nteilen. Darum k\u00f6nnen wir der hier geforderten Feststellung \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht zustimmen. Im Fachkr\u00e4fteeinwande-\n\nrungsgesetz fehlen sowohl Regelungen zum geplanten \n\nSpurwechsel als auch zur Integration von Gefl\u00fcchteten. Es \n\nfehlen flankierende Ma\u00dfnahmen zur Unterbindung von \n\nKonkurrenz und prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung von ausl\u00e4ndi-\n\nschen Arbeitskr\u00e4ften, aber auch generell von schlechter \n\nEntlohnung. Die Skandale der letzten Wochen in der \n\nFleischindustrie sind nur die traurige Spitze des Eisbergs, \n\nillustrieren aber recht gut, was ich meine. \n\nDarum, Frau Pr\u00e4sidentin, bitten wir f\u00fcr den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag um punktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Br\u00fcnler. \u2013 Gibt es weiteren Re-\n\ndebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich w\u00fcrde jetzt die Staats-\n\nregierung bitten. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nKein Redebedarf!) \n\n\u2013 Die Staatsregierung hat keinen Redebedarf. \n\nDann k\u00f6nnen wir gleich zur Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf kommen. Aufgerufen ist das \u201eGesetz zur Umset-\n\nzung der Richtlinie 2005/36/EG \u00fcber die Anerkennung von \n\nBerufsqualifikationen\u201c, ein Gesetzentwurf der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Schule und Bildung. Es liegen bis dato keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage Ihnen daher vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss \n\nvorgeschlagen wurde, artikelweise abzustimmen. Die \n\npunktweise Abstimmung galt nur f\u00fcr den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag? \u2013 Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir so \n\nverfahren. \n\nIch stelle als Erstes die \u00dcberschrift zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung zur \u00dcberschrift um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nEnthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen \n\nStimmen dagegen und keinen Stimmenthaltungen ist der \n\n\u00dcberschrift zugestimmt. \n\nIch rufe jetzt auf Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nBerufsqualifikationsfeststellungsgesetzes, und stelle ihn \n\nzur Abstimmung. Wer stimmt Artikel 1 zu? \u2013 Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen \n\ndaf\u00fcr und einigen Stimmen dagegen ist Artikel 1 zuge-\n\nstimmt. \n\nWer gibt Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Sozialaner-\n\nkennungsgesetzes, seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stim-\n\nmen daf\u00fcr und einigen Stimmen dagegen ist Artikel 2 auch \n\nzugestimmt. \n\nWer stimmt Artikel 3, Inkrafttreten, zu? \u2013 Wer stimmt da-\n\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist Artikel 3 bei sehr \n\nvielen Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimmen dagegen auch \n\nzugestimmt. \n\nNun stelle ich den Entwurf \u201eGesetz zur Umsetzung der \n\nRichtlinie 2005/36/EG \u00fcber die Anerkennung von Berufs-\n\nqualifikationen\u201c in der in der zweiten Beratung beschlos-\n\nsenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer gibt dem \n\nGanzen die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist bei sehr vielen Stimmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 873 \n\ndaf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen der Entwurf als Gesetz be-\n\nschlossen. \n\nWie wir das gew\u00f6hnt sind, meine Damen und Herren: Mir \n\nliegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Ge-\n\nsetzes vor. Dem wird selbstverst\u00e4ndlich entsprochen, wenn \n\nder Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Wider-\n\nspruch gibt, w\u00fcrden wir so verfahren. \u2013 Ich sehe keinen \n\nWiderspruch. \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass es einen Entschlie\u00dfungsantrag gibt. \n\nSabine Friedel hat meiner Meinung nach vorhin gesagt, \n\ndass er schon als eingebracht gilt. Ist dem so? \u2013 Er gilt also \n\nals eingebracht. Nun ist die Frage, ob es trotzdem zu dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag noch Redebedarf gibt. \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Damit k\u00f6nnen wir den Entschlie\u00dfungsantrag, Druck-\n\nsache 7/4007, zur Abstimmung stellen. Die Fraktion DIE \n\nLINKE hat darum gebeten, dass wir punktweise abstim-\n\nmen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nNur nach r\u00f6mischen Punkten!) \n\n\u2013 Dann schauen wir auf die r\u00f6mischen Punkte. \u2013 Wir stim-\n\nmen als Erstes \u00fcber Punkt I ab. Ich bitte um das Handzei-\n\nchen, wenn Punkt I des Entschlie\u00dfungsantrags zu Drucksa-\n\nche 7/3937 zugestimmt wird. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, vielen \n\nStimmen dagegen ist Punkt I trotzdem so zugestimmt. \n\nWir kommen zu Punkt II. Wer gibt  Punkt II des Entschlie-\n\n\u00dfungsantrags die Zustimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und ei-\n\nnigen Stimmen dagegen ist Punkt II zugestimmt. \n\nDamit stelle ich jetzt den kompletten Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzur Abstimmung und bitte um Handzeichen, wer dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zu Drucksache 7/3937, die Zustimmung \n\ngibt. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr \n\nvielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen daf\u00fcr und wenigen \n\nStimmenthaltungen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktionen von CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD zuge-\n\nstimmt. Der Tagesordnungspunkt gilt somit als beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBetroffene h\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt besser sch\u00fctzen \u2013 \n\nKapazit\u00e4ten im Gewaltschutz bedarfsgerecht ausbauen \n\nDrucksache 7/3908, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \n\nin der ersten Runde die CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, \n\nAfD und DIE LINKE und selbstverst\u00e4ndlich die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte jetzt f\u00fcr die CDU-Frak-\n\ntion Kollegen Kuge ans Mikrofon. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! K\u00f6nnen Sie sich noch an das \n\nJahr 2018 erinnern? Damals ver\u00f6ffentlichte das Bundeskri-\n\nminalamt die kriminalstatistische Auswertung zur Partner-\n\nschaftsgewalt im Jahr 2017. Da gab es fast 140 000 F\u00e4lle \n\nvon Gewalt in Partnerschaften. Damals sagte ich der \n\nPresse, dass Gewalt in der Familie ein Tabuthema sei, das \n\ndie Opfer psychisch belaste. Der Schritt in ein Frauenhaus \n\nkann f\u00fcr die Betroffenen ein Schritt zur L\u00f6sung sein. \n\nWir in der damaligen Koalition haben f\u00fcr die beiden Jahre \n\n3,5 Millionen Euro im Haushalt f\u00fcr Frauenh\u00e4user vorgese-\n\nhen. Das waren 750 000 Euro mehr als von der Staatsre-\n\ngierung geplant. Das war ein wichtiger Schritt, den wir ge-\n\nmeinsam beharrlich weitergehen m\u00fcssen. \n\nNoch ein R\u00fcckblick: Anfang Februar 2018 trat das \u00dcber-\n\neinkommen des Europarates zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mp-\n\nfung von Gewalt gegen Frauen und h\u00e4uslicher Gewalt in \n\nDeutschland in Kraft. Damit wurde f\u00fcr den europ\u00e4ischen \n\nRaum ein v\u00f6lkerrechtlich bindendes Instrument zur umfas-\n\nsenden Bek\u00e4mpfung jeglicher Form von Gewalt an Frauen \n\ngeschaffen. Jede dritte Frau in Deutschland ist mindestens \n\neinmal in ihrem Leben von psychischer und/oder sexuali-\n\nsierter Gewalt betroffen. Etwa jede vierte Frau wird min-\n\ndestens einmal Opfer k\u00f6rperlicher oder sexueller Gewalt \n\ndurch ihren aktuellen oder fr\u00fcheren Partner. Betroffen sind \n\nFrauen in allen sozialen Schichten. \n\nUm h\u00e4usliche Gewalt wirksam zu bek\u00e4mpfen, ist die Zu-\n\nsammenarbeit aller Verantwortlichen in staatlichen und \n\nnichtstaatlichen Institutionen erforderlich. Opfer von Part-\n\nnerschaftsgewalt sind zu \u00fcber 81 % Frauen. Fast die H\u00e4lfte \n\nvon ihnen hat in einem gemeinsamen Haushalt mit dem \n\nTatverd\u00e4chtigen gelebt. \n\nH\u00e4usliche Gewalt hat viele Erscheinungsformen. Sie  \n\nreichen von subtilen Formen der Gewaltaus\u00fcbung durch \n\nVerhaltensweisen, die Bed\u00fcrfnisse und Befindlichkeiten \n\nder Betroffenen ignorieren, \u00fcber Dem\u00fctigungen, Beleidi-\n\ngungen und Einsch\u00fcchterungen, Bedrohungen bis hin zu \n\npsychischer, physischer und sexueller Misshandlung und \n\nFreiheitsberaubung. \n\nUmso wichtiger ist es, ein gut ausgebautes Netz an Gewalt-\n\nschutzeinrichtungen vorhalten zu k\u00f6nnen. In den letzten \n\nJahren wurden die richtigen Schritte zum Ausbau dieses \n\nNetzes unternommen. Diesen Weg wollen wir nun weiter-\n\ngehen und die vorhandenen Kapazit\u00e4ten der Gewaltschutz-\n\neinrichtungen in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nbedarfsgerecht ausbauen, auch unter Ber\u00fccksichtigung der \n\nBarrierefreiheit. Zudem soll eine Landeskoordinierungs-\n\nstelle f\u00fcr Gewaltschutzaufgaben geschaffen werden, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 874 \n\ndurch ein fl\u00e4chendeckendes landesweites Netz an Interven-\n\ntion- und Koordinierungsstellen erg\u00e4nzt wird. Nicht nur \n\nFrauen sind von h\u00e4uslicher Gewalt betroffen. Daher soll \n\ndas Projekt \u201eM\u00e4nnerschutzwohnungen\u201c evaluiert werden, \n\nund es sollen entsprechende Ergebnisse in die Regelstruk-\n\nturen einbezogen werden. \n\nDie Weiterbildung der Polizei soll die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr das \n\nThema erh\u00f6hen. Die Dunkelziffer bei h\u00e4uslicher Gewalt ist \n\nsehr hoch. Um hier etwas Klarheit zu bekommen, soll eine \n\nDunkelfeldstudie zur Viktimisierung vorrangig durch \n\nh\u00e4usliche Gewalt, Stalking und sexualisierte Gewalt Licht \n\nins Dunkel bringen. Um Opfern Ansprechpartner zur Seite \n\nzu stellen, soll ein Konzept f\u00fcr ein landesweites Netz an \n\nBeratungsangeboten f\u00fcr Opfer sexualisierter Gewalt durch \n\ndie Koordinierungsstelle entwickelt werden. \n\nMit dem vorliegenden Antrag werden Verabredungen aus \n\ndem Koalitionsvertrag unmittelbar umgesetzt. Es geht um \n\nden besseren Schutz von Betroffenen h\u00e4uslicher und sexu-\n\nalisierter Gewalt. Neben einer Reihe von Einzelma\u00dfnah-\n\nmen soll die Verbesserung des Schutzes durch ein ausrei-\n\nchendes Vorhalten von Pl\u00e4tzen in Gewaltschutzeinrichtun-\n\ngen erreicht werden. Wir als CDU-Fraktion haben uns da-\n\nf\u00fcr stark gemacht, dass dies bedarfsgerecht auf Basis eines \n\nzweij\u00e4hrigen Monitorings erfolgen soll. \n\nEin weiterer wesentlicher Punkt ist die Errichtung einer \n\nLandeskoordinierungsstelle f\u00fcr Gewaltschutz. Durch eine \n\nzentrale Betreuung von Gewaltschutzthemen erhoffen wir \n\nuns eine schnellere und zielgerichtete Verbesserung. Ich \n\nbitte alle hier anwesenden Fraktionen, diesem Antrag zu-\n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegin Kuge von der CDU-Fraktion. Ich \n\nbitte jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Kollegin Hamme-\n\ncke. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zahlen \n\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \n\nJugend zeigen, etwa jede vierte Frau in Deutschland wird \n\nmindestens einmal in ihrem Leben Opfer k\u00f6rperlicher oder \n\nsexualisierter Gewalt durch ihren aktuellen oder ehemali-\n\ngen Lebenspartner. Eine Studie der European Union \n\nAgency for Fundamental Rights fand heraus, dass etwa \n\njede dritte Frau in Deutschland einmal in ihrem Leben k\u00f6r-\n\nperliche oder sexualisierte Gewalt durch ihren (ehemali-\n\ngen) Partner oder eine dritte Person erlebt. \n\nDiese Zahlen zeigen eindr\u00fccklich, Gewalt gegen Frauen ist \n\nein gesamtgesellschaftliches Problem. Diese Zahlen sind \n\nauch nichts Neues. Jedes Jahr, sp\u00e4testens am 25.11., dem \n\nInternationalen Tag zur Beseitigung von Gewalt gegen \n\nFrauen, h\u00f6ren wir die nahezu gleichen erschreckenden \n\nZahlen zu Gewalttaten gegen\u00fcber Frauen, meist von T\u00e4tern \n\naus ihrem direkten Umfeld ver\u00fcbt. Jedes Jahr zeigen wir \n\ndar\u00fcber die gleiche berechtigte Emp\u00f6rung, aber Emp\u00f6rung \n\nreicht nicht, wenn jede dritte Frau in Deutschland schon \n\neinmal Opfer von k\u00f6rperlicher oder sexualisierter Gewalt \n\ngeworden ist. \n\nEin Leben ohne Gewalt ist ein Menschenrecht, der Schutz \n\nvon Frauen eine staatliche Verpflichtung. Gewalt gegen \n\nFrauen umschreibt, dass Frauen eben aufgrund ihres Ge-\n\nschlechts von bestimmten Gewaltformen \u00fcberproportional \n\nh\u00e4ufig betroffen und dass die T\u00e4ter \u00fcberproportional h\u00e4ufig \n\nm\u00e4nnlich sind. \n\nGewalt gegen Frauen tritt in verschiedenen Formen auf. \n\nSie zeigt sich zum Beispiel in h\u00e4uslicher Gewalt zwischen \n\nMenschen, die einem Haushalt oder in einer Partnerschaft \n\nleben oder auch in sexualisierter Gewalt, einer der h\u00e4ufigs-\n\nten Erscheinungsformen von Gewalt gegen\u00fcber Frauen. \n\nEines steht fest: Gewaltschutz ist ein Thema, das uns alle \n\nangeht, und es ist wichtig, es auch hier im Hohen Haus zu \n\nthematisieren. \n\nDie Istanbul-Konvention, zu deren Umsetzung wir uns im \n\nAntrag bekennen, war und ist ein Meilenstein im Kampf \n\ngegen Gewalt an Frauen. Die Istanbul-Konvention ist ein \n\numfangreiches Menschenrechtsabkommen zur Bek\u00e4mp-\n\nfung und Verh\u00fctung geschlechtsspezifischer Gewalt an \n\nFrauen und M\u00e4dchen und seit Februar 2018 in Deutschland \n\ngeltendes Recht. Die Umsetzungspflicht gilt auch f\u00fcr Sach-\n\nsen in vollem Umfang. Ein Beispiel, das sich aus der Istan-\n\nbul-Konvention ergeben hat, von wenigen aber damit asso-\n\nziiert wird, war das lange \u00fcberf\u00e4llige Prinzip \u201eNein hei\u00dft \n\nNein!\u201c im Strafrecht, das vor wenigen Jahren angepasst \n\nwurde. Das war ein sehr entscheidender Schritt f\u00fcr ein \n\nMehr an sexueller Selbstbestimmung von Frauen und f\u00fcr \n\ndie St\u00e4rkung von Betroffenen sexualisierter Gewalt. \n\nDas Strafrecht allein aber kann das Problem nicht l\u00f6sen. \n\nWir brauchen zus\u00e4tzlich bestm\u00f6gliche Pr\u00e4ventionen und \n\nmehr Opferschutz. Das zeigt auch der von der Bundesre-\n\ngierung am 1. September 2020 vorgelegte erste Staatenbe-\n\nricht. Darin wird das erste Mal berichtet, wie die Umset-\n\nzung der Istanbul-Konvention im Bund und in den L\u00e4ndern \n\nbisher vorangeschritten ist. Und, um es einmal zusammen-\n\nzufassen: Es ist wirklich noch viel zu tun, um Schutz f\u00fcr \n\nFrauen, Kinder und M\u00e4nner vor geschlechtsspezifischer \n\nGewalt zu schaffen. \n\nProf. Dr. Maria Wersig, Pr\u00e4sidentin des Deutschen Juris-\n\ntinnenbundes, forderte anl\u00e4sslich des Anfang September \n\nver\u00f6ffentlichten Berichts, dass in den Bundesministerien \n\nund den Bundesl\u00e4ndern Gewaltschutz zur Chef(innen)sa-\n\nche gemacht werden muss, damit sich f\u00fcr gewaltbetroffene \n\nFrauen und M\u00e4dchen etwas \u00e4ndert. \n\nDer Auftrag ist klar und ich freue mich, dass wir mit unse-\n\nrem Antrag heute ein gro\u00dfes Paket mit weiteren Ma\u00dfnah-\n\nmen auf den Weg bringen k\u00f6nnen, um Frauen, Kinder und \n\nM\u00e4nner ein bisschen besser vor h\u00e4uslicher und sexualisier-\n\nter Gewalt zu sch\u00fctzen. Vieles von dem, wozu wir die \n\nStaatsregierung auffordern, hat Frau Kuge in ihrem  \n\nRedebeitrag bereits gesagt. Die Landeskoordinierungs-\n\nstelle ist dabei, sich mit dem bedarfsgerechten Ausbau der \n\nSchutzpl\u00e4tze, den Empfehlungen der Istanbul-Konvention \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 875 \n\nanzun\u00e4hern. Wir wollen aber auch den Personalschl\u00fcssel in \n\nden Gewaltschutzeinrichtungen senken, damit Frauen und \n\nKinder mehr individuelle Unterst\u00fctzung erhalten k\u00f6nnen. \n\nEin weiteres wichtiges Anliegen ist die Verbesserung hin-\n\nsichtlich der Barrierefreiheit, denn wir d\u00fcrfen nicht verges-\n\nsen, dass Frauen mit Behinderung \u00fcberdurchschnittlich oft \n\nvon h\u00e4uslicher Gewalt betroffen sind. Wichtig ist auch, \n\ndass wir Weiterbildungen zu sexualisierter und h\u00e4uslicher \n\nGewalt in der Justiz und der Polizei weiterentwickeln. Per-\n\nsonen, die in Kontakt mit Betroffenen kommen, m\u00fcssen \n\nbestm\u00f6glich sensibilisiert sein. Menschen in einer Bedro-\n\nhungslage wie h\u00e4uslicher Gewalt m\u00fcssen ernst genommen \n\nund sofort gesch\u00fctzt werden. \n\nWir fangen in Sachsen aber auf keinen Fall bei null an. Wir \n\nbauen auf Ma\u00dfnahmen und Netzwerken auf. Sachsen hat \n\nin den letzten Jahren bereits ein St\u00fcck des Weges zur voll-\n\nst\u00e4ndigen Umsetzung der Istanbul-Konvention beschritten. \n\nJetzt geht es darum nicht stehenzubleiben, sondern ein \n\nSt\u00fcck weiterzugehen. So gibt es bereits die modellhafte \n\nFachstelle der Landesarbeitsgemeinschaft der Frauenh\u00e4u-\n\nser und Interventions- und Koordinierungsstellen, die mit \n\nden Polizeidirektionen kooperieren. Auch wurden zu Be-\n\nginn des Jahres neue Schutzeinrichtungen in Nordsachsen \n\ngeschaffen. Doch es fehlt weiterhin an fl\u00e4chendeckenden \n\nund vor allem wohnortnahen Hilfestrukturen. \n\nIch danke hier auch der Gleichstellungsministerin, welche \n\ngerade w\u00e4hrend der Corona-Pandemie entsprechende  \n\nHilfen zur Verf\u00fcgung gestellt hat, um mit Soforthilfen  \n\nVereine und freie Tr\u00e4ger mit dem Ziel der Bek\u00e4mpfung  \n\ngeschlechtsbezogener Gewalt zu unterst\u00fctzen und um  \n\nderen Beratungsangebote auch in dieser Zeit aufrechtzuer-\n\nhalten. \n\nEine weitere wichtige Ma\u00dfnahme ist das gemeinsame F\u00f6r-\n\nderprogramm des Bundesministeriums und des Gleichstel-\n\nlungsministeriums in Sachsen \u201eGemeinsam gegen Gewalt \n\nan Frauen\u201c. Gef\u00f6rdert werden mit knapp 6 Millionen Euro \n\nder Aus-, Um- und Neubau, der Immobilienkauf sowie die \n\nSanierung von Schutzeinrichtungen, Fachberatungsstellen \n\noder anderen Einrichtungen f\u00fcr gewaltbetroffene Frauen. \n\nW\u00e4hrend Corona war gerade durch die pandemiebedingte \n\nh\u00e4usliche Isolation das Risiko gestiegen, von h\u00e4uslicher \n\nGewalt betroffen zu sein. Gleichzeitig war es sehr viel \n\nschwieriger, an Hilfe zu kommen. \u00d6ffentlichkeitskampag-\n\nnen, wie die des SMJusDEG in Kooperation mit dem  \n\nLandesfrauenrat, die auf die bestehenden Hilfetelefone \n\nhinweisen, waren ein notwendiger und wichtiger Schritt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zur Bek\u00e4mpfung gegen \n\nGewalt an Frauen geh\u00f6rt aber auch, uns allen und den Be-\n\ntroffenen klarzumachen, dass es nichts ist, wof\u00fcr man sich \n\nsch\u00e4men muss. Es kann uns allen passieren. Es ist okay, \n\ndamit an die \u00d6ffentlichkeit zu gehen. Es ist okay, den T\u00e4ter \n\nanzuzeigen. Damit mehr Betroffene sich das trauen, d\u00fcrfen \n\nF\u00e4lle von h\u00e4uslicher Gewalt nicht bagatellisiert oder ver-\n\nharmlost werden. Zu oft lesen wir in Medienberichten vom \n\nFamiliendrama, wenn eine Frau die Trennung von ihrem \n\nMann mit ihrem Leben bezahlt. Es ist ein T\u00f6tungsdelikt, \n\nund diese Realit\u00e4t k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir als Gesellschaft \n\nanerkennen, wenn wir wirklich wirksam dagegen vorgehen \n\nwollen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegin Hammecke. Jetzt bitte ich f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kliese. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch w\u00fcrde gerade bei diesem Thema um etwas mehr Ruhe \n\nim Saal bitten. Es war jetzt extrem viel Gemurmel. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nWenn wir uns hier gegenseitig erz\u00e4hlen, dass wir mit dem \n\nThema besonders sensibel umgehen m\u00fcssen, dann w\u00e4re es \n\nsch\u00f6n, wenn wir uns gegenseitig zuh\u00f6ren. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Schon zu normalen Zeiten sind \n\ndie eigenen vier W\u00e4nde nicht immer das traute Heim, das \n\nman vermuten k\u00f6nnte. H\u00e4usliche und auch sexualisierte \n\nGewalt sind in Deutschland ein gro\u00dfes Problem. Die  \n\nAusgangsbeschr\u00e4nkungen im Zuge der Corona-Pandemie \n\nhaben den Druck in vielen Familien und Partnerschaften \u2013 \n\ninsbesondere f\u00fcr Frauen und ihre Kinder \u2013 erh\u00f6ht. Doch \n\nKontaktsperren d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass Frauen oder \n\nauch M\u00e4nner keine Auswege mehr aus h\u00e4uslicher Gewalt \n\nfinden. Es braucht die M\u00f6glichkeit, zu jeder Zeit dem h\u00e4us-\n\nlichen Terror zu entfliehen, Rat und Hilfe zu suchen und zu \n\nfinden. Die Corona-Krise hat die Aufmerksamkeit f\u00fcr die \n\nHerausforderungen, vor denen wir gerade bei dem Thema \n\nGewaltschutz stehen, deutlich erh\u00f6ht. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei Minis-\n\nterin Katja Meier bedanken, die uns Fachsprecherinnen \n\nund -sprecher regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber unterrichtet hat, ob die \n\nZahlen ansteigen, wie die Kapazit\u00e4ten in den Frauenh\u00e4u-\n\nsern und auch in den M\u00e4nnerschutzh\u00e4usern aussehen, ob \n\ndiese erweitert werden m\u00fcssten und ob es erweiterte Fall-\n\nzahlen gibt. Hierbei gab es eine sehr transparente, sehr \n\ndurchl\u00e4ssige Informationspolitik. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nsowie vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Coronakrise machte deutlich, dass die Unterst\u00fctzungs-\n\nangebote f\u00fcr gewaltbetroffene Frauen auf ein solides Fun-\n\ndament gestellt und diese finanziell langfristig abgesichert \n\nwerden m\u00fcssen. Deswegen fordert die Koalition in ihrem \n\nAntrag, das bereits bestehende Netz an Schutzeinrichtun-\n\ngen mit weiteren Ma\u00dfnahmen zu erweitern. \n\nZwar hat es in der Corona-Krise keine offensichtlich  \n\nerh\u00f6hte Nachfrage zu Pl\u00e4tzen gegeben, Expertinnen und \n\nExperten gehen aber davon aus, dass es eine hohe Anzahl \n\nvon F\u00e4llen im Dunkelfeld gibt. Das zeigen auch immer \n\nwieder Studien zu diesem Thema. Ma\u00dfgeblich ist es  \n\ndeswegen, eine Dunkelfeldstudie zur Viktimisierung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 876 \n\nvorrangig h\u00e4uslicher Gewalt, Stalking und sexualisierter \n\nGewalt durchzuf\u00fchren. Wir m\u00fcssen Sch\u00e4tzungen, die es im \n\nDunkelfeld gibt, klar verifizieren. Wenn sich Sch\u00e4tzungen \n\nerh\u00e4rten, dass nicht jede vierte Frau mindestens einmal  \n\nOpfer k\u00f6rperlicher oder sexueller Gewalt durch ihren aktu-\n\nellen oder ihren fr\u00fcheren Partner wird, sondern vielleicht \n\njede zweite, dann w\u00e4re nat\u00fcrlich die Zahl ma\u00dfgeblich  \n\nh\u00f6her als in der Polizeistatistik aufgef\u00fchrt. Genau auf diese \n\nDifferenz m\u00fcssen wir genau blicken: einerseits auf den  \n\nBedarf an Beratungsangeboten und anderseits auf die  \n\nbereits vorhandenen Beratungsangebote. In Leipzig zum \n\nBeispiel gibt es ein sehr gut ausgebautes Netz. Mit dem \n\nAusbau der Angebote stiegen auch die Bedarfszahlen. \n\nWir sind froh, dass Petra K\u00f6pping als Ministerin in der letz-\n\nten Legislaturperiode schon erhebliche Anstrengungen zur \n\nErf\u00fcllung der Istanbul-Konvention und ihrer Anforderun-\n\ngen unternommen hat. Das SMGI hat im letzten Haushalt \n\ndie F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Frauen- und Kinderschutzeinrich-\n\ntungen, f\u00fcr die Interventions- und Koordinierungsstellen, \n\nf\u00fcr die T\u00e4terberatungsstellen und f\u00fcr die Fachberatungs-\n\nstellen f\u00fcr Opfer von Menschenhandel von 1,4 auf 3,5 Mil-\n\nlionen Euro erh\u00f6ht. Die Rahmenbedingungen der  \n\nF\u00f6rderung durch die Novellierung der Richtlinie Chancen-\n\ngleichheit wurden deutlich verbessert. Das SMGI konnte \n\nin Sachsen eine sehr gute regionale Vernetzungsstruktur \n\naufbauen, insbesondere eine beispielhafte Kooperation der  \n\nInterventions- und Koordinierungsstellen mit der Polizei. \n\nDamit wurde das Hilfesystem wirklich gest\u00e4rkt. Trotzdem \n\nklafft nach wie vor eine gro\u00dfe L\u00fccke zwischen den Anfor-\n\nderungen der Istanbul-Konvention, den dort festgeschrie-\n\nbenen Bedarfen und der Wirklichkeit. Als Beispiel daf\u00fcr \n\nm\u00f6chte ich Folgendes benennen: Wir haben keine fl\u00e4chen-\n\ndeckende Struktur an Frauenschutzh\u00e4usern in Sachsen. Wir \n\nhaben nur in acht Landkreisen Beratungsstellen, 13 m\u00fcss-\n\nten es laut Konvention aber sein. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kliese, einen kleinen Moment bitte. Mein Appell geht \n\nbesonders an die Herren im Saal: Es ist spannend, dass die \n\nM\u00e4nner die ganze Zeit im Saal schwatzen und die Frauen \n\nsehr gespannt zuh\u00f6ren. Deswegen w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn ab \n\nsofort alle zuh\u00f6ren w\u00fcrden. \n\nHanka Kliese, SPD: Mithilfe der Evaluierung m\u00f6chten \n\nwir schauen, in welchen Bereichen wir unsere Angebote \n\nerweitern, ausweiten und verbessern k\u00f6nnen, wie wir be-\n\nstehende Strukturen vernetzen k\u00f6nnen oder wie die Quote \n\nder Frauenhausschutzpl\u00e4tze aussieht. Sachsen liegt zum \n\nBeispiel nach wie vor unter dem Bundesdurchschnitt. Die \n\nAnzahl von M\u00e4nnerschutzwohnungen ist nach wie vor aus-\n\nbauf\u00e4hig. \n\nWir sollten \u00fcber einen Rechtsanspruch auf einen Platz in \n\nFrauenschutzh\u00e4usern laut nachdenken \u2013 dies unabh\u00e4ngig \n\nvon Wahlen und Doppelhaushaltsentscheidungen. Im  \n\nReferentenentwurf f\u00fcr ein Gleichstellungsgesetz in der \n\nletzten Legislaturperiode, der leider nicht zustande gekom-\n\nmen ist, war dieser Rechtsanspruch auch enthalten. Diesen \n\nwieder hineinzunehmen, w\u00e4re wichtig und richtig. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Schutz von Frauen \n\nund auch M\u00e4nnern vor Gewalt ist ein universelles Recht, \n\ndas wir nicht von der Kassenlage abh\u00e4ngig machen d\u00fcrfen. \n\nIn einer Gesellschaft, in der noch bis zum Jahr 1997 die \n\nVergewaltigung in der Ehe nicht unter Strafe stand \u2013 \u00fcbri-\n\ngens wurde die Strafbarkeit mit 138 Gegenstimmen im \n\nBundestag 1997 verabschiedet \u2013, w\u00e4re das ein starkes und \n\nwichtiges Zeichen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Hanka Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht bitte Frau Schwietzer. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dem Staat kommt die \n\nAufgabe zu, seine B\u00fcrger vor Gewalt zu sch\u00fctzen. Dies gilt \n\nnicht nur f\u00fcr die Gewalt im \u00f6ffentlichen Raum. Gerade im \n\nh\u00e4uslichen Umfeld muss es Schutz vor Gewalttaten geben. \n\nDaher ist ein starkes Hilfesystem von grundlegender  \n\nBedeutung, um den Betroffenen Halt und Schutz zu bieten. \n\nMit Unterzeichnung der Istanbul-Konvention hat sich \n\nDeutschland verpflichtet, Frauen sowie ihren Kindern, die \n\nvon Gewalt betroffen sind, einen Rechtsanspruch auf so-\n\nfortigen Schutz und umfassende Hilfe zu gew\u00e4hren. Trotz-\n\ndem fehlen uns Hunderte Pl\u00e4tze in Frauenh\u00e4usern mit der \n\nFolge, dass Frauen in der gewaltvollen Beziehung bleiben \n\noder keinen gesicherten Zufluchtsort haben. \n\nDer Verpflichtung aus der Istanbul-Konvention m\u00fcssen wir \n\nunbedingt und umfassend nachkommen. Daher setzen wir \n\nals AfD-Fraktion uns daf\u00fcr ein, dass der Schutz vor Gewalt \n\ndauerhaft, fl\u00e4chendeckend und besser finanziert werden \n\nmuss. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einige Fakten zum Thema Gewalt gegen \n\nFrauen nennen. Aus der Antwort der Staatsregierung auf \n\neine Kleine Anfrage meines Kollegen Dr. Rolf Weigand \n\nkonnte ich allein f\u00fcr das Jahr 2018 entnehmen, dass in \n\nChemnitz 283 Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestim-\n\nmung registriert und diesbez\u00fcglich Ermittlungen aufge-\n\nnommen wurden. Darunter waren vier Gruppenvergewal-\n\ntigungen und 37 F\u00e4lle von sexuellem Missbrauch an Kin-\n\ndern. Diese nehmen weiter zu. In Dresden waren es  \n\n488 Ermittlungsverfahren wegen Sexualstraftaten.  \n\nDurchschnittlich gab es damit durchschnittlich circa  \n\n1,56 Straftaten pro Tag allein in Dresden. Trauriger Spit-\n\nzenreiter ist wieder einmal Leipzig. Dort wurden 613 Er-\n\nmittlungsverfahren wegen Sexualstraftaten aufgenommen. \n\nVon den 389 Tatverd\u00e4chtigen \u2013 sie werden es nicht gern \n\nh\u00f6ren wollen \u2013 waren 278 Deutsche und 111 Ausl\u00e4nder \u2013 \n\nTendenz steigend. \n\n(Daniela Kuge, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kollegin Schwietzer, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 877 \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Nein. Jede Gewalttat ist \n\nschlimm. Ganz besonders schlimm allerdings ist die  \n\nGewaltaus\u00fcbung im h\u00e4uslichen Umfeld. Gerade die fami-\n\nli\u00e4re Umgebung ist der Ort, an dem die Gewalt unter  \n\nPartnern am h\u00e4ufigsten stattfindet. Hierzu gibt es erschre-\n\nckende Zahlen des Bundeskriminalamtes. Im Jahr 2018 \n\nfielen 421 Menschen einem Mord oder Totschlag durch ih-\n\nren Partner oder Ex-Partner zum Opfer. \u00dcberwiegend rich-\n\nten sich diese Gewalttaten gegen Frauen. 81,3 % sind \n\nweibliche Opfer. Sehr wahrscheinlich k\u00f6nnten viele Frauen \n\nnoch leben, h\u00e4tten wir ihnen den lebensnotwendigen \n\nSchutz, zum Beispiel in Form eines Platzes in einem Frau-\n\nenhaus oder einer Frauenschutzwohnung, zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. \n\nDies ist leider auch traurige Wahrheit in Hoyerswerda im \n\nJahr 2016 geworden. Dort, wo ich wohnhaft bin, wurde \n\neine Mutter von vier Kindern von ihrem Mann erstickt. \n\nDiese k\u00f6nnte noch leben. Im Landkreis Bautzen, einer der \n\ngr\u00f6\u00dften Landkreise in Sachsen, gibt es nur ein Frauen-\n\nschutzhaus. Kamenz wurde nach der Wende geschlossen, \n\ndanach Hoyerswerda. Hoyerswerda wurde im Jahr 1992 \n\nerst gegr\u00fcndet. Dort ist eine Absicherung f\u00fcr die Frauen gar \n\nnicht m\u00f6glich. Daf\u00fcr wurde ein Asylheim von Bautzen \n\nnach Hoyerswerda und Kamenz aufgeteilt. Was l\u00e4uft da \n\nschief? Die junge Frau war aus dieser Einrichtung. \n\nDeswegen sprechen wir uns als AfD f\u00fcr eine fl\u00e4chende-\n\nckende Absicherung von Einrichtungen aus. Es kann nicht \n\nsein, dass das n\u00e4chste Frauenhaus 45 Autominuten vom \n\nWohnort entfernt ist! \n\nDes Weiteren muss eine starke und verl\u00e4ssliche Finanzie-\n\nrung von Gewaltschutzeinrichtungen gew\u00e4hrleistet wer-\n\nden. Der Schutz vor Gewalt in einem Frauenhaus darf nicht \n\nan finanziellen Fragen des Angebots oder an nicht vorhan-\n\ndener Wohnortn\u00e4he scheitern. In all diesen Punkten gibt es \n\nin Sachsen dringenden Nachholbedarf. In den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nfehlen Pl\u00e4tze, und im l\u00e4ndlichen Raum fehlen die Vor-Ort-\n\nEinrichtungen. Es m\u00fcssen immer wieder Frauen abgewie-\n\nsen werden oder diese nehmen den weiten Weg erst gar \n\nnicht auf sich, weil zu gro\u00dfe H\u00fcrden \u00fcberwunden werden \n\nm\u00fcssen. Hier ist schnelle Hilfe erforderlich. \n\nDas grunds\u00e4tzliche Ziel des Antrages, die Anzahl der  \n\nvorhandenen Pl\u00e4tze in Gewaltschutzeinrichtungen auszu-\n\nbauen, k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich vollumf\u00e4nglich unterst\u00fctzen. \n\nAllerdings treffen Sie keine Aussage dar\u00fcber, ob eine nach-\n\nhaltige Finanzierungsgrundlage f\u00fcr die Gewaltschutzein-\n\nrichtungen geschaffen wird und wie diese ausgestaltet  \n\nwerden soll. Ein gro\u00dfes Problem besteht darin, dass es  \n\nkeinen Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung von Gewaltschutz-\n\neinrichtungen gibt. Gef\u00f6rdert wird nur auf Grundlage von \n\nfreiwilligen Zuwendungen, wenn im Haushalt Mittel ver-\n\nf\u00fcgbar sind. Viele Frauenh\u00e4user erhalten von den Kommu-\n\nnen Leistungen, die sie jedes Jahr aufs Neue beantragen \n\nm\u00fcssen. Das darf und kann nicht sein! Wir sagen: Frauen-\n\nh\u00e4user brauchen Planungssicherheit und einen Anspruch \n\nauf finanzielle Mittel. \n\nIch komme zu einem weiteren Punkt des Antrages, und \n\nzwar zur geplanten Einrichtung einer Landeskoordinie-\n\nrungsstelle f\u00fcr Gewaltschutzaufgaben: Leider findet sich in \n\nder \u00e4u\u00dferst kurz gehaltenen Antragsbegr\u00fcndung keine Aus-\n\nsage dazu, was mit dieser Stelle beabsichtigt wird. Wir ha-\n\nben in Sachsen bereits ein gut funktionierendes Netzwerk. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach ja? Sie sagen doch \n\nimmer, wir h\u00e4tten dort etwas falsch gemacht!) \n\nDie Jugend\u00e4mter und die Frauenh\u00e4user leisten sehr gute \n\nArbeit. Deren Arbeit hat sich in der Vergangenheit stets be-\n\nw\u00e4hrt. Daher pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, die Jugend- und Famili-\n\nenhilfe weiter auszubauen und dort Beratungsangebote f\u00fcr \n\nOpfer von h\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt bereitzu-\n\nhalten; denn Beratungsstellen spielen eine zentrale Rolle \n\nbei der Gewaltpr\u00e4vention. Wir wollen f\u00fcr diese wichtige \n\nAufgabe die bereits bestehenden Strukturen nutzen und \n\nweiterentwickeln und keine kostenintensiven Doppelstruk-\n\nturen schaffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWerte Regierung, Ihr Antrag ist unvollst\u00e4ndig. Wir w\u00fcrden \n\ngerne zustimmen, aber er bietet keine nachhaltigen L\u00f6sun-\n\ngen und schafft au\u00dferdem weitere unn\u00f6tige Strukturen und \n\nP\u00f6stchen. Daher werden wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Das war fein vorgelesen!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Schwietzer f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt bitte \n\nich f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Sarah Buddeberg ans Mik-\n\nrofon. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit \n\ndem Zitat einer Betroffenen aus einer Reportage \u00fcber h\u00e4us-\n\nliche Gewalt beginnen: \u201eEs ging mit Kleinigkeiten los. Er \n\nfragte zum Beispiel: \u201aWas hast du an? Was machst du? Mit \n\nwem sprichst du?\u2018, und sagte mir dann: \u201aZieh das nicht an, \n\nmach das nicht, rede nicht mit diesen Leuten!\u2018 Dann wurde \n\ndie Gewalt k\u00f6rperlich. Aber er hat sich hinterher immer \n\nentschuldigt, ist weinend zusammengebrochen. [\u2026] \n\nManchmal bin ich gegangen, einmal auch in ein Frauen-\n\nhaus. Aber ich bin immer wieder zur\u00fcckgekommen [\u2026] \n\nWir haben uns dann wieder vertragen [\u2026] Aber er war im-\n\nmer noch derselbe. Einmal sagte ich ihm: \u201aFass mich nicht \n\nan, h\u00f6r auf damit\u2018, und er antwortete: \u201aNein, du bist meine \n\nFrau, ich kann machen, was ich will.\u2018\u201c \n\nIch habe dieses Beispiel gew\u00e4hlt, um noch einmal deutlich \n\nzu machen, wor\u00fcber wir hier sprechen. H\u00e4usliche Gewalt, \n\nStalking-Gewalt gegen M\u00e4dchen und Frauen sind bitterer \n\nAlltag auch in unserer Gesellschaft. Das reicht von verba-\n\nler sexualisierter Bel\u00e4stigung \u00fcber Beleidigungen, psychi-\n\nsche Gewalt, k\u00f6rperliche Gewalt, Zwangsheirat und Stal-\n\nking bis hin zu schwerer sexualisierter Gewalt sowie im \n\nschlimmsten Fall sogar bis zum Mord. Viel zu oft wird das \n\nin den Medien sehr einseitig dargestellt \u2013 Lucie Hammecke \n\nist schon darauf eingegangen \u2013, dort ist dann die Rede von \n\nEinzeltaten oder von Beziehungsdramen, als w\u00e4re es das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 878 \n\npers\u00f6nliche Schicksal der Betroffenen. Aber das ist nicht \n\nso: Diese Gewalt ist der Ausdruck von Geschlechterver-\n\nh\u00e4ltnissen und somit ein globales Problem, das auch in \n\nDeutschland \u2013 auch in Sachsen \u2013 tief verankert ist. Wenn \n\ndie AfD eine rassistische Debatte aufmacht, muss ich Ihnen \n\nsagen: Das ist leider kein importiertes Problem, das Sie \n\ndurch Ihre Politik so l\u00f6sen k\u00f6nnen. Ansonsten war es sehr \n\nwirr, was Ihre Kollegin Schwietzer vorgetragen hat; ich \n\nhabe gar keine Zeit, auf alles einzugehen. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nErsch\u00fctternd war ein Fall Anfang April im Auwald in \n\nLeipzig, als eine 37-J\u00e4hrige am helllichten Tag von ihrem \n\nehemaligen Lebensgef\u00e4hrten angegriffen wurde. Sie war \n\nschwanger und erlag sp\u00e4ter ihren Verletzungen. Auch ihr \n\nTod ist Teil eines strukturellen Problems, und dieses Prob-\n\nlem hat einen Namen: Femizid. Dieser Begriff bezeichnet \n\nden Mord an Frauen, der geschieht, weil sie Frauen sind \n\nbzw. als solche gesehen oder identifiziert werden. Unsere \n\nAufgabe als Politik muss es doch sein, alles zu tun, um \n\nh\u00e4usliche Gewalt und Femizide zu stoppen. Unser Ziel \n\nmuss sein: keine mehr! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Instrument dazu haben wir in der Hand: Es ist n\u00e4mlich \n\ndie Umsetzung geltenden Rechts, die Umsetzung der Istan-\n\nbul-Konvention. Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir, dass die regie-\n\nrungstragenden Fraktionen einen Antrag dazu vorgelegt \n\nhaben. Nur leider bleibt dieser in der Vorgehensweise und \n\nauch im Inhalt hinter den Erwartungen sowie auch hinter \n\nden Notwendigkeiten zur\u00fcck. Wir haben \u2013 das wissen Sie \n\nwahrscheinlich \u2013 als Fraktion DIE LINKE am 9. Septem-\n\nber dieses Jahres einen sehr umfangreichen Antrag zum \n\nThema Umsetzung der Istanbul-Konvention eingebracht, \n\nund am 18. September, also neun Tage sp\u00e4ter, kam der hier \n\nvorliegende schlanke Antrag, der keine Stellungnahme der \n\nStaatsregierung erwartet und gleich auf die Tagesordnung \n\ndes Plenums gesetzt wurde. \n\nLucie Hammecke hat gegen\u00fcber der Zeitung gesagt, das sei \n\nein Arbeitsauftrag an die Staatsregierung. Nun ja \u2013 ich habe \n\neher das Gef\u00fchl, dieser Antrag kommt im Auftrag der \n\nStaatsregierung, um wieder einmal das beschlie\u00dfen zu las-\n\nsen, was sie ohnehin tun. Und dass sie das tun, das finde \n\nich absolut richtig.  \n\nIch m\u00f6chte auch klarmachen, dass es hier nicht um einen \n\npolitischen Konkurrenzkampf geht. Wir stimmen dem An-\n\ntrag zu \u2013 schon allein deshalb, weil sich einzelne Punkte \n\nwie der Ausbau der Gewaltschutzstrukturen, aber auch die \n\nDunkelfeldstudie ebenso in unserem Antrag wiederfinden \n\nund wir diese Forderungen nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen. Das \n\nProblem ist nur, dass die inhaltliche Auseinandersetzung \n\nund die fachliche Diskussion dar\u00fcber im Ausschuss nicht \n\nm\u00f6glich waren. Auch die M\u00f6glichkeit einer Anh\u00f6rung \n\nfehlt. Dabei stellen sich sehr viele fachliche Fragen: Wa-\n\nrum fehlt zum Beispiel der Fokus auf Migrantinnen und \n\nMigranten, obwohl es aus der Struktur heraus immer wie-\n\nder thematisiert wird? Warum fehlt der Punkt Beratung von \n\nKindern und Jugendlichen, obwohl das eine der wesentli-\n\nchen Weiterentwicklungen in den letzten Jahren war? Das \n\nWort \u201eStalking\u201c taucht in Ihrem Antrag \u00fcberhaupt nicht \n\nauf! \n\nIn Punkt 2 geht es um Berufsgruppen wie Polizei und Jus-\n\ntiz. Das ist nat\u00fcrlich total richtig. Aber warum werden hier \n\nnicht weitere Berufsgruppen genannt? Ich nenne beispiels-\n\nweise nur einmal \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. \n\nZur Frage, wie die neue Koordinierungsstelle gedacht ist \n\nund wo sie angegliedert sein soll: Erg\u00e4nzt oder ersetzt sie \n\ndie neue Modellfachstelle der LAG H\u00e4usliche Gewalt? \n\nUnd wie ist sie mit dem Lenkungsausschuss gekoppelt? \n\nWie ist sie konzeptionell und personell ausgestattet? Es \n\nfehlt im gesamten Antrag an konkreten und belastbaren Zu-\n\nsagen. Die Zeitschiene ist unklar \u2013 einmal abgesehen vom \n\nzweij\u00e4hrigen Monitoring, wo ich aber sage: Daf\u00fcr sehe ich \n\njetzt wirklich keine Notwendigkeit, noch einmal zwei \n\nJahre abzuwarten, um einen Bericht \u00fcber die Kapazit\u00e4ten \n\nund den Stand der Barrierefreiheit vorzulegen. Diese  \n\nZahlen liegen doch vor. \n\nDer Personalschl\u00fcssel soll reduziert werden; aber es ist \n\nnicht konkretisiert, welches Ziel wir eigentlich anstreben. \n\n\u201eEin fl\u00e4chendeckendes Netz landesweiter Interventions- \n\nund Koordinierungsstellen\u201c \u2013 was hei\u00dft das konkret? Eine \n\npro Landkreis oder Stadt oder eine pro 100 000 Einwoh-\n\nner(innen)? Was wird aus dem Projekt Clearingstelle, \u00fcber \n\ndas diskutiert wurde? Ist das vom Tisch oder warum wird \n\nes nicht mehr erw\u00e4hnt? Was ist mit \u201ePl\u00e4tzen\u201c gemeint? Ist \n\ndas die Anzahl der verf\u00fcgbaren Betten oder der Familien-\n\npl\u00e4tze? Letzteres ist ausgerichtet an der Istanbul-Konven-\n\ntion und w\u00e4re eine sinnvolle Weiterentwicklung, weil die \n\nAnzahl der Familienpl\u00e4tze die Kapazit\u00e4ten viel besser wi-\n\nderspiegelt. \n\nIm Vergleich zu unserem Antrag fehlen zudem etliche \n\nwichtige Punkte, die ich nur kurz aufz\u00e4hlen will: Sorge-\n\nrechts- und Umgangsverfahren, kostenfreie psychosoziale \n\nProzessbegleitung, Verbot der Operation von Intersex- \n\nKindern sowie die Novellierung des Gewaltschutzgeset-\n\nzes. Man kann jetzt dar\u00fcber streiten, ob so etwas mit einem \n\nAntrag geschehen muss. Wir haben es so gemacht. \n\nAber der wichtigste Punkt im Antrag fehlt nat\u00fcrlich, und \n\nzwar die Frage der Finanzierung. Darauf will ich jetzt noch \n\neinmal eingehen. Denn unter Punkt III steht: \u201e\u2026 unter Vor-\n\nbehalt des durch den S\u00e4chsischen Landtag verabschiedeten \n\nDoppelhaushalts 2021/2022\u201c. Das ist klar! Das zeigt aber \n\nauch, wie vage das ist, was wir hier heute beschlie\u00dfen k\u00f6n-\n\nnen.  \n\nViel problematischer ist: Es fehlt ein Konzept f\u00fcr die ver-\n\nbindliche Kofinanzierung durch die Kommunen. Wir ha-\n\nben in der Vergangenheit immer wieder dar\u00fcber diskutiert \n\nund es auch vorgeschlagen, den Gewaltschutz und die Fi-\n\nnanzierung der Strukturen zur Pflichtaufgabe zu machen \u2013 \n\noder dort, wo es notwendig ist, als Land in die 100-Prozent-\n\nFinanzierung zu gehen. Es sind bestimmt auch noch andere \n\nModelle oder Ans\u00e4tze m\u00f6glich; das m\u00fcsste man diskutie-\n\nren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 879 \n\nWas aber unm\u00f6glich ist und wodurch die im Antrag formu-\n\nlierten Ziele auch verunm\u00f6glicht werden, ist, die kommu-\n\nnale Kofinanzierung v\u00f6llig auszublenden. Ohne eine  \n\nL\u00f6sung dieser Frage wird es weder ein fl\u00e4chendeckendes \n\nNetz noch eine Ausweitung der Kapazit\u00e4t geben; insbeson-\n\ndere angesichts der klammen Kassen in den Kommunen \n\nmuss man sagen: Die Kommunen k\u00f6nnen das nicht in  \n\nAngriff nehmen, selbst wenn sie wollen. Das m\u00fcssen wir \n\ndringend \u00e4ndern! \n\nIch habe eingangs ausgef\u00fchrt, dass h\u00e4usliche Gewalt,  \n\nStalken und Femizide keine Einzelschicksale sind, sondern \n\nein strukturelles Problem. Das findet sich auch im Antrag \n\nwieder, n\u00e4mlich in der Begr\u00fcndung, in der steht: \u201eGewalt \n\ngegen Frauen ist ein gesamtgesellschaftliches Problem.\u201c \n\nKollegin Hammecke hat das eben auch noch einmal klar-\n\ngemacht. \n\nDas hei\u00dft aber dann doch auch, dass es im Umkehrschluss \n\nnicht nur um Akuthilfe und Symptombek\u00e4mpfung gehen \n\nkann. Das Ziel muss das Aufbrechen dieser patriarchalen \n\nGesellschaftsstrukturen sein. Das m\u00fcssen wir nicht  \n\nmachen, denn daran arbeiten viele Vereine und Projekte \n\ntagt\u00e4glich in Sachsen, zum Beispiel der Landesfrauenrat, \n\nder gerade heute einen Fachtag zu Hochrisikof\u00e4llen bei \n\nh\u00e4uslicher Gewalt durchf\u00fchrt \u2013 einer von vielen. Sie haben \n\nschon viele Fachtage dazu durchgef\u00fchrt.  \n\nBeim Landesfrauenrat wiederum ist an die Fachstelle der \n\nLAG der Frauenschutzh\u00e4user und Interventionsstellen \n\nSachsen angegliedert, das Modellprojekt. Um auch noch \n\ndie LAG \u201eM\u00e4dchen und junge Frauen\u201c zu nennen, die  \n\nmorgen \u00fcbrigens ihren Geburtstag feiern, sage ich ihnen \n\nvon dieser Stelle herzlichen Gl\u00fcckwunsch und ganz herz-\n\nlichen Dank f\u00fcr die gro\u00dfartige Arbeit. Sie machen n\u00e4mlich \n\ngemeinsam mit ihren Mitgliedsvereinen eine M\u00e4dchenar-\n\nbeit mit dem Ziel, M\u00e4dchen und junge Frauen zu empo-\n\nwern und sie zu unterst\u00fctzen, sich zu selbstbewussten, re-\n\nflektierten Menschen zu entfalten und damit auch gewalt-\n\nt\u00e4tige Beziehungsmuster zu durchbrechen. Sie machen \n\nganz konkrete Pr\u00e4ventionsarbeit, Schulaufkl\u00e4rungspro-\n\njekte. Ich nenne nur einmal die sehr guten interaktiven \n\nAusstellungen \u201eEcht fair\u201c und \u201eEcht krass\u201c. Das Pendant \n\ndazu ist dann die LAG \u201eJungen und M\u00e4nner, die ebenfalls \n\neine hervorragende geschlechtersensible Arbeit machen, \n\nauch in Kooperation mit der LAG \u201eM\u00e4dchen und junge \n\nFrauen\u201c. \n\nGanz klar ist doch: Wer Gewaltschutz ernst nimmt und \n\nernst meint, setzt nicht den Rotstift bei Gleichstellungspro-\n\njekten an. Wie ernst es die Koalition mit dem Kampf gegen \n\nh\u00e4usliche Gewalt und mit der Umsetzung der Istanbul-\n\nKonvention meint, wird sich in den Haushaltsverhandlun-\n\ngen zeigen. Wir werden Sie an Ihren Taten messen und \n\nw\u00fcnschen Ministerin Meier jetzt schon starke Nerven. Sie \n\nwerden sie leider brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Buddeberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nGibt es weiteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Jost, bitte. \n\nMartina Jost, AfD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kol-\n\nleginnen und Kollegen! Die meisten Fakten sind genannt \n\nworden. Ich werde mich deshalb auch recht kurz halten, \n\nm\u00f6chte aber trotzdem einen Perspektivwechsel wagen. \n\nFrau Buddeberg hat uns gerade unterstellt, dass wir eine \n\nrassistische Diskussion aufmachen wollten. Dabei haben \n\nSie selbst gesagt, dass die Beratung von Migrantinnen ein \n\nwichtiger Aspekt sei. Besonders diese Frauen, die aus ei-\n\nnem kulturellen Kreis kommen, in dem sie oft nicht die \n\nFreiheit und die Gleichberechtigung genie\u00dfen konnten, wie \n\nsie in unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\nselbstverst\u00e4ndlich ist, haben es verdient. Ihnen sollten wir \n\ndoch Hilfestellung geben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAn dieser Stelle w\u00e4re wirklich einmal so ein Integrations-\n\nprogramm sinnvoll. Die Daten des Bundeskriminalamtes \n\nbelegen insbesondere die Zunahme von Gewaltdelikten im \n\nBereich der sexualisierten Gewalt durch Migranten. Sie \n\nm\u00fcssen endlich einmal zur Kenntnis nehmen, dass es kul-\n\nturelle und religi\u00f6se Hintergr\u00fcnde f\u00fcr diese Taten gibt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte das gern noch ausf\u00fchren, dann k\u00f6nnen Sie \n\ngern eine Zwischenfrage stellen. \n\nDie kulturelle Debatte ist aber aus dem gesellschaftlichen \n\nDiskurs verbannt worden, und jeder, der sich kritisch zur \n\nWillkommensvielfalt und Offenheitskultur \u00e4u\u00dfert, wei\u00df, \n\nwas passiert. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Jost, gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nMartina Jost, AfD: Ja. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas ist sehr freundlich. Frau Kliese f\u00fcr die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Danke, dass Sie die Zwischenfrage \n\ngestatten. Ich w\u00fcrde gern konkret wissen, welche religi\u00f6-\n\nsen und kulturellen Schriften oder Belege Sie daf\u00fcr haben, \n\naus denen Sie herleiten, dass es religi\u00f6se und kulturelle \n\nGr\u00fcnde gibt, die sexualisierte Gewalt gegen\u00fcber Frauen in \n\nbestimmten Kulturen rechtfertigen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\ndaraus konkret zitieren, vielleicht auch noch in Abgren-\n\nzung zu anderen Kulturen und Religionen, zum Beispiel zu \n\nunserer. Worin konkret der Unterschied best\u00fcnde, das inte-\n\nressiert mich. \n\nMartina Jost, AfD: Ich gehe davon aus, dass Sie die Frage \n\nernst meinen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 880 \n\nSie erfinden hier ja auch Begriffe wie Femizid. Wahr-\n\nscheinlich haben Sie nicht mitbekommen, was in den letz-\n\nten Jahren bei uns in der Gesellschaft passiert ist mit \n\nGleichberechtigung, dann haben Sie nicht mitbekommen, \n\nwie Frauen hier leben \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nSie haben es nicht verstanden!) \n\nim Vergleich zu den Migranten, die haupts\u00e4chlich zu uns \n\nkommen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir die Islamdebatte wieder \n\naufmachen, das k\u00f6nnen wir gerne tun. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Dann  \n\nreden wir mal \u00fcber die Bibel, was darin steht! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nBei uns hat die Frau im Grundgesetz ein verbrieftes Recht. \n\nWas hat das jetzt mit dem Christentum zu tun? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Was  \n\nist das Problem? Die Gewalt, die in  \n\nden eigenen vier W\u00e4nden stattfindet!) \n\n\u2013 Richtig. Die Zahlen belegen, wo dies st\u00e4rker stattfindet. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nIn unseren Familien!) \n\nWenn wir uns dieser Debatte stellen und Gewalt bek\u00e4mp-\n\nfen wollen, dann m\u00fcssen wir auch eine Analyse machen \n\nund nicht nur irgendwelche neuen feministischen Begriffe \n\nerfinden \u2013 bei aller Liebe. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nIch gebe gerne zu, dass ich nicht im feministischen Thema \n\nbin, und da will ich auch gar nicht sein. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas merkt man, also von vorgestern!) \n\n\u2013 Das ist nicht von vorgestern, das ist von heute, das, was \n\nin der Realit\u00e4t passiert. \n\nNoch eines: Sie sprechen hier immer von \u201eAbgeordnetin-\n\nnen\u201c, bei Ihnen ist ja alles \u201einnen\u201c. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Aber immer bei Ihren Kollegen von den GR\u00dcNEN. \n\nIch m\u00f6chte einmal wissen, wie man mit einem solchen \n\nWort \u2013 man denkt immer, Sie sprechen nur die Frauen an \u2013 \n\neiner Frau, die h\u00e4uslicher Gewalt ausgesetzt ist, helfen \n\nkann. Wie helfen Sie dann mit diesem Feminismusschei\u00df? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nBei dem Ma\u00df, wie diese Frauen von h\u00e4uslicher Gewalt  \n\nbetroffen sind, vermissen wir die Analyse dazu. Wenn wir \n\nsolche Einrichtungen f\u00fcr Gewaltschutz brauchen, sollten \n\nwir in den n\u00e4chsten Jahren versuchen, weniger Menschen \n\nin diesen Einrichtungen aufzunehmen. Meine Kollegin hat \n\nes schon gesagt: Wir finden es nicht gut, dass noch einmal \n\nStrukturen aufgebaut werden. Es muss fl\u00e4chendeckend \n\nsein. Die Strukturen, die wir aktuell haben, m\u00fcssen finan-\n\nziell besser ausgestattet sein, da sind wir ganz dabei. \n\nWir bef\u00fcrworten erst einmal, dass man vor allem nicht nur \n\ndie Gewalt bek\u00e4mpft \u2013 das auf jeden Fall \u2013 aber die Ana-\n\nlyse, die zur Gewaltbek\u00e4mpfung n\u00f6tig ist, fehlt uns in dem \n\nAntrag ganz und gar. Wir werden uns, wie meine Kollegin \n\nschon gesagt hat, dazu der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Jost f\u00fcr die AfD-Fraktion. Es folgt eine \n\nKurzintervention von Hanka Kliese. Bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, hier \n\nkurz zu intervenieren. Ich m\u00f6chte mich ganz kurz auf das \n\nVerhalten der gesamten AfD-Fraktion beziehen, w\u00e4hrend \n\nwir hier diese Debatte f\u00fchren. Zun\u00e4chst ist es so, dass gro\u00dfe \n\nTeile Ihrer Fraktion nicht in der Lage waren, der Debatte \n\nakustisch zu folgen, weil sie mit anderen Gespr\u00e4chen be-\n\nsch\u00e4ftigt waren. Das ist auch ein Zeichen daf\u00fcr, welche \n\nWertigkeit Sie diesem Thema beimessen. \n\nDer zweite Punkt ist, dass der erste Redebeitrag, mit dem \n\nSie hier angekommen sind, ein v\u00f6llig verquerer Salat von \n\nPunkten war, die \u00fcberhaupt nicht gestimmt haben. Es war \n\ndie Rede davon, dass es sich um einen Antrag der Regie-\n\nrung handle. Daf\u00fcr schon einmal Note sechs. Das N\u00e4chste \n\nwar, dass die Rede von einem Rechtsanspruch auf F\u00f6rde-\n\nrung gewesen sei, den wir stellen w\u00fcrden. Nat\u00fcrlich gibt es \n\nkeinen Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung. Es geht um den \n\nRechtsanspruch auf einen Platz in einem Frauenhaus. Das \n\nist ein Unterschied. \n\nSie haben also den Antrag \u00fcberhaupt nicht verstanden. Zur \n\nKr\u00f6nung des Ganzen kommt noch der Beitrag von Frau \n\nJost, in dem Sie die feministische Bewegung gezielt abzu-\n\nwerten versuchen, die genau all das, was wir Frauen in die-\n\nsem Parlament tun d\u00fcrfen, im positiven Sinne verantwor-\n\ntet. Auch Sie, Frau Jost, w\u00e4ren nicht hier, wenn es vor \n\nIhnen nicht tapfere Frauen gegeben h\u00e4tte, die in schwieri-\n\ngen Zeiten stark als Feministinnen standen. Sich f\u00fcr das, \n\nwas Sie hier vorn abgeliefert haben, von ein paar personi-\n\nfizierten Altherrenwitzen beklatschen zu lassen, wie sie in \n\nIhrer Fraktion sitzen, daf\u00fcr w\u00fcrde ich mich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sowie der Staatsregierung) \n\nMartina Jost, AfD: Sie haben das jetzt alles noch einmal \n\nzusammengefasst, was wir im Grunde genommen an  \n\ndiesem \u2013 \u2013 Die Analysen und die B\u00fccher haben Sie auch \n\ngelesen, die \u201eVierte Welle\u201c des Feminismus. Das hat nichts \n\nmehr mit Gleichberechtigung zu tun, sondern es ist ein  \n\nideologisches Projekt. Es ver\u00e4ndert Sprache, es ver\u00e4ndert \n\nDenken und das passt nat\u00fcrlich. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nVon wo bis wo passt das? Wo zieht man hier die Grenze? \n\nDa passt das rein. Sie brauchen uns nicht zu examinieren. \n\nWir nehmen uns genauso das Recht, hier unsere Meinung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 881 \n\nzu vertreten. Wenn Sie das nicht gut finden, dann gilt das \n\ndoch umgedreht genauso. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Frau Schaper, wollen wir einmal heraussuchen, was Sie \n\nim Parlament schon gerufen haben? \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDer Dialog zwischen zwei Abgeordneten ist nicht der Sinn \n\neiner Kurzintervention. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas hat nichts mit Intelligenz zu tun!) \n\nMartina Jost, AfD: Vielen Dank. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGibt es bei den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Den \n\nsehe ich nicht. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung.  \n\nFrau Ministerin Meier, bitte. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich glaube, \n\ndie Debatte hat sehr deutlich gemacht, dass die demokrati-\n\nschen Fraktionen in diesem Raum, die Probleme erkannt \n\nund sie auch sehr klar benannt haben und welche Heraus-\n\nforderungen noch bestehen. Es gibt aber noch andere Frak-\n\ntionen in diesem Haus, die die Debatte dazu benutzen, ei-\n\nnerseits das Thema l\u00e4cherlich zu machen und andererseits \n\nasylsuchende Migrantinnen und Migranten gegen Frauen \n\nauszuspielen. Dem sollten wir uns hier ganz klar entgegen-\n\nstellen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nUm es noch einmal sehr deutlich zu machen, und es ist ja \n\nin der Debatte sehr klar geworden: H\u00e4usliche Gewalt t\u00f6tet \n\netwa jeden dritten Tag in Deutschland eine Frau. Frau Kuge \n\nhat es gesagt: Frauen aus allen Bev\u00f6lkerungsgruppen sind \n\nbetroffen, sind Opfer. H\u00e4ufig ist die Motivation, die Kon-\n\ntrolle \u00fcber die Partnerin bzw. die ehemalige Partnerin zu \n\ngewinnen oder diese zu bestrafen. Frau Buddeberg hat die \n\nT\u00f6tung der jungen Mutter im Fr\u00fchjahr dieses Jahres in \n\nLeipzig angesprochen. Es ist Realit\u00e4t, selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch in Sachsen. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal an Zahlen in Sachsen festma-\n\nchen: 2019 sind 9 000 erfasste F\u00e4lle von h\u00e4uslicher Gewalt \n\nzu verzeichnen gewesen. \n\nDemgegen\u00fcber stehen in Sachsen bisher 15 Frauen- und \n\nKinderschutzeinrichtungen sowie drei M\u00e4nnerschutzwoh-\n\nnungen mit insgesamt 270 Pl\u00e4tzen. Des Weiteren haben wir \n\nacht Interventions- und Beratungsstellen sowie drei T\u00e4ter-\n\nberatungsstellen. Der Schutz der Beratungseinrichtungen \n\nwird gemeinsam \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 mit den Kommu-\n\nnen finanziert und ist bisher \u2013 auch das muss man sehr \n\ndeutlich benennen \u2013 auf ehrenamtliches Engagement ge-\n\nnauso wie auf Spenden angewiesen. \n\nFrau Hammecke hat es angesprochen: Mit dem ersten Staa-\n\ntenbericht Deutschlands haben wir zur Umsetzung der Is-\n\ntanbul-Konvention nunmehr einen sehr guten \u00dcberblick \n\n\u00fcber die Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen in allen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, der \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich ist. Die Empfehlungen \n\ndes \u00dcbereinkommens des Europarates zur Verh\u00fctung und \n\nBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und h\u00e4uslicher Ge-\n\nwalt \u2013 kurz Istanbul-Konvention, die jetzt schon in allen \n\nReden angesprochen wurde \u2013 sehen einen Familienplatz in \n\nSchutzeinrichtungen je 10 000 Einwohner vor. Das einmal \n\nauf die s\u00e4chsische Perspektive, auf Sachsen herunterzubre-\n\nchen bedeutet, dass wir 400 Schutzpl\u00e4tze in Sachsen f\u00fcr \n\ngewaltbetroffene Frauen und ihre Kinder brauchen. Das \n\nbedeutet die Aufstockung um die H\u00e4lfte der Pl\u00e4tze, die wir \n\naktuell zur Verf\u00fcgung haben. \n\nFolgendes geh\u00f6rt auch zur Wahrheit dazu: Seit 2016 erle-\n\nben wir einen Anstieg h\u00e4uslicher Gewalt, auch hier in \n\nSachsen. Ich hatte die Zahlen genannt: 2019 waren es \n\n9 000 Opfer. 2016 waren es 8 400. Das hei\u00dft, 600 Schick-\n\nsale,  \n\n600 Opfer h\u00e4uslicher Gewalt mehr als in den letzten Jah-\n\nren. Das spiegelt sich auch in den steigenden Zahlen der \n\nBeratungsstellen wider. Das sind die Zahlen, die wir ken-\n\nnen. Das sind die Zahlen oder die Frauen, die Hilfe in den \n\nBeratungsstellen suchen, die zur Polizei gehen und  \n\nAnzeige erstatten. Wir m\u00fcssen aber auch von einem gro\u00dfen \n\nDunkelfeld ausgehen. \n\n(Ivo Teichmann, AfD steht am Mikrofon) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Staatsministerin Meier, gestatten Sie eine Zwischen-\n\nfrage? \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Ja. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nBitte, Herr Abg. Teichmann. \n\nIvo Teichmann, AfD: Frau Staatsministerin Meier, ich \n\nhabe Ihren Ausf\u00fchrungen aufmerksam zugeh\u00f6rt. Sie unter-\n\nstellen uns dort diskriminierende Dinge. Sind Sie tats\u00e4ch-\n\nlich der Auffassung, dass in der muslimischen Kultur die \n\nFrauen gleichberechtigt sind? Das w\u00fcrde mich wirklich \n\nbrennend interessieren. \u2013 Danke. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sie haben in Ihren \n\nWortbeitr\u00e4gen versucht, die Finanzierung von Schutzein-\n\nrichtungen f\u00fcr Frauen gegen die Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte \n\nauszuspielen, und das ist unlauter. Das sollte nicht zu dieser \n\nDebatte geh\u00f6ren. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nDie Frage ist nicht beantwortet!) \n\nIch setze meine Rede jetzt fort. Der Antrag der Koalitions-\n\nfraktionen, den die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft, setzt sehr \n\ndeutlich auf eine quantitative und qualitative Weiterent-\n\nwicklung des Schutz- und Beratungssystems. Deshalb  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 882 \n\nhaben wir uns im Koalitionsvertrag \u2013 der Antrag gibt es ja \n\nvor \u2013 einiges vorgenommen. Ab Oktober dieses Jahres \n\nwird die Landeskoordinierungsstelle zur Istanbul-Konven-\n\ntion in meinem Haus eingerichtet, die die Ma\u00dfnahmen  \n\ngegen Gewalt entsprechend planen soll. \n\nMan muss erst einmal konkret schauen. Wir haben \u2013 und \n\ndas ist genau die Situation \u2013 noch nicht in allen Landkrei-\n\nsen eine Frauenschutzeinrichtung. Aber wo ist genau der \n\nrichtige Platz? Wo ist der richtige Ort in einem Landkreis? \n\nGenau diese Koordinierungsstelle soll dieses leisten.  \n\nGenauso \u2013 ich habe es gerade ausgef\u00fchrt \u2013 vermuten wir \n\neine hohe Dunkelziffer. Hier soll eine Studie Aufkl\u00e4rung \n\nschaffen, um die entsprechenden Ma\u00dfnahmen daraus zu \n\nentwickeln. \n\nZudem befindet sich eine bundesweite Monitoring-Stelle \n\nbeim Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte aktuell im \n\nAufbau. Im Juli 2020 \u2013 dar\u00fcber bin ich sehr froh \u2013 ist es \n\nendlich nach langen Verhandlungen gegl\u00fcckt, die Verwal-\n\ntungsvereinbarung von Sachsen mit dem Bund zum Inves-\n\ntitionsprogramm des Bundes \u201eGemeinsam gegen Gewalt \n\nan Frauen\u201c zu unterzeichnen. Bis zum Jahr 2030 stehen uns \n\nj\u00e4hrlich 1,4 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, denn \u2013 wir  \n\nhaben es geh\u00f6rt \u2013 die Barrierefreiheit der Einrichtungen ist \n\naktuell nicht umf\u00e4nglich gew\u00e4hrleistet. Wenn wir schauen, \n\nwie viele Frauen mit Behinderungen von sexualisierter Ge-\n\nwalt betroffen sind, brauchen genau diese Frauen auch ei-\n\nnen barrierefreien Zugang zu den Einrichtungen, was mit \n\ndiesen Mitteln sichergestellt werden soll. \n\nIm Koalitionsvertrag sowie im Sofortprogramm \u201eStart \n\n2020\u201c haben wir bereits die entsprechenden Vereinbarun-\n\ngen in Bezug auf den Aufbau der Interventions- und Koor-\n\ndinierungspl\u00e4tze sowie die Ausweitung der Schutzpl\u00e4tze \n\nvereinbart. Notwendig ist eine kontinuierliche, bedarfsge-\n\nrechte Weiterentwicklung des Systems, selbstverst\u00e4ndlich \n\nin Abstimmung mit den Kommunen, aber auch mit den \n\nProjekttr\u00e4gern. \n\nIn diesem Jahr haben wir mit den Vorarbeiten der Vorg\u00e4n-\n\ngerregierung bereits erreicht, dass im Januar die Interven-\n\ntions- und Koordinierungsstelle in Nordsachsen eingerich-\n\ntet wurde, ebenso zwei Schutzwohnungen in Torgau und in \n\nDelitzsch mit jeweils vier Pl\u00e4tzen. Es gibt \u2013 ich hatte es \n\nvorhin ausgef\u00fchrt \u2013 zwei Landkreise im Freistaat, in denen \n\nes immer noch keine Frauenschutzeinrichtungen gibt: im \n\nErzgebirge und in Nordsachsen. Zumindest haben wir dort \n\nsichergestellt, dass es dort Schutzwohnungen gibt, aber das \n\nkann nur ein Anfang sein. \n\nIn konkreter Planung befindet sich derzeit die Erh\u00f6hung \n\nder Anzahl der Pl\u00e4tze in Dresden und in Leipzig. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt, dass die Ausstattung dort recht gut ist, aber dennoch \n\nzeigen die Zahlen, was die Gewalt an Frauen betrifft, dass \n\ngerade in den Gro\u00dfst\u00e4dten Hilfe gesucht wird.  \n\nIn Abstimmung befindet sich aktuell, dass wir eine Inter-\n\nventions- und Koordinierungsstelle im Landkreis S\u00e4chsi-\n\nsche Schweiz\u2013Osterzgebirge einrichten wollen. Auf die \n\nquantitative Weiterentwicklung, die im Antrag ebenfalls \n\nangesprochen wird, m\u00fcssen wir hier ein klares Augenmerk \n\nlegen. Die Erprobung einer Akut-Aufnahme f\u00fcr Gewaltbe-\n\ntroffene bzw. betroffene Frauen mit einer Clearing-Auf-\n\ngabe in Leipzig ist derzeit in Vorbereitung. \n\nEbenso in Vorbereitung ist die Evaluierung der M\u00e4nner-\n\nschutzwohnungen. Diese sind aktuell als Modellprojekte \n\nverankert. Wir wollen gern diese M\u00e4nnerschutzwohnungen \n\nevaluieren, um dann aus dieser Evaluation heraus auch eine \n\nRegelf\u00f6rderung sicherzustellen. \n\nGesondert zu behandeln \u2013 das ist bei einigen Rednerinnen \n\nhier angesprochen worden \u2013 ist das Thema sexualisierte \n\nGewalt, zum Beispiel in Form von sexueller Bel\u00e4stigung, \n\nN\u00f6tigung, Vergewaltigung. Sexuelle Bel\u00e4stigung ist die \n\nh\u00e4ufigste Form der Gewalt gegen Frauen. Sie tritt eben \n\nnicht nur im Kontext h\u00e4uslicher Gewalt auf. Bisher gibt es \n\naber hier zu wenig spezialisierte Beratungsangebote f\u00fcr \n\nOpfer sexualisierter Gewalt in Sachsen. Mit dem Sofort-\n\nprogramm 2020 haben wir hier eine Anschubfinanzierung \n\nbereitgestellt, um in einem Modellprojekt Angebote und \n\nBedarf zu analysieren, sowie erste Ma\u00dfnahmen ergriffen, \n\num die entsprechenden L\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nIch glaube, es ist deutlich geworden \u2013 das ist auch bei den \n\nmeisten Rednerinnen deutlich geworden \u2013: Gewaltbe-\n\ntroffene Menschen k\u00f6nnen bereits auf Angebote von \n\nSchutz und Unterst\u00fctzung zur\u00fcckgreifen. Aber das reicht \n\nnicht. Wir m\u00fcssen hier weiter dranbleiben und die Schutz-\n\neinrichtungen weiter ausbauen. Wir haben hier \u2013 auch das \n\nhaben wir geh\u00f6rt \u2013 die Verpflichtungen der Istanbul-Kon-\n\nvention. Das ist f\u00fcr uns ma\u00dfgeblich. Das ist geltendes \n\nRecht. Das ist kein Nice-to-Have, sondern wir haben hier \n\neine rechtliche Verpflichtung. Auch unter erschwerten \n\nRahmenbedingungen \u2013 das sage ich hier ganz deutlich \u2013, \n\nwas die Finanzen angeht, m\u00fcssen wir hier weitere Schritte \n\ngehen, um Pr\u00e4vention und Schutz in Bezug auf h\u00e4usliche \n\nGewalt in Sachsen sicherzustellen. \n\nDazu ist dieser Antrag ein wichtiger Schritt. Ich darf Sie \n\nalle bitten \u2013 das ist meine Empfehlung \u2013, diesem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Frau Staatsministerin Meier. Wir kommen \n\njetzt zum Schlusswort. Wer m\u00f6chte? \u2013 Lucie Hammecke, \n\nbitte. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor \n\nich beginne, will ich sagen, dass ich den Wort\u00e4u\u00dferungen \n\nmeiner Vorg\u00e4ngerinnen Frau Kliese und Frau Meier sehr \n\ndankbar bin, weil sie in aller Deutlichkeit benannt haben, \n\nwof\u00fcr die AfD gerade diese Debatte genutzt hat, und zwar \n\nf\u00fcr rassistische Hetze und ihre r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Gesell-\n\nschaftspolitik. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 883 \n\n(Zuruf von der AfD: So ein Quatsch! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sie sind doch  \n\nselber die \u00fcbelste Hetzerin!) \n\nFrau Buddeberg hat es auch gesagt. Ich m\u00f6chte das an die-\n\nser Stelle noch einmal hervorheben. Danke sch\u00f6n daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN) \n\nGewalt an Frauen ist kein frauenpolitisches Thema. Es ist \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Gr\u00fcne Hetzer in Reinform!) \n\nWir m\u00fcssen uns als Gesellschaft fragen: Wer ist betroffen, \n\nund wer ist T\u00e4ter? Darauf m\u00fcssen wir als Gesellschaft eine \n\nAntwort finden. Dagegen m\u00fcssen wir als Gesellschaft vor-\n\ngehen. \n\nIch m\u00f6chte das Schlusswort nutzen, um einen Blick \u00fcber \n\ndie binneneurop\u00e4ischen Grenzen zu werfen. Es ist erschre-\n\nckend, wenn wir h\u00f6ren, dass unser europ\u00e4isches Nachbar-\n\nland Polen die Istanbul-Konvention wieder aufk\u00fcndigen \n\nwill. Es ist ein massiver R\u00fcckschritt f\u00fcr den Schutz von \n\nFrauen, wenn Menschenrechtsabkommen wie diese als \n\nideologisch bezeichnet werden. \n\nIch bin dankbar, dass wir dieses gesellschaftliche Problem \n\nund L\u00f6sungsans\u00e4tze daf\u00fcr hier und heute im Hohen Haus \n\ndiskutiert haben. Ich bin auch dankbar f\u00fcr die Anmerkun-\n\ngen der Linksfraktion. \n\nNat\u00fcrlich setzen wir mit diesem Antrag nicht die komplet-\n\nten Anforderungen der Istanbul-Konvention um. Wie in \n\nmeiner Rede gesagt, gehen wir ein weiteres St\u00fcck Weg. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Hinweis an Frau Buddeberg geben. \n\nDas Problem des Stalkings sehen wir sehr wohl. Deshalb \n\nwollen wir es auch in unserer Dunkelfeldstudie thematisie-\n\nren. Das k\u00f6nnen Sie im Antrag lesen. \n\nIch denke, uns allen ist klar, dass das Thema Gewaltschutz \n\nkein Nice-to-have ist. Frau Meier sagte es gerade. Es ist \n\nstaatliche Verpflichtung. Die entsprechenden Gewalt-\n\nschutzstrukturen m\u00fcssen ausreichend finanziert werden. \n\nDarum wird es auch in den n\u00e4chsten Monaten gehen. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank f\u00fcr das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 7/3908 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimm-\n\nenthaltungen ist somit die Drucksache 7/3908 beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt auch schon abgearbeitet. \n\nWir kommen ganz z\u00fcgig zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEU-Ratspr\u00e4sidentschaft zur Verbesserung der  \n\nBeziehungen mit Russland nutzen \n\nDrucksache 7/3848, Antrag der Fraktion AfD \n\n \n\nIn gewohnter Weise k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung neh-\n\nmen: AfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD \n\nund selbstverst\u00e4ndlich die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der AfD als Einreicherin das Wort. \n\nEs spricht als Erster Herr Abg. K\u00fchne. \n\nJ\u00f6rg K\u00fchne, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren! Verengt man den Blick auf das \n\n20. Jahrhundert, so steht die Geschichte der Beziehungen \n\nzwischen Deutschland und Russland unter keinem beson-\n\nders guten Stern. Zwei Weltkriege mit Millionen Toten und \n\nein Eiserner Vorhang lassen zweifelhaft erscheinen, ob es \n\nso etwas wie Gemeinsamkeiten zwischen beiden V\u00f6lkern \n\ngeben kann. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDieser Eindruck tr\u00fcgt. Die Geschichte der russisch-deut-\n\nschen Beziehungen umfasst zehn lange Jahrhunderte, in \n\ndenen sich beide Seiten oft n\u00e4her waren, als es den An-\n\nschein hat. Man denke etwa an die Hochzeit zwischen F\u00fcrst \n\nJaropolk und Kunigunde von Weimar vor fast tausend Jah-\n\nren, an die gegenseitige kulturelle Neugier in der Epoche \n\nvon Zar Peter dem Gro\u00dfen oder die famili\u00e4re Beziehung \n\nzwischen dem deutschen Kaiserhaus und dem russischen \n\nZaren. \n\nUnser Antrag will das Bewusstsein f\u00fcr diese gemeinsame \n\nGeschichte sch\u00e4rfen. Es geht uns um die Wiederaufnahme \n\nvon partnerschaftlichen Beziehungen. Die Aufhebung der \n\nRusslandsanktionen ist nur ein Teil dieser Forderungen. \n\nWas wir wollen, ist viel mehr. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, Verbindungsb\u00fcros in \n\nMoskau und in den russischen Partnerregionen des  \n\nFreistaates einzurichten. Diese B\u00fcros sollen nicht nur den \n\nFreistaat vor Ort pr\u00e4sentieren, sondern auch Netzwerke \n\nschaffen, und zwar zum Wohle von Wirtschaft, Wissen-\n\nschaft, Kultur und Tourismus. \n\nEine weitere Forderung besteht in der Einrichtung einer ge-\n\nmeinsamen Wirtschaftsplattform. Im Mittelpunkt soll der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 884 \n\nVersuch stehen, endlich wieder eine wirtschaftsfreundliche \n\nVertrauensbasis zwischen beiden Nationen zu schaffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHierzu geh\u00f6ren ein aktiver Fachkr\u00e4fteaustausch, die  \n\ngemeinsame Technologieentwicklung, Visaerleichterun-\n\ngen und die St\u00e4rkung des gegenseitigen Tourismus. \n\nBesonders der Tourismus hat in den letzten Monaten sehr \n\ngelitten. Dabei ist die Zahl der G\u00e4ste\u00fcbernachtungen aus \n\nder Russischen F\u00f6deration in den letzten zehn Jahren von \n\n26 000 auf \u00fcber 45 000 gestiegen. Das ist eine Erh\u00f6hung \n\num fast 70 %. In Russland besteht also gro\u00dfes Interesse an \n\nSachsen. Das ist ein Potenzial, das der Freistaat weiterhin \n\nnutzen muss. \n\nAuch die Kultur darf nicht zu kurz kommen. Bereits 2012 \n\nhat es in Berlin eine viel beachtete Ausstellung \u00fcber die \n\nlange Geschichte russisch-deutscher Beziehungen gege-\n\nben. Wir fordern, dass der Freistaat ein vergleichbares  \n\nProjekt ins Leben ruft. Uns schwebt eine Wanderausstel-\n\nlung vor, die mal in Dresden, mal in den russischen  \n\nPartnerregionen gezeigt werden soll. Es gilt, besonders \n\njunge Menschen davon zu \u00fcberzeugen, dass die Geschichte \n\nzwischen beiden Nationen nicht nur aus Krieg und Miss-\n\ntrauen besteht. \n\nUnsere Partnerregionen sind Tatarstan, Baschkortostan und \n\nSankt Petersburg. Ich bin mir sicher, dass unser Angebot \n\ndort auf offene Ohren sto\u00dfen w\u00fcrde. Denn was im Gro\u00dfen \n\nscheitert, kann im Kleinen durchaus gelingen. \n\nDer Freistaat hat in den letzten Jahren gute Fortschritte \n\nbeim Ausbau der Beziehungen zu seinen Partnerregionen \n\ngemacht. 2018 zum Beispiel reiste eine Delegation der  \n\nRepublik Baschkortostan nach Sachsen und lobte die  \n\nArbeit der Gedenkst\u00e4tten in Zeithain. Anfang 2019 emp-\n\nfing Sachsen den Pr\u00e4sidenten der russischen Republik  \n\nTatarstan in Dresden. Man sprach \u00fcber wirtschaftliche  \n\nBeziehungen, kn\u00fcpfte Kontakte zur heimischen Wirtschaft \n\nund vereinbarte unter anderem, ein tatarisches B\u00fcro in \n\nLeipzig zu er\u00f6ffnen. An diese Erfolge gilt es anzukn\u00fcpfen. \n\nWir d\u00fcrfen die entstandenen Freundschaften nicht  \n\neinschlafen lassen. \n\nMeine Damen und Herren, unser Antrag ist nicht weniger \n\nals der Versuch, einem alten Freund die H\u00e4nde zu reichen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch bitte Sie alle in diesem Hohen Haus, diesem Ansinnen \n\nfolgen. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Abg. K\u00fchne f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt den Kollegen Kiesewetter f\u00fcr die CDU-Fraktion ans \n\nMikrofon. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen!  \n\n\u0412 \u043d\u0430\u0447\u0430\u043b\u0435 \u043f\u043e-\u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438: \u0423\u0432\u0430\u0436\u0430\u0435\u043c\u044b\u0439 \u0433\u043e\u0441\u043f\u043e\u0434\u0438\u043d K\u00fchne, \u044d\u0442a \n\n\u0444\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u043b\u044c\u043d\u0430\u044f \u0441\u0435\u043c\u043b\u044f \u043d\u0430\u0437\u044b\u0432\u0430\u0435\u0442\u0441\u044f \u0411\u0430\u0448\u043a\u043e\u0440\u0442\u043e\u0441\u0442\u0430\u043d. \u0410 \u0441\u0435\u0439\u0447\u0430\u0441 \n\n\u0434\u0430\u043b\u044c\u0448\u0435 \u043f\u043e-\u043d\u0435\u043c\u0435\u0446\u043a\u0438.* \n\n(Beifall des Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nGanz kurz zur Sache \u2013 ich versuche, zu Ihrem Antrag zu \n\nsprechen \u2013: Besonders Sachsen kann auf eine jahrhunder-\n\ntealte Beziehung mit Russland verweisen. Bereits im Jahr \n\n1698 besuchte Zar Peter I. Sachsen, das damals schon f\u00fcr \n\nseinen Silberbergbau bekannt war. Zwei Jahre sp\u00e4ter holte \n\ner s\u00e4chsische Bergleute nach Russland, um im Ural plan-\n\nm\u00e4\u00dfig Bergbau einzurichten. Das war der Grundstein f\u00fcr \n\ndie bis heute bestehende enge Kooperation und intensive \n\nPartnerschaft zwischen der TU Bergakademie Freiberg und \n\ndem St. Petersburger Staatlichen Bergbauinstitut. Beide \n\nbezeichnen sich als \u201eSchwestern der Wissenschaft\u201c.  \n\nDer wissenschaftliche Austausch zieht wirtschaftlichen, \n\nkulturellen und gesellschaftlichen Austausch nach sich. \n\nDas gilt auch umgekehrt \u2013 so ist es auch in diesem Fall \n\npassiert \u2013, und ganz besonders in Sachsen. Das schaffte \n\nund schafft gegenseitiges Verst\u00e4ndnis und Vertrauen.  \n\nAus diesen lange gewachsenen Erfahrungen und Bezie-\n\nhungen heraus hatte und hat die aktive Gestaltung der Be-\n\nziehung Sachsens zu Russland schon immer eine ganz be-\n\nsonders hohe Priorit\u00e4t. Das gilt auch in schwierigen Zeiten.  \n\nWir haben gerade besonders schwierige Zeiten, die wir \n\ndurchleben, vor allen Dingen im wirtschaftlichen Bereich. \n\nIch will es mir an dieser Stelle sparen, zu dem ganzen \n\nKomplex der Sanktionen etwas zu sagen. Wir haben bereits \n\nMitte des letzten Jahres in diesem Hohen Haus ausreichend \n\ndar\u00fcber diskutiert.  \n\nDie Sach- und Rechtslage ist in diesem Bereich unver\u00e4n-\n\ndert. Von daher bedarf es auch keiner neuen Bewertung. \n\nGanz kurz zu den Dingen, die Sie fordern. Ich werde auf \n\ndie Aspekte eingehen, die in Ihrem Antrag mit unmittelba-\n\nrem s\u00e4chsischen Bezug stehen. Sie wollen Verbindungsb\u00fc-\n\nros in der Hauptstadt Moskau und den Partnerregionen \n\nBaschkortostan und Tatarstan einrichten. \n\nHierzu empfehle ich Ihnen einen Blick in unseren Koaliti-\n\nonsvertrag, und zwar auf Seite 33 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir  \n\nintensivieren die Anstrengungen zur Gewinnung von Fach-\n\nkr\u00e4ften aus Drittstaaten. Dabei arbeiten wir eng mit der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, den Kammern und den Verb\u00e4n-\n\nden zusammen. Wir werden die vorhandenen Formate der \n\nAnwerbung verstetigen und weiterentwickeln. Dar\u00fcber \n\nhinaus richten wir zur wirtschaftlichen und gesellschaftli-\n\nchen Zusammenarbeit mit Russland und der Ukraine  \n\nRegionalb\u00fcros unter Zust\u00e4ndigkeit der Staatskanzlei ein.\u201c \n\nWir haben bereits in der letzten Legislaturperiode auf  \n\nInitiative der CDU-Fraktion im Haushaltsverfahren die \n\nWeichen gestellt. Es gibt dazu auch entsprechende  \n\nBeschlusslagen, sodass wir daf\u00fcr einen Haushaltstitel  \n\nhaben. Die Frage, die sich in diesem Kontext stellt, ist die, \n\ndass auch Vertreter der AfD im Wirtschaftsausschuss  \n\n* Anmerkung der Redaktion: Zu Beginn auf Russisch: Sehr geehrter \n\nHerr K\u00fchne, dieses f\u00f6derale Land hei\u00dft Baschkortostan. Und jetzt \n\nweiter auf Deutsch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 885 \n\ngesessen und sich bei diesem Beschluss in Enthaltung  \n\nge\u00fcbt haben. Aber jetzt fordern Sie hier das Gegenteil? Das \n\nm\u00fcssen Sie noch einmal erkl\u00e4ren, wie das letztendlich  \n\nzusammenpasst. Da kann ich nur sagen: \u0414\u043e\u0431\u0440\u043e\u0435 \u0443\u0442\u0440\u043e! \n\nWie sieht es mit den Aktivit\u00e4ten in unserer Partnerregion \n\nTatarstan aus? Das ist das Bayern Russlands \u2013 im \u00fcbertra-\n\ngenen Sinne, was die Leistungsdaten anbetrifft. Hier gibt \n\nes bereits eine recht enge Kooperation. Erst im Februar \n\n2019 besuchte der Pr\u00e4sident der russischen Republik Tatar-\n\nstan, Herr Minnichanow, Dresden. Es wurde eine gemein-\n\nsame Erkl\u00e4rung mit unserem Ministerpr\u00e4sidenten unter-\n\nzeichnet, die letztendlich beide Regionen enger aneinan-\n\nderbindet. Das kann ja nur gut sein f\u00fcr die Zukunft und den \n\nweiteren gemeinsamen Austausch. \n\nTatarstan hat zwischenzeitlich in Leipzig auf der Messe \n\neine Wirtschafts- und Handelsvertretung er\u00f6ffnet. Der tata-\n\nrische Umweltminister war im M\u00e4rz 2019 in Smilkov. Er \n\nhat sich dort \u00fcber die thermische Abfallverwertung infor-\n\nmiert und auch in Sachsen entsprechende Anlagen besucht. \n\nWenn es gelingt, dann wird voraussichtlich, wenn uns \n\nCorona nicht noch einen Strich durch die Rechnung macht, \n\nnoch eine Unternehmerreise zu dem Thema Recyclingwirt-\n\nschaft stattfinden. \n\nIn der Nachbarrepublik Baschkortostan ist das Bild \u00e4hn-\n\nlich. Wir haben dort Universit\u00e4tspartnerschaften der  \n\nTU Dresden mit der \u00f6rtlichen Luftfahrtuniversit\u00e4t in Ufa \n\nsowie der Staatlichen Baschkirischen Universit\u00e4t, der \n\nHochschule in Ufa. \n\nEs gibt einen Vertrag zwischen den Hochschulen, der erst \n\nk\u00fcrzlich unterzeichnet worden ist. Es gibt gemeinsame \n\nKonferenzen, einen Wissenschaftsaustausch und seit \u00fcber \n\n20 Jahren ein Studentenaustausch zwischen der Luftfahrt-\n\nuniversit\u00e4t Ufa und der Wirtschaftshochschule Ufa mit der \n\nTU. Wir haben eine Woche der deutschen Sprache und \n\nKultur in Ufa, die dort j\u00e4hrlich stattfindet. Ich k\u00f6nnte hier \n\nnoch weitere Aktivit\u00e4ten aufz\u00e4hlen. \n\nWie sieht es mit den Wirtschaftsplattformen aus, die Sie \n\nhaben wollen? Wir haben zum einen die AHK, die in  \n\nMoskau schon sitzt und die mit ihren Angeboten, die sie \n\nUnternehmern unterbreitet, die auf dem Markt schon t\u00e4tig \n\nsind bzw. es noch werden wollen, in ganz besonderer Weise \n\naktiv ist. Dazu sind bereits zahlreiche Wirtschaftsverb\u00e4nde \n\nin Russland vorhanden, die die \u00fcber 4 000 Unternehmen \n\nmit deutscher Beteiligung entsprechend betreuen. \n\nWir haben weiterhin flankierende Leistungen, die durch \n\ndie Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen erbracht werden. Da gibt \n\nes eine ganze Menge. Ich will nur einige aus dem letzten \n\nJahr aufz\u00e4hlen: Wir hatten Reisen von Unternehmern, die \n\nsich mit Industrietechnologie der Zukunft besch\u00e4ftigen, \n\nnach Wladimir und Nischni Nowgorod. Wir haben in  \n\njedem Jahr einen Sachsen-Live-Gemeinschaftsstand auf \n\nder Leitmesse f\u00fcr Metallverarbeitung, der Metalloobrabo-\n\ntka, in Moskau, die in diesem Jahr leider abgesagt und auf \n\ndas n\u00e4chste Jahr verschoben wurde. \n\nEs gab Unternehmerreisen in zahlreiche andere Regionen \n\nmit jeweils unterschiedlichen Schwerpunkten. Wir haben \n\nim Februar 2019 die Zulieferer- und Maschinenbaumesse \n\nZ und Intec, also das Messedoppel, in Leipzig gehabt. \n\nDiese war hochkar\u00e4tig besucht von russischer und von \n\ndeutscher Seite. Wir hatten dort eine Besucherdelegation \n\ndes gesamtrussischen Verbandes des Werkzeugmaschinen-\n\nbaus \u201eStankoinstrument\u201c sowie vom Verband der Automo-\n\nbilzuliefererindustrie in Russland. \n\nDie Wirtschaftsf\u00f6rderung hat hier einen ausgezeichneten \n\nJob gemacht und ein wunderbares Kooperationsforum in \n\nZusammenarbeit mit der Leipziger Messer organisiert. Ich \n\nsage das deshalb, weil ich selbst daran teilgenommen habe. \n\nIm Jahr 2020 sind die Aktivit\u00e4ten ein wenig eingeschr\u00e4nkt. \n\nDas liegt an den coronabedingten Ma\u00dfnahmen. Gleich-\n\nwohl passiert noch viel im Bereich Online. Wir haben  \n\nzudem noch einen L\u00e4nderbeauftragten der Wirtschaftsf\u00f6r-\n\nderung Sachsen in Russland und vieles andere mehr. Es \n\ngibt weitere Formate und Plattformen, auf denen sich  \n\nPolitik, Wirtschaft und Wissenschaft austauschen k\u00f6nnen. \n\nVielleicht noch ein paar Fakten aus dem Bereich Wissen-\n\nschaft und Kultur als Stichpunkte: Wir haben zahlreiche \n\nSchulpartnerschaften. Es gibt \u00fcber 30 Austauschprojekte, \n\ndie mit Landesmitteln gef\u00f6rdert worden sind. Das ist eine \n\nganz beachtliche Zahl: 26 000 Sch\u00fcler lernen in Sachsen \n\ndie russische Sprache. Das ist eine unglaubliche gro\u00dfe An-\n\nzahl. Das sind mehr als 20 % aller Russischsch\u00fcler in \n\nDeutschland. Das sind unsere zuk\u00fcnftigen Botschafter, \n\nwenn es letztendlich auch um den Austausch in diesem Be-\n\nreich geht. \n\nWir haben im April 2021 nach 2015 erneut die Chance, bei \n\nder deutschen Woche in St. Petersburg Partnerland zu sein. \n\nAuch dort gibt es zahlreiche Veranstaltungen zum kulturel-\n\nlen, wirtschaftlichen und wissenschaftlichen Austausch. Es \n\ngibt seit dem Jahr 2013 Partnerschaften des Landesamtes \n\nf\u00fcr Arch\u00e4ologie mit der Dostojewski-Universit\u00e4t im Omsk. \n\nDas ist erst k\u00fcrzlich um weitere zehn Jahre verl\u00e4ngert wur-\n\nden. Und es gibt noch vieles mehr. \n\nWenn es also um die Beziehungen mit Russland geht, dann \n\nist Sachsen aus meiner Sicht ganz vorn dabei. Das Engage-\n\nment des Freistaates ist in diesem Bereich schon \u00fcber-\n\ndurchschnittlich. \n\nIch sch\u00e4tze deshalb ganz besonders die Bem\u00fchungen von \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer, hierbei weitere Verbesse-\n\nrungen zu erreichen und den Dialog mit unseren wichtigen \n\nPartnern zu pflegen. \n\nBei aller Kritik, die man daran \u00fcben kann: Wir m\u00fcssen das \n\nGespr\u00e4ch weiter pflegen, und ein Schwarz-Wei\u00df-Denken \n\nwird uns in diesen angespannten Zeiten nicht weiterbrin-\n\ngen. Vielmehr gilt es, Russland mit seiner Mentalit\u00e4t und \n\nSprache zu verstehen und angemessene Antworten auf und \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr bestehende politische Differenzen zu finden. \n\nDazu brauchen wir auch die Bereitschaft f\u00fcr unkonventio-\n\nnelle und pragmatische L\u00f6sungsans\u00e4tze, die auf bew\u00e4hrten \n\nKontakten aufbauen. Diesen Weg gehen wir bereits, und \n\nwir wollen ihn auch weiterhin gehen. \n\nEs ist sehr deutlich geworden, dass unser Handeln eigent-\n\nlich schon vor der Lage ist. Es geht weit \u00fcber das, was Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 886 \n\nim Antrag stehen haben, hinaus, und deshalb ist er entbehr-\n\nlich. \n\nAn dieser Stelle gilt der Spruch: \u0436\u0438\u0437\u043d\u044c \u043d\u0430\u043a\u0430\u0437\u044b\u0432\u0430\u0435\u0442 \u0442\u0435\u0445, \n\n\u043a\u0442\u043e \u043f\u0440\u0438\u0445\u043e\u0434\u0438\u0442 \u0441\u043b\u0438\u0448\u043a\u043e\u043c \u043f\u043e\u0437\u0434\u043d\u043e. Die geeignete deutsche \n\n\u00dcbersetzung hei\u00dft: Wer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das \n\nLeben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kiesewetter, einen kleinen Moment, bitte. Nicht nur, \n\nweil die Sprache in unserem Parlament grunds\u00e4tzlich auf \n\nDeutsch festgelegt ist, sondern auch, um unseren Protokol-\n\nlantinnen eine Hilfestellung zu geben, bitte ich Sie, Ihr Ein-\n\ngangsstatement auf Russisch noch einmal zu \u00fcbersetzen. \n\nIch habe auch bei einigen Kolleginnen und Kollegen  \n\nAbgeordneten gro\u00dfe Fragezeichen in den Gesichtern gese-\n\nhen. Deswegen w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Sie das auf Deutsch \n\nwiederholen. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Aber nur bei der \n\nLinksfraktion! \u2013 Zuruf: Er macht es nicht!) \n\n\u2013 Gut. Das an anderer Stelle. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE bitte ich Kollegen Gebhardt \n\nans Mikrofon. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nJetzt kommt Russisch!) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nNachdem die AfD in der Juli-Sitzung des Landtags ihre \n\nSorgen um die Denkmale in der ganzen Welt zum Aus-\n\ndruck gebracht und die Staatsregierung zum Schutz aufge-\n\nfordert hat, befasst sich der Landtag heute schon wieder mit \n\neinem Thema von weltpolitischer Dimension, sogar noch \n\nbedeutender als der weltweite Denkmalschutz. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das macht  \n\nIhr auch immer! Wer im Glashaus sitzt,  \n\nder sollte nicht mit Steinen werfen!) \n\n\u2013 Herr Barth, Sie sind noch gar nicht dran. \u2013 Diesmal for-\n\ndert die AfD-Fraktion eine Verbesserung der Beziehungen \n\nmit Russland. Die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft, die Deutsch-\n\nland derzeitig aus\u00fcbt, ist Anlass und Zweck zugleich f\u00fcr \n\ndas politische Begehren der AfD. Der Antrag war der Partei \n\nso dringlich, dass sie eine Antwort der Regierung gar nicht \n\nerst abwartete, um dar\u00fcber diskutieren zu k\u00f6nnen. M\u00f6g-\n\nlicherweise liegt die Eile ja darin begr\u00fcndet, dass die deut-\n\nsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft in drei Monaten endet. Viel \n\nZeit ist nicht, um noch etwas Weltbewegendes zu bewir-\n\nken. \n\nWer versucht, das gegenw\u00e4rtige Verh\u00e4ltnis zu Russland auf \n\neinen Nenner zu bringen, der muss zu folgender Ansicht \n\nkommen: \u201eIm Westen nichts Neues\u201c. Der Titel eines der \n\nber\u00fchmtesten Antikriegsromane meint in diesem Zusam-\n\nmenhang, dass Russland einmal mehr als eine Bedrohung \n\nf\u00fcr den liberalen Westen wahrgenommen wird. Das, was \n\nwir seit einigen Jahren erleben, ist die Wiederkehr des Kal-\n\nten Krieges im Umgang mit Russland. \n\nIn der Russlandpolitik hat sich die Bundesrepublik von \n\ndem nach dem Ende des Kalten Krieges geltenden Grund-\n\nsatz einer historischen Auss\u00f6hnung mit Russland immer \n\nweiter entfernt. Stattdessen hat sich die deutsche Au\u00dfenpo-\n\nlitik der Sichtweise der USA sowie der mittelosteurop\u00e4i-\n\nschen EU- und NATO-Mitglieder angepasst. Der Gedanke, \n\ndass ein gesamteurop\u00e4ischer Friede nur mit und nicht ge-\n\ngen Moskau erreicht und der Krieg aus den wechselseiti-\n\ngen Beziehungen verbannt werden kann, erscheint \u00fcber-\n\nholt. Anstelle eines schwierigen Dialoges mit Russland \n\n\u00fcber den Weg zu einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Frie-\n\ndensordnung tritt ein aggressives S\u00e4belrasseln. Aktuell fin-\n\nden Man\u00f6ver auf beiden Seiten statt. In der Ukraine, nahe \n\nder Krim, sind US-Truppen daran beteiligt und in Russland \n\nchinesische und iranische Einheiten. \n\nKlar ist f\u00fcr mich, dass wir derzeit in Russland nicht von \n\neiner Demokratie, sondern eher von einer Autokratie spre-\n\nchen m\u00fcssen. Die russische Pr\u00e4sidialverwaltung selbst \n\nspricht von einer gelenkten Demokratie in Russland. Ja, \n\nPutin ist nicht gerade feinf\u00fchlig, wenn es um die Durchset-\n\nzung eigener geostrategischer Interessen geht. Dabei ist er \n\naber nicht der einzige Staatenlenker, der aktuell im Amt ist. \n\nTrotzdem bleibt immer wieder der Eindruck, dass insbe-\n\nsondere die Androhung oder Anwendung von finanziellen \n\noder wirtschaftlichen Sanktionen gegen\u00fcber Russland ein \n\ngern genommenes Mittel ist. \n\nVor einer Eskalation, die zu einem hei\u00dfen Krieg f\u00fchrt, hat-\n\nten schon im Dezember 2014 \u00fcber 60 Pers\u00f6nlichkeiten aus \n\nPolitik, Wirtschaft, Wissenschaft und Kultur gewarnt. In \n\neinem Aufruf wiesen sie auf \u201edie bedrohlich wirkende Aus-\n\ndehnung des Westens nach Osten ohne gleichzeitige Ver-\n\ntiefung der Zusammenarbeit mit Moskau\u201c hin. Weiter hei\u00dft \n\nes in dem damals verfassten Aufruf, das Sicherheitsbed\u00fcrf-\n\nnis der Russen sei so legitim und ausgepr\u00e4gt wie das der \n\nDeutschen, der Polen, der Balten und der Ukrainer. \u201eF\u00fcr \n\ndie Bewahrung des Friedens\u201c, schrieben die Unterzeichner \n\ndes Aufrufes, \u201ehat die Bundesrepublik eine besondere Ver-\n\nantwortung.\u201c Dem kann und muss man auch im Jahr 2020 \n\nuneingeschr\u00e4nkt zustimmen. \n\nF\u00fcr mich ist die AfD aber nun der unglaubw\u00fcrdigste Akteur \n\ngegen\u00fcber Russland. Woraus resultiert denn die besondere \n\nVerantwortung Deutschlands f\u00fcr die Bewahrung des Welt-\n\nfriedens? Sie l\u00e4sst sich nur aus der Vergangenheit erkl\u00e4ren. \n\nIm AfD-Antrag hei\u00dft es dazu: \u201eUm das gegenseitige Ver-\n\nst\u00e4ndnis zu sch\u00e4rfen und wieder Gemeinsamkeiten im ver-\n\nmeintlichen Gegeneinander zu finden, bedarf es der R\u00fcck-\n\nschau auf das, was beide Nationen \u00fcber die Jahrhunderte \n\nverband.\u201c \n\nNun, dann tun wir das mal. Halten wir R\u00fcckschau und \n\nsch\u00e4rfen unser Verst\u00e4ndnis f\u00fcr einen friedvollen Umgang \n\nmit Russland. Eingangs meiner Rede hatte ich ja von dem \n\nau\u00dfenpolitischen Grundsatz einer historischen Auss\u00f6h-\n\nnung mit Russland gesprochen. Worin besteht nun diese \n\nhistorische Dimension? Doch wohl darin, keinen Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 887 \n\nschichtsrevisionismus zu betreiben, wie es die AfD regel-\n\nm\u00e4\u00dfig tut. Als ein ernsthafter Partner f\u00fcr die russische Seite \n\nmacht sie das unglaubw\u00fcrdig. Wer davon spricht, \u201eHitler \n\nund die Nazis\u201c seien nur ein \u201eVogelschiss in \u00fcber tausend \n\nJahren erfolgreicher deutscher Geschichte,\u201c \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nder stiehlt sich aus der Verantwortung, die die Deutschen \n\nf\u00fcr den Frieden in Europa und der Welt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie verharmlosen mit solchen und \u00e4hnlichen Aussagen \n\nnicht nur den Holocaust, sondern auch den Vernichtungs-\n\nkrieg der Nazis gegen die Sowjetunion. Sie wollen mit  \n\nderartigen \u00c4u\u00dferungen vergessen machen, dass Deutsch-\n\nland selbst der Ursprung totalit\u00e4rer Bestrebungen war. Die \n\nSowjetunion trug im Kampf gegen die Naziherrschaft die \n\nHauptlast. Nur mit ihrer Hilfe vermochten die liberalen  \n\nDemokratien des Westens zu \u00fcberleben bzw. wieder neu zu \n\nentstehen. \n\nDas sind Tatsachen, die die AfD nicht wahrhaben will. Wa-\n\nrum nicht? Nun, weil sie einen eigenen Nationalstolz ver-\n\nletzen. Genau deshalb lehnt die AfD-Fraktion es regelm\u00e4-\n\n\u00dfig ab, die Erinnerung an den 8. Mai 1945, den Tag der Be-\n\nfreiung, in Form eines gesetzlichen Gedenktages zu bege-\n\nhen. Genau das \u2013 die Sicht auf die nationalsozialistische \n\nVergangenheit und die Konsequenzen, die daraus gezogen \n\nwerden \u2013 unterscheidet DIE LINKE von den Rechtspopu-\n\nlisten. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDie AfD ist mit ihrer Stilisierung als ein ehrlicher Partner \n\nRusslands unglaubw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Interessenkonflikte gibt \n\nes, und es wird sie immer geben. Die entscheidende Frage \n\nist aber, wie man damit umgeht. Sind L\u00f6sungen m\u00f6glich \n\noder reagiert man konfrontativ? Um mit Konflikten  \n\nl\u00f6sungsorientiert umzugehen, ist es nicht notwendig, einen \n\nPutin-Versteher zu geben. Zu einer Partnerschaft geh\u00f6rt \n\nauch, wenn notwendig, berechtigte Kritik. \n\nMir erscheint es aber notwendig, \u00fcberhaupt etwas zu  \n\nverstehen. Verstehen ist zu wollen. Dazu geh\u00f6rt \u2013 ich  \n\nerw\u00e4hnte es bereits \u2013, dass Russland nicht der einzige Staat \n\nauf der Welt ist, der eigene geostrategische Interessen  \n\nverfolgt. Das tun die USA, das tut die EU, das tut China \n\nund das tut auch Deutschland. Darf nur derjenige seine  \n\nInteressen ungest\u00f6rt verfolgen, der westliche Werte vertritt \n\noder westlichen Werten dient? Ich hoffe mal nicht. Ohne \n\nEmpathie, gerade auch gegen\u00fcber der oft beschriebenen \n\nrussische Seele, werden wir uns immer wieder unvers\u00f6hn-\n\nlich gegen\u00fcberstehen. \n\nDIE LINKE hat bereits vor reichlich einem Jahr einen  \n\neigenen Antrag eingebracht. Darin forderten wir die Lan-\n\ndesregierung auf: sich \u201egegen\u00fcber der Bundesregierung \n\nund im Bund f\u00fcr eine vom politischen Konzept \u201aWandel \n\ndurch Ann\u00e4herung\u2018 getragene schnellstm\u00f6gliche Normali-\n\nsierung der au\u00dfenpolitischen und au\u00dfenwirtschaftlichen \n\nBeziehungen der Bundesrepublik Deutschland und der  \n\nEurop\u00e4ischen Union zur Russischen F\u00f6deration sowie f\u00fcr \n\neine nachhaltige, den Frieden sichernde Politik einzuset-\n\nzen.\u201c \n\nStatt fortgesetzter Konfrontation setzt DIE LINKE auf eine \n\nWiederauflage der Entspannungspolitik mittels Wandel \n\ndurch Ann\u00e4herung und einer dementsprechenden Normali-\n\nsierung der Beziehungen zu Russland. Wir brauchen eine \n\nneue Ostpolitik. Richtig! Das hei\u00dft: mehr Willy Brandt und \n\nmehr Egon Bahr. Da aber beide Politiker mit der AfD nun \n\ngar nichts gemeinsam haben, ist der Antrag der AfD schon \n\naus diesem Grunde abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Gebhardt. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerber. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nWie Sie sicher wissen, werden die EU-Ratspr\u00e4sident-\n\nschaftsprogramme als Kompromiss f\u00fcr die relativ kurze \n\nVorsitzzeit von sechs Monaten immer im Trio beschlossen. \n\nFalls Sie dies nicht wissen: Es gibt einen hervorragenden \n\nKurs hier im Landtag, der in das politische System der EU \n\neinf\u00fchrt. Dort lernt man zum Beispiel auch, dass der Fokus \n\nder Ratspr\u00e4sidentschaft naturgem\u00e4\u00df in der Gestaltung der \n\nAngelegenheiten der EU selbst liegt und nicht die Bezie-\n\nhungen zu den Drittstaaten im Fokus hat. \n\nJedenfalls passiert so eine Trioverhandlung ja auch nicht \n\nvon heute auf morgen, und mit dem Abschluss der Ver-\n\nhandlungen und der Annahme des Trioprogramms ging ein \n\n\u00fcber ein Jahr dauernder Prozess zwischen Deutschland, \n\nPortugal und Slowenien zu Ende. Wir sprechen hier also \n\nmindestens vom Fr\u00fchling 2019, und jetzt fordern Sie hier \n\nnach der Halbzeit des Vorsitzes ohne Abstimmung mit den  \n\nTriopartern innerhalb der schlimmsten Krise der Union seit \n\nihrer Gr\u00fcndung eine \u00c4nderung am Programm. Ich halte das \n\nf\u00fcr eine schlechte Idee. \n\nZu den Wirtschaftsteilen. Es gab vor Kurzem eine  \n\ndpa-Meldung, in der es hie\u00df, dass das Gesamthandelsvolu-\n\nmen zwischen 2013 und 2019 um 6,9 Milliarden Euro  \n\nzur\u00fcckgegangen w\u00e4re. Haben Sie schon einmal dar\u00fcber \n\nnachgedacht, dass das vielleicht daran liegt, wie in Russ-\n\nland Gesch\u00e4fte gemacht werden? Hat es vielleicht etwas \n\ndamit zu tun, dass Russland mit 28 von 100 m\u00f6glichen \n\nPunkten auf Platz 137 von 180 L\u00e4ndern im Korruptionsin-\n\ndex von Transparency International von 2019 steht? Nur so \n\neinmal zum Vergleich: China steht auf Platz 80. \n\nVielleicht hat es auch etwas mit dem Pr\u00e4sidenten zu tun, \n\nder seine eigene Verfassung \u00e4ndern lie\u00df, um wiedergew\u00e4hlt \n\nzu werden. Ich wei\u00df es nicht. Auf jeden Fall kann man an \n\ndieser Stelle gut erkennen, dass Russland diesen Pivot to \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 888 \n\nAsia nachvollzieht. Es gibt \u00fcbrigens dazu einen sehr inte-\n\nressanten Artikel \u00fcber Putin als der Architekt der Autorit\u00e4-\n\nten in der Februarausgabe des \u201ePetersburger Dialogs\u201c. \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6ren Sie  \n\nauf mit der \u201eAktuellen Kamera\u201c!) \n\nJedenfalls hat das dem Wirtschaftswachstum in Ost-\n\ndeutschland keinen Abbruch getan. Wenn man sich die \n\nZahlen aus den ostdeutschen L\u00e4ndern von 2015 bis 2018 \n\nanschaut, dann haben sie alle ausnahmslos ordentlich beim \n\nBruttoinlandsprodukt zugelegt. Ich habe mir mal die Zah-\n\nlen aus dem S\u00e4chsischen Statistikamt angeschaut. In der \n\nAu\u00dfenhandelsstatistik kommt man da bei der Ausfuhr der \n\nrussischen F\u00f6deration in 2019 sogar auf ein Plus von 4 % \n\nbei einem Gesamtminus von minus 1. Dass Sie dann in Ih-\n\nrem Antrag die Pleite eines einzelnen Unternehmens \u2013 so  \n\ntragisch das nat\u00fcrlich f\u00fcr die Unternehmenden, die Ange-\n\nstellten und die Angeh\u00f6rigen auch sein mag \u2013 hier f\u00fcr \n\n\u201estellvertretend f\u00fcr die folgende Sanktionspolitik\u201c halten, \n\nist doch wohl haneb\u00fcchen. \n\nEs kann doch wohl auch nicht Sinn und Zweck sein, dass \n\nman, wenn Sanktionen nicht wirken \u2013 an der Stelle stimme \n\nich Ihnen sogar zu \u2013, sich aber an den Umst\u00e4nden, die diese \n\nSituation n\u00f6tig gemacht haben \u2013 also Stichwort Nawalny, \n\nStichwort \u201eSkripal\u201c, Stichwort Krim \u2013, rein gar nichts ge-\n\n\u00e4ndert hat, dann ankommt und die Sanktion abschaffen \n\nm\u00f6chte. Dann frage ich mich: M\u00fcssen Ihre Kinder im Kin-\n\nderzimmer auch nicht mehr aufr\u00e4umen, wenn sie das ein-\n\nmal nicht mehr gemacht haben? \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich, genauso wie das unser deut-\n\nscher Au\u00dfenminister gestern auf der UN-Vollversammlung \n\ngemacht hat, Russland auffordern, mehr zur Aufkl\u00e4rung \n\ndes Falls Nawalny zu tun. Sollte so ein Fall folgenlos  \n\nbleiben, dann gibt es \u00fcberhaupt keinen Anlass f\u00fcr Putin, \n\nsich hier irgendwie zu \u00e4ndern; denn dann ist es so \u2013 und \n\ndarin stimme ich Roderich Kiesewetter zu \u2013 Zitat \u2013: \u201edass \n\njegliche Beschwichtigung von unserer Seite als Schw\u00e4che \n\nausgelegt wird\u201c. \n\nSie schreiben in Ihrem Antrag von einer \u201eabgestimmten \n\nStrategie f\u00fcr die Sicherheits- und Au\u00dfenpolitik\u201c. Wie \n\nw\u00fcrde man das auf europ\u00e4ischer Ebene machen \u2013 also mit \n\nL\u00e4ndern politisch zusammenarbeiten und diese gemein-\n\nsame Strategien entwickeln? Ich verrate es Ihnen: Es gibt \n\ndie politischen Werkzeuge, zum Beispiel die gemeinsame \n\neurop\u00e4ische Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, und die typi-\n\nschen Vertreter wie die hohen Vertreter der EU-Au\u00dfen- und \n\nSicherheitspolitik und den Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen \n\nDienst. \n\nZur Vorbereitung auf den Antrag musste ich mir zwangs-\n\nweise Ihr Europawahlprogramm zu Gem\u00fcte f\u00fchren. Im \n\nGro\u00dfen und Ganzen haben Sie da ja sehr ausf\u00fchrlich fest-\n\ngelegt, was Sie alles nicht haben wollen, und das dann noch \n\ngepaart mit Schuldzuweisungen. \n\nAber einen Punkt fand ich hier ganz passend, und zwar: \n\n\u201eDie AfD lehnt die Vergemeinschaftung der europ\u00e4ischen \n\nAu\u00dfen- und Sicherheitspolitik und den Europ\u00e4ischen Aus-\n\nw\u00e4rtigen Dienst ab.\u201c Das ist der Punkt, an dem ich nicht \n\nmehr richtig mitkomme. Sie wollen die abgestimmte Stra-\n\ntegie f\u00fcr Sicherheits- und Au\u00dfenpolitik; gleichzeitig aber \n\nwollen Sie keine europ\u00e4ische Sicherheits- und Au\u00dfenpoli-\n\ntik und lehnen den Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst ab. \n\nVielleicht lesen Sie vorher mal das eigene Wahlprogramm! \n\nUm noch einmal kurz sachlich zu werden: Das Trio-Pro-\n\ngramm setzt insbesondere mit Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4lti-\n\ngung der Folgen der Covid-19-Pandemie genau die richti-\n\ngen Schwerpunkte, um die EU gest\u00e4rkt aus der Krise und \n\nmittels kluger Investitionen auf einen zuk\u00fcnftigen CO2-\n\nneutralen Weg zu f\u00fchren. Die Krise ist noch lange nicht \n\n\u00fcberstanden, und ganz besonders freue ich mich, dass das \n\nTrio-Programm das besondere Augenmerk auf die soziale \n\nDimension der Krise und die Umsetzung der europ\u00e4ischen \n\nS\u00e4ule der sozialen Rechte legt. Auf den Impuls des Sozial-\n\ngipfels im Mai 2021 bin ich sehr gespannt. \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nDr. Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag richtet sich  \n\nzun\u00e4chst einmal in seinen Forderungen nicht an unser Lan-\n\ndesparlament \u2013 was schon mal eine gro\u00dfe Schwierigkeit f\u00fcr \n\nuns in sich birgt, diesen Antrag hier sinnvoll zu diskutieren \n\n\u2013, denn viele Forderungen, die Sie stellen, sind Forderun-\n\ngen an die ausw\u00e4rtige Kulturpolitik. Das kann man ma-\n\nchen. Wenn man das macht, sollte man sich allerdings dann \n\nauch hinreichend \u00fcber die ausw\u00e4rtige Kulturpolitik und \n\n\u00fcber deren Bestandteile informieren. \n\nSo ist ein ganz gro\u00dfer Teil dessen, was Sie von der ausw\u00e4r-\n\ntigen Kulturpolitik im Bund in Ihrem Antrag f\u00fcr den Land-\n\ntag fordern, bereits Bestandteil unserer Au\u00dfenpolitik, be-\n\nreits Realit\u00e4t. Ich nenne dazu ein Beispiel: Die Deutsch-\n\nland-Jahre, die Sie fordern, werden in Russland schon seit \n\nsehr vielen Jahren vom Goethe-Institut durchgef\u00fchrt. Auch \n\nWanderausstellungen im Ausland sind ein erprobtes Mittel \n\nder ausw\u00e4rtigen Kulturpolitik. Das hat alles keinen Neuig-\n\nkeitswert. \n\nZiele der ausw\u00e4rtigen Kulturpolitik \u2013 und hier kommen wir \n\nzu einer Differenz zu Ihrem Antrag \u2013 sind \u00fcbrigens Mei-\n\nnungsfreiheit, Wissenschaftsfreiheit und der Kampf gegen \n\nDesinformation. Wahrscheinlich liegt hier der Hase im \n\nPfeffer, wahrscheinlich unterscheiden sich hier unsere Hal-\n\ntungen; denn wir als demokratische Fraktionen wollen die \n\nZivilgesellschaft sch\u00fctzen und st\u00fctzen, und Sie wollen eine \n\nWirtschaftspolitik mithilfe von Putin-Freunden betreiben. \n\nWas aus Ihrem Antrag bis jetzt hervorgegangen ist, war ei-\n\ngentlich reine Folklore. Ihr Vortrag war ein sehr gef\u00fchliger; \n\ner entbehrte vieler Fakten, vieler wichtiger Diskussionen, \n\ndie wir im Zusammenhang mit Russland f\u00fchren m\u00fcssen, \n\nund nat\u00fcrlich jedes Mal \u2013 alle Jahre wieder \u2013 die Diskus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 889 \n\nsion um die Sanktionen. Eine ehrliche Begr\u00fcndung f\u00fcr Ih-\n\nren Antragstext w\u00e4re nicht das Wiederk\u00e4uen von Sankti-\n\nonsdiskussionen gewesen und auch nicht das Aufstellen \n\nvon Forderungen, die l\u00e4ngst erf\u00fcllt sind; ehrlich w\u00e4re es \n\ngewesen zu sagen: Wir wollten einfach noch mal mit Ihnen \n\n\u00fcber Russland reden. \u2013 Viel mehr haben Sie bisher nicht \n\ngemacht. \n\nLassen Sie uns also die Debatte nutzen, um \u00fcber Russland \n\nzu reden \u2013 oder vielmehr, lassen Sie uns doch im Rahmen \n\ndieser Debatte in die Ostukraine sehen, denn daf\u00fcr m\u00f6chte \n\nich meine Redezeit gern nutzen. Auch wenn kaum mehr  \n\njemand hinsieht \u2013 deswegen erw\u00e4hne ich das hier \u2013, ist der \n\nKrieg dort noch nicht zu Ende; und wer diesen Krieg  \n\nverursacht hat, das wissen Sie. \n\nJede Woche bekommen wir noch Nachrichten \u00fcber Todes-\n\nopfer, auch Zivilisten. Allein im Jahr 2019 starben \n\n264 Menschen in der Ostukraine \u2013 ein Konflikt, den kaum \n\nmehr jemand \u00f6ffentlich bemerken m\u00f6chte. Russland unter-\n\nst\u00fctzt den Konflikt und den Krieg in der Ostukraine durch \n\nMilizen auf direktem Wege, durch das Einsickernlassen \n\nvon Freisch\u00e4rlern, und das bestreitet mittlerweile nicht ein-\n\nmal mehr das russische Staatsfernsehen. Selbst das russi-\n\nsche Staatsfernsehen hat in einem Statement kundgetan, \n\ndass die Freisch\u00e4rler tats\u00e4chlich Russen w\u00e4ren, die das al-\n\nlerdings in ihrer Freizeit t\u00e4ten \u2013 aber es wird eben auch \n\nnicht mehr bestritten. Das alles einfach so hinzunehmen \n\nhie\u00dfe, die Sanktionen zu beenden, und damit tun wir uns \n\nschwer. \n\nDoch ich m\u00f6chte noch auf einen weiteren Punkt eingehen. \n\nW\u00e4hrend Sie in diesen Zeiten nichts unversucht lassen, auf \n\ndiversen Demonstrationen Ihre Emp\u00f6rung \u00fcber ein St\u00fcck \n\nStoff im Gesicht zu inszenieren, werden in der Ostukraine \n\naufgrund der russischen Politik Menschen mit Behinderun-\n\ngen und Rentner am Zugang zu medizinischer Versorgung \n\ngehindert. Das ist ein Skandal, und ich w\u00fcrde sehr gern von \n\nIhnen wissen, was Ihre Haltung dazu ist, dass Menschen \n\naufgrund russischer Politik an medizinischer Versorgung \n\ngehindert werden und die Covid-Pandemie dazu benutzt \n\nwurde, internationalen Hilfsorganisationen die Wege in die \n\nOstukraine zu versperren. Man kann das alles nachlesen in \n\nBerichten von Nichtregierungsorganisationen \u2013 \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 dass Sie das l\u00e4cherlich finden, kann ich mir vorstellen, \n\ndas passt zu Ihnen \u2013, dass zum Beispiel Human Rights \n\nWatch dokumentiert hat, dass selbst Organisationen wie \n\ndas Internationale Komitee des Roten Kreuzes an ihrer Ar-\n\nbeit gehindert werden. Wenn das f\u00fcr Sie zum Lachen ist, \n\ndann sagt das einiges \u00fcber Ihr au\u00dfenpolitisches Verst\u00e4ndnis \n\naus. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWir setzen uns f\u00fcr gezielte Sanktionen ein, die Putin an-\n\ngreifen. Der Antrag der AfD greift f\u00fcr uns deutlich zu kurz, \n\nda er viele Probleme \u00fcber die EU-Russland-Beziehungen \n\nkomplett au\u00dfen vor l\u00e4sst. Er ist zu unterkomplex und zu \n\ngef\u00fchlig. Unsere Richtschnur sind die Menschenrechte. \n\nWir glauben, dass wir den Menschen in Russland die \n\nmeiste Wertsch\u00e4tzung und den meisten Respekt entgegen-\n\nbringen, indem wir auf der Einhaltung der Menschenrechte \n\nbeharren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nKliese, sie sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion, sind wir am Ende \n\nder ersten Rederunde angelangt. Wir er\u00f6ffnen jetzt eine \n\nweitere Runde. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende \n\nFraktion AfD Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wenn Sie unseren \n\nAntrag gr\u00fcndlich gelesen h\u00e4tten, w\u00e4re Ihnen aufgefallen, \n\ndass erstmals \u2013 und zwar erstmals seit acht Jahren, Frau \n\nKliese \u2013 wieder ein Deutschland-Jahr in Russland stattfin-\n\ndet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDabei sollen Dialog, Austausch und Kooperation zwischen \n\nMenschen und Kulturen im Mittelpunkt stehen. Es sollen \n\nNetzwerke auf- und ausgebaut werden. Die Deutschland-\n\nJahre sollen aufzeigen, in welchen Bereichen sich Deutsch-\n\nland und das jeweilige Gastland als Partner erg\u00e4nzen und \n\nan der L\u00f6sung wichtiger Zukunftsaufgaben arbeiten  \n\nk\u00f6nnen \u2013 so das Goethe-Institut auf seiner Internetseite. \n\nDieser Idee folgt auch unser Antrag. \n\nMeine Damen und Herren, es w\u00e4re doch ein sch\u00f6ner  \n\nAnsatz und ein tolles Projekt, wenn wir Deutschen uns  \n\nzusammen mit unseren russischen Partnern einmal offen \n\nund unvoreingenommen \u00fcber die v\u00f6lkerrechtlichen Fragen \n\nzur Krim austauschen w\u00fcrden \u2013 immerhin einer der Haupt-\n\nausgangspunkte der Russlandsanktionen. Dies k\u00f6nnte zur \n\nL\u00f6sung einer wichtigen Zukunftsaufgabe im oben genann-\n\nten Sinne beitragen. Es ist bemerkenswert, wenn der  \n\nBundeswirtschaftsminister Altmeier am 8. September \n\n2020 offen den Nutzen von Sanktionen gegen Russland \n\nnach 6 Jahren infrage stellt, sich aber sogleich wieder hin-\n\nter der EU versteckt, wenn es um den Ausschluss neuer \n\nSanktionen geht. \n\nEs ist auch bemerkenswert, wenn der s\u00e4chsische Minister-\n\npr\u00e4sident Ende letzten Jahres erkl\u00e4rt, die Russland-Sankti-\n\nonen seien ein Fehler, seine regierungstragenden Fraktio-\n\nnen bis dahin aber jeden Antrag der AfD-Fraktion f\u00fcr eine \n\nInitiative zur Aufhebung der Russland-Sanktionen hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag abgelehnt haben. Es ist auch bemer-\n\nkenswert, dass DIE LINKE hier im Landtag jeden unserer \n\nAntr\u00e4ge zur Beendigung der Russland-Sanktionen abge-\n\nlehnt hat, dann aber im Bundestag feststellen lassen will: \n\n\u201edass die Sanktionen gegen\u00fcber Russland lediglich die  \n\nEskalationsspirale weitergedreht haben und ungeeignet \n\nsind, den Konflikt mit der Ukraine und das v\u00f6lkerrechtli-\n\nche Problem der Krim zu l\u00f6sen.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch frage Sie im Umkehrschluss: Wollen die LINKEN hier \n\nim Landtag die Eskalationsspirale weiterdrehen oder noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 890 \n\nmehr Probleme verursachen, indem sie unsere Antr\u00e4ge ab-\n\nlehnen? Aber dieses wiederkehrende Theater im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag wird wahrscheinlich auch heute kein Ende \n\nfinden. Deshalb ist es mir umso wichtiger, dass die Debatte \n\nau\u00dferhalb des Landtags wahrgenommen und  \n\naufgenommen wird. Immerhin sind alle, die einen Beitrag \n\nzum deutsch-russischen Dialog leisten wollen, eingeladen, \n\nsich bis zum 4. Oktober 2020 mit eigenen Projekten am \n\nDeutschland-Jahr zu beteiligen. \n\nAber auch wir als Abgeordnete sollten das Deutschland-\n\nJahr nutzen, um uns mit unseren russischen Partnern \u00fcber \n\nBegriffe wie Annexion, Sezession und \u00fcber die Sanktionen \n\nunvoreingenommen und wissenschaftlich auszutauschen. \n\nIch w\u00fcrde mir auf allen gesellschaftlichen Ebenen w\u00fcn-\n\nschen, dass Sachverhalte analysiert werden und nicht mit \n\nmoralischen Attit\u00fcden bestehende Vorurteile verst\u00e4rkt wer-\n\nden, Frau Kliese. \n\nDass die Mehrheit im Landtag, insbesondere die Vertreter \n\nder CDU-Fraktion, einer solchen Diskussion intellektuell \n\nbisher nicht zur Verf\u00fcgung stand, haben wir seit 2016, seit \n\nunserem ersten von nunmehr f\u00fcnf Antr\u00e4gen zum Thema \n\nRussland-Sanktionen, hinreichend erfahren d\u00fcrfen. Ich  \n\nerinnere nur an Herrn Nowak, der nicht in der Lage oder \n\nnicht willens war, mehr als die \u00dcberschriften unserer An-\n\ntr\u00e4ge zu lesen, nur um dann in einen selbstherrlichen Re-\n\ndeschwall zu verfallen, der zur Sache kein St\u00fcck beigetra-\n\ngen hat. Dabei ist die v\u00f6lkerrechtliche Analyse zur Bewer-\n\ntung der Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verh\u00e4ngung von Sankti-\n\nonen von herausragender Bedeutung. \n\nUmso erstaunlicher ist, dass sich fast niemand in der Poli-\n\ntik f\u00fcr diese Frage n\u00e4her interessiert. \u00dcberall wird bei den \n\nAlt-Parteien und in den Medien unreflektiert etwas von \n\nAnnexion dahergeplappert. Ich weise darauf hin, dass die \n\n\u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Krim-Bewohner 2014 die R\u00fcck-\n\nkehr zur Russischen F\u00f6deration begr\u00fc\u00dfte. 1954 wurde die \n\nKrim an die Ukraine, damals eine Teilrepublik der Sowjet-\n\nunion, nach Gutsherrenart verschenkt. 1992 erkl\u00e4rte der \n\nOberste Sowjet die \u00dcbergabe der Krim r\u00fcckwirkend, das \n\nhei\u00dft ab dem Jahr 1954, f\u00fcr nichtig. Bereits 1993 erkl\u00e4rte \n\nsich Sewastopol zu einer russischen Stadt. Dem folgen \n\nkomplizierte Fragen, unter anderem nach dem territorialen \n\nStatus der Krim. Rechtstheoretische Fragen, wie nach der \n\nsogenannten Intervention auf Einladung oder nach dem \n\nSelbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, w\u00fcrden sich anschlie-\n\n\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Rechtsfragen, die wir heute \n\nund hier wohl kaum einstimmig l\u00f6sen k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich \n\naber behandelt haben. Unser Antrag m\u00f6chte daf\u00fcr werden, \n\nverbal abzur\u00fcsten. Wir wollen den Annexionsvorwurf wis-\n\nsenschaftlich gekl\u00e4rt haben. Ich m\u00f6chte daran appellieren, \n\ndas Sanktionsschwert erst dann zu ziehen, wenn wir klare \n\nSachlagen haben und mit Sanktionen \u00fcberhaupt etwas er-\n\nzielen k\u00f6nnen. Beides trifft bei den Russland-Sanktionen \n\nnicht zu. \n\nAktuell im Fall von Wei\u00dfrussland sollten wir gegenw\u00e4rtig \n\n\u00e4u\u00dferste Zur\u00fcckhaltung \u00fcben, weil viele politische und \n\nv\u00f6lkerrechtliche Fragen nicht gekl\u00e4rt sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZum Schluss noch eine Erwiderung an Herrn Kiesewetter: \n\nSie hatten im Grunde genommen keinen Widerspruch zu \n\nunserem Antrag und seinen Teilen ge\u00e4u\u00dfert; es hie\u00df eher, \n\nalles was darin steht, ist mehr oder weniger schon Regie-\n\nrungsprogramm oder steht im Koalitionsvertrag. Ich \n\nglaube nicht, dass wir in der heutigen Situation mit einem \n\n\u201eWeiter so\u201c von Beziehungen, die ohnehin schon bestehen, \n\ndie auch l\u00e4nger als die Sanktionen bestehen, auskommen. \n\nWir brauchen mehr. Wir sollten das Deutschland-Jahr ge-\n\nnauso wie die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft nutzen, um zus\u00e4tz-\n\nliche und neue Kooperationsvereinbarungen, um zus\u00e4tzli-\n\nchen und neuen Austausch zu generieren \u2013 gerade aus \n\nSachsen heraus. \n\nDas Zweite ist tats\u00e4chlich der wissenschaftlich-politische \n\nAustausch zu den v\u00f6lkerrechtlichen Fragen, die kl\u00e4ren  \n\nsollen, wie berechtigt Sanktionen sind; auch der sollte aus \n\nSachsen heraus angesto\u00dfen werden. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich \n\nmich freuen. Das ist auch Teil unseres Antrages. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn er heute wider Erwarten die Zustim-\n\nmung finden w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache in einer \n\nzweiten Rederunde ist durch Herrn Kollegen Urban, AfD-\n\nFraktion, er\u00f6ffnet. Jetzt k\u00f6nnte die CDU-Fraktion spre-\n\nchen. \u2013 DIE LINKE? \u2013 Gibt es aus den anderen Fraktionen \n\nheraus Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wol-\n\nlen wir eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das l\u00e4ge bei der \n\neinbringenden Fraktion. Damit ergreift jetzt f\u00fcr die einbrin-\n\ngende AfD-Fraktion Herr Kollege Thumm das Wort. Sie \n\nhaben noch 31 Minuten Redezeit, Herr Kollege. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\n\nehrte Abgeordnete! Vorab eine Bemerkung, bevor ich mich \n\nauf den wirtschaftspolitischen Teil unseres Antrages fokus-\n\nsiere. Mein Kollege J\u00f6rg Urban hat es bereits zum Ende \n\nseines letzten Redebeitrages angesprochen: Das Drohen \n\nmit Sanktionen und die Verh\u00e4ngung von Sanktionen sind \n\nkeine Mittel, mit denen man gute Politik macht. Am Ende \n\nbleibt vor allem einer auf der Strecke, und das ist der B\u00fcr-\n\nger auf beiden Seiten der Sanktionspolitik. \n\nDie heute leider nur noch rudiment\u00e4r vorhandenen Wirt-\n\nschaftsbeziehungen zwischen s\u00e4chsischen und russischen \n\nUnternehmen sind das Ergebnis der durch die EU sinnlos \n\nverh\u00e4ngten Handelssanktionen. Sie sind ein Zeichen der \n\n\u00dcberheblichkeit, verantwortlicher Politik und ein klares \n\nZeichen sp\u00e4tr\u00f6mischer Dekadenz, die den Zustand der heu-\n\ntigen EU am besten beschreibt. \n\nSeit Inkrafttreten der EU-Sanktionen ist das s\u00e4chsisch- \n\nrussische Handelsvolumen um rund 72 % eingebrochen. \n\nSomit steht fest, dass die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, \n\ndas oft zitierte R\u00fcckgrat Sachsens, die gr\u00f6\u00dften Verlierer \n\ndieser sinnlosen europ\u00e4ischen Sanktionspolitik sind. In der \n\nFolge ist es mehr als \u00fcberf\u00e4llig, dass sich der Landtag  \n\ndieser Tatsache endlich stellt, folgerichtig auf die Seite  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 891 \n\nunserer s\u00e4chsischen Unternehmen, und sich auf ein Ende \n\nder durch die EU verh\u00e4ngten Handelssanktionen gegen \n\nRussland verst\u00e4ndigt. \n\nMeine Damen und Herren! Um hier im Landtag aber  \n\nniemanden mit dem wirtschaftlichen Teil unseres Antrags, \n\ninsbesondere bei den gr\u00fcnen und roten Teilen der Regie-\n\nrung, zu \u00fcberfordern, haben wir f\u00fcr mehrere Bereiche \n\nleicht verst\u00e4ndliche Angebote formuliert. Jedoch sind auch \n\nvertrauensbildende Ma\u00dfnahmen im Bereich der Wirtschaft \n\nessenziell wichtig, zum Beispiel der Aufbau von Verbin-\n\ndungsb\u00fcros in Russland oder einer gemeinsamen  \n\ns\u00e4chsisch-russischen Wirtschaftsplattform; denn Unter-\n\nnehmen, auch s\u00e4chsische Unternehmen, haben teils gro\u00dfen \n\nFachkr\u00e4ftemehrbedarf im Handwerk, im Dienstleistungs-\n\nsektor und vielen anderen Bereichen. \n\nDa holt die deutsche Fachkr\u00e4fteagentur f\u00fcr Gesundheit und \n\nPflegeberufe beispielsweise Menschen von den Philippi-\n\nnen, aus Mexiko und Brasilien nach Deutschland, angeb-\n\nlich, weil sie eine kulturelle N\u00e4he zu Deutschland h\u00e4tten.  \n\nVielleicht k\u00f6nnten wir auch die kulturelle N\u00e4he zu Russ-\n\nland nutzen, die mein Kollege K\u00fchne anfangs beschrieben \n\nhat. Gerade deshalb fordern wir im Antrag die Schaffung \n\neines gemeinsamen Informationsportals f\u00fcr Angebote und \n\nDienstleistungen auf beiden Seiten und einen aktiven Fach-\n\nkr\u00e4fteaustausch sowie Visaerleichterungen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat kann viel leisten, \n\nwenn er will, und nichts schafft mehr Vertrauen als gemein-\n\nsame Aktivit\u00e4t. W\u00e4re es nicht etwas Gutes, wenn wir Sach-\n\nsen die Vorreiter f\u00fcr einen Ausgleich mit Russland w\u00e4ren? \n\nSollten wir nicht auch dieses Thema mehr auf die gro\u00dfe \n\nB\u00fchne der europ\u00e4ischen Politik tragen? Zwar wird durch \n\ndie deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft keine neue Entschei-\n\ndungsbefugnis begr\u00fcndet; in ihrer Funktion als Vermittler \n\nund Moderator kann sie aber genutzt werden, um Themen \n\nund Standpunkte zu setzen. \n\nDer pers\u00f6nliche Einsatz von Herrn Kretschmer \u2013 er ist lei-\n\nder nicht da \u2013 und seine Position zur Sanktionspolitik in \n\nRussland sind sicherlich lobend erw\u00e4hnenswert, aber es \n\nbed\u00fcrfte mehr als durch die Medien wirksam inszenierte \n\nKaffeekr\u00e4nzchen ohne konkrete Ideen. Auch Ihre Agilit\u00e4t, \n\nHerr Kretschmer, sich gegen die durch die EU verh\u00e4ngten \n\nRussland-Sanktionen einzusetzen, nehmen die Sachsen \n\nund wir, die AfD, leider immer nur kurz vor Landtagswah-\n\nlen oder entsprechenden AfD-Antr\u00e4gen wie diesen hier \n\nwahr. Somit ben\u00f6tigte dieser Antrag im Dokumentensys-\n\ntem des Landtags f\u00fcnf Tage, bevor sich Herr Kretschmer \n\ndurch seine regierungstreuen Medien mit einer f\u00fcr Dezem-\n\nber geplanten Russland-Reise in Szene setzen lie\u00df. \n\nAber, Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie sich das n\u00e4chste \n\nMal hoffentlich \u2013 und vielleicht auch schon im Dezember \n\n\u2013 mit Pr\u00e4sident Putin treffen und die Aufhebung der EU-\n\nRussland-Sanktionen thematisieren, wenn Sie dann wie so \n\noft die besondere Verbundenheit Ostdeutschlands mit \n\nRussland betonen, k\u00f6nnten Sie zumindest einen politischen \n\nAuftrag von der Mehrheit des S\u00e4chsischen Landtags mit-\n\nnehmen, sofern Sie und Ihre CDU diesem Antrag zustim-\n\nmen; und anders als GR\u00dcNE und SPD wird Sie die AfD \n\nsicherlich daf\u00fcr nicht kritisieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Thumm \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 Gibt es in dieser dritten Runde \n\nnoch Redebedarf aus den anderen Fraktionen? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. M\u00f6chte die AfD in einer vierten  \n\nRederunde nochmals das Wort ergreifen? \u2013 Nein. Dann \n\nsind wir bei der Staatsregierung, und das Wort ergreift Herr \n\nStaatsminister Schenk. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Aus Sicht \n\nder Staatsregierung sind an diesem Antrag der AfD zwei \n\nDinge bemerkenswert. Erstens. Das, wozu der Landtag mit \n\ndiesem Antrag die Staatsregierung auffordern soll, ist \n\nl\u00e4ngst Regierungshandeln. Sachsen pflegt seit \u00fcber \n\n300 Jahren Beziehungen zu Russland, und auch heute sind \n\nwir bestrebt, die gro\u00dfen Linien der Zusammenarbeit in \n\nWirtschaft, Wissenschaft und Kultur fortzusetzen. Deshalb \n\nmuss niemand die Staatsregierung ermuntern, das fortzu-\n\nsetzen. Das machen wir so. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nWie ernst wir das meinen, zeigt die aktuelle Corona-Pan-\n\ndemie. Wir haben Hilfe bei der Versorgung von Patienten \n\nangeboten. Die Uniklinik in Dresden untersucht russische \n\nBlutproben von Covid-19-Patienten. Ministerpr\u00e4sident \n\nKretschmer wird im Dezember mit einer Delegation nach \n\nMoskau reisen. Der Anlass ist eine Doppelausstellung der \n\nStaatlichen Kunstsammlungen Dresden und der Staatli-\n\nchen Tretjakow-Galerie. Diese Doppelausstellung ist einer \n\nder H\u00f6hepunkte des Deutschland-Jahres und \u00fcbrigens nur \n\neine von vielen Kooperationen zwischen s\u00e4chsischen und \n\nrussischen Kulturinstitutionen. Man denke auch an die \n\nPartnerschaft zwischen den Staatlichen Kunstsammlungen \n\nund der Eremitage in Sankt Petersburg oder daran, dass die \n\nMartin-Roth-Lecture im Januar dieses Jahres von der  \n\nGeneraldirektorin der Staatlichen Tretjakow-Galerie in \n\nMoskau gehalten worden ist. \n\nIm kommenden Fr\u00fchjahr werden s\u00e4chsische Kultureinrich-\n\ntungen wieder die Deutsche Woche in Sankt Petersburg \n\nmitgestalten, und auch das Dostojewski-Jahr aus Anlass \n\ndes 200. Geburtstages des gro\u00dfen russischen Schriftstellers \n\nwird in Sachsen angemessen begangen werden. Ebenfalls \n\nim April n\u00e4chsten Jahres kommen russische Partner aus \n\nPolitik, Wissenschaft und Wirtschaft nach Leipzig zum \n\nDeutsch-Russischen Rohstoffforum. \n\nInsgesamt gibt es heute rund 100 Partnerschaften zwischen \n\ns\u00e4chsischen und russischen Hochschulen, dazu viele Kon-\n\ntakte der s\u00e4chsischen Forschungsinstitute nach Russland. \n\nEine Basis daf\u00fcr ist, dass in Sachsen derzeit rund \n\n26 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Russisch lernen \u2013 das ist \n\njeder vierte Russisch-Sch\u00fcler in Deutschland. Hinzu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 892 \n\nkommt: Die Staatsregierung ist st\u00e4ndig im Gespr\u00e4ch mit \n\nder russischen Seite, etwa mit der Botschaft der Russischen \n\nF\u00f6deration in Berlin, dem Russischen Generalkonsulat in \n\nLeipzig und den Regierungen der s\u00e4chsischen Partnerregi-\n\nonen Sankt Petersburg und Tatarstan. Erst heute war der \n\nLeiter des Handelsb\u00fcros der Republik Tatarstan zu Gespr\u00e4-\n\nchen in der Staatskanzlei. Man muss keine Antr\u00e4ge schrei-\n\nben, meine Damen und Herren, damit wir das machen. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Bundesregierung, die derzeit die \n\nEU-Ratspr\u00e4sidentschaft innehat. Bundeskanzlerin Merkel \n\nhat unter den Regierungschefs der westlichen Welt sicher-\n\nlich die meiste Erfahrung mit Russland, einen klaren Blick \n\nauf das Land und breite Kontakte zum Kreml, genauso wie \n\nin die russische Gesellschaft. Wenn sich ein demokrati-\n\nsches Land um gute Beziehungen zu Russland k\u00fcmmert, \n\ndann ist es Deutschland, nicht zuletzt aus der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die deutsche Geschichte und den Zweiten Welt-\n\nkrieg heraus, der Millionen von Russen das Leben gekostet \n\nhat. Es ist daher \u00fcberfl\u00fcssig, die Bundesregierung zu etwas \n\naufzufordern, was sie ohnehin schon tut. \n\nZweitens ist am Antrag der AfD bemerkenswert, was nicht \n\ndrinsteht: Es steht nicht drin, was der Grund f\u00fcr das bei \n\ngrunds\u00e4tzlicher Sympathie derzeit schwierige Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen Russland und dem Westen ist. Das sind die  \n\nAnnexion der Krim, der Krieg in der Ostukraine, die  \n\nUnterst\u00fctzung des wei\u00dfrussischen Diktators Lukaschenko \n\nund der Umgang mit der politischen Opposition, ganz  \n\naktuell mit Alexander Nawalny. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs steht nicht darin, dass Sachsen das Tor zu Mittel- und \n\nOsteuropa ist. Wir stehen deshalb an der Seite der Frei-\n\nheitsbewegung in Wei\u00dfrussland. Wir stehen an der Seite \n\nunserer polnischen Nachbarn, unserer Partner und Verb\u00fcn-\n\ndeten in Estland, Litauen und Lettland, die sich angesichts \n\nder Ereignisse der letzten Jahre Sorgen um ihre nationale \n\nSicherheit machen. Es steht nicht darin, dass wir f\u00fcr das \n\nSelbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker in Mittel- und Osteu-\n\nropa eintreten. Gewiss, auch das sind aus Sicht der Staats-\n\nregierung Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, aber wenn man in ei-\n\nnen Antrag schon Selbstverst\u00e4ndlichkeiten hineinschreibt, \n\ndann bitte alle. Sonst ist es unausgewogen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Antrag greift noch einmal das Thema der Sanktionen \n\nauf. Auch das ist \u00fcberfl\u00fcssig; denn dazu ist an dieser Stelle \n\nim Juli 2019 bereits alles gesagt worden, und an der Sach-\n\nlage hat sich seither nichts ge\u00e4ndert. \n\nWas aus Sicht der Staatsregierung wichtig ist: Es geht nicht \n\num Freund-Feind-Debatten. Niemandem ist damit gehol-\n\nfen, Russland einseitig als gro\u00dfen Freund oder gro\u00dfen \n\nFeind darzustellen. Beides ist ein Zerrbild. Es geht viel-\n\nmehr darum, unser realistisches, pragmatisches Verh\u00e4ltnis \n\nzu Russland fortzuf\u00fchren und weiterzuentwickeln. Es geht \n\ndarum, bei aller berechtigten Kritik im Gespr\u00e4ch zu bleiben \n\nund alles zu tun, damit sich Kultur, Wissenschaft, Wirt-\n\nschaft und Zivilgesellschaft in Russland stabil entwickeln \n\nk\u00f6nnen. Es geht darum, die Sch\u00e4rfe und Aggressivit\u00e4t aus \n\ndem Verh\u00e4ltnis Russlands und des Westens herauszuneh-\n\nmen und wieder zu mehr Kooperation und Austausch zu \n\nkommen. All dem dienen die aktuellen Aktivit\u00e4ten der \n\nStaatsregierung. Es ist sicherlich ein besserer Dienst am \n\ndeutsch-russischen Verh\u00e4ltnis als die Antragschreiberei der \n\nAfD-Fraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach gerade Herr Staatsminister Schenk. Jetzt kommen \n\nwir zum Schlusswort. Dieses h\u00e4lt f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Kollege Thumm. Ein dreimin\u00fctiges Schlusswort. \n\nThomas Thumm, AfD: Meine Damen und Herren! Mit \n\ndem Antrag der AfD-Fraktion, die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \n\nzur Verbesserung der Beziehungen mit Russland zu nutzen, \n\nhat der Landtag heute erneut die M\u00f6glichkeit, sich gegen \n\ndie von der EU verh\u00e4ngten Handelssanktionen gegen Russ-\n\nland und f\u00fcr einen kulturellen Austausch beider L\u00e4nder \n\nauszusprechen. \n\nEs w\u00e4re ein klares Signal aus Sachsen nach Br\u00fcssel, dass \n\nRussland f\u00fcr den Freistaat ein Partner und nicht Feind ist. \n\nEs w\u00e4re ein klares Signal an f\u00fchrende Bundes- und EU-\n\nPolitiker und ihre Medien, dass wir Sachsen deutsch-russi-\n\nsche Handelsbeziehungen und einen kulturellen Austausch \n\nwollen und fordern, aber auch ein klares Signal aus Sach-\n\nsen an Unternehmen auf beiden Seiten, das durch die von \n\nder EU sinnlos verh\u00e4ngten Sanktionen verlorene Vertrauen \n\nwiederaufzubauen. Im \u00dcbrigen repr\u00e4sentiert unser Antrag \n\nauch die Meinung der s\u00e4chsischen B\u00fcrger, deren Mehrheit \n\ndie Handelsbeziehungen und den kulturellen Austausch \n\nmit Russland bef\u00fcrwortet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Kliese, zu Ihrem Statement: Nicht wir fordern die \n\nDeutschland-Jahre, sondern es ist das Goethe-Institut. \n\nHerr Kiesewetter, auch wir kennen Ihren Koalitionsver-\n\ntrag. Aber es gibt Defizite bei der Umsetzung, und wir wol-\n\nlen Sie mit unserem Antrag daran erinnern. \n\nDieser Antrag ist n\u00e4mlich auch wichtig, weil wir Sachsen \n\ndamit zeigen, dass wir mehr k\u00f6nnen und mehr wollen, als \n\neine verl\u00e4ngerte Werkbank f\u00fcr Autozubeh\u00f6r und Batterien \n\nzu sein. Daf\u00fcr brauchen wir hier im Osten aber auch starke \n\nPartner \u2013 im Osten! Ich denke, mit Russland treffen wir \n\neine vorz\u00fcgliche Wahl. Daher bitte ich um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag und beantrage gleichzeitig die punktweise \n\nAbstimmung zu Punkt I.1 bis 5. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 7/3848 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 893 \n\nzur Abstimmung, wie von der einbringenden Fraktion ge-\n\nfordert in Punkt I.1 bis 5 punktweise, wenn ich das richtig \n\nverstanden habe. \u00dcber Punkt II k\u00f6nnten wir dann insge-\n\nsamt abstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Punkt I.1 zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit abgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung Punkt I.2 und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit abgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung Punkt I.3 und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit abgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung Punkt I.4 und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit abge-\n\nlehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung Punkt I.5 und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit abgelehnt. \n\nIch stelle den Punkt II zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der An-\n\ntrag der AfD-Fraktion in der vorliegenden Drucksache \n\n7/3848 nicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt be-\n\nendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEintreten f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit f\u00f6rdern:  \n\nFremden- und Menschenfeindlichkeit, Rassismus, Antisemitismus,  \n\nHass und Gewalt in unserer Gesellschaft keinen Raum geben! \n\nDrucksache 7/2246, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde \u2013 wie bekannt \u2013: DIE LINKE, \n\nCDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Kollegin Gorskih. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokra-\n\ntischen Fraktionen! \n\n(Oh-Rufe bei der AfD) \n\nWir befassen uns heute mit dem Ihnen vorliegenden Antrag \n\nmeiner Fraktion, dessen Botschaft klar ist. Es geht um das \n\nEintreten f\u00fcr Demokratie, Toleranz, Weltoffenheit und  \n\ngegen gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit, gegen \n\nHass und Gewalt. Dieser Antrag und die darin enthaltenen \n\nForderungen \u2013 beispielsweise nach langfristiger und ver-\n\nl\u00e4sslicher F\u00f6rderung der Demokratiearbeit \u2013 sind bitter \n\nnotwendig. Wenn man sich die gesellschaftliche Situation \n\nanschaut, stellt man nicht nur fest, dass sich im Umgang \n\nmiteinander Enthemmung, Respektlosigkeit und Verro-\n\nhung breitmachen, sondern dass wir es mit einer \u00fcber Jahre \n\ngewachsenen Zunahme und Verbreitung von menschenver-\n\nachtenden und demokratiefeindlichen Einstellungen, der \n\nVer\u00e4chtlichmachung demokratischer Errungenschaften so-\n\nwie rechter Hetze zu tun haben. Folgen davon sind unter \n\nanderem eine gesunkene Hemmschwelle f\u00fcr Gewaltver-\n\nbrechen und tragischerweise auch rechtsradikale und ras-\n\nsistische Terroranschl\u00e4ge wie in Halle und in Hanau. \n\nWer der Meinung ist, das alles seien neue Ph\u00e4nomene, die \n\nerst in den letzten Jahren verst\u00e4rkt aufgetreten sind, der  \n\noder die irrt. \n\nIn wenigen Tagen j\u00e4hrt sich der Tag der Deutschen Einheit, \n\nund vielerorts wird an die Zeit von 1989 und 1990 erinnert. \n\nNicht selten wird beim Gedenken an die friedliche Revo-\n\nlution und bei den Feierlichkeiten anl\u00e4sslich der deutschen \n\nEinheit eine einzige Erfolgsstory formuliert, die der Viel-\n\nzahl von gegenl\u00e4ufigen Geschichten und Erinnerungen \n\nnicht gerecht wird, zum Beispiel die extrem rechten Aus-\n\nschreitungen in Hoyerswerda oder die als \u201eBaseballschl\u00e4-\n\nger-Jahre\u201c bezeichnete Zeit der rechten Dominanz, bei \n\nwelcher die als vermeintlich fremd und nicht dazugeh\u00f6rig \n\nwahrgenommenen Personen, Migrantinnen und Migran-\n\nten, aber auch nicht rechte Jugendliche von Neonazis an-\n\ngegriffen wurden. Diese Baseballschl\u00e4ger-Jahre sind kei-\n\nneswegs vorbei. \n\nSie sind nicht vorbei f\u00fcr all diejenigen, die nach wie vor in \n\ndas Feindbildraster der Rechten passen, wie zum Beispiel \n\nObdachlose, die als Opfergruppe rechter Gewalt kaum Be-\n\nachtung finden, oder Migrantinnen und Migranten sowie \n\nGefl\u00fcchtete oder Personen, die als solche wahrgenommen \n\nwerden, die nahezu t\u00e4glich rassistischen Beleidigungen, \n\nstrukturellem Rassismus und \u00dcbergriffen ausgesetzt sind, \n\noder nicht rechte Jugendliche, die bedroht und attackiert \n\nwerden. \n\nUm ein aktuelles Beispiel zu nennen: Erst vor wenigen  \n\nTagen, am 18.09.2020, wurden Menschen in einem  \n\nJugendklub im s\u00e4chsischen Thum von Neonazis angegrif-\n\nfen. Bis heute sind viele Landstriche Sachsens Angstzonen \n\nf\u00fcr Menschen, deren Lebensentw\u00fcrfe, deren politische  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 894 \n\noder religi\u00f6se Vorstellungen, deren sexuelle Orientierung \n\noder deren Aussehen Rassisten und rechten T\u00e4tern als  \n\nLegitimation f\u00fcr Angriffe und Ermordung dienen. Erst vor \n\nwenigen Jahren wurde ein junger schwuler Mann im  \n\nerzgebirgischen Aue auf brutalste Art von drei Neonazis zu \n\nTode gepr\u00fcgelt. Solche Taten sind keine Einzelf\u00e4lle. \n\nEs gibt in Sachsen nicht nur einen weitverbreiteten Alltags-\n\nrassismus, Demokratieverdrossenheit und Misstrauen in \n\ndie demokratischen Institutionen. Es gibt auch extrem \n\nrechte und neonazistische Kontinuit\u00e4ten, die ein Eintreten \n\nf\u00fcr die Demokratie und gegen Menschenverachtung auch \n\nso dringlich machen. Um das zu erreichen, braucht es eine \n\nDemokratiest\u00e4rkung durch Demokratiearbeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Vorhandensein von Rassismus, extrem rechten und  \n\nneonazistischen Strukturen wurde in Sachsen jedoch \u00fcber \n\nJahre entweder kleingeredet und verharmlost oder kom-\n\nplett negiert, statt dem aktiv entgegenzuwirken. \n\nBeispielhaft wird das im ber\u00fchmt gewordenen Ausspruch \n\ndes ehemaligen CDU-Ministerpr\u00e4sidenten Kurt  \n\nBiedenkopf verdeutlicht: \u201eDie Sachsen sind immun gegen \n\nRechtsradikalismus\u201c. Diese vermeintliche Immunit\u00e4t zeigt \n\nf\u00fcr mich auch 30 Jahre sp\u00e4ter noch sehr seltsame Symp-\n\ntome, n\u00e4mlich sehr viele braune Punkte, sogenannte Ein-\n\nzelf\u00e4lle, gegen die bis heute viel zu wenig unternommen \n\nwird. Die Erkenntnis, dass dieser Satz und die damit ein-\n\nhergehende politische Praxis ein fataler Fehler waren, kam, \n\nwenn sie denn \u00fcberhaupt bei allen kam, deutlich zu sp\u00e4t. \n\nW\u00e4hrenddessen wurden und werden zuweilen ausgerech-\n\nnet diejenigen kriminalisiert, die sich rechten und neona-\n\nzistischen Strukturen entgegenstellen. Sie mussten und \n\nm\u00fcssen mit Sanktionen und sogar mit staatlicher Repres-\n\nsion rechnen. W\u00e4hrenddessen m\u00fcssen sich diejenigen, die \n\nmit ihren menschenfeindlichen, demokratiefeindlichen  \n\nPositionen schon l\u00e4ngst das demokratische Spielfeld  \n\nverlassen haben, immer seltener rechtfertigen. \n\nAus diesem Grund muss die Notwendigkeit des Eintretens \n\nf\u00fcr Demokratie und die Notwendigkeit, Rassismus, Anti-\n\nsemitismus, Hass und Gewalt keinen Raum zu geben \u2013 kein \n\nbisschen, keinen Fu\u00dfbreit \u2013, nicht nur erkannt, sondern tat-\n\ns\u00e4chlich ernstgenommen und in die Praxis umgesetzt wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Parlament steht dabei aus unserer Sicht in einer beson-\n\nderen Verantwortung, jederzeit und an allen Orten f\u00fcr eine \n\noffene Gesellschaft einzutreten, die von Toleranz und Soli-\n\ndarit\u00e4t getragen wird. Bekenntnisse allein reichen bei Wei-\n\ntem nicht aus. Den Worten m\u00fcssen Taten folgen. Dazu ge-\n\nh\u00f6rt ganz klar die Unterst\u00fctzung von Strukturen und Initi-\n\nativen, die sich gegen alle Formen gruppenbezogener Men-\n\nschenfeindlichkeit, gegen die Ablehnung von Diversit\u00e4t, \n\ngegen antidemokratische und autorit\u00e4re Tendenzen richten \n\nund sich f\u00fcr die Demokratie einsetzen. Genau das fordern \n\nwir in unserem Antrag. Wir fordern, dass man diesen Struk-\n\nturen und Projekten den R\u00fccken st\u00e4rkt und deren Arbeit \n\nverl\u00e4sslich absichert, weil sie jeden Tag durch ihre T\u00e4tig-\n\nkeit die Demokratie und die Menschenrechte verteidigen. \n\nDazu komme ich ausf\u00fchrlich in der zweiten Rednerrunde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE wurde eingebracht von Frau Kollegin \n\nGorskih. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege \n\nDierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau \n\nGorskih, vieles, was Sie beschrieben haben, kann man na-\n\nt\u00fcrlich ohne Probleme unterschreiben. Nat\u00fcrlich sind wir \n\nuns hier im Hohen Hause einig, dass wir uns gegen Rassis-\n\nmus, Fremdenfeindlichkeit und Menschenfeindlichkeit \n\neinsetzen m\u00fcssen. Das ist v\u00f6llig unstreitig. \n\nEinerseits kann ich ein paar Punkte, die Sie gesagt haben, \n\nnicht unwidersprochen stehen lassen. Andererseits h\u00e4tte \n\nich mir nat\u00fcrlich auch gew\u00fcnscht, dass Sie schon in der \n\nersten Rednerrunde zur Substanz Ihres Antrages kommen. \n\nDie erste Rednerrunde hat mir das Gef\u00fchl vermittelt \u2013 viel-\n\nleicht geht es einigen Kolleginnen und Kollegen im Hause \n\n\u00e4hnlich \u2013, dass es eher um das Setzen der Botschaft als um \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen geht. \n\nSie haben davon gesprochen, dass Menschen, die sich in \n\nSachsen f\u00fcr die Demokratie einsetzen, Repressionen aus-\n\ngesetzt sind. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie sich damit \n\netwas realistischer und konkreter auseinandersetzen.  \n\nAnsonsten ist dies nichts anderes als eine Behauptung. Wir \n\nf\u00f6rdern seit Jahren auf sehr hohem Niveau die Demokratie. \n\nWir f\u00f6rdern auf sehr hohem Niveau Projekte, die sich f\u00fcr \n\ndie Demokratievermittlung und die Erlebbarkeit von  \n\nDemokratie einsetzen. Das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c ist ein \n\nProgramm, das bundessweit gro\u00dfe Anerkennung genie\u00dft. \n\nEs geh\u00f6rt sowohl qualitativ als auch quantitativ zu den bes-\n\nten in ganz Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben nicht zuletzt auch in den letzten Jahren die F\u00f6r-\n\nderbedingungen in diesem Bereich deutlich verbessert. Wir \n\nhaben uns mit unserem Koalitionsvertrag vorgenommen, \n\ndass Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c und auch die kom-\n\nmunale Vernetzung weiter zu st\u00e4rken. Fakt ist, dass es in \n\nden einzelnen Regionen wichtig ist, die Akteure zusam-\n\nmenzubringen, die sich f\u00fcr eine aktive B\u00fcrgergesellschaft, \n\nf\u00fcr die Demokratie einsetzen und die vor allen Dingen \n\nrechtsextremen Tendenzen entgegentreten. \n\nUnstreitig ist, neben allen Diskussionen, die wir hier im \n\nHause \u00fcber religi\u00f6sen Extremismus und Linksextremismus \n\nf\u00fchren, dass der Rechtsextremismus die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung \n\nund die gr\u00f6\u00dfte demokratie- und gesellschaftszersetzende \n\nKraft in diesem Land ist. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 895 \n\nIch m\u00f6chte dem Eindruck entgegentreten, dass es immer \n\nnur um Bekenntnisse geht. Wir haben nicht zuletzt in den \n\nletzten Jahren \u2013 auch aus den Lehren der letzten Jahre \u2013 \n\nsehr viel unternommen und mit dem Programm \u201eWeltoffe-\n\nnes Sachsen\u201c ein wirklich praktikables Instrument auf den \n\nWeg gebracht und mit dem Demokratiezentrum eine wich-\n\ntige Institution gest\u00e4rkt und ausgebaut. Diese machen ge-\n\nnau das, was ich gerade beschrieben habe. Das negieren Sie \n\nein St\u00fcck weit. \n\nSie haben in Ihrem Antrag nicht gesagt, was Sie eigentlich \n\nm\u00f6chten. Das besorgt mich dann doch. Ich bin n\u00e4mlich der \n\nAuffassung, dass wir neben all den Bekenntnissen und \n\nMa\u00dfnahmen, die das Land und der Bund auf den Weg ge-\n\nbracht haben, viel getan haben. Nicht zuletzt der Bund hat \n\nsich vor dem Hintergrund der Ereignisse in Hanau und \n\nHalle zum Ziel gesetzt, bis zum Herbst konkrete Ma\u00dfnah-\n\nmen vorzulegen, wie man demokratiefeindlichen Tenden-\n\nzen in diesem Land besser begegnen kann. Es ist von einem \n\nDemokratief\u00f6rdergesetz die Rede. Es stellt sich jedoch fol-\n\ngende Frage: M\u00fcssen wir als Land vorangehen oder \n\nschauen wir, wie wir uns im bundesweiten Kontext bewe-\n\ngen? \n\nIch bin jedenfalls der felsenfesten \u00dcberzeugung \u2013 neben all \n\ndem, was der Bund und das Land tun \u2013, dass es wichtig ist, \n\ndass wir einen gesellschaftlichen Konsens formulieren. \n\nDanach muss v\u00f6llig klar sein, dass es kein Ziel und noch \n\nkein so hehres Ideal rechtfertigt, zur Umsetzung und \n\nDurchsetzung politischer Ziele Gewalt anzuwenden.  \n\nNeben allem, was wir in den letzten Jahren an rechtsextre-\n\nmistischen Umtrieben in diesem Land und an furchtbaren \n\nVerbrechen in diesem Bereich erlebt haben, ist es gerade in \n\nmanchen Bereichen dieser gesellschaftliche Konsens, der \n\nfehlt. Wenn wir erlebt haben, was in Connewitz passiert ist, \n\ndann fehlt es eben an diesem Konsens. Es wird nach breiten \n\nB\u00fcndnissen gerufen. Ich w\u00fcrde mir ein solch breites B\u00fcnd-\n\nnis auch in diesem Zusammenhang w\u00fcnschen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs muss deutlich gemacht werden, dass wir neben allen \n\nProjekten, die wir auch \u00fcber l\u00e4ngerfristige Finanzierungen \n\nauf den Weg gebracht haben, diesen Konsens brauchen und \n\nuns neben allem politischen Widerstreit einig sind, dass \n\nGewalt niemals ein Mittel zur Durchsetzung politischer \n\nZiele sein kann. \n\nDaf\u00fcr haben wir in Sachsen gute Instrumente in der Hand. \n\nDazu haben wir uns mit dem Koalitionsvertrag auf einen \n\nguten Weg gemacht, den wir auch weiter konsequent be-\n\nschreiten m\u00f6chten. Deswegen m\u00fcssen wir weiterhin diesen \n\nKonsens gemeinsam vorantreiben. Nur so k\u00f6nnen wir \n\nglaubw\u00fcrdig all den Rechtsextremisten in diesem Land be-\n\ngegnen, die seit Jahren das gesellschaftliche Klima \u2013 nicht \n\nzuletzt hier im Freistaat Sachsen \u2013 vergiften. Sie haben sehr \n\noffen gesagt, dass es ihnen dann besonders gut gehe, wenn \n\nes Deutschland schlecht geht. Dem m\u00fcssen wir entgegen-\n\ntreten. Daf\u00fcr haben wir Instrumente an der Hand. Daf\u00fcr \n\nsind wir alle aber auch gemeinsam in der Pflicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Kollege Dierks. F\u00fcr die AfD-Fraktion wird Frau \n\nJost sprechen. \n\nMartina Jost, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeord-\n\nnete! Der Antrag der Linksfraktion kann von meiner Frak-\n\ntion nat\u00fcrlich nur abgelehnt werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nIn der Antwort der Staatsregierung durch Staatsministerin \n\nK\u00f6pping wird eindr\u00fccklich dargestellt, was in Bezug auf \n\ndie Strukturen beim Eintreten f\u00fcr Demokratie, Toleranz \n\nund Weltoffenheit bereits seit vielen Jahren getan worden \n\nist. Das muss man nicht noch einmal wiederholen. Das \n\nhatte Herr Dierks bereits getan. \n\nIch m\u00f6chte einmal eine Zahl nennen: Allein beim Pro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c werden mehr als 70 Vereine \n\nmit vielen Millionen Euro gef\u00f6rdert. F\u00fcr Integrationspro-\n\njekte, das haben wir heute ebenfalls geh\u00f6rt, liegen viele \n\nAntr\u00e4ge in H\u00f6he von mehreren Millionen Euro vor. F\u00fcr un-\n\nsere zwei neuen Demokratieinstitute werden auch Millio-\n\nnenbetr\u00e4ge aufgewandt. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist gut so!) \n\nEs stellt sich eigentlich folgende Frage: Was m\u00f6chten Sie \n\nnoch? Nat\u00fcrlich gibt es eine Resolution vom St\u00e4dtetag, \n\nnoch ein Gesetz einzuf\u00fchren und noch mehr Geld bereitzu-\n\nstellen. Unter Punkt 2.2 Ihres Antrages fordern Sie Vorkeh-\n\nrungen, um jedwede Form der Kriminalisierung oder F\u00f6r-\n\nderung und/oder Kriminalisierung von Sanktionen dieser \n\nB\u00fcndnisse und Initiativen auszuschlie\u00dfen. \n\nVorkehrungen gegen jedwede Form der Kriminalisierung \n\noder F\u00f6rderung und/oder Kriminalisierung von Sanktionen \n\ndieser B\u00fcndnisse und Initiativen auszuschlie\u00dfen, wie Sie es \n\nunter diesem Punkt anmahnen \u2013 was ist darunter zu verste-\n\nhen? Wir wissen ja, dass sich die Demokratieerkl\u00e4rung f\u00fcr \n\nSie schon erledigt hat mithilfe der SPD. \n\nZum Linksextremismus ist ja heute auch schon einiges ge-\n\nsagt worden. Dieser kommt in Ihrem Antrag gar nicht vor! \n\nHaben Sie vielleicht Angst, dass irgendwann einmal je-\n\nmand nachfragt, was politisch in manchen Vereinen pas-\n\nsiert und dass dann die Gemeinn\u00fctzigkeit und die Finanzie-\n\nrung vielleicht infrage gestellt wird? Eventuell geschieht \n\ndas noch vor einer Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts, \n\naber auch da blockiert ja Herr Scholz von der SPD. Links-\n\nextremismus kommt jedenfalls gar nicht vor \u2013 wir haben es \n\nheute schon geh\u00f6rt: Connewitz, Sprengstoffanschl\u00e4ge \n\nusw., das brauche ich alles gar nicht zu wiederholen. Auch \n\nder religi\u00f6se Extremismus kommt bei Ihnen nicht vor. Aber \n\nIhnen mache ich gar keinen Vorwurf, denn von Ihrer Seite \n\nerwarte ich gar nichts anderes und meine Fraktion auch \n\nnicht. \n\n(Zurufe des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 896 \n\nUnser Blick richtet sich vielmehr auf die Regierungskoali-\n\ntion, bei der die SPD und CDU sowie jetzt auch die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN diesem linken Mainstream Vorschub leis-\n\nten. Demokratie, Toleranz, Weltoffenheit \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist auch nur linker Mainstream!) \n\nBestes Beispiel f\u00fcr Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis ist die \n\nR\u00fcckabwicklung einer demokratischen Wahl, wie sie  \n\ndieses Jahr in Th\u00fcringen stattfand. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch und Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, mithilfe der LINKEN! Jetzt sind wir einmal  \n\ngespannt, was Sie mit Ihrem Demokratieverst\u00e4ndnis in \n\nGera machen werden mit dem Stadtratsvorsitzenden von \n\nder AfD, der auch mit Stimmen anderer Parteien gew\u00e4hlt \n\nworden ist. Wahrscheinlich m\u00fcssen wir diese Wahl auch \n\nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen. \n\nAber zur\u00fcck zu den Vereinen: Ich will hier auf gar keinen \n\nFall die vielen Vereine und Initiativen unter Generalver-\n\ndacht stellen. Viele leisten eine hervorragende Arbeit f\u00fcr \n\nunsere Gesellschaft. Aber gerade was Ihnen unter dem  \n\nLabel \u201eDemokratie, Toleranz und Weltoffenheit\u201c \u2013 Sie  \n\nbeschreiben das viel besser in Ihrem Antrag, was Sie  \n\ndarunter alles verstehen \u2013 seit Jahrzehnten alles gelungen \n\nist, ist ein kunterbuntes Netzwerk von Vereinen auf allen \n\nEbenen sowie eine finanzielle Ausstattung mit horrenden \n\nSummen zu etablieren und f\u00fcr sie die politische Vorfeldar-\n\nbeit zu leisten und die Gesellschaft nach Ihren Vorstellun-\n\ngen zu beeinflussen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben da irgendetwas nicht verstanden!) \n\nNur ein Beispiel: Die Antonio-Amadeu-Stiftung \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nAnders herum!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich meine ich die Amadeu-Antonio-Stiftung, die \n\nSie sehr gut kennen und die von einem ehemaligen IM der \n\nStasi geleitet wird. Diese wird durch das Programm \u201eWelt-\n\noffenes Sachsen\u201c und rund 40 000 Euro gef\u00f6rdert. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So viel? Oje!) \n\n\u2013 Ja. Da sehen wir auch, was Sie meinen: In dieser Bro-\n\nsch\u00fcre ist Ihr schr\u00e4ges Demokratieverst\u00e4ndnis schon ganz \n\ndeutlich zu sehen. Das geht bis hin zu gruppenbezogener \n\nMenschenfeindlichkeit. Wenn Eltern ihren Kindern Z\u00f6pfe \n\nmachen und M\u00e4dchen mit Kleidern in die Kita schicken, \n\ndann gelten sie schon als rechtsextrem. Frau Giffey hat \n\ndazu ein sch\u00f6nes Vorwort geschrieben. \n\nNun schlie\u00dft sich auch der Kreis, worum es der Linksfrak-\n\ntion eigentlich \u00fcberhaupt geht: Diese Vereinsmaschinerie \n\nmuss am Laufen gehalten werden, damit der gesellschaft-\n\nliche Wandel \u2013 Ihre sogenannte Transformation \u2013 nach Ih-\n\nrem Weltbild voranschreitet. Die Rassismusdebatte in der \n\nPolizei und in der Bundeswehr, die Aktionen zur Umbe-\n\nnennung von \u201eZigeunerso\u00dfe\u201c oder \u201eMohrenapotheke\u201c we-\n\ngen angeblichem Rassismus sowie der von der Asylindust-\n\nrie aufgebaute Druck zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen \u2013 all \n\ndas ist das Ergebnis Ihrer jahrelangen F\u00f6rderpolitik f\u00fcr ent-\n\nsprechende Vereine und Initiativen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nSelbst die einst konservative CDU hat l\u00e4ngst vor der Viel-\n\nzahl und dem politischen Druck der aus Staatsmitteln fi-\n\nnanzierten Vereine resigniert und offensichtlich jeden Wi-\n\nderstand gegen die Umwandlung der Gesellschaft aufgege-\n\nben. Sie rennen auch nur dem Mainstream hinterher! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJetzt reden Sie aber die CDU schlecht!) \n\nJahr f\u00fcr Jahr haben Sie mit Ihrer Zustimmung immer mehr \n\nF\u00f6rdermittel lockergemacht \u2013 nicht nur hier im Landtag, \n\nauch im Bundestag und in den Kommunalparlamenten. \n\nWachen Sie endlich auf und stellen Sie sich gegen diesen \n\nlinkslastigen gesellschaftlichen Wandel! Wir lehnen Ihren \n\nAntrag und Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis nat\u00fcrlich ab. Wir \n\nbrauchen nicht mehr F\u00f6rdermittel und keine neuen Institu-\n\ntionen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sondern?) \n\nDie Menschen in Sachsen sollen selbst dar\u00fcber bestimmen, \n\nwie ihre Gesellschaft aussieht und nicht, wie Sie sie defi-\n\nnieren, was hier nun alles falsch l\u00e4uft und dass in Sachsen \n\nganz viele braune Punkte herumschwirren; das ist schon \n\nein sch\u00f6nes Bild. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das gilt doch aber  \n\nf\u00fcr Sie mit den braunen Punkten!) \n\nWir finden, dass die Bev\u00f6lkerung selbst f\u00fcr ihr Weltbild \n\nzust\u00e4ndig ist, und dass die Gesellschaft entscheiden sollte. \n\nWir stehen f\u00fcr die F\u00f6rderung demokratischer Strukturen. \n\nSie sollten erst einmal das Verh\u00e4ltnis zum Linksextremis-\n\nmus kl\u00e4ren, bevor Sie mit dem Finger auf andere zeigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nJost f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Kollegin  \n\nKuhfu\u00df f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nLassen Sie uns das Geschichtenbuch einmal schlie\u00dfen und \n\ndas Geschichtsbuch aufmachen. Es ist uns B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN ein Herzensanliegen, f\u00fcr Demokratie, Toleranz \n\nund Weltoffenheit einzutreten und gegen rassistische, anti-\n\nsemitische und fremdenfeindliche Tendenzen in unserer \n\nGesellschaft anzuk\u00e4mpfen. Ich m\u00f6chte mich deshalb bei \n\nden LINKEN f\u00fcr die Bekr\u00e4ftigung dieses Themas heute be-\n\ndanken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 897 \n\nVor der Sommerpause stand mein Kollege Valentin  \n\nLippmann an dieser Stelle und hat den Antrag \u201eGesamt-\n\nkonzept Rechtsextremismus\u201c eingebracht und das Problem \n\nklar benannt: Sachsen hat keinen Platz f\u00fcr Nazis! \n\nMit dem Antrag haben wir als Koalition einen klaren Hand-\n\nlungsauftrag an die Landesregierung zur Bek\u00e4mpfung \n\nrechtsextremer und menschenfeindlicher Strukturen erteilt. \n\nErst Anfang dieser Woche erkl\u00e4rte der s\u00e4chsische Innenmi-\n\nnister, Sachsens Polizei habe ein Rassismusproblem, und \n\ndabei handele es sich nicht um Einzelf\u00e4lle. Wir m\u00fcssen \n\ndiese Strukturen in unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden bek\u00e4mp-\n\nfen. Auch das predigen wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN seit  \n\nLangem. \n\nEin zentraler Bestandteil des Gesamtkonzeptes Rechtsext-\n\nremismus ist auch die Dokumentations- und Forschungs-\n\nstelle zur Analyse und Bewertung demokratiefeindlicher \n\nBestrebungen, welche inzwischen von unserer s\u00e4chsischen \n\nDemokratieministerin unter dem Namen Else-Frenkel-\n\nBrunswik-Institut auf den Weg gebracht wurde. Aufgabe \n\ndieses Institutes wird die Forschung zu demokratiefeindli-\n\nchen Einstellungen und Strukturen sein, die insbesondere \n\nauch regional ausgerichtet sein sollen. Damit unterst\u00fctzen \n\nwir die Kommunen, um demokratiefeindlichen Bestrebun-\n\ngen besser entgegenzuwirken. Dort sind n\u00e4mlich genau  \n\nunsere Probleme, und dort m\u00fcssen wir genau hinschauen. \n\nUnsere Demokratiestruktur versucht in Sachsen seit \n\n30 Jahren zu wachsen und erfreut sich jetzt einer gr\u00f6\u00dferen \n\nRahmung. Das bedeutet aber nicht, dass eine langfristige \n\nProjektf\u00f6rderung \u00fcberfl\u00fcssig ist. In Bezug auf das F\u00f6rder-\n\nprogramm \u201eWeltoffenes tolerantes Sachsen\u201c hei\u00dft das f\u00fcr \n\nuns: erhalten, sichern und bei Bedarf ausbauen. Im Koali-\n\ntionsvertrag haben wir uns darauf geeinigt, dass wir uns zu \n\neiner dauerhaften, verl\u00e4sslichen und nachhaltigen Demo-\n\nkratief\u00f6rderung bekennen und die bestehenden Strukturen \n\nder mobilen Beratung, der Opferberatung sowie der  \n\nAusstiegs- und Distanzierungsberatung auf hohem Niveau \n\nabsichern. Das Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 \n\nF\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c soll fortgef\u00fchrt, ausgebaut \n\nund durch eine kommunale Komponente erg\u00e4nzt werden. \n\nDie Sozialministerin hat hier unsere vollste Unterst\u00fctzung \n\nbei der weiteren F\u00f6rderung und Finanzierung der Projekte. \n\nNeben der existenziellen Unterst\u00fctzung von Demokratiear-\n\nbeit braucht es aber auch Raum f\u00fcr Innovation. Ich m\u00f6chte \n\nhier beispielsweise die Vertretung der Sinti und Roma in \n\nSachsen nennen. Denn es ist uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nwichtig, dass Antiziganismus auch in Sachsen keinen Platz \n\nhat. Hierzu m\u00fcssen wir die entsprechenden Vertretungen \n\ninstitutionell st\u00e4rken. \n\nWir haben uns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigt, die an-\n\nerkannte Minderheit der Sinti und Roma in ihrer Kultur- \n\nund Erinnerungsarbeit zu f\u00f6rdern. Minderheitenschutz ist \n\npolitische Bildungsarbeit. Wie hoch der Bedarf an Demo-\n\nkratiebildung ist, zeigt sich t\u00e4glich. Nicht nur Antidemo-\n\nkraten hadern mit ihrem klaren Bekenntnis zum Antifa-\n\nschismus. Sprache und Auseinandersetzungen werden hier, \n\nin Kommunalparlamenten und auch auf der Stra\u00dfe rauer. \n\nDaher ist es notwendig, diese und andere Bildungsange-\n\nbote in der Breite auszubauen. \n\nHierbei spielt auch die Landeszentrale f\u00fcr politische Bil-\n\ndung eine wichtige Rolle. Sie muss politische Bildungsar-\n\nbeit wieder in ihr Zentrum r\u00fccken \u2013 n\u00e4mlich die Informa-\n\ntion und Aufkl\u00e4rung \u00fcber Grund- und Menschenrechte, \n\n\u00fcber die Verfassung und \u00fcber unsere freiheitliche und viel-\n\nf\u00e4ltige Demokratie. Erg\u00e4nzend dazu haben wir uns im Ko-\n\nalitionsvertrag darauf geeinigt, ein \u201eS\u00e4chsisches Forum f\u00fcr \n\nDemokratie\u201c einzurichten, welches sogenannte Erlebnis-\n\norte-Demokratie auch landesweit in den Kommunen \n\nschafft und damit politische Bildungsarbeit in s\u00e4chsischen \n\nKlein- und Mittelst\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken \n\nwird. Au\u00dferdem sollen Methoden f\u00fcr eine moderne politi-\n\nsche Bildung entwickelt und vermittelt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Beschluss von Mee-\n\nrane zur Aufstellung des Doppelhaushaltes 2021/2022 \n\nsteht: \u201eDas kluge Setzen von Priorit\u00e4ten wird auch die \n\nHaushaltsverhandlung in diesem Jahr pr\u00e4gen.\u201c Weiter un-\n\nten wird der gesellschaftliche Zusammenhalt als Schwer-\n\npunkt gesetzt. Daraus speist sich die klare Erwartung, dass \n\ndie Mittel f\u00fcr Programme wie \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c er-\n\nhalten bleiben und dass wir im Sinne von Entwicklung \n\nauch Spielr\u00e4ume f\u00fcr Neues erm\u00f6glichen. \n\nEs ist mir ein Herzensanliegen, dass die Projekte ihre wich-\n\ntige Arbeit fortf\u00fchren k\u00f6nnen und auch die mehrj\u00e4hrige \n\nF\u00f6rderung erhalten bleibt. Es wird ein schwieriges Haus-\n\nhaltsverfahren werden. Dessen sind wir uns alle bewusst, \n\ndas steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage. Die F\u00f6rderung der Projekte \n\ndarf dabei bis April n\u00e4chsten Jahres aber keinen Abbruch \n\nerleiden. \n\nMit Blick auf die Zukunftsfestigkeit der Demokratie in \n\nSachsen sollte man tats\u00e4chlich dar\u00fcber nachdenken, wie \n\nwir die Demokratiearbeit in Sachsen weiter verstetigen \n\nk\u00f6nnen. Dabei halte ich ein Demokratief\u00f6rdergesetz f\u00fcr ei-\n\nnen zielf\u00fchrenden Gedanken und tausche mich gern \u00fcber \n\nGesetzentw\u00fcrfe aus. Auf Bundesebene wurde ein solches \n\nGesetz ja von der Bundesfamilienministerin angek\u00fcndigt, \n\nund ich bin gespannt, was da kommt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Koalition und \n\nauch die Staatsregierung stehen f\u00fcr das ein, was unter \n\nPunkt 1 im Antrag steht. Wir werden in den kommenden \n\nWochen und Monaten in den Haushaltsverfahren hier im \n\nHaus noch ausf\u00fchrlich \u00fcber die Finanzierung der Projekte \n\nsprechen m\u00fcssen. Doch das sollte Teil des gesamten Haus-\n\nhaltsverfahrens und nicht eines einzelnen Antrages sein. \n\nDie aktuelle Debatte zeigt, wie wichtig es ist, weiterhin in \n\ndiesen Bereich zu investieren. Vielleicht schlie\u00dft sich dann \n\ndas eine oder andere Geschichtenbuch, und das Ge-\n\nschichtsbuch kann ge\u00f6ffnet werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nsowie vereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 898 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nKuhfu\u00df f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. F\u00fcr die SPD \n\nnun Kollege Homann, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Debatte, \n\ndie den gesellschaftlichen Zusammenhalt, den Kampf f\u00fcr \n\nWeltoffenheit, Toleranz und Solidarit\u00e4t bekr\u00e4ftigt, ist eine \n\ngute Debatte. \n\nBevor ich mich inhaltlich mit den Vorschl\u00e4gen der Links-\n\nfraktion auseinandersetze, m\u00f6chte ich gern sagen, dass es \n\ngenau das ist, was es wirklich wert ist. Ich finde es klug, \n\ndass wir an dieser Stelle als S\u00e4chsischer Landtag der AfD \n\nnicht auf den Leim gehen. Ich glaube auch, dass Ihre Stra-\n\ntegie inzwischen nicht mehr aufgeht. In Ihrem Redebeitrag \n\nhaben Sie alle Menschen, die sich in diesem Land f\u00fcr Welt-\n\noffenheit und Solidarit\u00e4t, gegen Rassismus engagieren, in \n\neine linke, linksradikale, gewaltt\u00e4tige Ecke gestellt. Ich \n\nglaube, hier machen Sie einen sehr, sehr gro\u00dfen Fehler; \n\ndenn das Gegenteil eines Rechtsextremisten ist nicht der \n\nLinksextremist, sondern das sind die Demokratinnen und \n\nDemokraten in diesem Land. Ich glaube, es sind in diesem \n\nLand Tausende Menschen in Vereinen, in Verb\u00e4nden, in \n\nden Kirchen, im Sport, in den Feuerwehren, in der ganzen \n\nBreite der Zivilgesellschaft, die sich f\u00fcr unser Gemeinwe-\n\nsen einsetzen \u2013 die sich f\u00fcr die Solidarit\u00e4t in dieser Gesell-\n\nschaft einsetzen, nicht weil sie daf\u00fcr gef\u00f6rdert werden, son-\n\ndern weil eine freiheitliche Demokratie etwas ist, f\u00fcr das es \n\nsich einzusetzen lohnt. Ich glaube, diese Kraft von Ideen, \n\nvon klaren freiheitlichen Werten untersch\u00e4tzen Sie, und \n\ndeshalb werden Sie mit Ihren Attacken auf die Demokratie \n\nnicht erfolgreich sein, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs war uns immer wichtig, dass wir in diesem Land ein \n\nVertrauensverh\u00e4ltnis zwischen der Politik und den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern etablieren. Wir haben deshalb viele \n\nFormen der Zusammenarbeit mit all den engagierten Men-\n\nschen in diesem Land entwickelt. Wir haben einen \u201eBeirat \n\nf\u00fcr das weltoffene Sachsen\u201c eingef\u00fchrt, wir haben ein  \n\nDemokratiezentrum geschaffen, in dem Akteure aus ganz \n\nvielen unterschiedlichen Perspektiven zusammenarbeiten. \n\nIm \u00dcbrigen: Wir haben in der letzten Legislaturperiode \n\nauch die Extremismusklausel abgeschafft, weil wir einfach \n\nan dieser Stelle sagen: Lasst uns zusammenkommen! Lasst \n\nuns nicht gegenseitig verd\u00e4chtigen! Es ist richtig, dass die \n\ngro\u00dfe Mehrheit in diesem Land, also die Leute, die die \n\nWerte Freiheit und Solidarit\u00e4t miteinander leben, auf  \n\nAugenh\u00f6he miteinander zusammenarbeiten. \n\nDazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass wir an den Stellen, an  \n\ndenen es notwendig ist, als Freistaat Sachsen f\u00f6rdern. Wir \n\nhaben in den letzten Jahren das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c  \n\nnahezu verdoppelt. Wir haben das Demokratiezentrum \n\netabliert. Im \u00dcbrigen ist das einmal gestartet als Projekt, \n\ndas in den L\u00e4ndern mit Bundesgeldern eingerichtet werden \n\nsollte. Wir haben als Freistaat Sachsen gesagt: Das ist uns \n\nso wichtig, dass wir inzwischen mehr Landesgeld in dieses \n\nDemokratiezentrum geben, als wir vom Bund bekommen. \n\nDamit zeigt sich noch einmal, welchen Stellenwert dieses \n\nDemokratiezentrum hat. Es ist n\u00e4mlich genau die Strategie, \n\naus unterschiedlichen Perspektiven mit vielen Partnern aus \n\nder Zivilgesellschaft, auch aus der Wissenschaft, gemein-\n\nsam zu \u00fcberlegen, wie wir die Demokratie in Sachsen st\u00e4r-\n\nken k\u00f6nnen. Das ist die Strategie, die in dieser Koalition \n\nallerh\u00f6chste Priorit\u00e4t hat. \n\nWir haben mit dem \u201eWeltoffenen Sachsen\u201c, einem der ganz \n\nwenigen F\u00f6rderprogramme, in den letzten Jahren etwas ge-\n\nschafft. Wir haben eine dreij\u00e4hrige Projektf\u00f6rderung etab-\n\nliert. Das hatte man uns an manchen Stellen gar nicht zu-\n\ngetraut. Auch der Finanzminister scheint nicht immer da-\n\nvon begeistert gewesen zu sein. Wir haben es trotzdem ge-\n\nmacht, weil wir an dieser Stelle wissen, dass die F\u00f6rderung \n\nunserer Demokratie vor allem eines braucht, n\u00e4mlich Kon-\n\ntinuit\u00e4t. \n\nDiese Strategie ist in dieser Koalition Konsens. Denn \u2013 das \n\nist auch klar \u2013 die F\u00f6rderung von Demokratie ist kein Pro-\n\njekt eines einzelnen Ministeriums oder einer einzelnen \n\nFraktion, sondern es ist das gemeinsame Ziel einer ganzen \n\nStaatsregierung. Das haben wir mit dem Antrag der Koali-\n\ntion f\u00fcr ein gemeinsames Handlungsprogramm festgestellt. \n\nWir haben nicht nur das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c bei Minis-\n\nterin K\u00f6pping, sondern wir haben auch im Ministerium von \n\nKatja Meier neue Strategien und Ans\u00e4tze entwickelt \u2013 und \n\ndas ist auch gut so. Wir arbeiten zusammen mit der Kultur, \n\nder Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung und dem Landes-\n\npr\u00e4ventionsrat. Auch an dieser Stelle zeigen wir, wie wich-\n\ntig uns als Koalition die F\u00f6rderung der Demokratie ist. \n\nDeshalb glaube ich, dass das, was Sie in Ihrem Antrag for-\n\ndern, ein bisschen an den aus meiner Sicht wirklich aktuel-\n\nlen Fragen vorbeigeht. Ich kann Ihnen einmal sagen, wo-\n\nr\u00fcber wir gerade diskutieren. Das Erste ist: Wie schaffen \n\nwir es zum Beispiel, auch mehr Tr\u00e4ger im l\u00e4ndlichen Raum \n\ndaf\u00fcr zu begeistern, sich beim \u201eWeltoffenen Sachsen\u201c zu \n\nbewerben? Es gibt Landkreise, aus denen es keine Bewer-\n\nbung gibt. Wir w\u00fcrden gerne f\u00f6rdern, aber es gibt keinen \n\nAntrag. \n\nDie zweite Frage ist: Wie schaffen wir es, die vielen enga-\n\ngierten Vereine gegen Diffamierungskampagnen alter und \n\nneuer Nazis zu sch\u00fctzen? Das ist eine Frage, mit der wir \n\nuns besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.  \n\nWeiter: Wie k\u00f6nnen wir vor allem eines, n\u00e4mlich Demo-\n\nkratie in diesem Land noch st\u00e4rker erfahrbar zu machen in \n\ndem Sinne, demokratische Entscheidungsprozesse in die-\n\nsem Land st\u00e4rker f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \u00f6ffnen? \n\nDaf\u00fcr tun wir im Bereich Kinder- und Jugendbeteiligung \n\neine Menge; hier geht sicherlich noch mehr. Dabei geht es \n\naber auch darum, demokratische Beteiligung in Kommu-\n\nnen zu verbessern. Aber dabei geht es zum Beispiel auch  \n\ndarum, wie wir in Form von Sozialpartnerschaft Beteili-\n\ngungsprozesse in Unternehmen verbessern k\u00f6nnen. Das \n\nnennt sich Demokratie. \n\nIch glaube, dass das die Fragen sind, denen wir uns stellen \n\nm\u00fcssen, aber nicht das Klein-Klein des Antrags, der uns \n\nhier von der Linksfraktion zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 899 \n\nHaben Sie deshalb bitte daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis, dass wir als  \n\nKoalition bei aller Unterst\u00fctzung f\u00fcr unser gemeinsames \n\nAnliegen an dieser Stelle eine klare Strategie haben und \n\ndiese auch weiterverfolgen, was an dieser Stelle eine  \n\nAblehnung Ihres Antrags zur Folge hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHomann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\nzweite Rederunde einsteigen. Wird hierzu Bedarf angemel-\n\ndet? \u2013 Frau Kollegin Gorskih, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Unser Antrag liegt schon eine \n\nganze Weile vor, seit April, glaube ich. Deshalb ging ich \n\ndavon aus, dass ihn alle gelesen haben. Es stehen auch alle \n\ndetaillierten Forderungen darin. Da unser Antrag schon \n\nl\u00e4nger vorliegt, gibt es, wie bereits erw\u00e4hnt wurde, auch \n\neine Stellungnahme der Regierung, in der dargelegt wird, \n\nwas der Freistaat Sachsen alles unternimmt, und das ist \n\nauch unbedingt gut so. \n\nEinige unserer Forderungen gehen aber ein St\u00fcck weit dar-\n\n\u00fcber hinaus. Das ist zum Beispiel die Forderung nach einer \n\nlangfristigen, kontinuierlichen und verl\u00e4sslichen F\u00f6rde-\n\nrung der Demokratiearbeit mithilfe eines Demokratief\u00f6r-\n\ndergesetzes. Auch das Demokratieverst\u00e4ndnis muss immer \n\nwieder neu vermittelt werden. Dazu geh\u00f6rt eine pluralisti-\n\nsche Gesellschaft mit Minderheitenrechten und Minderhei-\n\ntenschutz, also alles, was Ihre Partei AfD ablehnt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Demokratieverst\u00e4ndnis muss immer wieder neu ver-\n\nmittelt werden, aber auch das Bewusstsein daf\u00fcr, dass die \n\nDemokratie keineswegs selbstverst\u00e4ndlich ist. Oft zerbre-\n\nchen sich die Politikerinnen und Politiker, Journalistinnen \n\nund Journalisten und Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftler den Kopf dar\u00fcber, warum Menschen eigentlich zu \n\nRassisten und Demokratiefeinden werden. \n\n(Zurufe von der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nverstehen immer nicht, worum es geht!) \n\nDaf\u00fcr gibt es sicherlich sehr viele Erkl\u00e4rungen. Eine davon \n\nist neben einer gewachsenen Kultur der Demokratiever-\n\ndrossenheit auch eine fortschreitende Normalisierung von \n\ndiskriminierenden, demokratiefeindlichen Positionen, die \n\nunwidersprochen bleiben. Hier setzen ja viele Demokra-\n\ntieprojekte genau an, indem sie widersprechen, aufkl\u00e4ren, \n\nberaten und indem sie auch die M\u00f6glichkeiten aufzeigen, \n\nwie man sich engagiert, indem sie Beteiligung und Mitge-\n\nstaltung aufzeigen. Das f\u00fchrt bekannterma\u00dfen zum Erleben \n\nvon Demokratie und gegen Demokratieverdrossenheit. \n\nWas wir in diesem Antrag wollen, das ist n\u00e4mlich genau \n\ndas: Wir wollen, dass dieses Engagement unterst\u00fctzt und \n\ngef\u00f6rdert wird. Wir fordern daher, dass dem Landtag ein \n\nEntwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Demokratief\u00f6rdergesetz zur \n\nBeratung und Beschlussfassung vorgelegt wird, das auch \n\ndie gesetzliche Grundlage f\u00fcr eine dauerhafte und aktive \n\nF\u00f6rderung von Demokratiearbeit bereitstellen soll. \n\nEs wurden bereits viele gute Aspekte genannt \u2013 zum Bei-\n\nspiel \u00fcber das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c. Es wurde auch die \n\nmehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung erw\u00e4hnt. Doch aktuell ist es so, \n\ndass eine bis zu dreij\u00e4hrige F\u00f6rderung eher die Ausnahme \n\nist. Mit einem Demokratief\u00f6rdergesetz w\u00fcrde man dahin \n\nkommen, dass man grunds\u00e4tzlich mehrj\u00e4hrig f\u00f6rdert und \n\nProjekte oder Angebote wie mobile Beratung und Opferbe-\n\nratung institutionalisiert. \n\nAuch die Forderung nach einem Demokratief\u00f6rdergesetz \n\nist grunds\u00e4tzlich keine neue \u2013 es wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013, \n\nda setzen sich die SPD, die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und die \n\nFraktion DIE LINKE auf Bundesebene daf\u00fcr ein. Das for-\n\ndern auch viele Initiativen selbst schon seit sehr vielen Jah-\n\nren. Wenn diese F\u00f6rderung, eine dauerhafte verl\u00e4ssliche \n\nF\u00f6rderung, ausbleibt, f\u00fchrt das zu sehr vielen Problemen \n\nim Bereich der Demokratiearbeit; denn Demokratiearbeit \n\nist nicht mit ein paar Workshops und Diskussionsveranstal-\n\ntungen erledigt, sondern sie kann ihre Fr\u00fcchte erst tragen, \n\nwenn sie \u00fcber Jahre kontinuierlich weiter betrieben wird. \n\nAuch die Corona-Pandemie l\u00e4sst keinen gesellschaftlichen \n\nBereich unber\u00fchrt und wirkt sich dementsprechend auf die \n\nDemokratiearbeit aus. Viele Vereine sind finanziell stark \n\nbelastet, unter anderem, weil die Eigeneinnahmen wegbre-\n\nchen oder weil die zun\u00e4chst angek\u00fcndigte Aufstockung des \n\nLandesprogrammes \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c letztendlich \n\nausblieb und sie keine F\u00f6rdermittel erhalten haben. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben in ihrem Koalitionsvertrag \n\nfestgeschrieben, dass sie das Programm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c weiterf\u00fchren und aufstocken wollen. Dieses Ver-\n\nsprechen darf auf jeden Fall kein Luftschloss bleiben. Sie \n\nhaben schon mehrfach erw\u00e4hnt, dass es keinen Abbruch \n\ndes F\u00f6rderprogrammes geben soll, und wir werden Sie bei \n\nden Haushaltsverhandlungen an Ihren Taten messen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Gorskih,  \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Nein. \u2013 Will die s\u00e4chsische \n\nStaatsregierung ihre Fehler der Neunzigerjahre nicht wie-\n\nderholen, dann muss sie erkennen, dass man bei diesen \n\nHaushaltsposten, die die Demokratiearbeit beinhalten, un-\n\nter keinen Umst\u00e4nden den Rotstift sehen darf \u2013 im Gegen-\n\nteil: Sie m\u00fcssen abgesichert und ausgebaut werden.  \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nGorskih f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun h\u00e4tte die CDU \n\ndie M\u00f6glichkeit, noch einmal in der zweiten Runde zu \n\nsprechen. \u2013 Das wird verneint. Die AfD-Fraktion, Kollege \n\nWiesner, bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vielleicht \n\nist es an der Zeit, dass wir zun\u00e4chst einmal die Bedeutung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 900 \n\nder Begriffe Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit kl\u00e4-\n\nren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie AfD-Fraktion kann sich des Eindrucks nicht erwehren, \n\ndass die Linkspartei zwar von Demokratie und Toleranz \n\nspricht, aber etwas fundamental anderes meint. Meine Kol-\n\nlegin Martina Jost hat das gerade in ihrem Redebeitrag an-\n\nklingen lassen. Erstens. Eine Demokratie zeichnet sich \n\ndurch Gewaltenteilung, Achtung der Menschenrechte, Un-\n\nabh\u00e4ngigkeit der Gerichte, Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verwal-\n\ntung, ein Mehrparteiensystem sowie freie, gleiche und ge-\n\nheime Wahlen aus. Kurzum: Die Demokratie ist die Herr-\n\nschaft des Volkes. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu einigen dieser Punkten hat DIE LINKE offenbar ganz \n\nambivalente Einstellungen. Ich erinnere in Vorbereitung \n\nauf Ihren Strategiekongress in Kassel Ende Februar 2020. \n\nDort ver\u00f6ffentlichte DIE LINKE 565 Seiten Thesenpa-\n\npiere, die 250 Parteimitglieder eingesandt hatten. Darin \n\nfanden sich Forderungen nach gezieltem Bruch parlamen-\n\ntarischer Regelungen, zivilem Ungehorsam, Zerschlagung \n\ndes kapitalistischen Staatsapparates, Revolution, Stellung \n\nder Systemfrage usw. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen: Im Ge-\n\ngensatz dazu erscheint die Forderung einer noch amtieren-\n\nden CDU-Bundeskanzlerin, eine demokratische Wahl \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, geradezu als Petitesse. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOder wenn die SPD-Bundesvorsitzende Esken ihre Solida-\n\nrit\u00e4t mit der gewaltbereiten Antifa bekundet, f\u00fcr die die \n\nStellung der Systemfrage zur politischen DNA geh\u00f6rt. Wir \n\nmerken also: Wenn DIE LINKE und so manch andere \n\nselbsternannten Demokraten von Demokratie reden, ist \n\nnoch l\u00e4ngst keine Demokratie drin. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHierbei kommen wir zur Toleranz. Das ist auch eine so viel \n\ngenutzte und ausgelutschte Vokabel. Wie DIE LINKE es \n\nmit Toleranz h\u00e4lt, wenn der politische Gegner den Mund \n\naufmacht, kann man allenthalben erleben. Kaum eine De-\n\nmonstration von Pegida, Lebenssch\u00fctzern oder Gegnern \n\nder Corona-Ma\u00dfnahmen, ohne dass mit ohrenbet\u00e4ubendem \n\nL\u00e4rm, Sitzblockaden oder \u00c4hnlichem versucht wird,  \n\ndemokratische Willensbildung zu unterbinden. Wie hei\u00dft \n\nes dann? \u201eKeine Toleranz den Intoleranten\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nAnders: Wenn Ihre Gesinnungsgenossen von Extinction \n\nRebellion wieder einmal einen Tagebau st\u00fcrmen, die Antifa \n\nrandaliert oder die Partyszene den urbanen Raum auf-\n\nmischt, da herrscht Verst\u00e4ndnis f\u00fcr alles. Ich finde Ihr To-\n\nleranzverh\u00e4ltnis reichlich deformiert. \n\nJetzt kommen wir zur Weltoffenheit: ein Mantra, das im-\n\nmer wieder heruntergebetet wird. F\u00fcr Sie jedenfalls scheint \n\nder Begriff im Wesentlichen darin zu bestehen, dass jeder \n\nnach Deutschland hereinkann, der will, und unsere B\u00fcrger \n\ndas beklatschen oder schweigen sollen. Das ist sehr nah an \n\nder linksextremen Parole \u201eNo Border \u2013 No Nation\u201c. Aber \n\nvielleicht schafft es ja diese Parole irgendwann wie  \n\n\u201eRefugees Welcome\u201c aus linksradikalen Kreisen in die \n\nSchlagzeilen der \u201eBild\u201c-Zeitung. Denn Sie als LINKE  \n\narbeiten ja ganz flei\u00dfig an einer weiteren Verschiebung des \n\npolitischen Koordinatensystems. \n\nAuch bei der alten Tante SPD scheint der politische Kom-\n\npass abhandengekommen zu sein. Die Resolution f\u00fcr De-\n\nmokratie, Toleranz und Weltoffenheit stammt vom Deut-\n\nschen St\u00e4dtetag. Der Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dtetags \n\nist Burkhard Jung, der SPD-Oberb\u00fcrgermeister von \n\nLeipzig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas haben Sie aber gut gelernt!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n! \u2013 Die Ergebnisse von dessen Verst\u00e4ndnis \n\nzu Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit sehen wir in \n\nLeipzig. Wir haben es heute fr\u00fch debattiert. Er war ma\u00df-\n\ngeblich daran beteiligt, die Leipziger B\u00fcrgerproteste abzu-\n\nw\u00fcrgen und die Stadtgesellschaft zu spalten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWeltoffen gegen\u00fcber Kriminellen aus aller Herren L\u00e4nder \n\nentwickelt sich die Eisenbahnstra\u00dfe zu einem der \n\nschlimmsten Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte in Sachsen. In \n\nSachsens Toleranz gegen\u00fcber linken Chaoten macht \n\nLeipzig mittlerweile Hamburg und Berlin den Rang als \n\nHauptstadt des Linksextremismus streitig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist nur noch eine Randbemerkung wert, wenn in \u00dcber-\n\nschriften der Resolution des St\u00e4dtetages neben den Begrif-\n\nfen Demokratie und Toleranz einmal Weltoffenheit und ein \n\nanderes Mal stattdessen Menschlichkeit verwendet wird \u2013 \n\nals ob nur der menschlich sei, der auch weltoffen ist. Die \n\npolitische Schlagseite dieser Resolution l\u00e4sst sich kaum  \n\nverbergen, soweit darin immer noch versucht wird, den \n\nEindruck zu erwecken, es k\u00f6nne jeglicher Extremismus  \n\ngemeint sein \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir unterst\u00fctzen B\u00fcndnisse \n\nund Initiativen, die Extremismus, Fremdenfeindlichkeit \n\nund Rassismus bek\u00e4mpfen und Radikalisierung verhin-\n\ndern.\u201c \n\nMacht DIE LINKE aus ihrem Herzen jedoch keine M\u00f6r-\n\ndergrube und formuliert den Antrag deutlicher, dass es wie-\n\nder einmal nur um den Kampf gegen Rechtsextremismus \n\ngeht: \u201eDemnach sollen unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden: \n\nB\u00fcndnisse und Initiativen, die gegen Fremden- und Men-\n\nschenfeindlichkeit, Rassismus, Antisemitismus, extreme \n\nRechte, Hass und Gewalt auftreten.\u201c Das, meine lieben \n\nHerren, nennt die AfD-Fraktion Doppelmoral. Es wird \n\nnach gutem und nach schlechtem Extremismus unterschie-\n\nden, und diese Bigotterie wird von uns keine Unterst\u00fctzung \n\nerfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWiesner von der AfD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 901 \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE noch einmal ans Pult gehen. \u2013 Nicht \n\nmehr. Die SPD hat auch keinen Redebedarf mehr angemel-\n\ndet. Wir tauchen mehr oder weniger in die dritte Rederunde \n\nein. Ich frage noch einmal: M\u00f6chte von den Fraktionen \n\nnoch jemand zum vorliegenden Antrag sprechen? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Dann h\u00e4tte die Staatsregierung die M\u00f6glich-\n\nkeit. \u2013 Herr Staatsminister Dulig, bitte sch\u00f6n. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Gern m\u00f6chte ich im Namen der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zum vorliegenden Antrag \n\neine kurze Stellungnahme vortragen. Das mache ich gern \n\nin Vertretung der zust\u00e4ndigen Staatsministerin Petra  \n\nK\u00f6pping. Aber ich tue das nat\u00fcrlich auch aus \u00dcberzeu-\n\ngung; denn ich engagiere mich seit Jahren selbst gegen \n\nRassismus und f\u00fcr Demokratie. Ich bin der Vater des schon \n\noft genannten Programms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. Damals \n\nals Juso-Vorsitzender, als wir das Courage-Projekt gegr\u00fcn-\n\ndet haben und wirklich gewusst haben, was es bedeutet, \n\nsich durchsetzen zu m\u00fcssen, wenn man sich f\u00fcr Demokra-\n\ntie engagiert, damals habe ich das in den Koalitionsver-\n\nhandlungen eingebracht und gemeinsam mit Lars Rohwer \n\nin der ersten gemeinsamen Koalition verhandelt. Seitdem \n\ngibt es dieses Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, und ich \n\nbin megastolz darauf. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nMit Blick auf Ihren Antrag f\u00e4llt auf, dass Sie die Staatsre-\n\ngierung in einem Bereich zum Handeln dr\u00e4ngen wollen,  \n\nin dem sowohl die vorherige Koalition als auch dieses Re-\n\ngierungsteam wahrlich umfassende Aktivit\u00e4ten an den Tag  \n\ngelegt haben. Im Grundsatz fordern Sie die Staatsregierung \n\nauf, B\u00fcndnisse und Initiativen gegen Rassismus,  \n\nMenschenfeindlichkeit und Gewalt \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eaus-\n\nk\u00f6mmlich finanziell zu f\u00f6rdern\u201c. Ebenso m\u00f6chten Sie das \n\nDemokratiezentrum als zentrale Anlaufstelle f\u00fcr die Zivil-\n\ngesellschaft und die Kommunen \u201eausk\u00f6mmlich ausstat-\n\nten\u201c. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir machen Politik im-\n\nmer auf der H\u00f6he der jeweiligen Zeit. Deshalb bin ich der \n\nfesten \u00dcberzeugung, dass wir \u201eausk\u00f6mmlich\u201c in den  \n\nZeiten einer bestehenden Pandemie richtig bewerten  \n\nm\u00fcssen. Um aber keine Zweifel an unserer Haltung  \n\naufkommen zu lassen, will ich es noch einmal deutlich  \n\nmachen: Wir haben in den letzten f\u00fcnf Jahren die  \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr Programme wie das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c \n\nfinanziell nahezu verdoppelt und zudem gemeinschaftlich \n\nals Staatsregierung das Demokratiezentrum aufgebaut,  \n\ngenau wie es Henning Homann schon gesagt hat. In diesem \n\nZentrum stecken \u00fcbrigens mittlerweile mehr Landes- als \n\nBundesmittel. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch an anderer Stelle widersprechen: \n\nDas Thema mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung ist bei uns in Sachsen \n\ninzwischen die Regel. Die Mehrheit der Antragsteller be-\n\nantragt eine mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung. Die dreij\u00e4hrige F\u00f6rde-\n\nrung ist inzwischen die Regel. \n\nWir leisten als Freistaat Sachsen also mehr als nur unseren \n\nBeitrag. Wir gestalten Demokratief\u00f6rderung aktiv. Das \n\nleisten die Kolleginnen und Kollegen in der Landeskoordi-\n\nnierungsstelle des Demokratiezentrums nicht nur in enger \n\nAbsprache mit dem Landespr\u00e4ventionsrat, dem Beauftrag-\n\nten f\u00fcr das j\u00fcdische Leben und der Landeszentrale f\u00fcr po-\n\nlitische Bildung, sondern vor allem auf Augenh\u00f6he mit ei-\n\nner fachlich und methodisch bestens ausgebildeten Tr\u00e4ger-\n\nlandschaft, um die uns manches Bundesland beneidet. \n\nNein, das werden wir nicht gef\u00e4hrden. Ob wir mehr als das \n\nfinanzielle Niveau halten k\u00f6nnen, kann gerade niemand sa-\n\ngen. Unter Corona-Bedingungen einen Haushalt aufzustel-\n\nlen f\u00e4llt wahrlich schwer. \n\nF\u00fcr uns hat das gesamte Themenfeld Weltoffenheit, demo-\n\nkratische Kultur und Menschlichkeit eine enorm wichtige \n\nBedeutung. Daher sage ich Ihnen, dass sich Petra K\u00f6pping \n\nund ich stark daf\u00fcr einsetzen werden, gerade in unserem \n\nWOS und im Demokratiezentrum, also den beiden Stand-\n\nbeinen der s\u00e4chsischen Demokratief\u00f6rderung, keine \n\ncoronabedingten K\u00fcrzungen umsetzen zu m\u00fcssen.  \n\nGenauso wei\u00df ich, dass dieses Feld dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten und selbstverst\u00e4ndlich auch Kollegin Meier wichtig ist. \n\nIch m\u00f6chte in zwei Punkten noch einmal direkt auf Ihren \n\nAntrag zur\u00fcckkommen. \n\nSie m\u00f6chten einerseits die Staatsregierung auffordern \u2013 ich \n\nzitiere wieder \u2013, \u201ejedwede Form der F\u00f6rdermittelsanktio-\n\nnierung auszuschlie\u00dfen\u201c. Um es klar zu sagen: Uns w\u00e4re \n\nschon daran gelegen, dass Sie deutlich machen, wo es denn \n\nbisher eine solche Sanktionierung gegeben hat. Haben Sie \n\nf\u00fcr diese Forderung einen Anlass? Sonst w\u00e4re das schon \n\neine Unterstellung. Nicht erst in Krisenzeiten haben wir \n\ndeutlich gemacht, dass wir die Projekte und Projekttr\u00e4ger \n\nunterst\u00fctzen, sie arbeiten lassen und auch retten. \n\nAndererseits will ich auf den Ursprung Ihres Antrages ein-\n\ngehen. Der offensichtliche Anlass scheint die Resolution \n\nzu sein, die der Deutsche St\u00e4dtetag verabschiedet hat und \n\nmit der er seinen St\u00e4dten und Mitgliedsverb\u00e4nden eine  \n\nVorlage f\u00fcr eigene Beschlussvorlagen in den Stadtr\u00e4ten \n\nmitgibt. Dazu kann ich nur sagen: Selbstverst\u00e4ndlich  \n\nfinden wir als Staatsregierung diese Initiative gut. Es war \n\nja der Leipziger Oberb\u00fcrgermeister, der Sozialdemokrat \n\nBurkhard Jung, unter dessen Pr\u00e4sidentschaft der Deutsche \n\nSt\u00e4dtetag diese Resolution verabschiedet hat. \n\nIch kann Ihnen antworten: Ich bin stolz darauf, dass  \n\nBurkhard Jung als Sozialdemokrat mit dieser klaren  \n\nHaltung dasteht. Er hat in schweren Zeiten Haltung  \n\ngezeigt. Er stand als Oberb\u00fcrgermeister bei den Demonst-\n\nrationen gegen Legida an erster Stelle. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \n\nAbg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nEr war Anfeindungen ausgesetzt, von denen ich sage, dass \n\nwir die noch einmal in den Blick nehmen m\u00fcssten. Ich sage \n\ndas stellvertretend f\u00fcr alle B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrger-\n\nmeister in diesem Land, die tagt\u00e4glich Hass und Hetze aus-\n\ngesetzt sind und die nicht so gesch\u00fctzt sind wie wir, die wir \n\n\u00f6ffentlich agieren. Denen geh\u00f6rt unsere Solidarit\u00e4t, denen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 902 \n\ngeh\u00f6rt unsere Unterst\u00fctzung. Deshalb bin ich stolz darauf, \n\ndass wir B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister mit so ei-\n\nner Haltung haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist notwendig und richtig, auf allen Ebenen den Kampf \n\ngegen Rechtsextremismus mit klarer Kante zu f\u00fchren. \n\nMan muss es an dieser Stelle laut und deutlich sagen: Ja, \n\nwir haben in Sachsen ein Problem mit Rassismus, Frem-\n\ndenfeindlichkeit und menschenverachtenden Einstellun-\n\ngen! Ja, das ist eine der gr\u00f6\u00dften gesellschaftspolitischen \n\nHerausforderungen, weil sie das Land spaltet, weil sie ein-\n\nteilen will, wer leben darf und wer nicht, wer unterst\u00fctzt \n\nwerden darf und wer nicht. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Zukunftsbar-\n\nriere und die gro\u00dfe Herausforderung, die Alexander Dierks \n\nzu Recht angesprochen hat. \n\nJa, Sachsen stellt sich dem, und das seit Jahren! Man sollte \n\nan dieser Stelle anerkennen, dass es Programme wie das \n\n\u201eWeltoffene Sachsen\u201c oder das Demokratiezentrum gibt, \n\ndass wir inzwischen eine Tr\u00e4gerlandschaft haben, die aus \n\nder Bittstellerrolle herausgekommen ist, weil das f\u00fcr uns \n\nanerkannte Partner sind. \n\nJa, mit dem Sachsenmonitor haben wir einen Ma\u00dfstab  \n\ndaf\u00fcr bekommen, was es tats\u00e4chlich in diesem Land an \n\nEinstellungen gibt. Das zeigt doch, dass wir uns diesem \n\nProblem stellen. Das ist an dieser Stelle die wichtigste  \n\nVoraussetzung daf\u00fcr, etwas dagegen zu tun. Die Zeiten der \n\nRelativierungen m\u00fcssen eindeutig vorbei sein. Wir m\u00fcssen \n\ndas Problem benennen, klar analysieren und klar dagegen \n\nvorgehen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nZum Abschluss stelle ich gern noch einmal fest: Der Frei-\n\nstaat Sachsen tritt seit Jahren entschieden durch vielf\u00e4ltige \n\nF\u00f6rderprogramme und konkrete Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Toleranz und Weltoffenheit ein und positioniert sich \n\nimmer wieder gegen jedwede Form gruppenbezogener \n\nMenschenfeindlichkeit. Wir haben eines der dienst\u00e4ltesten \n\nLandesprogramme, unser WOS. Wir nutzen zudem um-\n\nfangreiche M\u00f6glichkeiten des Bundesprogramms \u201eDemo-\n\nkratie leben\u201c und erg\u00e4nzen unsere bestehenden Arbeits-\n\nstrukturen durch das Engagement des SMJusDEG, und \n\nzwar nunmehr durch zwei praxisnahe wissenschaftliche \n\nDemokratieinstitute. \n\nWir ruhen uns eben nicht auf dem Iststand aus. Wir erwei-\n\ntern die Strukturen, vor allem die Beratungsangebote. Wir \n\nevaluieren unsere F\u00f6rderma\u00dfnahmen und stimmen das  \n\nalles miteinander ab. \n\nDeshalb kann ich f\u00fcr die Staatsregierung nur feststellen: \n\nLassen Sie uns lieber auf der Grundlage des im letzten Ple-\n\nnum beschlossenen Antrages Rechtsextremismus mit ei-\n\nnem Gesamtkonzept bek\u00e4mpfen und ein Handlungskon-\n\nzept vorlegen, welches wir als Staatsregierung gerade eng \n\nund vertrauensvoll bis Ende des Jahres und unter Federf\u00fch-\n\nrung des Innenministeriums und \u2013 wie vom Parlament  \n\ngew\u00fcnscht \u2013 in enger Beteiligung der Zivilgesellschaft  \n\nerarbeiten. Dieses Konzept bringt meiner Ansicht nach viel \n\nkonkreter, umfassender und zielgerichteter die Arbeit f\u00fcr \n\nDemokratie, Toleranz und Weltoffenheit im Freistaat Sach-\n\nsen voran. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Staatsminister Dulig. Ich \u00fcbergebe nun an \n\ndie Fraktion DIE LINKE f\u00fcr das Schlusswort. Frau Kolle-\n\ngin Gorskih, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Die Demokratie ist ein hohes Gut. Die \n\ndemokratischen Fraktionen haben jetzt alle festgestellt, \n\ndass wir uns darin einig sind, diese Initiativen, Projekte und \n\nVereine, die B\u00fcndnisse f\u00fcr Demokratiearbeit und gegen \n\nRechtsextremismus weiterhin zu f\u00f6rdern. Das ist gut so. \n\nWeil das hier auch immer wieder zur Sprache kommt:  \n\nKapitalismus ist kein notwendiger Bestandteil einer Demo-\n\nkratie, und ja, wir wollen Kapitalismus \u00fcberwinden, das \n\nstimmt. Die Demokratie wollen wir aber vor ihren Feinden, \n\nwie aus Ihrer Partei, sch\u00fctzen; vor Demokratiefeinden, die \n\nsich selbst als Faschisten bezeichnen, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\ndie in Ihrer Partei sind. Sie k\u00f6nnen keine Demokraten sein, \n\nwenn Sie sich als Faschisten bezeichnen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Machen wir ja nicht!) \n\nWas auch gesagt wurde und erst einmal erfreulich klingt, \n\nist, dass im kommenden Haushalt keine K\u00fcrzungen beim \n\nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c vorgenommen werden \n\nsollen. Ich frage ich mich aber: Was ist mit dem Haushalt \n\nin zwei Jahren? Werden dann vielleicht am Ende K\u00fcrzun-\n\ngen vorgenommen? \n\nDeswegen braucht es aus meiner Sicht eine Verpflichtung \n\nder Politik und der Staatsregierung, diese Initiativen, Pro-\n\njekte und Strukturen langfristig zu f\u00f6rdern und zu unter-\n\nst\u00fctzen. Das ist auch vor dem Hintergrund wichtig, dass f\u00fcr \n\ndas kommende Jahr f\u00fcr Sachsen noch kein Haushalt be-\n\nschlossen worden ist und viele Projekte deshalb in arge Fi-\n\nnanzierungsschwierigkeiten kommen k\u00f6nnten, was ich \n\nschon ausf\u00fchrte. Daher bedarf es hierzu einer dringenden \n\nL\u00f6sung, damit die F\u00f6rdermittel ab Januar 2021 flie\u00dfen. \n\nDie Corona-Pandemie f\u00fchrt auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\n\u2013 das ist keine Frage \u2013 nat\u00fcrlich zu hohen Mehrausgaben. \n\nDoch im Bereich der Demokratiearbeit darf man weder \n\nsparen noch k\u00fcrzen. Auch in Sachsen hat es in den letzten \n\nMonaten immer wieder zahlreiche Aktionen gegeben, bei \n\ndenen unterschiedliche, nicht selten extreme rechte  \n\nAkteure die Gef\u00e4hrlichkeit der Pandemie geleugnet und die \n\nVerschw\u00f6rungstheorien verbreitet haben. Das zeigt, dass \n\nDemokratiearbeit besonders in Zeiten der Krise abgesi-\n\nchert werden muss; \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Dar\u00fcber wird aber nicht \n\ndemokratisch abgestimmt! Das ist Quatsch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 903 \n\ndenn Demokratiearbeit ist wie Z\u00e4hneputzen: Wenn man es \n\nvernachl\u00e4ssigt, wird es irgendwann braun. \u2013 Ich bitte um \n\neure Zustimmung \u2013 Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Rot Front!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nGorskih von der Linksfraktion mit dem Schlusswort. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/2246 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen! \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich \n\nnicht. Somit ist der Antrag mit einigen Daf\u00fcrstimmen, aber \n\neiner gro\u00dfen Mehrheit an Gegenstimmen abgelehnt wor-\n\nden. Die Drucksache 7/2246 ist nicht beschlossen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZukunft der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\nDrucksache 7/3830, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, \n\nAfD, DIE LINKE und am Schluss die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe zuerst das Wort an die \n\nCDU-Fraktion, Kollege Fritzsche, bitte sch\u00f6n. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Die Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\n\nst\u00e4tten erinnert an die Opfer der nationalsozialistischen \n\nDiktatur und der kommunistischen Diktatur in der sowjeti-\n\nschen Besatzungszone und im Unrechtsstaat DDR. \n\nSie erschlie\u00dft und bewahrt historische Orte politischer Ge-\n\nwaltverbrechen und politischen Unrechts im Freistaat \n\nSachsen und gestaltet sie als Orte historisch politischer Bil-\n\ndung. Die Stiftung und die s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten, die \n\nAufarbeitungsinitiativen und Archive leisten einen wichti-\n\ngen Beitrag zur Demokratiebildung bei der Vermittlung \n\nvon Werten und Haltungen. \n\nGedenkst\u00e4tten sind Orte des Erinnerns, des Gedenkens an \n\ndie Opfer zweier Diktaturen, gegen die Verleugnung des \n\nGeschehenen, gegen das Vergessen. Sie sind st\u00e4ndige Mah-\n\nnung, wozu Menschen f\u00e4hig sind, aber auch Orte, die  \n\nzeigen, welchen Mut Menschen selbst in unertr\u00e4glichen  \n\nSituationen aufgebracht haben, weil sie allein ihrem  \n\nGewissen folgten. Hier wird authentisch vermittelt, was \n\nauch zu unserer Geschichte geh\u00f6rt: zwei Diktaturen, die \n\nMenschen unfassbares Leid zuf\u00fcgten, und wof\u00fcr und  \n\nwarum die rechtsstaatliche Ordnung heute steht. Sie zeigen \n\ngleichsam, was passieren kann, wenn Demokratie und eine \n\nrechtsstaatliche Ordnung fehlen. \n\nMomentan befindet sich die Stiftung in einer \u00dcbergangs-\n\nphase. Siegfried Reiprich ist seit dem 21. Juli 2020 von sei-\n\nnen Aufgaben freigestellt und wird zum 30. November die-\n\nses Jahres in den Ruhestand treten. Ihm geb\u00fchrt Dank f\u00fcr \n\nseine Arbeit und sein Engagement. Dies blendet seinen \n\nmissgl\u00fcckten und so nicht zu akzeptierenden Tweet zu den \n\nAusschreitungen und Pl\u00fcnderungen in Stuttgart im Juni \n\n2020 nicht aus; doch in der Gesamtschau seines Wirkens, \n\nnicht nur f\u00fcr gut zehn Jahre als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stif-\n\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten, sondern angefangen von \n\nder Mitarbeit im systemkritischen Arbeitskreis Literatur in \n\nJena 1974, \u00fcber den Protest gegen die Ausb\u00fcrgerung Wolf \n\nBiermanns im Jahr 1976, bis hin zu seinem Engagement in \n\nder Friedensbewegung der Bundesrepublik in den 1980er-\n\nJahren zu seinem stetigen Engagement f\u00fcr die Belange der \n\nOpfer der SED-Diktatur ist dieser Dank nicht nur ein Gebot \n\ndes Anstandes, sondern auch Ausdruck der Anerkennung \n\neines Lebensweges. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDer stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sven Riesel und die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter haben f\u00fcr das Interim  \n\nbesondere Verantwortung \u00fcbernommen, zeigen enormen \n\nEinsatz und leisten bisher eine sehr gute Arbeit. Der Stif-\n\ntungsrat hat eine hochkar\u00e4tig besetzte Findungskommis-\n\nsion zur Suche eines neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers/einer neuen  \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin eingesetzt. Ich bin guten Mutes, dass es \n\ngelingt, diese Position mit einer guten, weithin akzeptierten \n\nund respektierten und nat\u00fcrlich auch besonders engagier-\n\nten Person zu besetzen. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, die Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten weiterzuentwickeln. Das Gesetz \n\nzur Errichtung der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur \n\nErinnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft, \n\nkurz: unser S\u00e4chsisches Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz, bie-\n\ntet daf\u00fcr einen geeigneten Rahmen. \n\nMit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chten wir deutlich ma-\n\nchen, dass wir die Arbeit der Stiftung und der S\u00e4chsischen \n\nGedenkst\u00e4tten wertsch\u00e4tzen und auch zuk\u00fcnftig begleiten \n\nwerden, denn nat\u00fcrlich gibt es Baustellen. Wir wollen die \n\nanstehende Erarbeitung einer Entwicklungskonzeption der \n\nStiftung politisch begleiten und unterst\u00fctzen. Hierbei soll-\n\nten auch die Verbesserung interner Steuerungsprozesse so-\n\nwie die Erh\u00f6hung der Transparenz der Gremien- und \u00d6f-\n\nfentlichkeitsarbeit bewertet und fortentwickelt werden. \n\nAufgabe der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und des Stiftungsrates wird \n\nes sein, diese Fortentwicklung mit der Entwicklungskon-\n\nzeption transparent und nachvollziehbar zu gestalten und \n\ndie mit dem letzten Evaluationsbericht als notwendig  \n\nerachteten Ver\u00e4nderungen aufzunehmen und umzusetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 904 \n\nWichtige Fragestellungen ergeben sich auch aus der Digi-\n\ntalisierung und der Notwendigkeit anderer und neuer  \n\nAnsprachen gegen\u00fcber der jungen Generation und der da-\n\nmit notwendigen Ver\u00e4nderungen im Bereich gedenkst\u00e4t-\n\nten-p\u00e4dagogischer Ans\u00e4tze. Erinnern f\u00e4llt manchmal \n\nschwer, und Gedenkorte sind h\u00e4ufig unbequem. Auch die \n\nerinnerungskulturelle Debatte ist oft schwierig und kontro-\n\nvers. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, die Stiftung S\u00e4chsischer Gedenk-\n\nst\u00e4tten wird auch in Zukunft einen wichtigen Beitrag leis-\n\nten. Ich danke Ihnen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung einer lebendigen \n\nErinnerungskultur. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nFritzsche von der CDU-Fraktion. Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE Frau Dr. Maicher; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! In wenigen Ta-\n\ngen erleben wir zum 30. Mal den Tag der Deutschen Ein-\n\nheit. Dieser Tag gibt jedes Jahr Anlass zur Erinnerung an \n\ndie Erfahrungen im DDR-System. Aber so wichtig Feier- \n\nund Gedenktage f\u00fcr unser Geschichtsbewusstsein sind, so \n\nwenig gen\u00fcgen sie einer Erinnerungskultur, die in der \n\nBreite der Gesellschaft und in der Tiefe der Auseinander-\n\nsetzung unsere Demokratie aus der Vergangenheit begr\u00fcn-\n\nden kann. \n\nEinzelne Reden von Zeitzeugen haben als Rituale wenig \n\nTragweite f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung \u00fcber Geschichte und  \n\nGegenwart. Was wir dar\u00fcber hinaus brauchen, das sind \n\ndauerhafte Orte der demokratischen Geschichtsarbeit, Orte \n\nan denen Geschichte nicht im staatstagenden Rahmen ein-\n\nseitig referiert wird, sondern aus Forschung und zivilge-\n\nsellschaftlichem Engagement heraus immer wieder neu er-\n\narbeitet werden, bei denen vielf\u00e4ltige Perspektiven einen \n\nLernprozess erm\u00f6glichen und vor allem junge Menschen \n\n\u00fcberhaupt erst einen Zugang zur Geschichte des National-\n\nsozialismus oder der DDR-Diktatur bekommen. Gedenk-\n\nst\u00e4tten, authentische Orte der Gewalt und des Terrors sind \n\nOrte des Wissens und der kritischen Auseinandersetzung \n\nmit den Verbrechen aus Sicht der Opfer. Sie unterst\u00fctzen \n\ndas Engagement f\u00fcr Menschen und B\u00fcrgerrechte und f\u00fcr \n\ndemokratische Grundwerte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Erinnerungskul-\n\ntur wollen wir in Sachsen eine Zukunft geben. Die Zukunft \n\nergibt sich aber nicht von selbst, nicht f\u00fcr junge Menschen, \n\ndie keinerlei biografischen Bezug mehr zur Geschichte des \n\nNationalsozialismus haben und denen auch immer weniger \n\nLebensgeschichten aus der Zeit der DDR begegnen wer-\n\nden. F\u00fcr sie schwingt mit dem Wort \u201eBautzen\u201c nicht mehr \n\ndas symbolische Gewicht mit, das wir im Kontext von \n\nDDR und Stasi damit verbinden. \n\nHistorisches Lernen funktioniert f\u00fcr diese Zielgruppen nur \n\nals politisches Lernen, wenn sie sich mit den eigenen ge-\n\nsellschaftlichen Einstellungen auseinandersetzen k\u00f6nnen, \n\nmit der Frage, was das historische Wissen mit Menschen-\n\nfeindlichkeit heute zu tun hat, wo es heute die Gefahren f\u00fcr \n\nB\u00fcrgerrechte gibt. Denn sonst macht es eben nicht \u201eklick!\u201c \n\nbei ihnen, und sonst verkommt das Gedenken zu einer sich \n\nselbst gen\u00fcgenden Erinnerung, die ihre Wirkung verfehlt. \n\nDeshalb geht es nicht nur um den Erhalt von Gedenkorten \n\noder mehr Bekanntheit einzelner Ausstellungen. Es geht \n\nwesentlich um erweiterte Aufgaben, um zeitgem\u00e4\u00dfe  \n\nMethoden f\u00fcr die gesamte Gedenkst\u00e4ttenlandschaft in \n\nSachsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in Sachsen \n\neine Vielfalt erinnerungskultureller Orte und Akteure: 15 \n\nGedenkst\u00e4tten in verschiedener Tr\u00e4gerschaft, weitere sind \n\nim Entstehen, Vereine, Verb\u00e4nde, Initiativen, Geschichts-\n\nwerkst\u00e4tten, die in jahrelanger Arbeit Angebote aufgebaut \n\nhaben. Daf\u00fcr sind wir B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sehr, \n\nsehr dankbar. \n\nViele Engagierte haben ein hohes Interesse an einer Wei-\n\nterentwicklung und wollen Ausstellungen modernisieren \n\nund didaktische Konzepte aufstellen. An einigen Orten gibt \n\nes bereits innovative Angebote, zum Beispiel die Stadt-\n\nrundg\u00e4nge zur NS-Zwangsarbeit in Leipzig oder Rollen-\n\nspiele und Comic-Workshops in der Gedenkst\u00e4tte Bautzner \n\nStra\u00dfe in Dresden. \n\nDie s\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenlandschaft insgesamt braucht \n\njedoch mehr Unterst\u00fctzung, dem Erinnern auch eine  \n\nZukunft zu geben. Der Dreh- und Angelpunkt daf\u00fcr ist die \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten. Das S\u00e4chsische  \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz ist seit seiner Novellierung \n\nim Jahr 2012 die Grundlage daf\u00fcr, dass die Stiftung die \n\nWeiterentwicklung unter Beteiligung verschiedener Inte-\n\nressengruppen voranbringen kann. Als Gesetzgeber wartet \n\nder Landtag jedoch seitdem auf die konkrete Ausgestal-\n\ntung. Die Entwicklungskonzeption ist bis heute liegen  \n\ngeblieben. \n\nEs ist kein Geheimnis, dass wir GR\u00dcNEN die Stiftung in \n\nden vergangenen Jahren sehr kritisch begleitet haben, weil \n\ndie Gesamtentwicklung nicht angegangen wurde. Zwar \n\nwurden einzelne neue Gedenkst\u00e4tten unterst\u00fctzt und  \n\nAusstellungen, zum Beispiel in Bautzen und Torgau,  \n\nerneuert oder erg\u00e4nzt, aber eine grunds\u00e4tzliche Profilsch\u00e4r-\n\nfung der Stiftung steht noch aus. Die Entwicklungskonzep-\n\ntion wird deshalb eine zentrale Aufgabe einer neuen  \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung sein, und ich bin sehr zuversichtlich, \n\ndass das auch gelingt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der  \n\nKoalition f\u00fchrt auf, wie sich die Stiftung weiterentwickeln \n\nmuss, um ihren gesetzlichen Auftrag zeitgem\u00e4\u00df umzuset-\n\nzen. Die Punkte beziehen sich dabei auf wesentliche  \n\nErgebnisse aus den Diskussionen der letzten Jahre. Darauf \n\nwurde bereits eingegangen. Das Hauptaugenmerk liegt aus \n\nunserer Sicht auf der modernen Bildungsarbeit. Daf\u00fcr \n\nbraucht es ganz klar mehr p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte,  \n\nWeiterbildung und fachlichen Austausch. \n\nEbenso wichtig ist die Vernetzung von Gedenkorten unter-\n\neinander sowie die bessere Kooperation mit anderen  \n\nBildungsorten, aber auch der Wissenschaft, wie es zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 905 \n\nBeispiel f\u00fcr das Museum in der \u201eRunden Ecke\u201c in Leipzig \n\ndiskutiert wird. Wir brauchen bessere Beratung f\u00fcr Aufar-\n\nbeitungsinitiativen. Das ist sehr wichtig f\u00fcr eine zivilge-\n\nsellschaftlich getragene Erinnerungskultur, wie sie in der \n\nPr\u00e4ambel des Stiftungsgesetzes verankert ist. Nehmen Sie \n\ndas Beispiel des ehemaligen KZ Sachsenburg: Dort hat \n\neine solche Initiative den Gedenkort \u00fcberhaupt erst einmal \n\nerschlossen. Als Teil der Koalition sind wir uns bewusst, \n\ndass die Errichtung dieser Gedenkst\u00e4tte eine sehr hohe  \n\nPriorit\u00e4t hat. \n\nAngesicht der gewachsenen Aufgaben sollten auch die  \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Gremienarbeit innerhalb der  \n\nStiftung verbessert werden; denn diese m\u00fcssen letztendlich \n\ndie Entscheidung zur Ausrichtung der Gedenkst\u00e4ttenarbeit \n\ntreffen. Das ist ein sehr arbeitsintensiver Prozess, in den \n\ngef\u00f6rderte Tr\u00e4ger und Besch\u00e4ftigte der Stiftung einbezo-\n\ngen werden m\u00fcssen, und zwar entgegen der bisherigen  \n\nArbeit. \n\nDie Staatsregierung soll diesen Prozess im Stiftungsrat  \n\naktiv begleiten. Offensichtliche Schritte zur Fortentwick-\n\nlung der Stiftungsarbeit m\u00fcssen jetzt gegangen werden, \n\nund daf\u00fcr bietet die vorliegende Evaluation sehr wertvolle \n\nHinweise. \n\nWir unterst\u00fctzen Frau Kulturministerin Barbara Klepsch \n\nbei ihrer wichtigen Aufgabe, diesen Prozess als Stiftungs-\n\nratsvorsitzende zu moderieren. Ich bin ihr sehr dankbar, \n\ndass ihr Haus dabei \u2013 wie bisher auch \u2013 die Anregungen \n\nunserer Fraktion aufgreift. \n\nAls Koalition von CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und SPD \n\nrichten wir mit diesem Antrag den Blick nach vorn zur \n\nSt\u00e4rkung der Gedenkst\u00e4ttenarbeit, wie wir es im Koaliti-\n\nonsvertrag sehr detailliert vereinbart haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau \n\nDr. Maicher f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nFraktion SPD; Frau Kollegin Kliese, bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Am vergangenen Wochenende besuchte ich \n\ndie Gedenkst\u00e4tte \u201eDer Laden\u201c, welche die Erinnerungen an \n\nErwin Strittmatter in Brandenburg wachh\u00e4lt. Dort arbeitete \n\neine Rentnerin im Ehrenamt, die einst \u00fcber eine ABM rein \n\nzuf\u00e4llig auf das Thema Erwin Strittmatter und Erinne-\n\nrungskultur gekommen war. \n\nEs sind genau diese kleinen Erinnerungsorte, die mit sehr \n\nviel Liebe errichtet sind und eine stabile F\u00f6rderung und \n\nprofessionelle Unterst\u00fctzung verdient haben, so zum Bei-\n\nspiel das K\u00e4the-Kollwitz-Haus in Moritzburg. In Sachsen \n\nhaben wir, was das anbelangt, schon viel erreicht. \n\nAuf den partei\u00fcbergreifenden Konsens bei der Novellie-\n\nrung des Gedenkst\u00e4ttengesetzes im Jahr 2012 wurde be-\n\nreits verwiesen. Wir haben vor acht Jahren eine neue \n\nGrundlage sowohl bez\u00fcglich des Umfangs der Aufgaben \n\nals auch in der inhaltlichen Ausgestaltung geschaffen. Das \n\nThema Bildungsarbeit wurde ausdr\u00fccklich ins Gesetz auf-\n\ngenommen und hat die Dimension des Gesetzes ver\u00e4ndert. \n\nDoch die Novellierung war nicht allein notwendig, um den \n\nsogenannten Gedenkst\u00e4ttenfrieden herzustellen. Sie war \n\nauch wichtig, um den neuen Anforderungen von Erinne-\n\nrungskultur gerecht zu werden. Denn Erinnerungskultur ist \n\nimmer dynamisch. Sie muss sich entwickeln. Sie muss auf \n\nneue Herausforderungen eingehen und auf den gesell-\n\nschaftlichen Wandel reagieren. Es ist unbenommen: Auf-\n\ngabe der Stiftung und ihrer Gremien, allen voran des Stif-\n\ntungsrates und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, ist, diesem gesetzli-\n\nchen Auftrag nachzukommen. \n\nMit den anstehenden personellen Ver\u00e4nderungen bei der \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung \u00f6ffnet sich uns eine T\u00fcr, durch die wir \n\nmiteinander gehen sollten. Drei Punkte sollten in der Ent-\n\nwicklungskonzeption beherzigt werden: \n\nErstens, das Thema Zeitzeugen. Viele von Ihnen wissen, \n\nwie eindrucksvoll es ist, wenn man von einem Zeitzeugen \n\ndurch eine Gedenkst\u00e4tte gef\u00fchrt wird, und was das mit ei-\n\nnem macht. Ich merke es immer wieder in der Gedenk-\n\nst\u00e4tte, die ich ehrenamtlich an einem Gedenkort mit leiten \n\ndarf, was es mit Menschen macht, mit Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern, wenn sie von einem Zeitzeugen pers\u00f6nlich  \n\ngef\u00fchrt werden. Die Aufmerksamkeit ist ganz anders, und \n\ndie Bewunderung f\u00fcr das, was Menschen geleistet haben, \n\nist enorm. Auf diese Art und Weise kann man viele junge \n\nMenschen erreichen, aber leider werden uns diese Zeitzeu-\n\ngen in absehbarer Zeit fehlen. \n\nDeswegen brauchen wir neue Methoden. Eine Methode \n\nkann beispielsweise Augmented Reality, eine computerge-\n\nst\u00fctzte Erweiterung der Realit\u00e4t, sein. Es mag uns heute \n\nnoch fremd erscheinen, aber in absehbarer Zeit werden un-\n\nsere Kinder mit ihren Smartphones durch die Gedenkst\u00e4t-\n\nten laufen, und das nicht, um ihre Nachrichten zu checken, \n\nsondern um sich mittels Augmented Reality in eine andere \n\nWelt, in die Vergangenheit, hineinversetzen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch Graphic Novels, also Comics, k\u00f6nnen Kindern heute \n\nschon helfen, komplexe historische Themen konkret und \n\nspannend aufzubereiten. Die Gedenkst\u00e4tte \u201eAndreas-\n\nstra\u00dfe\u201c in Erfurt, aber auch die \u201eBautzner Stra\u00dfe\u201c machen \n\ndas vor. \n\nZuk\u00fcnftig muss sich der Fokus der Gedenkst\u00e4ttenarbeit \n\naber auch \u2013 und das ist mein zweiter Punkt \u2013 mehr als bis-\n\nher auf den wissenschaftlichen Austausch richten. Intern \n\nben\u00f6tigen wir mehr Partizipation und Vernetzung. Aber \n\nauch extern sollte die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\nwieder verst\u00e4rkt am bundesweiten und am internationalen \n\nDiskurs partizipieren. Gerade weil wir in Sachsen beson-\n\ndere Gedenkst\u00e4tten, zum Teil mit dreifachen Repressions-\n\nperioden, haben, ist die deutsche Erinnerungskultur eine \n\nbesondere und kann sich auf diese Weise in die europ\u00e4ische \n\nErinnerungskultur in ganz besonderem Ma\u00dfe einbringen. \n\nSchlie\u00dflich sollte eine Entwicklungskonzeption auch Fra-\n\ngen von Steuerungsprozessen, einer erh\u00f6hten Transparenz \n\nvon Gremienentscheidungen sowie eines Miteinanders  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 906 \n\nbeantworten. Erinnerungskulturelle Initiativen, Aufarbei-\n\ntungsinitiativen, kleine Archive, Ehrenamtler sind wichtige \n\nPfeiler und Partner f\u00fcr die historische politische Bildung. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch ein Anliegen vorbringen, \n\ndas ich pers\u00f6nlich f\u00fcr die k\u00fcnftige Erinnerungsarbeit habe. \n\nIch glaube, wir machen heute zu oft den Fehler, historische \n\nZ\u00e4suren isoliert von unserem jetzigen Tun zu betrachten. \n\nDie Verbrechen des Nationalsozialismus wurden in den \n\nvergangenen Jahrzehnten so stark in ihrer d\u00e4monenhaften \n\nGestalt abgebildet, dass uns diese Verbrechen kaum noch \n\nmenschlich erschienen. Dabei m\u00fcssen wir uns immer wie-\n\nder ins Ged\u00e4chtnis rufen, dass es eben gerade Menschen \n\nwaren, die das getan haben, die es geduldet haben, die ent-\n\nsprechende Gesetze erlie\u00dfen und die die Grundlagen f\u00fcr \n\ndiese d\u00e4monenhaften Taten schufen. Wir sind gut beraten, \n\ndie Vergangenheit in eine Relation zu unserem heutigen \n\nTun zu bringen, Tag f\u00fcr Tag. \n\nAus gegebenen Anlass habe ich von Ruth Bader Ginsburg \n\nein Zitat dazu herausgesucht. Sie verweist im Jahr 1992 auf \n\neine Notwendigkeit, sie sagt: \u201eWir hatten\u201c \u2013 mit \u201ewir\u201c \n\nmeint sie die USA \u2013 \u201eim Zweiten Weltkrieg gegen eine  \n\nabscheuliche Ausgeburt des Rassismus gek\u00e4mpft, und \n\ndoch waren unsere Truppen, wie wir sie in den USA  \n\nerlebten, f\u00fcr den Gro\u00dfteil des Krieges nach Rassen  \n\ngetrennt. Der Rassismus, wie wir ihn in den USA erlebten, \n\nstand in einem krassen Gegensatz zu dem, wof\u00fcr wir in \n\n\u00dcbersee gek\u00e4mpft haben.\u201c \n\nGenau aus einem solchen Grund m\u00fcssen wir immer und \n\nimmer wieder uns selbst kritisch hinterfragen, damit Erin-\n\nnerungskultur eben kein Selbstzweck ist, und es ist die \n\nAufgabe der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten und ihre \n\nArbeit, die Menschen in Sachsen zu dieser selbstkritischen \n\nund sich immer wieder selbst nach dem richtigen Tun hin-\n\nterfragenden Haltung zu ermutigen und zu bef\u00e4higen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nKliese von der SPD-Fraktion. Nun hat die AfD das Wort; \n\nHerr Kollege K\u00fchne, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg K\u00fchne, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Die Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\n\nst\u00e4tten leistet einen wertvollen Beitrag, die Erinnerung an \n\nden Terror vergangener Regimes zu bewahren. Gerade im \n\nFreistaat Sachsen darf diese Erinnerung nicht einseitig \n\nsein. Sie umfasst ebenso die Zeit der nationalsozialisti-\n\nschen Gewaltherrschaft wie auch die \u00fcber 40 Jahre der \n\nDDR-Diktatur. \n\nVor wenigen Monaten hat unsere Fraktion an dieser Stelle \n\ngefordert, dass sich der Landtag f\u00fcr die Erhaltung unserer \n\nDenkmale einsetzt und die Gedenkkultur des Freistaates in \n\nihrer Gesamtheit vor Angriffen bewahrt. Wenn wir von Ge-\n\nsamtheit sprechen, meinen wir genau das: die ganze deut-\n\nsche Geschichte mit all ihren H\u00f6hen und Tiefen. Nicht um-\n\nsonst haben wir unseren Antrag mit den Worten \u00fcbertitelt: \n\n\u201eGeschichtsvergessenheit entgegentreten\u201c. Wir wollen \n\nkein Rosinenpicken betreiben, wenn es um unsere Vergan-\n\ngenheit geht. Wir erinnern uns an das, was unsere Herzen \n\nmit Stolz erf\u00fcllt, aber auch an das, was uns im Nachhinein \n\nsehr besch\u00e4mt. Entsprechend h\u00e4tten wir erwartet, dass die \n\nKoalition mit der gebotenen Ernsthaftigkeit an das Thema \n\nherangeht. Doch leider bieten Sie uns einen Antrag, der vor \n\nallem eines ist: inhaltsleer. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nUnter Punkt I beantragen Sie, dass der Landtag so manches \n\nfeststellen soll, das \u00fcberhaupt keiner gesonderten Feststel-\n\nlung bedarf, zum Beispiel, was im letzten Evaluationsbe-\n\nricht steht oder dass der Auftrag der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten in den letzten Jahren inhaltlich, methodisch \n\nund \u00f6rtlich erweitert wurde. \n\nDass die Stiftung ihre T\u00e4tigkeit weiterentwickeln muss, um \n\nmit dem Lauf der Zeit Schritt zu halten, ist ebenso eine \n\nBinsenweisheit. Im eigentlichen Beschlussteil, also unter \n\nII, wird die Staatsregierung ersucht, die Stiftung aktiv zu \n\nbegleiten \u2013 also etwas, was die Regierung sowieso schon \n\ntut. \n\nSolche Allgemeinpl\u00e4tze bringen uns nicht weiter. Die  \n\neigentliche politische Frage besteht doch darin, wie die  \n\ninhaltliche Ausrichtung der Stiftung k\u00fcnftig konkret ausse-\n\nhen soll. Hierzu gibt es zwei unterschiedliche Auffassun-\n\ngen: Die einen erwarten, dass sich die Stiftung mehr auf \n\ndas Thema Nationalsozialismus verlagert; die anderen wol-\n\nlen, dass die Verbrechen des SED-Regimes im Vordergrund \n\nstehen. Dabei m\u00fcssten eigentlich beide Seiten mit der  \n\nArbeit der Stiftung zufrieden sein. In Sachsen gibt es  \n\nsowohl Gedenkst\u00e4tten, die an die Verbrechen der NS-Zeit \n\nerinnern, als auch solche, die sich intensiv mit dem Thema \n\nSED-Diktatur befassen. \n\nUm ein paar Beispiele zu nennen: Die Gedenkst\u00e4tte Pirna-\n\nSonnenstein erinnert an die Ermordung von etwa 15 000 \n\nbehinderten Menschen w\u00e4hrend der NS-Zeit. Die Gedenk-\n\nst\u00e4tte Zeithain stellt die Leiden der sowjetischen Kriegsge-\n\nfangenen zwischen 1941 und 1945 in den Mittelpunkt. Die \n\nGedenkst\u00e4tte Bautzen erinnert an das ehemalige Stasi- \n\nGef\u00e4ngnis Bautzen II, aber auch an die politischen Gefan-\n\ngenen im Nationalsozialismus. Das DIZ Torgau schl\u00e4gt mit \n\nden Haftanstalten \u201eFort Zinna\u201c und Br\u00fcckenkopf in Torgau \n\neinen Bogen von der NS-Milit\u00e4rjustiz \u00fcber die sowjeti-\n\nschen Speziallager, bis hin zur politischen Haft in der SED-\n\nDiktatur. \n\nWie also soll die Ausrichtung der Stiftung S\u00e4chsische Ge-\n\ndenkst\u00e4tten k\u00fcnftig aussehen? Ausgerechnet zu dieser \n\nwegweisenden Frage finden Sie in Ihrem Antrag leider \n\nkeine klaren Worte. Aus diesem Grund kann ich meiner \n\nFraktion nur die Enthaltung empfehlen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nK\u00fchne von der AfD-Fraktion. Nun hat die Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort; Kollege Sodann, bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 907 \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen \n\nund Kollegen! AfD! Ihnen empfehle ich ganz schnell noch \n\nmal, in das Gesetz zu schauen, darin ist der Zweck der  \n\nStiftung ganz eindeutig definiert, und dann w\u00fcssten Sie \n\nauch, warum sie da ist. \n\nVorliegend nun der Antrag seitens der Regierungskoalition \n\nzur Zukunft der Stiftung. Es ist unfassbar wichtig, sich mit \n\nder Stiftung und ihrem Werdegang zu besch\u00e4ftigen; unfass-\n\nbar ist dann doch dieser Antrag \u2013 mehr Schaufenster ging \n\nwohl am Ende nicht? \n\nJetzt kommen Sie, da das Kind schon in den Brunnen  \n\ngefallen und die Regierung eh zum Handeln gezwungen \n\nist, mit so etwas um die Ecke und haben es mit Blick auf \n\ndie letzte Legislatur CDU/SPD seit Jahren verabs\u00e4umt, \n\nstrukturell und personell auf die T\u00e4tigkeiten und Aktivit\u00e4-\n\nten der Stiftung einzuwirken. Im Gegenteil, Sie haben sich \n\nsch\u00fctzend vor die Arbeit des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers gestellt und \n\nsomit auch vor die desastr\u00f6sen Auswirkungen der Stiftung, \n\nden Entwicklungsstillstand, die Schieflage in der Wertig-\n\nkeit und den Umgang mit Geschichtsepochen. \n\nIch erinnere noch einmal: Projektgelder werden zu 80 % \n\nf\u00fcr die Zeit sowjetische Besatzungszone DDR und nur zu \n\n20 % f\u00fcr die NS-Zeit ausgereicht \u2013 daran hat sich nichts \n\nge\u00e4ndert.  \n\nIch sage Ihnen, die Gedenkst\u00e4tten als moderne zeithistori-\n\nsche Museen mit besonderen humanit\u00e4ren und bildungspo-\n\nlitischen Aufgaben stehen vor ganz neuen Herausforderun-\n\ngen. Das trifft insbesondere auch auf das Gedenken an den \n\nNationalsozialismus zu. Wie Sie sagten, Frau Kliese, geht \n\ndie \u00c4ra der Zeitzeugen zu Ende, und mit dem Ende endet \n\ndas sogenannte kommunikative Ged\u00e4chtnis, das \u00fcber \n\nselbstverst\u00e4ndliches Alltagswissen, \u00fcber Ereignisse,  \n\nVorg\u00e4nge und Gespr\u00e4che verf\u00fcgt, und wird abgel\u00f6st durch \n\ndas kulturelle Ged\u00e4chtnis, und dieses muss eben ohne Zeit-\n\nzeugen auskommen, aber daf\u00fcr umso mehr mit materiellen \n\nHinterlassenschaften, die noch vorhanden sind. Um ihren \n\nZweck k\u00fcnftig erreichen zu k\u00f6nnen, muss die Stiftung eine \n\nAntwort darauf finden, wie sie ihre humanit\u00e4ren Aufgaben \n\n\u2013 Aufkl\u00e4rung, Erinnerung, Bewahrung \u2013 auch ohne Zeit-\n\nzeugen zu erf\u00fcllen gedenkt. \n\nEin ganz konkretes Beispiel m\u00f6chte ich anf\u00fchren: Zu den \n\nauthentischen Orten der Erinnerung an die NS-Verbrechen \n\ngeh\u00f6ren die sogenannten fr\u00fchen Konzentrationslager; und \n\n\u00fcber Sachsen erstreckte sich ein derart dichtes Netz von \n\ndiesen Lagern. In 79 Kommunen gab es insgesamt \n\n110 Haftst\u00e4tten. Bis 1937 waren in diesem fr\u00fchen Konzen-\n\ntrationslager mehr als 30 000 H\u00e4ftlinge inhaftiert und  \n\ndieses dichte Netz, dieses System der fr\u00fchen Konzentrati-\n\nonslager war f\u00fcr die Formierungsphase der NS-Herrschaft \n\nvon gro\u00dfer Bedeutung. Dennoch ist es eben nicht wissen-\n\nschaftlich erforscht, in der \u00d6ffentlichkeit kaum bekannt, \n\nund auch in der Gedenkpolitik des Freistaates spielen die \n\nfr\u00fchen Konzentrationslager eine \u2013 freundlich gesagt \u2013  \n\nuntergeordnete Rolle. \n\nHier hat die Stiftung ein gro\u00dfes Aufgabenfeld vor sich, das \n\nbearbeitet werden muss. Denn die Zeit dr\u00e4ngt, um die ma-\n\nterielle Hinterlassenschaft, soweit sie noch vorhanden ist, \n\n\u00fcberhaupt zu sichern. F\u00fcr die Gedenkarbeit an sich gilt es \n\nneue Formen der Pr\u00e4sentation und der Wissensvermittlung \n\nzu finden; k\u00fcnstlerische Formen der Auseinandersetzung \n\nund Wissensvermittlung zum Beispiel. Auch der Einsatz \n\nelektronischer Medien wird eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. \n\nUnd davon, Kolleginnen und Kollegen der Regierungs-\n\nfraktionen, ist in Ihrem vorliegenden Antrag weniger die \n\nRede. Sie bleiben reichlich unkonkret und unverbindlich. \n\nPlacebos\u00e4tze reihen sich aneinander, und selbst die  \n\nBegr\u00fcndung Ihres Antrages \u00fcberholt den Inhalt des herbei-\n\nzuf\u00fchrenden Beschlusses deutlich, denn da wird aus einem \n\n\u201esollte\u201c endlich \u201esoll\u201c. \n\nAngesichts der Herausforderungen f\u00fcr die k\u00fcnftige Ge-\n\ndenkst\u00e4ttenarbeit und in Anbetracht der an die \u00d6ffentlich-\n\nkeit gelangten Querelen der Stiftung, namentlich die um-\n\nstrittene Rolle des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers, sind Ver\u00e4nderungen in \n\nder Arbeit und Funktionsweise der Stiftung S\u00e4chsische  \n\nGedenkst\u00e4tten unumg\u00e4nglich. Die im Antrag geforderte  \n\nregelm\u00e4\u00dfige Unterrichtung des Landtags \u00fcber den Fort-\n\ngang der Weiterentwicklung der Stiftung begr\u00fc\u00dfen wir aus-\n\ndr\u00fccklich. Schlie\u00dflich ist der Landtag der Haushaltsgesetz-\n\ngeber der Stiftung. Auf dieser Basis k\u00f6nnen \u00d6ffentlichkeit \n\nund Parlament in sinnvoller Weise \u00fcber die Entwicklung \n\nund die Anforderungen an die Gedenkst\u00e4ttenlandschaft \n\ndiskutieren. \n\nF\u00fcr die Zukunft der Arbeit der Stiftung sind jedoch auch \n\nfolgende Kriterien zu kl\u00e4ren und darauf hinzuwirken,  \n\ndass diese im Entwicklungskonzept vorkommen: Die  \n\ngedenkpolitische und f\u00f6rderpolitische Ausrichtung der \n\nStiftung, die \u00dcberpr\u00fcfung der Sachgerechtigkeit der  \n\nOrganisations-, Personal- und Finanzstrukturen, die Arbeit \n\ndes Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Stiftung und der Gremien, die \n\nVerfahren und Kriterien zur Verteilung der Stiftungsmittel. \n\nDas alles f\u00fchrt sp\u00e4ter zu mehr Transparenz. Nicht nur das \n\nEntwicklungskonzept, wie in Ihrem Antrag beschrieben, \n\nschafft Transparenz, sondern diese Punkte der Arbeit und \n\ndie Art und Weise der Zusammenarbeit mit b\u00fcrgerschaftli-\n\nchen Initiativen und F\u00f6rdervereinen. Gekl\u00e4rt werden muss \n\nauch die Frage, welche neuen Formen der Pr\u00e4sentation und \n\nder Wissensvermittlung nach dem Ende der Zeitzeugen-\n\nschaft, f\u00fcr die NS-Geschichte entwickelt und praktiziert \n\nwerden k\u00f6nnen und sollen. \n\nDoch zun\u00e4chst und schnellstm\u00f6glich braucht es eine Rege-\n\nlung, die ein erneutes selbstherrliches und autorit\u00e4res  \n\nAgieren \u2013 wie das von Herrn Reiprich \u2013 ausschlie\u00dft. Mit  \n\neinem personellen Wechsel ist es nicht getan, nicht  \n\numsonst stehen wir doch hier. Das ist eine Frage der  \n\nEntwicklung der Dinge. Schauen Sie sich die letzten Jahre \n\nnoch einmal an, Herr Modschiedler. \n\nDennoch w\u00fcnschen wir der heute endlich namentlich  \n\nbekannten Findungskommission ein gutes H\u00e4ndchen, \n\nWeitblick und vor allem Ausgewogenheit als Basis f\u00fcr die \n\nWahl des zuk\u00fcnftigen Nachfolgers in der Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrung. Wir werden uns einer Modernisierung oder Verbes-\n\nserung der Gedenk- und Erinnerungskultur in diesem \n\nLande nicht verweigern und Ihrem doch ungef\u00e4hrlichen \n\nAntrag zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 908 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Sodann f\u00fcr die Linksfraktion. Gibt es wei-\n\nteren Redebedarf? \u2013 Ja, bitte; Herr Kirste, Sie haben das \n\nWort. \n\nThomas Kirste, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mein Kollege J\u00f6rg K\u00fchne hat \n\nbereits ausgef\u00fchrt, dass der Antrag der Koalition v\u00f6llig \n\nnichtssagend ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nMan stellt sich die Frage, was Sie \u00fcberhaupt damit bewir-\n\nken wollen. Die Vermutung liegt nahe, dass er von etwas \n\nanderem ablenken soll; zum Beispiel von den Ungerech-\n\ntigkeiten, die man dem ehemaligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nStiftung \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ungerechtigkeiten?) \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten angetan hat. Siegfried Reiprich \n\nist schon immer ein Querkopf gewesen, jemand, der sich \n\nnicht vom Zeitgeist und Obrigkeiten hat unterbuttern las-\n\nsen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\njemand, der aus eigener Erfahrung wei\u00df, wie es in einem \n\nUnrechtssystem zugeht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIn der DDR wurde er wegen seiner kritischen Haltung \n\nzwangsexmatrikuliert \u2013 oder mit deutlichen Worten: Er \n\nwurde von der Universit\u00e4t geworfen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSp\u00e4ter hat man ihn ausgeb\u00fcrgert, dazu gen\u00f6tigt, die DDR \n\nzu verlassen. So jemand, meine Damen und Herren, ist den \n\ngeistigen Nachfahren der SED nat\u00fcrlich ein Dorn im Auge. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nSiegfried Reiprich wurde 2009 dennoch Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nder Stiftung Gedenkst\u00e4tten. Seitdem war er st\u00e4ndigen An-\n\ngriffen von links ausgesetzt. Schon kurz nach der Berufung \n\nbehauptete der damalige linke Landtagsabgeordnete Vol-\n\nker K\u00fclow, Reiprich sei eine gravierende personelle und er-\n\ninnerungspolitische Fehlentscheidung. Solch ein Unfug. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDass eine solche Attacke ausgerechnet von Volker K\u00fclow \n\nkam, war eine Dreistigkeit sondergleichen. K\u00fclow ist ein \n\n\u00fcberf\u00fchrter Stasi-Spitzel, einer der T\u00e4ter, unter denen \n\nStasi-Opfer wie Reiprich damals leiden mussten. \n\n(Zurufe) \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren setzten sich die Attacken nat\u00fcrlich \n\nfort. \n\n(Roland Ulbrich, AfD: Ihr wollt nur von  \n\neuren Verbrechen ablenken! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nEs wurde behauptet, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer w\u00fcrden sich nur \n\num die Aufarbeitung des DDR-Unrechts bem\u00fchen und sich \n\nnicht zur Gen\u00fcge mit der NS-Zeit befassen \u2013 wie wir es \n\ngerade von Herrn Sodann geh\u00f6rt haben \u2013, zu Unrecht, wie \n\nwir wissen. Es gibt eine Reihe von Gedenkst\u00e4tten im Frei-\n\nstaat Sachsen, die besonderes Augenmerk auf die Zeit zwi-\n\nschen 1933 und 1945 legen, wie dies mein lieber Landtags-\n\nkollege K\u00fchne offen darlegte. Auch hier tut man dem ehe-\n\nmaligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer wieder unrecht. Vor wenigen Mo-\n\nnaten war der H\u00f6hepunkt der Angriffe von links. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nEnde Juni setzte Reiprich einen Tweet ab, der durch die \n\nMedien ging. Er bezeichnete die Krawalle von Stuttgart in-\n\ndirekt als Bundeskristallnacht. Zugegeben, auch ich finde \n\ndiesen Vergleich nicht ganz unproblematisch. Allerdings \n\nscheint es auch in diesem Hohen Hause einige Kritiker zu \n\ngeben, die wenig mit Begriffen wie Ironie und Sarkasmus \n\nanfangen k\u00f6nnen, wie wir hier deutlich sehen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nReiprich hat nach seinem Tweet eingesehen, dass er mit \n\ndieser Formulierung zu weit gegangen ist. In seiner offizi-\n\nellen Entschuldigung schreibt er: \u201eDer Tweet war unge-\n\nschickt und ein Fehler. Er war eine ironische Frage, die \n\nauch gef\u00e4hrlich provozierend war. Ich w\u00fcrde sie so heute \n\nnicht mehr schreiben.\u201c Damit h\u00e4tte man es belassen k\u00f6n-\n\nnen, doch zu solchem Gro\u00dfmut ist man aufseiten der LIN-\n\nKEN offensichtlich nicht f\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUm die Sache kurz zu machen: Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten wurde vorzeitig aus \n\ndem Amt gedr\u00e4ngt. \n\n(Zurufe) \n\nIm Namen meiner Fraktion kann ich Herrn Reiprich f\u00fcr \n\nseine intensive Arbeit der letzten zehn Jahre herzlich dan-\n\nken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch hoffe, dass sich ein w\u00fcrdiger Nachfolger finden wird, \n\nder sich ebenso wenig von politischen Maulk\u00f6rben ein-\n\nsch\u00fcchtern l\u00e4sst, wie das Herr Reiprich tat. Denn wenn uns \n\ndie Gedenkst\u00e4tten im Freistaat eines lehren, dann das: Nie-\n\nmand hat das Recht, sich \u00fcber die Menschenw\u00fcrde und \n\nMeinungsfreiheit eines anderen hinwegzusetzen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\nsprach Herr Abg. Kirste von der AfD-Fraktion. \n\n(Hanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 909 \n\nAn Mikrofon 1 gibt es eine Kurzintervention von Hanka \n\nKliese. Bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte kurz auf den Beitrag von Herrn Kirste Bezug neh-\n\nmen, weil er doch ein recht abenteuerliches ordnungspoli-\n\ntisches Verst\u00e4ndnis offenbart. Glaubt man der Schilderung \n\nvon Herrn Kirste, ist es so, dass mit einem Antrag der CDU, \n\nder GR\u00dcNEN und der SPD die Linkspartei, die diesen An-\n\ntrag \u00fcbrigens gar nicht gut findet, versucht, von ihren Mis-\n\nsetaten abzulenken. Allein das finde ich schon eine aben-\n\nteuerliche Argumentation. \n\nDer zweite Punkt ist nicht etwa, dass Siegfried Reiprich, \n\nweil er ohnehin am Ende seiner Amtszeit war und weil er \n\nselber gesehen hat, dass er einen Fehler begangen hat, seine \n\nAmtszeit beendet, sondern eine Oppositionspartei aus dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag Herrn Reiprich aus seiner Funktion \n\ngedr\u00e4ngt hat. Damit offenbaren Sie wirklich ein gro\u00dfes \n\nVerst\u00e4ndnis unserer Gedenkst\u00e4ttenlandschaft und unserer \n\npolitischen Landschaft in Sachsen. Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kirste von der AfD-Fraktion m\u00f6chte reagieren. Mik-\n\nrofon 7, bitte. \n\nThomas Kirste, AfD: Danke. Sie haben offensichtlich \n\nnicht richtig zugeh\u00f6rt. Es ging um das Agieren, wie in Tei-\n\nlen der LINKEN immer wieder gegen Menschen, die eine \n\nandere Meinung haben, kundgetan wird. \n\n(Rico Gebhardt,  DIE LINKE:  \n\nAber das darf man doch!) \n\n\u2013 Das darf man sicherlich. Aber man darf das sich letztend-\n\nlich nicht auf das Arbeitsleben und das Berufsfeld auswir-\n\nken lassen. Das ist genau das, was Sie schon zu DDR-Zei-\n\nten getan haben. Ihre Partei ist der Nachfolger der SED. \n\nDie haben den Leuten die Jobs weggenommen und die Le-\n\nbensgrundlage der Leute genommen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00f6nnen sich mal wieder beruhigen!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war die Reaktion auf die Kurzintervention. \u2013 Gibt es \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit w\u00fcrde \n\nich jetzt der Staatsregierung das Wort erteilen, wenn  \n\ngew\u00fcnscht. \u2013 Frau Staatsministerin Barbara Klepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Der Antrag gibt mir zun\u00e4chst die Gelegen-\n\nheit, Sie \u00fcber die derzeitige Situation der Stiftung S\u00e4chsi-\n\nsche Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer \n\nGewaltherrschaft \u2013 so ist der vollst\u00e4ndige Name der Stif-\n\ntung \u2013 zu informieren. Ja, ich sage diesen Titel ganz be-\n\nwusst, um die Bedeutung des Themas noch einmal zu un-\n\nterstreichen. \n\nDer Stiftungsrat hat in seiner Sondersitzung \u2013 der Abg. \n\nFritzsche ist bereits darauf eingegangen \u2013 am 21. Juli den \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Siegfried Reiprich mit sofortiger Wirkung \n\nfreigestellt. Herr Kirste, ich habe ernsthaft \u00fcberlegt, ob ich \n\nauf Ihre \u00c4u\u00dferungen eingehe, weil ich, glaube ich, die \n\nLetzte w\u00e4re, die hier stehen und sich mit einem System \n\nidentifizieren w\u00fcrde, das 40 Jahre gedauert hat. Ganz im \n\nGegenteil. Aber der Stiftungsrat hat einen einstimmigen \n\nBeschluss gefasst \u2013 wohl wissend um die Verdienste von \n\nHerrn Reiprich. Dennoch sind die \u00c4u\u00dferungen, die Herr \n\nReiprich auf Twitter ver\u00f6ffentlicht hat, mit nichts zu recht-\n\nfertigen, und Konsequenzen sind daraus zu ziehen. Die \n\nAufgaben eines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers waren und werden nie \n\nmit derartigen \u00c4u\u00dferungen vereinbar sein. Ich glaube, das \n\nist eine ganz klare Botschaft. \n\nNun m\u00f6chte ich gern kurz auf die derzeitige Arbeit der Stif-\n\ntung zu sprechen kommen. Mit Blick auf die Arbeitsf\u00e4hig-\n\nkeit der Stiftung hat der Stiftungsrat beschlossen, dass der \n\nstellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Sven Riesel, mit soforti-\n\nger Wirkung vorl\u00e4ufig alle Aufgaben des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers \n\nbis zur Berufung einer neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \u00fcber-\n\nnimmt. Ich m\u00f6chte daher an dieser Stelle Herrn Riesel und \n\ndem gesamten Team der Stiftung Danke sagen, da sie in \n\ndiesem Jahr vor einer gro\u00dfen Herausforderung standen und \n\nihre Arbeit in der Tat engagiert und professionell fortge-\n\nsetzt haben. Glauben Sie mir, das war in den letzten Wo-\n\nchen und Monaten nicht einfach. \n\nDer Stiftungsrat hat bereits die Weichen f\u00fcr die Nachfolge \n\nin der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Gedenkst\u00e4ttenstiftung gestellt. \n\nAuch dort m\u00f6chte ich f\u00fcr die konstruktive und gemein-\n\nschaftliche Ausarbeitung der entsprechenden Eckpunkte, \n\ndie die Mitglieder des Stiftungsrates erarbeitet haben,  \n\neinen Dank aussprechen. Der Stiftungsrat hat eine zehn-\n\nk\u00f6pfige, parit\u00e4tisch besetzte Findungskommission nament-\n\nlich eingesetzt. In ihr arbeiten neben namhaften Expertin-\n\nnen und Experten auch die Staatssekret\u00e4rinnen Frau \n\nDr. Gesine M\u00e4rtens und Frau Dagmar Neukirch mit. Auch \n\ndaf\u00fcr ein Dankesch\u00f6n. Ebenfalls in der Findungskommis-\n\nsion vertreten sind die Zuwendungsgeberin der BKM so-\n\nwie ein Vertreter des Wissenschaftlichen Beirats und ein \n\nVertreter des Stiftungsrates. Ich m\u00f6chte noch einmal beto-\n\nnen, dass alle vorgeschlagenen Pers\u00f6nlichkeiten aus-\n\nnahmslos sofort ihre Mitwirkung signalisiert haben. \n\nDie erste Sitzung der Findungskommission hat per  \n\nTelefonkonferenz stattgefunden. Man hat den konkreten \n\nText der Stellenausschreibung formuliert bzw. sich darauf \n\nverst\u00e4ndigt und die Ma\u00dfgaben des Stiftungsrates beachtet. \n\nDie Stellenausschreibung ist ab morgen auf der Seite der \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftung einsehbar und wird auf weiteren  \n\neinschl\u00e4gigen Plattformen publiziert. Sie wird ebenfalls in \n\n\u00fcberregionalen Zeitungen erscheinen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Nachbesetzung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Gedenkst\u00e4t-\n\ntenstiftung ist mit Sicherheit keine leichte Aufgabe. Ich bin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 910 \n\nzuversichtlich, dass wir im Fr\u00fchjahr kommenden Jahres \n\nauf der Basis eines Vorschlags der Findungskommission \n\nim Stiftungsrat eine gute Nachfolgeentscheidung treffen \n\nwerden. Bis dahin wird der stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrer, Sven Riesel, die Gesch\u00e4fte der Stiftung sowohl nach \n\ninnen als auch nach au\u00dfen vertreten, und mein Haus steht \n\nganz eng an seiner Seite. \n\nInnerhalb der Stiftung selbst wurden die Gespr\u00e4chsf\u00e4den  \n\nwieder aufgenommen. Die Informationsketten sind  \n\ngest\u00e4rkt. Die Begleitung der Gedenkst\u00e4tten \u2013 gerade jener \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 ist im Rahmen der beschr\u00e4nkten \n\npersonellen Ressourcen der Stiftung intensiviert worden. \n\nDer stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer setzt die Empfehlun-\n\ngen aus der Evaluation der Gedenkst\u00e4ttenstiftung um und \n\nkommt damit einem wichtigen Aspekt, den der hier zur  \n\nDebatte stehende Antrag intendiert, nach. Er wei\u00df ebenso \n\nwie die Staatsregierung um die Notwendigkeit der Weiter-\n\nentwicklung der Stiftung in dem im Antrag beschriebenen \n\nSinne. \n\nEin zentraler Punkt ist dabei die Erarbeitung einer  \n\nEntwicklungskonzeption. Mit dieser werden wir gemein-\n\nsam mit dem Stiftungsrat und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung die \n\nlangfristigen Weichen f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Arbeit der  \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftung auf inhaltlicher und struktureller \n\nEbene stellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, Sie \n\nhaben bereits in der vergangenen Legislaturperiode \u2013 durch \n\neinen Beschluss vom 5. September 2018 \u2013 nicht nur das \n\nOb, sondern auch den Inhalt einer solchen Konzeption vor-\n\ngegeben. Auf dieser Grundlage ist in der Stiftung ein de-\n\nzentraler Erarbeitungsprozess bereits in Gang gekommen, \n\ndessen Teilergebnisse der Stiftungsrat in der Sitzung im \n\nDezember 2019 positiv gew\u00fcrdigt hat. \n\nCoronabedingte Kontaktbeschr\u00e4nkungen zum einen und \n\ndie l\u00e4ngerfristige Krankheit des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers zum an-\n\nderen f\u00fchrten dazu, dass Verz\u00f6gerungen im weiteren Ver-\n\nlauf der Erarbeitung aufgetreten sind. Und ja, es wird ganz \n\nbesonders deutlich, dass es eine der wichtigsten und drin-\n\ngendsten Aufgaben der zuk\u00fcnftigen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung sein \n\nwird, eine Entwicklungskonzeption vorzulegen. Sie soll in \n\nSachsen gut wirken. Sie soll aber auch \u00fcberregional ver-\n\nst\u00e4rkt wahrgenommen werden, und zwar positiv und ma\u00df-\n\ngebend. Aber neben den inhaltlichen Positionierungen \n\nbraucht es daf\u00fcr auch ausreichende Ressourcen. Auch dar-\n\n\u00fcber werden wir in den n\u00e4chsten Wochen, wenn es um den \n\nHaushalt geht, sicherlich diskutieren m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte dem \n\nLandtag gern weiter \u00fcber die Entwicklung der Stiftung be-\n\nrichten, sowohl \u00fcber die im Juli 2020 in Gang gekommene \n\npersonelle Ver\u00e4nderung an der Spitze der Stiftung als auch, \n\nwenn es um die weitere Entwicklung konzeptioneller Art \n\ngeht. Vielen Dank auch f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Staatsministerin Klepsch. Jetzt das Schluss-\n\nwort von Frau Dr. Maicher. Bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte mich zun\u00e4chst f\u00fcr die Debatte bedanken \u2013 f\u00fcr die \n\nkritischen Anmerkungen, aber auch f\u00fcr diejenigen Anmer-\n\nkungen, in denen zum Ausdruck kam, dass die Rednerin-\n\nnen wirklich verstanden haben, wozu es diesen Antrag \n\nbraucht und warum es so wichtig ist, ihn hier im Landtag \n\njetzt noch einmal zu thematisieren und das Anliegen zu be-\n\nst\u00e4rken. Es geht nicht darum, Geschichte in Denkmalen \n\neinzubetonieren oder eine Debatte \u00fcber die problemati-\n\nschen Entwicklungen der letzten Jahre unter dem damali-\n\ngen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu f\u00fchren, sondern darum, den Blick \n\nnach vorn zu richten und besonders \u2013 das wird in dem An-\n\ntrag deutlich \u2013 die Breite der Erinnerungslandschaft einzu-\n\nbeziehen. Es geht darum, zuk\u00fcnftig die Gedenkst\u00e4ttenstif-\n\ntung so weiterzuentwickeln, dass erinnerungskulturelle \n\nAkteure, Initiativen, ehrenamtliches Engagement viel st\u00e4r-\n\nker einbezogen werden, dass die wissenschaftliche Vernet-\n\nzung stattfinden kann, dass die Bildungsarbeit eine wesent-\n\nliche Rolle spielt, dass die Gedenkst\u00e4ttenp\u00e4dagoginnen \n\nund -p\u00e4dagogen einbezogen werden. \n\nAll das steht in diesem Antrag. Es reicht aus meiner und \n\nunserer Sicht nicht, dass wir dazu einen Koalitionsvertrag \n\nhaben, der zwischen Parteien verhandelt worden ist, son-\n\ndern das gilt es auch hier im Landtag zu thematisieren. \n\nDeshalb ist das kein Schaufensterantrag, sondern ein wich-\n\ntiges politisches Signal \u2013 auch f\u00fcr den Stiftungsrat, auch \n\nf\u00fcr die Stiftungsratsvorsitzende, die die Weiterentwicklung \n\njetzt voranbringen kann. Die wesentlichen Punkte, auch \n\nwas den Bericht an den Landtag angeht, wollen wir best\u00e4r-\n\nken. Das ist in den letzten Jahren bei der Fortentwicklungs-\n\nkonzeption so nicht der Fall gewesen. \n\nIch danke an der Stelle noch einmal allen erinnerungskul-\n\nturellen Akteuren. Auch das ist Ziel des Plenums: eine  \n\n\u00d6ffentlichkeit zu schaffen f\u00fcr die wichtige Demokratie- \n\nund Bildungsarbeit und eben auch f\u00fcr die innovativen  \n\nAns\u00e4tze, die gerade Jugendliche \u00fcberall in Sachsen  \n\neinbezieht und diese Bildungsarbeit m\u00f6glich macht. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich nochmal daf\u00fcr werben, diesen  \n\nAntrag auch als Signal zu verstehen, dass das ein politi-\n\nscher Auftrag ist, auch wenn die Stiftung unabh\u00e4ngig  \n\narbeitet. Ziel ist, diese Best\u00e4rkung mit in die entsprechen-\n\nden Gremien zu nehmen, f\u00fcr Transparenz bei der Weiter-\n\nentwicklung zu sorgen, den Engagierten damit auch eine \n\nWertsch\u00e4tzung entgegenzubringen. Ich bedanke mich bei \n\nallen Kolleginnen und Kollegen, auch innerhalb der Koali-\n\ntion, dass wir das mit diesem Antrag auch weiterhin auf den \n\nWeg bringen k\u00f6nnen und die Ministerin dabei unterst\u00fctzen, \n\nes im Stiftungsrat mit voranzubringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 911 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Dr. Maicher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 7/3830. Wer dieser Drucksache die Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt da-\n\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei sehr vielen \n\nStimmen daf\u00fcr und einigen Stimmenthaltungen gilt die \n\nDrucksache 7/3830 als beschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nT\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2017 bis 31. Dezember 2018 \n\nDrucksache 7/800, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 7/3631, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport,  \n\nund die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWie es \u00fcblich ist, erh\u00e4lt als Erster der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte, Herr Andreas Schurig, gem\u00e4\u00df \u00a7 36 a der \n\nGesch\u00e4ftsordnung das Wort. Er hat ausdr\u00fccklich darum ge-\n\nbeten, seinen T\u00e4tigkeitsbericht im Plenum vorstellen zu \n\nk\u00f6nnen. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr Andreas Schurig, f\u00fcr die \n\nFraktionen und die Staatsregierung jeweils eine Redezeit \n\nvon 10 Minuten festgelegt. Herr Schurig, Sie haben das \n\nWort. \n\nAndreas Schurig, S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftrag-\n\nter: Vielen Dank. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Heute ist eine Pre-\n\nmiere f\u00fcr Sie und f\u00fcr mich. \n\n(Vereinzelt Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Ihnen meinen  \n\nT\u00e4tigkeitsbericht auch im Plenum vorstellen zu d\u00fcrfen. Ich \n\nhalte dies f\u00fcr eine sinnvolle Erg\u00e4nzung der parlamentari-\n\nschen Diskussion. \n\nWie immer umfasst unser T\u00e4tigkeitsbericht eine Vielzahl \n\nvon F\u00e4llen und Themen, allerdings, und das wird schon \n\ndurch die Struktur deutlich, stand ein Thema im Mittel-\n\npunkt des Berichtszeitraumes 2018, die DSGVO. Ich ver-\n\nwende bewusst das K\u00fcrzel, denn mit diesem Label wurde \n\nsie innerhalb kurzer Zeit die bekannteste EU-Verordnung \n\nin der deutschen Gesellschaft. Obwohl seit der Ver\u00f6ffentli-\n\nchung der Verordnung im Europ\u00e4ischen Amtsblatt zwei \n\nJahre vergangen waren, r\u00fcckte sie erst kurz vor dem \n\n25. Mai 2018 in das Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit. Wenn \n\nSie sich erinnern, war das eine Mischung aus Sorge, die \n\nteilweise an Panik grenzte, Emp\u00f6rung \u00fcber zu viel B\u00fcro-\n\nkratie, verbunden mit horrenden Beratungsangeboten als \n\nFolge. Dabei waren viele der angesprochenen Regelungen \n\nl\u00e4ngst im deutschen Datenschutzrecht vorhanden. Es \n\nwurde nichts Neues von der EU \u00fcbergest\u00fclpt, sondern die \n\nvorhandene Umsetzungsl\u00fccke des bisherigen deutschen \n\nDatenschutzrechts wurde deutlich. \n\nIch war und bin \u00fcber die Aufregung verwundert. Ich er-\n\nwarte eigentlich, dass ein Unternehmen, das seine Ge-\n\nsch\u00e4fte in einer digitalen Gesellschaft realisiert, sich dar-\n\n\u00fcber klar ist, was es f\u00fcr Daten verarbeitet und wie das ge-\n\nschieht. Datenschutz ist sowohl im Hinblick auf Kunden-\n\nbeziehung und auf Gesch\u00e4ftsabl\u00e4ufe essenziell f\u00fcr eine \n\nheutige Unternehmenst\u00e4tigkeit. \n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rden wurden durch diese Aufmerksam-\n\nkeitswelle vor neue Herausforderungen gestellt. Ein Zah-\n\nlenvergleich m\u00f6ge das belegen. Vom 25. Mai 2017 bis zum \n\n30. November 2017 hatten wir 312 Petitionen, also Einga-\n\nben von Personen und 220 schriftliche Beratungen von Un-\n\nternehmen. Im gleichen Zeitraum des Jahres 2018 hatten \n\nwir 810 Petitionen und 719 schriftliche Beratungen. Das ist \n\neine Steigerung auf ungef\u00e4hr das Dreifache. Daneben stan-\n\nden die noch ohnehin anfallenden Aufgaben der Aufsichts-\n\nbeh\u00f6rden, die Mitwirkung bei der Novellierung der natio-\n\nnalen Rechtsvorschriften. Mein Dank geht an das SMI f\u00fcr \n\ndie hervorragende Zusammenarbeit \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \n\nKann ich wieder zur\u00fcckgeben!) \n\nund die Einrichtung von neuen Entscheidungsstr\u00e4ngen \n\nzwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden. Bereits 2016 war abseh-\n\nbar, dass dies zu einer noch st\u00e4rkeren Belastung der  \n\nAufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fchrte, die ohnehin schon am Anschlag \n\nihrer Kapazit\u00e4t arbeiteten. In Sachsen war das nicht anders. \n\nMeine Mitarbeiter wurden und werden im hohem Ma\u00dfe be-\n\nansprucht. Ich danke ihnen f\u00fcr ihr Engagement, das sie \n\ntrotz der \u00dcberbelastung zeigten. \n\nAuch wenn mir mehr als 30 Mitarbeiter zur Verf\u00fcgung ste-\n\nhen, muss ich immer noch feststellen, dass eine vollum-\n\nf\u00e4ngliche Aufgabenerf\u00fcllung, die sich am Katalog der  \n\nDatenschutz-Grundverordnung orientiert, damit nicht \n\nm\u00f6glich ist. Die Verarbeitung personenbezogener Daten \n\nund Informationen in digitaler Form w\u00e4chst immer mehr. \n\nDamit einher geht ein Beratungs- und Kontrollbedarf, der \n\nsich auf einem gleichbleibend hohen Niveau eingepegelt \n\nhat. \n\nHat dies alles etwas gebracht?, wurde ich dann immer  \n\ngefragt, als das zweij\u00e4hrige Jubil\u00e4um der DSGVO anstand. \n\nIn Deutschland war kein gro\u00dfer Umsturz zu erwarten, denn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 912 \n\nviele rechtliche Anforderungen waren schon vorhanden. \n\nNachdem etwas Zeit seit dem Inkrafttreten der DSGVO \n\nverstrichen ist, lassen sich jedoch zumindest zwei Ergeb-\n\nnisse feststellen. Betroffene sind durch die im Zuge der \n\nDSGVO erfolgten Benachrichtigungen vielfach auf Daten-\n\nverarbeitungen hingewiesen worden, die ihnen nicht mehr \n\npr\u00e4sent waren. Sie sind dadurch generell aufmerksamer  \n\ngeworden. Unternehmen haben ihre internen Abl\u00e4ufe \u00fcber-\n\npr\u00fcft und aufgearbeitet, deutlich mehr als zur Geltungszeit \n\ndes alten BDSG. \n\nAuf der anderen Seite ist deutlich geworden, dass auch ein \n\nsolch grundlegendes und umfassendes Gesetzeswerk eva-\n\nluiert und angepasst werden muss. Einzelne Regelungen, \n\nwie zum Beispiel die Informationspflicht gegen\u00fcber dem \n\nBetroffenen bei der Ersterhebung von Daten, m\u00fcssen prak-\n\ntikabel ausgestaltet und gegebenenfalls rechtlich angepasst \n\nwerden. Hier sind Aufsichtsbeh\u00f6rden wie wir und der Ge-\n\nsetzgeber in der Pflicht, Auslegungen bei der anstehenden \n\nEvaluation der DSGVO und auch notwendige \u00c4nderungen \n\nvorzunehmen, die sowohl das Grundrecht der Betroffenen \n\nals auch die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit von Unternehmen ge-\n\nw\u00e4hrleisten. \n\nEine weitere Erfahrung war, dass viele Unternehmen und \n\n\u00f6ffentliche Stellen in einer durch Digitalisierung gepr\u00e4gten \n\nGesellschaft notwendigerweise immer Dienstleistungen \n\nund Produkte verwenden, deren technische Hintergr\u00fcnde \n\nf\u00fcr sie nicht mehr durchschaubar sind. Zum Beispiel  \n\nbetreibt ein Sportverein einen Online-Shop f\u00fcr den Fanar-\n\ntikelbetrieb, Restaurants verwenden Reservierungsplatt-\n\nformen. Sie alle sind willig, datenschutzrechtliche  \n\nVorgaben einzuhalten, k\u00f6nnen aber die verwendeten \n\nDienste und Produkte \u00fcberhaupt nicht einsch\u00e4tzen. Hier \n\nm\u00fcssen wir Hilfen zur Verf\u00fcgung stellen: Privacy by  \n\nDesign, Privacy by Default oder Zertifizierungen von  \n\nProdukten sind dabei Schlagworte. Das ist meines Erach-\n\ntens eines der vorrangig notwendigen Entwicklungsfelder \n\ndes Datenschutzes in einer digitalen Gesellschaft. \n\nZum Schluss noch zu meiner Beh\u00f6rde. Auch f\u00fcr sie war die \n\nDatenschutzgrundverordnung ein einschneidender  \n\nEntwicklungsschritt. Wir haben damit weitgehend die Ver-\n\nwaltung, die bisher durch den S\u00e4chsischen Landtag ge-\n\nw\u00e4hrleistet wurde, \u00fcbernommen. S\u00e4mtliche Institutionen, \n\ndie zu einer Dienststelle geh\u00f6ren, waren neu zu bilden,  \n\nRegelungen f\u00fcr Verfahrensabl\u00e4ufe zu formulieren und die \n\nhaush\u00e4lterische Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Diese \n\n\u00dcbernahme haben wir gut gemeistert. Mein Dank gilt all \n\nmeinen Mitarbeitern, die sich hierbei engagiert haben. Der \n\nLandtagsverwaltung \u2013 von der Spitze bis hin zu den einfa-\n\nchen Mitarbeitern \u2013 m\u00f6chte ich ebenfalls f\u00fcr die 26-j\u00e4hrige \n\nund immer noch anhaltende Unterst\u00fctzung danken. Man \n\nmerkt in einer solchen Situation erst, welche Arbeit darin \n\nsteckt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nF\u00fcr uns selbst ist dieser \u00dcbergang noch nicht abgeschlos-\n\nsen, da noch die Frage der endg\u00fcltigen Unterbringung  \n\noffen ist. Hierbei zeichnet sich eine gute L\u00f6sung in der \n\nN\u00e4he des Landtags ab, die der Beratungsaufgabe des S\u00e4ch-\n\nsischen Datenschutzbeauftragten gegen\u00fcber dem Parla-\n\nment entgegenkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an unseren Datenschutzbeauftragten Andreas \n\nSchurig. \n\nIch habe vorhin vergessen zu fragen, ob die Berichterstat-\n\nterin des Ausschusses, Sabine Friedel, das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nNein, dann w\u00fcrden wir jetzt in folgender Reihenfolge in \n\nder Aussprache verfahren: CDU, AfD, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Als Erster spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Kol-\n\nlege Markert. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Schurig. \n\nUns liegt der T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten f\u00fcr die Zeit vom 1. April 2017 bis zum \n\n31. Dezember 2018 vor. Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich, Herr \n\nSchurig, einen herzlichen Dank f\u00fcr diesen Bericht, in dem \n\nSie die Anforderungen und Schwierigkeiten, aber auch die \n\nHerangehensweisen Ihrer obersten Staatsbeh\u00f6rde beschrei-\n\nben, aussprechen. Dieser Dank richtet sich auch an Ihre \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u2013 vielen Dank f\u00fcr die ge-\n\nleistete Arbeit in einer schwierigen Zeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIn diesem Bericht wird wiederum ein erheblicher Arbeits-\n\naufwand sichtbar. Insbesondere ist der Bericht auch \n\ndadurch gekennzeichnet, dass er einerseits einen Zeitraum \n\nvor dem Inkrafttreten der Datenschutzgrundverordnung \n\nund andererseits einen Zeitraum nach deren Inkrafttreten \n\nabbildet. Hierbei zeigt sich ein starker beziehungsweise er-\n\nheblicher Anstieg der Posteing\u00e4nge und der zu bearbeiten-\n\nden Vorg\u00e4nge. Ihre Arbeitsschwerpunkte ab dem 25. Mai \n\n2018 machen aber auch deutlich, dass Ihr T\u00e4tigkeitsfeld \n\nvielschichtig ist. Neben der Bearbeitung von Beschwerden \n\nund Beratungen enth\u00e4lt er auch kuriose Anfragen. Das \n\nLetztere zumindest, Herr Schurig, d\u00fcrfte in der statisti-\n\nschen Erfassung einer obersten Staatsbeh\u00f6rde relativ ein-\n\nmalig sein. \n\nIch komme aber nun zum Inhalt. Der vorliegende Bericht \n\nmacht deutlich, dass ein Schwerpunkt der T\u00e4tigkeit des  \n\nDatenschutzbeauftragten auf der neuen Datenschutz-\n\nGrundverordnung beruht, was nicht zuletzt mit der \u00f6ffent-\n\nlichen Sensibilisierung f\u00fcr dieses Thema zusammenh\u00e4ngt. \n\nBesonders oft kam es zu Beschwerden aufgrund des offe-\n\nnen E-Mail-Verteilerversandes sowie des Fehlversendens \n\nvon Unterlagen. Es bestand offensichtlich gro\u00dfe Unsicher-\n\nheit dar\u00fcber, wie zum Beispiel mit der Einwilligung zur  \n\nErhebung personenbezogener Daten nach Inkrafttreten der \n\nDatenschutzgrundverordnung umzugehen ist. Da ist es gut, \n\ndass es die Beh\u00f6rde des Datenschutzbeauftragten gibt, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 913 \n\nauch bei Unsicherheiten Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten zu  \n\nk\u00f6nnen. \n\nEine gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit in Ihrem Bericht hat der  \n\nBereich der Video\u00fcberwachung eingenommen. Nach wie \n\nvor ist es offenbar so, dass installierte Kameras viel Auf-\n\nmerksamkeit von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Freistaat \n\nauf sich ziehen. Das wiederum hat ein aufwendiges Pr\u00fcf-\n\nverfahren seitens des Datenschutzbeauftragten zur Folge. \n\nEs zeigt sich auch an diesem Beispiel, dass die Sensibili-\n\nsierung in der Bev\u00f6lkerung in Fragen des Datenschutzes \n\nund des Pers\u00f6nlichkeitsrechts sehr hoch ist. \n\nAus innenpolitischer Sicht zeigt sich in dem Bericht aber \n\nauch, dass es zu widerstreitenden Interessen zwischen dem \n\nDatenschutz auf der einen und berechtigten Sicherheitsin-\n\nteressen auf der anderen Seite kommen kann. Im Bericht \n\nwird auf die gezielte Schleierfahndung und die daten-\n\nschutzrechtliche Gefahr der Verbindung von Video\u00fcberwa-\n\nchung und dem Abgleich mit anderen Datenbest\u00e4nden ver-\n\nwiesen. Hierin zeigt sich im Grunde zweierlei: Es ist immer \n\njede Ma\u00dfnahme genau zwischen einem Sicherheitsbed\u00fcrf-\n\nnis auf der einen und dem gr\u00f6\u00dften Ma\u00df an Freiheitsrechten \n\nauf der anderen Seite abzuw\u00e4gen. Die Sichtweise der \n\nStaatsregierung dazu ist, dass durch den automatisierten \n\nAbgleich eine Begrenzung der Eingriffstiefe stattfindet, da \n\nes nur bei positiven Treffern im Videoabgleich zur Weiter-\n\nverfolgung und polizeilicher Kenntnisnahme kommt. \n\nHierzu ist anzumerken, dass der Schutz der Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsrechte zwar im Grunde unangetastet bleiben muss, \n\ngleichwohl eine gewisse Eingriffsnotwendigkeit zur kon-\n\nsequenten Verfolgung unabdingbar ist und seitens der CDU \n\ndurchaus bef\u00fcrwortet wird. Grunds\u00e4tzlich gehen wir davon \n\naus \u2013 Sie sind in Ihren Antworten zu den Fragen der Aus-\n\nschussmitglieder bereits darauf eingegangen \u2013, dass durch \n\ndie weitere Digitalisierung vieler Lebensbereiche \u2013 etwa \n\nim Bereich von Gesundheitsdienstleistungen, aber auch im \n\nBereich von Sicherheit \u2013 Ihr Arbeitsaufkommen weiter zu-\n\nnehmen wird. Es muss daher auch unser Ziel sein, dass der \n\nDatenschutz in Sachsen, der eben auch dem Schutzbed\u00fcrf-\n\nnis der B\u00fcrger Rechnung tr\u00e4gt, stark bleibt. Er dient auch \n\ndazu, dass politische Entscheidungen auch auf dieser \n\nEbene \u00fcberpr\u00fcfbar sind und nicht zuletzt durch den Bericht \n\nan den Landtag \u00f6ffentlich thematisiert werden. \n\nSie beraten neben den B\u00fcrgern des Freistaates auch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag und seine Gremien und stehen uns \n\nAbgeordneten als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung. Das ist \n\nein gutes Zusammenwirken. F\u00fcr die Debatte im Innenaus-\n\nschuss, der sich zweimal mit dem Bericht befasst hat, kann \n\nich feststellen, dass Ihr Bericht dort mit einem einstimmi-\n\ngen Votum zur Kenntnis genommen wurde. F\u00fcr Ihre Auf-\n\ngaben, Herr Schurig, w\u00fcnsche ich Ihnen weiterhin viel Er-\n\nfolg. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDem Hohen Hause empfehlen wir, der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses zu folgen und die Unterrichtung zur \n\nKenntnis zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Markert f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt Herrn Teichmann f\u00fcr die AfD-Fraktion um sein Wort. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrte Frau Landtagspr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Datenschutzbeauftragter! Im Namen der AfD-Land-\n\ntagsfraktion m\u00f6chte ich Ihnen unseren herzlichen Dank \n\nausrichten, insbesondere auch f\u00fcr den T\u00e4tigkeitsbericht, \n\nder sehr umfangreich war. Vor allem m\u00f6chten wir uns bei \n\ndieser Gelegenheit bei Ihnen und Ihren Mitarbeitern f\u00fcr die \n\nArbeit, die in Ihrer Beh\u00f6rde geleistet wird, bedanken. \n\nDer Datenschutz ist immer etwas L\u00e4stiges. Der Daten-\n\nschutz ist bei unseren Mandanten, W\u00e4hlern und auch bei \n\nuns selbst als Betroffene nicht unbedingt das Lieblings-\n\nthema. Es wird viel geschimpft, weil damit viel B\u00fcrokratie \n\nverbunden ist. Sie sagen aber v\u00f6llig zu Recht, dass dies in \n\nder zunehmend digitalisierten Gesellschaft ein ganz wich-\n\ntiges Anliegen ist. \n\nIch verrate kein Geheimnis: Ich selbst bin einmal als Mit-\n\narbeiter einer Beh\u00f6rde von Datenschutzverst\u00f6\u00dfen betroffen \n\ngewesen. Ich wei\u00df als Betroffener, wie wichtig es ist, dass \n\nein Datenschutzbeauftragter in Sachsen in diesem Bereich \n\nf\u00fcr Recht und Ordnung sorgt. Das hat mir damals auch ge-\n\nholfen \u2013 insofern ist der Dank an dieser Stelle auch ein \n\nganz pers\u00f6nlicher Dank an die Beh\u00f6rde und die Mitarbei-\n\nter. \n\nWir verbinden unseren Dank mit dem Wunsch, dass die \n\nBeh\u00f6rde \u2013 ich hatte dies aus Ihrem Redebeitrag eingangs \n\nauch herausgeh\u00f6rt und mich dar\u00fcber gefreut \u2013 und Sie nach \n\nL\u00f6sungen suchen. Die Datenschutz-Grundverordnung, \n\nDSGVO, gilt seit dem Jahr 2018. Wir alle hatten ein wenig \n\nSorge mit Blick auf die Praktikabilit\u00e4t, Umsetzbarkeit und \n\ndie B\u00fcrokratiebelastung. Wir haben gemeinsam nach L\u00f6-\n\nsungen gesucht, sodass das notwendige \u00dcbel f\u00fcr alle \u2013 so-\n\nwohl f\u00fcr die Beh\u00f6rden und Unternehmen als auch f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger \u2013 tragbar ist. \n\nHerzlichen Dank an dieser Stelle noch einmal. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas Ende kam sehr abrupt, aber dennoch vielen Dank. \n\nWollen wir uns jetzt noch einmal dar\u00fcber unterhalten, wie \n\nsich das mit der Kritik der Sitzungsleitung verh\u00e4lt? Wir \n\nhatten das alles schon; ich will das jetzt nicht wiederholen, \n\nweil wir nicht in der Schule sind. \u2013 Vielen Dank. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE bitte ich nun Frau Kollegin \n\nFeiks ans Mikrofon. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Schurig! Auch ich m\u00f6chte sehr gern mit einem Dank \n\nan den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten beginnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 914 \n\nihm sowie seinem Team herzlich danken \u2013 sowohl f\u00fcr die \n\ntagt\u00e4gliche Arbeit als auch f\u00fcr den wirklich guten Bericht \n\nmit seinem hilfreichen Sachregister. Es zeichnet den  \n\nBericht aus, dass man sehr schnell die Dinge findet, nach \n\ndenen man sucht. \n\nDie Lage nach Inkrafttreten der Europ\u00e4ischen Daten-\n\nschutz-Grundverordnung und der Justizrichtlinie f\u00fcr Sach-\n\nsen wird sehr detailliert und sachlich problembezogen dar-\n\ngestellt. Ich finde, dass der Bericht zudem eine gute  \n\nWeiterbildung in Sachen Datenschutzrecht erm\u00f6glicht. \n\nMan mag es nicht glauben: Trotz des Themas Datenschutz \n\nkommt der Bericht nicht etwa trocken daher, sondern man \n\nfindet auch viele unterhaltsame Beispiele, die die Problem-\n\nstellungen im Bereich Datenschutz in fast allen Lebensbe-\n\nreichen anschaulich darstellen. \n\nDie heutige Debatte zum Datenschutzbericht gibt einen  \n\nguten Anlass, wichtige und unausweichliche Zukunftsfra-\n\ngen des Umgangs mit Daten gerade im Zuge von immens \n\nansteigender Datafizierung und Digitalisierung in Sachsen, \n\nEuropa und der Welt zumindest einmal anzurei\u00dfen. Sie \n\nmuss uns Anlass sein, um nach Wegen zu suchen, die damit \n\nverbundenen Herausforderungen f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nzeitig genug zu thematisieren und dann auch z\u00fcgig  \n\nanzugehen. \n\nDie Corona-Pandemie hat den ohnehin schon bestehenden \n\nDigitalisierungstrend in wenigen Monaten erheblich  \n\nbeschleunigt. Damit treten grunds\u00e4tzliche Themen und vor \n\nallem auch offene Fragen des Datenschutzes immer deutli-\n\ncher zutage. Zur Einordnung unserer Perspektive auf  \n\nFragen des Datenschutzes und den sich daraus ableitenden \n\nErfordernissen an die Gestaltung gehe ich kurz auf die  \n\neurop\u00e4ische Perspektive ein; denn ohne die europ\u00e4ischen \n\nEntwicklungen kann man bei diesem Thema eben auch \n\nnicht \u00fcber Sachsen reden. \n\nUrsula von der Leyen meinte in ihrer Rede zur Lage der \n\nUnion beim Plenum des Europ\u00e4ischen Parlamentes am \n\n16. September 2020, dass das kommende Jahrzehnt Euro-\n\npas digitale Dekade sein muss und dabei klare Prinzipien \n\nzu verfolgen sind, n\u00e4mlich das Recht auf Privatsph\u00e4re und \n\nZugang, freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, freier Datenfluss sowie \n\nCybersicherheit. Daraus ergibt sich ein st\u00e4ndiger und ver-\n\nmutlich auch wachsender Bedarf, Datenschutz an diese \n\nEntwicklungen \u2013 egal auf welcher Ebene \u2013 anzupassen. \n\nWeiterhin hat Frau von der Leyen in dieser Rede auf die \n\nbeschleunigten Entwicklungen im Bereich Digitalisierung, \n\ninsbesondere mit Blick auf \u201eKonnektivit\u00e4t, digitale Kom-\n\npetenzen und \u00f6ffentliche Verwaltung\u201c verwiesen und ange-\n\nk\u00fcndigt, dass zur Herstellung eines europ\u00e4ischen digitalen \n\nRaumes im Rahmen von \u201eNext Generation EU\u201c eine euro-\n\np\u00e4ische Cloud aufgebaut werden soll. \n\nDie von ihr dargestellten Ans\u00e4tze k\u00f6nnten auch tats\u00e4chlich \n\nzielf\u00fchrend sein, wenn sie konsequent umgesetzt w\u00fcrden. \n\nAllerdings hege ich Zweifel daran, dass die ausgerufenen \n\nZiele erreicht werden, wenn doch gleichzeitig verk\u00fcndet \n\nwird, dass mit der neuen Industriestrategie die \u201eIndustrie \n\nbeim doppelten gr\u00fcnen und digitalen Wandel die F\u00fchrungs-\n\nrolle\u201c \u00fcbernimmt. Mit der Ank\u00fcndigung, dass es der Markt \n\nrichten werde und all den bisher gemachten Erfahrungen \n\nr\u00fccken die richtig gesetzten Ziele in weite Ferne. \n\nDas prim\u00e4re Setzen auf den Markt zur Erreichung eines \n\ngrundrechtsfreundlichen Umgangs mit Daten unter der  \n\nSicherstellung, dass \u2013 um im Bild von Frau von der Leyen \n\nzu bleiben \u2013 der Mensch im Mittelpunkt steht, scheint zu \n\nunterstellen, dass die Interessen der Digitalwirtschaft per \n\nse eine Garantie f\u00fcr den Schutz einer menschenbezogenen \n\nGestaltung seien. Wir meinen, dass bei diesem Umgang \n\nmit dem Thema Datenschutz die Gefahr besteht, dass  \n\ndieser zu einem Feigenblatt wird. Es ist eher zu erwarten, \n\ndass durch die \u00dcberantwortung der Durchsetzung des  \n\nDatenschutzes an die Digitalwirtschaft der tats\u00e4chliche \n\nSchutz menschlicher und gesellschaftlicher Interessen \n\nZweckdenken und Eigeninteressen zum Opfer f\u00e4llt. Dass \n\ndiese Logik der Markt\u00fcberlassung nicht funktionieren \n\nkann, zeigt sich in der politisch kaum noch beherrschbaren \n\nSituation des geradezu selbstherrlichen Umgangs von  \n\nDatenkraken wie Facebook, Amazon oder Google. Bei den \n\nj\u00fcngsten Auseinandersetzungen wird sehr deutlich, was \n\npassiert, wenn man den Bock zum G\u00e4rtner gemacht hat. \n\nWir sind \u00fcberzeugt, dass erfolgversprechende Wege des \n\nDatenschutzes bei der Institution des unabh\u00e4ngigen Daten-\n\nschutzes und seiner St\u00e4rkung ansetzen. Wir d\u00fcrfen auch \n\nhier in Sachsen nicht der Illusion folgen, es gebe irgend-\n\nwelche anderen Kr\u00e4fte, welche diese Funktion ersatzweise \n\n\u00fcbernehmen k\u00f6nnten. Neben der St\u00e4rkung des unabh\u00e4ngi-\n\ngen Datenschutzes muss ein weiterer Schl\u00fcssel die Einbe-\n\nziehung der Menschen sein, denn nur so wird aktiver  \n\nDatenschutz sichergestellt. \n\nDer vorliegende Bericht bietet eine gute Grundlage, den \n\ndank der guten Arbeit des Datenschutzbeauftragten  \n\nerreichten Stand in Sachsen zu festigen. Dabei ist es ganz \n\nwesentlich, die konkrete Umsetzung der Datenschutz-\n\nGrundverordnung und der Justizrichtlinie durch den Da-\n\ntenschutzbeauftragten weiter zu bef\u00f6rdern und Ausle-\n\ngungs- sowie Anwendungsprobleme zeitnah zu beheben. \n\nDie dazu notwendigen Ressourcen m\u00fcssen im n\u00e4chsten \n\nHaushalt eingeplant werden. \n\nWenn der Datenschutzbeauftragte auf Nachfrage hin  \n\nantwortet \u2013 er hat es ja vorhin in seinem Bericht noch ein-\n\nmal ausgef\u00fchrt \u2013, dass der Aufwand f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit tat-\n\ns\u00e4chlich eher zunimmt als abnimmt und der Raum f\u00fcr das \n\nThema Datenschutz auch immer gr\u00f6\u00dfer wird, dann ist es, \n\nso glaube ich, an uns, hier im Parlament bei der Haushalts-\n\ndebatte sehr genau darauf zu achten, dass die notwendigen \n\nMittel eingestellt werden. Denn genau das haben wir an \n\ndieser Stelle in der Hand! \n\nUm noch einmal auf Europa zur\u00fcckzukommen: Die Ent-\n\nschlie\u00dfung der Datenschutzkonferenz vom 7. November \n\n2018 mit ihrem Appell, die E-Evidence-Verordnung wegen \n\nmassiver datenschutzrechtlicher Bedenken zu stoppen, ist \n\nauch weiter hochaktuell, wie die laufenden Debatten im \n\nEuropaparlament zeigen. Es handelt sich auch hier mit-\n\nnichten um ein Sachsen nicht weiter ber\u00fchrendes Problem. \n\nDie Folgen dieser Verordnung werden den grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Austausch pers\u00f6nlicher Daten von Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 915 \n\nin Sachsen betreffen, und es ist an Sachsen, den Schutz  \n\ndieser pers\u00f6nlichen Daten seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nzu sichern. Das bedeutet, dass wir uns schon heute auf allen \n\nEbenen daf\u00fcr einsetzen m\u00fcssen, dass pers\u00f6nliche Daten \n\nauch im Zuge der Strafverfolgung den Grunds\u00e4tzen des \n\nDatenschutzes entsprechend gesch\u00fctzt werden. Hier t\u00e4te \n\ndie Staatsregierung gut daran, auch in diesem Punkt die \n\nAnregungen der Datensch\u00fctzer in aktive Politik umzuset-\n\nzen. \n\nNochmals: Bei der E-Evidence-Verordnung handelt es sich \n\nnicht um eine von Sachsen abgehobene, entkoppelte euro-\n\np\u00e4ische Angelegenheit. Im Gegenteil: Nicht nur, dass der \n\nDatenaustausch polizeilicher Daten unmittelbar mit der \n\nBundes- und europ\u00e4ischen Ebene verbunden wird \u2013  \n\nStichwort Schengen II \u2013, vielmehr sind auch s\u00e4chsische \n\nExpertinnen und Experten an der Entwicklung neuer  \n\nStandards der IT-Forensik beteiligt, wie beispielsweise  \n\nam \u201eEU Horizon 2020\u201c-Projekt mit dem Namen  \n\nFORMOBILE nachvollzogen werden kann. Federf\u00fchrend \n\nist diesbez\u00fcglich die Hochschule Mittweida. Sachsen  \n\narbeitet also an der Entwicklung neuer Standards polizeili-\n\ncher Datenerhebung mit und w\u00fcrde gut daran tun, mit der \n\nUmsetzung der Erkenntnisse zum Datenschutz nicht auf \n\neine Anleitung aus Br\u00fcssel zu warten, sondern selbst \n\nschnell aktiv zu werden. \n\nSo gut, wie der Bericht des Datenschutzbeauftragten ist, so \n\ngro\u00df und vielf\u00e4ltig sind unserer Meinung nach auch die \n\nHerausforderungen in diesem Bereich. Der Freistaat muss \n\nzu einer proaktiven Datenschutzpolitik kommen, und die \n\nStaatsregierung muss die Weichen daf\u00fcr stellen. Konkret \n\nbedeutet das, die Arbeitsvoraussetzung des Datenschutzbe-\n\nauftragten vorausschauend so zu gestalten, dass er den \n\nwachsenden Aufgaben gerecht werden kann. Ganz in  \n\ndiesem Sinne unterst\u00fctzen wir das von ihm vorgeschlagene \n\nKompetenzzentrum f\u00fcr Datenschutz. Wir hoffen, dass sich \n\ndann, wenn wir den Haushalt verabschieden, alle an den \n\nheutigen Tag und die Debatte erinnern sowie an das, was \n\nHerr Schurig uns hier zur Einleitung seines Berichts gesagt \n\nhat, sodass wir die notwendigen Entscheidungen treffen \n\nk\u00f6nnen und die n\u00f6tigen Mittel eingestellt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Feiks f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich \n\nbitte jetzt Valentin Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nans Mikrofon. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr Schurig, es war mir eine gro\u00dfe Freude, Sie \n\nheute in diesem Hohen Hause am Rednerpult gesehen und \n\nder Vorstellung dieses T\u00e4tigkeitsberichts gelauscht zu ha-\n\nben. \n\nWir GR\u00dcNE haben uns schon l\u00e4nger bei den Gesch\u00e4fts-\n\nordnungsverhandlungen daf\u00fcr eingesetzt, dass Sie genau \n\ndas d\u00fcrfen. Nun sind Sie ja, da Sie von der Mehrheit des \n\nLandtags gew\u00e4hlt wurden, eine Person, bei der man sich \n\ndurchaus anh\u00f6ren sollte, was sie zu sagen hat. Sie haben \n\neine Kontrollfunktion, Sie sind mit einem gro\u00dfen Vertrauen \n\nausgestattet worden, und deshalb freut es mich, dass wir \n\nuns am Anfang dieser Legislaturperiode in der Koalition \n\ndarauf einigen konnten, dass Sie zuk\u00fcnftig Ihre Berichte \n\nvorstellen und uns nicht nur schriftlich, sondern auch ver-\n\nbal mitteilen k\u00f6nnen, welche Herausforderungen Sie se-\n\nhen; denn man wei\u00df ja: So furchtbar viele Leute lesen dann \n\nden Bericht in diesem Parlament vielleicht doch nicht. Des-\n\nhalb ist es gut, noch einmal die zentralen Herausforderun-\n\ngen durch den Datenschutzbeauftragten zusammengefasst \n\nzu bekommen. Auch jenseits der Fachpolitiker ist uns dies \n\nein wichtiges Anliegen gewesen. Daher ist es nur konse-\n\nquent, dass Sie heute in dieser Art und Weise die Vorstel-\n\nlung t\u00e4tigen konnten und erstmals seit 20 Jahren wieder ein \n\nS\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter hier vor diesem Ho-\n\nhen Hause sprechen konnte. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSchon allein deshalb ist das ein besonderer Datenschutzbe-\n\nricht, aber eben nicht nur deshalb, werte Kolleginnen und \n\nKollegen. In den Zeitraum des Berichts von Andreas Schu-\n\nrig f\u00e4llt vor allem das Inkrafttreten der Datenschutz-Grund-\n\nverordnung. Rund um den 25. Mai 2018 war der Daten-\n\nschutz in aller Munde, nur leider nicht nur im positiven \n\nSinne. Zu aufgeregt war \u2013 Herr Schurig, dem kann ich mich \n\nanschlie\u00dfen \u2013 die Debatte. Zu wenig Kenntnisse gab es \n\nvom Datenschutzrecht, und zu wenige F\u00fcrsprecher hatte es \n\nauch zu diesem Zeitpunkt. Viele Menschen kannten ihr \n\nRecht auf informationelle Selbstbestimmung teilweise gar \n\nnicht, und zu vielen Institutionen, Unternehmen und auch \n\n\u00c4mtern war der Datenschutz bis dato eher eine l\u00e4stige \n\nPflichtaufgabe. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung war daher, werte Kol-\n\nleginnen und Kollegen, auch eine Art Weckruf f\u00fcr viele, \n\nund der Informations- und Beratungsbedarf in der Folge \n\nwar enorm. Das zeigen der signifikante Anstieg der \n\nPostein- und -ausg\u00e4nge beim Datenschutzbeauftragten um \n\n60 %, der Anstieg der Beschwerden um fast 250 % und der \n\nZuwachs der Meldungen von Datenschutzpannen nach  \n\nArtikel 33 der Datenschutz-Grundverordnung um das  \n\n16-Fache. \n\nDer Datenschutzbeauftragte musste in der Zeit jedoch nicht \n\nnur B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern oder Unternehmern beratend \n\nzur Seite stehen. Er hat auch die Gesetzgebungsverfahren \n\nder Staatsregierung zur Durchf\u00fchrung der Datenschutz-\n\ngrund-Verordnung und zur Umsetzung der JI-Richtlinie \n\numfassend begleitet. \n\nSehr geehrter Herr Schurig, Sie und Ihre Mitarbeiter haben \n\ndiese gro\u00dfe Herausforderung unaufgeregt gemeistert,  \n\nobwohl Sie zeitgleich noch Ihre Beh\u00f6rde selbst auf unab-\n\nh\u00e4ngige Beine stellen mussten. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen und \n\nIhrem Team auch von unserer Seite und von diesem Hohen \n\nHause ein ganz gro\u00dfer Dank. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! In den Berichtszeitraum \n\nfallen aber auch einige herausragende Ereignisse, die es zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 916 \n\nbeleuchten lohnt. So f\u00e4llt in den Berichtszeitraum die \n\n\u00dcberwachung von Personen im Umfeld des Fu\u00dfballvereins \n\nBSG Chemie Leipzig im Rahmen eines letztlich eingestell-\n\nten Strukturermittlungsverfahrens. Im Rahmen dieser  \n\nErmittlung wurden 56 118 Verkehrs- und 838 Bestandsda-\n\ntens\u00e4tze erhoben. Von den \u00dcberwachungen m\u00f6glicher-\n\nweise auch des absolut gesch\u00fctzten Kernbereichs privater \n\nLebensf\u00fchrung waren nicht nur Beschuldigte, sondern im \n\nUmfeld auch Berufsgeheimnistr\u00e4ger wie \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte, Rechtsanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lte sowie Jour-\n\nnalistinnen und Journalisten betroffen. \n\nIm Rahmen der datenschutzrechtlichen Kontrolle wurde \n\ndeutlich, dass es bei der Staatsanwaltschaft, der General-\n\nstaatsanwaltschaft und der Polizei keine standardisierten \n\nAbl\u00e4ufe zum Umgang mit besonders gesch\u00fctzter Kommu-\n\nnikation gab. Kommunikationsinhalte, die nach der StPO \n\neigentlich unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen waren, wurden teil-\n\nweise \u00fcber zweieinhalb Jahre gespeichert. Dabei handelt es \n\nsich nicht um ein paar Akten oder ein paar Audiodateien. \n\nIm Fall einer Anschlussinhaberin wurden allein um  \n\n324 Kommunikationsereignisse aufgezeichnet und \u00fcber \n\n500 Seiten Protokolle gespeichert und anschlie\u00dfend aufbe-\n\nwahrt. Obwohl die Polizei die Identit\u00e4t der Betroffenen \n\nkannte, wurde sie nicht \u00fcber die Abh\u00f6rma\u00dfnahmen unter-\n\nrichtet, wie es die StPO eigentlich nach Abschluss der  \n\nErmittlungsverfahren vorsieht. \n\nDie fehlende Unterrichtung der Betroffenen und die rechts-\n\nwidrige Speicherung von Daten im Kernbereich privater \n\nLebensgestaltung f\u00fchrte letztlich zu einer, wirklich eher \n\nselten ausgesprochenen, Beanstandung des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten gegen\u00fcber dem LKA und der \n\nStaatsanwaltschaft. Im Ergebnis wurden dann in beiden \n\nBeh\u00f6rden Ma\u00dfnahmen zur Schulung und zur Sensibilisie-\n\nrung eingeleitet, die die Einhaltung grundrechtssch\u00fctzen-\n\nder Verfahrensvorschriften zum Inhalt haben. \n\nTrotzdem ist es aus unserer Sicht erschreckend, wie wenig \n\nBeachtung gerade solche Regelungen bis dato fanden, die \n\neigentlich dem elementaren Grundrechtsschutz der Be-\n\ntroffenen dienen. Schulungen zu diesem Thema sollten aus \n\nunserer Sicht regelm\u00e4\u00dfig stattfinden, und auch technisch-\n\norganisatorische Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung solcher Da-\n\ntenschutzverst\u00f6\u00dfe gilt es jetzt einzuleiten. \n\nDer im vergangenen Jahr bekannt gewordene Fall eines \n\n\u00fcberwachten und ebenfalls nicht unterrichteten Strafvertei-\n\ndigers macht deutlich, dass datenschutzrechtliche Schulun-\n\ngen auch in den Sicherheitsbeh\u00f6rden eine zu kurze Halb-\n\nwertzeit aufweisen. Auch vor dem Hintergrund dieses Falls \n\nhaben wir GR\u00dcNEN bei den Koalitionsverhandlungen \n\nsehr stark auf eine Ausweitung der Berichts- und Benach-\n\nrichtigungspflichten gegen\u00fcber den Betroffenen oder auch \n\ndem Datenschutzbeauftragten gedr\u00e4ngt. Dies gilt es nun \n\nauch zeitnah in der Koalition zusammen mit dem Innenmi-\n\nnisterium umzusetzen. \n\nEbenfalls in den Berichtszeitraum fielen zwei Urteile s\u00e4ch-\n\nsischer Amtsgerichte im Ordnungswidrigkeitsverfahren \n\ngegen s\u00e4chsische Polizeibedienstete, die rechtswidrig, also \n\nohne rechtliche Grundlage, personenbezogene Daten aus \n\npolizeilichen Datenbanken abgerufen haben und zu einem \n\nBu\u00dfgeld verurteilt wurden. Ich hoffe sehr, dass mit solchen \n\nF\u00e4llen, aber auch mit der klaren Haltung des Datenschutz-\n\nbeauftragten und der Justiz die Hemmschwelle steigt, ohne \n\ndienstlichen Grund nach Personen im polizeilichen Daten-\n\npool zu suchen. \n\nLeider ist auch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im-\n\nmer wieder Ort datenschutzrechtlicher Kontrollen und fest-\n\ngestellter Verst\u00f6\u00dfe. F\u00fcr die Klarstellung, dass in den F\u00e4llen \n\nder F\u00f6rderung aus dem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nkeine personenbezogenen Daten vom Verfassungsschutz \n\nan die Bewilligungsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden d\u00fcrfen, \n\nbin ich Ihnen, Herr Schurig, ausdr\u00fccklich dankbar. Ich \n\nhoffe, dass solche Ansinnen, die schlussendlich die Zivil-\n\ngesellschaft, die sich jeden Tag aufs Neue f\u00fcr unsere De-\n\nmokratie engagiert, unter den Verdacht der Verfassungs-\n\nfeindlichkeit stellt, damit endg\u00fcltig vom Tisch sind. \n\nBereits im letzten T\u00e4tigkeitsbericht wurde \u00fcberdies der \n\nschwerwiegende Versto\u00df des Landesamtes gegen\u00fcber  \n\neinem damals in Sachsen lebenden promovierten Ingenieur \n\nbekanntgemacht. Drei seiner Arbeitgeber beendeten das \n\nArbeitsverh\u00e4ltnis ohne Begr\u00fcndung, nachdem sie vom \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcber dessen angebliche \n\nextremistischen Bestrebungen informiert wurden. Er war \n\nzu diesem Zeitpunkt Vorbeter in einem arabischen Studen-\n\ntenklub. Das Ende vom Lied waren die Beanstandung  \n\ngegen\u00fcber dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und ein \n\nSchaden f\u00fcr den Freistaat Sachsen in H\u00f6he von insgesamt \n\nsehr hohen 145 000 Euro \u2013 die Summe, die wegen der \n\nrechtswidrigen \u00dcbermittlung der Daten und des damit ent-\n\ngangenen Verdienstes an den Betroffenen gezahlt werden \n\nmusste. \n\nDer Vorfall zeigt eindr\u00fccklich: Rechtswidriges Handeln \n\nvon Sicherheitsbeh\u00f6rden im Bereich des Datenschutzes \n\nkann also nicht nur Reputation, sondern auch viel Geld \n\nkosten, und das gilt es, werte Kolleginnen und Kollegen, in \n\nZukunft dringend zu vermeiden. Dass sich das Landesamt \n\nallerdings bis heute weigert, dem Betroffenen Auskunft \n\n\u00fcber die Daten zu geben, die es an seine Arbeitgeber \u00fcber-\n\nmittelt hat, ist aus meiner Sicht nicht nachvollziehbar. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle die dringende Bitte an die Adresse \n\ndes Innenministers richten, sich des Vorgangs noch einmal \n\nanzunehmen und zu schauen, ob die Ausk\u00fcnfte nicht doch \n\nmittlerweile erteilt werden k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal unsere gr\u00fcne Forde-\n\nrung nach einer besseren personellen und finanziellen Aus-\n\nstattung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten deutlich \n\nmachen. Gerade vor dem Hintergrund des Aufgabenan-\n\nfalls, weswegen teilweise kaum Schulungen f\u00fcr Beh\u00f6rden-\n\nmitarbeiterinnen und Beh\u00f6rdenmitarbeiter im Datenschutz \n\nstattfinden, wegen der fehlenden Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Regel-\n\nkontrollen, also dem origin\u00e4ren Gesch\u00e4ft des Datenschutz-\n\nbeauftragten, oder f\u00fcr die Beratung der Wirtschaft, von  \n\nVereinen oder freien Berufen und im Rahmen der bereits \n\nmassiv gestiegenen und heute schon mehrfach erw\u00e4hnten \n\nAnforderungen im Rahmen der Digitalisierung ben\u00f6tigt \n\nder S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte dringend das  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 917 \n\nben\u00f6tigte Personal, und das hei\u00dft aus unserer Sicht mehr \n\nPersonal. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung verpflichtet uns, die \n\nAufsichtsbeh\u00f6rden personell ausk\u00f6mmlich auszustatten. \n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag mit CDU und SPD auf \n\neine St\u00e4rkung verst\u00e4ndigt, die wir nun auch im S\u00e4chsischen \n\nDoppelhaushalt umsetzen m\u00fcssen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mit einem \n\nsinngem\u00e4\u00dfen Zitat von Edward Snowden, mittlerweile \n\nauch breit selbst in CDU-Kreisen zitiert, dessen Leitge-\n\ndanke uns als Gesetzgeber nicht nur mit Blick auf den Da-\n\ntenschutz bewusst sein sollte: \u201eZu argumentieren, dass man \n\nkeine Privatsph\u00e4re brauche, weil man nichts zu verbergen \n\nhabe, ist so, als w\u00fcrde man sagen, dass es keine Freiheit \n\nder Meinungs\u00e4u\u00dferung brauche, weil man nichts zu sagen \n\nhabe.\u201c \n\nIn diesem Sinne gilt es, konsequent weiter f\u00fcr einen starken \n\nDatenschutz im Freistaat Sachsen einzutreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lippmann \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Jetzt spricht \n\nKollege Pallas f\u00fcr seine Fraktion SPD. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Andreas \n\nSchurig! Ich freue mich, dass wir heute den T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten 2018 im \n\nLandtag diskutieren. \n\nNach langer Zeit konnte mit Andreas Schurig ein Daten-\n\nschutzbeauftragter seinen Bericht hier im Plenum selbst \n\neinbringen. Ich finde das angesichts der wichtigen Rolle, \n\ninzwischen noch wichtigeren Rolle des Datenschutzbeauf-\n\ntragten und der Wichtigkeit seiner Aufgaben mehr als  \n\nangemessen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die SPD gern einen Grundsatz voranstellen: \n\nWirksamer Datenschutz ist gut f\u00fcr Sachsen. Ein guter Da-\n\ntenschutzstandard sichert nicht nur das Grundrecht auf in-\n\nformationelle Selbstbestimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger, sondern ist auch ein Standortvorteil f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft. Gerade die inzwischen nicht mehr ganz so neue \n\nDatenschutz-Grundverordnung hat weltweit f\u00fcr einen \n\nSchub bei diesem Thema gesorgt. Die DSGVO war ein \n\nwichtiger Meilenstein zur St\u00e4rkung des Datenschutzes f\u00fcr \n\nalle europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nIch kann mich noch sehr gut daran erinnern, was vor dem \n\n25. Mai 2018 alles behauptet wurde. Angeblich stand we-\n\ngen der Datenschutz-Grundverordnung der Weltuntergang \n\nkurz bevor. Nun, die Sonne ist an diesem Tag \u2013 es war ein \n\nFreitag \u2013 trotzdem aufgegangen, auch an jedem weiteren \n\nTag bis heute. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDie Unkenrufe haben sich nicht best\u00e4tigt, und es waren ein-\n\nfach viele Unsicherheiten und Panikmache dabei. Einige \n\nschwarze Schafe haben dabei sicherlich ordentlich Geld \n\ngescheffelt. \n\nWas sich aber mit der DSGVO best\u00e4tigt hat, ist, dass die \n\nLeute weltweit mehr \u00fcber ihre Daten und den Umgang da-\n\nmit wissen wollen und dass sie auch einmal beim Daten-\n\nschutzbeauftragten nachfragen, ob bestimmte Datenverar-\n\nbeitungen korrekt sind. Der Bericht des Datenschutzbeauf-\n\ntragten legt dies in Zahlen eindrucksvoll dar. Er hat es \n\nselbst eingef\u00fchrt, auch die Vorredner(innen) haben die \n\nZahlen genannt. \n\nIch m\u00f6chte zusammenfassend auf den Punkt bringen, dass \n\nes zweieinhalb Mal mehr Beschwerden als im Vorjahres-\n\nzeitraum gegeben hat, dreimal so viele Beratungen und  \n\n16-mal so viele Meldungen von Verletzungen des Schutzes \n\npers\u00f6nlicher Daten gem\u00e4\u00df Artikel 33 DSGVO. \n\nDie Zahlen zeigen: Die DSGVO wirkt. Sie zeigen aber \n\nauch: Ein wirksamer Datenschutz bedingt einen wirksa-\n\nmen und handlungsf\u00e4higen Datenschutzbeauftragten als \n\nunabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rde. Als Regierung und Parla-\n\nment sind wir daher gefordert, dem Datenschutzbeauftrag-\n\nten die notwendige Unterst\u00fctzung daf\u00fcr zu geben.  \n\nLeistungsf\u00e4hig und wirksam ist der Datenschutzbeauf-\n\ntragte, wenn er ausreichend gutes Personal hat, um die  \n\nAufgaben im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der \n\nWirtschaft erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten personell und finan-\n\nziell zu st\u00e4rken. Ich verrate Ihnen kein Geheimnis, dass die \n\nFrage der ausreichenden Personalausstattung durchaus ein \n\nDauerproblem und eine Daueraufgabe im Rahmen der  \n\nletzten Koalition war. Wenn ich an die letzten Haushalts-\n\nverhandlungen denke, bei denen wir \u2013 ich sage es einmal \n\nflapsig \u2013 tr\u00f6pfchenweise Verbesserungen hart erk\u00e4mpfen \n\nmussten, dann stelle ich fest, dass diese Vereinbarung im \n\nKoalitionsvertrag sehr wichtig ist. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich sagen, dass es f\u00fcr uns als SPD \n\n\u2013 ebenso f\u00fcr die GR\u00dcNEN, wie wir gerade geh\u00f6rt haben \u2013 \n\neine wichtige Thematik im Rahmen der kommenden Haus-\n\nhaltsberatungen ist, um mehr Beratungen und Kontrollen \n\ndurch den Datenschutzbeauftragten zu erm\u00f6glichen und \n\ndie sonstigen gestiegenen Anforderungen im Rahmen der \n\nDigitalisierung zu bew\u00e4ltigen. \n\nDaf\u00fcr gutes Personal zu bekommen ist alles andere als ein \n\nSelbstl\u00e4ufer. Der Fachkr\u00e4ftemarkt in dem Bereich ist na-\n\nhezu leergefegt. Wir m\u00fcssen auch mit attraktiven Arbeits-\n\nbedingungen hier am Standort Dresden diesen Nachteil \n\naufl\u00f6sen helfen. Familienfreundlichkeit und attraktive Teil-\n\nzeitregelungen sind die Vorteile, mit denen der \u00f6ffentliche \n\nDienst punkten kann. \n\nDer Bericht des Datenschutzbeauftragten und die Erfah-\n\nrungen der letzten Monate zeigen insbesondere die  \n\nNotwendigkeit von mehr Beratungskapazit\u00e4t. Der Daten-\n\nschutzbeauftragte ist darauf bereits in seiner Rede einge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 918 \n\ngangen, und auch andere Redner(innen) haben das ausge-\n\nf\u00fchrt. Uns haben seit Inkrafttreten der DSGVO viele B\u00fcr-\n\ngerinnen und B\u00fcrger, speziell Selbstst\u00e4ndige oder Vereins-\n\nvorst\u00e4nde, angeschrieben, weil sie Fragen zum Daten-\n\nschutz hatten oder haben. Vielen von ihnen und erst recht \n\nden Datenschutzbeauftragten wird es nicht anders gehen. \n\nDer Bedarf f\u00fcr Beratungen in Zivilgesellschaft und  \n\nWirtschaft ist gestiegen und wird weiter steigen. Daher ist \n\nes h\u00f6chste Zeit, das Thema gemeinsam mit dem Daten-\n\nschutzbeauftragten strukturell und finanziell beherzt anzu-\n\ngehen. \n\nWir als SPD-Fraktion pl\u00e4dieren \u2013 nicht erst jetzt, sondern \n\nschon l\u00e4nger \u2013 f\u00fcr ein neues Kompetenzzentrum f\u00fcr Bera-\n\ntungen beim Datenschutzbeauftragten. Dieses soll insbe-\n\nsondere Firmen und Vereine in Datenschutzfragen beraten. \n\nWir w\u00fcrden damit eine Dienstleistung schaffen, die den \n\neinzelnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und der Wirtschaft \n\nhilft. Der Vorteil liegt aber auch in einer gr\u00f6\u00dferen Transpa-\n\nrenz der Aufgabenentwicklung und des Stellenbedarfs in \n\ndieser Aufgabe der Beratung. \n\nAngesichts der fortschreitenden Digitalisierung und global \n\nagierender Konzerne, die teilweise personengebundene \n\nDaten in Gr\u00f6\u00dfenordnungen von mehreren Hundert Millio-\n\nnen Datens\u00e4tzen halten und weltweit bewegen, kann die \n\nDSGVO zwar als Meilenstein, aber dennoch nur als Zwi-\n\nschenschritt angesehen werden. Die gesetzgeberischen \n\nHerausforderungen bzw. die vor uns liegenden Aufgaben \n\nwurden angerissen. Das betrifft auch uns in Sachsen unmit-\n\ntelbar. Im Spannungsfeld zwischen Digitalisierung und Da-\n\ntenschutz betrifft das nicht nur die gro\u00dfen Konzerne im Si-\n\nlicon Valley, die Facebooks und Googles dieser Welt, und \n\ndie Frage, wie sie mit den Daten ihrer Kundinnen und Kun-\n\nden umgehen. Auch der Staat muss immer und fortw\u00e4hrend \n\npr\u00fcfen, ob er mit den Daten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nangemessen umgeht. \n\nEinige Beispiele f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe hat Valentin Lippmann be-\n\nreits in seiner Rede angesprochen; ich will das nicht wie-\n\nderholen. Ich m\u00f6chte aber einen Punkt hervorheben, den \n\nich f\u00fcr sehr markant und wichtig halte. Hierbei geht es um \n\nden Stil des Datenschutzbeauftragten, wie er mit solchen \n\nFragen und Problemen umgeht. Ich habe sehr h\u00e4ufig im In-\n\nnenausschuss oder auch in Gespr\u00e4chen erlebt, dass er bei \n\nHerausforderungen, vor denen auch Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nstehen, weil sie mit Daten auch umgehen m\u00fcssen, nicht zu-\n\nvorderst als Kontrollinstanz und mit der \u201eharten Hand\u201c ge-\n\ngen diese Interessen vorgeht, sondern dass er immer ver-\n\nsucht, eine L\u00f6sung zu finden, wie die Aufgaben der Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden und die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in ein bestm\u00f6gliches Verh\u00e4ltnis zu bringen sind. \n\nSehr zielorientiert \u2013 daf\u00fcr m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich noch \n\neinmal pers\u00f6nlich danken, da ich das f\u00fcr eine sehr, sehr \n\ngute Arbeitsweise und f\u00fcr einen guten Stil halte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nTrotzdem: Im Bereich des Datenschutzes durch den Staat \n\nm\u00fcssen auch wir immer besser werden. Es bleibt f\u00fcr uns \n\nhier im Parlament eine Daueraufgabe. Als SPD wollen wir \n\ngemeinsam mit dem Datenschutzbeauftragten, dem ich \n\nauch als Mitglied des Innenausschusses f\u00fcr die konstante \n\nund vertrauensvolle Zusammenarbeit mit dem Parlament \n\nherzlich danke, diese Aufgabe konsequent l\u00f6sen. Ich hoffe, \n\ndass Sie dabei im Interesser der B\u00fcrgerrechte und der s\u00e4ch-\n\nsischen Wirtschaft an unserer Seite sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade den \n\nKollegen Pallas. Er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir \n\nk\u00f6nnten jetzt eine weitere Rederunde er\u00f6ffnen, wenn es \n\nRedebedarf aus den Fraktionen g\u00e4be. \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \n\n\u2013 Bitte, Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller spricht jetzt f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nAuch in diesem Jahr gibt mir der T\u00e4tigkeitsbericht des Da-\n\ntenschutzbeauftragten die M\u00f6glichkeit, mich bei Herrn \n\nSchurig und seinen Mitarbeitern herzlich zu bedanken. \n\nSowohl im Berichtszeitraum 2017 bis 2018 als auch in \n\nj\u00fcngster Vergangenheit ist unsere Zusammenarbeit stets \n\nkonstruktiv gewesen. Kritik wurde wertsch\u00e4tzend und im \n\ngegenseitigen Verst\u00e4ndnis ge\u00e4u\u00dfert. Das war auch bei der \n\nUmsetzung der EU-Datenschutz-Grundverordnung so. \n\nDiese gilt \u2013 wie Sie wissen \u2013 seit dem 18. M\u00e4rz 2018 und \n\nwar so etwas wie eine Z\u00e4sur im Datenschutzrecht. S\u00e4mtli-\n\nche s\u00e4chsische Beh\u00f6rden waren gefordert, sich an die ent-\n\nsprechenden Regelungen anzupassen. Ich freue mich sehr, \n\ndass auch vor diesem Hintergrund \u00fcberwiegend einver-\n\nnehmliche L\u00f6sungen zwischen den Beh\u00f6rden und unserem \n\nDatenschutzbeauftragten gefunden werden konnten. Die \n\nHinweise und Empfehlungen von Herrn Schurig haben die \n\nbetreffenden \u00f6ffentlichen Stellen meist unverz\u00fcglich um-\n\ngesetzt. Das zeigt der vorliegende Bericht sehr deutlich, \n\nund zwar trotz einer f\u00fcr alle sehr herausfordernden Zeit. \n\nWie schon in den Vorjahren fehlt es an schwerwiegenden \n\nKonfliktpunkten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Stellungnahme der  \n\nStaatsregierung enth\u00e4lt daher, abgesehen von Sachstands-\n\nmitteilungen und aktuellen Hinweisen, nur sehr vereinzelt \n\nRichtigstellungen. In meinen Augen liegt das auch an den \n\nBediensteten im \u00f6ffentlichen Dienst. Vielen ist Daten-\n\nschutz selbst ein wichtiges und pers\u00f6nliches Anliegen. \n\nWo es um die konkrete Implementierung der Datenschutz-\n\nGrundverordnung ging, wurde dies in der Regel sehr  \n\nengagiert vorangetrieben. Daf\u00fcr gilt den betreffenden  \n\nAngestellten und Beamten mein herzlicher Dank. Ihr posi-\n\ntives Engagement zeigt: Unsere Verpflichtung zur informa-\n\ntionellen Selbstbestimmung ist nicht nur ein Bekenntnis, \n\nsondern wird in der s\u00e4chsischen Verwaltung gelebt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 919 \n\nEin Beleg f\u00fcr die Einstellung ist \u00fcbrigens die Einrichtung \n\ndes Gemeinsamen Kompetenz- und Dienstleistungszent-\n\nrums zur Telekommunikations\u00fcberwachung. Ich bin Herrn \n\nSchurig sehr dankbar, dass wir gerade bei diesem innenpo-\n\nlitisch wichtigen Thema gute L\u00f6sungen gefunden haben. \n\nDenn wenn wir auch nicht in einhundert Prozent der F\u00e4lle \n\ndie gleiche Sichtweise haben, zeigt unsere gute Zusam-\n\nmenarbeit f\u00fcr mich sehr deutlich: Sicherheit und Daten-\n\nschutz lassen sich bei konstruktivem Herangehen nicht  \n\ngegeneinander ausspielen. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nwird auch k\u00fcnftig alles daf\u00fcr tun, den wachsenden daten-\n\nschutzrechtlichen Anforderungen an die Verwaltungsarbeit \n\ngerecht zu werden, und dies geht nur zusammen mit dem \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die  \n\nBeschlussempfehlung in der Drucksache 7/3631 ab. Ich \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Keine. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch keine. Damit ist der Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport, Drucksache 7/3631, \n\neinstimmig zugestimmt und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des  \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen \n\nDrucksache 7/3863 (Aktenzeichen: 1011.07.07) \n\nDrucksache 7/3864 (Aktenzeichen: 1011.07.08) \n\nDrucksache 7/3865 (Aktenzeichen: 1011.07.09, 1011.07.10, 1011.07.17) \n\nDrucksache 7/3866 (Aktenzeichen: 1011.07.11) \n\nDrucksache 7/3867 (Aktenzeichen: 1011.07.12) \n\nEs lag ein Wunsch nach Aussprache vor. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nf\u00fcr die Fraktionen und die Staatsregierung eine Redezeit \n\nvon je 10 Minuten festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: CDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nSPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst kommt \n\ndie CDU zu Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\nheute in diesem Hohen Hause mit den Beschlussempfeh-\n\nlungen und Berichten des Wahlpr\u00fcfungsausschusses zu den \n\nEinspr\u00fcchen gegen die G\u00fcltigkeit der Wahlen zum 7. S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag zu besch\u00e4ftigen. \n\nSie erinnern sich: Der wesentliche Vorwurf lag darin, dass \n\nder Landeswahlausschuss am 5. Juli 2019 die Landesliste \n\nder AfD lediglich mit den Listenpl\u00e4tzen 1 bis 18 zugelassen \n\nhabe und dass dadurch die Wahl \u2013 so formulierte es der \n\nEinspruchf\u00fchrer \u2013 an einem Fehler gelitten habe und un-\n\ng\u00fcltig sei. Noch vor der Landtagswahl erhoben der AfD-\n\nLandesverband sowie weitere Listenkandidaten gegen die \n\nEntscheidung des Landeswahlausschusses Verfassungsbe-\n\nschwerde beim S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof. Dort \n\ngab man den Beschwerdef\u00fchrern insoweit recht, dass aus-\n\ngehend von einer zulassungsfreundlichen Auslegung ein \n\nWahlvorbereitungsfehler in der fehlenden Einheitlichkeit \n\nder Listenaufstellungsversammlung nicht erkannt wurde. \n\nBekanntlich lie\u00df der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \n\ndie AfD-Landesliste daraufhin zu, allerdings eben nur bis \n\nListenplatz 30. F\u00fcr die Listenpl\u00e4tze ab 31 blieb es bei der \n\nStreichung; denn nach \u00dcberzeugung des Verfassungsge-\n\nrichtshofes stellte der Wechsel des Wahlverfahrens vom \n\nEinzelwahlverfahren zum Blockwahlverfahren w\u00e4hrend \n\neines laufenden Wahlvorgangs einen die Listenk\u00fcrzung \n\nselbstst\u00e4ndig tragenden Grund dar. Ich zitiere aus dem  \n\nUrteil: \u201eDie Bewertung des Landeswahlausschusses, der \n\nAfD-Landesverband habe mit dem Wechsel des Wahlver-\n\nfahrens w\u00e4hrend eines laufenden Wahlvorgangs einen \n\nschweren Fehler bei der Auswahl, Aufstellung und  \n\nNominierung von Wahlbewerbern begr\u00fcndet, ist\u201c \u2013 ich be-\n\ntone es \u2013 \u201erechtlich vertretbar.\u201c \n\nZur Begr\u00fcndung f\u00fchrte der S\u00e4chsische Verfassungsge-\n\nrichtshof weiter aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Wechsel des Wahl-\n\nverfahrens w\u00e4hrend des Wahlvorganges begr\u00fcndet f\u00fcr sich \n\ngenommen einen schweren Fehler bei der Auswahl, Auf-\n\nstellung und Nominierung von Wahlbewerbern, und zwar \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob konkret einzelne Bewerber in ihren \n\nChancen tats\u00e4chlich erheblich beeintr\u00e4chtigt und ob in der \n\nAufstellungsversammlung gegen diesen Wechsel Einwen-\n\ndungen erhoben worden waren.\u201c \n\nIch m\u00f6chte das noch einmal in aller Deutlichkeit hervorhe-\n\nben: Dass die Listenaufstellungsversammlung der AfD \n\nw\u00e4hrend des Wahlvorgangs das Verfahren ge\u00e4ndert hat, in-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 920 \n\ndiziert bereits abstrakt f\u00fcr sich genommen einen so schwe-\n\nren Fehler, dass die K\u00fcrzung der auf diesem Fehler basie-\n\nrenden Liste rechtlich vertretbar ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Kollege Dr. Meyer? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBarth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Recht herzlichen Dank. \n\nHerr Dr. Meyer, ich habe eine Verst\u00e4ndnisfrage. Ich habe \n\nIhnen genau zugeh\u00f6rt. Sie haben ausgef\u00fchrt, das Verfas-\n\nsungsgericht habe festgestellt, dass es ein eigenst\u00e4ndiger \n\nWahlfehler sei, dass \u2013 wie Sie gesagt haben \u2013 w\u00e4hrend der \n\nWahlhandlung \u2013 so haben Sie es ausgef\u00fchrt \u2013 das Wahlver-\n\nfahren ge\u00e4ndert wurde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Frage. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Dann haben Sie anschlie\u00dfend \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich habe eine Verst\u00e4ndnisfrage, weil \n\nnicht zusammenpasst, was er gesagt hat. Deshalb will ich \n\nmir das noch einmal erkl\u00e4ren lassen. \n\nDanach haben Sie ausgef\u00fchrt, dass der Verfassungsge-\n\nrichtshof \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU: Die Frage!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Frage, \n\nKollege Barth! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ist es zutreffend, Herr Dr. Meyer, dass \n\nder Verfassungsgerichtshof in seinem Urteil vom Monat \n\nJuli ausgef\u00fchrt hat, dass der Wechsel des Wahlverfahrens \n\nein eigenst\u00e4ndiger Fehler sei, oder ist es nicht zutreffend, \n\ndass der Verfassungsgerichtshof lediglich ausgef\u00fchrt hat, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndass es eine rechtliche Ansicht ist, die vertretbar sei, dass \n\ndies ein durchgreifender Wahlfehler w\u00e4re? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Barth, ich habe sowohl \n\naus dem Urteil zitiert als auch aus der Begr\u00fcndung zu die-\n\nsem Urteil. In der Begr\u00fcndung zu diesem Urteil \u2013 ich kann \n\nes gern noch einmal vortragen \u2013 hei\u00dft es \u2013 Zitat \u2013: \u201eDer \n\nWechsel des Wahlverfahrens w\u00e4hrend des Wahlvorgangs \n\nbegr\u00fcndet f\u00fcr sich genommen einen schweren Fehler.\u201c \n\nFolglich hat der Verfassungsgerichtshof sowohl in seinem \n\nUrteil als auch in der Begr\u00fcndung klar festgestellt, dass das \n\nVerfahren so, wie Sie es gew\u00e4hlt haben, nicht rechtens ist. \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass das, was ich hier sage, \n\nnicht die Worte des Berichterstatters Meyer sind, sondern \n\nes sind die Feststellungen des h\u00f6chsten s\u00e4chsischen Ge-\n\nrichtes. Das ist hier mit aller Deutlichkeit zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir als S\u00e4chsischer Landtag haben auch nicht dar\u00fcber zu \n\nentscheiden, was das Verfassungsgericht entschieden hat. \n\nWir bewerten die G\u00fcltigkeit entsprechend unserem Wahl-\n\npr\u00fcfungsgesetz. Wir k\u00f6nnen hier nur das betrachten, was \n\nuns objektiv vorliegt. Das hat dieser Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschuss in sehr umfangreicher Art, in vielen Sitzungen, auch \n\nin einer \u00f6ffentlichen Sitzung, bei der die Gelegenheit teil-\n\nzunehmen bestand, getan. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Auch f\u00fcr Sie, Herr Barth!) \n\nDie Entscheidung des Landeswahlausschusses, die Lan-\n\ndesliste zu k\u00fcrzen, war und ist \u2013 jedenfalls nach Ansicht \n\nder Mehrheit der Ausschussmitglieder \u2013 rechtlich vertret-\n\nbar. Die Festlegung des Wahlverfahrens vor einer Wahl und \n\nderen Stabilit\u00e4t \u00fcber den gesamten Wahlakt hinweg hat der \n\nVerfassungsgerichtshof zutreffend als demokratischen \n\nGrundsatz f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines jeden ordentlichen \n\nWahlverfahrens qualifiziert. Ein Abweichen davon qualifi-\n\nziert schon abstrakt einen so schweren Fehler, dass es auf \n\ndie Feststellung m\u00f6glicher konkreter Beeintr\u00e4chtigungen \n\neinzelner Listenkandidaten \u00fcberhaupt nicht mehr an-\n\nkommt. \n\n (J\u00f6rg Urban, AfD: Doch!) \n\nDarauf hatte das Gericht bereits hingewiesen. \n\nVor diesem Hintergrund und auch vor dem Hintergrund un-\n\nserer sehr intensiven rechtlichen Diskussion im Ausschuss, \n\nauch in der m\u00fcndlichen Verhandlung, ist der Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschuss mehrheitlich zu der Auffassung gelangt, \n\ndass die Einspr\u00fcche keinen Anlass geben, die durchge-\n\nf\u00fchrte Wahl zum 7. S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr ung\u00fcltig zu \n\nerkl\u00e4ren. Insoweit m\u00f6chte ich darum bitten, der Empfeh-\n\nlung, die Wahleinspr\u00fcche zur\u00fcckzuweisen, nachzukom-\n\nmen. Ich bitte um Zustimmung zu der vorliegenden Be-\n\nschlussempfehlung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Meyer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die AfD hat jetzt Herr Kollege \n\nUrban das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Kurz vor dem \n\n30. Jahrestag der deutschen Einheit m\u00f6chte ich Folgendes \n\nvorausstellen: \n\nNach \u00dcberwindung der SED-Diktatur hat Sachsen heute \n\neine sehr demokratische Verfassung, eine Verfassung, f\u00fcr \n\nderen Verteidigung wir als Oppositionsfraktion stehen. \n\nDiese Verteidigung macht uns leider seit einiger Zeit viel \n\nArbeit. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 921 \n\nDie ber\u00fcchtigte Listenk\u00fcrzung vom 5. Juli 2019 und ihre \n\nAufarbeitung in der Wahlpr\u00fcfung sind dabei ein zentraler \n\nPunkt. Es ist sehr schade, dass sich der Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschuss des Landtags dieser Aufarbeitung vollst\u00e4ndig ver-\n\nschlossen hat, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber Herr Urban!) \n\ndenn \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm Rahmen der nachgelagerten Wahl-\n\npr\u00fcfung obl\u00e4ge es gem\u00e4\u00df \u00a7 5 S\u00e4chsisches Wahlpr\u00fcfungs-\n\ngesetz dem Wahlpr\u00fcfungsausschuss, gegebenenfalls eine \n\nkonkrete Beeintr\u00e4chtigung der Wahlchancen einzelner Lis-\n\ntenbewerber festzustellen. Im Rahmen der Pr\u00fcfung w\u00e4re \n\nzudem auch der vom S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof \n\nbetonte Grundsatz der zulassungsfreundlichen Betrachtung \n\nzu beachten. Darunter f\u00e4llt auch die Frage, inwieweit eine \n\ngegebenenfalls nur abstrakte M\u00f6glichkeit der Beeintr\u00e4ch-\n\ntigung der Wahlchancen von einzelnen Bewerbern mit der \n\nNichtzulassung der gesamten Teilliste sanktioniert werden \n\nk\u00f6nnte; denn dann w\u00fcrden die potenziell Betroffenen ge-\n\ngebenenfalls erst recht beeintr\u00e4chtigt. Damit w\u00fcrde eine \n\nSchutzvorschrift m\u00f6glicherweise letztlich zum Nachteil \n\nder zu Sch\u00fctzenden angewendet werden.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, war nicht etwa ein Zitat \n\neines Juristen unserer Fraktion, nein, ich habe gerade den \n\namtierenden Innenminister des Freistaates Sachsen zitiert. \n\nIch habe zitiert aus der Stellungnahme von Prof. W\u00f6ller an \n\ndenselben Wahlpr\u00fcfungsausschuss, der Ihnen heute emp-\n\nfohlen hat, alle Einspr\u00fcche vonseiten der AfD-Fraktion zu-\n\nr\u00fcckzuweisen. Dieser Wahlpr\u00fcfungsausschuss hat sich \n\nvollst\u00e4ndig geweigert, seine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Arbeit zu \n\ntun und diese Dinge aufzukl\u00e4ren. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE  \n\nund Albrecht Pallas, SPD) \n\nDabei haben die Vertreter des Innenministeriums in der \n\nm\u00fcndlichen Verhandlung vor der Sommerpause nochmals \n\nbetont: Das Innenministerium sieht keinen Anlass, von der \n\ngerade zitierten Stellungnahme des Innenministers in ir-\n\ngendeiner Hinsicht abzur\u00fccken. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nDer Regierungsblock im Wahlpr\u00fcfungsausschuss hat ohne \n\njede Begr\u00fcndung, aber in sch\u00f6nster Eintracht mit den Ver-\n\ntretern der Linken die Anforderungen des Innenministers, \n\nder Hausspitze der Wahlbeh\u00f6rden, vom Tisch gewischt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDer Regierungsblock in diesem Wahlpr\u00fcfungsausschuss \n\nhat sich in trauter Einheit mit seinen linken Verb\u00fcndeten \n\nvon Anfang an geweigert, auch nur einen einzigen Zeugen \n\nzu vernehmen, anzuh\u00f6ren. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWeil es um Rechtsfragen geht!) \n\nDer links erweiterte Regierungsblock hat der AfD-Landes-\n\npartei sogar jedes Rechtsgespr\u00e4ch zum Grundsatz der zu-\n\nlassungsfreundlichen Auslegung explizit verweigert, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\ndas Rechtsgespr\u00e4ch zu dem Grundsatz, den der  \n\nVerfassungsgerichtshof und der Innenminister zu Recht so \n\nbetonen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDabei lagen und liegen Gutachten des Juristischen Diens-\n\ntes des Landtags und der wissenschaftlichen Dienste des \n\nBundestags vor. Diese stellen \u00fcbereinstimmend fest: Ein \n\nWahlrechtsgrundsatz, nach dem ein Wechsel des Wahlmo-\n\ndus in der Aufstellungsversammlung unzul\u00e4ssig sei, ob mit \n\noder ohne Vorwarnung, ist in der gesamten Rechtspre-\n\nchung zum Stand 5. Juli 2019 nicht aufzufinden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber dem Wahlbewerber AfD wird vorgeworfen, diesen \n\nPhantomgrundsatz nicht beachtet zu haben. Schlie\u00dflich hat \n\nes der links erweiterte Regierungsblock in diesem Wahl-\n\npr\u00fcfungsausschuss abgelehnt, auch nur einen Handstreich \n\nzu tun, um den Prozessbetrug der damaligen Landeswahl-\n\nleiterin gegen\u00fcber dem Verfassungsgerichtshof \u00fcber die \n\nGr\u00fcnde der fatalen Entscheidung vom 5. Juli 2019 aufzu-\n\nkl\u00e4ren. Die Gr\u00fcnde waren n\u00e4mlich nicht der Wechsel des \n\nWahlverfahrens. \n\nJeder W\u00e4hler, jeder B\u00fcrger muss sich jetzt fragen, was die \n\nVertreter der Regierungsparteien im Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschuss mit diesem plumpen rechtswidrigen Vorgehen errei-\n\nchen wollen. Wollen Sie damit zeigen, dass im Staate Sach-\n\nsen alles in bester Ordnung sei? Sp\u00e4testens dann, als die \n\nListenk\u00fcrzung vom Verfassungsgerichtshof als qualifiziert \n\nrechtswidrig erkannt wurde \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u2026 auf einer \n\nStufe stehend mit Willk\u00fcr und Missbrauch \u2026\u201c, sp\u00e4testens \n\nseitdem ist doch jedem klar, dass eben nicht alles in Ord-\n\nnung ist in diesem Land. \n\nEine seri\u00f6se Durchf\u00fchrung der Wahlpr\u00fcfung h\u00e4tte die Re-\n\ngierung vor diesem Hintergrund vom unausgesprochenen \n\nVerdacht der Verwicklung in die Listenstreichung zumin-\n\ndest etwas entlasten k\u00f6nnen. Diese Chance haben Sie nicht \n\ngenutzt; im Gegenteil, Sie haben die bestehenden Zweifel \n\nverst\u00e4rkt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie muten dem Freistaat Sachsen nun Teil 2 der Verfas-\n\nsungskrise zu. Sie wollen die demokratiefeindliche Listen-\n\nk\u00fcrzung so weit wie irgend m\u00f6glich mit aller Gewalt auf-\n\nrechterhalten. Die These von einem Betriebsunfall durch \n\ndas einsame Handeln einer einzelnen Beamtin verliert \n\ndadurch nochmals an Glaubw\u00fcrdigkeit. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Drei Jahrzehnte nach \n\ndem Ende der DDR-Diktatur h\u00e4tte ich mir f\u00fcr dieses Land \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 922 \n\nund seine B\u00fcrger eine andere Einstellung zu demokrati-\n\nschen Wahlen aufseiten der Regierenden gew\u00fcnscht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist unversch\u00e4mt! \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Sie wollen doch  \n\nnur von Ihrem eigenen Versagen ablenken! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nAuch wenn ich es jetzt bin, der Wasser in den Wein der \n\nFeierstimmung dieser Woche gie\u00dft: Die Abweisung unse-\n\nrer Wahlbeschwerde ohne eine ernsthafte Pr\u00fcfung der  \n\nBeschwerdegr\u00fcnde ist allein Ihre Entscheidung, nicht die \n\nunsere, und sie ist eines Parlamentes unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir werden der Empfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschus-\n\nses, der quasi seine Arbeit verweigert, selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht folgen, \n\n(Zurufe des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nund jeder anst\u00e4ndige Demokrat und Parlamentarier sollte \n\nes ebenfalls nicht tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Urban \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Kollege Gebhardt. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Herr Urban,  \n\nSie waren doch gar nicht da an dem Tag!  \n\nSie haben sich doch verweigert!) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Jemand, der als Mitglied des Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschusses die H\u00e4lfte der Sitzung nicht anwesend ist \n\nund dann hier eine solche Rede h\u00e4lt, sollte es sich wirklich \n\n\u00fcberlegen. Herr Urban, Sie sollten sich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nLassen Sie mich etwas zum Sachverhalt sagen. Am 9. Ja-\n\nnuar 2019 wurden die Mitglieder der AfD Sachsen zu einer \n\nAufstellungsversammlung zum 12. Landesparteitag f\u00fcr \n\nden 8. Februar, ab 16 Uhr nach Markneukirchen eingela-\n\nden. In der Einladung wurde auf die Fortsetzung der Auf-\n\nstellungsversammlung am 9. und am 10. Februar am glei-\n\nchen Ort verwiesen. \n\nAm 8. Februar wurden ein Versammlungsleiter und zwei \n\nVertrauenspersonen gew\u00e4hlt sowie \u00fcber ein Wahlverfahren \n\nabschlie\u00dfend entschieden. Am 24. Juni 2019 \u2013 eine kleine \n\nReplik \u2013 schrieb der stellvertretende Landesvorsitzende, \n\nHerr Dr. Keiler, an die Landeswahlleiterin \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eAm 10. Februar 2019 wurde im Wahlgang f\u00fcr Listenplatz \n\n17, der um 17:05 Uhr beendet war, der GO-Antrag gestellt, \n\ndie Aufstellungsversammlung nach dem n\u00e4chsten Wahl-\n\ngang zu Listenplatz 18 bis zu einem weiteren Parteitag in \n\ncirca vier bis f\u00fcnf Wochen zu unterbrechen.\u201c \n\nDas wurde mit Beschluss auch von den Anwesenden der \n\nAufstellungsversammlung best\u00e4tigt: Die AfD-Spitze lud \n\ndann mit Schreiben vom 13. Februar 2019 f\u00fcr den 15. M\u00e4rz \n\n2019 zu einer erneuten Aufstellungsversammlung im Rah-\n\nmen des nun 13. Landesparteitags nach Markneukirchen \n\nein und nicht zu einer Fortsetzung des unterbrochenen 12. \n\nLandesparteitages. \n\nSo wurde dann zu Beginn des 13. Landesparteitages am 15. \n\nM\u00e4rz 2019 wieder ein Versammlungsleiter gew\u00e4hlt, eine \n\nVertrauensperson bestimmt, eine Wahlkommission ge-\n\nw\u00e4hlt und eine Wahlordnung bestimmt. Die D\u00e4mlichkeit \n\ndabei ist: Es wurden nicht dieselben Versammlungsleiter \n\nund dieselben Vertrauenspersonen wie am 8. Februar ge-\n\nw\u00e4hlt, sondern es wurden neue Personen und eine neue \n\nWahlordnung beschlossen. \n\nWie anders soll man dies denn bewerten, als dass eine neue \n\neigenst\u00e4ndige Aufstellungsversammlung oder um Herrn \n\nKeiler vom 24. Juni zu zitieren \u2013 ein neuer Parteitag \u2013 statt-\n\nfand? Dazu kommt, dass die AfD Sachsen ziemlich sp\u00e4t, \n\nn\u00e4mlich erst am 18. Juni 2019, und damit nicht etwa eine \n\nListe bei der Landeswahlleiterin eingereicht hat, sondern \n\ngleich mal zwei. Schon alleine das ist ein klarer Versto\u00df \n\ngegen die gesetzlichen Bestimmungen im \u00a7 27 Abs. 1 des \n\nS\u00e4chsischen Wahlgesetzes. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDiese zwei von der AfD Sachsen eingereichten Landeslis-\n\nten, einmal f\u00fcr die Listenpl\u00e4tze 1 bis 18 und einmal f\u00fcr die \n\nListenpl\u00e4tze 19 bis 61, wiesen dann jeweils zwei unter-\n\nschiedliche Vertrauenspersonen aus, also insgesamt vier \n\nVertrauenspersonen. \n\nZu den jeweiligen Niederschriften der beiden Aufstel-\n\nlungsversammlungen lagen dann ebenfalls wieder zwei ge-\n\ntrennte Versicherungen an Eides statt vor, die jeweils wie-\n\nder von zwei unterschiedlichen Personen abgegeben wur-\n\nden. Also haben vier Menschen erkl\u00e4rt: Genau so und nicht \n\nanders haben die zwei getrennten Aufstellungsversamm-\n\nlungen stattgefunden. Von einer Versammlung bzw. einer \n\nLandesliste, die aufgestellt worden ist, war bisher keine \n\nRede, und das wurde auch noch eidesstattlich versichert. \n\nNun kommt Herr Dr. Keiler wieder in dem schon zitierten \n\nSchreiben an die Landeswahlleiterin vom 24. Juni zu der \n\nAuffassung: \u201eEs ist nicht erforderlich, dass, wenn eine Auf-\n\nstellungsversammlung \u00fcber mehrere Wochen geht, die \n\nZeugen der ersten Sitzung auch in der zweiten Sitzung er-\n\nscheinen m\u00fcssen.\u201c Keine Ahnung, woher er diese Rechts-\n\nauffassung nimmt. Einen Verweis auf einen nachlesbaren \n\nParagrafen blieb er uns bis heute schuldig. \n\nNachdem das B\u00fcro der Landeswahlleiterin auf diesen ek-\n\nlatanten Rechtsmangel mit den zwei Listen hingewiesen \n\nhat, reichte die AfD zun\u00e4chst eine zweite Landesliste mit \n\neiner elektronisch ausgef\u00fcllten Niederschrift am 25. Juni \n\n2019 ein und dann auch noch eine, diesmal handschriftlich \n\nausgef\u00fcllte, dritte Niederschrift \u2013 wohlgemerkt von ein und \n\nderselben Aufstellungsversammlung, wie die AfD behaup-\n\ntet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 923 \n\nDie dritte Landesliste \u2013 diesmal mit den Listenpl\u00e4tzen 1 bis \n\n61 mit insgesamt sechs neuen Versicherungen an Eides \n\nstatt \u2013 wurde kurz vor Toresschluss \u2013 man h\u00f6re! \u2013 am \n\n27. Juni 2019 um 16:50 Uhr pers\u00f6nlich durch die Vertrau-\n\nenspersonen Teichmann und Keiler bei der Landeswahllei-\n\nterin eingereicht. \n\nZur Erinnerung: Die Einreichungsfrist endete am selben \n\nTag um 18 Uhr. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nZwei Tage vorher, am 25. Juni, legte Herr Dr. Keiler  \n\npers\u00f6nlich im B\u00fcro der Landeswahlleiterin mehrere  \n\nBeschl\u00fcsse des AfD-Landesvorstandes vom 20. Juni vor, in \n\ndenen die Vertrauenspersonen der eingereichten Listen-\n\npl\u00e4tze 1 bis 18 und 19 bis 61 abberufen und nun zwei neue  \n\nVertrauenspersonen bestimmt wurden: Ivo Teichmann und \n\nDr. Joachim Keiler. Warum das erfolgte, daf\u00fcr gibt es keine \n\nschriftliche Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der Landeswahlleiterin. \n\nWas ich in den Akten der Landeswahlleiterin auch nicht \n\ngefunden habe, ist, dass die AfD die Zur\u00fccknahme der \n\nListe 1 bis 18 oder 19 bis 61 ausdr\u00fccklich oder schriftlich \n\nerkl\u00e4rt hatte. \n\nDeshalb hat und musste sich der Landeswahlausschuss am \n\n5. Juli 2019 mit der Frage besch\u00e4ftigen: Welche der insge-\n\nsamt vier \u2013 ich betone es noch einmal: vier \u2013 eingereichten \n\nLandeslisten der AfD gilt denn nun? Und auch mit der \n\nFrage: Waren es nun ein oder zwei Aufstellungsversamm-\n\nlungen? \n\nDer Landeswahlausschuss befand mit 6 zu 1 Stimmen, dass \n\ndie zwei Aufstellungsversammlungen durchgef\u00fchrt wor-\n\nden sind. In einem zweiten Beschluss wurde dann die Frage \n\ner\u00f6rtert: Gilt nun die Aufstellungsversammlung vom Feb-\n\nruar oder jene vom M\u00e4rz? Hier wurde mit 6 Daf\u00fcr-Stim-\n\nmen und einer Stimmenthaltung entschieden, dass die Lis-\n\ntenaufstellung von Februar die einzig rechtlich zul\u00e4ssige \n\nsei und nur bei dieser Versammlung, zumindest nach den \n\nvon der AfD eingereichten Unterlagen, die gesetzlichen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr einen zul\u00e4ssigen Listenvorschlag vor-\n\nlagen. Damit waren die Listenpl\u00e4tze 1 bis 18 zugelassen. \n\nDie Listenpl\u00e4tze 19 bis 61 wurden nicht best\u00e4tigt und somit \n\nnach \u00a7 28 Abs. 1 Satz 3 des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes zu-\n\nr\u00fcckgewiesen. \n\nGegen diese Entscheidung legte die AfD dann Verfas-\n\nsungsbeschwerde ein. Der Tenor des Urteils lautete: \u201eDie \n\nBewerber auf den Listenpl\u00e4tzen 19 bis 30 der bei der Lan-\n\ndeswahlleiterin eingereichten Landesliste der Partei Alter-\n\nnative f\u00fcr Deutschland sind zur Wahl des 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtags am 1. September 2019 zugelassen.\u201c Das Verfas-\n\nsungsgericht hat laut Urteilsbegr\u00fcndung h\u00f6chst ausnahms-\n\nweise vorgelagerten Rechtsschutz gew\u00e4hrt. Au\u00dferdem ist \n\ndas Verfassungsgericht von einer Aufstellungsversamm-\n\nlung ausgegangen. Jedoch hat es \u2013 und das ist f\u00fcr unsere \n\nheutige Bewertung entscheidend \u2013 die Landesliste der AfD \n\nnicht bis zum Listenplatz 61 zugelassen, sondern nur bis \n\nzum Listenplatz 30. \n\nWarum? Das Verfassungsgericht hat festgestellt, dass \n\ndurch die Aufstellungsversammlung ab diesem Listenplatz \n\nein anderes Wahlverfahren angewendet und dies erst im \n\nLaufe der zweiten Versammlung so festgelegt wurde. Die \n\nAnmerkung des Verfassungsgerichtes einer einheitlichen \n\nVersammlung hat nun zur Folge, dass die AfD jetzt dar\u00fcber \n\ngestolpert ist, dass sie bei der zweiten Aufstellungsver-\n\nsammlung im M\u00e4rz 2019 das Wahlverfahren \u00e4nderte, was \n\nin der ersten Aufstellungsversammlung im Februar 2019 \n\nf\u00fcr die Aufstellung der AfD-Landesliste beschlossen \n\nwurde. \n\nNun behauptet die AfD wiederum: Erstens. Zumindest eine \n\nim Landtag vertretene Partei mache das auch so. Zweitens. \n\nGruppen- bzw. Blockwahlen seien zul\u00e4ssig. Drittens. Es \n\nhabe ja kein gew\u00e4hlter Landesvertreter der AfD Wider-\n\nspruch gegen die \u00c4nderung des Wahlverfahrens eingelegt \n\nund somit werde niemand benachteiligt. Viertens. Im Lan-\n\ndeswahlausschuss habe der Wechsel des Wahlverfahrens \n\ngar keine Rolle gespielt. \n\nZu erstens: Ja, auch die PDS und DIE LINKE hat bei Lis-\n\ntenaufstellungen schon unterschiedliche Wahlverfahren \n\nangewendet. Und nun h\u00f6ren Sie von der AfD genau zu: Es \n\nwurde immer am Beginn der Versammlung beschlossen \n\nund nicht im Laufe der Versammlung ge\u00e4ndert. Und ja, \n\nauch die PDS hat schon Nominierungsveranstaltungen mit \n\neiner mehrw\u00f6chigen Pause durchgef\u00fchrt. Jedoch wurde \n\nauch da immer mit Unterbrechung eine Fortsetzungsver-\n\nsammlung durchgef\u00fchrt, mit demselben Versammlungslei-\n\nter, mit derselben Vertrauensperson und mit demselben \n\nWahlverfahren. \n\nZu zweitens: Nat\u00fcrlich ist es m\u00f6glich, Einzel- oder Grup-\n\npenwahlen durchzuf\u00fchren. Ob das zul\u00e4ssig ist, regelt die \n\nSatzung der jeweiligen Partei. Das bestimmt weder der \n\nLandeswahlausschuss noch der Wahlpr\u00fcfungsausschuss. \n\nGegen diese Regeln hat die AfD in qualifizierter Weise \n\nrechtswidrig versto\u00dfen, weil sie die Wahlrechtsgleichheit \n\ndurchbrochen hat. \n\nZu drittens, der Behauptung, es gebe gar keine konkrete \n\nBenachteiligung von potenziellen Listenbewerbern: Ich \n\nwei\u00df, das besch\u00e4ftigt Sie am meisten. Ich glaube, Sie h\u00f6ren \n\nda auf Ihren juristischen Rechtsbeistand, der Ihnen st\u00e4ndig \n\nfalsche Rechtsausk\u00fcnfte gibt. \n\n(Och! von der AfD) \n\nHerr Meyer beschreibt n\u00e4mlich in seiner Stellungnahme \n\nf\u00fcr die Mitglieder des Wahlpr\u00fcfungsausschusses sehr zu-\n\ntreffend: \u201eEntgegen der Auffassung der Einspruchsf\u00fchrer \n\nkommt es vorliegend nicht darauf an zu kl\u00e4ren, ob es durch \n\nden Wechsel des Wahlverfahrens zu einer konkreten Be-\n\nnachteiligung potenzieller Listenbewerber gekommen ist.\u201c \n\nDiesem Satz von Herrn Meyer kann ich mich vollumf\u00e4ng-\n\nlich anschlie\u00dfen. \n\nDamit es vielleicht auch die AfD-Abgeordneten irgend-\n\nwann mal verstehen, kann ich ja mit einem anderen Bei-\n\nspiel versuchen zu erl\u00e4utern, was denn ein abstrakter Ver-\n\nsto\u00df ist. In der Stra\u00dfenverkehrsordnung ist geregelt, dass \n\ninnerorts in der Regel die H\u00f6chstgeschwindigkeit von  \n\n50 Kilometer pro Stunde gilt. Wenn Sie nach einer  \n\nGeschwindigkeitskontrolle angehalten werden, weil Sie  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 924 \n\n70 Stundenkilometer gefahren sind \u2013 also einen klaren  \n\nRegelversto\u00df begangen haben \u2013, k\u00f6nnen Sie auch nicht  \n\nanschlie\u00dfend erkl\u00e4ren: Weil sich ja kein Anwohner bei mir \n\nbeschwert hat oder niemand gesch\u00e4digt wurde, liegt kein \n\nRegelversto\u00df vor. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nAlles klar? Haben Sie es jetzt verstanden? Es reicht also, \n\nwenn ein abstrakter Versto\u00df vorliegt. \n\nLassen Sie mich noch kurz zu dem Vorwurf kommen, dass \n\nim Landeswahlausschuss der Wechsel des Wahlverfahrens \n\nkeine Rolle gespielt habe: Erstens wurde das bei der Beur-\n\nteilung, ob es sich nun um ein oder zwei Versammlungen \n\nhandelt, schon er\u00f6rtert; ich habe das ausgef\u00fchrt. \n\nZweitens war bei der abschlie\u00dfenden Beurteilung der Zu-\n\nl\u00e4ssigkeit der Landesliste der AfD eine rechtliche Bewer-\n\ntung oder Er\u00f6rterung des Wechsels des Wahlverfahrens \n\nschon deswegen hinf\u00e4llig, weil dieser Wechsel des Wahl-\n\nverfahrens ja erst in der zweiten Versammlung geschah. \n\nDer Landeswahlausschuss hat aber nur die erste Versamm-\n\nlung im Februar 2019 als zul\u00e4ssig angesehen. Die zweite \n\nVersammlung spielte also f\u00fcr die Entscheidung des Lan-\n\ndeswahlausschusses keine Rolle. \n\nMeine abschlie\u00dfende Bewertung: Erstens. Die AfD ist \n\nnicht Opfer, sondern Herr Urban, Herr Zwerg, Herr Keiler \n\nund andere sind die T\u00e4ter, weil sie nicht in der Lage waren, \n\nals Spitzenkr\u00e4fte der Alternative f\u00fcr Deutschland eine \n\nrechtskonforme Aufstellungsversammlung durchzuf\u00fchren \n\n\u2013 und Sie selbst haben dieses Chaos angerichtet. \n\nZweitens. Hinter der Nichtzulassung durch den Landes-\n\nwahlausschuss und das von ihm selbst erstrittene Urteil des \n\nVerfassungsgerichtes steckt kein gro\u00dfes Verschw\u00f6rungs-\n\nkomplott \u2013 wie Sie ja gern behaupten \u2013, sondern nur ihre \n\neigene Unf\u00e4higkeit und ihr Unverm\u00f6gen, ein gesetzkonfor-\n\nmes Nominierungsverfahren vorzubereiten und durchzu-\n\nf\u00fchren. \n\nDrittens. Sie wurden sogar bessergestellt als bisher alle an-\n\nderen Einspruchsf\u00fchrer(innen), da das Verfassungsgericht \n\neinen ausnahmsweise vorgelagerten Rechtschutz ge-\n\nw\u00e4hrte, der nach dem Gesetz \u2013 ich wiederhole \u2013 gar nicht \n\nvorgesehen ist. Damit wurden sie bessergestellt und nicht \n\nbenachteiligt. \n\nStatt permanent auf die Landeswahlleiterin in ihrem B\u00fcro \n\nverbal einzuschlagen, sollten sie sich lieber bedanken, dass \n\nsie permanente Hinweise und Empfehlungen bekommen \n\nhaben, um ihre mangelhafte Liste nachzubessern; denn \n\nsonst h\u00e4tten sie \u00fcberhaupt keine. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Letzte Bemerkung: Wenn \n\nman den gesamten Vorgang genauer betrachtet, muss man \n\nden Eindruck gewinnen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Kollege \n\nGebhardt! \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \u2013 dass dies ein Fall f\u00fcr den \n\nStaatsanwalt ist. Protokolle von Niederschriften derselben \n\nVersammlung, die unterschiedliche Inhalte aufweisen und \n\njeweils die entsprechenden Versicherungen an Eides statt, \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben es nicht ge-\n\nschafft. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \u2013 in verschiedener Ausf\u00fch-\n\nrung sowie Protokoll von Aufstellungsverfahren, die nicht \n\nvon allen daf\u00fcr vorgesehenen Funktionstr\u00e4gern unterzeich-\n\nnet sind, sollten eigentlich gen\u00fcgend Anlass f\u00fcr Ermittlun-\n\ngen geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Deswegen empfehle ich \n\nmeiner Fraktion, diesen Antr\u00e4gen zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine erstaunli-\n\nche Leistung. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nTrotzdem bitte ich Sie, die Redezeit einzuhalten. \n\nEs gibt eine Wortmeldung an Mikrofon 7. Eine Kurzinter-\n\nvention, wie ich vermute. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Sie haben in Ihrem Stakkato zwei Begriffe ver-\n\nwendet: Das ist zum einen die Frage des abstrakten Fehlers \n\nund des konkreten Fehlers. Nicht ganz herausgekommen \n\nist, warum diese Differenzierung vorhanden ist. Sie haben \n\nja zu Recht ausgef\u00fchrt, dass es eine ausnahmsweise Ent-\n\nscheidung war, dass man diese Verfassungsbeschwerde \n\n\u00fcberhaupt als zul\u00e4ssig erachtet hat; denn man hat gesagt, \n\ndiese Streichung bis Platz 30 ist grob rechtswidrig, qualifi-\n\nziert rechtswidrig. \n\nJetzt kommen Sie zum zweiten Punkt und sagen: Es war \n\neben die Zul\u00e4ssigkeitsentscheidung zu sagen, hier ist ein \n\nabstrakter Fehler denkbar. \n\nEs ist ja die Aufgabe nach \u00a7 1 Abs. 2 des Wahlpr\u00fcfungsge-\n\nsetzes, die Mandatsrelevanz festzustellen. Es war ja die \n\nAufgabe des Wahlpr\u00fcfungsausschusses, diese Mandatsre-\n\nlevanz festzustellen. Und das ist unterblieben. Man hat sich \n\nauf die Zul\u00e4ssigkeitsstation des Verfassungsgerichtes ge-\n\nst\u00fctzt. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist falsch!) \n\nIch sehe es als den entscheidenden Fehler an, dass diese \n\nMandatsrelevanz nicht festgestellt wurde. Wie weit hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 925 \n\nsich dieser \u2013 wenn wir einmal der Pr\u00e4misse folgen \u2013 abs-\n\ntrakte Fehler ausgewirkt? Diese Arbeit ist verweigert wor-\n\nden. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nMan hat gesagt: Wir brauchen gar nicht auf einen konkre-\n\nten Fehler einzugehen. So weit meine Aussage \u2013 und da \n\nliegt die juristische Kritik. Das ist sicherlich keine Ver-\n\nschw\u00f6rungstheorie. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Ulbrich. Jetzt kommt die Re-\n\naktion von Kollegen Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es tut mir leid, dass ich so \n\nschnell gesprochen habe und Herr Ulbrich das wieder nicht \n\nverstanden hat. Ich meine, ich habe Ihnen das doch erkl\u00e4rt \n\nmit der Stra\u00dfenverkehrsordnung. Es kommt nicht darauf \n\nan, ob es einen konkreten Versto\u00df gegeben hat, sondern der \n\nabstrakte Versto\u00df ist dadurch eingetreten, dass Sie das \n\nWahlverfahren ge\u00e4ndert haben. Da k\u00f6nnen Sie noch f\u00fcnf-\n\nmal erkl\u00e4ren \u2013 auch wie Herr Urban es vorhin gemacht hat \n\n\u2013, es gibt dazu noch gar keine Gerichtsurteile, weil sich bis-\n\nher alle Parteien an die Regel gehalten haben, au\u00dfer der \n\nAfD in Sachsen. Ob Sie das nun endlich mal einsehen wol-\n\nlen?! Und deswegen k\u00f6nnen Sie sich noch so oft hier hin-\n\nstellen und sagen, es lag doch gar kein konkreter Vorgang \n\nvor. Es geht um den abstrakten Vorgang, der dort nicht ein-\n\ngehalten worden ist, Herr Ulbrich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt in der \n\nRednerreihe fort und f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nspricht jetzt Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nach \n\ndem fulminanten Parforceritt des Kollegen Gebhardt, \n\nglaube ich, werfe ich mal gro\u00dfe Teile meiner vorbereiteten \n\nRede weg und beginne noch einmal ganz langsam, der AfD \n\nein paar Widerspr\u00fcche in ihrer Argumentation aufzuzeigen. \n\nVielleicht hilft es, um die Materie zu verstehen. \n\nDas Grundproblem ist n\u00e4mlich schon die ganze Zeit auch \n\nin diesem Wahlpr\u00fcfungsausschuss gewesen \u2013 es ist logisch, \n\nwarum Sie sich geistig in einer Verschw\u00f6rungstheorie be-\n\nfinden \u2013, dass vier Parteien im Wahlpr\u00fcfungsausschuss von \n\n\u00c4pfeln reden und Sie uns die ganze Zeit Birnen zu verkau-\n\nfen versuchen. Das ist das Problem, das Sie bis heute nicht \n\nbegriffen haben. \n\nDeswegen lassen Sie mich mal ganz von vorne anfangen. \n\nHerr Urban, Sie haben zu Recht gesagt, die Verfassung ist \n\nein hohes Gut, sie ist das h\u00f6chste Gut unseres Freistaates \n\nSachsen. Doch haben Sie aber offenbar nie in diese Verfas-\n\nsung hineingeschaut; denn die Verfassung ist genau Ma\u00df-\n\nstab dessen, was wir im Wahlpr\u00fcfungsausschuss getan ha-\n\nben, wonach sich das Wahlrecht richtet und wonach der \n\nVerfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen seine zu-\n\ngegebenerma\u00dfen \u00fcberraschende Entscheidung getroffen \n\nhat. \n\nDiese Verfassung sieht verbriefte Wahlrechtsgrunds\u00e4tze \n\nvor. Einer der elementaren Wahlrechtsgrunds\u00e4tze ist die \n\nGleichheit der Wahl. Wir drehen uns \u2013 deswegen l\u00e4uft Ihr \n\nVorwurf, was wir da angeblich alles nicht aufgekl\u00e4rt h\u00e4tten, \n\nvollkommen ins Leere \u2013 um eine Rechtsfrage; wir drehen \n\nuns um die elementare Rechtsfrage: Wurde die Gleichheit \n\nder Wahl als elementarer Wahlrechtsgrundsatz verletzt? \n\nWarum ist das entscheidend? Weil das Bundesverfassungs-\n\ngericht bereits 1958 \u2013 \u00fcbrigens in der ersten Parteienspen-\n\nden-Entscheidung, die sich Ihre Partei vielleicht auch mal \n\nzu Gem\u00fcte f\u00fchren sollte mit Blick auf ihr Spendengebaren \n\n\u2013 entschieden hat, dass die kompletten Wahlrechtsgrund-\n\ns\u00e4tze auf das innerparteiliche Verfahren durchwirken, weil \n\ndie Parteien eine gro\u00dfe Macht durch das Aufstellungsver-\n\nfahren haben und sich demnach auch das innerparteiliche \n\nAufstellungsverfahren an den Wahlrechtsgrunds\u00e4tzen zu \n\nmessen hat. \n\nDiese Wahlrechtsgrunds\u00e4tze, die sich unter anderem im  \n\nArtikel 38 Grundgesetz finden, sind der Ma\u00dfstab dessen, \n\nwas wir zu pr\u00fcfen haben. Deswegen geht es im Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschuss nicht um die Frage, wer da was mit wem \n\ndiskutiert hat; da geht es auch nicht um die Frage, ob Sie \n\neine Verschw\u00f6rung aufdecken wollen. W\u00e4re es darum ge-\n\ngangen, h\u00e4tten Sie Ihren eigenen Untersuchungsausschuss \n\nnicht  \n\ngebraucht. Das hei\u00dft, die Einsetzung Ihres Untersuchungs-\n\nausschusses ist schon der Beweis, dass Sie gelinde gesagt \n\nkeine Ahnung haben, was ein Wahlpr\u00fcfungsausschuss \n\nmacht und was ein Untersuchungsausschuss macht. Davon \n\nwar auch alles getragen, was Sie in diesem Wahlpr\u00fcfungs-\n\nausschuss getan haben. \n\nHerr Urban, es ist schon frech, sich hier hinzustellen und \n\nauf den mangelnden Aufkl\u00e4rungswillen des Wahlpr\u00fcfungs-\n\nausschusses zu verweisen, dessen Mitglied \u2013 dessen ge-\n\nw\u00e4hltes Mitglied durch das Plenum dieses Hohen Hauses \n\n\u2013 Sie sind. Sie haben gerade Ihre eigenen Vers\u00e4umnisse \n\ndargestellt. Dann sollten Sie auch so ehrlich sein, dass Sie \n\nkeinerlei Beitrag zur Aufkl\u00e4rung geleistet haben, und auch \n\nan der m\u00fcndlichen Verhandlung, wo Sie gerade das Fehlen \n\neines Rechtsgespr\u00e4ches moniert haben, gar nicht teilge-\n\nnommen haben. Sie h\u00e4tten ja Fragen stellen k\u00f6nnen, unter \n\nanderem an Ihren fulminanten Prozessbevollm\u00e4chtigten, \n\nder ein Feuerwerk abfeuerte, das nichts mit der Materie zu \n\ntun hatte, anschlie\u00dfend wortgewaltig ein fulminantes \n\nSchlusswort ank\u00fcndigte und nach der Sitzungsunterbre-\n\nchung dasa\u00df und nichts mehr beizutragen hatte. Dort h\u00e4tten \n\nSie alle Fragen er\u00f6rtern k\u00f6nnen. \n\nWir haben diese m\u00fcndliche Verhandlung dazu genutzt, ge-\n\nnau die Frage zu kl\u00e4ren: Wo liegt denn die Verletzung einer \n\nChancengleichheit? Wir haben das in einer umfassenden \n\nPr\u00fcfung durch den Wahlpr\u00fcfungsausschuss auch getan. \n\nAm Ende geht es hier anders als bei Ihrem Beitrag nicht \n\num Polemik, sondern um eine Rechtsfrage. Ich sage Ihnen: \n\nWenn Sie mit der Verfassung wedeln, dann sollten Sie auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 926 \n\ndie W\u00fcrde bewahren, hier nicht in eine der filigransten \n\nRechtsmaterien mit der Keule hineinzugehen. Sie haben \n\nmit Ihrem Auftritt gerade bewiesen, warum die Misere, in \n\nder wir uns dann befunden haben, entstanden ist: weil Sie \n\ngenau mit derselben Art und Weise Listen aufgestellt haben \n\nund genauso mit den Hinweisen der Landeswahlleitung \n\numgegangen sind. Dann braucht man sich nicht zu wun-\n\ndern, dass wir heute hier dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, wenn \n\nSie so eine Auffassung von Wahlrecht vertreten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDamit zur Rechtsfrage. Die Gleichheit der Wahl gebietet \n\nes, sie in allen Verfahrensschritten der Aufstellung einzu-\n\nhalten. So weit sind wir uns \u2013 hoffentlich \u2013 einig. Jetzt \n\nkommen Sie und machen einen gro\u00dfen Widerspruch auf \n\nund sagen: Moment, der Landeswahlausschuss hat doch \n\nganz andere Gr\u00fcnde vorgetragen als sp\u00e4ter der Verfas-\n\nsungsgerichtshof. Nun ja, da sind Sie nun gerade Opfer Ih-\n\nres eigenen Erfolgs vorm Verfassungsgerichtshof gewesen, \n\ndenn der Landeswahlausschuss konnte ja nun nach der Ent-\n\nscheidung des Verfassungsgerichtes schlechterdings hinge-\n\nhen und sagen, wir \u00fcberlegen uns jetzt einen neuen Grund, \n\nsondern die sind seitdem daran gebunden, was der Verfas-\n\nsungsgerichtshof des Freistaates Sachsen uns als eigen-\n\nst\u00e4ndig tragenden Grund ins Stammbuch geschrieben hat: \n\nn\u00e4mlich zum einen, dass tats\u00e4chlich die Bewertung des \n\nLandeswahlausschusses, dass es sich um zwei getrennte \n\nVersammlungen gehandelt hat, falsch war, aber dass dar-\n\n\u00fcber hinaus der Wechsel des Wahlverfahrens eine Verlet-\n\nzung der Chancengleichheit darstellt. \n\n\u00dcbrigens ist Ihr Widerspruch, den Sie aufmachen, gar nicht \n\nda; denn der Landeswahlausschuss hatte aus dem Wechsel \n\ndes Wahlverfahrens die Neukonstituierung der Versamm-\n\nlung abgeleitet und damit die Verletzung der Chancen-\n\ngleichheit hergeleitet. Der Verfassungsgerichtshof hat ge-\n\nsagt: Das ist zu viel; aber der konkrete Wechsel des Wahl-\n\nverfahrens ist dann der Eingriff in die Chancengleichheit, \n\nder auch dazu f\u00fchrt, dass hier in rechtlich vertretbarer Art \n\nund Weise die Zur\u00fcckweisung erfolgen kann. \n\nDeswegen ist dieser Widerspruch auch nicht gegeben, \n\nwenn man sich in der Folge darauf beruft, dass der Landes-\n\nwahlausschuss Zweifel an der Einhaltung der Chancen-\n\ngleichheit hatte \u2013 der Verfassungsgerichtshof auch \u2013 und \n\nam Ende dann tats\u00e4chlich zu pr\u00fcfen war: Lag eine abstrakte \n\nBenachteiligung bzw. eine abstrakte Verletzung der Chan-\n\ncengleichheit vor? \n\nUnd ja, es reicht, dass die Chancengleichheit abstrakt ver-\n\nletzt wurde; denn wenn Sie sich einmal \u00fcberlegen, Sie ha-\n\nben gerade von den Schutzvorschriften erz\u00e4hlt: Der Sinn \n\nder Schutzvorschrift ist in dem Fall eben nicht nur der in-\n\ndividuelle Schutz der Bewerberinnen und Bewerber, son-\n\ndern es geht um den Schutz der Integrit\u00e4t des Wahlverfah-\n\nrens als solches als der entscheidende Mechanismus zur \n\nGenerierung von Mehrheiten in einem parlamentarischen \n\nSystem. Damit ist es vollkommen unabh\u00e4ngig von der \n\nFrage, ob ein Bewerber, eine Bewerberin sich dort betrof-\n\nfen sieht. Der Schutzmechanismus entfaltet sich objektiv, \n\nund in dieser objektiven Entfaltung ist Ihre Logik, es hat \n\nsich keiner beschwert, quasi eine Art Hyper-Individualisie-\n\nrung der Einspruchsgr\u00fcnde im Wahlrecht, die quasi den \n\nGedanken der Schutzfunktion unseres h\u00f6chsten Mechanis-\n\nmus der Demokratie ad absurdum f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nGenau vor diesem Hintergrund gelten die Wahlrechts-\n\ngrunds\u00e4tze objektiv \u00fcbrigens im ganzen Verfahren. Das gilt \n\nbei der Geheimhaltung bei der Briefwahl genauso, wo Sie \n\nsich auch nicht hinstellen k\u00f6nnen \u2013 mir ist doch egal, ob \n\njemand meine Briefwahlunterlagen zwischendurch lesen \n\nkann, das nehme ich zur Kenntnis \u2013, sondern es gilt, dass \n\ndiese objektiven Grunds\u00e4tze \u00fcber das komplette Verfahren \n\neinzuhalten sind. Deswegen ist es vollkommen unabh\u00e4ngig \n\nvon der Frage, ob sich jemand beschwert hat. Ich glaube, \n\ndas k\u00f6nnen Sie einfach mal zur Seite legen, damit werden \n\nSie auch vor Gericht wenig Erfolg haben. \n\nJetzt ist tats\u00e4chlich die Frage: Braucht es eine konkrete o-\n\nder eine abstrakte Benachteiligung der Chancengleichheit? \n\nDas haben wir in der m\u00fcndlichen Verhandlung er\u00f6rtert, und \n\nder Wahlpr\u00fcfungsausschusses ist zur Schlussfolgerung ge-\n\nkommen, es reicht die abstrakte, eben weil bereits das abs-\n\ntrakte Vorliegen ausreicht, also die blo\u00dfe Annahme, dass es \n\neinen Eingriff in die Gleichheit der Wahl gegeben hat, weil \n\nes nicht darauf ankommen darf, ob es individuelle Gr\u00fcnde \n\ndaf\u00fcr gab, sich zu beschweren, sondern weil es aus dem \n\nSchutzgedanken allein erw\u00e4chst, dass die blo\u00dfe Besorgnis \n\nder Beeintr\u00e4chtigung des Wahlverfahrens ausreicht. \n\nDiese abstrakten Gr\u00fcnde kann man sogar sehr schnell fin-\n\nden. Als Bewerberinnen und Bewerber \u2013 und ich glaube, \n\ndas haben wir als Kandidaten, die hier in ein Parlament ge-\n\nw\u00e4hlt wurden, auch alle irgendwann mal mitgemacht \u2013 \n\n\u00fcberlegt man sich im Vorherein sehr genau: Auf welchem \n\nListenplatz trete ich an? Wenn dann die Spielregeln ver\u00e4n-\n\ndert werden, unter denen ich meine individuelle Entschei-\n\ndung getroffen habe \u2013 und zwar w\u00e4hrend der laufenden \n\nAufstellungsversammlung \u2013, dann ist das nat\u00fcrlich ein abs-\n\ntrakter Eingriff in die Chancengleichheit, weil sich die Be-\n\nwerberinnen und Bewerber, die vorher noch nach dem \n\nWahlverfahren gew\u00e4hlt wurden, ganz andere Auswahlent-\n\nscheidungen zu Gem\u00fcte f\u00fchren konnten. Sie konnten sich \n\n\u00fcberlegen, welche Kreisverb\u00e4nde m\u00f6glicherweise in \n\nKampfkandidatur gehen, und dergleichen mehr. Sie sehen, \n\ndas ist gar nicht weit hergeholt. Das ist Praxis bei der Lis-\n\ntenaufstellung. \n\nIn der Praxis k\u00f6nnen Sie nicht von der Hand weisen, dass \n\ndieser abstrakte Grund gegeben ist. Er ist so umfassend ge-\n\ngeben, dass es aus Sicht des Wahlpr\u00fcfungsausschusses am \n\nEnde ausreicht, dass es bis zur Zur\u00fcckweisung der Liste \n\nzumindest ab dem Listenplatz 31 gekommen ist. \n\nJetzt noch zum Kollegen Ulbrich: Sie haben die Mandats-\n\nrelevanz angesprochen. Dort liegt der Teufel im Detail. Die \n\nWahlpr\u00fcfung erfolgt in drei Schritten. Gibt es einen Wahl-\n\nfehler? Zweite Ebene: Ist er mandatsrelevant? Dritte \n\nEbene: Wahlfehlerfolgenpr\u00fcfung: W\u00e4re die Behebung ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig? \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 927 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde \n\ngerne meine Ausf\u00fchrung beenden, Herr Pr\u00e4sident. Schauen \n\nwir einmal, ob es dann noch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Herrn \n\nDr. Keiler gibt, seine Zwischenfrage zu stellen. Lassen Sie \n\nmich das bitte kurz zur Vollendung bringen. \n\nWenn kein Wahlfehler vorliegt, brauche ich keine Man-\n\ndatsrelevanz zu pr\u00fcfen. Da im vorliegenden Fall der Wahl-\n\npr\u00fcfungsausschuss zu der Schlussfolgerung kommt, dass \n\nbei der Zur\u00fcckweisung ab 31 kein Wahlfehler vorliegt, \n\nbraucht man sich anschlie\u00dfend um die Mandatsrelevanz \n\nkeine Sorgen mehr zu machen, sondern kann nach dem Ab-\n\nschluss der ersten Stufe sagen, das ist zur\u00fcckzuweisen. Es \n\nbedarf keiner weiteren Pr\u00fcfung. Der Eingriff in die Chan-\n\ncengleichheit ist derart schwer, dass die Zur\u00fcckweisung \n\nder Landesliste zwingend ist. Dort gibt es auch kein Ermes-\n\nsen. In diesem Sinne hoffe ich, dass Sie den Ansatz ver-\n\nstanden haben. Ich gehe davon aus, dass sich der Verfas-\n\nsungsgerichtshof des Freistaates Sachsen mit den Fragen \n\ndetailliert befassen wird. Ich bin zuversichtlich, dass die \n\nArgumentation des Wahlpr\u00fcfungsausschusses dort stand-\n\nhalten wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gab zwar keine M\u00f6g-\n\nlichkeit der Zwischenfrage, aber Sie wollen sicher eine \n\nKurzintervention, Herr Kollege? \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ich m\u00f6chte eine Kurzinterven-\n\ntion, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herr Lippmann, Sie haben aus-\n\nf\u00fchrlich auf die Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\n\nrichts im Artikel 38, auf den Durchschlag, auf Artikel 21 \n\nBezug genommen \u2013 alles richtig. Wir haben im Moment \n\neinen Fall zu beurteilen, bei dem der Verfassungsgerichts-\n\nhof vor der Wahl eingreifen musste. In dieser Phase hat der \n\nVerfassungsgerichtshof entschieden, dass es zwei Arten \n\nund Eingriffe des Wahlpr\u00fcfungsausschusses von m\u00f6gli-\n\nchen potenziellen Fehlern dieses Beschlusses gibt. \n\nF\u00fcr die Entscheidung, Listenplatz 18 bis 30 nicht zuzulas-\n\nsen, hat der Verfassungsgerichtshof entschieden: Es ist ein \n\nqualifiziert rechtswidriger Fehler, der einem groben rechts-\n\nwidrigen Fehler gleichkommt. Aus diesem Grunde ist aus-\n\nnahmsweise ein Einschreiten vor der Wahlpr\u00fcfung zul\u00e4ssig \n\noder geboten. Dar\u00fcber hinaus hat er sich mit den Positio-\n\nnen ab Listenplatz 31 befasst und gesagt, das ist deshalb \n\nnicht grob rechtswidrig, weil es abstrakt denkbar ist, dass \n\nvor dem Wechsel des Wahlverfahrens eine Benachteiligung \n\neintritt. Das ist ganz etwas anderes. Es ist nur die Zul\u00e4ssig-\n\nkeitsfrage vor der Wahlpr\u00fcfung. Im Umkehrschluss folgt \n\ndaraus, dass der Verfassungsgerichtshof sehr wohl auch die \n\nweitere Zulassung als einfach rechtswidrig qualifiziert. \n\nDas wird Ihre Zuversicht, was beim Verfassungsgerichts-\n\nhof passieren wird, m\u00f6glicherweise relativieren. \u2013 Erstens. \n\n(Zuruf) \n\nDer zweite Punkt ist die Ausf\u00fchrung mit der Wahlrelevanz. \n\nEs ist in diesem Verfahren augenscheinlich auch mit den \n\nBegriffen nicht trennscharf umgegangen worden, Block-\n\nwahl- und Einzelwahlverfahren komplett in einem Block. \n\nWenn man sich unser Wahlverfahren in \u00a7 6 anschaut, dann \n\nist zwar umgestellt worden, aber auf ein Einzelwahlverfah-\n\nren in einer Gruppe in einem Block. Das ist aber nichts an-\n\nderes als ein Einzelwahlverfahren. Insofern hat faktisch \n\nkein Wahlwechsel stattgefunden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit der Kurzin-\n\ntervention ist abgelaufen. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Dr. Keiler. Jetzt kommt die \n\nReaktion darauf von Kollegen Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Die zwei Minuten reichen nie im Leben \n\naus, darauf zu reagieren, da Sie wieder einmal vollkommen \n\nfalsch unterwegs sind. Jetzt schieben Sie den n\u00e4chsten \n\nGrund nach. Das Blockwahlverfahren, das in Ihrer Wahl-\n\nordnung steht, war kein Blockwahlverfahren im Sinne ei-\n\nnes Blockwahlverfahrens, sondern im Sinne eines Einzel-\n\nwahlverfahrens. Daher ist kein Wechsel des Wahlverfah-\n\nrens entstanden. Interessante Argumentation; habe ich bis-\n\nher von keinem Ihrer Vertreter und auch nicht in der m\u00fcnd-\n\nlichen Verhandlung geh\u00f6rt. Es w\u00e4re interessant gewesen, \n\ndas einmal zu diskutieren. \n\nFakt ist aber: Sie haben das Wahlverfahren gewechselt. \n\nJetzt versuchen Sie, sich seit einem Jahr irgendwie hinzu-\n\nbiegen, dass alles seine Richtigkeit hatte, obwohl \u2013 und da \n\nzitiere ich jetzt den Verfassungsgerichtshof \u2013 gilt: \u201eDie \n\nFestlegung der Wahlregeln und deren Stabilit\u00e4t \u00fcber den \n\ngesamten Wahlgang hinweg kann auch sonst als demokra-\n\ntischer Grundsatz f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines jeden or-\n\ndentlichen Wahlverfahrens gelten. Seine Beachtung ist \n\nauch dann zu verlangen, wenn eine Bevorzugung oder Be-\n\nnachteiligung einzelner potenzieller Wahlbewerber konk-\n\nret nicht nachgewiesen kann oder Einwendungen nicht er-\n\nhoben werden.\u201c \u2013 Entscheidung des Verfassungsgerichts-\n\nhofes des Freistaates Sachsen. \n\nDem ist eigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Sie versuchen, \n\nsich im Nachgang irgendetwas sch\u00f6nzufeilen, was Sie ein-\n\nfach dadurch \u2013 das muss man hart sagen \u2013 versaut haben, \n\ndass Sie sich an einfachste Standards nicht gehalten haben, \n\nan die sich selbst jede Kleinstpartei in diesem Land gehal-\n\nten hat. Das ist die Folge des Ganzen. Sie werden diesen \n\nFehler, da bin ich relativ zuversichtlich, nicht mehr durch \n\nirgendwelche Wolken kitten k\u00f6nnen. Die Entscheidung des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses, davon gehe ich aus, wird vor \n\nGericht Bestand haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 928 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nLippmann mit seiner Reaktion. Es geht weiter in der  \n\nRednerreihe mit Kollegen Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Fast auf den Tag genau \n\nein Jahr nach der Konstituierung des 7. S\u00e4chsischen Land-\n\ntags k\u00f6nnen heute die letzten Wahlpr\u00fcfverfahren zu Ein-\n\nspr\u00fcchen gegen die Landtagswahlen 2019 ihren Abschluss \n\nfinden. Nachdem wir in den letzten Monaten bereits einige \n\nEinspr\u00fcche zur\u00fcckgewiesen haben, legt der Wahlpr\u00fcfungs-\n\nausschuss heute die Beschlussvorlage zu den Wahlpr\u00fcfbe-\n\nschwerden im Zusammenhang mit der Landesliste der AfD \n\nvor. Die Besonderheit in diesem Verfahren: Der Verfas-\n\nsungsgerichtshof \u2013 das haben wir jetzt schon geh\u00f6rt \u2013 hat \n\nsich bereits mit der Materie befasst und eine Entscheidung \n\ngetroffen. Deshalb konnten wir auf eine umfangreiche Auf-\n\nkl\u00e4rung des Sachverhalts im Rahmen der Verhandlung vor \n\ndem Verfassungsgerichtshof zur\u00fcckgreifen. Andererseits \n\ngilt: Entscheidungen des Verfassungsgerichtshofs binden \n\nalle Verfassungsorgane, somit auch den Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschuss als Teil des S\u00e4chsischen Landtags. Daher war klar, \n\ndass wir uns bei der Bewertung der durchaus komplexen \n\nRechtsfragen eng an der Entscheidung des Verfassungsge-\n\nrichtshofs zu orientieren hatten. \n\nZu den f\u00fcr die Entscheidungen tragenden Gr\u00fcnde ist schon \n\neiniges gesagt worden. Ich m\u00f6chte dies daher nur kurz an-\n\nrei\u00dfen. Wie der Verfassungsgerichtshof festgestellt hat, \n\nhandelt es sich bei dem Wechsel des Wahlmodus von der \n\nEinzel- zur Gruppenwahl w\u00e4hrend des laufenden Wahlver-\n\nfahrens, ohne dass es von Anfang an bekannt war, um einen \n\nWahlfehler. Hinsichtlich der Frage der Verletzung der \n\nChancengleichheit durch diesen Wechsel kommt es \u2013 das \n\nist auch schon mehrfach zitiert worden \u2013 auf den Nachweis \n\neiner konkreten Verletzung nicht an. Das Vorliegen einer \n\nabstrakten Beeinflussung der Chancengleichheit ist ausrei-\n\nchend. \n\nEbenfalls unerheblich ist, ob dieser Wechsel von Teilneh-\n\nmenden an der Versammlung oder von Bewerberinnen und \n\nBewerbern der Versammlung als Verletzung der Chancen-\n\ngleichheit empfunden wurde oder beanstandet worden ist. \n\nBei der Entscheidung, die Liste der AfD nur beschr\u00e4nkt zu-\n\nzulassen, handelt es sich, jedenfalls sofern es die Listen-\n\npl\u00e4tze 31 bis 61 betrifft, aus Sicht des Verfassungsgerichts-\n\nhofs um eine vertretbare Entscheidung. Die nach Auffas-\n\nsung des Verfassungsgerichts unzul\u00e4ssige Streichung der \n\nListenpl\u00e4tze 19 bis 30 hat dieser in seiner Entscheidung \n\nselbst aufgehoben, sodass diese nicht mehr Gegenstand ei-\n\nnes Wahlpr\u00fcfungsverfahrens sein konnte. Das ist im \n\nGrunde der Kern der Rechtsargumente, um die es im Wahl-\n\npr\u00fcfungsverfahren ging. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit jetzt nutzen, auf einige grund-\n\ns\u00e4tzliche Dinge einzugehen. Die Wahl von 2019 war die \n\nzweite Wahl zum S\u00e4chsischen Landtag, an der sich die AfD \n\nbeteiligt hat. Sie war die zweite Wahl, bei der die AfD \n\ndurch ihr eigenes Verhalten eine Situation herbeigef\u00fchrt \n\nhat, in der sich der Wahlpr\u00fcfungsausschuss und das Lan-\n\ndesverfassungsgericht mit den Vorg\u00e4ngen zu befassen \n\nhatte. Obwohl sie durch den Fall Samtleben gewisserma-\n\n\u00dfen h\u00e4tte vorgewarnt sein m\u00fcssen, ist es der AfD erneut \n\nnicht gelungen, ein regelkonformes Aufstellungsverfahren \n\ndurchzuf\u00fchren. Nachdem der urspr\u00fcnglich als eint\u00e4gig ge-\n\nplante Parteitag aus dem Ruder lief und abgebrochen wer-\n\nden musste, wurde mit neuer Tagesordnung, neuer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung zu einer weiteren Versammlung eingela-\n\nden. Das haben wir alles schon geh\u00f6rt. Sie haben eine \u00c4n-\n\nderung des Wahlverfahrens am zweiten Tag beschlossen. \n\nIm Anschluss lie\u00df man Monate ungenutzt ins Land gehen, \n\nanstatt fr\u00fchzeitig das Gespr\u00e4ch mit der Landeswahlleiterin \n\nzu suchen, um die M\u00e4ngel des Wahlvorschlags etwa noch \n\nbeheben zu k\u00f6nnen. \n\nKurz vor Fristende wurden dann zwei getrennte Listen von \n\nvorgeblich zwei getrennten Parteitagen eingereicht, wieder \n\nzur\u00fcckgezogen und als gemeinsame Liste eines gemeinsa-\n\nmen Parteitages wieder eingereicht \u2013 all dies kurz vor der \n\nEntscheidung des Landeswahlausschusses. Seit jener Sit-\n\nzung des Landeswahlausschusses haben wir von den Ver-\n\nantwortlichen der AfD jede Menge Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber \n\nfast allen Verfahrensbeteiligten geh\u00f6rt: der Landeswahllei-\n\nterin, den ehrenamtlichen Mitgliedern des Landeswahlaus-\n\nschusses, dem Innenministerium und seinem Minister bis \n\nhin zum Ministerpr\u00e4sidenten. Was ich nicht vernommen \n\nhabe, ist die \u00dcbernahme von Verantwortung durch die ei-\n\ngentlichen Verursacher. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWas ich nicht vernommen habe, ist Selbstkritik. Ich habe \n\nkeinen Zweifel daran, dass in den kommenden Wochen \n\nweitere Vorw\u00fcrfe gegen den Wahlpr\u00fcfungsausschuss und \n\ndie demokratischen Fraktionen dieses Hauses erhoben wer-\n\nden. Vorboten haben wir heute schon geh\u00f6rt. Dem sehe ich \n\naber, ehrlich gesagt, gelassen entgegen. \n\nStattdessen erleben wir wieder Legendenbildung. Der \n\nWahlpr\u00fcfungsausschuss h\u00e4tte nicht richtig gepr\u00fcft. Sie ver-\n\nwechseln permanent Wahlpr\u00fcfungs- und Untersuchungs-\n\nausschuss. Wir h\u00e4tten wichtige Rechtsfragen nicht be-\n\nleuchtet, wir h\u00e4tten keine Begr\u00fcndung geliefert. Sie heben \n\ndie Verfassung als h\u00f6chstes Gut hervor und ignorieren v\u00f6l-\n\nlig die Entscheidung des Verfassungsgerichts als Verfas-\n\nsungsorgan. Dabei lenken sie ein ums andere Mal vom ei-\n\ngenen Versagen ab, und das trifft eigentlich zwei konkrete \n\nPersonen. Das sind Herr Urban als Vorsitzender und Herr \n\nZwerg als Generalsekret\u00e4r, die Verantwortung f\u00fcr dieses \n\nVerfahren getragen haben und letztlich die Verantwortung \n\njetzt im Umgang mit diesem Desaster zu tragen haben. \n\nEs sind nicht die Verfassungsorgane oder die Landeswahl-\n\nleiterin oder der Landeswahlausschuss, die sich gegen\u00fcber \n\nden nicht aufgestellten Personen rechtfertigen m\u00fcssen, Sie \n\nsind es, ganz konkret Sie. Sie m\u00fcssen sich endlich einmal \n\ngerademachen, sich vor die Leute hinstellen, die nicht auf-\n\ngestellt werden konnten, sich entschuldigen und sagen, \n\ndass es Ihre Verantwortung war. Das habe ich bis jetzt nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 929 \n\ngeh\u00f6rt. Ich prognostiziere: Wir werden es auch nicht h\u00f6ren, \n\nHerr Urban. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\n und der Staatsregierung) \n\nStattdessen das Lied vom angeblichen Kartell der Altpar-\n\nteien. Heute haben Sie es einmal anders bezeichnet. Wie \n\nwar das? Linkserweiterter Regierungsblock, der sich gegen \n\ndie AfD verschworen habe. Uns reicht der Blick nach \n\nSchleswig-Holstein und Niedersachsen, um zu wissen: Um \n\nSie zu besiegen, braucht es kein Kartell. Das schaffen Sie \n\nschon ganz allein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Kollege Pallas. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\nzweite Rederunde eintreten. Ich frage erst einmal die CDU, \n\nob sie noch einmal reden m\u00f6chte. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nein, kein Bedarf.) \n\n\u2013 Nein. Die AfD? \u2013 Kollege Mayer, bitte sch\u00f6n. \n\nNorbert Mayer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Wahlpr\u00fcfungsausschuss \n\nhatte unter anderem den Pr\u00fcfauftrag, Entscheidungen der \n\nWahlorgane daraufhin zu pr\u00fcfen, ob sie fehlerhaft waren. \n\nWas war geschehen? Ich war damals in Kamenz dabei. \n\nDem Landeswahlausschuss wurden vier konkrete Fragen \n\nzur Abstimmung vorgelegt, die sich ausschlie\u00dflich auf eine \n\neinzige Frage konzentrierten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNein, auf vier Fragen!) \n\nWaren die Aufstellungsversammlungen im Februar und die \n\nFolgeversammlung im M\u00e4rz 2019 als einheitliche Ver-\n\nsammlung zu werten oder nicht? Der Landeswahlaus-\n\nschuss sagte Nein, strich die Bewerber Platz 19 bis 61 von \n\nder Liste und lie\u00df nur die im Februar aufgestellte Teilliste \n\nmit 18 Bewerbern zu. Bereits hier wurde der Landeswahl-\n\nausschuss ganz gezielt auf die eine einzige Fragestellung \n\nhin manipuliert: War es eine einheitliche Aufstellung oder \n\nwaren es zwei? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWeitere Beschl\u00fcsse zur Liste der AfD erfolgten dort nicht. \n\nDie renommierten Staatsrechtslehrer Prof. Sophie und \n\nChristoph Sch\u00f6nberger beschrieben diesen Vorgang als de-\n\nmokratische Trag\u00f6die f\u00fcr Sachsen, basierend auf Argu-\n\nmenten der Landeswahlleitung, die vorher nirgendwo auf-\n\ntauchten, sondern in Kamenz neu erfunden wurden. Es \n\nkommt noch besser. \n\nWenige Tage nach dieser Listenstreichung erfand die Lan-\n\ndeswahlleitung nachtr\u00e4glich einen weiteren, frischen Strei-\n\nchungsgrund: Die \u00c4nderung des Aufstellungsverfahrens \n\nsei Beschlussgrund des Landeswahlausschusses gewesen. \n\nAllerdings: Es gibt gar keinen Beschluss des Landeswahl-\n\nausschusses, der sich mit der \u00c4nderung des Aufstellungs-\n\nverfahrens besch\u00e4ftigt. Es gab bis dahin weder Rechtsvor-\n\nschriften noch Rechtsprechung zu diesem Thema. \n\nWir sehen in den genannten Vorg\u00e4ngen massive Manipula-\n\ntionen des Wahlorgans und sp\u00e4ter des S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsgerichtshofes durch die Landeswahlleitung. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nDer Wahlpr\u00fcfungsausschuss verweigerte sich mehrheitlich \n\neiner Aufkl\u00e4rung dieser Manipulationen. Gerade in Sach-\n\nsen, der Wiege der friedlichen Revolution 1989, kommt ein \n\nderart massiver Angriff \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nauf die Freiheit und Gleichheit der Wahl zum Ausbruch. \n\n(Starke Unruhe) \n\nWissen Sie, ich war damals, 1989, hier in Dresden mit vie-\n\nlen anderen auf der Stra\u00dfe. Unsere Sehnsucht hie\u00df Freiheit \n\nund Selbstbestimmung. Unsere Sehnsucht hie\u00df: endlich \n\nfreie Wahlen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber  \n\ndazu geh\u00f6ren Regeln, auch bei freien Wahlen!) \n\nUnsere Sehnsucht hie\u00df: ohne Begrenzung der Kandidaten \n\ndurch die Obrigkeit, wie das bis dahin in der DDR \u00fcblich \n\nwar, \n\n(Unruhe) \n\nohne eine freie Wahl, ohne Manipulation durch Egon \n\nKrenz oder heute die Landeswahlleitung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Starke Unruhe) \n\nTragen Sie diese Manipulationen nicht mit! Lassen Sie die-\n\nsen Angriff auf die Errungenschaften der friedlichen Revo-\n\nlution nicht zu! Lehnen Sie die Beschlussvorlage ab! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEgon Krenz war da nicht mehr dabei!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMayer von der AfD-Fraktion. Am Mikrofon 4 hat sich un-\n\nser Fraktionsvorsitzender der CDU in Stellung gebracht. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie m\u00f6chten, Herr Hartmann, mit Sicherheit eine Kurzin-\n\ntervention t\u00e4tigen. Bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Sie \n\nhaben mein Begehren richtig erraten. \u2013 Ich m\u00f6chte mich in \n\nder Sache nicht einbringen, aber ich verwahre mich gegen \n\ndiesen Klamauk, den ich gerade erlebt habe. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie friedliche Revolution 1989 und die ersten freien Wah-\n\nlen in den Kontext der letzten Landtagswahl zu setzen, da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 930 \n\nmuss an einem schon eine ganze Menge im Leben vorbei-\n\ngegangen sein, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nIch m\u00f6chte eines deutlich sagen: Man kann an dem Punkt \n\nunterschiedliche Rechtsauffassungen haben, die sind hier \n\ndeutlich zum Ausdruck gebracht worden. Am Ende ent-\n\nscheidet ein ordentliches Gericht in diesem Land, und das \n\nist im Zweifel der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof als \n\nh\u00f6chste Autorit\u00e4t. \n\nAber einen Kontext zu Wahlf\u00e4lschern von Kommunalwah-\n\nlen und von Volkskammerwahlen herzustellen und zu Leu-\n\nten, die einen Staat unterjocht haben, in den Kontext zu set-\n\nzen, weil man gerade mit den F\u00fc\u00dfen aufstand und sich ei-\n\ngentlich erwischt f\u00fchlt \u2013 \u2013 Ob es so ist, werden wir dem-\n\nn\u00e4chst sehen. Ob es Fehler der Wahlleitung waren, wie Sie \n\nes gerade so sch\u00f6n zitiert haben, oder ob es Ihr Unverm\u00f6-\n\ngen war, das wird ein souver\u00e4nes Gericht in diesem Land \n\nfeststellen. Aber ich verwahre mich dagegen. Ich bitte Sie: \n\nVerzichten Sie auf ein solches Pathos, das weder Ihnen \n\nnoch irgendjemand anderem ansteht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHartmann von der CDU mit einer Kurzintervention. An \n\nMikrofon 7 Kollege Mayer mit der Erwiderung, vermute \n\nich. \n\nNorbert Mayer, AfD: Herr Hartmann, ich war eine Zeit \n\nlang in Ihrer Partei, als die noch f\u00fcr Freiheit und Gerech-\n\ntigkeit eingetreten ist. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch bin dann in die AfD gegangen, um die Ziele, die wir \n\n1989 auf der Stra\u00dfe verfolgt haben, diese Sehnsucht, damit \n\ndie erhalten bleibt in dem Land, damit wir eine freiheitlich \n\ndemokratische Republik bleiben. Die Manipulation eines \n\nWahlorgans ist kein Kinderspiel. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das ist  \n\nkeine Manipulation! \u2013 Starke Unruhe) \n\nWenn der Wahlausschuss von der Wahlleitung derart mas-\n\nsiv konditioniert wird, da k\u00f6nnen Sie mal in der Psycholo-\n\ngie nachfragen, wie das abl\u00e4uft. Die haben zwei Stunden \n\ngenau auf diese vier Fragen, also auf diese eine Geschichte \n\nhingewirkt. Die haben die Sicht des Landeswahlausschus-\n\nses \u2013 ich habe es dort erlebt, vielleicht waren Sie auch da-\n\nbei \u2013, der ehrenamtlichen Mitglieder, genau auf diese eine \n\nFrage verengt: Ist es eine Versammlung oder sind es zwei \n\nVersammlungen gewesen? Das k\u00f6nnen Sie auch in den \n\nProtokollen nachlesen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nBitte, diese Manipulation h\u00e4tte der Wahlpr\u00fcfungsausschuss \n\nuntersuchen m\u00fcssen. Dem hat er sich verweigert. Das ist \n\neinfach der Fakt. Wir sind angetreten f\u00fcr eine freie, demo-\n\nkratische und gleiche Wahl. Wenn die nicht stattfindet, \n\nm\u00fcssen wir dagegen protestieren. Das ist der Punkt. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMayer mit der Erwiderung auf die Kurzintervention von \n\nKollegen Hartmann von der CDU. Jetzt steht an Mikro-\n\nfon 3 Kollege Lippmann von der Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE, vermutlich auch mit einer Kurzintervention auf \n\nden Redebeitrag von Herrn Mayer. Bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Freiheit \n\nder Wahl geht einher mit Rechtsstaatlichkeit des Wahlver-\n\nfahrens. Zur Rechtsstaatlichkeit des Wahlverfahrens geh\u00f6rt \n\nes, dass die Wahlrechtsgrunds\u00e4tze einzuhalten sind. Dazu \n\ngeh\u00f6rt es, dass \u2013 so hart es klingt \u2013 derjenige, der sich nicht \n\ndaran h\u00e4lt, halt ein Problem hat. \n\nWenn Sie das nicht akzeptieren, sondern die Freiheit der \n\nWahl immer dann haben wollen, wenn Sie Fehler machen, \n\ndann haben Sie irgendwann zwischen 1989 und heute so \n\ngar nichts verstanden; aber das beweisen Sie ja schon die \n\nganze Zeit in diesem Hohen Hause. Dass Sie jetzt noch mit \n\ndem Finger auf andere zeigen mit wirklich abstrusen Vor-\n\nw\u00fcrfen, die ich in der Art und Weise wahrscheinlich sonst \n\nnur bei Donald Trump verorten k\u00f6nnte, dass Sie mit psy-\n\nchologischen Manipulationen als Vorwurf kommen, dass \n\nSie der Wahlleiterin Prozessbetrug und dergleichen mehr \n\nvorwerfen, ist an Sch\u00e4bigkeit nicht mehr zu \u00fcberbieten. \n\nHaben Sie doch endlich den Arsch in der Hose zu sagen, \n\nSie haben das damals verbockt, ist dumm gelaufen, dann \n\nschauen wir mal wie es bei der n\u00e4chsten Wahl ausgeht, an-\n\nstatt jetzt permanent mit dem Finger auf andere zu zeigen \n\nund Ihre demokratische und rechtsstaatliche Unf\u00e4higkeit \n\nanderen Leuten in die Schuhe zu schieben; das ist n\u00e4mlich \n\nnicht das, worum es im Wahlpr\u00fcfungsverfahren geht. Sie \n\nbanalisieren hier die Rechtsfragen, die Ihre eigenen Pro-\n\nzessvertreter er\u00f6rtert haben, gerade zu Mutma\u00dfungen \u00fcber \n\nAbsurdit\u00e4ten und Verschw\u00f6rungstheorien. \n\nIch sage Ihnen: Wenn Sie vor den Verfassungsgerichtshof \n\nkommen und das alles wieder als gro\u00dfe Verschw\u00f6rungsthe-\n\norie aufziehen wollen, dann werden Sie dort relativ schnell \n\nSchiffbruch erleiden, denn darum geht es nicht. Hier geht \n\nes um eine filigrane Rechtsfrage, von der Sie weder Ah-\n\nnung noch den n\u00f6tigen Anstand haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLippmann mit einer Kurzintervention. Herr Mayer, wollen \n\nSie darauf reagieren? \n\nNorbert Mayer, AfD: Herr Lippmann, Sie k\u00f6nnen noch so \n\nviel von Verschw\u00f6rungen reden und sonstwas. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie reden von Verschw\u00f6rungen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 931 \n\n\u2013 Ich rede davon, dass diese Wahlleitung diesen Ausschuss \n\nmanipuliert hat, das Wahlorgan manipuliert hat. Ich habe \n\nhier eine Studie des wissenschaftlichen Dienstes des  \n\nBundestags. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nZur Manipulation von Wahlorganen?) \n\n\u2013 Nein, zu den beiden von der Landeswahlleitung vorge-\n\ntragenen Gr\u00fcnden f\u00fcr die Listenstreichung, und er hat fest-\n\ngestellt: Au\u00dfer der danach erfolgten Rechtsprechung des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes hat es vorher kei-\n\nnerlei Rechtsprechung, weder des Bundes- noch des Lan-\n\ndesverfassungsgerichtes, gegeben. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDas sind Regeln, die wurden in Kamenz ganz frisch erfun-\n\nden und da konnten wir diese nat\u00fcrlich gar nicht beachten, \n\nweil sie vorher gar nicht da waren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die  \n\nwurden nicht frisch erfunden! Also ehrlich!) \n\nDiese Manipulation zu pr\u00fcfen w\u00e4re Aufgabe des Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschusses gewesen, dem haben Sie sich entzogen. \n\nWir haben dar\u00fcber im Wahlpr\u00fcfungsausschuss gesprochen. \n\nWir waren beide im Wahlpr\u00fcfungsausschuss. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWir haben dar\u00fcber gesprochen. Wir haben Antr\u00e4ge gestellt. \n\nDas haben Sie alles abgelehnt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSie haben sich dieser Aufkl\u00e4rung entzogen. Das ist der \n\nPunkt. Mehrheitlich haben Sie gesagt: Wir wollen das gar \n\nnicht wissen. Das ist meine Antwort. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMayer von der AfD-Fraktion mit der Erwiderung. Nun \n\nsehe ich Herrn Pallas von der SPD-Fraktion, vermutlich \n\nauch mit einer Kurzintervention auf den Redebeitrag von \n\nKollegen Mayer. Bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Wissen Sie, \n\nHerr Mayer, ich habe drei Kinder, zehn der Gro\u00dfe und \n\nsechs Jahre die Zwillinge. Die sind gerade eingeschult. Es \n\ngibt so ein paar Dinge, die ich meinen Kindern, seit sie auf \n\nder Welt sind, versuche zu vermitteln. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\n\u2013 Ja, ich beziehe mich auf seinen Redebeitrag. \n\nPunkt 1. Ihr k\u00f6nnt Dinge machen, die ihr gern machen \n\nwollt. Aber es gibt bestimmte Regeln und alle halten sich \n\nan die Regeln. Punkt 2. Wenn ich Interessen habe und an-\n\ndere haben Interessen, ist es manchmal gut zu argumentie-\n\nren und auf die Argumente der anderen zu h\u00f6ren. Punkt 3. \n\nWenn ich mit dem Finger auf andere zeige, zeigen sie auf \n\nmich zur\u00fcck. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die \n\nKurzintervention von Herrn Pallas von der SPD-Fraktion. \n\nHerr Mayer, wollen Sie erwidern? \n\nNorbert Mayer, AfD: Ihre Kinder finden es bestimmt \n\nganz toll, wenn Sie Regeln aufstellen. Ihre Kinder spielen \n\ndanach \u2013 und dann werden sie von Ihnen bestraft, weil Sie \n\nsich gerade neue Regeln ausgedacht haben. Dann werden \n\ndas die Kinder ganz toll finden. \u2013 Das ist meine Antwort. \n\nSie k\u00f6nnen nicht nachtr\u00e4glich Regeln \u00e4ndern. Die Landes-\n\nwahlleitung hat neue Regeln eingef\u00fchrt, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNein, Sie haben neue Regeln auf Ihrem  \n\nParteitag aufgestellt!) \n\nRegeln, die sie sich neu ausgedacht hat. Das haben wir  \n\nanhand der Protokolle nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Erwi-\n\nderung von Kollegen Mayer. \n\n(Unruhe) \n\nJetzt sehe ich eine weitere Kurzintervention. Kollege  \n\nGebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Vielleicht beruhigen sich die Kollegen der AfD-Fraktion. \n\nIch will noch einmal darauf eingehen, was Herr Mayer am \n\nRednerpult gesagt hat. Das ist die Aufgabe einer Kurzinter-\n\nvention. \n\nSie behaupten die ganze Zeit, dass die Landeswahlleiterin \n\noder die Mitglieder des Landeswahlausschusses Sie mani-\n\npuliert h\u00e4tten. Sie haben bis zum heutigen Tag nicht akzep-\n\ntieren k\u00f6nnen, dass nach einer Aufstellungsversammlung, \n\ndie im Februar und im M\u00e4rz stattgefunden hat \u2013 jetzt strei-\n\nten wir uns nicht dar\u00fcber, ob das eine oder zwei gewesen \n\nsind \u2013, es der Kollege Zwerg, der Kollege Urban und der \n\nKollege Keiler erst am 18. Juni geschafft haben, diese Lis-\n\nten abzugeben. Am 18. Juni! \n\nDann wurden Sie darauf hingewiesen, was Sie \u00e4ndern sol-\n\nlen. Die Landeswahlleiterin hat Ihnen die ganze Zeit gehol-\n\nfen und Sie stellen sich hier hin und erkl\u00e4ren uns, dass Sie \n\nmanipuliert worden seien? Sie hat versucht, Ihre Fehler zu \n\nkorrigieren! Ihre letzte Liste haben Sie eine Stunde und \n\n10 Minuten vor Ablauf der Frist abgegeben. Was soll denn \n\nda noch jemand korrigieren k\u00f6nnen? Wer soll sich an-\n\nschlie\u00dfend noch daf\u00fcr rechtfertigen m\u00fcssen? Die Einzigen, \n\ndie sich rechtfertigen m\u00fcssen, sind Urban und Zwerg. Sie \n\nhaben euch verschei\u00dfert! Denn sie haben keine ordentliche \n\nListe aufgestellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 932 \n\n(Lebhafter Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die \n\nKurzintervention von Kollegen Gebhardt, Fraktion DIE \n\nLINKE. \u2013 Herr Mayer, Sie k\u00f6nnen gern erwidern. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nNorbert Mayer, AfD: Herr Gebhardt, Sie k\u00f6nnen sich \n\ngern Ihre Welt so stricken, wie es Ihnen gef\u00e4llt. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDas ist ja bekannt von Ihnen. Dass gerade Sie abstreiten, \n\ndass es Wahlmanipulation gegeben hat, wundert mich. Sie \n\nvertreten die Partei, bei der fr\u00fcher Wahlmanipulation \u00fcb-\n\nlich war.  \n\nAber nun zu Ihren Vorhaltungen: Wir haben die Liste recht-\n\nzeitig eingereicht. Wir hatten sie ein paar Tage vorher ein-\n\ngereicht. Dann gab es daraufhin Hinweise der Landeswahl-\n\nleitung. Den Hinweisen wurde nachgegangen und eine \n\nListe, die zulassungsf\u00e4hig war, wurde eingereicht \u2013 so, wie \n\ndas bei anderen Parteien \u00fcblich ist. Das ist ein \u00fcbliches Ver-\n\nfahren. Dann gibt man kurz vor dem Ende die korrigierte \n\nListe ab. Fristgem\u00e4\u00df! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNein, Sie haben vier Listen abgegeben!) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Es spricht gerade Herr Mayer. Ich \n\nbitte Sie darum, den Ger\u00e4uschpegel etwas herunterzufah-\n\nren. \u2013 Herr Mayer, fahren Sie fort. \n\nNorbert Mayer, AfD: Die AfD hat die Liste fristgem\u00e4\u00df \n\neingereicht. Die Vorhaltungen, die die Wahlleitung der AfD \n\ngemacht hatte \u2013 die wir alle in den Akten nachlesen k\u00f6n-\n\nnen, Sie auch \u2013, enthielt nichts vom Wechsel des Wahlver-\n\nfahrens. Darin stand nur, wir h\u00e4tten die Formulare nicht \n\nrichtig ausgef\u00fcllt, und es ging um die Frage, ob es ein oder \n\nzwei Wahlverfahren gab. Das war das Kernthema der \n\nWahlleitung: ob es ein oder zwei Aufstellungsversammlun-\n\ngen waren. Die Wahlleitung hat es an der Zahl festgemacht, \n\nes d\u00fcrfe nur eine Aufstellungsversammlung geben. Das \n\nwurde der AfD vorgehalten. Von einem Wechsel des Wahl-\n\nverfahrens ist \u00fcberhaupt keine Rede gewesen. Die Landes-\n\nwahlleitung hat uns das auch nicht vorgehalten, sondern in \n\nder Sitzung des Landeswahlausschusses hatte sie das noch \n\nnicht auf der Pfanne. Sie hat sich diesen Grund drei Tage \n\ndanach einfallen lassen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Die zwei Minuten \n\nsind um, Herr Mayer. Sie m\u00fcssen jetzt den letzten Satz for-\n\nmulieren. \n\nNorbert Mayer, AfD: Das war eine Neuerfindung. Des-\n\nwegen ist es eine Manipulation des Ausschusses und des \n\nGerichts gewesen. Deswegen k\u00f6nnen wir dem nicht zu-\n\nstimmen. Wir wollen das nicht, diese Unfreiheit. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nMayer. Das war die Erwiderung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNach diesem intensiven Schlagabtausch an den Saalmikro-\n\nfonen frage ich in die Runde, ob es weiteren Redebedarf \n\ngibt. Ich sehe bei der CDU und der SPD noch ein paar Mi-\n\nnuten Redezeit. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich die \n\nStaatsregierung, ob sie zum Tagesordnungspunkt sprechen \n\nm\u00f6chte. \n\n(Roland Ulbrich, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Die AfD-Fraktion hat noch 16 Sekunden. Also, wenn Sie \n\nes schaffen. \n\nDie Staatsregierung wollte auch nicht zum Thema spre-\n\nchen. \n\nEs geht die Frage an die Berichterstatter des Ausschusses, \n\nob sie noch einmal das Wort ergreifen wollen. Das w\u00e4re \n\nzum einen Herr Lippmann zu den Drucksachen 7/3863 und \n\n7/3864. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident, es ist alles gesagt!) \n\nDann frage ich Herrn Dr. Meyer zur Drucksache 7/3865 \n\nund Herrn Pallas zu den Drucksachen 7/3866 und 7/3867. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Es wurde alles gesagt!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir stimmen nun \n\neinzeln \u00fcber die Beschlussempfehlungen des Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschusses ab; das dauert eine Weile. Wir stimmen \n\nzun\u00e4chst ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschusses in der Drucksache 7/3863. Wer den Be-\n\nschlussempfehlungen des Wahlpr\u00fcfungsausschusses zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Danke. Die Stimment-\n\nhaltungen, bitte? \u2013 Somit ist der Beschlussempfehlung des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses mit Mehrheit ohne Enthaltun-\n\ngen zugestimmt worden. \n\nWir kommen damit zur Drucksache 7/3864. Wer der Be-\n\nschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vie-\n\nlen Dank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Somit ist auch dieser Beschluss-\n\nempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses zur Drucksache \n\n7/3864 mit Mehrheit ohne Enthaltungen zugestimmt wor-\n\nden. \n\nDamit kommen wir zur Drucksache 7/3865. Wer der Be-\n\nschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses folgen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Vielen Dank. Die \n\nStimmenthaltungen, bitte? \u2013 Das ist das gleiche Ergebnis \n\nwie bei den beiden vorangegangenen Drucksachen: Bei \n\nvielen Gegenstimmen und ohne Enthaltungen, aber einer \n\nMehrheit an F\u00fcr-Stimmen ist der Beschlussempfehlung des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zugestimmt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 933 \n\nWir kommen nun zur Drucksache 7/3866. Wer der Be-\n\nschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vie-\n\nlen Dank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Danke. Die Stimm-\n\nenthaltungen, bitte? \u2013 Bei vielen Gegenstimmen und ohne \n\nEnthaltungen ist auch dieser Beschlussempfehlung des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses somit zugestimmt worden. \n\nWir kommen abschlie\u00dfend zur Drucksache 7/3867. Wer \n\nhier der Beschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschus-\n\nses folgen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 Gleiches Ergebnis: Keine \n\nEnthaltungen, viele Gegenstimmen, aber eine Mehrheit an \n\nF\u00fcr-Stimmen. Damit ist der Beschlussempfehlung des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zur Drucksache 7/3867 mehr-\n\nheitlich zugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/3938 \n\nDie AfD-Fraktion hat Aussprachebedarf zur Beschluss-\n\nempfehlung und zum Bericht des Ausschusses f\u00fcr Energie, \n\nKlimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft zum Antrag in \n\nDrucksache 7/3445 mit dem Thema \u201eRichtlinie Tierwohl \n\nMutterkuhhaltung fair gestalten\u201c sowie zur Beschlussemp-\n\nfehlung und dem Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft \n\nArbeit und Verkehr zum Antrag in Drucksache 7/3651 mit \n\ndem Thema \u201eKontaktstelle ,Lieferketten\u2018 evaluieren und \n\nweiterentwickeln\u201c angek\u00fcndigt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat zudem Aussprachebedarf zur \n\nBeschlussempfehlung und zum Bericht des Ausschusses \n\nf\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt zum \n\nAntrag in Drucksache 7/2153 mit dem Thema \n\n\u201e#LeaveNoOneBehind: Jetzt erst recht \u2013 Gefl\u00fcchtete aus \n\nFl\u00fcchtlingslagern in Griechenland in Sachsen aufnehmen!\u201c \n\nDas Pr\u00e4sidium hat die Redezeit auf insgesamt 10 Minuten \n\npro Fraktion bzw. Staatsregierung festgelegt. Ich erteile zu-\n\nerst der AfD-Fraktion zur Drucksache 7/3445 das Wort. Es \n\nbeginnt Herr Kollege Dornau. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Unter Ziffer 8 der aufgerufenen \n\nSammeldrucksache empfiehlt der Ausschuss, den Antrag \n\nmeiner Fraktion abzulehnen. Doch worum geht es? Die \n\nF\u00f6rderrichtlinie Tierwohl Mutterkuhhaltung soll seit die-\n\nsem Fr\u00fchjahr die Mutterkuhhaltung bei der besonders \n\nnachhaltigen Agrarproduktion unterst\u00fctzen. Mit der Aus-\n\ngestaltung der Richtlinie gilt dies allerdings nur f\u00fcr Halter \n\nab 28 Gro\u00dfvieheinheiten. Da in Sachsen aber Mutterkuh-\n\nhalter mit bis zu neun Tieren allein \u00fcber 75 % der Haltun-\n\ngen ausmachen und Herden mit Haltungen mit bis zu \n\n20 Tieren \u00fcber ein Drittel der gesamten Tierbest\u00e4nde im \n\nFreistaat stellen, wird hier von vornherein der Gro\u00dfteil der \n\nMutterkuhhalter ausgeschlossen. \n\nDie \u00fcberwiegend kleinteilige Mutterkuhhaltung in Sachsen \n\nleistet einen enormen Beitrag zur Landschaftspflege und \n\nbietet wirtschaftliche sowie naturschutzfachlich wertvolle \n\nPerspektiven, besonders in benachteiligten Gebieten. Oft \n\nk\u00e4mpfen diese Mutterkuhhalter im Nebenerwerb mit  \n\ngro\u00dfem Arbeitseinsatz gegen die steigenden Bodenpreise. \n\nUnser Antrag soll diese F\u00f6rdergrenzen beseitigen und die \n\nF\u00f6rders\u00e4tze pro Tier auf 100 Euro anheben, damit alle  \n\nBetriebe \u2013 unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe \u2013 bei der Verbesse-\n\nrung der Haltungsbedingungen einigerma\u00dfen angemessen \n\nunterst\u00fctzt werden. \n\nDass diese Richtlinie Ungerechtigkeiten hervorrufen \n\nw\u00fcrde, war absehbar. Dass man jetzt die Evaluierung der \n\nEU-Richtlinie abwarten und M\u00f6glichkeiten zur Senkung \n\nder Mindestf\u00f6rderungssumme erwirken k\u00f6nnte, hilft nie-\n\nmandem weiter. Wenn der politische Wille der Regierung \n\nf\u00fcr eine gerechte F\u00f6rderung der Mutterkuhhaltung dage-\n\nwesen w\u00e4re, h\u00e4tte man diesen Missstand l\u00e4ngst beheben \n\nk\u00f6nnen \u2013 zur Not auch mit einem landeseigenen Pro-\n\ngramm. Sich nun hinter EU-Regularien zu verschanzen, \n\nmeine Damen und Herren, ist nicht glaubhaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDornau f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun werden wir die Rede-\n\nrunde mit den weiteren Fraktionen weiterf\u00fchren. Als \n\nN\u00e4chstes ist die CDU an der Reihe. Herr von Breitenbuch, \n\nbitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Das Thema Mutterk\u00fche ist zurzeit im \n\nLande pr\u00e4sent. Es geht um die F\u00f6rderung von gro\u00dfen Her-\n\nden und kleinen Herden. Die gro\u00dfen Herden beginnen bei \n\n28 K\u00fchen. Entsprechend trifft die F\u00f6rderung zurzeit nur \n\ndie gr\u00f6\u00dferen Betriebe und die Minderzahl der Betriebe. \n\nDas hei\u00dft, ungef\u00e4hr 75/80 % der Betriebe werden von die-\n\nser F\u00f6rderung nicht erfasst. Der Sachverhalt ist also richtig, \n\nHerr Dornau. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 934 \n\nWir sind selbst in der Koalition noch am Arbeiten, und wir \n\nwollen versuchen, hier eine ganzheitliche L\u00f6sung zu fin-\n\nden, um gerade das, was die Mutterk\u00fche in der Landschaft \n\nleisten \u2013 gerade die kleinen Gr\u00fcnde und die steilen H\u00e4nge, \n\ndie beweidet werden \u2013 ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. Das ge-\n\nh\u00f6rt zum Landschaftsbild dazu. Wir wollen das daher \n\nnochmals \u00fcberdenken und entsprechend sind wir diesbe-\n\nz\u00fcglich gerade bei der Arbeit. Das ist der Stand, \u00fcber den \n\nich hier berichten wollte. \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBreitenbuch von der CDU-Fraktion. Besteht seitens der \n\nFraktion DIE LINKE der Wunsch, dazu zu sprechen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\n(Dr. Joachim Michael Keiler, AfD:  \n\nDie haben doch eh keine Ahnung!) \n\nSieht die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Redebedarf? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Gibt es bei der SPD-Fraktion Redebe-\n\ndarf? \u2013 Das ist ebenso nicht der Fall. M\u00f6chte die Staatsre-\n\ngierung dazu sprechen? \u2013 Dies ist auch nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zum zweiten Antrag der AfD-Fraktion, \n\nzur Drucksache 7/3651. Ich erteile dem Abgeordneten \n\nThumm das Wort. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir hatten im Juniplenum die \n\nDebatte \u201eAbh\u00e4ngigkeiten von Lieferketten reduzieren, es-\n\nsenzielle Grundg\u00fcter wieder in heimischer Produktion her-\n\nstellen\u201c. Da haben insbesondere die regierungstragenden \n\nFraktionen kr\u00e4ftig die Werbetrommel f\u00fcr die Kontaktstelle \n\n\u201eLieferketten\u201c ger\u00fchrt. \n\nNichts weiter als ein gro\u00dfer Bluff, wie sich nun dank unse-\n\nrer Kleinen Anfrage herausgestellt hat; denn in den ersten \n\nMonaten wurde die Kontaktstelle so gut wie gar nicht an-\n\ngefragt. In den Monaten Juni und Juli gab es dann tats\u00e4ch-\n\nlich gar keine Anfragen mehr. Erfolg, meine Damen und \n\nHerren, sieht anders aus. \n\nWir wollen jedoch, dass die Kontaktstelle zu einem guten \n\nHilfsinstrument f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Unternehmen wird. \n\nDabei haben wir in unserem Antrag einen mehrstufigen \n\nProzess samt Bewertung und Hilfsangeboten, wof\u00fcr wir \n\nauch eigene Vorschl\u00e4ge unterbreitet haben, eingefordert. \n\nDie Staatsregierung will das offenbar nicht. Sie blufft auch \n\nin ihrer Antwort auf unseren Antrag weiter. So f\u00fchrt sie aus, \n\ndass die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen eine breit ange-\n\nlegte, branchen\u00fcbergreifende Unternehmensbefragung \n\ndurchf\u00fchrt. Das ist ja sch\u00f6n. Aber eine Ver\u00f6ffentlichung \n\ndieser Umfrageergebnisse ist nicht geplant. Das hat die \n\nAntwort auf unsere Kleine Anfrage, Drucksache 7/3435 er-\n\ngeben. Damit bleibt auch diese Information f\u00fcr das Parla-\n\nment verborgen. Schade f\u00fcr die Staatsregierung. Damit \n\ngeht auch dieser Bluff nicht auf. Dass die Mitarbeiter der \n\nKontaktstelle wieder vollumf\u00e4nglich ihre eigentlichen \n\nAufgaben aus\u00fcben, wie in der Stellungnahme aufgef\u00fchrt, \n\nist doch eine weitere Bankrotterkl\u00e4rung ohnegleichen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit aus der Kontaktstelle \n\n\u201eLieferketten\u201c mehr als ein gro\u00dfer Bluff wird, bitte ich um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. Ich beantrage daher die \n\nEinzelabstimmung f\u00fcr die Beschlussempfehlung zur Sam-\n\nmeldrucksache 3938, und zwar zu Ziffer 13. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nThumm von der AfD-Fraktion. M\u00f6chten die anderen Frak-\n\ntionen darauf reagieren? \u2013 Ja, die CDU-Fraktion. Herr Rit-\n\nter, bitte sch\u00f6n. \n\nKay Ritter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Mit Beginn der Ausbreitung des \n\nCoronavirus in Europa wurden Lieferengp\u00e4sse deutlich. \n\nDas ist kein Geheimnis, das wissen auch Sie von der AfD. \n\nSie haben das als Missstand eingeordnet. \n\nAls es dann auch im Bundesdurchschnitt zu Lieferengp\u00e4s-\n\nsen kam, mussten wir nat\u00fcrlich in Sachsen handeln. Der \n\nL\u00f6sungsansatz war, so wie es der Medienservice Sachsen \n\nam 29. April 2020 pr\u00e4sentierte, diese Kontaktservicestelle \n\n\u201eLieferketten\u201c bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen \n\nGmbH zu installieren. Dorthin k\u00f6nnen sich Unternehmen \n\nwenden und aktuell ihre St\u00f6rungen und Probleme der  \n\nLieferketten darlegen. \n\nSie kritisieren hier, dass in diesem Antrag nur wenige  \n\nUnternehmen das Angebot angenommen haben. Jetzt \n\nk\u00f6nnte man auch sagen: Vielleicht ging es denen auch gar \n\nnicht so schlecht. So weit, so gut. Das Ziel der Stelle war \n\nund ist es, Unternehmen zu beraten und bei der Initiierung \n\nneuer Lieferketten zu helfen. \n\nSie schlagen vor, dass die Unternehmen proaktiv mit dieser \n\nBeratungsstelle loslegen sollen. Wie soll denn das funktio-\n\nnieren? Soll jemand aus der Beratungsstelle in Sachsen \n\nherumfahren und an jeder T\u00fcr klingeln und fragen: Geht es \n\neuch schlecht? Wie sollen wir es denn machen? Wir ma-\n\nchen es so: Diesen Antrag werden wir auf gar keinen Fall \n\nunterst\u00fctzen und werden an der Auffassung des Ausschus-\n\nses festhalten. Wir lehnen dies daher ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nRitter von der CDU-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf \n\nseitens der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\n\nregierung, Herr Dulig noch einmal? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nSie k\u00f6nnen f\u00fcr einen Redebeitrag gern zum Mikrofon ge-\n\nhen und eine Kurzintervention t\u00e4tigen. Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege, wenn \n\nSie unseren Antrag gelesen h\u00e4tten, was die Evaluation  \n\nbetrifft, k\u00f6nnten Sie feststellen, dass wir zum Beispiel  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 935 \n\ngefordert haben, dem Ergebnis der Evaluation entspre-\n\nchend sowie aus den bisherigen Erfahrungen, die im  \n\nAustausch \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie bitte zu \u2013 mit den anderen  \n\nBundesl\u00e4ndern sowie der Bundeskontaktstelle \u201eLieferket-\n\nten\u201c gesammelt wurden, einen Leitfaden vorzulegen, der \n\nkonkrete Hilfsangebote enth\u00e4lt und L\u00f6sungsans\u00e4tze  \n\naufzeigt, auf die Unternehmen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Aber \n\ndas hat nichts, wie Sie gesagt haben, mit \u201edrau\u00dfen herum-\n\nfahren\u201c zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die \n\nKurzintervention von Kollegen Thumm. Jetzt die Erwide-\n\nrung. Kollege Ritter, bitte sch\u00f6n. \n\nKay Ritter, CDU: Herr Kollege Thumm, ich muss darauf \n\nganz kurz antworten. Bevor wir einen Leitfaden entwi-\n\nckeln, dauert es eine gewisse Zeit. Aber die Unternehmen \n\nbrauchen jetzt Hilfe. Da brauchen wir nicht erst einen  \n\nLeitfaden, der monatelang dauert. Zun\u00e4chst ignorieren Sie \n\nCorona, aber jetzt gibt es f\u00fcr Sie auf einmal Corona, und \n\nSie wollen irgendetwas zaubern. Also vergessen Sie die \n\nNummer! \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie Staatsregierung hat auch kein entsprechendes Zeichen \n\ngegeben. \n\nSomit k\u00f6nnen wir nach den beiden Antr\u00e4gen der AfD- \n\nFraktion nun zum Antrag der Fraktion DIE LINKE \u00fcberge-\n\nhen, Drucksache 7/2153. Ich erteile des Wort Frau Kollegin \n\nNagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen! \n\nWir haben bewusst unseren Antrag zur Aufnahme von Ge-\n\nfl\u00fcchteten aus den griechischen Elendslagern noch einmal \n\naus der Sammeldrucksache herausgezogen. Ich sage expli-\n\nzit an dieser Stelle: Wir tun das nicht, um die humanistisch \n\neingestellten Kolleginnen und Kollegen hier im Saal vor-\n\nzuf\u00fchren, sondern um den dringenden Handlungsdruck, \n\nden wir auch hier in Sachsen haben, zu unterstreichen, vor \n\nallem auch vor dem Hintergrund des teuflischen Migrati-\n\nonspaktes der Entrechtung \u2013 so nennt es Pro Asyl \u2013, den \n\ndie EU-Kommission in der vergangenen Woche vorgestellt \n\nhat und der ein faktisches Ende des Asylrechts in der EU \n\nbedeuten k\u00f6nnte. \n\nUnser Antrag datiert vom April dieses Jahres. Schon im Ja-\n\nnuar haben wir im Plenum ausf\u00fchrlich \u00fcber die Situation in \n\nden griechischen Lagern diskutiert. Ihr Mantra war und ist: \n\nWir nehmen als Sachsen zuerst 20, dann 70 Kinder auf und \n\nbeteiligen uns mit 150 zus\u00e4tzlichen Aufnahmen bis 2024 \n\nam bundesweiten Resettlement-Programm. Jetzt sollen \n\nnoch einmal 75 dazukommen. Wenn man nach K\u00f6nigstei-\n\nner Schl\u00fcssel einmal diese 1 553 Menschen berechnet, die \n\nals anerkannte Gefl\u00fcchtete jetzt aufgenommen werden, ist \n\nes genau das, was Sachsen sozusagen mit den 5 % zusteht. \n\nEs ist also kein gro\u00dfer Akt. Mit Verlaub, das ist keine \u00dcber-\n\nnahme von Verantwortung in einer humanit\u00e4ren Notlage. \n\nIch sage ganz klar: Das ist ein Hohn, vor allem vor dem \n\nHintergrund der Corona-Pandemie, die wie eine tickende \n\nZeitbombe \u00fcber dem v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Lager Moria oder \n\nMoria 2 lag und liegt. Es war eine Frage der Zeit, bis \n\nCorona ausbricht, in einer Situation, in der es an hygieni-\n\nschen Grundstandards einfach nur mangelt, in der an Min-\n\ndestabst\u00e4nde nicht zu denken ist und die medizinische Ver-\n\nsorgung, gelinde gesagt, prek\u00e4r ist. \n\nSo kam es dann: Am 9. September brannte das Lager Moria \n\nab. Vorher war eine Reihe von Corona-F\u00e4llen bei Lagerbe-\n\nwohnerinnen attestiert worden. Vollkommen verst\u00e4ndlich \n\ngriff die Angst um sich. Die Bilder und Berichte, die wir \n\nvon der Brandnacht und den folgenden Tagen sehen konn-\n\nten, waren sehr ersch\u00fctternd. Unsere Kollegin Cornelia \n\nErnst war auch selbst vor Ort. Menschen liefen panisch auf \n\ndie Stra\u00dfe, versuchten sich vor den Flammen zu retten. \n\nMenschen waren in der Folge obdachlos auf Feldern. Kin-\n\nder mussten Abwasser trinken und hatten nichts zu essen \n\nund, wie Burkhard Jung treffend und ersch\u00fcttert auf Face-\n\nbook feststellte: \u201eUnd das mitten in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion.\u201c \n\nDie katastrophalen Zust\u00e4nde und die Polizei haben Tau-\n\nsende Menschen dazu gedr\u00e4ngt, gegen ihren Willen jetzt in \n\ndas neu errichtete Ersatzlager zu gehen. Die Botschaft \n\nzahlreicher Proteste, die Bilder, die zumindest uns, die \n\nmich erreicht haben, war: Wir wollen kein neues Lager, wir \n\nwollen endlich frei sein. \n\nWir sagen an dieser Stelle klar: Alle Menschen m\u00fcssen aus \n\nLesbos und nicht nur aus Lesbos evakuiert, in Europa ver-\n\nteilt und das menschenfeindliche System der von der Euro-\n\np\u00e4ischen Union, also auch uns, verantworteten Hotspots \n\nabgeschafft werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie humanit\u00e4re Katastrophe mitten in Europa w\u00e4hrt bereits \n\n\u00fcber drei Jahre. Die aktuelle Situation ist nicht mehr und \n\nnicht weniger als eine folgerichtige Zuspitzung. Wir alle \n\nm\u00fcssen uns fragen, wie wir das haben dulden k\u00f6nnen. \n\nDenn auch wir tragen Verantwortung als Bundesrepublik, \n\nals Land Sachsen und als Kommunen. In diesem Sinne \u2013 \n\nich wiederhole es \u2013 fordern wir, dass Sachsen es den Bun-\n\ndesl\u00e4ndern Berlin und Th\u00fcringen gleichtut und ein Landes-\n\naufnahmeprogramm f\u00fcr 500 Gefl\u00fcchtete aus den Hotspots \n\nauf den griechischen Inseln auflegt und daf\u00fcr das Einver-\n\nnehmen des Bundes einholt. \n\nWir haben also nirgendwo jemals behauptet, wir k\u00f6nnten \n\nals Land Sachsen ganz einfach so mal 500 Fl\u00fcchtlinge auf-\n\nnehmen. Sie kennen die Rechtsgutachten, auf die wir uns \n\nhier beziehen, eines auch von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN oder von den Abgeordneten in Auftrag gegeben, die \n\nzu dem Schluss kommen, dass dies im europarechtlichen \n\nund bundesgesetzlichen Rahmen m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nSie kennen wahrscheinlich auch die Debatte aus dem Bun-\n\ndesrat vor circa zwei Wochen, als es um die verbindliche \n\n\u00c4nderung des Aufenthaltsgesetzes in genau diese Richtung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 936 \n\nging. Dass der Weg einfach w\u00e4re, sagen wir nicht. Aber wir \n\nmeinen, dass wir uns in einer sehr dynamischen Situation \n\nbefinden, in der auch politische Gewissheiten verr\u00fcckt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nWir wollen, dass Sachsen humanistischer Motor im bun-\n\ndespolitischen Gef\u00fcge ist, wie es Th\u00fcringen und Berlin, \n\naber auch Bremen oder Nordrhein-Westfalen, wie es mehr \n\nals 170 St\u00e4dte in der Bundesrepublik vormachen, die sich \n\nbereit erkl\u00e4rt haben, Schutzbed\u00fcrftige aufzunehmen. Ich \n\nappelliere an Sie aus den demokratischen Fraktionen, bei \n\nden derzeit gemachten Zusagen nicht stehen zu bleiben und \n\nden Druck auf den Innenminister Seehofer und die Bundes-\n\nkanzlerin Angela Merkel, die man nicht vergessen darf, zu \n\nerh\u00f6hen. \n\nWir z\u00e4hlen auch auf Sie, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen aus der CDU, vor allem auf Ihr christliches Ge-\n\nwissen. Nehmen Sie sich ein Beispiel an den Bundestags-\n\nabgeordneten Ihrer Partei, die sich kurz nach dem Brand \n\nvon Moria f\u00fcr die Aufnahme von 5 000 Gefl\u00fcchteten stark-\n\ngemacht hat! Vergessen Sie nicht: Wir k\u00f6nnen in Sachsen \n\nauf eine starke, empathische Zivilgesellschaft, auf kirchli-\n\nche Zusammenh\u00e4nge, auf Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die gro\u00dfe \n\nErwartungen auf ein starkes Zeichen aus dieser Kenia-Ko-\n\nalition haben, zur\u00fcckgreifen. \n\nIch schlie\u00dfe langsam mit einem Zitat: \u201eRefugee lives don\u2018t \n\nmatter. Das ist das heimliche Motto der Fl\u00fcchtlingslager in \n\nder \u00c4g\u00e4is. Man \u00fcberlie\u00df die Fl\u00fcchtlinge dem Dreck, dem \n\nVirus, dem offenen Meer \u2013 zur Abschreckung.\u201c Das \n\nschreibt Heribert Prantl in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c. \n\nDer Heribert Prantl, den Frau K\u00f6pping k\u00fcrzlich in einen \n\nwissenschaftlichen Beirat f\u00fcr gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt berufen hat. \n\nIch zitiere weiter: \u201e\u2026 Handeln wir so, wie wir behandelt \n\nwerden wollen, wenn wir Fl\u00fcchtlinge w\u00e4ren. Wir w\u00fcrden \n\nnicht wollen, dass wir mit der Aussicht auf angebliche eu-\n\nrop\u00e4ische L\u00f6sungen abgespeist werden.\u201c Wenn Sie mir \n\nvielleicht gleich etwas \u00fcber gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sungen \n\nerz\u00e4hlen wollen, entgegne ich Ihnen: Die gibt es nicht \u2013 \n\nund das wissen Sie ganz genau. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWer jetzt nicht beherzt, humanistisch und unerwartet mutig \n\nhandelt, macht sich der unterlassenen Hilfeleistung schul-\n\ndig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LNKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNagel von der Linksfraktion. Gibt es seitens der Fraktionen \n\nRedebedarf? \u2013 Ich frage die CDU, SPD habe ich gesehen, \n\nAfD? \u2013 Herr Wippel hat Redebedarf angemeldet. Sie haben \n\ndas Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! DIE \n\nLINKE will illegale Einwanderer aus Moria aufnehmen? \n\nDas ist aus deutscher Sicht verantwortungslos und langfris-\n\ntig sch\u00e4dlich. Die Parole \u201eLeaveNoOneBehind\u201c kommt \n\naus derselben internationalistischen Propagandareihe wie \n\n\u201eNo Border \u2013 No Nation\u201c. Die humanit\u00e4re Einf\u00e4rbung Ih-\n\nrer Interessen k\u00f6nnen Sie sich sparen; denn in Wahrheit \n\ngeht es Ihnen darum, den Strom der Masseneinwanderung \n\nnicht abrei\u00dfen zu lassen. Die Absicht dahinter ist klar: Sie \n\nwollen n\u00e4mlich die gewachsenen Bev\u00f6lkerungsstrukturen \n\nunseres Landes aufbrechen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nSie glauben, dass Ihr gleichmacherisches Gedankengut in \n\neiner diversen und bunten Gesellschaft besser aufgeht. Ihr \n\nAntrag ist ein Paradebeispiel f\u00fcr die verantwortungslose \n\nGesinnungsethik, die seit Jahren die Politik dieses Landes \n\nbestimmt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nVerantwortungsvolle Politik fragt aber zun\u00e4chst nach den \n\nFolgen einer Ma\u00dfnahme und nicht nach deren vermeintlich \n\nmoralischer Reinheit. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nSelbst kurzfristig besorgen Sie das Gesch\u00e4ft der Men-\n\nschenh\u00e4ndler und Schlepper. Sie besorgen das Gesch\u00e4ft der \n\nBrandstifter \u2013 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nder Brandstifter, die sich in das komfortable Deutschland \n\nz\u00fcndeln wollen. Allein das zu wissen und zu ignorieren, es \n\nbewusst in Kauf zu nehmen, ist unmoralisch. Die neue wie \n\nalte Strategie dahinter lautet: Migranten bringen sich  \n\nvors\u00e4tzlich in Not, um daraus Anspr\u00fcche zu erpressen und \n\nmoralischen Druck aufzubauen. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nDie griechische Regierung hat aus gutem Grund deutlich \n\ndavor gewarnt, den Brandstiftern von Moria auf den Leim \n\nzu gehen. Anderenfalls w\u00fcrden auch die anderen Lager \n\nbrennen \u2013 und kaum wurde im Weltmoralamt Deutschland \n\nwieder \u201eWir haben Platz\u201c gerufen\u201c, da brannte schon das \n\nn\u00e4chste Lager auf Samos. \n\nErlauben Sie mir die Bemerkung: Finden Sie es nicht etwas \n\nschizophren? \u2013 Sie skandieren einerseits \u201eWir haben Platz\u201c \n\nund andererseits klagen Sie \u00fcber Wohnungsnot in unseren \n\nGro\u00dfst\u00e4dten wie heute Morgen. Das ist pure Heuchelei. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nWir als AfD-Fraktion sind durchaus an einer politisch, \n\nwirtschaftlich und kulturell gedeihlichen Entwicklung der \n\nHerkunftsl\u00e4nder von Migranten interessiert. Diese wird \n\naber durch die aktuelle westliche Migrationsagenda unter-\n\nlaufen. Den L\u00e4ndern wird das f\u00fcr den Strukturaufbau not-\n\nwendige Humankapital entzogen; denn es gehen generell \n\ndie fittesten Menschen aus den L\u00e4ndern auf die lange \n\nReise. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 937 \n\nDie Politik der offenen Grenzen ist entgegen Ihrer propa-\n\ngandistischen Begleitmusik nicht human. Sie ist zerst\u00f6re-\n\nrisch und hilft niemandem. Das gilt sowohl f\u00fcr die Her-\n\nkunftsl\u00e4nder als auch f\u00fcr die Aufnahmel\u00e4nder. Die ange-\n\nstammte Bev\u00f6lkerung ger\u00e4t kulturell und wirtschaftlich \n\nunter Druck. Als Politiker haben wir geschworen und uns \n\nvorgenommen, den Schaden vom deutschen Volk abzu-\n\nwenden. Vor diesem Hintergrund lehnen wir die weitere \n\nvermeintliche humanit\u00e4re Aufnahme strikt ab. Es w\u00e4re \n\nstattdessen eher zu diskutieren, inwiefern deutsche Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden den griechischen Beh\u00f6rden vor Ort Unter-\n\nst\u00fctzung zukommen lassen k\u00f6nnen, indem man zum Bei-\n\nspiel eine deutsche Abteilung Polizei nach Griechenland \n\nabgibt. Das w\u00e4re verantwortlich, angemessen und solida-\n\nrisch. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSie haben keine Ahnung, wovon Sie reden!) \n\nDIE LINKE-Grenzen auf und alle rein-Politik ist geschei-\n\ntert. Deshalb werden wir dabei auch nicht mitmachen. \n\n(Zuruf und Emp\u00f6rung der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWippel von der AfD-Fraktion. Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE? \u2013 Frau Cagalj Sejdi; bitte sch\u00f6n. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das, was ich soeben von \n\nder AfD h\u00f6ren musste, ist nicht nur unmoralisch, nicht nur \n\nzutiefst besch\u00e4mend, sondern menschenfeindlich. Sch\u00e4-\n\nmen Sie sich eigentlich nicht, diesen Bl\u00f6dsinn hier in die-\n\nsem Haus zu verbreiten? \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDas ist doch die Wahrheit! \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nKollegin Nagel hat sehr deutlich die humanit\u00e4re Katastro-\n\nphe dargestellt, die wir seit den letzten Wochen erleben und \n\nsehen m\u00fcssen \u2013 und das ist kein Ereignis der letzten Wo-\n\nchen und kein Ereignis, bei dem man sagen kann: Ach, da \n\nhat jemand was angez\u00fcndet, da lassen wir gleich mal \n\n12 000 Menschen verrecken. \u2013 Das sagen Sie doch! \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Nein, das sagen Sie! \u2013 \n\nZuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Unm\u00f6glich. Genau vor diesem Hintergrund \u2013 jetzt rede \n\nich \u2013 steht es au\u00dfer Frage, dass wir als GR\u00dcNE, wir als \n\nKoalition selbstverst\u00e4ndlich bereit sind zu helfen und dass \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich Menschen nach Sachsen holen wol-\n\nlen, um Leben zu retten. Wir als GR\u00dcNE k\u00e4mpfen inner-\n\nhalb dieser Koalition genau daf\u00fcr. Wir haben vereinbart, \n\ndass wir mindestens 150 schutzbed\u00fcrftige Menschen nach \n\nSachsen holen, und wir haben im Juni vereinbart, dass \n\n70 junge Menschen zus\u00e4tzlich kommen k\u00f6nnen. Es ist \n\nrichtig: Das ist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Aber glau-\n\nben Sie mir: Das war ein hart erk\u00e4mpfter Tropfen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDer Bund hat mittlerweile die Aufnahmebereitschaft f\u00fcr \n\n150 unbegleitete Minderj\u00e4hrige und weitere 1 553 Eltern \n\nmit ihren Kindern erkl\u00e4rt. 75 davon sollen nach Sachsen \n\nkommen. Diese Einigung steht in keiner Relation zu der \n\ngro\u00dfen humanit\u00e4ren Katastrophe, die wir vor Augen haben \n\n\u2013 das ist vollkommen richtig. Dennoch bin ich froh um je-\n\nden Platz, um jedes einzelne Menschenleben, das wir retten \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir wollen nicht bei dieser Vereinbarung bleiben. Wir als \n\nGR\u00dcNE wollen mehr. Wir wollen hier mehr Menschen \n\naufnehmen, und wir werden auch weiterhin Druck auf den \n\nBund machen, dass dies geschieht. Eine Aufnahme von \n\nMenschen geht im Moment leider nicht ohne den Bund; \n\ndenn er hat deutlich abgelehnt, Landesaufnahmepro-\n\ngramme f\u00fcr Griechenland zuzulassen. \n\nUm unseren Druck weiter aus\u00fcben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir \n\nals Sachsen gemeinsam zeigen, dass wir bereit sind, Ge-\n\nfl\u00fcchtete bei uns aufzunehmen. Es darf nicht nur bei Zusa-\n\ngen vom Bund bleiben; denn wenn man einmal genau hin-\n\nschaut, stellt man fest: Von den Menschen, die bereits zu-\n\ngesagt wurden, ist nur ein Bruchteil bei uns angekommen. \n\nDieser Punkt r\u00fcckt immer weiter in den Hintergrund und \n\nwird kaum beachtet. \n\nDer Druck muss erhalten bleiben. Es darf nicht nur bei ei-\n\nner Zusage bleiben, die Menschen m\u00fcssen auch wirklich \n\nhierherkommen. Da ist es wichtig, dass Sie als LINKE ei-\n\nnen solchen Antrag stellen. Es ist ja die Aufgabe der Oppo-\n\nsition, den Finger in die Wunde zu legen. Es ist richtig und \n\ngut, dass all die Menschen in den St\u00e4dten und Kommunen \n\nauf die Stra\u00dfe gehen und daf\u00fcr demonstrieren, dass wir \n\nmehr Menschen bei uns aufnehmen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN) \n\nWir in Sachsen haben Platz, und wir sind bereit zu helfen. \n\nDaf\u00fcr stehen wir auch. Die Ablehnung im Sozialausschuss \n\nhei\u00dft nicht, dass wir niemanden nach Sachsen holen wol-\n\nlen. Sie hei\u00dft, dass wir den Weg gehen, Druck auszu\u00fcben \n\nund uns alle M\u00fche und alle Kraft geben, um das auch zu \n\nbewirken, um mehr Menschen hierherzuholen. Wir haben \n\nPlatz, und wir werden diesen Menschen helfen und werden \n\nsie aufnehmen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Jetzt hat auch die SPD Redebe-\n\ndarf angemeldet. \u2013 Kollege Pallas, bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute \n\nhier im Plenum den Antrag der LINKEN \u201eLeave no one \n\nbehind \u2013 jetzt erst recht Gefl\u00fcchtete aus den Fl\u00fcchtlingsla-\n\ngern in Griechenland in Sachsen aufnehmen\u201c. \n\nIch finde es gut, dass sie den Antrag noch einmal aus der \n\nSammeldrucksache herausgezogen haben, weil es wirklich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 938 \n\nwichtig ist, das zu diskutieren, \u00fcber die konkreten M\u00f6glich-\n\nkeiten, \u00fcber die Frage von symbolischen Handlungen und \n\nauch \u00fcber die Frage konkreter Hilfeleistungen. F\u00fcr die Ge-\n\nlegenheit danke ich und m\u00f6chte jetzt die SPD-Position vor-\n\ntragen. \n\nWir hatten den Antrag im Ausschuss. Auch wir haben ab-\n\ngelehnt, wir hatten unsere Gr\u00fcnde daf\u00fcr. Ich m\u00f6chte zu-\n\nn\u00e4chst einmal festhalten: Die SPD findet, Sachsen muss, \n\nSachsen kann und Sachsen wird mehr Menschen aus den \n\nAufnahmelagern auf den griechischen Inseln aufnehmen, \n\nals ohnehin \u00fcber die normalen Verfahren hierherkommen, \n\nnur nicht auf dem Weg, den die Linksfraktion vorschl\u00e4gt. \n\nMit Ihrer Beschreibung haben Sie v\u00f6llig recht. Sie wissen, \n\ndass wir genau wie Sie, die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nandere Parteien oder Organisationen, sehr genau beobach-\n\nten, mit Leuten vor Ort sind, unterst\u00fctzen und ein sehr  \n\nauthentisches Bild davon haben, was da passiert. Umso \n\nwichtiger ist uns der Punkt, konkret zu helfen. \n\nWir k\u00f6nnen es nicht hinnehmen, dass solche Zust\u00e4nde  \n\nmitten in Europa entstehen. Deshalb haben wir uns als SPD \n\nsowohl im Bund als auch im Freistaat innerhalb der Koali-\n\ntion daf\u00fcr eingesetzt, die Zahl der Menschen, die hier auf-\n\ngenommen werden sollen, zu erh\u00f6hen. In der Koalition im \n\nBund dr\u00e4ngt die SPD darauf, dass Bundesinnenminister \n\nSeehofer in der aktuellen Situation eben nicht auf die \n\nschwerf\u00e4llige Einigung zwischen mehreren europ\u00e4ischen \n\nMitgliedsstaaten wartet, sondern das zugesagte Kontingent \n\nweiter erh\u00f6ht. Ich denke, da ist auch jetzt noch nicht das \n\nEnde der Fahnenstange erreicht. \n\nEs ist gut, dass sich die Union auf Druck der SPD endlich \n\nbewegt hat, sodass Deutschland nun weitere 150 Kinder \n\nund Jugendliche sowie diese 1 553 Menschen, haupts\u00e4ch-\n\nlich Kinder und Familien, in einem eigenst\u00e4ndigen Kontin-\n\ngent aufnimmt. Somit k\u00f6nnen insgesamt, um das noch ein-\n\nmal zusammenzuziehen, mit den Zusagen von Anfang des \n\nJahres im Augenblick ungef\u00e4hr 2 750 Menschen aus Grie-\n\nchenland Zuflucht in Deutschland finden. Das ist nicht \n\nnichts. Das ist gut. \n\nAuch aus unserer Sicht ist es damit nat\u00fcrlich nicht getan. \n\nUnser Ziel bleibt es, dass sich am Ende alle europ\u00e4ischen \n\nMitgliedsstaaten bei dieser Solidarit\u00e4tsaktion einbringen. \n\nAuch wenn Sie skeptisch sind, Frau Kollegin Nagel, brau-\n\nchen wir eine dauerhafte L\u00f6sung und einen st\u00e4ndigen Hil-\n\nfemechanismus, sodass wir nicht bei jeder Notlage erst \n\nschwerf\u00e4llige Verhandlungen dar\u00fcber aufnehmen m\u00fcssen, \n\nwer wie viel Unterst\u00fctzung leistet. Vielleicht \u2013 das ist \n\nmeine Hoffnung \u2013 ist diese humanit\u00e4re Katastrophe auf den \n\ngriechischen Inseln jetzt die Initialz\u00fcndung, um den fest-\n\ngefahrenen Diskussionsprozess zu einem gemeinsamen eu-\n\nrop\u00e4ischen Asylsystem wieder in Gang zu bringen. \n\nDar\u00fcber hinaus gilt es jetzt, die Aufnahmebereitschaft vie-\n\nler Bundesl\u00e4nder und Kommunen in Deutschland zu nut-\n\nzen und Humanit\u00e4t zu zeigen. Nat\u00fcrlich ist es so: Auch \n\nSachsen kann noch mehr Menschen aufnehmen. Wir haben \n\ndie Kapazit\u00e4ten, um in einem ersten Schritt 150 Menschen \n\nnach Sachsen zu holen. Entsprechend dem K\u00f6nigsteiner \n\nSchl\u00fcssel werden 75 von den zugesagten 1 553 Gefl\u00fcchte-\n\nten im Freistaat unterkommen. Als SPD schlagen wir vor \u2013 \n\nund das ist der Unterschied zu Ihrem Vorschlag \u2013, dass \n\nSachsen den Bund auffordert, dieses Kontingent um  \n\nweitere 75 Personen zu erh\u00f6hen, die explizit von Sachsen \n\naufgenommen werden. Ich bin recht zuversichtlich, dass \n\nman sich innerhalb der Koalition darauf verst\u00e4ndigen kann. \n\nDenn im Gegensatz zu den Problemen nach dem beispiel-\n\nlosen Akt der Humanit\u00e4t im Jahr 2015 haben wir heute gute \n\nStrukturen und gute Abl\u00e4ufe in Verwaltung und Zivilge-\n\nsellschaft, um das zu bew\u00e4ltigen. \n\nUnsere Position zum Antrag der LINKEN haben wir so-\n\nwohl im Sozialausschuss als auch danach deutlich ge-\n\nmacht. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt von mir aus noch ewig \u00fcber Landesauf-\n\nnahmeprogramme debattieren. Klar ist aber, dass im Au-\n\ngenblick weder der Bund noch die CDU hier in Sachsen \n\ndem zustimmen werden. Das muss man irgendwann zur \n\nKenntnis nehmen. Die Annahme Ihres Antrages w\u00fcrde \n\njetzt keinen einzigen gefl\u00fcchteten Menschen aus Griechen-\n\nland hierherbringen. Wir sollten stattdessen lieber konkret \n\nhelfen. Daher werbe ich mit Nachdruck f\u00fcr unseren Vor-\n\nschlag. \n\nIch habe noch eine Bitte an alle: Lassen wir diesen huma-\n\nnistischen \u00dcberbietungswettbewerb und die gegenseitigen \n\nmoralisierenden Anw\u00fcrfe doch bitte beiseite und k\u00fcmmern \n\nuns stattdessen gemeinsam um konkrete Hilfe f\u00fcr die Men-\n\nschen vor Ort, f\u00fcr Menschen, die hier in Sachsen Schutz \n\nund Perspektive bekommen, f\u00fcr die Organisationen, die in \n\nden Lagern in Griechenland und andernorts helfen oder im \n\nMittelmeer Menschen vor dem Ertrinken retten, f\u00fcr die  \n\nInitiativen, die an vielen Orten in Sachsen f\u00fcr Weltoffen-\n\nheit, Menschlichkeit und Solidarit\u00e4t einstehen. Es gibt in \n\nSachsen noch einiges zu tun. Packen wir es doch gemein-\n\nsam an! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPallas von der SPD-Fraktion. \n\nGibt es seitens der Fraktionen noch Redebedarf? Zeit w\u00e4re \n\nnoch. \u2013 Die AfD hat Redebedarf angemeldet, die CDU  \n\noffenbar nicht; dann bitte Kollege Zwerg f\u00fcr die AfD- \n\nFraktion. Sie haben noch 2 Minuten und 10 Sekunden. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die juristische \n\nDebatte zu diesem Antrag wurde bereits gef\u00fchrt und ist im \n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit und Soziales besprochen wor-\n\nden. \n\nDie Initiative von Berlin und Th\u00fcringen \u201eEntwurf des Ge-\n\nsetzes zur \u00c4nderung des \u00a7 23 Abs. 1 Aufenthaltsgesetz zur \n\neigenst\u00e4ndigen Aufnahme von Asylbewerbern durch L\u00e4n-\n\nder\u201c ist im Bundesrat im September gescheitert und wird \n\nauch von der Bundesregierung abgelehnt. Der Parlamenta-\n\nrische Staatssekret\u00e4r Stephan Mayer von der CSU \u00e4u\u00dferte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 939 \n\ndie Kritik an eigenst\u00e4ndigen Landesprogrammen, bei de-\n\nnen der Schutzstatus von Ausl\u00e4ndern von vornherein zuge-\n\nstanden wird, w\u00e4hrend durch Bundesprogramme Aufge-\n\nnommene ein offenes Asylverfahren durchlaufen m\u00fcssten. \n\nDamit findet eine Ungleichbehandlung statt. \n\nDennoch ist mit Blick auf die Geschehnisse der letzten  \n\nWochen in Moria auf Lesbos festzuhalten, dass die Fl\u00fccht-\n\nlingskrise weiter im Gange ist und eine europ\u00e4ische  \n\nL\u00f6sung gerade unter deutscher Ratspr\u00e4sidentschaft nicht in \n\nSicht ist. Die Aussagen des \u00f6sterreichischen Innenminis-\n\nters, der Niederlande und Schwedens sind bekannt: dass \n\nman keine Fl\u00fcchtlinge aufnimmt und sich auch nicht  \n\nerpressen l\u00e4sst, wenn Gastrecht missbraucht wird. \n\nMit einem eigenen Landesprogramm in Sachsen w\u00fcrden \n\nangesichts mehrerer Tausend Abzuschiebenden wieder \n\nFl\u00fcchtlinge kommen, deren Aufenthaltsstatus wahrschein-\n\nlich ungekl\u00e4rt ist. Diese w\u00fcrden in ein teures Sozialsystem \n\naufgenommen. \n\nNach Auffassung meiner Fraktion ist die L\u00f6sung f\u00fcr  \n\nMenschen in Fl\u00fcchtlingslagern nur auf europ\u00e4ischer Ebene \n\nzu suchen, also Grenzsicherung, Beendigung des Schlep-\n\nperwesens, keine F\u00f6rderung von Ziehfaktoren, Betreiben \n\nvon Ursachenbek\u00e4mpfung in Herkunftsl\u00e4ndern. \n\nIm Antrag der Fraktion DIE LINKE wird von Aufnahmen \n\nvon Gefl\u00fcchteten gesprochen. Laut Aussage des UNHCR \n\nsind es 30 alleinstehende Kinder unter 14 Jahren. Der \u00fcber-\n\nwiegende Teil sind aber m\u00e4nnliche Afghanen \u00fcber 14 Jahre \n\nim Bereich UMA. Das hei\u00dft, wir haben es hier zu einem \n\ngro\u00dfen Teil mit Wirtschafts- und Armutsmigration zu tun. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Zwerg, Ihre \n\nRedezeit ist vorbei. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Wer hier die ganze Welt retten \n\nwill, soll bitte der deutschen Bev\u00f6lkerung erkl\u00e4ren, wie das \n\nfunktionieren soll. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Kollege Zwerg. Gibt es seitens der Fraktio-\n\nnen noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Die Staatsre-\n\ngierung? \u2013 Sehe ich auch nicht. Dann haben wir diesen Ab-\n\nschnitt abgeschlossen. \n\nIch frage nun die AfD-Fraktion \u2013 es ist zum Teil bei einem \n\nAntrag schon angemeldet worden \u2013, ob \u00fcber die beiden Be-\n\nschlussempfehlungen zu den Antr\u00e4gen einzeln abgestimmt \n\nwerden soll. So war das Signal. \u2013 Jawohl. \n\nIch frage die Fraktion DIE LINKE: Soll \u00fcber den Antrag \n\neinzeln abgestimmt werden? \u2013 Nein. Vielen Dank. \n\nDa die AfD-Fraktion Einzelabstimmung zu beiden Antr\u00e4-\n\ngen begehrt hat, kommen wir nun zur Abstimmung. Wir \n\nstimmen ab \u00fcber die in der Drucksache 7/3938 unter Zif-\n\nfer 8 enthaltene Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft zum \n\nAntrag der AfD-Fraktion in der Drucksache 7/3445. Wer \n\ndieser Beschlussempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen habe ich keine gesehen. Ich habe viele Gegenstim-\n\nmen gesehen, und ich habe eine gro\u00dfe Anzahl an Daf\u00fcr-\n\nStimmen gesehen. Somit ist der Beschlussempfehlung zu-\n\ngestimmt worden. \n\nWir kommen zur Drucksache 7/3938. Unter Ziffer 13  \n\nfinden Sie die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr zum Antrag der AfD-Frak-\n\ntion mit der Drucksache 7/3651. Wer dieser Beschlussemp-\n\nfehlung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. Gleiches  \n\nErgebnis; viele Gegenstimmen, eine Mehrheit von Daf\u00fcr-\n\nStimmen. Somit ist der Beschlussempfehlung zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Be-\n\nschlussempfehlungen, die wir nicht schon durch Einzelab-\n\nstimmung behandelt haben, die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nfest. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/3939 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\n\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die AfD-Fraktion verlangt \n\nnach \u00a7 63 Abs. 3 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Ausspra-\n\nche zu einer Petition aus der Sammeldrucksache. Das  \n\nbetrifft die Petition 07/00398/3 mit dem Titel \u201eD\u00fcnge- \n\nverordnung Messstellennetz\u201c. Die Redezeit betr\u00e4gt  \n\n10 Minuten je Fraktion. Ich schlage vor, dass die antrag-\n\nstellende AfD-Fraktion beginnt. Herr Dornau, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! In der Petition 07/00398/3 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 940 \n\nD\u00fcngeverordnung Messstellennetz \u2013 wird ein feinmaschi-\n\ngeres Messstellennetz im Freistaat Sachsen gefordert. \n\nDies geschah vorrangig mit der Begr\u00fcndung, eine bessere \n\nVerursacherermittlung zu gew\u00e4hrleisten. Da mit dem aktu-\n\nellen Bundesratsbeschluss zur allgemeinen Verwaltungs-\n\nvorschrift zur Ausweisung von mit Nitrat belasteten Gebie-\n\nten auch das Verursacherprinzip umgesetzt wird, ist dies ab \n\nsofort auch im Freistaat Sachsen umzusetzen. Das hei\u00dft, \n\ndass Stickstoffeintr\u00e4ge nun auch im Verh\u00e4ltnis der Land-\n\nwirtschaft zuzuordnen sind. \n\nAufgrund langer Stoffwanderungen in tiefere Boden-\n\nschichten und Denitrifikation l\u00e4sst sich der Einfluss der \n\neinzelnen Nitratquellen auf die Konzentration im Grund-\n\nwasser nicht hinreichend quantifizieren. Es gibt belastbare \n\nAussagen, dass sich Konzentrationen von Nitrat im Grund-\n\nwasser erst nach 20 Jahren und l\u00e4nger ableiten, was  \n\n\u00fcbrigens Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung zur Evaluierung \n\ndes s\u00e4chsischen Nitratmessnetzes am 5. M\u00e4rz dieses  \n\nJahres deutlich gemacht haben. \n\nGrunds\u00e4tzlich kann keine sichere Aussage \u00fcber den Ein-\n\nfluss der Verursacher gemacht werden, da standortbedingte \n\n\u00dcberschneidungen \u2013 au\u00dfer landwirtschaftlichen Eintr\u00e4gen \n\nund baulichen M\u00e4ngeln \u2013 einzelne Messstellen und Mess-\n\nwerte beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen. Unabh\u00e4ngige Untersuchun-\n\ngen k\u00f6nnten diese Wissensl\u00fccke f\u00fcllen, zum Beispiel mit \n\ndem durch den S\u00e4chsischen Bauernverband beauftragten \n\nGutachten zur Funktionsf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen Mess-\n\nstellennetzes. \n\nEin \u00e4hnliches Gutachten hatte in Nordrhein-Westfalen zu \n\ndem Ergebnis gef\u00fchrt, dass ein Teil der Messstellen nicht \n\nfunktionst\u00fcchtig ist. Dieses Gutachten sollte auch unter \n\ndem Gesichtspunkt der Aussagekraft einzelner Messstellen \n\nund der Messstellendichte abgewartet werden. \n\nAu\u00dferhalb des Petitionsanliegens stellt sich zunehmend die \n\nFrage, welche Effekte durch eine pauschale Reduzierung \n\nder G\u00fclle und G\u00e4rrestausbringung von 20 % auf die  \n\nWasserk\u00f6rper erreicht werden k\u00f6nnen. Erkenntnisse aus \n\nD\u00e4nemark, wo genau diese Einschr\u00e4nkungen \u00fcber zehn \n\nJahre praktiziert wurden, dokumentieren, dass es zu keiner \n\nReduzierung der Nitratkonzentrationen kam. Gleichwohl \n\nf\u00fchrte die Bewirtschaftungsrestriktion zu erheblichen  \n\nErtragseinbu\u00dfen und Qualit\u00e4tsverlusten bei der Pflanzen-\n\nproduktion, worauf ein Teil der Einschr\u00e4nkungen, unter  \n\nanderem die pauschale Unterd\u00fcngung, wieder zur\u00fcckge-\n\nnommen wurden. \n\nDeshalb ist es aus unserer Sicht nicht sachgerecht, diese \n\nPetition f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Vielmehr muss hier im \n\nSinne der betroffenen Landwirte die Handlungsempfeh-\n\nlung lauten: Die Petition wird an die Staatsregierung zur \n\nErw\u00e4gung \u00fcberwiesen. \n\nWir k\u00f6nnen daher dem Ausschussvotum so nicht folgen \n\nund werden den Bericht zur Petition 07/00398/3 in der Ein-\n\nzelabstimmung ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDornau von der AfD-Fraktion. Nun frage ich in die Runde. \n\n\u2013 Die CDU hat Gespr\u00e4chsbedarf. Herr Heinz, bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Man macht es sich gelegentlich \n\neinfach mit dem Einrennen offener T\u00fcren und sollte sich \n\nvielleicht mal informieren, was man denn alles so fordert. \n\nIn der Petition wird verlangt, eine Messstellendichte wie in \n\nden Niederlanden oder gar in \u00d6sterreich zu haben. In den \n\nNiederlanden haben wir 25 Messstellen auf 50 Quadratki-\n\nlometer, und in \u00d6sterreich haben wir 40 Messstellen auf \n\n50 Quadratkilometer. Das angesprochene Gutachten des \n\nS\u00e4chsischen Bauernverbandes von Herrn Dr. Hannappel \n\nweist in Sachsen eine Messstellendichte von 22 Messstel-\n\nlen auf 50 Quadratkilometern aus. Das hei\u00dft also: Wir lie-\n\ngen mit unserer Messstellendichte unter dem, was die neue \n\nD\u00fcngeverordnung des Bundes vorschreibt. Sie verlangt 50 \n\nMessstellen auf 1 000 Quadratkilometer. Wir in Sachsen \n\nliegen also, was die Messstellendichte betrifft, deutlich \n\n\u00fcber dem, was der Petent verlangt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon gilt es, noch die Qualit\u00e4t der einzelnen \n\nMessstellen nachzuarbeiten. Dazu wird das Gutachten des \n\nBauernverbandes auch einiges ausf\u00fchren. Ich hoffe und ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass wir nicht vier Jahre dazu brauchen, die \n\nals Anpassungszeitraum gedacht sind, sondern dass man \n\ndas vielleicht auch in zwei Jahren leisten kann. \n\nAus diesem Grunde kann ich nur sagen: All das, was der \n\nPetent begehrt, ist in Sachsen l\u00e4ngst erf\u00fcllt. Insofern ist das \n\nVotum des Ausschusses korrekt, und ich bitte um Best\u00e4ti-\n\ngung des Ausschussvotums. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHeinz von der CDU-Fraktion. Jetzt frage ich noch einmal \n\nin die Runde: die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Kein Redebe-\n\ndarf. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Herr Zschocke, bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich will noch einmal zu der Me-\n\nthode, was die AfD hier macht, etwas sagen. Herr Heinz \n\nhat es hier deutlich ausgef\u00fchrt: Die Petenten gehen davon \n\naus, dass das s\u00e4chsische Messstellennetz zu grobmaschig \n\nsei und es deswegen zu falschen Schlussfolgerungen f\u00fchre. \n\nWir haben auch geh\u00f6rt, dass das Landesmessnetz eine \n\nweitaus h\u00f6here Dichte aufweist, als in der Petition darge-\n\nstellt. Das ist alles plausibel begr\u00fcndet worden; Herr Heinz \n\nhat das schon ausgef\u00fchrt. \n\nWir hatten hier im Landtag eine Anh\u00f6rung, die sehr aus-\n\nf\u00fchrlich war. Es ging um den Koalitionsantrag \u2013 Sie k\u00f6n-\n\nnen sich erinnern \u2013 zur Evaluation des Messnetzes. Es gab \n\n20 Antragspunkte. Seit August liegt ein Bericht mit \u00fcber 30 \n\nSeiten der Staatsregierung vor. Das Ministerium hatte zu-\n\ndem Ende 2015, damals noch mit dem Minister Thomas \n\nSchmidt an der Spitze, eine Untersuchung zum Entwick-\n\nlungsbedarf des Landesmessnetzes in Auftrag gegeben. \n\nDiese Ergebnisse werden dieses Jahr vorliegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 941 \n\nDes Weiteren gibt es das Gutachten vom Bauernverband; \n\ndas ist angesprochen worden. Der Bundesrat hat am \n\n18. September endlich die Verwaltungsvorschrift zur Aus-\n\nweisung von nitratbelasteten und eutrophierten Gebieten \n\nverabschiedet. Bis Ende des Jahres ist der Weg frei f\u00fcr die \n\nAusweisung der Gebiete in den L\u00e4ndern. Es gibt hoffent-\n\nlich bald Klarheit f\u00fcr die betroffenen Betriebe. \n\nEs liegt eigentlich alles vor: die Fakten zu den Nitrateintr\u00e4-\n\ngen, die Methodik der Ausweisung von Nitratgebieten. Die \n\nRechtslage ist jetzt weitgehend gekl\u00e4rt. Das ist alles trans-\n\nparent dargestellt. \n\nTrotzdem ziehen Sie die Petition ins Plenum, weil es Ihnen \n\neben nicht um die Fakten geht. Es geht Ihnen eben nicht \n\num eine wissenschafts- und faktenbasierte Politik, und das \n\nist auch nicht Ihr Ansatz. Ihnen geht es darum, mit der Ent-\n\nt\u00e4uschung zu arbeiten, die bei den Petenten entsteht. Die \n\nPetition hat sich erledigt. Die Petenten werden entt\u00e4uscht \n\nsein, und sobald sich irgendwo Entt\u00e4uschung ausbreitet, \n\ndann sind Sie zur Stelle. \n\nDas haben wir ja bei der neuen D\u00fcngeverordnung erlebt. \n\nDas ist das Haupt\u00e4rgernis der entt\u00e4uschten und w\u00fctenden \n\nBauern gewesen, auch hier vorm Landtag. Sie versuchen \n\nnat\u00fcrlich, deren Wut politisch zu instrumentalisieren. Die \n\nL\u00f6sung eines Problems, wie wir das hier schrittweise an-\n\ngehen, ist nicht der Ma\u00dfstab f\u00fcr Ihre Politik, sondern im-\n\nmer der Grad der Emp\u00f6rung. \n\nEs ist zum Beispiel \u00fcberhaupt kein Problem f\u00fcr Sie, den \n\nbreiten Schulterschluss zu konventionellen Landwirten im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu suchen, diese dann aber im Umkehr-\n\nschluss bei der Verpachtung von kommunalen Fl\u00e4chen aus-\n\nzuschlie\u00dfen, wie es zum Beispiel Ihr Kollege Dringenberg \n\nim Stadtrat Chemnitz fordert. Denn in einer Stadt gibt es \n\nweniger emp\u00f6rte Bauern. Daf\u00fcr gibt es mehr Emp\u00f6rung \n\nvon Stadtmenschen, wenn neben ihren G\u00e4rten G\u00fclle,  \n\nGlyphosat und Pflanzenschutzmittel ausgespr\u00fcht und  \n\nverspritzt werden. \n\nSie greifen sich je nach Bedarf mal LINKE-, mal  \n\nGR\u00dcNE-, mal CDU-Positionen heraus. Hauptsache ist, es \n\ngibt ausreichend Emp\u00f6rungspotenzial. Daraus flicken Sie \n\nsich dann Ihre sogenannte Landwirtschaftspolitik. \n\nUnd wenn Sie das alles so sachlich vortragen, dann sage \n\nich Ihnen ganz deutlich: An anderer Stelle, Herr Dornau, \n\nmachen Sie kein Hehl daraus, dass genau das Ihre Strategie \n\nist. Man muss sich nur einmal Ihre Reden auf Ihren Demos \n\nanschauen, wo Sie wirklich jeden \u00c4rger \u00fcber konkrete \n\nMissst\u00e4nde aufnehmen, um diesen dann umzulenken im \n\nSinne von Hass auf die Demokratie, auf den Staat, auf die \n\nBundeskanzlerin, auf Europa. \n\n(Oh-Rufe von der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00f6rg Dornau, AfD) \n\nDa stehen Sie wirklich in einer Reihe mit den Hetzern von \n\nPegida und mit Ihren rechtsextremen Fl\u00fcgelfreunden, \n\nHerrn H\u00f6cke und Herrn Kalbitz. Um eine sachliche L\u00f6sung \n\nder Konflikte geht es Ihnen nicht. Es ist auch nicht in Ihrem \n\nstrategischen Interesse, ein Problem zu l\u00f6sen. Sie benutzen \n\ndie Parlamentsrechte, dass man hier noch zu sp\u00e4ter Stunde \n\nzu diesen Petitionen redet. Sie nutzen die Ihnen zustehen-\n\nden Ressourcen f\u00fcr all diese undemokratischen Interessen. \n\nEs ging ja sogar so weit \u2013 das haben wir auch im Ausschuss \n\nund hier im Plenum erlebt \u2013, dass Sie sogar eine Einschr\u00e4n-\n\nkung der Eigentums- und Berufsfreiheit durch die neue \n\nD\u00fcngeverordnung konstruiert haben, um dann mit viel Ge-\n\nt\u00f6se eine Normenkontrollklage zu fordern, und das auch \n\nnoch im Bundestag. Eine Normenkontrollklage, Herr \n\nDornau, ist ein wichtiges Rechtsmittel f\u00fcr individuelle \n\nFreiheits- und Grundrechte, aber kein Mittel f\u00fcr rechte  \n\nPropaganda. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und der SPD \u2013 Hoho! von der AfD) \n\nAnstatt um Gemeinwohl und um Verantwortung f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Generationen geht es Ihnen, wenn Sie hier solche \n\nThemen bearbeiten, doch nur um Polarisierung und Spal-\n\ntung. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit \n\nder Petenten und der s\u00e4chsischen Landwirte diese Strategie \n\ndurchschaut. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass sich auch der Bauernverband \n\nnicht vor Ihren Karren spannen l\u00e4sst. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehr-\n\nheit f\u00fchlt sich dem Gemeinwohl und den Interessen der \n\nk\u00fcnftigen Generationen verpflichtet. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehr-\n\nheit will sich konstruktiv dem Problem der Nitratbelastung \n\nstellen und an L\u00f6sungen arbeiten, die auch in der Praxis \n\nfunktionieren \u2013 f\u00fcr alle, f\u00fcr die Landwirte, aber auch f\u00fcr \n\ndie Wasserversorger und selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Natur. \n\nProtest ist wichtig und richtig, und Emp\u00f6rung ist auch er-\n\nlaubt. Aber dann m\u00fcssen wir auch gemeinsam um funktio-\n\nnierende L\u00f6sungen streiten und hier miteinander darum \n\nringen, aber daf\u00fcr sind Sie kein Partner. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nZschocke f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Die Staatsregierung? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die AfD-Frak-\n\ntion hat zur Beschlussempfehlung des Ausschusses zur Pe-\n\ntition 07/00398/3 mit dem Titel \u201eD\u00fcngeverordnung, Mess-\n\nstellennetz\u201c Einzelabstimmung beantragt. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Wer der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses zu dieser Petition zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen, viele Gegenstimmen, aber die \n\nF\u00fcrstimmen in der Mehrzahl. Deshalb ist der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses dementsprechend zuge-\n\nstimmt worden. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den weiteren, noch nicht einzeln abgestimmten Be-\n\nschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums ent-\n\nsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 30. September 2020 \n\n 942 \n\nBeachtung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen \n\nund des Ergebnisses einzelner Fraktionen fest. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben heute \n\nmit 22 bis 23 Uhr gerechnet, sind aber doch etwas fr\u00fcher \n\nfertig geworden. Die Tagesordnung der 14. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 15. Sitzung auf morgen, Donners-\n\ntag, den 1. Oktober 2020, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Die 14. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen einen wundersch\u00f6nen Abend.  \n\nVielen Dank. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:17 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}