{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-02-16T12:38:20Z",
        "Last-Modified": "2021-02-17T13:19:56Z",
        "Last-Save-Date": "2021-02-17T13:19:56Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "847",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-02-16T12:38:20Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2021-02-17T13:19:56Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-02-16T12:38:20Z",
        "dcterms:modified": "2021-02-17T13:19:56Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-02-16T12:38:20Z",
        "meta:save-date": "2021-02-17T13:19:56Z",
        "modified": "2021-02-17T13:19:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1927",
            "3500",
            "2777",
            "1231",
            "3095",
            "5768",
            "5058",
            "5976",
            "5663",
            "5485",
            "5726",
            "5227",
            "5086",
            "5204",
            "5853",
            "5622",
            "5549",
            "5067",
            "5609",
            "5588",
            "5823",
            "5790",
            "5508",
            "5592",
            "5618",
            "5644",
            "5055",
            "5334",
            "4976",
            "5797",
            "5129",
            "4380",
            "5873",
            "5462",
            "5323",
            "5077",
            "5956",
            "4978",
            "5513",
            "4861",
            "6133",
            "4967",
            "5570",
            "5929",
            "5967",
            "5723",
            "6021",
            "5843",
            "5565",
            "5110",
            "5145",
            "5113",
            "5516",
            "4924",
            "5297",
            "5676",
            "5559",
            "5317",
            "5502",
            "5507",
            "5223",
            "3446",
            "5280",
            "5673",
            "5605",
            "5841",
            "6054",
            "5982",
            "4999",
            "5754",
            "5312",
            "4999",
            "5929",
            "5778",
            "5883",
            "6003",
            "5657",
            "5225",
            "5525",
            "5319",
            "5131",
            "5001",
            "4563",
            "5169",
            "5088",
            "5916",
            "6057",
            "5960",
            "5809",
            "4936",
            "5806",
            "5473",
            "5688",
            "5881",
            "4425",
            "5940",
            "5615",
            "4989",
            "5005",
            "5736",
            "6155",
            "5345",
            "5080",
            "5282",
            "5667",
            "5511",
            "5510",
            "4231",
            "4009",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-02-16T12:38:20Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-02-17T13:19:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_23_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:558fb8fd-d005-4a14-8bd3-1ec9e3f80437",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/23 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n23. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 4. Februar 2021, Plenarsaal Schluss: 19:33 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1487 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1487 \n\n1 Aktuelle Stunde 1487 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n R\u00fccksicht nehmen, Verantwortung \n\ntragen \u2013 gemeinsam die  \n\nCorona-Krise meistern!  \n\n Antrag der Fraktion CDU 1487 \n\n Alexander Dierks, CDU 1487 \n\n Lars Kuppi, AfD 1488 \n\n Alexander Dierks, CDU 1489 \n\n Lars Kuppi, AfD 1489 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1489 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1490 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1491 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1492 \n\n Henning Homann, SPD 1492 \n\n Alexander Dierks, CDU 1493 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1494 \n\n Alexander Dierks, CDU 1494 \n\n Frank Richter, SPD 1494 \n\n Alexander Dierks, CDU 1494 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1495 \n\n Alexander Dierks, CDU 1495 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1495 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1496 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1496 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1496 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1497 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1498 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien \n\nund Chef der Staatskanzlei 1499 \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Das stille Sterben der Wirtschaft  \n\nverhindern \u2013 richtige Wege aus den \n\nCorona-Zwangsma\u00dfnahmen finden!  \n\n Antrag der Fraktion AfD 1500 \n\n Mario Beger, AfD 1500 \n\n Eric Dietrich, CDU 1501 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1502 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1503 \n\n Holger Mann, SPD 1504 \n\n Timo Schreyer, AfD 1505 \n\n Jan Hippold, CDU 1506 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1507 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1508 \n\n Holger Mann, SPD 1508 \n\n Tobias Keller, AfD 1509 \n\n Holger Mann, SPD 1509 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1510 \n\n Thomas Thumm, AfD 1511 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1512 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1513 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1513 \n\n Frank Schaufel, AfD 1514 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1514 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n Dritte Aktuelle Debatte  \n\n Corona keine Chance geben!  \n\nRettungsprogramm f\u00fcr  \n\nGewerbetreibende auflegen \u2013  \n\nAttraktive und lebendige  \n\nInnenst\u00e4dte erhalten und  \n\nweiterentwickeln!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1514 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1514 \n\n Jan Hippold, CDU 1515 \n\n Frank Peschel, AfD 1516 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1517 \n\n Holger Mann, SPD 1518 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 1519 \n\n Kay Ritter, CDU 1520 \n\n Thomas Thumm, AfD 1521 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1522 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1522 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1522 \n\n2 Befragung der Staatsregierung  \n\n Thema der Staatsministerin der  \n\nJustiz und f\u00fcr Demokratie, Europa \n\nund Gleichstellung: Ma\u00dfnahmen im \n\nUmgang mit der Corona-Pandemie \n\nin den Zust\u00e4ndigkeitsbereichen des \n\nStaatsministeriums der Justiz und \n\nf\u00fcr Demokratie, Europa und  \n\nGleichstellung 1524 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1524 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1525 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1525 \n\n Dr. Volker Dringenberg, AfD 1526 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1526 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1526 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1526 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1527 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1527 \n\n Simone Lang, SPD 1527 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1527 \n\n Marko Schiemann, CDU 1527 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1527 \n\n Dr. Volker Dringenberg, AfD 1528 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1528 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1528 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1528 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1529 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1529 \n\n Geert Mackenroth, CDU 1529 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1529 \n\n Alexander Wiesner, AfD 1530 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1530 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1530 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1530 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1531 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1531 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1531 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1531 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1531 \n\n Katja Meier, Staatsministerin  \n\nder Justiz und f\u00fcr Demokratie,  \n\nEuropa und Gleichstellung 1532 \n\n3 Neue RAF verhindern \u2013 kein  \n\nR\u00fcckfall in die 70er-Jahre  \n\n Drucksache 7/5303,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD 1532 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1532 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 1533 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1533 \n\n Rico Anton, CDU 1534 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1536 \n\n Rico Anton, CDU 1536 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1537 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1538 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1539 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1540 \n\n Rico Anton, CDU 1541 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1542 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1542 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1543 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1544 \n\n Christian Hartmann, CDU 1544 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n4 Bericht des Petitionsausschusses  \n\n (Berichtszeitraum 1. Januar bis \n\n31. Dezember 2019)  \n\n Drucksache 7/4770, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 1545 \n\n Simone Lang, SPD 1545 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 1546 \n\n Norbert Mayer, AfD 1547 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1548 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1548 \n\n Frank Richter, SPD 1549 \n\n Alexander Wiesner, AfD 1550 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1551 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\nKlimaschutzgesetzes f\u00fcr  \n\nden Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/4895, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 1551 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1551 \n\n Ronald Pohle, CDU 1553 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1553 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1553 \n\n6 \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c \u2013 Inklu-\n\nsion in Sachsen weiter voranbringen  \n\n Drucksache 7/5300, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 1554 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 1554 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1554 \n\n Simone Lang, SPD 1555 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1556 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1557 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 1559 \n\n Frank Richter, SPD 1560 \n\n Simone Lang, SPD 1560 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1560 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1561 \n\n Ivo Teichmann, AfD 1562 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1562 \n\n Simone Lang, SPD 1562 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/5410 1562 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1563 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 1563 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1563 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/5300 1563 \n\n7 St\u00e4rkung der Angeh\u00f6rigenpflege  \n\n Drucksache 7/5242, Antrag der \n\nFraktion AfD 1564 \n\n Frank Schaufel, AfD 1564 \n\n Ines Saborowski, CDU 1565 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1565 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1565 \n\n Simone Lang, SPD 1565 \n\n Martina Jost, AfD 1565 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1566 \n\n Martina Jost, AfD 1567 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1567 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Ines Saborowski, CDU 1567 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1569 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1569 \n\n Simone Lang, SPD 1570 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1571 \n\n8 Alleinerziehende brauchen in  \n\ndieser besonderen Situation  \n\nbesondere Unterst\u00fctzung: Allein- \n\nerziehende bei einer schrittweisen \n\n\u00d6ffnung von Kindertagesein- \n\nrichtungen nach Stufenplan  \n\nvorrangig ber\u00fccksichtigen!  \n\n Drucksache 7/5233, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 1572 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1572 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 1573 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1574 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1574 \n\n Sabine Friedel, SPD 1575 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 1576 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1577 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1577 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n9 Ergebnisbericht  \n\n Kommission zur Ermittlung des \n\nk\u00fcnftigen Personalbedarfs \n\n(Personalkommission II)  \n\n Drucksache 7/3193, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/5337,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 1577 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 1577 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1579 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1581 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1582 \n\n Sabine Friedel, SPD 1584 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1585 \n\n Sabine Friedel, SPD 1586 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1586 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1587 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1588 \n\n Thomas Popp, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr \n\nDigitale Verwaltung und \n\nVerwaltungsmodernisierung 1588 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1590 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 7/5338 1590 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen  \n\n \u2013 Inzidenzwert f\u00fcr die Aufhebung  \n\nvon Schutzma\u00dfnahmen  \n\n Thomas Prantl, AfD 1590 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1591 \n\n \u2013 Corona-Impfungen bei Mitgliedern \n\nder Staatsregierung und Besch\u00e4ftigten \n\naus Staatsministerien 1591 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1591 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1591 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1591 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1487 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 23. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die \n\nheutige Sitzung entschuldigt: Frau Wissel, Frau Kuge, Frau \n\nDr. Maicher, Frau Petzold, Herr Dr. Keiler und Frau \n\nKliese. Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Rede-\n\nzeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 \n\nund 6 bis 8 festgelegt: CDU 60 Minuten, AfD 48 Minuten, \n\nDIE LINKE 28 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 24 Minuten, \n\nSPD 20 Minuten, Staatsregierung 40 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11 \u2013 \n\nKleine Anfragen \u2013 ist zu streichen. Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 23. Sitzung ist damit be-\n\nst\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: R\u00fccksicht nehmen, Verantwortung tragen \u2013 \n\ngemeinsam die Corona-Krise meistern! \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nZweite Aktuelle Debatte: Das stille Sterben der Wirtschaft verhindern \u2013 \n\nrichtige Wege aus den Corona-Zwangsma\u00dfnahmen finden! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDritte Aktuelle Debatte: Corona keine Chance geben!  \n\nRettungsprogramm f\u00fcr Gewerbetreibende auflegen \u2013 Attraktive  \n\nund lebendige Innenst\u00e4dte erhalten und weiterentwickeln! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 62 Minuten, AfD 50 Minuten, \n\nDIE LINKE 29 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 21 Minuten, \n\nSPD 18 Minuten, Staatsregierung drei Mal 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nR\u00fccksicht nehmen, Verantwortung tragen \u2013  \n\ngemeinsam die Corona-Krise meistern! \n\nAntrag der Fraktion CDU \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion CDU das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Schon im \n\nTitel dieser Debatte sind viele Begriffe angelegt, die zentral \n\nf\u00fcr das Meistern dieser gro\u00dfen Herausforderung sind, vor \n\nder wir alle stehen und mit der wir gerade leben: R\u00fccksicht, \n\nVerantwortung und vor allen Dingen das Gemeinsame in \n\nder L\u00f6sung dieses Problems. Warum sage ich das? \u2013 Es \n\nwird in der \u00d6ffentlichkeit oft das Bild gezeichnet, dass es \n\nin dieser Krise der Corona-Pandemie, aber auch in vielen \n\nanderen Krisen, immer um \u201ewir\u201c und \u201edie\u201c, \u201edie da oben\u201c, \n\n\u201ewir da unten\u201c geht. Aber das Gegenteil ist der Fall. Wir \n\nwerden diese Krise nur meistern, wenn wir uns als Gesell-\n\nschaft, als Gemeinschaft, als kommunizierende R\u00f6hren un-\n\ntereinander verstehen, und wenn wir gemeinsam die Last \n\ntragen, die uns alle derzeit in dieser Krise beschwert. \n\nDie Krise ist jetzt elf Monate alt. Wir hatten im M\u00e4rz den \n\nersten nachgewiesenen Corona-Fall in Sachsen. Gott sei \n\nDank ist die erste Welle dieser Pandemie in Deutschland, \n\nim Freistaat Sachsen vergleichsweise milde verlaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1488 \n\nAber die zweite Welle hat unseren Freistaat mit voller \n\nWucht erwischt. Wir alle erinnern uns \u2013 wir haben es uns \n\nam gestrigen Tag im Rahmen des Berichts der Staatsregie-\n\nrung noch einmal ins Ged\u00e4chtnis gerufen \u2013, mit welchen \n\nHerausforderungen wir im November, Dezember und auch \n\nnoch im Januar zu k\u00e4mpfen hatten: Die h\u00f6chsten Inzidenz-\n\nzahlen Deutschlands, volle Intensivstationen, medizini-\n\nsches Personal, das an der Grenze und \u00fcber die Grenze der \n\nBelastbarkeit hinaus f\u00fcr Kranke und Schwerstkranke ge-\n\nsorgt hat. \n\nJetzt erleben wir, wie die Ma\u00dfnahmen, die wir gemeinsam \n\nergriffen haben, langsam, aber sicher Wirkung zeigen. Die \n\nInzidenz- und Infektionszahlen gehen nach unten, eine \n\nlangsame Entlastung auf den Intensivstationen findet statt \n\nund wir k\u00f6nnen jetzt dar\u00fcber reden, wie wir Schritt f\u00fcr \n\nSchritt zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren. \n\nAber das Risiko bleibt hoch. Die Unw\u00e4gbarkeiten in dieser \n\nPandemie bleiben. Das Risiko von Mutationen ist nach wie \n\nvor eine schwierig zu messende Gr\u00f6\u00dfe, die uns immer im \n\nHinterkopf sein sollte, wenn wir dar\u00fcber reden, wie wir in \n\nm\u00f6glichen Bereichen von Gesellschaft, Wirtschaft und im \n\nsozialen Bereich Lockerungen durchf\u00fchren. Das f\u00fchrt uns \n\nnoch einmal vor Augen, dass Planbarkeit in dieser Pande-\n\nmie ein gro\u00dfer Wunsch ist, der uns alle treibt, aber dass \n\nPlanbarkeit nur in eingeschr\u00e4nktem Umfang m\u00f6glich ist. \n\nWir m\u00fcssen gemeinsam Geduld haben. Wir k\u00f6nnen diese \n\nGeduld nur aufbringen, wenn wir als Gesellschaft zusam-\n\nmenhalten, wenn wir nicht spalten, wenn wir nicht in \u201ewir\u201c \n\nund \u201edie\u201c unterteilen, wenn wir nicht sagen, es gibt dieje-\n\nnigen, die hier locker durchlaufen, und die anderen werden \n\nvergessen, sondern gemeinsam immer wieder neu priori-\n\nsieren und im Guten miteinander diskutieren, wie wir aus \n\ndieser Pandemie herauskommen k\u00f6nnen. \n\nDas gilt f\u00fcr die politischen Entscheidungen, die wir zu tref-\n\nfen haben, die die Staatsregierung zu treffen hat, genauso \n\nwie f\u00fcr die Diskussionen in der Gesellschaft. Wir sehen das \n\ndieser Tage bei der Diskussion um die Frage, in welchen \n\nStufen, mit welchen Infektionswerten wir \u00f6ffnen k\u00f6nnen, \n\nwas wir \u00f6ffnen k\u00f6nnen, was gesellschaftlich wirklich Prio-\n\nrit\u00e4t hat. Ich verstehe jeden, der sagt: Wenn wir das eine \n\nmachen, warum dann nicht auch das andere? Bin ich weni-\n\nger wichtig? Denkt niemand an mich? Spielt es keine \n\nRolle, dass ich beispielsweise einen Messebaubetrieb \n\nhabe? Ist es den politischen Entscheidern egal, wie es in \n\ndieser Branche aussieht? \u2013 Aber es ist die schwierige Ent-\n\nscheidungsabw\u00e4gung, die wir in der Gesellschaft und kul-\n\nminiert im politischen Prozess immer wieder neu zu treffen \n\nhaben; Priorit\u00e4ten zu setzen, im Wissen, dass ein schnelles \n\nLockern auf einmal geradewegs in die Katastrophe f\u00fchren \n\nw\u00fcrde. Wir brauchen zwingend diesen Zusammenhalt, die-\n\nses gemeinsame Verst\u00e4ndnis und die Solidarit\u00e4t in der Ge-\n\nsellschaft, wenn wir diesen Weg Schritt f\u00fcr Schritt zur\u00fcck \n\nzur Normalit\u00e4t gehen wollen. \n\nIch finde es richtig, dass mit Blick auf die Diskussionen, \n\ndie gerade gef\u00fchrt werden, das Thema Kinder, Jugendli-\n\nche, aber auch die dahinterstehenden Eltern einen breiten \n\nRaum einnehmen, dass wir als Gesellschaft das Recht auf \n\nBildung so hoch wiegen und so hoch gewichten und hier \n\npriorisieren. Es ist keine Entscheidung gegen andere Berei-\n\nche, sondern es ist eine klare Pr\u00e4ferenz zu sagen, das hat \n\ndoch im Kern neben dem Gesundheitsschutz, der so zentral \n\nunsere Ma\u00dfnahmen bestimmt, in dieser Pandemie den \n\nh\u00f6chsten Wert. Die zentrale Bedingung daf\u00fcr, dass das al-\n\nles funktioniert, ist gemeinsam \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr Kol-\n\nlege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Dann m\u00f6chte ich auf einige  \n\nAspekte dessen, was noch zu sagen w\u00e4re, in einer zweiten \n\nRederunde eingehen. Ich denke, das lockert bzw. wertet die \n\nDebatte an anderer Stelle noch einmal auf. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und alles Wei-\n\ntere dann in einer zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach Herr Kollege Dierks. Es geht mit \n\nder AfD weiter. DIE LINKE folgt, dann B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, SPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht jetzt Herr \n\nKollege Kuppi. \n\nLars Kuppi, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! R\u00fccksicht nehmen, \n\nVerantwortung tragen, gemeinsam die Coronakrise meis-\n\ntern \u2013 das ist der selbst gew\u00e4hlte Debattentitel der CDU. \n\nDabei sind Sie es doch, die genau das alles bei Ihrer aktu-\n\nellen Krisenpolitik vermissen lassen. Zumindest haben Sie \n\ndie richtigen Ziele bereits erkannt. Ich sage Ihnen jetzt, wie \n\nSie diese Dinge auch erreichen. \n\n(Heiterkeit) \n\nErstens geht es um folgenden Punkt: R\u00fccksicht nehmen. \n\nSeit Beginn der Coronakrise im Fr\u00fchjahr 2020 wissen Sie, \n\ndass von Covid vor allem \u00c4ltere betroffen sind. Nur 3,5 % \n\nder im Zusammenhang mit einem Corona-Nachweis Ver-\n\nstorbenen waren unter 60 Jahre alt. 70 % der Corona-Toten \n\nwaren \u00fcber 80 Jahre alt. In manchen Bundesl\u00e4ndern stam-\n\nmen 90 % der Corona-Toten aus Pflegeheimen. Eines ist \n\nklar: Der Schutz von Risikogruppen ist dringend notwen-\n\ndig, um die Auswirkungen gering zu halten. Das haben Sie \n\nlange nicht getan, weil Sie keine Lehren aus dem Fr\u00fch-\n\njahr 2020 gezogen haben. Wir haben von Ihnen diesen Ri-\n\nsikogruppenschutz schon am 29. April letzten Jahres in \n\ndiesem Hause eingefordert. Sie haben ihn allesamt abge-\n\nlehnt. \n\nEs ist nicht verwunderlich, dass Sie also im Herbst nicht \n\nrechtzeitig fl\u00e4chendeckende Testungen in Altenheimen  \n\norganisiert hatten. Bis heute tun Sie sich mit der R\u00fccksicht \n\nund dem Schutz der Alten und Kranken schwer. Sie brau-\n\nchen sich damit \u00fcber die Lage in Sachsen nicht zu wun-\n\ndern. Sie haben uns dorthin hingebracht, wo wir vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1489 \n\nWeihnachten waren. Erz\u00e4hlen Sie uns also nichts von \n\nR\u00fccksicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweitens geht es um Verantwortung tragen. Im Duden \n\nhei\u00dft es hierzu, dass man das jeweils Notwendige und \n\nRichtige tun muss, dass m\u00f6glichst kein Schaden eintritt. \n\nDas hei\u00dft Verantwortung. Das ist der Punkt. Ihre Krisenpo-\n\nlitik verursacht durchaus erheblichen Schaden. Sie haben \n\ndie Wirtschaft jetzt zum zweiten Mal abgew\u00fcrgt. Der \n\nLockdown kostet pro Woche 3,5 Milliarden Euro. Sie fi-\n\nnanzieren die Krise auf Pump. Wom\u00f6glich aus Angst vor \n\nden anstehenden Wahlen und dem Superwahljahr wird das \n\nganze Ausma\u00df mit der Notenpresse kaschiert. Wo ist hier \n\nIhre Verantwortung den zuk\u00fcnftigen Generationen gegen-\n\n\u00fcber, die Ihren Schlammassel bezahlen d\u00fcrfen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch frage mich auch: Wo ist die Verantwortung denjenigen \n\ngegen\u00fcber, die tagt\u00e4glich mit den Auswirkungen der Kri-\n\nsenpolitik zu k\u00e4mpfen haben? Ich meine damit Soloselbst-\n\nst\u00e4ndige, Gewerbetreibende, Gastronomen, Hoteliers und \n\nandere, die entweder zu sp\u00e4t die staatliche Unterst\u00fctzung \n\nerhalten oder bei denen diese vorne und hinten nicht aus-\n\nreicht. Wo ist Ihre Verantwortung denjenigen gegen\u00fcber, \n\ndie Ihre Politik krank macht, weil Krankheiten zu sp\u00e4t er-\n\nkannt werden oder notwendige Behandlungen aufgescho-\n\nben wurden? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Kollege Kuppi? \n\nLars Kuppi, AfD: Ja. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Kuppi! Alle Inkonsistenzen in \n\nder Argumentation der AfD in eine Frage zu packen ist \n\nschlechterdings unm\u00f6glich. Ich m\u00f6chte es jedoch an einem \n\nBeispiel festmachen. Sie stellen sich bei jeder Debatte und \n\nauch jetzt wieder hin und sagen, dass diese Krise auf Pump \n\nfinanziert werden w\u00fcrde. Wie l\u00f6sen Sie den Widerspruch \n\nauf, dass Sie auf der einen Seite immer wieder sagen, dass \n\ndie Hilfen nicht ausreichen w\u00fcrden, und auf der anderen \n\nSeite kritisieren, dass zu viel Geld f\u00fcr Hilfen ausgegeben \n\nwird? \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der Staatsregierung \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNun sind wir gespannt!) \n\nLars Kuppi, AfD: Ich kritisiere nicht, dass zu viel Geld f\u00fcr \n\nHilfen ausgegeben wird. Ich sehe jedoch das Problem, dass \n\nSie Dinge beschlie\u00dfen und daf\u00fcr Hilfen lockermachen \n\nm\u00f6chten. Diese werden aber in gewissen Abst\u00e4nden nicht \n\ngezahlt oder der beh\u00f6rdliche Aufwand ist so gro\u00df, dass die \n\nLeute nicht an die Hilfen herankommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch mache weiter mit meiner Rede. Wo ist Ihre Verantwor-\n\ntung den Kindern gegen\u00fcber, die fast ein komplettes Jahr \n\nbei ihrer Bildung verloren haben? Sie und Ihre Politik sind \n\nverantwortungslos. \n\nDrittens: gemeinsam die Krise meistern. Von Gemeinsam-\n\nkeit \u2013 also gesellschaftlichem Zusammenhalt \u2013 ist nicht \n\nviel erkennbar. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: \n\nDas merkt man bei Ihnen auch!) \n\nHerr Kretschmer spaltet die Gesellschaft, indem er Kritiker \n\nan seinem Kurs als Covidioten oder Corona-Leugner ab-\n\nstempelt. F\u00fcr Herrn Wanderwitz, den angeblichen Ostbe-\n\nauftragten der Bundesregierung, sind wir als AfD und \n\nunsere W\u00e4hler an der Misere schuld. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDa hat er recht!) \n\nHerr Wanderwitz verunglimpft damit nicht nur diejenigen, \n\nderen Interessen er vertreten sollte. 41 % der Sachsen, die \n\neiner \u201eSZ\u201c-Umfrage zufolge die Corona-Politik der CDU-\n\ngef\u00fchrten Regierung satthaben, meint er damit auch. Hier-\n\nbei macht auch Frau K\u00f6pping mit, die angebliche Ministe-\n\nrin f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt. Verstehen \n\nSie endlich, dass man die Mitwirkungsbereitschaft der Be-\n\nv\u00f6lkerung durch diesen Unsinn verliert. Man kann der \n\nKrise und dem, was uns noch an wirtschaftlich schweren \n\nJahren bevorsteht, nur mit einer geeinten Gesellschaft be-\n\ngegnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Wo war jetzt der Plan? \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es gibt keinen Plan!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nKuppi f\u00fcr die AfD-Fraktion. Als N\u00e4chste erh\u00e4lt die Frak-\n\ntion DIE LINKE das Wort. Bitte, Herr Kollege Gebhardt. \n\n\u2013 Wir desinfizieren erst noch das Rednerpult, wir machen \n\ndas sorgf\u00e4ltig. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe \n\nbereits gestern Abend eine klare Aussage getroffen. Ich \n\nm\u00f6chte nicht wiederholen, was ich gestern Abend gesagt \n\nhabe. Wenn Sie aber nicht aufh\u00f6ren, Ihren menschenver-\n\nachtenden Unsinn hier zu erz\u00e4hlen, wie Sie es gerade wie-\n\nder getan haben, und Menschengruppen gegeneinander \n\nauszuspielen, dann kann ich nicht anders. Corona trifft uns \n\nalle. Corona betrifft unser aller Gesundheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Staatsministerin Kaja Meier) \n\nMan kann Sie nicht als ernsthaften Diskussionspartner in \n\nAnspruch nehmen. \n\nEigentlich wollte ich etwas zu der philosophischen Debatte \n\nsagen, die Herr Dierks begonnen hat. Es war eine philoso-\n\nphische Debatte aus Richtung der CDU. Sie sind ja auch \n\nder Generalsekret\u00e4r der CDU. Deswegen verstehe ich na-\n\nt\u00fcrlich, dass Sie in dieser Frage erz\u00e4hlen, wie gut wir hier \n\nmiteinander klarkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1490 \n\nHerr Dierks, wenn Sie das Gemeinsame so sehr betonen, \n\nw\u00e4re gestern Abend die Chance gewesen, gemeinsam et-\n\nwas miteinander zu tun. Wir haben einen \u201eRunden Tisch\u201c \n\nvorgeschlagen, damit wir uns zusammensetzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben nicht vorgeschlagen, dass wir beide an dem \n\nTisch sitzen. Wir sollen uns auch nicht auf die Couch  \n\nsetzen. Wir haben einen \u201eRunden Tisch\u201c vorgeschlagen, an \n\ndem Betroffene miteinander sprechen k\u00f6nnen. Sie haben \n\ngestern gesagt, dass Sie so etwas weder brauchen noch \n\nm\u00f6chten. Das w\u00e4re aber ein Beispiel f\u00fcr ein gemeinsames \n\nVorgehen gewesen, das Sie philosophisch angesprochen \n\nhaben. \n\nIch habe f\u00fcr Sie noch einen anderen Ratschlag: Vielleicht \n\nkann man das Gemeinsame erst einmal in der Koalition \n\nmiteinander machen. Ich habe die Zwischent\u00f6ne herausge-\n\nh\u00f6rt, dass Ihre Rede nicht nur an die \u00d6ffentlichkeit gerich-\n\ntet war, sondern wahrscheinlich auch an Ihre \n\nKoalitionspartner. Vielleicht gebe ich einmal folgende \n\nFrage an Sie zur\u00fcck: Ich habe in der letzten Woche ver-\n\nnommen, was die Koalition alles plant. Ich nenne nur das \n\nStichwort \u201eGesundheitsnotstandsgesetz\u201c. Vielleicht w\u00e4re \n\nes klug, wenn sich die Koalition, bevor sie mit der Kom-\n\nmunikation in die \u00d6ffentlichkeit geht, gemeinsam auf das \n\neinigt, was sie jetzt m\u00f6chte. Das Entscheidende ist jetzt, \n\ndass die Regierung Gemeinsamkeit ausstrahlt. Im Moment \n\nhat man das Gef\u00fchl, dass die Gemeinsamkeit nicht so  \n\nbesonders hoch ist. Gut, gestern beim Tagesordnungspunkt \n\nPetition hat es einmal funktioniert; das war am sp\u00e4ten  \n\ngestrigen Abend. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Geht doch!) \n\nAnsonsten ist es damit nicht sehr weit her. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition und der \n\nRegierung! Das Entscheidende in der jetzigen Krise ist \u2013 \n\nwir befinden uns an einem Kipppunkt; dar\u00fcber sind wir uns \n\nhier, bis auf den rechten Teil wahrscheinlich, einig \u2013, dass \n\nwir eine klare Kommunikation brauchen. Nun wei\u00df ich, \n\ndass nicht immer alles funktioniert, was man m\u00f6chte. Diese \n\nKrise oder Pandemie ist nicht steuerbar. Aus diesem \n\nGrunde geht es darum, eine gute Krisenkommunikation \n\nhinzubekommen. Diese gute Krisenkommunikation ver-\n\nmisse ich mehr oder weniger seit vielen Wochen und Mo-\n\nnaten seitens der Staatsregierung. Es wird immer wieder \n\neine neue \u2013 Entschuldigung \u2013 Sau durch das Dorf gejagt: \n\nErst sollen die Friseure ge\u00f6ffnet werden und dann wieder \n\nnicht. Erst sollen die Schulen ge\u00f6ffnet werden, dann wieder \n\nnicht. Das ist genau das, was die Leute mittlerweile tat-\n\ns\u00e4chlich nervt. Deswegen erwarte ich hier nicht nur sch\u00f6ne \n\nWorte in einer philosophischen Diskussion, die wir mitei-\n\nnander f\u00fchren k\u00f6nnen \u2013 das w\u00e4re sicherlich interessant \u2013, \n\nsondern ich erwarte, dass wir den Leuten eine Perspektive \n\ngeben. \n\nEs ist mir vollkommen egal, wie Sie es nennen. Ich wei\u00df, \n\ndass Sie mit dem Wort \u201ePlan\u201c immer ein Problem haben. \n\nIch h\u00f6re jedoch, dass \u00fcberall Pl\u00e4ne gemacht werden. Ich \n\nhabe gestern Abend bereits Folgendes gesagt: Wie Sie es \n\nnennen m\u00f6chten, ist vollkommen wurst. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich \n\nauch, dass wir alle vor einer schwierigen Situation stehen. \n\nIm Fu\u00dfball versteht die H\u00e4lfte der Leute etwas davon, \n\nwenn sie vor dem Fernseher sitzen und denken, sie seien \n\nselbst die besseren Trainer. In der Coronakrise wei\u00df ich, \n\ndass 80 Millionen B\u00fcrger wissen, wie man aus der Krise \n\nherauskommt. Wir sind alle davon betroffen. Daher ist das \n\nauch verst\u00e4ndlich. Deswegen ist so notwendig und wichtig, \n\ndass man eine stringente Kommunikation hinbekommt, da-\n\nmit auch mehr Menschen Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, was \n\nhier gemeinsam miteinander verabredet wird. Die Gefahr \n\nist gro\u00df, dass wir noch einmal vor einem gro\u00dfen Lockdown \n\nstehen. Reicht es aus, nur die Hoffnung zu machen, es \n\nwerde jetzt alles besser? Ich bin mir noch nicht ganz sicher \n\n\u2013 Herr Dierks, da bin ich schon wieder fast ganz bei Ihnen \n\n\u2013, ob eine zu zeitige Debatte \u00fcber ausschlie\u00dfliche Locke-\n\nrungen das Verkehrte w\u00e4re. \n\nNun komme ich aber noch einmal auf gestern Abend zu-\n\nr\u00fcck. Deswegen ist es aus meiner Sicht auch so wichtig, \n\ndass man gemeinsam mit Betroffenen \u00fcber Perspektiven \n\nspricht. Da geht es nicht um die Verordnung f\u00fcr n\u00e4chste \n\nWoche, sondern es geht tats\u00e4chlich um einen l\u00e4ngerfristi-\n\ngen Prozess, den wir ja noch miteinander gestalten. \n\nDa Sie uns in der zweiten Runde noch etwas Praktisches \n\nerz\u00e4hlen wollen, komme ich dann auch noch einmal wieder \n\nund reagiere darauf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nGebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Kollegin Hammecke. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nCorona-Pandemie und ihre Auswirkungen werden uns als \n\nGesellschaft noch eine lange Zeit begleiten. Auch wenn wir \n\nmomentan zum Gl\u00fcck sinkende Zahlen haben, ist das trotz-\n\ndem noch kein Zeichen f\u00fcr Entwarnung. Herr Dierks hat es \n\nbereits angesprochen: Das Auftauchen von Virusmutatio-\n\nnen macht die Situation noch einmal unberechenbarer, als \n\nsie es vorher bereits war. Deshalb \u2013 und da stimmen wir \n\nIhrem Debattentitel nat\u00fcrlich vollkommen zu \u2013 ist es jetzt \n\numso wichtiger, dass wir R\u00fccksicht nehmen, Verantwor-\n\ntung tragen und gemeinsam die Coronakrise meistern. \n\nEs ist wichtig, dass wir die Zahlen der Corona-Infizierten \n\nsenken, und das nicht aus einem Selbstzweck heraus oder \n\nweil wir vorhaben, die s\u00e4chsische Wirtschaft zu zerst\u00f6ren \n\n\u2013 nein, wir m\u00fcssen die Zahl der Infizierten senken, weil es \n\nhier um echte Menschen geht. Jede infizierte Person hat \n\nFamilie oder Freunde, jede gestorbene Person liebe Men-\n\nschen, die sie vermissen werden. Deshalb finde ich es ab-\n\nsolut erschreckend, wenn hier dar\u00fcber gesprochen und seit \n\nAnfang der Pandemie behauptet wird: Es trifft doch nur die \n\nAlten! Ich habe es eben mal kurz gegoogelt: In Sachsen \n\nsind 1,4 Millionen Menschen \u00e4lter als 60 Jahre. Soll deren \n\nLeben  jetzt weniger lebenswert sein? Auch diese Men-\n\nschen k\u00f6nnen noch lange leben, und die Menschen, die sie \n\nverloren haben, werden sie unglaublich vermissen. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1491 \n\nfinde es erschreckend, das hier in jeder Plenarsitzung wie-\n\nder h\u00f6ren zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Absurdes Theater!) \n\nWir m\u00fcssen auch an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nim Gesundheits- und Pflegebereich denken. Sie arbeiten \n\nseit Monaten in Ausnahmesituationen. Das kann krank ma-\n\nchen, und es ist ein weiterer Grund daf\u00fcr, dass wir die Zahl \n\nder mit Corona Infizierten senken m\u00fcssen. Die Menschen \n\nim Gesundheits- und Pflegebereich z\u00e4hlen auf unsere \n\nR\u00fccksichtnahme. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \u00fcber die sozialen H\u00e4rten des \n\nLockdowns sprechen. Das tun wir immer wieder, auch hier \n\nim Plenum. \n\nWir wissen, dass sich pers\u00f6nliche Konflikte versch\u00e4rfen. \n\nWir wissen, dass es mehr Anrufe bei Gewaltschutznum-\n\nmern gibt. Deshalb ist es eine absolute Notwendigkeit, dass \n\nBeratungseinrichtungen weiter erreichbar sind. Es ist auch \n\neine absolute Notwendigkeit, dass zum Beispiel auch in der \n\nPhase des ersten Lockdowns die Kapazit\u00e4ten im Gewalt-\n\nschutz ausgebaut wurden, dass es eine Plakatkampagne \n\ngab, wo es die Hilfenummern f\u00fcr Menschen, f\u00fcr Frauen \n\ngab, die von h\u00e4uslicher Gewalt betroffen waren. \n\nIch m\u00f6chte aber diese Aktuelle Debatte auch nutzen, um \n\nnoch einmal \u00fcber eine andere Gruppe von Menschen zu \n\nsprechen, die mir zumindest vom Alter her sehr nah ist: die \n\njungen Menschen; denn die haben wir in der letzten Zeit \n\nviel zu h\u00e4ufig einfach als Besucherinnen und Besucher von \n\nSchulen und Kitas oder Unis betitelt. Dabei sind es auch \n\nkomplette Menschen und nicht nur irgendwie Besucherin-\n\nnen und Besucher von Schulen und Kitas. Die Corona-Pan-\n\ndemie geht auch an ihnen nicht spurlos vorbei. Das belegte \n\nauch eine Studie im Auftrag des Stifterverbands bereits im \n\nJuli 2020. Dort wurden \u00fcber 2 700 junge Menschen  \n\nbefragt. Es zeigte sich: Die Mehrheit w\u00fcnscht sich mehr \n\nUnterst\u00fctzung in der Krise. \u00dcber 50 % gaben an, dass sie  \n\ngr\u00f6\u00dfere Zukunftssorgen h\u00e4tten, dass sie Gef\u00fchle von Ein-\n\nsamkeit erlebten. Deshalb halte ich es f\u00fcr wichtig, dass wir \n\nBerufsp\u00e4dagoginnen und -p\u00e4dagogen st\u00e4rker dabei unter-\n\nst\u00fctzen m\u00fcssen, den pers\u00f6nlichen Kontakt zu suchen, das \n\nWohl der Kinder weiter im Blick zu haben, wo es absolut \n\nnotwendig ist. Man k\u00f6nnte zum Beispiel vorhandene Orte \n\nnutzen, seien es Stadtteilzentren oder Mehrgenerationen-\n\nh\u00e4user, um sie zum Beispiel als Spiel- und Besch\u00e4ftigungs-\n\nr\u00e4ume f\u00fcr einzelne Familien, die vielleicht in beengten \n\nWohnverh\u00e4ltnissen wohnen, f\u00fcr jeweils einen Haushalt  \n\nbereitzustellen. \n\nEine weitere Studie zeigt, dass Jugendliche sich nicht mehr \n\ngebraucht f\u00fchlen, sich als unwichtig f\u00fcr die Gesellschaft \n\nbetrachten. Seit November 2020 sind Angebote der Kinder- \n\nund Jugendhilfe untersagt, wenn keine hauptamtliche \n\nFachkraft diese betreut. Davon besonders betroffen ist die \n\nJugendverbandsarbeit; denn sie lebt vom freiwilligen und \n\nvom ehrenamtlichen Engagement. Kinder und Jugendliche \n\nziehen aus ihrer Mitarbeit \u2013 sei es in Orchestern, in Ret-\n\ntungsdiensten, in Pfadfindergruppen, in Rettungsorganisa-\n\ntionen oder in Gewerkschaften \u2013 Best\u00e4tigung und tragen \n\nauch ihren Teil zur Gesellschaft bei. Das ist ein harter Ein-\n\nschnitt, und das m\u00fcssen wir zumindest anerkennen und \n\ndann nat\u00fcrlich dar\u00fcber sprechen, wie es bei sinkenden Zah-\n\nlen weitergehen kann. \n\nNur gemeinsam \u2013 so sch\u00f6n besagt es der Debattentitel \u2013 \n\nwerden wir die Coronakrise meistern, wenn wir als Gesell-\n\nschaft an einem Strang ziehen, wenn wir gemeinsam Ver-\n\nantwortung tragen. Verantwortung gemeinsam tragen hei\u00dft \n\naber auch, Verantwortung abzugeben und zu teilen, wo es \n\ngeboten ist. Unsere demokratischen Strukturen sind sys-\n\ntemrelevant, auch und gerade in Ausnahmesituationen. Die \n\nLandr\u00e4tinnen und Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeisterinnen und \n\nB\u00fcrgermeister m\u00fcssen die Beteiligung der kommunalen \n\nR\u00e4te gew\u00e4hrleisten. Das geht auch digital. Daf\u00fcr haben wir \n\nuns hier zusammen auf Landesebene entschieden; aber das \n\ngilt auch hier auf Landesebene. \n\nF\u00fcr uns als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ist weiterhin klar, dass die \n\nweitreichenden Einschr\u00e4nkungen und Grundrechtsein-\n\ngriffe, die im Zuge der Infektionsschutzma\u00dfnahmen richtig \n\nund sinnvoll waren, hierher ins Parlament geh\u00f6ren. F\u00fcr uns \n\nist die Befassung in Aussch\u00fcssen der erste richtige Schritt. \n\nWir sehen jedoch weiterhin ein Parlamentsbeteiligungsge-\n\nsetz einerseits als Erfordernis und andererseits als Ma\u00df-\n\nnahme, um Transparenz und Legitimation der Ma\u00dfnahmen \n\nzu erh\u00f6hen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin  \n\nHammecke wird dann gleich Herr Kollege Mann f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion folgen. \u2013 Aber zuvor sehe ich eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Kollegen Urban auf das gerade Ge-\n\nsagte und Geh\u00f6rte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte diese Theorie \u2013 ich habe es ja als absurdes Theater \n\nbezeichnet \u2013 noch einmal aufgreifen, dass hier irgendwer \n\nsagen w\u00fcrde, die Alten sollten doch sterben. Das ist nat\u00fcr-\n\nlich ein Framing, das auch Herr Dierks aufgemacht hat. \u2013 \n\nFrau Hammecke, niemand sagt das. Im Gegenteil! Wir \n\nwerfen Ihrer Regierung vor, dass sie seit Monaten ver-\n\ns\u00e4umt, sich um die alten Menschen zu k\u00fcmmern, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nsich um die Menschen zu k\u00fcmmern, die gef\u00e4hrdet sind. Es \n\nist nat\u00fcrlich auch sehr putzig anzusehen, wie auf der einen \n\nSeite dieses Debattenthema Gemeinsamkeit anspricht, wie \n\nSie alle von Gemeinsamkeit schwafeln, aber auf der ande-\n\nren Seite, sobald es jemand wagt, Ihre Politik infrage zu \n\nstellen, mit einem Plakat auf die Stra\u00dfe zu gehen, es ein \n\nCovidiot, ein Reichsb\u00fcrger oder ein Rechtsextremer ist. \n\nMit Gemeinsamkeit haben Sie \u00fcberhaupt nichts am Hut. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1492 \n\nVielleicht doch noch eine Anmerkung zum Thema, man \n\nm\u00fcsse dar\u00fcber nachdenken, wer sterben darf. Es ist der \n\nHerr Lauterbach, der Gesundheitsexperte der SPD, der seit \n\nf\u00fcnf Jahren dar\u00fcber sinniert, wie viel Geld man f\u00fcr die ganz \n\nAlten ausgeben muss, wenn sie kurz vor dem Tod stehen. \n\nEs gibt also Leute, die solche Gedankenspiele machen, \n\naber die sitzen nicht bei uns, sondern zum Beispiel bei der \n\nSPD. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban. Jetzt reagiert Frau Kol-\n\nlegin Hammecke. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen herzli-\n\nchen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Vielleicht zu Ihrem ersten \n\nPunkt: Dann erkl\u00e4ren Sie es mir. Vielleicht sind wir hier \n\nalle in einer seltsamen Wahrnehmung. \n\n(Zurufe von der AfD: Das  \n\nstimmt! \u2013 Genau so ist es!) \n\nIch bin ja anscheinend auch nicht die Einzige, die es so \n\nwahrnimmt, dass Sie jedes Mal, in jeder Plenarsitzung, \n\nwenn wir \u00fcber die Coronakrise sprechen, sagen: Aber es \n\nsind doch nur so wenige, die sterben. Aber es ist doch alles \n\ngar nicht so schlimm. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das haben wir nie gesagt!) \n\n\u2013 Welchen anderen Eindruck wollen Sie denn erwecken, \n\nwenn Sie so reden? \n\nUm noch einmal auf die Demonstrationen zu kommen: Das \n\nDemonstrationsrecht ist ein hohes Gut. Wir als B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE haben uns immer daf\u00fcr eingesetzt, dass es auch \n\nweiterhin gew\u00e4hrleistet wird, auch innerhalb der notwen-\n\ndigen Einschr\u00e4nkungen des Infektionsschutzes. Aber es \n\ngibt einen Unterschied, ob ich mich mit berechtigter Kritik \n\nauf die Stra\u00dfe stelle \u2013 es gibt unglaublich viele Beispiele \n\nf\u00fcr sehr kreativen Protest gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen, \n\nder richtig, der sinnvoll und der auch wichtig f\u00fcr die demo-\n\nkratische Meinungsbildung ist \u2013, oder ob man sich mit Ne-\n\nonazis und mit Reichsb\u00fcrgern auf die Stra\u00dfe stellt, keine \n\nInfektionsschutzma\u00dfnahmen einh\u00e4lt und vom System-\n\nschutz redet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wo Sie dabei sind!) \n\nAlso bitte sch\u00f6n! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gehen wir weiter in \n\nder Rednerreihenfolge. Ich sehe gerade, Kollege Homann \n\nwird jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion zu uns sprechen. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Neuinfektio-\n\nnen in Sachsen sinken. Das ist vorerst, aber nur vorerst, \n\neine Trendwende, die weiterhin mit vielen Risiken verbun-\n\nden ist. Das hei\u00dft, es ist kein Zeichen f\u00fcr Entwarnung, weil \n\nwir heute noch nicht absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, welche Folgen \n\neine m\u00f6gliche dritte Welle, das Aufkommen von Mutatio-\n\nnen und auch viele andere Faktoren haben k\u00f6nnen. \n\nNach meiner Ansicht ist es aber ein Zeichen der Hoffnung, \n\ndass in Sachsen und in ganz Deutschland die Anzahl der \n\nNeuinfektionen sinkt. Wenn wir jetzt mit R\u00fccksicht unsere \n\nVerantwortung wahrnehmen, dann haben wir gemeinsam \n\ndie Chance, aus dieser Coronakrise herauszukommen. \n\nEs steht jetzt schon fest, dass wir in dieser Krise einen ho-\n\nhen Preis bezahlen. Das Schlie\u00dfen von Schulen und Kitas, \n\ndas Schlie\u00dfen von Einzelhandel und Gastronomie, das Ein-\n\nschr\u00e4nken des \u00f6ffentlichen Lebens \u2013 das alles sind sehr \n\nharte Entscheidungen, und niemand macht sich das leicht \n\noder schwer. Wir stecken in schwierigen Pandemiesituati-\n\nonen ganz oft in Dilemmasituationen. Sicherlich k\u00f6nnte \n\nman die Schulen \u00f6ffnen, aber damit geht man das Risiko \n\neiner Weiterverbreitung dieses Virus ein. Wenn man die \n\nSchulen aber schlie\u00dft, ist das f\u00fcr die Zukunftschancen un-\n\nserer Kinder nicht gut. Aber wie entscheiden Sie hier rich-\n\ntig? \n\nDilemmasituationen haben zu eigen, dass es nicht m\u00f6glich \n\nist, sie aufzul\u00f6sen zu aller Seiten Vorteil, sondern damit \n\nmuss man umgehen. Das sind ja die schwierigen Entschei-\n\ndungen. Ich denke, man macht es sich zu einfach, wenn \n\nman in Dilemmasituationen argumentiert, es w\u00e4re doch \n\nsehr einfach, es m\u00fcsste nur politisch gewollt sein. An dieser \n\nStelle m\u00fcssen wir diesen hohen Preis miteinander diskutie-\n\nren und nach L\u00f6sungen suchen. Wir wissen, dass es \n\nschwierige L\u00f6sungen sind und auch keine guten L\u00f6sungen \n\nmehr f\u00fcr alle gibt. Trotz dieser harten Ma\u00dfnahmen wurde \n\nunser Gesundheitssystem in den letzten Wochen bis an die \n\nabsolute Belastungsgrenze belastet \u2013 vielleicht sogar ein \n\nSt\u00fcck dar\u00fcber. Trotz dieser harten Ma\u00dfnahmen \u2013 und das \n\ngeh\u00f6rt dazu, es auszusprechen, auch wenn wir manchmal \n\ndazu neigen, es zu tabuisieren \u2013 sind viele Menschen, auch \n\nin Sachsen, bereits an oder mit diesem Virus gestorben; al-\n\nlein im Dezember doppelt so viele Menschen, wie sonst in \n\neinem Monat sterben. \n\nDeshalb bin ich dem Bundespr\u00e4sidenten und als Erstes mit \n\nihm auch den Kirchen und Religionsgemeinschaften in \n\nDeutschland f\u00fcr die Aktion #lichtfenster dankbar. \n\nTrotz aller politischen Debatten, trotz aller \u00c4ngste sollte \n\nman jetzt schon zur Kenntnis nehmen, wie bitter die Aus-\n\nwirkungen dieses Virus f\u00fcr viele Menschen in diesem Land \n\ngewirkt haben. Meiner Ansicht nach geht es nicht, sich hier \n\nvorn hinzustellen und zu sagen, der Freistaat Sachsen \n\nw\u00fcrde die alten Menschen in Pflegeheimen nicht sch\u00fctzen. \n\nDas ist schlichtweg nicht wahr. Es geht auch nicht, hier den \n\nSchutz von Alten einzufordern und gleichzeitig im Februar, \n\nmitten in der Corona-Pandemie, mit 600 Delegierten in der \n\nDresdner Messe, direkt neben dem Impfzentrum, einen \n\nParteitag durchf\u00fchren zu wollen. Wer einen solchen Partei-\n\ntag in Pr\u00e4senz mit 600 Leuten neben einem Impfzentrum \n\nmacht, der sollte zum Schutz der Alten und Schwachen in \n\ndiesem Land schweigen! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1493 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen in \n\nden n\u00e4chsten Wochen weiter planvoll handeln. Planvoll \n\nhandeln setzt voraus, dass wir als Allererstes weiter darauf \n\nsetzen, uns eng mit der Wissenschaft abzustimmen. Der \n\nAushandlungsprozess \u00fcber die vorsichtige \u00d6ffnung unse-\n\nrer Gesellschaft darf nicht zuallererst ein politischer sein, \n\nsondern es muss ein wissenschaftlich fundierter sein. Mit \n\ndiesem Virus l\u00e4sst sich nicht verhandeln. Da wir am Ende \n\ntrotzdem auch in schwierigen Dilemmasituationen ent-\n\nscheiden m\u00fcssen, ist es das Gebot der Stunde, gemeinsam \n\nzu entscheiden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr Kol-\n\nlege. \n\nHenning Homann, SPD: Diese Regierung, diese Koali-\n\ntion ist dazu bereit. Es gibt eine Oppositionspartei, die mit \n\nkonstruktiven und ernsthaften Debattenbeitr\u00e4gen Sachen \n\nkritisch hinterfragt und Verbesserungsvorschl\u00e4ge macht. \n\nEs gibt eine andere Oppositionspartei, die sich diesem kon-\n\nstruktiven Dialog widersetzt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende! \n\nHenning Homann, SPD: In diesem Sinne: Wir werden \n\nweiter mit dieser Demokratie Gutes f\u00fcr die Menschen be-\n\nwirken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Homann, SPD-Fraktion. \u2013 Wir gehen in eine \n\nneue Runde und diese er\u00f6ffnet wiederum f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Will nur eines zu \n\nIhnen sagen, Herr Urban: Wenn Sie dieselbe Empathie f\u00fcr \n\ndiejenigen aufbringen w\u00fcrden, die schwer an Corona er-\n\nkrankt sind, die Verwandte im Rahmen dieser Pandemie \n\ndurch eine schwere Corona-Erkrankung verloren haben, so \n\nwie Sie sich Selbstmitleid in \u00dcberma\u00dfen entgegenbringen, \n\ndann w\u00e4re schon einiges gewonnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie stellen sich hier immer als Opfer dar, man verun-\n\nglimpfe die AfD. Die Leute schreiben ja nur Plakate. Sind \n\nes solche Plakate wie vor dem Haus des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten? Sie rechtfertigen diesen v\u00f6lligen Verfall der Debatten-\n\nkultur und diese Entgrenzungen der Auseinandersetzungen \n\nmiteinander mit lapidaren Worten. Damit leisten Sie nicht \n\nder Bek\u00e4mpfung der Pandemie einen B\u00e4rendienst, sondern \n\nes ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr unsere Demokratie. Sie sind gef\u00e4hrlich \n\nf\u00fcr unsere Demokratie. \n\n(Unruhe bei der AfD \u2013 Zuruf: Unerh\u00f6rt!) \n\n\u00dcber die interpretatorischen Fertigkeiten von Rico  \n\nGebhardt werde ich sicherlich in der zweiten Runde noch \n\nmehr h\u00f6ren. Aber es bestand ja der Wunsch, noch einmal \n\netwas ins Konkrete zu gehen. Ich habe in der ersten Runde \n\ndeutlich zu machen versucht, dass wir gemeinsam gesell-\n\nschaftliche und politische Priorit\u00e4ten setzen. Wir entschei-\n\nden, wie wir schrittweise zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkommen. \n\nWir lassen aber diejenigen nicht allein, die jetzt noch l\u00e4n-\n\nger darauf warten m\u00fcssen, dass ihr Gesch\u00e4ftsmodell, ihre \n\nArt zu arbeiten und zu leben, derzeit nicht m\u00f6glich ist \u2013 \n\nund das ist das Wesentliche. \n\nEin gro\u00dfer Teil der Hilfen, der in Europa ausgezahlt wird, \n\nsind deutsche Hilfen. Ein gro\u00dfer Teil der weltweit geleiste-\n\nten Hilfen wird in Europa gezahlt. Das zeigt aus meiner \n\nSicht auch die St\u00e4rke dieses Systems, dass wir sagen: Es \n\nsind schwierige und schmerzliche Entbehrungen, die wir \n\nalle gemeinsam in dieser Pandemie zu erleiden haben. Aber \n\nwir lassen diejenigen nicht allein, die betroffen sind. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nMan kann durch alle Bereiche der Gesellschaft gehen: die \n\nunterschiedlichen Wirtschaftshilfen, die Mehrwertsteuer-\n\nsenkung in der Gastronomie, das aufgestockte Kurzarbei-\n\ntergeld, der Familienbonus. Auch gestern im Koaliti-\n\nonsausschuss beschloss man die Unterst\u00fctzung derjenigen, \n\ndie im Bezug von Hartz IV sind. Das hei\u00dft, wir versuchen \n\njeden Bereich der Gesellschaft abzudecken, niemanden zu \n\nvergessen und dadurch auch deutlich zu machen, wir  \n\nmuten sicherlich einigen mehr als anderen zu. Wir m\u00fcssen \n\neinigen mehr zumuten als anderen. Aber wir vergessen  \n\ndiejenigen, f\u00fcr die die Pandemie die gr\u00f6\u00dfte Zumutung ist, \n\nam Ende nicht. \n\nIch bin sehr dankbar, dass wir uns im Rahmen unserer par-\n\nlamentarischen Beratungen darauf verst\u00e4ndigt haben, auch \n\nVertrauen durch Stabilit\u00e4t zu schaffen. Stabilit\u00e4t dadurch, \n\ndass wir nicht gesagt haben: Im Haushaltsplan 2020 und \n\njetzt auch bei der Aufstellung des Haushaltes 2021/2022 \n\nsparen wir in der Krise, sondern wir st\u00fctzen Strukturen, wir \n\nbringen Strukturen \u00fcber die Zeit und wir schaffen durch \n\nstaatliche und haushalterische Stabilit\u00e4t Vertrauen darin, \n\ndass wir uns gemeinsam aus dieser Krise herausarbeiten. \n\nDas ist aus meiner Sicht der einzige Weg, der derzeit gebo-\n\nten ist. \n\nNoch ein Wort zu jedem Einzelnen, da wir dar\u00fcber spre-\n\nchen, R\u00fccksicht zu nehmen. Neben allen staatlichen Ma\u00df-\n\nnahmen und jeder Corona-Verordnung funktioniert es nicht \n\nohne die Unterst\u00fctzung jedes Einzelnen. Jeder kann durch \n\ndas Einhalten von Abstandsregeln, durch das Einhalten von \n\nHygienevorschriften, durch das Pr\u00fcfen, ob man all das, was \n\nman tun kann, auch wirklich tut \u2013 und das ist im besten \n\nSinne Verantwortung \u2013, einen Beitrag dazu leisten, dass wir \n\nbesser durch diese Pandemie kommen. Das hat in den letz-\n\nten Wochen schon sehr gut funktioniert. Die Senkung der \n\nInzidenzzahlen w\u00e4re ohne das Mitziehen der Menschen in \n\ndiesem Land nicht m\u00f6glich gewesen, und das m\u00fcssen wir \n\njetzt fortf\u00fchren. Diese Pandemie \u2013 das Virus \u2013 nimmt keine \n\nR\u00fccksicht auf Traditionen. Das Virus nimmt keine R\u00fcck-\n\nsicht darauf, was wir gemeinsam wieder einmal gern tun \n\nw\u00fcrden. Es n\u00fctzt, zu Ihnen geblickt, auch nichts, den Leu-\n\nten immer nach dem Mund zu reden und zu sagen: Ihr habt \n\nrecht. Wir m\u00fcssen jetzt gemeinsam darauf achten, dass wir \n\ndiszipliniert bleiben, R\u00fccksicht aufeinander nehmen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1494 \n\ndass wir \u2013 und das ist unsere Aufgabe als politische Ent-\n\nscheidungstr\u00e4ger \u2013 immer genau abw\u00e4gen, ob das, was wir \n\ntun, noch angemessen und sachgerecht ist, um dann Schritt \n\nf\u00fcr Schritt zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckzukommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Dierks, CDU: Aber ja doch, bei Herrn Zwerg \n\nbesonders gern. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. \n\nHerr Dierks, ich habe an Sie eine Frage dahin gehend: Wir \n\nhatten im Jahr 2017/18 auch eine relativ schwere Grippe-\n\nwelle in Deutschland. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, ja, Moment. \u2013 K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass wir \n\nin Zukunft, wenn wir diese Covid-19-Geschichte \u00fcberstan-\n\nden haben, andere Grippewellen wie die von 2017/18 ge-\n\nnauso analysieren, genauso eine Statistik erheben und \n\nvielleicht auch dort mit geeigneten Ma\u00dfnahmen gegensteu-\n\nern? \n\nAlexander Dierks, CDU: Auf die Frage will ich gern ant-\n\nworten. Was Sie gerade wieder gesagt haben, ist das \n\nGrundproblem in der Diskussion, die wir mit Ihnen seit \n\nMonaten f\u00fchren. Dieser Vergleich mit den \u00fcblichen saiso-\n\nnalen Grippewellen geht mit Blick auf das Coronavirus \n\nfehl. Das wissen wir jetzt schon, obwohl wir noch gar nicht \n\nalles \u00fcber die Sp\u00e4tfolgen dieses Virus wissen. Es gibt in-\n\nzwischen Forschergruppen, die sich mit den Langzeitfol-\n\ngen des Coronavirus besch\u00e4ftigen, wohlgemerkt: auch bei \n\nMenschen, die relativ milde Verl\u00e4ufe hatten, die langfristig \n\nmit Abgeschlagenheit, Konzentrationsschw\u00e4che und ande-\n\nren schwierigen Sp\u00e4tfolgen, auch mit Blick auf ihre Le-\n\nbensqualit\u00e4t, zu k\u00e4mpfen haben. Das ist genau das \n\nProblem. Akzeptieren Sie doch endlich, dass wir es mit ei-\n\nnem t\u00f6dlichen Virus zu tun haben! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nGeht es denn nicht in Ihren Kopf? Ist das so schwer zu ver-\n\nstehen, Herr Zwerg? Ich kann diese Selbstgerechtigkeit, \n\nmit der Sie sich hier immer rotzig ans Mikrofon stellen, \n\neinfach nicht mehr ertragen. Sie verh\u00f6hnen die Opfer die-\n\nser Pandemie Tag f\u00fcr Tag, Woche f\u00fcr Woche und reden \n\ndann \u00fcber den Schutz von Risikogruppen! Das ist verlogen, \n\nEntschuldigung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\n den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nTrotzdem \u2013 und das beweist ja die St\u00e4rke unserer Gesell-\n\nschaft \u2013 ist der Zusammenhalt in diesem Land trotz spalte-\n\nrischer Kr\u00e4fte wie der AfD sehr stark. Auf diesen \n\nZusammenhalt werden wir auch in den n\u00e4chsten Monaten \n\nsetzen und angewiesen sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde ist \n\ner\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen Dierks f\u00fcr die CDU-Frak-\n\ntion. Jetzt kommt eine Kurzintervention von Herrn Kolle-\n\ngen Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nDierks, ich bin Ihnen und der Fraktion sehr dankbar, dass \n\nSie diesen vielleicht eher philosophischen Zugang zu der \n\nPandemiedebatte gew\u00e4hlt haben. \n\nIch w\u00fcrde Sie gern mit einem Gedanken konfrontieren, und \n\neine Antwort w\u00e4re f\u00fcr mich durchaus wichtig. Es gab die \n\nAussage von Papst Franziskus zu Weihnachten: \u201eDie Pan-\n\ndemie hat die \u00f6kologische Krise dieses Globus und die \n\nwirtschaftliche Ungerechtigkeit verschlimmert.\u201c Das \n\nhei\u00dft, er setzt drei Krisen in eine Verh\u00e4ltnisbestimmung \n\nund macht damit die Frage nach einem gr\u00f6\u00dferen Horizont \n\nauf. \n\nIch glaube, dass wir in unserem Hohen Haus \u2013 um nicht \n\neine falsche Augenh\u00f6he in die Debatte hineinzubringen, \n\nwas mich auch furchtbar st\u00f6rt \u2013 in Zukunft Gelegenheiten \n\nsuchen m\u00fcssen, diesen Zusammenhang herzustellen, um \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken. So hatte ich \n\nSie, glaube ich, richtig verstanden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Jetzt reagiert Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nRichter. Ich hoffe, dass ich Sie jetzt richtig interpretiere. \n\nSie pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass wir mit Blick auf die Pandemie \n\nauch den globalen Blick einnehmen. \n\nBei aller Kritik \u2013 \u00fcber die wir, wie ich gestern gesagt habe, \n\nreden m\u00fcssen \u2013 ist es richtig, dass sich Europa gemeinsam \n\nauf den Weg gemacht hat, um Impfstoff zu besorgen. Ich \n\nh\u00e4tte nicht die Debatte erleben wollen, wenn wir in \n\nDeutschland einen Impfstatus von 40 bis 50 % h\u00e4tten und \n\ner in Griechenland bei 5 % l\u00e4ge. Das h\u00e4tten wir nicht aus-\n\ngehalten. Das h\u00e4tte auch Europa nicht ausgehalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch wei\u00df, dass das nicht popul\u00e4r ist, aber ich sage es trotz-\n\ndem. Nat\u00fcrlich haben wir ein Interesse daran, weil wir alle \n\nwissen, dass auch globale Ungleichheiten beispielsweise \n\nzu Migrationsbewegungen beitragen. Wir m\u00fcssen die Art \n\nund Weise, wie wir wirtschaften, mit dem Blick auf Nach-\n\nhaltigkeit \u2013 da geht es nicht nur um \u00d6kologie, aber eben \n\nauch \u2013 so pr\u00fcfen und hinterfragen, dass wir aus Krisen wie \n\nin den letzten Jahren lernen; das waren mannigfaltige. Es \n\nwar im Prinzip das Hangeln von einer Krise zur n\u00e4chsten. \n\nDas lag meines Erachtens \u2013 auch wenn es immer wieder \n\nkommt \u2013 nicht an mangelnden Strategien, weil es keine \n\nMasterpl\u00e4ne f\u00fcr Krisen gibt. Wir m\u00fcssen daraus lernen, \n\ndass sich im Grundsatz sicher die Perspektive deutscher \n\nPolitik an der einen oder anderen Stelle justieren muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1495 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kurzintervention \n\nund Reaktion geht es jetzt weiter in der Rednerrunde. F\u00fcr \n\ndie Fraktion AfD spricht Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Ich muss hier die Ruhe bewah-\n\nren, damit ich bei dem Mist, der hier zum Teil erz\u00e4hlt \n\nwurde, nicht innerlich \u00fcber das Pult springe. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Proteste bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nGemeinsam Verantwortung \u00fcbernehmen bedeutet also f\u00fcr \n\nSie: Ich schlage abends die Zeitung auf und sehe dann, was \n\ndie Staatsregierung als N\u00e4chstes plant. Das Parlament wird \n\nquasi nicht mitgenommen. \u2013 Das ist das gemeinsame \u00dcber-\n\nnehmen von Verantwortung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n41 % der Sachsen sind mit Ihrer Politik nicht zufrieden. \n\nDas ist nicht gemeinsam Verantwortung \u00fcbernehmen. Kri-\n\ntiker werden beschimpft. Das ist nicht gemeinsam Verant-\n\nwortung \u00fcbernehmen. Krankenh\u00e4user wurden in den \n\nletzten Jahren kaputtgespart. Das ist nicht gemeinsam Ver-\n\nantwortung \u00fcbernehmen. \n\nJedes Mal unterstellen Sie uns hier die Spaltung der  \n\nGesellschaft, nur weil wir kritische Punkte ansprechen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Kollege Dr. Weigand? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehen Sie einen argumentativen \n\nWiderspruch darin, dass Sie bei Umfragen, die schlecht f\u00fcr \n\ndie AfD sind, trotzdem immer wieder behaupten, Sie w\u00fcr-\n\nden des Volkes Stimme sprechen, aber gleichzeitig immer \n\ndann demoskopische Werte nehmen, wenn sie vermeintlich \n\nin Ihre Argumentation passen? \n\n(Beifall bei der CDU und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Dierks, nein. Ich suche mir \n\ndas nicht heraus. Ich spreche mit den Leuten vor Ort. Das \n\nsollten Sie vielleicht auch einmal machen. Sie sollten ein-\n\nmal hinausgehen und mit den Menschen reden, die von die-\n\nser Krise betroffen sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gibt eine Blumenh\u00e4ndlerin bei mir um die Ecke, die \n\nsagt, dass sie jetzt nach 20 Jahren zumacht. Da brauchen \n\nSie nicht abzuwinken. Sie m\u00fcssen einmal mit den  \n\nMenschen reden. Das ist doch das Problem in diesem Land, \n\nverdammt nochmal! \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben in diesem Parlament \n\nVerantwortung \u00fcbernommen. Wir haben hier Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet. Am 28.04. haben wir hier gefordert, langfris-\n\ntig tragf\u00e4hige Schutzstrategien in Gesundheits- und Pflege-\n\neinrichtungen zu entwickeln. Das haben Sie abgelehnt. Am \n\n16. Juni haben wir hier mit einem Antrag gefordert, eine \n\nStrategie zu entwickeln, um das Kindeswohl nicht zu ge-\n\nf\u00e4hrden, um das alles abzuwenden, was mit den Kindern \n\npassiert. Das haben Sie abgelehnt. Wir wollten am 30. Sep-\n\ntember finanzielle Entlastungen f\u00fcr Familien, beispiels-\n\nweise mit einer Erstausstattung f\u00fcr Schulkinder. Das haben \n\nSie abgelehnt. Wir haben am 5. November noch einmal \n\neine Pr\u00e4ventionsstrategie f\u00fcr die Risikogruppen gefordert, \n\nweil im Oktober noch nichts da war. Gestern haben Sie, \n\nFrau K\u00f6pping, gesagt, erst am 08.12. waren die Schnell-\n\ntests da. Sie haben das damals abgelehnt. Wir haben am \n\n19. November hier eine Sondersitzung des Hohen Hauses \n\nabgehalten und haben endlich Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und das \n\nAbw\u00e4gen zwischen allen Situationen gefordert. Das ist ge-\n\nmeinsam Verantwortung \u00fcbernehmen. Das haben Sie abge-\n\nlehnt. Wir haben am16. Dezember hier einen Dringlichen \n\nAntrag eingebracht und gesagt: Setzen Sie bitte Bedarfsta-\n\nxen f\u00fcr die \u00e4lteren Menschen ein, verteilen Sie die FFP-2-\n\nMasken \u2013 wir hatten die Bilder in den Zeitungen gesehen, \n\nwie die \u00e4lteren Menschen angestanden haben \u2013 \u00fcber die \n\nEinwohnermelde\u00e4mter per Post. \n\nMachen Sie einen fl\u00e4chendeckenden Schnelltest. Das h\u00e4t-\n\nten wir hinbekommen. Wir h\u00e4tten die Bev\u00f6lkerung freiwil-\n\nlig durchgetestet. Wir h\u00e4tten die 100 000 oder 120 000, die \n\ndas Virus in sich tragen, herausgenommen und w\u00e4ren jetzt \n\nwieder in einer halbwegs vern\u00fcnftigen Normalit\u00e4t. \n\nWir haben f\u00fcr dieses Vaterland Verantwortung \u00fcbernom-\n\nmen. Sie m\u00fcssen das nicht \u00fcbernehmen. Sie k\u00f6nnen die \n\nAntr\u00e4ge ablehnen. Aber ziehen Sie bitte die Lehren daraus \n\nund lassen Sie uns da gemeinsam Verantwortung \u00fcberneh-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch betrachte diese Situation auch als Ingenieur. Wir haben \n\neinen Prozess, der au\u00dfer Kontrolle geraten ist. Da haben \n\nSie auf Notbetrieb gedr\u00fcckt. Dann haben wir im Sommer \n\nden Prozess wieder anfahren lassen. Wenn Sie bei einem \n\nProzess einen Fehler feststellen, machen Sie eine Fehler-\n\nanalyse. Sie schauen sich an, was gerade schiefgelaufen ist. \n\nDazu m\u00fcssen Sie Daten sammeln. Ich wei\u00df, jetzt kommen \n\nwieder Zahlen, die Ihnen wehtun werden. \n\nWelche Personengruppen sind in diesem Land betroffen? \n\nDazu habe ich eine Anfrage an Sie, Frau K\u00f6pping, gestellt \n\nmit der Bitte um Aufschl\u00fcsselung der Verstorbenen nach \n\nAltersgruppen. Das haben Sie mit dem Verweis auf die \n\nRechte Dritter abgelehnt. Einen Tag sp\u00e4ter ist genau diese \n\nAufschl\u00fcsselung an einen Journalisten hinausgegangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1496 \n\nIch habe jetzt noch einmal nachgefragt und gestern die Ant-\n\nwort bekommen. Unter den im letzten Jahr Verstorbenen \n\nwaren 98 % \u00fcber 60-J\u00e4hrige, 91 % davon sind \u00fcber 70 und \n\n73 % \u00fcber 80. Das hei\u00dft jetzt nicht, dass die alle sterben \n\nsollen, weil sie ihr Lebensalter erreicht haben. Das ist ein \n\nTeil einer Fehleranalyse, die ich machen muss. Ich wei\u00df \n\ndann: Da ist eine Alterskohorte, die besonders betroffen ist. \n\nDie zweite Frage ist: Wo kommen die Leute her? \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie von der Seite plappern, wie Sie wollen. \n\nIch habe gefragt: Wie viele von den Menschen, die in den \n\nKrankenh\u00e4usern liegen, werden station\u00e4r intensiv medizi-\n\nnisch behandelt, und wie viele, die sterben, kommen aus \n\nAlten- und Pflegeheimen? Frau K\u00f6pping, obwohl Sie im-\n\nmer sagen, dass Sie mit den Gesundheits\u00e4mtern in Kontakt \n\nsind und alle Daten haben, antworten Sie mir: Die notwen-\n\ndige Detailkenntnis liege nicht vor und die gesetzlichen \n\nGrundlagen m\u00fcssten erst geschaffen werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKomischerweise schafft man es hier also zehn Monate \n\nnicht, gesetzliche Grundlagen zu schaffen. Ihr Kollege  \n\nPiwarz \u2013 den muss ich in dem Moment loben \u2013 schafft es \n\nja. Von ihm bekommen wir die Information, wie es an den \n\nSchulen abl\u00e4uft. Und ich glaube nicht, dass es da ein Ge-\n\nsetz gibt. Denn er ist einfach in der Lage, in seinem Haus, \n\nin seiner Leitstelle die Informationen zu besorgen. Deswe-\n\ngen habe ich \u2013 ich bin auch Kreisrat im Landkreis Mit-\n\ntelsachsen \u2013 die Frage gestellt, wie viele derjenigen, die in \n\nMittelsachsen gestorben sind, aus Alten- und Pflegeheimen \n\nkommen. F\u00fcr die letzten vier Wochen im vergangenen Jahr \n\nhabe ich die Antwort bekommen: 93 Personen sind gestor-\n\nben, davon sind 67 aus Alten- und Pflegeheimen \u2013 66 %! \n\nDie m\u00fcssen wir endlich mit einer guten Schutzstrategie \n\nsch\u00fctzen. Das erwarte ich von jemandem, der in einer Leit-\n\nstelle steht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSonst ist er an dieser Stelle \u00fcberfordert. \u00dcbernehmen Sie \n\nhier endlich Verantwortung! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage? \u2013 Tut mir leid. Jetzt sehe ich eine Kurzin-\n\ntervention auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen \n\nDr. Weigand an Mikrofon 1. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Das alles ist jetzt ein bisschen zu sp\u00e4t. Ich \n\nm\u00f6chte aber noch eine Sache klarstellen, die mir extrem \n\nwichtig ist, weil ich dar\u00fcber wirklich aus einer pers\u00f6nli-\n\nchen Betroffenheit heraus rede. Wir k\u00f6nnen auf der einen \n\nSeite immer wieder \u00fcber die Todesf\u00e4lle reden \u2013 und das ist \n\nein ganz, ganz wichtiger Fakt, den wir immer im Auge be-\n\nhalten m\u00fcssen. Sie vernachl\u00e4ssigen aber etwas v\u00f6llig, und \n\ndann sind wir eben nicht bei den 60-, 70- und 80-J\u00e4hrigen: \n\nIst Ihnen eigentlich klar, wie viele Leute mit 20, 30, 40 an \n\nCovid erkrankt sind und noch die n\u00e4chsten zehn, 20 oder \n\n30 Jahre an Folgeerkrankungen leiden werden? Das ist ein \n\nProblem, \u00fcber das wir reden m\u00fcssen. Das kommt in Ihren \n\nBetrachtungen \u00fcberhaupt nicht vor. \n\nDann brauchen Sie auch nicht zu erkl\u00e4ren, dass Sie Ingeni-\n\neur sind. Wenn Sie an dieser Stelle ein guter Ingenieur  \n\nw\u00e4ren, dann w\u00fcrden wir n\u00e4mlich genau \u00fcber diesen gesell-\n\nschaftlichen Prozess und \u00fcber ein Gesundheitssystem  \n\nreden, das dementsprechend aufgestellt werden muss. Wir \n\nm\u00fcssen genau die n\u00e4chsten zehn, 20 Jahre diesbez\u00fcglich \n\nmiteinander durchhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Herr Kollege Dr. Weigand antwortet jetzt darauf. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nLiebe Kollegin Neuhaus-Wartenberg, nat\u00fcrlich nehme ich \n\nauch wahr, welche Altersgruppen betroffen sind. Ich habe \n\nauch Menschen in meiner Umgebung, die den Virus hatten. \n\nIch sehe da auch gewisse Altersunterschiede. Es gibt 104-\n\nJ\u00e4hrige, die eine Infektion und eine Krankheit wirklich gut \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nJetzt fangen Sie schon wieder damit an!) \n\n\u2013 Nein. Es gibt Leute, die sind jung und leiden an den Fol-\n\ngen. Es gibt Alte, die \u00fcberstehen das sehr gut. Sie machen \n\ndas nur an Einzelf\u00e4llen fest. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDas sind keine Einzelf\u00e4lle!) \n\nWir sind da beieinander, dass das Gesundheitssystem in der \n\nLage sein muss, kranke Menschen zu versorgen. Da m\u00fcs-\n\nsen wir gemeinsam auf die Regierungsbank schauen, weil \n\nich glaube, dass wir da eine Schnittmenge miteinander  \n\nhaben. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nWir haben \u00fcberhaupt keine Schnittmenge!) \n\nWenn das Gesundheitssystem in den letzten Jahren nicht so \n\nkaputtgespart worden w\u00e4re, wenn wir die Krankenh\u00e4user \n\nin der Fl\u00e4che h\u00e4tten und wenn wir Pflegepersonal h\u00e4tten, \n\ndas nicht so \u00fcberfordert w\u00e4re, dann w\u00e4ren wir nicht an dem \n\nPunkt, an dem wir jetzt stehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in der \n\nRednerliste. Es kommt wie angek\u00fcndigt Herr Kollege  \n\nGebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Vermutlich gibt es \n\njetzt den philosophischen Exkurs. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, was Sie  \n\nalles voraussehen k\u00f6nnen! Daf\u00fcr sind Sie aber Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sollten uns nicht \n\njede Debatte von der AfD \u00fcberhelfen lassen. Wir sollten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1497 \n\nauch nicht jede Debatte ausschlie\u00dflich \u00fcber die AfD  \n\nf\u00fchren. \n\nIch will noch einmal auf Herrn Dierks eingehen. Herr  \n\nRichter hat auch eine kleine Vorlage geliefert, die, glaube \n\nich, tats\u00e4chlich zu dieser Diskussion passt. Sie haben recht: \n\nEs geht nicht nur um eine Gesundheitskrise, sondern wir \n\nm\u00fcssen aufpassen, dass wir keine gesellschaftliche Krise \n\nbekommen. Diese gesellschaftliche Krise tritt dann ein, \n\nwenn wir es nicht schaffen, einerseits die Gesundheitsvor-\n\nsorge und die Sicherheit von allen Bev\u00f6lkerungsgruppen \n\nzu gew\u00e4hrleisten. Sie tritt aber auch dann ein, wenn wir \n\nkeine gemeinsame Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wie wir in die-\n\nser Gesellschaft zuk\u00fcnftig leben wollen. Ich habe schon an \n\nanderer Stelle gesagt: Dass das Leben genauso weitergehen \n\nwird, wie es vorher gewesen ist, ist eine Illusion. Das hat \n\nnicht nur etwas mit dem Papst zu tun, der darauf hingewie-\n\nsen hat, dass wir vorher schon andere Krisen hatten, etwa \n\ndie \u00f6kologische Krise. Es hat auch damit zu tun, dass wir \n\nwahrscheinlich unser Verhalten selber \u00e4ndern m\u00fcssen. Dar-\n\n\u00fcber muss keine Regierung bestimmen. Wir alle werden \n\nwahrscheinlich in Zukunft mehr Abstand zueinander hal-\n\nten. Ob wir noch zu riesigen Gro\u00dfveranstaltungen gehen \n\nwerden, wei\u00df ich nicht. Ich wei\u00df nicht, ob das noch funk-\n\ntionieren wird, egal, ob mit oder ohne Impfung. Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir eine gemeinsame Diskussion f\u00fchren. \n\nIch habe nicht allzu viel f\u00fcr Frau Merkel \u00fcbrig, was man \n\nmir wahrscheinlich nachsieht. Sie hat aber vor wenigen Ta-\n\ngen einen Satz gesagt, den ich schon bemerkenswert fand. \n\nSie hat gesagt: \u201eWir sitzen auf einem Pulverfass und sollten \n\naufpassen, dass wir nicht zu schnell \u00f6ffnen.\u201c Das war ihre \n\nAussage. Frau Merkel hat in dieser Krise das eine oder an-\n\ndere Mal recht gehabt. Auch der Ministerpr\u00e4sident von \n\nTh\u00fcringen, der mir eher nahesteht als Frau Merkel, hat ir-\n\ngendwann einmal festgestellt, dass er falsch und Frau Mer-\n\nkel richtig gelegen hat. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich noch einmal versuchen zu appellie-\n\nren, dass wir tats\u00e4chlich eine gesellschaftliche Krise haben, \n\ndie wir nur gemeinsam meistern k\u00f6nnen. Damit meine ich \n\nnicht nur das Parlament. Ich will mit der AfD nichts Ge-\n\nmeinsames haben; ich habe mit denen auch nichts Gemein-\n\nsames. Es geht aber darum, die betroffenen Gruppen \n\ngemeinsam an einen Tisch zu bekommen. Ich werbe daf\u00fcr \n\nauch deshalb, weil wir die Gruppen langfristig brauchen \n\nwerden. Wir brauchen sie aber nicht individuell und nicht \n\njeden Einzelnen. Sicher wird jeder Fachpolitiker und jede \n\nFachpolitikerin mit den Fachbereichen, die ihnen naheste-\n\nhen, die Diskussion f\u00fchren. Wir brauchen aber eine ge-\n\nmeinsame gesellschaftliche Verantwortung, wir m\u00fcssen an \n\neinem Tisch sitzen. \n\nIch sage es noch einmal: Das hier ist nicht der \u201eRunde \n\nTisch\u201c, den ich mir vorstelle. Frau Friedel ist jetzt nicht im \n\nHaus, deswegen sage ich es noch einmal: Das ist nicht der \n\n\u201eRunde Tisch\u201c. Wir sind nur diejenigen, die letztendlich \n\ndie notwendigen Entscheidungen zu treffen haben. Ich \n\nw\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, dass wir mehr Entscheidungen \n\ntreffen und nicht, wie bisher, allein das Kabinett. \n\n(Beifall der Abg. Antonia Mertsching, \n\nDIE LINKE) \n\nDie letzten zwei Bemerkungen: Wenn es darum geht, \u00fcber \n\ndie Zeit danach nachzudenken, m\u00fcssen wir ernsthaft \u00fcber \n\ndie Entscheidungen reden, die in den letzten Jahren nicht \n\ngetroffen worden sind. Die Forderung nach einem Landes-\n\ngesundheitsamt tragen wir wie eine Monstranz vor uns her. \n\nWir m\u00fcssen jetzt begreifen, dass das Landesgesundheits-\n\namt notwendig ist, dass es keine Erfindung von uns LIN-\n\nKEN ist, sondern dass es uns besser aus der Krise f\u00fchren \n\nw\u00fcrde, weil wir damit besser organisatorisch agieren k\u00f6nn-\n\nten. Deswegen brauchen wir dieses Landesgesundheitsamt. \n\nWir brauchen auch \u2013 das ist jetzt wieder perspektivisch \u2013 \n\nein Zukunftsprogramm zur F\u00f6rderung der Innenst\u00e4dte. Es \n\nn\u00fctzt doch nichts zu beklagen, dass das einzelne Gesch\u00e4ft \n\nleider vor dem Aus stehen wird. Jedes ist eines zu viel. Wir \n\nbrauchen jetzt eine gemeinsame Strategie und m\u00fcssen dar-\n\n\u00fcber nachdenken, wie wir unsere Innenst\u00e4dte lebenswert \n\nhalten wollen. Daf\u00fcr haben wir eine Aktuelle Debatte be-\n\nantragt; dann werden wir weitere Ausf\u00fchrungen dazu ma-\n\nchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Gebhardt \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommen die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN zu Wort. Bitte, Frau Kollegin Kuhfu\u00df. Sie \n\nreden vom Mikrofon aus. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte mich \n\nauch kurzfassen. Die jetzige Aktuelle Debatte l\u00e4dt dazu \n\nein, ein paar Mythen auszur\u00e4umen. Sie sind gar nicht so \n\nsehr philosophischer, sondern eher praktischer Natur. \n\nDer erste Mythos, der hier im Raum stand: Wir w\u00fcrden \n\nnichts f\u00fcr die \u00e4lteren Menschen tun. \u2013 Frau K\u00f6pping ist lei-\n\nder gerade nicht im Raum. \u2013 F\u00fcr mich ist es unertr\u00e4glich, \n\ndiesen Mythos in den Raum zu stellen. Wir haben in Sach-\n\nsen um die 900 Pflegeeinrichtungen. Das Sozialministe-\n\nrium k\u00fcmmert sich in Absprache mit den unteren Beh\u00f6rden \n\nseit \u00fcber einem Jahr intensiv darum, wie wir den Schutz \n\ndieser Einrichtungen gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Wir wollen \u00e4l-\n\ntere, pflegebed\u00fcrftige Menschen auf keinen Fall einsperren \n\noder wegsperren, sondern wir wollen sie sch\u00fctzen. \n\nWir haben eine vielf\u00e4ltige Tr\u00e4gerstruktur, mit der jede Wo-\n\nche unglaublich viel in Videokonferenzen abgesprochen \n\nwird. Wir testen mittlerweile seit Monaten. Wir testen jetzt \n\ndreimal w\u00f6chentlich. Bei Bund-L\u00e4nder-Schaltungen erlebe \n\nich, wie weit wir damit sind. Nat\u00fcrlich sind wir nicht an \n\neinem Punkt, an dem wir damit gl\u00fccklich sein k\u00f6nnen. Na-\n\nt\u00fcrlich sehen wir, dass genau in den Pflegeeinrichtungen, \n\naber auch in der ambulanten Versorgung die Menschen \n\nsterben. \u00dcber uns ist eine Naturkatastrophe hereingebro-\n\nchen, die sich nicht mit einem Schnips kl\u00e4ren l\u00e4sst. Den \n\nMythos, wir w\u00fcrden uns nicht um pflegebed\u00fcrftige Men-\n\nschen k\u00fcmmern, m\u00f6chte ich so absolut nicht stehen lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1498 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der CDU) \n\nMythos Nummer zwei: Wir, auf dieser Seite des Stuhlkrei-\n\nses, lebten nicht in einer normalen Welt. Wir h\u00e4tten keine \n\nKinder, wir h\u00e4tten keine Angeh\u00f6rigen, wir w\u00fcrden keine \n\nBlumen kaufen, wir br\u00e4uchten keinen Friseur, wir k\u00e4men \n\nnicht aus Handwerksunternehmen, wir h\u00e4tten keinen Gast-\n\nronomen um die Ecke, den wir m\u00f6gen. Was f\u00fcr ein Bl\u00f6d-\n\nsinn ist das?! Wir sind ganz normale Leute, die genauso \n\nKinder zu Hause erziehen, die im Homeschooling sind und \n\ndie Freunde haben, die auch im Homeschooling sind. Ich \n\nwei\u00df nicht, wie es bei Ihnen ist; aber ich habe im Februar \n\nkeinen Urlaub. Die verschobenen Februarferien haben mir \n\nnichts gen\u00fctzt. \n\nTrotzdem jammere ich nicht; das geh\u00f6rt sich einfach nicht. \n\nWir sind ganz normale Menschen, und \u201edie da\u201c und \u201edie \n\nda\u201c gibt es nicht. Wir leben ganz normal in dieser Welt. \u2013 \n\nMythos Nummer 2. \n\n(Einzelbeifall von den LINKEN) \n\nMythos Nummer 3: Bei Covid-19-Erkrankten und bei je-\n\nnen mit Langzeitfolgen w\u00fcrden wir von Einzelf\u00e4llen spre-\n\nchen. Nein, es sind keine Einzelf\u00e4lle, aber wir sind \n\nmomentan \u00fcberhaupt noch nicht in der Lage, abzusehen, \n\nwie viele Menschen von denen, die erkrankt sind und die \n\nKrankheit mit oder ohne Symptome \u00fcberstanden haben, \n\nSp\u00e4tfolgen haben werden. Hier im Raum sind mehrere \n\nMenschen anwesend, die Covid-19 \u00fcberstanden haben und \n\nf\u00fcr sich wissen, dass es keine Grippe war. Wir werden erst \n\nin zwei, drei Jahren sagen k\u00f6nnen, was wir medizinisch \n\nund im therapeutischen Bereich alles tun und aufwenden \n\nm\u00fcssen, um diesen Menschen die Hilfe, die sie brauchen, \n\nzuteilwerden zu lassen. \n\nNun m\u00f6chte ich gern noch Mythos Nummer 3.1 anf\u00fcgen: \n\nWir h\u00e4tten unser Gesundheitssystem kaputtgespart. Mit Si-\n\ncherheit haben wir in den letzten 30 Jahren nicht an der ei-\n\nnen oder anderen Stelle das Geld in die Hand genommen, \n\ndas wir uns als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE gew\u00fcnscht h\u00e4tten; aber \n\ndiese Krise hat gezeigt, dass wir grunds\u00e4tzlich ein funktio-\n\nnierendes, leistungsf\u00e4higes System haben; und in den \n\nRaum zu stellen, dass wir hier alles totgespart h\u00e4tten und \n\nnichts funktionieren w\u00fcrde, ist eine pure L\u00fcge, die ich so \n\nnicht stehen lassen kann. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKuhfu\u00df; sie sprach f\u00fcr die GR\u00dcNEN. Es geht weiter mit \n\nder SPD-Fraktion, so denn Redebedarf besteht. Kollege \n\nHomann? \u2013 Sollen wir eine dritte Runde er\u00f6ffnen? Gibt es \n\nRedebedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Somit hat nun die AfD das Wort. Bitte, Herr \n\nKollege Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Frau Kuhfu\u00df von den GR\u00dc-\n\nNEN, wenn wir erst ab 8. Dezember fl\u00e4chendeckend in den \n\nAlten- und Pflegeheimen testen, dann darf man sehr wohl \n\nsagen, man habe sehr, sehr viel Zeit ins Land gehen lassen. \n\nMan hat es verschlafen, und diese Kritik m\u00fcssen Sie sich \n\neinfach eingestehen, denn man hat das halbe Jahr nicht ver-\n\nn\u00fcnftig genutzt. Wenn wir die Krankenh\u00e4user \u2013 das habe \n\nich auch schon gesagt \u2013 nicht kaputtgespart h\u00e4tten \u2013 ich \n\nrede nicht davon, dass wir ein schlechtes Gesundheitssys-\n\ntem haben; \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\naber wir haben ja gesehen, wie es an seine Grenzen kommt \n\n\u2013, w\u00e4ren wir in der Lage gewesen, viel, viel mehr Patienten \n\nzu versorgen und vielleicht erst sp\u00e4ter in harte Einschnitte \n\nzu gehen. Das war unsere Aussage. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNun m\u00f6chte ich in meiner zweiten Rederunde den Fokus \n\nauf einen Aspekt dieser Gesellschaft legen, der bei Ihnen \n\nimmer so beil\u00e4ufig kommt: Das sei f\u00fcr die Familien an-\n\nstrengend. Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Uns geht es \n\nda wirklich besser, weil wir jeden Monat unser Geld be-\n\nkommen. Was ist denn mit den Familien, die jeden Monat \n\nden Euro umdrehen und schauen m\u00fcssen: Wie komme ich \n\n\u00fcber die Runden? Wie geht es dem Einzelh\u00e4ndler oder dem \n\nSoloselbstst\u00e4ndigen? Auch diese haben Kinder und m\u00fcssen \n\nden Euro umdrehen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Genau!) \n\nIhnen geht es nicht wie einem Abgeordneten, der jeden \n\nMonat noch seine Di\u00e4ten bekommt. Ich bin Ihnen dankbar, \n\ndass Sie es jetzt bis zum November verschoben haben; aber \n\nich garantiere Ihnen: Auch im November werden wir die \n\nDi\u00e4tenerh\u00f6hung ablehnen. Ich bitte Sie: Schauen Sie end-\n\nlich auf die Kinder; denn R\u00fccksichtnahme bedeutet auch, \n\ndass sie nicht sozial isoliert sind, traurig werden oder resig-\n\nnieren, wie es viele Studien zeigen. Kinder brauchen die \n\nnotwendige F\u00f6rderung. Bildungschancen und Bildungsge-\n\nrechtigkeit m\u00fcssen wir ihnen zur\u00fcckgeben. Deshalb for-\n\ndere ich Sie auf: \u00d6ffnen Sie die Kindertageseinrichtungen, \n\ndie Grund- und F\u00f6rderschulen bis zur 4. Klasse, alle Schu-\n\nlen bis zur 6. Klasse im eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb mit \n\nfesten Klassen \u2013 ab der 7. Klasse in einem Wechselmodell, \n\nausgenommen die Abschlussklassen. Setzen Sie bitte zu-\n\ns\u00e4tzliche Busse ein, um morgens den \u00fcberf\u00fcllten Sch\u00fcler-\n\nverkehr wegzubekommen, und schaffen Sie nicht nur f\u00fcr \n\ndie Lehrer kostenlose Tests, sondern auch f\u00fcr die Erzieher, \n\num ihnen endlich die Angst zu nehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte dabei auf einige wenige wissenschaftliche Fak-\n\nten und Untersuchungen eingehen, damit Sie nicht sagen: \n\nDas \u00fcberlegen sich ja diese b\u00f6sen Populisten selbst. \n\nErstens. Wir haben die Schulstudie Dresden und Leipzig. \n\nSie zeigt: Schulen sind keine Infektionstreiber. Wir hatten \n\nam 18. Januar die Untersuchungen an 17 000 Sch\u00fclern mit \n\nTests; es sind 34 positiv getestet worden. Das sind 0,2 %. \n\nDies zeigt mir: Schulen sind keine Infektionstreiber. \n\nZweitens. Aus einer aktuellen Stellungnahme der Deut-\n\nschen Gesellschaft f\u00fcr Krankenhaushygiene geht hervor: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1499 \n\nJe j\u00fcnger die Kinder sind, desto geringer ist die Weitergabe \n\ndieses Virus; und die \u00c4rzte appellieren: Schulen und Kitas \n\nsind f\u00fcr die Jugendlichen systemrelevant. Meine Damen \n\nund Herren, lassen Sie endlich Bildung auch als systemre-\n\nlevante Gr\u00f6\u00dfe in diesem Land wieder zu! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin drittes Beispiel: Auch der Pr\u00e4sident der Deutschen Ge-\n\nsellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin fordert die \u00d6ff-\n\nnung von Schulen und Kitas gerade in Brennpunkten, denn \n\ner sagt: Gesundheit, Kindeswohl und Bildung m\u00fcssen im \n\nVordergrund stehen. \u2013 Das ist genau das, was wir seit Mo-\n\nnaten sagen: Wir m\u00fcssen das Gesamtsystem, alle Bereiche \n\nendlich in den Blick nehmen. \n\nViertens. Ulrich von Both vom Dr. von Haunerschen Kin-\n\nderspital hat die M\u00fcnchener Studie zu Corona ausgewertet \n\nund sagt ganz klar, unter Hygienema\u00dfnahmen k\u00f6nnten die \n\nKitas und Grundschulen bis zu einem Inzidenzwert von \n\n150 \u00f6ffnen. \n\nDabei brauchen wir \u00fcberhaupt nicht \u00fcber den Wert zu dis-\n\nkutieren, aber die Experten sagen, bis zu diesem Wert k\u00f6n-\n\nnen wir sie \u00f6ffnen; denn die Kinder erleiden sonst einen \n\nRiesenschaden, wenn diese Einrichtungen geschlossen \n\nbleiben. \n\nIch bitte Sie, wie es \u2013 f\u00fcnftens \u2013 auch der Kinderschutz-\n\nbund sagt: Halten Sie diese Bildungseinrichtungen jetzt \n\nendlich offen, denn das ist wirkliche R\u00fccksichtnahme. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte, da Sie es immer dramatisieren, mit der Video-\n\nbotschaft der Moderatorin Marlene Lufen schlie\u00dfen und sie \n\nmit eigenen Worten erg\u00e4nzen. Das sage ich Ihnen als drei-\n\nfacher Vater; und es ist mir v\u00f6llig egal, in welcher Partei \n\nich bin, weil es dabei um die Familien geht. Sie sagt jedes \n\nMal, wenn wir davon reden: Wir m\u00fcssen die Z\u00e4hne zusam-\n\nmenbei\u00dfen, dann kommen wir durch die Krise. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte erg\u00e4nzen: Dann sollten Sie auch daran denken: Ge-\n\nnau in diesem Moment wird der kleine Erik von seinem \n\ndrogenabh\u00e4ngigen Vater ins Gesicht geschlagen. Wenn Sie \n\ndazu jetzt sagen: Oh!, dann muss ich Ihnen ganz ehrlich \n\nsagen: Das zeigt, dass Sie das nicht im Blick haben. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nGenau in diesem Moment wird Claudia wieder von ihrem \n\ngewaltt\u00e4tigen Ehemann misshandelt. Genau in diesem Mo-\n\nment k\u00f6nnen beide ihrer H\u00f6lle zu Hause wegen der aktuel-\n\nlen Lage nicht entfliehen. Genau in diesem Moment sollten \n\nwir und sollten Sie \u2013 verdammt noch mal! \u2013 endlich Ver-\n\nantwortung \u00fcbernehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg  \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr  \n\nDr. Weigand in der dritten Rederunde. Gibt es in dieser \n\nRunde noch weiteren Redebedarf? \u2013 Fraktion DIE LINKE, \n\ngibt es Redebedarf in der dritten Runde? \u2013 B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE? \u2013 SPD? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Gibt es \n\n\u00fcberhaupt noch Redebedarf aus den Fraktionen in der ers-\n\nten Aktuellen Debatte? \u2013 Erst einmal nicht. Damit hat nun \n\ndie Staatsregierung das Wort; es ergreift Herr Staatsminis-\n\nter Schenk. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundesangelegenhei-\n\nten und Medien und Chef der Staatskanzlei: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor \n\nziemlich genau elf Monaten gab es den ersten best\u00e4tigten \n\nCorona-Fall bei uns im Freistaat Sachsen. Seitdem ist das \n\neingetreten, was uns bis dahin Experten als eines der denk-\n\nbaren Gefahrenszenarien in Fachpublikationen mit auf den \n\nWeg gegeben bzw. diskutiert haben. \n\nDer Direktor des renommierten Wellcome Trust, Jeremy \n\nFarrar, sprach kurz nach dem Ausbruch der Pandemie da-\n\nvon, dass sich mit Covid-19 genau das entwickelt, was er \n\nin seinen schlimmsten Szenarien mit seinen Kolleginnen \n\nund Kollegen diskutiert hat. W\u00e4hrend uns die erste Welle \n\ngl\u00fccklicherweise nicht so stark getroffen hat wie andere, \n\nwar es bei der zweiten Welle ganz anders. Im Dezember \n\nstieg die Inzidenz auf f\u00fcr uns im Fr\u00fchjahr unvorstellbare \n\n450 F\u00e4lle. Unsere Krankenh\u00e4user drohten \u00fcberzulaufen; an \n\nmanchen Stellen ist es passiert. \u00c4rzte und Pfleger arbeite-\n\nten am Anschlag, und es dauerte nicht lange, bis die ersten \n\ns\u00e4chsischen Patienten sogar bis nach Rostock und Kiel ver-\n\nlegt werden mussten. \n\nMeine Damen und Herren, die Dramatik der Pandemie \n\nsorgte daf\u00fcr, dass am Ende nur noch die Entscheidung f\u00fcr \n\nharte Einschr\u00e4nkungen \u00fcbrigblieb. Heute wissen wir, dass \n\nbei den Einschr\u00e4nkungen jeder Tag fr\u00fcher besser gewesen \n\nw\u00e4re. Glauben Sie mir, niemand aus der Staatsregierung \n\nhat gern Schulen, Restaurants, Gesch\u00e4fte, Theater und Ein-\n\nrichtungen geschlossen. Wir wissen, dass jede Entschei-\n\ndung gravierende Folgen hat, auch f\u00fcr uns und unsere \n\nN\u00e4chsten. Wir alle sind Eltern, Gro\u00dfeltern, Onkel, Tanten, \n\nwir genie\u00dfen selbst Restaurantbesuche, Theater, Museum, \n\nKino oder Einkaufen. Als Staatsregierung haben wir  \n\ndeshalb nicht leichtfertig entschieden, sondern sorgsam ab-\n\ngewogen. Das Ziel musste sein, die Entwicklung umzudre-\n\nhen. \n\nWir sind jetzt an einem Punkt, an dem uns die aktuelle Ent-\n\nwicklung vorsichtig hoffnungsvoll stimmt. Nach harten \n\nWochen des Verzichts und der Beschr\u00e4nkungen sehen wir \n\neinen R\u00fcckgang der Inzidenzwerte. Wir sind heute bei ei-\n\nnem Viertel der H\u00f6chstwerte. Sie sind nach wie vor zu \n\nhoch, viel zu hoch, sie liegen auch \u00fcber dem Bundesdurch-\n\nschnitt, aber der Trend ist richtig. Wir k\u00f6nnen jetzt auch \n\nnicht gleich wieder zur vollst\u00e4ndigen \u00d6ffnung zur\u00fcckkeh-\n\nren, so sehr wir uns das vielleicht w\u00fcnschen; denn das  \n\nWesen einer jeden Pandemie ist es, dass Unw\u00e4gbarkeiten \n\nbleiben. \n\nWir haben es in anderen L\u00e4ndern erlebt, was es bedeutet, \n\nwenn zu schnell gelockert wird. Diesen Jo-Jo-Effekt wol-\n\nlen und m\u00fcssen wir uns ersparen. Mit dem Auftreten von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1500 \n\nMutationen \u2013 es ist schon angesprochen worden \u2013 ver\u00e4n-\n\ndert sich vieles in der Pandemiebek\u00e4mpfung \u2013 von der Aus-\n\nbreitungsgeschwindigkeit der Viren und m\u00f6glicherweise \n\nbis hin zur Wirksamkeit der Impfungen. Deshalb bleibt das \n\nma\u00dfgebliche Ziel der Staatsregierung, die Inzidenzwerte \n\nzu reduzieren. Dieses Ziel leitet unser Handeln. Denn wenn \n\nes nicht gelingt, die Infektionszahlen zu senken, und eine \n\nz\u00fcgige Kontaktnachverfolgung nicht m\u00f6glich ist, dann \n\nk\u00f6nnen Infektionsketten wieder aufbrechen und der Virus \n\nsich schneller verbreiten. Das gilt erst recht f\u00fcr die Mutati-\n\nonen, deren R-Wert deutlich h\u00f6her ist als bei der bisher do-\n\nminierenden Virusvariante. \n\nWie geht es nun weiter in den n\u00e4chsten Tagen, meine Da-\n\nmen und Herren? In der n\u00e4chsten Woche tritt die Minister-\n\npr\u00e4sidentenkonferenz wieder mit der Bundeskanzlerin \n\nzusammen. Es geht darum, einen umsichtigen Plan f\u00fcr \n\nerste Lockerungsma\u00dfnahmen abzustimmen. Nicht alles \n\nwird von heute auf morgen wieder m\u00f6glich sein. Wir wer-\n\nden weiterhin Geduld und Durchhalteverm\u00f6gen brauchen. \n\n\u00c4hnlich wie bei den Schlie\u00dfungen vor zwei Monaten wird \n\nes auch wieder Fragen geben: Warum die und nicht wir? \u2013 \n\nDabei verstehe ich jeden, der sich eine schnellstm\u00f6gliche \n\n\u00d6ffnung f\u00fcr die Lebens- und Arbeitsbereiche w\u00fcnscht, die \n\neinen selbst betreffen. Ich kann Ihnen jedoch versichern: \n\nDiese Entscheidungen fallen nicht gegen einen bestimmten \n\nBereich oder eine bestimmte Branche, sondern wir wollen \n\nverantwortungsvoll lockern. Wir m\u00fcssen aber auch abw\u00e4-\n\ngen und dabei die gesamte Gesellschaft und die pandemi-\n\nsche Lage im Blick behalten. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt, dass wir Priorit\u00e4ten setzen m\u00fcssen. \n\nHierbei steht der Bildungsbereich ganz oben. Kinder und \n\nJugendliche haben ein Recht auf Bildung, das durch diese \n\nPandemie trotz aller Bem\u00fchungen und Fortschritte mit dem \n\ndigitalen Lernen ohnehin schon stark eingeschr\u00e4nkt wurde. \n\nGleichzeitig wird die \u00d6ffnung der Kitas und Grundschulen \n\nf\u00fcr viele Eltern eine Erleichterung bedeuten, oftmals \u2013 da-\n\nmit verbunden \u2013 auch f\u00fcr die Unternehmen. Klar ist aber \n\nauch, dass es manche Bereiche geben wird, die noch l\u00e4nger \n\ndarauf warten m\u00fcssen. Gro\u00dfe Feste und Menschenan-\n\nsammlungen werden nicht sofort wieder zu unserem Alltag \n\ngeh\u00f6ren. \n\nDaf\u00fcr braucht es weiterhin gemeinsame Kraftanstrengun-\n\ngen, bei denen es auf die Umsicht von uns allen ankommt. \n\nWir alle k\u00f6nnen einen Beitrag dazu leisten, indem wir uns \n\nweiterhin umsichtig verhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nhaben in den vergangenen Wochen eindrucksvoll bewie-\n\nsen, dass wir in Sachsen diese Pandemie gemeinsam ein-\n\nd\u00e4mmen k\u00f6nnen, weil sie in der \u00fcberwiegenden Mehrheit \n\nsolidarisch handeln, statt nur auf sich selbst zu achten. Da-\n\nf\u00fcr bin ich sehr dankbar. Nur wenn wir weiter miteinander \n\nund nicht gegeneinander handeln, werden wir auch die Fol-\n\ngen dieser Pandemie in den Griff bekommen. \n\nDeshalb freue ich mich auch auf unsere \u00f6ffentliche Exper-\n\ntenanh\u00f6rung am kommenden Montag, in der wir mit  \n\nBetroffenen, mit Branchenvertretern, mit Virologen, mit \n\n\u00c4rzten, aber auch mit \u00d6konomen die Lage besprechen \n\nwollen, bevor wir die n\u00e4chsten Schritte abschlie\u00dfend fest-\n\nlegen. Es ist wichtig, dass wir einander zuh\u00f6ren, im Ge-\n\nspr\u00e4ch bleiben und Argumente austauschen, sei es hier im \n\nLandtag oder im Dialog mit der Bev\u00f6lkerung. Nur so k\u00f6n-\n\nnen wir gemeinsam die besten L\u00f6sungen finden, vertrau-\n\nensvoll miteinander umgehen und alle mitnehmen. Auch \n\ndas sollte uns nach fast einem Jahr Pandemie weiterhin ein \n\nwichtiges Ziel und Anliegen bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Schenk. Wir sind am Ende der \n\nersten Aktuellen Debatte angekommen; sie ist abgeschlos-\n\nsen. Wir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nDas stille Sterben der Wirtschaft verhindern \u2013 \n\nrichtige Wege aus den Corona-Zwangsma\u00dfnahmen finden! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die AfD-Fraktion das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Beger. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die von uns eingebrachte Debatte hat \n\nzwei Ziele: Erstens wollen wir aufzeigen, dass Ihre gegen-\n\nw\u00e4rtige wirre Corona-Verordnungspolitik samt Ihren Be-\n\nschl\u00fcssen nicht alternativlos ist. Zweitens wollen wir einen \n\nBlick auf die Folgen Ihrer Corona-Politik richten, insbe-\n\nsondere auf Entwicklungen, die aus unserer Sicht abseh-\n\nbare, nachhaltige, katastrophale Auswirkungen auf den \n\nWirtschaftsstandort Sachsen haben werden. Das alles ist \n\nnat\u00fcrlich auch mit L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen verbunden. \n\nBevor ich in das Thema einsteige, m\u00f6chte ich mich an den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, Herrn Kretschmer, wenden. Wie Sie \n\ndas Handwerk und die Handwerker in Sachsen pauschal als \n\n\u201eInfektionstreiber\u201c diffamieren, ist uns\u00e4glich ungerecht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas sage ich nicht nur als Abgeordneter, sondern auch als \n\nHandwerksmeister. Das habe ich auch im Vorwort meiner \n\nKleinen Anfragen zum offenen Brief der Handwerkskam-\n\nmer Chemnitz zum Ausdruck gebracht. In gleichem Ma\u00dfe, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1501 \n\nwie Ihre Aussagen die sch\u00e4rfste Kritik verdienen, m\u00f6chte \n\nich aber auch anerkennen, dass Sie sich mehr als einmal \n\nden Fragen und der Kritik von Passanten gestellt haben. \n\nDas offene Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgern w\u00fcrden wir uns im \n\n\u00dcbrigen von allen Vertretern der Staatsregierung w\u00fcn-\n\nschen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir die wirtschaftliche \n\nLage Sachsens nach knapp einem Jahr Corona-Verord-\n\nnungspolitik beleuchten, stellen wir fest: Vieles liegt im \n\nArgen, das Wasser steht den Unternehmen bis zum Hals. \n\nDie Einbeziehung von Unternehmern sowie von Wirt-\n\nschafts- und Interessenverb\u00e4nden in die Ma\u00dfnahmenpolitik \n\nist gelinde gesagt mangelhaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nDer Endlos-Lockdown als L\u00f6sung ist es erst recht. Die In-\n\ndustrie- und Handelskammer bem\u00e4ngelte mit Schreiben \n\nvom 13. Januar zu Recht, dass die versprochenen Corona-\n\nHilfszahlungen, die mittlerweile f\u00fcr viele Unternehmen \n\n\u00fcberlebensnotwendig sind, ausbleiben. Abschlagszahlun-\n\ngen f\u00fcr Januar sind noch gar nicht denkbar. \n\nDie Wumms- und Bazooka-Rhetorik von Bundes-SPD und \n\nBundes-CDU ist schon lange verstummt. Der Verein S\u00e4ch-\n\nsische Wirtschaft beklagte am 14. Januar, dass sich die Vor-\n\nschl\u00e4ge der Politik durch Hilflosigkeit, Aktionismus und \n\ndas Fehlen einer Strategie auszeichnen und dass die Risi-\n\nkogruppen bisher kaum gesch\u00fctzt seien. Besonders der \n\nSchutz der Risikogruppen war von Anfang an ein Kernan-\n\nliegen vieler AfD-Antr\u00e4ge, wobei ich neben der Auswei-\n\ntung von Testangeboten speziell die Forderungen nach \n\nSonder\u00f6ffnungszeiten f\u00fcr Senioren oder Verkehrsangebote \n\nvon Reiseunternehmen zur Bef\u00f6rderung von Risikogrup-\n\npen in die Diskussion einbringen m\u00f6chte. Vieles davon \n\nw\u00fcrde helfen, vieles davon w\u00e4re besser als die derzeitigen \n\nLockdown-Ma\u00dfnahmen der Staats- und der Bundesregie-\n\nrung. \n\nDie Handwerkskammer Dresden kritisierte am 26. Januar, \n\ndass Durchhalteparolen allein nicht weiterhelfen. Konkret \n\nhei\u00dft es unter anderem \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWenn der Staat Ge-\n\nsch\u00e4fte schlie\u00dft, muss er die Betroffenen auch entsch\u00e4di-\n\ngen. Es kann nicht sein, dass die Sozialdemokratie \n\nUnternehmern r\u00e4t, Hartz IV zu beantragen. Das ist eine  \n\nDem\u00fctigung.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn diesem Zusammenhang darf ich Sie noch einmal an un-\n\nseren Antrag \u201eSoloselbstst\u00e4ndige und Kleinunternehmer in \n\nder Coronakrise nicht vergessen \u2013 Existenzsicherndes \n\n\u00dcbergangsgeld unb\u00fcrokratisch ausreichen\u201c erinnern. Wir \n\nsehen das genauso wie die Handwerkskammer: Hartz IV \n\nvon den Jobcentern ist keine L\u00f6sung. Deshalb fordern wir \n\ndie Ausreichung eines \u00dcbergangsgeldes von den Finanz-\n\n\u00e4mtern ohne Verm\u00f6gensanrechnung. \n\nEntsch\u00e4digungsanspr\u00fcche f\u00fcr Gesch\u00e4ftsschlie\u00dfungen  \n\nhaben wir bereits im Juni mit unserem Antrag \u201eDie s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft schneller aus der Coronakrise f\u00fchren\u201c ge-\n\nfordert. Auch dabei unterst\u00fctzen wir die Handwerkskam-\n\nmern gern weiter. \n\nUnz\u00e4hlige offene B\u00fcrgerbriefe von Gewerbetreibenden er-\n\nreichen mittlerweile fast tagt\u00e4glich auch den s\u00e4chsischen \n\nWirtschaftsminister. Die Betroffenen berichten von teuren \n\nInvestitionen in Kunden-Apps, in cloudbasierte Anwen-\n\ndungen, in Homeoffice-M\u00f6glichkeiten oder in ber\u00fchrungs-\n\nlose Speisekarten und in die Installation von Glasscheiben. \n\nAber sp\u00e4testens seit November ist das alles f\u00fcr die Katz. \n\nMeine Damen und Herren, das Wasser steht unserer Wirt-\n\nschaft bis zum Hals, wenn nicht noch h\u00f6her. Ich darf daran \n\nerinnern: Niemand von uns wurde daf\u00fcr gew\u00e4hlt, aus Angst \n\nvor einem Virus den wirtschaftlichen Selbstmord zu verf\u00fc-\n\ngen oder diese Verf\u00fcgung gew\u00e4hren zu lassen. Deshalb \n\nwerden wir in der n\u00e4chsten Runde weitere konkrete L\u00f6-\n\nsungsvorschl\u00e4ge in die Debatte einbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle  \n\nDebatte ist er\u00f6ffnet von Herrn Kollegen Beger f\u00fcr die ein-\n\nbringende AfD-Fraktion. Als N\u00e4chstes kommt die CDU-\n\nFraktion zu Wort. Das Wort ergreift Kollege Dietrich. \n\nEric Dietrich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die weltweite Coronakrise mit \n\nunterbrochenen Lieferketten hat den deutschen Export und \n\ndamit die ganze deutsche Wirtschaft stark belastet. Not-\n\nwendige Ausgangsbeschr\u00e4nkungen, geschlossene Gastst\u00e4t-\n\nten, Gesch\u00e4fte und Grenzen haben die lokale Wirtschaft in \n\nden letzten Monaten zus\u00e4tzlich stark beeintr\u00e4chtigt.  \n\nAls Abgeordneter aus dem Erzgebirge \u2013 einem der Land-\n\nkreise, die lange am st\u00e4rksten von der Corona-Pandemie \n\nbetroffen waren \u2013 wei\u00df ich aber, welche Schicksale mit der \n\nKrankheit einhergehen, und erfuhr aus erster Hand, wie \n\nextrem und wie kritisch die Situation in den Krankenh\u00e4u-\n\nsern vor Ort war, und das bis vor wenigen Tagen. \n\nDer \u00fcbergro\u00dfe Teil der Menschen, mit denen ich mich im \n\nWahlkreis abstimme, mit denen ich gesprochen habe, hat \n\nin den letzten Wochen ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\ndie notwendigen Ma\u00dfnahmen gezeigt.  \n\nIch will noch einmal kurz zur\u00fcckblicken. Im letzten Jahr \n\nunterst\u00fctzten wir durch viele Landesprogramme im Rah-\n\nmen der Corona-Bew\u00e4ltigung die s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen nach Kr\u00e4ften. Uns allen wurde trotzdem relativ \n\nschnell klar, dass der Freistaat das nicht auf Dauer halten \n\nkann und dass uns ziemlich schnell die Luft ausgehen \n\nk\u00f6nnte. Es ist deshalb richtig und wichtig, dass der Bund \n\nund die L\u00e4nder im Rahmen der gemeinsamen Abstimmung \n\ndie notwendigen Hilfen auf den Weg gebracht haben. Diese \n\nHilfen sollten es den vom Lockdown betroffenen Unter-\n\nnehmen erm\u00f6glichen, diese schwierige Zeit \u2013 irgendwie, \n\nmuss man sagen \u2013 zu \u00fcberstehen. Neben den November- \n\nund Dezemberhilfen muss man hier vor allem das einzig-\n\nartige Instrument des Kurzarbeitergeldes erw\u00e4hnen. Dies \n\nwurde im Laufe der Pandemie in H\u00f6he und Dauer an die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1502 \n\nBed\u00fcrfnisse angepasst und hat es den Unternehmen in Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnungen erm\u00f6glicht, Fachpersonal auch durch die \n\nKrise hinweg zu halten.  \n\nNicht zufrieden k\u00f6nnen wir mit der zeitlichen Bereitstel-\n\nlung so mancher Programme sein. Auch wenn die Auszah-\n\nlung der November- und Dezemberhilfen mittlerweile gut \n\nl\u00e4uft, wie aktuelle Zahlen belegen, m\u00fcssen wir kritisch \n\nfesthalten, dass es teilweise zu lange gedauert und somit \n\nunsere Unternehmen vor gro\u00dfe Herausforderungen gestellt \n\nhat \u2013 ein Sachverhalt, den wir auch immer wieder in B\u00fcr-\n\ngergespr\u00e4chen gespiegelt bekommen und auf allen m\u00f6gli-\n\nchen Wegen an die zust\u00e4ndigen Stellen weitergeben.  \n\nAuch die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen III sind nach Erfahrungen \n\nder letzten Wochen so optimiert, dass sie den betroffenen \n\nUnternehmen nach bestem Wissen in der Krise helfen k\u00f6n-\n\nnen. Nun ist es wichtig, dass diese schnell beantragt und \n\nausgezahlt werden k\u00f6nnen. Es schmerzt mich selbst \u2013 und \n\nich denke, auch viele meiner Kollegen \u2013, dass es heute im-\n\nmer noch nicht m\u00f6glich ist, diese Hilfen zu beantragen.  \n\nIch m\u00f6chte mit Ihnen trotzdem noch einmal auf die n\u00e4chs-\n\nten Monate schauen. Basis f\u00fcr eine schnelle Erholung der \n\nWirtschaft ist es, die Infektionszahlen nachhaltig unter \n\nKontrolle zu bekommen. Genau das, was Sie als Zwangs-\n\nma\u00dfnahmen titulieren, kann nachhaltig die L\u00f6sung aus der \n\nKrise sein. Der letzte Sommer hat uns gezeigt \u2013 speziell \n\ndas III. Quartal \u2013, wie schnell unsere Wirtschaft den ersten \n\nLockdown \u00fcberwunden hatte. Die Menschen sind auch \n\njetzt wieder hungrig darauf, das nachzuholen, worauf sie in \n\nden letzten Monaten leider verzichten mussten. \n\nAber noch einmal: Das alles h\u00e4ngt von beherrschbaren In-\n\nfektionszahlen ab. F\u00fcr mehr Normalit\u00e4t ben\u00f6tigen die \n\nMenschen Sicherheit und Vertrauen. Nur so werden die \n\nMenschen wieder in gro\u00dfem Umfang Urlaube buchen, \n\nShoppingcenter besuchen und Gastst\u00e4tten aufsuchen. Eine \n\ndritte und vierte Welle, wie sie zurzeit viele andere L\u00e4nder \n\nerleben, sollte dringend \u2013 auch mit Blick auf unsere Wirt-\n\nschaft \u2013 vermieden werden.  \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \n\nAbg. Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch bin zuversichtlich, dass wir nach diesem tiefen Tal bald \n\nwieder das Vorkrisenniveau erreichen. Impfungen, \n\nSchnelltests \u2013 hoffentlich auch bald die Schnelltests f\u00fcr Zu-\n\nhause \u2013 und die bereits erstellten Hygienekonzepte werden \n\nuns dabei helfen.  \n\nAbschlie\u00dfend sei mir noch ein kleiner Blick in die weitere \n\nZukunft gestattet. Nicht nur das Erreichen des Vorkrisenni-\n\nveaus muss unser Ziel sein, sondern vor allem eine inten-\n\nsive Unterst\u00fctzung der Wirtschaft \u00fcber die aktuelle Krise \n\nhinaus. Ich m\u00f6chte dazu kurz auf vier Punkte eingehen. \n\nErstens. Wir m\u00fcssen einen merklichen Abbau so mancher \n\nInvestitionshemmnisse erreichen, zum Beispiel die \n\nschnelle und nachhaltige Umsetzung der Schweisfurth-\n\nEmpfehlungen. Ich zitiere: \u201eIn den vergangenen Jahren ist \n\nein regelrechtes F\u00f6rderdickicht entstanden, das grundle-\n\ngend vereinfacht werden muss.\u201c Das hat der damalige Fi-\n\nnanzminister Dr. Ha\u00df 2019 gesagt, und ich sehe noch keine \n\ngro\u00dfen Bem\u00fchungen diesbez\u00fcglich, zumindest noch keine \n\nErgebnisse. \n\nZum Zweiten: Die bew\u00e4hrten Gr\u00fcnder- und Mittelstands-\n\nf\u00f6rderungen m\u00fcssen auch im aktuellen Doppelhaushalt \n\nwieder beinhaltet sein, um das Wirtschaftswachstum in der \n\nStadt und auf dem Land zu f\u00f6rdern. \n\nDrittens sto\u00dfen wir nach wie vor an die Grenzen der Digi-\n\ntalisierung. Corona hat uns einmal mehr gezeigt, dass zum \n\nBeispiel der Breitbandausbau endlich abgeschlossen wer-\n\nden muss. \n\nViertens. Die Basis von alldem, was ich genannt habe, ist \n\nein solider Landeshaushalt, der uns auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren erlaubt, eine aktive Wirtschaftspolitik zu betreiben, \n\nund sich nicht nur mit sich selbst besch\u00e4ftigt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich komme \u2013 kurz \n\nzusammenfassend \u2013 zum Abschluss.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen, Herr Kollege.  \n\nEric Dietrich, CDU: Durch gezielte Hilfsprogramme und \n\ndie nachhaltige Bek\u00e4mpfung der Pandemie wird es uns ge-\n\nlingen, die Wirtschaft wieder zu st\u00e4rken und besser zu wer-\n\nden als vor der Krise. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Dietrich. F\u00fcr DIE LINKE spricht jetzt \n\nKollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, die Coronakrise und \n\nauch die zum Schutz vor ihr ergriffenen Ma\u00dfnahmen stel-\n\nlen eine gro\u00dfe Herausforderung dar, und, ja, sie erzeugen \n\nbei nicht wenigen Zukunftsangst \u2013 bei den einen vor der \n\nKrankheit, bei den anderen, weil ihnen durch die Schutz-\n\nma\u00dfnahmen de facto ihre Existenzgrundlage zumindest \n\nvor\u00fcbergehend genommen wurde. Und, ja, die Probleme \n\nwachsen mit der Dauer des Lockdowns. All das wissen wir; \n\nnichtsdestotrotz gibt es einen entscheidenden Unterschied \n\nzur AfD in der Bewertung dieser Situation, und diesen \n\nm\u00f6chte ich hier in aller Sachlichkeit noch einmal anspre-\n\nchen, bevor ich zu meiner eigentlichen Argumentation \n\nkomme.  \n\nWir sind nicht der Meinung, dass es sich hier um eine \n\nsimple Erk\u00e4ltungskrankheit handelt, um die man einfach \n\nnicht so viel Buhei machen soll; sondern wir sind tats\u00e4ch-\n\nlich der Meinung, dass wir uns hier einer realen Gefahr f\u00fcr \n\nLeib und Leben der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcbersehen. Die \n\nKrankenzahlen und die Zahl der Sterbef\u00e4lle best\u00e4tigen uns \n\nin dieser Einsch\u00e4tzung. Wir wissen auch, dass der Virus \n\nweder mit der Post verschickt wird noch \u00fcber den Wasser-\n\nhahn kommt, sondern dass er durch soziale Kontakte ver-\n\nbreitet wird. Wir wissen auch, dass die Reduktion sozialer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1503 \n\nKontakte sehr wohl einen Unterschied in der Ausbreitung \n\nder Pandemie macht.  \n\nDie Corona-Pandemie ist eben nicht nur eine Gefahr f\u00fcr \n\nBetriebe, sondern eine reale Gefahr f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. \n\nDenn: Was war eigentlich der Grund f\u00fcr die Schlie\u00dfungen, \n\nweswegen wir einen sofortigen Lockdown so bedingungs-\n\nlos auch nicht fordern k\u00f6nnen? Es ging nicht um die kon-\n\nkreten Einrichtungen, dass man sagte, dass in bestimmten \n\nGesch\u00e4ften oder dergleichen ein besonders hohes Infekti-\n\nonsrisiko war, sondern ganz grunds\u00e4tzlich um eine Reduk-\n\ntion von Kontakten \u2013 um Kontaktvermeidung, dass \n\nMenschen letztendlich ihre Wohnung nach M\u00f6glichkeit \n\nnicht verlassen sollen.  \n\nIch kann auch den Frust der Menschen, die von diesen \n\nSchlie\u00dfungen betroffen sind, verstehen. Viele dieser Rege-\n\nlungen sind oft nicht logisch und folgen offenkundig keiner \n\ntransparenten, koh\u00e4renten oder langfristigen Strategie zur \n\nBew\u00e4ltigung der Pandemie. Das erzeugt f\u00fcr viele auch ein \n\nGef\u00fchl der Perspektivlosigkeit \u2013 auch f\u00fcr Unternehmen, \n\ndie nicht wissen, wann und letztlich auch ob sie \u00fcberhaupt \n\njemals wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen. Es gibt schlichtweg kein ver-\n\nbindliches Kriterium, wann es f\u00fcr einzelne Gewerbetrei-\n\nbende weitergeht. Stattdessen werden die Lockdown-\n\nMa\u00dfnahmen im 14-Tage-Rhythmus mit zwar schl\u00fcssigen, \n\naber permanent wechselnden Begr\u00fcndungen verl\u00e4ngert, \n\nohne auf langfristig planbare Ziele hinzuarbeiten. All das \n\nzerm\u00fcrbt die Menschen, das zerm\u00fcrbt Gewerbetreibende \n\nund l\u00e4sst in der Tat auch die Akzeptanz der Regelungen und \n\nihre Befolgung im Alltag vielfach unter Druck geraten. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Aspekt anbringen: Wenn \n\nder Staat, wie gesagt, aus f\u00fcr uns berechtigten und wichti-\n\ngen Gr\u00fcnden versucht, das gesellschaftliche Leben weitest-\n\ngehend herunterzufahren, kann er die von den Ma\u00dfnahmen \n\nin ihrer Existenz Betroffenen nicht im Regen stehen lassen. \n\nTrotz gigantischer beschlossener Hilfssummern funktio-\n\nniert es zu schleppend. Die Novemberhilfen in Sachsen \u2013 \n\naktuell gibt es knapp 15 000 Antr\u00e4ge mit einem Antragsvo-\n\nlumen von 180 Millionen Euro \u2013 sind Gelder, die nicht aus \n\nSpa\u00df und Langeweile beantragt wurden, sondern das sind \n\nGelder, die unseren lokalen Unternehmen konkret fehlen. \n\nDas Problem: Bis letzten Freitag wurden nur knapp \n\n4 000 Antr\u00e4ge bearbeitet und 80 Millionen Euro ausge-\n\nzahlt. Ich rede von den Hilfen f\u00fcr November. Ich rede noch \n\nnicht von den Dezemberhilfen, und ich rede noch nicht da-\n\nvon, dass die Konditionen f\u00fcr die Novemberhilfen ge\u00e4n-\n\ndert wurden und nicht mehr so riesig sind, wie sie \n\nurspr\u00fcnglich waren. Ich rede noch lange nicht davon, dass \n\nwir f\u00fcr die Januar- und Februarhilfen einen Systemwechsel \n\nvor uns haben. Viele bef\u00fcrchten nicht zu Unrecht, dass das \n\nJanuargeld wahrscheinlich nicht vor April da sein wird.  \n\nGleichzeitig laufen in dieser Zeit Mieten, Versicherungen \n\nund andere Fixkosten weiter. F\u00fcr viele Betriebe ergibt sich \n\nin der Tat eine vernichtende Melange, eine fehlende Per-\n\nspektive und verz\u00f6gerte Hilfen. Laut dem S\u00e4chsischen Ho-\n\ntel- und Gastst\u00e4ttenverband tr\u00e4gt sich inzwischen jedes \n\nf\u00fcnfte Mitgliedsunternehmen mit dem Gedanken, aufzuh\u00f6-\n\nren, bevor die Schulden \u00fcber ihnen zusammenschwappen. \n\nDie Meinung der Handwerkskammern ist: Wenn man \u00fcber \n\neinen Lockdown redet, muss man auch dar\u00fcber reden, dass \n\ndie Hilfen rechtzeitig kommen und funktionieren Das \n\nzeigt, wie die Situation hier im Lande ist.  \n\nDie versprochene Bazooka der Bundesregierung ist trotz \n\nder gewaltigen Summen, die im Raume stehen, im prakti-\n\nschen Erleben oftmals nur eine kleine, eingetrocknete Was-\n\nserpistole. Ja, die Hilfen, \u00fcber die wir reden, sind \n\nBundeshilfen. Aber trotzdem kann sich das Land nicht zu-\n\nr\u00fccklehnen. Es reicht nicht zu sagen, es tue einem leid, und \n\nauf Berlin zu zeigen. Wenn mein Vorredner Dietrich von \n\naktiver Wirtschaftspolitik gesprochen hat, m\u00fcssen wir das \n\nhier im Lande auch tats\u00e4chlich machen. \u00dcber die Vers\u00e4um-\n\nnisse der Landesregierung komme ich in meiner zweiten \n\nRunde zu sprechen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nBr\u00fcnler folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nHerr Liebscher. Herr Kollege, Sie haben das Wort. Bitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Hinter \n\nuns liegt ein Jahr, in dem wir \u00fcber 59 000 Menschen in \n\nDeutschland und \u00fcber 6 500 Menschen in Sachsen an die \n\nPandemie verloren haben. Viele Familien haben geliebte \n\nAngeh\u00f6rige nicht am Sterbebett begleiten oder verabschie-\n\nden k\u00f6nnen. Seelsorge und Pflege waren eingeschr\u00e4nkt. \n\nViele, zu viele Menschen sind im Stillen gestorben. Ihre \n\nWortwahl zu diesem Debattentitel verkennt im besten Fall \n\nden Ernst der Lage und ist im schlechtesten Fall piet\u00e4tlos \n\nund anma\u00dfend.  \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas stille Sterben in der Pandemie und das menschliche \n\nLeid, das damit verbunden ist, ist eine Tatsache, die unser \n\nMitgef\u00fchl und unseren Respekt verdient hat.  \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD) \n\nWir haben es gestern geh\u00f6rt, und offenbar muss man wirk-\n\nlich jeden Tag daran erinnern: Schutzvorkehrungen und \n\nMa\u00dfnahmen zur Bewahrung von Menschenleben sind \n\nnicht aus einer politischen Laune heraus erwachsen, um die \n\nWirtschaft im Allgemeinen willk\u00fcrlich mit Zwang zu gei-\n\n\u00dfeln. Ein \u00fcberwiegender Teil der s\u00e4chsischen Unternehme-\n\nrinnen und Unternehmer ist sich dessen bewusst. Allein die \n\nAfD scheint von allen Hygienema\u00dfnahmen die gr\u00f6\u00dften \n\nSchwierigkeiten mit dem richtigen Weg \u2013 n\u00e4mlich der Ab-\n\nstandsregel \u2013 zu haben. Das ist die zu Corona leugnenden \n\nVerschw\u00f6rungstheorien und der extremen Rechten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDer Diskurs, den Sie in der \u00d6ffentlichkeit pflegen, kennt \n\nnur das Anklagen von Schuldigen und die Erz\u00e4hlungen von \n\nOpfermythen. Ihr populistisches Einmaleins l\u00e4sst eine dif-\n\nferenzierte Betrachtung der Situation und das Aufzeigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1504 \n\nvon m\u00f6glichen Perspektiven aus der gesellschaftlichen \n\nKrise heraus nicht zu. Statt Hetze und Verschw\u00f6rungsthe-\n\norien politisch auszuschlachten, hei\u00dft politische Verant-\n\nwortung zu tragen die Faktenlage anzuerkennen und \n\numfassende L\u00f6sungen zu erarbeiten.  \n\nWir m\u00fcssen in diesem Sinne dieser Krise von zwei Seiten \n\nbegegnen. Zum einen hei\u00dft es, die Ursachen zu bek\u00e4mpfen \n\nund den Virus einzud\u00e4mmen; zum anderen Perspektiven zu \n\ner\u00f6ffnen und unser Wirtschaftssystem nach Corona wirt-\n\nschaftlich, sozial und \u00f6kologisch krisenfest zu machen. Vor \n\ndem Neustart nach der Krise m\u00fcssen wir die Krise selbst \n\nnutzen, um entscheidend nachzusteuern. Wir haben jetzt \n\ndie Chance, ein System aufzubauen, das soziale Sicherheit \n\nf\u00fcr Kleinunternehmen, Kreative und Soloselbstst\u00e4ndige \n\nbietet. Wir haben jetzt die Chance, Innenst\u00e4dte zuk\u00fcnftig \n\nattraktiv als Ort des Zusammenkommens und nicht als Ort \n\ndes Zusammenkaufens zu gestalten. \n\nMeine Damen und Herren, die Krise hat unsere ganze  \n\nGesellschaft getroffen, aber sie hat nicht alle gleich getrof-\n\nfen. Um allein bei den Unternehmen zu bleiben: Wenn der \n\nstation\u00e4re Einzelhandel und kleine inhaberbetriebene  \n\nGesch\u00e4fte starke Einschnitte hinnehmen mussten, sind die \n\nUms\u00e4tze im Versandhandel erwartungsgem\u00e4\u00df stark gestie-\n\ngen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass der Handel 2020 um insge-\n\nsamt \u00fcber 5 % angewachsen ist. W\u00e4hrend Kreative und \n\nGastronomen die Ersten waren, die ihre L\u00e4den geschlossen \n\nhaben, um der Verbreitung des Virus entgegenzuwirken, \n\nsind andere Branchen nur m\u00e4\u00dfig von Einschr\u00e4nkungen  \n\nbetroffen. \n\nDie Auszahlung der \u00dcberbr\u00fcckungshilfen kam f\u00fcr viele \n\nUnternehmen sp\u00e4t und deckte die verlorenen Investitionen \n\nwie auch das eigene Einkommen nicht ab. Mieten hingegen \n\nwerden als Fixkosten vollumf\u00e4nglich an die Immobilien-\n\nfirmen weitergegeben. In dieser Situation pauschal von \n\nWirtschaftssterben zu sprechen verkennt die erhebliche \n\nUngleichverteilung der Mittel und N\u00f6te. Diese Erfahrun-\n\ngen zeigen den Nachbesserungsbedarf bei den Wirtschafts-\n\nhilfen deutlich auf. Wir erleben dennoch zum Gro\u00dfteil \n\nVerst\u00e4ndnis und Geduld bei den Selbstst\u00e4ndigen. Kreative \n\ns\u00e4chsische Betriebe stellen teilweise ihre Produktion um, \n\num pandemischen Bedarfslagen mit neuen L\u00f6sungen zu \n\nbegegnen. Auch die Analyse des Arbeitsmarktes zeigt: Die \n\nArbeitslosenzahlen bleiben dank Kurzarbeitergeld stabil. \n\nPrognosen zufolge wird die Zahl der Insolvenzen ebenfalls \n\nbeherrschbar sein. \n\nMeine Damen und Herren, die Wirtschaft als Ganzes stirbt \n\nnicht. Sie liegt am Boden, aber sie wird wieder aufstehen. \n\nDie helfende Hand, die wir ihr reichen, sollte von innova-\n\ntiven Impulsen gepr\u00e4gt sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist vor\u00fcber. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nur so k\u00f6nnen \n\nwir die Transformation hin zu nachhaltigem Wirtschaften \n\nund damit zur langfristigen St\u00e4rkung unseres Mittelstandes \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Liebscher \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen \u2013 \n\ndas ist beim Kollegen Liebscher richtigerweise angespro-\n\nchen worden \u2013, dass mich der Titel Ihrer Aktuellen Debatte \n\netwas irritiert. \u201eDas stille Sterben der Wirtschaft verhin-\n\ndern\u201c halte ich zumindest begrifflich f\u00fcr daneben, weil der-\n\nzeit keine Firma still stirbt. Allein Haribo in Wilkau-\n\nHa\u00dflau oder der Kampf um die 450 Durstexpressmitarbei-\n\nter in Leipzig zeigt, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\ndass wir um jeden einzelnen Arbeitsplatz, um jede Firma, \n\nk\u00e4mpfen und dass es gemeinsames Ziel dieser Koalition \n\nist, uns so gut wie m\u00f6glich durch die Krise zu bringen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWohl aber \u2013 deshalb spreche ich das hier noch einmal an \u2013 \n\nsterben Menschen in Sachsen. Sie sterben tats\u00e4chlich teil-\n\nweise still. Sie sterben teilweise einsam und nicht aufgrund \n\nder Corona-Ma\u00dfnahmen \u2013 wie Sie in Ihrer \u00dcberschrift kri-\n\ntisieren \u2013, sondern obwohl wir sie haben und weiterhin \n\nbrauchen werden. Deshalb m\u00f6chte ich \u2013 auch wenn es eine \n\nwirtschaftspolitische Debatte ist \u2013 noch einmal deutlich sa-\n\ngen: Das eine l\u00e4sst sich vom anderen nicht trennen. Es \n\nbleibt wichtig, verantwortlich zu handeln und bei den jetzt \n\ndiskutierten \u00d6ffnungen abzuw\u00e4gen, wie weit wir gehen \n\nk\u00f6nnen, und berechenbar und verl\u00e4sslich zu handeln, wie \n\nes eine Pandemie, bei der wir die Zahlen und die Entwick-\n\nlung nicht voraussehen k\u00f6nnen, erlaubt. \n\nUnser gemeinsames Ziel muss es sein, keine dritte Welle \n\nzu bef\u00f6rdern. Ich f\u00fcrchte, so manche Debatte, die hier ge-\n\nf\u00fchrt wurde und vielleicht noch gef\u00fchrt wird, l\u00e4uft genau \n\ndarauf hinaus. \u00dcberpr\u00fcfen wir noch einmal, was im letzten \n\nJahr passiert ist; es ist gerade angesprochen worden. Es ist \n\nfast genau ein Jahr seit dem ersten Corona-Fall in Sachsen \n\nvergangen. Wir haben in Sachsen gehandelt \u2013 nicht nur die \n\nStaatsregierung, sondern auch wir als Landtag. Wir haben \n\ndie Aussetzung der Schuldenbremse beschlossen. Wir ha-\n\nben 6 Milliarden Euro mobilisiert, um direkte Wirtschafts-\n\nhilfen auszureichen. \u00dcbrigens floss der gr\u00f6\u00dfte Anteil des \n\nCorona-Fonds in wirtschaftliche Hilfen. Diese wurden in \n\nSachsen im Vergleich zu allen anderen Bundesl\u00e4ndern am \n\nz\u00fcgigsten ausgezahlt. Wir haben eine Menge indirekter \n\nMittel zur Stabilisierung nicht nur unseres Landeshaushal-\n\ntes mobilisiert, sondern vor allem der Haushalte der Kom-\n\nmunen. Das ist genau dort, wo die meisten Investitionen \n\nbewegt und beschlossen werden. Wir haben gehandelt, und \n\ndas verantwortlich. \n\nJa, auch wir sehen, dass viele Bundeshilfen zu sp\u00e4t ausge-\n\nzahlt wurden. Sie sind aber gesichert, sie werden kommen. \n\nInsbesondere die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III deckt auch viele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1505 \n\nLeerstellen und Kritik ab, die wir in den letzten Monaten \n\nempfangen haben. Die Hinweise kamen auch zu Recht, \n\nmanches wurde im Agieren einfach vergessen. Man wusste \n\nnicht, worauf man sich einl\u00e4sst, und manches war vielleicht \n\nin dem Ma\u00dfe noch nicht bekannt. Wir k\u00fcmmern uns also. \n\nWir haben den sozialen sowie gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt abgesichert oder k\u00e4mpfen darum. Aktuelle Debat-\n\nten zeigen, wie die Krise die Gesellschaft, manche \n\nVerb\u00e4nde und verst\u00e4ndlicherweise auch Menschen zer-\n\nm\u00fcrbt, die um ihre Existenz k\u00e4mpfen. \n\nFolgendes soll aber auch einmal gesagt werden: All das, \n\nwas wir in der Bundesrepublik und in Sachsen getan haben, \n\nhat Wirkung gezeigt. Wenn wir uns einmal in Europa und \n\ngerade bei unseren Nachbarn umschauen, dann sehen wir, \n\ndass es eben nicht so ist, dass wir hier die dramatischste \n\nwirtschaftliche Situation vorfinden. Die letzten Konjunk-\n\nturzahlen zeigen, dass kein anderes europ\u00e4isches Land im \n\nVergleich so gut durch die Krise gekommen ist wie \n\nDeutschland. Die Konjunktureinbr\u00fcche liegen bei der \n\nH\u00e4lfte der Zahlen von Frankreich. Das ist ein schwieriges \n\nThema. \n\nEs muss aber auch gesagt werden: Es gibt in dieser Krise \n\nauch Gewinner. Es ist nicht so, dass jeder verliert. Es gibt \n\nFirmen, die in der Krise ihre Chancen ergriffen haben, Jobs \n\nschaffen und mehr Gewinne erwirtschaften.  \n\n(Timo Schreyer, AfD: Amazon!) \n\n\u2013 Nicht nur, aber ja. Dazu k\u00f6nnen wir uns gern einmal aus-\n\ntauschen. Es wird vielleicht ein Thema des Bundestags-\n\nwahlkampfes sein, wie man einen fairen Ausgleich findet. \n\nLassen Sie uns \u00fcber die Besteuerung von Internetkonzer-\n\nnen und die Frage reden, wie wir daf\u00fcr sorgen, dass gute \n\nund harte Arbeit auch fair bezahlt wird. \n\nIch m\u00f6chte keinen Alarmismus zulassen, den Sie hier teil-\n\nweise mit dem Ziel an den Tag legen, Gruppen in der Ge-\n\nsellschaft und Politiker auseinanderzudividieren. Das geht \n\nin der Regierungsverantwortung schlichtweg nicht. Wir ha-\n\nben unseren Teil getan und werden es weiter tun.  \n\nIch freue mich auf die Debatte in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei den B\u00dcNSNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nMann von der SPD-Fraktion sind wir am Ende der Runde \n\nangekommen. Wir er\u00f6ffnen die n\u00e4chste Rederunde. Die \n\neinbringende Fraktion AfD ergreift das Wort. Das Wort hat \n\nHerr Kollege Schreyer, bitte. \n\nTimo Schreyer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Gibt es dieses Mal einen Plan nach \n\ndem Lockdown oder schl\u00e4ft die Regierung wieder einmal? \n\nDie Durchhalteparolen sind erm\u00fcdend. Die Menschen ha-\n\nben ein Recht auf Perspektiven, die Sie ihnen genommen \n\nhaben. Nicht nur seitens der Minister in Berlin, nein, auch \n\nin Sachsen h\u00f6rt man viele Stimmen, die von einer robusten \n\nWirtschaft und einem robusten Arbeitsmarkt sprechen. \n\nWenn ich das bewerten sollte, dann w\u00fcrde ich sagen, das \n\nist die krasseste Form von Realit\u00e4tsverlust. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBekommt es in der Regierung noch jemand mit, wenn stell-\n\nvertretend f\u00fcr die vielen Branchen seit dem 21. Ja-\n\nnuar 2021 aus Friseur-, Kosmetik- und Nagelstudios in \n\nschwarz gekleidete Menschen am Elbufer auf ihre Exis-\n\ntenznot eindringlich aufmerksam machen? Das sind vor  \n\nallem Frauen, die zu Recht die versprochene Hilfe einfor-\n\ndern. Das sind Frauen, die in einer katastrophalen wirt-\n\nschaftlichen Lage sind, die von Filialschlie\u00dfungen, \n\nPerspektivlosigkeit und Ausbildungsabbr\u00fcchen berichten \n\noder unmittelbar selbst davon betroffen sind. In Sachsen \n\nsind es 4 000 Friseurbetriebe mit 20 000 Angestellten. \n\nDazu kommen 2 600 Kosmetikbetriebe mit 7 500 Besch\u00e4f-\n\ntigten. Sie werden Ihnen von der Regierungsbank und Ih-\n\nren Erf\u00fcllungsgehilfen im Parlament wegen der robusten \n\nWirtschaft verst\u00e4ndlicherweise etwas husten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin Friseurbesuch sieht doch wie folgt aus: Telefonische \n\nTerminvereinbarung, mit Maske H\u00e4nde waschen, desinfi-\n\nzieren, Kontaktdaten abgeben, Kopfwaschen mit Maske, \n\nmit reichlich Abstand zu einem weiteren Kunden hinset-\n\nzen, Haare schneiden lassen, bezahlen, Laden sofort wie-\n\nder verlassen. Meine Damen und Herren! Wenn Masken, \n\nMindestabst\u00e4nde, h\u00e4ufiges L\u00fcften und die Desinfektion der \n\nH\u00e4nde wirklich etwas bringen, dann ist es nahezu unm\u00f6g-\n\nlich, sich in einem Friseursalon anzustecken. Das ist meine \n\nMeinung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch sage Ihnen Folgendes: Weil Ihre Ma\u00dfnahmenpolitik zu \n\n99 % unlogisch, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und absolut willk\u00fcrlich \n\nist, ordnen Sie bitte das Haareschneiden als medizinisch \n\nnotwendige Dienstleistung ein. Das geht bei der Physiothe-\n\nrapie und der Fu\u00dfpflege doch auch. Sofort haben wir dann \n\nein Problem gel\u00f6st. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nAnschlie\u00dfend denken Sie einmal dar\u00fcber nach, wozu \n\ndurchdachte Hygienekonzepte gut sind. Variante 1, um \n\nMenschen zu sch\u00fctzen und die Wirtschaft zu erhalten. Va-\n\nriante 2, um placebom\u00e4\u00dfig das Volk zu beruhigen und die \n\nWirtschaft kostenintensiv mit voller Kraft an die Wand zu \n\nfahren. Meines Erachtens verfolgt die Regierung mit der \n\nAuflage von Hygienekonzepten ausschlie\u00dflich Variante 2. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Aha!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe es bereits angedeutet. \n\nIch meine nicht nur die Wahrnehmungsdefizite der Staats-\n\nregierung. Nein, ich meine auch die Bereiche der Ausbil-\n\ndung, Fortbildung, Betriebsgr\u00fcndung und Betriebs-\n\n\u00fcbernahme. Die Insolvenzwelle werden wir sehen. Was ist \n\nmit den vielen Gesch\u00e4ften, Firmen und Unternehmen, die \n\neinfach vom Markt verschwinden, ganz einfach ohne eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1506 \n\nInsolvenz, weil es keine Perspektiven und keinen Nachfol-\n\nger f\u00fcr die Zukunft gibt und schlicht und ergreifend die \n\nR\u00fccklagen und das Geld f\u00fcr k\u00fcnftige Investitionen in der \n\nKrise aufgebraucht sind? Das ist das stille Sterben der \n\nWirtschaft. \n\nIm Doppelhaushalt sehen wir zwar, dass die Ministerien \n\nreichlich mit Personalstellen aufgebl\u00e4ht werden. F\u00fcr die \n\nUnternehmensnachfolge sehe ich wenig: etwas mehr Gr\u00fcn-\n\ndungsf\u00f6rderung, viele K\u00fcrzungen und noch mehr Leertitel. \n\nDas war es im aktuellen Haushalt.  \n\nIch m\u00f6chte das Thema jedoch nicht nur am Geld festma-\n\nchen. Wir brauchen bessere Strukturen, einen Plan f\u00fcr die \n\nZukunft, der nicht Endlockdown hei\u00dft, und endlich eine \n\nEntb\u00fcrokratisierung. Wir m\u00fcssen junge Leute f\u00fcr die Be-\n\ntriebsf\u00fchrung begeistern, egal, ob im Handwerk oder Ge-\n\nwerbe. Wir brauchen Qualifikationszusch\u00fcsse f\u00fcr Meister \n\nund Techniker. Man muss \u00fcber Gr\u00fcndungs- und Nachfol-\n\ngepr\u00e4mien sprechen, unb\u00fcrokratisch ausgereicht und auf \n\ndie dauerhafte T\u00e4tigkeit ausgerichtet. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die \n\nMeisterpflicht k\u00e4mpfen und unser duales Ausbildungssys-\n\ntem erhalten und modernisieren. Wir brauchen sofort eine \n\nklare Perspektive f\u00fcr die Zukunft. \n\nDie Schlie\u00dfung von Betrieben darf sich ab dem 15. Feb-\n\nruar 2021 nur noch an Kriterien orientieren, die der  \n\nUnternehmer selbst in der Hand hat, anstatt an den Inzi-\n\ndenzzahlen.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Gott sei Dank!) \n\nTimo Schreyer, AfD: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nSchreyer f\u00fcr die AfD-Fraktion. Er hat die zweite Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnet.  \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJetzt geht es weiter mit der CDU-Fraktion. Das Wort er-\n\ngreift Kollege Hippold. Bitte, Herr Kollege. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich mache aus meinem \n\nHerzen keine M\u00f6rdergrube. Ich habe einmal durchgez\u00e4hlt. \n\nWir haben an den beiden Tagen neun Tagesordnungs-\n\npunkte, die sich ausschlie\u00dflich diesem Thema widmen. Ich \n\nfreue mich auf die Zeit, wenn wir es \u00fcberstanden haben und \n\nuns wieder anderen politischen Themen zuwenden k\u00f6nnen, \n\ndie genauso wichtig sind. Um dort hinzukommen \u2013 nun \n\nsind wir am Punkt angelangt \u2013, m\u00fcssen wir bestimmte \n\nDinge erst einmal erreichen. \n\nHerr Schreyer, Sie und Ihre Vorredner aus Ihrer Partei ha-\n\nben ja gerade behauptet, dass wir mit den Unternehmen, \n\nmit den Menschen drau\u00dfen nicht spr\u00e4chen. H\u00e4tte ich ge-\n\nwusst, dass Sie heute diese These aufwerfen, h\u00e4tte ich viel-\n\nleicht einmal durchz\u00e4hlen m\u00fcssen, wie viele Gespr\u00e4che ich \n\nin den letzten Wochen mit Unternehmern, mit Unterneh-\n\nmensverb\u00e4nden, mit B\u00fcrgern in unserem Freistaat Sachsen \n\ngef\u00fchrt habe, um im Grunde genommen die Sorgen und die \n\nN\u00f6te, die nat\u00fcrlich uns allen in diesem Hohen Hause sehr \n\nwohl bewusst sind, aufzunehmen.  \n\nAber es ist eben nicht ganz so einfach, wie Sie es hier dar-\n\nstellen. Ein Stufenplan, den wir erarbeiten wollen, ist, \n\nwenn man sich wirklich detailliert damit auseinandersetzt, \n\netwas vollkommen anderes als die Forderung von Ihnen, \n\nHerr Schreyer, zu sagen, ab dem 15. Februar m\u00fcsse im \n\nGrunde genommen alles wieder erlaubt sein, was der Un-\n\nternehmer in irgendeiner Art und Weise beeinflussen kann. \n\nDas ist doch Quatsch, was Sie da erz\u00e4hlen, und es signali-\n\nsiert den Menschen drau\u00dfen ein vollkommen falsches Bild \n\nvon dieser Pandemie. Ich will das nicht im Detail von den \n\nZahlen her noch einmal ausf\u00fchren; das haben meine Vor-\n\nredner auch in den vorangegangenen Runden ausreichend \n\ngemacht. \n\nSicherlich ist auch richtig, dass wir Fehler machen und \n\nFehler gemacht haben. Es wird sich im Nachgang heraus-\n\nstellen, wo Dinge vielleicht auch falsch entschieden wor-\n\nden sind.  \n\nFakt ist auch, dass es mit den Hilfen zu lange dauert; das \n\nist vollkommen unstreitig. Ich glaube, es ist zu Beginn die-\n\nser zweiten Welle, wenn ich sie einmal so bezeichnen darf, \n\nein entscheidender Fehler gemacht worden. Es wurde ein-\n\nfach signalisiert: Es gibt jetzt sofort Hilfen. Das geht aber \n\neben nicht sofort; das sollten Sie genauso wissen. Sie wis-\n\nsen auch, mit welchen technischen Herausforderungen \n\nman zu k\u00e4mpfen hat, um im Grunde genommen ein F\u00f6r-\n\nderprogramm an den Start zu bekommen. Das ist nicht tri-\n\nvial und einfach mit einem Knopfdruck zu erreichen.  \n\nNach meiner Einsch\u00e4tzung ist das einzige Vers\u00e4umnis \u2013 \n\nunabh\u00e4ngig davon, dass man sich vielleicht an bestimmten \n\nStellen in Berlin nicht einig wird \u2013, etwas, was falsch ge-\n\nmacht worden ist, die Vermittlung der Theorie, dass \u00fcber-\n\nmorgen Hilfen ausgezahlt werden. Das muss man wirklich \n\nan dieser Stelle ganz kritisch anmerken.  \n\nNoch einmal zum Thema Unternehmerlohn, weil das von \n\nIhnen auch angesprochen wurde: Wir haben uns \u2013 auch als \n\nKoalitionsfraktionen \u2013 sehr intensiv mit dieser Fragestel-\n\nlung auseinandergesetzt und mehrfach eine klare Bitte bzw. \n\neinen klaren Wunsch nach Berlin ge\u00e4u\u00dfert. Ich halte es f\u00fcr \n\nein sehr fatales Zeichen, einem Unternehmer zu sagen: Du \n\nmusst zum Amt gehen und Grundsicherung beantragen. \n\nLeider \u2013 aber das k\u00f6nnen Sie nicht wissen, weil Sie noch \n\nnie in Verantwortung gestanden haben \u2013 ist es so, dass man \n\nin einer Koalition auch einmal Kompromisse eingehen \n\nmuss. Wenn dort keine Einigkeit zu erreichen ist, dann \n\nmuss man das einfach so hinnehmen.  \n\nEs ist die L\u00f6sung \u00fcber diese Grundsicherung gefunden \n\nworden. Ich glaube, es ist unredlich, das Bild zu vermitteln, \n\ndass dort bestimmte Dinge nicht nachgesteuert worden \n\nseien. Beispielsweise sind bestimmte Freigrenzen definiert \n\nworden: Du kannst weiter im Eigenheim wohnen bleiben. \n\nDort wird nicht hingeschaut, was an Wohneigentum be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1507 \n\nsteht. Die Freigrenzen der zur Verf\u00fcgung stehenden Fi-\n\nnanzmittel sind extrem nach oben gesetzt worden. Ich will \n\nnicht sagen, dass das richtig ist; ich habe meine Meinung \n\ndazu gesagt, dass es h\u00e4tte anders gemacht werden m\u00fcssen. \n\nAber es ist nicht so, dass dort gar nichts unternommen wor-\n\nden w\u00e4re. \n\nVielleicht zum Schluss, in der restlichen Minute, Herr \n\nBr\u00fcnler, noch einmal zum Thema Auszahlung der Novem-\n\nber-/Dezemberhilfen. Ja, auch dort h\u00e4tte es sicherlich in der \n\nAbwicklung besser laufen k\u00f6nnen. Bis dieser Vertrag oder \n\ndiese Vereinbarung zwischen den L\u00e4ndern geschlossen \n\nworden ist, ging Zeit ins Land, die man h\u00e4tte sparen k\u00f6n-\n\nnen. Die Zahlen, die Sie genannt haben, sind aber nicht \n\nganz richtig. Aktuell, mit Stand von gestern, ist es so, dass \n\nvon den 180 Millionen Euro im November beantragten \n\nHilfen 100 Millionen Euro ausgezahlt worden sind \u2013 Stand \n\ngestern \u2013 und dass von den Dezemberhilfen \u2013 schon daran \n\nsieht man, dass es eben bei den Novemberhilfen geklemmt \n\nhat \u2013 ebenfalls wieder 180 Millionen Euro beantragt und \n\nbereits 72 Millionen Euro ausgezahlt wurden. \n\nIch bin guter Hoffnung, dass im Februar diese Auszahlun-\n\ngen zum gr\u00f6\u00dften Teil abgeschlossen sein werden, und hoffe \n\nnat\u00fcrlich auch, dass wir im Februar m\u00f6glichst Zeit haben, \n\nnoch dazu zu kommen, die \u00dcberbr\u00fcckungshilfen III bean-\n\ntragen zu k\u00f6nnen, damit wir faktisch vielleicht noch im \n\nFebruar oder Anfang M\u00e4rz damit starten k\u00f6nnen, diese Hil-\n\nfen abzuarbeiten. Ich bin doch relativ guter Dinge, und das \n\nsoll vielleicht der Schluss sein \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nJan Hippold, CDU: Das habe ich gesehen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich bin relativ guter Dinge, dass wir dann, wenn wir alle \n\ngemeinsam an einem Strang ziehen, gut durch diese Krise \n\nkommen und die Wirtschaft danach auch wieder Fahrt auf-\n\nnehmen wird. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hippold sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt hat die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Herr Kollege Br\u00fcnler hat schon angek\u00fcndigt, \n\ndass er es ergreifen wird. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte ja schon ange-\n\nk\u00fcndigt, dass ich, nachdem ich zun\u00e4chst mehr \u00fcber allge-\n\nmeine Dinge gesprochen habe, nun im zweiten Teil \u00fcber \n\nkonkrete Vers\u00e4umnisse der Staatsregierung sprechen will, \n\ndie es nach unserer Meinung tats\u00e4chlich gibt. \n\nDer Wirtschaftsminister hat im Januar stolz verk\u00fcndet, er \n\nhabe mit daf\u00fcr gesorgt, dass es nun Abschl\u00e4ge f\u00fcr die No-\n\nvember- und Dezemberhilfen gegeben habe und dass sie \n\ntats\u00e4chlich ab Mitte Januar tats\u00e4chlich auch gezahlt w\u00fcr-\n\nden. So weit, so gut; nur glauben wir, andere zu mahnen \n\nund zu dr\u00e4ngen reicht einfach nicht. Was w\u00e4re denn pas-\n\nsiert, wenn es keinen Abschlag gegeben h\u00e4tte? \u2013 Wahr-\n\nscheinlich h\u00e4tten Sie einfach nur traurig geguckt und ge-\n\nsagt, dass es die Schuld von jemand anderem sei, wie Sie \n\ndas so oft machen. Formal w\u00e4ren Sie sogar im Recht ge-\n\nwesen; trotzdem ist das f\u00fcr eine Staatsregierung, die hier in \n\nder Verantwortung steht, nicht genug.  \n\nOder ist es tats\u00e4chlich Ihr Gestaltungsanspruch, einfach zu \n\nwarten, bis andere die Probleme kl\u00e4ren? Warum stellt denn \n\nder Freistaat keine \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung f\u00fcr die Zeit \n\nzur Verf\u00fcgung, bis die Bundesgelder kommen? Die Verz\u00f6-\n\ngerung war absehbar; das h\u00e4tte sp\u00e4testens zum Jahresbe-\n\nginn anlaufen m\u00fcssen. Der Corona-Hilfsfonds des \n\nNachtragshaushaltes h\u00e4tte es sogar gestattet. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: \n\nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nAber Sie wollen die Gelder des Corona-Hilfsprogramms ja \n\nlieber zum Stopfen von Haushaltsl\u00f6chern f\u00fcr den n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt nehmen. \n\nIch sage Ihnen: Trotz alledem, selbst das w\u00e4re gegangen, \n\nwenn Sie die \u00dcberbr\u00fcckungsfinanzierung als Kredite ge-\n\nw\u00e4hrt h\u00e4tten. An diesem Punkt kann ich nahtlos an die Ak-\n\ntuelle Debatte von Mitte Dezember anschlie\u00dfen; denn im \n\nKern hat sich nichts ge\u00e4ndert. Ich zitiere mich selbst, wenn \n\nSie gestatten: \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u201eInzwischen gilt nicht nur f\u00fcr die Kultur- und Veranstal-\n\ntungsbranche, sondern auch f\u00fcr den station\u00e4ren Einzelhan-\n\ndel, dass die Folgen des Lockdowns katastrophal sind, vor \n\nallem f\u00fcr die kleinen privaten Betriebe, die nicht Teil der \n\ngro\u00dfen Ketten sind. Letztere bekommen wegen Systemre-\n\nlevanz Sonderhilfen des Bundes. Die lokalen Gesch\u00e4fte, \n\ndie in vielen Mittelzentren durchaus andere Funktionen ha-\n\nben, bekommen diese nicht, nicht vom Bund und auch \n\nnicht von Sachsen, und das, obwohl sie ihre R\u00fccklagen be-\n\nreits im Fr\u00fchjahrs-Lockdown aufgebraucht haben und \u00fcber \n\nkeinerlei Reserven mehr verf\u00fcgen.\u201c \n\nNun regen wir uns nicht nur dar\u00fcber auf, sondern schlagen \n\nauch konkrete L\u00f6sungen vor. Dazu verweise ich noch ein-\n\nmal auf unseren Antrag von gestern. Wir wollten nicht nur \n\nmit allen Betroffenen eine transparente, koh\u00e4rente und \n\nlangfristige Strategie zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie und \n\nihrer gesellschaftlichen Folgen erarbeiten, sondern hatten \n\nauch ganz konkrete Wirtschaftshilfen vorgeschlagen, und \n\ndas nicht zum ersten Mal. Dabei geht es von einem Lande-\n\nsprogramm zur Absicherung f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und \n\nKleinunternehmen w\u00e4hrend der Corona-Zeit \u00fcber die von \n\nmir schon angesprochenen \u00dcberbr\u00fcckungshilfen des Frei-\n\nstaates bis hin zu geforderten Initiativen, f\u00fcr den Online-\n\nhandel und den station\u00e4ren Einzelhandel wenigstens \n\nvergleichbare tarifliche und steuerrechtliche Wettbewerbs-\n\nbedingungen zu schaffen. \n\nLeider wurde das gestern abgelehnt, und das, meine Damen \n\nund Herren von der AfD, sage ich auch in Ihre Richtung: \n\nAuch Sie haben das gestern abgelehnt. Heute spielen Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1508 \n\nhier den R\u00e4cher der Enterbten, aber gestern waren Sie ge-\n\ngen praktische Hilfen. Das ist genau das Problem mit \n\nIhnen: Sie suchen sich zwar Probleme, die Sie skandalisie-\n\nren; aber an der wirklichen L\u00f6sung sind Sie nicht interes-\n\nsiert, weil Ihnen dann ja das Problem fehlte, \u00fcber das Sie \n\nklagen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der AfD: Was ich selber denk \n\nund tu, trau ich auch jedem andern zu!) \n\nAber, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zum Schluss \n\nnoch einen anderen Aspekt ansprechen. Wenn wir von \n\nWirtschaft reden, d\u00fcrfen wir nicht nur von Unternehmen \n\nreden, sondern Wirtschaft besteht auch aus Besch\u00e4ftigten. \n\nEin Teil der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten geht einer Arbeit nach, \n\ndie im Homeoffice erledigt werden kann, ein Teil geht ei-\n\nner Arbeit nach, bei der Homeoffice trotz Corona schlicht-\n\nweg nicht m\u00f6glich ist. Im ersten Lockdown waren diese \n\nMenschen pl\u00f6tzlich die Helden des Alltags. Konkrete Hilfe \n\nhaben sie bisher zwar immer noch nicht bekommen, aber \n\nimmerhin wurde mal f\u00fcr sie auf dem Balkon geklatscht. Im \n\nzweiten Lockdown machen wir nicht einmal mehr das. \n\nAber schauen Sie sich doch die Situation im derzeit aktiven \n\nHandel an. Wir alle haben letzte Woche ein Schreiben von \n\nVer.di bekommen. Viele Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler, die im \n\nMoment Rekordums\u00e4tze verzeichnen, setzen die Corona-\n\nSchutzma\u00dfnahmen entweder nur halbherzig um oder w\u00e4l-\n\nzen die Last daf\u00fcr auf ihre Besch\u00e4ftigten ab. Amazon, \n\nwahrscheinlich der Pandemiegewinner Nummer eins auch \n\nhier im Freistaat, hat ebenfalls offenkundig andere Priori-\n\nt\u00e4ten als die Gesundheit seiner Mitarbeiter. Zwar existiert \n\neine Betriebsvereinbarung, wonach die Mitarbeiter Maske \n\ntragen m\u00fcssen; aber da sie in ihren Lagern einer k\u00f6rperlich \n\nschweren Arbeit nachgehen, haben sie sogar ein Recht auf \n\nPause, um sich davon zu erholen. Das Problem ist nur: \n\nWenn sie diese Pause tats\u00e4chlich in Anspruch nehmen, re-\n\nduziert sich auf diese Weise ihre bezahlte Arbeitszeit, wes-\n\nhalb viele entweder darauf verzichten oder einfach \n\nheimlich die Maske absetzen. \n\nAuch damit m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen, und als LINKE \n\nfinden wir, dass wir auch genau dar\u00fcber, \u00fcber das Schicksal \n\nder Besch\u00e4ftigten, sprechen m\u00fcssen. W\u00e4hrend ein Teil der \n\nim Handel Besch\u00e4ftigten Mehrbelastungen und t\u00e4glich un-\n\nz\u00e4hligen Kontakten ausgesetzt ist, f\u00fcrchten Tausende an-\n\ndere Besch\u00e4ftigte um ihre Existenz. Das ist momentan die \n\nRealit\u00e4t im Freistaat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Br\u00fcnler \n\nfolgt nochmals f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Kol-\n\nlege Liebscher. Bitte, Herr Kollege, das Pult geh\u00f6rt Ihnen.  \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Einen \n\nPunkt, der mir in dieser Debatte zu kurz kommt, m\u00f6chte \n\nich noch anschlie\u00dfen. Dabei m\u00f6chte ich \u00fcber den s\u00e4chsi-\n\nschen Tellerrand hinausschauen.  \n\nWir leben in einer globalen Pandemie, die globale L\u00f6sun-\n\ngen verlangt. Wenn wir je davon sprechen wollen, Corona \n\nzu besiegen, dann m\u00fcssen wir das auf internationaler \n\nEbene tun. Wir haben in dieser Debatte viel von Privile-\n\ngien, Neid und Geld geh\u00f6rt. Ich vermisse bisher das Be-\n\nwusstsein, dass wir hier in Europa keine Chance haben, das \n\nVirus allein zu besiegen. Im aktuellen Wettlauf um die \n\nImpfstoffverteilung wird das \u00fcbersehen.  \n\nUm die Pandemie global in den Griff zu bekommen, sollten \n\nwir auch wirtschaftlich neuen Impulsen folgen und \u00fcber die \n\nbefristete Aussetzung der Patentrechte f\u00fcr Impfstoffe dis-\n\nkutieren. Ich sage Ihnen das als Unternehmer, der selbst \n\nPatente angemeldet hat. Darum ist es mir bewusst, mit wel-\n\ncher Sensibilit\u00e4t das Thema Patentrecht zu behandeln ist. \n\nIch bin hier durchaus in guter Gesellschaft. Sowohl Teile \n\nder WTO als auch der Chef des Biotech-Unternehmens \n\nCureVac, Herr Haas, sprechen sich bereits f\u00fcr die vor\u00fcber-\n\ngehende Aussetzung der Patentrechte aus.  \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Herstellung von Impfstoffen \n\nnicht trivial. Es gibt aber international viele Labore und Ex-\n\npertisen, so zum Beispiel in Indien, wo auch die Produktion \n\nder RNA-Stoffe m\u00f6glich ist. Um der au\u00dferordentlichen \n\nglobalen Katastrophe entgegenzutreten und zudem die \n\nweitere Forschung zum Umgang mit Mutanten des Virus \n\nzu erweitern, sind au\u00dfergew\u00f6hnliche Ans\u00e4tze gefragt. Nur \n\neine weltweite Anstrengung wird die Pandemie beenden. \n\nWir werden in Sachsen diese Pandemie allein nicht besie-\n\ngen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann, bitte.  \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich habe auch in dieser  \n\nDebatte von der AfD wieder diverse Kampfbegriffe geh\u00f6rt: \n\n\u201eRealit\u00e4tsverlust\u201c, \u201eAlarmismus\u201c, \u201eVersagen der Staatsre-\n\ngierung und der Regierungskoalition\u201c. Man kann nur  \n\nsagen: Ich bin gespannt, ob Sie das in diesem Selbstbe-\n\nwusstsein auch nach der Debatte noch sagen werden.  \n\nInsbesondere m\u00f6chte ich Herrn Schreyer sagen: Es ist \n\nschon bl\u00f6d, wenn man die Rede in einer Aktuellen Debatte \n\nkomplett abliest; aber es ist unverzeihlich, wenn man sie \n\nvorher nicht gelesen hat und dann hier dem Parlament er-\n\nkl\u00e4rt, dass man zum Friseur unter Einhaltung von 1,5 Me-\n\ntern Mindestabstand gehen kann. Wie Sie das praktisch \n\nmachen, das schaue ich mir sehr gern an.  \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nAber gut. \u2013 Genau deshalb, weil solche Aussagen kommen, \n\nerlauben Sie mir, Sie an Ihren eigenen Aussagen zu mes-\n\nsen. Beginnen wir mit dem, was hier bereits mehrfach zur \n\nSprache gekommen ist: Mit den ersten F\u00e4llen kam die AfD \n\ndaher und forderte am 15. M\u00e4rz letzten Jahres den Kata-\n\nstrophenfall \u2013 bei einem Inzidenzwert von drei! Das haben \n\nwir uns alle gut eingepr\u00e4gt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1509 \n\nEinen Monat sp\u00e4ter, am 15. April, forderte sie, Baum\u00e4rkte \n\nsofort wieder zu \u00f6ffnen \u2013 wohlgemerkt bei einer Inzidenz, \n\ndie um das F\u00fcnffache h\u00f6her lag.  \n\nWieder einen Monat sp\u00e4ter kritisierte sie die Staatsregie-\n\nrung daf\u00fcr, dass sie \u00fcber eine Corona-Ampel, ergo einen \n\nkleinen Stufenplan, nachdachte, und hat behauptet, dass \n\ndas ja absurd sei und eine zweite Vollbremsung \u00fcberhaupt \n\nnicht leistbar und vorstellbar sei. \n\nWiederum einen Monat sp\u00e4ter, am 15. Juni, nannte sie die \n\nMundschutzpflicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, einen Grundrechts-\n\neingriff, und bezweifelte die Wirksamkeit. \n\nHierzu kann ich nur sagen: Ein Gl\u00fcck, dass der Sommer \n\nIhrer inhaltlichen Geisterfahrt ein Ende gesetzt hat; denn \n\nschon das hat gezeigt, dass Sie keine Strategie haben und \n\nkeine Verantwortung an den Tag legen. Dieser populisti-\n\nsche Zickzackkurs, den sie hier an den Tag legen, einfach \n\nnur, um populistische Gel\u00e4ndegewinne beim W\u00e4hler ein-\n\nzuheimsen, fand ja im Herbst seine Fortsetzung.  \n\nAm 31.08. beschuldigten Sie die Staatsregierung der Pa-\n\nnikmache und Hysterie, weil \u2013 Zitat \u2013 \u201e\u2026ja in den letzten \n\nvier Wochen kein einziger Corona-Toter festgestellt \n\nwurde\u201c. \n\nSechs Wochen sp\u00e4ter, bei schon deutlich steigender Inzi-\n\ndenz, forderten Sie, alle Weihnachtsm\u00e4rkte bis zum Ende \n\noffenzuhalten. Sie bedienten sich dann auch einmal eines \n\nWissenschaftlers \u2013 dass es Herr Streeck war, nun gut. Sie \n\nsagten, dass kaum noch schwere Verl\u00e4ufe auf Intensivsta-\n\ntionen vorhanden seien.  \n\nWiederum wenige Wochen sp\u00e4ter \u2013 wieder einen Monat; \n\nich wei\u00df nicht, was nach einem Monat bei Ihnen immer in \n\nder Fraktion abgeht \u2013 kritisierten Sie die Ausrichtung an \n\nwissenschaftlichen Erkenntnissen und Inzidenzwerten. \n\nDiese w\u00fcrden ja \u00fcberhaupt nichts sagen. Offensichtlich \n\npassten Ihnen die dann eingetretenen 125er-Inzidenzen \n\nnicht in Ihr Weltbild und Sie schm\u00e4lerten sich das zurecht. \n\nUnd so geht es leider weiter, und zwar bis zur Spitze der \n\nPandemie in Sachsen.  \n\nAm 30. November 2020, also nur zwei Wochen sp\u00e4ter, bei \n\neiner Inzidenz von 300, kritisierten Sie immer noch die an-\n\ngeblich unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Einschr\u00e4nkungen der Grund-\n\nrechte. \n\nAm 15. Dezember 2020, kurz vor Weihnachten, sagten Sie, \n\nman k\u00f6nne ja die Gesellschaft nicht in ein k\u00fcnstliches \n\nKoma versetzen. Besonders absurd seien die Schlie\u00dfungen \n\nvon Kitas und Grundschulen. Aha \u2013 und das kurz vor Tri-\n\nage-Verfahren in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern. Das sind \n\nIhre Positionen, die Sie hier regelm\u00e4\u00dfig breittreten, mit de-\n\nnen Sie sich hinstellen und eine Strategie und einen Lang-\n\nzeitplan verlangen.  \n\nMeine Damen und Herren, noch zu Silvester, zum H\u00f6he-\n\npunkt der Todeszahlen in Sachsen bei einer Inzidenz von \n\n400, haben Sie gesagt, dass es unverantwortlich sei, ein \n\nLand in einen Lockdown zu setzen.  \n\n(Tobias Keller, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nMit Verlaub gesagt: Wer sich hier regelm\u00e4\u00dfig so hinstellt \n\nund so \u00fcberbordend arrogant \u00fcber verantwortliches Han-\n\ndeln der Staatsregierung zur Rettung von Menschen urteilt, \n\nder sollte sich langsam einmal fragen lassen, ob Anspruch \n\nund Wirklichkeit noch in diesen Raum passen. Ich habe \n\nnicht den Eindruck. Deshalb sagen wir Ihnen deutlich: Hier \n\nist die Linie.  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\nnoch eine Zwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Dabei machen wir nicht mehr mit und \n\nSie k\u00f6nnen sich Ihren populistischen Kurs in Zukunft \n\nschenken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt ist es lei-\n\nder zu sp\u00e4t.  \n\nHolger Mann, SPD: Ich gestatte noch eine Zwischen-\n\nfrage. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich d\u00fcrfte sie \n\neigentlich nicht gestatten, aber ich mache einmal eine Aus-\n\nnahme. \n\nTobias Keller, AfD: Sie haben jetzt wunderbar ausgef\u00fchrt, \n\nwie unsere Aktionen gewesen sind. Die sind so falsch nicht \n\ngewesen.  \n\nHolger Mann, SPD: Das waren alles Ihre Forderungen. \n\nTobias Keller, AfD: Dann frage ich Sie einmal: Wie haben \n\nSie denn die Erfolge Ihrer Ma\u00dfnahmen evaluiert? Sie ha-\n\nben die Gastst\u00e4tten geschlossen \u2013 die Zahlen sind gestie-\n\ngen. Sie haben die Gesch\u00e4fte geschlossen \u2013 die Zahlen sind \n\ngestiegen. Wann sind denn die Zahlen \u00fcberhaupt erst wie-\n\nder gesunken? Sie haben an den Grenzen getestet, auch das \n\nhatten wir gefordert, und zwar viel eher, als Sie das einge-\n\nf\u00fchrt haben. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \n\neine Frage! \n\nTobias Keller, AfD: Die Frage habe ich doch bereits ge-\n\nstellt. Sie lautet: Wann haben Sie das evaluiert? Wann k\u00f6n-\n\nnen wir damit rechnen, dass \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann lassen Sie \n\nden Abgeordneten jetzt antworten! Herr Mann, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Das Parlament evaluiert nicht, son-\n\ndern wir beobachten die Situation. Der Ma\u00dfstab \u2013 das w\u00e4re \n\neher die Frage an Sie \u2013, die Inzidenz, ist das, was wir wis-\n\nsenschaftlich belasten k\u00f6nnen und womit wir die Ma\u00dfnah-\n\nmen, auch die Corona-Schutz-Verordnung, am Ende \n\nbegr\u00fcnden und woran wir sie messen. Dahin geht ja auch \n\nder jetzt diskutierte Vorschlag der Staatsregierung \u2013 ich \n\nhoffe, er wird verantwortlich diskutiert \u2013: Wir wollen, \n\nwenn wir \u00fcber Lockerungen reden, anhand der Inzidenz  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1510 \n\nreden. Dazu m\u00fcssten wir hier erst einmal kl\u00e4ren, ob das die \n\ngemeinsame Basis ist, weil Sie ja regelm\u00e4\u00dfig argumentie-\n\nren, dass man angeblich nur nach Fallzahlen und Erkran-\n\nkungen schauen m\u00fcsse und die Inzidenz zu vernach-\n\nl\u00e4ssigen sei. Das war am Ende Ihrer Argumentationslinie \n\nim letzten Herbst.  \n\n(Zuruf von der AfD: Nein!) \n\nDeshalb frage ich Sie: Woran messen Sie denn Ihr eigenes \n\nKriterium? Sie wandeln es wie ein Cham\u00e4leon, wie es \n\nIhnen beliebt und wie es Ihnen gerade gef\u00e4llt, nur damit Sie \n\npopulistische Gel\u00e4ndegewinne machen \u2013 und das halte ich \n\nIhnen zu Recht vor. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nDas war keine Antwort, sch\u00f6n ausgewichen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Frage an \n\ndie Fraktionen: Wird eine weitere Runde gew\u00fcnscht? \u2013  \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, ich frage noch einmal: Wird \n\neine weitere Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Die AfD-Fraktion; Herr \n\nAbg. Zwerg, bitte. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen. Mein Kollege Schreyer hat es ge-\n\nrade auf den Punkt gebracht: Die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nbraucht eine klare Perspektive. Sie braucht einen klaren \n\nRahmen und Verl\u00e4sslichkeit. Das geht nur, wenn die \u00d6ff-\n\nnung von Betrieben an Kriterien gebunden ist, die der Un-\n\nternehmer selbst in der Hand hat. Auf den Hygieneschutz, \n\nden Kundenschutz und den Mitarbeiterschutz hat er Ein-\n\nfluss, auf R-Werte und Inzidenzzahlen hat er es nicht. Das \n\nhei\u00dft \u2013 hier eine klare Forderung von uns \u2013: Paradigmen-\n\nwechsel zu diesen Kriterien hin! Das ist eine klare Ansage \n\nund eine klare Strategie. Der Handelsverband Deutschland \n\nbef\u00fcrchtet bis zu 50 000 Pleiten, und 220 000 Einzelh\u00e4nd-\n\nler sind geschlossen.  \n\nHerr Dulig, es tut mir leid, Ihnen das sagen zu m\u00fcssen, aber \n\nes reicht eben nicht, wenn Sie sich vor die Kamera stellen \n\nund dabei sind, wenn Katjes Haribo abl\u00f6st. Das reicht \n\nnicht. Gehen Sie bitte zu den Einzelh\u00e4ndlern, nicht nur zu \n\nden Verb\u00e4nden. Lassen Sie sich dort sehen! \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das mache ich!) \n\nReden Sie mit denen, und dann h\u00f6ren Sie das, was wirklich \n\nlos ist beim Einzelhandel. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Denken Sie, \n\nich wei\u00df das nicht? Ich bin jeden Tag dort!) \n\n\u2013 Genau, jeden Tag. \n\nMeine Damen und Herren, geben Sie den Unternehmen \n\nendlich die M\u00f6glichkeit, gute und kreative Konzepte zu \n\nentwickeln und zu verwirklichen, Stichwort: Click & Col-\n\nlect. Da scheint ja wohl nun endlich Licht am Horizont. \n\nDann lassen Sie es doch rein!  \n\nVielleicht w\u00e4re auch eine M\u00f6glichkeit, wenn Sie mal nach \n\nNRW schauen. Dort arbeiten sie mit Digital-Coaches. Das \n\nw\u00e4re auch eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr Sachsen, um die Einzel-\n\nh\u00e4ndler zu unterst\u00fctzen, die jetzt verst\u00e4rkt auf Onlinever-\n\nkauf umstellen m\u00fcssen. \n\nAn die Regierenden: Ein Jahr Chaos, ein Jahr Stillstand, \n\nein Jahr Perspektivlosigkeit \u2013 ich w\u00fcrde sagen, das reicht.  \n\nGibt es einen Plan, wann die Gesamtbev\u00f6lkerung wieder in \n\ndie L\u00e4den darf? Nein, den gibt es nicht. Daf\u00fcr gibt es eine \n\nv\u00f6llig verkorkste Neiddebatte aller Altparteien, ob Ge-\n\nimpfte  \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Jetzt ist es aber gut!) \n\nihre Grundrechte schneller zur\u00fcckerlangen d\u00fcrfen. Die Im-\n\nmunisierten werden in dieser Debatte v\u00f6llig ausgespart.  \n\nWir fordern daher einen konkreten und verl\u00e4sslichen Zeit-\n\nplan f\u00fcr alle B\u00fcrger zur R\u00fcckkehr ins Alltagsleben. Das ist \n\nn\u00e4mlich Ihre staatliche Verpflichtung. Das sind Sie uns \n\nB\u00fcrgern nach einem Jahr von Appellen und Durchhaltepa-\n\nrolen schuldig. \n\nIch kann Ihnen aus unserem eigenen Unternehmen berich-\n\nten, dass die Monteure zu 30 % zu Hause bleiben m\u00fcssen, \n\nweil Schulen und Kitas geschlossen sind. Sie k\u00f6nnen ihrer \n\nrichtigen Arbeit nicht nachgehen, obwohl wir Auftr\u00e4ge bis \n\nunter das Dach haben. Verstehen Sie das?  \n\nMein Kollege Herr Beger hat es schon gesagt: Sch\u00fctzen Sie \n\nbei alldem endlich die Bewohner von Alten- und Pflege-\n\nheimen. Sch\u00fctzen Sie die Menschen mit Vorerkrankungen, \n\nwie es in einem modernen Industriestaat erwartet werden \n\nkann. Die Peinlichkeiten bei der Beschaffung von Schutz-\n\nausr\u00fcstungen m\u00fcssen doch endlich einmal ein Ende finden. \n\nWozu Sie mit Bund und L\u00e4ndern Ihre Kontaktstellen f\u00fcr \n\ndie Lieferketten eigentlich genutzt haben, m\u00f6chte ich ein-\n\nmal fragen.  \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich fasse kurz zusammen, \n\nwas f\u00fcr uns die richtigen Wege aus den Zwangsma\u00dfnah-\n\nmen sind: stetiger und verbesserter Schutz von alten Men-\n\nschen und Menschen mit Vorerkrankungen, gemessen am \n\nStandard eines Industrielandes des 21. Jahrhunderts;  \n\nBeschaffung von ausreichend guter und notwendiger \n\nSchutzausr\u00fcstung, Sonder\u00f6ffnungszeiten f\u00fcr diese Perso-\n\nnengruppen; extra \u00d6PNV-Angebote beispielsweise von \n\nReiseunternehmen; Perspektive und Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr \n\nUnternehmen durch Paradigmenwechsel und Abkehr von \n\nInzidenzzahlen und R-Werten hin zu gepr\u00fcften und umge-\n\nsetzten Hygienema\u00dfnahmen; verbindliche Sollwerte f\u00fcr \n\nden Immunisierungsgrad der Bev\u00f6lkerung; ein verbindli-\n\ncher Zeithorizont f\u00fcr diese Sollwerte zur Aufhebung aller \n\nSchlie\u00dfungen und Zwangsma\u00dfnahmen. \n\nEs gibt immer die Corona-Gipfel in Berlin und auch den \n\nImpfgipfel. Warum gibt es eigentlich keinen Medikamen-\n\ntengipfel?  \n\nEs wurde vor Kurzem bekannt, dass in die Erforschung von \n\nMedikamenten gegen Covid-19 bisher nur ein Bruchteil \n\nder F\u00f6rdergelder geflossen ist, die f\u00fcr Impfstoffprojekte \n\nbereitgestellt wurden, dass Experten dieses Versagen f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1511 \n\ngef\u00e4hrlich halten, weil noch nicht absehbar ist, wie lange \n\nein Impfstoff \u00fcberhaupt wirkt, und dass die Politik im Be-\n\nreich dieser Forschung seit 17 Jahren, n\u00e4mlich seit der \n\nSARS-Corona-Krise 2003, ununterbrochen vor sich hin-\n\nd\u00e4mmert.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich fordere Sie auf, gemeinsam \n\nmit den L\u00e4ndern Druck auf den Bund aufzubauen, damit \n\ndieser schnellstm\u00f6glich ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Thera-\n\npeutika auflegt.  \n\nSie sehen, es gibt gen\u00fcgend Dinge, die anzupacken sind \n\nund einen richtigen Weg aus den Zwangsma\u00dfnahmen auf-\n\nzeigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU hat \n\nkeinen Redebedarf. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 SPD? \u2013 \n\nLINKE? \u2013 Auch dort sehe ich keinen Redebedarf mehr. \n\nDann erteile ich jetzt der Staatsregierung das Wort. Herr \n\nMinister Dulig. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin, wir haben \n\nnoch Redebedarf in einer vierten Rederunde!) \n\n\u2013 Wer hatte sich jetzt noch zu Wort gemeldet? Noch einmal \n\ndie AfD? \u2013 Die vierte Runde, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Thumm, AfD: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! In den ersten drei \n\nRederunden haben wir sehr eindr\u00fccklich dargelegt, was aus \n\nunserer Sicht der richtige Weg aus der Zwangsma\u00dfnah-\n\nmenpolitik ist.  \n\n(Zurufe: \u201eHerr Pr\u00e4sident!\u201c) \n\n\u2013 Habe ich Sie mit \u201eHerr Pr\u00e4sident\u201c angeredet? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Pr\u00e4sident \n\nist aus Versehen weiblich! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nThomas Thumm, AfD: Ich entschuldige mich in aller \n\nForm. Das war nicht meine Absicht. \n\n(Beifall bei der AfD und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen das stille Sterben der Wirtschaft verhindern. \n\nIch habe nur das ungute Gef\u00fchl, dass die Staatsregierung \n\nnicht wirklich einen Handlungsbedarf sieht, weil ein an-\n\ngeblich robuster Arbeitsmarkt und eine angebliche robuste \n\nWirtschaft signalisieren, dass fast alles in Butter zu sein \n\nscheint. Deshalb m\u00f6chte ich auf die beiden Punkte n\u00e4her \n\neingehen. \n\n\u201eRobuste Wirtschaft\u201c hei\u00dft aktuell, dass das BIP im \n\nJahre 2020 gegen\u00fcber dem Jahr 2019 um f\u00fcnf Prozent-\n\npunkte gesunken ist. F\u00fcr das erste Quartal 2021 zeichnet \n\nsich ein weiterer R\u00fcckgang der Wirtschaftsleistung um \n\nrund vier Prozentpunkte ab. Die Krankenkassenbeitr\u00e4ge \n\nbei GKV und PKV sind merklich gestiegen. Eine Verdop-\n\npelung des Zusatzbeitrags f\u00fcr 2022 ist jetzt schon im Ge-\n\nspr\u00e4ch. Das alles wird den Faktor Arbeit in Sachsen und in \n\nDeutschland erheblich teurer machen. \n\nZusch\u00fcsse und Hilfen, sofern sie \u00fcberhaupt in der Wirt-\n\nschaft ankommen, sind kredit- bzw. schuldenfinanziert. \n\nKostenpunkt f\u00fcr den Lockdown pro Woche: 3,5 bis 4 Mil-\n\nliarden Euro. Ein harter Lockdown kostet pro Woche sogar \n\n10 Milliarden Euro. Die Kommunen, die L\u00e4nder und die \n\nEU haben sich f\u00fcr Hunderte von Milliarden Euro neuver-\n\nschuldet. Die Schuldenbremse wurde au\u00dfer Kraft gesetzt. \n\nDas alles funktioniert dank der Nullzinspolitik auf Kosten \n\nder Sparer und der n\u00e4chsten Generationen \u2013 noch, muss \n\nman dazusagen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Volkswirtschaft ist nicht  \n\nrobust, sondern \u00e4u\u00dferst fragil. Wenn der Einzelhandel in \n\nden Innenst\u00e4dten stirbt, wenn Friseure schlie\u00dfen, und zwar \n\nf\u00fcr immer, wenn Drogerieketten verschwinden, und zwar \n\nfinal, wenn der B\u00e4cker und der Handwerksbetrieb nicht \n\nwieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen, dann werden auch Sie, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, merken, wie schnell volks-\n\nwirtschaftliche Statistiken in Schall und Rauch aufgehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch den Arbeitsmarkt kann man nicht \u201erobust reden\u201c, \n\nweil er es n\u00e4mlich nicht ist. Die Zahl der Arbeitslosen im \n\nFreistaat ist von November 2020 auf Januar 2021 deutlich \n\ngestiegen. Die Arbeitslosenquote hat sich um 0,6 Prozent-\n\npunkte erh\u00f6ht und liegt aktuell bei 6,6 %. \n\nJa, Herr Dietrich, das Kurzarbeitergeld ist ein tolles Instru-\n\nment. Aber es ist eigentlich, wie der Name schon sagt, nur \n\nf\u00fcr kurze Zeit gedacht.  \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nTr\u00e4um weiter!) \n\nW\u00fcrde man die Kurzarbeit nach drei bis sechs Monaten in \n\ndie Arbeitslosenstatistik hineinrechnen, dann w\u00e4ren wir \n\nschon jetzt bei einer Arbeitslosenquote in Sachsen von \n\nrund 20 %. Damit ist auch die Lage am Arbeitsmarkt eher \n\nzerbrechlich als robust. \n\nMeine Damen und Herren! Noch k\u00f6nnen wir die Kurve \n\nkriegen. Aber weder Endlos-Lockdowns noch andere \n\nZwangsma\u00dfnahmen werden dabei helfen. Knapp ein Jahr \n\nlang hatten Sie Zeit. Kaum ein anderes Bundesland steht \n\nheute schlechter da als der Freistaat Sachsen: geschlossene \n\nSchulen, geschlossene Theater, Museen, Gesch\u00e4fte. Nichts \n\nhaben Sie vern\u00fcnftig hinbekommen. Weder das Impfportal \n\nzur Vergabe von Impfterminen noch LernSax funktionieren \n\nso, wie es sein sollte. Eine Strategie, die den Namen  \n\nverdient, sehe ich bis heute nicht. Stattdessen t\u00f6nte Peter \n\nAltmaier letzten Sonntag bei Anne Will, man wisse zu we-\n\nnig. Ja klar! Weil man die n\u00fctzlichen Daten einfach nicht \n\nerhebt. Und hier nehmen sich Bund und Staatsregierung \n\nnichts.  \n\n(Beifall bei der AfD)  \n\nSch\u00e4rfere Grenzkontrollen, wie Herr Seehofer sie dieser \n\nTage immerhin erw\u00e4gt, genauso wie den Schutz von  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1512 \n\nPersonen in Alten- und Pflegeheimen h\u00e4tten wir l\u00e4ngst in \n\nSachsen haben k\u00f6nnen. Unser erster Antrag mit diesen  \n\nForderungen stammt \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie zu! \u2013 vom \n\n13. M\u00e4rz 2020, Drucksache 7/2025. Greifen Sie endlich \n\nunsere Vorschl\u00e4ge auf! Nehmen Sie unsere Strategie an! \n\n\u00c4ndern wir das, was wir \u00e4ndern k\u00f6nnen, mit klarer  \n\nPerspektive und ohne weiteren Schaden f\u00fcr unser Land.  \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei der AfD)  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Frage \n\ngeht an die AfD-Fraktion, ob Sie noch eine weitere Runde \n\nw\u00fcnschen. \u2013 Das ist jetzt nicht der Fall. Die anderen Frak-\n\ntionen haben auch keinen Redebedarf angemeldet. Herr \n\nMinister, jetzt haben Sie das Wort.  \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Das Jahr 2021 ist das Jahr der Hoff-\n\nnung und der Zuversicht. Das Jahr 2021 ist das Jahr der \n\nZuversicht, weil wir impfen, weil wir helfen und weil wir \n\nwollen. Wir impfen. Erinnern Sie sich ans letzte Jahr, als \n\nnoch nicht klar war, mit welcher Perspektive und wann der \n\nImpfstoff entwickelt wird und wann er eingesetzt wird. Da-\n\nmals war die Unsicherheit gro\u00df. Jetzt haben wir Impfstoffe. \n\nTrotz anf\u00e4nglicher Probleme haben wir eine Perspektive. \n\nDas ver\u00e4ndert doch komplett auch unsere Perspektive. \n\nIch danke allen hier in Sachsen, die sich an die Spielregeln \n\ngehalten haben, denn Sie haben dazu beigetragen, dass jetzt \n\nim Lockdown die Zahlen wieder runtergehen. Es ist das \n\nVerhalten von uns allen. Jetzt gemeinsam mit dem Impfen \n\nhaben wir auch die Chance, dass bei weiteren Entwicklun-\n\ngen eben nicht nur der ber\u00fchmte Inzidenzwert gilt, sondern \n\ndass wir auch andere Kriterien daf\u00fcr haben, wie wir mit \n\ndieser Krise umgehen k\u00f6nnen. \n\nZweitens: 2021 ist ein Jahr der Zuversicht, weil wir helfen. \n\nDie Frage ist jetzt: Wer ist \u201ewir\u201c? Es gilt n\u00e4mlich das Pri-\n\nmat der Politik. Es ist auch eine bewusste Entscheidung, \n\ndass es zur politischen Verantwortung geh\u00f6rt, abzuw\u00e4gen. \n\nDas sind hier nur die Zeitungen vom Wochenende. Uns al-\n\nlen ist doch inzwischen aufgefallen, dass die Todesanzei-\n\ngen drei Seiten umfassen. Auff\u00e4llig ist, dass die Botschaft, \n\nes gehe hier um Leben, inzwischen bei allen angekommen \n\nist. Ich bin mir sicher, dass jeder in seinem Umfeld inzwi-\n\nschen Menschen kennt, die betroffen sind. Das ist die ei-\n\ngentliche Abw\u00e4gung, die wir zu treffen haben. Deshalb \n\nmuss ich Ihnen, Herr Zwerg, ganz klar widersprechen. \n\nDiese Entscheidung kann kein einziges Unternehmen tref-\n\nfen, wie Sie es gerade gefordert haben. Daf\u00fcr sind wir ver-\n\nantwortlich und das ist eine ethische Verantwortung. Daf\u00fcr \n\ngibt es die Politik. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nHier geht es um Sterben, um Menschen. Wir d\u00fcrfen Men-\n\nschenleben nie gegen andere Werte aufrechnen. \u00dcber 6 000 \n\nMenschen sind hier in Sachsen an oder mit Corona gestor-\n\nben. Das ist der Punkt. Es geht darum, wie wir helfen. Der \n\nStaat, Bund und Land, hat mit seinen M\u00f6glichkeiten so viel \n\ngetan und tut so viel, um Existenzen zu sichern. Ja, wir \n\nselbst sind doch dar\u00fcber ver\u00e4rgert, dass man bei den ange-\n\nk\u00fcndigten Soforthilfen in dem bestehenden Monat M\u00fche \n\nhatte, die Abschl\u00e4ge zu beantragen. Wir sind Teil der Ver-\n\n\u00e4rgerung und haben das auch klar artikuliert. Wir k\u00e4mpfen \n\ngemeinsam f\u00fcr Verbesserungen. Wir haben heute die Be-\n\nschl\u00fcsse des Koalitionsausschusses von gestern zur Kennt-\n\nnis genommen. Diese enthalten weitere Verbesserungen. \n\nSie enthalten weitere Abschreibem\u00f6glichkeiten oder M\u00f6g-\n\nlichkeiten im Steuerrecht \u2013 \u2013  \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Ja, wie jetzt?) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: \n\nVerlustr\u00fccktrag oder Verlustvortrag?) \n\n\u2013 Sie haben inzwischen die M\u00f6glichkeit, den Verlustr\u00fcck-\n\ntrag zu erweitern. Sie haben inzwischen die M\u00f6glichkeit, \n\nzus\u00e4tzlich einen Kinderbonus zu nutzen. Das gilt sowohl \n\nf\u00fcr diejenigen in der Grundsicherung als auch f\u00fcr diejeni-\n\ngen au\u00dferhalb der Grundsicherung mit einem Kinderbo-\n\nnus. F\u00fcr Kulturschaffende wurde die M\u00f6glichkeit \n\ngeschaffen, im Neustartprogramm eine h\u00f6here Unterst\u00fct-\n\nzung zu bekommen. Der Staat reagiert. Der Staat agiert.  \n\nWir m\u00fcssen weiterhin Druck auf Herrn Altmaier machen, \n\ndass er sein Versprechen einh\u00e4lt, zum 17. Februar die Ab-\n\nschlagszahlungen f\u00fcr die \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III auszuzah-\n\nlen. Noch bis M\u00e4rz oder April zu warten, bis die Zahlungen \n\nkommen, w\u00fcrde wirklich bedeuten, dass es die Unterneh-\n\nmen nicht mehr schaffen w\u00fcrden. Es geht um Schicksale, \n\num das \u00dcberleben vieler kleiner Unternehmen vor allem \n\nim Einzelhandel. Deshalb muss die Abschlagszahlung jetzt \n\nkommen. \n\nLieber Herr Br\u00fcnler, Sie wissen es besser. Damit es aber in \n\ndie Rede passt, behaupten Sie wieder etwas, wor\u00fcber wir \n\nschon im Ausschuss diskutiert haben. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung war bereit, selbst sozusagen eine \u00dcberbr\u00fc-\n\nckungshilfe zur \u00dcberbr\u00fcckungshilfe zu gew\u00e4hren. Das \n\nhabe ich im Ausschuss vorgestellt. Wir waren bereit, bis zu \n\n80 Millionen Euro auszugeben, damit diese Zeit \u00fcber-\n\nbr\u00fcckt wird. Der Bund hat es nicht zugelassen. Wir werden \n\nnicht 80 Millionen Euro ausgeben, die der Bund dann auf \n\neigene Programme anrechnet. Das wussten Sie, aber es \n\npasst anscheinend nicht in Ihr Weltbild. Wir m\u00fcssen Sie \n\ndeshalb kritisieren.  \n\nWir wollen weiterhin alles daf\u00fcr tun, dass unsere Unterneh-\n\nmen nicht nur \u00fcberleben, sondern auch eine Perspektive \n\nhaben. Unsere Wirtschaft, unsere Wirtschaftsverb\u00e4nde und \n\nunsere Gewerkschaften sind in diese Prozesse eingebun-\n\nden. Es gibt keine Corona-Schutz-Verordnung, die nicht \n\nvorher mit ihnen beraten wurde und zu der sie nicht ange-\n\nh\u00f6rt wurden. Wir haben einen eigenen Wirtschaftsbeirat \n\ngegr\u00fcndet, in dem die Sozialpartner vertreten sind. Dort \n\nwerden alle Ma\u00dfnahmen diskutiert und reflektiert. Sie soll-\n\nten eher intern schauen, ob die Kommunikation unter den \n\nVerb\u00e4nden stimmt. Sie sind bei uns eingebunden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1513 \n\nClick & Collect wird es geben. Wir m\u00f6chten es gerne zum \n\n15. Februar einf\u00fchren. Das gilt auch f\u00fcr die Frage, ob die \n\nFriseure \u00f6ffnen d\u00fcrfen. F\u00fcr mich als Wirtschaftsminister ist \n\naber klar, dass es vor allem um die \u00d6ffnung von Schulen \n\ngeht. Darin sind wir uns in der Staatsregierung einig.  \n\n(Beifall bei der SPD)  \n\nDas ist aber keine Frage von Daten. Die Frage ist, ob die \n\nVoraussetzungen stimmen. K\u00f6nnen wir das verantworten? \n\nDeshalb muss der Inzidenzwert unter 100 liegen und auch \n\neine klare Tendenz nach unten aufzeigen. Dann k\u00f6nnen wir \n\ndas mit der n\u00e4chsten Corona-Schutz-Verordnung m\u00f6glich \n\nmachen. Wir wollen das.  \n\nDes Weiteren geht es um den Unternehmerlohn und die \n\nGrundsicherung. Wir haben den Unternehmerlohn gefor-\n\ndert. Wir haben gefordert, dass bei den \u00dcberbr\u00fcckungshil-\n\nfen nicht nur Fixkosten und Betriebskosten anerkannt \n\nwerden, sondern dass auch der Unternehmerlohn ber\u00fcck-\n\nsichtigt wird. Der Bund hat es anders entschieden. Uns \n\nkann man jetzt nicht vorwerfen, dass wir diese Forderung \n\nnicht erhoben h\u00e4tten. Umgekehrt zu sagen, dass demjeni-\n\ngen die M\u00f6glichkeit verwehrt werden soll, die Grundsiche-\n\nrung zu bekommen, ist zynisch. Richtig ist, dass die \n\nGrundsicherung auch f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige ge\u00f6ffnet \n\nwurde, auch wenn wir uns die Anerkennung des Unterneh-\n\nmerlohns gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Sie behaupten jetzt, das sei de-\n\nm\u00fctigend. Was sagt eigentlich das Wort \u201edem\u00fctigend\u201c \n\ngegen\u00fcber denjenigen, die die Grundsicherung bekom-\n\nmen? Mein Respekt und meine Achtung vor denjenigen, \n\ndie, egal aus welchen Gr\u00fcnden, die Grundsicherung be-\n\nkommen, h\u00f6rt nicht auf. Diese Menschen haben genauso \n\ndie Unterst\u00fctzung verdient. Deshalb soll man sich \u00fcberle-\n\ngen, was dabei mitschwingt, wenn man so tut, als seien die \n\nMenschen an ihrer Situation selbst schuld.  \n\nIch bin froh, dass wir in einem Land leben, in dem es trotz-\n\ndem eine Grundsicherung gibt, und dass wir diese ge\u00f6ffnet \n\nhaben \u2013 auch wenn ich mir einen Unternehmerlohn ge-\n\nw\u00fcnscht h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas Jahr 2021 ist ein Jahr der Zuversicht, weil wir es wol-\n\nlen. Ich setze auf den Willen der Unternehmerinnen und \n\nUnternehmer, aufzustehen, die \u00c4rmel hochzukrempeln \n\nund neue Wege zu gehen. Sie haben die Erfahrung und sie \n\nhaben den Willen; das haben wir in Sachsen immer bewie-\n\nsen. Ich setze auf den Willen der Besch\u00e4ftigten, endlich \n\nwieder arbeiten zu k\u00f6nnen und auch weiterhin Verantwor-\n\ntung f\u00fcr ihre Unternehmen zu \u00fcbernehmen. Das ist neue, \n\nlebendige Sozialpartnerschaft. Ich setze auf den Willen der \n\nKreativen, aus der Krise heraus neue Ideen und Wege zu \n\nbeschreiten, um das Land und uns als B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger voranzubringen. \n\nZuversicht darf aber nicht zu Leichtsinn werden. Wir wis-\n\nsen nicht, ob die Zahlen wieder hochgehen werden, und wir \n\nsind uns sogar sicher, dass sie wieder hochgehen werden, \n\nwenn Menschen sich wieder begegnen. Die Frage ist nur: \n\nHaben wir es dann im Griff, sodass wir nicht wieder in ei-\n\nnen Lockdown gehen m\u00fcssen? K\u00f6nnen wir unser Gesund-\n\nheitssystem stabilisieren? Das geh\u00f6rt weiterhin zu unserer \n\nVerantwortung. \n\nWenn ich \u201eZuversicht\u201c sage, dann hei\u00dft das eben nicht, die \n\nSchicksale zu bagatellisieren. Jeder Einzelne ist uns wich-\n\ntig und geht uns nahe. Umgekehrt sei einmal die Frage ge-\n\nstellt: Wenn wir nicht mit dieser Haltung der Zuversicht \n\nherangehen wollten, was w\u00e4re denn das f\u00fcr eine Botschaft \n\nan unsere Unternehmen? Wir brauchen diese Kraft der Zu-\n\nversicht auch, um gemeinsam aus der Krise zu kommen. \n\nSie wollen, dass die Krise l\u00e4nger dauert, weil es in Ihr po-\n\nlitisches Konzept passt. \n\n(Mario Kumpf, AfD: H\u00f6ren Sie doch auf! \u2013 \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nUnsere Aufgabe ist es, die Krise gemeinsam so schnell wie \n\nm\u00f6glich nicht nur zu beenden, sondern auch gest\u00e4rkt aus \n\nihr herauszugehen, damit unsere Unternehmen in Zukunft \n\ngut produzieren k\u00f6nnen und die Menschen hier gute Arbeit \n\nund gute Bedingungen haben. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns Zuversicht und ernsthaftes Anpacken der \n\nProbleme, wie wir es in den letzten Monaten gezeigt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Ich habe Sie schon eine Weile \n\nangehimmelt. Ich wollte eine Frage stellen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Angehimmelt? \n\nAha. \n\n(Mario Kumpf, AfD: \n\nEr steht schon eine Weile da!) \n\nHerr Minister, Sie waren mit Ihrer Rede jetzt fertig? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. Kurzintervention oder Nachfrage? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Nach-\n\nfrage. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Eine kurze Frage, Herr Dulig. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, ich habe \n\nIhr Mikrofon schon zugeschaltet. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Herr Dulig, ich habe eine ganz \n\nprofane Frage. Die Einzelh\u00e4ndler in der Textilbranche ha-\n\nben die Saisonware noch h\u00e4ngen. Ist es in Sachsen so ge-\n\nregelt, dass dort quasi sonderabgeschrieben werden kann? \n\nK\u00f6nnen Sie mir dazu eine Aussage geben, ob eine Sonder-\n\nabschreibung m\u00f6glich ist? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben bei der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1514 \n\neinen Fixkostenkatalog. In diesem Fixkostenkatalog ist auf \n\nInitiative von Sachsen eine Sonderabschreibung erm\u00f6g-\n\nlicht worden, unter anderem nicht nur f\u00fcr Saisonwaren, \n\nsondern auch f\u00fcr verderbliche Waren. \n\nDas hei\u00dft, es ist genau ber\u00fccksichtigt worden, dass es zum \n\nBeispiel in bestimmten Lebensmittelbereichen oder  \n\nG\u00e4rtnereien Waren gab, die man nur zu Weihnachten oder \n\nSilvester verkaufen konnte, oder es handelte sich um  \n\nSilvesterraketen usw. usf. Ebenso ist es bei den Winterkol-\n\nlektionen in den Model\u00e4den der Fall, die nicht weiter ver-\n\nk\u00e4uflich sind. Daf\u00fcr ist die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Sonder-\n\nabschreibungen in den Fixkostenkatalog mit aufgenommen \n\nworden. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Vielen Dank. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Damit ist die zweite Aktuelle Debatte beendet \n\nund wir kommen nun zur dritten Aktuellen Debatte, bean-\n\ntragt von der Fraktion DIE LINKE. \n\n(Frank Schaufel, AfD: Ich habe \n\nnoch eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Als ich meinen Kopf runtergenommen habe, habe ich Sie \n\nnoch nicht gesehen. Um was geht es denn jetzt? \n\n(Frank Schaufel, AfD: Ich habe \n\neine Frage an den Minister!) \n\n\u2013 Nein, das ist jetzt vorbei. Das tut mir leid, das kann ich \n\nnicht mehr zulassen. \n\n(Frank Schaufel, AfD: Eine Kurzintervention! \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\n\u2013 Dann, bitte, eine Kurzintervention. \n\nFrank Schaufel, AfD: Danke sch\u00f6n. Herr Minister, Sie ha-\n\nben vorhin angedeutet, Lockerungen im Zusammenhang \n\nmit dem Inzidenzwert unter 100 in Beziehung zu bringen. \n\nJetzt ist meine Frage: Sind Sie der Meinung, dass der Inzi-\n\ndenzwert eine wissenschaftlich fundierte Aussage hat? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie antworten? \u2013 Bitte. \n\n(Jan Hippold, CDU: Das ist eine \n\nFrage, keine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Also, eine richtige Kurzintervention war das jetzt nicht. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das war keine Kurzintervention, sondern \n\neine Nachfrage. Wenn Sie damit Ihre Meinung verbinden \u2013 \n\nich interpretiere Ihre Frage als Zweifel \u2013, dann stelle ich \n\nfest, dass der Inzidenzwert 50 die einzige Zahl ist, die im \n\nGesetz steht. Das ist die einzige Zahl. Ich bin mir sicher, \n\nwenn wir zum Beispiel in den n\u00e4chsten Wochen und Mo-\n\nnaten die Impfstrategie fortentwickeln und eine Entlastung \n\nauf den Intensivstationen haben, dann werden diese Krite-\n\nrien genauso und sogar st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt als allein der \n\nInzidenzwert. \n\nRein objektiv gesehen, mit dem Blick ins Bundesgesetz, ist \n\nder Inzidenzwert 50 zurzeit der einzige normierte Fakt, mit \n\ndem wir umzugehen haben. Wenn wir als Staatsregierung \n\nbereits eine Entscheidung treffen wollen, sogar oberhalb \n\nder Inzidenz von 50 Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, dann ge-\n\nschieht das deshalb, weil wir mit unseren Expertinnen und \n\nExperten des Gesundheitswesens sicherstellen m\u00fcssen, \n\ndass die Nachverfolgung in den Gesundheits\u00e4mtern ge-\n\nw\u00e4hrleistet wird. Der Inzidenzwert 50 ist hinsichtlich der \n\nNachverfolgung der Infektionszahlen entwickelt worden. \n\nWenn es m\u00f6glich ist, dies auch oberhalb der Zahl 50 sicher-\n\nzustellen, dann k\u00f6nnen wir auch mitverantworten \u2013 zumin-\n\ndest ist das die fachliche Einsch\u00e4tzung in der Regierung \u2013, \n\ndas zu tun. \n\nIch will aber an dieser Stelle klarmachen: Es ist keine Will-\n\nk\u00fcrentscheidung einer Regierung zu sagen: zu diesem Da-\n\ntum oder bei dieser Inzidenz. Wir m\u00fcssen jede \n\nEntscheidung begr\u00fcnden. Wir m\u00fcssen genau begr\u00fcnden, \n\nwarum wir das jetzt oberhalb von 50 zulassen wollen. Die \n\nBegr\u00fcndung ist, dass unsere Gesundheits\u00e4mter die Nach-\n\nverfolgung auch oberhalb von 50 aktuell sicherstellen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich rufe auf \n\nDritte Aktuelle Debatte \n\nCorona keine Chance geben! Rettungsprogramm f\u00fcr  \n\nGewerbetreibende auflegen \u2013 Attraktive und lebendige \n\nInnenst\u00e4dte erhalten und weiterentwickeln! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die antragstellende Fraktion, danach folgen \n\nCDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn Abg. \n\nBr\u00fcnler das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir in der \n\nvorherigen Aktuellen Debatte bereits ausf\u00fchrlich \u00fcber die \n\nPerspektive einzelner Unternehmen bzw. einzelner Unter-\n\nnehmer gesprochen haben, geht es uns jetzt darum, den Fo-\n\nkus noch etwas zu weiten. Es geht uns um die Frage: Was \n\nmacht Gesellschaft aus? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1515 \n\nEs geht uns um R\u00e4ume f\u00fcr zwischenmenschliche Begeg-\n\nnungen. Es geht um die Mischung, die Stadt und Leben f\u00fcr \n\njeden Einzelnen bedeutet. Das meint den Friseur und den \n\nEinzelh\u00e4ndler genauso wie das Caf\u00e9, die Diskothek, das \n\nTheater, die Sportst\u00e4tte oder das Begegnungszentrum eines \n\nSozialverbandes. \n\nWir wissen, dass Handel und Gastronomie in diesem Kon-\n\ntext oftmals eine Ankerfunktion haben. Wir wissen auch, \n\ndass diese Debatte nicht neu ist. Das Problem gab es bereits \n\nvor Corona. Der Handel und die Gastronomie in vielen \n\nkleineren St\u00e4dten haben es seit Jahren erkennbar schwer. \n\nSie leiden unter fehlender Kundschaft wegen fehlender \n\nKaufkraft oder r\u00fcckl\u00e4ufiger Einwohnerzahlen. Hinzu \n\nkommt Konkurrenz durch billigere Onlineangebote. In \n\nmanchen Bereichen wie der Elektronikbranche wurde \n\nschon vor Corona jeder dritte Euro online ausgegeben. \n\nAber: Corona setzt dem noch etwas drauf. Die aktuelle Si-\n\ntuation bringt zum Erliegen, was wir Gesellschaft nennen \n\nund wovon auch station\u00e4rer Einzelhandel profitiert. Mit \n\ndem Kind nach dem Spielplatz einfach noch fix ein Eis es-\n\nsen gehen \u2013 nicht m\u00f6glich. Sich mit Bekannten am Markt \n\nzum Shoppen, Quatschen oder Kaffee trinken verabreden \n\n\u2013 nicht m\u00f6glich. Einen Strickzirkel in der Seniorenbegeg-\n\nnungsst\u00e4tte besuchen und auf dem Weg dorthin noch neue \n\nWolle kaufen \u2013 nicht m\u00f6glich. \n\nIn der Folge geht es nicht um kurzzeitige Entbehrungen, \n\nsondern es geht letztendlich um das Zerbrechen gesamter \n\nBeziehungsgeflechte. Das hat soziale und \u00f6konomische \n\nFolgen, und deshalb reicht es auch nach Corona nicht, ein-\n\nfach zum Alltag zur\u00fcckzukehren. Unsere St\u00e4dte werden \n\ndurch Corona in ihrem Gef\u00fcge wahrscheinlich mehr ver\u00e4n-\n\ndert als in den letzten zehn Jahren. \n\nLassen Sie mich ein weiteres Beispiel bringen: Momentan \n\nist rund ein Viertel der Besch\u00e4ftigten hier im Freistaat im \n\nHomeoffice. Was machen wir eigentlich, wenn das so \n\nbleibt und wenn \u2013 sagen wir \u2013 die H\u00e4lfte derer dauerhaft \n\nim Homeoffice arbeiten wird? Die Folge wird sein, dass \n\nungef\u00e4hr 10 % unserer B\u00fcrofl\u00e4chen im Land langfristig \n\nleer stehen werden. Was passiert dann mit diesen Fl\u00e4chen, \n\nmit diesen Geb\u00e4uden? Das zieht auch weitere Kreise. Kan-\n\ntinen oder Mittagsrestaurants, die im Wesentlichen ihre \n\nExistenz darauf aufbauen, dass sie Besch\u00e4ftigte zur Mit-\n\ntagszeit verpflegen, werden keine Kundschaft mehr haben. \n\nWas machen wir mit denen? Was ist deren Perspektive? \n\nBereits vor Corona hatte der Handelsverband gewarnt, dass \n\nin den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren wahrscheinlich jedes zehnte \n\nGesch\u00e4ft schlie\u00dfen wird. Davon sind die Standorte sicher-\n\nlich unterschiedlich betroffen. Die Innenst\u00e4dte von Leipzig \n\noder Dresden, in weiten Teilen autofrei, aber neben dem \n\nEinkauf auch mit Gastronomie, Kultur und reichem gesell-\n\nschaftlichen Leben gesegnet, werden es weniger schwer \n\nhaben als Mittel- oder Unterzentren, wo schon heute leere \n\nSchaufenster zum Stadtbild geh\u00f6ren. Gerade hier schl\u00e4gt \n\nCorona dann unerbittlich zu. Wenn ein weiterer Laden \n\nschlie\u00dft oder ein Caf\u00e9 nach dem Lockdown nicht mehr auf-\n\nmacht, dann tritt schnell ein Dominoeffekt ein, sodass \n\nSt\u00e4dte keine Begegnungsr\u00e4ume mehr sind. \n\nAber was hei\u00dft das nun praktisch f\u00fcr uns als Politiker? Was \n\nk\u00f6nnen wir tun, um unsere Innenst\u00e4dte zu retten? Wir k\u00f6n-\n\nnen sicherlich keine historischen Entwicklungen stoppen, \n\nwir k\u00f6nnen und wollen auch den technischen Fortschritt \n\nnicht einfach umdrehen. Digitalisierung wird weiter voran-\n\nschreiten, Onlinehandel und Homeoffice geh\u00f6ren inzwi-\n\nschen einfach dazu und ihre Bedeutung wird nicht \n\nschwinden, im Gegenteil. \n\nAber wir k\u00f6nnen Rahmenbedingungen schaffen, die  \n\nhelfen, unsere St\u00e4dte als das zu erhalten, was sie seit dem \n\nMittelalter sind: soziale Begegnungsr\u00e4ume, in denen  \n\nMenschen leben, arbeiten, handeln, in Kontakt miteinander \n\ntreten und ihre Freizeit verbringen. Dazu haben wir auch \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge. Wie in der vorherigen Aktuellen  \n\nDebatte verweise ich auch hier auf unseren Antrag von  \n\ngestern. \n\nWenn wir \u00fcber die Bew\u00e4ltigung der Corona-Folgen reden, \n\nkommen wir um drei Punkte nicht herum: das Auflegen ei-\n\nnes Zukunftsprogramms zur F\u00f6rderung sozial durchmisch-\n\nter und lebendiger Innenst\u00e4dte, das Kommunen beim \n\nAnkauf und der Aktivierung von Immobilien unterst\u00fctzt \n\nund eine kommunale Bewirtschaftung leer stehender Ge-\n\nwerbeimmobilien erm\u00f6glicht, die Herstellung von Chan-\n\ncengleichheit zwischen Online- und station\u00e4rem Handel \n\ndurch eine Quellenbesteuerung der Onlinegewinne am Ort \n\nder Ums\u00e4tze oder ersatzweise eine Einf\u00fchrung einer Pa-\n\nketabgabe f\u00fcr Onlinehandelsunternehmen. Und wir m\u00fcs-\n\nsen vor allen Dingen das, was im Moment in unseren \n\nSt\u00e4dten besteht, \u00fcber die Pandemie retten. Der Freistaat \n\nmuss zur Br\u00fcckenfinanzierung einspringen, wenn Bundes-\n\nmittel monatelang auf sich warten lassen. \n\nMehr dazu bringt mein Kollege Sodann in einer zweiten \n\nRunde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nCDU-Fraktion; Herr Abg. Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich im ersten Teil \n\nder Aktuellen Debatte dem Titel Wirtschaft und der Forde-\n\nrung der LINKEN, dem Rettungsprogramm f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft, zuwenden und Kay Ritter wird im zweiten Teil auf \n\ndie Thematik der lebendigen Innenst\u00e4dte eingehen. \n\nJa, unsere Wirtschaft lebt von selbstst\u00e4ndigen Gewerbetrei-\n\nbenden. Wir hatten in Deutschland im Jahr 2015 195 000 \n\nEinzelh\u00e4ndler, 120 000 Gastronomen, 24 000 Fotografen, \n\n23 000 Hotels und Pensionen, 20 000 Unternehmen im \n\nSport- und Tourismusbereich, 13 000 Unternehmen im \n\nVeranstaltungsmanagement und 13 000 Unternehmen im \n\nBereich der Floristik. \n\nBesonders betroffen von den derzeitigen Beschr\u00e4nkungen \n\nbzw. Einschr\u00e4nkungen sind der Einzelhandel f\u00fcr G\u00fcter des \n\nnicht t\u00e4glichen Bedarfs, das Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe \n\nund Dienstleistungen im Bereich von Reisen, Messen und \n\nder Ausstellungswirtschaft. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1516 \n\ndieser Stelle nutzen, den Unternehmen, die unter den Ein-\n\nschr\u00e4nkungen in dieser schweren Zeit so stark leiden, f\u00fcr \n\ndas Mittragen der Ma\u00dfnahmen ganz herzlich zu danken, \n\nauch wenn ich wei\u00df, dass das Dankesch\u00f6n allein nichts \n\nn\u00fctzt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUns ist bewusst, vor welchen Herausforderungen diese von \n\nmir eben benannten Unternehmen stehen. Ich denke, es ist \n\nein sehr starkes Zeichen, dass in der Bundesrepublik \n\nDeutschland die gr\u00f6\u00dfte Folge an Hilfspaketen der deut-\n\nschen Geschichte \u2013 bestehend aus einzelnen Paketen \u2013 auf-\n\ngelegt und in den letzten Wochen und Monaten deutlich \n\nweiterentwickelt worden ist. \n\nIm Folgenden werde ich auf die einzelnen Weiterentwick-\n\nlungen bzw. Verbesserungen im neuen Beihilferahmen \n\nkurz eingehen. Es werden \u2013 das hat man ja bei der Dezem-\n\nberhilfe schon gemerkt \u2013 Auszahlungen beschleunigt vor-\n\ngenommen. Bei der \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III hoffen wir, \n\ndass das trotz aller Probleme bei der Etablierung des Pro-\n\ngramms dann deutlich schneller geht. \n\nDankenswerterweise ist inzwischen eine Erh\u00f6hung der \n\nObergrenze f\u00fcr die Kleinbeihilfen bis zu 1,8 Millionen \n\nEuro erreicht worden. Die Kriterien f\u00fcr die Antragsberech-\n\ntigung wurden deutlich erleichtert bzw. vereinheitlicht. Die \n\nmonatliche F\u00f6rderh\u00f6he wurde inzwischen auf 1,5 Millio-\n\nnen Euro angehoben. Abschlagszahlungen werden explizit \n\nerm\u00f6glicht, und der Begriff der Fixkosten wurde \u2013 auch da-\n\nrauf wurde schon eingegangen \u2013 auf die Wertverluste der \n\nWaren erweitert. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen bis zu einer \n\nSumme von 1,4 Millionen Euro Maximalf\u00f6rderung die un-\n\ngedeckten Fixkosten faktisch nicht nachgewiesen werden. \n\nSoloselbstst\u00e4ndige erhalten eine pauschale Neustarthilfe \u2013 \n\nnach meiner Einsch\u00e4tzung relativ unb\u00fcrokratisch \u2013 in H\u00f6he \n\nvon bis zu 7 500 Euro. \n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00fcssen wir im Verbesserungsprozess \n\nweiter vorankommen. Es ist nat\u00fcrlich sehr einfach, Hilfs-\n\nprogramme oder Rettungsprogramme \u2013 wie Sie es genannt \n\nhaben \u2013 zu fordern, ohne daf\u00fcr praktisch in Verantwortung \n\nzu stehen. \n\nKlar ist, dass die von mir benannten Bundesprogramme im \n\nKontext von Europa und in weltweiten Vergleichen Vor-\n\nbildcharakter haben. Ich kenne kaum ein Land, in dem \n\nnoch umfangreichere Hilfen f\u00fcr Unternehmen durchgesetzt \n\nbzw. umgesetzt worden sind. Ich pers\u00f6nlich h\u00f6re in den \n\nGespr\u00e4chen der letzten Wochen und Monate \u2013 auch dar-\n\n\u00fcber haben wir schon gesprochen \u2013 weniger Klagen \u00fcber \n\ndie H\u00f6he der Hilfen, sondern vielmehr Klagen \u00fcber die be-\n\nstehenden b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Beispielsweise klagen \n\nEinzelh\u00e4ndler oftmals \u00fcber den Zeitverzug bei Steuerbera-\n\ntern. \n\nIch denke aber, dass zus\u00e4tzliche F\u00f6rderprogramme nur be-\n\ndingt sinnvoll sind, und auch darauf ist der Staatsminister \n\nvorhin schon eingegangen. Wir haben die klare Aussage \n\nvom Bund: Wenn wir ein eigenes Landesprogramm aufle-\n\ngen, sei es auch nur zur Zwischenfinanzierung von \u2013 ich \n\nnenne es mal \u2013 fehlenden Bundesmitteln, dann werden \n\ndiese ausgezahlten Mittel dem Bundesprogramm gegenge-\n\nrechnet. Dazu muss ich sagen \u2013 verglichen auch mit den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern \u2013: Wenn wir hierf\u00fcr eigenes Geld \n\nin die Hand nehmen, das wir faktisch nicht zur\u00fcckbekom-\n\nmen, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch im Sinne des Frei-\n\nstaates Sachsen, im Sinne unserer finanziellen \n\nM\u00f6glichkeiten denken. Deswegen ist dieser Schritt in \n\nRichtung zus\u00e4tzlicher Programme \u00fcber die jetzt schon be-\n\nstehenden Programme hinaus \u2013 die wir als Freistaat ja nach \n\nwie vor haben \u2013 nicht weiter zu gehen. \n\nMit Blick auf die Uhr komme ich zum Schluss. Ich be-\n\ndanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Kay \n\nRitter wird dann, noch auf die Innenstadt-Thematik einge-\n\nhen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nAfD-Fraktion; Herr Abg. Peschel, bitte. \n\nFrank Peschel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nAbgeordnete! Der Debattentitel der LINKEN klingt  \n\nwirklich vielversprechend: \u201eCorona keine Chance geben! \n\nRettungsprogramm f\u00fcr Gewerbetreibende auflegen \u2013  \n\nAttraktive und lebendige Innenst\u00e4dte erhalten und weiter-\n\nentwickeln!\u201c Und wenn es einer von den LINKEN wissen \n\nmuss, wie man dem Handel helfen kann, dann ist es Herr \n\nGebhardt. Herr Gebhardt, Sie waren stellvertretender FDJ-\n\nSekret\u00e4r im Handel, sp\u00e4ter Filialleiter im Einzelhandel  \n\nsowie im Fischgro\u00dfhandel. \n\n(Och! von den LINKEN) \n\nDas ist jetzt entscheidend. Sie wissen doch selbst: ohne Ge-\n\nwinne keine Steuern und ohne Steuern keine Rettungspro-\n\ngramme. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nErschreckend ist: Wenn man sich die Internetseiten der \n\nLINKEN anschaut, dann erf\u00e4hrt man schnell, wohin die \n\nReise geht: Kein Cent der Krisenhilfen darf auf den Konten \n\nder Anteilseigner landen, eine Verm\u00f6gensabgabe f\u00fcr Su-\n\nperreiche. Da f\u00e4llt mir nur ein Zitat von Konrad Adenauer \n\nein: \u201eAlles, was die Sozialisten vom Geld verstehen, ist die \n\nTatsache, dass sie es von anderen haben wollen.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWerte Abgeordnete! Der wirtschaftliche Schaden durch \n\nden zweiten erzwungenen Lockdown ist nicht nur f\u00fcr den \n\nEinzelhandel immens, sondern er ist auch zerst\u00f6rerisch. Im \n\nJahr 2020 verlor der s\u00e4chsische Einzelhandel 1,7 Milliar-\n\nden Euro an Umsatz. Und das aktuelle Eigenkapital vieler \n\nHandelsunternehmen steckt in der Winterware, die sie \n\nnicht verkaufen d\u00fcrfen. Damit werden auch langfristig Lie-\n\nferketten zerst\u00f6rt, weil sie kein Geld haben, die Sommer-\n\nware oder, perspektivisch, die n\u00e4chste Winterware \n\neinzukaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1517 \n\nDeshalb, werte Staatsregierung, brauchen unsere Unter-\n\nnehmen jetzt eine wirtschaftliche Perspektive und wirt-\n\nschaftliche Hilfe. Alles, was sie hier von \u00dcbergangshilfen \n\netc. erz\u00e4hlen, steht nur auf dem Papier. Sie sagen, dass Sie \n\nmit den Unternehmern drau\u00dfen reden. Wir reden auch mit \n\nihnen. Wahrscheinlich sagen sie uns andere Dinge als \n\nIhnen; denn sie sagen: Wir brauchen jetzt Hilfe und haben \n\nkeine drei, vier Wochen mehr Zeit. Ansonsten geht sp\u00e4tes-\n\ntens Ende Februar die Insolvenzwelle los. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nDeshalb fordern wir die Abschlagszahlung!) \n\n\u2013 Ja, fordern \u2013 aber tun, tun! \n\nIm Jahr 2021 \u2013 das sagte auch der Handelsverband \u2013 wer-\n\nden viele station\u00e4re H\u00e4ndler Insolvenz anmelden m\u00fcssen, \n\nund viele der 120 000 Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel wer-\n\nden nicht sofort wieder einen neuen Job finden. Die Ver-\n\nantwortung daf\u00fcr tragen Sie ganz allein. Sie sind \n\nwahrscheinlich im Kampf gegen das Coronavirus bereit, \n\nTausende Arbeitspl\u00e4tze zu opfern. Ich frage mich: Ist das \n\nder einzige Weg, den Sie haben? Ist das die einzige Alter-\n\nnative? \n\nZur\u00fcck zum Debattenthema. Es umfasst eigentlich zwei \n\nThemen: erstens, das Rettungsprogramm f\u00fcr Gewerbetrei-\n\nbende. Zweitens: Wie k\u00f6nnen nach Corona attraktive und \n\nlebendige Innenst\u00e4dte erhalten bleiben? \n\nZum Ersten kann ich nur sagen: Jede Kritik am staatlichen \n\nMissmanagement ist gerechtfertigt. Das ist unsere Aufgabe \n\nals Opposition. \n\nZweitens. Wir brauchen schnellstens wieder gesunde  \n\nUnternehmen, die Gewinne erwirtschaften und Steuern \n\nzahlen. Der staatliche Eingriff verwandelte gesunde Unter-\n\nnehmen in Not leidende Unternehmen. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nDen zweiten Teil der Debatte halte ich f\u00fcr viel bedeutender. \n\nIch gebe Herrn Mann recht und bin froh, dass Sie dieses \n\nThema mit eingebracht haben. Ja, es geh\u00f6rt zur Wahrheit \n\ndazu: Einigen im Einzelhandel ging es bereits vor Corona \n\nschlecht. Die Corona-Ma\u00dfnahmen haben die Probleme des \n\nEinzelhandels nur versch\u00e4rft. Corona wirkte wie ein \n\nBrandbeschleuniger. \n\nDer Grund ist sicherlich das Internet, wenn wir die Zahlen \n\nsehen, wie der Onlinehandel w\u00e4chst. Allein in den n\u00e4chsten \n\ndrei Jahren k\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass der Online-\n\nhandel in Deutschland von 88 Milliarden Euro auf \n\n140 Milliarden Euro w\u00e4chst. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nWollen Sie jetzt das Internet abschaffen?) \n\nZum Vergleich: Sachsens Einzelhandel hatte im Jahr 2019 \n\nein Umsatzvolumen von 21 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, \n\nhier passiert eine massive Verschiebung ins Internet, und \n\ndas hat maximale Folgen f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen St\u00e4dte. \n\nIch m\u00f6chte die Professorin Martina L\u00f6w von der TU Berlin \n\ngern einmal zu Wort kommen lassen: Die Digitalisierung \n\nf\u00fchrt zu einer grundlegenden \u00c4nderung unseres sozialen \n\nLebens. Unser Begriff und Gef\u00fchl dessen, was eine Stadt \n\nist, \u00e4ndert sich gerade von Grund auf. \n\nWerte Abgeordnete, um es klar und deutlich zu sagen: Kein \n\nMensch muss in Zukunft mehr zum Einkaufen in die Stadt \n\nfahren. Nur wenn wir die richtigen Rahmenbedingungen \n\nfestlegen, \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nFrank Peschel, AfD: \u2013 werden unsere Innenst\u00e4dte auch im \n\nZeitalter des Onlinehandels eine Chance haben. \u2013 Dazu \n\ngern mehr in einem zweiten Redebeitrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN, bitte. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue \n\nmich, \u00fcber dieses Thema heute zu sprechen; denn es kn\u00fcpft \n\nrecht eng an unsere Aktuelle Debatte vom Sommer unter \n\nder \u00dcberschrift \u201eInnenst\u00e4dte und Ortskerne st\u00e4rken \u2013 La-\n\ndensterben und Ladenleerst\u00e4nde abwenden\u201c an. \n\nMittlerweile sind wir im zweiten Lockdown und die Situa-\n\ntion f\u00fcr viele Gewerbetreibende, auch f\u00fcr die Gastronomie, \n\nhat sich noch einmal versch\u00e4rft. H\u00f6rt man sich um, so ist \n\nder Leidensdruck enorm. Es ist eben nicht so, wie von der \n\nAfD suggeriert wird, dass wir das nicht h\u00f6ren. Nat\u00fcrlich \n\nh\u00f6ren wir das, denn auch wir reden mit den Leuten. Die \n\nSituation ist dramatisch, und in den Innenst\u00e4dten wird vor \n\nallem f\u00fcr kleine L\u00e4den prognostiziert, dass mit einem dra-\n\nmatischen Ladensterben in der zweiten H\u00e4lfte dieses Jahres \n\ngerechnet werden muss. \n\nDie bereits vor der Pandemie vorhandenen Probleme \u2013 \n\n\u00fcberteuerte Ladenmieten in Innenstadtlagen \u2013 werden sich \n\nauch mit dem entwickelten Onlinehandel, der noch mehr \n\nSegmente einnimmt, versch\u00e4rfen. Genau deshalb ist es \n\nwichtig, dass wir dar\u00fcber reden, welche Innenst\u00e4dte wir in \n\nZukunft haben wollen. Es wurde schon mehrfach gesagt: \n\nWeiterhin nur zuzuschauen, wie sich der Handel von off-\n\nline in den Onlinehandel verschiebt, ist zu vermeiden. Wir \n\nsollten deshalb politisch aktiv werden; denn Innenst\u00e4dte \n\nsind zentrale Begegnungsr\u00e4ume von Menschen und damit \n\nvor allem auch Sozialr\u00e4ume. \n\nWas ist aus Sicht der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN jetzt, in der \n\nCorona-Situation, zu tun? Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass \n\ndie versprochenen Hilfen unb\u00fcrokratisch bei denen an-\n\nkommen, die sie brauchen. Herr Staatsminister Dulig ist \n\nbereits ausf\u00fchrlich darauf eingegangen, was die Landesre-\n\ngierung tut, um die versprochenen Hilfen dort ankommen \n\nzu lassen, wo sie hingeh\u00f6ren. \n\nEin gro\u00dfer Teil der \u00dcbergangshilfen geht direkt in die \n\nMietzahlungen. Wenn man in Dresden mit Unternehmern, \n\nH\u00e4ndlern und Gewerbetreibenden spricht und fragt, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1518 \n\nsie mit dem Geld vorrangig machen, dann erf\u00e4hrt man, dass \n\nes in die Mietzahlungen geht. Das Steuergeld geht also zu \n\ngro\u00dfen Teilen direkt in die Immobilienwirtschaft. \n\nWenn man sich die Zahlen der Gewinnentwicklung im letz-\n\nten Jahr anschaut \u2013 darauf will ich ausdr\u00fccklich hinweisen \n\n\u2013, dann stellt man fest, dass sowohl bei Wohnungsmieten \n\nals auch bei Gewerbemieten trotz Coronakrise ein Plus zu \n\nverzeichnen ist, zum Teil ein deutliches Plus. Ich frage ein-\n\nmal ganz deutlich: Wo ist eigentlich der solidarische Bei-\n\ntrag der Immobilienwirtschaft in der Coronakrise? \n\n(Zuruf des Abg. Jan-Oliver Zwerg, AfD) \n\nWie kann es sein, dass es kaum Mietsenkungen oder  \n\nStundungen gibt, aber sehr wahrscheinlich unz\u00e4hlige  \n\nGewerbepleiten, und das bei steigenden Gewinnen der  \n\nImmobilienwirtschaft? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nNat\u00fcrlich gibt es Stundungen!) \n\nWenn Unternehmen aufgrund beh\u00f6rdlicher Anordnung und \n\nzum Schutz von uns allen ihre wirtschaftliche T\u00e4tigkeit \n\ntempor\u00e4r reduzieren, dann darf die Miete doch nicht zur \n\nExistenzgefahr werden. Wir brauchen \u2013 das glauben wir \u2013 \n\nRechtssicherheit, wie in der Krisensituation vertragliche \n\nNeuanpassungen der Miete m\u00f6glich gemacht werden. Wir \n\nm\u00fcssen das K\u00fcndigungsrecht bei coronabedingten Zah-\n\nlungsschwierigkeiten erneut f\u00fcr sechs Monate aussetzen. \n\nDiese Dinge \u2013 das wei\u00df ich auch \u2013 muss vor allem der \n\nBund regeln. \n\nWas k\u00f6nnen wir hier im Land tun? In der \u00dcbergangszeit, \n\nbis zum Ende der Schlie\u00dfung des Einzelhandels, k\u00f6nnen \n\nwir mit Abholmodellen wie Click & Collect \u2013 das wurde \n\nangesprochen \u2013 vor allem kleine L\u00e4den unterst\u00fctzen und \n\nihnen die M\u00f6glichkeit geben, \u00fcberhaupt wieder in den \n\nHandel zu kommen. \n\nWir m\u00fcssen pr\u00fcfen \u2013 das k\u00f6nnen wir auch auf Landesebene \n\ntun \u2013, ob wir kleinen und mittleren Einzelh\u00e4ndlern st\u00e4rker \n\nunter die Arme greifen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen schauen, ob \n\nunsere F\u00f6rdermittelt\u00f6pfe, beispielsweise EFRE oder ESF, \n\nvollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft sind oder ob es M\u00f6glichkeiten \n\ngibt, unterst\u00fctzende Marketingma\u00dfnahmen, gerade f\u00fcr \n\nWerbepr\u00e4senz, zu bef\u00f6rdern. \n\nLangfristig m\u00fcssen wir \u2013 darin bin ich mir sicher \u2013 die In-\n\nnenst\u00e4dte f\u00fcr mehr Pr\u00e4senzhandel attraktiver gestalten. Das \n\nbedeutet aber auch: mehr Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen, weniger Auto-\n\nverkehr, weniger Stellpl\u00e4tze und mehr Aufenthaltsqualit\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nWir brauchen mehr Gr\u00fcn in den Innenst\u00e4dten, mehr Trink-\n\nbrunnen und auch Kunst im \u00f6ffentlichen Raum. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch bin froh, dass die GR\u00dcNEN mit einem Klimafonds f\u00fcr \n\nden aktuellen Haushalt genau diesen Weg gehen wollen \n\nund viele dieser Ma\u00dfnahmen zur Innenstadtaufwertung als \n\nBeitrag zur Klimawandelanpassung vorschlagen. \n\nUnbenommen davon werbe ich daf\u00fcr, dass die Regierungs-\n\nkoalition aus CDU, SPD und B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN pr\u00fcft, \n\nob wir eine abgestimmte Initiative hinbekommen, um die \n\nInnenst\u00e4dte, das Gewerbe und damit die vielen Menschen, \n\ndie dort arbeiten, in und nach Corona zu unterst\u00fctzen. Wir \n\nbrauchen das jetzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die \n\nSPD-Fraktion. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Wollen Sie jetzt eine Kurzintervention machen, Herr \n\nZwerg? \n\n(Sabine Friedel, SPD, und Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Das w\u00e4re die dritte!) \n\nAch so, Entschuldigung, Sie h\u00e4tten damit bereits die dritte. \n\nDas ist nicht m\u00f6glich; Sie haben bereits zwei abgearbeitet. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: \n\nOkay, es war ein Versuch! Danke!) \n\nTut mir leid. \n\nDie SPD Fraktion k\u00f6nnte jetzt sprechen. \u2013 Herr Abg. \n\nMann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Kollege L\u00f6ser hat es angespro-\n\nchen, dass wir hier eine Debatte zu einem Thema f\u00fchren, \n\n\u00fcber das wir bereits im letzten Sommer geredet haben. Das \n\nist auch nicht falsch, im Gegenteil. \n\nDie Probleme, die insbesondere der station\u00e4re Einzelhan-\n\ndel in Sachsen hat, sind nicht neu. Im Gegenteil muss man \n\nsagen: Das Ph\u00e4nomen von sterbenden kleinen Gesch\u00e4ften \n\nund leeren Innenst\u00e4dten w\u00e4chst seit Jahren \u2013 wohlgemerkt \n\nschon seit der Zeit vor der Pandemie. Ich selbst war bereits \n\nim Jahr 2018 im Gespr\u00e4ch mit dem Handelsverband Sach-\n\nsen \u00fcber deren Ideen und Kampagnen zum Thema Future \n\nCity. Bereits damals war das Thema \u201eAb in die Mitte\u201c im \n\nGespr\u00e4ch, weil es durch die immer st\u00e4rkere Fokussierung \n\nauf den Onlinehandel eine Konzentrationsbewegung gibt \n\nund hier insbesondere gro\u00dfe Ketten, aber vor allem gro\u00dfe \n\nVersandh\u00e4user und Internetplattformen wie Amazon, zu-\n\nnehmend Gesch\u00e4ftsanteile und damit nat\u00fcrlich Ums\u00e4tze \n\ngewinnen. \n\nKurzum: Die Pandemie ist nicht die alleinige Ursache f\u00fcr \n\ndiese Krise; sie hat nur deutlich gemacht, wie tiefgreifend \n\nsie ist, und sie hat sie beschleunigt und verst\u00e4rkt. Genau \n\naus diesem Grund denken wir und denkt auch die Staatsre-\n\ngierung seit den vergangenen Jahren schon dar\u00fcber nach: \n\nWas ist hier zu tun? \u2013 Sie hat auch in Teilen reagiert. Sie \n\nbietet zum Beispiel F\u00f6rderprogramme unter der \u00dcber-\n\nschrift E-Business, um die s\u00e4chsischen Einzelhandelsun-\n\nternehmen, aber auch kleine Firmen bei der Digitalisierung \n\nzu unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1519 \n\nDass wir in Sachsen einen Strukturnachteil haben, der \n\nma\u00dfgeblich damit zusammenh\u00e4ngt, dass ein anderer Teil \n\nder Wirtschaft, n\u00e4mlich die Telekommunikationsunterneh-\n\nmen, beim Breitbandausbau versagt haben, haben wir be-\n\nreits mehrfach attestiert. Auch hier hat die Politik reagiert, \n\nund dass wir die Fonds mit \u00fcber 700 Millionen Euro gef\u00fcllt \n\nhaben, um dieses Versagen auszugleichen und als Staat da-\n\nf\u00fcr Gew\u00e4hr zu \u00fcbernehmen, dass man \u00fcberall Internethan-\n\ndel m\u00f6glich macht und auch anderweitig konkurrenzf\u00e4hig \n\nbleibt, ist nicht zuletzt auf Initiative des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags geschehen. \n\nIch m\u00f6chte aber auf ein Detail eingehen, denn wir disku-\n\ntieren seit den letzten Wochen sehr intensiv \u00fcber das \n\nThema Click & Collect, und der Staatsminister hat schon \n\nklargemacht, dass man das will, dass man es aber auch ver-\n\nantwortlich machen muss. Ich erinnere nur daran, dass wir \n\nim letzten Jahr, als wir die teilweise \u00d6ffnung einzelner \n\nBranchen m\u00f6glich gemacht haben \u2013 Thema: Baum\u00e4rkte \u2013, \n\nSchlangen vor den Baum\u00e4rkten hatten und Abstand halten \n\nund Verantwortung kein Thema waren. \n\nStellen wir uns einmal vor, wir verk\u00fcnden: Ab n\u00e4chster \n\nWoche machen wir Click % Collect in Sachsen wieder \n\nm\u00f6glich. \u2013 Was w\u00e4re die Folge? Wenn ich mir meine In-\n\nnenstadt in Leipzig anschaue, wo gerade gro\u00dfe Handels-\n\nketten wie die Elektronikm\u00e4rkte in gro\u00dfen Einkaufszentren \n\nsind, dann bin ich mir relativ sicher, wie es dort schnell \n\naussehen w\u00fcrde. Sie sind n\u00e4mlich jetzt schon darauf vor-\n\nbereitet, Onlinehandel zu machen, und sie w\u00e4ren sicherlich \n\nauch darauf vorbereitet, ihre Waren auszugeben. Aber ob \n\ndas dem kleinen Einzelh\u00e4ndler, den Sie gerade so wortreich \n\nbeschrieben haben, am Ende wirklich hilft, weil er eben \n\nnoch keine elaborierte Internet-Seite und ein Gesch\u00e4ft in \n\npetto hat, und ob sich dann Ums\u00e4tze nicht noch st\u00e4rker in \n\nden Onlinebereich verschieben, das sollten wir zumindest \n\nbedenken, wenn wir einen solchen Schritt als das Allheil-\n\nmittel fordern. \n\nEs ist dennoch nicht falsch, Handel wieder in Schritten zu \n\nerm\u00f6glichen, und absolut notwendig. Auch Windowshop-\n\nping kann ein Teil sein, das dem kleinen Einzelh\u00e4ndler \n\nhilft. Wir werden auch \u00fcber anderes nachdenken, vielleicht \n\nsogar in den Haushaltsverhandlungen nochmals dar\u00fcber \n\nsprechen m\u00fcssen, ob an der einen oder anderen Stelle etwas \n\nm\u00f6glich ist, was wir brauchen, um dies zu unterst\u00fctzen. Die \n\nSPD ist jedenfalls dazu bereit, im Feld Digitalisierung und \n\nUnterst\u00fctzung des Einzelhandels mehr zu tun. Wir werden \n\ndie n\u00e4chsten Wochen dazu nutzen, miteinander zu spre-\n\nchen, ob dies auch finanziell m\u00f6glich ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in \n\ndie zweite Runde. Die Linksfraktion beginnt mit Herrn \n\nAbg. Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokra-\n\ntischen Fraktionen! Ich m\u00f6chte in dieser zweiten Runde \n\nnach den Ausf\u00fchrungen meines Kollegen Nico Br\u00fcnler \n\nnoch einen weiteren Aspekt benennen und sagen: Innen-\n\nst\u00e4dte \u2013 egal, ob klein, mittel oder gro\u00df \u2013 sind eben mehr \n\nals die Summe ihrer Nutzung und ihrer wirtschaftlichen \n\nBedeutsamkeit. Sie sind sozialer Raum, Begegnungs-, In-\n\nformations- und Austauschst\u00e4tten, Orte des Umgangs, des \n\nSehens, des Gesehenwerdens, des Genusses, der Mu\u00dfe, \n\nkurz: Sie sind gelebte Kultur. Einigen von ihnen \u2013 das ha-\n\nben wir bereits geh\u00f6rt \u2013 ging es vor Corona mit ihren \n\nSchlie\u00dfungen und Lockdowns auch schon nicht gut; aber \n\njetzt n\u00e4hren sich die Bef\u00fcrchtungen, dass ein Innenstadt-\n\nsterben in Gr\u00f6\u00dfenordnungen stattfinden k\u00f6nnte; denn wie \n\nlange die jetzige Situation noch dauert, ist einfach nicht ab-\n\nzusehen. \n\nDer Moment der gro\u00dfen Lockerungen kommt laut Spahn \n\nnach den Impfungen \u2013 das w\u00e4re dann wahrscheinlich erst \n\nim Sommer \u2013, und wer bis dahin durchh\u00e4lt, das kann man \n\njetzt noch nicht sagen, denn momentan wird damit gerech-\n\nnet, dass 50 000 Schlie\u00dfungen im Einzelhandel vollzogen \n\nwerden und bis zu 140 000 im Hotel- und Gastst\u00e4ttenge-\n\nwerbe, und auch gro\u00dfe \u201eTanker\u201c werden darunter sein. \n\nLeerstand wird eine Folge sein genauso wie der vermehrte \n\nEinkauf im Onlinehandel. Es wird also darum gehen, die \n\nInnenst\u00e4dte in Zukunft wieder und teilweise ganz neu zu \n\nbeleben, attraktiv zu machen, Leerstand kreativ gesell-\n\nschaftlich umzunutzen, Lockdown als Chance neu zu den-\n\nken, andere Wege zu gehen und Fehler der Vergangenheit \n\nvielleicht zu korrigieren. \n\nDazu kann ich nur sagen: Kunst und Kultur geh\u00f6ren unab-\n\ndingbar zu einer florierenden Stadt. Sie haben schon oft be-\n\nwiesen, wie aus Ruinen und ungeliebten Gegenden \n\nangesagte Stadtviertel wurden \u2013 leider nicht immer mit \n\ndem besten Ausgang f\u00fcr alle Bewohnerinnen und Bewoh-\n\nner; das ist richtig, und auch darauf muss der Fokus in Zu-\n\nkunft verst\u00e4rkt gelegt werden. Aber Kunst und Kultur \n\ngeh\u00f6ren dazu. Wer m\u00f6chte schon in einer Stadt leben ohne \n\nMuseum, ohne Musikschule, Bibliothek, Buch- und Mu-\n\nsikhandel, Geschichts- und Kulturverein, ohne Theater und \n\nStra\u00dfenmusik? Doch damit all dies wieder stattfinden \n\nkann, muss man die Akteurinnen und Akteure, die K\u00fcnst-\n\nlerinnen und K\u00fcnstler \u00fcber die Zeit der Pandemie retten. \n\nBesonders die Soloselbstst\u00e4ndigen und hybrid Besch\u00e4ftig-\n\nten \u2013 Kleinstunternehmer ohne hohe Betriebskosten \u2013 sind \n\nbisher bei den Wirtschaftshilfen durch das Raster gefallen, \n\nund dabei hilft auch Ihr Verweis auf \u201eNeustart Kultur\u201c \n\nnicht. Dazu schaue ich nur einmal in Ihren Kultur- und Kre-\n\nativwirtschaftsbericht, dort steht es n\u00e4mlich drin. Ein Mu-\n\nsiker verdient im Durchschnitt 14 500 Euro, und gemessen \n\nan seinem Umsatz kann er \u201eNeustart Kultur\u201c beantragen. \n\nDann verbleiben von den 5 000 Euro aber nur noch 2 100. \n\nAuf sieben Monate gerechnet, sind das 300 Euro im Monat \n\n\u2013 eine stolze Summe, von der er wunderbar leben kann! \n\nNat\u00fcrlich haben wir auch Programme wie \u201eDenkzeit\u201c, das \n\nist richtig. Aber auch hiervon \u2013 machen wir uns doch ehr-\n\nlich und schauen uns einmal in die Augen \u2013 kann man seine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1520 \n\nk\u00fcnstlerische T\u00e4tigkeit \u00fcber eine so lange Zeit nicht reali-\n\nsieren. Viele suchen sich jetzt einen neuen Job und werden \n\nsp\u00e4ter der Kulturbranche gar nicht mehr zur Verf\u00fcgung ste-\n\nhen. Kulturelle Einrichtungen und Milieus, die einmal ge-\n\nschlossen oder zerfallen sind, entstehen aber nicht einfach \n\nso aufs Neue. Sie sind durch viel Engagement \u00fcber Jahre, \n\ngar Jahrzehnte gewachsen. \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das dann aufkl\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Weil ich Sie reden h\u00f6ren, Herr Dulig, deswegen. \u2013 Also, \n\nsie sind \u00fcber Jahrzehnte gewachsen, und wollen wir uns \n\ndessen wirklich berauben? Im Gegenteil, wir brauchen so-\n\ngar mehr, damit zus\u00e4tzlich Neues entstehen kann. Auch \n\ndem Einzelhandel, der wiederer\u00f6ffnen will, gen\u00fcgt keine \n\nZeitungsannonce oder Reklametafel im Internet. Er \n\nbraucht lebendige St\u00e4dte, und die Gastronomie braucht die \n\nKultur, braucht Handel und Wandel; und der Handel \n\nbraucht die Kultur und die Gastronomie. Alle drei bef\u00f6r-\n\ndern den Tourismus, und der Tourismus bef\u00f6rdert wieder \n\nalle drei. So spielen Dinge einfach zusammen. Es braucht \n\nneue Konzepte. Nat\u00fcrlich sind die Kommunen daf\u00fcr selbst \n\nzust\u00e4ndig, aber das Land ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die Kommu-\n\nnen in die M\u00f6glichkeit zu versetzen, auch neue Dinge zu \n\nwagen, neue Wege zu gehen. Es braucht also Dialoge f\u00fcr \n\ndie Zeit nach Corona, aber auch aktive pekuni\u00e4re Unter-\n\nst\u00fctzung der Kunst- und Kultur- sowie der Innenstadtf\u00f6r-\n\nderung f\u00fcr den Neustart, f\u00fcr den Neubeginn. Es geht um \n\nnicht mehr, aber auch nicht weniger als das gesellschaftli-\n\nche Miteinander, um die Diversit\u00e4t von Leben und Kultur, \n\num etwas Gr\u00fcn, Trubel, Entspannung, kurz: um Lebens-\n\nqualit\u00e4t und Sehnsucht sowie Vorfreude auf die Zeit nach \n\nder Pandemie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion, bitte. Herr Abg. Ritter. \n\nKay Ritter, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Mein Kollege Hippold hat es vorhin schon \n\nangedeutet: Ich w\u00fcrde gern auf den zweiten Teil des Antra-\n\nges der LINKEN \u201e\u2026 Attraktive und lebendige Innenst\u00e4dte \n\nerhalten und weiterentwickeln!\u201c eingehen und mich mehr \n\nauf den Punkt \u201eweiterentwickeln\u201c konzentrieren. \n\nDas oberste Ziel von uns allen ist es nat\u00fcrlich, die Pande-\n\nmie so schnell wie m\u00f6glich in den Griff zu bekommen. Das \n\nist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass man das Ding als Pande-\n\nmie begreift. Einige im Hohen Haus haben das bis jetzt im-\n\nmer noch nicht erkannt, aber wir sind guter Hoffnung, dass \n\ndas noch passieren wird. Der Gesundheitsschutz f\u00fcr unsere \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hat oberste Priorit\u00e4t, und dass die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und im Besonderen die Gewerbe-\n\ntreibenden im Augenblick an der Belastungsgrenze sind, \n\nist, das k\u00f6nnen Sie uns glauben, auch an uns nicht vorbei-\n\ngegangen. \n\nDer Best Case w\u00e4re \u2013 Wirtschafsminister Dulig hatte es \n\nvorhin erw\u00e4hnt \u2013, wenn die Corona-Hilfe III bzw. \u00dcber-\n\nbr\u00fcckungshilfe III so schnell wie m\u00f6glich an den Start \n\nk\u00e4me und wir die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit des Einzelhandels \n\nwieder hochfahren k\u00f6nnten. \n\nWie unterst\u00fctzen wir nun nach der Pandemie den Einzel-\n\nhandel, die Gewerbetreibenden und Dienstleister zukunfts-\n\norientiert? Bereits vor Corona hatte der Bund \n\nkonzeptionelle Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht, um den \n\ninnerst\u00e4dtischen Handel zu f\u00f6rdern und L\u00f6sungsans\u00e4tze zu \n\nfinden. \n\nKollege Gebhardt, ich m\u00f6chte Sie gern direkt ansprechen: \n\nSie haben in den letzten Tagen viel von runden Tischen ge-\n\nsprochen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nWir w\u00fcrden zum runden Tisch auch einen Vorschlag ein-\n\nbringen, aber keinen, um eine Corona-Schutz-Verordnung \n\nauf den Weg zu bringen \u2013 das w\u00e4re zeitlich zu weit ge-\n\nsprungen \u2013, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nsondern wir w\u00fcrden einen runden Tisch zur Belebung der \n\nInnenst\u00e4dte ins Leben rufen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, echt!?) \n\nIch hoffe, das trifft Ihre Zustimmung. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nKreative K\u00f6pfe versuchen dabei Konzepte zu entwickeln, \n\num das Ladensterben zu unterbinden. Wir m\u00fcssen hier auf \n\ndie Expertise des Einzelhandels und der Kammern \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Was gibt es denn zu lachen? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Wir \n\nfreuen uns, dass Sie \u201erunder Tisch\u201c gesagt haben! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Na sehen Sie! Es kann auch ein K\u00fcchentisch sein, egal! \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nEs ist ein Instrument, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: \n\nDu solltest ihn rund machen!) \n\nEin Instrument kann nat\u00fcrlich auch ein Business  \n\nImprovment District sein. Das klingt kompliziert, ist aber \n\nganz einfach unterm Strich zu verhandeln. Es geht darum, \n\ngemeinsam anstatt einzeln zu handeln. Das ist ein Bele-\n\nbungsinstrument f\u00fcr Innenst\u00e4dte und auch die sogenannten \n\nMixed-use-Konzepte. Die kleinteilige Mischung von Woh-\n\nnen, Handel und Gewerbe und Freizeitangeboten geh\u00f6ren \n\nebenfalls dazu. \n\nDas alles ist eine ganz tolle Sache. Sie werden es erahnen: \n\nDie besten Ideen und Programme n\u00fctzen nichts, wenn wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1521 \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht davon \u00fcberzeugen k\u00f6n-\n\nnen, dass ihre ortsans\u00e4ssigen Unternehmen das Pfund sind, \n\nmit dem sie wuchern k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen alle m\u00f6glichen \n\nProgramme auflegen, aber wenn alle im Internet einkaufen, \n\nwerden sie nichts n\u00fctzen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAls Stadtrat einer mittelst\u00e4ndischen Stadt wie Wurzen kann \n\nich nur sagen: Wir Akteure versuchen wirklich alles. Wir \n\nstarten Innenstadtinitiativen. Wir haben uns zusammenge-\n\nsetzt und den \u00d6PNV auf gute Beine gestellt. Mittlerweile \n\nist das Projekt \u201eMuldental in Fahrt\u201c weit \u00fcber die Landes-\n\ngrenzen bekannt. Wir haben uns gefragt, wie wir die Men-\n\nschen in die Innenst\u00e4dte bekommen. Wir haben es mit den \n\nVerkehrsunternehmen probiert, und es funktioniert sehr \n\ngut. Es ist eine Blaupause f\u00fcr den kompletten Freistaat ge-\n\nworden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Redezeit geht zu Ende. Es liegt an uns allen, die At-\n\ntraktivit\u00e4t und die Lebendigkeit unserer St\u00e4dte zu erhalten. \n\nDazu sind wir alle gefordert. Ich kann Ihnen versichern: \n\nWir als CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag, aber auch \n\ndie vielen Vertreter in den Kommunalparlamenten werden \n\nihren Beitrag dazu leisten. Ich hoffe, dass wir, wenn diese \n\nPandemie vorbei ist, wieder frohen Mutes in unsere St\u00e4dte \n\ngehen k\u00f6nnen. Und Kollege Br\u00fcnler: Auch Eis essen sollte \n\ndann wieder m\u00f6glich sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte. Herr Abg. Thumm. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie wir es von \n\nder LINKEN gewohnt sind, werden bereits im Debattenti-\n\ntel verschiedene Themen wieder miteinander vermischt. \n\nDie Herausforderung, attraktive und lebendige Innenst\u00e4dte \n\nin Sachsen zu erhalten und weiterzuentwickeln, bestand \n\nbereits vor Corona. Dazu, liebe LINKE, hatten wir im Juni \n\nletzten Jahres eine Debatte; zugegeben, einige Punkte sind \n\nneu dazugekommen, aber diese hat bereits mein Kollege \n\nPeschel dargelegt. \n\nSomit verbleibt f\u00fcr diese Rederunde der Titel: \u201eCorona \n\nkeine Chance geben! Rettungsprogramm f\u00fcr Gewerbetrei-\n\nbende auflegen\u201c. Herr Kollege Gebhardt, Rettungspro-\n\ngramme hat die Regierung in Bund und Land zur Gen\u00fcge \n\naufgelegt: Stabilisierungsfonds Sachsen, Corona-Start-up-\n\nHilfsfonds, Technologie-Gr\u00fcnderfonds Sachsen, B\u00fcrg-\n\nschaftsprogramme Sachsens, Wirtschaftsstabilisierungs-\n\nfonds des Bundes, das KfW-Sonderprogramm 2020, den \n\nKfW-Schnellkredit 2020, das Programm \u201eSachsen hilft  \n\nsofort\u201c und viele weitere. Die bekanntesten sind die \u00dcber-\n\nbr\u00fcckungshilfen: \u00dcberbr\u00fcckungshilfe I, \u00dcberbr\u00fcckungs-\n\nhilfe II, Novemberhilfe, Dezemberhilfe und jetzt \n\n\u00dcberbr\u00fcckungshilfe III. \n\nWie Sie h\u00f6rten, Herr Kollege Gebhardt: Rettungspro-\n\ngramme gibt es genug, nur kommen diese bei den Unter-\n\nnehmen teilweise schleppend oder gar nicht an. F\u00fcr \n\nUnternehmen, die sich seit November im Lockdown befin-\n\nden, ist die Dezemberhilfe nur teilweise ausgezahlt. Die \n\n\u00dcberbr\u00fcckungshilfe III, die vollmundig durch Wirtschafts-\n\nminister Altmaier angek\u00fcndigt wurde, kann bis zum heuti-\n\ngen Tag noch nicht einmal beantragt werden. Diese ist \n\ngedacht f\u00fcr Unternehmen, die sich seit Dezember, also seit \n\nsieben Wochen, im Lockdown befinden. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist ein unhaltbarer Zustand, \n\nwenn die Regierung den Unternehmen verbietet, Umsatz \n\nzu machen, und im Gegenzug nicht in der Lage ist, diesen \n\nvollumf\u00e4nglich auszugleichen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer \u2013 er ist leider nicht  \n\nanwesend \u2013 und Herr Staatsminister Dulig: Wie viele \n\nBriefe haben Sie eigentlich in den vergangenen Wochen \n\nvon verzweifelten Unternehmern, von B\u00fcrgermeistern, von \n\nKammern, von Verb\u00e4nden und von H\u00e4ndlern bekommen? \n\nWas tun Sie denn f\u00fcr die Betroffenen? Oder ignorieren Sie \n\ndiese Weck- und Hilferufe? Es sind Hilferufe von gesun-\n\nden, soliden Einzelhandelsunternehmen, die zusehen m\u00fcs-\n\nsen, wie ihr Lebenswerk den Bach runtergeht, weil die \n\nReserven nach \u201eLockdown hart\u201c, \u201eLockdown light\u201c und \n\nnun \u201eLockdown aktuell\u201c aufgebraucht sind. \n\nDie Kosmetikbetriebe, die Friseurbetriebe, das Gastst\u00e4tten- \n\nund Hotelgewerbe, der Einzelhandel und die Kultur unter-\n\nliegen einem staatlich angeordneten T\u00e4tigkeitsverbot. Als \n\ndirekt gew\u00e4hlter Abgeordneter f\u00fchrt man nat\u00fcrlich auch \n\nGespr\u00e4che mit den Unternehmen im Wahlkreis. Es ist wirk-\n\nlich erschreckend, was man da h\u00f6rt. Viele mussten mittler-\n\nweile ihre Altersr\u00fccklagen, die sie \u00fcber Jahre angespart \n\nhaben, aufl\u00f6sen, nur um fl\u00fcssig zu sein. \n\nHerr Staatsminister Dulig, den Einzelh\u00e4ndlern in den St\u00e4d-\n\nten steht das Wasser nicht nur bis zum Hals, sondern es \n\nl\u00e4uft bereits in den Mund. Ganze 65 % des station\u00e4ren Ein-\n\nzelhandels sind betroffen. Ausgleichszahlungen decken die \n\nVerluste nicht. Sonderabschreibungen helfen nichts, wenn \n\nkein Umsatz im Unternehmen vorliegt. F\u00fcr den Fall, dass \n\ndas SPD-gef\u00fchrte Wirtschaftsministerium die Sorgen der \n\nUnternehmer nicht versteht, hilft vielleicht der Blick auf \n\nIhre ehemalige Kernw\u00e4hlerschaft: die Arbeiter. Mit den an-\n\ngeordneten Unternehmensschlie\u00dfungen gehen automatisch \n\ndie Mitarbeiter in Kurzarbeit. \n\nWissen Sie, was es bedeutet, wenn 40 % des Einkommens \n\nbei Alleinstehenden auf einmal weg sind oder 33 % bei Fa-\n\nmilien mit Kindern? Es ist dann gut, wenn Oma und Opa \n\nmit den kleinen Renten, die sie bekommen, aushelfen k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWerte Staatsregierung, da Sie selbst ein Jahr nach dem \n\nAusbruch des Virus nicht in der Lage sind, Perspektive und \n\nPlanungssicherheit zu geben, geschweige denn Auszahlun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1522 \n\ngen rechtzeitig zu gew\u00e4hrleisten, bleiben nur zwei sinn-\n\nvolle Forderungen: Erstens, \u00f6ffnen Sie die Unternehmen \n\nunter Einhaltung eines Hygienekonzeptes, Schluss mit die-\n\nsem Lockdown! Zweitens \u2013 Herr Kretschmer ist nicht da, \n\nrichten Sie es ihm bitte aus \u2013, stellen Sie bitte f\u00fcr Ihre Ent-\n\nscheidungen die parlamentarische Kontrolle in diesem \n\nHaus wieder her! Schlie\u00dflich hat Sachsen ein Parlament \n\nund keinen K\u00f6nig gew\u00e4hlt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die GR\u00dcNEN \n\nhaben noch 30 Sekunden Redezeit. Bitte Herr Abg. L\u00f6ser. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich will das auch nicht in die L\u00e4nge ziehen. Es \n\nist ja klar geworden, es ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Es \n\nist nicht nur der Onlinehandel, der ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr \n\ndie Innenst\u00e4dte darstellt, sondern es sind auch die riesigen \n\nShoppingcenter, die au\u00dferhalb stehen. Das haben wir uns \n\nalles selbst eingebrockt, indem wir in den Neunzigerjahren \n\ndort kr\u00e4ftig gebaut haben. Auch das ist ein Thema. \n\nIch glaube, es ist grunds\u00e4tzlich, und das wurde ja auch ge-\n\nsagt von Kollegen Ritter, man versucht dem in vielen klei-\n\nnen St\u00e4dten Herr zu werden, aber auch in Dresden gibt es \n\nin Premiumlagen mittlerweile massiv Leerst\u00e4nde. Deswe-\n\ngen freue ich mich sehr \u00fcber Ihren Vorschlag, dass wir ei-\n\nnen runden Tisch aufstellen f\u00fcr die Frage, wie gehen wir \n\nperspektivisch mit dieser Frage \u201eSt\u00e4rkung der Innenst\u00e4dte\u201c \n\nnicht nur in gro\u00dfen, sondern auch in kleinen Mittelst\u00e4dten \n\num? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssten \n\nbitte zum Ende kommen, es tut mir leid. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Diese gro\u00dfen runden \n\nTische sollten viele kleine runde Tische werden und in \n\nSachsen L\u00f6sungen finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und bei den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es gibt aber \n\nnicht nur Einzelhandel in der Innenstadt!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Wort \n\nnoch von der SPD-Fraktion gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich \n\nnoch einmal die Fraktion DIE LINKE, sie w\u00e4re jetzt als \n\nN\u00e4chste wieder dran in der neuen Runde? \u2013 Auch nicht \n\nmehr. Danach die CDU-Fraktion? \u2013 Und jetzt die AfD? \u2013 \n\nBitte, Herr Abg. H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die LINKEN wollen also den \n\nUnternehmern helfen. Ja, meine Damen und Herren, das \n\nschlie\u00dft sich doch eigentlich voneinander aus. Das ist ein \n\nabsoluter Wahnsinn. Interessant ist, wenn Ihr Kollege in ei-\n\nnem Nebensatz einfach mal erw\u00e4hnt: Leer stehende Ge-\n\nwerbeimmobilien sollen dann von den Kommunen \n\nverwaltet und an diese \u00fcbergeben werden. Haben Sie sich \n\neigentlich mal \u00fcberlegt, was Sie da von sich geben? Wohin \n\nsoll das denn eigentlich gehen, was Sie wollen? Was wol-\n\nlen Sie denn da unterbringen? Ihre autonomen Betriebs-\n\nkampfgruppen, Gesinnungsvereine, Ihre Bastelgr\u00fcppchen \n\noder wie auch immer? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nIhre Autos ausstellen!) \n\nWollen Sie die Gewerbeimmobilien zusammenfassen zu \n\nKombinaten, zur Freizeitgestaltung? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie wollen \n\nBundestagsabgeordneter werden?! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nMerken Sie eigentlich, was Sie hier von sich geben, worum \n\nes hier eigentlich geht?  Sie sind doch schon l\u00e4ngst einen \n\nSchritt weiter. Sie hoffen ja quasi darauf, dass Immobilien \n\nleer stehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, \u00fcberlegen Sie sich genau, was \n\nSie hier von sich geben \u2013 es ist einfach nur dummes Zeug! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der Abg. \n\nSusanne Schaper und Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, ich gehe davon aus, dass es jetzt keinen Rede-\n\nbedarf mehr gibt. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Zurufe \n\nvon den LINKEN und der AfD) \n\nSo, wenn sich dann alle ein bisschen beruhigt haben, w\u00fcrde \n\nich gern dem Minister das Wort \u00fcbergeben \u2013 es sei denn, es \n\nschnipst wieder jemand nach oben. Herr Minister Dulig, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich will auch in der zweiten Debatte, \n\nin der ich spreche, auf beide Themenkomplexe eingehen, \n\ndie hier eine Rolle gespielt haben. Es ging nach meinem \n\nDaf\u00fcrhalten um Wirtschaftshilfe und um die Frage der In-\n\nnenbelebung der St\u00e4dte, was auch das Thema Einzelhandel \n\neinbezieht. \n\nIch will an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich sagen: \n\nDas Wichtigste, was die Unternehmen jetzt brauchen \u2013 das \n\nWichtigste! \u2013, ist die Sicherheit, dass sie nicht bald wieder \n\nschlie\u00dfen m\u00fcssen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen jetzt Entschei-\n\ndungen treffen, mit denen wir verantworten k\u00f6nnen, dass \n\nwir nicht wieder in einen Lockdown gehen. Das muss auch \n\ndas Interesse von Unternehmen sein \u2013 bei allem Dr\u00e4ngen, \n\nso schnell wie m\u00f6glich zu \u00f6ffnen. Deshalb auch der klare \n\nWiderspruch. Es ist nicht die Entscheidung der Unterneh-\n\nmen, zu \u00f6ffnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1523 \n\nBei einer solchen Forderung, wir sollen den Lockdown so-\n\nfort beenden und die Unternehmen sollen mit Hygienekon-\n\nzepten wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen, haben Sie immer noch nicht \n\nverstanden, was \u00fcberhaupt der Grund des Lockdowns war, \n\nn\u00e4mlich, dass die Menschen zu Hause bleiben sollen, damit \n\ndie Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt wird. Das ist Sinn und Zweck \n\ndes Lockdowns. An der Stelle m\u00fcssen Sie vielleicht noch \n\neinmal hinterfragen, ob Ihre Strategie funktioniert. \n\nZweiter Punkt. Wenn wir \u00fcber \u201edie Wirtschaft\u201c reden, bitte \n\nich doch schon um eine Differenzierung, denn es gibt einen \n\ngro\u00dfen Unterschied zwischen den wirtschaftlichen Konse-\n\nquenzen, die wir jetzt haben, und dem, was im Fr\u00fchjahr \n\nwar. Im Fr\u00fchjahr sind ganze Unternehmen stillgelegt wor-\n\nden \u2013 auch aus dem produzierenden Gewerbe \u2013, weil inter-\n\nnationale Lieferketten zusammengebrochen sind. Jetzt \n\nreden wir \u00fcber viele oder einige Branchen, die betroffen \n\nsind, wobei klar ist: Keine Branche ist frei von den Konse-\n\nquenzen \u2013 egal, in welche Richtung es geht. Wir m\u00fcssen \n\nschon noch einmal differenzieren. Nach wie vor machen \n\nmir vor allem die Reisebranche und die Veranstaltungs-\n\nbranche gro\u00dfe Sorgen \u2013 genauso wie der Einzelhandel \u2013, \n\nweil hier eine krisenhafte Entwicklung bereits vor Corona \n\nbegonnen hat und jetzt der absolute Katalysatoreffekt pas-\n\nsiert. \n\nWenn wir \u00fcber die Wirtschaft reden, m\u00fcssen wir viel eher \n\nauch \u00fcber das Thema Bildung reden; denn viele Unterneh-\n\nmer haben eher das Problem, dass ihre Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter die Kinderbetreuung nicht mehr sicherstel-\n\nlen k\u00f6nnen. Das spielt f\u00fcr die Wirtschaft eben auch eine \n\nRolle \u2013 nicht nur, was eigentlich das Ziel ist: dass unsere \n\nKinder gute Bildung bekommen. \n\nDas Dritte: Wenn wir \u00fcber unsere Wirtschaft reden, n\u00fctzen \n\nuns nationale Konzepte gar nichts \u2013 gar nichts! Wir m\u00fcssen \n\ninternational und europ\u00e4isch denken, denn was n\u00fctzt es \n\nuns, wenn wir unsere Wirtschaft allein in Deutschland \n\nhochfahren und die internationalen Lieferketten nicht mehr \n\nfunktionieren? Wir erleben doch wieder gerade aktuell eine \n\nNeuverteilung der globalen M\u00e4rkte. Da ist Deutschland \n\nviel zu klein \u2013 wir brauchen Europa, um bei dieser Neuver-\n\nteilung und bei fairen und sozialen \u00f6kologischen Bedin-\n\ngungen des Welthandels dabei zu sein. \n\nDritter Punkt. Was wir in Deutschland, aber vor allem in \n\nSachsen entscheiden sollten, ist nicht nur, mit welchen Hil-\n\nfen wir durch die Krise kommen, sondern wir m\u00fcssen auch \n\npolitisch dar\u00fcber diskutieren, wie wir aus der Krise heraus-\n\nkommen. Das wird sicherlich auch noch einmal eine Aus-\n\neinandersetzung in den Haushaltsverhandlungen sein. \n\nDie SPD hat den Vorschlag eines Sachsenfonds gemacht, \n\nbei dem es wichtig ist, zuk\u00fcnftige Investitionen jetzt anzu-\n\ngehen. Die GR\u00dcNEN haben mit ihrem Klimafonds einen \n\n\u00e4hnlichen Vorschlag gemacht. Wir m\u00fcssen uns meiner \n\nMeinung nach schon Gedanken machen, dass wir \u00fcber den \n\nHaushaltsansatz hinweg Initiativen ergreifen m\u00fcssen, die \n\nSachsen und Sachsens Wirtschaft in eine besondere Posi-\n\ntion bringen, um die Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, die \n\nnicht durch Corona, sondern durch die anderen globalen \n\nEntwicklungen entstehen \u2013 Klimawandel, Digitalisierung, \n\nNeuverteilung der Welt \u2013, und dann auch mithalten zu k\u00f6n-\n\nnen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir ehrlich diskutieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVierter Punkt \u2013 und das ist das, was unter dem Stichwort \n\nBelebung der Innenst\u00e4dte diskutiert wurde \u2013 ist noch ein-\n\nmal das Thema Einzelhandel; wobei ich bei allen bin, die \n\nrichtigerweise sagen, dass, wenn wir \u00fcber die Belebung \n\nvon Innenst\u00e4dten reden, das Thema Einzelhandel ein Fakt \n\nist. Aber er ist ein wichtiger Fakt, weil der Einzelhandel \n\nnicht nur der Raum ist, wo ich konsumiere oder einkaufe, \n\nsondern es ist ein sozialer Ort, ein kultureller Ort \u2013 f\u00fcr man-\n\nche schon fast ein religi\u00f6ser Ort. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich jetzt mit unseren M\u00f6glich-\n\nkeiten unterst\u00fctzen \u2013 nicht nur durch die \u00dcberbr\u00fcckungs-\n\nhilfe III oder F\u00f6rderprogramme wie E-Business. Wir \n\nwerden jetzt auch mit dem Thema Click & Collect helfen. \n\nIch will nur vor der \u00fcberzogenen Hoffnung warnen, dass \n\ndas die L\u00f6sung ist. Es wird f\u00fcr einzelne Einzelh\u00e4ndler eine \n\ngute M\u00f6glichkeit sein, kreativ Dinge zu verkaufen, aber es \n\nwird nicht das Allheilmittel sein. Mir ist es nicht nur wich-\n\ntig, dass es diese M\u00f6glichkeit gibt \u2013 es ist auch psycholo-\n\ngisch wichtig, nachdem wir jetzt wochenlang den \n\nEinzelhandel zu hatten \u2013, dass sie auch sehen: Diese An-\n\nstrengung, das Ausharren, das Aushalten hat ein Ergebnis, \n\ndas man \u2013 ich will nicht sagen belohnt; das w\u00e4re das fal-\n\nsche Wort; aber dass man sieht \u2013: Wir wollen das auch an-\n\nerkennen und m\u00f6glich machen. Das hat auch eine \n\npsychologische Ebene. \n\nEines ist auch klar: Wenn wir Click & Collect, also den \n\nAbholservice, einf\u00fchren, hei\u00dft das Spielregeln einzuhalten. \n\nDas hei\u00dft, wir werden auch definieren m\u00fcssen \u2013 und das \n\nm\u00fcssen die Unternehmen, der Einzelhandel sicherstellen  \n\n\u2013, dass sich dann keine Menschen vor dem Laden treffen. \n\nEs m\u00fcssen Systeme geschaffen werden, mit denen das Ab-\n\nholen erm\u00f6glicht wird, ohne Kontakt nicht nur zu dem, der \n\nes ausgibt, sondern auch zu anderen Kundinnen und Kun-\n\nden. \n\nWir haben den Einzelhandel auch schon vorher unterst\u00fctzt, \n\nund deshalb passt die Diskussion des runden Tisches zu der \n\ngemeinsamen Initiative des Innenministeriums und des \n\nWirtschaftsministeriums mit dem Projekt \u201eAb in die \n\nMitte\u201c, mit dem wir seit Jahren die Belebung der Innen-\n\nst\u00e4dte mit einem Wettbewerb unterst\u00fctzen. \n\nJede Initiative, die das unterst\u00fctzt und weitertr\u00e4gt, finden \n\nwir richtig und gut, und deshalb werden wir das auch un-\n\nterst\u00fctzen. Wenn wir \u00fcber die Belebung der Innenst\u00e4dte re-\n\nden, dann hei\u00dft das: Wie unterst\u00fctzen wir unsere Kultur? \n\nWie unterst\u00fctzen wir die Gastronomie? Wie unterst\u00fctzen \n\nwir Stadtentwicklung und -planung? \n\nBei dem Thema Kultur wurde durch den gestrigen Be-\n\nschluss 1 Milliarde Euro mehr in das Anschlussprogramm \n\nNEUSTART KULTUR gelegt. Sie sollten sich erkundigen, \n\nweil die Frage des Programms mit 7 500 Euro \u2013 \u2013 Man darf \n\nsich nicht die Umsatzgrenze heraussuchen, bei der es \n\nschwierig ist. Insgesamt ist es mit einem einmaligen Zu-\n\nschuss, der nicht nur die Fixkosten abdeckt, mit 7 500 Euro \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1524 \n\ninzwischen m\u00f6glich. Er wird nicht auf die Grundsicherung \n\nangerechnet. \n\nWas wir aber ben\u00f6tigen, das ist, glaube ich, eine Aufgabe, \n\ndie wir annehmen m\u00fcssen: Wir brauchen einen Dialog, ei-\n\nnen Dialog \u00fcber das Thema, wie die soziale Sicherheit von \n\nSoloselbstst\u00e4ndigen mit, durch und nach der Krise sicher-\n\ngestellt werden kann. Das ist nicht nur ein Dialog, der ak-\n\ntuell gef\u00fchrt werden muss, sondern der eine Perspektive \n\nbraucht. \n\nZweitens: Die Gastronomie ist wichtig f\u00fcr die Belebung \n\nder Innenst\u00e4dte. Der Koalitionsausschuss hat gestern be-\n\nschlossen, die Mehrwertsteuersenkung auf 7 % bis zum \n\n31.12.2022 zu verl\u00e4ngern. Zum guten Schluss: Der eigent-\n\nliche Treiber f\u00fcr die Belebung der Innenst\u00e4dte ist eine an-\n\ndere Stadtplanung. Wir brauchen eine Stadtplanung oder \n\neine Regionalplanung, die endlich von dem Menschen aus \n\nplant, die schaut, wie die Orte so gestaltet werden k\u00f6nnen, \n\ndass Menschen sich gern dort aufhalten. Das ist diese Mi-\n\nschung zwischen sozialem Ort, kulturellen Ort, Erholung, \n\nArbeit, Wohnen und Einkaufen. Das muss Hand in Hand \n\ngehen. Wir brauchen keine singul\u00e4ren L\u00f6sungen, sondern \n\ngemeinschaftliche L\u00f6sungen. \n\nEins ist klar: Jetzt muss unsere Kraft darin liegen, den Ein-\n\nzelhandel zu retten, zu unterst\u00fctzen, sodass die Gesch\u00e4fte \n\n\u00fcberhaupt in die Lage versetzt werden, Teil von Innenst\u00e4d-\n\nten zu sein. Wir brauchen den Einzelhandel genauso wie \n\nandere Elemente, damit es eine hohe Lebensqualit\u00e4t in den \n\nInnenst\u00e4dten und in den Gemeinden gibt, und es hat etwas \n\nmit unserem Verhalten zu tun. Wir sind diejenigen, die mit \n\nunserem Kaufverhalten am besten den Einzelhandel retten \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, damit ist dieser Punkt abgearbeitet. Wir k\u00f6n-\n\nnen den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2: \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nThema der Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung: Ma\u00dfnahmen im Umgang mit der Corona-Pandemie in den \n\nZust\u00e4ndigkeitsbereichen des Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr \n\nDemokratie, Europa und Gleichstellung \n\nHierzu ist eine Einbringungszeit der Ministerin von 5 Mi-\n\nnuten vorgesehen. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen das \n\nFragerecht zu den Themenkomplexen, die das Ministerium \n\nbetreffen. Frau Ministerin, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es wird Sie \n\nnicht \u00fcberraschen, dass die Corona-Pandemie vor dem Mi-\n\nnisterium der Justiz und f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung keinen Halt macht und dass sie auch unse-\n\nren Arbeitsalltag betrifft. Eine essenzielle und wichtige \n\nFeststellung zu Beginn: F\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nSachsen war und ist jederzeit der Rechtsschutz gew\u00e4hrleis-\n\ntet. Sie k\u00f6nnen sich in der Pandemie auf einen funktionie-\n\nrenden Rechtsstaat verlassen, auch wenn dieser t\u00e4glich \n\nneue Herausforderungen bew\u00e4ltigen muss. \n\nSo haben wir bis Ende letzten Jahres sichergestellt, dass \n\n95 % der Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte und 80 % \n\nder Richterinnen und Richter technisch so ausgestattet \n\nsind, dass sie mobil von Zuhause aus arbeiten k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn es vor allem die Corona-Pandemie ist, die uns \n\naktuell in allen Bereichen besch\u00e4ftigt, wollen wir andere \n\nAnliegen nicht aus dem Blick verlieren. Dazu geh\u00f6rt, dass \n\nam 29. Dezember die Verwaltungsvorschrift \u00fcber die Er-\n\nstellung gemeinsamer Richtlinien der S\u00e4chsischen Staats-\n\nanwaltschaften zur Strafverfolgung in Kraft getreten ist. \n\nDiese Richtlinie, die bis zum 30. Juni erarbeitet wird, lie-\n\nfert wichtige Orientierungshilfen, etwa bei der Entschei-\n\ndung in Ermittlungsverfahren und bei der Beantragung von \n\nStrafbefehlen. Damit setzen wir ein Vorhaben aus dem Ko-\n\nalitionsvertrag um, das vorsieht, die Ermessensaus\u00fcbung \n\nder Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte im Rahmen ihrer \n\nVerf\u00fcgungspraxis zu st\u00e4rken. \n\nIm gleichen Koalitionsvertrag haben wir uns dazu bekannt, \n\nflexible Arbeitsbedingungen zu schaffen, um den personel-\n\nlen Generationswechsel in der Justiz zu bewerkstelligen. \n\nAls wir den Koalitionsvertrag im Herbst 2019 ausgehan-\n\ndelt und im Dezember unterschrieben haben, d\u00fcrfte, glaube \n\nich, damals noch niemand geahnt haben, wie viel Raum das \n\nWort \u201eflexibel\u201c heute in unserem Alltag einnehmen wird. \n\nEs kommt im Koalitionsvertrag immerhin 18-mal vor. \n\nWie vielf\u00e4ltig die viel beschworenen flexiblen L\u00f6sungen \n\naussehen k\u00f6nnen, zeigt zum Beispiel die Ausbildung der \n\nReferendarinnen und Referendare, die wir selbstverst\u00e4nd-\n\nlich immer im Blick haben. Wir mussten den Pr\u00e4senzunter-\n\nricht teilweise durch digitale Formate ersetzen. Das \n\nProbeexamen, das aktuell zur zweiten juristischen Staats-\n\npr\u00fcfung stattfindet, ist als elektronische Klausur vorgese-\n\nhen und der wichtige praktische Ausbildungsteil findet \n\nweiterhin statt, wenngleich auch eingeschr\u00e4nkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1525 \n\nPositives k\u00f6nnen wir durchaus aus dem Justizvollzug ver-\n\nmelden. In den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten ist das \n\nInfektionsgeschehen sp\u00fcrbar r\u00fcckl\u00e4ufig. Aktuell sind \n\ndurch die verschiedenen Ma\u00dfnahmen, die wir getroffen ha-\n\nben, vier Gefangene infiziert. Coronabedingte Personal-\n\nausf\u00e4lle haben sich seit dem Dezember 2020 um 75 % \n\nreduziert. Das Infektionsgeschehen ist durch die vielf\u00e4lti-\n\ngen Ma\u00dfnahmen, die wir im Justizvollzug getroffen haben, \n\ndurchaus beherrschbar. Dabei gilt \u2013 das m\u00f6chte ich in aller \n\nDeutlichkeit sagen \u2013 unser gro\u00dfer Dank den Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeitern in den Justizvollzugsanstalten, denen \n\njeder Tag gro\u00dfe logistische Leistungen abverlangt. \n\nAber nicht nur das. Dass es durch die Gefangenen eine \n\ngro\u00dfe Akzeptanz der getroffenen Ma\u00dfnahmen gibt \u2013 ich \n\nrede von Besuchseinschr\u00e4nkungen, aber auch von den \n\nstrikten Hygieneauflagen \u2013, ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, \n\ndass eine gute und wichtige Kommunikation vonseiten der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit den Gefangenen und \n\nden Organisationen der Gefangenenmitverantwortung ge-\n\nf\u00fchrt wurde. \n\nMehr Sorge bereitet mir allerdings das Thema Gewalt-\n\nschutz. Bereits nach dem ersten Lockdown mussten wir \n\neine zunehmend angespannte Situation in den s\u00e4chsischen \n\nFrauen- und Kinderschutzeinrichtungen beobachten. Da \n\ndie Belegzahlen insgesamt weiter steigen, haben wir in \n\nZwickau und Dresden Interimseinrichtungen geschaffen. \n\nDeshalb stimmt die Aussage, die wir heute Morgen vonsei-\n\nten der AfD geh\u00f6rt haben, schlicht nicht, denn wir haben \n\nhier die entsprechenden Ma\u00dfnahmen getroffen. \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass der Lockdown und das Leben \n\nauf engstem Raum miteinander k\u00f6nnen famili\u00e4re Konflikte \n\nversch\u00e4rfen. Es ist von einer hohen Dunkelziffer an F\u00e4llen \n\nh\u00e4uslicher Gewalt auszugehen. Wenn wir im Lockdown \n\nimmer wieder an die Gemeinschaft und die gegenseitige \n\nSolidarit\u00e4t appellieren, d\u00fcrfen wir diese Menschen nicht \n\nvergessen. Solidarit\u00e4t beginnt in unserem t\u00e4glichen Umfeld \n\n\u2013 gerade jetzt, da sich viele Menschen nur in einem gerin-\n\ngen Radius bewegen d\u00fcrfen. \n\nAbschlie\u00dfend nenne ich als Europaministerin vielleicht \n\nnoch einen Punkt, der mir am Herzen liegt und den wir im \n\nletzten Jahr breit diskutiert haben: Im vergangenen Fr\u00fch-\n\njahr mussten wir europaweit Grenzschlie\u00dfungen, Ein-\n\nschr\u00e4nkungen der Personenfreiz\u00fcgigkeit hinnehmen. \n\nMenschen konnten ihre Familien nicht treffen, ihrer Arbeit \n\nnicht nachgehen, weil man diese Lage mit sturer Abschot-\n\ntung unter Kontrolle bringen wollte. Das war damals falsch \n\nund das w\u00e4re es auch heute. Deshalb darf es jetzt nicht zu \n\nGrenzschlie\u00dfungen kommen. \n\nSo weit in aller K\u00fcrze. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, \n\nFrau Ministerin. Wir k\u00f6nnen jetzt Fragen stellen. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass die jeweilige \n\nFrage, 1 Minute und die Antwort 3 Minuten nicht \u00fcber-\n\nschreiten darf. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion, da-\n\nnach folgen AfD, DIE LINKEN, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und \n\ndie SPD. Herr Abg. Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Muss ich jetzt eine Minute \n\nreden? \u2013 Nein, muss ich nicht. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, es darf \n\neine Minute nicht \u00fcberschreiten. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Uns geht es um das Thema \n\nPersonal in den Justizvollzugsanstalten. Ich w\u00fcsste gern \n\nden aktuellen Stand des Personals der Justizvollzugsbe-\n\ndiensteten in den Anstalten, zur Ausbildung, zu Anw\u00e4rtern, \n\nKrankenstand, Altersabg\u00e4ngen, und zwar den aktuellen \n\nStand, auch mit Blick auf Corona \u2013 Sie sagten, 75 % R\u00fcck-\n\ngang \u2013, sodass wir das in den Zusammenhang stellen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Die Personalsitua-\n\ntion in den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten ist nach wie \n\nvor \u2013 daraus mache ich keinen Hehl \u2013 angespannt, wenn-\n\ngleich, auch das muss ich sagen, im letzten und vorletzten \n\nDoppelhaushalt Ma\u00dfnahmen ergriffen wurden, 184 zus\u00e4tz-\n\nliche Stellen zu schaffen. Gleichwohl haben wir eine ange-\n\nspannte Situation. Sie haben die Altersabg\u00e4nge \n\nangesprochen. Allein von 2017 bis 2020 sind 150 Bediens-\n\ntete in ihren wohlverdienten Ruhestand gegangen. 50 Be-\n\ndienstete sind aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden in den \n\nvorzeitigen Ruhestand versetzt worden. In den n\u00e4chsten \n\nJahren bis 2024 werden \u00fcber 200 Bedienstete in den Ruhe-\n\nstand gehen. \n\nIch komme auf die Krankentage zu sprechen. Das ist ein \n\nThema, was wir die letzten Jahre hier immer wieder be-\n\nsprochen haben. Ich kann hierzu auch leider keine wirkli-\n\nche Entwarnung geben. Es ist nach wie vor so, dass pro \n\nBedienstetem ungef\u00e4hr 36 Krankentage anfallen. Das ist \n\nein sehr hoher Stand. Wir versuchen nat\u00fcrlich, mit den ent-\n\nsprechenden Ma\u00dfnahmen gegenzusteuern. \n\nIn der letzten Legislaturperiode wurden noch einmal Stel-\n\nlen f\u00fcr Tarifbesch\u00e4ftigte geschaffen, um eine Entlastung \n\nherzustellen. Mit jedem Absolventenjahrgang gibt es eine \n\nVerbesserung. Die Ausbildung muss aber erst abgeschlos-\n\nsen sein, bevor man vollst\u00e4ndig in den Dienst \u00fcbergehen \n\nkann. \n\nDas h\u00f6rt sich alles sehr technisch und nach vielen Zahlen \n\nan. Wir m\u00fcssen ebenfalls schauen, wie die Situation der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Allgemeinen Voll-\n\nzugsdienstes konkret vor Ort aussieht. In den letzten Jahren \n\nsind die Anzahl der ausl\u00e4ndischen Gefangenen und die da-\n\nmit verbundenen Sprachbarrieren, die es gibt, aber eben \n\nauch die psychischen Belastungen bei den Gefangenen, die \n\nmit den Jahren immer st\u00e4rker geworden ist, angestiegen. \n\nDas wirkt sich nat\u00fcrlich auch auf das Arbeitsklima der Mit-\n\narbeiterinnen und Mitarbeiter aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1526 \n\nDeswegen haben wir uns im Koalitionsvertrag vorgenom-\n\nmen, die Personalsituation noch einmal sehr genau anzu-\n\nschauen. Wir m\u00f6chten den Personalbedarf nochmals \n\npr\u00e4zisieren. Zudem m\u00f6chten wir in den n\u00e4chsten Monaten \n\neine Expertenkommission einberufen, um noch einmal ge-\n\nnau zu schauen, wie konkret der Personalbedarf ist. Es hat \n\nin der letzten Legislaturperiode schon einen ersten Ansatz \n\ndazu gegeben. Man wollte schauen, wie viel Personal pro \n\nAnstalt ben\u00f6tigt wird. Wir m\u00f6chten jetzt noch einmal mit \n\neiner Expertenkommission verifizieren, wie viel Personal \n\npro Anstalt tats\u00e4chlich notwendig ist, um dann f\u00fcr den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt \u2013 das haben wir uns vorgenom-\n\nmen \u2013 pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen und die konkreten Stellen daf\u00fcr \n\nanzumelden. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. \n\nDie AfD-Fraktion, Herr Abg. Dringenberg. \n\nDr. Volker Dringenberg, AfD: Vielen Dank. Frau Minis-\n\nterin, gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 der S\u00e4chsischen Urlaubsver-\n\nordnung ist durch die Beamten und Richter des Freistaates \n\nder Erholungsurlaub grunds\u00e4tzlich im jeweiligen Urlaubs-\n\njahr zu nehmen. Sie sprachen von einem funktionierenden \n\nRechtsstaat. Nach \u00a7 6 Abs. 1 Satz 2 kann der Urlaub auf \n\nAntrag je Urlaubsjahr die 20 Arbeitstage \u00fcbersteigenden \n\nErholungsurlaubstage angespart werden. Der Antrag ist bis \n\nzum Ende des Urlaubsjahres zu stellen, andernfalls verf\u00e4llt \n\nnach \u00a7 6 Abs. 1 der Urlaub sp\u00e4testens zum 30. September \n\ndes Folgejahres. Insoweit ist es von Interesse, wie die Rich-\n\nter mit Blick auf die coronabedingte Absetzung von Ver-\n\nhandlungsterminen und den enormen Nachholbedarf in \n\nden Sommermonaten \u2013 hierbei sei an \u00a7 44 EGZPO erin-\n\nnert, den Beschleunigungsgrundsatz f\u00fcr Miet- und Pacht-\n\nsachen \u2013 die angesparten Urlaubstage nehmen sollen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen \n\nbitte zum Ende kommen. \n\nDr. Volker Dringenberg, AfD: Es stellt sich die Frage, ob \n\nhier vonseiten des Ministeriums \u00fcberlegt wird, den \u00a7 6 \n\nAbs. 1, die Ausfallregelung, ab- oder zumindest zeitweise \n\nauszusetzen. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Es hat Gespr\u00e4che mit \n\ndem Innenministerium gegeben. Es gibt vonseiten des In-\n\nnenministeriums entsprechende Vorgaben, dass man eine \n\nFlexibilisierung der Urlaubszeiten in Angriff nehmen wird. \n\n(Dr. Volker Dringenberg, AfD: Danke!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nFraktion DIE LINKE, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank. Frau  \n\nMinisterin, es ist nicht neu und es wurde sehr schnell  \n\ndarauf hingewiesen, dass in der Pandemie die Ungleichheit \n\nzwischen den Geschlechtern verst\u00e4rkt wird. Frauen und \n\nM\u00e4dchen leiden als Erstes unter den wirtschaftlichen und \n\nsozialen Folgen. Es ist vor Kurzem eine aktuelle Studie von \n\nder globalen Initiative Women Deliver ver\u00f6ffentlicht  \n\nworden. Diese weist darauf hin, dass Frauen die Ersten \n\nsind, die gesellschaftlich absteigen und ihre Jobs verlieren. \n\nSie sind durch ihre T\u00e4tigkeit auch den Infektionen mehr \n\nausgesetzt und haben ein h\u00f6heres Infektionsrisiko. Sie ha-\n\nben statistisch weniger Erspartes. Ohne konkrete politische \n\nMa\u00dfnahmen k\u00f6nnte die gleichstellungspolitische Arbeit, \n\nso ist die These, von Jahrzehnten verloren gehen. \n\nDeswegen lautet die Frage wie folgt: Was plant die Staats-\n\nregierung konkret, diesem gesellschaftlichen Rollback ent-\n\ngegenzuwirken? Welche konkreten Ma\u00dfnahmen sieht die \n\nStaatsregierung vor, um die bereits erreichte Gleichstellung \n\nzu bewahren und gleichzeitig die in der Verfassung festge-\n\nschriebene Gleichstellung der Geschlechter weiter auszu-\n\nbauen? \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Ich fange einmal an-\n\nders an: Die Dimensionen und Betroffenheit von Frauen in \n\nder Corona-Pandemie haben Sie angesprochen. Wir \n\nschauen uns als Staatsregierung aber auch dezidiert an, wie \n\ndas Infektionsgeschehen aussieht. Wenn wir uns die Zahlen \n\ndes RKI anschauen, dann m\u00fcssen wir feststellen, dass in \n\nSachsen \u2013 das ist beispielgebend, Sachsen f\u00fchrt die Statis-\n\ntik an \u2013 insbesondere Frauen mit Corona infiziert sind. Das \n\nzeigt sich auch in anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. \n\nVor allem in Sachsen ist es aber so, wir f\u00fchren die Statistik \n\nan. Wir sind auf Ursachenforschung gegangen, woran das \n\nliegen k\u00f6nnte. Das liegt vor allem daran, dass viele Frauen \n\n\u2013 auch hier ist Sachsen positiver Spitzenreiter im Gegen-\n\nsatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 arbeitst\u00e4tig sind. Es gibt \n\nsehr viele Frauen, die in Vollzeit besch\u00e4ftigt sind. Es \n\nkommt au\u00dferdem hinzu \u2013 das hatten Sie angesprochen \u2013, \n\ndass Frauen genau in den systemrelevanten Bereichen ar-\n\nbeiten: in der Pflege, aber eben auch in anderen Bereichen, \n\ndie geschlossen sind. Das ist das Gastronomiegewerbe, der \n\nTourismus, die Kulturbranche. Nat\u00fcrlich sind sie auch vom \n\nHomeschooling betroffen. Sie m\u00fcssen das an dieser Stelle \n\nauffangen. \n\nFolgendes m\u00fcssen wir auch in Betracht ziehen \u2013 dazu sind \n\nschon die Gespr\u00e4che auf der Gleichstellungsministerkon-\n\nferenz gef\u00fchrt worden: Es ist zwar gut, richtig und wichtig, \n\ndass es ein Kurzarbeitergeld gibt. Die Situation ist aber so, \n\ndass 89 % der Frauen in der Steuerklasse V sind. Sie k\u00f6n-\n\nnen also weniger von dem Geld partizipieren, das sie be-\n\nkommen. Sie bekommen noch weniger Geld, als wenn sie \n\nin einer anderen Steuerklasse w\u00e4ren. Es gibt hier verschie-\n\ndene Vorschl\u00e4ge. Beide Verdiener k\u00f6nnten in der Steuer-\n\nklasse IV sein. Das befindet sich in der Diskussion. Das \n\nmuss auf Bundesebene diskutiert werden. \n\nWas wir auf Landesebene als Gleichstellungsministerium \n\nangesto\u00dfen haben, ist, im Impulsprogramm \u201eSachsen star-\n\ntet durch\u201c f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige beim geschlechterspezifi-\n\nschen Aspekt bei der Auszahlung der Mittel nachzusteuern. \n\nHierzu sind wir ganz konkret im Gespr\u00e4ch mit dem \n\nSMWA, um das Konjunkturprogramm mit einem Ge-\n\nschlechterblick in den Fokus zu nehmen. Es hat sich im \n\nJahr 2008 bei den Wirtschaftshilfen gezeigt, dass Frauen \n\ndamals nicht von dem Konjunkturpaket partizipiert haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1527 \n\nDas ist ein Thema, woran wir arbeiten. Es geht aber auch \n\ndarum, wer tats\u00e4chlich mitentscheidet und in den Gremien \n\nvertreten ist. Das k\u00f6nnen wir \u00fcber gesetzliche Ma\u00dfnahmen \n\n\u2013 ich nenne hier das Gleichstellungsgesetz, das aktuell in \n\nArbeit ist \u2013 aufgreifen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. \n\nEs folgt die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Frau Hamme-\n\ncke, bitte. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Frau Staatsministerin, Sie haben den Be-\n\nreich der h\u00e4uslichen Gewalt und die Gefahr einer Zunahme \n\nbereits angesprochen. Welche Kenntnisse besitzt die \n\nStaatsregierung dar\u00fcber, wie viele Frauen seit Beginn der \n\nPandemie im Jahr 2020 Opfer h\u00e4uslicher oder sexualisier-\n\nter Gewalt geworden sind? Wie erfolgt die statistische Er-\n\nfassung ebendieser Delikte im sozialen Nahbereich? \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Vielen Dank. Es hat \n\nsich gezeigt, dass die Zahlen aus dem Jahr 2019 h\u00f6her wa-\n\nren als im Jahr 2020. Ich habe es vorhin bereits gesagt. Es \n\nist zu vermuten, dass es ein sehr hohes Dunkelfeld gibt. Wir \n\nhaben immer versucht, es darzustellen. \n\nInsbesondere bei h\u00e4uslicher Gewalt sind es oft nicht die \n\nFrauen selbst, die die Anzeige erstatten, sondern das Nah-\n\nfeld. Es ist dann der Kontakt in der Kita, in der Schule oder \n\nam Arbeitsplatz. Das fehlt und erschwert die Situation. Wir \n\nhaben aber auch schon festgestellt, dass die Beratungsan-\n\ngebote sehr stark in Anspruch genommen werden. Die Te-\n\nlefonberatungen wurden auch sehr stark wahrgenommen. \n\nWir haben weiterhin festgestellt \u2013 das habe ich in meinen \n\nEingangsworten auch gesagt \u2013, dass nach dem ersten Lock-\n\ndown im Sommer letzten Jahres die Zahlen in den Einrich-\n\ntungen hochgegangen sind. Wir haben schnell reagiert, \n\nindem wir entsprechende Interimseinrichtungen zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt haben. Mit Blick auf das Dunkelfeld, nicht \n\nnur vor dem Hintergrund von Corona, haben wir uns vor-\n\ngenommen, eine Dunkelfeldstudie in Auftrag zu geben, um \n\nkonkret zu schauen, wo die Probleme liegen, um ad\u00e4quat \n\nreagieren zu k\u00f6nnen.  \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. \u2013 \n\nDann die SPD-Fraktion, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nHerzlichen Dank an die Ministerin f\u00fcr ihre Ausf\u00fchrungen. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal einen anderen Teilbereich Ih-\n\nrer Arbeit beleuchten. Mich w\u00fcrde interessieren, wie die \n\nNeuformulierung der europapolitischen Schwerpunkte der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung lautet. Welche Themen sind \n\nneu dazugekommen, welche Themen sind, verglichen mit \n\nden letzten Jahren, nicht mehr relevant, und welche Ideen \n\nsind durch die Partizipation der s\u00e4chsischen Zivilgesell-\n\nschaft hinzugekommen? \u2013 Vielen Dank. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Die Staatsregierung \n\nnimmt sich immer in einer Legislaturperiode vor, die euro-\n\npapolitischen Schwerpunkte zu formulieren. Wir haben uns \n\nnat\u00fcrlich im letzten Jahr sofort auf den Weg gemacht, diese \n\nNeuaufstellung des Europabereichs anzugehen und diesen \n\nProzess zu starten. Das ist kein Prozess des Ministeriums \n\nf\u00fcr Justiz, Europa und Gleichstellung allein, sondern das \n\nist nat\u00fcrlich eine Strategie der gesamten Staatsregierung. \n\nDas hei\u00dft, alle H\u00e4user sind hier gefragt, sich entsprechend \n\nmit ihren Fachbereichen einzubringen. \n\nDeshalb haben wir eine breite Umfrage durchgef\u00fchrt. Aber \n\ndurch die Corona-Pandemie hat sich das alles nat\u00fcrlich ein \n\nwenig verz\u00f6gert. Die H\u00e4user haben darum gebeten, dass \n\ndie Frist etwas verl\u00e4ngert wird. Sie ist vor wenigen Tagen \n\nabgelaufen. Wir sind jetzt gerade dabei, die Antworten zu \n\nsichten. Aber \u2013 das ist mir wichtig \u2013 was wir jetzt erstmals \n\ngemacht haben, ist Folgendes: Bei der europapolitischen \n\nStrategie der Staatsregierung haben wir nicht nur die Mini-\n\nsterien befragt, worin sie ihre Schwerpunkte sehen, son-\n\ndern wir haben auch die Zivilgesellschaft angesprochen. \n\nDas sind \u00fcber 30 Vereine und Verb\u00e4nde, von der Wirtschaft \n\n\u00fcber die Gewerkschaften bis hin zur Europa-Union und zur \n\nEurop\u00e4ischen Bewegung, die wir in diesen Prozess mit ein-\n\nbinden. Wir werden die Vorschl\u00e4ge, die jetzt gekommen \n\nsind, sichten und einen ersten Entwurf erarbeiten und die-\n\nsen dann gemeinsam mit den H\u00e4usern, aber auch noch ein-\n\nmal mit der Zivilgesellschaft diskutieren. Das Ziel ist, dass \n\nwir die europapolitischen Schwerpunkte der Staatsregie-\n\nrung im Juni dieses Jahres im Kabinett beschlie\u00dfen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schie-\n\nmann von der CDU-Fraktion, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Staatsminis-\n\nterin! Die Frage, die ich stellen m\u00f6chte, lautet: Wie bewer-\n\nten Sie die M\u00f6glichkeiten des Freistaates Sachsen, die \n\nChancen des mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens zu nutzen, und \n\nwo sehen Sie derzeit Hemmnisse in diesem Prozess? \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Der mehrj\u00e4hrige Fi-\n\nnanzrahmen hat uns nat\u00fcrlich in den letzten Wochen und \n\nMonaten sehr besch\u00e4ftigt. In der Tat \u2013 das haben wir in den \n\nletzten Doppelhaushaltsverhandlungen auch immer geh\u00f6rt \n\n\u2013 hatten wir die Bef\u00fcrchtung, dass uns mehr als zwei Drit-\n\ntel der Mittel im aktuellen mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen \n\nverloren gehen. Das ist zum Gl\u00fcck nicht passiert, sondern \n\nwir haben die positive Nachricht, dass hier sehr gut verhan-\n\ndelt wurde, n\u00e4mlich dahin gehend, dass f\u00fcr die \u00dcbergangs-\n\nregionen Chemnitz und Dresden in den n\u00e4chsten Jahren, \n\nalso von 2021 bis 2027 \u2013 so ist der Rahmen ja festgesteckt \n\n\u2013, 2,2 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stehen werden. \n\nEbenfalls positiv ist \u2013 ich fange mit dem Positiven an \u2013, \n\ndass es im Ursprungsentwurf, was die Forschungsmittel \n\nangeht, sehr positiv aussah. Dann gab es eine \u00dcberarbei-\n\ntung, wobei es eine sehr starke Reduzierung hinsichtlich \n\nHorizon Europe gab, wo auch vonseiten des Europaparla-\n\nments noch etwas eingewendet und gesagt wurde: Das ist \n\nein wichtiger Punkt. Tats\u00e4chlich wurde es geschafft, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1528 \n\nhier zwar nicht so viele Mittel wie im Ursprungsentwurf, \n\naber nichtsdestotrotz mehr Gelder f\u00fcr die Forschung zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Sachsen hat in den letzten Jahren immer \n\nsehr von diesen Geldern profitiert. Das ist sehr positiv. \n\nSie haben nach den Schwierigkeiten, nach den Hemmnis-\n\nsen gefragt. Schwierig ist es, aber gleichwohl sage ich das \n\nmit einem lachenden und einem weinenden Auge, bei den \n\nKofinanzierungss\u00e4tzen. Da war der Ursprungsvorschlag, \n\ndass der Kofinanzierungssatz bei 50 % liegt. Jetzt wurde es \n\ngeschafft, dass f\u00fcr die \u00dcbergangsregionen 60 % und f\u00fcr die \n\nst\u00e4rker entwickelten Regionen, also f\u00fcr Leipzig, 50 % zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, sodass wir das hier zumindest abwenden \n\nkonnten. Von daher erhoffe ich mir, dass in den n\u00e4chsten \n\nWochen und Monaten das Geld dann auch schnell zur Ver-\n\nf\u00fcgung steht, sodass wir hier die entsprechenden Impulse \n\nsetzen k\u00f6nnen. \n\nEinen Wermutstropfen gibt es auch; das haben wir ja auch \n\nim Ausschuss immer wieder diskutiert: Das ist der Just \n\nTransition Fund, bei dem wir immer wieder versucht  \n\nhaben, auf die Bundesregierung einzuwirken, da jetzt vor-\n\ngesehen ist, hierbei eine Verrechnung mit den Strukturst\u00e4r-\n\nkungsmitteln vorzunehmen. Aber hier bleiben wir dran und \n\nhoffen, dass wir auch dies noch zum Positiven wenden \n\nk\u00f6nnen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich danke Ihnen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. \n\nDie AfD-Fraktion, bitte; Herr Dringenberg. \n\nDr. Volker Dringenberg, AfD: Frau Ministerin, mit Blick \n\nauf die geplanten Impfungen und die zugelassenen ver-\n\nschiedenen Impfstoffe stellt sich die Frage, ob das Minis-\n\nterium plant bzw. es unterst\u00fctzt, dass die Betreuungsrichter \n\nunabh\u00e4ngig von ihrem Alter in die h\u00f6chste Priorit\u00e4tsgruppe \n\naufgenommen werden sollen. \n\nHintergrund ist, dass es in Baden-W\u00fcrttemberg bekannt-\n\nlich eben so gesehen und schon umgesetzt wird. Da die  \n\nAnh\u00f6rung der Betroffenen zwingende Verfahrensvoraus-\n\nsetzung ist, m\u00fcssen die Richter entsprechend die Pflege-\n\nheime bzw. Krankenh\u00e4user betreten. Vor diesem \n\nHintergrund ist es an sich geboten, dass man das macht; \n\ndaher meine Frage. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sie sehen schon, dass \n\nich hier nicke. In der Tat ist uns das ein wichtiges Anliegen. \n\nWir haben nat\u00fcrlich als Ministerium auch f\u00fcr uns selbst \n\nsozusagen einen Priorit\u00e4tenplan, und darauf stehen neben \n\ndem Justizvollzug die Betreungsrichterinnen und -richter \n\nganz oben. \n\nVor dem Hintergrund, dass wir jetzt mit dem zweiten Impf-\n\nstoff von AstraZeneca einen Impfstoff haben, der zumin-\n\ndest aktuell nur bei unter 65-J\u00e4hrigen angewendet werden \n\nkann, m\u00fcssen wir sowieso schauen \u2013 das ist ja auch bei dem \n\nImpfgipfel diese Woche herausgekommen \u2013, dass es m\u00f6g-\n\nlicherweise hier auch noch einmal eine Flexibilisierung in \n\nder Impfstrategie, eine entsprechende Anpassung geben \n\nwird. Wir sind hier ganz konkret auch vonseiten des Minis-\n\nteriums mit dem SMS im Gespr\u00e4ch, das dies ja verantwor-\n\ntet, und haben hier unsere Bedarfe bereits angemeldet. Da \n\nsind nat\u00fcrlich die Betreuungsrichter neben dem Justizvoll-\n\nzug auf jeden Fall dabei. Das haben wir im Blick. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Links-\n\nfraktion Frau Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Mi-\n\nnisterin. Ich habe auch noch eine Frage zu dem Themenbe-\n\nreich Gewaltschutz/H\u00e4usliche Gewalt. Sie hatten gerade \n\nauf die von 2018 auf 2019 gestiegenen Zahlen aufmerksam \n\ngemacht. Nun wissen wir aber auch, dass zumindest das \n\nHilfetelefon \u201eGewalt gegen Frauen\u201c mehr in Anspruch ge-\n\nnommen worden ist. Vereinzelt haben wir auch schon \n\nR\u00fcckmeldungen von den H\u00e4usern, was die Belegungszah-\n\nlen angeht. Deshalb von mir jetzt noch einmal die Frage, \n\nob Sie etwas zum aktuellen Belegungsstand in den Frauen-\n\nschutzeinrichtungen sagen k\u00f6nnen, ob es schon Zahlen f\u00fcr \n\ndas Jahr 2020 gibt oder wann mit ihnen zu rechnen ist. Au-\n\n\u00dferdem habe ich noch die Frage, ob F\u00e4lle bekannt sind, in \n\ndenen Hilfesuchende abgewiesen werden mussten, weil die \n\nZahl der Schutzpl\u00e4tze nicht ausreichend war. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: In der Tat ist es so, \n\ndass normalerweise die Abfragen zur Belegung nur einmal \n\nim Jahr stattfinden. Wir haben aber dieses System ange-\n\npasst und lassen uns jetzt jede Woche von den Schutzein-\n\nrichtungen berichten, wie die Belegungssituation ganz \n\nkonkret vor Ort ist, um entsprechend nachsteuern zu k\u00f6n-\n\nnen. Ich hatte es ja vorhin gesagt: Es gab eine angespannte \n\nSituation in Westsachsen und auch in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Da-\n\nrauf haben wir sehr schnell reagiert. Aktuell sind die beiden \n\nInterimseinrichtungen in Zwickau und in Dresden nicht \n\nvoll belegt. Aber es war auf jeden Fall notwendig, dass sie \n\neingerichtet werden. Dadurch, dass wir sehr stetig abfra-\n\ngen, k\u00f6nnen wir auch immer schnell reagieren. \n\nMir ist jetzt tats\u00e4chlich nicht bekannt \u2013 wie gesagt, ich er-\n\nfahre jede Woche, wie die Zahlen sind \u2013, dass jemand ab-\n\ngewiesen werden musste. Also, bis jetzt konnte jeder, der \n\neinen Platz ben\u00f6tigte, auch entsprechend Platz in den \n\nSchutzeinrichtungen finden. \n\nDurch die aktuelle Situation \u2013 das muss man an dieser \n\nStelle auch dazusagen \u2013, dass momentan Homeschooling \n\nstattfindet, bekommen wir es auch hin, wenn es in Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten oder in anderen Regionen Schwierigkeiten gibt, \n\ndass dann die Schutzbed\u00fcrftigen mit ihren Kindern auch in \n\nandere Regionen von Sachsen verbracht werden k\u00f6nnen, \n\nweil das in der aktuellen Situation wegen der in Kitas und \n\nSchulen nicht stattfindenden Betreuung jetzt m\u00f6glich ist. \n\nAber dar\u00fcber lassen wird uns, wie gesagt, informieren, um \n\ndann schnell nachsteuern zu k\u00f6nnen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN. \u2013 Frau Hammecke, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1529 \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Mich w\u00fcrde auch noch einmal der  \n\ngesamte Bereich Justizvollzug interessieren. Sie haben an-\n\ngesprochen, dass es zum Gl\u00fcck einen R\u00fcckgang an positi-\n\nven F\u00e4llen gab. Aber trotzdem sind ja die Menschen, die \n\nStrafgefangenen im Vollzug, aber nat\u00fcrlich auch die Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter dort in einer ganz besonderen \n\nSituation, mehr oder weniger in einem geschlossenen  \n\nKosmos. Deshalb fragen wir noch einmal nach den Ma\u00df-\n\nnahmen der Staatsregierung, um der Verbreitung des \n\nCoronavirus in den Justizvollzugsanstalten entgegenzuwir-\n\nken, aber explizit auch nach der Impfstrategie f\u00fcr Strafge-\n\nfangene sowie die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: In der Tat \u2013 ich habe \n\nes ja vorhin ausgef\u00fchrt \u2013 haben wir ein B\u00fcndel von Ma\u00df-\n\nnahmen ergriffen und sind sozusagen auch immer dran, fle-\n\nxibel, um das Wort wieder aufzugreifen, auf die Situation \n\nzu reagieren. Es ist aktuell so \u2013 das haben wir im letzten \n\nJahr sofort begonnen \u2013, dass wir quasi eine Quarant\u00e4nesta-\n\ntion haben. Das hei\u00dft, wenn neue Gefangene ins Gef\u00e4ngnis \n\nkommen, werden sie erst einmal 14 Tage auf der Quaran-\n\nt\u00e4nestation separiert. Sie werden getestet, wenn sie im Ge-\n\nf\u00e4ngnis aufgenommen werden; sie werden noch ein \n\nzweites Mal getestet, wenn sie dann in den regul\u00e4ren Be-\n\ntrieb \u00fcberf\u00fchrt werden. \n\nWir haben alle Bediensteten mit Schutzmasken ausgestat-\n\ntet, auch die Gefangenen. Was wir auch gemacht haben \u2013 \n\nich hatte das vorhin bereits gesagt \u2013, waren Besuchsein-\n\nschr\u00e4nkungen. Anfang letzten Jahres mussten wir ja den \n\nBesuch aussetzen. Wir haben alle Haftanstalten mit ent-\n\nsprechender Videotelefonie ausgestattet. Das wollen wir \n\nauch \u00fcber die Pandemie hinaus aufrechterhalten. Jetzt fin-\n\nden aktuell Besuche statt, aber nur im engsten Bereich. Es \n\ndarf immer nur eine Person bzw. die Kinder dazukommen. \n\nAber der entsprechende Besuch kann zumindest stattfin-\n\nden. \n\nIn den Justizvollzugsanstalten haben wir auch vulnerable \n\nGruppen. Wir haben in der JVA Waldheim eine geriatrische \n\nStation, insbesondere f\u00fcr alte Gefangene. Dort finden drei-\n\nmal w\u00f6chentlich Testungen der Mitarbeiterinnen und Mit-\n\narbeiter statt, auch der Gefangenen. Auch insgesamt \n\nwerden die Bediensteten regelm\u00e4\u00dfig getestet, sodass wir \n\nsichergehen k\u00f6nnen, dass keine Bediensteten das Virus in \n\ndie Anstalt einbringen. Das sind die jetzt getroffenen Ma\u00df-\n\nnahmen. \n\nSie haben noch einmal zur Impfstrategie gefragt. F\u00fcr uns \u2013 \n\nnat\u00fcrlich wie \u00fcberall \u2013 haben diejenigen, die das entspre-\n\nchende Alter haben, den Vorrang. Das spricht insbesondere \n\nf\u00fcr diejenigen, die in Waldheim auf der geriatrischen Ab-\n\nteilung sind, und die entsprechenden Bediensteten im me-\n\ndizinischen Bereich. Das ist ja in allen Anstalten der Fall. \n\nWir haben dann noch mit dem Haftkrankenhaus die Ein-\n\nrichtung, die in der Impfpriorit\u00e4t entsprechend weit oben \n\nist. \n\nPositiv zu vermelden ist, dass wir am Anfang dieser Woche \n\nin Waldheim alle Gefangenen, die auf der Seniorenstation \n\nwaren, geimpft haben. Auch die Bediensteten sind geimpft \n\nworden. Ab n\u00e4chster Woche finden die Impfungen im Jus-\n\ntizvollzugskrankenhaus und in den medizinischen Berei-\n\nchen statt, sodass wir hier sicherstellen k\u00f6nnen, dass alle \n\ngeimpft werden. Es wird nicht durch das DRK geimpft, \n\nsondern der Impfstoff wird an die Anstalten \u00fcbergeben, \n\nund dann kann das medizinische Personal dort selbst die \n\nImpfungen durchf\u00fchren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Frak-\n\ntion? \u2013 Es gibt keine Fragen mehr. Dann beginne ich wie-\n\nder mit der CDU-Fraktion. Herr Abg. Mackenroth, bitte \n\nsehr. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Staatsministerin, ich habe \n\neine Frage zur medizinischen Versorgung in den Justizvoll-\n\nzugsanstalten. Was steht bei Ihnen auf der Agenda, um die \n\nnoch etwas ungen\u00fcgende, unzureichende medizinische und \n\npsychologische Betreuung in den Anstalten abzusichern \n\nbzw. zu verbessern? Spezielle Frage: Welche Ma\u00dfnahmen \n\nsind zur Fortentwicklung der Suchtstationen geplant? \n\nDiese Problematik wird ja auch immer intensiver. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Vor dem Hintergrund \n\ndes allgemeinen Fachkr\u00e4ftemangels, der ja alle Bereiche \n\nbetrifft, ist der medizinische Bereich auch vor die Schwie-\n\nrigkeit gestellt, \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, aber auch Psycholo-\n\nginnen und Psychologen f\u00fcr die Anstalten zu gewinnen. In \n\nden letzten Jahren wurden bereits viele Anstrengungen un-\n\nternommen. Es gibt einige Anstalten, die feste Anstalts-\n\n\u00e4rzte haben, in anderen Bereichen, in anderen Anstalten \n\nm\u00fcssen wir mit Honorarkr\u00e4ften arbeiten. Das stellt nat\u00fcr-\n\nlich die Anstalten vor gro\u00dfe Herausforderungen und ist mit \n\nhohen Kosten verbunden. \n\nWir haben uns Folgendes \u00fcberlegt neben der Frage: Wie \n\nk\u00f6nnen wir noch einmal in die Anwerbung von medizini-\n\nschem Personal gehen? Dies ist ein Weg, den es auch in \n\nModellprojekten schon in anderen L\u00e4ndern gibt: das \n\nThema Telemedizin. Wenn wir keine festen Anstalts\u00e4rzte \n\nhaben, soll sichergestellt werden, auf diese M\u00f6glichkeit zu-\n\nr\u00fcckzukommen. Wir gehen davon aus, dass ein solches \n\nModellprojekt circa 750 000 Euro im Jahr kostet. Wir w\u00fcr-\n\nden das gern anstrengen. Aktuell ist das im Haushalt noch \n\nnicht abgebildet; aber der Haushalt liegt ja jetzt in Ihren \n\nH\u00e4nden, lieber Herr Mackenroth \u2013 das sage ich jetzt einmal \n\nzwinkernd. Von daher w\u00e4re das etwas, was uns sehr am \n\nHerzen liegen w\u00fcrde, und ich glaube, dass wir durchaus f\u00fcr \n\nandere Bundesl\u00e4nder beispielgebend sein k\u00f6nnen. \n\nSie hatten noch nach der Suchttherapie gefragt. Wir haben \n\nin der JVA Zeithain die Suchttherapiestation. Dort ist das \n\nKonzept 2019 noch einmal vollumf\u00e4nglich \u00fcberarbeitet \n\nwurden. Bisher war es immer so, dass es nur feste Gruppen \n\ngab. Das ist jetzt etwas individualisiert worden, sodass im \n\nlaufenden Prozess Gefangene dort aufgenommen werden \n\nk\u00f6nnen. Da logischerweise in der JVA Zeithain nur M\u00e4nner \n\nin der Suchttherapie aufgenommen werden k\u00f6nnen, ist vor-\n\ngesehen, dass im Laufe des Jahres 2021 auch in Chemnitz, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1530 \n\nalso in der Frauenhaftanstalt, eine Suchttherapiestation ein-\n\ngerichtet werden soll. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: \n\nIch habe noch eine Nachfrage!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: \u2013 Normaler-\n\nweise geht es der Reihe nach. Da muss ich jetzt etwas \n\nstreng sein, bitte! \n\nGeert Mackenroth, CDU: In dem Kontext der beantwor-\n\nteten Frage \u2013 darf ich oder darf ich nicht? \u2013 Ich halte mich \n\ndaran, was Sie mir vorgeben. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also, die Zeit \n\nl\u00e4uft uns davon. Eigentlich nicht. Vielleicht kann man das \n\nindividuell kl\u00e4ren. Daf\u00fcr w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar. \u2013 \n\nDie AfD-Fraktion, bitte. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Frau Ministerin, Danke sch\u00f6n \n\nf\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Vor dem Hintergrund des neuen \n\nDoppelhaushaltes habe ich eine Frage zu den Stellen, die \n\nSie im Ministerium selbst schaffen wollen. Sie haben \n\nmehrfach ausgef\u00fchrt, wie stark die coronabedingte Arbeits-\n\nbelastung von Richtern, Staatsanw\u00e4lten und Justizvoll-\n\nzugsbeamten gestiegen sei. Deshalb meine Frage: Planen \n\nSie bereits ein, die Stellen, die Sie im Ministerium schaffen \n\nwollen, dorthin zu schieben, wo der Knackpunkt und \n\nHauptpunkt Ihres Ministeriums ist, n\u00e4mlich tats\u00e4chlich bei \n\nRichtern, Staatsanw\u00e4lten und im Justizvollzug, vor allem \n\nvor dem Hintergrund der schlechten, durch die Coronakrise \n\nausgel\u00f6sten Kassenlage? \u2013 Vielen Dank. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sie haben wahr-\n\nscheinlich den Haushalt schon ausgiebig studiert und \n\nkonnten feststellen, dass 28 neue Stellen ausgebracht wur-\n\nden. Sie wissen auch \u2013 das hatte ich bereits im Ausschuss \n\ndargestellt \u2013, dass es mit dem Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat eine \n\nVereinbarung zwischen der Bundeskanzlerin und den Mi-\n\nnisterpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten gibt, entspre-\n\nchende Stellen in den Gerichten und Staatsanwaltschaften \n\nzu schaffen. Das schlie\u00dft nicht nur Richter und Staatsan-\n\nw\u00e4lte ein, sondern auch den nachgeordneten Bereich. Im \n\nletzten Doppelhaushalt sind bereits 95 Stellen f\u00fcr neue \n\nRichter und Staatsanw\u00e4lte ausgebracht worden. Die Vor-\n\ngabe aus der Vereinbarung mit der Kanzlerin und den Mi-\n\nnisterpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten besagt f\u00fcr \n\nSachsen 100 Stellen. Wir haben jetzt in den 28 Stellen, die \n\nwir verhandeln konnten, f\u00fcnf Stellen f\u00fcr die notwendigen \n\nRichterinnen und Richter zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nIch hatte es vorhin kurz ausgef\u00fchrt: F\u00fcr das Haftkranken-\n\nhaus ist es so, dass dieses im Fr\u00fchjahr mit einer erh\u00f6hten \n\nPlatzkapazit\u00e4t \u00f6ffnet. Das hei\u00dft, wir brauchen auch hier das \n\nentsprechende Personal in dem Haftkrankenhaus. Mit den \n\nwenigen Stellen, \u00fcber die wir bisher verhandeln konnten, \n\nhaben wir sichergestellt, dass noch Stellen in den Justiz-\n\nvollzug kommen. Weitere Stellen f\u00fcr den nachgeordneten \n\nBereich in den Gerichten, in den Gesch\u00e4ftsstellen, in den \n\nJustizwachtmeisterstellen sind hier ausgebracht. Aber \u2013 ich \n\nsagte es bereits \u2013 gerade im Justizvollzug und in den nach-\n\ngeordneten Bereichen ist durchaus noch Luft nach oben. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE spricht die Abg. Marika T\u00e4ndler-Walenta, \n\nbitte! \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Vielen Dank, \n\nFrau Staatsministerin. Ich habe eine Nachfrage zur gro\u00dfen \n\nZukunftskonferenz der EU, die im letzten Jahr von Frau \n\nUrsula von der Leyen angek\u00fcndigt wurde. Das soll ein gro-\n\n\u00dfer Beteiligungspool sein, der erstmalig die Bev\u00f6lkerung \n\nmitnimmt. Selbstverst\u00e4ndlich fand das wegen Corona nicht \n\nstatt. \n\nIch habe mir auch den Haushalt betrachtet. Dort sind ja ge-\n\nwisse Tendenzen zu sehen, und die Tschechische Republik \n\nhat ab n\u00e4chstem Jahr die Ratspr\u00e4sidentschaft. Zu meiner \n\nFrage: Ich habe das irgendwo geh\u00f6rt und gelesen, dass \n\ndiese gro\u00dfe Zukunftskonferenz im Rahmen dieser Ratspr\u00e4-\n\nsidentschaft stattfindet. Gibt es dazu bereits Vor\u00fcberlegun-\n\ngen oder Vorgespr\u00e4che, weil eine solche Konferenz ja \n\nrelativ gro\u00df angelegt ist? Das hei\u00dft, man muss sich vorstel-\n\nlen, dass nicht die ganzen Parlamente wie im Ausschuss \n\nder Region zusammenkommen, sondern die Bev\u00f6lkerung \n\nsoll vielmehr daran teilnehmen, um die europ\u00e4ische Idee \n\nder \u00d6ffentlichkeit nahezubringen. Meine konkrete Frage: \n\nGibt es dazu schon Planungen? Denn das m\u00fcsste man ja \n\nschon im Vorlauf machen? \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Selbstverst\u00e4ndlich \n\ngibt es schon entsprechende Planungen. Wir wollen diese \n\nZukunftskonferenz nicht nur dazu nutzen, die s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an der Zukunft Europas zu betei-\n\nligen, sondern wir haben geplant, dass trinational zu ma-\n\nchen, also nicht nur mit Tschechien, sondern auch \n\ngemeinsam mit Polen. Ich habe bereits entsprechende Ge-\n\nspr\u00e4che mit den tschechischen und polnischen Kolleginnen \n\nund Kollegen gef\u00fchrt. Dort gab es ein gro\u00dfes Interesse, \n\ndass wir das machen. Mir geht es darum, nicht nur mit Er-\n\nwachsenen diesen Zukunftsdialog zu f\u00fchren, sondern auch \n\nmit der j\u00fcngeren Generation. \n\nMir ist es auch wichtig, nicht nur Menschen aus den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten hier zusammenzuholen, sondern durchaus auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum Menschen anzusprechen und hier dieses \n\nForum zu f\u00fchren. Wir haben ja \u2013 das wissen Sie, glaube \n\nich, auch \u2013 ab Juli dieses Jahres den Vorsitz der Europami-\n\nnisterkonferenz. Die erste Konferenz wird am 8. und \n\n9. September in Chemnitz stattfinden. Es war mir beson-\n\nders wichtig, dass es in Chemnitz stattfindet, auch vor dem \n\nHintergrund der Kulturhauptstadt. Dort werden wir uns ge-\n\nmeinsam mit Tschechien zusammenfinden. \n\nAktuell hat ja das Saarland den Vorsitz. Ich fand es sehr \n\nsch\u00f6n, als wir im Saarland gewesen sind \u2013 das war im Sep-\n\ntember 2020 \u2013, dass dort nicht nur die Europaministerinnen \n\nund -minister der L\u00e4nder zusammengekommen sind, son-\n\ndern auch aus allen Regionen Frankreichs Vertreterinnen \n\nund Vertreter entweder anwesend oder per Video zuge-\n\nschaltet waren. Das war f\u00fcr uns beispielgebend. So \u00e4hnlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1531 \n\nwollen wir das auch machen: dass wir zu unserer Konfe-\n\nrenz nach Chemnitz Kolleginnen und Kollegen aus Tsche-\n\nchien dazuladen, um hier ebenfalls diesen Breitengedanken \n\nzu tragen. \n\nDann ist mir, wie gesagt, noch einmal das ganze Thema \n\nKulturhauptstadt wichtig, weil es die Idee der Kulturhaupt-\n\nstadt ist, nicht nur in der Stadt und der Region Chemnitz zu \n\nwirken, sondern auch grenz\u00fcberschreitend. Dazu haben \n\nwir schon entsprechende Gespr\u00e4che mit Chemnitz gef\u00fchrt \n\nund sind mit der Kulturministerin, die gerade nicht im \n\nRaum ist, im Gespr\u00e4ch. Das wollen wir anpacken. Ich \n\nhoffe, dass es gut wird. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN Frau Hammecke, bitte. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Frau Ministerin, Sie hatten eben schon \n\nein Thema angesprochen, das uns als Fraktion sehr bewegt. \n\nDas ist der Just Transition Fund, das Geld der EU f\u00fcr die \n\nKohleausstiegsregionen. Ich glaube, gestern in der Aktuel-\n\nlen Debatte war das auch schon kurz Thema. \n\nEs gibt jetzt den Plan der Bundesregierung, die Mittel aus \n\ndem Strukturst\u00e4rkungsgesetz einfach mit dem zu verrech-\n\nnen, was s\u00e4chsische Regionen aus dem JTF bekommen \n\nw\u00fcrden. K\u00f6nnen Sie vielleicht darstellen, was die Staatsre-\n\ngierung bisher unternommen hat, um die Bundesregierung \n\nvon ihrem Plan abzubringen? Sehen Sie da Perspektiven? \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: In der Tat hat der Ko-\n\nalitionsausschuss im Sp\u00e4tsommer, Ende August letzten \n\nJahres, beschlossen, auf Bundesebene die Just-Transition-\n\nFund-Mittel mit den Strukturst\u00e4rkungsmitteln zu verrech-\n\nnen. Das hat uns sofort auf den Plan gerufen, aber nicht nur \n\nuns hier in Sachsen, sondern auch die anderen L\u00e4nder, die \n\ndavon betroffen sind, also Nordrhein-Westfalen, Branden-\n\nburg, Sachsen-Anhalt usw. Wir haben einen einstimmigen \n\nBeschluss bei der Europaministerkonferenz im Saarland \n\ngetroffen, dass wir von den Pl\u00e4nen nicht begeistert sind und \n\ndiese ablehnen. Es soll dabei bleiben, wie es bisher geplant \n\nwar. \n\nAber nicht nur die Europaministerkonferenz, sondern auch \n\ndie ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten und die Chefs der \n\nStaatskanzleien haben solche Beschl\u00fcsse gefasst. Nichts-\n\ndestotrotz hat sich im Haushaltsplan 2021 der entspre-\n\nchende Punkt zur Verrechnung mit den Strukturmitteln \n\nwiedergefunden. Das ist dann im Bundesrat vonseiten der \n\nL\u00e4nder abgelehnt worden. \n\nEs hat dann durch den Ministerpr\u00e4sidenten Nordrhein-\n\nWestfalens, Armin Laschet, einen weiteren Versuch gege-\n\nben. M\u00f6glicherweise hat er jetzt, wo er CDU-Parteivorsit-\n\nzender ist, andere M\u00f6glichkeiten, auf die Kanzlerin \n\neinzuwirken; denn auf den Brief, den er gemeinsam mit un-\n\nserem Ministerpr\u00e4sidenten Kretschmer geschrieben hat, \n\nhaben wir eine abschl\u00e4gige Antwort bekommen. \n\nNichtsdestotrotz sind wir weiter an diesem Thema dran. \n\nWir haben hier die Flinte noch nicht ins Korn geworfen und \n\nwissen uns da im Reigen mit den anderen Kohlel\u00e4ndern. \n\nWir versuchen weiterhin zu erreichen, dass wir im vollen \n\nUmfang die Just-Transition-Fund-Mittel zur Verf\u00fcgung ge-\n\nstellt bekommen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Frak-\n\ntion hat wieder keinen Redebedarf. Dann geht es mit der \n\nCDU weiter. Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich habe noch eine Frage zum Thema Justizvollzug in \n\nfreien Formen, der auf die jungen Erwachsenen erweitert \n\nwurde. \n\nDazu habe ich die Frage: Wie gestaltet sich die Bereitschaft \n\nder Strafvollzugsanstalten zur Verlegung von geeigneten \n\njungen Erwachsenen in den Vollzug in freien Formen? \n\nWurde dazu eine Schulung zur Eignung f\u00fcr diese Verle-\n\ngung mit den Anstaltsleitern durchgef\u00fchrt? \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Es gibt zum Vollzug \n\nin freien Formen eine entsprechende Verwaltungsvor-\n\nschrift. Diese wird gerade \u00fcberarbeitet. Aktuell gibt es das \n\nSeehaus f\u00fcr den Vollzug in freien Formen f\u00fcr Jugendliche. \n\nSo steht es in der aktuellen Verwaltungsverordnung. \n\nSie haben es gesagt: Wir haben mit der \u00c4nderung des Straf-\n\nvollzugsgesetzes 2019 die M\u00f6glichkeit geschaffen, dass \n\nauch Erwachsene vom Vollzug in freien Formen, wenn es \n\ndie entsprechenden Angebote gibt, Gebrauch machen k\u00f6n-\n\nnen. Wir sind gerade dabei, die entsprechende Verwal-\n\ntungsverordnung an die aktuelle Rechtslage anzupassen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat es in diesem Zusammenhang eine \n\nAnh\u00f6rung sowohl der Anstalten als auch des Seehauses ge-\n\ngeben. Das ist gerade in der Endabstimmung. \n\nWenn wir diese Verordnung beschlossen haben, wird es die \n\nGespr\u00e4che mit den Anstalten genau zu der Frage geben, \n\nwie die Gefangenen an den entsprechenden Angeboten par-\n\ntizipieren k\u00f6nnen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. Die \n\nAfD-Fraktion? \u2013 Keine Fragen mehr. Hat noch jemand eine \n\nFrage? Das ist die letzte Chance. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir nutzen \n\ndie letzte Chance, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Frau Staatsministerin, Sie haben in einem Nebensatz \n\nangedeutet, dass die Situation in den Justizvollzugsanstal-\n\nten in der ersten Welle doch sehr entbehrungsreich f\u00fcr die \n\nGefangenen war, unter anderem wegen der Besuchsein-\n\nschr\u00e4nkungen. In der zweiten Welle wurde das etwas bes-\n\nser gel\u00f6st. \n\nIch will nach den digitalen M\u00f6glichkeiten der Kommuni-\n\nkation fragen. Es gibt Bundesl\u00e4nder, die dabei vorangehen. \n\nHamburg hat zum Beispiel Handys an die Gefangenen aus-\n\ngereicht. Ich wollte fragen, was perspektivisch in Bezug \n\nauf die virtuelle oder modernere Kommunikation der Ge-\n\nfangenen nach drau\u00dfen geplant ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1532 \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Ich habe vorhin aus-\n\ngef\u00fchrt, dass wir, als es die Besuchseinschr\u00e4nkungen \n\ngegeben hat, in allen Anstalten mehrere Pl\u00e4tze f\u00fcr Videote-\n\nlefonie geschaffen haben. \n\nIch wei\u00df, dass es verschiedene Bundesl\u00e4nder gegeben hat, \n\ndie Prepaidhandys oder entsprechende Handys, die die Si-\n\ncherheit gew\u00e4hrleisten, zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Das \n\nist in Sachsen schlicht nicht m\u00f6glich, weil es im Strafvoll-\n\nzugsgesetz explizit ausgeschlossen ist. Man h\u00e4tte also erst \n\ndas Strafvollzugsgesetz \u00e4ndern m\u00fcssen. Von daher kommt \n\nes nicht infrage. \n\nWir haben uns aber im Koalitionsvertrag ein Projekt vor-\n\ngenommen, das es auch schon in einem anderen Bundes-\n\nland gibt, n\u00e4mlich Resozialisierung durch Digitalisierung. \n\nWir sind dabei, hierzu erste Schritte zu gehen, erste Ge-\n\nspr\u00e4che zu f\u00fchren. Das Modellprojekt, das es gegeben hat, \n\nist von einer Forschungseinrichtung begleitet worden. \n\nDazu werden die entsprechenden Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Ich \n\nhoffe, dass wir das sukzessive umsetzen k\u00f6nnen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Die Fragezeit ist abgelaufen. Ich bedanke \n\nmich sehr herzlich bei Frau Staatsministerin Meier f\u00fcr die \n\nBeantwortung der Fragen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir nehmen jetzt einen Pr\u00e4sidentenwechsel vor. Dann wird \n\nder neue Tagesordnungspunkt aufgerufen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nNeue RAF verhindern \u2013 kein R\u00fcckfall in die 70er-Jahre \n\nDrucksache 7/5303, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der AfD-Fraktion das \n\nWort. Kollege Wippel, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Im Juni 2020 gab es \n\nwieder einmal gewaltt\u00e4tige Demonstrationen gegen die Po-\n\nlizei nach Durchsuchungen in Leipzig-Connewitz. Man \n\nfand bei den Durchsuchungen im Vorfeld Hieb- und Stich-\n\nwaffen, Schlagschutzkleidung und Kommunikationsmittel. \n\nNach drei Krawalln\u00e4chten im September 2020 \u00e4u\u00dferte sich \n\nder damalige Polizeipr\u00e4sident Torsten Schultze gegen\u00fcber \n\nder Presse, dass es sich um augenscheinliche Linksextre-\n\nmisten handelte. Nur die gute Schutzausstattung der Beam-\n\nten habe daf\u00fcr gesorgt, dass es bei den Eins\u00e4tzen nur leichte \n\nVerletzungen gab. Elf Beamte wurden verletzt. \n\nIch zitiere hierzu: \u201eDie Angriffe auf die Polizeibedienste-\n\nten aus der Dunkelheit, die lassen mich nur an den Tatbe-\n\nstand von T\u00f6tungsdelikten denken. Heimt\u00fcckisch und mit \n\nMitteln, die den Tod der Menschen, die getroffen werden, \n\nin Kauf nehmen.\u201c Zitat Ende. \n\nIm November konnte ein beherzter Polizist nur mit einem \n\nSchuss aus der Dienstwaffe verhindern, dass eine wilde \n\nHorde Antifaschisten einen mutma\u00dflichen Querdenker auf \n\noffener Stra\u00dfe erschlugen. Ich k\u00f6nnte noch unz\u00e4hlige  \n\nBeispiele von Brandanschl\u00e4gen auf Gerichte und Bundes-\n\nwehr, von heimt\u00fcckischen Mordversuchen auf offener \n\nStra\u00dfe oder von \u00dcberf\u00e4llen in Wohnungen berichten \u2013  \n\nallein es fehlt die Zeit daf\u00fcr. \n\nDa der eine oder andere hier denken k\u00f6nnte, dass er nicht \n\nbetroffen sei, frage ich mich: Ja, wer ist denn betroffen? \n\nHier lohnt ein Blick auf \u201eIndymedia\u201c \u2013 Zitat: \u201eDiese Ge-\n\nsellschaft bringt die Faschisten hervor. Der Kampf richtet \n\nsich gegen die Wurzeln des Faschismus. Er muss antistaat-\n\nlich ausgerichtet sein und auch die Faschist(inn)en in Uni-\n\nform bek\u00e4mpfen\u201c. \n\nSchon vor Jahren schickte die Antifa die folgende unmiss-\n\nverst\u00e4ndliche Drohung an die Adresse der Polizisten \u2013 Zi-\n\ntat: \u201eAuch wenn Du Deine Uniform ablegst, so bleibst Du \n\nimmer noch das gleiche Schwein von Mensch und wirst \n\nweiterhin Ziel unserer Interventionen sein, wann immer \n\nwir es wollen.\u201c Polizei, Bundeswehr, Gerichte, Immobili-\n\nenmakler, Bauunternehmer, Oppositionelle und Repr\u00e4sen-\n\ntanten der Gesellschaft sind also genauso Ziel der Antifa \n\nwie die um ihre Grundrechte besorgten Teilnehmer bei \n\nB\u00fcrgerprotesten im November. Ich fasse zusammen: Der \n\nKampf richtet sich gegen die Gesellschaft als Ganzes. Ich \n\nhoffe, dass das jedem klar ist. \n\nWelche Mittel wendet man nun aber gegen diese vermeint-\n\nlich faschistische Gesellschaft an? \u2013 Man wendet jedes \n\nMittel an. Ich zitiere dazu wieder \u201eIndymedia\u201c: \u201eWer ein \n\nProblem mit Faschist(inn)en hat, sollte gegen diese vorge-\n\nhen, egal welches Gewand sie tragen und mit welchen Mit-\n\nteln. Als Demo, Blockade, Antifa-Sportgruppe, militante \n\nGruppe, Journalisten, oder, oder, oder\u201c. Zitat Ende. \n\nIm selben Artikel folgt eine deutliche Kritik an den B\u00fcr-\n\ngern, denen aggressive Parolen mit Aufrufen zu k\u00f6rperli-\n\ncher Gewalt gegen Faschistinnen und Faschisten in und \n\nohne Uniform zu weit gehen. Jetzt, da wir wissen, dass \n\ndiese Personen zur Anwendung jeder Form von Gewalt be-\n\nreit sind, sage ich Ihnen auch, wie sich diese Terroristen \n\ndazu in die Lage versetzen. F\u00fcr die einen reicht es, sich in \n\nTrainingscamps quasi paramilit\u00e4risch ausbilden zu lassen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1533 \n\nKampfsport zu betreiben, sich eine schwarze uniform\u00e4hn-\n\nliche Kleidung und Schutzwaffen anzuziehen und anders-\n\ndenkende Demonstranten k\u00f6rperlich oder mit Steinen \n\nanzugreifen. \n\nBei \u00dcbergriffen und gezielten Mordversuchen auf heraus-\n\nragende Personen muss dagegen professionell geplant wer-\n\nden. Ich sage Ihnen: Das wird gemacht \u2013 zum Beispiel bei \n\neinem \u00dcberfall auf eine Wohnung, bei einem \u00dcberfall auf \n\noffener Stra\u00dfe oder bei einem heimt\u00fcckischen Anschlag \n\nauf Verkehrsteilnehmer, wie j\u00fcngst bei einem Anschlag in \n\nNordsachsen auf den AfD-Kreisvorsitzenden. Der LKA-\n\nSprecher Tom Bernhardt fasste es einmal so zusammen \u2013 \n\nZitat: \u201eDie Szene ist clever und extrem klandestin, heim-\n\nlich in ihrer Vorgehensweise.\u201c Zitat Ende. Der Vorsitzende \n\nder Deutschen Polizeigewerkschaft Rainer Wendt sagte zu \n\nAntifa-Angriffen \u2013 Zitat: \u201eDiese Attacken offenbaren klar \n\ndie Handschrift linksextremer Kreise und erinnern in Ziel-\n\nsetzung und Ausf\u00fchrung fatal an die Ausbildung linkster-\n\nroristischer Strukturen in den siebziger Jahren.\u201c \n\nWie werden die Antifa-Angriffe eigentlich medial beglei-\n\ntet? Sie erinnern sich: 66 % der Medienmacher verorteten \n\nsich schon 2010 als links oder politisch eher links. Eine \n\nneue Befragung unter Volont\u00e4ren der \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nAnstalten ergab ein noch drastischer einseitiges Bild. \n\nDurch geschickte Wortwahl wird die Sachlage h\u00e4ufig ba-\n\nnalisiert. \n\nDie Variante 1: Die Ausrede des \u201eSpiegels\u201c f\u00fcr die Angriffe \n\nauf die Polizeistandorte Wiedebachstra\u00dfe und Plagwitz \n\nlautete: \u201eWut \u00fcber den laschen Polizeieinsatz gegen Quer-\n\ndenker in Leipzig.\u201c Rechtfertigt das Angriffe auf die Poli-\n\nzei? \n\nDie Variante 2: Die \u201eNordwest-Zeitung\u201c schrieb im Sep-\n\ntember von \u201e\u00c4rger \u00fcber ger\u00e4umte besetzte H\u00e4user in \n\nLeipzig\u201c. Auch das ist Unsinn. Es ist kein \u00c4rger, der zur \n\nGewalt f\u00fchrt. Es ist die blo\u00dfe Lust an der Gewalt, die zur \n\nGewalt f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir konnten noch eine dritte Variante erleben, die Irref\u00fch-\n\nrung: Der Zuschauer wird dabei mit Bildern aus Connewitz \n\nund Worten \u00fcber eine eskalierte Querdenkerdemo derart in \n\ndie Irre gef\u00fchrt, dass er die wahren T\u00e4ter gar nicht mehr \n\nerkennt. So kann dann der Michel am Abend nach der Ta-\n\ngesschau gut informiert ins Bett gehen. Wenn gar nichts \n\nmehr hilft und die Debatte doch irgendwie anf\u00e4ngt zu lau-\n\nfen, hilft nur noch die Ablenkung der gesellschaftlichen \n\nDebatte auf unappetitliche Nebenkriegsschaupl\u00e4tze. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Wippel, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage am Mikrofon 5? \n\nSebastian Wippel, AfD: In K\u00fcrze, ich gebe gleich ein Zei-\n\nchen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas geht doch nicht!) \n\n\u2013 Frau K\u00f6ditz, Sie k\u00f6nnen gerne die Versammlung leiten. \n\nDann m\u00fcssten Sie aber gew\u00e4hlt werden. Ich glaube nicht, \n\ndass das passiert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNebenkriegsschauplatz 1: Alle Polizisten seien korrupt. \n\nZweites Beispiel: Finde den Nazi bei der Polizei. Die Su-\n\nche ergab: Zwei von 1 000 Polizisten haben zwischen 2014 \n\nund 2020 mit mutma\u00dflich rechtradikalem Hintergrund ir-\n\ngendetwas getan. Sie haben zum Beispiel dumme Face-\n\nbook-Kommentare geschrieben, wobei wir den Inhalt \n\ndieser Kommentare gar nicht kennen, um ihn bewerten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Jetzt h\u00e4tte ich die \n\nWortmeldung am Mikrofon 5. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Kolle-\n\ngin. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Wippel, eine Frage: Sie sprachen den An-\n\nschlag auf Herrn Bochmann an. Ich habe noch keine \n\nKenntnisse \u00fcber die T\u00e4ter herausgefunden. Zweifellos \n\nm\u00fcssen wir auf eine solche Geschichte achten. Mich w\u00fcrde \n\ninteressieren, woher Sie wissen, dass dieser Anschlag tat-\n\ns\u00e4chlich aus diesem Lager gekommen ist. \n\nSebastian Wippel, AfD: Mit dieser Argumentation k\u00f6n-\n\nnen Sie quasi fast alle Anschl\u00e4ge auf die Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland oder auf Gegner von sogenannten Antifa-\n\nschisten irgendwie begr\u00fcnden, denn die Aufkl\u00e4rungsrate ist \n\nextrem niedrig. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN:  \n\nGegner von Antifaschisten!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wei\u00df ich immer, nachdem die Tat aufge-\n\nkl\u00e4rt wurde, welche Motivation der T\u00e4ter tats\u00e4chlich hatte. \n\nBei der Einordnung der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t \n\nist es aber auch wichtig \u2013 ich beantworte nur noch die Zwi-\n\nschenfrage, da die Zeit weiterl\u00e4uft \u2013, zu wissen, wer eigent-\n\nlich das Ziel dieser Tat ist. Welche Motivation k\u00f6nnte der \n\nT\u00e4ter haben? An welchem Tag ist der Anschlag passiert? \n\nOder ist der Grund im weitesten Sinne eine T\u00e4ter-Opfer-\n\nBeziehung? Das ist wichtig f\u00fcr die Einordnung der poli-\n\ntisch motivierten Kriminalit\u00e4t. \n\nWenn es darum geht, die linksextremistische Gewalt ein-\n\nzuordnen, dann ist das noch etwas Anderes, denn dann ha-\n\nben wir nur eine Teilmenge davon. An der Stelle ist es aber \n\nv\u00f6llig klar: Die Angriffe auf die Alternative f\u00fcr Deutsch-\n\nland werden sicherlich \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nVon der AfD selber kommen!) \n\n\u2013 Na klar! Von der AfD selber! Was tr\u00e4umen Sie eigentlich \n\nin der Nacht? Selbstverst\u00e4ndlich sind alle diese Anschl\u00e4ge \n\nin aller Regel linksmotiviert. Die T\u00e4ter, die wir haben, wa-\n\nren immer linksorientiert. \n\nIch fahre fort: Was macht eigentlich die Regierung aus der \n\nSituation mit der Ablenkung? Diese ist nicht unbekannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1534 \n\nZeigt man jetzt auf das wirkliche Problem oder ignoriert \n\nman vielleicht diese Ablenkungsman\u00f6ver? Nein, man ig-\n\nnoriert sie nat\u00fcrlich nicht. Die CDU knickt regelm\u00e4\u00dfig ein \n\nund l\u00e4sst sich auf ablenkende Nebenkriegsschaupl\u00e4tze ein. \n\nDazu z\u00e4hlt dann die spontane n\u00e4chtliche Entlassung eines \n\nPressesprechers nach den Silvester-Krawallen 2019/2020, \n\ndie Einsetzung eines Sonderermittlers zum Fahrrad-Gate, \n\ndie Einsetzung eines Sicherheitskoordinators im SMI \u2013 wie \n\n\u00fcblich ist der Mann stolz besoldet \u2013, die Schulung zum Er-\n\nkennen und Denunzieren von nichtstromlinienf\u00f6rmigen \n\nBeamten rechts von der linksverr\u00fcckten CDU oder \u2013 neu \u2013 \n\nversch\u00e4rfte Gesinnungstests bei der Einstellung in den Po-\n\nlizeidienst. Das h\u00f6rt sich ganz so an, als h\u00e4tte man in der \n\nVergangenheit nicht gepr\u00fcft. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein paar Worte zum Feld des Links- \n\nextremismus. GR\u00dcNE und LINKE \u2013 wir merken es hier \n\nauch \u2013 verharmlosen die Gewalt regelm\u00e4\u00dfig. Sie stacheln \n\nan. Sie sind die parlamentarischen Arme der Antifa. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJuliane-\u201eBullen raus aus Connewitz!\u201c-Nagel strotzt vor \n\nlinksradikalem Problembewusstsein, \u201eWir sind Antifa-Ver-\n\ntreter, sind quer durch die linken Parteien vertreten\u201c von \n\nMirko Schultze, der Sympathisanten der Terrororganisa-\n\ntion PKK seine Solidarit\u00e4t bekundet, bis in die oberste \n\nSpitze der SPD mit Saskia Esken hinein, die sich als Teil \n\nder Antifa bezeichnet. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nGute Frau! \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Antifaschismus  \n\nist demokratischer Konsens! \u2013  \n\nVereinzelt Beifall von den LINKEN und der SPD \n\n\u2013 Heiterkeit und Zurufe von der AfD) \n\nJ\u00fcrgen Kasek von den GR\u00dcNEN war ganz vorn bei den \n\nunfriedlichen \u201eWillkommen in der H\u00f6lle!\u201c-Protesten beim \n\nG20-Gipfel dabei. Er ist zu sehen, wie er Polizisten in der \n\nersten Reihe ins Gesicht schreit. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oh! \u2013  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nWie kann denn das passieren? \u2013  \n\nZuruf der Abg. Albrecht Pallas, SPD, und \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ach, Sie haben sich gerade \u2013 \u2013 Ach so, Kasek. Ganz kurz: \n\nDas ist der ehemalige Landesvorsitzende der GR\u00dcNEN, \n\ndieser Rechtsanwalt, der sich mit einem Baseballschl\u00e4ger \n\nfotografieren l\u00e4sst und dann dieses Tweet mit \u201eAntifa-\n\nschist\u201c unterschreibt. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nVon Justizministerin Katja Meier, die Unternehmen wie \n\nHentschke Bau zweifelhafte Ratschl\u00e4ge gibt, um sich den \n\nTerroristen vom Leibe zu halten, einmal ganz zu schwei-\n\ngen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\nDie CDU gef\u00e4llt sich unterdessen am liebsten in Wahlakti-\n\nonismus, doch, Herr W\u00f6ller, Taten z\u00e4hlen. Nichts au\u00dfer \n\nAnk\u00fcndigungen und Sonntagsreden anl\u00e4sslich neuer Eska-\n\nlationen kennen wir. Die Soko LinX kam zu sp\u00e4t, sie ist zu \n\nschwach aufgestellt und hat einen verengten Blick auf \n\nLeipzig; und Herr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer ver-\n\nschenkt \u00e4u\u00dferst gro\u00dfz\u00fcgig mit Medienrummel auf Steuer-\n\nzahlerkosten Herrnhuter Sterne an die Polizei in Leipzig-\n\nConnewitz. Statt durchzugreifen, wird das Prinzip Hoff-\n\nnung von der Regierung kultiviert: Durchhalten, M\u00e4nner, \n\nan der Front! Es naht keine Rettung, aber ich habe einen \n\nsch\u00f6nen Herrnhuter Stern f\u00fcr 117 Euro und 50 Cent f\u00fcr \n\neuch mitgebracht. H\u00e4ngt ihn euch als Zeichen meiner So-\n\nlidarit\u00e4t am besten dahin, wo die Antifa ihn nicht kaputt \n\nmachen kann. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013 Rico \n\nGebhardt, DIE LINKE: Woher kommt denn der \n\nStern? \u2013 Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nWas wollen Sie sonst noch alles verbieten? \n\nUnd dann die Freiheit?) \n\nDie linken Netzwerker bekommen zwar keinen Besuch \n\nvom Ministerpr\u00e4sidenten, aber sie freuen sich doch \u00fcber \n\ndie nicht ganz milde Gabe von einer zus\u00e4tzlichen Milliarde \n\nEuro in den n\u00e4chsten Jahren gegen rechts: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\ngegen die Faschisten, gegen die Wurzel des Faschismus, \n\ngegen die Gesellschaft. \u2013 Herr Lippmann, Sie haben ge-\n\nnickt; ich habe es gesehen. Verschaffen Sie sich, vor allem \n\ndie Regierung, ein Lagebild. \n\n(Zurufe von den LINKEN und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDrehen Sie den Linksextremisten den Hahn ab! Schalten \n\nSie Indymedia ab. Verbieten Sie die Antifa! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nWippel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun \u00fcbergebe ich das Wort \n\nan die Fraktion der CDU. Kollege Anton, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Auch meine \n\nFraktion sieht die wachsende Gewaltbereitschaft der links-\n\nextremistischen Szene, insbesondere in Leipzig, mit gro\u00dfer \n\nSorge. Gerade die brutalen Angriffe auf Polizistinnen und \n\nPolizisten haben uns in diesem Hohen Hause schon mehr-\n\nfach besch\u00e4ftigt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wann denn?) \n\nEs ist Aufgabe des Rechtsstaates, aber auch eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe, solchen Entwicklungen entschlos-\n\nsen entgegenzutreten. Dieses Thema auf die Tagesordnung \n\nzu setzen ist richtig und wichtig, aber, meine Damen und \n\nHerren von der AfD, es w\u00e4re eben erfreulich, wenn Sie \n\nnicht nur einen Antrag mit einem rei\u00dferischen Titel ins \n\nSchaufenster stellen w\u00fcrden, sondern wenn auch einmal ir-\n\ngendetwas inhaltlich Verwertbares in einem solchen An-\n\ntrag stehen w\u00fcrde. Herr Wippel, Sie haben es wieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1535 \n\neinmal geschafft, \u00fcber vieles zu reden, aber kaum einen \n\nSatz zu Ihrem eigenen Antrag zu verlieren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDen k\u00f6nnen Sie auch lesen!) \n\nViele Problembeschreibungen, d\u00fcmmliche Polemik, aber \n\nleider null Komma null L\u00f6sungsans\u00e4tze. Schauen wir uns \n\ndoch einmal an, was in dem AfD-Antrag so drinsteht; denn \n\nwir sind ja heute nicht in der Aktuellen Debatte, sondern \n\nSie haben uns einen Antrag vorgelegt, den Sie nachher zur \n\nAbstimmung stellen wollen. \n\nIm Punkt 1 des Antrags fordern Sie, die Staatsregierung \n\nm\u00f6ge gegen extremistische Bestrebungen und Bedro-\n\nhungslagen vorgehen. \u2013 Herr Wippel, dies tut das Staats-\n\nministerium des Innern, falls es an Ihnen vorbeigegangen \n\nist. Genau zu diesem Zweck wurden sowohl die Soko Rex \n\nals auch die Soko LinX gegr\u00fcndet. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nMit welchem Personalansatz?) \n\nIm Punkt 2 des Antrags geht es weiter mit der Forderung \n\nnach einer Gefahrenanalyse. Eine Gefahrenanalyse, wie \n\nSie sie fordern, muss nicht neu bei der Staatsregierung in \n\nAuftrag gegeben werden, denn der Freistaat verf\u00fcgt gl\u00fcck-\n\nlicherweise \u00fcber ein funktionierendes Landesamt f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz, welches ausweislich seiner Berichte die \n\nextremistischen Bestrebungen im Land sehr gut aufzuhel-\n\nlen vermag. Es mangelt also keineswegs an einem tragf\u00e4-\n\nhigen Lagebild. Der Bericht des LfV liefert ein solches \n\nbereits jetzt, und das polizeiliche Lagebild wird ohnehin \n\nfortlaufend situationsbedingt erstellt. \n\nPunkt 3 des Antrags: Sie fordern, aus dem Ergebnis der Ge-\n\nfahrenanalyse den Personalbedarf f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden abzuleiten. \u2013 Na ja, wenn man isoliert auf das Thema \n\nLinksextremismus schaut, dann ist das wohl kein zielf\u00fch-\n\nrender Vorschlag. Aus den schon vorhandenen Lagebildern \n\nergibt sich, dass es das Ziel der Linksextremisten ist \u2013 Sie \n\nhaben das in Ihrer Rede gerade selbst beschrieben \u2013, insbe-\n\nsondere mit konspirativen Aktionen oder auch Spontanak-\n\ntionen gegen Sicherheit und Ordnung in diesem Land \n\nvorzugehen. Damit l\u00e4uft die im Antrag genannte Ma\u00df-\n\nnahme der personellen Verst\u00e4rkung aufgrund der Lagebil-\n\nder v\u00f6llig ins Leere. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sie \n\nsind doch nicht spontan!) \n\nGegen Aktionen, die sich h\u00e4ufig gegen Sachwerte richten \n\nund punktuell und anlassbezogen spontan erfolgen, w\u00fcrde \n\nnur eine faktische Total\u00fcberwachung helfen; und dass dies \n\nin einem demokratischen Rechtsstaat keine Option ist, \n\nHerr Wippel, sollte selbst Ihnen klar sein. Gleichwohl ist \n\ndie St\u00e4rkung der Sicherheitsbeh\u00f6rden das erkl\u00e4rte Ziel der \n\nKoalition, deshalb wird es in dieser Legislaturperiode ei-\n\nnen deutlichen Aufbau bei den Polizeibeamten geben. \n\nGrundlage f\u00fcr den Personalaufbau sind die Ergebnisse der \n\nFachkommission zur Evaluierung der Polizei; die Heraus-\n\nforderungen durch den Extremismus sind dort selbstver-\n\nst\u00e4ndlich eingepreist. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Genau deshalb \n\nstehen im Haushalt Extrastellen!) \n\nWenn Sie sich den Regierungsentwurf f\u00fcr den Doppelhaus-\n\nhalt 2021/2022 angeschaut haben, dann d\u00fcrfte Ihnen auf-\n\ngefallen sein, dass auch eine signifikante personelle \n\nVerst\u00e4rkung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ge-\n\nplant ist. \n\nAuch die Forderung in Punkt 4 nach der Erstellung eines \n\nj\u00e4hrlichen Lagebildes Linksextremismus/Linksterrorismus \n\ndurch das LKA ist aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nicht nach-\n\nvollziehbar. Was soll denn ein solches Lagebild, bitte \n\nsch\u00f6n, an neuen Erkenntnissen beinhalten, die nicht bereits \n\nin den von mir angesprochenen Berichten erfasst sind? \n\nBeim LfV werden \u2013 genauso wie beim Bundesamt f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz \u2013 alle Daten der Sicherheitsbeh\u00f6rden zu-\n\nsammengetragen, und wir haben hier ein recht klares Bild \n\nder Lage. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Und das zeigen \n\nSie uns jetzt, wie Sie das machen!?) \n\nFakt ist nat\u00fcrlich, dass nicht alle Erkenntnisse, die zu den \n\nGruppierungen vorliegen, auch \u00f6ffentlich gemacht werden. \n\nEine Preisgabe aller Erkenntnisse w\u00fcrde die Erfolge bei der \n\nBek\u00e4mpfung des Extremismus gef\u00e4hrden, v\u00f6llig unabh\u00e4n-\n\ngig davon, wer das Lagebild erstellt. Sie dringen aber ge-\n\nnau darauf und unterstellen, dass es etwas zu verbergen \n\ng\u00e4be. Das ist aber, wie immer, verschw\u00f6rungstheoretischer \n\nUnsinn; denn die Medieninformationen des SMI, die f\u00fcr \n\njeden einsehbar sind, zeigen ganz deutlich die extremisti-\n\nschen Straftaten auf und schaffen ausreichend Klarheit. \n\nHierbei von Vertuschung zu sprechen, wie es in der Be-\n\ngr\u00fcndung des Antrags unterstellt wird, ist unredlich und \n\nunwahr. \n\nJa, so ist es nun einmal mit Statistiken: Es gibt eine Nei-\n\ngung, sich das herauszupicken, was ins eigene Weltbild \n\npasst; und darin ist Ihre Partei, Herr Wippel, ja wahrhaft \n\nMeister. Sie stellen in der Antragsbegr\u00fcndung beispiels-\n\nweise durchaus zutreffend dar, dass die Zahl der Gewalt-\n\nstraftaten bei Linksextremisten im Jahr 2019 mit 119 \n\nF\u00e4llen h\u00f6her war als bei den Rechtsextremen mit 66 Straf-\n\ntaten. Gleichzeitig verschweigen Sie aber, dass die Ge-\n\nsamtzahl der Straftaten von Linksextremisten mit 1 286 \n\ngegen\u00fcber 2 198 bei den Rechtsextremen eben deutlich ge-\n\nringer ist. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ja, wenn man keine \n\nPropagandaliste macht, ist es schwierig!) \n\nIhnen geht es doch um nichts anderes. Seien Sie doch  \n\nwenigstens ehrlich, statt die Bedrohung durch den Rechts-\n\nextremismus zu relativieren und von eigenen Umtrieben \n\nabzulenken. Wir sagen: Es gibt keinen guten Extremismus, \n\nund ja, wir haben einen linksextremistischen Brennpunkt \n\nin Leipzig. Aber alle Erkenntnisse belegen eindeutig: Der \n\nRechtsextremismus ist mit Abstand das gr\u00f6\u00dfte Problem, \n\nund zwar nicht nur in einem Brennpunkt, sondern fl\u00e4chen-\n\ndeckend. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1536 \n\nWas den Punkt 5, die Befassung des Innenausschusses be-\n\ntrifft, so kann ich Sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren: Der Ausschuss \n\nkann jederzeit \u00fcber Gegenst\u00e4nde verhandeln, die auf der \n\nTagesordnung stehen. Wenn die AfD so etwas behandelt \n\nsehen will, dann ist das jederzeit m\u00f6glich. Aber, na ja: Ver-\n\ntiefte Erkenntnisse \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung geh\u00f6ren \n\nwiederum nicht zu den St\u00e4rken Ihrer Partei. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Dazu m\u00fcsste \n\nes auch eine Unterrichtung geben!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Kollege An-\n\nton, gestatten Sie eine Zwischenfrage an Mikrofon 7? \n\nRico Anton, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege H\u00fctter, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank. Herr Kollege, zu den \n\nvon Ihnen gerade gemachten Ausf\u00fchrungen habe ich eine \n\nNachfrage. Ermittlungsverfahren in diesen Ph\u00e4nomenbe-\n\nreichen: 237 Ermittlungsverfahren links, 77 Ermittlungs-\n\nverfahren rechts, 15 Ermittlungsverfahren Ausl\u00e4nder, 17 \n\nErmittlungsverfahren ausl\u00e4ndische Ideologie und 27 Er-\n\nmittlungsverfahren religi\u00f6s. Was sagen Sie denn zu diesem \n\nVerh\u00e4ltnis? Ihre Ausf\u00fchrungen gingen gerade in eine voll-\n\nkommen andere Richtung. \n\nRico Anton, CDU: Ermittlungsverfahren hinsichtlich wel-\n\ncher Straftatbest\u00e4nde? Wenn ich die Zahlen h\u00f6re, dann \n\nwird es sich wahrscheinlich auf einen bestimmten Ph\u00e4no-\n\nmenbereich beziehen, und zwar nicht auf den extremisti-\n\nschen, sondern wahrscheinlich auf Brandanschl\u00e4ge oder so \n\netwas. Was meinen Sie mit den Zahlen? Das m\u00fcssen Sie \n\nschon weiter konkretisieren. Die Gesamtzahl der Straftaten \n\nwird es wohl nicht sein. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nEs ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn man eine Frage stellt und ei-\n\ngentlich gar nicht wei\u00df, was man fragen will, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich kann ja nicht weiter nachfragen. \n\nSie wissen ganz genau, was in dieser Kleinen Anfrage \n\nsteht. \n\nRico Anton, CDU: Vielleicht sollten Sie Ihre eigenen \n\nKleinen Anfragen dann auch mal lesen, wenn Sie sie be-\n\nantwortet bekommen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nUnd vor allem verstehen! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n\u2013 Ja, und verstehen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch fahre in meiner Rede fort. Was bleibt jetzt noch \u00fcbrig? \n\nEs ist der Punkt 6 des Antrages. Sie wollen einen Ma\u00dfnah-\n\nmenkatalog f\u00fcr linksextremistische Brennpunkte. Das ist \n\nauch wieder so eine typische AfD-Forderung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas Wort \u201eMa\u00dfnahmenkatalog\u201c klingt erst einmal gut. \n\nAber was darin an Neuem stehen soll, dazu liefert die An-\n\ntragsbegr\u00fcndung leider keinerlei Anhaltspunkte. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nWir sind auch nicht Exekutive!) \n\nEs stehen dort wieder einmal nur Allgemeinpl\u00e4tze drin. Ich \n\nwill einmal daraus zitieren: \u201e\u2026 bedarf es seitens der \n\nStaatsregierung sowie der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden einer \n\ndeutlichen Antwort auf die gesteigerte Bedrohung \u2026\u201c \n\nWorin diese Antwort bestehen soll, davon haben Sie offen-\n\nsichtlich keinen blassen Schimmer. Das sind nur L\u00fccken-\n\nf\u00fcller, da ist nichts an Substanz drin. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nAber ich kann Sie beruhigen: Unsere Polizei handelt auch \n\nohne einen solchen Ma\u00dfnahmenkatalog stets der Lage  \n\nangepasst und professionell. Das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz erf\u00fcllt seine Aufgabe als Fr\u00fchwarnsystem. \n\nGleichzeitig ist es selbstverst\u00e4ndlich unser aller Ziel, dabei \n\nimmer besser zu werden. Aber dazu brauchen wir wahrlich \n\nnicht die AfD. \n\nWir dulden in Sachsen keine rechtsfreien R\u00e4ume. Bei uns \n\nwird Recht und Gesetz konsequent durchgesetzt. Das se-\n\nhen Sie zum Beispiel \u2013 Herr Wippel, Sie haben das Thema \n\nangesprochen \u2013 an den R\u00e4umungen besetzter H\u00e4user. Ich \n\nbin dem Staatsminister des Innern Prof. W\u00f6ller sehr dank-\n\nbar, dass er hier mit der gebotenen H\u00e4rte durchgreift. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, im Ergebnis bleibt \n\nfestzustellen, dass der Antrag nichts anderes ist als der \n\nplumpe Versuch, vom Rechtsextremismus als Ph\u00e4nomen \n\nabzulenken; wohl nicht zuletzt vor dem Hintergrund der \n\naktuellen Medienberichterstattung, die Ihnen nat\u00fcrlich \n\nSchwierigkeiten macht. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: H\u00f6rt, \n\nh\u00f6rt! \u2013 Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nEs geht Ihnen nat\u00fcrlich wie immer darum, Angst zu sch\u00fc-\n\nren. Das ist bei Ihnen quasi Programm. Wie sagt man in \n\nIhrer Partei zynisch: \u201eJe schlechter es Deutschland geht, \n\ndesto besser geht es der AfD!\u201c Der Antrag bedient auch \n\nwieder das Narrativ, es g\u00e4be guten und schlechten Extre-\n\nmismus. In Wahrheit ist der Teufel aber niemals ein guter \n\nPartner, um den Beelzebub auszutreiben. \n\nMeine Damen und Herren! Es steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage, \n\ndass Extremismus \u2013 gleich welcher Art \u2013 unterschiedslos \n\nzu bek\u00e4mpfen ist. Dazu tr\u00e4gt der vorliegende Antrag abso-\n\nlut nichts bei. Wenn wir uns dem Problem des Linksextre-\n\nmismus so oberfl\u00e4chlich und dilettantisch widmen w\u00fcrden, \n\nwie Sie, Herr Wippel, es mit Ihrem Antrag und den vorhe-\n\nrigen Ausf\u00fchrungen getan haben, dann g\u00e4be es in Sachsen \n\nin der Tat Grund zur Panik. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1537 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Anton. Nun f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Kollegin K\u00f6ditz; bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\n\nmen und Herren! Der Antrag der AfD hat einen rei\u00dferi-\n\nschen Titel: \u201eNeue RAF verhindern \u2013 kein R\u00fcckfall in die \n\n70er-Jahre\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch habe versucht, mich an die Siebzigerjahre in meiner \n\nHeimatstadt Leipzig zu erinnern, aber das w\u00e4re ein anderes \n\nThema gewesen. Mit der RAF hatten wir relativ wenig zu \n\ntun. \n\nDie Rote Armee Fraktion existierte seit dem Jahr 1970. Bei \n\nden Anschl\u00e4gen dieser Gruppe wurden in den Jahren von \n\n1971 bis 1993 mehr als 30 Menschen get\u00f6tet und zahlrei-\n\nche Menschen schwer verletzt. Daran gibt es nichts, gar \n\nnichts zu besch\u00f6nigen und nichts zu rechtfertigen. \n\nIm Jahr 1998 gab die RAF ihre Selbstaufl\u00f6sung bekannt. \n\nIn ihrer Aufl\u00f6sungserkl\u00e4rung konstatierten die verbliebe-\n\nnen Mitglieder ihr eigenes Scheitern. Sie stellten ihr zu-\n\nr\u00fcckliegendes Handeln als einen untauglichen Versuch dar, \n\neine \u00c4nderung der Gesellschaft bewaffnet zu erzwingen. \n\nSeither trat die RAF nicht mehr in Erscheinung. Es bildeten \n\nsich weder Splittergruppen noch neue Vereinigungen her-\n\naus, die das fortf\u00fchren w\u00fcrden, was 1998 zu Ende gegan-\n\ngen und schon sehr viel fr\u00fcher gescheitert ist. \n\nDas ganze Thema hat mit Sachsen, soviel ich wei\u00df, nur so \n\nviel zu tun, dass vor knapp 23 Jahren eines der Aufl\u00f6sungs-\n\nschreiben in einen Chemnitzer Briefkasten eingeworfen \n\nwurde. \u2013 So weit die Tatsachen. \n\nWenn die AfD heute eine \u201eneue RAF verhindern\u201c will \u2013 so \n\nlautet der Titel des Antrages \u2013, dann geht sie nicht von Tat-\n\nsachen aus, sondern von einer grotesken \u00dcberzeichnung \n\nder Lage, die in diesen maximal abwegigen und v\u00f6llig un-\n\nhistorischen Vergleich m\u00fcndet. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sch\u00f6n abwiegeln!) \n\nEtwas Gescheiteres ist von der AfD nicht zu erwarten. Was \n\ndie AfD mutma\u00dflich meint, sind durchaus reale Ph\u00e4no-\n\nmene, die man in den Sozialwissenschaften unter anderem \n\nals \u201eurbane Gewalt\u201c und \u201elinke Militanz\u201c bezeichnet. \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDiese Konzepte werden, ohne irgendetwas daran zu ver-\n\nharmlosen, grunds\u00e4tzlich unterschieden von jenem Ansatz, \n\nden die RAF verfolgte. In der Begr\u00fcndung verweist die \n\nAfD darauf, dass es heute eine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eneue Stufe \n\nder Radikalisierung\u201c gebe. Gleich der erste Beleg daf\u00fcr ist \n\nein anonymer Beitrag, nachzulesen auf einer anonym be-\n\ntriebenen Website, auf der jeder, der will, beliebige ano-\n\nnyme Beitr\u00e4ge ver\u00f6ffentlichen kann. Solche Beitr\u00e4ge \n\nhaben in der Regel h\u00f6chstens f\u00fcr solche Personen eine ver-\n\nbindliche Bedeutung, die sie selbst schreiben; aber nicht \n\neinmal das ist sicher. \n\nDie Begr\u00fcndung des Antrags durchzieht der Versuch der \n\nAfD, sogenannten Linksextremismus und sogenannten \n\nRechtsextremismus gegeneinander aufzurechnen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDas w\u00fcrde ja schon ausreichen!) \n\nWenn man dieser verk\u00fcrzten Sicht folgen w\u00fcrde, k\u00e4me \n\nman zu dem Schluss, dass auf der einen Seite \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201edie Schwelle zum Terrorismus\u201c wom\u00f6glich erreicht \n\nwurde, aber auf der anderen Seite wurde diese Schwelle in \n\nden vergangenen Jahren immer wieder weit \u00fcberschritten, \n\ngerade auch in Sachsen. Ich meine damit den Nationalso-\n\nzialistischen Untergrund, die Old-School-Society, die so-\n\ngenannte Gruppe Freital, die Gruppe Revolution \n\nChemnitz, ich meine Sprengstoff- und Waffenfunde in der \n\nrechten Szene. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDar\u00fcber spricht die AfD aber nicht. Sie bedient sich statt-\n\ndessen, um von ihrer verk\u00fcrzten Sicht aus zu einem ge-\n\nw\u00fcnschten Ergebnis zu gelangen, auch noch der Methode \n\ndes selektiven Vergleichs, indem man nur bestimmte Straf-\n\ntaten, wie etwa Brandstiftung, in die Betrachtung einbe-\n\nzieht. Vollends manipulativ wird dieses Vorgehen, wenn \n\nman gegen\u00fcberstellt, wie viele Ermittlungsverfahren ge-\n\nrade beim LKA bearbeitet werden. \n\nDas hat aber mit dem Gesamtaufkommen von Straftaten \n\nweniger zu tun als beispielsweise mit dem bestimmten In-\n\nteresse einer bestimmten Sonderkommission, an bestimm-\n\nten Graffiti in einem bestimmten Leipziger Stadtteil. \n\n(Leichte Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, die AfD fordert haupts\u00e4chlich, \n\ndass die Staatsregierung \u2013Zitat \u2013 \u201emit allen ihr zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln\u201c vorgehen soll. Damit wird impli-\n\nzit unterstellt, dass die Staatsregierung genau das nicht tut, \n\nsondern dieses Thema vernachl\u00e4ssigen w\u00fcrde. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Richtig erkannt!) \n\nIch darf hier an die Einrichtung der Soko LinX erinnern, \n\nwobei ich dahingestellt lasse, was man von diesem Instru-\n\nment h\u00e4lt. Die AfD h\u00e4lt ja vermutlich wenig davon; denn \n\nin dem Antragstext kommt sie \u00fcberhaupt nicht vor. \n\nWeiter m\u00f6chte die AfD eine Gefahrenanalyse erhalten, un-\n\nterstellt auch in diesem Punkt, dass es so etwas nicht g\u00e4be. \n\n\u2013 Herr Anton sprach davon, diese Gefahrenanalyse exis-\n\ntiert; sie erscheint jedes Jahr und hei\u00dft \u201eVerfassungsschutz-\n\nbericht\u201c. \n\nDie AfD m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus noch ein zus\u00e4tzliches La-\n\ngebild des LKA erhalten. Mir erschlie\u00dft sich der Nutzen \n\nnicht. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist zwar nicht \n\nf\u00fcr Straftaten zust\u00e4ndig, aber die Berichte dieser Beh\u00f6rde \n\nweisen trotzdem extremistische Straftaten aus. Das, was \n\ndie AfD wissen m\u00f6chte, liegt also im Grunde schon vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1538 \n\nWom\u00f6glich blendet man das aus, um die billige Behaup-\n\ntung aufrechterhalten zu k\u00f6nnen, der Bev\u00f6lkerung w\u00fcrde \n\neine \u2013 Zitat \u2013 \u201eerschreckende Tatsache vorenthalten\u201c. \n\nTatsache ist, dass sich die AfD in ihrem Antrag nicht ein-\n\nmal entscheiden kann, wem irgendwelche angeblich bri-\n\nsanten Informationen vorgelegt werden sollen. Ist es der \n\nInnenausschuss, wie in Punkt 4 gefordert, oder ist es die \n\nBev\u00f6lkerung, wie es am Schluss der Antragsbegr\u00fcndung \n\nhei\u00dft? Sollen wir jetzt w\u00fcrfeln? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nEs wird ja \u00f6ffentlich gemacht!) \n\nDas sind sehr viele Fragen und sehr viele Unklarheiten zu \n\neinem Thema, von dem die AfD keine Ahnung hat. \n\nDen Antrag werden wir daher ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von \n\nder AfD: Das wundert mich jetzt aber!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Frau Kollegin K\u00f6ditz. Nun \u00fcbergebe \n\nich das Wort an die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE; Kollege \n\nLippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Bevor \n\nich mich mit diesem haneb\u00fcchenen Antrag aus dem blau-\n\nbraunen Phantasialand n\u00e4her auseinandersetze, m\u00f6chte ich \n\nmal kurz einen R\u00fcckblick wagen \u2013 nein, nicht in die Sieb-\n\nziger, sondern in die j\u00fcngere Vergangenheit; denn anders \n\nals von der AfD behauptet, ist die j\u00fcngere Historie des Frei-\n\nstaates Sachsen voll von Aktionen und mitunter auch Akti-\n\nonismus gegen vermeintlich linksextreme Vereinigungen. \n\nDen vielen und jahrelangen Ermittlungsverfahren gegen \n\ndie linke Szene in Sachsen ist dabei eines gemein: Sie \n\nscheiterten trotz umfassender Ermittlungen allesamt. Ver-\n\nfahren gegen angebliche Antifa-Sportgruppen, das Gro\u00df-\n\nverfahren gegen das Umfeld der BSG Chemie Leipzig und \n\ngegen Vereinigungen, die nie existierten, endeten gleicher-\n\nma\u00dfen sang- und klanglos in der Einstellung nach \u00a7 170 \n\nAbs. 2 StPO, Einstellung mangels Tatverdacht, aber auf-\n\ngrund der hemmungslosen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen \n\nmitunter mit Wunden f\u00fcr unseren Rechtsstaat. \n\nWegen einer Straftat nach \u00a7 129 a Strafgesetzbuch, die \n\nlinksextremistisch motiviert war, wurde \u2013 soweit ich das \n\n\u00fcberblicke \u2013 in den letzten Jahren indes \u00fcbrigens keine ein-\n\nzige Person angeklagt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wieso eigentlich nicht?) \n\nDas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr das Verfahren gegen Lina E. Der \n\nGeneralbundesanwalt ermittelt dort wegen Bildung einer \n\nkriminellen, nicht einer terroristischen Vereinigung, und \n\nauch das Verfahren ist noch l\u00e4ngst nicht abgeschlossen. \n\nUnabh\u00e4ngig von Ihrem Antrag verurteile ich jede Gewalt \n\nund baue auf einen Rechtsstaat bei der Verfolgung \n\nschwerster Straftaten und ja, auch jedweder Form politisch \n\nmotivierter Kriminalit\u00e4t. \n\nAber ich baue eben auch auf die Besonnenheit des Rechts-\n\nstaates und seine Faktenbasiertheit statt auf einen \u00f6ffentli-\n\nchen \u00dcberbietungswettkampf um Superlative und \n\nSchreckgespenster, wie es die AfD nun wieder tut. \n\nDamit nun zu diesem absurden Machwerk von der AfD-\n\nPropagandafarm, bei dem so ziemlich nichts zueinander-\n\npasst, bei dem der Antragstitel und der Antragsinhalt so \n\nweit auseinanderliegen wie die AfD und der gesunde Men-\n\nschenverstand. \n\nIm Antragspunkt 1 fordert nun ausgerechnet jene Fraktion \n\nein massives Vorgehen gegen die Bedrohung der B\u00fcrger \n\ndes Freistaates, der Demokratie und ihrer Einrichtungen, \n\ndie in ihren eigenen Reihen an Protagonisten genau jener \n\nEntwicklung nun wahrlich mehr als reich ist. Im Gro\u00dfen, \n\nweil Sie die Saat ges\u00e4t haben, die in Hass und Hetze und \n\nGewalt, gegen Demokratie und Freiheit, gegen Menschen-\n\nw\u00fcrde und Anstand aufgegangen ist, und im Kleinen, wenn \n\nHerr Schaufel Journalisten bedroht oder Herr Wippel Ab-\n\ngeordneten den Tod w\u00fcnscht. \n\nAnstatt nun also die Staatsregierung aufzufordern zu han-\n\ndeln, w\u00e4re es f\u00fcr die gesellschaftliche Zielerreichung tau-\n\nsendmal wirksamer, einfach mal bei sich selbst \n\nanzufangen. \n\nIm Antragspunkt 2 wird es dann absurd. Sie fordern eine \n\nGefahrenanalyse zur Bedrohungslage f\u00fcr den Freistaat, \n\nalso eine Analyse f\u00fcr ein Ph\u00e4nomen, bei dem Sie doch \n\nschon die Gefahr vermeintlich erkannt oder, besser noch, \n\nbeschworen haben. Sie warnen vor einer neuen RAF und \n\nwollen dann aber in Ihrem Antrag erst einmal wissen, ob es \n\ndenn wirklich so schlimm sei. Im Ernst? Wollen Sie das \n\nParlament veralbern oder ist die intellektuelle Armut bei \n\nIhnen mittlerweile so weit fortgeschritten, dass Sie die In-\n\nhalte und \u00dcberschriften Ihrer Antr\u00e4ge einfach w\u00fcrfeln? Es \n\nwirkt so. \n\nGenauso, wie Sie offenbar die Begr\u00fcndung Ihrer Antr\u00e4ge \n\nvom H\u00f6cke-Kalbitz-Orakel vom Kyffh\u00e4user abholen, be-\n\nm\u00fchen Sie doch auf Seite 2 der Begr\u00fcndung zum Vergleich \n\nder Gefahr von Rechtsextremismus und Linksextremismus \n\ndie Zahl von Brandanschl\u00e4gen. Das kann man machen \u2013 es \n\nwird aber halt d\u00fcnn; denn wie wir wissen, ist das Reper-\n\ntoire des Rechtsextremismus genauso wenig auf praktische \n\nBrandstiftung begrenzt wie Ihre Politik auf geistige Brand-\n\nstiftung. Wo ist denn die Gegen\u00fcberstellung von kriminel-\n\nlen und terroristischen Vereinigungen? Wo sind die \n\nK\u00f6rperverletzungsdelikte, wo die waffenrechtlichen Straf-\n\ntaten, die Sie gegen\u00fcberstellen? Das Ergebnis h\u00e4tte wohl \n\nschlicht und einfach nicht zu Ihrem Antrag gepasst \u2013 wes-\n\nwegen es unter den Tisch fallen musste. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, genauso w\u00fcrfelt die AfD \n\noffenbar auch ihre Politik. Das hat mit Logik und Koh\u00e4renz \n\nmittlerweile so viel zu tun wie eine Erdnuss mit einer Nuss. \n\nGestern blasen Sie in einem Popanz einen sinnvollen Ge-\n\nsetzentwurf des Justizministeriums zum angeblichen Radi-\n\nkalenerlass 2.0 auf, und heute wittern Sie hinter jedem \n\nBaum die RAF und diffamieren jeden Tag aufs Neue gro\u00df-\n\nartige Demokratieprojekte und jetzt auch noch Journalis-\n\ntinnen und Journalisten als linksextrem. Diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1539 \n\nschwachsinnige Bigotterie ist keine Politik, sondern nur \n\neine einzige Zumutung f\u00fcr diesen Freistaat. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN, der SPD und des Abg. Rico Anton, \n\nCDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, um \u00c4ngste zu sch\u00fcren, \n\nversucht die AfD eine Terrorgefahr herbeizufabulieren, die \n\nin Deutschland in der Form aktuell nicht besteht. Auf das \n\nKonto der RAF gingen in den rund 25 Jahren ihres Beste-\n\nhens \u00fcber 30 Morde, Mordversuche, Geiselnahmen, \n\nSprengstoffanschl\u00e4ge und Bank\u00fcberf\u00e4lle. Es war eine \n\nfurchtbare Zeit und die Gewalt, die von diesen Gruppen \n\nausging, war t\u00f6dlich, traumatisierend und hat unfassbares \n\nLeid hinterlassen. Nie wieder darf sich dies wiederholen! \n\nDas ist gesellschaftlicher Konsens. \n\nJa, die RAF hat sich bisher nicht wiederholt, wohl aber der \n\nTerror. Der NSU, dessen Mitglieder und Unterst\u00fctzer in \n\nSachsen lebten, hat seinen Terror \u00fcber Jahre hinweg unent-\n\ndeckt im ganzen Land ausgelebt. Allein in Sachsen wurde \n\nin den letzten drei Jahren eine Reihe rechtsextremer Ge-\n\nwaltt\u00e4ter wegen der Bildung von gleich drei rechtsterroris-\n\ntischen Vereinigungen verurteilt. Unter uns lebten und \n\nunter uns leben Rechtsterroristen, und somit, werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, ist die Intention dieses Antrags klar. \n\nJe mehr auch Sie von der AfD sich als Demokratiefeinde \n\noffenbaren, je mehr Sie in den Fokus der Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden gelangen, je klarer wird, dass Sie zu Teilen eindeutig \n\nrechtsextrem sind, umso mehr m\u00fcssen Sie ein noch viel \n\ngr\u00f6\u00dferes, m\u00f6glichst fulminantes Schreckensbild an die \n\nWand malen, um von sich abzulenken. W\u00e4hrend in \n\nDeutschland Rechtsextreme Waffen horten, Politiker er-\n\nmordet und Synagogen angegriffen werden, muss es dann \n\nnat\u00fcrlich das Schreckensbild der Rote Armee Fraktion \n\nsein, um von der eigenen Verantwortung f\u00fcr die Verrohung \n\nin unserer Gesellschaft und f\u00fcr diese Gewalt abzulenken. \n\nUnsere Antwort auf diese billige Blendung kann nur eine \n\nsein: Ablehnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun erteile \n\nich der SPD-Fraktion das Wort; Kollege Pallas, bitte sch\u00f6n. \n\n(Zuruf von der AfD: Ohne Maske!) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Rote Armee \n\nFraktion war mit Abstand die gef\u00e4hrlichste linksextreme \n\nTerroristische Bedrohung in der Geschichte der Bundesre-\n\npublik. Sie ver\u00fcbte zahlreiche schwerste Straftaten, von \n\nBank\u00fcberf\u00e4llen und Sprengstoffattentaten bis hin zu Mor-\n\nden an mindestens 33 Menschen zwischen 1970 und 1998. \n\nEine Gleichsetzung der Taten der RAF mit der linksmoti-\n\nvierten Kriminalit\u00e4t in Sachsen von heute wird den Gefah-\n\nren, die damals von der RAF ausgingen, nicht gerecht. Sie \n\nbauschen damit das in Sachsen existierende Problem linker \n\nMilitanz und Gewalt mit Schwerpunkten in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten auf. Mit keinem Wort begr\u00fcnden Sie von der AfD \n\nim Antrag diese \u00dcberschrift. Sie wollen wieder nur skan-\n\ndalisieren. \n\nSchauen wir uns den politisch motivierten Terrorismus in \n\nDeutschland der letzten Jahre an: Ihr Vergleich ist in der \n\nSache falsch und gef\u00e4hrlich. Wie k\u00f6nnen Sie nach dem \n\nNSU, den Morgen an Walter L\u00fcbcke, den Anschl\u00e4gen in \n\nHalle und Hanau, hier solche abwegigen Thesen einbrin-\n\ngen? \u2013 Oder wollen Sie es regionaler? Nehmen Sie die Re-\n\nvolution Chemnitz oder die Gruppe Freital. Wenn man in \n\nIhrem drastischen Bild bleiben will, m\u00fcssen wir eher eine \n\nRechte Armee Fraktion verhindern. Warum machen Sie \n\ndas? \u2013 F\u00fcr mich war bisher nur ein Grund plausibel: Die \n\nrechtsextremen Str\u00f6mungen in der AfD treten immer deut-\n\nlicher zutage. Der S\u00e4chsische Landesverband der AfD wird \n\naufgrund seiner N\u00e4he zum rechtsextremen Fl\u00fcgel mutma\u00df-\n\nlich als Verdachtsfall f\u00fcr eine rechtsextremistische Bestre-\n\nbung eingestuft. In diesen Zeiten wollen Sie schlicht und \n\nergreifend von sich ablenken. \n\nDann kommt Herr Wippel, der hier in seiner Rede vor dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag kritisiert, dass die Vorsitzende der \n\nSozialdemokratischen Partei eine Antifaschistin ist. Ernst-\n\nhaft, Herr Wippel? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ernsthaft!) \n\nMit diesem Vorwurf zeigen Sie nur eins: Die AfD steht  \n\nau\u00dferhalb dieses demokratischen Konsenses und nichts an-\n\nderes. Das lassen wir Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSie sollten aber wenigstens zu Ihrer rechtsradikalen  \n\nEinstellung stehen, dann w\u00e4ren Sie ehrlich. \n\n(Zuruf der AfD: Weil Sie es \n\nbehaupten! So ein Quatsch!) \n\nMeine Damen und Herren, die SPD-Fraktion lehnt poli-\n\ntisch motivierte Gewalt in jeder Form ab \u2013 egal ob von \n\nrechts, von links oder woher auch immer. Gewalt kann in \n\neinem demokratischen Rechtsstaat nie gerechtfertigtes \n\nMittel politischer Auseinandersetzungen sein. Dabei muss \n\nes auch bleiben! Dennoch m\u00fcssen wir den verschiedenen \n\nPh\u00e4nomenen individuell begegnen. \n\nBei einem n\u00e4heren Blick in Ihrem Antrag kamen mir einige \n\nBegriffe bekannt vor. Tats\u00e4chlich haben Sie einige Punkte \n\naus dem Landtagsbeschluss f\u00fcr ein Gesamtkonzept zur Be-\n\nk\u00e4mpfung des Rechtsextremismus \u00fcbernommen, egal wie \n\nsinnvoll das f\u00fcr den Bereich des linken Extremismus ist. \n\nSchon bei der damaligen Debatte kam von Ihrer Seite re-\n\nflexartig das alte Lied von \u201eAber der Linksextremismus...\u201c \n\nDas Hufeisen l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen, meine Damen und Herren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aber \n\njetzt beschweren Sie sich!) \n\nEine Vermischung der unterschiedlichen Ph\u00e4nomene  \n\npolitisch motivierter Kriminalit\u00e4t hilft f\u00fcr die Eind\u00e4mmung \n\ndieser Ph\u00e4nomene nicht weiter. Glauben Sie wirklich, nur, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1540 \n\nweil in den von Ihnen gew\u00e4hlten Begriffen das Wort  \n\nExtremismus vorkommt, dass beide mit den gleichen  \n\nMitteln zu bek\u00e4mpfen w\u00e4ren? \n\nSie gehen in Ihrem Antrag immer wieder auf das Lagebild \n\ndes LKA-Sachsen zu linksradikalen Taten oder auf den Be-\n\nfassungsschutzbericht von 2019 ein, dass die Taten im Be-\n\nreich Linksradikalismus gestiegen seien. Die Zahlen \n\nsprechen tats\u00e4chlich f\u00fcr sich, nur haben Sie sie selektiv \n\nwahrgenommen und dargestellt. Es gibt zum Beispiel seit \n\nEnde 2019 die Soko LinX beim LKA. Die Kollegin K\u00f6ditz \n\nhat treffend von dem selektiven Vergleich der Zahlen des \n\nErmittlungsverfahrens gesprochen, deshalb m\u00f6chte ich da-\n\nrauf nicht noch einmal eingehen, nur erg\u00e4nzen. \n\nDie Fallzahlen m\u00fcssen aufgrund des vom LKA ausgegebe-\n\nnen breiten Spektrums von Straftatbest\u00e4nden eingeordnet \n\nwerden. Das Spektrum reicht von schweren Straftaten, wie \n\nBrandstiftungen und schwere K\u00f6rperverletzungen, bis hin \n\nzu Verst\u00f6\u00dfen gegen Versammlungsstraftatbest\u00e4nde oder \n\nSachbesch\u00e4digung. Hier stellt sich die Frage, warum diese \n\nkleineren Delikte \u00fcberhaupt von der Soko LinX bearbeitet \n\nwerden und diese sich nicht st\u00e4rker auf die Aufkl\u00e4rung der \n\nschweren Straftaten konzentriert, um dort Erfolge zu erzie-\n\nlen. \n\nKommen wir zum Verfassungsschutzbericht f\u00fcr Sachsen \n\nvon 2019, den Sie auch anf\u00fchren. Zwar hat sich die Zahl \n\nder linksextremistischen F\u00e4lle verdoppelt, von reichlich \n\n600 im Jahr 2018 auf reichlich 1 200 im Jahr 2019. Die \n\nrechtsextreme Gewalt blieb in diesem Zeitraum bei knapp \n\n2 200 allerdings konstant hoch. Unter den Straftaten der \n\nrechtsextremen Szene sind vor allem viele Gewalttaten ge-\n\ngen politische Gegnerinnen und Gegner, 214, oder Gewalt-\n\ntaten aus rassistischen Motiven, 464. Bei linksradikaler \n\nGewalt hingegen handelte es sich zum gro\u00dfen Teil um \n\nSachbesch\u00e4digungen und Versammlungstatbest\u00e4nde. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nVon den 1 286 linksradikalen Straftaten sind 117 Gewalt-\n\ntaten. In der Statistik tauchen zum Beispiel auch Sitzblo-\n\nckaden als politisch motivierte Kriminalit\u00e4t auf. Selbst in \n\nder Polizei wird inzwischen kritisch hinterfragt, ob diese \n\nZahlen dort wirklich hineingeh\u00f6ren. Ob eine Sitzblockade \n\neine Straftat sein sollte, wird in Sachsen schon l\u00e4nger dis-\n\nkutiert. Als SPD-Fraktion w\u00fcrden wir diesen Tatbestand \n\ndaher lieber als Ordnungswidrigkeit klassifizieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nAber es gibt einen Unterschied zwischen einem einfachen \n\nSitzblockierer und einem gewaltt\u00e4tigen Autonomen. Das \n\nmuss deutlich herausgearbeitet werden, Herr Wippel. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sitzblockaden \n\nsind demokratiefeindlich, weil sie \n\nGrundrechtsverhinderer sind!) \n\nGenau das fehlt in Ihrem Antrag, und mit Ihrer Rede haben \n\nSie das verst\u00e4rkt. \n\nJa, es gibt linke Gewaltstraftaten in Sachsen. Es macht uns \n\nals SPD-Fraktion Sorge, dass die enorme Gewaltt\u00e4tigkeit, \n\ndie wir bisher fast ausschlie\u00dflich aus dem Rechtsextremis-\n\nmusbereich kannten, nun auch im linken Bereich eine gr\u00f6-\n\n\u00dfere Rolle spielt. Ja, die autonome Szene konzentriert sich \n\nvor allem in Leipzig. Aber daf\u00fcr darf weder ein gesamter \n\nStadtteil in Haftung genommen noch das Problem zu einem \n\nfl\u00e4chendeckenden Ph\u00e4nomen hochgeschrieben werden. \n\nBeides machen Sie aber in Ihrem Antrag. Wir lehnen ihn \n\ndeshalb ab. \n\nStaat und Gesellschaft m\u00fcssen mit dem Ph\u00e4nomen der  \n\npolitischen Militanz umgehen, links und rechts, \u2013 sowohl \n\nmit den Mitteln konsequenter Strafverfolgung als auch mit \n\npr\u00e4ventiver Sicherheitspartnerschaft vor Ort. Hier hat sich \n\nin der Stadt Leipzig zwischen Verwaltung, Gesellschaft \n\nund Sicherheitsbeh\u00f6rden in den letzten Jahren einiges  \n\ngetan, wie in vielen anderen Kommunen, die mit Rechts-\n\nextremismus zu k\u00e4mpfen haben. Die Allianz Sichere S\u00e4ch-\n\nsische Kommunen, mit der \u00fcber kriminalpr\u00e4ventive R\u00e4te \n\nimmer mehr Sicherheitspartnerschaften vor Ort gebildet \n\nwerden, ist eine Erfolgsgeschichte, deshalb wollen wir sie \n\nfortsetzen. \n\nWir halten mit dem Blick auf den politischen Extremismus \n\nim Freistaat Sachsen den aktuellen Kurs der Polizei, des \n\nVerfassungsschutzes und der Kommunen f\u00fcr richtig, f\u00fcr \n\nangemessen und f\u00fcr gut, und deshalb lehnen wir Ihren An-\n\ntrag heute voller \u00dcberzeugung ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Pallas. Wir k\u00f6nnen eine zweite Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht zu Beginn der \n\nzweiten Rederunde Kollege H\u00fctter, bitte sch\u00f6n. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nVielleicht redet er \u00fcber die Innenst\u00e4dte!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Danke sch\u00f6n, Herr Gebhardt. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nKollegen! Herr Gebhardt, ich muss Sie entt\u00e4uschen, es geht \n\nnicht um die Innenst\u00e4dte, aber vielleicht h\u00f6ren Sie trotz-\n\ndem zu. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so!) \n\nEs gibt Antr\u00e4ge wie diesen, der immer wieder gestellt wer-\n\nden muss, weil die Staatsregierung seit Jahren beharrlich \n\nwegschaut und die Parteien hier im Hohen Hause offen-\n\nsichtlich Probleme kleinreden. Ich spreche vom Extremis-\n\nmus. Der wird nicht insgesamt bek\u00e4mpft, sondern man \n\nunterscheidet \u2013 ja, jetzt bediene ich das wieder \u2013 zwischen \n\ngutem und schlechtem Extremismus. Die Landesregierung \n\nbehauptet, das bedeutendste Sicherheitsproblem ist der \n\nRechtsextremismus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1541 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Exakt!) \n\nSo vermeldet der Verfassungsschutzbericht 2019: Der \n\nRechtsextremismus bleibt die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung im Frei-\n\nstaat. Zum Beweis werden Zahlen und Statistiken bem\u00fcht, \n\nbei denen man sich teilweise fragt, wie diese zustande \n\nkommen. Ein Beispiel: Laut Bericht ist die Anzahl der \n\nRechtsextremisten im umstrukturierten Bereich vor zwei \n\nJahren angeblich um 700 Personen angestiegen. Das ist ein \n\nAnstieg um satte 35 %. Wo kommen diese Leute pl\u00f6tzlich \n\nher? Gibt es eine Blitz-Radikalisierung \u00fcber Nacht, meine \n\nDamen und Herren? \u2013 Dazu schweigt der Bericht. \n\nWie sieht das bei den anderen Extremismusformen aus? Ist \n\ndie Zahl der Extremisten im umstrukturierten Bereich \n\nebenfalls gewachsen? \u2013 Man wei\u00df es nicht, denn in allen \n\nBerichten wird dieses Personenpotenzial nicht genannt. Er-\n\ngebnis: Rein statistisch gibt es keine Sympathisanten. \n\nWenn linksextreme Bands Konzerte geben, Salafisten in \n\nMoscheen beten oder Kurden f\u00fcr die PKK demonstrieren, \n\nfindet das ohne Publikum statt. Oder wie soll man den Ver-\n\nfassungsschutzbericht, der uns vorliegt, verstehen? \u2013 Die \n\nStatistik bildet nicht die Realit\u00e4t ab, sondern das Wunsch-\n\nbild der Staatsregierung. Genau dann passt wunschgem\u00e4\u00df \n\ndas Bild von der Bedrohung. \n\nEin solches Vorgehen ist ebenso falsch wie gef\u00e4hrlich. Fal-\n\nsche Zahlen vermitteln eine falsche Realit\u00e4t. Irgendwann \n\nglaubt man an die eigene Erz\u00e4hlung. Die Staatsregierung \n\nhat gef\u00e4hrliche Entwicklungen im Land stellenweise ver-\n\nschlafen. \n\nJetzt mal Butter bei die Fische! Das Bundesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz h\u00e4lt es f\u00fcr m\u00f6glich, dass sich terroristische \n\nStrukturen im Linksextremismus herausbilden: Die Ge-\n\nwaltbereitschaft steige, Opfer w\u00fcrden gezielt ausgesucht, \n\nder Schritt zur gezielten T\u00f6tung sei nicht mehr undenkbar. \n\nDer Verfassungsschutz warnt vor einer Radikalisierungs-\n\nspirale eines abgeschotteten harten Kerns. Leipzig ist einer \n\nder gr\u00f6\u00dften linksextremistischen Brennpunkte, mittler-\n\nweile deutschlandweit. \n\nDie Staatsregierung konzentriert sich aber weiterhin auf \n\nden Rechtsextremismus. Die anderen Extremismusberei-\n\nche werden nicht sorgf\u00e4ltig aufgekl\u00e4rt. Entwicklungen \n\nwerden ignoriert. Das kann man durchaus f\u00fcr Nachl\u00e4ssig-\n\nkeit halten, aber auch f\u00fcr eine Art und Weise von Schlam-\n\nperei. Dem ist aber nicht so. Man arbeitet mit System. Die \n\nFokussierung auf den Rechtsextremismus und gleichzei-\n\ntige Ausblendung des Linksextremismus ist l\u00e4ngst zur \n\nStaatsr\u00e4son geworden. Bund und L\u00e4nder haben sich bereits \n\nvor 20 Jahren festgelegt. Seitdem jagt man einer rechts-\n\nextremistischen Bedrohung nach der anderen hinterher. \n\nWir erinnern uns an Folgendes: Im Jahr 2000 ertrank in \n\nSebnitz ein Kind. Auf eine Synagoge in D\u00fcsseldorf wurde \n\nein Brandanschlag ver\u00fcbt. Schnell waren die Verd\u00e4chtigen \n\ngefunden. Es konnten nur Rechtsextremisten gewesen sein. \n\nZuhauf folgten Lichterketten, Demonstrationen, Aktions-\n\npl\u00e4ne. Kanzler Schr\u00f6der rief gro\u00dfspurig den \u201eAufstand der \n\nAnst\u00e4ndigen\u201c aus. Monate sp\u00e4ter muss man zugeben, dass \n\nman sich geirrt hat. Sebnitz war ein tragischer Unfall. In \n\nD\u00fcsseldorf war es die Tat zweier Araber, die ihren Antise-\n\nmitismus ausleben. \n\nDas hielt die rot-gr\u00fcne Bundesregierung aber nicht davon \n\nab, das Aktionsprogramm \u201eJugend f\u00fcr Toleranz und Demo-\n\nkratie\u201c in das Leben zu rufen. Ziel des Programms war die \n\nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus. Die Kosten beliefen \n\nsich auf 227 Millionen Euro. Die Begr\u00fcndung lautete wie \n\nfolgt: Die Rechtsgefahr sei dennoch vorhanden, es k\u00f6nne \n\nkeine Entwarnung gegeben werden. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Richtig!) \n\nEs war alles nicht so, wie man es sich vorgestellt hatte, aber \n\nes h\u00e4tte ja sein k\u00f6nnen. Seither l\u00f6ste ein Aktionsprogramm \n\ndas andere ab. Die Kosten steigen in die Milliarden. Ver-\n\neine schossen wie Pilze aus dem Boden, die Projekte sind \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr \u00fcberschaubar. Auf \u201eJugend f\u00fcr Tole-\n\nranz und Demokratie\u201c folgte \u201eVielfalt tut gut\u201c, abgel\u00f6st \n\nvon \u201eToleranz f\u00f6rdern, Kompetenz st\u00e4rken und Demokra-\n\ntie leben\u201c, erg\u00e4nzt durch Landesprogramme und F\u00f6rder-\n\nmittel auf EU-, Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: V\u00f6llig zu Recht!) \n\nSeit 20 Jahren verbrennt man Hunderte von Steuermillio-\n\nnen, Herr Pallas. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nein!) \n\nJe mehr Zeit vergeht, umso gef\u00e4hrlicher soll es angeblich \n\nwerden. Doch, Herr Pallas, Sie verbrennen Geld ohne \n\nEnde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Scheinbar nicht!) \n\nGleichzeitig radikalisieren sich einige Antifa-Gruppierun-\n\ngen stetig. Interessant ist auch diese Verbindung in die \n\nLINKE- und die SPD-Jugendorganisation. Liebe SPD, wen \n\nwundert es? Der ehemalige \u201eHol\u2018 mir mal \u2018ne Flasche \n\nBier\u201c-Kanzler Schr\u00f6der und Ex-Terroristenvertreter Otto \n\nSchilly bastelten bereits seit dem Jahr 2001 an dem soge-\n\nnannten Otto-Katalog, in dessen Ergebnis Sicherheitsge-\n\nsetze auch versch\u00e4rft wurden, sicherlich. Unter anderem \n\nwurde der \u00a7 129 a Strafgesetzbuch an entscheidender \n\nStelle \u2013 zum Beispiel Brandstiftungsdelikte, Sie f\u00fchrten \n\nvorhin kurz dazu aus \u2013 entsch\u00e4rft, und zwar deutlich. Das \n\nf\u00e4llt uns n\u00e4mlich heute noch auf die F\u00fc\u00dfe. Wie absurd das \n\nalles ist, merken Sie selbst. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege H\u00fctter, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Anton? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, bitte. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Anton, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nRico Anton, CDU: Herr Kollege H\u00fctter, wir sind nun mitt-\n\nlerweile in der zweiten Rednerrunde. Ich habe Ihnen schon \n\neine ganz Weise geduldig zugeh\u00f6rt. Ich bin gespannt, wann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1542 \n\nSie gedenken, zu Ihrem Antrag zu sprechen, \u00fcber den wir \n\nnachher abstimmen. Findet das statt oder nicht mehr? \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage, Herr \n\nAnton. Ich denke, dass unsere Antr\u00e4ge Ihnen vorliegen. Sie \n\nhatten bereits mitgeteilt, dass Sie diese ablehnen m\u00f6chten. \n\nDemensprechend werde ich mich weiter auf den Ph\u00e4no-\n\nmenbereich Linksextremismus beziehen. Vielen Dank \n\ntrotzdem, Herr Kollege, f\u00fcr Ihre Frage. \n\nDie Antwort darauf lautet Nein. Das wissen Sie ganz ge-\n\nnau. \n\nNicht nur das ist der Fall. Wir m\u00fcssen auch feststellen, dass \n\nder sogenannte Kampf gegen rechts im Linksextremismus \n\nimmer weiter um sich greift. Die Entschlossenheit, die \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit und die Brutalit\u00e4t, mit dem der \n\nLinksextremismus vorgeht, nimmt jedes Jahr deutlich zu. \n\nTrotz all dieser Tatsachen wird es aber auch in Zukunft \n\nweiterhin Aktionsprogramme geben. Unter der F\u00fchrung \n\nvon SPD, den LINKEN und den GR\u00dcNEN ist inzwischen \n\neine wahre Vereinsindustrie entstanden. In immer mehr \n\nVereinen lassen sich immer mehr Gefolgsleute unterbrin-\n\ngen und \u00fcppig versorgen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Programme sind lange \n\nzum Selbstzweck verkommen und haben mit dem Kampf \n\ngegen den Extremismus schon lange nichts mehr zu tun, \n\nganz im Gegenteil. Kl\u00e4ren Sie endlich alle Extremismus-\n\nbereiche auf und ergreifen Sie effektive Ma\u00dfnahmen zu de-\n\nren Bek\u00e4mpfung! \n\nBei der Gelegenheit m\u00f6chte ich Folgendes erg\u00e4nzen: Es ist \n\nIhre Aufgabe, liebe Staatsregierung, nicht nur die einzelnen \n\nB\u00fcrger, sondern auch die vielen Kr\u00e4fte bei der Polizei, den \n\nRettungsdiensten und der Bundeswehr w\u00e4hrend ihrer  \n\nEins\u00e4tze zu sch\u00fctzen. Der Schutz von Hab und Gut unserer \n\nBev\u00f6lkerung sowie der steuergeldfinanzierten Liegen-\n\nschaften und Einrichtungen bis hin zu Kraftfahrzeugen ge-\n\nh\u00f6rt gerade zu den Kernaufgaben der Staatsregierung. \n\nKommen Sie endlich Ihrer Verantwortung nach, nicht nur \n\nf\u00fcr unsere B\u00fcrger, sondern auch wegen der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmer, die sehr deutlich zum Steueraufkommen un-\n\nseres Freistaates beitragen! Sie m\u00fcssen ohne Wenn und \n\nAber gegen Angriffe auf Leib und Leben bereits in der An-\n\nk\u00fcndigungsphase gesch\u00fctzt werden. Das sollte gerade dem \n\nJustizministerium, besonders Ihnen, Frau Meier, bewusst \n\nsein. \n\nBitte stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Albrecht Pallas, SPD: \n\nIch habe kein richtiges Argument geh\u00f6rt!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege H\u00fctter. Gibt es Redebedarf seitens der \n\nanderen Fraktionen? Ich frage die CDU, ob Redebedarf be-\n\nsteht. \u2013 Sie zeigt es nicht an. Hat die Fraktion DIE LINKE \n\nRedebedarf? \u2013 Nein. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Nein. SPD-\n\nFraktion? \u2013 Auch nicht. Ich frage allgemein in die Runde, \n\nob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Nein. Besteht seitens der \n\nAfD-Fraktion noch Redebedarf? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Schlusswort, Danke!) \n\nDas ist nicht der Fall. Somit \u00fcbergebe ich an die Staatsre-\n\ngierung. Herr Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Feinde der Demokratie erkennt man meis-\n\ntens daran, dass nur sie wissen, was gut und richtig ist. Das \n\nmacht sie zu Antidemokraten und im schlimmsten Fall zu \n\npolitischen Extremisten, die alles daransetzen, unsere Frei-\n\nheit zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nHaben Sie den Patzelt gut gelesen!) \n\nWir finden sie in allen Bereichen des politischen Spekt-\n\nrums. Nat\u00fcrlich wei\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung um \n\ndas Problem, und sie handelt l\u00e4ngst. Dazu ist kein Antrag \n\nder AfD erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren! Wehrhaft ist eine Demokratie \n\nnur dann, wenn sie alles daf\u00fcr tut, sich selbst zu sch\u00fctzen. \n\nDamit ist ein Leitmotiv unserer Politik vorgegeben. Mit \n\ngr\u00f6\u00dfter Entschlossenheit bek\u00e4mpfen wir all jene, die an \n\nden Grundpfeilern unseres freiheitlich-demokratischen \n\nGemeinwesens r\u00fctteln. Unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden haben \n\ndeshalb den Extremismus fest im Blick, und zwar gleich \n\nwelcher Couleur. Wer unsere regelm\u00e4\u00dfigen Verfassungs-\n\nschutzberichte und Ver\u00f6ffentlichungen zur politisch moti-\n\nvierten Kriminalit\u00e4t liest, der wei\u00df das. \n\nDamit sind wir auch schon bei der ersten S\u00e4ule im Kampf \n\ngegen den Extremismus, der Beobachtung. Wir k\u00f6nnen uns \n\nnur gegen etwas wehren, das wir auch kennen. Auf Arbeits-\n\nebene spielen dabei vor allem die einzelnen Lagebilder \n\neine entscheidende Rolle. Sie bilden die Grundlage f\u00fcr \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen und gezielte Aktionen von Polizei \n\nund LKA. \n\nKommen wir zum Beispiel Linksextremismus. Hierzu ha-\n\nben wir mit Leipzig einen lokalen Schwerpunkt. Daher ha-\n\nben wir die Anzahl der Ermittler der Soko LinX in unserem \n\nLandeskriminalamt verdoppelt und die Zusammenarbeit \n\nmit der Staatsanwaltschaft weiter ausgebaut. Dar\u00fcber hin-\n\naus kooperiert die Soko LinX eng mit unserem Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz und den Staatsschutzabteilungen der \n\nGro\u00dfst\u00e4dte. Die Erkenntnisse, die aus dieser Zusammenar-\n\nbeit resultieren, bilden die Grundlage f\u00fcr eine durch das \n\nBundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz fortgeschriebene Ana-\n\nlyse zur Radikalisierung im gewaltorientierten Linksextre-\n\nmismus und f\u00fcr das j\u00e4hrlich zusammengestellte Bundes-\n\nlagebild \u201eGewaltbereiter Linksextremismus\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Die zweite S\u00e4ule der Extremis-\n\nmusbek\u00e4mpfung ist die konsequente Verfolgung entspre-\n\nchender Straftaten. Wenn wir \u00fcber die linke Gewalt \n\nsprechen, sind hier insbesondere unser Polizeiliches Terro-\n\nrismus- und Extremismus-Abwehrzentrum, die Taskforce \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1543 \n\nGewaltdelikte, die koordinierte Internetaufkl\u00e4rung sowie \n\ndie mobilen Einsatz- und Verhandlungsgruppen gefordert. \n\nIhre gute Arbeit ist die Voraussetzung, dass linksextremis-\n\ntische Straft\u00e4ter mit Nachdruck verfolgt und der Justiz zu-\n\ngef\u00fchrt werden, wie die j\u00fcngste Festnahme in Leipzig \n\nbelegt. \n\nBei aller Beobachtung und Strafverfolgung muss uns allen \n\nnat\u00fcrlich klar sein: Am Ende hilft gegen Extremismus nur \n\neine wache demokratische Kultur. Dazu geh\u00f6rt der 360-\n\nGrad-Blick im Verfassungsschutz, dazu geh\u00f6ren Projekte \n\nder Demokratief\u00f6rderung an Schulen und in den Vereinen, \n\ndazu geh\u00f6rt eine enge Zusammenarbeit mit den St\u00e4dten \n\nund Kommunen; denn Sicherheit kann keine alleinige Auf-\n\ngabe des Staates sein. Noch wichtiger ist aber, dass jeder \n\nEinzelne von uns, der es mit der Demokratie ernst meint, \n\nf\u00fcr sie eintritt. \n\nGerade in einer Zeit, in der Verschw\u00f6rungstheorien Wasser \n\nauf die M\u00fchlen all derjenigen sind, die unsere Demokratie \n\nabschaffen wollen, brauchen wir einen demokratischen \n\nGrundkonsens. Der Antrag der AfD, meine Damen und \n\nHerren, ist dagegen parteipolitisch motiviert. Bei mir er-\n\nweckt er eher den Eindruck, von eigenen Problemen im \n\nUmgang mit den Grundwerten der Verfassung abzulenken. \n\nDas bringt uns nicht weiter. Der Kampf gegen Extremis-\n\nmus ist viel zu wichtig, als dass er zur parteipolitischen \n\nProfilierung instrumentalisiert werden sollte. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Also \n\nreden wir nicht mehr dar\u00fcber?) \n\nMeine Damen und Herren, wir werden es weder der einen \n\nnoch der anderen Seite \u00fcberlassen, sich als angebliche Ver-\n\nteidiger unserer Grundwerte aufzuspielen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden empfiehlt die Staatsregierung, \n\nden vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Nun \u00fcber-\n\ngebe ich an die AfD-Fraktion f\u00fcr das Schlusswort. Bitte \n\nsch\u00f6n, Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich m\u00f6chte jetzt im \n\nSchlusswort noch einmal auf ein paar Aspekte eingehen, \n\ndie in der Rede hier so ge\u00e4u\u00dfert worden sind. \u2013 Nein, Herr \n\nPallas, wir werden Ihnen den Antrag jetzt nicht noch ein-\n\nmal vorlesen. Er ist tats\u00e4chlich selbsterkl\u00e4rend. Sie haben \n\nsich sicherlich hierauf vorbereitet. \n\nIch fange mal mit Kollegen Anton an; aber \u00c4hnliches gilt \n\nauch f\u00fcr Staatsminister W\u00f6ller. \u2013 Sie haben gesagt, ja, Sie \n\nhaben die Soko LinX und Sie haben die Soko Rex, und Sie \n\nschauen in alle Richtungen gleichm\u00e4\u00dfig. Das stimmt ein-\n\nfach nicht; denn die Soko Rex ist viel st\u00e4rker aufgestellt als \n\ndie Soko LinX, und Sie fokussieren sich eben allein auf \n\nLeipzig. Aber der Linksextremismus von Leipzig geht \n\neben auch aus Leipzig heraus und greift wie ein Krake \u00fcber \n\ndas gesamte Land. \n\nDie personellen Unterschiede sind Ihnen sicherlich be-\n\nkannt, auch wenn Sie sie hier nicht genannt haben. Warum \n\nauch sollte man auf die eigenen Defizite hinweisen? \n\nHerr Anton, Sie haben gesagt, ja, das Landesamt f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz habe ja die Linksextremisten gut im Blick, \n\nund man wisse ja auch, was die alle hier in diesem Land so \n\nmachen. \u2013 Dann frage ich mich, wie solche Ergebnisse zu-\n\nstande kommen, dass die linksextremistische MLPD im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz ein Geb\u00e4ude kauft, was sogar in der Zei-\n\ntung steht; dar\u00fcber gibt es Zeitungsartikel. Selbst ich habe \n\ndar\u00fcber geschrieben, dass es das gibt. Dann stelle ich die \n\nFrage an die Staatsregierung: \u201eWas wisst ihr denn eigent-\n\nlich zu den Hintergr\u00fcnden?\u201c, und dann sagt die Regierung: \n\n\u201eWir wissen gar nichts von dem Haus.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nAls konservative Opposition beobachtet man mit allen Mit-\n\nteln \u2013 daf\u00fcr wird n\u00e4mlich das Personal im Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz aufgestockt \u2013, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nund bei Linksextremisten machen Sie die Augen zu. Das \n\nsind nun mal richtige Linksextremisten. Das wissen Sie, \n\nund Sie haben sie auch selbst so genannt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Wippel, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage an Mikrofon 4? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein, ich bin jetzt eigentlich ge-\n\nrade beim Schlusswort. Ich w\u00fcrde gern zu Ende ausf\u00fchren. \n\n\u2013 Eine Kurzintervention geht ja leider nicht, Herr Hart-\n\nmann. Das tut mir nat\u00fcrlich leid. \n\nFrau K\u00f6ditz, was das Thema RAF angeht: Es ist nicht so, \n\ndass das nun gar nichts mit der DDR zu tun hatte, denn die \n\nFinanzstr\u00f6me, Ausbildung und solche Sachen hatten \n\ndurchaus auch etwas mit der Stasi zu tun, \n\n(Zuruf von der AfD: Sie haben zwischen \n\n1980 und 1982 zehn Leute aufgenommen!) \n\nund das eben auch in den Siebzigerjahren. Das gab es da-\n\nmals schon. Dass Sie das damals noch nicht mitbekommen \n\nhaben, ist nat\u00fcrlich nicht verwunderlich. Das ist sicherlich \n\nIhrem Alter geschuldet. Ich war ja damals auch noch nicht \n\nda. \n\nHerr Lippmann, noch einmal ganz klar: Ich w\u00fcnsche nie-\n\nmandem den Tod; das habe ich nie getan. Ich habe das da-\n\nmals auch sofort klargestellt. Lesen Sie es in den \n\nProtokollen nach. Wenn Ihnen in den ganzen Jahren nichts \n\nBesseres einf\u00e4llt als das, dann ist es wirklich d\u00fcnn. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nHerr Pallas, Sie haben abgelenkt, was Frau Esken angeht, \n\nganz klar. Das funktioniert so nicht. Der Antikapitalismus, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1544 \n\nder Antifaschismus und diese ganzen Narrative, die ich \n\nvorhin aufgez\u00e4hlt habe, sind nicht zu trennen, und Ihre Par-\n\nteivorsitzende spricht sich genau daf\u00fcr aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEines ist auch wichtig: Sie haben gerade eben gesagt, in-\n\ndem man n\u00e4mlich genau diese Sachen, die die Linksextre-\n\nmisten permanent ver\u00fcben, als Tatbestandsmerkmal im \n\nOtto-Katalog damals, bei der Aufweichung des \u00a7 129 a, \n\nherausgenommen hat \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Sie m\u00fcssen zum \n\nSchluss kommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Danach ist es nicht mehr m\u00f6glich \n\ngewesen, linksextreme Strukturen vern\u00fcnftig wegen per-\n\nmanenter Brandanschl\u00e4ge zu verurteilen. Wer war es ge-\n\nwesen? \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Wippel, Sie \n\nm\u00fcssen zum Schluss kommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich komme zum Schluss; letzter \n\nSatz. \u2013 Das war Hans-Christian Str\u00f6bele von den Gr\u00fcnen. \n\nEr hat sich damals daf\u00fcr eingesetzt, dass es kommt, und Ihr \n\nInnenminister Otto Schily hat das Ganze umgesetzt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Wippel, Sie \n\nm\u00fcssen zum Schluss kommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Das hei\u00dft, Sie tragen an der \n\nNichtbeobachtung eine Mitverantwortung, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Otto Schily \n\nwar ein guter Innenminister!) \n\nund deshalb: Machen Sie es gut und stimmen Sie diesem \n\nAntrag zu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Das war das Schlusswort der AfD-\n\nFraktion. \n\nIch stelle nun die Drucksache 7/5303 zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen! \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nSehe ich keine. Somit ist der Antrag der AfD-Fraktion mit \n\neiner Mehrheit an Gegenstimmen abgelehnt worden. \n\nAn Mikrofon 4 sehe ich Kollegen Hartmann von der CDU-\n\nFraktion und frage nat\u00fcrlich nach dem Begehr. \n\nChristian Hartmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr  \n\nPr\u00e4sident. Ich w\u00fcrde gerne eine Erkl\u00e4rung zu meinem  \n\nAbstimmungsverhalten abgeben. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nIch m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten wie folgt erkl\u00e4-\n\nren: Die hier vorgetragenen Argumente der AfD verfangen \n\nnicht \u2013 ich finde eher plausibel, was von der Koalition und \n\nder LINKEN vorgetragen worden ist \u2013, die Position ist in-\n\nhaltlich nicht fundiert. \n\nInsbesondere m\u00f6chte ich feststellen \u2013 weil ich mich auch \n\nnicht von einem Abgeordneten der AfD in diesem Hohen \n\nHause mundtot machen lasse, weil er die Zwischenfrage \n\nscheut \u2013, dass mein Abstimmungsverhalten zus\u00e4tzlich \n\ndurch die unrichtige Angabe bzw. die Behauptung gepr\u00e4gt \n\nwar, die Staatsregierung stelle sich dumm. Ein Abgeordne-\n\nter dieses Hohen Hauses m\u00fcsste vielmehr die Grundintel-\n\nligenz mitbringen, zu wissen, dass die Staatsregierung nur \n\n\u00fcber selbst erbrachte Erkenntnisse und nicht \u00fcber Publika-\n\ntionsbeitr\u00e4ge informieren kann und insoweit, wenn ihr \n\nkeine eigenen Erkenntnisse vorliegen, auch feststellen \n\nmuss, dass sie sie nicht hat. \n\nDas ist dem Herrn Abg. Wippel sicherlich bekannt; wenn \n\nes nicht so ist, wird es Zeit f\u00fcr ein Grundlagenseminar im \n\nStaats- und Parlamentsrecht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHartmann von der CDU-Fraktion an Mikrofon 4, der ganz \n\nkurz \u00fcber sein eigenes Abstimmungsverhalten aufgekl\u00e4rt \n\nhat. \n\n(Zuruf von der AfD: Ganz kurz?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1545 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar bis 31. Dezember 2019) \n\nDrucksache 7/4770, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion, Ausschussvorsitzende und Staatsregierung fest-\n\ngelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: Frau Aus-\n\nschussvorsitzende Lang, danach CDU, AFD, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an Frau Lang. Bitte sch\u00f6n. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Einmal im Jahr \n\nerhalten die Petitionen hier im Landtag den Platz und die \n\nAufmerksamkeit, die ihnen berechtigterweise zustehen. \n\nIch w\u00fcrde mir sogar w\u00fcnschen, dass wir uns viel \u00f6fter Zeit \n\ndaf\u00fcr nehmen. Ich freue mich daher sehr, dass ich heute \n\nerstmals als Vorsitzende des Petitionsausschusses zur Vor-\n\nstellung des Jahresberichts sprechen darf. Es ist f\u00fcr mich \n\neine gro\u00dfe Ehre, denn Petitionen sind wichtige Instrumente \n\nder direkten Demokratie. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Lang, darf ich \n\nSie kurz unterbrechen? \u2013 Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, jetzt kommt es hier zu allgemeinen Aufl\u00f6sungser-\n\nscheinungen. Ich bitte darum: Wenn Sie sich unterhalten \n\noder den Raum verlassen wollen, dann tun Sie es. Unter-\n\nhalten Sie sich bitte in der Lobby! Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte \n\nsch\u00f6n, Frau Kollegin Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Lief die Zeit jetzt weiter? \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Ich habe das be-\n\nr\u00fccksichtigt. \n\nSimone Lang, SPD: Okay, vielen Dank. \u2013 Es ist f\u00fcr mich \n\neine gro\u00dfe Ehre; denn Petitionen sind f\u00fcr mich ein wichti-\n\nges Instrument der direkten Demokratie. Mir ist es dabei \n\nbesonders wichtig, B\u00fcrgern\u00e4he zu zeigen; denn B\u00fcrgeran-\n\nliegen sind Herzensangelegenheiten. Ich m\u00f6chte als Vorsit-\n\nzende nah am Menschen sein. Wann immer m\u00f6glich und \n\nsinnvoll, wollen wir Vor-Ort-Termine organisieren, und der \n\nAusschuss soll sich dort mit den Beteiligten und Entschei-\n\ndungstr\u00e4gern an einer L\u00f6sung f\u00fcr konkrete Probleme betei-\n\nligen. \n\nAuch wenn wir im Jahr 2020 aufgrund der Corona-Pande-\n\nmie den einen oder anderen Vor-Ort-Termin verschieben \n\nmussten, bin ich optimistisch, dass wir in Zukunft wieder \n\ndirekt vor Ort mit den Menschen ins Gespr\u00e4ch kommen. \n\nDenn ich sehe es als unsere Aufgabe an, die Entscheidun-\n\ngen der Politik verst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren. Ein gut funktio-\n\nnierendes Petitionswesen dient allen. Den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern erm\u00f6glicht es, sich mit ihren Anliegen an die Par-\n\nlamente zu wenden und durch eine umfassende Pr\u00fcfung ge-\n\ngebenenfalls Abhilfe f\u00fcr die von ihnen identifizierten \n\nMissst\u00e4nde zu erreichen. F\u00fcr uns Abgeordnete machen sie \n\nin einigen F\u00e4llen auf Missst\u00e4nde, Gesetzesl\u00fccken oder Ge-\n\nrechtigkeitsfragen aufmerksam, die wir noch nicht kannten \n\nund die wir durch politisches Handeln ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nAls Schnittstelle zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und \n\nParlament er\u00f6ffnet uns der Ausschuss die M\u00f6glichkeit, di-\n\nrekt mit den Problemen konfrontiert zu werden und diese \n\ngemeinsam vor Ort zu l\u00f6sen. Somit stellen die Petitionen \n\n\u00fcber den jeweiligen Einzelfall hinaus ein wertvolles Instru-\n\nment der B\u00fcrgerbeteiligung am politischen Prozess dar und \n\nsollten aufgrund dessen viel \u00f6fter Geh\u00f6r \u2013 auch hier im Ho-\n\nhen Hause \u2013 finden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte Ihnen daher \n\nw\u00e4rmstens ans Herz legen, die Lekt\u00fcre zu lesen, die Ihnen \n\nzum Bericht vorliegt. Ehrlicherweise konnte auch 2019 \u2013 \n\nwie in jedem Jahr \u2013 dem gr\u00f6\u00dften Teil der eingereichten Pe-\n\ntitionen nicht abgeholfen werden. Der Ausschuss konnte \n\nvermutlich nicht f\u00fcr jedes Anliegen eine befriedigende \n\nAntwort finden. Der vorliegende Jahresbericht 2019 zeigt \n\naber auch viele Beispiele, in denen Anliegen der Einreicher \n\nRechnung getragen werden. \n\nSo haben zahlreiche Ortstermine stattgefunden, bei denen \n\nsich die Berichterstatterinnen und Berichterstatter bei den \n\nbeteiligten Akteurinnen und Akteuren ein Bild von der Si-\n\ntuation vor Ort gemacht haben und so bei der L\u00f6sung von \n\nProblemen helfen konnten. In diesen F\u00e4llen zeigt sich, dass \n\nes sich lohnt, Beh\u00f6rdenhandeln zu hinterfragen und im \n\nZweifel \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. \n\nIch freue mich, dass sich der Trend der letzten Jahre fort-\n\ngesetzt hat und die Zahl der eingereichten und behandelten \n\nPetitionen wieder gestiegen ist. Dies und das breite The-\n\nmenspektrum zeigt, wie attraktiv und wichtig das Petiti-\n\nonswesen ist. Das bildet der Jahresbericht au\u00dferdem sehr \n\nsch\u00f6n ab. Bei einigen wichtigen Anliegen der B\u00fcrger und \n\nB\u00fcrgerinnen des Freistaates konnten wir auch Abhilfe leis-\n\nten \u2013 so etwa bei einem umfangreichen Verfahren zur \n\nTrinkwasserversorgung in Wei\u00dfwasser. \n\nEin zentrales Anliegen ist mir daher die St\u00e4rkung des klas-\n\nsischen Petitionsverfahrens. Immer mehr B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger nutzen eine Petitionsplattform oder private Petiti-\n\nonsplattformen, ohne zu wissen, was mit ihren Daten dort \n\npassiert, und auch ohne das Bewusstsein, dass die dort ge-\n\nstellten Petitionen keine richtigen Petitionsverfahren aus-\n\nl\u00f6sen, unabh\u00e4ngig von der Zahl der bereits eingegangenen \n\nUnterschriften. \n\nDeshalb sollten wir die Menschen nicht nur in Sachsen, \n\nsondern auch dar\u00fcber hinaus ermutigen, den umfangrei-\n\nchen Werkzeugkasten des Originals zu nutzen. Nur bei ei-\n\nner im S\u00e4chsischen Landtag eingereichten Petition k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1546 \n\nStellungnahmen eingeholt oder Akten eingesehen werden. \n\nBei Bedarf finden auch Vor-Ort-Termine oder Anh\u00f6rungen \n\nim Ausschuss statt. All dies bietet eine Petition auf einer \n\nprivaten Internetplattform nicht. \n\nIch m\u00f6chte als Vorsitzende meinen Teil dazu beitragen, das \n\nPetitionswesen in Sachsen attraktiver zu gestalten. Ein \n\nwichtiger Teil wird mittelfristig auch die Erm\u00f6glichung \n\nvon \u00f6ffentlichen Petitionen sein, wie sie im Koalitionsver-\n\ntrag verankert ist. Damit k\u00f6nnen wir die Einreichung von \n\nPetitionen erleichtern und die Barriere f\u00fcr die B\u00fcrger und \n\nB\u00fcrgerinnen m\u00f6glichst niedrig halten. \n\nIch m\u00f6chte die s\u00e4chsischen B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen er-\n\nmuntern, von ihrem Petitionsrecht Gebrauch zu machen. \n\nAls Vorsitzende des Ausschusses freue ich mich gemein-\n\nsam mit den Kolleginnen und Kollegen darauf, dass sich \n\nweiterhin viele von ihnen mit Anliegen an uns wenden. F\u00fcr \n\ndas damit von Ihnen entgegengebrachte Vertrauen und die \n\nkollegiale Zusammenarbeit im Ausschuss m\u00f6chte ich mich \n\nan dieser Stelle recht herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich mich bei den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern des Petitionsdienstes f\u00fcr die stets zuver-\n\nl\u00e4ssige und vertrauensvolle Zusammenarbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAuch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Staats-\n\nministerien geb\u00fchrt unser Dank; denn ohne ihre ausf\u00fchrli-\n\nchen Stellungnahmen w\u00fcrde ein entscheidendes Puzzleteil \n\nfehlen. Lassen Sie uns also weiterhin gemeinsam das Peti-\n\ntionswesen st\u00e4rken und das Puzzle zu einem Bild f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Interesse ihrer Anliegen zu-\n\nsammenf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nAusschussvorsitzende. Nun haben die Fraktionen die M\u00f6g-\n\nlichkeit, zum Bericht zu sprechen. Ich \u00fcbergebe zuerst an \n\ndie CDU-Fraktion, an Kollegen H\u00f6sl, bitte sch\u00f6n. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Der erste Jah-\n\nresbericht in der neuen Legislaturperiode ist etwas Beson-\n\nderes. Zum einen ist er der endg\u00fcltige Abschluss der \n\n5. Legislaturperiode. Zum anderen ist er von einem Wech-\n\nsel gepr\u00e4gt. So haben einige Mitglieder den Ausschuss ver-\n\nlassen, w\u00e4hrend neue Mitglieder ihre Arbeit aufgenommen \n\nhaben. Dar\u00fcber hinaus erm\u00f6glicht der Bericht eine ab-\n\nschlie\u00dfende Bewertung der Arbeit des Petitionsausschus-\n\nses in der vergangenen Legislaturperiode. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir an dieser \n\nStelle, den ausgeschiedenen Mitarbeitern Danke zu sagen. \n\nEs war eine sch\u00f6ne und konstruktive Zusammenarbeit, im-\n\nmer mit dem Ziel verbunden, dem Anliegen der Petenten \n\nRechnung zu tragen. Auch wenn der Petition in vielen F\u00e4l-\n\nlen nicht im Sinne des Petenten abgeholfen werden konnte, \n\nso war es uns doch wichtig, sie angemessen zu informieren. \n\nDen mittlerweile nicht mehr ganz so neuen Mitgliedern des \n\nAusschusses m\u00f6chte ich auch Danke sagen, weil sie sich \n\nso engagiert im Petitionsbereich bet\u00e4tigen. Ich w\u00fcrde mich \n\nauf eine weitere gute Zusammenarbeit freuen. \n\nDas Jahr 2020 war unter anderem von der Pandemiesitua-\n\ntion gepr\u00e4gt und hat die Arbeit im Ausschuss nicht unbe-\n\ndingt erleichtert. Ich hoffe, dass das Jahr 2021 f\u00fcr den \n\nAusschuss ein besseres Arbeiten mit der Thematik Pande-\n\nmie wird. \n\nBei der Lekt\u00fcre des vorliegenden Berichts wird deutlich, \n\ndass sich der Trend der vergangenen Jahre fortsetzt und im \n\nBerichtszeitraum 2019 die Zahl der eingegangenen Petiti-\n\nonen leicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Gleichwohl ist festzustellen, dass \n\nsich Petitionen eines gro\u00dfen Interesses erfreuen, wie das \n\nbei den Mehrfach- und Sammelpetitionen deutlich wird, \n\ndie vielfach \u00fcber private Plattformen an den Landtag her-\n\nangetragen werden. \n\nDie Entwicklung privater B\u00fcrgerbeteiligung kann man un-\n\nterschiedlich betrachten. Grunds\u00e4tzlich ist es zu begr\u00fc\u00dfen, \n\nwenn sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbringen. Vielen ist \n\naber nicht bewusst \u2013 und das wird eine zunehmend st\u00e4rkere \n\nAufgabe f\u00fcr uns werden \u2013, dass eine tiefgehende Pr\u00fcfung \n\nund Beantwortung der Anliegen nur im Petitionswesen von \n\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen erfolgt. \n\nThematisch war im Jahr 2019 auch keine gro\u00dfe Ver\u00e4nde-\n\nrung erkennbar. Vorrangig wurden Themen aus dem Innen- \n\nund Sozialbereich, wie Bau- und Siedlungswesen, Denk-\n\nmalschutz, aber auch Fragen aus dem Bereich der Sozial-\n\nversicherung, behandelt. Dass man es sich mit der \n\nBeantwortung der Petitionen nicht einfach gemacht hat, \n\nwird daran deutlich, dass sich der Berichterstatter sehr in-\n\ntensiv mit den Sachverhalten auseinandergesetzt und einen \n\nstetigen Austausch mit den zust\u00e4ndigen Stellen gesucht \n\nhat. Das zeigt unter anderem die Petition zur Bundesstra\u00dfe \n\nB 99 deutlich. Der Ausschuss hat sich in der vergangenen \n\nLegislaturperiode wiederholt mit diesem Thema befasst \n\nund Vor-Ort-Termine organisiert. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nnicht den Bericht vorwegnehmen und kann Sie nur ermuti-\n\ngen, sich damit auseinandersetzen. Au\u00dferdem m\u00f6chte ich \n\ndie Gelegenheit nutzen und einen Ausblick auf die Arbeit \n\ndes Petitionsausschusses geben. \n\nDas Petitionswesen spiegelt viele Angelegenheiten der Ge-\n\nsellschaft wider. Das merken wir gerade in dieser Zeit. Es \n\nzeigt gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen ebenso auf wie die \n\nZusammenarbeit zwischen Petenten und Ausschuss. \n\nDie Stimmungsver\u00e4nderung einiger Petenten und eine da-\n\nmit einhergehende Steigerung der Aggressionen betrachte \n\nich mit Sorge. Diese Entwicklung gilt es bei unserer Arbeit \n\nzu beachten. Gleichwohl sollte uns nichts von der Arbeit \n\nabhalten, jeden Sachverhalt sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen und mit \n\nder entsprechenden W\u00fcrdigung zu behandeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1547 \n\nWerte Abgeordnete! Zum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal \n\ndie Gelegenheit nehmen, um Danke zu sagen. Dies gilt \n\ndem reibungslosen Ablauf in den Petitionsverfahren. Das \n\nbetrifft zum einen die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \n\nPetitionsdienstes, die dem Petitionsausschuss in den ver-\n\ngangenen Jahren mit Rat und Tat zur Seite gestanden ha-\n\nben. Vielen Dank daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZum anderen gilt dies auch der Staatsregierung f\u00fcr die kon-\n\nstruktive und engagierte Zusammenarbeit. Gerade bei \n\nNachfragen und bei Vor-Ort-Terminen gab es eine gute Zu-\n\nsammenarbeit. \n\nIch m\u00f6chte meinen Vortrag abschlie\u00dfen mit den Worten \n\nvon Udo di Fabio, ehemaliger Richter des Bundesverfas-\n\nsungsgerichtes: \u201eDie Mitbestimmung ist immerhin ein \n\nSt\u00fcck gewachsener Nationalkultur. Das Thema Petitionen \n\nist f\u00fcr mich ein sehr wichtiges Instrument in unserer Ge-\n\nsellschaft, und es sollte auch in Zukunft so bleiben.\u201c \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen viel Freude bei der \n\nLekt\u00fcre des Ausschussberichtes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege H\u00f6sl. Nun hat die AfD das Wort, \n\nund ich \u00fcbergebe das Wort an Kollegen Mayer von der \n\nAfD-Fraktion. \n\nNorbert Mayer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! 2019 haben wir unser Wahler-\n\ngebnis in Sachsen deutlich verbessern k\u00f6nnen. Damit  \n\narbeiten nun neun Abgeordnete der Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland als komplette Neubesetzung im Petitionsaus-\n\nschuss. Das gibt mir Anlass, auch im Namen meiner  \n\nAusschusskollegen der AfD meinen Dank an die Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter des Referats Petitionsdienst im \n\nLandtag zu richten. Sie haben geduldig alle unsere Anf\u00e4n-\n\ngerfragen beantwortet und uns Neulingen die Einarbeitung \n\nin die Materie erleichtert. Wir freuen uns auf eine weitere \n\ngute Zusammenarbeit in den n\u00e4chsten Jahren. Das m\u00f6chte \n\nich auch insgesamt auf die Kollegen im Petitionsausschuss \n\nbeziehen. \n\nDurch den Wechsel der Legislaturperiode mitten im Be-\n\nrichtsjahr 2019 sind viele Petitionen erst einmal liegen ge-\n\nblieben und mussten und m\u00fcssen nun abgearbeitet werden. \n\nEs ist eine der Besonderheiten unseres Ausschusses, dass \n\ndie Arbeit \u00fcber Legislaturperioden hinweg weiterl\u00e4uft. \n\nDer neue Petitionsausschuss kam erst Mitte Januar 2020 zu \n\nseiner konstituierenden Sitzung zusammen. Das bedeutet, \n\ndass wir Neuen an den hier im Bericht dargestellten Petiti-\n\nonen noch nicht mitgearbeitet haben. Unsere Vorg\u00e4nger be-\n\nfassten sich im 1. Halbjahr 2019 gleichwohl mit einer \n\nReihe wichtiger Anliegen unserer B\u00fcrger. Beispielsweise \n\nkonnte eine Petition aus dem Jahre 2015 zur Struktur der \n\nTrinkwasserversorgung in Wei\u00dfwasser und den Umlandge-\n\nmeinden zum Abschluss gebracht werden. Ebenso ging es \n\num die sehr kontrovers diskutierte Frage der Begrenzung \n\nder Wolfspopulation. Ein wesentlicher Teil der Arbeit be-\n\ntraf Petitionen zu den Themen Sozialversicherung, Rente, \n\nPflege und Gesundheit. \n\nIm Petitionsausschuss erarbeiten die Fraktionen die Be-\n\nschlussempfehlungen gemeinsam. Oft werden die Berichte \n\nzu den Petitionen im Konsens beschlossen. Sonst entschei-\n\ndet die Mehrheit in der Abstimmung. Als Vertreter der \n\ngr\u00f6\u00dften Oppositionsfraktion haben wir in einigen grund-\n\ns\u00e4tzlichen Fragen naturgem\u00e4\u00df andere Standpunkte und \n\ndr\u00fccken das bei der Abstimmung auch aus. Im Plenum und \n\nProtokoll liegt dann eine Auflistung der im Ausschuss ab-\n\nweichend abgestimmten Berichte vor. Dass es hier keine \n\nUnterscheidung zwischen Ablehnung und Enthaltung gibt, \n\nkann im Einzelfall zu Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchren. Auch \n\ndeshalb werden wir immer wieder die M\u00f6glichkeit wahr-\n\nnehmen, Berichte zu einzelnen Petitionen aus der Sammel-\n\ndrucksache herauszuziehen und dazu im Plenum zu \n\nsprechen, wie das beispielsweise gestern durch unseren \n\nKollegen Dornau zum Thema Weidetierpr\u00e4mie der Fall \n\nwar. So geben wir Ihnen und der \u00d6ffentlichkeit die M\u00f6g-\n\nlichkeit, eine alternative Sichtweise der Dinge zu erfahren. \n\nNicht einmal Petitionen sind alternativlos, wie Sie sehen. \n\nWir d\u00fcrfen als Petitionsausschuss aber nicht Hoffnungen \n\nwecken, wo keine sind. Der Petitionsausschuss ist keine \n\nSuperrevisionsinstanz f\u00fcr s\u00e4mtliche staatliche Entschei-\n\ndungen oder f\u00fcr privatrechtliche Konflikte in unserem \n\nLand. Das von der S\u00e4chsischen Verfassung garantierte Pe-\n\ntitionsrecht hat seine Grenzen, und zwar an anderen grund-\n\nlegenden Verfassungsprinzipien. Konkret ist das vor allem \n\ndie richterliche Unabh\u00e4ngigkeit. Als Petitionsausschuss \n\nsind wir nicht befugt, Entscheidungen von Gerichten zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, abzu\u00e4ndern oder gar aufzuheben. \n\nZum anderen sind Angelegenheiten der Kommunen durch \n\ndie im Grundgesetz Artikel 28 garantierte kommunale \n\nSelbstverwaltung weitgehend unserem Zugriff entzogen. \n\nDort k\u00f6nnen wir dennoch, zum Beispiel durch Vereinba-\n\nrungen von Vor-Ort-Terminen mit den Betroffenen, zur \n\nKonfliktl\u00f6sung beitragen. Auf kommunale Ebene gibt es \n\noft eigene Petitionsaussch\u00fcsse, die eine hervorragende Ar-\n\nbeit leisten. \n\nUns als Vertretern der AfD-Landtagsfraktion im Petitions-\n\nausschuss ist es wichtig, dem konkreten Anliegen des ein-\n\nzelnen B\u00fcrgers Geh\u00f6r zu verschaffen und \u2013 soweit \n\nerforderlich \u2013 den Amtsschimmel in seine rechtlichen \n\nSchranken zu verweisen. Wir haben die Aufgabe und den \n\nAnspruch an uns selbst, f\u00fcr die B\u00fcrger das Grundrecht Pe-\n\ntition mit Leben zu erf\u00fcllen und jedes einzelne uns vorge-\n\ntragene Anliegen mit Sorgfalt zu behandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Mayer. Ich \u00fcbergebe nun an die Frak-\n\ntion DIE LINKE, an Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1548 \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Die Vorlage und Behandlung des Pe-\n\ntitionsausschusses bedeutet mehrerlei. Es ist die Bilanz ei-\n\nnes Jahres parlamentarischer Arbeit. Die Auflistung \n\nerfolgreich abgeschlossener Petitionen ist zugleich W\u00fcrdi-\n\ngung der Arbeit des Ausschusses als Ganzes, seiner Mit-\n\nglieder und des Sekretariats, ohne dessen inhaltlich \n\norganisatorische Vor- und Nachbereitung weder Bericht \n\nnoch Bilanz vorliegen w\u00fcrden. \n\nOb wir in diesem Jahr als Mitglieder des Petitionsaus-\n\nschusses besonders gut gearbeitet haben, vermag ich man-\n\ngels Vergleichsm\u00f6glichkeit nicht zu beurteilen. Ich arbeite \n\nerst seit 2019 und damit erstmals im Petitionsausschuss \n\nmit. \n\nUngeachtet dessen bin ich mir bei der Arbeit an den Petiti-\n\nonen, die einen besonderen Querschnitt von Problemlagen \n\nin unserer Gesellschaft darstellen, der gro\u00dfen Verantwor-\n\ntung bewusst, auch als Obfrau meiner Fraktion, besser \n\nnoch: bewusst geworden. Alle Vorworte der Obfrauen und \n\nObm\u00e4nner betonen bei aller Verschiedenheit die Petition \n\nals wichtigen Baustein unserer demokratischen Grundord-\n\nnung. Petitionen sind eine Form gesellschaftlicher Teil-\n\nhabe, wenn die Petenten konkretes Verwaltungshandeln \n\nkritisieren und \u00fcberpr\u00fcfen m\u00f6chten. \n\nJede Person hat das Recht, sich einzeln oder in Gemein-\n\nschaft mit anderen schriftlich mit Bitten oder Beschwerden \n\nan die zust\u00e4ndigen Stellen und an die Volksvertretung zu \n\nwenden. So steht es im Artikel 35 Satz 1 der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen. Dieses Recht, sich mit Petitionen \n\nan den s\u00e4chsischen Landtag zu wenden, ist ein hohes Gut. \n\nEs ist deswegen erfreulich, dass immer mehr Menschen das \n\nMittel der Petition f\u00fcr die Artikulation ihrer Anliegen nut-\n\nzen und von ihrem Recht immer st\u00e4rker Gebrauch machen. \n\nSo ist auch die Anzahl der Petitionen, die an den Petitions-\n\nausschuss des S\u00e4chsischen Landtags gerichtet wurden, in \n\nden letzten Jahren gestiegen. \n\nMitunter initiiert ihr Anliegen eine umfassende Pr\u00fcfung so-\n\nwie Abhilfe der aufgezeigten Missst\u00e4nde. Nicht selten lie-\n\nfern sie Anregungen und Innovationen, welche sich in der \n\nweiteren parlamentarischen Arbeit wiederfinden, und sie \n\ndecken bisher nicht erkannte Gesetzes- oder Gerechtig-\n\nkeitsl\u00fccken auf. Petitionen sind damit ein wichtiges Kor-\n\nrektiv und liefern wertvolle Anregungen f\u00fcr die Gestaltung \n\nvon Politik. \n\nNicht selten jedoch sind die Erwartungen der Petentinnen \n\nund Petenten an den Petitionsausschuss sehr hoch, und sie \n\nwerden letztendlich entt\u00e4uscht. Der Petitionsausschuss \n\nkann keine Gesetze \u00e4ndern oder Gerichtsurteile aufheben. \n\nEr kann auch nicht in privatrechtliche Angelegenheiten \n\neingreifen. In vielen F\u00e4llen \u2013 meiner Ansicht nach in zu \n\nvielen F\u00e4llen \u2013 kann den Petenten nicht geholfen werden. \n\nUmso wichtiger ist es f\u00fcr uns, ihnen die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr \n\ndie jeweilige Entscheidung verst\u00e4ndlich und umfassend \n\naufzuzeigen. \n\nDies ist meines Erachtens dort besonders wichtig, wo B\u00fcr-\n\ngerinnen und B\u00fcrger unverschuldet in Not und Bedr\u00e4ngnis \n\ngeraten. F\u00fcr mich ist und bleibt es ein moralisches Di-\n\nlemma, wenn Recht und Gerechtigkeit unterschiedliche \n\nWege gehen, wenn Rechtsstaatlichkeit, die wir verteidigen \n\nm\u00fcssen, individuelles Rechtsempfinden und Gerechtig-\n\nkeitserwartungen entt\u00e4uschen. \n\nIch sehe darin eine Ursache f\u00fcr die Abkehr vieler Men-\n\nschen von der Politik und ihren Repr\u00e4sentanten. Dies nur \n\nam Rande. Was hindert uns aber daran, dieses Dilemma \n\naufzul\u00f6sen? Wenn Mitglieder unseres Landtags, also die \n\nLegislative, sagen, das ist rechtlich gesehen nicht m\u00f6glich, \n\ndann lass uns die Gesetze \u00e4ndern. Schon Cicero sagte: \u201eDas \n\n\u00f6ffentliche Wohl, soll das oberste Gesetz sein\u201c. Ich bin mir \n\ndurchaus bewusst, dass eine Gesetzes\u00e4nderung ein gut \n\n\u00fcberlegter konsensualer Prozess sein muss. \n\nMeine Fraktion hat auch schon in der letzten Legislaturpe-\n\nriode eine Reihe von Vorschl\u00e4gen zur effizienteren Gestal-\n\ntung der Ausschussarbeit vorgelegt, die nach wie vor \n\naktuell sind und ihrer Umsetzung harren. Ich erinnere zum \n\nBeispiel an die Einf\u00fchrung und Behandlung von \u00f6ffentli-\n\nchen Petitionen, an die Ver\u00f6ffentlichung der abgeschlosse-\n\nnen Petitionsverfahren im Internet, an die \u00d6ffentlichkeit \n\nvon Ortsterminen, an die Beschlussfassung \u00fcber die Eilbe-\n\nd\u00fcrftigkeit von Petitionen und an die Einrichtung eines \n\nH\u00e4rtefallfonds zur Unterst\u00fctzung von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern in au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notf\u00e4llen. Die Umsetzung \n\ndieser Vorschl\u00e4ge w\u00e4re ein Schritt in die Richtung von \n\nmehr Transparenz und direkter Demokratie. \n\nUnabh\u00e4ngig davon werden meine Kolleginnen und Kolle-\n\ngen der Linksfraktion und ich das Anliegen unserer Aus-\n\nschussvorsitzenden, einen B\u00fcrgerbeauftragten als \n\nerg\u00e4nzende Anlaufstelle zu schaffen, nach besten Kr\u00e4ften \n\nunterst\u00fctzen. Das ist \u00fcbrigens eine langj\u00e4hrige Forderung \n\nder LINKEN. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. Ich bitte jetzt f\u00fcr \n\ndie B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Lucie Hammecke ans Mikrofon. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nAuch im Jahr 2019 haben wieder viele Menschen das \n\nRecht genutzt, sich an den Petitionsausschuss zu wenden. \n\nHunderte Petitionen sind hier eingegangen. Die Anliegen \n\nder Petentinnen und Petenten sind vielf\u00e4ltig. Sie reichten \n\nvon der Finanzierung eines Sch\u00fclertickets \u00fcber einen Br\u00fc-\n\nckenbau im Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz bis hin zum \n\nWohngeld. \n\nDas Recht, sich mit einem Anliegen an den Petitionsaus-\n\nschuss zu wenden, hat jede Person, unabh\u00e4ngig vom Alter, \n\nunabh\u00e4ngig von der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft, unab-\n\nh\u00e4ngig davon, ob die Person im Freistaat Sachsen lebt oder \n\nnicht. Jede Petition nimmt denselben Dienstweg. Jeder  \n\nPetition wird dasselbe Recht zuteil, egal, ob es selbst ge-\n\nbastelte Plakate, Einzelanliegen oder Massenpetitionen \n\nsind, egal, ob es lokale oder gro\u00dfe Herausforderungen sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1549 \n\negal ob es bundes-, landes-, oder europapolitische Ent-\n\nscheidungen sind. Die Anliegen der Petitionen, die wir im \n\nPetitionsausschuss gemeinsam behandeln, sind so vielf\u00e4l-\n\ntig wie die Menschen, die sie vortragen. \n\nDie Arbeit im Petitionsausschuss geh\u00f6rt zu den abwechs-\n\nlungsreichsten T\u00e4tigkeiten im Abgeordnetendasein. Sie ist \n\ngepr\u00e4gt von sachlichen Debatten, vom Willen, das Anlie-\n\ngen der Petitionen zu erkennen und sich damit im Detail zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Es wird diskutiert, gehadert, gestritten, um \n\nf\u00fcr die wichtigen Anliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die \n\nbestm\u00f6gliche L\u00f6sung zu finden. \n\nF\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE ist der Petitionsausschuss ein \n\nbesonderes Beispiel f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten, die \n\nunsere Demokratie bietet, sich einzumischen. Unsere De-\n\nmokratie und unser gesellschaftlicher Zusammenhalt leben \n\ndavon. Sie leben davon, dass sich Menschen einbringen \n\nund die Umwelt aktiv gestalten wollen. Wir brauchen das \n\nEngagement, das Mitmischen und das Mitbestimmen, sei \n\nes in Meinungs\u00e4u\u00dferungen auf der Stra\u00dfe oder in einer Pe-\n\ntition an den S\u00e4chsischen Landtag. Allen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern muss es m\u00f6glich sein, sich mit einem Anliegen an \n\ndie Politik zu wenden. Die Politik muss sich die Zeit neh-\n\nmen, sich mit diesem Anliegen zu befassen. Ein Ort daf\u00fcr \n\nist der Petitionsausschuss. Das Petitionswesen ist damit ei-\n\nner der wichtigsten Bausteine unserer Demokratie. \n\nGerade deshalb ist es wichtig, dass wir dar\u00fcber sprechen, \n\nwie wir die Arbeit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Peti-\n\ntionsausschuss noch weiter verbessern k\u00f6nnen. Ein Blick \n\nin die Parlamente anderer L\u00e4nder ist dabei eine spannende \n\nAngelegenheit. Im Hessischen Landtag gibt es beispiels-\n\nweise eine wunderbare Brosch\u00fcre, die explizit f\u00fcr Kinder \n\nund Jugendliche gestaltet ist, die zielgruppenspezifisch er-\n\nkl\u00e4rt, wie sich Kinder und Jugendliche mit ihrer Petition an \n\nden Landtag wenden k\u00f6nnen. Das Petitionsrecht steht n\u00e4m-\n\nlich, wie ich schon erw\u00e4hnte, im Gegensatz zum Wahlalter \n\nallen Menschen unabh\u00e4ngig von ihrem Alter zu. Wir soll-\n\nten sie auf dem Weg dahin noch st\u00e4rker ermutigen, sich \n\neinzumischen. \n\nSpannend finde ich auch Vorschl\u00e4ge, die im Hessischen \n\nLandtag \u00fcbernommen wurden, wie etwa das m\u00fcndliche \n\nEinbringen von Petitionen, das im Hessischen Landtag im \n\nRahmen von B\u00fcrgersprechstunden erm\u00f6glicht wird. \n\nAuch mit der Digitalisierung gibt es M\u00f6glichkeiten, das \n\nPetitionsrecht weiter zu verbessern. Das Einreichen einzel-\n\nner Petitionen ist momentan bereits \u00fcber die Homepage des \n\nLandtags m\u00f6glich. Wie wir uns im Koalitionsvertrag da-\n\nrauf geeinigt haben, sollte nun auch das Mitzeichnen von \n\nPetitionen \u00fcber die Homepage des Landtags erm\u00f6glicht \n\nwerden. So kennen wir es vom Bundestag, aber auch von \n\nunserer Landeshauptstadt Dresden. Das k\u00f6nnte \u00fcbrigens \n\nauch bedeuten, dass sich der Landtag verpflichtet, Sam-\n\nmelpetitionen in \u00f6ffentlichen Ausschussanh\u00f6rungen ein-\n\nzeln aufzurufen und zu behandeln. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In allen unseren \n\nRedebeitr\u00e4gen ist klar geworden, dass das Petitionsrecht \n\nein wichtiges demokratisches Recht ist. Es \u00f6ffnet die Au-\n\ngen f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Anliegen nicht nur der s\u00e4chsischen, \n\nsondern aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich an uns  \n\nwenden. Es gibt spannende Diskussionen, die ich sehr gern \n\nf\u00fchren m\u00f6chte. Dazu kommt die Diskussion dar\u00fcber, wie \n\nwir das Petitionsrecht weiter verbessern k\u00f6nnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \u2013 Vielen herzlichen Dank auch an \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Petitionsdienst. \n\nIch m\u00f6chte hier nicht unerw\u00e4hnt lassen, wie sie unerm\u00fcd-\n\nlich ihre Arbeit leisten, wie unglaublich genau sie sind und \n\nauf jede kleine Nachfrage eine Antwort wissen. Sie kom-\n\nmen mit uns allen, sehr unterschiedlichen Abgeordneten \n\nsehr gut klar. Vielen herzlichen Dank an sie. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Hammecke f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Jetzt bitte ich f\u00fcr die SPD-Fraktion Frank Richter ans \n\nRednerpult. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Als Obmann der SPD-\n\nFraktion m\u00f6chte ich gern einige erg\u00e4nzende Worte zur Ar-\n\nbeit des Petitionsausschusses finden. Das Grunds\u00e4tzliche \n\nhaben bereits Simone Lang und die anderen, die vor mir \n\ngesprochen haben, gesagt. Deswegen nur einige wenige \n\nAnmerkungen meinerseits. \n\nAls ein guter Freund, der mich hier in der Parlamentsarbeit \n\nbegleitet, h\u00f6rte, dass ich im Petitionsausschuss sei, sagte er \n\nmir: Wenn du da einmal nicht die Freude an der Politik ver-\n\nlierst, das ist der Ausschuss f\u00fcr die \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 Kompres-\n\nsionsstr\u00fcmpfe und die St\u00fctzmauern, da wirst du alles \n\nM\u00f6gliche tun m\u00fcssen, aber nicht die s\u00e4chsische Landespo-\n\nlitik gestalten. \n\nTrotzdem bin ich ganz offen und unbefangen in die Arbeit \n\ndes Petitionsausschusses gegangen, und ich muss sagen: \n\nMein Freund hatte nicht recht. Diese Arbeit liefert einen \n\ntiefen und f\u00fcr mich sehr befriedigenden Einblick in die Le-\n\nbenswirklichkeit der Menschen in Sachsen. Die Arbeit im \n\nPetitionsausschuss ist eine wertvolle Arbeit, die mit der \n\nAnstrengung des Perspektivwechsels verbunden ist. Einer-\n\nseits m\u00fcssen wir die rechtlichen Realit\u00e4ten dieses Landes \n\nernst nehmen; andererseits m\u00fcssen wir sie mit der Lebens-\n\nwirklichkeit der Menschen in Verbindung bringen. Das \n\nsind nun einmal zwei verschiedene Dinge. Eine Vorredne-\n\nrin hat auch von der Dilemmasituation gesprochen. Das ist \n\nrichtig. Diese beiden Dinge zusammenzubringen ist eine \n\nehrenvolle Aufgabe f\u00fcr Landtagspolitiker; so m\u00f6chte ich es \n\njedenfalls sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEin Vorurteil kann sich auch best\u00e4tigen, und ein Vorurteil \n\nmeinerseits hat sich in dieser Arbeit leider, muss ich sagen, \n\nbest\u00e4tigt. Ich m\u00f6chte es kurz abstrakt nennen: Vieles, was \n\nwir Politikverdrossenheit nennen, ist bei genauerer Be-\n\ntrachtung Beh\u00f6rdenverdrossenheit; denn Menschen haben \n\nes in aller Regel nicht direkt mit den Politikern zu tun, son-\n\ndern mit Beh\u00f6rdenhandeln. Beh\u00f6rdenvertreter haben oft, \n\nwenn sie von uns eingeladen werden und beispielsweise \n\nbei Ortsterminen erscheinen \u2013 das m\u00fcssen sie ja auch \u2013, ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1550 \n\nnoch geringeres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Lebenswirklichkeit der \n\nMenschen als ich; ich bleibe einmal bei mir. Auch sie in die \n\nArbeit des Petitionsausschusses einzubeziehen ist eine \n\nwichtige und befriedigende Aufgabe. \n\nZweitens. Herr Mayer, ich bin Ihnen dankbar, denn Sie ha-\n\nben es auf den Punkt gebracht. Sie waren neulich im Peti-\n\ntionsausschuss, ich auch. Ich glaube, der Petitionsdienst \n\nhat uns auf eine wunderbare Weise begleitet, und wir haben \n\nwechselseitig sehr viel Verst\u00e4ndnis gehabt. Ich bitte Sie, \n\nHerr Mayer, sagen Sie doch einmal Herrn Dr. Weigand Be-\n\nscheid, dass er nicht recht hat, wenn er behauptet, wir an-\n\nderen w\u00fcrden nicht auf die B\u00fcrger h\u00f6ren. Mit Herrn \n\nPeschel habe ich gemeinsam einen Ortstermin durchge-\n\nf\u00fchrt, mit anderen ebenfalls. Nat\u00fcrlich h\u00f6ren wir auf die \n\nB\u00fcrger, und zwar mit Ihnen gemeinsam. Im Petitionsaus-\n\nschuss gibt es eine wunderbare Arbeits- und Diskussions-\n\nkultur, die ich auch gut finde. Sie haben sich heute auch \n\ndaf\u00fcr bedankt. Es w\u00e4re sch\u00f6n, w\u00fcrde es sich in Ihrer Frak-\n\ntion herumsprechen, dass auch die anderen das Ohr an der \n\nBasis der Bev\u00f6lkerung haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u00dcber Punkt 3 steht bei mir, meine Damen und Herren, das \n\ngro\u00dfe Wort Unverst\u00e4ndnis; auch das ist angedeutet worden. \n\nIch darf, nat\u00fcrlich anonym, aus einer Mail zitieren, die ich \n\ndieser Tage bekam \u2013 Zitat \u2013: \u201eHerr Richter, auf R\u00fcckfrage \n\nim B\u00fcro des Petitionsausschusses habe ich erfahren, dass \n\nsich die Bearbeitung einer Petition \u00fcber Wochen und  \n\nMonate hinzieht. Die Wirksamkeit einer Petition ist also \n\neine M\u00f6hre, nach der der Hase hopsen darf, ohne sie \n\nh\u00f6chstwahrscheinlich jemals zu erreichen. Die Petition \n\nhabe ich deshalb inzwischen direkt an den Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten gesandt. Ich bin gespannt, ob ich \u00fcberhaupt eine \n\nsubstanzielle Antwort bekomme.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und  \n\nKollegen, hier haben wir auch einen Teil der Realit\u00e4t unse-\n\nrer Gesellschaft: dass viele die Verfahren nicht verstehen \n\noder sich manchmal auch Illusionen dar\u00fcber machen, wie \n\npolitische Meinungs- und Willensbildungsprozesse in einer \n\ndemokratischen Gesellschaft ablaufen. Nat\u00fcrlich darf jeder \n\nan den Ministerpr\u00e4sidenten schreiben. Ich habe Zweifel, ob \n\ner allen antworten kann. Es ist aber in diesem Fall vielleicht \n\nauch gar nicht seine Aufgabe, sondern es w\u00e4re w\u00fcnschens-\n\nwert, dass sich \u00fcber die Arbeit des Petitionsausschusses  \n\netwas mehr in der Fl\u00e4che unseres Sachsenlandes herum-\n\nspricht, wie demokratische Meinungs- und Willensbil-\n\ndungsprozesse ablaufen. \n\nIch habe den starken Eindruck, dass der Petitionsdienst an \n\ndieser Stelle hervorragende politische Bildungsarbeit leis-\n\ntet, weil er den Anrufern und jenen, die schreiben, erst ein-\n\nmal ausf\u00fchrlich erkl\u00e4rt, wie alles funktioniert. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich meinen Dank an den Petitionsdienst ge-\n\nnauso pr\u00e4zise und ausdr\u00fccklich \u00e4u\u00dfern, wie es meine Vor-\n\nredner getan haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDass das Unverst\u00e4ndnis und manchmal das Missverst\u00e4nd-\n\nnis der Arbeit \u2013 es ist auch gar nicht tragisch, man kann es \n\nerkl\u00e4ren \u2013 m\u00f6glicherweise auch hier im Haus bei dem ei-\n\nnen oder anderen vertreten ist, auf diesen Gedanken kam \n\nich gestern Abend, als wir zu sp\u00e4ter Stunde mit einer De-\n\nbatte \u00fcber die Ma\u00dfnahmen in der Weidetierhaltung kon-\n\nfrontiert waren \u2013 eine Materie, mit der ich mich bisher \n\nwenig besch\u00e4ftigt habe. Herr Dornau hat es noch einmal \n\nvorgetragen; wir hatten im Ausschuss bereits dar\u00fcber ge-\n\nsprochen. Nat\u00fcrlich darf das vorgetragen werden, und das \n\nPlenum des Hohen Hauses ist nat\u00fcrlich das Gremium, in \n\ndem am Ende entschieden wird. Aber andererseits \u2013 diese \n\nAmbivalenz bemerkte ich gestern \u2013 ist der Petitionsaus-\n\nschuss eben nicht das Gremium, in dem man neue Gesetze \n\nmachen kann, sondern das Gremium, in dem Gesetze mit \n\nder Lebenswirklichkeit der Sachsen in Verbindung ge-\n\nbracht werden, und, Herr Dornau von der AfD-Fraktion, \n\ndas m\u00f6chte ich Ihnen noch mit auf den Weg geben: Wenn \n\nSie die Regelungen zur Weidetierhaltung \u00e4ndern wollen, \n\ndann haben Sie die M\u00f6glichkeit, dies \u00fcber das normale Ge-\n\nsetzgebungsverfahren zu tun. Wir brauchen nicht \u2013 wir \n\nk\u00f6nnen es uns vielleicht auch nicht leisten \u2013 jedes Mal  \n\nl\u00e4ngere Sitzungen im Plenum \u00fcber das, was im Ausschuss \n\nbereits intensiv besprochen worden ist. \n\nEin letzter Gedanke ist der Dank an den Petitionsdienst; ich \n\nhabe ihn bereits genannt. Mein pers\u00f6nlicher und sehr herz-\n\nlicher Dank gilt Simone Lang, der Vorsitzenden des Petiti-\n\nonsausschusses. Ich glaube, sie hat uns, die wir manchmal \n\nsehr kontrovers diskutieren, ich m\u00f6chte nicht sagen, \u201eim \n\nGriff\u201c, aber in charmanter Hand, uns miteinander zum Er-\n\ngebnis zu f\u00fchren. Sie verdient aber noch aus einem anderen \n\nGrund unseren Dank, denn viele emp\u00f6rte Briefe bis hin zu \n\npers\u00f6nlichen Anfeindungen, die quasi gegen unsere Ent-\n\nscheidungen gehen, landen auf ihrem Tisch. Sie muss diese \n\nAnfeindungen dann pers\u00f6nlich und psychisch aushalten, \n\nund das ist nicht immer ganz einfach. Die eine oder andere \n\nAnfeindung habe ich auch gelesen, das war nicht vergn\u00fc-\n\ngungssteuerpflichtig. Vielen Dank, Simone, dass du das f\u00fcr \n\nuns alle leistest! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Richter f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Bitte. \n\nAlexander Wiesner, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbst scheinbar \n\nkleine Probleme k\u00f6nnen uns aufzeigen, dass im Gro\u00dfen \n\nund Ganzen etwas nicht stimmt. \u2013 Das ist das Fazit, das ich \n\naus den ersten Monaten meiner Mitarbeit im Petitionsaus-\n\nschuss ziehen kann. 2019 gingen beim Petitionsausschuss \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags insgesamt 679 Schreiben ein. \n\nDavon wurden 596 als Petition eingestuft, das sind ein paar \n\nmehr als 2018. Seit Jahren bewegt sich die Zahl der einge-\n\ngangenen Petitionen bei circa 500. Ende der 1990er-Jahre \n\nwaren es noch um die 1 000, im Jahr 2000 gar 1 322. Wir \n\nhaben es also mittlerweile mit einer Halbierung der Petiti-\n\nonen zu tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1551 \n\nMeiner Meinung nach sollten wir uns deshalb fragen, ob \n\ndie Arbeit unseres Petitionsausschusses noch den Bed\u00fcrf-\n\nnissen der potenziellen Petenten gerecht wird. Sollten wir \n\nm\u00f6glicherweise mehr \u00d6ffentlichkeit, mehr und bessere \n\nM\u00f6glichkeiten der elektronischen Beteiligung zulassen? \n\nSollten wir die Petenten mehr einbeziehen? Ich bin der \n\nMeinung, dass wir dar\u00fcber gemeinsam nachdenken sollten, \n\ndenn die Petenten sagen uns als Volksvertretern mit ihren \n\nPetitionen n\u00e4mlich nichts anderes als: Wir m\u00fcssen reden. \n\nNoch besser ist es nat\u00fcrlich, wenn am Ende dieses Gespr\u00e4-\n\nches ein f\u00fcr den Petenten akzeptables Ergebnis heraus-\n\nkommt. \n\nUns als Mitgliedern des Petitionsausschusses kommt hier-\n\nbei die Aufgabe zu, zu erkl\u00e4ren \u2013 zu erkl\u00e4ren, warum im \n\nkonkreten Fall keine andere Entscheidung m\u00f6glich ist und \n\nwarum im Zweifelsfall die handelnde Beh\u00f6rde eben keinen \n\nFehler gemacht hat. Oberstes Ziel muss hierbei Transpa-\n\nrenz sein. Wie wichtig diese Kommunikation ist, zeigen die \n\neher m\u00e4\u00dfigen Erfolgsaussichten der Petitionen. Im Jahr \n\n2019 konnten wir lediglich in etwa 30 % der F\u00e4lle der Pe-\n\ntenten ein ganz oder teilweise positives Ergebnis erzielen. \n\nDas bedeutet, ihren Petitionen wurde abgeholfen, sie wur-\n\nden f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt oder an die Staatsregierung verwie-\n\nsen. \n\nKleinere H\u00f6hepunkte unserer Arbeit sind die Ortstermine. \n\nDa kommen Vertreter des Petitionsausschusses, welche an-\n\nsonsten weitestgehend anonym bleiben, mit den Petenten \n\nund Vertretern der beteiligten Beh\u00f6rden vor Ort zusammen, \n\num die Problematik in Augenschein zu nehmen und nach \n\neiner L\u00f6sung zu suchen. \n\n2019 haben insgesamt sieben Ortstermine stattgefunden, \n\nbeispielsweise zur Windenergienutzung im Bereich  \n\nNiederzw\u00f6nitz-Dorfchemnitz \u2013 eine Petition, mit der sich \n\nder Petitionsausschuss besonders intensiv befasst hat. \n\nSie sehen also, dass der Petitionsausschuss \u00fcberhaupt nicht \n\nlangweilig oder undankbar ist, wie vielleicht manch einer \n\ndenken mag. Er ist vielmehr eine Art Seismograph der \n\nProbleme in diesem Land. So nah dran an der allt\u00e4glichen \n\nLebenswirklichkeit in unserem Land ist kaum ein anderer \n\nAusschuss. Ein St\u00fcck mehr Au\u00dfenwirkung t\u00e4te unserer Ar-\n\nbeit mit Sicherheit gut und w\u00fcrde wohl auch wieder mehr \n\nB\u00fcrger motivieren, sich mit ihren Petitionen an uns zu wen-\n\nden. \n\nLassen Sie mich die letzten Sekunden nutzen, um als stell-\n\nvertretender Vorsitzender des Petitionsausschusses und na-\n\nt\u00fcrlich auch im Namen der aus unserer Fraktion \n\nausgeschiedenen Abgeordneten den Mitarbeitern des Peti-\n\ntionsdienstes und des Ausschussdienstes noch einmal aus-\n\ndr\u00fccklich f\u00fcr ihre Arbeit zu danken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Wiesner f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Dann w\u00fcrde ich jetzt die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht, aufrufen. \u2013 Sie w\u00fcnscht nicht, also kein Wunsch \n\nvonseiten der Staatsregierung. \n\nDann schlage ich Ihnen vor, meine Damen und Herren, \n\ndass wir diese Unterrichtung zustimmend zur Kenntnis \n\nnehmen und frage Sie daher: Wer diesen Bericht wohlwol-\n\nlend zustimmend zur Kenntnis nimmt, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nEnthaltungen? \u2013 Damit ist die Unterrichtung des Petitions-\n\nausschusses, Drucksache 7/4770, einstimmig angenom-\n\nmen worden. \n\nAuch von meiner Seite \u2013 ich denke, dass ich hierzu f\u00fcr den \n\nkompletten Landtag sprechen kann \u2013 noch einmal herzli-\n\nchen Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit des Petitionsausschus-\n\nses und des ihn betreuenden Referats. Auch mein ganz \n\npers\u00f6nlicher Dank an die Ausschussvorsitzende Simone \n\nLang. Sie machen dort einen ganz wunderbaren Job, so fin-\n\nden wir. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Klimaschutzgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/4895, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\n\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deswegen spricht, wie \n\n\u00fcblich, nur die einreichende Fraktion. Ich bitte Marco \n\nB\u00f6hme an das Rednerpult. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Wir haben in diesem Parla-\n\nment schon oft \u00fcber die Themen Energiewende, \n\nKlimaschutz, Strukturwandel, Arbeitspl\u00e4tze und letztend-\n\nlich \u00fcber die Lebensgrundlage von uns allen, n\u00e4mlich eine \n\nintakte Umwelt, diskutiert. \n\nZu einer intakten Umwelt z\u00e4hlt nun einmal ein Klimasys-\n\ntem, welches f\u00fcr einen kontinuierlichen Zeitraum stabil ist. \n\nStabilit\u00e4t hei\u00dft hier, dass es zum Beispiel best\u00e4ndige Jah-\n\nreszeiten gibt, dass es vorrausehbares Wetter gibt, dass es \n\nkontinuierliche Temperaturen und Klimazonen gibt und \n\neine gleichbleibende chemische Zusammensetzung der At-\n\nmosph\u00e4re existiert. \n\nDiese Bedingungen sind f\u00fcr alle Arten essenziell, auch f\u00fcr \n\nuns Menschen. Nat\u00fcrlich gab es schon immer Klimaver\u00e4n-\n\nderungen auf diesem Planeten und in der Geschichte. Doch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1552 \n\ndas, was wir derzeit erleben und vor allem, worauf wir zu-\n\nsteuern, gab es eben noch nie, n\u00e4mlich eine rasante Ge-\n\nschwindigkeit, mit der sich das Klima ver\u00e4ndert und \n\nwelches die Stabilit\u00e4t dieses Klimasystems gef\u00e4hrdet; und \n\ndas macht es eben so gef\u00e4hrlich. Es w\u00e4re auch sch\u00f6n, wenn \n\nman das nicht immer wieder erkl\u00e4ren m\u00fcsste, aber ich ma-\n\nche es, weil ich wei\u00df, dass es nicht alle verinnerlicht haben. \n\nEs w\u00e4re auch sch\u00f6n, wenn legitime Proteste von Umwelt-\n\ngruppen oder von Sch\u00fclerinnen, wie Fridays for Future  \n\noder von Aktivistinnen von \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c, nicht st\u00e4ndig \n\nvon der regierenden Politik diskreditiert w\u00fcrden oder, wie \n\nvor f\u00fcnf Jahren hier im Landtag, als Terroristen abgestem-\n\npelt w\u00fcrden. Damit muss Schluss sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Klima ver\u00e4ndert sich; und zwar rasant. Dabei hat der \n\nMensch nun einen entscheidenden Anteil. Das ist zwar be-\n\nwiesen, aber irgendwie ist es immer noch nicht allen klar. \n\nWenn man das Klima sch\u00fctzen m\u00f6chte, dann bedeutet das, \n\ndass man die Stabilit\u00e4t, von der ich gerade sprach, erhalten \n\nm\u00f6chte bzw. die krassen Ver\u00e4nderungen verlangsamen \n\nwill. Denn eines muss man feststellen, und das sollte uns \n\nauch allen klar sein: Aufhalten kann man den Klimawandel \n\nnicht mehr, dazu ist es schon zu sp\u00e4t. Deswegen m\u00fcsste f\u00fcr \n\nuns alle, f\u00fcr uns als Gesetzgeber, f\u00fcr uns als Vorbilder, aber \n\nauch als gesellschaftliche Akteure, als oberstes Ziel gelten, \n\nSchaden abzuwenden. \n\nIch frage mich daher immer wieder, warum wir das in \n\nSachsen nicht tun bzw. was denn in Sachsen zum Thema \n\nKlimaschutz passiert. In Sachsen gibt es seit \u00fcber 20 Jah-\n\nren leider keinen R\u00fcckgang an Treibhausgasemissionen, \n\nund das, obwohl der Freistaat in den letzten 30 Jahren \u00fcber \n\neine Millionen Einwohner(innen) verloren hat. Wir k\u00f6nnen \n\nuns also auf keinen Erfolgen ausruhen, denn es gibt keine \n\nErfolge bei diesem Thema. Das ist auch die bittere Wahr-\n\nheit. \n\nEin Hoffnungsschimmer war das UN-Klimaschutzabkom-\n\nmen von Paris, das vor \u00fcber f\u00fcnf Jahren auch von Deutsch-\n\nland ratifiziert wurde; und doch fragt man sich, was \n\nseitdem passiert ist. Es gab einen Kohlekompromiss, das \n\nstimmt. Doch allein schon das Wort \u201eKompromiss\u201c verr\u00e4t, \n\ndass es sich hierbei nicht wirklich um ein Ergebnis handelt, \n\ndas Treibhausgasemissionen rechtzeitig und dramatisch re-\n\nduziert. Uns allen muss klar sein, der Klimawandel kennt \n\nnun mal keine Kompromisse. Wo es am Ende kein funkti-\n\nonierendes \u00d6kosystem mehr gibt, gibt es keine Arbeits-\n\npl\u00e4tze und auch keine Zukunft, f\u00fcr die es sich zu k\u00e4mpfen \n\nlohnt, meine Damen und Herren. Deswegen ist das Thema \n\nso wichtig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Kohleausstieg im Jahr 2038 ist \u2013 das sollte Ihnen auch \n\nbewusst sein \u2013 viel zu sp\u00e4t, und zwar auch deswegen, weil \n\nes nicht mit den Pariser Klimaschutzzielen vereinbar ist \n\nund so h\u00e4tte gar nicht getroffen werden d\u00fcrfen. \n\nZum Gl\u00fcck ist die Kohleverstromung aber nicht mehr so \n\nrentabel wie vor 20 Jahren. Der Kohleausstieg kommt so \n\noder so, meine Damen und Herren, ob Sie das nun wollen \n\noder nicht. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass das noch deutlich \n\nvor dem Jahr 2030 erfolgen wird. \n\nIm Gesetzentwurf schreiben wir daher vor, dass im Ener-\n\ngiesektor, wie in allen anderen Sektoren, bis zum Jahr 2030 \n\n70 % der Treibhausgasemissionen reduziert werden m\u00fcs-\n\nsen \u2013 und das geht am Ende nur ohne Kohle. Andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder haben in ihren Klimaschutzgesetzen \u00e4hnliche \n\nVorgaben. Nur im Braunkohlenland Sachsen gibt es kein \n\nGesetz und keine Regeln, und das muss sich dringend \u00e4n-\n\ndern. \n\nDas, was wir als Politik aktiv tun sollten, ist eine Transfor-\n\nmation, die alle Menschen mitnimmt und ihnen Perspekti-\n\nven gibt; denn ein Strukturwandel muss in vielen \n\nBereichen in unserer Gesellschaft passieren. Der Wandel \n\nwird auch kommen. Es liegt nun an uns Politikerinnen und \n\nPolitikern, diesen sozial zu gestalten. Nur dann werden die \n\nMa\u00dfnahmen akzeptiert und nur so kann auch Klimaschutz \n\ngelingen. \n\nIch komme zu den Handlungsgrunds\u00e4tzen des vorliegen-\n\nden Gesetzentwurfes. Ein Handlungsgrundsatz lautet, dass \n\nArmut im Land nicht verst\u00e4rkt werden darf. Menschen mit \n\nniedrigen Einkommen d\u00fcrfen durch die anstehenden Ma\u00df-\n\nnahmen prozentual nicht h\u00f6her belastet werden als Men-\n\nschen mit hohen Einkommen. Das ist auch essenziell zum \n\neinen f\u00fcr die Akzeptanz, zum anderen, weil es gerade die \n\nMenschen mit niedrigen Einkommen sind, die von den \n\nAuswirkungen des Klimawandels schon heute besonders \n\nhart betroffen sind. Das meine ich nicht nur weltweit, son-\n\ndern dabei rede ich auch von Sachsen. Einkommensarme \n\nMenschen k\u00f6nnen zum Beispiel nicht einfach in ein ande-\n\nres Haus ziehen, wenn der Fluss zum wiederholten Male \n\nwegen eines Starkregen-Ereignisses \u00fcber die Ufer getreten \n\nist. Einkommensarme Menschen k\u00f6nnen ihre Wohnung \n\nauch nicht mit einer Klimaanlage k\u00fchlen und leiden daher \n\neher unter Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigungen aufgrund der \n\nimmer h\u00e4ufiger werdenden Hitzewellen. Es betrifft vor al-\n\nlem \u00c4ltere und Kinder. \n\nAuch bei der Ern\u00e4hrung k\u00f6nnen sich nur die wenigsten ge-\n\nsunde Lebensmittel leisten. Oder bei der Mobilit\u00e4t: Wo \n\nkein Bus f\u00e4hrt, da kann auch keiner benutzt werden, und \n\nwer sich den nicht leisten kann, erst recht nicht. \n\nAll diese Aspekte will unser Gesetzentwurf regeln und \n\nauch \u00e4ndern. Es bleibt festzuhalten: Die Auswirkungen des \n\nKlimawandels treffen zuerst die Schwachen in der Gesell-\n\nschaft, und genau das wollen wir \u00e4ndern. Deswegen ist das \n\nThema Klimaschutz auch ein urlinkes Thema, meine Da-\n\nmen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn dem 60-seitigen Gesetzentwurf geben wir dem Freistaat \n\nerstmals Vorgaben zur Treibhausgasminderung, und das in \n\nallen Sektoren. F\u00fcr weitere Ausf\u00fchrungen fehlt mir jetzt \n\nleider die Redezeit. \n\nMitteilen m\u00f6chte ich Ihnen aber noch, dass wir vor allem \n\nden Freistaat, also seine Institutionen und die Beh\u00f6rden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1553 \n\nauffordern, eine Vorbildfunktion zu haben und zu einer kli-\n\nmaneutralen Landesverwaltung, und zwar bis zum Jahr \n\n2030, zu werden. F\u00fcr den Rest des Landes inklusive der \n\nKommunen braucht es au\u00dferdem eine integrierte Klima-\n\nschutz- und Klimawandelanpassungsstrategie. Die bisher \n\ngeltenden Energie- und Klimaprogramme, das letzte aus \n\ndem Jahr 2012, leistet das eben nicht. Es ist noch nicht ein-\n\nmal evaluiert, das sollte laut Koalitionsvertrag schon letz-\n\nten Sommer passiert sein. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einen letzten Aspekt darstellen, und \n\ndas ist die st\u00e4ndige Evaluation der Ma\u00dfnahmen, die im Ge-\n\nsetzentwurf stehen, damit kontrolliert werden kann, ob die \n\ndefinierten Vorgaben und Ziele auch eingehalten werden. \n\nDazu soll ein Gremium geschaffen werden, das es in ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern auch schon gibt, aber hier in Sachsen \n\nnoch nicht einmal von der Regierung geplant ist; und zwar \n\nspreche ich hier von einem s\u00e4chsischen Klimaschutzrat. Er \n\nsoll die Kommunen beraten und den Freistaat auch \u00fcber-\n\npr\u00fcfen, ob die vom Gesetz geforderten integrierten Klima-\n\nschutz- und Klimaanpassungsstrategien auch eingehalten \n\nund umgesetzt werden. \n\nSo viel zur Kurzzusammenfassung dieses Gesetzes. Sie \n\nalle haben also beim letzten Plenumstag vor der Sommer-\n\npause die M\u00f6glichkeit, diesem Gesetz zuzustimmen. Wenn \n\nSie f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft f\u00fcr sich selbst und auch \n\nf\u00fcr Ihre Kinder sind, dann empfehle ich Ihnen auch, in die-\n\nsem Sommer zuzustimmen. Ich kann Ihnen versprechen, es \n\nwird ein hei\u00dfer Sommer \u2013 in vielerlei Hinsicht \u2013, und die \n\nCorona-Pandemie ist auch nicht die einzige Krise, die viel \n\nLeid und hohe Kosten verursacht und Existenzen zerst\u00f6rt; \n\ndenn die unaufh\u00f6rliche Welle des Klimawandels wird das \n\nwom\u00f6glich alles in den Schatten stellen, wenn wir hier \n\nnicht gegensteuern. Deswegen bitte ich Sie, auch diese \n\nWelle abzuflachen und dem Gesetz am Ende zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Marco B\u00f6hme f\u00fcr die einreichende \n\nFraktion DIE LINKE. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin wird auf Herrn Pohle aufmerksam \n\ngemacht, der am Saalmikrofon steht.) \n\n\u2013 Ja, am Mikrofon 6 Herr Pohle, vermutlich mit einer \n\nKurzintervention? \n\nRonald Pohle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Genauso ist es. \n\nHerr B\u00f6hme, Sie hatten in Ihrem Vortrag, der sehr interes-\n\nsant und umfangreich war, eine unterschwellige Mitteilung \n\ngemacht, und zwar ging es um die Aktion \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c; \n\ndass aufh\u00f6ren muss, dass wir hier in diesem Hohen Hause \n\ndar\u00fcber diskutieren, ob dort terroristische Aktionen statt-\n\nfinden. \n\nIch m\u00f6chte nur klarstellen, dass es dort \u00dcbergriffe von so-\n\ngenannten Aktivisteninnen und Aktivisten gab, die einen \n\nBagger besetzt und einen volkswirtschaftlichen Schaden \n\nnach sich gezogen haben. Insofern m\u00f6chte ich bitte einmal \n\nklarstellen: Zwischen der Aktion \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c und \n\n\u00fcbergriffigen Aktivisten gibt es schon einen Unterschied. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Pohle. Ich muss mich jetzt entschuldi-\n\ngen, ich habe nicht auf die Noten geschaut, das war die \n\nerste Beratung zum Gesetzentwurf \u2013 keine Aussprache und \n\ndeswegen eigentlich keine Kurzintervention m\u00f6glich. Des-\n\nwegen ist jetzt auch keine Reaktion m\u00f6glich; denn ich h\u00e4tte \n\ndas eigentlich gar nicht zulassen d\u00fcrfen. \n\n(Widerspruch und Zurufe von den LINKEN: \n\nDas geht aber nicht! Das ist ungerecht!) \n\n\u2013 Dann bitte, reagieren Sie, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich mache es auch nur ganz \n\nkurz. Herr Pohle, eine Blockade ist nicht gleich ein Angriff. \n\nEine Besetzung eines Gegenstandes \u2013 in dem Fall eines \n\nBaggers, der danach friedlich wieder verlassen wurde \u2013 ist \n\nkein Angriff. Nichts anderes hat die Aktion \u201eEnde Ge-\n\nl\u00e4nde\u201c gemacht und auch immer vorher erkl\u00e4rt, es werden \n\nkeine Maschinen zerst\u00f6rt und keine Personen angegriffen. \n\nAber wir k\u00f6nnen hier gern noch einmal die Debatte von vor \n\nf\u00fcnf Jahren f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ronald Pohle, CDU: \n\nVolkswirtschaftlicher Schaden, Herr B\u00f6hme!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war die Reaktion auf die eigentlich nicht stattgefun-\n\ndene Kurzintervention, um es noch einmal zu Protokoll zu \n\ngeben; es wird mir nicht wieder passieren, und wir verges-\n\nsen das jetzt einfach. \u2013 Marco B\u00f6hme sprach gerade f\u00fcr die \n\neinreichende Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Ausschuss-\n\n\u00fcberweisung. Die Fraktion DIE LINKE hatte neben den in \n\nder Tagesordnung genannten Aussch\u00fcssen sp\u00e4ter noch eine \n\nErg\u00e4nzung vorgenommen, die versehentlich nicht aufge-\n\nnommen wurde; das holen wir jetzt nach und ich schlage \n\nIhnen Folgendes vor: den Entwurf Gesetz zur Einf\u00fchrung \n\neines Klimaschutzgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Ausschuss f\u00fcr Re-\n\ngionalentwicklung, an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Ar-\n\nbeit und Verkehr, an den Ausschuss f\u00fcr Schule und \n\nBildung, an den Ausschuss f\u00fcr Inneres und Sport und an \n\nden Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \n\ndiesem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten Aus-\n\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Damit ist der \u00dcberweisung an die genannten Aus-\n\nsch\u00fcsse zugestimmt und der Tagesordnungspunkt 5 ge-\n\nschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1554 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c \u2013 Inklusion in Sachsen weiter voranbringen \n\nDrucksache 7/5300, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nUnser Geb\u00e4rdendolmetscher hat jetzt schon angefangen zu \n\n\u00fcbersetzen. Wir haben uns f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt, \n\nweil wir das inzwischen auch so gew\u00f6hnt sind, vorgestellt \n\nund vorgenommen, dass uns heute ein Geb\u00e4rdendolmet-\n\nscher und eine Geb\u00e4rdendolmetscherin unterst\u00fctzen. Des-\n\nwegen seien Sie ganz herzlich gegr\u00fc\u00dft und jetzt schon \n\nvielen Dank! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nZur Drucksache k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung \n\nnehmen: als Erstes die CDU, danach die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN, die SPD, die AfD, DIE LINKE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Kollegen H\u00f6sl f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\ndas Wort. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Zun\u00e4chst ein-\n\nmal finde ich es sehr sch\u00f6n, dass das heute mit einem  \n\nGeb\u00e4rdendolmetscher \u00fcbersetzt wird. Dem vorliegenden \n\nAntrag \u201e;Nichts \u00fcber uns ohne uns\u2018 \u2013 Inklusion in Sachsen \n\nweiter voranbringen\u201c m\u00f6chte ich ein Zitat voranstellen. \n\nGeorg Riemann, ein Schweizer Journalist, sagte einmal: \n\n\u201eBehinderung ruft nicht nach Mitleid, Behinderung \n\nbraucht nicht \u00dcberbetreuung und schon gar nicht f\u00fcrsorg-\n\nliche Bevormundung. Was ihnen nottut, ist partnerschaftli-\n\nche Anerkennung als vollwertige Menschen, Motivation \n\nzur Selbst\u00e4ndigkeit und Hilfe nur dort, wo es anders nicht \n\ngeht.\u201c \n\nAus diesem Grund tr\u00e4gt der Antrag zum Inklusionsgesetz \n\nden Titel \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c. Bereits diese weni-\n\ngen Worte zeigen die Bedeutung einer der wichtigsten ge-\n\nsellschaftlichen Ver\u00e4nderungen der vergangenen Jahre. \n\nDer Umgang mit Menschen mit Behinderung erlebte einen \n\ngravierenden und notwendigen Paradigmenwechsel. 2009 \n\nhat die Bundesrepublik Deutschland die UN-Konvention \n\n\u00fcber die Belange von Menschen ratifiziert. Damit hat sich \n\ndas Land verpflichtet, die politische, wirtschaftliche, sozi-\n\nale und gesellschaftliche Teilhabe von Menschen mit Be-\n\nhinderungen zu verwirklichen. Im Fokus steht seitdem in \n\nallen Bereichen: Die Betroffenen sprechen mit. \n\nSeitdem ist auf Bundes- und Landesebene viel passiert. Ich \n\nm\u00f6chte einige Beispiele von der Bundesebene einbringen. \n\nIm September 2011 ver\u00f6ffentlichte die Bundesregierung \n\nden Nationalen Aktionsplan zur Umsetzung der UN-Kon-\n\nvention. Konkrete Ziele f\u00fcr die Inklusion sind zum Bei-\n\nspiel: Behinderte und nicht behinderte Kinder besuchen die \n\nSchulen und Kinderg\u00e4rten. \u00d6ffentliche Geb\u00e4ude und Ver-\n\nkehrsmittel m\u00fcssen barrierefrei werden, zum Beispiel \n\ndurch Rampen f\u00fcr Rollstuhlfahrer und Aufz\u00fcge statt Trep-\n\npen. \n\nDer im Sommer 2013 ver\u00f6ffentlichte Teilhabebericht der \n\nBundesregierung nahm zum ersten Mal die tats\u00e4chliche \n\nLebenslage der Menschen mit Behinderungen in den Blick. \n\nF\u00fcr den Bericht wurden nicht nur statistische Daten aufbe-\n\nreitet; vielmehr bewerteten die Betroffenen selbst, in wel-\n\nchem Ma\u00dfe sie am gesellschaftlichen Leben teilhaben. \n\nDabei wurde deutlich: Die Befragten f\u00fchlten sich weniger \n\neingeschr\u00e4nkt, wenn sie \u00fcber gute famili\u00e4re Beziehungen \n\nverf\u00fcgen. Auch wer finanziell gut aufgestellt ist, hat mehr \n\nM\u00f6glichkeiten zur Teilhabe. \u00c4ltere Menschen mit Behin-\n\nderungen f\u00fchlen sich am h\u00e4ufigsten ausgegrenzt \u2013 und vor \n\nallem \u00e4ltere Menschen haben Behinderung. Knapp die \n\nH\u00e4lfte der Schwerbehinderten geh\u00f6rt der Altersgruppe \n\nzwischen 55 und 75 Jahren an. Ein weiteres gutes Viertel \n\nist \u00e4lter als 75 Jahre. \n\nDie Verabschiedung des Bundesteilhabegesetzes und die \n\nWirkung in der ersten Stufe in 2017 und die Stufe 4 wird \n\n2023 umgesetzt \u2013 dem neuen gesellschaftlichen Verst\u00e4nd-\n\nnis von einer inklusiven Gesellschaft im Lichte der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention wird damit Rechnung getra-\n\ngen. Selbstbestimmung und individuelle Lebensplanung \n\nwurden dem gewandelten Rollenverst\u00e4ndnis von Men-\n\nschen mit Behinderung entsprechend voll umf\u00e4nglich un-\n\nterst\u00fctzt. Die Eingliederungshilfe wird zu einem modernen \n\nTeilhaberecht entwickelt, in dessen Mittelpunkt die Men-\n\nschen mit ihren individuellen behinderungsspezifischen \n\nBed\u00fcrfnissen stehen. Weiterentwicklung des Behinderten-\n\nbegriffes, Herausl\u00f6sen der Eingliederungshilfe aus dem \n\nF\u00fcrsorgesystem \u2013 \u2013 \n\nAuf die l\u00e4nderspezifischen s\u00e4chsischen Punkte m\u00f6chte ich \n\nin einer zweiten Rederunde eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen H\u00f6sl f\u00fcr die CDU-Fraktion. Es \n\nspricht jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau \u010cagalj  \n\nSejdi. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nMeine Damen und Herren! Inklusion wird im Duden mit \n\ngleichberechtigter Teilhabe und Mit-einbezogen-sein er-\n\nkl\u00e4rt. Doch ist es in der Realit\u00e4t wirklich so? \u2013 K\u00f6nnen \n\nMenschen mit Behinderung in unserer Gesellschaft wirk-\n\nlich gleichberechtigt teilhaben, und werden sie \u00fcberall mit-\n\neinbezogen? \u2013 Ich denke nein \u2013 heute 2021 leider immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1555 \n\nnoch nicht. Egal mit welchem der Betroffenen ich mich \n\ndar\u00fcber unterhalte, ich h\u00f6re immer wieder dasselbe: Ja, es \n\ngibt gute Ans\u00e4tze, aber, wenn man auf das Gro\u00dfe und \n\nGanze schaut, ist noch viel Luft nach oben. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem, das wir immer noch haben, ist, dass \n\nwir all zuoft ohne die Perspektiven der Betroffenen, die \n\naufgrund ihrer Behinderung von Teilen des gesellschaftli-\n\nchen Lebens ausgeschlossen sind, denken. Genau das muss \n\nsich \u00e4ndern. Deshalb braucht es eine neue Beteiligungskul-\n\ntur f\u00fcr Menschen von Menschen mit Behinderung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nBei der \u00dcberarbeitung des Landesaktionsplans zur Umset-\n\nzung der UN-Behindertenrechtskonvention soll ihre Per-\n\nspektive und die Perspektive der Angeh\u00f6rigen st\u00e4rker \n\neingebracht werden und st\u00e4rker zu Gewicht kommen. \n\nDoch daf\u00fcr brauchen wir ausreichend Zeit. Das wurde uns \n\nin der Anh\u00f6rung widergespiegelt; deshalb haben wir uns \n\nentschieden, den Prozess bis Anfang 2023 nach dem Motto \n\n\u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c laufen zu lassen. \n\nIch denke, eine der wichtigsten Voraussetzungen im Be-\n\nreich Teilhabe ist die Barrierefreiheit, die uns \u00fcberhaupt \n\nerst teilnehmen l\u00e4sst. Wenn ich mich hier im Landtag um-\n\nschaue, f\u00e4llt mir einiges auf, bei dem es an Barrierefreiheit \n\nfehlt. Allein die Tatsache, dass nur heute zu einem solchen \n\nAntrag Geb\u00e4rdendolmetscher vor Ort sind \u2013 \u2013 Was ist mit \n\nh\u00f6rgesch\u00e4digten Menschen, die keine Geb\u00e4rdensprache \n\nsprechen? Wie k\u00f6nnen die unseren Reden folgen, sollten \n\nsie hier im Saal sein? \u2013 Oder stellen Sie sich in einen Auf-\n\nzug, schlie\u00dfen Sie die Augen und \u00fcberlegen Sie, wie ein \n\nsehbehinderter Mensch bei uns im Landtag wei\u00df, in  \n\nwelchem Stockwerk er angekommen ist. Man h\u00f6rt es nicht. \n\nOder gehen wir einmal in den G\u00e4ngen entlang, schauen an \n\ndie Zimmer, f\u00fchlen die Nummernschilder. Man kann sie \n\nnicht ertasten. Sie k\u00f6nnten erhaben sein. Auch das ist nicht \n\nder Fall. Allein hier bei uns im Haus fehlt es an Barriere-\n\nfreiheit an allen Ecken und Enden. \n\nWie gerade mein Vorredner sagte, ist es nicht nur ein Prob-\n\nlem, das Menschen mit Behinderung betrifft. Es ist wahr-\n\nscheinlich ein Problem, das uns eines Tages alle betreffen \n\nwird, unabh\u00e4ngig davon, ob wir eine Behinderung haben \n\noder nicht, denn allein das Alter bringt es mit sich, dass wir \n\nvielleicht nicht mehr so gut sehen, nicht mehr so laufen o-\n\nder nicht mehr so gut h\u00f6ren k\u00f6nnen. Das ist ein Grund, hier \n\nentschlossen und z\u00fcgig gemeinsam voranzugehen, und von \n\neiner baulichen Barrierefreiheit, von der wir alle profitie-\n\nren, nicht nur zu tr\u00e4umen, sondern diese auch umzusetzen. \n\nAm Ende ist es der Mensch mit dem Rollstuhl, die Eltern \n\nmit dem Kinderwagen, das Kind mit den kurzen Beinen, \n\ndie \u00e4ltere Dame oder der \u00e4ltere Herr mit dem Rollator \u2013 alle \n\nprofitieren in irgendeiner Art und Weise von der Barriere-\n\nfreiheit. \n\nUnser Nachbarfreistaat Bayern hat es bereits vorgemacht \n\nund sich 2013 auf den Weg gemacht und sich das Ziel  \n\ngesteckt, bis 2023 den \u00f6ffentlichen Nahverkehr und den \u00f6f-\n\nfentlichen Raum fl\u00e4chendeckend barrierefrei zu gestalten \u2013 \n\ndas hei\u00dft, im Bereich Mobilit\u00e4t, Busse, Bahnen, Bahnh\u00f6fe, \n\nin Schulen und Kitas, in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden aber auch \n\nim Internet, in dem es allzu oft oder fast immer an Barrie-\n\nrefreiheit fehlt. \n\nWir wollen, wir m\u00fcssen hier in Sachsen nachziehen. Daf\u00fcr \n\nist es wichtig, dass wir ressort\u00fcbergreifend ein Programm \n\n\u201eSachsen Barrierefrei 2030\u201c erarbeiten. Darin m\u00fcssen die \n\nBereiche, die barrierefrei gestaltet werden sollen, klar be-\n\nnannt sein. Aktuelle F\u00f6rderprogramme aus den verschiede-\n\nnen Ministerien m\u00fcssen geb\u00fcndelt und L\u00fccken durch neue \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten erg\u00e4nzt werden. Dort muss vor allem \n\ndie Perspektive der Betroffenen miteinbezogen werden. \n\nWir fangen dabei in Sachsen nicht bei null an. Schauen wir \n\nuns einmal um: In den vergangenen Jahren gab es zum Bei-\n\nspiel das F\u00f6rderprogramm \u201eLieblingspl\u00e4tze f\u00fcr alle\u201c. Das \n\nwurde von den Kommunen gerne angenommen, sogar so \n\ngerne, dass wir die Bedarfe nicht alle decken konnten. Des-\n\nhalb begr\u00fc\u00dfen wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE es auch, dass im Re-\n\ngierungsentwurf f\u00fcr den Doppelhaushalt 2021/2022 bereits \n\n5 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen zur Schaffung von Bar-\n\nrierefreiheit eingeplant sind. Wir werden uns daf\u00fcr einset-\n\nzen, dass es noch mehr wird. \n\nSachsen muss, Sachsen soll, Sachsen wird bis 2030 barrie-\n\nrefrei gestaltet sein. Barrierefreiheit ist vielf\u00e4ltig, Barriere-\n\nfreiheit betrifft uns alle. \u201eBarrierefreiheit Sachsen 2030\u201c \n\nbedeutet f\u00fcr mich zum Beispiel deutlich mehr abgesenkte \n\nBordsteine in Stadt- und Ortszentren, mehr Orientierung \n\nf\u00fcr Sehbehinderte durch erhabene Schriftzeichen in \u00f6ffent-\n\nlichen Geb\u00e4uden, mehr leichte Sprache auf Internetseiten, \n\naber auch einen Fokus auf barrierefreies Spielen im \u00f6ffent-\n\nlichen Raum, in Parks, auf Spielpl\u00e4tzen. \n\nLassen Sie uns heute diese gro\u00dfen Projekte beschlie\u00dfen. \n\nLassen Sie uns ein wichtiges Zeichen f\u00fcr Teilhabe und f\u00fcr \n\nInklusion setzen. Stimmen Sie f\u00fcr unseren Antrag. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Frau Kollegin Cagalj Sejdi. Ich bitte jetzt f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Simone Lang an das Rednerpult. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Als wir im Koalitionsvertrag \n\n2014 einen Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan zur Umsetzung \n\nder UN-Behindertenkonvention festschrieben, war das ein \n\ngro\u00dfer Erfolg, aber auch h\u00f6chste Zeit. Alle anderen Bun-\n\ndesl\u00e4nder hatten sich bereits auf den Weg gemacht, die \n\n2009 ratifizierte Konvention umzusetzen. Meine Fraktion \n\ndankt daher an dieser Stelle dem ehemaligen LINKEN-Ab-\n\ngeordneten und Landtagsvizepr\u00e4sidenten Horst Wehner, \n\nder viel dazu beigetragen hat, dass dieses Thema vorange-\n\ntrieben wurde. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie Erarbeitung des Aktionsplanes verlief getreu dem \n\nMotto \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns!\u201c mit Menschen mit Be-\n\nhinderung und in Zusammenarbeit mit der Verwaltung \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1556 \n\nein lehrreicher Prozess. Besonders wichtig war uns der res-\n\nsort\u00fcbergreifende Ansatz. Inklusion ist keine Sozialpolitik, \n\nsie betrifft alle Bereiche des Lebens. Sie muss beim Woh-\n\nnungsbau genauso mitgedacht werden wie beim Biblio-\n\nthekswesen. Bald trug der Plan Fr\u00fcchte und im \n\nDoppelhaushalt des SMWK war der eigene Haushaltstitel \n\neigens f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskon-\n\nvention eingestellt. So etwas gab es noch nie, und es w\u00e4re \n\nohne diesen Aktionsplan nie passiert. \n\nMit dem Geld konnten landesweit Kultureinrichtungen ihr \n\nAngebot ausweiten, sodass Menschen mit Behinderung \n\nkulturelle Teilhabe erleben k\u00f6nnen, etwa im S\u00e4chsischen \n\nArch\u00e4ologiemuseum, das seither Museumskataloge in \n\nleichter Sprache und F\u00fchrungen in Geb\u00e4rdensprache an-\n\nbietet. Im Laufe dieses Prozesses stellten wir fest: Der \n\nWille ist oft da, allein es fehlt das Geld. So macht der \u00c4n-\n\nderungsantrag der LINKEN genau das, was Opposition \n\nmachen muss, und legt den Finger in die Wunde. Leider \n\nhaben wir keine Einigung innerhalb der Koalition erzielen \n\nk\u00f6nnen. Dennoch wird der Antrag sehr wirkungsvoll sein. \n\nIch nenne Ihnen drei Gr\u00fcnde daf\u00fcr: Erstens schiebt er das \n\nProgramm \u201eBarrierefrei 2030\u201c an, das eine langfristige \n\nPlanung f\u00fcr Barrierefreiheit erm\u00f6glicht. Zweitens fordert \n\ner eine ressort\u00fcbergreifende Evaluation des Aktionsplanes \n\nbis 2023. Damit werden auch jene Ressorts, die in der Um-\n\nsetzung noch etwas Luft nach oben haben, in die Pflicht \n\ngenommen. Das ist uns wichtig. Drittens haben wir die \n\nM\u00f6glichkeit, Menschen mit Behinderung durch diese De-\n\nbatte mehr \u00d6ffentlichkeit zu geben. Uns ist es wichtig, \n\nihnen genau jetzt zu zeigen, dass sie in diesen schwierigen \n\nMonaten gesehen werden. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich mich recht herzlich bei den Ge-\n\nb\u00e4rdendolmetschern bedanken. W\u00e4ren sie nicht so spontan \n\neinsatzbereit und engagiert, h\u00e4tten wir heute keine Debatte, \n\ndie auch Geh\u00f6rlose verfolgen k\u00f6nnen. Leider haben wir im \n\nVorfeld alle zu sp\u00e4t daran gedacht, dass sie selbstverst\u00e4nd-\n\nlich dazu geh\u00f6ren. Genau das ist das Problem der Inklu-\n\nsion. Zu oft wird davon ausgegangen, dass schon jemand \n\ndaran denken wird. Es ist oft kein b\u00f6ser Wille, der Aus-\n\ngrenzung schafft. Deshalb sind der Aktionsplan und seine \n\nEvaluation genau das richtige Mittel, dem zu begegnen, in-\n\ndem alle in die Pflicht genommen werden und konkrete \n\nMa\u00dfnahmen entstehen \u2013 je konkreter, umso inklusiver. Ich \n\nbitte um Ihre Zustimmung zum Vorhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Simone Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich bitte jetzt \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Schwietzer. Bitte. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Eine gleichberechtigte Teil-\n\nhabe f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist uns als AfD ein \n\nwichtiges Anliegen. Ich nutze die Gelegenheit und bedanke \n\nmich im Namen meiner Fraktion bei allen, die sich im Be-\n\nreich der Hilfe sowie Unterst\u00fctzung f\u00fcr Behinderte und de-\n\nren Belange einsetzen. \n\nDie UN-Behindertenrechtskonvention, auch UN-BRK ge-\n\nnannt, ist seit dem Jahr 2009 in Deutschland geltendes \n\nRecht. Mit dem am 8. November 2016 beschlossenen Ak-\n\ntionsplan zur Umsetzung der UN-BRK wurden seitens der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung mehr als 200 Ma\u00dfnahmen \n\nfestgelegt. Mehr als vier Jahre sind inzwischen verstrichen. \n\nWie aber sieht es mit der konkreten Umsetzung aus? Hier-\n\nbei ist noch viel zu tun. \n\nSo stellte beispielsweise das Selbsthilfenetzwerk Sachsen \n\nanl\u00e4sslich des zehnj\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der UN-BRK in ei-\n\nnem Beitrag Folgendes fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Gesamt-\n\nkomplex der Vorgaben der UN-BRK, unter anderem die \n\numfassende Teilhabe auch durch barrierefreien Zugang zu \n\nInformationen, zu Produkten, zu angemessenem Wohn-\n\nraum, zur medizinischen Versorgung, zu \u00f6ffentlichen  \n\nVerkehrsmitteln, insgesamt zur gestalteten Umwelt zu  \n\ngew\u00e4hrleisten, ist bisher nur unzureichend angegangen \n\nworden.\u201c \n\nDie AfD steht f\u00fcr den Grundsatz \u201eSelbstbestimmt in jedem \n\nLebensalter und in jeder Lebenslage\u201c. Wir m\u00f6chten, dass \n\njeder Mensch die Chance hat, im Rahmen seiner M\u00f6glich-\n\nkeiten ein selbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaher begr\u00fc\u00dfen wir es au\u00dferordentlich, dass die Belange \n\nvon Menschen mit Behinderung noch st\u00e4rker in den Fokus \n\nder \u00d6ffentlichkeit r\u00fccken. \n\nWas m\u00f6chten Sie mit Ihrem Antrag eigentlich erreichen? \n\nDie Missst\u00e4nde stehen doch fest. Lassen Sie uns stattdes-\n\nsen die Kr\u00e4fte darauf konzentrieren, die bestehenden und \n\nwesentlichen \u2013 auch bekannten \u2013 Missst\u00e4nde und M\u00e4ngel \n\nzu beseitigen. Die bestehenden Ma\u00dfnahmen und Projekte, \n\ninsbesondere der bereits bestehende ressort\u00fcbergreifende \n\nAktionsplan m\u00fcssen endlich umgesetzt werden. Letztlich \n\ndarauf kommt es den Betroffenen an. \n\nDabei ist uns die Barrierefreiheit ein besonderes Anliegen. \n\nDavon profitieren behinderte und \u00e4ltere Menschen in unse-\n\nrer alternden Gesellschaft gleicherma\u00dfen. Sie haben es si-\n\ncher auch schon einmal selbst erlebt, wie es ist, nicht gut \n\nzu Fu\u00df zu sein \u2013 sei es aufgrund einer k\u00f6rperlichen Ein-\n\nschr\u00e4nkung oder Sie waren mit dem Kinderwagen oder ei-\n\nnem schweren Gep\u00e4ckst\u00fcck unterwegs. Dann kann jede \n\nTreppe oder Trittstufe eine Herausforderung sein. Wie gut, \n\nwenn es einen Aufzug oder eine Rampe gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Barrierefreiheit ist ein wichti-\n\nges Thema in der Behindertenpolitik. Umso wichtiger ist \n\nes, dass wir damit in Sachsen endlich schneller vorankom-\n\nmen. Sehr geehrte Frau Staatsministerin, bisher haben Sie \n\ndiesbez\u00fcglich leider zu wenig geliefert. Im Koalitionsver-\n\ntrag steht zwar, dass Sie die Herstellung der Barrierefrei-\n\nheit im gesamten \u00f6ffentlichen Raum unterst\u00fctzen. Wenn \n\nSie aber mit offenen Augen durch das Land gehen, dann \n\nwerden Sie feststellen, dass es noch enormen Entwick-\n\nlungsbedarf gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1557 \n\nIch nenne hierf\u00fcr beispielsweise nur einmal den \u00d6PNV. \n\nWir brauchen endlich eine barrierefreie Erreichbarkeit der \n\nHaltestellen, Bahnh\u00f6fe und Bahnsteige. Dies gilt beson-\n\nders im l\u00e4ndlichen Raum. Hierbei spreche ich vor allem \n\nvon vorhandenen und funktionierenden Aufz\u00fcgen, um \n\n\u00fcberhaupt auf die Bahnsteige zu gelangen. \n\nEin gutes Beispiel ist einmal wieder Hoyerswerda, eine \n\nStadt in der Lausitz im Seenland. Sie hat 33 000 Einwohner \n\nund einen erheblich hohen Altersdurchschnitt. Seit dem \n\nJahr 2017 setzen sich die B\u00fcrger f\u00fcr ein barrierefreies Er-\n\nreichen des Bahnsteigs in Hoyerswerda ein. \n\nSeit dem Jahr 2018 verhandelt die Stadt mit der Deutschen \n\nBahn \u00fcber diesen Zugang \u2013 bis heute erfolglos. Der Bahn-\n\nsteig ist derzeit nur \u00fcber Treppen erreichbar. Ich zitiere aus \n\nden Medien: \u201eBahntechnisch hat Hoyerswerda jede Menge \n\nNachholbedarf. Erst Ende September 2019 hatte die Deut-\n\nsche Bahn bekannt gegeben, dass es Arbeiten in Hoyers-\n\nwerda gibt. Dort hatte die Bahn allerdings von den Jahren \n\n2024/2025 gesprochen. Die Sanierung des Bahnhofes soll \n\nnun doch fr\u00fcher beginnen. Die Stadtverwaltung betont nun, \n\ndass es laut Absprachen zwischen Stadt und Bahn beim \n\nJahr 2023 sein soll. Die Treppen sind im Winter teilweise \n\n\u00fcberfroren und damit Unfallquellen. Nur Rollstuhlfahrer \n\nund Menschen mit schwerer Gehbehinderung d\u00fcrfen ein \n\nNottor nahe des Stellwerker-Geb\u00e4udes nutzen.\u201c Ob es sp\u00e4-\n\nter einen Aufzug geben wird, ist allerdings noch offen. Das \n\nsind sechs Jahre! Erst dann soll eventuell die Umsetzung \n\ndes Umbaus beginnen. Das kann nicht Ihr Ernst sein! Es \n\nmuss gehandelt werden. \n\nDas ist auch nicht der einzige Bahnhof in Sachsen mit sol-\n\nchen Problemen. \n\nEine barrierefreie Bereitstellung von Informationen zum \n\n\u00d6PNV, zum Beispiel Fahrpl\u00e4ne f\u00fcr Menschen mit Sehbe-\n\nhinderung, ist notwendig. Bedenken Sie, dass f\u00fcr Men-\n\nschen mit Behinderung die \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel \n\noftmals die einzige M\u00f6glichkeit sind, um mobil zu sein. \n\nDer Arztbesuch, Besuche bei Freunden oder Verwandten \u2013 \n\ndas ist schwierig, wenn nicht sogar unm\u00f6glich. \n\nNoch einen ganz wichtigen Punkt m\u00f6chte ich benennen: \n\ndie Barrierefreiheit in Arztpraxen. Die freie Arztwahl ist ei-\n\ngentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. F\u00fcr Menschen mit Be-\n\nhinderungen stimmt das allerdings nur sehr bedingt; denn \n\noft fehlt es an der n\u00f6tigen Barrierefreiheit in diesen Praxen. \n\nDiese Einschr\u00e4nkung der \u00e4rztlichen Versorgung kann f\u00fcr \n\ndie Betroffenen zum Problem werden. \u00c4ltere Menschen \n\nsind verst\u00e4rkt auf \u00e4rztliche Hilfe angewiesen. Sie wissen, \n\ndass gerade \u00e4ltere Menschen in h\u00e4ufigerem Ma\u00dfe betroffen \n\nsind, die Barrierefreiheit nutzen zu k\u00f6nnen. Nur etwa jede \n\ndritte Arztpraxis ist barrierefrei eingerichtet worden. Bei \n\nzwei Dritteln der Praxen fehlen wichtige Merkmale, zum \n\nBeispiel die ebenerdige Erreichbarkeit, eine behinderten-\n\ngerechte Toilette oder spezielle Untersuchungsm\u00f6bel. \n\nFolgende Beispiele m\u00f6chte ich nennen. Erstens. Rollstuhl-\n\ngerechte Bedingungen sind nur in 15 % bis 38 % der F\u00e4lle \n\ngegeben. Einen behindertengerechter Parkplatz gibt es nur \n\nbei 2 bis 9 %, eine behindertengerechte Toilette bei 1 bis \n\n7 %. Sie sehen, dass noch eine ganze Menge zu tun ist. \n\nWir verfolgen das Ziel der Inklusion mit Blick auf die Le-\n\nbensrealit\u00e4t der einzelnen Menschen. Das bedeutet konkret \n\nFolgendes: Wir halten fest an bew\u00e4hrten Strukturen. Des-\n\nwegen weise ich darauf hin, dass wir in Sachsen, aber auch \n\nin vielen anderen Bundesl\u00e4ndern gute F\u00f6rderschulen ha-\n\nben. Meine Damen und Herren, ich bin bei Ihnen, dass \n\nSch\u00fcler mit k\u00f6rperlichen Behinderungen am Schulunter-\n\nricht und am -alltag voll teilnehmen k\u00f6nnen, wenn wir \n\nihnen dies durch bauliche Ma\u00dfnahmen und Anpassungen \n\nerm\u00f6glichen. Es wurde diesbez\u00fcglich schon viel erreicht, \n\naber es besteht weiterhin Handlungsbedarf. \n\nBei Sch\u00fclern mit geistiger Behinderung haben wir aller-\n\ndings eine ganz andere Situation als bei Kindern mit k\u00f6r-\n\nperlichen Behinderungen. Hierbei ben\u00f6tigen wir eine ganz \n\nindividuelle F\u00f6rderung \u2013 im Interesse der Kinder. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie F\u00f6rderschulen sind die idealen Orte, um die vorhande-\n\nnen F\u00e4higkeiten und Talente optimal herausarbeiten zu \n\nk\u00f6nnen. Damit erhalten sie eine bessere Chance im Alltag \n\nund im sp\u00e4teren Berufsleben. Die Ma\u00dfnahmen, die im Ak-\n\ntionsplan zum gemeinsamen Lernen in inklusiven Schulen \n\nvorgesehen sind, sehen nur pauschale L\u00f6sungen vor, um \n\nmehr gemeinsames Lernen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nmit und ohne sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf bzw. Be-\n\nhinderungen zu f\u00f6rdern. Diese k\u00f6nnen wir daher nicht mit-\n\ntragen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Obwohl wir die grund-\n\ns\u00e4tzliche Richtung Ihres Antrages bef\u00fcrworten, appellieren \n\nwir aber, den Landesaktionsplan sofort umzusetzen. Eine \n\nweitere Evaluierung ergibt den Eindruck, Sie wollen erst \n\neinmal die Umsetzung nach hinten verschieben. Setzen Sie \n\nendlich den Landesaktionsplan um und denken Sie daran: \n\nB\u00fcrokratie kann einfach nicht noch mehr aufgebauscht \n\nwerden. Aus diesem Grund enthalten wir uns bei Ihrem An-\n\ntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Schwietzer f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte als \n\nN\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Sarah Buddeberg \n\nans Rednerpult. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Abgeordnete! Es ist gut, dass das Thema In-\n\nklusion heute auf der Tagesordnung steht; denn es ist ganz \n\nwichtig, regelm\u00e4\u00dfig auf den Pr\u00fcfstand zu stellen, wie weit \n\nwir denn eigentlich mit der Aufgabe gekommen sind, uns \n\nals Gesellschaft so weiterzuentwickeln, dass sie inklusiv \n\nist, dass also niemand ausgegrenzt oder diskriminiert wird, \n\ndass niemand behindert wird. Das ist ja das eigentliche \n\nZiel. Wir sind uns, denke ich, darin einig, dass wir davon \n\nleider noch weit entfernt sind, um nicht zu sagen meilen-\n\nweit. Deswegen ist es gut, dass wir heute \u00fcber Inklusion \n\nsprechen und die Belange von Menschen mit Behinderun-\n\ngen in den Fokus nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1558 \n\nAber damit ist meine Euphorie \u00fcber den Antrag leider \n\nschon ersch\u00f6pft; denn der Antrag ist so unzureichend, dass \n\nich es tats\u00e4chlich peinlich finde. Der gesamte Text h\u00e4tte \n\nsamt Begr\u00fcndung auf einer DIN-A4-Seite locker Platz. Da \n\nfragt man sich schon, ob die Koalition zum Thema Inklu-\n\nsion nicht mehr zu sagen hat; wir haben dies schon. \n\nWas soll denn hier eigentlich beschlossen werden? Der \n\nLandesaktionsplan zur Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention soll evaluiert und weiterentwickelt wer-\n\nden. Das ist gut und richtig, ist aber keine neue Idee. Das \n\nist bereits im Koalitionsvertrag festgeschrieben, und ei-\n\ngentlich sollte das schon 2022 erfolgen. Das hei\u00dft, wir sol-\n\nlen heute beschlie\u00dfen, dass der verabredete Zeitplan nicht \n\neingehalten werden kann. Das mag nachvollziehbare \n\nGr\u00fcnde haben, aber es ist nichts, wof\u00fcr man sich auf die \n\nSchulter klopfen kann. Da w\u00e4re es angemessen zu sagen: \n\nEs tut uns wirklich leid, es war nicht anders m\u00f6glich, und \n\nwir werden uns bem\u00fchen, das so schnell wie m\u00f6glich nach-\n\nzuholen; das hat jetzt oberste Priorit\u00e4t. \n\nStattdessen kommt aber der Antrag daher, als w\u00e4re der Be-\n\nschlussvorschlag ein Fortschritt. In Wirklichkeit ist es zwar \n\nkein R\u00fcckschritt \u2013 das will ich nicht sagen \u2013, aber wir ste-\n\nhen doch auf der Stelle. Aus unserer Sicht w\u00e4re der richtige \n\nInhalt f\u00fcr diesen Antrag gewesen, einmal niederzuschrei-\n\nben, zur Diskussion zu stellen und dann vor allem auch hier \n\nverbindlich zu beschlie\u00dfen, wie dieser Zeitplan im Einzel-\n\nnen aussieht und wie ein echter partizipativer Prozess ei-\n\ngentlich aussehen kann. Einen solchen Antrag h\u00e4tte man \n\ndann idealerweise hier zum Thema einer Anh\u00f6rung in un-\n\nserem Ausschuss gemacht, um schon in der Festlegung des \n\nZeitplans die Selbstvertretung von Menschen mit Behinde-\n\nrung, ihre Verb\u00e4nde und Interessenvertreter eben mit ein-\n\nzubeziehen. Sie wissen doch ganz genau: Das ist ein \n\nwichtiger, ein sensibler Prozess. Wenn man echte und ernst \n\ngemeinte Beteiligung m\u00f6chte, dann muss man grundle-\n\ngende Vorkehrungen daf\u00fcr treffen, und das am besten aus \n\nder Perspektive der Menschen, die Expertinnen und Exper-\n\nten f\u00fcr ihre eigene Lebenssituation sind. \n\nStattdessen kommt dieser lieblose Antrag daher, der sich \n\ndann auch noch anma\u00dft \u2013 das hat mich wirklich ge\u00e4rgert  \n\n\u2013, den Slogan der Selbstvertretung von Menschen mit Be-\n\nhinderungen \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c in den Titel zu \n\nnehmen. Das ist, um es vorsichtig zu sagen, wirklich un-\n\nsensibel; denn so, wie Sie es hier mit diesem Antrag ange-\n\nhen, bleibt genau f\u00fcr diese Selbstvertretung nur \u201e\u00fcber uns \n\nohne uns\u201c \u00fcbrig. \n\nDer Antrag ist am Montag letzter Woche in den Gesch\u00e4fts-\n\ngang eingebracht worden. Auch wenn bis zur heutigen  \n\nDebatte gerade mal zehn Tage Zeit waren \u2013 da ist das Wo-\n\nchenende schon drin \u2013, habe ich mich bem\u00fcht, bei Aktivis-\n\ntinnen und Aktivisten, bei der Selbstvertretung und auch \n\nbei Interessenvertretungen und Beauftragten eine Einsch\u00e4t-\n\nzung zu Ihrem Antrag einzuholen. Das m\u00f6chte ich Ihnen \n\njetzt in aller K\u00fcrze \u00fcbermitteln; f\u00fcnf Anmerkungen habe \n\nich zusammengetragen. \u2013 Ja, ich schaue zu Ihnen; das ist \n\nrichtig. Aber der Dolmetscher steht im Weg. Ich kann die \n\nKoalition gar nicht so richtig sehen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAber ich freue mich, dass Sie da sind. Ich w\u00fcnschte mir, \n\nwir w\u00fcrden hier immer dolmetschen. Das ist auch ein Teil \n\nvon Inklusion; das ist vorhin schon gesagt worden. \n\nBetrachten Sie es einfach als kleine Serviceleistung von \n\nuns als Opposition, dass wir mit diesen f\u00fcnf Anmerkungen \n\naus der Selbstvertretung und von Interessenvertretungen \n\nzur Debatte hier beitragen. \n\nErstens. Es wird infrage gestellt, wie sinnvoll es ist, mit ei-\n\nnem Programm \u201eSachsen Barrierefrei 2023\u201c ein weiteres \n\nF\u00f6rderprogramm aufzulegen, vor allem, weil es bereits \n\nzahlreiche T\u00f6pfe, F\u00f6rderprogramme und Finanzierungs-\n\nm\u00f6glichkeiten gibt. Wichtiger w\u00e4re es, eine St\u00e4rkung des \n\nThemas Barrierefreiheit bei allen anderen Finanzierungen \n\nauf Landesebene unterzubringen. Zum Beispiel k\u00f6nnte \n\nman F\u00f6rderungen auch davon abh\u00e4ngig machen, ob die \n\nUN-Behindertenrechtskonvention beachtet und umgesetzt \n\nwird. \n\nZweitens. F\u00fcr den neuen Bericht sollte die Datenlage hin-\n\nsichtlich der Lage von Menschen mit Behinderung erwei-\n\ntert werden \u2013 es gibt viel zu wenige Statistiken zum Thema \n\n\u2013 bzw. m\u00fcsste im Sinne einer inklusiven Politik bei anderen \n\nDatenerhebungen eine inklusive Dimension einbezogen \n\nwerden, also die Perspektive von Menschen mit Behinde-\n\nrung, um die Datenlage zu verbessern und zu einer genauen \n\nEinsch\u00e4tzung der Lage von Menschen mit Behinderung in \n\nSachsen zu kommen. \n\nDrittens. Es sollte transparent gemacht und zur Diskussion \n\ngestellt werden, welche Selbstvertretungsgruppen einbezo-\n\ngen werden, vor allem vor dem Hintergrund der gro\u00dfen \n\nDiversit\u00e4t von Behinderung und Beeintr\u00e4chtigung. Zum \n\nBeispiel geraten Menschen mit psychischen Erkrankungen \n\nund Suchterkrankungen, mit chronischen Erkrankungen, \n\naber auch Menschen mit geistiger Behinderung h\u00e4ufig aus \n\ndem Blick. \n\nVor diesem Hintergrund stellt sich viertens die Frage, was \n\nhier mit \u201eBarrierefreiheit im \u00f6ffentlichen Raum\u201c eigentlich \n\ngemeint ist. Wir hoffen \u2013 das kam in der Debatte jetzt auch \n\nein wenig heraus \u2013, dass das nicht nur in baulicher Hinsicht \n\ngemeint ist, sondern zum Beispiel auch im Hinblick auf \n\nH\u00f6ren statt Sehen, leichte Sprache usw. Es gibt viele As-\n\npekte; das steht aber nicht im Antrag. \n\nDar\u00fcber hinaus reicht es f\u00fcnftens bei Weitem nicht aus, le-\n\ndiglich die Barrierefreiheit fortzuentwickeln. Inklusion ist \n\nweit mehr als Barrierefreiheit. Es geht um gleichberech-\n\ntigte Teilhabe. \n\nSie sehen: Allein diese Hinweise, die ich in einer Woche \n\ngesammelt habe, zeigen, wie unzureichend dieser Antrag \n\nist und dass er dem Themenkomplex Inklusion nicht ann\u00e4-\n\nhernd gerecht wird. \n\nJetzt komme ich zu meinem letzten Punkt. Es ist mir unbe-\n\ngreiflich, wie man im Februar 2021, nachdem wir uns fast \n\nein Jahr zwangsl\u00e4ufig, aber nichtsdestotrotz mit kaum et-\n\nwas anderem als der Pandemie und deren Auswirkungen \n\nbesch\u00e4ftigen, einen Antrag zum Thema Inklusion vorlegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1559 \n\nkann, in dem nicht mit einem einzigen Wort auf die beson-\n\ndere Situation von Menschen mit Behinderung durch \n\nCorona und Lockdown eingegangen wird, nicht mit einem \n\nWort. \n\nDabei g\u00e4be es so viel dazu zu sagen und zu diskutieren, sei \n\nes die Frage der \u00d6ffnung oder Schlie\u00dfung von Werkst\u00e4tten, \n\ndie Schwierigkeiten von Menschen, die tats\u00e4chlich aus ge-\n\nsundheitlichen Gr\u00fcnden wirklich keine Maske tragen k\u00f6n-\n\nnen, die Probleme von Kindern und Jugendlichen im \n\nHomeschooling, die jetzt keine Schulassistenz mehr haben, \n\ndie Vereinsamung von Menschen, die nicht mehr ihre ge-\n\nwohnte Einrichtung besuchen k\u00f6nnen, bis hin zu der sehr \n\nemotionalen Diskussion der Frage, ob Menschen mit Be-\n\nhinderung bei der Impfpriorisierung ausreichend ber\u00fcck-\n\nsichtigt sind. \n\nEs ist doch nicht so, dass all das f\u00fcr die Fortschreibung des \n\nLandesaktionsplans keine Rolle spielte. Auch hier m\u00fcssen \n\ndie Pandemie, von der wir nicht wissen, wie lange sie an-\n\ndauern wird, und die Folgen der Pandemie, auf die wir uns \n\nzumindest gedanklich vorbereiten m\u00fcssen, eine zentrale \n\nRolle spielen. Es ist ein Unding, dass das alles in dem An-\n\ntrag keine Rolle spielt, nicht einmal einen kleinen Satz in \n\nder Begr\u00fcndung wert ist, der signalisiert: Ja, wir wissen um \n\ndie Lage, und wir wollen gemeinsam L\u00f6sungen dazu fin-\n\nden. \n\nIch wei\u00df, dass Ihnen diese Probleme nicht neu sind. Sie  \n\nhaben genau wie ich die Schreiben und Appelle dazu erhal-\n\nten. Hier wird eben deutlich, Frau K\u00f6pping, dass Einzelge-\n\nspr\u00e4che nicht ausreichen, und es wird klar, Frau Friedel, \n\ndass der Plenarsaal eben nicht automatisch der runde Tisch \n\nist, weil Menschen mit ihren Problemlagen an uns Abge-\n\nordnete herangetreten sind. \n\nDeshalb bleiben wir dabei: Es braucht einen runden Tisch, \n\nan dem die Betroffenen f\u00fcr sich selbst sprechen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWerte Staatsregierung und werte Mitglieder der die Koali-\n\ntion tragenden Fraktionen! Ja, auch wir als LINKE wollen \n\ndie Inklusion in Sachsen weiter voranbringen, und wir wol-\n\nlen das auch gerne mit Ihnen gemeinsam. Deshalb mein \n\nAppell, der mir wirklich ernst ist: Lassen Sie uns zu einer \n\nInklusionspolitik kommen, die diesen Namen wirklich ver-\n\ndient, und lassen Sie uns daf\u00fcr den Slogan der Selbstver-\n\ntretung \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c nicht nur ernst nehmen, \n\nsondern zur Ma\u00dfgabe unserer Politik machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Sarah Buddeberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 \n\nHerr H\u00f6sl, Sie hatten eine zweite Runde angek\u00fcndigt? \u2013 \n\nJawohl. Dann bitte ich jetzt Kollegen H\u00f6sl f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ans Rednerpult. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\ngern noch einmal auf den vorhergehenden Redebeitrag ein-\n\ngehen. Es klang f\u00fcr mich so, als ob im Freistaat Sachsen in \n\nden letzten Jahren \u00fcberhaupt nichts passiert ist. \n\nIn den letzten Jahren, seit November 2016, hat die Landes-\n\nregierung den Aktionsplan zur Umsetzung der UN-Behin-\n\ndertenrechtskonvention vorgelegt. In einem der ersten \n\nSchritte wurde der Istzustand herausgearbeitet \u2013 ein sehr \n\nwichtiger Aspekt. Was haben wir denn? \u2013 Dabei muss ich \n\nfeststellen, dass sich die langj\u00e4hrigen Bem\u00fchungen der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, die Teilhabe von Menschen \n\nmit Behinderungen voranzutreiben, weiter verbessert ha-\n\nben. Konkret macht sich das \u2013 wie bei den Vorrednern \u2013 \n\nschon bei dem Thema, dem F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Lieb-\n\nlingspl\u00e4tze, deutlich, wodurch Menschen mit Behinderun-\n\ngen ein gleichberechtigter Zugang zu \u00f6ffentlichen \n\nGeb\u00e4uden erm\u00f6glicht werden soll. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr H\u00f6sl, darf ich Sie einmal kurz unterbrechen? \u2013 Ich \n\nschaue jetzt bestimmte Leute immer b\u00f6se an. Ich muss es \n\naber sagen: Etwas mehr Ruhe im Saal w\u00e4re wirklich ange-\n\nmessen. Wir haben hier schon Schwierigkeiten, \u00fcberhaupt \n\nzu verstehen, was die Rednerinnen oder Redner gerade \n\nvortragen; also bitte, es w\u00e4re wichtig. Ansonsten f\u00fchren Sie \n\ndie Gespr\u00e4che bitte drau\u00dfen! \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Ich selbst \u00fcberzeugte mich bei die-\n\nsem Thema bei einer sozialen Einrichtung, die sich um so-\n\nzial Schwache k\u00fcmmert und ihnen Mittagessen bereitet. \n\nDort kamen mehrere Menschen mit Rollst\u00fchlen. Sie konn-\n\nten die Treppen nicht \u00fcberwinden. Durch diese Aktion, \n\ndurch dieses F\u00f6rderprogramm, ist den Menschen erm\u00f6g-\n\nlicht worden, dass sie zweimal in der Woche ein warmes \n\nEssen bekommen. Auch der Gastronomiebereich ist aus-\n\ndr\u00fccklich miteinbezogen. Dar\u00fcber hinaus werden kleine \n\nInvestitionen zur Schaffung von Barrierefreiheit in beste-\n\nhenden Ambulanzen, Arztpraxen und Zahnarztpraxen ge-\n\nf\u00f6rdert. Bedingung ist, man muss nat\u00fcrlich im Eigentum \n\ndes Hauses an der Stelle sein. \n\nIn einem zweiten Schritt wurden \u00fcber 200 Ma\u00dfnahmen \n\nressort\u00fcbergreifend f\u00fcr verschiedene Bereiche erarbeitet, \n\nunter anderem f\u00fcr Bildung, Arbeit und Mobilit\u00e4t. Ich frage \n\nSie: Ist das nichts? Die im Aktionsplan beschlossenen \n\nMa\u00dfnahmen sind aber nicht einmalig, sondern sollen in je-\n\nder Legislaturperiode in einem partizipativen Prozess im \n\nHinblick auf die Wirksamkeit \u00fcberpr\u00fcft werden. Anhand \n\ndieser Ergebnisse ist der Aktionsplan kontinuierlich fortzu-\n\nschreiben. Der sechste Bericht zur Lage von Menschen mit \n\nBehinderungen, welcher 2019 vorgelegt wurde, geht da-\n\nrauf deutlich ein. Auch im M\u00e4rz 2019 wurde das Gesetz zur \n\nUnterst\u00fctzung der Selbstbestimmung und Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen durch \n\nCDU und SPD vorgelegt. \n\nFolgende Schwerpunkte wurden dabei gesetzt: Anpassung \n\ndes Behinderungsbegriffes an den Wortlaut der UN-Behin-\n\ndertenrechtskonvention, Ausbau der Verwendung von \n\nleichter Sprache zur St\u00e4rkung der Ber\u00fccksichtigung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1560 \n\nBelange von Menschen mit geistigen Behinderungen, \n\nKlarstellung des Benachteiligungsverbots f\u00fcr Tr\u00e4ger \u00f6f-\n\nfentlicher Gewalt durch die Aufnahme des Prinzips der \n\nVersagung angemessener Vorkehrungen als Form der Be-\n\nnachteiligung, F\u00f6rderung der Teilhabe, besondere Pflich-\n\nten f\u00fcr den Freistaat Sachsen bei der Besch\u00e4ftigung von \n\nschwerbehinderten Menschen, die \u00c4nderung des Wahl-\n\nrechts. Diese Dinge k\u00f6nnte ich durchaus fortsetzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, diese stichpunktartige \n\nAufz\u00e4hlung macht doch deutlich, dass in den vergangenen \n\nJahren in den Bereichen der Inklusion viel angegangen und \n\numgesetzt worden ist. Auch zuk\u00fcnftig sollten wir alles da-\n\nransetzen, die bereits ergriffenen Ma\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen \n\nund sie immer wieder an die Bed\u00fcrfnisse der Menschen an-\n\nzupassen. Allein die Umsetzung des Bundesteilhabegeset-\n\nzes in seiner vierten Stufe hat zu einem nicht unerheblichen \n\nParadigmenwechsel bei der Staatsregierung gef\u00fchrt. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr H\u00f6sl, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Rich-\n\nter, wollten Sie keine? \n\nFrank Richter, SPD: Ich wollte eine Kurzintervention \n\nmachen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nAch, danach. Entschuldigung, Herr H\u00f6sl; das habe ich \n\nfalsch verstanden. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Nicht verhehlen m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle, dass ein solches Umdenken immer Entwicklungen \n\nzur Folge hat, die nicht zwingend zielf\u00fchrend sind. Ich er-\n\nlaube mir in diesem Rahmen, die Verwendung des Ta-\n\nschengeldes als Beispiel zu nennen. Nicht \u00fcber uns, ohne \n\nuns. Das bedeutet auch f\u00fcr uns: Menschen mit Behinderun-\n\ngen werden in die Entscheidungsfindung zu allen Belangen \n\nihres Lebens einbezogen. Bereits bei der Erstellung des \n\nLandesaktionsplans war es uns wichtig, Menschen mit Be-\n\nhinderungen und ihrer Verb\u00e4nde in die Erarbeitung einzu-\n\nbeziehen, ihre Gedanken und Vorstellungen im Plan pr\u00e4gen \n\nzu lassen. Dies gilt auch f\u00fcr die im Antrag vorgesehene \n\nEvaluation und Weiterentwicklung des Planes. Ich gehe da-\n\nvon aus, dass wir mit einer gro\u00dfen Beteiligung von Ihnen \n\nrechnen d\u00fcrfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege H\u00f6sl f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt folgt \n\neine Kurzintervention von Frank Richter, SPD-Fraktion. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ganz \n\nkurz vielleicht auch an das Hohe Haus eine Information, \n\ndie ich selbst bis vor Kurzem noch nicht hatte. Es hat mit \n\ndem Freistaat nicht direkt zu tun, sondern indirekt. Der \n\nMitteldeutsche Rundfunk hat eine Sendereihe namens \n\n\u201eSelbstbestimmt\u201c, eine Sendung f\u00fcr Menschen mit Behin-\n\nderungen. Sie feiert in diesem Jahr ihr 30-j\u00e4hriges Jubi-\n\nl\u00e4um. Es ist eine hervorragende Sendung. Damit ist der \n\nMDR im Kreis der ARD inhaltlich spitze. Ich wollte es in \n\nErg\u00e4nzung an Herrn H\u00f6sl sagen, da er eine Reihe von wun-\n\nderbaren Dingen sagte, die bereits in Sachsen realisiert \n\nsind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Ach,  \n\ndie halten doch zusammen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr H\u00f6sl, m\u00f6chten Sie? \u2013 Nein. Bitte? \u2013 Also, wollen wir \n\njetzt wieder dar\u00fcber diskutieren, wie es ist, wenn die Sit-\n\nzungsleitung vonseiten der Fraktionen kritisiert wird? Wol-\n\nlen wir das? \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Wippel \n\nund J\u00f6rg Urban, AfD) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, das habe ich bis hierher geh\u00f6rt. Wir \n\nsind uns also einig. Geh\u00f6rt haben wir es, und mindestens \n\nmeine Kollegin hat es auch geh\u00f6rt, also bitte, ich verbitte \n\nmir das einfach. \u2013 Herr H\u00f6sl, Sie m\u00f6chten nicht auf die \n\nKurzintervention reagieren. Vielen Dank. Gibt es jetzt wei-\n\nteren Redebedarf? \u2013 Sehr gut, Simone Lang f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Noch einmal ganz kurz und ab-\n\nschlie\u00dfend: Nachtrag \u2013 das SMBR hat in den letzten Jahren \n\nzweistellige Millionensummen zum Austausch von  \n\nTatrabahnen gegen Niederflurz\u00fcge bzw. -bahnen zur Ver-\n\nf\u00fcgung gestellt. Und? \n\nEine andere Frage h\u00e4tte ich noch: Frau Schwietzer, welche \n\nAntr\u00e4ge hat denn die AfD in Hoyerswerda f\u00fcr Barrierefrei-\n\nheit gestellt? \u2013 Das w\u00fcrde mich selbst interessieren. \n\nZu Frau Buddeberg: Auch im Namen meiner Kollegin \n\nHanka Kliese, die bedauert, heute nicht anwesend zu sein; \n\nniemand hat sich hier auf die Schulter geklopft. Wir versu-\n\nchen, lediglich Fortschritte zu erzielen. Diesen partizipati-\n\nven Prozess gibt es bereits. Noch etwas: Sie unterstellen \n\nuns, dass wir das alles nicht ernst meinen. Das finden wir \n\neinfach nicht fair, und ich bedauere sehr, dass Sie mit einer \n\nArroganz an die Sache herangehen. Aber, um Ihnen die \n\nHand zu reichen, vielleicht noch ein kleiner Hinweis: Sie \n\nhaben sich gerade dar\u00fcber gefreut, dass Dolmetscher an-\n\nwesend sind. Sie haben aber auch im Pr\u00e4sidium vergessen, \n\ndiese zu beantragen; nur als kleiner Hinweis. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Simone Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf? \u2013 Ja, Frau Schwietzer f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion, bitte. Sie m\u00f6chten jetzt noch einmal sprechen. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrte Damen und Her-\n\nren! Ich kann der Linksfraktion zustimmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, nee!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1561 \n\n\u2013 Ja, es muss zwar weiterentwickelt werden, so wie das in \n\ndem Antrag vermerkt ist, aber nicht unter allen Umst\u00e4nden. \n\nEs muss immer ein Fokus auf die B\u00fcrokratie gesetzt wer-\n\nden, es darf nicht aufgebauscht werden. Das Bundesteilha-\n\nbegesetz hat dies allerdings verst\u00e4rkt. Wenn man sich in der \n\nMaterie auskennt, dann wei\u00df man: Vorher haben die Tr\u00e4ger \n\ndie Eingliederungshilfen gestellt, jetzt muss der Betreuer \n\ndie Mietvertr\u00e4ge, Sachkostenzusch\u00fcsse und Werkstattver-\n\ntr\u00e4ge bearbeiten. Meist k\u00f6nnen die Menschen mit Behin-\n\nderung das gar nicht bew\u00e4ltigen. Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr das \n\nDurchhalten der ehrenamtlichen Betreuer in diesem Be-\n\nreich bedanken. Sogar die Amtsgerichte und die Betreu-\n\nungsbeh\u00f6rden sind der Auffassung, dass viele Sachen nur \n\nnoch von Berufsbetreuern \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen, \n\nweil die B\u00fcrokratie durch dieses Bundesteilhabegesetz zu-\n\ngenommen hat. \n\nNun sagt die kommunale Familie: Jetzt wird nach Kosten-\n\nstellen aufgeteilt. Das hei\u00dft, dass f\u00fcr einen behinderten \n\nMenschen, der in einer Unterbringung lebt, dort drei  \n\nAnsprechpartner sind: ein Ansprechpartner f\u00fcr Werkstatt-\n\nvertrag, ein Ansprechpartner f\u00fcr Mietvertrag, ein An-\n\nsprechpartner f\u00fcr Sachkostenzuschuss. Wenn eine \n\nRentenerh\u00f6hung kommt, gehen dreimal die Antr\u00e4ge bzw. \n\nder Bescheid zu drei Sachbearbeitern. Das kann nicht das \n\nZiel sein! Das hier \u2013 sage ich einmal \u2013 \u201eweiterentwickelt \n\nwerden soll\u201c. \n\nIch bitte die Regierung, die Betroffenen \u2013 ich meine die \n\nMenschen mit Behinderung \u2013, die teilweise \u00fcberfordert \n\nsind, da ein St\u00fcckchen aus der Verantwortung zu nehmen \n\nund auch das Ehrenamt bitte zu entlasten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Schwietzer f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. \n\nDann kommen wir jetzt zur Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich \n\nm\u00f6chte zun\u00e4chst auf die Themen eingehen, die ganz kurz \n\nangesprochen wurden, auch von Frau Buddeberg, die na-\n\nt\u00fcrlich nicht ganz zu Unrecht gesagt hat, dass wir heute \n\nbeim Thema Inklusion gar nicht \u00fcber das Thema Corona \n\ngesprochen haben und \u00fcber die Zeit, die diese Menschen \n\nnat\u00fcrlich genauso durchlitten haben wie viele andere auch. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem sagen, dass wir gerade hier in Sachsen \n\ndas einzige Bundesland waren, das eine F\u00f6rderrichtlinie er-\n\narbeitet hat f\u00fcr die Menschen, die in Werkst\u00e4tten gearbeitet \n\nhaben und dort eine Zeit lang nicht arbeiten konnten, so-\n\ndass sie eine Art Lohnersatz bekommen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, dass wir dar\u00fcber nicht laut gesprochen, sondern \n\nes ganz selbstverst\u00e4ndlich durchgef\u00fchrt haben; das ist der \n\nWeg, den wir an dieser Stelle oft gegangen sind. \n\nIm \u00dcbrigen wollen wir bis Ende Februar \u2013 das ist unser \n\nZiel in Sachsen \u2013 in allen unseren Einrichtungen, auch in \n\ndenen f\u00fcr Menschen mit Behinderung, das erste Mal ge-\n\nimpft haben. Das ist eine Sache, die wir uns unbedingt vor-\n\ngenommen haben, mit der wir die Menschen, die das aus \n\ngesundheitlichen Gr\u00fcnden brauchen, unterst\u00fctzen und f\u00f6r-\n\ndern. \n\nDas Dritte, was ich sagen m\u00f6chte \u2013 das klappt ein bisschen \n\nbesser als im Landtag, das gebe ich zu \u2013, betrifft die Ge-\n\nb\u00e4rdendolmetscher. An dieser Stelle einen ganz herzlichen \n\nDank daf\u00fcr, dass Sie heute hier sind. Bei jeder Pressekon-\n\nferenz, die wir zum Thema Corona gemacht haben, hatten \n\nwir sie immer an Bord. Das w\u00fcrde ich mir, ehrlich gesagt, \n\nf\u00fcr den Landtag auch w\u00fcnschen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen) \n\nNun zum Antrag selbst. Der Antrag der Koalitionsfraktio-\n\nnen bringt aus meiner Sicht das Ergebnis dieser Debatten \n\ngenau auf den Punkt. Er gibt uns als Staatsregierung einen \n\norganisatorischen, einen inhaltlichen und einen zeitlichen \n\nRahmen vor. Bis Anfang 2023 soll der Aktionsplan der \n\nStaatsregierung zur Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention evaluiert und fortgeschrieben werden. \n\nDie Evaluierung, liebe Frau Schwietzer, ist wichtig, weil \n\nsie Anpassung an die neue Zeit bedeutet. \n\nDie Ergebnisse des Berichtes zur Lage der Menschen mit \n\nBehinderung im Freistaat Sachsen sollen dabei einbezogen \n\nwerden. Mit dem Bericht zur Lage der Menschen mit Be-\n\nhinderung erfolgt eine umfassende Bestandsaufnahme. In-\n\nklusionsindikatoren erm\u00f6glichen es, Entwicklungen \n\nnachzuvollziehen. Der Bericht soll regelm\u00e4\u00dfig Vorschl\u00e4ge \n\nzur Verbesserung der Situation von Menschen mit Behin-\n\nderung beinhalten. \n\nDie Bestandsaufnahme im Siebenten Bericht zur Lage der \n\nMenschen mit Behinderung ist eine solide Basis, um \n\n217 Ma\u00dfnahmen, die der Aktionsplan der Staatsregierung \n\nenth\u00e4lt, zu \u00fcberpr\u00fcfen. Welche Ma\u00dfnahmen wurden umge-\n\nsetzt? Wurde mit diesen auch das grundlegende Ziel, die \n\ngleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung \n\nzu verbessern, optimalerweise erreicht? \n\nZentral f\u00fcr das Gelingen der Fortschreibung des Aktions-\n\nplanes der Staatsregierung ist die Mitwirkung der Men-\n\nschen mit Behinderung in diesem Prozess. Deshalb \n\nmachen wir auch in diesem Bereich runde Tische. \n\nDie Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen zum Antrag der Frak-\n\ntion DIE LINKE und viele Anregungen aus den bisherigen \n\nDebatten finden ihren Niederschlag im vorliegenden An-\n\ntrag. Dieser ber\u00fccksichtigt den starken Wunsch der Men-\n\nschen mit Behinderung an einer aktiven Beteiligung, der \n\ninsbesondere in der Anh\u00f6rung zum Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE zum Ausdruck gebracht wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1562 \n\nDer Antrag fasst auch die unterschiedlichen Aufgaben zu-\n\nsammen. Er stellt sie in einen Zeitrahmen, der es uns er-\n\nm\u00f6glicht, die Erstellung des Siebenten Berichtes und die \n\nFortschreibung des Aktionsplanes in einem einheitlichen \n\nund stimmigen Prozess durchzuf\u00fchren. \n\nMit dem Siebenten Bericht erhalten wir die aktuellen Da-\n\nten und Indikatoren zur Inklusion in unterschiedlichen Le-\n\nbenslagen. Diese wiederum sind Basis, um die bisherigen \n\nMa\u00dfnahmen des Aktionsplanes zu bewerten und daraus ab-\n\ngeleitet neue Ma\u00dfnahmen zu entwickeln. Ein Schwerpunkt \n\ndes Aktionsplanes wird dabei die B\u00fcndelung von Ma\u00dfnah-\n\nmen zu dem Programm \u201eSachsen Barrierefrei 2030\u201c sein. \n\nJa, Frau Schwietzer, es wird immer wieder Dinge geben, \n\nbei denen wir feststellen, dass es dort noch nicht erf\u00fcllt ist. \n\nIch glaube aber, dass es bei dem gesamten Prozess auch \n\nwichtig ist, was man erf\u00fcllt hat. Beispiele gerade aus dem \n\nSMWA sind genannt worden. \n\nIch bin zuversichtlich, dass wir den in diesem Antrag vor-\n\ngegebenen Zeitrahmen einhalten werden. Im Rahmen einer \n\nAusschreibung haben wir mit dem Institut f\u00fcr Sozialfor-\n\nschung und Gesellschaftspolitik einen kompetenten Part-\n\nner gewonnen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping, gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Ja, gern. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Teichmann, bitte. \n\nIvo Teichmann, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Frau \n\nStaatsministerin, Sie sprechen davon, dass Sie so viel zur \n\nInklusion beitragen. Ich bin selbst schwerbehindert und \n\njahrelang Mitglied der Besuchskommission gewesen.  \n\nSagen Sie bitte einmal, warum seit drei Jahren unter Ihrer \n\nVerantwortung die gesetzlich vorgeschriebene Besuchs-\n\nkommission derartig zum Erliegen gekommen ist. F\u00fcr das \n\nCorona-Jahr habe ich noch Verst\u00e4ndnis, aber nicht f\u00fcr die \n\ninsgesamt drei zur\u00fcckliegenden Jahre. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa war sie noch keine Ministerin!) \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Herzlichen Dank f\u00fcr \n\nIhre Frage. Ich kann Ihnen versichern, dass wir das wirk-\n\nlich wieder aktivieren, wenn es die Corona-Zeiten m\u00f6glich \n\nmachen. Das betrifft die letzten eineinhalb Jahre, f\u00fcr die \n\nich Verantwortung trage. Ich kann Ihnen nur zusichern, \n\ndass wir das aktivieren, sobald es wieder m\u00f6glich ist. \n\nUmfangreiche Beteiligungsprozesse der Menschen mit Be-\n\nhinderung sind vorgesehen. Thematische Arbeitsgruppen \n\nzu den einzelnen Handlungsfeldern und eine breite \u00f6ffent-\n\nliche Beteiligung \u00fcber die B\u00fcrgerbeteiligungsplattform \n\nsind vorgesehen. Das Institut f\u00fcr Sozialforschung und Ge-\n\nsellschaftspolitik wird den Prozess der Fortschreibung des \n\nAktionsplanes der Staatsregierung zur Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention und eine hierzu einzuset-\n\nzende interne ministerielle Arbeitsgruppe wissenschaftlich \n\nbegleiten. \n\nF\u00fcr Ende dieses oder Anfang n\u00e4chsten Jahres \u2013 ich will \n\nmich nicht genau festlegen, weil wir noch nicht sicher wis-\n\nsen, wie wir \u00fcber diese Corona-Zeit kommen \u2013 haben wir \n\nuns vorgenommen, Sie \u00fcber erste Ergebnisse des Sieben-\n\nten Berichts zur Lage von Menschen mit Behinderung und \n\ndie bisherige Umsetzung der Ma\u00dfnahmen aus dem Akti-\n\nonsplan zu unterrichten. \n\nVor allem freue ich mich auf die Zusammenarbeit mit den \n\nVertreterinnen und Vertretern der Menschen mit Behinde-\n\nrung und der Kolleginnen und Kollegen der Ressorts. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, wir finden geeignete Ma\u00dfnahmen, um unser \n\ngemeinsames Ziel der gleichberechtigten Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderung in unserem Freistaat zu errei-\n\nchen, und das in jedem Fall \u2013 wie es der Antrag schon sagt \n\n\u2013 unter dem Motto \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Staatsministerin K\u00f6pping f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung. Wir kommen jetzt zum Schlusswort. Das h\u00e4tten die \n\neinreichenden Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und \n\nSPD. \u2013 Simone Lang f\u00fcr die Koalitionsfraktionen, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die Debatte \n\nund daf\u00fcr, dass sie uns geholfen haben, Menschen mit Be-\n\nhinderungen \u00d6ffentlichkeit zu geben. Wir haben im Vor-\n\nfeld von Akteuren aus der Praxis sehr viele positive \n\nR\u00fcckmeldungen zu unserem Antrag erhalten und das hat \n\nf\u00fcr uns immer einen hohen Stellenwert. Zum Abschluss \n\nhabe ich noch einen Wunsch an alle: Lassen sie uns \u00fcber \n\nInklusion einmal neu denken, nicht als Verbesserung f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung, sondern als mehr Lebensqua-\n\nlit\u00e4t f\u00fcr alle. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\u00dcber den abgesenkten Bordstein freuen sich auch das \n\nkleine M\u00e4dchen mit dem Roller und der Papa mit dem Kin-\n\nderwagen. Der Geb\u00e4rdendolmetscher im Theater ist \n\nmanchmal allein so faszinierend wie ein Theaterst\u00fcck \n\nselbst. Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich fortsetzen. Vielleicht \n\nhaben Sie selbst einmal Lust, dar\u00fcber nachzudenken, wie \n\nInklusion Ihr Leben bereichern kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war f\u00fcr die beantragenden Fraktionen Simone Lang. \n\nUns liegt ein \u00c4nderungsantrag vor, und der m\u00f6chte gern \n\nvon der Fraktion DIE LINKE, durch Sarah Buddeberg, ein-\n\ngebracht werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1563 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau  \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sie haben \n\nunseren \u00c4nderungsantrag gelesen. Frau Lang hat vorhin \n\ngesagt, er lege den Finger in die Wunde. Wir meinen das \n\ntats\u00e4chlich sehr ernst. Das, was aus meiner Rede hervor-\n\ngeht, w\u00e4re eigentlich wert gewesen, dass wir einen sehr \n\numfangreichen \u00c4nderungsantrag zum Antrag schreiben. \n\nDas w\u00e4re am Ende aber ein Ersetzungsantrag gewesen, den \n\nunsere Gesch\u00e4ftsordnung nicht vorsieht. Deswegen be-\n\nschr\u00e4nken wir uns auf den Punkt, der f\u00fcr uns grunds\u00e4tzlich \n\nund wichtig ist, n\u00e4mlich auf die Frage, ob das Programm \n\n\u201eSachsen Barrierefrei 2030\u201c jetzt auch noch unter einen \n\nHaushaltsvorbehalt gestellt werden soll. \n\nDazu sagen wir ganz klar: Das kann nicht sein. Zum einen \n\nist es sowieso etwas unlogisch, weil sich ihr Punkt zwei auf \n\nden Punkt eins bezieht und hier steht, dass das Programm \n\nerst Anfang 2023 umgesetzt werden soll, und zwar auf \n\nGrundlage des Aktionsplanes; das soll logischerweise zu-\n\nsammengedacht werden. Das hei\u00dft aber auch, man m\u00fcsste \n\ndann, wenn man konsequent ist, einen Vorbehalt f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten beiden Doppelhaushalte hineinschreiben. Das \n\nm\u00f6chte ich Ihnen aber nicht raten. \n\nSie haben sich aber auch noch alle M\u00f6glichkeiten offenge-\n\nlassen zu sparen, falls das Geld knapp wird. Deswegen h\u00e4t-\n\nten wir gerne gewusst, was das nun konkret bedeutet, und \n\ndas schon untersetzt. Man k\u00f6nnte jetzt auch nur 100 Euro \n\ndaf\u00fcr ausgeben. Dann w\u00e4re Sachsen 2030 zwar nicht bar-\n\nrierefrei; aber ich glaube sowieso, dass dann, wenn \u00fcber-\n\nhaupt, nur barriere\u00e4rmer, aber nicht barrierefrei sein wird. \n\nGrunds\u00e4tzlich \u2013 das steht auch in unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag \u2013 geht es um die grundlegende Frage, wie wir Inklusi-\n\nonspolitik verstehen. Dazu sagen wir ganz klar: Inklusion \n\nist kein Nice-to-have, nicht der Luxus, den wir uns leisten, \n\nwenn noch Geld \u00fcbrig bleibt. Inklusion ist ein Menschen-\n\nrecht, deswegen steht sie in der UN-Behindertenrechtskon-\n\nvention, und deswegen hat sich Deutschland zur \n\nBarrierefreiheit verpflichtet. Deswegen kann die Inklusion \n\nnicht unter einen Haushaltsvorbehalt gestellt werden. \n\nWenn man das macht, ist es nicht nur ein falsches Signal, \n\nsondern auch eine falsche Politik. Deshalb sagen wir: Stim-\n\nmen Sie unserem Antrag zu und streichen Sie den Haus-\n\nhaltsvorbehalt! Lassen Sie uns Barrierefreiheit in Sachsen \n\ntats\u00e4chlich und nachhaltig ohne Wenn und Aber auf den \n\nWeg bringen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Sarah Buddeberg, f\u00fcr die Einbringung des \n\n\u00c4nderungsantrags der Fraktion DIE LINKE. Herr H\u00f6sl, \n\nSie m\u00f6chten zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Bitte am \n\nMikrofon 4. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Das \n\nmachen wir kurz und schmerzlos. Aus der Menschen-\n\nrechtskonvention l\u00e4sst sich nicht ableiten, dass die Inklu-\n\nsion finanziell unbegrenzt zu untersetzen ist. Diese Ma\u00df-\n\nnahmen m\u00fcssen immer gegenfinanziert werden. Dazu \n\nbrauchen wir die Mittel aus dem Haushalt. Deshalb lehnen \n\nwir den Antrag ab. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das spricht aber \n\neher f\u00fcr unseren Antrag als gegen unseren Antrag!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr H\u00f6sl f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGibt es zum \u00c4nderungsantrag Bemerkungen oder Redebei-\n\ntr\u00e4ge? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann kommen wir gleich zur \n\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag. Es ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag zur Drucksache 7/5300. Ich m\u00f6chte den Titel \n\nnoch einmal nennen: \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c \u2013 Inklu-\n\nsion in Sachsen weiter voranbringen. Wer stimmt f\u00fcr die-\n\nsen \u00c4nderungsantrag? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und \n\nsehr, sehr vielen Stimmen dagegen ist der \u00c4nderungsantrag \n\nabgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den grunds\u00e4tzli-\n\nchen Antrag, Drucksache 7/5300. Wer diesem Antrag die \n\nZustimmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei vielen Stimmenthaltungen, aber sehr \n\nvielen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD hiermit angenommen. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich bei unseren \n\nGeb\u00e4rdendolmetscher(innen) bedanken. Ich kann mich \n\ndem nur anschlie\u00dfen, dass es sch\u00f6n w\u00e4re \u2013 \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nBleiben Sie bitte bei der korrekten Sprache: \n\nDolmetscher und Dolmetscherinnen!) \n\n\u2013 Ich glaube, wir diskutieren an anderer Stelle dar\u00fcber, was \n\nkorrekt ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bedanke mich bei der Dolmetscherin und dem Dolmet-\n\nscher \u2013 um es noch einmal f\u00fcr Herrn Modschiedler zu sa-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs sollte ein sch\u00f6ner Dank werden. Jetzt ist es kaputt. Sie \n\nhaben mir das kaputtgemacht, Herr Modschiedler. \n\nSei\u2018s drum, noch einmal ganz herzlichen Dank. Ich m\u00f6chte \n\nmich dem anschlie\u00dfen, was vorgetragen worden ist. Ich \n\nglaube, es w\u00fcrde uns sehr gut zu Gesicht stehen, wenn wir \n\nso etwas \u00f6fter, wenn nicht sogar immer, machen w\u00fcrden, \n\ndamit die geneigten Zuschauerinnen und Zuschauer \n\n(Zuruf von der CDU: Geht doch!) \n\ndie M\u00f6glichkeit haben. Vielen Dank. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist an dieser Stelle beendet. Wir \n\nkommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1564 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSt\u00e4rkung der Angeh\u00f6rigenpflege \n\nDrucksache 7/5242, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen nehmen in folgender Reihenfolge Stellung: \n\nAfD, CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und \n\nselbstverst\u00e4ndlich die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herrn Schaufel. \n\nFrank Schaufel, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\n\nmen und Herren Abgeordnete! Vor mehr als zwei Jahren ist \n\nder Bericht der Enquetekommission \u201ePflege\u201c im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag fertiggestellt und ver\u00f6ffentlicht worden. Sie \n\nalle wissen, dass die Zahl der pflegebed\u00fcrftigen Menschen \n\nhier in Sachsen in den kommenden Jahren ansteigen wird. \n\nDamit wird auch der Bedarf an denjenigen, die die Pflege \n\n\u00fcbernehmen, steigen. Heute haben Sie die Gelegenheit, mit \n\nuns gemeinsam die h\u00e4usliche Pflege zu st\u00e4rken und denje-\n\nnigen Menschen, die ihre Angeh\u00f6rigen zu Hause pflegen, \n\nIhre Wertsch\u00e4tzung auszudr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie meisten Menschen m\u00f6chten weiterhin zu Hause ver-\n\nsorgt werden, wenn sie pflegebed\u00fcrftig werden. Dies ent-\n\nspricht in der Regel den W\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen der \n\ngesamten Familie. Gerade in Krisenzeiten wie derzeit se-\n\nhen wir, dass die Pflege zu Hause im Kreise der Familie \n\noftmals der beste Weg ist. Ich habe selbst eine 90-j\u00e4hrige \n\nMutter und kann sagen, dass wir in den letzten Wochen oft \n\ndankbar waren, dass sie noch zu Hause ist und sich nicht in \n\neinem Pflegeheim befindet. Corona-Schutzma\u00dfnahmen \n\nund Quarant\u00e4ne w\u00fcrden einen Kontakt zu ihr erheblich er-\n\nschweren. \n\nDaher m\u00fcssen wir es den Pflegebed\u00fcrftigen mehr erm\u00f6gli-\n\nchen, in der vertrauten Umgebung weiterhin ein selbstbe-\n\nstimmtes Leben zu f\u00fchren. Neben den ambulanten \n\nPflegediensten spielen dabei die Angeh\u00f6rigen eine \u00fcberaus \n\ngro\u00dfe Rolle. Es ist normal, dass man seine Angeh\u00f6rigen \n\nliebt und ihnen beistehen m\u00f6chte; aber die Rolle eines Pfle-\n\ngers einzunehmen ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDie pflegenden Angeh\u00f6rigen gehen mit der Pflege oftmals \n\nan ihre Belastungsgrenze, viele \u00fcberschreiten diese sogar. \n\nBeh\u00f6rdeng\u00e4nge, Putzen, Einkaufen, Waschen, Frisieren, \n\nN\u00e4gel schneiden, Zahnhygiene, Fahrt zum Arzt und irgend-\n\nwann zum Impfzentrum usw. \u2013 es sind unglaublich viele \n\nund umfassende Aufgaben, die rund um die Pflege anfal-\n\nlen. Der zeitliche Aufwand ist enorm, die physische und \n\npsychische Belastung sowie der k\u00f6rperliche Einsatz, zum \n\nBeispiel beim Waschen der Pflegebed\u00fcrftigen, sind hoch. \n\nAuch wenn ambulante Pflegedienste einspringen und bei \n\nder Pflege unterst\u00fctzen, bleibt die Hauptlast doch bei den \n\nAngeh\u00f6rigen. F\u00fcr deren eigene Bed\u00fcrfnisse bleibt immer \n\nweniger Zeit. Soziale Kontakte werden vernachl\u00e4ssigt, \n\nHobbys werden aufgegeben, und h\u00e4ufig kommen gesund-\n\nheitliche Beschwerden als Folge der Pfleget\u00e4tigkeiten \n\nhinzu. Wer neben der Pflege berufst\u00e4tig ist, ist doppelt be-\n\nlastet. Zum Teil wird die Arbeitszeit reduziert, um den An-\n\nforderungen durch die Pflege gerecht zu werden. Nicht \n\nwenige k\u00fcndigen sogar ihre Arbeitsstelle und m\u00fcssen mit \n\nArbeitslosengeld II \u00fcber die Runden kommen. \n\nMit unserem Antrag wollen wir unseren Dank an die Pfle-\n\ngenden ausdr\u00fccken und ihre Arbeit st\u00e4rker wertsch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn, meine Damen und Herren, unsere Gesellschaft ist \n\nauf die pflegenden Angeh\u00f6rigen angewiesen. 70 % der \n\nPflegebed\u00fcrftigen werden zu Hause versorgt. Hauptpflege-\n\npersonen sind \u00fcberwiegend Familienangeh\u00f6rige und Be-\n\nkannte. Damit sind pflegende Angeh\u00f6rige das unsichtbare \n\nR\u00fcckgrat unseres Gesundheitssystems. Ohne sie k\u00f6nnten \n\nwir die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen gar nicht bew\u00e4l-\n\ntigen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir die h\u00e4usliche Pflege st\u00e4rken, und sie \n\nmuss besser honoriert werden. Daher beantragen wir eine \n\nErh\u00f6hung des Pflegegeldes, das von den Pflegekassen \n\nzwar an die Pflegebed\u00fcrftigen ausgezahlt, aber in der Regel \n\nan die pflegenden Angeh\u00f6rigen weitergegeben wird.  \n\nAktuell betr\u00e4gt es weniger als die H\u00e4lfte des Betrages der \n\nPflegesachleistungen, also die Pflege durch einen professi-\n\nonellen Pflegedienst. \n\nDiese Ungerechtigkeit und Geringsch\u00e4tzung der harten Ar-\n\nbeit pflegender Angeh\u00f6riger m\u00f6chten wir mit unserem An-\n\ntrag beseitigen. Wir m\u00f6chten, dass diejenigen, die sich zum \n\nTeil den ganzen Tag aufopferungsvoll um ihre Angeh\u00f6ri-\n\ngen k\u00fcmmern, genauso viel bekommen wie der Pflege-\n\ndienst, der oftmals nur kurze Zeit vor Ort ist. Solange es \n\nkein angemessen hohes Pflegegeld von der Pflegeversiche-\n\nrung gibt, wollen wir, dass der Freistaat Sachsen die finan-\n\nzielle L\u00fccke schlie\u00dft und den Differenzbetrag zwischen \n\nPflegegeld und Pflegesachleistung an den pflegenden An-\n\ngeh\u00f6rigen auszahlt. \n\nBereits im September 2018 hatten wir diesen Antrag  \n\ngestellt, und Sie hatten die M\u00f6glichkeit, zumindest die  \n\nfinanziellen Bedingungen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige zu \n\nverbessern. Damals haben Sie unseren Antrag abgelehnt. \n\nIch hoffe, dass Ihnen die Dringlichkeit inzwischen bewusst \n\ngeworden ist, und appelliere daher an Sie: Stimmen Sie un-\n\nserem Antrag heute zu! Meine Kollegin wird den n\u00e4chsten \n\nSchritt dann erkl\u00e4ren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1565 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Schaufel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Saborowski, bitte. \n\nInes Saborowski, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas Thema Pflege hatte schon in der letzten Legislaturpe-\n\nriode bei uns einen sehr hohen Stellenwert. \n\nGenau aus diesem Grund wurde eine Enquetekommission \n\neingesetzt, in deren Ergebnis sehr umfangreiche und kon-\n\nkrete Handlungsempfehlungen zu den verschiedensten \n\nThemenfeldern, so auch zu den pflegenden Angeh\u00f6rigen, \n\nerarbeitet wurden. Der Abschlussbericht wurde hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag beschlossen. Ich wei\u00df auch, dass das \n\nThema Pflege der zust\u00e4ndigen Ministerin eine Herzensan-\n\ngelegenheit ist und die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen aus \n\ndem Enquetebericht Schritt f\u00fcr Schritt weiterverfolgt wer-\n\nden. \n\nWir sind auf einem guten Weg, jedoch noch lange nicht am \n\nZiel. Dazu braucht es aber Ihren Antrag nicht. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich in Anbetracht der Situation \n\nund der Zeit zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Saborowski f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Susanne Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Meine sehr verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \n\nverweisen auf unseren Antrag mit der Drucksachennum-\n\nmer 7/534, in dem wir sinnvolle Ma\u00dfnahmen zu diesem \n\nsehr wichtigen Thema vorstellen. \n\nAlles Weitere k\u00f6nnen Sie im Protokoll meiner Rede nach-\n\nlesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Was ist  \n\ndenn das f\u00fcr eine Art und Weise?!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Susanne Schaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nHusch, husch ist auch Frau Kuhfu\u00df f\u00fcr die B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN schon da. Bitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nEinige wenige Worte zu diesem Antrag. Das Thema \u201ePfle-\n\ngende Angeh\u00f6rige\u201c finden Sie im Haushaltsplan 08 in \n\nmehreren Positionen wertgesch\u00e4tzt. Dort zeigt sich deut-\n\nlich, dass dieses Thema im Sozialministerium ernst genom-\n\nmen und umgesetzt wird. Ob es darum geht, pflegende \n\nAngeh\u00f6rige durch Austauschm\u00f6glichkeiten oder durch eh-\n\nrenamtliche Hilfe zu unterst\u00fctzen \u2013 verschiedenste Ma\u00df-\n\nnahmen aus der Pflege-Enquetekommission bilden sich \n\ndarin ab. \n\n (Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nDas reicht aber nicht aus!) \n\nVielleicht noch ein kurzer Hinweis: Das Abzielen aus-\n\nschlie\u00dflich auf Angeh\u00f6rigenpflege wird f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\n20, 30 Jahre keine Perspektive in Sachsen sein, weil nicht \n\njeder, der in Sachsen pflegebed\u00fcrftig wird, einen Angeh\u00f6-\n\nrigen hier haben wird. \n\nAnsonsten gebe ich meinen Beitrag zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nEmp\u00f6rung bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Kuhfu\u00df f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nNun f\u00fcr die SPD-Fraktion Simone Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist schlecht \n\nm\u00f6glich, der Corona-Pandemie etwas Gutes abzugewin-\n\nnen. Doch wenn ich f\u00fcr etwas dankbar bin, dann f\u00fcr die \n\nberechtigte Aufmerksamkeit, die dadurch bundesweit auf \n\ndie Pflege von Menschen gelenkt wurde. Ich wei\u00df sehr \n\nwohl, was Pflegekr\u00e4fte und pflegende Angeh\u00f6rige leisten, \n\nw\u00fcrde mich aber meinen Kolleginnen anschlie\u00dfen und \n\nmeine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Simone Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion. Die AfD-\n\nFraktion hatte eine zweite Runde angek\u00fcndigt. Frau Jost, \n\nbitte. \n\nMartina Jost, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Ich improvisiere jetzt einmal ein wenig. Ich \n\nwei\u00df nicht, wie die Wertsch\u00e4tzung \u2013 \u2013 Zun\u00e4chst bin ich \n\nsehr froh, dass Sie alle Ihre Reden zu Protokoll gegeben \n\nhaben. Ich habe n\u00e4mlich einen pflegebed\u00fcrftigen Vater zu \n\nHause, Pflegegrad 5. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDa sind Sie ganz allein!) \n\nEr freut sich, wenn ich etwas eher komme, und ich kann \n\nheute den Pflegedienst entlasten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist nat\u00fcrlich \u201esch\u00f6n\u201c, wenn man so einen Antrag der L\u00e4-\n\ncherlichkeit preisgibt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nSie sind doch das L\u00e4cherliche! \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sie haben zu  \n\nProtokoll gegeben, also seien Sie ruhig!) \n\n\u2013 Ich erz\u00e4hle Ihnen erst einmal, worum es geht, und dann \n\nwerden Sie gleich noch mehr schreien, wie ich Sie kenne. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nIhre Arroganz ist das Problem!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1566 \n\nUnser Antrag zielt darauf, dass die Staatsregierung aufge-\n\nfordert wird, sich erneut mit Vehemenz daf\u00fcr einzusetzen, \n\ndass die einzige L\u00f6sung f\u00fcr das Problem der Pflege die Fa-\n\nmilie ist. In unserem Antrag wird die Staatsregierung auf-\n\ngefordert, zum Teil auch Dinge abzufordern; aber zum Teil \n\nist dieses Problem, das uns in den n\u00e4chsten Jahren im Griff \n\nhaben wird, eines der gr\u00f6\u00dften sozialen Probleme, die wir \n\nhaben. \n\nWir sehen die L\u00f6sung darin, die Familie zu st\u00e4rken. Wir \n\nhaben die Bundestagsdiskussion gesehen, und auch Ihnen \n\nist unser Beitrag dort sicher nicht verborgen geblieben: In \n\nder Familie entsteht gesellschaftlicher Zusammenhalt, das \n\nist Ihnen doch immer besonders wichtig. Wir k\u00f6nnen doch \n\nnicht davon ausgehen \u2013 das ist das Allerschlimmste, was \n\nmir immer wieder passiert, auch mit meinen Eltern \u2013, dass \n\ndie alten Menschen sagen: Aber wir wollen doch euch  \n\nKindern nicht zur Last fallen. \u2013 Das kann doch nicht unser \n\nAnsinnen sein. Unsere Eltern haben daf\u00fcr gesorgt, dass das \n\nLand aufgebaut worden ist, und jetzt schieben wir sie in \n\nAltersheime ab. Wir m\u00fcssen die Pflege von dem Ins- \n\nAltersheim-Geben dahin gehend ver\u00e4ndern, dass Pflege \n\nwieder Aufgabe der Familie ist. Dort besteht die Verant-\n\nwortung. Was geben wir denn unseren Kindern an morali-\n\nschem Ger\u00fcst mit, wenn wir alles nur noch mit staatlicher \n\nPflege organisieren? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist unsere Bitte. Ich brauche Ihnen die einzelnen \n\nPunkte nicht noch einmal vorzulesen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich brauche Ihnen das nicht noch einmal vorzulesen. Sie \n\nhaben es alle gelesen und wissen das alle so toll. Wahr-\n\nscheinlich holen Sie jetzt auch irgendwo wieder hervor, \n\ndass wir ein falsches Familienbild haben. Nein, das haben \n\nwir nicht. Wir haben genau das richtige Familienbild. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00f6chten, dass die politische Lenkwirkung \u2013 \u2013 Das \n\ngeht vor allem in Richtung CDU-Fraktion: Wenn man sich \n\nanschaut, was im Eckpunktepapier der CDU von Herrn \n\nSpahn steht \u2013 die Erh\u00f6hung des Pflegegeldes ab \n\n1. Juli 2021 um 5 % \u2013, dann muss ich sagen: Das ist ein \n\nHohn, oder? Darin geben Sie mir doch recht, Herr Geb-\n\nhardt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas f\u00e4llt mir schwer!) \n\n\u2013 Das f\u00e4llt Ihnen schwer? \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nAber da sind wir sicherlich mal einer Meinung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese Beitr\u00e4ge sind l\u00e4cherlich. Ich finde es unversch\u00e4mt, \n\ndass Sie sich hier \u00fcber unseren Antrag lustig machen. \n\n(Zuruf von der CDU: \n\nDas stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nIch brauche Ihnen diese Details nicht noch mal zu erkl\u00e4ren. \n\nWir bitten Sie, diesem Antrag zuzustimmen. Unser Inte-\n\nresse ist es, die Pflegepersonen mit diesen vier Punkten, die \n\nwir im Antrag genannt haben, zu unterst\u00fctzen. Das kann \n\nnur das Ansinnen von uns allen sein. Es kann nicht sein, \n\ndass das Pflegegeld nur halb so hoch ist wie die Pflege-\n\nsachleistung. Das kann nicht sein. Und wenn man Pflege-\n\ngeld bekommt, wie wir zu Hause \u2013 ich brauche es Gott sei \n\nDank nicht \u2013 f\u00fcr einen Pflegenden mit dem Pflegegrad 5, \n\ndann muss ich Ihnen nicht sagen, was das bedeutet. Da \n\nmuss die ganze Familie mithelfen, das kann nicht nur eine \n\nPerson. \n\nUnd wenn man sich den Pflegedienst nach Hause holt, \n\ndann bekommt man diese Leistung vom Pflegegeld noch \n\nabgezogen. Das geht doch nicht. Es ist wichtig, dass wir \n\nanderen Personen \u2013 Freunde, Bekannte, die nicht mit uns \n\nverwandt sind, die aber eine Freundin oder ein Nachbar \n\nsind, die uns wohlgesonnen sind und die man als weiteren \n\nFamilienkreis betrachten kann \u2013 helfen, dass das Pflege-\n\ngeld nicht bei der Grundsicherung angerechnet wird. Das \n\nsind alles soziale Themen. Ich wei\u00df jetzt nicht, was Sie bei \n\ndiesem Antrag f\u00fcr ein Problem haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGleichzeitig ist es eine Ungerechtigkeit, dass den Festan-\n\ngestellten \u2013 \u2013 Es geht immer nur in die politische Lenkrich-\n\ntung, was der Staat regeln kann. Es ist wichtig, die Familie \n\nin den Mittelpunkt zu stellen und Pflegenden zu Hause die \n\ngleichen M\u00f6glichkeiten wie Festangestellten zu geben, \n\nn\u00e4mlich Urlaub, und nicht erst eine Reha, wenn die Ge-\n\nsundheit schon ruiniert ist. Daran kann ich eigentlich nichts \n\nSchlechtes finden. Das Beispiel, wie es mit der Rente ist, \n\nlese ich Ihnen nicht vor, Sie wollen ja alle gern nach Hause. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nJetzt kann man ja sehen, wie Sie hier\u00fcber denken. Leider \n\nfehlt uns der \u00dcbersetzer bzw. die \u00dcbersetzerin, die das den \n\nbehinderten Menschen nach drau\u00dfen kommunizieren \n\nk\u00f6nnten, damit diese sehen k\u00f6nnen, wie Sie hiermit sozial \n\numgehen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Jost f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Frau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nDass man hier Reden zu Protokoll gibt, hat mitnichten et-\n\nwas mit der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die pflegenden Angeh\u00f6ri-\n\ngen zu tun. Es hat etwas damit zu tun, dass wir uns immer \n\nnoch mitten in einer Pandemie befinden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1567 \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nZurufe von der AfD: Das f\u00e4llt Ihnen  \n\n17:40 Uhr aber zeitig ein! \u2013  \n\nDie Ausrede mit der Pandemie!) \n\nWenn man Ausf\u00fchrungen zu einem Antrag, dessen Inhalte \n\nim Haus mehrfach besprochen worden sind, zu Protokoll \n\ngibt, dann ist das eine Reaktion, die man auch akzeptieren \n\nkann. Im \u00dcbrigen kann man zu Protokoll gegebene Aus-\n\nf\u00fchrungen nachlesen. \n\nNur ganz kurz: Der Einzelplan 08 ist angesprochen wor-\n\nden. Dort haben wir nicht nur aufgenommen, das Pflege-\n\ngeld zu erh\u00f6hen, sondern wir haben dort auch finanziell \n\nverankert, dass wir zum Beispiel die pflegenden Angeh\u00f6ri-\n\ngen durch Kurzzeitpflege entlasten k\u00f6nnen, wof\u00fcr uns \n\nPl\u00e4tze in Sachsen noch fehlen. Ich hoffe, dass Sie diesen \n\nAntrag dann auch mittragen. \n\nDen Rest meiner Rede gebe auch ich zu Protokoll. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Ach nee!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Staatsministerin K\u00f6pping. Jetzt k\u00f6nnten wir \n\nzum Schlusswort kommen. \u2013 Frau Jost, bitte. \n\nMartina Jost, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zu dem, was Familie und \n\nHeim bedeuten, w\u00fcrde ich abschlie\u00dfend gern noch etwas \n\nsagen. Wer kann zu Hause besseren Schutz und Sicherheit \n\ngegen Isolation geben als die Familie? Ich kann jedem nur \n\nraten, das zu hinterfragen. Das ist eine gesamtgesellschaft-\n\nliche Aufgabe. Wir m\u00fcssen unseren Kindern auch vermit-\n\nteln \u2013 wir geben so viel Geld f\u00fcr die Bildung der Kinder \n\naus \u2013, dass die Familie im Mittelpunkt stehen muss, damit \n\ndieser Zusammenhalt dort entsteht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch kann nur an Sie appellieren: Es ist nicht nur ein Gesetz \n\nvon Anordnungen, von Verordnungen, von irgendwelchen \n\nPakten oder von Aktionspl\u00e4nen, sondern es ist eine Sache \n\nder gesellschaftlichen Solidarit\u00e4t. Es ist wichtig zu wissen, \n\nwer Geborgenheit und Liebe geben kann, und dass es nicht \n\nzur Vereinsamung unserer alten oder behinderten Men-\n\nschen f\u00fchrt. Das trifft auf diese genauso zu. \n\nIch werbe besonders bei der CDU daf\u00fcr, f\u00fcr die konserva-\n\ntiven Werte der Familie zu stehen. Es als Konzept hinzu-\n\nstellen und zu sagen, dass sowieso alle Kinder wegfallen: \n\nDann lesen Sie einmal die Berichte, dann sehen Sie, wie \n\nviele Familien in Sachsen noch von ihren und wie weit die \n\nentfernt \u2013 \u2013 Es wird ja alles analysiert, wie viele Kinder in \n\nder N\u00e4he sind und wer Verantwortung \u00fcbernimmt. Es ist \n\neine Unversch\u00e4mtheit von Ihnen gewesen zu sagen: Die \n\nKinder ziehen weg und lassen ihre Alten hier alleine. \n\nDas wollte ich hier zum Schluss noch sagen. Trotzdem vie-\n\nlen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir werden uns zu diesem Thema wieder \u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von \n\nden LINKEN: Genau, bleiben Sie dran!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Jost mit dem Schlusswort f\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion. Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag \n\nin der Drucksache 7/5242. Der Antrag tr\u00e4gt den Titel: St\u00e4r-\n\nkung der Angeh\u00f6rigenpflege. Wer diesem Antrag seine Zu-\n\nstimmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 \n\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei vielen \n\nStimmen daf\u00fcr und noch mehr Stimmen dagegen ist der \n\nAntrag der AfD-Fraktion abgelehnt worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nInes Saborowski, CDU: Ich habe diesen Redebeitrag f\u00fcr \n\nmeine leider immer noch erkrankte Kollegin Daniela Kuge \n\n\u00fcbernommen und m\u00f6chte es nicht vers\u00e4umen, ihr von hier \n\naus die besten Genesungsw\u00fcnsche zu \u00fcbermitteln. \n\nDie Pflege eines nahestehenden Menschen ist oft ein Voll-\n\nzeitjob. Das System der ambulanten Pflege funktioniert nur \n\nso gut, weil es eben neben den Pflegefachkr\u00e4ften auch die \n\nvielen pflegenden und mithelfenden Angeh\u00f6rigen gibt, die \n\nihre Lieben Tag und Nacht aufopferungsvoll begleiten und \n\nversorgen; und das oft \u00fcber viele Jahre hinweg, um ihnen \n\nein Leben so selbstst\u00e4ndig und selbstbestimmt wie m\u00f6glich \n\nzu garantieren. \n\nPflegende Angeh\u00f6rige stellen dabei oft eigene Bed\u00fcrfnisse \n\nzur\u00fcck und geraten dabei schnell an die eigenen Grenzen. \n\nEs ist aus meiner Sicht eine der dringendsten gesellschaft-\n\nlichen Aufgaben, pflegenden Angeh\u00f6rigen mehr Unterst\u00fct-\n\nzung zuteilwerden zu lassen und ihnen Entlastung zu \n\nbieten; denn sie stehen permanent unter Versagens- und \n\nVerlust\u00e4ngsten. Der Dschungel an Leistungen ist f\u00fcr pro-\n\nfessionell Pflegende vielleicht noch \u00fcberschaubar, f\u00fcr die \n\nAngeh\u00f6rigen stellt er schnell eine immense H\u00fcrde dar. \n\nDa ist es an der Zeit, danke zu sagen, danke f\u00fcr die endlose \n\nGeduld, danke f\u00fcr den k\u00f6rperlichen Einsatz, oft \u00fcber das \n\nertr\u00e4gliche Ma\u00df hinaus, und f\u00fcr die st\u00e4ndige Bereitschaft, \n\nf\u00fcr den Pflegebed\u00fcrftigen da zu sein, und danke daf\u00fcr, dass \n\npflegende Angeh\u00f6rige oft und gerne den Rat und die Hilfe \n\nder Fachleute annehmen. Da das Thema Pflege schon in \n\nder letzten Legislaturperiode einen hohen Stellenwert \n\nhatte, wurde vom S\u00e4chsischen Landtag eine Enquetekom-\n\nmission unter dem Titel \u201eSicherstellung der Versorgung \n\nund Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in der Pflege \u00e4lterer \n\nMenschen im Freistaat Sachsen\u201c eingesetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1568 \n\nIm Ergebnis wurden sehr umfangreiche und konkrete \n\nHandlungsempfehlungen zu den verschiedensten Themen-\n\nfeldern, so auch zu pflegenden Angeh\u00f6rigen, erarbeitet. \n\nDer Abschlussbericht wurde vom Landtag beschlossen. \n\nZur Umsetzung m\u00fcssen nun Bund, Land, Kommunen und \n\ndie Pflegekassen an einem Strang ziehen. Ich wei\u00df, dass \n\ngerade das Thema Pflege der zust\u00e4ndigen Ministerin eine \n\nHerzensangelegenheit ist und die vorgeschlagenen Ma\u00df-\n\nnahmen Schritt f\u00fcr Schritt weiterverfolgt werden. \n\nAber auch der Bund hat einiges f\u00fcr die bessere Vereinbar-\n\nkeit von Familie, Pflege und Beruf getan. So sind mit dem \n\ngleichlautenden Gesetz wesentliche \u00c4nderungen im Pfle-\n\ngezeitgesetz, im Familienpflegezeitgesetz sowie im SGB \n\nXI in Kraft getreten. So wurde das schon bisher bestehende \n\nRecht auf kurzzeitige Arbeitsverhinderung von bis zu zehn \n\nArbeitstagen durch die Einf\u00fchrung eines Anspruchs auf \n\nPflegeunterst\u00fctzungsgeld als Ausgleich f\u00fcr entgangenes \n\nArbeitsentgelt erg\u00e4nzt. Dadurch erhalten Pflegende einen \n\nAusgleich f\u00fcr entgangenen Lohn und eine konkrete Aner-\n\nkennung dieser Lebensleistung. \n\nDas Pflegeunterst\u00fctzungsgeld entspricht in der H\u00f6he in \n\netwa den Leistungen, die bei Erkrankung eines Kindes sei-\n\ntens der Krankenversicherung gew\u00e4hrt wird. Dar\u00fcber hin-\n\naus k\u00f6nnen sich Besch\u00e4ftigte, die pflegebed\u00fcrftige nahe \n\nAngeh\u00f6rige in h\u00e4uslicher Umgebung betreuen, von ihrer \n\nArbeit bis zu sechs Monate vollst\u00e4ndig oder teilweise frei-\n\nstellen lassen. Ein Anspruch auf Freistellung von bis zu \n\ndrei Monaten besteht f\u00fcr die Begleitung von nahen Ange-\n\nh\u00f6rigen in der letzten Lebensphase, da diese f\u00fcr pflegende \n\nAngeh\u00f6rige besonders aufreibend sein kann. \n\nFerner gibt es auch einen Rechtsanspruch auf die Familien-\n\npflegezeit, das hei\u00dft die teilweise Freistellung von bis zu \n\n24 Monaten bei einer w\u00f6chentlichen Mindestarbeitszeit \n\nvon 15 Stunden. \n\nUnterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger durch Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user: Ein weiterer wichtiger Beitrag ist aus meiner \n\nSicht die Unterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger durch \n\nMehrgenerationenh\u00e4user, welche neben Informations- und \n\nBeratungsangeboten auch Angebote zur Betreuung von \n\nPflegebed\u00fcrftigen vorhalten oder auch Angebote von Ko-\n\noperationspartnern vermitteln. \n\nFlexibilisierung der Leistungsanspr\u00fcche im SGB XI (\u00a7\u00a7 \n\n37,39,41,42 SGB XI) mit dem PNG (Pflegeneuausrich-\n\ntungsgesetz 2012) und insbesondere mit dem PSG I (Pfle-\n\ngest\u00e4rkungsgesetze): \n\nEs wurden die Leistungen der Pflegeversicherung mit der \n\nZielsetzung Entlastung und St\u00e4rkung der pflegenden An-\n\ngeh\u00f6rigen flexibilisiert und deutlich ausgeweitet. So wird \n\nPflegegeld zur H\u00e4lfte weitergezahlt, wenn Pflegebed\u00fcrf-\n\ntige Kurzzeit- oder Verhinderungspflege in Anspruch neh-\n\nmen. Ebenso kann eine Tages- und Nachtpflege in \n\nAnspruch genommen werden, ohne dass sich hierdurch der \n\nAnspruch auf Pflegegeld oder Pflegesachleistungen verrin-\n\ngert, welche damit einen h\u00f6heren Anreiz schafft, diese auch \n\nzu nutzen. \n\nRehabilitationsma\u00dfnahmen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige (\u00a7 \n\n111, 111 a SGB V): Da die Pflege eines Angeh\u00f6rigen oder \n\neines nahestehenden Menschen sowohl k\u00f6rperlich als auch \n\npsychisch sehr belastend sein kann, wird auch auf den Er-\n\nhalt der Gesundheit der Pflegenden das Augenmerk gelegt. \n\nBei anstehenden Vorsorge- und Rehabilitationsma\u00dfnah-\n\nmen werden in der GKV die besonderen Belange pflegen-\n\nder Angeh\u00f6riger ber\u00fccksichtigt. \n\nVerbesserung der rentenversicherungsrechtlichen Absiche-\n\nrung (\u00a7 44 SGB XI): Verbessert wurde auch die rentenver-\n\nsicherungsrechtliche Absicherung pflegender Angeh\u00f6riger. \n\nSie m\u00fcssen eine oder mehrere pflegebed\u00fcrftige Personen \n\nmit Pflegegrad 2 oder h\u00f6her pflegen. Die Pflege muss da-\n\nbei mindestens zehn Stunden, verteilt auf wenigstens zwei \n\nTage pro Woche, ausge\u00fcbt werden. Zus\u00e4tzlich d\u00fcrfen Sie \n\nnebenbei nicht mehr als 30 Stunden arbeiten. Sie k\u00f6nnen \n\nsich die Pflege auch mit anderen Personen teilen. Dabei \n\nmuss jedoch der Mindestpflegeaufwand von zehn Stunden \n\npro Woche je Person erreicht werden. Au\u00dferdem muss die \n\nPflege in h\u00e4uslicher Umgebung erfolgen. \n\nUnter bestimmten Voraussetzungen werden von der Pfle-\n\ngeversicherung Beitr\u00e4ge an die Rentenversicherung ge-\n\nzahlt. \n\nEinf\u00fchrung von zus\u00e4tzlichen Entlastungsleistungen f\u00fcr \n\npflegende Angeh\u00f6rige (\u00a7\u00a7 45 b, 45 c SGB XI): Erweitert \n\nwurden im Rahmen der ambulanten Versorgung die nied-\n\nrigschwelligen Betreuungsangebote um sogenannte Ent-\n\nlastungsangebote. Sie beinhalten zum Beispiel die \n\nErbringung von Dienstleistungen, organisatorische Hilfe-\n\nstellungen oder gezielte Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr pfle-\n\ngende Angeh\u00f6rige zur Bew\u00e4ltigung des Pflegealltags. \n\nEnde letzten Jahres wurden die Eckpunkte der 2021 ge-\n\nplanten Pflegereform ver\u00f6ffentlicht und auch da ist ein \n\nj\u00e4hrliches Entlastungsbudget vorgesehen. Dabei soll die \n\nNutzung von Pflegeleistungen k\u00fcnftig st\u00e4rker auf den Be-\n\ndarf Pflegebed\u00fcrftiger und deren Angeh\u00f6rige ausgerichtet \n\nwerden. Insgesamt gibt es zu den Eckpunkten und der ge-\n\nplanten Reform noch eine Menge Diskussionen, aber Fakt \n\nist, dass das Thema Pflege weiter eine gro\u00dfe Rolle spielt. \n\nBegleitend zu den Aktivit\u00e4ten des Bundesgesetzgebers hat \n\nSachsen ein eigenes Handlungskonzept zum Thema Pflege \n\ngeschaffen. Es entstand das PflegeNetz Sachsen, mit wel-\n\nchem es m\u00f6glich ist, die richtigen Ansprechpartner und \n\nUnterst\u00fctzungsangebote vor Ort, aber auch alle Informati-\n\nonen rund um die Pflege, bundesweit relevante Hinweise \n\nund gesetzliche M\u00f6glichkeiten zu finden und zu nutzen. \n\nDurch diese Unterst\u00fctzung erhalten die pflegenden Ange-\n\nh\u00f6rigen eine wirksame Entlastung bei der Informationsbe-\n\nschaffung. \n\nPflegekoordinatoren wurden eingesetzt, welche durch den \n\nFreistaat in allen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten ge-\n\nf\u00f6rdert werden. Sie haben, wie der Name schon sagt, unter \n\nanderem die Aufgabe, die Implementierung und Entwick-\n\nlung bzw. Weiterentwicklung der vernetzten Pflegebera-\n\ntung zu koordinieren, anzuregen und aktiv vor Ort zu \n\ngestalten, damit auch Angeh\u00f6rige jederzeit gut unterst\u00fctzt \n\nund begleitet werden k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1569 \n\nSie sehen, wir sind noch lange nicht am Ziel, aber auf ei-\n\nnem guten Weg. Ihren Antrag braucht es dazu nicht, wir \n\nwerden ihn ablehnen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Alle Jahre wieder, so \n\nk\u00f6nnte man den vorliegenden Antrag kurz beschreiben. \n\nSchon im Jahr 2018 haben Sie von der AfD-Fraktion einen \n\n\u00e4hnlichen Antrag gestellt. Wiederholung allein macht einen \n\nAntrag jedoch noch lange nicht zustimmungsf\u00e4hig. Ich er-\n\nkl\u00e4re Ihnen auch gern warum.  \n\nWie schon im Jahr 2018 versuchen Sie ein ernsthaftes An-\n\nsinnen mit den f\u00fcr Sie typisch populistischen Ma\u00dfnahmen \n\numzusetzen. So fordern Sie auch in diesem Antrag erneut \n\ndie Einf\u00fchrung eines Landespflegef\u00f6rdergeldes, obwohl es \n\nv\u00f6llig ausreichen w\u00fcrde, die Erh\u00f6hung des Pflegegeldes \n\nund der Investitionspauschalen f\u00fcr h\u00e4usliche barrierearme \n\nUmbauma\u00dfnahmen zu fordern. Es braucht kein extra F\u00f6r-\n\nderinstrument. Es ist sehr zu w\u00fcrdigen, wenn Menschen \n\nihre Angeh\u00f6rigen pflegen, damit diese m\u00f6glichst lange im \n\neigenen Wohnumfeld verbleiben k\u00f6nnen.  \n\nWeiteres k\u00f6nnen Sie in unserem Antrag, Drucksache \n\n7/534, lesen. Auch fordern wir eine rentenrechtliche \n\nGleichbehandlung von Zeiten der Angeh\u00f6rigenpflege mit \n\nKindererziehungszeiten unter Punkt 5 bzw. die finanzielle \n\nAbsicherung von pflegenden Angeh\u00f6rigen in Form einer \n\nEntgeltersatzleistung im Falle von Pflegezeiten. Auch for-\n\ndern wir eine Pflegevollversicherung.  \n\nEin wesentlicher weiterer Aspekt zur Ablehnung dieses \n\nAntrages kommt f\u00fcr mich diesmal noch hinzu. Fr\u00fcher  \n\nhaben Sie wenigstens noch benannt, dass auch bessere \n\nM\u00f6glichkeiten der Vereinbarkeit von Pflege und Beruf  \n\nn\u00f6tig sind. Davon ist in diesem Antrag nichts mehr zu  \n\nlesen. Das hei\u00dft im Klartext, dass die Pflege der bed\u00fcrfti-\n\ngen Menschen nach Ihrer Auffassung am bestens vollst\u00e4n-\n\ndig in die Familien verlagert werden soll. Verlagerung in \n\ndie Familie bedeutet bekanntlich oft Verlagerung in die \n\nH\u00e4nde von T\u00f6chtern oder Schwiegert\u00f6chtern, was zwar mit \n\nIhrem Weltbild bestens \u00fcbereinstimmt, nicht aber mit mei-\n\nnem. Daf\u00fcr gibt es dann ein paar Almosen zum Ausgleich \n\nder Belastungen. An der permanenten \u00dcberlastung der \n\npflegenden Frauen oder Angeh\u00f6rigen allerdings wollen Sie \n\ngrunds\u00e4tzlich erst einmal gar nichts \u00e4ndern.  \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind auch wir der Meinung \u2013 das haben \n\nwir auch in unserem Minderheitenvotum zum Bericht der \n\nEnquetekommission sowie mit eigenen Antr\u00e4gen deutlich \n\ngemacht \u2013, dass Menschen, die ihre pflegebed\u00fcrftigen An-\n\ngeh\u00f6rigen pflegen, entsprechend verg\u00fctet und unterst\u00fctzt \n\nwerden m\u00fcssen. Dazu setzen wir aber darauf, die Finanzie-\n\nrung der Pflege zu verbessern und bessere Bedingungen f\u00fcr \n\ndie Vereinbarkeit von Beruf und Pflege zu schaffen.  \n\nAktuell befinden wir uns in einer Pandemie. Um diese zu \n\nbew\u00e4ltigen, sollten wir zudem alles daran setzen, mehr \n\nPflegefachkr\u00e4fte und Auszubildende zu gewinnen, weil wir \n\ndiese dringend brauchen; auch damit Menschen eben nicht \n\naus Zwang zu Hause pflegen m\u00fcssen, weil zu wenig Per-\n\nsonal und folglich zu wenige Heimpl\u00e4tze verf\u00fcgbar sind, \n\nsondern damit es wirklich eine freie Entscheidung bleibt, \n\nob und wie ich meine Angeh\u00f6rigen zu Hause pflege. Es \n\nmuss ein Akt der Liebe und des Wollens sein und darf eben \n\nnicht aufgrund fehlender Ressourcen, sei es in Form von \n\nfehlendem Fachpersonal oder wegen fehlender finanzieller \n\nMittel, zum letzten Ausweg in einer schwierigen Lage wer-\n\nden. Daher werden wir den vorliegenden Antrag ablehnen, \n\nda er auch wieder zeigt, dass sich die selbst ernannte Alter-\n\nnative f\u00fcr Deutschland zwar Gedanken zu wichtigen An-\n\nliegen gemacht hat, die Ergebnisse ihrer \u00dcberlegungen \n\naber an den aktuellen Erfordernissen und auch an den \n\nW\u00fcnschen vieler Menschen vorbeigehen. \n\nIch verweise hierzu noch einmal auf unseren Antrag, \n\nDrucksache 7/534. Diesen Ans\u00e4tzen folgen wir, weil das \n\ndie Ma\u00dfnahmen sind, die wirklich weiterhelfen. Au\u00dferdem \n\nwollen wir eine baldige Umsetzung der Handlungsma\u00df-\n\nnahmen aus der Pflege-Enquete der letzten Legislaturperi-\n\node. Pflege als Konzeptdenken ist gerade aktuell vonn\u00f6ten. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Wir alle hier ken-\n\nnen die Gesichter von ersch\u00f6pften Menschen, die in der \n\nPflege arbeiten. Das gilt auch f\u00fcr die vielen Menschen in \n\nSachsen, mehrheitlich Frauen, die oft \u00fcber Jahre vor und \n\nnach der Arbeit, nachts und am Wochenende die eigenen \n\nEltern oder Schwiegereltern, das eigene erkrankte Kind, \n\nden Ehepartner oder die Ehepartnerin pflegen. \n\nSie schreiben in Ihrem Antrag, dass zwangsl\u00e4ufig h\u00f6here \n\nZahlen an Pflegebed\u00fcrftigen in Sachsen dazu f\u00fchren wer-\n\nden, dass noch mehr Menschen durch ihre Angeh\u00f6rigen ge-\n\npflegt werden. Sie sagen nicht, dass es voraussichtlich in \n\n20, 30 Jahren vor Ort gar nicht mehr so viele Familienan-\n\ngeh\u00f6rige geben wird, die pflegen k\u00f6nnten. Das best\u00e4tigt \n\nauch der Enquete-Bericht Pflege des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags, den Sie ja anscheinend gelesen haben.  \n\nVor diesem Hintergrund sind die von der Koalition ange-\n\nstrebte F\u00f6rderung des Pflegeberufs, neue innovative Pfle-\n\ngeformen und die Pr\u00e4vention von Pflegebed\u00fcrftigkeit \n\nunausweichlich, auch wenn Sie das noch nicht verstanden \n\nhaben. Anders als Sie wollen wir sowohl pflegende Ange-\n\nh\u00f6rige st\u00e4rken als auch eine ausreichende Zahl qualitativ \n\nhochwertiger Angebote von ambulanten und station\u00e4ren \n\nPflegeangeboten sicherstellen. Warum? Weil wir viele Fa-\n\nmilien haben, in denen die Kinder weit weggezogen sind \n\nund wir immer mehr Menschen haben, die keine Kinder  \n\noder andere nahe Familienangeh\u00f6rige haben.  \n\nWenn das der Fall ist, kann beispielsweise auch ambulante \n\nPflege dabei helfen, dass Menschen in den eigenen vier \n\nW\u00e4nden alt werden k\u00f6nnen. Deswegen setzen wir uns aktiv \n\ndaf\u00fcr ein, dass wir die Ausbildungszahlen in den Pflegebe-\n\nrufen in Sachsen deutlich steigern und dass wir die Attrak-\n\ntivit\u00e4t des Pflegeberufs in Sachsen massiv erh\u00f6hen. Wir \n\nmachen uns kontinuierlich daf\u00fcr stark, dass die regionale \n\nKoordination von Pflegeleistungen verbessert wird. Den \n\nPflegekoordinatoren in den Landkreisen und St\u00e4dten \n\nkommt bei dieser Aufgabe eine gro\u00dfe Bedeutung zu; hier \n\nkann man \u00fcber eine Weiterentwicklung des Aufgabenpro-\n\nfils der Koordinator(inn)en nachdenken.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1570 \n\nZur Unterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger sind im  \n\nHaushaltsentwurf weitere wichtige Punkte enthalten, wie \n\ndie zum Austausch in der \u201eWoche der pflegenden Angeh\u00f6-\n\nrigen\u201c, Gelder f\u00fcr den Aufbau eines \u201eLandesnetzwerks \n\npflegende Angeh\u00f6rige\u201c und die koordinierte und finan-\n\nzierte Nachbarschaftshilfe durch ehrenamtliche Alltagshel-\n\nferinnen und Alltagshelfer. \n\nDer Antrag der AfD bleibt allgemein, fordert ein Handeln \n\nauf allen politischen Ebenen und erhebt gr\u00f6\u00dftenteils For-\n\nderungen, die Bundespolitik betreffen, beispielsweise Fra-\n\ngen der Rentenversicherung und einen erweiterten \n\nAnspruch auf Sozialleistungen. Zum Ausbau der Kurzzeit-\n\npflegepl\u00e4tze hat sich die Koalition bereits im Koalitions-\n\nvertrag bekannt und wird dies bedarfsorientiert weiter im \n\nBlick haben. \n\nDie Forderung der AfD-Fraktion nach einem Landespfle-\n\ngef\u00f6rdergeld d\u00fcrfte erhebliche Mehrkosten bedeuten, ohne \n\ndass darauf im Antragstext detaillierter eingegangen wird. \n\nIm Begr\u00fcndungstext wird lapidar eine Finanzierung aus \n\ndem s\u00e4chsischen Landeshaushalt in Aussicht gestellt; f\u00fcr \n\nein solches Mammut-Projekt eine sehr unpr\u00e4zise De-\n\nckungsquelle. \n\nWas steht noch in Ihrem Antrag? Sie fordern Rehama\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige, ohne zu erw\u00e4hnen, dass \n\nKuren und Rehabilitation f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige bereits \n\nauf Bundesebene durch das Pflegeneuordnungsgesetz ge-\n\nst\u00e4rkt wurden; geschenkt, dass das nat\u00fcrlich auch keine \n\nForderung ist, die wir auf Landesebene umsetzen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte auf einen Aspekt eingehen, den Sie beim \n\nThema pflegende Angeh\u00f6rige wohlweislich nicht erw\u00e4h-\n\nnen: Die ohnehin hohe mentale und k\u00f6rperliche Belastung \n\nvon pflegenden Angeh\u00f6rigen, die hier niemand bestreitet, \n\nhat sich in der Corona-Pandemie noch einmal deutlich ver-\n\nsch\u00e4rft: \n\nKnapp ein Drittel der pflegenden Angeh\u00f6rigen in Deutsch-\n\nland sagt, dass die Pandemiesituation die Pflegesituation \n\nverschlechtert hat. Das ist gut nachvollziehbar. Einge-\n\nschr\u00e4nkte Kontakte bedeuten auch, dass weniger helfende \n\nH\u00e4nde angefragt werden k\u00f6nnen, dass es weniger M\u00f6glich-\n\nkeiten gibt, sich die eigenen Probleme auch einfach mal \n\nvon der Seele zu reden. In der Konsequenz f\u00fchlt sich ein \n\nViertel der befragten pflegenden Angeh\u00f6rigen \u00fcberfordert; \n\nebenfalls ein Viertel der Befragten gibt an, dass die Zahl \n\nder Konflikte zwischen ihnen und der gepflegten Person in \n\nder Corona-Pandemie zugenommen hat. Das sind \u00fcbrigens \n\nalles Zahlen des gemeinn\u00fctzigen Zentrums f\u00fcr Qualit\u00e4t in \n\nder Pflege.  \n\nDeswegen kann man sagen: Wahrscheinlich hilft man den \n\npflegenden Angeh\u00f6rigen in der aktuellen Situation mo-\n\nmentan am schnellsten und wirkungsvollsten damit, dass \n\nwir die Pandemiesituation so schnell wie m\u00f6glich in den \n\nGriff bekommen. Wenn es Ihnen also wirklich darum geht, \n\ndie Situation von pflegenden Angeh\u00f6rigen schnell und \n\nsp\u00fcrbar zu verbessern, dann haben Sie jetzt die Chance, \n\nendlich auch ihren Beitrag dazu zu leisten und die notwen-\n\ndigen Ma\u00dfnahmen zur Pandemiebek\u00e4mpfung zu respektie-\n\nren, damit die Zahl der Infizierten weiter sinkt \u2013 da haben \n\nSie einiges an Spielraum nach oben. Damit w\u00e4re einer der \n\ngr\u00f6\u00dften Stressfaktoren f\u00fcr Tausende von pflegenden Ange-\n\nh\u00f6rigen momentan in Sachsen beseitigt. \n\nAus den eben genannten Gr\u00fcnden stimmt unsere Fraktion \n\ndem Antrag nicht zu. \n\nSimone Lang, SPD: Es ist schlecht m\u00f6glich, der Corona-\n\nPandemie etwas Gutes abzugewinnen. Doch wenn ich f\u00fcr \n\netwas dankbar bin, dann f\u00fcr die berechtigte Aufmerksam-\n\nkeit, die dadurch bundesweit auf die Pflege von Menschen \n\ngelenkt wurde. \n\nAls Krankenschwester wei\u00df ich sehr genau, wie viel Pfle-\n\ngekr\u00e4fte und pflegende Angeh\u00f6rige schultern. Es ist ein \n\nHerzensjob, der von echten Herzmenschen ausge\u00fcbt wird, \n\nemotional und k\u00f6rperlich belastend und unheimlich for-\n\ndernd. Zugleich gibt einem die Pflege viel: beispielsweise \n\ndas L\u00e4cheln und die Dankbarkeit des zu pflegenden Men-\n\nschen. \n\nIch freue mich daher sehr, dass das Thema jetzt in das Be-\n\nwusstsein der breiten \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt ist: Das sollten \n\nwir als Motor f\u00fcr Ver\u00e4nderung nutzen. Die Pflege von \n\nMenschen erfordert viel Kraft und Geduld. Das gilt in den \n\nPflegeeinrichtungen und erst recht f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6-\n\nrige; denn sie pflegen geliebte Menschen und kennen hier-\n\nbei keinen Feierabend. Stattdessen stehen sie oftmals vor \n\nder gro\u00dfen Herausforderung, neben dem Beruf auch noch \n\ndie Versorgung der Lebenspartner oder Eltern zu stemmen. \n\nZu oft r\u00fccken dabei das eigene Wohlbefinden und sogar die \n\neigene Gesundheit in den Hintergrund. In Zeiten von \n\nCorona nahmen die Belastungen noch zu: Denn zum einen \n\nsind diese Angeh\u00f6rigen oft besonders gef\u00e4hrdet durch das \n\nVirus, zum anderen haben viele Familien ein Betreuungs-\n\nproblem. \n\nDaher war es richtig, dass sich die Koalitionsfraktionen im \n\nBund im letzten Jahr als Reaktion auf die Pandemie auf \n\nHilfen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige verst\u00e4ndigt haben. Die \n\nRegelung zum vereinfachten Zugang zum Pflegeunterst\u00fct-\n\nzungsgeld wurde bis zum 31. M\u00e4rz 2021 verl\u00e4ngert. Damit \n\ngeht auch einher, dass Besch\u00e4ftigte bis zu 20 Arbeitstage \n\nlang Pflegeunterst\u00fctzungsgeld als Lohnersatzleistung er-\n\nhalten k\u00f6nnen. F\u00fcr die Ank\u00fcndigung von Pflegezeit und \n\nFamilienpflegezeit gilt seitdem eine einheitliche Ank\u00fcndi-\n\ngungsfrist von zehn Arbeitstagen. Wir Sozialdemokratin-\n\nnen und Sozialdemokraten arbeiten im Bund langfristig an \n\nweiteren L\u00f6sungen, zum Beispiel an einem Familienpfle-\n\ngegeld als Lohnersatzleistung analog zum Elterngeld. \n\nIm Freistaat haben wir dank der Ergebnisse der Enquete-\n\nkommission \u201ePflege\u201c einen Leitfaden, der auch die  \n\nBed\u00fcrfnisse von pflegenden Angeh\u00f6rigen in den Blick \n\nnimmt. Denn uns ist allen bewusst, dass ohne sie Pflege in \n\nDeutschland und in Sachsen undenkbar w\u00e4re. Wir haben es \n\nuns zum Ziel gesetzt, sie noch st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. Das \n\nLandesnetzwerk f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige, die Weiterf\u00fch-\n\nrung der Woche der pflegenden Angeh\u00f6rigen oder die kom-\n\nmunalen Pflegekoordinatoren seien hier beispielhaft \n\ngenannt. Auch die Schaffung von zus\u00e4tzlichen Kurzzeit-\n\npflegepl\u00e4tzen haben wir fest im Blick. Entscheidend f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1571 \n\nweitere Verbesserungen werden daher auch die laufenden \n\nHaushaltsverhandlungen sein. \n\nDer vorliegende Antrag der AfD-Fraktion fordert jedoch \n\nvor allem Punkte ein, die auf Bundesebene gekl\u00e4rt werden \n\nm\u00fcssten. Daher werden wir den Antrag ablehnen. Nichts-\n\ndestotrotz setzen wir uns weiterhin f\u00fcr diejenigen ein, die \n\npflegen, aber auch f\u00fcr diejenigen, die auf eine f\u00fcrsorgliche \n\nPflege angewiesen sind. Denn f\u00fcr uns gilt weiterhin der \n\nGrundsatz: Jeder Sachse soll sich dort pflegen lassen k\u00f6n-\n\nnen, wo er will. Jede S\u00e4chsin soll so lange zu Hause woh-\n\nnen k\u00f6nnen, wie sie will. \n\nDie Pflege hat viele Gesichter. Diese wollen wir sichtbar \n\nmachen. Denn hinter den Gesichtern stecken oft viele Ge-\n\nschichten von W\u00e4rme, Solidarit\u00e4t und Empathie. In diesem \n\nZuge m\u00f6chte ich gerne den Frauen danken, die die Anlie-\n\ngen der pflegenden Angeh\u00f6rigen in Sachsen unerm\u00fcdlich \n\nvortragen und sich f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen einset-\n\nzen. Glauben Sie mir, Sie werden geh\u00f6rt und Ihr Anliegen \n\nwird ernst genommen. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: 93 487 Menschen  \n\nwurden im Jahr 2017 in Sachsen durch Angeh\u00f6rige gepflegt. \n\nDas sind \u00fcber 90 000 Menschen in Sachsen, die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr Angeh\u00f6rige schultern. Um sich eine Vorstellung der \n\nZahl zu machen: Zwickau hat knapp 90 000 Einwohnerinnen \n\nund Einwohner. Es ist also eine ganze Stadt, die allt\u00e4glich in \n\nSachsen auf diese Weise pflegt; und das meist im Stillen. \n\nDabei sind die pflegenden Angeh\u00f6rigen oft Einzelk\u00e4mpfer. \n\nSie verzichten f\u00fcr einen geliebten Menschen. Sie verzichten \n\nauf Familienleben. Sie verzichten auf eigene Freizeit. Sie \n\nverzichten auf ihre Hobbys. Manche geben gar ihren Beruf \n\nund damit ihr Einkommen f\u00fcr die Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen \n\nauf. Das hat auch Folgen f\u00fcr die eigene Gesundheit. Das \n\nklingt anstrengend; das ist es auch! Pflegende Angeh\u00f6rige \n\nleisten Enormes. Sie machen das aber, weil sie sich einer na-\n\nhen Person sehr verbunden f\u00fchlen. Sie machen es aus Liebe \n\nund weil sie f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nDas sind tagt\u00e4gliche Leistungen. Hier m\u00fcssen wir nicht nur \n\nals Politik, sondern als gesamte Gesellschaft hinschauen, es \n\nw\u00fcrdigen und unterst\u00fctzen. \u00dcber verschiedene Ans\u00e4tze im vor-\n\nliegenden Antrag kann man reden. Ich w\u00fcrde aber an einigen \n\nStellen andere Wege vorschlagen, die wir zum Teil auch be-\n\nreits begehen. \n\nMa\u00dfnahmen Land: Im Koalitionsvertrag finden sich Auftr\u00e4ge \n\nf\u00fcr uns als Land Sachsen. Pflegende Angeh\u00f6rige ben\u00f6tigen \n\nInformationen und Aufmerksamkeit f\u00fcr ihre Sorgen. Das \n\ngab im November 2018 den Startschuss f\u00fcr eine Woche der \n\npflegenden Angeh\u00f6rigen, die wir weiterf\u00fchren. \n\nDes Weiteren soll ein Landesnetzwerk pflegende Angeh\u00f6-\n\nrige daf\u00fcr sorgen, dass sich pflegende Angeh\u00f6rige vernet-\n\nzen und gegenseitig unterst\u00fctzen k\u00f6nnen sowie dass \n\nschnelle Informationswege zur Verf\u00fcgung stehen. Dazu \n\nunterst\u00fctzen wir auch Schulungsangebote und Selbsthilfe-\n\ngruppen. \n\nManche Pflegebed\u00fcrftige sind f\u00fcr eine begrenzte Zeit auf \n\nvollstation\u00e4re Pflege angewiesen, die sogenannte Kurzzeit-\n\npflege. Man kann die Kurzzeitpflege brauchen, weil der \n\n\u00dcbergang nach einem Krankenhausaufenthalt geregelt \n\nwerden muss oder weil man einfach eine Pause braucht, \n\neine Pause mit Zeit f\u00fcr sich, f\u00fcr einen kurzen Urlaub. \n\nIch h\u00f6re aber immer wieder von pflegenden Angeh\u00f6rigen, \n\ndass ihnen ein entsprechender Pflegeplatz fehlt. 2017 gab \n\nes in Sachsen 986 Kurzzeitpflegepl\u00e4tze. Das sind zu wenig. \n\nWir haben uns nun ein Programm vorgenommen, das zus\u00e4tzli-\n\nche Pl\u00e4tze schafft. Ich m\u00f6chte es gerne noch dieses Jahr auf-\n\nlegen. Meine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter bereiten \n\ngerade die rechtliche Grundlage vor. Mehr Kurzzeitpflege-\n\npl\u00e4tze bedeuten am Ende ganz einfach: mehr Entlastung f\u00fcr \n\npflegende Angeh\u00f6rige.  \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns auch verpflichtet, dass \n\nwir uns um eine angemessene soziale Absicherung bei lang-\n\nj\u00e4hriger Pflege\u00fcbernahme k\u00fcmmern. Daf\u00fcr unterst\u00fctzen wir \n\nauf allen Wegen weiterhin die Bundesma\u00dfnahmen, die ge-\n\nrade in Arbeit sind. \n\nIm aktuellen Entwurf des Doppelhaushaltes haben wir fi-\n\nnanzielle Mittel vorgeschlagen. \n\nMa\u00dfnahmen Bund: So hatte die Bundesregierung Ma\u00dfnah-\n\nmen beschlossen, um die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf \n\nzu verbessern. Das sind insbesondere der Anspruch auf \n\nPflegeunterst\u00fctzungsgeld und auf Pflegezeit sowie auf Fa-\n\nmilienpflegezeit. \n\nWie in allen Lebensbereichen macht die Corona-Pandemie \n\nviele Probleme noch deutlicher. Dazu geh\u00f6ren auch die fi-\n\nnanziellen Belastungen pflegender Angeh\u00f6riger. Ein Ziel \n\nist eine steuerfinanzierte Lohnersatzleistung bei h\u00e4uslicher \n\nPflege sowie bei Sterbebegleitung \u2013 also wie ein Elterngeld \n\nf\u00fcr die Pflege. Die Bitte f\u00fcr eine Gesetzes\u00e4nderung wurde \n\nschon durch die Fachministerinnen und Fachminister der \n\nL\u00e4nder an die Bundesregierung herangetragen. \n\nDas Pflegegeld wiederum soll Pflegebed\u00fcrftigen die M\u00f6g-\n\nlichkeit geben, den Angeh\u00f6rigen und sonstigen Personen \n\neine materielle Anerkennung f\u00fcr ihren Pflegeeinsatz zu ge-\n\nben. Da Sie es fordern, sei der Hinweis erlaubt: Wenn ein \n\nAngeh\u00f6riger pflegt, ist das Pflegegeld auch steuerfrei und \n\nwird nicht auf die Grundsicherung angerechnet. \n\nAuch in der Rente gab es im Jahr 2017 eine Verbesserung. \n\nStatt mindestens 14 Stunden muss der Pflegende f\u00fcr einen \n\nRentenanspruch den Pflegebed\u00fcrftigen nur noch mindes-\n\ntens zehn Stunden pro Woche versorgen, und zwar regel-\n\nm\u00e4\u00dfig an mindestens zwei Tagen. Dadurch sind mehr \n\npflegende Angeh\u00f6rige in der Rentenversicherung abgesi-\n\nchert. Pflegende Angeh\u00f6rige k\u00f6nnen medizinische Rehabi-\n\nlitationsma\u00dfnahmen in Anspruch nehmen. Mit der \n\nVerhinderungspflege gibt es weitere Entlastungsm\u00f6glich-\n\nkeiten. Pflegende Angeh\u00f6rige erhalten damit mehr Unter-\n\nst\u00fctzung, wenn sie selbst einmal krank sind oder Urlaub \n\nmachen wollen. Sie k\u00f6nnen in solchen F\u00e4llen bis zu sechs \n\nWochen im Jahr eine Vertretung in Anspruch nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1572 \n\nWir m\u00fcssen diejenigen in unserer Gesellschaft sehen und \n\nh\u00f6ren, die viel leisten und daf\u00fcr unsere Unterst\u00fctzung ver-\n\ndienen. Den pflegenden Angeh\u00f6rigen mag die lautstarke \n\nLobby fehlen. Das darf kein Grund sein, ihre berechtigten \n\nInteressen nicht anzuerkennen. Wir m\u00fcssen gemeinsam \n\nweiter die beschriebenen Wege auf Landes- und Bundes-\n\nebene gehen. \n\nIch bitte Sie deshalb auch vor dem Hintergrund der laufen-\n\nden Haushaltsverhandlungen weiterhin um Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAlleinerziehende brauchen in dieser besonderen Situation besondere \n\nUnterst\u00fctzung: Alleinerziehende bei einer schrittweisen \u00d6ffnung von \n\nKindertageseinrichtungen nach Stufenplan vorrangig ber\u00fccksichtigen! \n\nDrucksache 7/5233, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zu Protokoll geben! \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Sch\u00f6n zu Protokoll geben! \n\nBleiben Sie sich treu! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nAls Erstes hat die einreichende Fraktion \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Ich bitte um Ruhe im Saal! \n\nAls Erste hat die einreichende Fraktion das Wort; Frau  \n\nKollegin Marika T\u00e4ndler-Walenta, bitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! \u201eAlleinerziehende \n\nbrauchen in dieser besonderen Situation besondere Unter-\n\nst\u00fctzung: Alleinerziehende bei einer schrittweisen \u00d6ffnung \n\nvon Kindertageseinrichtungen nach Stufenplan vorrangig \n\nber\u00fccksichtigen!\u201c \u2013 so lautet der Titel unseres Antrags. Wir \n\nfordern in ebendiesem Antrag diese genannte vorrangige \n\nBer\u00fccksichtigung bei der schrittweisen Kita\u00f6ffnung \u2013 na-\n\nt\u00fcrlich auf der Grundlage eines medizinisch-wissenschaft-\n\nlich unterlegten Inzidenzplanes \u2013 und zweitens ein \n\nlandesweites Ma\u00dfnahmenpaket zur Bew\u00e4ltigung der spezi-\n\nfischen sozialen und wirtschaftlichen Folgen der Corona-\n\nPandemie f\u00fcr Alleinerziehende. \n\nZun\u00e4chst etwas zur Genese unseres Antrags. Bereits im \n\nersten Lockdown haben wir uns f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung \n\nder Situation von Alleinerziehenden eingesetzt. In Sachsen \n\nliegt die Zahl der Alleinerziehenden mit minderj\u00e4hrigen \n\nKindern bei fast einem Viertel \u2013 genau genommen bei \n\n22,8 % nach Stand 2017. Dabei ist der Anteil Alleinerzie-\n\nhender in Sachsen in den letzten zehn Jahren um 6 % ge-\n\nstiegen. Unter den abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten, Selbst-\n\nst\u00e4ndigen und Freiberuflern sind in Sachsen 90 000 allein-\n\nerziehende Erwerbst\u00e4tige, darunter 76 000 M\u00fctter und \n\n14 000 V\u00e4ter. \n\nIn den Ausschusssitzungen und Sonderausschusssitzungen \n\nhaben wir immer wieder konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht; \n\nFrau Ministerin K\u00f6pping und auch Herr Minister Piwarz \n\nwerden sich erinnern. Wir haben stets vorgeschlagen, die \n\nAlleinerziehenden bei der Kitanotbetreuung zu ber\u00fccksich-\n\ntigen. Ich erinnere auch an die Vorschl\u00e4ge, zum Beispiel \n\ndie Notbetreuung an zwei Tagen in der Woche f\u00fcr Allein-\n\nerziehende zu erm\u00f6glichen oder auch eine H\u00e4rtefallrege-\n\nlung einzuf\u00fchren. \n\nNun sind seit Mitte Dezember die Kitas in Notbetreuung, \n\nwas selbstverst\u00e4ndlich der richtige Schritt war. Aber es ist \n\nklar, dass wir irgendwann vor der Frage stehen: wie nun \n\nweiter? Dazu haben wir als LINKE hier im Plenum im  \n\nDezember einen Antrag vorgelegt, in dem wir f\u00fcr Schulen \n\nund Kitas einen Stufenplan forderten. Darin stand unter an-\n\nderem \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u2026 schnellstm\u00f6glich vorzugsweise \n\ngemeinsam mit dem Bund und im Rahmen der Kultusmi-\n\nnisterkonferenz einen m\u00f6glichst bundesweit einheitlichen \n\nStufenplan als Orientierungsrahmen f\u00fcr alle Kindertages-\n\neinrichtungen und Schulen zu erarbeiten\u201c. \n\nAus unserer Sicht bedarf es einer verl\u00e4sslichen Grundlage \n\nf\u00fcr die Kitas, mit deren Hilfe diese in die Lage versetzt \n\nwerden, vor allem im Interesse der Aufrechterhaltung rea-\n\ngieren zu k\u00f6nnen. \n\nVor zwei Tagen nun konnten wir der Presse entnehmen, \n\ndass das Sozialministerium dies genauso plant, also einen \n\nStufenplan, der sich an bestimmten Inzidenzwerten orien-\n\ntiert. Laut Minister Piwarz soll nun aber der Kitabetrieb ab \n\n15. Februar 2021 f\u00fcr alle wieder m\u00f6glich sein \u2013 mit einer \n\nEinschr\u00e4nkung in geschlossenen Gruppen. Nun frage ich \n\nmich nat\u00fcrlich aufgrund des Zeitungsartikels, ob es noch \n\neine Zwischenstufe geben wird, weil in diesem Artikel ge-\n\nschrieben wird: die Ausweitung der Notbetreuung; denn \n\nwenn man jetzt komplett \u00f6ffnet, ist es zum einen schlicht \n\nnicht m\u00f6glich, alle Kinder in festen Gruppen zu lassen. Ich \n\nhabe dies auch in der Sondersitzung angemerkt. In vielen \n\nKitas sind zum Beispiel zwei, drei Gruppen auf einer Etage \n\nund benutzen ein Bad. Zum anderen wird die Rotation von \n\nErzieherinnen aufgrund des Personalmangels an s\u00e4chsi-\n\nschen Kitas einfach nicht unumg\u00e4nglich sein. \n\nWir schlagen daher heute einen Stufenplan vor, der vor-\n\nsieht, die Notbetreuung auf einen festzulegenden Inzidenz-\n\nwert auszuweiten, und hier sehen wir die Priorit\u00e4t vor allem \n\nbei den alleinerziehenden Elternteilen. Warum? \n\nEs ist f\u00fcr alle Familien eine besondere Herausforderung, \n\nzwischen Homework oder gar Kurzarbeit, Homeschooling, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1573 \n\nKinderbetreuung, Haushalt, Einkauf usw. zu balancieren. \n\nEs ist f\u00fcr alle anstrengend \u2013 f\u00fcr Eltern wie f\u00fcr Kinder. \n\nEin konkretes lebensnahes Beispiel: Viele von uns haben \n\nheute noch die M\u00f6glichkeit, schnell in einen Supermarkt \n\nzu fahren und das N\u00f6tigste zu holen, aber das k\u00f6nnen Al-\n\nleinerziehende im Kern nicht. Die zeitweise Entlastung der \n\nEltern \u2013 \u00fcbrigens eine Errungenschaft der modernen Ge-\n\nsellschaft \u2013 findet f\u00fcr diese derzeit nicht statt. Daher stehen \n\nbesonders Alleinerziehende in der jetzigen Situation vor \n\ngro\u00dfen Herausforderungen und brauchen aus unserer Sicht \n\ngute und umfassende Unterst\u00fctzung. Diese Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen sie auch \u00fcber die Corona-Pandemie hinaus. \n\nDamit komme ich zum zweiten Punkt unseres Antrags, der \n\nErarbeitung eines Ma\u00dfnahmenpakets zur Bew\u00e4ltigung der \n\nFolgen der Corona-Pandemie, nat\u00fcrlich gemeinsam mit \n\nden Interessensvertretungen. Warum? Weil Alleinerzie-\n\nhende mit \u00fcber 40 % mit das h\u00f6chste Armutsrisiko haben, \n\nweil sich das Armutsrisiko von Alleinerziehenden auch in \n\neinem erh\u00f6hten Risiko zeigt, sich zu verschulden oder so-\n\ngar zu \u00fcberschulden, weil das Risiko f\u00fcr Altersarmut steigt. \n\nLaut Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung \n\nsind Alleinerziehende so gleich mehrfach von Risikofakto-\n\nren betroffen, die Altersarmut beg\u00fcnstigen: Alleinerzie-\n\nhend zu sein, eine Trennung, langj\u00e4hrige Niedrig-\n\nverdienste, mangelnde Vorsorgef\u00e4higkeit sowie eine  \n\nerh\u00f6hte Verschuldungsquote. \n\nAlleinerziehenden steht durchschnittlich deutlich weniger \n\nZeit zur Verf\u00fcgung als Paarfamilien, weil Arbeitspl\u00e4tze \n\nh\u00e4ufig prek\u00e4r sind, weil Wohnungen kleiner sind \u2013 ; die \n\nsteigenden Mietpreise sind f\u00fcr Alleinerziehende problema-\n\ntischer als f\u00fcr andere Familien, denn sie wohnen besonders \n\noft zur Miete und besonders oft in \u00fcberbelegtem Wohn-\n\nraum \u2013; weil die Bezugsquoten von staatlichen Transfer-\n\nleistungen h\u00f6her sind \u2013 das hei\u00dft, aufgrund der niedrigen \n\nEinkommen sind viele Alleinerziehende trotz hoher Er-\n\nwerbsquoten auf staatliche Unterst\u00fctzung angewiesen, um \n\nihren Lebensunterhalt zu sichern \u2013, um nur einige Gr\u00fcnde \n\nzu nennen, warum es wichtig ist, ein landesweites Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket f\u00fcr Alleinerziehende zu erarbeiten. \n\nIch w\u00fcrde es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn Sie uns heute folgen \n\nk\u00f6nnten; denn ich glaube, uns ist allen bewusst, dass  \n\nAlleinerziehende gesellschaftlich, finanziell und rechtlich \n\ngegen\u00fcber anderen Familienformen benachteiligt sind, und \n\ndurch die Corona-Pandemie wird die Benachteiligung  \n\nAlleinerziehender noch verst\u00e4rkt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. Frau Dr. Schenderlein f\u00fcr die CDU-Fraktion, \n\nbitte. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Antrag \n\nder LINKEN r\u00fcckt die Herausforderungen der Alleinerzie-\n\nhenden in den Vordergrund. Sie fordern, die Betreuung f\u00fcr \n\ndie Kinder von Alleinerziehenden zu \u00f6ffnen bzw. in einem \n\nInzidenzstufenplan vorrangig zu ber\u00fccksichtigen. Nun ha-\n\nben wir seit gestern in diesem Hohen Haus sehr viel dar-\n\n\u00fcber geh\u00f6rt und auch diskutiert, welche Inzidenzzahlen wir \n\nin Sachsen haben und welche Entwicklung aktuell erkenn-\n\nbar ist. \n\nEs ist richtig, in dieser Situation den Blick auch auf die  \n\nFamilien zu lenken. Auf allen Familien \u2013 vor allem dort, \n\nwo Kinder noch klein sind und viel Betreuung bed\u00fcrfen \u2013 \n\nlastet unheimlich viel. Alle Familien \u2013 ganz gleich, welche \n\nKonstellation wir uns anschauen \u2013 m\u00fcssen diese Ma\u00dfnah-\n\nmen tragen. Insoweit kann ich auch verstehen, dass man \n\ndie Perspektive der Alleinerziehenden in den Fokus r\u00fcckt, \n\ndenn Alleinerziehende stehen vor besonders vielen Heraus-\n\nforderungen. \n\nDoch ich m\u00f6chte den Blick weiten und sagen: Es sind nicht \n\nnur die Alleinerziehenden, die hierdurch eine hohe Betrof-\n\nfenheit haben, auch kinderreiche Familien oder Familien, \n\nin denen Angeh\u00f6rige gepflegt werden, stemmen Tag f\u00fcr \n\nTag diese Aufgaben und haben sehr hohe Belastungen. \n\nWir sind in Sachsen den Weg gegangen, dass wir im  \n\nvergangenen Jahr zum fr\u00fchestm\u00f6glich verantwortbaren \n\nZeitpunkt die Kinder wieder in die Kita und in die Schule \n\nhaben gehen lassen. Danach haben wir Schulen und Kitas, \n\nsolange es wiederum verantwortbar war, offen gelassen. \n\nIch bin dem Kultusministerium und Staatsminister Piwarz \n\nsehr dankbar, dass er sich sehr eng mit den s\u00e4chsischen \n\nWissenschaftlern der TU Dresden abstimmt und aus-\n\ntauscht, um genau zu erfahren, wie sich das Virus gerade \n\nim Hinblick auf Einrichtungen wie Kitas und Schulen  \n\nverh\u00e4lt. \n\nGleichzeitig wurden mit dem Wiedereinstieg ins schuli-\n\nsche Leben Schutzinstrumente umgesetzt, beispielsweise \n\ndie M\u00f6glichkeit zum Schnelltest. Das hei\u00dft, wir wollen den \n\nEltern eine Entlastung verschaffen, die aktuell nur bedingt \n\nihrer beruflichen T\u00e4tigkeit nachgehen k\u00f6nnen, und dies so \n\nschnell wie m\u00f6glich und so sicher wie m\u00f6glich. \n\nDie aktuellen, immer noch hohen Inzidenzwerte f\u00fchren  \n\njedoch dazu, dass wir die restriktive Liste beibehalten soll-\n\nten. Nur die Kinder, deren Eltern die direkte Versorgung in \n\nunserem Land aufrechterhalten, haben ein Anrecht auf eine \n\nNotbetreuung. Um des Infektionsgeschehens Herr zu wer-\n\nden, haben wir uns ganz bewusst f\u00fcr diese restriktiven \n\nMa\u00dfnahmen entschieden \u2013 wohlwissend, dass die Heraus-\n\nforderungen zum Beispiel bei Alleinerziehenden hoch sind. \n\nBereits jetzt sind sachsenweit durchschnittlich circa 28 % \n\naller Kitakinder in der Notbetreuung. \n\nZum Ausblick m\u00f6chte ich noch einige Ma\u00dfnahmen benen-\n\nnen, die auch Alleinerziehende unterst\u00fctzen: Erstens. Die \n\naktuelle Corona-Schutz-Verordnung bietet die Option, dass \n\nsich zwei Hausst\u00e4nde treffen k\u00f6nnen, um eine Kinderbe-\n\ntreuung zu erm\u00f6glichen. \n\nZweitens. Der Bund hat beschlossen, die Kinderkranken-\n\ntage f\u00fcr gesetzlich Versicherte zu verdoppeln. F\u00fcr Allein-\n\nerziehende sind es 40 Tage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1574 \n\nDrittens. Im Infektionsschutzgesetz wurde verankert, dass \n\nes einen Entsch\u00e4digungsanspruch f\u00fcr Verdienstausf\u00e4lle \n\ngibt, wenn Schulen und Kitas geschlossen werden. Dieser \n\nbetr\u00e4gt 67 % des Verdienstausfalls. \n\nViertens: Gestern hat der Koalitionsausschusses auf Bun-\n\ndesebene ein weiteres Ma\u00dfnahmenpaket beschlossen. Da-\n\nmit erhalten Familien nochmals einen Kinderbonus von \n\n150 Euro als Zuschlag auf das Kindergeld. Der Kinderbo-\n\nnus soll mit dem steuerlichen Kinderfreibetrag verrechnet \n\naber nicht auf die Grundsicherung angerechnet werden. \n\nHinsichtlich des zweiten Punktes des Gesamtma\u00dfnahmen-\n\npaktes m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen, dass wir als Arbeitskreis So-\n\nziales an dieser Stelle bereits aktiv sind und in einem engen \n\nAustausch mit den Interessengruppen der Alleinerziehen-\n\nden stehen. Die Koalition hat sich auf den Weg gemacht, \n\ndie Problemlagen der Alleinerziehenden zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. Das gilt unabh\u00e4ngig von der aktuellen Corona-Pande-\n\nmie. Wenngleich wir den Grundsatz Ihres Antrages \n\nverstehen, k\u00f6nnen wir diesem unter den gegebenen Um-\n\nst\u00e4nden nicht zustimmen. Wir lehnen daher Ihren Antrag \n\nab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDr. Schenderlein. Sie sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt \n\nfolgt Herr Dr. Weigand f\u00fcr die AfD. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei dem vorher-\n\ngehenden Tagesordnungspunkt geben Sie wegen Corona \n\nalles zu Protokoll, weil er von der AfD ist, und jetzt wird \n\nes alles heruntergeredet. Sie m\u00fcssen denken, wir sind auf \n\nder Wurstsuppe hergeschwommen. Das ist unglaublich. \n\nDas muss ich Ihnen ehrlich sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSo viel zu Ihrem Thema heute fr\u00fch, \u201eGemeinsam Verant-\n\nwortung \u00fcbernehmen\u201c. Aber gut. \u2013 Nun zu dem Antrag der \n\nLINKEN: Sie wollen Alleinerziehende bei der \u00d6ffnung der \n\nKitas vorrangig ber\u00fccksichtigen. Ich habe mir beim Lesen \n\ndes Antrages gedacht: Das kommt mir irgendwie bekannt \n\nvor und dachte: Aha, es gibt auch einen Antrag von uns aus \n\ndem April dieses Jahres, \u201eWenn nicht jetzt, wann dann. Be-\n\nrufst\u00e4tige Eltern und Alleinerziehende sofort und \u00fcber die \n\nCoronakrise hinaus entlasten\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEhe Sie wieder hereinrufen: Wir stimmen doch in dem \n\nPunkt \u00fcberein: Wir haben Alleinerziehende im Fokus. Das \n\nhabe ich immer wieder angesprochen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nNur unser Antrag war mit einem langen Ma\u00dfnahmenpaket \n\nrelativ umfangreich. Ihr Antrag ist etwas d\u00fcnn. Ich h\u00e4tte \n\nmir mehr Liebe zum Detail gew\u00fcnscht. Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal kurz darauf eingehen. Wir haben eine vorrangige \n\nBer\u00fccksichtigung der Alleinerziehenden gefordert, sobald \n\ndie Kitas wieder ge\u00f6ffnet werden. Wir haben konkrete \n\nMa\u00dfnahmen gefordert, beispielsweise 1 000 Euro Sofort-\n\nhilfe, eine Erstausstattung f\u00fcr die Kinder zu Beginn des \n\nSchuljahres und vorrangige Bevorzugung dieser bei der \n\nGenehmigung vom Jahresurlaub. All das fehlt mir in Ihrem \n\nAntrag \u2013 wirklich ziemlich d\u00fcnn. \n\nVielleicht erinnern Sie sich noch an die letzten Parlaments-\n\nbeteiligungsrunden mit Sondersitzungen, manchmal allein \n\nim Ausschuss f\u00fcr Schule und Bildung, manchmal gemein-\n\nsam mit den anderen. Dort, liebe Kollegin T\u00e4ndler- \n\nWalenta, habe ich immer wieder das Problem der Alleiner-\n\nziehenden angesprochen. Ich habe mehrmals gefragt, wa-\n\nrum diese nicht ber\u00fccksichtigt werden. Sie haben damals \n\nauf die Probleme hingewiesen. Wenn man alles mit einem \n\nMal \u00f6ffnet und die Kinder sich die Toiletten teilen, ist das \n\nmit einem vern\u00fcnftigen Hygienekonzept m\u00f6glich. Das hat \n\nim Fr\u00fchjahr geklappt. Warum sollte das jetzt nicht klap-\n\npen? \u2013 Deshalb ist Ihr Antrag ein St\u00fcck weit ein R\u00fcck-\n\nschritt, wenn man jetzt alles \u00f6ffnen w\u00fcrde. \n\nIch w\u00fcrde mir bei Ihnen von den LINKEN ein wenig mehr \n\nInhalt w\u00fcnschen. Wir sehen auch, dass die Alleinerziehen-\n\nden wirtschaftlich und seelisch am Ende sind, dass alle be-\n\nrufst\u00e4tigen Eltern \u2013 egal ob allein oder mit Partner \u2013 \n\nmittlerweile an ihre Grenzen sto\u00dfen. Sie sind von der dop-\n\npelten Arbeitsbelastung ausgebrannt \u2013 auf der einen Seite \n\ndie Kinderbetreuung zu Hause und auf der anderen Seite \n\nnoch Heimarbeit. Gerade die kleinen Kinder, eine Dreij\u00e4h-\n\nrige oder ein Vierj\u00e4hriger, verstehen nicht, wenn Mama und \n\nPapa zu Hause sind, am Computer sitzen oder telefonieren \n\nund keine Zeit f\u00fcr die Kinder haben. Nat\u00fcrlich ist das eine \n\ngro\u00dfe Belastung. Das sehen wir, und das erleben wir zum \n\nTeil selbst. \n\nWir als AfD-Fraktion sehen langfristige soziale, wirt-\n\nschaftliche und gesundheitliche Folgen f\u00fcr die Eltern und \n\ndie Kinder. Ich habe heute fr\u00fch gesagt, Bildung f\u00fcr die Kin-\n\nder ist systemrelevant. Das Grundanliegen Ihres Antrages \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir. Wir h\u00e4tten uns aber mehr Detailtiefe ge-\n\nw\u00fcnscht oder \u2013 um es mit den Worten Ihres Fraktionschefs \n\nzu sagen, ich zitiere \u2013: \u201eWas bleibt zu Ihrem Antrag zu sa-\n\ngen: fachlich schlecht, inhaltlich d\u00fcnn\u201c. \n\nWir bitten um punktweise Abstimmung. Bei dem ersten \n\nPunkt werden wir Ihnen zustimmen, bei dem zweiten \n\nPunkt werden wir uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr  \n\nDr. Weigand. Jetzt spricht f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nFrau Melcher. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nCorona-Pandemie ist eine Belastung, insbesondere f\u00fcr Al-\n\nleinerziehende. Wo sich kein zweites Elternteil aktiv in \n\nHomeschooling und Kinderbetreuung einbringt, wo Ar-\n\nbeitszeiten mit niemandem koordiniert werden k\u00f6nnen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1575 \n\nwird die Pandemie zu einer enormen Last. Es scheint na-\n\nheliegend, zun\u00e4chst die Notbetreuung in den Blick zu neh-\n\nmen. So macht das DIE LINKE mit ihrem Antrag. In Ihrem \n\nAntrag fordern Sie, Kinder von Alleinerziehenden bei der \n\nschrittweisen \u00d6ffnung der Kitas vorranging zu ber\u00fccksich-\n\ntigen. \n\nAuch uns ist die Belastung der Alleinerziehenden sehr be-\n\nwusst. In der aktuellen Corona-Schutz-Verordnung haben \n\nwir deshalb die Notbetreuung f\u00fcr Kinder von Alleinerzie-\n\nhenden in Ausbildung und Studium ge\u00f6ffnet, die in K\u00fcrze \n\nihre Pr\u00fcfung ablegen werden. Das ist wichtig und richtig, \n\ndenn sich alleine mit Kindern zu Hause auf einen Ab-\n\nschluss vorzubereiten, ist keine Frage der pers\u00f6nlichen Or-\n\nganisation, sondern schlichtweg nicht m\u00f6glich. Wir als \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE-Fraktion und als Koalition haben die \n\nProblemlage in den Familien wahrgenommen und nehmen \n\nsie ernst \u2013 gerade die von Alleinerziehenden. Wir steuern \n\nnach, wo es n\u00f6tig ist, aber nur dort, wo es m\u00f6glich ist. \n\nGleichzeitig sehe ich in Ihrem Antrag Probleme. Zum ei-\n\nnen nutzen bereits fast 30 % der Kinder die Notbetreuung. \n\nJede Ausweitung l\u00e4uft der Notwendigkeit, Kontakte auf \n\ndas Mindeste zu reduzieren, zuwider. Zum anderen ist ein \n\nStufenplan bei der Wiederer\u00f6ffnung der Kitas, den DIE \n\nLINKE im Prinzip mit ihrem Antrag fordert oder voraus-\n\nsetzt, nur ein m\u00f6gliches Szenario. Das w\u00fcrde bedeuten, die \n\nNotbetreuung schrittweise f\u00fcr weitere Personenkreise zu \n\n\u00f6ffnen \u2013 \u00e4hnlich wie wir es im Fr\u00fchjahr erlebt haben. Aber \n\ndiese Entscheidung ist noch nicht getroffen. Man fragt \n\nsich: Kann man dabei noch von Notbetreuung sprechen? \u2013 \n\nIch m\u00f6chte daher deutlich sagen: Unser Ziel bleibt es, allen \n\nKindern Bildung und Teilhabe zu erm\u00f6glichen! Dieses Ziel \n\nwird aus unserer Sicht am ehesten mit einem eingeschr\u00e4nk-\n\nten Regelbetrieb mit festen Gruppen erreicht. Daf\u00fcr m\u00fcs-\n\nsen aber die Infektionszahlen weiter nach unten. Die \n\nSituation in den Krankenh\u00e4usern muss sich entspannen, \n\nund die Gesundheits\u00e4mter m\u00fcssen wieder in der Lage sein, \n\nKontakte nachzuverfolgen. \n\nWeiter fordert der Antrag der LINKEN ein \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eMa\u00dfnahmenpaket zur Bew\u00e4ltigung der spezifischen sozi-\n\nalen und wirtschaftlichen Folgen der Corona-Pandemie f\u00fcr \n\nalleinerziehende Familien in Sachsen\u201c. Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der LINKEN, Sie h\u00e4tten dabei etwas \n\nkonkreter sein k\u00f6nnen. Was schlagen Sie denn genau vor? \n\n\u2013 Sowohl auf Bundes- als auch auf Landesebene sind be-\n\nreits Ma\u00dfnahmen ergriffen worden; Frau Dr. Schenderlein \n\nhat es ausgef\u00fchrt. Alleinerziehende k\u00f6nnen beispielsweise \n\nin diesem Jahr 20 zus\u00e4tzliche Kinderkranktage pro Kind \n\nabrechnen, insgesamt bis zu 40 Tage Kinderkrankengeld \n\nbeantragen, wenn sie ihre Kinder zu Hause betreuen. Das \n\nsind immerhin fast zwei Monate. \n\nAufgrund der Corona-Pandemie wurde die Regelung zum \n\nElterngeld flexibler gestaltet. Die Verm\u00f6genspr\u00fcfung als \n\nVoraussetzung f\u00fcr den Kinderzuschlag wurde erleichtert \u2013 \n\num einige Punkte zu nennen. Das ist sicherlich nicht ab-\n\nschlie\u00dfend, aber das hilft den Familien und Alleinerziehen-\n\nden konkret. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind in st\u00e4ndigem \n\nAustausch mit den Interessensvertretungen der Alleiner-\n\nziehenden in Sachsen. Wir alle erm\u00f6glichen im Rahmen \n\ndes Infektionsschutzes das M\u00f6gliche, um Alleinerziehende \n\nzu entlasten. Unser Ziel ist es, allen Kindern zeitnah ein \n\nBildungs- und Betreuungsangebot zu unterbreiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin Mel-\n\ncher kommt jetzt Frau Kollegin Friedel f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion zu Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch wenn Teile der Debatte \n\nzwischen AfD-Fraktion und den LINKEN darum gehen, \n\nwer zuerst und am meisten f\u00fcr die Alleinerziehenden tut, \n\nwill ich auf die beiden Antragsteile kurz eingehen. Frau \n\nT\u00e4ndler-Walenta hat in ihrer Einbringungsrede gesagt: Wir \n\nschlagen daher heute einen Stufenplan vor. \u2013 Ganz ehrlich, \n\ndas machen Sie nicht. Das ist etwas weit gesprungen. Sie \n\nschreiben unter Punkt I, dass es einen Stufenplan geben \n\nsoll, in dem die Alleinerziehenden besonders ber\u00fccksich-\n\ntigt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie schlagen keinen eigenen Stufenplan vor. Wir haben in \n\nden letzten zwei Tagen oft genug \u00fcber das Thema Stufen-\n\nplan geredet. \n\nDass Alleinerziehende eine besondere Last tragen, ist, \n\nglaube ich, f\u00fcr niemanden von uns neu, deshalb wurden sie \n\nbei den bisherigen Ma\u00dfnahmen immer gesondert betrach-\n\ntet. Meine Vorrednerinnen, Frau Dr. Schenderlein und Frau \n\nMelcher, haben dazu Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\nIch komme zum zweiten Punkt, dem landesweiten Ma\u00df-\n\nnahmenpaket f\u00fcr Alleinerziehende. Aus meiner Sicht greift \n\nes vielleicht ein bisschen fehl, wenn man das Alleinerzie-\n\nhend-sein immer nur als Problemlage begreift. Es ist eine \n\nHerausforderung. Beim Vorhandensein anderer Problemla-\n\ngen gewinnen sie an Gewicht. \n\nSie haben das Thema der steigenden Mietpreise angespro-\n\nchen. Das ist f\u00fcr Alleinerziehende ein gro\u00dfes Problem. Es \n\nist ein gr\u00f6\u00dferes Problem f\u00fcr sie im Vergleich dazu, wenn \n\nzwei Verdiener im Haushalt sind. Das ist keine Frage. Wir \n\naber bek\u00e4mpfen steigende Mietpreise. Das machen wir, in-\n\ndem wir beispielsweise den sozialen Wohnungsbau f\u00f6r-\n\ndern. \n\nSie haben das Thema der niedrigen Einkommen angespro-\n\nchen. Nat\u00fcrlich ist es f\u00fcr Alleinerziehende eine besondere \n\nProblemlage, wenn das Einkommen niedrig ist. Das stellt \n\nsich anders dar, wenn vielleicht noch ein Zweiter in der Fa-\n\nmilie ein Einkommen hat. Man muss das Problem der nied-\n\nrigen Einkommen bek\u00e4mpfen. Das machen wir doch. Das \n\nhaben wir \u00fcbrigens gemeinsam seit vielen Jahren gemacht: \n\nEinf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns, Tarifl\u00f6hne und \n\nvieles mehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1576 \n\nDie Verantwortung liegt auch darin, die Zeit aufzubringen, \n\ndie es mit sich bringt. Zum Stichwort Kinderkranktage ist \n\nschon einiges ausgef\u00fchrt worden. \n\nIch habe geh\u00f6rt, dass die Fraktion DIE LINKE eigentlich \n\nbeabsichtigt, diesen Antrag zur\u00fcckzunehmen und an den \n\nAusschuss zu \u00fcberweisen. Deswegen m\u00f6chte ich ange-\n\nsichts der Dauer unserer Zusammenkunft nicht alle Diskus-\n\nsionen zweimal f\u00fchren. Ich w\u00fcrde hier gern einen \n\nSchlussstrich ziehen und die \u00fcbrigen Ausf\u00fchrungen zur \n\nAblehnung im Ausschuss t\u00e4tigen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFriedel von der SPD-Fraktion. Damit ist die erste Rede-\n\nrunde beendet. Gibt es die Absicht, eine zweite Rederunde \n\nzu er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit kommt \n\ndie Staatsregierung zu Wort. Das Wort ergreift Herr Staats-\n\nminister Piwarz. Bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr ge-\n\nehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Mit h\u00f6chstem Respekt und gr\u00f6\u00dftem Verst\u00e4ndnis \n\nlese ich t\u00e4glich unz\u00e4hlige R\u00fcckmeldungen zu den derzeitig \n\nnotwendigen Kita- und Schulschlie\u00dfungen. Oft sind es sehr \n\npers\u00f6nliche und bewegende Einblicke in den aufgabener-\n\nf\u00fcllten Alltag. Es sind W\u00fcnsche, Sorgen und Forderungen, \n\ndie M\u00fctter und V\u00e4ter, aber auch Gro\u00dfeltern \u00fcbermitteln. \n\nDiese Nachrichten spiegeln das Spannungsfeld, in dem \n\nsich unsere Gesellschaft derzeit befindet, wider. Auf der ei-\n\nnen Seite ist das die Sorge um das Wohlergehen und die \n\nBildungsbiografie der Kinder und Jugendlichen, um die \n\npers\u00f6nliche wirtschaftliche Lage und die berufliche Exis-\n\ntenz. Auf der anderen Seite ist es die Sorge um einen aus-\n\nreichenden Infektions- und Gesundheitsschutz. Dieses \n\nSpannungsfeld kennzeichnet die schwierigen Abw\u00e4gungen \n\nberechtigter Interessen und essenzieller Rechte, die die \n\nStaatsregierung angesichts des Infektionsgeschehens und \n\nder drohenden \u00dcberlastung des Gesundheitssystems tref-\n\nfen muss. \n\nSeit dem 14. Dezember 2020 sind die Schulen und Kitas \n\ngeschlossen. Bei der Festsetzung des anspruchsberechtig-\n\nten Personenkreises hinsichtlich der Notbetreuung handelt \n\nes sich um eine gemeinsame Kabinettsentscheidung, die im \n\nSinne des Infektionsschutzes so restriktiv wie m\u00f6glich ge-\n\nfasst werden musste. Eine Notbetreuung kann in der Regel \n\nnur erfolgen, wenn die Eltern eine berufliche T\u00e4tigkeit aus-\n\n\u00fcben, die f\u00fcr die Aufrechterhaltung des allgemeinen \u00f6ffent-\n\nlichen Lebens unbedingt notwendig ist. Je l\u00e4nger das \n\nInfektionsgeschehen der \u00d6ffnung von Einrichtungen ent-\n\ngegensteht, umso gr\u00f6\u00dfer wird nat\u00fcrlich der Druck, weite-\n\nren Personengruppen die Notbetreuung zu gew\u00e4hren. \n\nDas Anliegen des Antrags kann ich durchaus nachvollzie-\n\nhen. Die Belastung ist unter den Alleinerziehenden zwei-\n\nfelsohne besonders gro\u00df. Bereits jetzt befinden sich \n\nsachsenweit durchschnittlich 29 % aller Kitakinder und \n\n14 % der Kinder im Grundschulalter in der Notbetreuung. \n\nDas sind Durchschnittswerte. Die Betreuungsquote liegt in \n\neinzelnen Kitas jetzt schon erheblich h\u00f6her. \n\nDie Anzahl der erwerbst\u00e4tigen Alleinerziehenden, die An-\n\nspruch auf eine Notbetreuung ihrer Kinder haben, wird \n\nnicht erfasst. Derzeit werden ungef\u00e4hr 66 300 Kinder be-\n\ntreut. Im Vergleich zu circa 90 000 Alleinerziehenden wird \n\noffenkundig, dass wir sehr genau pr\u00fcfen m\u00fcssen, wie die \n\nKriterien zur Notbetreuung ausgestaltet werden. Wenn die \n\nNotbetreuung ihrem Namen \u2013 beim Begriff \u201eNotbetreu-\n\nung\u201c liegt die Betonung auf der ersten Silbe \u201eNot\u201c \u2013 nicht \n\ngerecht wird, dann rei\u00dfen wir gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccken \n\nauf und sorgen f\u00fcr neue Gerechtigkeitsdiskussionen. So \n\nverlieren wir die Akzeptanz f\u00fcr die Schutzma\u00dfnahmen und \n\nvergr\u00f6\u00dfern im schlimmsten Fall die soziale Schere noch \n\nweiter, wenn ein gro\u00dfer Teil der Kinder von berufst\u00e4tigen \n\nEltern eine Betreuung erh\u00e4lt und allen anderen weiterhin \n\ndas Recht auf Bildung verwehrt bleibt. Unser Ziel muss es \n\ndaher sein, allen Kinder so bald wie m\u00f6glich den Zugang \n\nzu den Bildungs-, Betreuungs- und Erziehungsangeboten \n\nwieder zu erm\u00f6glichen. \n\nUm den besonderen Belastungen der Alleinerziehenden \n\nund Familien Rechnung zu tragen, wurden bereits folgende \n\nRegelungen in die derzeit g\u00fcltige Corona-Schutz-Verord-\n\nnung aufgenommen. Erstens ist durch die Ausgestaltung \n\ndes \u00a7 5 a Abs. 4 als Sollbestimmung eine Notbetreuung \n\nausnahmsweise auch in unvorhergesehenen weiteren drin-\n\ngenden Einzelf\u00e4llen m\u00f6glich. Darunter k\u00f6nnen beispiels-\n\nweise alleinerziehende Schwangere fallen, denen es aus \n\nmedizinischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist, ihre Kinder zu \n\nbetreuen, sofern sie ein \u00e4rztliches Attest vorlegen. \n\nZweitens wurde die M\u00f6glichkeit der Notbetreuung  \n\nerweitert. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die an einer Pr\u00e4senz-\n\nbeschulung teilnehmen, sowie weitere Personen, die sich \n\nin der Abschlussphase ihrer Ausbildung oder ihres  \n\nStudiums befinden, k\u00f6nnen die Notbetreuung f\u00fcr ihre  \n\nbetreuungsbed\u00fcrftigen Kinder in Anspruch nehmen. Mit \n\ndieser Regelung wird auch f\u00fcr alleinerziehende Studie-\n\nrende die Pr\u00fcfungsvorbereitung und das Ablegen von  \n\nPr\u00fcfungen erleichtert. \n\nDrittens ist gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 der Schutzverordnung zudem \n\n\u2013 in Ausnahme zur gegenw\u00e4rtig strengen Kontaktbeschr\u00e4n-\n\nkung \u2013 eine wechselseitige, unentgeltliche, nicht gesch\u00e4fts-\n\nm\u00e4\u00dfige Beaufsichtigung f\u00fcr Kinder unter 14 Jahren in \n\nfesten famili\u00e4ren oder nachbarschaftlich organisierten Be-\n\ntreuungsgemeinschaften zul\u00e4ssig, wenn sie Kinder aus \n\nh\u00f6chstens zwei Hausst\u00e4nden umfasst. \n\nDar\u00fcber hinaus hat die Bundesregierung wichtige  \n\nUnterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen beschlossen, um Familien und \n\nAlleinerziehende zu unterst\u00fctzen. Ich erinnere an die Ver-\n\ndopplung der Kinderkrankentage oder die Entsch\u00e4digung \n\nf\u00fcr den Verdienstausfall in H\u00f6he von 67 % im Falle einer \n\nbeh\u00f6rdlichen Schlie\u00dfung von Kitas und Schulen. \n\nMeine Damen und Herren! M\u00fctter und V\u00e4ter leisten in die-\n\nser Zeit Unglaubliches, um die gegebenen Umst\u00e4nde zu \n\nmeistern. Die gr\u00f6\u00dfte Entlastung wird die \u00d6ffnung der Kitas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1577 \n\nund Schulen bringen. Mit kritischem Blick auf das Infekti-\n\nonsgeschehen plant die Staatsregierung ab dem 15. Feb-\n\nruar die n\u00e4chsten Schritte hin zur \u00d6ffnung von der \n\nbisherigen Notbetreuung in den eingeschr\u00e4nkten Regelbe-\n\ntrieb. In den Antworten auf die zahlreichen E-Mails und \n\nSchreiben, die ich am Beginn meiner Rede erw\u00e4hnt habe, \n\nfindet sich derzeit stets noch der Vorbehalt auf das Infekti-\n\nonsgeschehen. Im Bewusstsein der gro\u00dfen Belastungen f\u00fcr \n\ndie Familien und in Verantwortung f\u00fcr die Kinder und Ju-\n\ngendlichen hoffe ich sehr, dass wir in eine Lage kommen, \n\ndie dies nicht mehr erfordert, die den Einrichtungen, den \n\nFamilien und den  jungen Menschen mehr Planungssicher-\n\nheit erm\u00f6glicht. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Redebeitrag der \n\nStaatsregierung, vorgetragen von Herrn Staatsminister  \n\nPiwarz, folgt das Schlusswort durch die einbringende Frak-\n\ntion. Frau T\u00e4ndler-Walenta, bitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Grunds\u00e4tzlich kann \n\nman Folgendes sagen: In vielen Dingen, die hier vorgetra-\n\ngen wurden, und der Intention unseres Antrages stimmen \n\nwir \u00fcberein. \n\nDen Stufenplan betreffend, muss ich ehrlicherweise Fol-\n\ngendes sagen: Wir sind Politiker. Ich m\u00f6chte den Inzidenz-\n\nwert nicht festlegen, wann irgendetwas \u00f6ffnet. Wir sagen \n\nnur, dass wir einen politischen Vorschlag machen. Bitte be-\n\nr\u00fccksichtigen Sie die Alleinerziehenden bei der \u00d6ffnung \n\nder Notbetreuung als einzelne Gruppe. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch wollte nur kurz darauf eingehen. Ich m\u00f6chte auf ein In-\n\nterview in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 23.12.2020 hin-\n\nweisen. Es fand mit der Soziologieprofessorin Nina \n\nWeimann-Sandig von der Evangelischen Hochschule \n\nDresden statt. Sie hat \u00fcber 200 Alleinerziehende in Sach-\n\nsen befragt. Das Ergebnis ihrer Befragung ist, dass die Al-\n\nleinerziehenden zunehmend an ihre Belastungsgrenze \n\ndurch Corona kommen. 28 % der Befragten gaben an, die \n\nBeziehung zu ihrem Kind sei momentan stark belastet. \n\n\u00dcber 60 % der Alleinerziehenden haben in der jetzigen Si-\n\ntuation ein deutlich h\u00f6heres Angstempfinden. \n\nWir sollten das trotzdem ber\u00fccksichtigen. Es ist die Auf-\n\ngabe der Politik, darauf ein Augenmerk zu legen. Deshalb \n\nw\u00fcnsche ich mir, dass wir die Debatte im Ausschuss wei-\n\nterf\u00fchren. Ich beantrage gem\u00e4\u00df \u00a7 89 Gesch\u00e4ftsordnung die \n\n\u00dcberweisung unseres Antrages. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nIn welchen denn?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich vermute, Sie meinen \n\ndie \u00dcberweisung des Antrages an den Ausschuss. An wel-\n\nchen Ausschuss soll er \u00fcberwiesen werden? \n\n(Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: \n\nAn den Bildungsausschuss!) \n\n\u2013 Alles klar. \u2013 Wir stimmen jetzt \u00fcber die \u00dcberweisung an \n\nden Ausschuss ab. Es ist beantragt, die Drucksache 7/5233 \n\nan den Bildungsausschuss zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. \n\nWer dem seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die Drucksa-\n\nche 7/5233 in den Bildungsausschuss \u00fcberwiesen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErgebnisbericht \n\nKommission zur Ermittlung des k\u00fcnftigen Personalbedarfs \n\n(Personalkommission II) \n\nDrucksache 7/3193, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 7/5337, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion und Staatsregierung festgelegt. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde ist: CDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE, SPD und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir beginnen jetzt mit der CDU-Fraktion. Das Wort er-\n\ngreift Herr Kollege Patt. \u2013 Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Hohes Haus! Personal \u2013 f\u00fcr die einen ist es B\u00fcrokratie, \n\nf\u00fcr die anderen sind es geordnete, verl\u00e4ssliche Strukturen, \n\ndie unser Staatswesen tragen und Dienstleistungen erbrin-\n\ngen. Daf\u00fcr unser herzlicher Dank, den ich \u00fcber Herrn Popp \n\nan die Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst ausrichten \n\nm\u00f6chte. \n\nWir haben viele Angestellte, Angestellte vom Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten bis vielleicht zur K\u00fcchenfrau, wir haben Ange-\n\nstellte im Hochschulwesen und in der Richterschaft. Es \n\ngibt viele Angestellte, die der Staat hat und die von uns \n\nausgestattet werden m\u00fcssen. Wie viele sind das? \u2013 Es sind \n\n95 000 Mitarbeiter auf 90 000 Stellen. Wenn man die  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1578 \n\nKommunen noch hinzuz\u00e4hlt, sind es 206 000 Personen auf \n\n188 000 Stellen. Das sind fast 5 % der Bev\u00f6lkerung. Dazu \n\nkommen noch Mitarbeiter bei Bund und Europa. Der B\u00fcr-\n\nger fragt sich: Wissen alle, dass sie Angestellte sind und im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst \u2013 mit Betonung auf \u201eDienst\u201c \u2013 arbei-\n\nten? Verhalten sie sich so, arbeiten sie so, wie sie auch ver-\n\ndienen? Der B\u00fcrger hinterfragt hier Lohnf\u00fchrerschaft in \n\nder Breite des \u00f6ffentlichen Dienstes zusammen mit dem \n\nverarbeitenden Gewerbe, der B\u00fcrger hinterfragt die Vor-\n\nz\u00fcge von Pensionen bei Beamten, von besonderen Ausstat-\n\ntungen und Arbeitszeiten. Das alles darf er auch \n\nhinterfragen. Auch der hohe Krankenstand selbst bei uns, \n\nalso im Finanzministerium, ist immer schwer zu erkl\u00e4ren. \n\nWir m\u00fcssen dem nachgehen, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, wir m\u00fcssen der B\u00fcrgerkritik nachgehen und m\u00fcssen \n\n\u00fcber Effizienz, \u00fcber Effektivit\u00e4t, \u00fcber Angemessenheit und \n\nvor allen Dingen auch \u00fcber Aufgabenkritik nachdenken, \n\ndenn da sind wir selber in der Pflicht. \n\nIch stelle mir ein Fitnessprogramm vor, um etablierte Or-\n\nganisationsformen und Arbeitsabl\u00e4ufe auf den Pr\u00fcfstand zu \n\nstellen, dazu auch die Technik, damit der angebliche Wi-\n\nderspruch zwischen Beh\u00f6rdeneffizienz und B\u00fcrgern\u00e4he \n\nkeine Ausrede f\u00fcr Nichtstun ist. F\u00fcr mich sind die Agilit\u00e4t \n\nin der \u00f6ffentlichen Verwaltung und eine Ergebnisorientie-\n\nrung das Thema. Vorbild kann dort teilweise die freie Wirt-\n\nschaft bieten, aber nicht \u00fcberall, weil ja auch hoheitliche \n\nAufgaben wahrgenommen werden m\u00fcssen. Da muss man \n\ndann die Ziele und die Ergebnisse entsprechend definieren. \n\nDieses Streben nach Agilit\u00e4t ist eine Daueraufgabe. Die \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr agile Strukturen ist es, starre Hie-\n\nrarchien aufzubrechen, um Mitarbeitern mehr Verantwor-\n\ntung zu \u00fcbertragen. Fast zwei Drittel der Mitarbeiter \n\nw\u00fcnscht sich flache Hierarchien. Geteilte Verantwortung \n\nerh\u00f6ht die Eigeninitiative der Teammitglieder und verbes-\n\nsert die Kommunikation und damit die Selbstorganisation. \n\nSie schafft auch ein starkes Selbstbewusstsein, was not-\n\nwendig ist. \n\nSelbstorganisation ist aber nur eines der agilen Prinzipien; \n\nein anderes bei gro\u00dfen, verzweigten Gebilden wie einer \u00f6f-\n\nfentlichen Verwaltung ist die kundenbezogene abteilungs-\n\n\u00fcbergreifende Bearbeitung von Aufgaben und der \n\nUmstand, dass Prozesse f\u00fcr die Kunden auch sichtbar sind \n\n\u2013 also anders als die traditionelle L\u00f6sung, wenn ein Fach-\n\nbereich oder eine Hierarchie dem oder der anderen Vorga-\n\nben macht. Wie gesagt, Ergebnisse und L\u00f6sungen z\u00e4hlen in \n\nden Augen der Steuerzahler und B\u00fcrger, und dem hat sich \n\ndie Kommission zur Ermittlung des k\u00fcnftigen Personalbe-\n\ndarfs, die Personalkommission II, wie wir sie nennen, ge-\n\nstellt. \n\nDie Aufgaben, die der Staat \u00fcbernimmt, ver\u00e4ndern sich in \n\nden letzten Jahren quantitativ und qualitativ enorm \u2013 Ge-\n\nnerationenwechsel, Digitalisierungsaufgaben \u2013, und die \n\nKommission fordert und schl\u00e4gt beispielsweise vor, auf die \n\nAbbauverpflichtungen zu verzichten, kw-Vermerke entfal-\n\nlen zu lassen, die Teilzeitmodelle auszubauen, um die At-\n\ntraktivit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Dienst zu steigern, auch im \n\nWettbewerb mit der privaten Wirtschaft, und insbesondere \n\ndie enge Vernetzung zwischen Personalwirtschaft und  \n\nOrganisationsentwicklung in einem integrierten Personal-\n\nkonzept zu verwirklichen. \n\nDer HFA hat der Kenntnisnahme zugestimmt, und damit \n\ngeht noch einmal der Dank an Staatssekret\u00e4r Popp und \n\nseine Fachgruppe, wenn er dies im Sinne eines Wertsch\u00e4t-\n\nzungsmanagements herausarbeiten wird; denn das macht \n\nden \u00f6ffentlichen Dienst auch attraktiv. Geld gibt es ja auch \n\nschon eine ganze Menge, und wenn die Mitarbeiter im \n\nDurchschnitt mit 63 Jahren ausscheiden und im Beamten-\n\nbereich Pensionen von vielleicht 2 400 Euro im Durch-\n\nschnitt haben, dann gibt es da ja auch gen\u00fcgend Incentives. \n\nApropos Geld: Das ifo Institut vergleicht die Personalaus-\n\ngaben je Einwohner bundesweit, seit vielen Jahren, \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nund es kommt seit vielen Jahren zu dem Ergebnis, dass \n\nSachsen dort mit am h\u00f6chsten liegt. Gut ein Drittel unseres \n\nHaushaltes geben wir f\u00fcr Personal aus. Der Haushalt um-\n\nfasst 22 Milliarden Euro. Der Personalbereich weist ein \n\n\u00fcberproportionales Wachstum auf, sowohl an Stellen als \n\nauch an Einkommen. Bei einer zahlenm\u00e4\u00dfig geringer wer-\n\ndenden Bev\u00f6lkerung und bei gleichbleibenden Skalener-\n\ntr\u00e4gen muss vielleicht nicht jeder Mitarbeiter ersetzt \n\nwerden, der ausscheidet; aber das wird in dem Bericht noch \n\nnicht deutlich. \n\n(Zuruf von der AfD: Da hat er recht!) \n\nDaf\u00fcr muss man dann auch noch Fachleute hinzuziehen, \n\nfinden wir, die eine externe Kompetenz mit gro\u00dfen Verwal-\n\ntungsk\u00f6rpern haben, und auch L\u00e4ndervergleiche unter Be-\n\nachtung des Kommunalisierungsgrades schaden nicht. Es \n\nkann aber nicht sein, dass der Kommunalisierungsgrad in \n\nSachsen \u00fcberdurchschnittlich ist und trotzdem auf Landes-\n\nebene noch \u00fcberdurchschnittliche Personalkosten entste-\n\nhen. \n\nWie l\u00f6st man dieses Dilemma, liebe Kolleginnen und Kol-\n\nlegen? Erstens durch Aufgabenkritik und auch -verzicht \n\nund zweitens durch Effizienz in der Aufgabenerledigung, \n\nund beides nat\u00fcrlich in Kooperation mit den Kommunen. \n\nDie Vorschl\u00e4ge zur Aufgabenkritik m\u00fcssen von der Staats-\n\nregierung kommen. Die Staatsregierung muss, wie der \n\nRechnungshof 2014 schon sagte, politische Priorit\u00e4ten set-\n\nzen und Umsetzungsmechanismen schaffen. 1 977 Aufga-\n\nben, meine ich, identifizierte Staatssekret\u00e4r Popp mit \n\nseinen Leuten. Wir kennen diese Aufgaben noch nicht, aber \n\nvielleicht bekommen wir sie ja auch irgendwann einmal zu \n\nsehen \u2013 wir haben dazu schon \u00f6fter nachgefragt \u2013, um sie \n\neiner Zweck- und einer Vollzugskritik zu unterziehen. Das \n\ngeht nur, wenn man strategische Vorgaben macht und Ziel-\n\nvorgaben einsetzt; ansonsten funktioniert Aufgabenkritik \n\nnicht. \n\nIn der ersten Personalkommission \u2013 Vorsitzender war dan-\n\nkenswerterweise ebenfalls Herr Popp \u2013 hatte man schon \n\neine laufende Aufgabenkritik herausgearbeitet. Dazu  \n\nwurden eigene Methoden entwickelt, die wir aber gerne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1579 \n\nkennen w\u00fcrden. Wir finden sie jetzt in dem Bericht II noch \n\nnicht wieder. \n\nDie Effizienz ist das zweite Kriterium. Da ist die Digitali-\n\nsierung wichtig, da geht es auch um Automatisierung von \n\nProzessen. Aber das zugeh\u00f6rige gesonderte Kapitel \u201eG\u201c \n\nscheint etwas von Abwehr gepr\u00e4gt zu sein. Es wird auch \n\nals Gefahr gesprochen. Man betont, dass Effizienz auch \n\nsein kann, wenn man mehr Mitarbeiter einstellt. Ich glaube, \n\nhinsichtlich der Zielfunktion sollten wir da noch einmal \n\n\u00fcberlegen. Denn das Personal und die Kosten daf\u00fcr verzeh-\n\nren die Rendite der niedrigen Verschuldung, und es kumu-\n\nlieren explizite und implizite Verschuldung. Vor allen \n\nDingen aber konkurrieren Personalausgaben mit den ande-\n\nren gro\u00dfen Aufgabenbereichen des Staates: Kommunalfi-\n\nnanzen, Investitionen, die Frage der Verschuldung, \n\nEntlastung zuk\u00fcnftiger Generationen und dem gesamten \n\nF\u00f6rderbereich. \n\nWir d\u00fcrfen das also nie nur einzeln betrachten, sondern  \n\nimmer nur zusammen. Das ist unsere gro\u00dfe Bitte, und dazu \n\nbitten wir jetzt noch einmal erneut, weil es bisher von der \n\nSK nicht geliefert werden konnte, beispielsweise ein  \n\nDemografieaufbau pro Ministerium, um zu sehen, wie die \n\nAlterspyramide ist. Sie ist beim SMK am unf\u00f6rmigsten, ein \n\nwenig noch beim SMJus und ein wenig beim SMUL.  \n\nAnsonsten ist sie relativ gleichm\u00e4\u00dfig aufgebaut. Wir brau-\n\nchen Aufgabenbeschreibungen, wir brauchen eine Stellen-\n\nentwicklung und vor allem die seit Langem angefragten \n\nPersonalkosten, die \u00fcber 2023/2024 hinausgehen. \n\nWir m\u00fcssen Personal langfristig betrachten und nicht ver-\n\nheimlicht bekommen, was das in den n\u00e4chsten Jahren alles \n\nkosten wird; ansonsten ist es verzerrt. F\u00fcr die Mitarbeiter \n\nist es selbstverst\u00e4ndlich, dem Staat zu dienen und nicht um-\n\ngekehrt. Da wir die Balance der Aufgabenbereiche brau-\n\nchen, zitiere ich externe Kommissionsmitglieder, die \n\nsagten, dass die bisherige Konzeption unvollst\u00e4ndig, nicht \n\nganzheitlich und nicht nachhaltig ist. Wir bitten darum und  \n\nein Sachverst\u00e4ndiger schl\u00e4gt vor, dieses Konzept \u201enicht zur \n\nGrundlage f\u00fcr Entscheidungen \u00fcber zuk\u00fcnftige Personal-\n\npolitik zu machen.\u201c Das sehe ich pers\u00f6nlich nicht so scharf, \n\ndas sehen wir auch nicht so scharf. Wir haben Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht, und am Ende sollten wir dar\u00fcber nachdenken, ob \n\nwir diese Themen \u2013 Verwaltungsmodernisierung, Digitali-\n\nsierung und Personal \u2013 besser in einer Enquetekommission \n\nbehandeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das sollten wir tun. Das \n\nschlage ich Ihnen vor. Wir freuen uns auf die weitere Dis-\n\nkussion zu Personal und seinen Finanzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Patt. Er \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt folgt Herr Kollege \n\nBarth f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Barth!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Abgeordnete! Lieber Herr Gebhardt, sch\u00f6n, dass \n\nSie auch noch da sind und mir zuh\u00f6ren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ich bin \n\nimmer noch da, bis zum bitteren Ende!) \n\nIm Jahr 2016 hat die damalige Personalkommission I dem \n\nLandtag einen Ergebnisbericht vorgelegt. Fast zwei Jahre \n\nsp\u00e4ter hat die Staatsregierung nach umfangreichen Diskus-\n\nsionen die Personalkommission II ins Leben gerufen, de-\n\nren Zielstellung war, den k\u00fcnftigen aufgabenorientierten \n\nPersonalbedarf zu ermitteln. Im nun vorgelegten Bericht \n\ngibt die Kommission angesichts der demografischen Ent-\n\nwicklung folgende Empfehlung ab: \n\nErstens: Streichung aller kw-Vermerke. Zweitens: Einstel-\n\nlung \u00fcber den derzeitigen Bedarf hinaus. Die Kommission \n\nhat dabei folgende Feststellung zugrunde gelegt: Bis zum \n\nJahr 2030 werden \u00fcber 40 000 Bedienstete altersbedingt \n\nden Dienst im Freistaat Sachsen quittieren. Der R\u00fcckgang \n\nder Erwerbst\u00e4tigen um 7,6 % bis 2030 wird dazu f\u00fchren, \n\ndass nicht alle Personalbedarfe des Freistaates gedeckt \n\nwerden k\u00f6nnen. 95 % der bestehenden Aufgaben sind voll-\n\nzugsintensiver zu erledigen. So wird es zu keiner geringe-\n\nren Aufgabenlast kommen. Das hat die Kommission so \n\nermittelt. Sie hat die Fachministerien gefragt. Die beste \n\nFeststellung: Die haushalterischen Rahmenbedingungen \n\nbieten den erforderlichen Gestaltungsspielraum f\u00fcr eine \n\ndemografieorientierte und nachhaltige Personalpolitik. \n\nAm Montag vergangener Woche mussten wir in der  \n\nAnh\u00f6rung zum Doppelhaushalt zu den finanziellen Rah-\n\nmenbedingungen jedoch etwas anderes h\u00f6ren. Rechnungs-\n\nhofpr\u00e4sident Prof. Binus warnte eindringlich: In der \n\nFinanzplanung des Freistaates sei ab dem Jahr 2023 ein \n\nDefizit von 2 Millionen Euro erkennbar. Aus dieser Sicht \n\nist es erforderlich, die Weichenstellung in Richtung Ausga-\n\nbenbegrenzung ohne Zeitverzug sofort vorzunehmen. Der \n\nPersonalbedarf und der Umfang der Landesaufgaben seien \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Das hat auch heute Herr Patt anerkannt. \n\nAuch Prof. Ragnitz vom ifo Institut in Dresden sah das so. \n\nEr sagte: \u201eBereits in diesem Haushalt m\u00fcsse mit Ausgaben-\n\neinsparungen begonnen werden.\u201c Von gen\u00fcgend finanziel-\n\nlen Spielr\u00e4umen, von denen die Personalkommission in \n\nihrem Gutachten gesprochen hat, haben die jeweiligen \n\nSachverst\u00e4ndigen jedenfalls nicht gesprochen. Nehmen Sie \n\ndas bitte als Abgeordnete der Regierungskoalition zur \n\nKenntnis! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Ausgabenblock des Freistaates Sachsen sind \n\nnach Zuweisung und Zusch\u00fcssen die Personalausgaben. \n\nDer Anteil aller Personalausgaben betr\u00e4gt fast 40 % der \n\nGesamtausgaben des Freistaates Sachsen. Die Stellenzahl \n\ndes Freistaates Sachsen stieg von 85 200 im Jahr 2015 in-\n\nnerhalb von nur f\u00fcnf Jahren um 6 700 Stellen auf \n\n91 900 Stellen im Jahr 2020. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1580 \n\n\u2013 Und Ihre Regierung will mit dem Doppelhaushalt noch \n\neinmal 2 100 Stellen, also auf 94 000 Stellen im Jahr 2020 \n\nerh\u00f6hen. \u2013 Herr Lippmann, k\u00f6nnen wir uns das \u00fcberhaupt \n\nleisten? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie m\u00fcssen nicht so schreien!) \n\nDiese Frage m\u00fcssen wir uns n\u00e4mlich ernsthaft stellen; denn \n\ndie Finanzplanung der Regierung sieht ab dem kommen-\n\nden Doppelhaushalt ein Defizit von 2 Milliarden Euro vor. \n\nAngesichts der Dynamik des Stellenaufwuchses von Tarif-\n\nsteigerungen sowie eines dynamischen Anstieges von Ver-\n\nsorgungsausgaben ist es unumg\u00e4nglich, sowohl den \n\nStellenbestand als auch jede zus\u00e4tzliche Stelle kritisch zu \n\nhinterfragen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOder wollen Sie erst ab 2023 zu einem ausgeglichenen \n\nHaushalt kommen? \u2013 Der n\u00e4chstgr\u00f6\u00dfere Ausgabenposten \n\nim Haushalt w\u00e4re die Zuweisung an die kommunalen  \n\nFamilien. Das sind 35 % der Gesamtausgaben. Dieser Be-\n\nreich ist regelgebunden, von den Einnahmen abh\u00e4ngig, und \n\neine Ausgabenk\u00fcrzung ist von vornherein kaum denkbar. \n\nSicherlich k\u00f6nnten wir auch bei den restlichen Staatsaus-\n\ngaben k\u00fcrzen, aber bei den 25 % der Gesamtausgaben f\u00fcr \n\nWerterhaltung, staatliche Investitionen, laufende Verwal-\n\ntungsausgaben, F\u00f6rderung Dritter wird man keine 2 Milli-\n\narden Euro j\u00e4hrlich einsparen k\u00f6nnen. Andernfalls w\u00fcrden \n\nSie unseren Freistaat auf Verschlei\u00df fahren oder die Wirt-\n\nschaft und Gesellschaft am ausgestreckten Arm verhun-\n\ngern lassen. \n\nSicherlich kann man auch die Schuldenbremse infrage stel-\n\nlen, wie das der Kanzleramtsminister Braun f\u00fcr den Bund \n\ngemacht hat. Aber Ministerpr\u00e4sident Kretschmer hat sich \n\nja vergangene Woche eindeutig ge\u00e4u\u00dfert und diesem An-\n\nsinnen eine klare Absage erteilt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEr \u00e4u\u00dfert sich immer eindeutig!) \n\nWas ist also das Ergebnis dieser \u00dcberlegung? \u2013 Wir m\u00fcs-\n\nsen die Dynamik der steigenden Personalausgaben jetzt so-\n\nfort bremsen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn wir erst im n\u00e4chsten Doppelhaushalt damit begin-\n\nnen, dann haben Sie die im gerade vorgelegten Haushalts-\n\nentwurf vorgesehenen Stellen schon besetzt. Dann werden \n\nSie die n\u00e4chsten 30 Jahre zus\u00e4tzlich zu steigenden Ausga-\n\nben beitragen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWir werden daher den von der Regierung in diesem und im \n\nn\u00e4chsten Jahr vorgesehenen Stellenaufwuchs von 2 100 \n\nStellen in den laufenden Haushaltverhandlungen \u00e4u\u00dferst \n\nkritisch hinterfragen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt!) \n\nDies wird jedoch nicht ausreichen, Herr Gebhardt, der dro-\n\nhenden Deckungsl\u00fccke von mehr als 2 Milliarden Euro ab \n\n2023 zu begegnen. Es wird uns nichts anderes \u00fcbrig blei-\n\nben, Herr Lippmann, als den Stellenbestand des Jahres \n\n2020 von rund 92 000 Stellen kritisch zu pr\u00fcfen. Auch das \n\nwar Ergebnis der Anh\u00f6rung zum Doppelhaushalt. \n\nEin Gro\u00dfteil der Sachverst\u00e4ndigen schlug dazu vor, den \n\nUmfang der Landesaufgaben zu \u00fcberpr\u00fcfen, also eine Auf-\n\ngabenkritik. Die Personalkommission I hat das wunderbar \n\nbeschrieben. Die Aufgabenkritik soll weiterhin fortgesetzt \n\nwerden, denn Staatsmodernisierung und Aufgabenevalua-\n\ntion in allen Facetten sind laufender Motor und aktiv weiter \n\nvoranzutreiben \u2013 auf Seite 4 zu finden. \n\nWie \u00e4u\u00dfert sich die Personalkommission II? \u2013 Technologi-\n\nsche, rechtliche und gesellschaftliche Entwicklungen f\u00fch-\n\nren absehbar zu neuen Aufgaben und vielerorts zu einem \n\nsteigenden Vollzugsaufwand. Auf diese Entwicklung kann \n\ndie Verwaltung nur begrenzt Einfluss nehmen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wer kann denn Einfluss \n\nnehmen auf diese Entwicklung? Nat\u00fcrlich das Parlament; \n\ndas trifft eine Vielfalt von Entscheidungen und hat auch \n\ndiese mit kw-Vermerken zur Stelleneinsparung schon ge-\n\ntroffen. Die Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen jedoch von der Regierung \n\nund Verwaltung kommen. \n\nSie, Herr Popp, haben die Aufgabe, uns einen verfassungs-\n\ngem\u00e4\u00dfen und damit ausgeglichenen Haushaltsentwurf vor-\n\nzulegen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nicht die Aufgabe \u2013 \n\ndie Verpflichtung! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nBei Ihnen liegt auch die Verantwortung f\u00fcr Personalpla-\n\nnung und damit f\u00fcr eine Aufgabenkritik. Die Vorlage der \n\nPersonalkommission, die ausgehend von den bestehenden \n\nund zunehmenden Aufgaben uns vorschl\u00e4gt, bereits be-\n\nschlossene Personaleinsparungen aufzuheben und zus\u00e4tzli-\n\nches Personal einzustellen, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja!) \n\nist angesichts der auf uns zukommenden Defizite absurd, \n\nHerr Lippmann. \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des Abg. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Angesichts der Tatsache, \n\ndass die Einnahmen in geringerem Umfang als bisher \n\nwachsen und angesichts der auf uns zukommenden Til-\n\ngungsaufgaben auf die aufgenommenen Corona-Kredite ist \n\nes unumg\u00e4nglich, Ausgaben mit Einnahmen in Einklang zu \n\nbringen. Wir m\u00fcssen uns ehrlich fragen: K\u00f6nnen wir uns \n\ndas leisten? Das ist die entscheidende Frage. Hierzu erwar-\n\nten wir von der Regierung L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge. Die Staats-\n\nregierung muss zuallererst eine Obergrenze f\u00fcr die \n\nfinanzierbaren Gesamt- und Personalausgaben festlegen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Genau, eine Obergrenze!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1581 \n\nAls Leitplanke f\u00fcr die Personalausgabenquote sehen wir \n\ndie Empfehlungen des Rechnungshofes im Jahresbe-\n\nricht 2020, nachzulesen auf Seite 96 \u2013 falls Sie das interes-\n\nsiert, Herr Gebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja! \u2013 \n\nHeiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nWir erwarten von Ihnen Vorschl\u00e4ge, welche Aufgaben \n\nnicht mehr oder nicht mehr in der derzeitigen Form durch-\n\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und welche Vorschriften in der \n\nFolge ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Stattdessen marschieren \n\nSie aber in der Finanzplanung in die Richtung \u201eW\u00fcnsch dir \n\nwas\u201c. Seien Sie versichert: Lange schauen wir Ihnen nicht \n\nmehr zu. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Sie haben zugeschaut!) \n\nWenn Sie nicht endlich anfangen, das Problem \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende, \n\nHerr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 ein letzter Satz \u2013 der stetig steigen-\n\nden Personalausgaben ernst zu nehmen, sehen wir uns ge-\n\nzwungen, das Heft des Handelns in die Hand zu nehmen! \n\n(Starker Beifall und Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nIch habe Angst, Herr Barth!) \n\nSeien Sie versichert, wir geben Ihnen eine letzte Chance \n\nzum Handeln \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Einen Satz, hatten Sie  \n\ngesagt! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 und werden Sie mit einem Antrag \n\ndabei unterst\u00fctzen, meine Damen und Herren. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nund S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Dann \n\nst\u00fcrmen Sie das Parlament oder was?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren die Ausf\u00fch-\n\nrungen von Herrn Kollegen Barth, AfD-Fraktion. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWas ist denn jetzt mit der Drohung? \n\nWas passiert denn dann, Herr Barth?) \n\nJetzt, Herr Kollege Br\u00fcnler, bitte ich Sie nach vorn zum \n\nRednerpult. Kollege Br\u00fcnler ergreift das Wort f\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben nun gelernt: \n\nKollege Barth will das Heft des Handelns in die Hand neh-\n\nmen, wahrscheinlich das Finanzministerium st\u00fcrmen. Ich \n\nwei\u00df es nicht genau. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir machen einen Antrag!) \n\nAber zur\u00fcck zum eigentlichen Bericht. Vielen Dank an \n\nHerrn Popp und die Mitglieder der Kommission und nat\u00fcr-\n\nlich \u2013 das muss man bei dem Sachverhalt, um den es geht, \n\nsagen \u2013 vielen Dank an die Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes im Freistaat Sachsen, die t\u00e4glich den Laden am \n\nLaufen halten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Bericht der Kommission zur Ermittlung des k\u00fcnftigen \n\nPersonalbedarfs best\u00e4tigt in vielen Punkten unsere Ein-\n\nsch\u00e4tzung zur Personalausstattung des \u00f6ffentlichen Diens-\n\ntes im Freistaat. Bei genauerem Blick auf die Altersstruktur \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes zeigt sich, dass \u00fcber 40 % der Be-\n\nsch\u00e4ftigten in einem Alter sind, dass sie in den n\u00e4chsten \n\nzehn Jahren ausscheiden werden. In einzelnen Bereichen \n\nbetr\u00e4gt dieser Anteil \u00fcber 75 %. \n\nUm die Handlungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes si-\n\ncherzustellen, sind Nachwuchskampagnen f\u00fcr Schulabg\u00e4n-\n\nger genauso wichtig wie Versuche, gut qualifizierte \n\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst anzuwerben. Ja, da-\n\nraus ergibt sich ein Konfliktfeld, das nicht ohne Weiteres \n\naufzul\u00f6sen ist. Zwar wurde in der Anh\u00f6rung zum Bericht \n\nvon einigen Sachverst\u00e4ndigen vorgebracht, dass der Frei-\n\nstaat hier in Konkurrenz zur Wirtschaft tritt, die ebenfalls \n\nin Teilen bereits unter Fachkr\u00e4ftemangel leidet. Allerdings \n\nsind die Forderungen, dass der \u00f6ffentliche Dienst allein zu-\n\nr\u00fcckstecken m\u00fcsse, wohlfeil. Letztlich ist keinem gedient, \n\nwenn die Funktionsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung \n\nnicht mehr gegeben ist. Wenn die demografische Situation \n\nschwieriger wird, kann niemand ernsthaft fordern, dass der \n\n\u00f6ffentliche Dienst die Last allein tragen soll. \n\nDaher kommt die Kommission zu dem Entschluss, bereits \n\njetzt in einigen Schl\u00fcsselbereichen \u00fcberkompensatorische \n\nEinstellungen vorzunehmen, Demografiebr\u00fccken zu er-\n\nm\u00f6glichen, gezielt auf bedarfsorientierte Fort- und Weiter-\n\nbildung zu setzen und zumindest alle nicht sachlich \n\nbegr\u00fcndeten kw-Vermerke endg\u00fcltig fallen zu lassen. Dem \n\nsteht die inzwischen fallen gelassene Ansicht der Staatsre-\n\ngierung gegen\u00fcber, dass die Verwaltung pauschal zur Ent-\n\nwicklung der Einwohnerzahl gek\u00fcrzt werden m\u00fcsse. Ich \n\nerinnere nur an die vom damaligen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nTillich ausgerufene Obergrenze von 70 000 Besch\u00e4ftigten, \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\ndie im Grunde einem rein \u00f6konometrischen Kennzahlen-\n\ndenken nachging, ohne im Geringsten auf eine Aufgaben-\n\nkritik oder die Frage, was denn der \u00f6ffentliche Dienst in \n\nwelcher Qualit\u00e4t und f\u00fcr wen leisten soll, einzugehen. \n\nJa, auch uns ist klar, dass ein Land mit 4 Millionen Men-\n\nschen weniger \u00f6ffentlich Besch\u00e4ftigte ben\u00f6tigt, als ein \n\nLand mit 4,8 Millionen Bewohnern. Allerdings ist es in der \n\nPraxis dann doch nicht so einfach. Die Personalkommis-\n\nsion zweifelt v\u00f6llig zu Recht an der alleinigen Angemes-\n\nsenheit des Bedarfsindikators Einwohnerzahl. So ist mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1582 \n\nBlick auf staatliche Aufgaben, die den Charakter \u00f6ffentli-\n\ncher G\u00fcter tragen, die sich wie Ausgaben f\u00fcr Infrastruktur \n\neher an der Gr\u00f6\u00dfe der zu erschlie\u00dfenden Fl\u00e4che und an der \n\nQualit\u00e4t der Leistung ausrichten und erst in zweiter Linie \n\nvon der Zahl der Nutzer abh\u00e4ngen, dieser Indikator kom-\n\nplett ungeeignet. \n\nAber auch in anderen Bereichen hat dieser Ma\u00dfstab in der \n\nVergangenheit seine Untauglichkeit objektiv unter Beweis \n\ngestellt. Ich erinnere nur an die Debatten in den letzten Jah-\n\nren zur Polizei und zu den Schulen. Das sind zwei Berei-\n\nche, die \u00fcberdies mehr Besch\u00e4ftigte haben als alle anderen \n\nGebiete im \u00f6ffentlichen Dienst zusammen. Das muss man \n\nwissen, wenn man wie Kollege Barth von Personaleinspa-\n\nrungen spricht. Sagen Sie doch Ihren W\u00e4hlern, dass Sie da-\n\nf\u00fcr sind, dass Polizeireviere unterbesetzt werden. \n\nAber auch abseits der \u00f6ffentlichen Berichterstattung war \n\ndie auf einer rein \u00f6konometrischen Betrachtung basierende \n\nFehlentwicklung sp\u00fcrbar. Ich erinnere nur an die Arbeits-\n\nschutzverwaltung. Hier f\u00fchrte diese Ideologie, verbunden \n\nmit der konsequenten Umsetzung von kw-Vermerken, fast \n\nzur Handlungsunf\u00e4higkeit der Beh\u00f6rde. \n\nEntsprechend haben keineswegs alle Sachverst\u00e4ndigen \u2013 \n\nso wie meine beiden Vorredner versucht haben, den An-\n\nschein zu erwecken \u2013 diesen Ansatz unterst\u00fctzt. Statt eines \n\nKennzahlenfetischs kommt es nach unserer Ansicht und \n\nnach Ansicht der Kommission darauf an, den realen Auf-\n\ngabenbedarf zu ermitteln. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das \n\nsehe ich genauso \u2013 zuh\u00f6ren!) \n\nDieser orientiert sich in erster Linie an den zu erf\u00fcllenden \n\nAufgaben. Letztere h\u00e4ngen in nicht unerheblichem Ma\u00dfe \n\nvon dem ab, was die Politik an Aufgaben definiert. So hat \n\ndie Kommission insgesamt 312 T\u00e4tigkeitsbereiche identi-\n\nfiziert. Bei rund der H\u00e4lfte geht sie zwar davon aus, dass \n\nhier tats\u00e4chlich im Zuge der demografischen Entwicklung \n\neine Aufgabenreduktion erfolgt. Allerdings zeichnet sich \n\nim Gegenzug bereits jetzt in 294 der 312 F\u00e4lle ein Aufga-\n\nbenzuwachs ab, der im Kern auf rechtliche Grundlagen zu-\n\nr\u00fcckgeht. \n\nEine signifikante Verringerung der Aufgabenlast zeichnet \n\nsich unabh\u00e4ngig von der Bev\u00f6lkerungsentwicklung also \n\nnicht ab. Stattdessen kommen durch neue Standards und \n\ndurch neue, ver\u00e4nderte Anforderungen im Zuge der Digi-\n\ntalisierung neue Aufgaben hinzu. Ein nicht unerheblicher \n\nTeil davon hat seine Wurzeln auch in dem, was hier im \n\nLandtag beschlossen wird. Das sollte uns durchaus zu den-\n\nken geben. \n\nZum aktuellen Zeitpunkt hat die Kommission an die Staats-\n\nregierung insgesamt 50 Handlungsempfehlungen in \n\n13 Handlungsfeldern erarbeitet. Um diese aufzustellen und \n\nzu begr\u00fcnden, wurden sowohl die aktuelle Personalsitua-\n\ntion, die \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen als auch die auf den \n\nzu erf\u00fcllenden Aufgaben basierenden Personalbedarfe un-\n\ntersucht. Der Bericht gibt die klare Empfehlung, die Perso-\n\nnalentwicklung eng mit einer Organisationsentwicklung zu \n\nvernetzen, und fordert ein integriertes Personalkonzept. \n\nDas finden wir richtig. \n\nNeben Fragen der Personalgewinnung halten wir dabei ei-\n\nnen starken Fokus auf die Digitalisierung als grundlegen-\n\ndem Treiber von Verwaltungsmodernisierung f\u00fcr \n\nnotwendig und glauben, dass diese in vielen F\u00e4llen eine er-\n\nhebliche Prozessneugestaltung und -optimierung sowohl \n\nerm\u00f6glicht als auch notwendig macht. Von daher habe ich \n\npers\u00f6nlich die Anregungen des Herrn Kollegen Patt zur \n\nEnquetekommission zur Digitalisierung der Verwaltung \n\nmit gro\u00dfem Interesse wahrgenommen. \n\nIn der Summe halten wir den vorliegenden Bericht f\u00fcr eine \n\ngute Grundlage der k\u00fcnftigen Personalpolitik. Vor diesem \n\nHintergrund unterst\u00fctzen wir auch die Ank\u00fcndigung der \n\nStaatsregierung, eine st\u00e4ndige Personalkommission zu \n\netablieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster wird jetzt \n\nHerr Kollege Lippmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE das Wort ergreifen. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor \n\nknapp zwei Jahren hat die damalige Koalition vereinbart, \n\neine Kommission zur Ermittlung des k\u00fcnftigen Personal-\n\nbedarfs einzurichten, die dem Landtag bis 2019 ihre Ergeb-\n\nnisse vorlegen sollte. Ziel war es, in Zusammenarbeit mit \n\nden Ressorts den k\u00fcnftigen aufgabenorientierten Personal-\n\nbedarf zu ermitteln. Sie sollte ferner eine Empfehlung zum \n\nVerbleib der unter Schwarz-Rot und Schwarz-Gelb festge-\n\nlegten kw-Vermerke f\u00fcr die kommenden Jahre abgeben. \n\nDer Abschlussbericht der Kommission kam ein halbes Jahr \n\nsp\u00e4ter und er ist unmissverst\u00e4ndlich. Er stellt erstens fest: \n\nDer \u00f6ffentliche Dienst des Freistaates Sachsen steht vor ei-\n\nnem massiven Umbruch. Bis zum Jahr 2030 scheiden rund \n\n39 000 von 90 000 Bediensteten wegen ihres Eintritts in \n\nden Ruhestand aus dem \u00f6ffentlichen Dienst aus. Das sind \n\netwas \u00fcber 40 %; im gleichen Zeitraum ist mit 3 800 sons-\n\ntigen Abg\u00e4ngen, zum Beispiel wegen Dienstunf\u00e4higkeit, \n\nzu rechnen. Daraus ergibt sich in den n\u00e4chsten zehn Jahren \n\nein Nachbesetzungsbedarf von rund 42 600 Personen. \n\nOhne dass Herr Barth daf\u00fcr wahrscheinlich wieder einen \n\nTaschenrechner bem\u00fchen m\u00fcsste, werden sich 4 200 Neu-\n\nbesetzungen pro Jahr daraus ergeben. Das ist eine stattliche \n\nAufgabe mit Blick darauf, dass wir einen Teil des Personals \n\nselbst ausbilden und einen Teil am Markt rekrutieren m\u00fcs-\n\nsen, wo die Situation nicht besser wird, weil ein \u00e4hnlicher \n\nZustand auch auf die Unternehmen im Freistaat Sachsen \n\nzutrifft. \n\nDie Personalkommission hat bei der Beachtung der Alters-\n\nstruktur und des Einstellungsbedarfs auch die Bereiche \n\naufgezeigt, in denen die \u00dcberalterung des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes und damit der Bedarf an Neueinstellungen in k\u00fcr-\n\nzester Zeit besonders hoch ist. So betr\u00e4gt beispielsweise \n\nder Anteil von \u00fcber 50-J\u00e4hrigen an den Arbeitsgerichten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1583 \n\n76 %, bei den Lehrerinnen und Lehrern an Oberschulen \n\nund Gymnasien \u00fcber 60 %. Und auch besonders wichtige \n\nQuerschnittsbeh\u00f6rden wie die Landesdirektion oder das \n\nS\u00e4chsische Immobilien- und Baumanagement haben einen \n\nAnteil von \u00fcber 50-j\u00e4hrigen von \u00fcber 50 %. \n\nZweitens. Die Personalkommission hat zudem herausgear-\n\nbeitet, dass neben diesen Altersabg\u00e4ngen mit einem starken \n\nbis sehr starken Aufgabenzuwachs im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nzu rechnen ist, der kurzfristig auch nicht mit der zunehmen-\n\nden Digitalisierung von Verwaltungsvorg\u00e4ngen kompen-\n\nsiert werden kann. Die Kommission geht davon aus, dass \n\nes derzeit keine Anhaltspunkte f\u00fcr einen geringeren  \n\nPersonalbedarf gibt, sondern dass es viel mehr \u00fcberkom-\n\npensatorischer Einstellungen und der St\u00e4rkung der Schl\u00fcs-\n\nselbereiche bedarf. Diese Feststellung muss man \n\nherausheben, weil der offenbar nach wie vor verbreitete \n\nGlaube, man k\u00f6nne kurzfristig wieder in die Sparma\u00dfnah-\n\nmen beim Personal eintreten und man bef\u00e4nde sich in einer \n\nArt Zwischenhoch, dass m\u00f6glichst wieder begradigt wer-\n\nden m\u00fcsse, durch den Bericht der Personalkommission \n\nnicht best\u00e4tigt wird. Es gilt das genaue Gegenteil. \n\nDrittens. Nicht zuletzt hat die Personalkommission darge-\n\nlegt, dass aktuell sogar 25 % des Staatshaushaltes f\u00fcr Per-\n\nsonal ausgegeben werden und dass dieser Wert bei \n\nNeueinstellungen stabil gehalten werden kann. Im Ver-\n\ngleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern hat Sachsen die zweit-\n\nniedrigsten laufenden Personalausgaben, den niedrigsten \n\nSchuldenstand und den zweith\u00f6chsten Verm\u00f6gensbestand \n\nf\u00fcr zuk\u00fcnftige Versorgungs- und Beihilfelasten. Das sollte \n\nman auch einmal positiv ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAufgrund dieser Feststellung gibt die Personalkommission \n\n50 Handlungsempfehlungen zur Personalpolitik. Darunter \n\nbefinden sich unter anderem die Erarbeitung eines inte-\n\ngrierten Personalkonzeptes, die Streichung der \u201eGeisel-\n\nnahme\u201c durch die kw-Vermerke \u2013 ich habe es ein bisschen \n\nanders formuliert \u2013, die Aufstockung des Personalpools \n\nDemografie, der Wissenstransfer durch tempor\u00e4re Stellen-\n\ndoppelbesetzungen, die St\u00e4rkung der Schl\u00fcsselbereiche \n\nDigitalisierung, Organisation und Personal sowie Schwer-\n\npunkte der \u00fcberkompensatorischen Einstellungen in Berei-\n\nchen, die in den letzten Jahren ein \u00fcberobligatorischer \n\nStellenabbau getroffen hat \u2013 also nicht Schulen, Hochschu-\n\nlen und Polizei, sondern andere Bereiche wie die Kernver-\n\nwaltung, an der in den letzten Jahren viel zu lange \n\nf\u00e4lschlicherweise gespart wurde. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben den Be-\n\nricht im November angeh\u00f6rt. Die Ans\u00e4tze der Sachverst\u00e4n-\n\ndigen waren durchaus unterschiedlich. W\u00e4hrend die \n\nSachverst\u00e4ndigen der Rechnungsh\u00f6fe und des ifo Instituts \n\nkritisierten, dass keine belastbare aufgabenorientierte Per-\n\nsonalbedarfsermittlung stattgefunden habe, und die Hand-\n\nwerkskammer ihre berechtigten Nachwuchssorgen \n\nformulierte, erl\u00e4uterte die Pr\u00e4sidentin der Landesdirektion \n\neindr\u00fccklich, welchem Stellenabbau ihre Beh\u00f6rde seit \n\n2012 ausgesetzt war und was dies f\u00fcr die Erledigung ihrer \n\nAufgaben bedeutete: \u00fcberlange Verfahrensdauern, gro\u00dfe \n\nSchwierigkeiten bei der Gewinnung von Fachpersonal, \n\nProbleme nunmehr auch bei den coronabedingten Sonder-\n\naufgaben. So m\u00fcssen derzeit beispielsweise statt 20 An-\n\ntr\u00e4ge auf Entsch\u00e4digung wegen angeordneter Quarant\u00e4ne \n\nrund 200 000 entsprechende Antr\u00e4ge bearbeitet werden. \n\nMan kann sich leicht ausrechnen, dass dies f\u00fcr eine Be-\n\nh\u00f6rde, die in den letzten Jahren ohnehin schon unter einem \n\nPersonalabbau gelitten hat, ein erhebliches Problem ist. \n\nBei der Landesdirektion zeigt sich sehr eindr\u00fccklich, wel-\n\nche Folgen ein stumpfsinniger Personalabbau quasi mit \n\ndem M\u00e4hdrescher hat. Dort wurden kw-Vermerke ausge-\n\nbracht, die am Ende nach Altersabg\u00e4ngen vollzogen wur-\n\nden, sodass diejenigen Referate der Landesdirektion am \n\nmeisten gekniffen wurden, die schon einen hohen Alters-\n\nstand hatten. In der Folge hatte man irgendwann keine Ar-\n\nbeitsmediziner mehr, die Arbeitsmedizin machen konnten. \n\nDas Referat war faktisch nur noch ein Rumpfreferat. \n\nIn einer hoch spezialisierten Verwaltung, in der es darauf \n\nankommt, Expertinnen und Experten f\u00fcr gro\u00dfe Planverfah-\n\nren zu haben, haben wir nicht mehr das notwendige Perso-\n\nnal. Wenn sich Kommunen zu Recht dar\u00fcber aufregen, \n\ndass die Planfeststellungsverfahren viel zu lange dauern, \n\nliegt es auch daran, dass am Personal der Landesdirektion \n\nauf diesem Wege gespart wurde und am Ende der Staat \n\nseine Aufgaben nicht mehr erledigen kann. Das Personal \u2013 \n\ndarin gebe ich Ihnen recht \u2013 ist kein Selbstzweck. Wenn \n\naber der Staat eine Aufgabe hat, hat er auch das Personal \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, damit sie ordentlich erledigt wer-\n\nden kann. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Was schlussfolgern die \n\nGR\u00dcNEN aus diesem Bericht? Wir setzen uns seit dem Be-\n\nschluss des Stellenabbaus in den Jahren 2011/2012, also \n\nseit nunmehr zehn Jahren, daf\u00fcr ein, dass die damals aus-\n\ngebrachten kw-Vermerke, mit denen der Stellenabbau voll-\n\nzogen wurde, aus dem Haushaltsplan gestrichen werden. \n\nInsofern ist es der erste und sehr gro\u00dfe personalpolitische \n\nErfolg dieser Koalition, dass diese kw-Vermerke endlich \n\nad acta gelegt sind und in der Personalplanung keine Rolle \n\nmehr spielen werden, sodass wir endlich in eine nachhal-\n\ntige Personalpolitik eintreten k\u00f6nnen. Vielen Dank an die-\n\nser Stelle an die Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnen somit feststellen, dass der aktuelle Haushalts-\n\nentwurf in die richtige Richtung geht. Nun ist es wieder \n\nm\u00f6glich, jede der in den n\u00e4chsten zehn Jahren frei werden-\n\nden Stellen wieder zu besetzen. Uns ist bewusst, dass dies \n\nmit Blick auf die r\u00fcckl\u00e4ufige Zahl der Erwerbsf\u00e4higen in \n\nden n\u00e4chsten Jahren und mit Blick auf die Konkurrenz mit \n\nder freien Wirtschaft nicht einfach wird. Immerhin k\u00f6nnen \n\nwir aber den jungen Menschen, die sich jetzt in Ausbildung \n\nbefinden oder in den n\u00e4chsten Jahren in eine Ausbildung \n\neintreten, anschlie\u00dfend ein Angebot f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst offerieren. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich den Ausbau des Demografie-\n\nPools, der vorgesehen ist und eine flexible Stellenbewirt-\n\nschaftung erm\u00f6glicht. Er erm\u00f6glicht endlich das, was sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1584 \n\nviele Bedienstete, mit denen ich in den letzten Jahren  \n\ngesprochen habe, w\u00fcnschen: Sie wollen ihre Nachfolger \n\ngerade in komplexe Prozesse einarbeiten k\u00f6nnen, weil eine \n\nStelle dann \u00fcberlappend besetzt werden kann. Wir kennen \n\nviele Beamte, die in den letzten Jahren dar\u00fcber traurig  \n\nwaren, dass sie ihr Wissen nicht weitergeben konnten. Sie \n\nhofften, dass sie ihren Stellennachfolger noch kennenler-\n\nnen, um beispielsweise hoch spezialisiertes Wissen in \n\nPlanverfahren weitergeben zu k\u00f6nnen, was man nicht mit \n\ndem Zweiten Juristischen Staatsexamen erwirbt, sondern \n\nworin man sich anschlie\u00dfend vertiefen muss. Sie mussten \n\nfeststellen, dass der Stellennachfolger oder die Stellen-\n\nnachfolgerin teilweise Monate sp\u00e4ter eingestellt wurde und \n\nsich nicht mehr unterweisen lassen konnte. Auch das hat zu \n\neiner Verschlechterung der Qualit\u00e4t gef\u00fchrt. Ich bin dar-\n\n\u00fcber froh, dass wir \u00fcber diesen Weg die M\u00f6glichkeit schaf-\n\nfen, zuk\u00fcnftig diese Spezialkenntnisse weiterzugeben. \n\nWir sehen im Haushalt auch erste Ans\u00e4tze einer St\u00e4rkung \n\nder Landesverwaltung in den Bereichen, die in den letzten \n\nJahren nicht gest\u00e4rkt, sondern str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt wur-\n\nden. Das trifft insbesondere auf den Stellenaufwuchs in der \n\nLandesdirektion zu, wo er dringend notwendig ist. Endlich \n\ngibt es Bewegung in der Personalpolitik. Ich behaupte, das \n\nliegt auch daran, dass in das Thema Personal durch diese \n\nRegierungskoalition endlich auch Bewegung gekommen \n\nist. \n\nNun geht es darum, die Empfehlungen der Personalkom-\n\nmission in weiteren Bereichen umzusetzen und ein  \n\nintegriertes Personalkonzept zu entwickeln, das es uns zu-\n\nk\u00fcnftig noch zielgenauer erm\u00f6glicht, kluge K\u00f6pfe f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst zu gewinnen und fortzubilden. Eines \n\nzeigt uns die Pandemie gerade deutlich: Dort, wo der Staat \n\nkein Personal zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben hat, treten  \n\nerhebliche Probleme auf. Sie k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass, \n\nwie wir es sehen, eine Pandemie und ihre Folgen schlechter \n\nbew\u00e4ltigt werden. \n\nDamit ganz kurz zu Ihnen, Herr Barth, und Ihrem illustren \n\nAuftritt hier vorne. Wenn Sie uns mit Endzust\u00e4nden, die \n\nkommen werden, drohen, sage ich Ihnen: Der Tag wird \n\nkommen, an dem hier wieder irgendein AfD-ler steht, der \n\nerz\u00e4hlt, dass da und dort mehr Personal kommen m\u00fcsste. \n\nWissen Sie, was ich dann mache? \u2013 Dann habe ich das ste-\n\nnografische Protokoll \u00fcber Ihre Rede bei der Hand und \n\nwerde eine Kurzintervention halten, bei der ich die Passa-\n\ngen vorlesen werde, in denen Sie sagen, warum es nicht \n\nmehr Polizistinnen und Polizisten geben darf, warum es \n\nnicht mehr Lehrerinnen und Lehrer in diesem Land geben \n\ndarf und warum Sie dann noch der Meinung waren, beim \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst sparen zu wollen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nWeil Sie der Meinung sind, dass der beste Staat derjenige \n\nist, der seine Aufgaben nicht erf\u00fcllen kann. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nIch sage Ihnen: Das unterscheidet Sie von vern\u00fcnftiger Po-\n\nlitik. Ein guter Staat braucht sein Personal, um seine Auf-\n\ngaben zu erf\u00fcllen, und nicht solche aufgeblasenen Reden \n\nzu Glaubensfragen, wie Sie sie hier gehalten haben und die \n\nverantwortungslos sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das war Kollege Lippmann von \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Nun spricht \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel; bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Vieles ist bereits gesagt worden von dem, \n\nwas auch auf meinem Zettel steht. Deshalb will ich Ihnen \n\ndie Zahlen noch etwas zurechtr\u00fccken. \n\nDer Bericht der Personalkommission besagt: Wir haben \n\nungef\u00e4hr 90 000 Stellen, 88 000 davon sind besetzt. Das ist \n\nweder zu viel noch zu wenig Personal. Das kann man so \n\nper se nicht sagen, sondern Personal ist an sich nicht gut \n\noder schlecht. Es kommt darauf an, was es macht. Damit \n\nsind wir bei dem Thema Aufgaben. \n\nVon den 90 000 Stellen in Sachsen sind knapp 15 000 bei \n\nder Polizei. Ich glaube nicht, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen von der AfD, dass Sie dort wirklich einsparen wollen \n\n\u2013 \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nDas haben wir nicht gesagt!) \n\nweder bei den 1 100 Leuten im LKA noch bei den 3 300 \n\nLeuten in der Bereitschaftspolizei. \n\n(Doreen Schwietzer, AfD: Haben wir \n\nnicht gesagt! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nIch denke, Einsparungen beim Personal in der Polizei hat-\n\nten wir schon einmal. Damit hat der Freistaat Sachsen \n\nschlechte Erfahrungen gemacht, und deshalb haben wir das \n\nmit der letzten Regierungskoalition von CDU und SPD ge-\n\n\u00e4ndert. \n\nVon den 90 000 Stellen in Sachsen sind rund 33 000 als \n\nLehrkr\u00e4fte an s\u00e4chsischen Schulen t\u00e4tig, 12 000 weitere an \n\nden s\u00e4chsischen Hochschulen. Es sind 45 000 Leute, die \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass kleine Kinder das ABC lernen, dass \n\njunge Menschen Berufe erlernen oder ein Studium aufneh-\n\nmen k\u00f6nnen. Ich glaube nicht, dass Sie dort einsparen wol-\n\nlen. Ich kann mir das nicht vorstellen, denn das hatten wir \n\nin Sachsen doch schon einmal. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das hat niemand \n\ngesagt! Sie h\u00f6ren schon wieder nicht zu!) \n\nWir haben damit keine guten Erfahrungen gemacht, und \n\ndas war der Grund, warum CDU und SPD seit 2014 gesagt \n\nhaben: Personalabbau im Bildungsbereich machen wir \n\nnicht mehr, wir bauen hier Personal auf und schaffen zu-\n\ns\u00e4tzliche Stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1585 \n\nIch nehme noch einen dritten Bereich. Von den 90 000  \n\nStellen haben wir ungef\u00e4hr 1 200 Richterinnen und Richter \n\nan den s\u00e4chsischen Gerichten. Ich glaube nicht, dass Sie \n\ndort sparen wollen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nHerrn Maier k\u00f6nnen wir dort einsparen!) \n\nWir haben rund 2 200 Menschen im Justizvollzug. Ich \n\nkann mir nicht vorstellen, dass Sie dort sparen wollen. Wol-\n\nlen Sie das wirklich? \n\nWir haben rund 7 200 Beamtinnen und Beamte in den \n\ns\u00e4chsischen Finanz\u00e4mtern. Wollen Sie dort wirklich ein-\n\nsparen? Ich kann mir das nicht vorstellen; denn dort wer-\n\nden die Grundlagen daf\u00fcr gelegt, dass dieser Staat \n\n\u00fcberhaupt Steuergelder hat, um Lehrkr\u00e4fte, Polizisten oder \n\nauch Hilfsprogramme in Zeiten einer Pandemie zu finan-\n\nzieren. \n\nDie drei Bereiche, die ich bis jetzt genannt habe \u2013 Polizei, \n\nBildung, Justiz \u2013 sind zusammen schon 70 000 von den \n\n88 000 Stellen, die zurzeit besetzt sind. Da habe ich noch \n\ngar nicht \u00fcber den Landesforst geredet. Ich habe noch nicht \n\n\u00fcber die Laboranten, \u00fcber die \u00c4rzte geredet, die jetzt in der \n\nLandesuntersuchungsanstalt Corona und Schweinepest be-\n\nk\u00e4mpfen. Ich habe auch nicht \u00fcber die Musiker und die \n\nT\u00e4nzerinnen geredet in den s\u00e4chsischen Kultureinrichtun-\n\ngen. Sie alle kommen noch hinzu. \n\nInsofern denke ich, dass dieser Satz, der hier schon sehr oft \n\ngefallen ist, stimmt: Wer Personal effektiv und effizient \n\neinsetzen will, der muss die Aufgaben anschauen. Diesen \n\nSatz hat Volker Bandmann schon vor 15 Jahren gesagt. Nur \n\nm\u00fcssen wir es auch einmal machen, und die Aufgabenge-\n\nber sind wir. \n\nIch w\u00fcrde von den 33 000 Stellen der Lehrkr\u00e4fte an  \n\ns\u00e4chsischen Schulen keine einzige Stelle einsparen. Aber \n\nich finde, wir m\u00fcssen schon \u00fcberlegen, ob wir sie nicht an-\n\nders einsetzen k\u00f6nnen. Ist es wirklich sinnvoll, Sch\u00fcler \n\n35 Stunden pro Woche in den gef\u00fchrten Unterricht zu  \n\nschicken? Oder erleben wir jetzt nicht gerade \u2013 der Kultus-\n\nminister sprach gestern von einem Lernschub, den wir auch \n\nin unserer p\u00e4dagogischen Sichtweise vollziehen \u2013, dass es \n\nanders funktionieren kann? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nIn Finnland betr\u00e4gt die durchschnittliche Wochenstunden-\n\nzahl f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler 25, nicht 35. Und die \n\nFinnen sind nicht d\u00fcmmer, im Gegenteil, sie sind bei PISA \n\nvor uns. \n\nWenn ich nur 25 Stunden pro Woche unterrichte und den \n\nRest in Selbstlernzeit und Gruppent\u00e4tigkeit absolviere und \n\nbegleiten lasse und nicht mehr 35, dann brauche ich nur \n\nnoch 70 % der Lehrkr\u00e4fte. \n\nStellen Sie sich vor, was wir mit den anderen 30 % machen \n\nk\u00f6nnten! Ich w\u00fcrde keine einzige Lehrkraft einsparen, um \n\nGottes willen. Nat\u00fcrlich setzen wir diese dann f\u00fcr die klei-\n\nneren Klassen ein, f\u00fcr den Teamunterricht mit zwei Leuten, \n\nf\u00fcr die individuelle F\u00f6rderung. Dann k\u00f6nnen wir sogar \n\nnachdenken, das Pflichtstundenma\u00df zu reduzieren. \n\nDas sind doch die \u00dcberlegungen, die wir beim Thema  \n\nPersonal anstellen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEs hilft uns auch nicht \u2013 ich sage es etwas salopp \u2013, \n\n5 000 Lehrkr\u00e4fte mehr einzustellen, wenn wir unsere \n\nSchule p\u00e4dagogisch nicht umgestalten. Dann sind wir \n\nwirklich bei der Frage: Lohnen sich diese zus\u00e4tzlichen \n\nAusgaben? \u2013 Nein, weil wir die Aufgabe falsch definieren. \n\nUnd diese Diskussionen \u2013 wie Aufgaben wirklich gestaltet \n\nwerden sollen \u2013 sind jene, die wir eigentlich f\u00fchren m\u00fcs-\n\nsen. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir uns voranbewegen und uns \n\nneuen Sichtweisen \u00f6ffnen. \n\nIch hoffe, dass uns die Fortsetzung der Arbeit der Personal-\n\nkommission \u2013 die 1 977 Aufgaben, die wir alle einmal \n\ndurchgehen k\u00f6nnten und bei denen wir \u00fcberlegen k\u00f6nnten, \n\nwelche wir wirklich anfassen \u2013 in den n\u00e4chsten zwei Jahren \n\neinen Schub verleiht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\n\u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Am Mikrofon 7 steht  \n\nKollege Barth, vermutlich mit einer Kurzintervention. Herr \n\nBarth, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist richtig; es geht mir um eine \n\nKurzintervention auf den Redebeitrag von Frau Friedel. \n\nFrau Friedel, Sie hatten so viele Fragen dazu gestellt, wo \n\nwir vermutlich k\u00fcrzen oder nicht k\u00fcrzen wollen. Ich sage \n\nes ganz klar: Wir werden in diesen Doppelhaushaltsver-\n\nhandlungen weder bei der Polizei noch bei den Lehrern ir-\n\ngendetwas einsparen. Wir sehen dort eher einen erh\u00f6hten \n\nPersonalbedarf in den Ausbildungsbereichen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Noch \n\nmehr Personal! Wow, Mensch!) \n\nAber ich sage Ihnen: Ich lasse mir von Ihnen nicht das Wort \n\numdrehen. Das Erste, was wir brauchen, ist eine Aufgaben-\n\nkritik fernab von der Politik. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie eine Personalkommission \u2013 \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir sind die \n\nGesetzgeber, wir machen die Aufgaben! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nNoch einmal: Wir k\u00f6nnen als Landtag die effiziente Auf-\n\ngabengestaltung, wie viel Personal wir daf\u00fcr brauchen, hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag nicht effizient einsch\u00e4tzen, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Aber \n\nSie definieren die Aufgaben!) \n\nweil wir keine Verwaltungsexperten sind. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sie \n\ndefinieren aber die Aufgaben!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1586 \n\nWenn man Ministerien in einem Personalgutachten danach \n\nfragt, ob sie in der Zukunft ihren Aufgabenbedarf schrump-\n\nfen oder wachsen sehen, dann ist es ein Selbstreflex jeder \n\nOrganisation, dass man sich nat\u00fcrlich dort wichtiger \n\nmacht. Deshalb muss man auch externe Experten in solch \n\neinen Prozess einbeziehen. \n\nDas, was in der Politik passiert ist, sieht man in der Dreier-\n\nkoalition wunderbar. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEs kommt eine neue Partei dazu, es werden Ministerien \n\nverschoben, es werden zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen, und \n\nzwar 220 Stellen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Aha!) \n\nEines Tages sind die GR\u00dcNEN vielleicht nicht mehr in der \n\nRegierung, dann kommen vielleicht Sie, Herr Gebhardt. \n\nDann brauchen Sie ein neues Ministerium. Sie brauchen \n\ndann vielleicht 400 Stellen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Barth, die  \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Lassen Sie ihn \n\ndoch noch ein bisschen reden! \u2013 Heiterkeit \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD ) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist das Problem. Dieses Prinzip \n\nm\u00fcssen wir durchbrechen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth mit einer Kurzintervention. Am Mikrofon 1 steht \n\nFrau Kollegin Friedel von der SPD-Fraktion, vermutlich \n\nmit der Erwiderung. Bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident, herzlichen \n\nDank! Herr Barth, Sie haben recht und Sie haben unrecht. \n\nDas ist doch schon mal eine Trefferquote von 50 %. Das ist \n\ngar nicht so schlecht. \n\nWo Sie recht haben, ist nat\u00fcrlich die Frage: Wie viel Per-\n\nsonal brauche ich, um eine bestimmte Aufgabe zu erledi-\n\ngen? Die beurteilen Sie und ich, glaube ich, nicht so gut. \n\nDas soll die Verwaltung machen. Das macht man anhand \n\nvon Kennzahlen, anhand von Vergleichen. Daf\u00fcr gibt es \n\nOrganisationsuntersuchungen usw. Darin haben Sie recht. \n\nWo Sie unrecht haben, ist, wenn Sie sagen, die Verwaltung \n\nsoll die Aufgaben definieren, die erledigt werden sollen. \n\nNein, das macht die Politik. \n\n(J\u00f6rg Urban und Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nDas hat er gar nicht gesagt! \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Zuh\u00f6ren!) \n\nWir sind das Parlament, und wir setzen fest, wof\u00fcr Steuer-\n\ngelder ausgegeben werden sollen. Das tun wir, indem wir \n\ndie Aufgaben definieren. Wir halten uns dabei an das, von \n\ndem wir glauben, dass die B\u00fcrger und die Unternehmen da-\n\nrin wichtige Aufgaben sehen. Deswegen diskutieren wir \n\nhier auch immer munter, wie die Haushalte aussehen, wel-\n\nches F\u00f6rderprogramm wir brauchen und \u00c4hnliches. Das \n\nsind die Aufgaben, die wir definieren. Das ist unser Job, \n\nden man auf die Verwaltung nicht abschieben kann. Die \n\nVerwaltung f\u00fchrt aus, und ich will auch gar nicht, dass die \n\nVerwaltung an unserer Stelle die Aufgaben definiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nDeshalb hat der Herr Barth zu 100 % recht!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das war die Erwiderung an Mik-\n\nrofon 1. Damit ist die erste Rednerrunde beendet. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in eine zweite Rednerrunde einsteigen. \n\nZeit h\u00e4tten noch die Fraktion DIE LINKE mit 3:30 Minu-\n\nten, Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE mit 24 Sekunden und die \n\nFraktion SPD mit 4:51 Minuten. Besteht diesbez\u00fcglich \n\nnoch Bedarf? Ich frage einzeln ab. Die Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Kein Bedarf. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Auch \n\nnicht. SPD? \u2013 Herr Pallas; bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich setze noch ein wenig fort, denn ich denke, dass \n\neinige Punkte nochmals beleuchtet werden k\u00f6nnten. Ich \n\nbin schon \u00fcber so manches kritische Wort aus dem Haus \n\nzur Personalkommission II und ihren Ergebnissen erstaunt, \n\ndenn Sie m\u00fcssen sich eines vor Augen f\u00fchren: Sowohl die \n\nKommission I als auch die Kommission II geben uns als \n\nLandtag doch erst eine viel bessere, ressort\u00fcbergreifende \n\nSicht auf den Stand und die Entwicklung des Personals, als \n\nes vorher jemals der Fall war. Bis dahin hatte jedes Ressort \n\nvor sich \u201ehingewurschtelt\u201c. Es gab keine wirkliche \u00dcber-\n\nsicht der Gesamtentwicklung, und erstmals \u00fcberhaupt  \n\nhaben wir durch die Personalkommission eine Gesamt-\n\n\u00fcbersicht \u00fcber die demografische Lage beim Landesperso-\n\nnal. Das ist eigentlich kaum zu glauben, aber es ist so. \n\nNur durch die Kommission war es \u00fcberhaupt m\u00f6glich, dass \n\nwir die Strategie bei der Personalentwicklung grunds\u00e4tz-\n\nlich umkrempeln konnten. Vor 2014 wurde Personalpolitik \n\nstreng nach Kassenlage gemacht. Das war \u00fcberhaupt nicht \n\nvorausschauend. Das schreckliche Stellenabbaukonzept, \n\nwelches auf den falschen Pr\u00e4missen des sogenannten Seitz-\n\nGutachtens fu\u00dfte, verschlechterte die Lage in allen Teilen \n\nder Staatsverwaltung gravierend; das wissen Sie. Bei \n\ngleichbleibenden Aufgaben wurden die Besch\u00e4ftigten we-\n\nniger und \u00e4lter. \n\nDas hat im Ergebnis dazu gef\u00fchrt, dass der Staat in Sachsen \n\nfl\u00e4chendeckend nicht mehr gut funktioniert hat. Die Unzu-\n\nfriedenheit in der Bev\u00f6lkerung ist auch darauf zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren gewesen. Sie war frustriert \u00fcber schlechte oder \n\nsp\u00e4te Verwaltungsentscheidungen und gab der Politik die \n\nSchuld. In Bezug auf den K\u00fcrzungshammer in der Staats-\n\nregierung von 2009 bis 2014 war das sogar berechtigt; aber \n\ndie Folge war vielerorts ein Fremdeln mit unserem freiheit-\n\nlich-demokratischen Rechtsstaat, das wir auch heute noch \n\nerleben, und es hat uns \u2013 das darf ich so sagen \u2013 eine ganze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1587 \n\nLegislaturperiode gekostet, die schlimmsten Folgen dieser \n\nK\u00fcrzungspolitik zu reparieren. \n\nAls SPD konnten wir in der letzten Koalition immerhin er-\n\nreichen, dass der Stellenabbau gestoppt wird. Wir haben in \n\nder inneren Sicherheit, der Wissenschaft und der Bildung \n\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen neu eingestellt und die Ausbildungs-\n\noffensive gestartet. Sie soll daf\u00fcr sorgen, dass wir die in \n\nden Ruhestand gehenden Besch\u00e4ftigten in den n\u00e4chsten \n\nJahren in allen Bereichen der Verwaltung ersetzen k\u00f6nnen. \n\nDas ist eine gro\u00dfe Aufgabe, meine Damen und Herren; \n\ndenn bis 2030 scheiden nicht nur 39 000 Bedienstete alters-\n\nbedingt aus dem Staatsdienst aus, sondern wir m\u00fcssen mit \n\n3 800 weiteren Stellen, Abgang durch Fluktuation rechnen. \n\nDie Verwaltungsfachhochschule in Mei\u00dfen ist dabei der \n\nMotor dieser Ausbildungsoffensive, und wir wollen sie da-\n\nbei weiter st\u00e4rken und unterst\u00fctzen. Ich bin auch sehr froh, \n\ndass es gelingen k\u00f6nnte, dass die alten Fehler jetzt nicht \n\nwiederholt werden. Wir diskutieren derzeit bereits den \n\nHaushaltsentwurf, und auch wenn noch einige offene Bau-\n\nstellen zu finden sind, ist es doch gut, dass wir keine er-\n\nneute K\u00fcrzungspolitik vorfinden. Das ist gut. In der Krise \n\nk\u00fcrzen wir nicht, wir investieren. Es ist auch ein gutes Sig-\n\nnal an die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst und an die \n\nBev\u00f6lkerung, dass die kw-Vermerke, also zu k\u00fcrzende \n\nStellen, ohne dass Aufgaben wegfallen, endlich aus dem \n\nHaushalt getilgt werden. Ich w\u00fcrde sagen, damit setzen wir \n\nendlich einen Schlusspunkt hinter die Reparatur des fatalen \n\nK\u00fcrzungshammers von 2010. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nTrotzdem kommen die alten Reflexe eines \u00fcbertriebenen \n\nlibert\u00e4ren Staatsverst\u00e4ndnisses wieder hervor, zum Bei-\n\nspiel die Kritik des Bundes der Steuerzahler und anderer \u2013 \n\nheute in der Rede von Herrn Barth wunderbar zu h\u00f6ren. \n\nDas sehen wir Sozialdemokraten ganz anders. Wir finden, \n\ndie Anzahl der Personalstellen darf nie wieder ideologisch \n\neinem Spar- und K\u00fcrzungsziel folgen, wie es in den Jahren \n\nab 2010 der Fall war. Bev\u00f6lkerungs- und Einnahmenprog-\n\nnosen d\u00fcrfen nie wieder zum allein ausschlaggebenden Pa-\n\nrameter einer strategischen Personalplanung werden. \n\nRichtig ist: Die Personalkosten im Freistaat Sachsen stei-\n\ngen durch unsere langfristige und vorausschauende Perso-\n\nnalpolitik. Richtig bleibt aber auch: In jedem Fall \u2013 selbst \n\nmit einer h\u00f6heren Ausstattung \u2013 sind unsere Kosten deut-\n\nlich geringer als in anderen Bundesl\u00e4ndern. Das m\u00f6chte ich \n\nkurz korrigieren, weil es vorhin etwas schief war. Laut vor-\n\nl\u00e4ufigem Haushaltsabschluss hatten wir eine Personalaus-\n\ngabenquote von 23,1 % im Jahr 2020 und laut Plan f\u00fcr \n\n2022 von 25 %. Der Freistaat Bayern, mit dem wir uns im-\n\nmer so gern vergleichen, hat im Plan f\u00fcr 2021 eine Quote \n\nvon 37,3 %. Niemand muss also Angst vor einer aufgaben-\n\norientierten Personalentwicklung haben. \n\nMeine Damen und Herren, der handlungsf\u00e4hige Staat ist \n\nwieder in Sachsen zu Hause, das macht mich sehr froh. Wir \n\nhaben aber noch einiges vor. Um nur einige Schlagworte \n\nzu nennen: Ausbildungsoffensive weiterf\u00fchren, Fortbil-\n\ndungsinitiative einf\u00fchren. Wir brauchen ein integriertes \n\nPersonalentwicklungskonzept, die Digitalisierung der  \n\nVerwaltung, gesunde Personalzyklen und eine konsequente \n\nlandesweite Steuerung der Personalentwicklung. Dies alles \n\nverdanken wir auch der Arbeit der beiden Personalkom-\n\nmissionen. Ich freue mich \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Pallas! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident \u2013, dass wir diese Megaaufgaben in Zukunft mit \n\neiner st\u00e4ndigen Personalkommission weiter begleiten k\u00f6n-\n\nnen. Ich schlie\u00dfe mit dem Dank an Herrn Popp und die \n\nMitglieder der Personalkommission II. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des Abg. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. Am Mikrofon 7 steht Kollege \n\nBarth von der AfD-Fraktion, vermutlich mit der zweiten \n\nKurzintervention der Fraktion AfD zu diesem Tagesord-\n\nnungspunkt. Herr Barth, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4sident, eine \n\nKurzintervention zum Redebeitrag von Herrn Pallas. \u2013 \n\nHerr Pallas, das war ein total sachlicher Redebeitrag von \n\nIhnen, und ich will auch gar nicht sagen, dass Sie da Gr\u00fctze \n\noder etwas Falsches erz\u00e4hlt h\u00e4tten. Das ist alles richtig, was \n\nSie sagen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt fangen \n\nSie schon an, Gr\u00fctze zu erz\u00e4hlen!) \n\nSie m\u00fcssen aber alles auch ins richtige Verh\u00e4ltnis setzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nWir haben eine Coronakrise. Wir haben 6 Milliarden Euro \n\nSchulden neu aufgenommen, und wenn wir nicht entweder \n\nunsere Verfassung \u00e4ndern oder die Schuldentilgung in ir-\n\ngendeiner Art und Weise strecken, sind wir nicht in der \n\nLage, unser Personal weiter aufzustocken, weil wir dann \n\nim investiven Bereich und im Bereich freiwilliger Aufga-\n\nben immer weniger Gestaltungsspielraum haben; und wir \n\nbrauchen auch nach dem Abklingen dieser Krise Gestal-\n\ntungsspielr\u00e4ume in unserem Staatshaushalt, um die eine  \n\noder andere Wunde, die wir heute noch gar nicht in der \n\nKomplexit\u00e4t erkennen, mit finanziellen Mitteln vielleicht \n\nnoch heilen zu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb sage ich, Herr Pallas: Solange diese grunds\u00e4tzli-\n\nchen Entscheidungen nicht getroffen sind, k\u00f6nnen wir \n\nnicht f\u00fcr 30 Jahre in ausuferndem Ma\u00dfe neue Personalstel-\n\nlen besetzen, da diese dann in 15 Doppelhaushalten mitge-\n\ntragen werden m\u00fcssten. F\u00fcr Demografie gibt es einen \n\nDemografiepool, dieser wird im Doppelhaushalt von 200 \n\nauf 250 Stellen ausgeweitet. Das ist eine gute und richtige \n\nSache. Man muss auch fragen: Reicht das, oder k\u00f6nnen wir \n\nuns vielleicht noch mehr leisten? \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Barth. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1588 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Und mehr leisten k\u00f6nnen wir uns im \n\nMoment nicht, Herr Pallas. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth von der AfD-Fraktion mit einer Kurzintervention auf \n\nden Redebeitrag von Herrn Pallas. Herr Pallas, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \u2013 Am Mikrofon 3, bitte sch\u00f6n. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. Herr Barth, danke f\u00fcr die Kurzintervention. Ich will \n\nIhnen darauf drei Dinge erwidern. \n\nPunkt 1: Wenn Sie sich die Entwicklung der Einnahmensi-\n\ntuation des Staatshaushaltes in den letzten Jahren an-\n\nschauen, dann sehen Sie, dass wir insbesondere seit 2014, \n\nseit wir Sozialdemokraten mit in der Regierung in Sachsen \n\nsind, nicht nur den Status quo halten und neue Aufgaben \n\nhinzunehmen konnten, die mehr Geld gekostet haben, nein, \n\nes wurden auch positive Saldi in den Haushaltsabschl\u00fcssen \n\nerzielt. Das st\u00e4rkt mein Vertrauen darin, dass es noch Spiel-\n\nraum f\u00fcr Aufgabenerf\u00fcllung gibt, und daf\u00fcr, \u00fcber einen \n\nNotgroschen zu reden. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nPunkt 2. Sie haben v\u00f6llig zu Recht die Verfassungslage im \n\nFreistaat Sachsen und den Tilgungszeitraum angesprochen, \n\nzu dem wir augenblicklich noch verpflichtet sind. Deshalb \n\nf\u00fchrt die Koalition die Diskussion \u2013 und auch das Parla-\n\nment wird sie f\u00fchren \u2013, inwieweit wir diesen Mechanismus \n\nver\u00e4ndern wollen. Es war meines Wissens Herr Prof.  \n\nRagnitz im Haushalts- und Finanzausschuss, der sagte, \n\ndass die Tilgungszeitr\u00e4ume der bundesdeutschen L\u00e4nder \n\nim Schnitt zwischen 20 und 30 Jahren liegen und dies auch \n\nf\u00fcr Sachsen ein vorstellbarer Ma\u00dfstab sein k\u00f6nnte. Inso-\n\nfern freue ich mich schon auf Ihre Unterst\u00fctzung, den Til-\n\ngungszeitraum in der Verfassung zu verl\u00e4ngern. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nPunkt 3: Sie lavieren sich drum herum, eine Antwort darauf \n\nzu geben, welche Aufgaben Sie bereit sind, im Freistaat \n\nSachsen einzusparen. Wenn Sie das tun, dann k\u00f6nnen wir \n\nauch dar\u00fcber diskutieren, ob das politisch klug oder unklug \n\nist. Aber solange Sie lavieren und keine ehrliche Antwort \n\ngeben, kann ich Ihren Redebeitrag nicht so richtig ernst \n\nnehmen, Herr Barth. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das war Kollege Pallas mit einer \n\nErwiderung. Jetzt haben alle Fraktionen gesprochen, es hat \n\nauch keine Fraktion mehr Redebedarf angemeldet. Ich \n\n\u00fcbergebe jetzt an die Staatsregierung, Herr Staatssekret\u00e4r \n\nPopp, bitte. \n\nThomas Popp, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Digitale Verwaltung \n\nund Verwaltungsmodernisierung: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nDie bisherigen zwei Personalkommissionen haben die viel-\n\nf\u00e4ltigen Facetten f\u00fcr eine landesweit moderne Personalpo-\n\nlitik geordnet und auf den Weg gebracht. Daf\u00fcr danke ich \n\nim Namen der Staatsregierung. \n\nWir haben uns dabei mit den Entwicklungen auseinander-\n\ngesetzt, die den k\u00fcnftigen Personalbedarf pr\u00e4gen. Unser \n\nLeitbild ist dabei immer dasselbe gewesen: Unser Freistaat \n\nSachsen verdient einen modernen, demografiefesten und \n\nzukunftsorientierten \u00f6ffentlichen Dienst. Ohne leistungsf\u00e4-\n\nhige Beh\u00f6rden und Einrichtungen k\u00f6nnen die politisch ge-\n\nwollten und rechtlich normierten Aufgaben nicht oder nicht \n\nin der erforderlichen Qualit\u00e4t erf\u00fcllt werden. Ohne eine \n\nleistungsf\u00e4hige Verwaltung wird Recht und Ordnung, \n\nWohlstand und der wirtschaftlichen Entwicklung der Bo-\n\nden entzogen. Ohne einen leistungsf\u00e4higen Staat ist am \n\nEnde unsere Demokratie in Gefahr. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Unternehmerinnen und \n\nUnternehmer in diesem Lande erwarten zu Recht, dass wir \n\nuns damit intensiv auseinandersetzen und bei Fehlentwick-\n\nlungen gegensteuern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Politik beginnt \n\nmit der Betrachtung der Realit\u00e4t. Der Bericht der Personal-\n\nkommission II zeigt verl\u00e4sslich auf, dass nahezu die H\u00e4lfte \n\ndes Personals bereits zum Jahr 2030 altersbedingt oder aus \n\nanderen Gr\u00fcnden ausscheidet. Das ist schon in neun Jah-\n\nren, weniger als zwei Legislaturperioden. F\u00fcr 95 % aller \n\nAufgaben wird ein starker bis sehr starker Aufgabenzu-\n\nwachs prognostiziert. Dieser Aufgabenzuwachs resultiert \n\nnahezu ausschlie\u00dflich aus neuen Gesetzen oder h\u00f6heren \n\nAnforderungen, beispielsweise durch die Rechtsprechung. \n\nF\u00fcnf Bereiche binden circa 90 % des Personaleinsatzes auf \n\nstaatlicher Ebene. Darunter sind die Bereiche Schule, Poli-\n\nzei, Hochschule und Justiz \u2013 alles Schwerpunkte s\u00e4chsi-\n\nscher Politik. Der Fachkr\u00e4ftemangel bereitet dem \n\n\u00f6ffentlichen Dienst und nat\u00fcrlich auch der Wirtschaft zu-\n\nnehmend gro\u00dfe Probleme. \n\nDie Personalkommission II hat 1 977 Aufgaben im staatli-\n\nchen Bereich identifiziert. Ich werde das n\u00e4chste Woche \n\nzur Post geben und dem Hohen Haus selbstverst\u00e4ndlich zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. \n\nNur bei einem Teil dieser Aufgaben wurde mithilfe von \n\nProzessoptimierung, Personalbedarfsberechnung oder Ent-\n\nb\u00fcrokratisierung bereits nach Verbesserungspotenzialen \n\ngesucht. Hier ist noch Luft nach oben, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nAn dieser Stelle muss ich hervorheben, dass die Arbeit der \n\nPersonalkommission vor dem Ausbruch der Corona-Pan-\n\ndemie stattfand. Die Pandemie selbst und ihre Auswirkun-\n\ngen auf Gesellschaft, Wirtschaft und Staat finden daher im \n\nBericht keinen Niederschlag. \n\nGleichzeitig f\u00fchrt mir die Corona-Pandemie in aller Deut-\n\nlichkeit vor Augen, dass die, von den beiden Personalkom-\n\nmissionen vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen entscheidender \n\ndenn je sind. Die Arbeit in beiden Kommissionen und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1589 \n\nin den letzten Wochen und auch die heute hier dazu ge-\n\nf\u00fchrte Debatte regen mich zu vier Reflexionen an: Erstens. \n\nDer \u00f6ffentliche Dienst wird regelm\u00e4\u00dfig auf seinen Res-\n\nsourcenverbrauch reduziert, also Kosten- oder Personal-\n\nbindung. Im besten Fall werden noch Statistiken \n\nherbeigezogen, die Leistungsmengen oder Qualit\u00e4t der \n\nAufgabenerledigungen abbilden. Der Nutzen, der durch \n\ndie T\u00e4tigkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes f\u00fcr die Gesellschaft \n\nentsteht, ger\u00e4t dabei aber allzu leicht aus dem Blick. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Richtig!) \n\nDiese Wirkung ist doch aber gerade das zentrale Moment, \n\nauf das Sie, sehr geehrte Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags, bei entsprechenden politischen Schwerpunktsetzun-\n\ngen abzielen. Bestm\u00f6gliche Bildungschancen an unseren \n\nSchulen, eine attraktive und innovative Hochschulland-\n\nschaft oder ein hohes Ma\u00df an Sicherheit und Gerechtigkeit \n\nsind eben diese, Ihre, Schwerpunktsetzungen f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas muss sich dann aber auch in der Personalausstattung \n\nder entsprechenden Bereiche widerspiegeln. \n\nZweitens. Ich komme noch einmal darauf zur\u00fcck, dass  \n\nwenige wichtige Bereiche fast 90 % des Gesamtpersonal-\n\nbestandes des Freistaates Sachsen binden. Ich nannte die \n\nBereiche Schule, Polizei, Hochschule und Justiz. In diesen \n\nBereichen, meine Damen und Herren, kommt es auf das \n\npers\u00f6nliche Antlitz und das engagierte Wirken eines Staats-\n\ndieners an. Keine k\u00fcnstliche Intelligenz kann einen Poli-\n\nzisten vor Ort ersetzen, kein E-Learning-System einen \n\nLehrer vor der Schulklasse. Alle diejenigen, die zurzeit \n\nHomeschooling betreiben, wissen, wovon ich rede. Die  \n\nsogenannten Substitutionspotenziale sind dort denkbar  \n\ngering. Wenn 90 % des Gesamtpersonals in diesen Schwer-\n\npunktbereichen gebunden sind, kann nicht der Rest  \n\nvermeintliche Deckungsl\u00fccken im Haushalt schlie\u00dfen. \n\nDiese Rechnung geht nicht auf. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nInsgesamt darf bei den derzeit gef\u00fchrten Diskussionen ein \n\nwesentlicher Umstand nicht zu kurz kommen. Ausreichend \n\nviele, gut ausgebildete und motivierte Bedienstete sind ent-\n\nscheidend f\u00fcr den Erfolg und die gesamtgesamtgesell-\n\nschaftliche Akzeptanz von Verwaltung und Justiz. \n\nDrittens. Die Welt \u00e4ndert sich best\u00e4ndig, auch in der Ver-\n\nwaltung. Wir erleben nicht erst seit j\u00fcngster Zeit, aber nun \n\nmit zunehmender Dynamik, ein Ende vieler Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeiten. Vollzeit wird zur Ausnahme. Die Teilzeit-\n\nquote steigt immer weiter. Ein Vordruck aus Papier ist der \n\nInbegriff pr\u00e4digitaler B\u00fcrokratie. Jeder Verwaltungsakt \n\nkann zum Gegenstand medialer Aufregung werden. Beh\u00f6r-\n\nden sind Zehntausenden Hackerangriffen ausgesetzt. Ges-\n\ntern noch Beamter im Freistaat, heute schon zur \n\nKontaktnachverfolgung im kommunalen Gesundheitsamt. \n\nDie Liste derartiger Beobachtungen lie\u00dfe sich beliebig \n\nfortsetzen. Hierauf muss der Freistaat Sachsen als Garant \n\neiner funktionierenden Verwaltung und als Arbeitgeber \n\nentschlossen reagieren. Wir brauchen einen resilienten \n\nStaat. Wir brauchen eine handlungsf\u00e4hige Verwaltung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEs geht nicht darum, meine Damen und Herren, dauerhaft \n\neine personelle Vorsorge f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung einer Pande-\n\nmie oder von Tierseuchen zu schaffen. Es geht darum, fle-\n\nxibel auf die Erfordernisse reagieren zu k\u00f6nnen, ohne an \n\nanderer Stelle ganze Bereiche lahmlegen zu m\u00fcssen. Der \n\nFreistaat muss auch in die Lage versetzt werden, seine Ge-\n\nsamtfunktionsf\u00e4higkeit bei erh\u00f6hten Anforderungen und \n\nbei schwierigen externen Einfl\u00fcssen zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nViertens. Meine Damen und Herren, ja, es gibt noch Poten-\n\nzial, um unn\u00f6tige B\u00fcrokratie innerhalb der Verwaltung ab-\n\nzubauen. Der Kampf gegen den B\u00fcrokratismus muss \n\nbest\u00e4ndig weitergef\u00fchrt werden. Ein gut gemeinter Rat-\n\nschlag \u2013 ich meine, ich h\u00e4tte ihn heute auch geh\u00f6rt \u2013 be-\n\ndeutet: Aufgabenkritik \u00fcben. Und wenn dann das Resultat \n\nhinter den Erwartungen zur\u00fcckbleibt, liegt es dann regel-\n\nm\u00e4\u00dfig daran, dass man die Fr\u00f6sche dar\u00fcber abstimmen \n\nlie\u00df, ob und wie sie ihren eigenen Teich austrocknen lassen \n\nwollen. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDiese Metapher, meine Damen und Herren, ist nicht nur \n\nunangemessen, sondern schlichtweg falsch. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja, genau! \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: Danke!) \n\nWir erleben seit Jahren, dass die Anzahl \u00f6ffentlicher \n\nDienstleistungen zunimmt, dass technologische, rechtliche \n\nund gesellschaftliche Entwicklungen zu neuen gesetzli-\n\nchen Aufgaben oder steigenden Fallzahlen f\u00fchren. Hoch-\n\nwasser, Asyl, Digitalisierung, Strukturwandel, Klima und \n\naktuell Corona sind pr\u00e4gende Beispiele f\u00fcr derartige Ent-\n\nwicklungen. \n\nSolange dadurch der Vollzugsaufwand st\u00e4rker w\u00e4chst als \n\ndie Einsparpotenziale aus Digitalisierung und Verwal-\n\ntungsmodernisierung stellt sich die Frage nach einem Per-\n\nsonalabbau nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir hier alle wissen, dass gem\u00e4\u00df Artikel 20 Grundgesetz \n\ndie vollziehende Gewalt und die Rechtsprechung an Gesetz \n\nund Recht gebunden sind. Deshalb wirbt der Bericht der \n\nPersonalkommission II daf\u00fcr, neue und bestehende gesetz-\n\nliche Regelungen st\u00e4rker als bisher unter Vollzugsgesichts-\n\npunkten zu betrachten. Ein durch EU- und Bundesrecht \n\nzunehmend komplexer Rechtsrahmen konterkarierte zu-\n\nletzt regelm\u00e4\u00dfig die Bestrebungen um einen schlanken \n\nStaat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1590 \n\nDie Erfahrungen aus der st\u00e4ndigen Rechtsprechung f\u00fchrten \n\ndazu, dass s\u00e4chsische Regelungen zum Verwaltungsver-\n\nfahren h\u00e4ufig besonders rechtssicher und damit vollzugs-\n\naufwendig ausgestaltet wurden. \n\nHier gilt es anzusetzen. Es muss in viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe \n\ngelingen, Normen auf die Lebensrealit\u00e4ten von Menschen \n\nund Unternehmen der Verwaltung auszurichten. So kann \n\nauch der zu Recht geforderte B\u00fcrokratieabbau gelingen. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, aktuell m\u00fcssen wir die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr einen zukunfts- und wettbewerbsf\u00e4hi-\n\ngen \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen schaffen, be-\n\nvor der demografische und der fiskalische Druck so gro\u00df \n\nwird, dass diese Handlungsoptionen abgeschnitten sind. \n\nDas bedeutet: Normen anpassen, Abl\u00e4ufe optimieren,  \n\nVerwaltungsverfahren-Weiterdigitalisierung und vor allem \n\noptimistisch und zukunftsorientiert in Personal zu investie-\n\nren. \n\nIch pl\u00e4diere daher f\u00fcr eine planvolle Personalentwicklung, \n\ndie Ver\u00e4nderungen so vollzieht, wie die Rahmenbedingun-\n\ngen es erfordern. Die Arbeit der bisherigen Kommissionen \n\nhat gezeigt, dass die intensive Auseinandersetzung mit die-\n\nsen Fragen wichtig ist f\u00fcr dieses Land, f\u00fcr das Wohl des \n\nStaates. Deshalb soll das Modell der Personalkommission \n\nfortgef\u00fchrt werden. So sieht es auch der Koalitionsvertrag \n\nvor. Ich danke ausdr\u00fccklich im Namen der Staatsregierung \n\nallen Bediensteten f\u00fcr ihre engagierte Arbeit, insbesondere \n\njetzt in der Pandemie. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Herr Staatssekret\u00e4r Popp. Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren, damit ist die Aussprache been-\n\ndet. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses in der Drucksache 7/5337 ab. Ich bitte bei  \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei sehr wenigen Gegenstimmen und einer Enthal-\n\ntung ist der Beschlussempfehlung zugestimmt worden.  \n\nDamit ist \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses, \n\nDrucksache 7/5337, positiv abgestimmt worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 7/5338 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags vor. Die Reihenfolge der Behandlung der Fragen \n\nentspricht der in der eben genannten Drucksache. Diese \n\nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Beide \n\nFragesteller sind mit der schriftlichen Beantwortung, die \n\ninzwischen eingegangen ist, einverstanden. Damit ist  \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nThomas Prantl, AfD: Inzidenzwert f\u00fcr die Aufhebung von \n\nSchutzma\u00dfnahmen \n\nIn der Bundespressekonferenz am 21.01.2021 sagte Frau \n\nBundeskanzlerin Merkel in Bezug auf den Inzidenzwert: \n\nWenn wir unter 50 sind, dann wird man wissen, dass man \n\nnoch \u2013 kann ich jetzt gar nicht sagen \u2013 mehrere Wochen \n\nl\u00e4nger, also zwei, drei, vier Wochen l\u00e4nger braucht, um \n\nwirklich unter zehn zu kommen. Das wird bedeuten, dass \n\nman weitere harte Restriktionen bez\u00fcglich Ladenschlie-\n\n\u00dfung, Schuleinschr\u00e4nkungen usw. erarbeitet. Und dann \n\nkommt die Politik, die abw\u00e4gen muss. Wenn ich doch \n\ndenke, ich k\u00f6nnte die Kontaktnachverfolgung schaffen, \n\nlasse ich jetzt weitere drei Wochen ganz harte Restriktio-\n\nnen zu, um unter diese zehn zu kommen oder nicht. \n\nIm \u00a7 28 a IfSG sind die Grenzwerte von 50 bzw. 35 Neu-\n\ninfektionen je 100 000 Einwohner \u00fcber sieben Tage  \n\ngenannt. \n\nBislang hat die S\u00e4chsische Staatsregierung ihre politischen \n\nEntscheidungen zur Anordnung oder Aufhebung von soge-\n\nnannten Corona-Schutzma\u00dfnahmen ausnahmslos mit Inzi-\n\ndenzwerten von 35 bzw. 50 Neuinfektionen innerhalb von \n\nsieben Tagen auf 100 000 Einwohner begr\u00fcndet und dies \n\n\u00f6ffentlich kommuniziert (vgl. z. B. \u00c4u\u00dferung von Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer https://www.freie-\n\npresse.de/nachrichten/sachsen/kretschmer-lockerungen-\n\nin-corona-krise-erst-ab-inzidenzwert-50-artikel-\n\n11305729). \n\nAufgrund der au\u00dferordentlichen gesellschaftlichen Trag-\n\nweite der oben zitierten Aussage der Bundeskanzlerin soll \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1591 \n\nmit einer eindeutigen Antwort auf diese Anfrage eine Klar-\n\nstellung erfolgen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit gibt es aktuell Planungen, \u00dcberlegungen oder \n\n\u00c4hnliches, keine oder nur wenige Lockerungen ab den In-\n\nzidenzwerten 50 bzw. 35 vorzunehmen, und welche sind \n\ndies konkret?  \n\n2. Welche Parameter spielen bei einer m\u00f6glichen Entschei-\n\ndung hier\u00fcber eine Rolle? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr \n\nAbg. Prantl, namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung beantworte ich die Anfrage wie folgt: \n\nZusammenfassende Antwort auf die Fragen 1 bis 2: \n\nVon einer Beantwortung wird abgesehen.  \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 51 Abs. 2 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen kann die Staatsregierung die Beantwortung von \n\nFragen ablehnen, wenn diese den \u201eKernbereich exekutiver \n\nEigenverantwortung\u201c ber\u00fchren.  \n\nDie Frage ber\u00fchrt den Kernbereich exekutiver Eigenver-\n\nantwortung, weil aktuell innerhalb der Staatsregierung \n\nSzenarien f\u00fcr Lockerungen noch entwickelt und diskutiert \n\nwerden. Sie befinden sich derzeit in Abstimmung. \n\nAuch eine Abw\u00e4gung zwischen dem verfassungsrechtlich \n\ngesch\u00fctzten Interesse des Abgeordneten an der Beantwor-\n\ntung seiner Frage und dem ebenfalls verfassungsrechtlich \n\ngarantierten Kernbereichsschutz ergibt nicht, dass die \n\nFrage zu beantworten ist. Denn insbesondere bei den inter-\n\nnen Abstimmungen zu einem koh\u00e4renten Exit-Szenario ist \n\nes wichtig, dass die Staatsregierung die Entscheidungsfrei-\n\nheit beh\u00e4lt, die der Kernschutzbereich vermittelt.  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Corona-Impfungen bei Mitglie-\n\ndern der Staatsregierung und Besch\u00e4ftigten aus Staatsmi-\n\nnisterien \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wurden seit Zulassung der Corona-Impfstoffe Mitglie-\n\nder der Staatsregierung oder Besch\u00e4ftigte von Ministerien \n\ngeimpft oder ist dies im ersten Halbjahr 2021 geplant?  \n\n2. Wenn Frage 1 mit \u201eJa\u201c beantwortet werden kann, wie \n\nviele Personen wurden bzw. werden zu welchem Zeitpunkt \n\ngeimpft und waren bzw. sind diese Impfungen konform mit \n\nder Priorit\u00e4tenliste nach Impfverordnung des Bundes? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Abg. \n\nDr. Weigand, namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung beantworte ich die Anfrage wie folgt: \n\nZusammenfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Die \n\nImpfpriorisierung gilt genauso f\u00fcr Mitglieder der Staatsre-\n\ngierung und Besch\u00e4ftigte von Ministerien.  \n\nBisher wurden keine Mitglieder der Staatsregierung  \n\ngeimpft. Geimpft wurden bisher zwei Besch\u00e4ftigte des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und Gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt, die als Durchf\u00fchrende von \n\nCorona-Schnelltests der h\u00f6chsten Priorit\u00e4t entsprechen \n\n(siehe Positionspapier der S\u00e4chsischen Impfkommission \u2013 \n\nSIKO: Personal in Einrichtungen des \u00d6GD mit Untersu-\n\nchungs- und Testoption). \n\nIn der Priorisierungsgruppe \u201eErh\u00f6hte Priorit\u00e4t\u201c werden \n\nauch \u201ePersonen, die in besonders relevanter Position in \n\nstaatlichen Einrichtungen t\u00e4tig sind, insbesondere in den \n\nVerfassungsorganen, in den Regierungen und Verwaltun-\n\ngen, bei den Streitkr\u00e4ften, bei der Polizei, beim Zoll, bei \n\nder Feuerwehr, beim Katastrophenschutz einschlie\u00dflich \n\nTechnisches Hilfswerk und in der Justiz\u201c gef\u00fchrt. Wenn \n\nausreichend Impfstoff zur Verf\u00fcgung steht, k\u00f6nnten Perso-\n\nnen aus dieser Priorisierungsgruppe bereits im ersten Halb-\n\njahr 2021 geimpft werden. \n\nDie Planungen zu den angefragten Impfungen sind kon-\n\nform mit der Priorit\u00e4tenliste. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, damit ist die Tagesordnung der \n\n23. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 24. Sitzung auf Mitt-\n\nwoch, den 24. M\u00e4rz 2021, 10 Uhr, festgelegt. Die Einla-\n\ndung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 23. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist damit ge-\n\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen wundersch\u00f6nen und \n\nruhigen Abend. Danke sch\u00f6n. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:33 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 4. Februar 2021 \n\n 1592 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}