{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "Last-Modified": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "Last-Save-Date": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "484",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "dcterms:modified": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "meta:save-date": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "modified": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2025",
            "2982",
            "684",
            "3631",
            "4606",
            "5125",
            "4814",
            "5320",
            "4116",
            "4953",
            "5060",
            "5306",
            "4491",
            "5577",
            "5515",
            "5475",
            "5778",
            "5540",
            "5564",
            "5660",
            "5351",
            "5745",
            "4675",
            "5533",
            "5667",
            "5521",
            "5444",
            "5180",
            "4847",
            "4812",
            "5125",
            "5981",
            "5113",
            "5384",
            "5745",
            "5778",
            "5592",
            "5870",
            "5538",
            "5348",
            "4738",
            "5438",
            "5651",
            "5253",
            "5422",
            "4810",
            "5142",
            "4802",
            "5504",
            "5442",
            "5002",
            "4923",
            "5641",
            "5621",
            "4607",
            "5690",
            "5089",
            "5683",
            "5258",
            "5455",
            "5313",
            "4475",
            "1881"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-02-10T09:30:09Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_6_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "63"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/6 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n6. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 30. Januar 2020, Plenarsaal Schluss: 15:33 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 157 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 157 \n\n Aktuelle Stunde 157 \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nIm 75. Jahr der Befreiung:  \n\nVon deutschem Boden soll nur \n\nFrieden ausgehen: Keine s\u00e4chsische \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr das NATO-\n\nKriegsman\u00f6ver \u201eDefender 2020\u201c  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 158 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 158 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 159 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 160 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 161 \n\n Albrecht Pallas, SPD 162 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 163 \n\n Albrecht Pallas, SPD 163 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 163 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 164 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 164 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 165 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Waldsterben 2.0 verhindern \u2013 der \n\ns\u00e4chsische Wald braucht gemein-\n\nsames Handeln im Klimawandel  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 166 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 166 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 167 \n\n Ivo Teichmann, AfD 168 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 169 \n\n Volkmar Winkler, SPD 170 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 171 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 172 \n\n Ren\u00e9 Hein, AfD 172 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 173 \n\n Ivo Teichmann, AfD 174 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 174 \n\n Dritte Aktuelle Debatte  \n\n Mindestausbildungsverg\u00fctung, \n\nAzubi-Ticket, Schulgeldfreiheit \u2013 \n\nberufliche Bildung weiter st\u00e4rken  \n\n Antrag der Fraktion SPD 176 \n\n Henning Homann, SPD 176 \n\n Andreas Nowak, CDU 177 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 178 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 179 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 180 \n\n Henning Homann, SPD 181 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 181 \n\n Henning Homann, SPD 181 \n\n Holger Gasse, CDU 182 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 182 \n\n Sabine Friedel, SPD 182 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 182 \n\n Andreas Nowak, CDU 183 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 183 \n\n Frank Richter, SPD 184 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 184 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 184 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 184 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n2 Befragung der Staatsminister \n \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 186 \n\n Jan Hippold, CDU 187 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 187 \n\n Frank Peschel, AfD 188 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 188 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 188 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 188 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 189 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 189 \n\n Henning Homann, SPD 189 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 189 \n\n Jan Hippold, CDU 189 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 189 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 190 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 190 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 190 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 190 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 191 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 191 \n\n Henning Homann, SPD 192 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 192 \n\n Jan Hippold, CDU 192 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 192 \n\n Thomas Thumm, AfD 193 \n\n Thomas Thumm, AfD 193 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 193 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 193 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 193 \n\n3 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen  \n\nin Sachsen  \n\n Entwurf eines Gesetzes zur  \n\nEinf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/522, eingebracht in \n\nForm eines Volksantrages 194 \n\n Doreen Taubert 194 \n\n Holger Gasse, CDU 195 \n\n Christopher Hahn, AfD 196 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 197 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 198 \n\n Sabine Friedel, SPD 198 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 199 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den sozialen Wohnraum \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 7/891, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 200 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 200 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 201 \n\n5 Schulgartenunterricht st\u00e4rken \u2013 \n\nAusstattung mit Schulg\u00e4rten  \n\nlandesweit sicherstellen  \n\n Drucksache 7/861,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 201 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 201 \n\n Holger Gasse, CDU 203 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE  \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 204 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 205 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 205 \n\n Sabine Friedel, SPD 205 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 206 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 207 \n\n Abstimmung und Ablehnung 208 \n\n6 Auch #WirHabenPlatz \u2013  \n\nunbegleitete minderj\u00e4hrige  \n\nGefl\u00fcchtete aus Griechenland  \n\nin Sachsen aufnehmen!  \n\n Drucksache 7/1210, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 208 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 208 \n\n Alexander Dierks, CDU 209 \n\n Lars Kuppi, AfD 210 \n\n Frank Richter, SPD 212 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 212 \n\n Albrecht Pallas, SPD 213 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 213 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 214 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 215 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n7 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses zu \n\nWahleinspr\u00fcchen  \n\n Drucksachen 7/1321, 7/1322, 7/1323, \n\n7/1324, 7/1325, 7/1326, 7/1327, 7/1328 215 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 215 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1321 215 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1322 215 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1323 215 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1324 216 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1325 216 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1326 216 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1327 216 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1328 216 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 216 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 157 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 6. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Nicolaus, \n\nHerr Lupart und Herr B\u00f6hme. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 und 16 \n\nfestgelegt: CDU 30 Minuten, AfD 24 Minuten, DIE \n\nLINKE 14 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 12 Minuten, \n\nSPD 10 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 7, \n\nFragestunde, und der Tagesordnungspunkt 8, Kleine \n\nAnfragen, sind zu streichen. In der gestrigen Sitzung \n\nhaben wir den Tagesordnungspunkt 16, Beschlussempfeh-\n\nlungen und Berichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses zu \n\nWahleinspr\u00fcchen, von der Tagesordnung abgesetzt \u2013 Sie \n\nerinnern sich \u2013, um die von \u00a7 12 Satz 1 des S\u00e4chsischen \n\nWahlpr\u00fcfungsgesetzes vorgegebene angesprochene Frist \n\nwahren zu k\u00f6nnen. Ich schlage Ihnen vor, die Tagesord-\n\nnung unserer heutigen Sitzung gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 Satz 1 \n\nNr. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung zu erweitern, um die entspre-\n\nchenden Drucksachen in einem neuen Tagesordnungs-\n\npunkt 7 zu behandeln. \n\nIch darf Sie um Abstimmung bitten, ob sie die Tagesord-\n\nnung um diesen Punkt erweitern wollen. Wer daf\u00fcr ist, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nDamit ist unsere Tagesordnung um den neuen Tagesord-\n\nnungspunkt 7 erweitert. \n\nMeine Damen und Herren! Als Tagesordnungspunkt 3 der \n\nheutigen Sitzung ist die Erste Beratung des Volksantrages \n\n\u201eL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in Sachsen\u201c vorgesehen. \n\nDiese soll entsprechend der vorgeschlagenen Tagesord-\n\nnung in Form einer allgemeinen Aussprache stattfinden. \n\nDie Volksantragssteller bitten darum, dass ihnen in der \n\nErsten Beratung das Wort erteilt wird, wie dies nach \u00a7 50 \n\nAbs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung mit Beschluss des \n\nLandtages m\u00f6glich ist. Ich stelle daher zur Abstimmung, \n\nob im Tagesordnungspunkt 3 der Vertrauensperson des \n\nVolksantrages Frau Doreen Taubert, wie vom Pr\u00e4sidium \n\nvorgeschlagen, das Wort mit einer Redezeit von \n\n10 Minuten erteilt wird. Wer dem seine Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \n\nDamit ist der Worterteilung einstimmig zugestimmt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe keine \n\nweiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen \n\ndie Tagesordnung. Die Tagesordnung der 6. Sitzung ist \n\nmit der beschlossenen \u00c4nderung best\u00e4tigt und wir treten \n\nin diese ein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Im 75. Jahr der Befreiung:  \n\nVon deutschem Boden soll nur Frieden ausgehen: Keine s\u00e4chsische \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr das NATO-Kriegsman\u00f6ver \u201eDefender 2020\u201c \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZweite Aktuelle Debatte: Waldsterben 2.0 verhindern \u2013  \n\nder s\u00e4chsische Wald braucht gemeinsames Handeln im Klimawandel \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDritte Aktuelle Debatte: Mindestausbildungsverg\u00fctung, Azubi-Ticket, \n\nSchulgeldfreiheit \u2013 berufliche Bildung weiter st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten, \n\nAfD 36 Minuten, DIE LINKE 26 Minuten, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE 23 Minuten, SPD 20 Minuten und die Staatsre-\n\ngierung dreimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Es sind \n\ndrei Aktuelle Debatten. \n\nWir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 158 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nIm 75. Jahr der Befreiung: Von deutschem Boden soll  \n\nnur Frieden ausgehen: Keine s\u00e4chsische Unterst\u00fctzung  \n\nf\u00fcr das NATO-Kriegsman\u00f6ver \u201eDefender 2020\u201c \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZun\u00e4chst hat die antragstellende Fraktion DIE LINKE  \n\ndas Wort, in der weiteren Reihenfolge CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift Frau \n\nSchaper am Rednerpult das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 75 \n\nJahre ist es her, dass die alliierten Truppen durch Deutsch-\n\nland gerollt sind. Sie haben uns von furchtbarer Barbarei \n\nbefreit. Die Rote Armee hat einen riesigen Beitrag geleis-\n\ntet. Wir stehen gegen\u00fcber dem russischen Volk in der \n\nPflicht, mit aller Kraft f\u00fcr den Frieden zu streiten. Ob-\n\nwohl wir Kritik an den innenpolitischen Zust\u00e4nden in \n\nRussland \u00fcben, m\u00fcssen wir Partnerschaft pflegen. Aber \n\nnein, 75 Jahre sp\u00e4ter marschieren wieder Truppen durch \n\nDeutschland, diesmal aus 18 Mitgliedsstaaten der NATO, \n\ndie bedrohlich nahe an Russland heranger\u00fcckt sind. Fast \n\n40 000 Soldaten, 35 000 Panzer und andere Fahrzeuge \n\nwerden nach Osten verlegt. Tausende Soldaten aus Fran-\n\nkenberg und der Oberlausitz unterst\u00fctzen das. Es wird die \n\ngr\u00f6\u00dfte NATO-\u00dcbung innerhalb Europas seit 25 Jahren. \n\nWelch ein Wahnsinn! Welches Signal kommt denn in \n\nMoskau an? Es liegt doch auf der Hand, dass Kriegsspiele \n\nniemals dem Frieden dienen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir \u00fcben beileibe keine bedingungslose Solidarit\u00e4t mit \n\nPutin, im Gegenteil, aber welchen politischen Nutzen \n\nk\u00f6nnte er daraus ziehen, das Baltikum anzugreifen, \n\nwovon dieses Szenarium ausgeht. Laut Bundeswehr wird \n\nmit \u201eDefender 2020\u201c die m\u00f6glichst schnelle Verlegung \n\ngro\u00dfer milit\u00e4rischer Einheiten in potenzielle Konfliktge-\n\nbiete geprobt. Dabei \u00fcben die NATO-Staaten nicht nur die \n\nTruppenverlegung, sondern auch den hei\u00dfen Krieg gegen \n\nRussland. Sieben weitere Milit\u00e4r\u00fcbungen werden in das \n\nMan\u00f6ver eingegliedert sein, um im Rahmen eines umfas-\n\nsenden Konfliktszenarios in Osteuropa \u201eein Schlachtfeld-\n\nNetzwerk zu errichten\u201c. Das Szenario spielt laut US-\n\nAngaben im Jahr 2028. \n\nIch wiederhole mich: Welch ein Wahnsinn, dass nun auf \n\nden Routen, auf denen vor 75 Jahren die Rote Armee \n\nvorr\u00fcckte, als sie Auschwitz befreite, NATO-Truppen gen \n\nOsten rollen. Ich zitiere an dieser Stelle Cornelius Weiss, \n\nder hier lange Fraktionschef der SPD gewesen ist: \u201eWir \n\nsind uns einig in der tiefen Entt\u00e4uschung \u00fcber die \u2026 \n\nheutige Ostpolitik. \u2026 Haben die Deutschen vergessen, \n\nwas ihre Gro\u00dfv\u00e4ter und V\u00e4ter den V\u00f6lkern der Sowjet-\n\nunion angetan haben? Wollen sie nicht mehr wahrhaben, \n\ndass die Russen trotz ihrer b\u00f6sen historischen Erfahrun-\n\ngen mit Deutschland gro\u00dfm\u00fctig den Weg f\u00fcr dessen \n\nWiedervereinigung freigemacht haben?\u201c \n\nDer Zwei-plus-Vier-Vertrag, die au\u00dfenpolitische Grund-\n\nlage der Einheit, regelt, dass auf dem Gebiet der DDR \n\nausl\u00e4ndische Streitkr\u00e4fte weder stationiert noch dorthin \n\nverlegt werden. In einer Protokollnotiz wird das W\u00f6rtchen \n\n\u201everlegt\u201c dahin gehend pr\u00e4zisiert, dass alle diesbez\u00fcgli-\n\nchen Fragen von der Regierung des vereinigten Deutsch-\n\nlands in einer vern\u00fcnftigen und verantwortungsvollen \n\nWeise entschieden werden, wobei sie die Sicherheitsinte-\n\nressen jeder Vertragspartei ber\u00fccksichtigen wird. \u201eDefen-\n\nder 2020\u201c steht im Widerspruch dazu. Kein Man\u00f6ver \n\ndient dem Frieden! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNein, die Milit\u00e4rkonvois machen Angst. Eine meiner \n\nBekannten hat erz\u00e4hlt, dass seine 80-j\u00e4hrige Mutter \n\nzitterte, als sie an einem solchen Konvoi vorbeigefahren \n\nist. Die Schrecken des Krieges waren sofort wieder \n\npr\u00e4sent. Ist das Versprechen, dass von deutschem Boden \n\nnur Frieden ausgehen wird, vergessen? \n\nF\u00fcr uns als LINKE nicht. Wir fordern, dass Deutschland \n\nund Sachsen das Territorium und ihre Infrastruktur nicht \n\ndaf\u00fcr hergeben. Statt wechselseitiger Provokation und \n\nMuskelspiele braucht es Verhandlungen und Kooperation. \n\nWir stehen an der Seite aller, die gegen dieses Man\u00f6ver \n\nfriedlich protestieren werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben sich mit Putin getroffen \n\nund fordern die Aufhebung der Sanktionen gegen\u00fcber \n\nRussland. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Ja!) \n\nDabei haben Sie die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung hinter \n\nsich, \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Ich wei\u00df!) \n\ndie ein friedliches Zusammenleben mit Russland will. \n\nZeigen Sie, dass Sie es ernst meinen, und ersetzen Sie \n\nIhren Gehorsam gegen\u00fcber dem Milit\u00e4r \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU: Was?) \n\ndurch eine kritische Haltung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 159 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist been-\n\ndet. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte \n\nwurde er\u00f6ffnet von der Kollegin Schaper f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Dr. Meyer zu Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nach der Rede von Frau \n\nSchaper ist das Zitat von Prof. Biedenkopf ganz passend. \n\nEr hat gesagt: \u201eFreiheit ist nicht nur ein Recht. Freiheit ist \n\neine permanente Aufgabe, ein dauerhafter Prozess.\u201c Ich \n\nglaube, dieses Zitat bringt es sehr deutlich auf den Punkt. \n\nFreiheit und Frieden sind nicht selbstverst\u00e4ndlich, son-\n\ndern wir m\u00fcssen jeden Tag daran arbeiten. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch die Zusammenarbeit in B\u00fcndnissen, wie die NATO \n\neines ist. Wir m\u00fcssen diese Freiheit dauerhaft sch\u00fctzen. \n\nDieses B\u00fcndnis NATO hat seit 75 Jahren dazu beigetra-\n\ngen, dass wir in Europa in Frieden und Freiheit leben \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nWir haben am Montag hier im Plenarsaal ein sehr bewe-\n\ngendes Gedenken an die Opfer des Nationalsozialismus \n\nerleben d\u00fcrfen. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass es auch \n\namerikanische Truppen gewesen sind, die Deutschland \n\nvom NS-Regime befreit haben. Ich habe eine andere \n\nWahrnehmung, was die Rote Armee angeht; dar\u00fcber kann \n\nman, glaube ich, noch einmal separat sprechen. \n\nAber ich finde den Titel Ihrer Debatte \u2013 von einem \n\n\u201eKriegsman\u00f6ver\u201c zu sprechen \u2013 eine absolute Panikma-\n\nche und typisch linkes, reflexartiges Verhalten. Die NATO \n\nist schlie\u00dflich keine rein milit\u00e4rische Partnerschaft, \n\nsondern vor allem ein B\u00fcndnis, das politisch und milit\u00e4-\n\nrisch auf gemeinsamen Werten basiert. Das blenden Sie in \n\nder Debatte v\u00f6llig aus. Sie sprechen von \u201eKriegsman\u00f6-\n\nver\u201c. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein,  \n\nblenden wir nicht! Wir haben einfach  \n\neine andere Position! 37 000 Soldaten!) \n\nEs ist vor allem ein milit\u00e4risches und auch politisches \n\nB\u00fcndnis, das von den Mitgliedsstaaten gleiche Werte \n\nerwartet. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann) \n\nWir als CDU stehen sehr klar zu dieser Mitgliedschaft. \n\nAuch als Freistaat Sachsen im f\u00f6deralen Deutschland \n\nstehen wir dazu. Ich will auch sagen, dass die NATO eben \n\nnicht nur in solchen Eins\u00e4tzen oder Man\u00f6vern gefragt ist, \n\nsondern sie ist weltweit auch in humanit\u00e4re Eins\u00e4tze sehr \n\nstark eingebunden, ob es das Erdbeben in Pakistan war \n\noder die Unterst\u00fctzung nach dem B\u00fcrgerkrieg in Libyen \n\noder nach dem Wirbelsturm Katrina in den USA. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nAuch das geh\u00f6rt zur NATO, auch das macht dieses \n\nB\u00fcndnis aus. \n\nAndererseits muss man auch etwas realistisch sein und \n\ndarf sich die Welt nicht so bunt malen, wie Sie es gerade \n\ngetan haben. Wir leben in einem Zeitalter der Globalisie-\n\nrung. Internationale Konflikte nehmen leider zu. Auch \n\ndeshalb m\u00fcssen wir uns neuen sicherheitspolitischen und \n\nverteidigungspolitischen Fragen stellen und diese ver\u00e4n-\n\nderte Lage auch in Europa wahrnehmen. \n\nDeshalb ist es gerade auch mit Blick auf unsere Partner \n\nim Baltikum, die ganz anders als wir hier im Freistaat \n\nSachsen auf diese Situation schauen, wichtig, dass wir \n\ndiese B\u00fcndnispartner der NATO mit unterst\u00fctzen. Letzt-\n\nlich dient dieses Man\u00f6ver auch dazu, den Menschen im \n\nBaltikum Sicherheit zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch will auch noch einmal deutlich sagen: Sie verdrehen \n\nauch ein bisschen Ursache und Wirkung. Es war nicht die \n\nNATO, die mit der Annexion der Krim oder dem Ein-\n\nmarsch in die Ostukraine begonnen hat oder die nach den \n\nMaidan-Demonstrationen in der Ukraine reagiert hat. Das \n\nwaren andere Staaten, die diese Konflikte hervorgerufen \n\nhaben. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDeswegen ist es, glaube ich, wichtig, dass die NATO nach \n\n2014 mit den Readiness Action Plans daf\u00fcr gesorgt hat, \n\ndass man schnell Truppen in diese Gebiete verlegen kann. \n\nEs ist im \u00dcbrigen auch nicht die erste \u00dcbung an dieser \n\nStelle, sondern es gibt schon seit geraumer Zeit \u00dcbungen. \n\nDas ist eine sehr gro\u00dfe \u00dcbung, das ist richtig, aber es ist \n\nan dieser Stelle eben eine \u00dcbung im Rahmen der Readi-\n\nness Action Plans. \n\nIch sage hier auch noch einmal als Staatsb\u00fcrger in Uni-\n\nform \u2013 \u2013 Vielleicht wundern Sie sich, warum gerade ich \n\nhier spreche. Ich bin vor 20 Jahren in die Bundeswehr \n\neingetreten und nach wie vor auch Reserveoffizier. Ich \n\nbin ein Staatsb\u00fcrger in Uniform. Die Bundeswehr ist eben \n\nkeine Kriegstreiberarmee, sondern ein B\u00fcndnispartner, \n\nder daf\u00fcr sorgt, dass wir seit dem Zweiten Weltkrieg \n\nStabilit\u00e4t, Frieden und Freiheit in Europa haben. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDeshalb stehe ich auch dazu, dass der Freistaat Sachsen \n\nals Teil der Bundesrepublik Deutschland seinen Beitrag \n\ndazu leistet, dass Deutschland seinen Aufgaben als B\u00fcnd-\n\nnispartner nachkommt. Wir unterst\u00fctzen die zivile und \n\nmilit\u00e4rische Zusammenarbeit durch die Landespolizei, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 160 \n\ndurch Katastrophenschutzeinheiten, aber auch durch \n\nBegleitma\u00dfnahmen, was Truppentransporte angeht. Es ist \n\nrichtig, dass wir das mit begleiten. Es sind 18 NATO-\n\nStaaten, die hier gemeinsam \u00fcben. Von daher ist das auch \n\nkein rein einseitiges Man\u00f6ver, sondern wir unterst\u00fctzen \n\neine \u00dcbung, die von einer breiten B\u00fcndnispartei getragen \n\nwird. \n\nMehr dazu dann in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dem Kollegen Meyer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion folgt jetzt Herr Kollege Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! 75 Jahre Be-\n\nfreiung \u2013 das ist ein sch\u00f6nes Wort, aber es hat auch einen \n\nbitteren Beigeschmack. Vor 75 Jahren endete eine Schre-\n\nckenszeit, die f\u00fcr Millionen Menschen Tod und unendli-\n\nches Leid bedeutete. Ja, das Kriegsende brachte den \n\nInsassen von Konzentrationslagern und Zuchth\u00e4usern die \n\nlang ersehnte Freiheit. Der erst wenige Tage zur\u00fccklie-\n\ngende 75. Jahrestag der Befreiung des Konzentrationsla-\n\ngers Auschwitz legt hier\u00fcber ein besonders beredtes \n\nZeugnis ab. \n\nDas Kriegsende bedeutete auch das Ende von Bomben-\n\nkrieg und nationalsozialistischem Terror. Aber f\u00fcr viele \n\nMillionen Menschen ging das Kriegsende einher mit \n\nVertreibung, Gewalt und Verlust von Freiheit und Eigen-\n\ntum. Millionen Frauen, Kinder und alte Menschen fl\u00fcch-\n\nteten mitten im Winter, oft zu Fu\u00df und mit nichts als \n\neinem Leiterwagen. Tausende Zivilisten erfroren oder \n\nwurden auf der Flucht get\u00f6tet. Heute vor 75 Jahren wurde \n\ndie Wilhelm Gustloff, ein Schiff mit \u00fcber 8 000 Fl\u00fcchtlin-\n\ngen an Bord, torpediert. Die meisten ertranken im kalten \n\nWasser der Ostsee: Kinder, Frauen, Alte. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nVergessen sollten wir auch nicht, dass Millionen Soldaten \n\nkeine Wahl hatten und am Ende von ihren Diktatoren in \n\neinen m\u00f6rderischen Krieg gezwungen wurden. Sie muss-\n\nten gehen, ob sie wollten oder nicht. \n\nJa, im Westen Deutschlands wurden mit dem Einmarsch \n\nder Alliierten die Grundlagen f\u00fcr unsere Nachkriegsde-\n\nmokratie geschaffen. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt,  \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta und  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nAber hier in Sachsen und im heutigen Ostdeutschland \n\nwurde die braune Diktatur durch eine rote Diktatur \n\nabgel\u00f6st, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 einer roten Diktatur, die sich auf sowjetische Panzer \n\nst\u00fctzte, einer Diktatur, die im Jahr 1953 den Volksauf-\n\nstand der DDR blutig niederwarf und die im Jahr 1968 \n\nma\u00dfgeblich an der Zerschlagung des \u201ePrager Fr\u00fchlings\u201c \n\nbeteiligt war. Sehr geehrte Damen und Herren der Links-\n\npartei, das ist die Geschichte Ihrer Partei im nicht wirklich \n\nbefreiten Teil Deutschlands. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, gestern \n\nAbend wurde Daniele Ganser im sorbischen Nationalthea-\n\nter der Bautzener Friedenspreis verliehen. \n\n(Zurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg  \n\nund Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIn der Laudatio wurde er zitiert \u2013 \u2013 \n\n(Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE:  \n\nWelche Partei hat f\u00fcr L\u00fcbckes  \n\nM\u00f6rder Wahlkampf gemacht?) \n\nHerr Ganser sagt: \u201eWenn Sie diese ganze Kriegspropa-\n\nganda blind aufnehmen, dann hassen Sie Menschen, die \n\nSie nicht kennen, und sind f\u00fcr Kriege, die Sie nicht \n\nverstehen.\u201c \n\nGenau hier sehe ich unsere Verantwortung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nEs sind nicht die Menschen, die aus reiner Mordlust in \n\nden Krieg ziehen. Es sind oft die Medien, die Staaten und \n\nPersonen zu Feinden und Monstern erkl\u00e4ren. \n\n(Zurufe des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und von den LINKEN) \n\nEs sind Regierungen, die Soldaten in den Krieg schicken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBleiben wir wachsam, wenn Zeitungen anfangen, gew\u00e4hl-\n\nte Pr\u00e4sidenten als \u201eMachthaber\u201c zu bezeichnen, wenn \n\nemotionalisierende Bilder von zerst\u00f6rten Babybrutk\u00e4sten \n\nauf Titelseiten erscheinen! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Machthaber!) \n\nWidersprechen wir, wenn ein SPD-Minister erkl\u00e4rt, dass \n\ndie deutsche Sicherheit am Hindukusch verteidigt wird, \n\nwenn ein Bundespr\u00e4sident und eine Verteidigungsministe-\n\nrin erkl\u00e4ren, dass deutsche milit\u00e4rische Verantwortung \n\njetzt in die ganze Welt getragen wird! Widersprechen wir, \n\nwenn man uns einzureden versucht, dass amerikanische \n\nAtomraketen oder Zentralen f\u00fcr die Steuerung von ameri-\n\nkanischen Morddrohnen, wie in Rammstein, unserer \n\nSicherheit dienen! \n\n75 Jahre Kriegsende mahnen uns. Krieg schafft tausend-\n\nfaches, millionenfaches Leid. Die allermeisten Menschen \n\nwollen keine Kriege, und trotzdem finden sie statt, weil \n\nwenige es wollen. Ja, von deutschem Boden soll nie \n\nwieder Krieg ausgehen. Dazu geh\u00f6rt aber auch, dass \n\ndeutsche Politiker widersprechen, wenn B\u00fcndnispartner \n\nden Frieden gef\u00e4hrden. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Bravo! \u2013 Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 161 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die AfD-Fraktion, \n\nes sprach gerade Herr Kollege Urban, folgt jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Herr Kollege Gerber. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn \n\nich mir den Aufruf des B\u00dcNDNISSES oder die Argumen-\n\ntation der LINKEN anschaue, dann f\u00e4llt mir eines auf: \n\nMan findet immer die Aussage, dass das Man\u00f6ver als \n\nProvokation gegen\u00fcber Russland angesehen werden kann. \n\nNat\u00fcrlich bergen solche Man\u00f6ver immer die Gefahr, dass \n\neine Konfrontation zwischen der NATO und Russland \n\nstattfindet. Dem w\u00fcrde ich auch zustimmen. Andererseits \n\ngab es auch solche Zwischenf\u00e4lle, an die ich hier noch \n\neinmal erinnern m\u00f6chte, zum Beispiel den Flugzeugab-\n\nsturz des Passierflugzeugs Anfang des Jahres im Iran oder \n\nden Abschuss des russischen Kampfjets durch die T\u00fcrkei \n\nim Jahr 2015. Allerdings fehlen dabei aus meiner Sicht \n\nganz offensichtlich Dinge, zum Beispiel, dass Russland \n\nv\u00f6lkerrechtswidrig im Jahr 2014 auf der Krim Soldaten \n\nplatziert, russische Flaggen gehisst und unter Ausschluss \n\nder \u00d6ffentlichkeit einen neuen Regierungschef gew\u00e4hlt \n\nhat. \n\nDas Ganze hat nat\u00fcrlich ohne die Zustimmung des ukrai-\n\nnischen Pr\u00e4sidenten, also entgegen deren Verfassung, \n\nstattgefunden. In den Begr\u00fcndungen fehlt auch \u2013 und das \n\nkommt sehr h\u00e4ufig zum Tragen, wenn es um das Thema \n\nAbbau der Sanktionen geht \u2013, dass ein Konflikt in der \n\nOstukraine existiert und dass dieser Konflikt durch den \n\nrussischen Milit\u00e4rgeheimdienst gestartet wurde, an dem \n\nauch sp\u00e4ter regul\u00e4re Streitkr\u00e4fte beteiligt waren. \n\nIch w\u00fcrde nochmal auf die Folgen dieser russischen \n\nAggressionen hinweisen, die diesen v\u00f6lkerrechtswidrigen \n\nAngriff auf die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine gebildet \n\nhaben. Es sind dort 3,4 Millionen Menschen, also fast so \n\nviele Einwohner wie in Sachsen, nach Angaben des \n\nDeutschen Roten Kreuzes auf humanit\u00e4re Hilfe angewie-\n\nsen. 2,8 Millionen Menschen wurden zur Flucht aus dem \n\nOsten der Ukraine gezwungen. \n\nIch m\u00f6chte auch an die Passagiere vom Flug MH 218 \n\nerinnern, bei dem 298 Menschen, darunter 80 Kinder und \n\nvier Deutsche, gestorben sind. F\u00fcr sie gibt es bis heute \n\nkeine Gerechtigkeit. \n\nInsgesamt sind \u00fcber 10 000 Menschen in diesem Krieg \n\nums Leben gekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich kann sehr wohl \n\nnachvollziehen, dass die Bev\u00f6lkerung in den baltischen \n\nStaaten \u2013 in Lettland, Litauen und Estland \u2013 Angst davor \n\nhat, dass dort genau dasselbe passiert. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nWas w\u00e4re denn, wenn sich die Eskalation wiederholt und \n\ndort zum Beispiel die Suwalki-L\u00fccke von russischen \n\nSoldaten besetzt wird? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist genau der Grund, warum in der NATO diese \n\nschnelle Eingreiftruppe gegr\u00fcndet wurde. Das ist auch der \n\nGrund, warum man diese \u00dcbung durchf\u00fchren muss. Was \n\nw\u00e4re denn die Alternative? Sollen wir die Truppen dauer-\n\nhaft im Baltikum stationieren? Ich denke, das w\u00e4re \n\nfriedenspolitisch der Super-GAU. Wir sind als Bundesre-\n\npublik durch den Host Nation Support zur Unterst\u00fctzung \n\nder ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4fte verpflichtet. Dabei haben \n\ndie L\u00e4nder kein Mitspracherecht. Ich w\u00fcrde frei nach \n\nAngela Merkel vor zwei Tagen in der Frauenkirche sagen: \n\nWir sollten nicht vergessen, dass wir Teil der Bundesre-\n\npublik Deutschland sind. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN \u2013 Beifall des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nIch wei\u00df nicht, wer da klatschen soll!) \n\nGleichzeitig erwarte ich aber von der NATO auch, dass \n\nsie Russland entsprechend den Vereinbarungen innerhalb \n\nder OSZE \u00fcber den Sinn und den Ablauf der \u00dcbung \n\ninformiert und Botschafter zul\u00e4sst. \n\nLassen Sie uns einmal das Gedankenexperiment wagen, \n\nund wir sagen die \u00dcbung ab. Das w\u00fcrde praktisch einem \n\nBruch mit der NATO gleichkommen und die USA isolie-\n\nren, und andere Akteure w\u00fcrden diese Chance nutzen. In \n\nder Zeit, in der multilaterale B\u00fcndnisse, wie zum Beispiel \n\ndas Iran-Abkommen, das Paris-Abkommen, der Brexit, \n\nder INF-Vertrag reihenweise unter nationalistischen \n\nGr\u00fcnden einseitig und ersatzlos aufgek\u00fcndigt werden, ist \n\nes umso wichtiger, dass wir die bestehenden B\u00fcndnisse \n\npflegen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir sind der Meinung, dass wir notwendige milit\u00e4rische \n\n\u00dcbungen immer mit der friedenspolitischen Initiative \n\nverkn\u00fcpfen sollten. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nGewalt ist keine L\u00f6sung \u2013 weder Kriege noch Sch\u00fcsse auf \n\nAbgeordnetenb\u00fcros. Deshalb werden wir GR\u00dcNEN uns \n\nweiterhin f\u00fcr ein Verbot von Nuklearwaffen und f\u00fcr die \n\nWiedereinsetzung des INF-Vertrags einsetzen. Wir lehnen \n\ndie Erh\u00f6hung der R\u00fcstungsausgaben auf 2 % ab, und wir \n\nm\u00f6chten die zivile Krisenpr\u00e4vention, die humanit\u00e4re \n\nHilfe, die ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik und \n\ngenauso die diplomatischen und konsularischen Dienste \n\nim Ausland st\u00e4rken. \n\nEs ist auch viel sinnvoller, endlich die R\u00fcstungsexporte in \n\ndie Krisenregionen zu stoppen und eine vern\u00fcnftige \n\nR\u00fcstungskontrolle voranzubringen, als diese \u00dcbung \n\nabzubrechen. \n\nNoch ein Punkt. Ich w\u00fcrde gern im Lichte der MAD-\n\nUntersuchungen f\u00fcr uns klarstellen, dass Rechtsextre-\n\nmismus in der Bundeswehr \u2013 die ist hier auch im Einsatz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 162 \n\n\u2013 und in den Sicherheitsbeh\u00f6rden keinen Platz und keine \n\nToleranz hat. \n\n(Oh-Rufe von der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die NATO ist weder \n\ngehirntot noch obsolet \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist been-\n\ndet. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \u2013 und aktuell \n\nleider notwendig und sichert den Frieden seit mehr als \n\n70 Jahren. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Herr Kollege Gerber. Jetzt \n\nspricht als Letzter in der ersten Rednerrunde Herr Kollege \n\nPallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich wollte ich \n\nheute eine Rede halten, in der ich auf die Gr\u00fcnde f\u00fcr das \n\nUnbehagen in der Bev\u00f6lkerung eingehe, welches bei \n\ngro\u00dfen Milit\u00e4rbewegungen festzustellen ist. Ich wollte \n\nbegr\u00fcnden, warum wir bei allem Reformbedarf auch \n\nzuk\u00fcnftig internationale B\u00fcndnisse brauchen, auch milit\u00e4-\n\nrische. Aber: Angesichts dessen, was gestern Abend als \n\nKonsequenz aus grassierendem Nationalismus im Europ\u00e4-\n\nischen Parlament beschlossen wurde und ab Morgen \n\nvollzogen wird, kann ich das nicht. \n\n(Lachen des Abg. Roberto Kuhnert, AfD) \n\nMorgen verl\u00e4sst das Vereinigte K\u00f6nigreich von Gro\u00dfbri-\n\ntannien nach 45 Jahren tragender Mitgliedschaft die \n\nEurop\u00e4ische Union. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE:  \n\nDann geht doch hin!) \n\nDaneben wirkt die Debatte um die Defender Europe 2020 \n\nrecht kleinlich. \n\nMeine Damen und Herren, ab morgen werden erstmals \n\nseit Jahrzehnten innerhalb Europas wieder Barrieren \n\nerrichtet. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\n66 Millionen Menschen verlassen die europ\u00e4ische Fami-\n\nlie. Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr demokratische Mehrheits-\n\nentscheidungen \u2013 das ist ein trauriger Tag f\u00fcr Europa, f\u00fcr \n\nDeutschland und f\u00fcr Sachsen. \n\n(Zurufe von der AfD \u2013  \n\nBeifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAuch wir pflegen gute Verbindungen in das Vereinigte \n\nK\u00f6nigreich, und wir Deutsche haben allen Grund, traurig \n\n\u00fcber diese Trennung zu sein. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Zum Thema!) \n\nEs ist ein gro\u00dfes Gl\u00fcck, dass Deutschland nach dem \n\nZweiten Weltkrieg durch die Siegerm\u00e4chte zum Beispiel \n\nmit dem Marschallplan unterst\u00fctzt und wieder in die \n\nV\u00f6lkergemeinschaft aufgenommen wurde. \n\nDie Einbindung in die sp\u00e4tere Europ\u00e4ische Union erm\u00f6g-\n\nlichte uns \u2013 trotz der deutschen Teilung \u2013 eine gute \n\nEntwicklung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, darf ich \n\nSie auf das Thema der Aktuellen Debatte hinweisen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: L\u00e4uft die Zeit weiter, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sollte nur einen \n\nkleinen Hinweis geben. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Das Thema der \n\nheutigen Debatte ist der Frieden auf dieser Welt und die \n\nFriedenspolitik. Wir m\u00fcssen an den Ursachen f\u00fcr Unfrie-\n\nden arbeiten. Der Nationalismus ist eine solche Ursache, \n\nHerr Pr\u00e4sident! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich habe Sie, Herr \n\nKollege, auf das Thema hingewiesen. Sie werden \u2013 ohne \n\nZweifel \u2013 sicherlich nun den Bezug herstellen. Ich bitte \n\nSie weiterzusprechen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das Vereinigte K\u00f6nigreich hat das \n\ngemeinsam mit Frankreich und anderen L\u00e4ndern trotz der \n\nMillionen Toten und des uns\u00e4glichen Leides w\u00e4hrend des \n\nvom Deutschen Reich begonnenen Zweiten Weltkrieges \n\nm\u00f6glich gemacht. Nur dadurch leben die Menschen in \n\nunserem Land und der gesamten EU seit 75 Jahren in \n\nFrieden. \n\nMeine Damen und Herren, die Auswirkungen des Brexits \n\nwerden wir deutlich zu sp\u00fcren bekommen. Als Europ\u00e4er \n\nhoffe ich inst\u00e4ndig, dass wir uns diese guten Beziehungen \n\nzwischen den V\u00f6lkern erhalten k\u00f6nnen. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Zum Thema, bitte!) \n\nDas ist auch unsere Aufgabe hier in Sachsen. Europa ist \n\nund bleibt die Zukunft. Ich hoffe, dass die Britinnen und \n\nBriten irgendwann wieder in die Mitte der Europ\u00e4ischen \n\nUnion zur\u00fcckkehren. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 163 \n\nDeshalb sollte unsere Hand ausgestreckt bleiben. F\u00fcr \n\nmich ist das der eigentliche Kern der heutigen Aktuellen \n\nDebatte. Eine Ablehnung einer s\u00e4chsischen Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr die Defender-\u00dcbung ist noch keine Friedenspolitik, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nEin aktives Wirken f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und interkul-\n\nturellen Austausch ist dies sehr wohl. Trotz aller berech-\n\ntigten und unberechtigten Kritik an den derzeitigen \n\nRegierungen in Gro\u00dfbritannien, den USA oder Russland \n\nd\u00fcrfen wir nicht die ganzen V\u00f6lker in Mithaftung neh-\n\nmen. Wir m\u00fcssen die Br\u00fccken zwischen unseren Kulturen \n\nerhalten. Daf\u00fcr stehen in Deutschland und Sachsen \n\nwichtige Akteure zur Verf\u00fcgung, die sich um einen Dialog \n\nzwischen den Kulturen bem\u00fchen. Als s\u00e4chsische Akteure \n\nm\u00f6chte ich beispielhaft das Deutsch-Amerikanische \n\nInstitut Sachsen, das Dresdner Osteuropainstitut oder die \n\nDeutsch-Britische Gesellschaft nennen. Deren Wirken \n\nwird nun umso wichtiger. Als Politik sollten wir diese \n\nAkteure nach besten Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. Die SPD macht \n\ndies bereits und wird sich auch weiterhin f\u00fcr ein soziales \n\nEuropa des Friedens und der Freiheit einsetzen. \n\nDas haben gestern die sozialdemokratischen Mitglieder \n\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments mit der Abschiedsformel f\u00fcr \n\ndie Labour-Abgeordneten \u201eIt\u2019s not goodbye \u2013 it\u2019s au \n\nrevoir\u201d\u201c gezeigt. Ich bin immer noch bewegt davon. Ich \n\nwei\u00df nicht, wer von Ihnen es gesehen hat. Ich bin bewegt \n\nvon dem Moment, als das Parlament nach der Entschei-\n\ndung zum Abschied \u201eAuld Lang Syne\u201c gesungen hat. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mit der deutschen \u00dcbersetzung des \n\nLiedes schlie\u00dfen: \u201eNehmt Abschied, Br\u00fcder, ungewiss ist \n\nalle Wiederkehr, die Zukunft liegt in Finsternis und macht \n\ndas Herz uns schwer. Der Himmel w\u00f6lbt sich \u00fcberm \n\nLand. Ade, auf Wiedersehn! Wir ruhen all in Gottes Hand. \n\nLebt wohl, auf Wiedersehn.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPallas. Den Bezug, dass von deutschem Boden nur \n\nFrieden ausgehen solle, herzustellen, ist Ihnen gelungen, \n\nKollege Pallas. Ich bitte aber darum, unsere Themenset-\n\nzung in der Aktuellen Debatte nicht zu weit auszulegen. \n\nHerr Urban, was ist Ihr Begehr? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eine Kurzintervention. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie eine \n\nKurzintervention zu dem Debattenbeitrag, der gerade \n\nerfolgt ist, machen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, genau. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nPallas, ich bin der Meinung, dass Sie das Debattenthema \n\nnicht getroffen haben. Ich habe den Eindruck, dass Sie \n\nnicht unterscheiden k\u00f6nnen, ob Sie die Briten als b\u00f6se \n\nNationalisten, als Befreier Westdeutschlands oder als \n\nwirtschaftlichen Unterst\u00fctzer betrachten sollen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEines ist gewiss: Zu dem Zeitpunkt, als die Briten West-\n\ndeutschland vom Nationalsozialismus befreit haben, war \n\nes ein Nationalstaat, so wie er es jetzt wieder ist. Die \n\nb\u00f6sen Nationalisten haben Westeuropa vom Nationalsozi-\n\nalismus befreit. Bitte machen Sie sich das klar. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Sie bezog sich auf den Debattenbeitrag von \n\nHerrn Kollegen Pallas. Er kann darauf sofort reagieren. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte zun\u00e4chst einmal klarstellen, dass der vorhin \n\nhergestellte Bezug zum Untergang der \u201eGustloff\u201c noch \n\nweiter vom Debattenthema entfernt ist als der Bezug, den \n\nich gew\u00e4hlt habe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweitens m\u00f6chte ich darauf eingehen, dass Herr Urban \n\nmir implizit unterstellt, dass ich das Volk des Vereinigten \n\nK\u00f6nigreiches allesamt als Nationalisten bezeichnet h\u00e4tte. \n\nDas stimmt nicht. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nBitte zitieren Sie mich richtig. Ich habe vorhin ausgef\u00fchrt, \n\ndass ich demokratische Mehrheitsentscheidungen akzep-\n\ntiere, auch wenn ich deren Inhalt nicht teilen muss. So \n\nm\u00f6chte ich mich verstanden wissen. \n\nIch hoffe doch, dass wir uns einig sind, dass wir weiterhin \n\ndie Hand in die Richtung der anderen europ\u00e4ischen \n\nV\u00f6lker ausstrecken m\u00fcssen und nicht die Gr\u00e4ben des \n\nNationalismus die Beziehungen verschlechtern lassen \n\nsollten, Herr Urban. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention und die Reaktion am Ende des ersten Redner-\n\ndurchgangs. \n\nWir k\u00f6nnten in der ersten Aktuellen Debatte eine neue \n\nRederunde er\u00f6ffnen. Besteht dazu Bedarf bei den Fraktio-\n\nnen? M\u00f6chte die einbringende Fraktion das Wort ergrei-\n\nfen? \u2013 Bitte, Frau Kollegin Mertsching, Sie haben das \n\nWort. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe \n\nG\u00e4ste! Zu der Aktuellen Debatte m\u00f6chte ich anl\u00e4sslich der \n\nHintergr\u00fcnde oder Infrastrukturen etwas sagen, die etwas \n\nmit \u201eUS-Defender Europe\u201c zu tun haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 164 \n\nVor einem halben Jahr bin ich in die Oberlausitz nach \n\nWei\u00dfwasser gezogen. Diese Region ist nicht nur von den \n\nTagebaulandschaften gepr\u00e4gt, die ich bereits kenne. Diese \n\nsind dort besonders markant. Diese Region ist auch noch \n\ndurch etwas anderes gepr\u00e4gt. \n\nIch habe die Angewohnheit, ab und zu einmal bei mir auf \n\ndem Dach zu sitzen. Eines Tages h\u00f6re ich \u2013 ich wohne \n\ndirekt an der Schiene \u2013 einen Zug vorbeifahren. Dabei \n\ndachte ich mir, dass ich dieses Ger\u00e4usch bisher noch nicht \n\nkenne. Es kann kein Personenzug und auch kein G\u00fcterzug \n\nsein. Ich bin aufgestanden und habe nachgeschaut: Es war \n\nein Zug voller Panzer. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs war das erste Mal. Es war ein Zug mit mehreren \n\naufgeladenen Panzern. Ich bin etwas aufgeregt, das tut \n\nmir leid. Ich habe noch nie so viele Panzer in Bewegung \n\ngesehen. Mir wurde etwas anders zumute. Bei mir l\u00f6st ein \n\nsolcher Truppenaufmarsch kein Friedensgef\u00fchl, sondern \n\neher Beklemmung aus. \n\nDer Truppen\u00fcbungsplatz in der Oberlausitz soll als \n\nmilit\u00e4rische Rastst\u00e4tte dienen. Der Truppen\u00fcbungsplatz \n\nist dabei der drittgr\u00f6\u00dfte \u00dcbungsplatz in der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland. Er ist bei uns im Landkreis G\u00f6rlitz der \n\nzweite gro\u00dfe Fl\u00e4chenfresser: Der Tagebau Nochten nimmt \n\nungef\u00e4hr 100 Quadratkilometer und der Truppen\u00fcbungs-\n\nplatz 175 Quadratkilometer ein. \n\nDer Truppen\u00fcbungsplatz spaltet genauso wie die Braun-\n\nkohle unsere Region. Die einen argumentieren f\u00fcr die \n\nArbeitspl\u00e4tze, die dort vorhanden sind. Die anderen \n\nsagen, dass sie die Emissionen nerven. Beim Truppen-\n\n\u00fcbungsplatz ist es der L\u00e4rm. Bei den Nei\u00dfe-D\u00f6rfern \n\nbrauchen wir nicht nachzufragen. Nach Kringelsdorf kann \n\nman fahren, um Abenteuerurlaub zu machen. In Rietschen \n\nwackeln die W\u00e4nde, wenn die Niederl\u00e4nder und die \n\nDeutschen gemeinsam ihre \u00dcbungen machen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Thema!) \n\nIn Niesky wei\u00df eine Sch\u00fclerin nicht, was sie damit \n\nanfangen soll. \n\nAls ich letzte Woche Mittwoch in Wei\u00dfwasser abends um \n\nhalb zehn auf dem Marktplatz stand, h\u00f6rte ich in einiger \n\nEntfernung ein leises und dumpfes Ger\u00e4usch: DUUU. \n\n(Roberto Kuhnert, AfD: Ein was?) \n\nDas sind Ger\u00e4usche, an die ich mich nicht gew\u00f6hnen \n\nm\u00f6chte. Man h\u00f6rt, wie sie Krieg spielen oder, wie Sie \n\nsagen, den Verteidigungsfall \u00fcben. Nat\u00fcrlich muss man \n\nden Verteidigungsfall \u00fcben, aber bestimmt nicht gegen \n\nRussland und schon gar nicht anl\u00e4sslich der diesj\u00e4hrigen \n\nFeierlichkeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas einzig Positive, was ich der Truppenbewegung \n\nabgewinnen kann, ist, dass endlich wieder sichtbar wird, \n\nwie viel Milit\u00e4r eigentlich unterwegs ist. Das f\u00fchrt hof-\n\nfentlich bei den Menschen und der Bev\u00f6lkerung, die das \n\nsehen werden, dazu, sich f\u00fcr den Frieden zu mobilisieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion hat mit Frau Kollegin Mertsching eine neue \n\nRednerrunde begonnen. Jetzt ist die CDU am Zug. Herr \n\nDr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\nzwei Aspekte eingehen. Zum einen ist es eine \u00dcbung, die \n\nim Einklang mit dem internationalen Recht und mit den \n\nR\u00fcstungskontrollvertr\u00e4gen steht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist eine \u00dcbung, die \u00fcber das notwendige und geforder-\n\nte Ma\u00df hinaus Transparenz aufweist. Man l\u00e4sst auch \n\ninternationale Beobachtermissionen zu. Es ist ein transpa-\n\nrentes Verfahren. \n\nZum anderen m\u00f6chte ich auch hier noch einmal betonen, \n\ndass es neben diesem Man\u00f6ver oder dieser \u201eDefender\u201c-\n\n\u00dcbung weiterhin wichtig bleibt, dass wir auch mit einer \n\nEntspannungspolitik dazu beitragen, dass sich solche \n\nMan\u00f6ver k\u00fcnftig nicht mehr als notwendig erweisen. Wir \n\nm\u00fcssen beides tun: Wir m\u00fcssen die B\u00fcndnisf\u00e4higkeit im \n\nVerteidigungsfall unter sicherheitspolitischen Aspekten \n\nsicherstellen, wir m\u00fcssen aber auch daf\u00fcr sorgen, dass es \n\nzu einer Entspannungspolitik mit Russland kommt. \n\nIch setze hierbei sehr stark auf weitere diplomatische \n\nGespr\u00e4che im NATO-Russland-Rat. Das gilt es zu inten-\n\nsivieren. Ich glaube, es ist auch wichtig, dass wir \u00fcber \n\nMechanismen wie die Sanktionen weiterhin sprechen. F\u00fcr \n\nmich ist die Frage, ob diese die Wirkung entfalten, die \n\nman urspr\u00fcnglich damit beabsichtigt hat. Das muss man \n\nhinterfragen d\u00fcrfen. Das gilt es auch im Rahmen dieser \n\nGespr\u00e4che noch einmal in den Vordergrund zu r\u00fccken. Ich \n\nbleibe auch dabei, dass diese \u00dcbung \u2013 und das hat die \n\nMehrzahl der Redner auch deutlich gemacht \u2013 im NATO-\n\nMa\u00dfstab wichtig und richtig ist und dass wir sie als \n\nFreistaat Sachsen nach unseren M\u00f6glichkeiten unterst\u00fct-\n\nzen sollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt nach der \n\nCDU-Fraktion die AfD-Fraktion zu Wort. Bitte, Herr \n\nKollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die NATO muss sich \n\nwieder darauf besinnen, als Verteidigungsb\u00fcndnis zu \n\nagieren. Auf Provokationen, die im schlimmsten Falle zu \n\neiner kriegerischen Auseinandersetzung f\u00fchren k\u00f6nnen, \n\nmuss dabei unbedingt verzichtet werden. Die NATO hat \n\nallein in den Jahren 2015 bis 2017 in Polen und im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 165 \n\nBaltikum 15 Man\u00f6ver mit einer Truppenst\u00e4rke von \n\njeweils mindestens 1 500 Soldaten durchgef\u00fchrt. Das \n\nentspricht fast 40 % der in diesem Zeitraum durchgef\u00fchr-\n\nten NATO-\u00dcbungen. \n\nAn \u201eDefender 2020\u201c werden sich circa 37 000 Soldaten \n\nbeteiligen. Das ist eine Dimension, die an Gr\u00f6\u00dfenordnun-\n\ngen von Man\u00f6vern im Kalten Krieg erinnert. An der \n\nletzten Gro\u00dfkampf\u00fcbung der NATO auf deutschem Boden \n\nvor dem Mauerfall, \u201eFree Lion\u201c, im Jahre 1988 beteilig-\n\nten sich immerhin 44 000 Soldaten. Zu beachten ist aber \n\nauch, dass sich auf russischer Seite in den letzten Jahren \n\nnicht nur die Truppenkontingente, sondern auch die \n\nAnzahl der Man\u00f6ver an der dortigen Westgrenze massiv \n\nerh\u00f6ht haben. Im gleichen Zeitraum waren dies 25 im \n\nGegensatz zu den bereits erw\u00e4hnten 15 der NATO. \n\nMilit\u00e4rexperten sehen dies als Reaktion auf die Erh\u00f6hung \n\nder NATO-Truppenkontingente und Aktivit\u00e4ten im \n\nBaltikum und in Polen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss die NATO \u00fcben und das Zusam-\n\nmenspiel der einzelnen Mitgliedsstaaten trainiert und \n\nm\u00fcssen Schwachstellen identifiziert werden \u2013 aber bitte \n\nnicht vor den Toren Russlands. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMan muss auch die Sorgen der baltischen Staaten und \n\nPolens ernst nehmen. Das S\u00e4belrasseln an der russischen \n\nGrenze vermag ihnen jedoch nur einen tr\u00fcgerischen \n\nSchein von Sicherheit verschaffen. Provokation f\u00fchrt oft \n\nzur Konfrontation und muss deshalb um des Friedens \n\nwillen beendet werden. \n\nNATO-Osterweiterung und Sanktionen haben Wunden \n\nhinterlassen und nicht zur Verst\u00e4ndigung beigetragen. \n\nDeshalb ist es umso wichtiger, Russland einzubinden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs m\u00fcssen in diesem Zusammenhang gemeinsame Inte-\n\nressen identifiziert und die damit verbundene Zusammen-\n\narbeit auf den Weg gebracht werden. Russland muss \n\nPartner sein, nicht Feind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind der \n\n\u00dcberzeugung, dass mit einer Einbindung Russlands \n\nletztlich auch den Interessen der baltischen Staaten und \n\nPolens nachhaltiger gedient ist. Ein NATO-Man\u00f6ver von \n\nder Gr\u00f6\u00dfenordnung eines \u201eDefender 2020\u201c nahe der \n\nrussischen Grenze tr\u00e4gt mit Sicherheit nicht dazu bei, \n\ndiesem Gedanken \u2013 Russland als Partner \u2013 Rechnung zu \n\ntragen. Das Man\u00f6ver an der russischen Grenze braucht es \n\ngenauso wenig wie die Sanktionen. Es braucht eher \n\nVerst\u00e4ndnis und Verst\u00e4ndigung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der AfD-Fraktion \n\n\u2013 es sprach Herr Kollege Wendt \u2013 k\u00e4me jetzt die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE zu Wort, wenn Redebedarf besteht. \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Die SPD noch einmal? Herr \n\nKollege Pallas? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Kein Bedarf!) \n\nWir k\u00f6nnten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen, so denn \n\nBedarf best\u00fcnde. Wie sieht das bei der einbringenden \n\nFraktion DIE LINKE aus? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nkommt jetzt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort \n\nergreift Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Seit nunmehr 75 Jahren leben wir \n\nnicht nur in Deutschland, sondern auch in der Mitte \n\nEuropas in Frieden. Das ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nZu diesem Frieden hat nicht nur Deutschland, sondern \n\nhaben auch Europa, die Europ\u00e4ische Union und die \n\nNATO ma\u00dfgeblich beigetragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie NATO, deren 70-j\u00e4hriges Bestehen wir letztes Jahres \n\ngefeiert haben, diese Nordatlantische Vertragsgemein-\n\nschaft, ist ja nicht nur ein defensives Verteidigungsb\u00fcnd-\n\nnis, sondern auch eine politische Wertegemeinschaft. Wir \n\nteilen gemeinsam Werte von Frieden, Freiheit und \n\nRechtsstaatlichkeit. Diese Werte \u2013 Kollege Meyer hat ja \n\ndarauf hingewiesen \u2013 sind kein Zustand, sondern ein \n\nProzess. Sie sind eine st\u00e4ndige Aufgabe, derer wir uns \n\ngemeinsam mit den Partnern in EU und NATO widmen \n\nm\u00fcssen. Unsere Erfahrung in Sachsen ist ja die, dass es \n\nentgegen dem Diktum von Francis Fukuyama 1989 mit \n\nallen Hoffnungen, allen Tr\u00e4umen nicht das Ende der \n\nGeschichte gab, sondern es gab neue Herausforderungen \n\n\u2013 neue Herausforderungen, denen wir uns gemeinsam \n\nstellen m\u00fcssen. \n\nWir wissen, dass an der S\u00fcdflanke der NATO ein Krieg, \n\nein B\u00fcrgerkrieg tobt, dass wir in ganzen Landstrichen im \n\nNahen Osten einen politischen Ordnungsverfall hinneh-\n\nmen m\u00fcssen, dessen Ende nicht absehbar ist, dessen \n\nStabilisierungsbem\u00fchungen bisher noch nicht gefruchtet \n\nhaben. Wir sehen aber auch, dass in langen Jahren des \n\nFriedens neue Herausforderungen hinzugetreten sind, wie \n\ndie Annexion der Krim durch die Russische F\u00f6deration im \n\nJahr 2014. Es tobt bis heute eine milit\u00e4rische Auseinan-\n\ndersetzung in der Ostukraine und das, meine Damen und \n\nHerren, hat Folgen, denen wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nGegenstand der Aktuellen Debatte ist die NATO-\u00dcbung \n\n\u201eDefender 2020\u201c. Kern der \u00dcbung ist die F\u00e4higkeit zu \n\ntesten, im Nordatlantischen B\u00fcndnis milit\u00e4rische Kr\u00e4fte, \n\nstarke milit\u00e4rische Kr\u00e4fte, schnell an die Ostflanke der \n\nNATO verlegen zu k\u00f6nnen und damit auch ein Signal der \n\nVerteidigungsf\u00e4higkeit und des Abschreckens nach au\u00dfen \n\nzu senden. \n\nWir haben es geh\u00f6rt, die \u00dcbung ist eine der gr\u00f6\u00dften seit \n\nEnde der Achtzigerjahre im Kalten Krieg, wobei ich daran \n\nerinnern m\u00f6chte, dass wir jetzt eine \u00dcbung mit \n\n37 000 Soldaten haben. Ich habe das selbst als Schulkind \n\nerlebt: REFORGER-\u00dcbungen mit allein 125 000 Solda-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 166 \n\nten. Das war eine v\u00f6llig andere Dimension gewesen. Wir \n\nhaben doch eine neue Herausforderung zu bew\u00e4ltigen. \n\nDie Drehscheibe \u2013 die logistische und die strategische \u2013 \n\nist Deutschland und damit Sachsen. Uns kommt eine hohe \n\nBedeutung zu. \n\nDie gesamte \u00dcbung ist in drei Phasen geteilt: eine Verle-\n\ngungsphase, die von Februar bis Ende Mai geht; eine \n\n\u00dcbungsphase von April bis Ende Juni und dann eine \n\nR\u00fcckverlegungsphase. Das Gros des schweren Materials \n\nwird \u00fcber den Schienen- und Seeweg transportiert. Ich \n\nm\u00f6chte daran erinnern, dass die Bundesl\u00e4nder Nieder-\n\nsachsen, Sachsen-Anhalt und Brandenburg den Hauptteil \n\nder Last der Verlegung zu tragen haben. Aber auch der \n\nFreistaat Sachsen ist betroffen. Die Kernphase der Verle-\n\ngung, was unsere Stra\u00dfen betrifft \u2013 auf dem Schienenweg \n\nwerden durch Sachsen keine Verlegungen vorgenommen \n\n\u2013, ist der Zeitraum von Ende M\u00e4rz bis Ende April. \n\nZust\u00e4ndig sind die amerikanischen Streitkr\u00e4fte und das \n\nLandeskommando Sachsen. Erste Informationen sind \n\nauch an die kommunalen Ebenen gegeben worden. Ich \n\nfreue mich, dass wir die Verkehrseinschr\u00e4nkungen so \n\ngering wie m\u00f6glich halten. Das hei\u00dft, Ostern wird es \n\nkeine Transporte geben. \n\nDie Staatsregierung koordiniert im Lagezentrum mit der \n\nAbteilung 3 im Innenministerium alle Ma\u00dfnahmen mit \n\nder kommunalen Ebene, die gesamten Fragen der zivilen \n\nmilit\u00e4rischen Zusammenarbeit. Nat\u00fcrlich tr\u00e4gt die Haupt-\n\nlast der verkehrlichen Sicherung unsere Verkehrspolizei-\n\ninspektion. \n\nAuch eine andere Frage ist ber\u00fchrt, das Stichwort ist die \n\nAfrikanische Schweinepest. Die besch\u00e4ftigt uns ja auf \n\neinem anderen politischen Feld. Es gibt Informationen der \n\nBundeswehr, dass es auch bei der R\u00fcckf\u00fchrung zu ent-\n\nsprechenden Vorkehrungen bei der Dekontamination von \n\nmilit\u00e4rischem Ger\u00e4t kommt. Auch daf\u00fcr ist Sorge getra-\n\ngen. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch einmal \n\nauf die Linksfraktion eingehen. Wir wissen, dass die \n\nLinksfraktion den Sozialismus wiedereinf\u00fchren will. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWer den theoretischen Kommunismus verstanden hat, der \n\nwei\u00df, dass es dann einen ewigen Zustand der Freude, des \n\nGl\u00fccks und des Friedens gibt. Aber ich kann Ihnen eines \n\nsagen: Wenn Sie meinen, man br\u00e4uchte nur die Welt mit \n\neiner rosaroten Brille zu betrachten und dann w\u00fcrde sie \n\nzur\u00fcckl\u00e4cheln, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDann werden Sie durch die Realit\u00e4t eines Besseren \n\nbelehrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD sowie vereinzelt \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nEin Blick in unser Grundgesetz in Artikel 24 Abs. 2 \n\ngen\u00fcgt, um zu erkennen, dass der Bund sich zur Wahrung \n\ndes Friedens in ein gegenseitiges System kollektiver \n\nSicherheit einordnen kann und damit gemeinsam mit den \n\nPartnern in Europa und in der Welt zum Frieden in der \n\nWelt beitr\u00e4gt. Genau das tun wir. \n\nIch habe mich \u00fcber den Wortbeitrag von Kollegen Gerber \n\ngefreut. Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass es \n\nhin und wieder hilfreich ist, die osteurop\u00e4ische Perspekti-\n\nve zu beleuchten. Wie denken und f\u00fchlen eigentlich \n\nunsere Partner in Polen, im Baltikum in Bezug auf die \n\nSicherheitsherausforderungen? Das sollten wir ber\u00fcck-\n\nsichtigen. Deshalb kann ich nur sagen: Wir stehen f\u00fcr den \n\nFrieden und die Freiheit. Wachsamkeit ist der Preis f\u00fcr die \n\nFreiheit. \n\nWir wollen gemeinsam mit den Partnern in der NATO \n\nund in der Europ\u00e4ischen Union genau diese Freiheit \n\nverteidigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei  der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Prof. Roland W\u00f6ller. Ich sehe \n\nkeinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus. \n\nDamit sind wir am Ende der ersten Aktuellen Debatte \n\nangekommen. \n\nWir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nWaldsterben 2.0 verhindern \u2013 der s\u00e4chsische Wald  \n\nbraucht gemeinsames Handeln im Klimawandel \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Einige von \n\nIhnen k\u00f6nnen sich sicher noch sehr gut an das massenhaf-\n\nte Baumsterben in den Achtzigerjahren erinnern. Der \n\nAnblick dieser schaurigen, schier endlosen Reihen von \n\nBaumskeletten im Erzgebirge hat sich zumindest in meine \n\nkindliche Seele tief eingebrannt. Damals war es vor allem \n\ndie Chemie- und Braunkohleindustrie auf beiden Seiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 167 \n\ndes Erzgebirgskammes, von der Schwefel- und Stickoxide \n\nungefiltert \u00fcber den Kamm geblasen wurden. Hundert \n\nQuadratkilometer Wald sind allein auf der deutschen Seite \n\ndamals v\u00f6llig abgestorben. \n\nIch habe als Sch\u00fcler ganze Wochenenden bei Baum-\n\npflanzaktionen verbracht, um irgendwie gegen die Kata-\n\nstrophe anzuk\u00e4mpfen und nicht hilflos zuzuschauen. \n\nEtwas tun zu k\u00f6nnen war f\u00fcr mich damals eine sehr \n\nwichtige Erfahrung. \n\nGemeinsames Handeln hat dem Wald damals geholfen zu \n\n\u00fcberleben. Es gab versch\u00e4rfte Abgasvorschriften, Rauch-\n\ngasentschwefelung, Katalysatorpflicht, fl\u00e4chendeckende \n\nWiederaufforstungen. \n\n\u201eWaldsterben 2.0\u201c \u2013 meine Damen und Herren, der \n\nDebattentitel klingt dramatisch. Die aktuelle Situation ist \n\nes aber auch. Die Ursachen der aktuellen Waldsch\u00e4den \n\nlassen sich nicht mehr allein mit Filtern oder Abgaskata-\n\nlysatoren bek\u00e4mpfen; denn das Waldsterben hat globale \n\nDimensionen angenommen. Nicht nur der s\u00e4chsische \n\nWald ist in den letzten drei Jahren von den schwersten \n\nSt\u00fcrmen seit 25 Jahren getroffen worden, was zu Schad-\n\nholzmengen von enormen Dimensionen f\u00fchrte. Die \n\nanhaltende Trockenheit der letzten zwei Jahre, und zwar \n\nnicht nur im Sommer, sondern auch im niederschlagsar-\n\nmen Winter, steht ganz offenbar im Kontext globaler \n\nKlimaentwicklungen. Die Waldb\u00f6den sind inzwischen \n\ngro\u00dffl\u00e4chig ausgetrocknet. \n\nWenn die Fichten zu wenig Wasser bekommen, k\u00f6nnen \n\nsie sich nicht gegen Sch\u00e4dlinge zur Wehr setzen. Infolge-\n\ndessen sind in Ostsachsen, in Mittelsachsen und in Teilen \n\ndes Erzgebirges Borkenk\u00e4ferpopulationen in ungeahnter \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung aufgetreten. In weiten Teilen Sachsens \n\nleiden die Kiefern, leiden Laubb\u00e4ume wie die Buchen \n\nzunehmend unter der Trockenheit, unter Schadinsekten, \n\nunter Pilzen. 30 % der Waldb\u00e4ume weisen inzwischen \n\ndeutliche Sch\u00e4den auf. Noch nie waren so viele B\u00e4ume \n\nangegriffen und gesch\u00e4digt, meine Damen und Herren. \n\nAuch meine Heimatstadt Chemnitz besitzt einige W\u00e4lder \n\nim Erzgebirge. Man kann ganz klar sagen: Wirtschaftliche \n\nPreise sind mit diesem Bruch- und K\u00e4ferholz f\u00fcr die \n\nKommunen derzeit nicht mehr zu erzielen. Die heimi-\n\nschen S\u00e4gewerke k\u00f6nnen den enormen Anfall nicht mehr \n\nbew\u00e4ltigen. \n\nBeim Staatsbetrieb Sachsenforst sind die Ressourcen zur \n\nBeseitigung ersch\u00f6pft. Das ist auch dramatisch f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten, die dort seit 30 Jahren ihre verantwor-\n\ntungsvolle T\u00e4tigkeit aus\u00fcben. Das betrifft nicht nur die \n\naktuelle Arbeitsbelastung, sondern auch das Gef\u00fchl, \n\nzusehen zu m\u00fcssen, wie die wertvolle Arbeit f\u00fcr den \n\nAufbau nach dem Waldsterben jetzt wieder verloren geht. \n\nGute Forstwirtschaft ist unter diesen Bedingungen nur \n\nnoch schwer m\u00f6glich. Sie einzustellen w\u00e4re allerdings \n\nkeine Alternative. Das h\u00e4tte ein gro\u00dffl\u00e4chiges Absterben \n\nder W\u00e4lder zur Folge mit enormen volkswirtschaftlichen \n\nSch\u00e4den, mit dem Verlust der unbezahlbaren \u00f6kologi-\n\nschen Funktionen, die unser Wald hat. \n\nDer s\u00e4chsische Wald braucht jetzt unser gemeinsames \n\nHandeln. Wir haben diesen Debattentitel ganz bewusst \n\ngew\u00e4hlt, um heute dar\u00fcber zu reden, was unmittelbar und \n\nmit der notwendigen Konsequenz in diesem Jahr zur \n\nSchadensbeseitigung getan werden muss, was aber auch \n\ninsgesamt f\u00fcr einen schnelleren Waldumbau getan werden \n\nmuss, was f\u00fcr eine klimaangepasste Waldwirtschaft getan \n\nwerden muss, was wir m\u00f6glicherweise aus den Fehlern \n\nbei der Aufforstung nach den Rauchsch\u00e4den in den \n\nAchtzigerjahren lernen m\u00fcssen und \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 was \n\ninsgesamt f\u00fcr einen wirksamen Klimaschutz getan werden \n\nmuss, um nicht nur dem Wald eine Zukunft zu geben. \n\nWir sollten dar\u00fcber reden, wie wir gemeinsam handeln \n\nm\u00fcssen, weil der Sachsenforst, die kommunalen und die \n\nprivaten Waldbesitzer die Katastrophe nicht mehr allein \n\nabwenden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie wir \n\neine noch h\u00f6here Akzeptanz f\u00fcr die anstehenden und zum \n\nTeil sehr einschneidenden Ma\u00dfnahmen bei der Bev\u00f6lke-\n\nrung erreichen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber reden, wie \n\nsich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und die vielen Waldinte-\n\nressierten in dieser Situation st\u00e4rker im Wald engagieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, so weit f\u00fcr den Anfang. Ich \n\nhoffe auf eine verantwortungsbewusst gef\u00fchrte Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der AfD und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE hat gesprochen. Das Wort \n\nhatte gerade Herr Kollege Zschocke. Jetzt kommen in der \n\nweiteren Reihenfolge CDU, AfD, DIE LINKE, SPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, zu Wort. F\u00fcr die \n\nCDU spricht Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\nder B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN-Fraktion sehr dankbar, dass sie \n\nheute diese Aktuelle Debatte zum Wald angesetzt hat. Das \n\nist ein wichtiges Thema, mit dem wir heute ein Schlag-\n\nlicht auf die Situation werfen k\u00f6nnen. \n\nIm Januar vor zwei Jahren \u2013 wir erinnern uns \u2013 kam \n\n\u201eFriederike\u201c durch dieses Land gestoben, der gro\u00dfe \n\nSturm, der von Nordrhein-Westfalen bis nach Sachsen \n\neine Schneise der Verw\u00fcstung angerichtet hat. Wer in \n\nheutigen Zeiten durch den Colditzer Wald f\u00e4hrt, sieht, was \n\nda passiert ist. Das sind dramatische Bilder, nicht nur \n\ndurch den Sturm, sondern auch durch die zwei trockenen \n\nJahre, die danach zu absterbenden B\u00e4umen, zu gro\u00dfen \n\nBorkenk\u00e4fersch\u00e4den und weiteren Waldsch\u00e4den gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\nDadurch sind unsere W\u00e4lder generell gef\u00e4hrdet. Das sind \n\nW\u00e4lder, die au\u00dferordentliche Funktionen f\u00fcr unser Land, \n\nf\u00fcr Mensch, Tier und Natur haben. Sie erbringen eine \n\nGemeinwohlleistung in \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und \n\nsozialer Hinsicht. Deshalb ist es wichtig, dass wir auf den \n\nWald achten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 168 \n\nIn Sachsen haben wir eine multifunktionale Forstwirt-\n\nschaft, die mit den W\u00e4ldern seit Jahrhunderten, seit Cotta \n\netc. in einer gro\u00dfen s\u00e4chsischen Tradition \u2013 genannt sei \n\nhier Tharandt \u2013 umgeht, die den Waldumbau in den \n\nletzten Jahren begleitet hat. Wir haben mit dem Kompe-\n\ntenzzentrum Tharandt auch im Sachsenforst enorme \n\nWissenschaftsleistungen, die wir abrufen k\u00f6nnen und die \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, um diese Situation zu meistern. \n\nDie \u00d6kosystemleistungen, wie sie genannt werden, sind \n\nvielf\u00e4ltig und von hohem Wert. Mir kommt in dieser \n\nDiskussion immer der Rohstoff Holz zu kurz, der wert-\n\nvoll, nachhaltig und erneuerbar ist und sich immer wieder \n\nselbst produziert. Wir sollten mehr mit diesem Werkstoff \n\nHolz tun. Der Wald stellte bisher aber insgesamt auch der \n\nGesellschaft Sauerstoff, Wasser und Kohlenstoffbindung \n\nkostenlos zur Verf\u00fcgung, da sich die Waldwirtschaft selbst \n\ntrug. Das ist eine Gefahr, in die wir insgesamt hineinge-\n\nrutscht sind und mit der wir umgehen m\u00fcssen. \n\nWenn man sich diese nicht mehr vorhandenen Best\u00e4nde \n\nanschaut, so entsteht hierdurch ein enormer Verm\u00f6gens-\n\nverlust. Auch bei den 200 000 Hektar des Freistaates sind \n\nganze Hektare weg, und damit ist der Holzbestand auf \n\nnull abgeschrieben. Dieser muss dann noch aus dem Wald \n\nherausgeschafft werden. Die Holzpreise haben sich \n\nhalbiert, die Kosten haben sich verdoppelt; entsprechend \n\nhaben wir Verm\u00f6gens- und reale Verluste, die getragen \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nWir haben zwar wieder eine S\u00e4ge- und Wertholzsubmissi-\n\non durchgef\u00fchrt, um gerade auch im Privat- und K\u00f6rper-\n\nschaftswald zu helfen. Dies findet immer in der Dresdner \n\nHeide statt, organisiert vom Sachsenforst, auch als Hilfe-\n\nstellung f\u00fcr die Waldbesitzer. Es ist aber nat\u00fcrlich nur ein \n\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein, da der \u201eBrotbaum\u201c bisher \n\ndas Nadelholz, die Fichte, war. Hierbei bekommen wir \n\nauch \u00f6konomische Fragezeichen hinter unseren eigenen \n\nForstbetrieb gesetzt. \n\nWir haben versucht zu helfen, auch in den letzten Jahren. \n\nEs gab Ausnahmeregelungen, gerade auch, was die \n\nHolztransporte betrifft. Die Tonnage wurde auf 44 Tonnen \n\nerh\u00f6ht, um mit einem Lkw mehr Holz aus dem Wald \n\nschaffen zu k\u00f6nnen. Es konnten Holzlagerpl\u00e4tze einge-\n\nrichtet werden, Krisenst\u00e4be wurden auf Landkreisebene \n\ngebildet \u2013 insgesamt ein gro\u00dfer personeller Aufwand, eine \n\ngro\u00dfe Kraftanstrengung \u2013, und ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nallen Forstleuten, die sich daf\u00fcr eingesetzt haben, aber \n\nauch allen, die sonst dabei waren, herzlich f\u00fcr das danken, \n\nwas in den letzten zwei Jahren geleistet worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben viel Geld im letzten Jahr \u2013 50 Millionen Euro \u2013 \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt, und wahrscheinlich wird es auch \n\nin diesem Jahr wieder dazu kommen, dass wir viel Geld \n\nbrauchen, nicht nur, um unsere F\u00f6rster weiterhin zu \n\nfinanzieren, weil zurzeit Holzeinnahmen im Wald fehlen \n\nund der Frischholzeinschlag insgesamt, da der Markt \n\nzusammengebrochen war, reduziert worden ist. Hier \n\nbesteht Bedarf, auch finanziell, der sich im Haushalt \n\nabbilden muss. \n\nHerr Zschocke hat das erste Waldsterben angesprochen, \n\ndas Sie wahrscheinlich mit 1.0 in Ihrem Antrag benannt \n\nhaben. Es war der saure Regen, es waren aber auch hohe \n\nWildbest\u00e4nde. Wer einmal in Eibenstock in einem Son-\n\nderjagdgebiet gewesen ist und die langfristigen Sch\u00e4den \n\nam Wald gesehen hat, der wei\u00df, dass auch dies ein Beitrag \n\nwar, der die erste Schadensituation versch\u00e4rft hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Genau. Ich \n\nmache in der zweiten Runde weiter. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch, CDU-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Kollege Teichmann. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Es ist richtig, dass wir heute \n\nim Rahmen der Aktuellen Stunde zum Thema \u201eWaldster-\n\nben 2.0 verhindern \u2013 der s\u00e4chsische Wald braucht ge-\n\nmeinsames Handeln im Klimawandel\u201c debattieren. Als \n\nlangj\u00e4hriger Vorsitzender des Waldbesitzerzusammen-\n\nschlusses der Forstbetriebsgemeinschaft S\u00e4chsische \n\nSchweiz ist mir die aktuelle Situation im s\u00e4chsischen \n\nWald pers\u00f6nlich vertraut. Ja, der Wald braucht unsere \n\nHilfe, und er braucht unser gemeinsames Handeln. \n\nUnserer AfD-Fraktion ist bewusst, dass die Forstwirt-\n\nschaft an einem kritischen Wendepunkt steht. Wir kennen \n\ndie aktuelle Lage, und die forstwirtschaftlichen Probleme \n\nder kommunalen und privaten Waldbesitzer, aber auch die \n\nim Staatswald sind uns nat\u00fcrlich nicht fremd. Sturm, \n\nSchneebruch, Trockenheit und Sch\u00e4dlingsbefall haben \n\nunsere W\u00e4lder, aber auch unsere Stra\u00dfenb\u00e4ume, die ich \n\ndabei nicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte, gesch\u00e4digt, ganz \n\nbesonders in den zur\u00fcckliegenden Jahren 2017 bis 2019; \n\nund auch das aktuelle Jahr hat bereits wieder mit viel zu \n\nwenig Niederschlag begonnen. 10 000 Hektar Wald sind \n\nseit 2017 komplett verloren gegangen \u2013 10 000 Hektar! \n\nDas ist mehr Fl\u00e4che, als der Nationalpark S\u00e4chsische \n\nSchweiz hat. Ich sage das auch mit einer gewissen Betrof-\n\nfenheit, denn wie Sie wissen, komme ich aus der S\u00e4chsi-\n\nschen Schweiz; das ist mein Wahlkreis. \n\nDen Wald sich nun selbst zu \u00fcberlassen und darauf zu \n\nsetzen, dass er sich selbst heilt, wie das manche Laien \n\nfordern, w\u00e4re bekannterma\u00dfen der falsche Weg. Es ist \n\nnotwendig, den Wald durch gezieltes Pflanzen zukunfts-\n\nf\u00e4higer Baumarten weiter umzubauen, ihn damit wider-\n\nstandsf\u00e4higer zu machen \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 169 \n\nund an die sich ver\u00e4ndernden Standortbedingungen \n\nanzupassen. Die Erde ist 4,6 Milliarden Jahre alt. Eiszei-\n\nten folgten auf Warmzeiten und umgekehrt \u2013 auch ohne \n\nmenschliches Zutun. So wie es das schon immer tat, \n\nver\u00e4ndert sich das Klima auch weiter. Es ver\u00e4ndert sich \n\nerwiesenerma\u00dfen st\u00e4ndig. Dabei m\u00f6chte ich mit Ihnen \n\nheute nicht dar\u00fcber streiten, wie viel davon menschenge-\n\nmacht ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch bin mir jedoch sicher \u2013 hierbei nehme ich Bezug auf \n\nIhre Regierungserkl\u00e4rung von gestern \u2013, dass Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer, auch wenn Sie und wir alle \n\nin Deutschland unseren CO2-Aussto\u00df und die Treibhaus-\n\ngase auf null reduzieren w\u00fcrden, die stattfindenden \n\nKlimaver\u00e4nderungen nicht stoppen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Es gibt Abkommen!) \n\nInsoweit ist Ihre Zielsetzung ein Irrglaube. Folglich \n\nm\u00fcssen wir uns auf den Klimawandel und die neuen \n\nStandortbedingungen f\u00fcr unseren Wald langfristig einstel-\n\nlen. Alles andere w\u00e4re ignorant und gef\u00e4hrlich, meine \n\nDamen und Herren. Wir brauchen eine strukturelle und \n\nzukunftsweisende Verbesserung der Forstbest\u00e4nde in allen \n\nEigentumsbereichen. Diese gesamtgesellschaftliche \n\nHerausforderung muss durch die politisch Verantwortli-\n\nchen begriffen, tatkr\u00e4ftig begleitet und gef\u00f6rdert werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der s\u00e4chsische Wald ist \n\nTeil unseres Heimatgef\u00fchls. Wir leben mit und von ihm. \n\nDer Wald ist ein ganz wichtiger Teil unserer Heimat und, \n\nnicht zu vergessen, auch Lebensraum des heimischen \n\nWildes, vieler Pflanzen und Tiere. Es gilt, den land-\n\nschaftspr\u00e4genden Wald nachhaltig zu bewirtschaften, ihn \n\nzu erhalten und gesund an die uns nachfolgenden Genera-\n\ntionen weiterzugeben. Hierbei stehen wir gemeinsam in \n\nder Schuld unserer Kinder, Enkel und Urenkel. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Waldbesitzer bed\u00fcrfen dringend einer st\u00e4rkeren Hilfe \n\nund Unterst\u00fctzung. Sowohl der Wirtschaftswald als auch \n\nmultifunktional genutzte W\u00e4lder erf\u00fcllen bekannterma\u00dfen \n\nwichtige \u00f6kologische und von der Gesellschaft zu wenig \n\nwertgesch\u00e4tzte Nutz-, Erholungs- und Schutzfunktionen. \n\nDer Wald tilgt nicht nur das aktuell viel diskutierte CO2 \n\nunserer W\u00e4lder und beeinflusst das \u00f6rtliche Klima, den \n\nWasserhaushalt sowie die Bodenfestigkeit in Berg- bzw. \n\nGebirgslagen nachhaltig positiv. Die Forstwirtschaft dient \n\ndar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich der Holzgewinnung. Die wirt-\n\nschaftliche Bedeutung der Holzproduktion und der mit ihr \n\nverbundenen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, insbesondere auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, wird leider h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt. Der \n\nWald bringt uns mehr als nur gute Luft, frisches Wasser \n\nund kostbares Holz, er pr\u00e4gt auch wesentlich \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege Teichmann. Bitte letzter Satz! \n\nIvo Teichmann, AfD: \u2013 unsere Landschaft und ist ein \n\nwertvoller Bestandteil unserer s\u00e4chsischen Heimat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nhatte gerade Herr Kollege Teichmann das Wort. Nun \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin  \n\nMertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei \n\nHerrn Staatsminister bedanken, dass von den \n\n220 Millionen Euro des Sofortprogramms der Staatsregie-\n\nrung ein Viertel in den Wald zur Bew\u00e4ltigung der Bor-\n\nkenk\u00e4fersch\u00e4den geht. Damit setzen Sie zur richtigen Zeit \n\ndas richtige Signal. \n\nDoch ich bef\u00fcrchte \u2013 wir alle wissen es \u2013, dass es nicht \n\nreichen wird. Die D\u00fcrre ist verheerend. Laut D\u00fcrreatlas \n\nwar die D\u00fcrre am st\u00e4rksten in Ostdeutschland, dabei am \n\nau\u00dfergew\u00f6hnlichsten in Sachsen und in S\u00fcdbrandenburg. \n\nNiemand kann Regen machen, Maschinen herzaubern, \n\nB\u00e4ume oder Personal herbeihexen. Deswegen fordere ich \n\nbesonders von Ihnen mehr Mut und Kreativit\u00e4t beim \n\nAngehen an die Herausforderungen, als das bei Ihrem \n\nVorg\u00e4nger zu erwarten war, denn das Thema B\u00e4ume und \n\nW\u00e4lder bewegt die Menschen und zunehmend auch die \n\njungen Menschen. \n\nIn Dresden gibt es eine Crowdfunding-Kampagne f\u00fcr \n\n550 000 B\u00e4ume f\u00fcr die Stadt. Auch in der Oberlausitz hat \n\nsich ein junger Kerl mit seinem Maskottchen \u201eErdi\u201c auf \n\ndie Fahne geschrieben, 10 000 B\u00e4ume zu pflanzen. Die \n\nersten 337 B\u00e4ume sind bereits gepflanzt. Wenn es nach \n\nmir ginge, dann f\u00e4nde am Wochenende vor den Herbstfe-\n\nrien in der Oberlausitz eine Baumpflanzungsaktion statt, \n\ngetragen von Vereinen, Initiativen, Gruppen, \u00f6ffentlichen \n\nTr\u00e4gern und allen, die mitmachen wollen. \n\nHerr Staatsminister G\u00fcnther, Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit, \n\neine solche Aktion sachsenweit zu koordinieren. Stellen \n\nSie eine Plattform zur Verf\u00fcgung, auf der sich Menschen \n\neintragen k\u00f6nnen, die pflanzen wollen, die Fl\u00e4chen daf\u00fcr \n\nzu vergeben haben oder Geld bzw. Setzlinge spenden \n\nwollen; denn jeder von uns hat das eine oder das andere. \n\n(Beifall des Abg. Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD) \n\nStellen Sie gegebenenfalls Personal f\u00fcr eine Kampagne \n\noder Koordination zur Verf\u00fcgung. Gegen das Wetter \n\nk\u00f6nnen wir nichts machen, aber zum Pflanzen von B\u00e4u-\n\nmen brauchen wir die Setzlinge. Wir m\u00fcssen st\u00e4rker \n\ninvestieren, vielleicht auch staatlich st\u00e4rker investieren, \n\nsodass wir diese Setzlinge beschaffen k\u00f6nnen. \n\nDie Schadholzmengen sind jetzt schon riesig. Im Oktober \n\nletzten Jahres wurde eine befallene Holzmenge von \u00fcber \n\neiner Million Kubikmeter registriert. Allein im Landkreis \n\nG\u00f6rlitz sind 317 000 Festmeter Holz vom Borkenk\u00e4fer \n\nbefallen bzw. zerst\u00f6rt. Im n\u00e4chsten Jahr erwarten wir in \n\nder Lausitz \u00fcber eine Million Festmeter des vom Borken-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 170 \n\nk\u00e4fer zerst\u00f6rten Holzes, und in Sachsen sind es wahr-\n\nscheinlich zwei Millionen Festmeter. \n\nZum einen m\u00fcssen wir Nasslager schaffen, zum anderen \n\ndas Holz aufkaufen. Ich h\u00e4tte dazu noch einen anderen \n\nVorschlag, n\u00e4mlich Geld zu investieren, damit das befal-\n\nlene und angefressene Holz nutzbar gemacht werden \n\nkann, auch wenn es minderwertiges Holz ist. Dann \n\nk\u00f6nnten Sie es auch ausschreiben. Es ist nicht gut, immer \n\nnur F\u00f6rdergelder zu vergeben, sondern man kann das \n\nHolz auch einfach an offene Werkst\u00e4tten, an Bauinitiati-\n\nven, meinetwegen auch an kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen mit Verarbeitungskonzepten geben. Die \n\nHauptsache ist doch, dass uns der entstandene Schaden \n\nam Ende als Nutzen zugutekommt. \n\nApropos Forschung und Entwicklung: Hier sind dringend \n\nInvestitionen in langfristige Forschungsvorhaben zur \n\nBew\u00e4ltigung des Klimawandels in Wald- und Forstwirt-\n\nschaft n\u00f6tig. Hinzu kommt, dass sich die H\u00e4lfte des \n\ns\u00e4chsischen Waldbestandes in Privatbesitz befindet. Den \n\nBorkenk\u00e4fer interessiert es aber nicht, wem der Wald \n\ngeh\u00f6rt. Inwieweit die Kleinstwaldbesitzer und Verwalter \n\nder Schadensbek\u00e4mpfung nachkommen, h\u00e4ngt wiederum \n\nvon deren Kapazit\u00e4ten ab. Das Ausma\u00df der Sch\u00e4den auf \n\nden Privatfl\u00e4chen ist noch nicht einmal erfasst. \n\nHierzu bedarf es einer strategischen eigent\u00fcmer\u00fcbergrei-\n\nfenden Planung der Schadenseind\u00e4mmung, um halbwegs \n\ngesunde W\u00e4lder zu erhalten. Von den 52 Millionen Euro \n\nkommt hoffentlich auch etwas bei diesem blinden Fleck \n\nan. \n\nEin weiterer Punkt ist die Personalausstattung. Unsere \n\nF\u00f6rster und Waldexperten sind immer noch die am \n\nschlechtesten bezahlten. Dieses Problem kennen wir ja \n\nschon bei anderen Berufsgruppen im Freistaat Sachsen. \n\nDer Aufgabenumfang f\u00fcr diese Personen sinkt nicht, und \n\ndie Forstleute in den Kommunen sollten nach anderen \n\nMa\u00dfst\u00e4ben als bisher eingesetzt werden. \n\nDer Schadumstand muss erfasst werden. Ich empfehle \n\nhierzu den Einsatz von moderner Technik, zum Beispiel \n\nvon Drohnen, um die W\u00e4lder zu erfassen, oder Sie kaufen \n\ndie entsprechenden Satellitenbilder und die Auswertung \n\ndazu gleich mit ein. Die Brandenburger bieten diese \n\nDienstleistung sicherlich an. \n\nPrivatwaldbesitzer m\u00fcssten gegebenenfalls dazu ver-\n\npflichtet werden, stark ausged\u00fcnnte oder kahlgeschlagene \n\nFl\u00e4chen bzw. Holzmengen den Beh\u00f6rden zu melden. \u00dcber \n\nBaumarten, Diversifizierung und verschiedene Strategien \n\nhabe ich bis jetzt \u00fcberhaupt noch nicht gesprochen. \n\nAngesichts der Katastrophe da drau\u00dfen und des langsa-\n\nmen Sterbens der W\u00e4lder fordere ich von Ihnen, dass Sie \n\nentschlossen handeln. Wissen und f\u00e4higes Personal sind in \n\nIhrem Haus und im Staatsbetrieb Sachsenforst vorhanden. \n\nBei akuter Gef\u00e4hrdung von einem Viertel der s\u00e4chsischen \n\nWaldfl\u00e4che ertrage ich diejenigen Experten wirklich nicht \n\nmehr, die erst einmal erkl\u00e4ren, warum alles nicht geht. \n\nAnschlie\u00dfend an die vorherige Debatte k\u00f6nnte ich mir \n\nvorstellen \u2013 kleiner Scherz am Rande \u2013, dass die Solda-\n\ntinnen und Soldaten, die in Sachsen halten, helfen k\u00f6nn-\n\nten, um im Wald aufzur\u00e4umen; denn dort sind ja vermut-\n\nlich die Friedenszeiten beendet worden und nicht hier. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Frau Kollegin Mertsching. Jetzt kommt f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Winkler zum Zuge. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich m\u00f6chte mich \n\nzu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen bei der Fraktion der \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und speziell beim Kollegen Volk-\n\nmar Zschocke f\u00fcr diese Aktuelle Debatte \u00fcber die drama-\n\ntische Situation in unseren W\u00e4ldern bedanken. \n\nDieses Thema ist aktueller denn je. Was ich vermisse, ist \n\nder Aufschrei in unserer Gesellschaft, den es bisher so \n\nnicht gegeben hat. Wenn wir uns an die 1980er-Jahre \n\nerinnern, dann war dieser Aufschrei damals viel gr\u00f6\u00dfer als \n\njetzt, obwohl wir im Jahr 2019 die gr\u00f6\u00dfte Schadensbelas-\n\ntung durch den Borkenk\u00e4fer hatten, die je festgestellt \n\nwurde. \n\nWir haben es geh\u00f6rt: Der Klimawandel und daraus \n\nfolgend orkanartige St\u00fcrme, Trockenheit und Sch\u00e4dlings-\n\nbefall versetzen unsere W\u00e4lder in einen katastrophalen \n\nZustand. Die Zahlen sind genannt worden; ich m\u00f6chte \n\ndarauf verzichten, diese noch einmal zu nennen. Wir \n\nbrauchen ein gemeinsames Handeln. Das besagt auch der \n\nTitel der aktuellen Debatte zur Rettung unserer W\u00e4lder. \n\nEs ist aber unsere Aufgabe, die Bev\u00f6lkerung auf diese \n\nbesondere Situation aufmerksam zu machen und sie \n\nbez\u00fcglich der zu erwartenden Ver\u00e4nderungen zu sensibili-\n\nsieren. Das Waldsterben hat das Bild unseres Waldes sehr \n\nstark ver\u00e4ndert und wird es auch in Zukunft weiter ver\u00e4n-\n\ndern. Die Zukunftssorgen um unseren Wald scheinen aber \n\nnur diejenigen zu teilen, die unmittelbar damit zu tun \n\nhaben. \n\nIch bin deshalb unserem nords\u00e4chsischen Landrat Kai \n\nEmanuel sehr dankbar, dass er in seiner Neujahrsrede vor \n\ncirca 14 Tagen seine Zukunftssorgen bez\u00fcglich unseres \n\nWaldes deutlich gemacht hat. Ich zitiere: \u201eStarke St\u00fcrme, \n\nanhaltende Trockenheit und in der Folge starker Sch\u00e4d-\n\nlingsbefall haben ein Waldsterben in dramatischen Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnungen verursacht, was in der \u00d6ffentlichkeit aber \n\nkaum eine Rolle spielt.\u201c Er wies ferner mit aller Deutlich-\n\nkeit darauf hin, dass wir uns vehement darum k\u00fcmmern \n\nm\u00fcssen, eine unserer Lebensgrundlagen zu sichern. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen in Zukunft die \n\nbreite \u00d6ffentlichkeit, vor allem deren Verst\u00e4ndnis und \n\nderen Unterst\u00fctzung. Wir m\u00fcssen die Waldumwandlung \n\nzu robusten Mischw\u00e4ldern beschleunigen. Wir sollten \n\naber auch mehr denn je den Wald mehren, das hei\u00dft mehr \n\nB\u00e4ume anpflanzen. Wir brauchen auch das Verst\u00e4ndnis \n\nder Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Umst\u00e4nde, die die Beseitigung \n\ndieser Millionen Kubikmeter Schadholz mit sich bringen. \n\nSchwere Technik wird nicht nur f\u00fcr Unruhe in unseren \n\nW\u00e4ldern sorgen, sondern auch in den waldnahen Ort-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 171 \n\nschaften durch den notwendigen Abtransport. Wir werden \n\nin den n\u00e4chsten Monaten ein St\u00fcck weit auf die Erho-\n\nlungsfunktion des Waldes verzichten m\u00fcssen, weil der \n\nWald und damit die Wanderwege in Mitleidenschaft \n\ngezogen werden und deshalb ein Begehen teilweise \n\nunm\u00f6glich sein wird. Es ist also Eile geboten. \n\nDas Schadholz muss aus dem Wald heraus, sonst bekom-\n\nmen wir diese katastrophale Borkenk\u00e4ferplage nicht in \n\nden Griff. Unsere Privat- und K\u00f6rperschaftswaldbesitzer \n\nsind \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 \u00fcberfordert. Die durch das \n\n\u00dcberangebot an Nutzholz gefallenen Holzpreise lassen \n\nein wirtschaftliches Handeln im Wald nicht mehr zu. Die \n\nKapazit\u00e4ten an Technik und Personal sind ausgereizt. \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang an den Notruf \n\nunserer s\u00e4chsischen Waldbesitzer in Form eines offenen \n\nBriefes vom Juli letzten Jahres. Sachsens Privat- und \n\nK\u00f6rperschaftswaldbesitzer brauchen ebenso unsere Hilfe. \n\nDie jetzt im Rahmen der Regierungsklausur zugesagten \n\nzus\u00e4tzlichen Mittel in H\u00f6he von 52 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndas Jahr 2020 und die Aufstockung des Personals im \n\nkommenden Jahr sind ein deutliches Zeichen, um Wald-\n\nfunktionsverluste und Verm\u00f6genssch\u00e4den im Staats-, \n\nK\u00f6rperschafts- und Privatwald so weit wie m\u00f6glich zu \n\nreduzieren und vor allem die Gefahrenabwehr so schnell \n\nwie m\u00f6glich voranzutreiben. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Zusage zur Kofinanzierung von \n\nBundesmitteln zur Hilfe f\u00fcr unsere Privat- und K\u00f6rper-\n\nschaftswaldbesitzer. \n\nLasst uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass unser wichtiges \n\n\u00d6kosystem Wald nicht zusammenbricht und kein Wald-\n\nsterben 2.0 eintritt. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir nicht nur den \n\nWaldumbau forcieren und zu mehr naturnahen Waldbe-\n\nst\u00e4nden zur\u00fcckkehren, sondern aktuell auch den wirt-\n\nschaftlichen Druck aus den Waldbest\u00e4nden nehmen. \n\nDen Wald brauchen wir f\u00fcr den Klimaschutz, meine \n\nDamen und Herren, und zwar als sogenannte CO2-Senke. \n\nAuch diese Zusammenh\u00e4nge gilt es zu bedenken. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Rederunde hat \n\nKollege Winkler gerade mit seinem Beitrag beendet. Wir \n\ner\u00f6ffnen jetzt \u2013 davon gehe ich aus \u2013 mit der einbringen-\n\nden Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE eine zweite Rederunde. \n\nHerr Kollege Gerber, Sie n\u00e4hern sich schon hier dem \n\nRednerpult; Sie haben das Wort. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nVolkmar Zschocke hat uns ja sehr deutlich gemacht, in \n\nwelchem schlechten Zustand unser Wald ist. Ich will jetzt \n\ngern das Bild noch ein bisschen gr\u00f6\u00dfer machen und \n\ndarauf eingehen, dass das so ist, weil auch die Klimakrise \n\njetzt in Sachsen l\u00e4ngst angekommen ist. \n\nWenn Sie mir nicht vertrauen, dann k\u00f6nnen Sie gern auch \n\nmal einen Blick in das Statistische Jahrbuch des Landes-\n\namtes werfen. Da war die Klimakrise in Sachsen explizit \n\nThema. Es wurde zum Beispiel deutlich, dass die Mess-\n\nstationen hier in Dresden-Klotzsche oder auch auf dem \n\nFichtelberg massive Einbr\u00fcche bei den mittleren monatli-\n\nchen Niederschl\u00e4gen vor allem in den Sommermonaten \n\nhaben. Die Temperaturabweichung ist mittlerweile auch \n\nf\u00fcr alle sp\u00fcrbar. Ich habe mir das einmal in Leipzig \n\nangeschaut und da sind wir jetzt im Januar bei einer \n\nAbweichung von plus 3 Grad im Vergleich zu den Januar-\n\nMonaten von 1981 bis 2010. Ich vermute auch, dass das \n\nKabinett beim Besuch auf dem Fichtelberg den Zustand \n\nder dortigen Skipiste gesehen hat. Als ich dort vor \n\n20 Jahren Snowboard fahren gelernt habe, musste man \n\npraktisch noch die Schneeketten mitbringen. \n\nWir sind auf dem besten Weg dazu, dass die heute in \n\nSachsen geborene Generation hier keinen Schnee mehr \n\nkennenlernen wird. Wir sind Wintersportland, und das \n\nwerden wir wohl so lange hier nicht mehr bleiben k\u00f6nnen. \n\nDas hat auch gro\u00dfe Auswirkungen auf die lokale Wirt-\n\nschaft und auf den Tourismus im Allgemeinen. \n\nWas f\u00fcr unseren Wald extrem gef\u00e4hrlich ist, ist auch f\u00fcr \n\nuns Menschen extrem gef\u00e4hrlich. In den Sommermonaten \n\n2018 sind deutschlandweit \u00fcber 8 000 Menschen mehr \n\ngestorben als im Vergleich zu 2017. Ich erinnere noch \n\neinmal daran, das trifft besonders die alten und kranken \n\nMenschen, und von denen haben wir bekanntlich durch \n\nden demografischen Wandel in Zukunft mehr. Genau \n\ndeswegen m\u00fcssen wir in Sachsen dringend umdenken, \n\nunser Bundesland klimaneutral machen, als Vorbild \n\ndastehen und unseren Beitrag dazu leisten. \n\nIch kann Ihnen aber auch sagen, wie wir das hier nicht \n\nmachen sollten, n\u00e4mlich mit Kernenergie. Das kam ja \n\ngestern in der Debatte auch auf. Die Prim\u00e4renergieversor-\n\ngung liegt in Deutschland bei 6 %, beim Endenergiever-\n\nbrauch ist der Anteil sogar noch kleiner. Die wirtschaft-\n\nlich gewinnbaren Mengen von Uran sind auch stark \n\nbegrenzt und die Endlagerfrage hat hier auch noch nie-\n\nmand gekl\u00e4rt. Au\u00dferdem ist der Strom aus den Kraftwer-\n\nken eh viel teurer als der von Solar- und Windkraft. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nNoch ein Vermerk zu Herrn Urban von gestern, der \n\nmeinte, dass die Windenergie oder die erneuerbaren \n\nEnergien nicht wettbewerbsf\u00e4hig seien. Dann frage ich \n\nmich allerdings, warum er eine eigene Firma gr\u00fcndet und \n\nSolarstrom anbietet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sachsen darf nicht \n\nl\u00e4nger Schlusslicht bei den neu gebauten Windr\u00e4dern sein, \n\nwir brauchen hier einen Neustart in der Energiewende. \n\nWir werden mit dem Klimaschutzgesetz starten, indem \n\nwir endlich pr\u00e4zise Ma\u00dfnahmen in diesen Bereichen \n\nfestlegen. Wenn Kohleunternehmen zus\u00e4tzlich zum \n\nGesch\u00e4ft noch Entsch\u00e4digungszahlungen erhalten, dann \n\nmuss das als Spielraum gesehen werden, den gesetzlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 172 \n\nVerpflichtungen f\u00fcr die Braunkohlefolgekosten nachzu-\n\nkommen, und das gilt es abzusichern. \n\nWir stehen hier vor einer riesigen Aufgabe. Lassen Sie \n\nuns diese Chance nutzen und in Sachsen unseren Beitrag \n\nleisten, hier eine lebenswerte und gerechte Zukunft f\u00fcr \n\nalle zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Als N\u00e4chstes die CDU-\n\nFraktion mit Herrn Kollegen von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte die \n\nzweite Runde nutzen, um noch einige Details anzuspre-\n\nchen. In Sachsen wurde seit 1990 intensiv versucht, die \n\nW\u00e4lder wieder in die H\u00f6he zu bringen \u2013 sprich, es gab \n\neine intensive Waldkalkung \u00fcber alle Eigentumsformen. \n\nBis heute wird vom Staat gekalkt, um die Versauerung der \n\nB\u00f6den aufzubrechen und wieder Fruchtbarkeit auf den \n\nFl\u00e4chen hinzubekommen. Wir haben jedes Jahr 1 300 \n\nHektar Wald umgebaut; wir tun das seit ganz langer Zeit \n\nkonsequent im Staatswald. Die jetzigen Entwicklungen \n\nzeigen auch, dass das richtig war. \n\nWas mich bei der Debatte immer wieder \u00e4rgert, ist, wie \n\nlange es braucht, bis die Situation unseres Waldes in \n\nDeutschland so in den Blickpunkt kommt, w\u00e4hrend wir \n\nst\u00e4ndig \u00fcber den Regenwald und die dortigen Ver\u00e4nde-\n\nrungen in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert haben. Mir war das \n\neigentlich \u00e4rgerlich und peinlich, denn letztendlich ist die \n\nSituation hier vor Ort genauso drastisch. Hier ist jetzt der \n\nWald wirklich weg und es muss aufgeforstet werden. \n\nDie Waldbesitzer sind teilweise unsicher, was sie auffors-\n\nten m\u00fcssen \u2013 sind es Laubw\u00e4lder, sind es eingesprenkelte \n\nNadelbest\u00e4nde, die auch weiterhin ihre Berechtigung \n\nhaben, gerade bei der Fichte, dem \u201eBrotbaum\u201c, den kann \n\nman von Klein bis Gro\u00df \u2013 vom kleinen Tannenbaum bis \n\nzum gro\u00dfen Stamm \u2013 verwerten. Das Gleiche trifft f\u00fcr die \n\nDouglasie und die Tanne zu. Den Nadelwald hier abzu-\n\nschaffen halte ich f\u00fcr falsch. Wir sollten offen und je nach \n\nStandort weiterhin an die Diskussion herangehen. Ich \n\nhabe vorhin schon auf das Fachwissen im Sachsenforst \n\nund auch in Tharandt verwiesen, wo wir nicht einseitig \n\nherangehen, sondern gerade die Vielfalt der Natur und \n\nihrer M\u00f6glichkeiten erkennen und klug nutzen sollten. \n\nAuf das Defizit bin ich schon eingegangen. Die Ma\u00dfnah-\n\nmen, die wir ergriffen haben, um den W\u00e4ldern, gerade \n\nauch den Privat- und K\u00f6rperschaftsw\u00e4ldern zu helfen, \n\nsind Polderbehandlung, Aufarbeitung von Schadholz, \n\nEntrindung und Transporte. Die FBG bekamen Zuschl\u00e4-\n\nge, Wegesch\u00e4den konnten wieder abgerechnete werden, \n\nLagerpl\u00e4tze konnten gef\u00f6rdert werden. All das sollte \n\nhelfen, das Holz aus dem Wald zu bekommen. \n\nParallel l\u00e4uft ja die F\u00f6rderung in Richtung Aufforstung. \n\nHier sind manche sehr schnell gewesen, haben schon viel \n\naufgeforstet. Insofern auch die Bitte an die Staatsregie-\n\nrung, die F\u00f6rderbescheide fr\u00fch zu pr\u00fcfen, damit die \n\nLiquidit\u00e4t wieder in die Betriebe kommt, weil dort viele \n\nerst einmal Geld zu 100 % ausgeben mussten, einreichen \n\nmussten, und dann kann das Geld erst abgerechnet wer-\n\nden mit dem Staat; und das sind gro\u00dfe Geldbewegungen. \n\nPro Hektar sprechen wir von 10 000 bis 12 000 Euro, \n\nwenn dort Eiche aufgeforstet wird. Hier sollten wir \n\nschauen, dass M\u00f6glichkeiten gefunden werden, schnell \n\nauszuzahlen; hier gibt es teilweise N\u00f6te. \n\nEs war ein Thema, als diese Holzmengen auf den Markt \n\ndr\u00fcckten. Dort sind wir mit der LEAG, mit der Braunkoh-\n\nle ins Gespr\u00e4ch gekommen. Es hat leider nicht geklappt, \n\ndass wir dort einfach mal eine Million Festmeter Holz \n\nstatt Braunkohle verheizen, um den Markt freizuschau-\n\nfeln. Dann h\u00e4tte es n\u00e4mlich einen Sog in den Markt \n\ngegeben, der auch die Preise rechtzeitig stabilisiert h\u00e4tte. \n\nIch bitte auch da weiter zu verfolgen, ob man bei so \n\neinem Anfall von Holz einmal M\u00f6glichkeiten in der \n\nVerfeuerung nutzt. Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren \n\nvielleicht damit rechnen, dass so etwas passieren kann, \n\ndass man so etwas rechtzeitig pr\u00fcft, um in den n\u00e4chsten \n\nJahren solche Genehmigungen f\u00fcr ein Kraftwerk aus der \n\nSchublade zu holen, um diese Situationen entsprechend \n\nzu entspannen. \n\nZur Kollegin der LINKEN m\u00f6chte ich noch kurz erg\u00e4n-\n\nzen: Die 52 Millionen Euro sind nicht im Sofortpro-\n\ngramm, sondern werden extra finanziert aus dem Haus-\n\nhalts\u00fcberschuss aus 2019; das ist ein Extratopf, den wir \n\ndaf\u00fcr haben, und eine Extrasumme, die von der Staatsre-\n\ngierung ganz bewusst in die Richtung dieser Waldsituati-\n\non Borkenk\u00e4ferproblematik geschoben wird. \n\nVielleicht informieren Sie sich in Zukunft ein bisschen \n\nbesser, was die Aktivit\u00e4ten im Lande angeht. Es gibt seit \n\nJahrzehnten eine Stiftung Wald f\u00fcr Sachsen, die gerade \n\nbei uns im S\u00fcdraum Leipzig, aber auch \u00fcberall sonst in \n\nSachsen Fl\u00e4chen aufforstet, sich darum k\u00fcmmert, auch \n\nmit gro\u00dfem Engagement. Es gibt auch die Schutzgemein-\n\nschaft Deutscher Wald, die hier l\u00f6blich t\u00e4tig ist. \n\nIn diesem Sinne herzlichen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren! \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEine Plattform ist etwas anderes, oder?!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege von Breiten-\n\nbuch sprach gerade f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich erteile jetzt \n\nHerrn Kollegen Hein das Wort; er spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nAfD. \n\nRen\u00e9 Hein, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Ich bin sehr \n\ndankbar, dass die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\ndieses Thema aufgebracht hat, denn es herrscht, wie man \n\nden Vorrednern entnehmen konnte, keinerlei Dissens bei \n\nder Wichtigkeit dieses Themas. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 173 \n\nVorab: Ich stehe hier nicht nur als Abgeordneter der AfD, \n\num \u00fcber dieses Thema zu sprechen, sondern auch als \n\nBetroffener der derzeitigen Entwicklung. Meine Familie \n\ngeh\u00f6rt zu den Tausenden privaten Kleinstwaldbesitzern in \n\nSachsen, die nicht in einer Forstbetriebsgemeinschaft \n\norganisiert sind. Die Probleme, die daraus resultieren, \n\nsind mir also nicht fremd und deshalb bin ich auch sehr \n\nfroh, \u00fcber dieses Thema sprechen zu k\u00f6nnen. \n\nEs ist schon sehr viel gesagt worden. Kollege Zschocke \n\nhat eine aus meiner Sicht sehr sinnvolle Analyse der \n\nderzeitigen Situation gebracht. Ich w\u00e4re sehr dankbar, \n\nwenn er vielleicht seinen Einfluss bei der Fridays-for-\n\nFuture-Bewegung dazu nutzen k\u00f6nnte, die Kinder und \n\nJugendlichen dazu zu bringen, dass sie etwas Sinnvolles \n\ngegen den Klimawandel tun und in den betroffenen \n\nGebieten pflanzen gehen. Das w\u00e4re wirklich ein sehr \n\nguter Ansatz. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben eine Situation, dass durch die \u2013 wie schon \n\neingangs von vielen Vorrednern angesprochen \u2013 lang \n\nanhaltende Trockenheit und den daraus resultierenden \n\nBorkenk\u00e4ferbefall der Holzpreis massiv gesunken ist. \n\nDamit ist jede Art von monet\u00e4rem Nutzen durch den \n\nVerkauf von Holz, der dem Kleinstwaldbesitzer bisher \n\nnoch zugutegekommen ist, obsolet. Sie haben auch nicht \n\ndas Geld, um Wiederaufforstungsma\u00dfnahmen, die im \n\nPrivatwald wie im Staatswald notwendig sind, zu t\u00e4tigen. \n\nIch habe gestern mit Verwandtschaft im Elbsandsteinge-\n\nbirge gesprochen, die 3 Hektar Wald haben, der vom \n\nBorkenk\u00e4fer befallen ist. Sie k\u00f6nnen es sich einfach nicht \n\nleisten, ohne F\u00f6rdergeld oder monet\u00e4ren Zuschuss seitens \n\ndes Freistaates Sachsen wieder aufzuforsten. Wir wissen, \n\nwie gro\u00df der Anteil der Klein- und Kleinstwaldbesitzer an \n\nder Waldfl\u00e4che in Sachsen ist. Hier besteht Handlungsbe-\n\ndarf. \n\nIch bin auch dem Staatsminister sehr dankbar, dass er mit \n\nden 52 Millionen Euro einen Anfang gemacht hat, wobei \n\nich den Verdacht habe, dass das Hilfe zur Selbsthilfe ist \n\nund der gr\u00f6\u00dfte Teil beim Staatsforst ankommt. Das ist \n\nlegitim und auch wichtig, aber wichtig ist wirklich auch, \n\ndie Klein- und Kleinstwaldbesitzer entsprechend zu \n\nunterst\u00fctzen, damit sie ihrer Aufgabe nachkommen \n\nk\u00f6nnen. Sie machen das auch nicht f\u00fcr sich selbst. Das \n\nsollte jedem klar sein. Sie machen das nicht, um kurz-, \n\nmittel- und langfristig einen Nutzen zu haben. Sie werden \n\nden Nutzen ihrer Aufforstungsma\u00dfnahme, wenn sie diese \n\ndenn vornehmen, nie genie\u00dfen k\u00f6nnen. Das machen sie \n\nf\u00fcr ihre Kinder und f\u00fcr unsere Gesellschaft. Daf\u00fcr sollten \n\nsie unterst\u00fctzt werden. 52 Millionen Euro sind ein sehr \n\nsch\u00f6ner Beginn; aber wenn wir uns die Zahlen ansehen, \n\nwas die Wiederaufforstungsma\u00dfnahmen kosten, sollte \n\njedem klar sein, dass das bei Weitem nicht reicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBei den Handlungsschwerpunkten, Herr Staatsminister, \n\nherrscht \u2013 so denke ich \u2013 \u00fcberwiegend Einigkeit: Ja zur \n\nmultifunktionellen Waldbewirtschaftung, Ja zu gr\u00f6\u00dferen \n\nAnstrengungen f\u00fcr Waldbesitzer, Ja zur St\u00e4rkung und \n\nProfessionalisierung forstlicher Strukturen, Ja zur Verbes-\n\nserung der Forstholzlogistikkette. Dar\u00fcber hinaus sollten \n\nProjekte zur Erzeugung hochwertigen Forstvermehrungs-\n\ngutes einen h\u00f6heren Stellenwert bekommen, auch die \n\nEinbringung trockenresistenter Leitbaumarten, beispiels-\n\nweise aus S\u00fcd- bzw. Osteuropa sollte weitgehend er-\n\nforscht und praktisch angewandt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! All diese Hand-\n\nlungsschwerpunkte skizzieren den Rahmen einer multi-\n\nfunktionalen selbsttragenden Forstwirtschaft und lassen \n\ngleichzeitig die st\u00e4rkere Gemeinwohlorientierung im \n\nStaatswald nicht au\u00dfer Acht. In dem Sinne wollen wir \n\ngemeinsam unseren Naturreichtum, den s\u00e4chsischen Wald \n\naller Eigentumsformen, bewahren und f\u00f6rdern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nsprach gerade Kollege Hein. Nun k\u00f6nnte die Fraktion DIE \n\nLINKE erneut sprechen. \u2013 Kein Redebedarf mehr. Wie \n\nsieht das bei der SPD-Fraktion aus? Kollege Winkler, in \n\ndieser zweiten Runde noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Gibt es noch Redebedarf von einer anderen \n\nFraktion? \u2013 Von der einbringenden Fraktion Herr Kollege \n\nZschocke, er er\u00f6ffnet die dritte Rederunde. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Hein, ich \n\nkann Sie beruhigen. Ich bin kein Strippenzieher bei \n\nFridays for Future. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler denken \n\nund handeln selbstst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Die haben jetzt eine \n\nMarke und eine Stiftung beantragt, die Sch\u00fcler!) \n\nIch m\u00f6chte mich trotzdem f\u00fcr die Ernsthaftigkeit der \n\nDebatte bedanken, wie sie hier gef\u00fchrt worden ist. Ich \n\nglaube, es ist deutlich geworden, was zu tun ist: kurzfris-\n\ntig mehr Mittel bereitzustellen \u2013 dazu wird sicher Herr \n\nStaatsminister G\u00fcnther noch etwas erl\u00e4utern \u2013, z\u00fcgig alle \n\nAnstrengungen zu unternehmen, das Schadholz schnell \n\naus den W\u00e4ldern zu holen, um den verf\u00fcgbaren Brutraum \n\nf\u00fcr die Schadinsekten zu begrenzen, die \u00d6ffentlichkeits-\n\narbeit zu forcieren, die vor allem den Menschen in der \n\nStadt erkl\u00e4rt, was gerade passiert, dass eben die touristi-\n\nsche Nutzung eingeschr\u00e4nkt sein wird, dass die Wege \n\nnicht so schnell wieder repariert werden k\u00f6nnen und dass \n\nes im Zweifel \u2013 wie Kollege Winkler dargestellt hat \u2013 im \n\nMoment nur mit schwerer Technik geht. \n\nEs ist deutlich geworden, dass der Umbau zu langfristig \n\nklimastabilen W\u00e4ldern beschleunigt werden muss und \n\ndass wir dazu die Forstwissenschaften brauchen \u2013 Kollege \n\nvon Breitenbuch hat es ausgef\u00fchrt \u2013, um Fehler bei der \n\nAuswahl von Baumarten jetzt zu vermeiden und eine \n\nBewirtschaftung dem sich ver\u00e4ndernden Klima anzupas-\n\nsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 174 \n\nDie Debatte hat auch gezeigt, dass wir von der Natur \n\nlernen k\u00f6nnen. Ich habe mir im Sommer auf dem Lug-\n\nstein bei Zinnwald eine Fl\u00e4che angeschaut, auf der vor \n\n30 Jahren alles abgestorben war. Dort hat niemand einge-\n\ngriffen. Es hat sich ganz von selbst ein stabiler Mischwald \n\ngebildet. Auch darum muss es in den n\u00e4chsten Jahren \n\ngehen, dass wir verantwortungsvoll einen Teil als Refe-\n\nrenzfl\u00e4chen aus der wirtschaftlichen Nutzung herausneh-\n\nmen. Die Krise kann auch eine Chance sein, Wald wieder \n\nverst\u00e4rkt als ein hochkomplexes \u00d6kosystem zu verstehen \n\nund zu behandeln, meine Damen und Herren, die Nutz-\n\nfunktion des Waldes insgesamt neu zu justieren \u2013 also \n\nmehr Naturn\u00e4he, mehr biologische Vielfalt, weil Wald \n\nviel mehr ist als Holzproduktion. Er ist Lebensraum f\u00fcr \n\nunz\u00e4hlige Arten. Lassen Sie uns gemeinsam erhalten, was \n\nuns erh\u00e4lt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zschocke \n\nhat die dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es von den anderen \n\nFraktionen noch Redebedarf? CDU-Fraktion? \u2013 Nein. \n\nAfD-Fraktion? \u2013 Herr Kollege Teichmann, bitte. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Danke, Herr Zschocke, dass \n\nSie mir noch einmal Gelegenheit geben, meinen Redebei-\n\ntrag zu Ende zu bringen. \n\nNoch nie seit der Bestimmung des Waldzustandes im \n\nFreistaat Sachsen wurden so wenige B\u00e4ume ohne erkenn-\n\nbare Sch\u00e4den erfasst und gleichzeitig waren noch nie so \n\nviele B\u00e4ume deutlich gesch\u00e4digt. Zur Wahrheit geh\u00f6rt \n\nauch, Herr Staatsminister G\u00fcnther \u2013 und das \u00e4rgert mich \n\nsehr \u2013, dass der Staatsforst in der Kernzone des National-\n\nparks S\u00e4chsische Schweiz nichts gegen die massenhafte \n\nAusbreitung und Vermehrung der Borkenk\u00e4fer unter-\n\nnommen hat und nun nicht mehr Herr der Lage ist. Die \n\nangrenzenden kommunalen und privaten Waldbesitzer \n\nsind die \u00fcberproportional Betroffenen, denn der K\u00e4fer hat \n\nsich unkontrolliert ausgebreitet. Ein Ende ist aktuell nicht \n\nabsehbar. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVerantwortliche Forstpolitik sieht anders aus. \n\n(Der Redner bl\u00e4ttert in seinen Unterlagen.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Teich-\n\nmann, Sie haben das Wort. \n\nIvo Teichmann, AfD: Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Redebei-\n\ntrag der AfD-Fraktion, Herr Kollege Teichmann. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Dann hat jetzt die Staatsregie-\n\nrung das Wort. Es ergreift Herr Staatsminister G\u00fcnther. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wir haben \n\njetzt schon viel zum Waldsterben geh\u00f6rt, auch zu den \n\nUrsachen. Nicht umsonst steht im Titel dieser Aktuellen \n\nDebatte \u201eWaldsterben 2.0\u201c; denn wir erinnern uns: Wir \n\nhaben das alles schon einmal erlebt. In meiner Kindheit \n\nhat mich das sehr bewegt, was man damals auch bei uns \n\nim Erzgebirge sehen musste: tote Kuppen, ganze Ge-\n\nbirgsk\u00e4mme. \n\nDamals wurde dieses Problem in Westdeutschland und \n\nnach 1989/1990 auch hier in Sachsen intensiv angegan-\n\ngen. Es ging damals vor allem um Immissionen. Man hat \n\ndas durch Filter und durch Katalysatoren an den Autos \n\nhinbekommen. Da ging ein riesiger Ruck durch die \n\nGesellschaft. Es kam also nicht von allein, dass wir das \n\nhinbekommen haben, aber damals ist es gelungen \u2013 wobei \n\nwir manche Sch\u00e4den durchaus noch bis heute haben, \n\nStichwort Waldb\u00f6den. \n\nJetzt stehen wir wirklich inmitten eines regelrechten \n\nzweiten Waldsterbens. Dieses hat eine viel tiefer gehende, \n\ngrunds\u00e4tzlichere Ursache, der man nicht so leicht mit \n\nFiltern und Katalysatoren beikommen kann, sondern es \n\nsind tats\u00e4chlich Folgen des Klimawandels. Es geht um \n\nWitterungsextreme wie Orkane, Schneebruch, Hitze, lang \n\nanhaltende Trockenheit. Wir stecken gerade im dritten \n\nJahr lang anhaltender Trockenheit in Folge, das hei\u00dft, die \n\nZust\u00e4nde werden eher noch schlimmer. Eine Verbesse-\n\nrung ist gerade nicht absehbar. Am Wetter und an den \n\nNiederschl\u00e4gen k\u00f6nnen wir auch nichts drehen. \n\nSeit 2017 sind insgesamt \u00fcber 3,8 Millionen Kubikmeter \n\nSchadholz schon durch St\u00fcrme und Schneebruch angefal-\n\nlen. Dazu kommen jetzt die wiederholten Wasserdefizite. \n\nWir wissen, die B\u00e4ume k\u00f6nnen einfach keinen Wider-\n\nstand mehr leisten. Sie brauchen die Feuchtigkeit, um \n\ndurch ihr Harz Borkenk\u00e4fer ersticken zu k\u00f6nnen. Das \n\nk\u00f6nnen sie im Moment nicht, sie sind anf\u00e4llig. Das ganze \n\numgefallene Holz, das noch im Wald liegt und das in \n\ndiesen Mengen gar nicht ber\u00e4umbar ist, bietet daf\u00fcr noch \n\neine extra Grundlage. \n\nBesonders betroffen ist die Fichte \u2013 Kollege von Breiten-\n\nbuch hat es schon gesagt \u2013, der seit Jahrzehnten traditio-\n\nnelle \u201eBrotbaum\u201c in unseren W\u00e4ldern. Man muss hinzu-\n\nf\u00fcgen, dass die nat\u00fcrliche Verbreitung der Fichte in \n\nH\u00f6henlagen ab 400 Metern erfolgt; darunter kommt sie \n\neigentlich nicht vor. Jetzt r\u00e4cht sich die Natur. Das ist \n\njahrzehntelang gut gegangen, aber jetzt sehen wir: Sie \n\npasst dort nicht hin. Angesichts der Folgen des Klima-\n\nwandels ist abzuwarten, in welche H\u00f6henlagen und auf \n\nwelche Standorte sie in der n\u00e4chsten Zeit \u00fcberhaupt noch \n\ngut hinpassen wird. \n\nEs geht aber nicht nur um die Fichte, sondern es betrifft \n\nauch die Kiefer, etwa in Nordsachsen, und zunehmend \u2013 \n\nwas in diesem Ausma\u00df keiner erwartet hat \u2013 auch Laub-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 175 \n\nb\u00e4ume. Auch starke alte Buchen, die br\u00fcchig werden, \n\nm\u00fcssen jetzt schon genommen werden, teilweise aus \n\nVerkehrssicherungspflichten. Wir sehen die Bilder aus \n\ndem Hainich in Th\u00fcringen. Auch dort ist alles andere als \n\nEntwarnung angesagt. \n\n2017 hatten wir 75 000 Kubikmeter gesch\u00e4digtes Holz \n\ndurch Borkenk\u00e4ferbefall. Bis 2019 hat sich das extrem \n\ngesteigert auf weit \u00fcber 2 Millionen Kubikmeter \u2013 das 28-\n\nFache. Das ist dramatisch und darf in dieser Geschwin-\n\ndigkeit nicht weitergehen. Es hat Dimensionen erreicht, \n\ndie wir, seit wir Aufzeichnungen haben, noch nie erlebt \n\nhaben. Bisher gab es die gro\u00dfe Katastrophe nach 1945 bis \n\n1947, nach dem Krieg. Damals dachte man, man habe \n\nungeahnte Zust\u00e4nde. \n\nMittlerweile haben die Sch\u00e4den ein Vielfaches dessen \n\nangenommen. \u00dcber 100 000 Hektar Fichtenw\u00e4lder sind \n\ngef\u00e4hrdet, das ist etwa die H\u00e4lfte des Fichtenwalds hier in \n\nSachsen und ein F\u00fcnftel des s\u00e4chsischen Waldes insge-\n\nsamt. Wie gesagt, die Fichte ist nicht die einzige betroffe-\n\nne Baumart. Ich sage das, damit die Dimensionen noch \n\neinmal klarwerden, in denen wir stecken. \n\nBisher ist es noch gelungen, dass die Waldbesitzer gr\u00f6\u00dfe-\n\nre Sch\u00e4den auch eigentums\u00fcbergreifend einigerma\u00dfen \n\nbew\u00e4ltigen konnten. Aber jetzt befinden wir uns in einer \n\nSituation, in der das kaum noch machbar ist. Nachdem \n\nwir dieses Ph\u00e4nomen nicht nur in Sachsen haben, gibt es \n\ndie Entwicklung, dass die Holzpreise dramatisch sinken. \n\nGleichzeitig steigen in der Marktwirtschaft die Preise f\u00fcr \n\nDienstleistungen; Waldarbeit wird teurer. Wegen der \n\nschwierigen Forstverh\u00e4ltnisse auch infolge des Sturm-\n\nbruchs wird die Arbeit aufwendiger, was nat\u00fcrlich eben-\n\nfalls zu Kostensteigerungen f\u00fchrt. Das macht es schwie-\n\nrig, dem Herr zu werden. Die Erl\u00f6se aus dem Holzverkauf \n\ndecken gerade nicht mehr die Aufarbeitungskosten. Auch \n\nwenn man jahrhundertelang mit Wald Geld verdienen \n\nkonnte: Im Moment ist das ein regelrechtes Zuschussge-\n\nsch\u00e4ft. \n\nJetzt kann man sich fragen: K\u00f6nnen wir denn nichts tun? \n\nKann man das einfach so laufen lassen? Nein, das geht \n\nnicht; das ist vielfach schon klargeworden. Der Wald hat \n\neine ganze F\u00fclle von Funktionen, die unverzichtbar sind. \n\nMan k\u00f6nnte sich jetzt hinstellen und sagen: Die Natur \n\nhilft sich selbst. Dann f\u00e4llt die Fichte eben dort, wo sie \n\nnat\u00fcrlich nicht vorkommt. Aber ehe neuer Wald entsteht, \n\nhat das Folgen f\u00fcr die Wasserr\u00fcckhaltefunktion, die \n\n\u00d6kosystemdienstleistungen. Das k\u00f6nnen wir uns nicht \n\nerlauben. \n\nNach wie vor: Dort steht auch ein Milliardenverm\u00f6gen, \n\nVolksverm\u00f6gen und auch privates Verm\u00f6gen, das wir jetzt \n\nnicht einfach \u00fcber den Jordan gehen lassen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWir haben in der gegenw\u00e4rtigen Situation schon so viel \n\nHolz, dass es jetzt in Kraftwerken notverbrannt wird, etwa \n\nin J\u00e4nschwalde. Auch das sind keine Zust\u00e4nde, die wir \n\nweiter fortf\u00fchren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen also handeln, das \n\nist gar keine Frage. \n\nWas Borkenk\u00e4fer anbelangt \u2013 um die Dramatik klarzuma-\n\nchen \u2013: Mit mehreren Vermehrungszyklen im Jahr \n\nschw\u00e4rmen aus einer befallenden Fichte im Laufe eines \n\nJahres so viele Borkenk\u00e4fer aus, dass ungef\u00e4hr 400 andere \n\ngesunde Fichten befallen werden. Das entspricht etwa \n\neinem Hektar Wald, verl\u00e4uft also exponentiell. Deshalb \n\nwei\u00df man auch: Wo ein Schadfall erkannt wird, muss man \n\nhineingehen. \n\nWir haben mit dem Programm, \u00fcber das gesprochen \n\nwurde, ganz bewusst nicht nur den Sachsenforst selbst in \n\nden Blick genommen, sondern auch Fl\u00e4chen der privaten \n\nWaldbesitzer. Diese tragen jetzt eine au\u00dfergew\u00f6hnliche \n\nLast, die sie besser stemmen k\u00f6nnen m\u00fcssen. Ganz \n\nabgesehen davon wollen wir auch die Forstbetriebsge-\n\nmeinschaften st\u00e4rken. Mit kleinen Schl\u00e4gen, mit drei \n\nHektar, ist man einfach nicht handlungsf\u00e4hig, das ist \n\njedem klar. \n\n(Beifall des Abg. Ivo Teichmann, AfD) \n\nWir haben 10 Millionen Euro zur F\u00f6rderung f\u00fcr Wald-\n\nschutzma\u00dfnahmen, Wiederaufforstung und Waldumbau \n\nf\u00fcr 2020 zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir haben 2020 erstmals \n\nauch eine F\u00f6rderung f\u00fcr Naturverj\u00fcngung, auch das ist \n\nauf manchen Standorten m\u00f6glich. Bisher ging das noch \n\nnicht. Wir werden auch Eigenleistungen der Waldbesitzer \n\nim Rahmen eines einfachen F\u00f6rderverfahrens beim \n\nWaldumbau ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig machen. Auch das \n\nsind ganz praktische Verbesserungen f\u00fcr die Privaten. \n\nIn dem Sofortprogramm, das wir auf dem Fichtelberg in \n\nder Kabinettsklausur als Koalition beschlossen haben, \n\nhaben wir 52 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt \u2013 nur \n\nzur Beseitigung der jetzt schon bekannten Sch\u00e4den. Falls \n\nweitere St\u00fcrme kommen, falls es mit der Trockenheit \n\nnoch dramatischer wird, wird das nicht das Ende sein. \n\nAber zumindest ist Sachsenforst jetzt handlungsf\u00e4hig, \n\nauch eigentums\u00fcbergreifend, denn Borkenk\u00e4fern ist es \n\negal, wo sie sich befinden. Wir k\u00f6nnen im Staatswald und \n\nim K\u00f6rperschaftswald \u00fcberall handeln. Dieses Geld haben \n\nwir zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt. Auch da gab es \n\ngro\u00dfe Einigkeit innerhalb der Koalition. Das sind kurz-\n\nfristige Ma\u00dfnahmen, die wir ergreifen. \n\nWir haben heute aber angesprochen, dass wir auch lang-\n\nfristig handeln m\u00fcssen. Die erste Antwort auf die Folgen \n\ndes Klimawandels ist eine aktive und konsequente Klima-\n\nschutzpolitik als ganz gro\u00dfer Hebel, um entgegenwirken \n\nzu k\u00f6nnen. Bezogen auf unseren Wald k\u00f6nnen wir das \n\naber nicht auf die lange Bank schieben, sondern m\u00fcssen \n\nden \u00f6kologischen Waldumbau weiter forcieren. Man muss \n\nsagen, dass wir dabei auf einem guten Weg sind. Der \n\nFreistaat hat im Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nschon in den letzten Jahren viel mehr geschafft, aber wir \n\nm\u00fcssen diese Bem\u00fchungen trotzdem weiter verst\u00e4rken. \n\nWir m\u00fcssen zu stabilen Arten und zu strukturreichen, \n\nleistungsf\u00e4higen Mischw\u00e4ldern kommen. Wir m\u00fcssen von \n\ndiesen Altersklassenw\u00e4ldern wegkommen, die sehr \n\nanf\u00e4llig sind, besonders wenn es dort nur eine Baumart \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 176 \n\ngibt. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch das gesamte \u00f6kologische \n\nPrinzip beachten. \n\nWir diskutieren jetzt \u00fcber B\u00e4ume aus anderen Regionen, \n\ndie hitzebest\u00e4ndiger sind. Das ist immer mit allergr\u00f6\u00dfter \n\nVorsicht zu diskutieren, denn wir wissen: Jeder gebiets-\n\nheimische Baum hat Pi mal Daumen 20 Arten, die mit \n\nihm in Symbiose leben. Mit jedem Baum, der neu hier-\n\nherkommt, gibt es oft nicht den Lebensraum f\u00fcr diese \n\nArten. Wir haben auch ein Problem mit Artensterben. Das \n\nmuss also insgesamt in den Blick genommen werden. \n\nTrotzdem k\u00f6nnen solche Arten ein Bestandteil sein. Wir \n\nuntersuchen das, etwa zusammen mit Tharandt, um \n\nherauszufinden, was wo geht. \n\nWir m\u00fcssen auch schauen, wie wir insgesamt mit der \n\nWaldbewirtschaftung den Wasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che \n\nst\u00e4rken. Wir m\u00fcssen auf die Waldb\u00f6den achtgeben. Das \n\nhat auch etwas mit dem R\u00fcckegassenabstand zu tun, wenn \n\nwir enorme Eingriffe vornehmen, und \u00fcberhaupt mit \n\nstandortgerechter Bewirtschaftung. \n\nSie erw\u00e4hnten den Nationalpark. Wir werden auf be-\n\nstimmten Stellen einfach auch Prozessschutz zulassen. \n\nDas ist ein Witz. Die Diskussionen sind jetzt wirklich \n\nschon jahrzehntealt, etwa bezogen auf den Bayerischen \n\nWald. Ja, es gibt Stellen, da muss man die Natur sich \n\nselbst \u00fcberlassen. Man darf auch darauf hinweisen, dass \n\nder Mensch viel tun kann, aber wirklich stabile, standort-\n\nangepasste Pflanzen, die mit den Bedingungen, auch mit \n\nTrockenheit, gut zurechtkommen, kommen aus einer \n\nNaturverj\u00fcngung. Darauf muss ein gro\u00dfer Schwerpunkt \n\nunseres Handelns liegen. Wir werden in diesem Zusam-\n\nmenhang jetzt auch aufrecht stehendes Totholz \u00fcbrig \n\nlassen. Wir haben gesagt, das passiert im Zusammenhang \n\nmit Artenvielfalt. Es gibt also ganz viele Dinge, die wir \n\ndort machen. \n\nIm \u00dcbrigen: Im Nationalpark \u2013 auch das ist eine gute \n\nBotschaft \u2013 werden die Prozessschutzfl\u00e4chen im Jahr \n\n2020 von 57 % bestehend auf 71 % erh\u00f6ht. Wir werden \n\ndort noch vorangehen und im Staatswald noch mehr \n\nTotalreservate ausweisen, was aber nichts daran \u00e4ndert, \n\ndass der Wald insgesamt in all seinen Funktionen \u2013 Nutz-, \n\nSchutz- und Erholungsfunktionen \u2013 allen dient. Auch \n\ndabei m\u00fcssen wir vorankommen. Verbrennen wie in \n\nJ\u00e4nschwalde ist nicht die Antwort. \n\nWir brauchen auch mehr nachhaltige Holzverwertung \n\nbzw. -verarbeitung. Das ist regionale Wertsch\u00f6pfung, die \n\nwir hier auch entfesseln k\u00f6nnen. Wir wollen auch in der \n\nBauordnung dort schon einiges tun. Wir wollen dazu ein \n\nKompetenzzentrum einrichten, denn dort wird auch CO2 \nnachhaltig gebunden. \n\nMit dem Blick auf die Uhr beende ich meine Ausf\u00fchrun-\n\ngen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nStaatsminister G\u00fcnther, er sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nAber wem das Herz voll ist \u2013 \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\ner hat die Redezeit um etwa 30 Sekunden \u00fcberschritten. \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch zitiere jetzt den \u00a7 55 Abs. 5 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung: \u201eErgreift ein Mitglied der Staatsregierung das Wort \n\nf\u00fcr mehr als 10 Minuten, erh\u00e4lt auf Antrag einer Fraktion \n\neines ihrer Mitglieder Gelegenheit, 5 Minuten ohne \n\nAnrechnung auf die ihr zur Verf\u00fcgung stehende Zeit zu \n\nsprechen.\u201c Gibt es jetzt eine Fraktion, die von diesem \n\nRecht Gebrauch machen m\u00f6chte? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Dann d\u00fcrfen und dann k\u00f6nnen wir diese Zweite \n\nAktuelle Debatte abschlie\u00dfen. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nDritte Aktuelle Debatte \n\nMindestausbildungsverg\u00fctung, Azubi-Ticket, Schulgeldfreiheit \u2013  \n\nberufliche Bildung weiter st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nZun\u00e4chst hat die einbringende SPD-Fraktion das Wort. \n\nDas Wort erh\u00e4lt Herr Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die SPD-\n\nFraktion m\u00f6chte mit der ersten Aktuellen Debatte in der \n\nLegislaturperiode ein klares Zeichen setzen an die jungen \n\nMenschen in diesem Land, dass wir sie im Blick haben, \n\ndass wir um ihre N\u00f6te, aber vor allem auch um die Chan-\n\ncen wissen, die f\u00fcr die jungen Menschen in diesem Land \n\nbestehen, wenn wir hier die richtigen Entscheidungen \n\ntreffen. \n\nBis zum Jahr 2030 fehlen in Sachsen 300 000 Fachkr\u00e4fte. \n\nDieser Fachkr\u00e4ftemangel schafft schon heute einen \n\nvolkswirtschaftlichen Schaden in mindestens dreistelliger \n\nMillionenh\u00f6he. Unsere Wirtschaft wird sich ohne Fach-\n\nkr\u00e4fte, ohne die junge Generation nicht weiterentwickeln. \n\nUm es so drastisch auszudr\u00fccken, wie es ist: Der Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel ist die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr unseren gesell-\n\nschaftlichen Wohlstand im n\u00e4chsten Jahrzehnt. \n\nDeshalb gilt einmal mehr denn je: Wir brauchen Jede und \n\nJeden! Wir werden uns freuen und haben gro\u00dfes Vertrau-\n\nen in die junge Generation, dass sie ihren Weg in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 177 \n\ngeht. Diejenigen, die dabei Unterst\u00fctzung brauchen, \n\nk\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass sie von uns diese \n\nUnterst\u00fctzung bekommen. Deshalb sorgen wir nicht nur \n\nf\u00fcr ein attraktives und beitragsfreies Studium in Sachsen, \n\nsondern wir stellen die Berufsausbildung gleichberechtigt \n\nin den Mittelpunkt unserer Politik. \n\nEs ist festzustellen, dass die Nachfrage nach Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tzen steigt. Es wird das eine oder andere Horror-\n\nszenarium erz\u00e4hlt \u2013 das liege zum einen daran, dass junge \n\nGefl\u00fcchtete \u00fcberproportional gern ins Handwerk und in \n\ndie Ausbildung gehen und zum anderen, dass sich mehr \n\nund mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler trotz Abitur daf\u00fcr \n\nentscheiden, eine Berufsausbildung aufzunehmen. \n\nUm es etwas plastisch zu formulieren: Vor zehn Jahren \n\nwar es so, dass sich der Azubi beim Unternehmen bewarb; \n\nheute bewirbt sich das Unternehmen beim Azubi. Wir \n\nhaben als SPD und als Politiker versucht, dazu etwas \n\nbeizutragen. Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt, wir \n\nsorgen damit f\u00fcr steigende L\u00f6hne und eine klare Ordnung \n\nauf dem Arbeitsmarkt. Seit dem 1. Januar 2020 gilt in \n\nDeutschland eine Mindestausbildungsverg\u00fctung von \n\nzun\u00e4chst mindestens 515 Euro pro Monat. Wir haben es in \n\nSachsen mit dem AzubiTicket geschafft, f\u00fcr 48 Euro im \n\nVerbund bzw. 68 Euro in ganz Sachsen die Situation f\u00fcr \n\ndie jungen Auszubildenden wirklich zu verbessern. \n\nDer Anspruch unserer Politik als SPD ist, dass wir das \n\nLeben der Menschen ganz praktisch verbessern m\u00f6chten. \n\nDas m\u00f6chte ich an einem ganz konkreten Beispiel darstel-\n\nlen. In meinem Wahlkreis in der Region D\u00f6beln lebt eine \n\njunge Frau, sie ist Auszubildende zur Augenoptikerin. \n\nIhre Ausbildungsverg\u00fctung liegt bei 440 Euro. Bis zum \n\nletzten Sommer musste sie davon allein f\u00fcr die Fahrt zum \n\nAusbildungsbetrieb 237 Euro im Monat aufbringen. \n\nHeute erh\u00e4lt sie nicht nur die Mindestausbildungsverg\u00fc-\n\ntung in H\u00f6he von 500 Euro, sondern sie spart durch das \n\nAzubiTicket auch 184 Euro im Monat, das sind 259 Euro \n\nmehr im Monat. Das ist das, was diese junge, flei\u00dfige \n\nFrau verdient hat: dass sie mehr Geld hat, um ein selbst-\n\nbestimmtes Leben schon als Auszubildende zu f\u00fchren. \n\nDas ist sozialdemokratische Regierungspolitik in Berlin \n\nund Dresden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle der ehemaligen Wissen-\n\nschaftsministerin Dr. Eva-Maria Stange danken, die viel \n\ndazu beigetragen hat, um die Durchl\u00e4ssigkeit im Bil-\n\ndungssystem zu verbessern. Es geht darum, dass Auszu-\n\nbildende bzw. Menschen, die eine Ausbildung gemacht \n\nund Erfahrungen gesammelt haben, sp\u00e4ter auch studieren \n\nk\u00f6nnen. Ich wei\u00df, dass auch die neue Staatsregierung \n\ndiesen Weg weitergehen wird. \n\nWir m\u00fcssen aber in den n\u00e4chsten Jahren im Bereich \n\nBerufsausbildung noch weitere Hausaufgaben machen. \n\nZuallererst denke ich an die Berufsschulnetzplanung, die \n\nwir mit Stabilit\u00e4t und St\u00e4rkung des Berufsschulnetzes vor \n\nallem im l\u00e4ndlichen Raum vorantreiben m\u00fcssen. Dies ist \n\nvon \u00fcberragender Bedeutung gerade f\u00fcr die St\u00e4rkung der \n\nBerufsbildung in Sachsen. Wer die Berufsbildung st\u00e4rken \n\nwill, der muss daf\u00fcr sorgen, dass es wohnortnahe Berufs-\n\nschulen gibt. Hier darf es keine Ausd\u00fcnnung geben. Es ist \n\nauch richtig, dass die Berufsschulplanung auf Landesebe-\n\nne gezogen wird, weil sie eine elementare Bedeutung f\u00fcr \n\ndie Entwicklung unseres Landes hat. \n\nDas Zweite ist: Wir werden nach der Schulgeldfreiheit in \n\nder Pflege dies auch in den Erziehungsberufen einf\u00fchren. \n\nEs ist wichtig und richtig, dass, wer eine Ausbildung in \n\ndieser Zeit macht, f\u00fcr diese Ausbildung kein Geld bezahlt. \n\nGerade in den Berufen, in denen wir Mangel haben, \n\nhaben wir auch ein gro\u00dfes Interesse daran. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang zusammenfassend \n\nsagen, dass wir vieles auf die Reihe gebracht haben. Wir \n\nhaben viele Sachen f\u00fcr die jungen Menschen verbessert, \n\nund damit auch die wirtschaftliche Zukunft unseres \n\nFreistaates Sachsen, und \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\n\u2013 wir haben noch eine ganze Menge vor uns. Dieses \n\nwerden wir entschieden und gemeinsam angehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht nun Herr Abg. Nowak. Herr Nowak, \n\nbitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die Besch\u00e4ftigung mit diesem Thema ist \n\nunbedingt richtig, denn es ist eine Zukunftsfrage f\u00fcr \n\nWohlstand in Sachsen, f\u00fcr Betriebe und f\u00fcr Besch\u00e4ftigte. \n\nL\u00e4ngst schon ist der Fachkr\u00e4ftemangel bei uns angekom-\n\nmen. Nicht jeder kann studieren, jemand muss auch \n\nunsere Br\u00f6tchen backen, die Autos, Z\u00fcge und Flugzeuge \n\nwarten und reparieren, Essen kochen, in der Landwirt-\n\nschaft die Tiere betreuen oder Bier brauen, D\u00e4cher decken \n\nund sich in Hotels und Gastst\u00e4tten um unser Wohl k\u00fcm-\n\nmern oder Kranke und Alte pflegen, unsere Uhren repa-\n\nrieren und, und, und. \n\nEs stimmt: Um ordentlichen Nachwuchs zu gewinnen, ist \n\neine ordentliche Verg\u00fctung in diesen Zeiten notwendig \n\nund wichtig. Die Bundesregierung hat einen Gesetzent-\n\nwurf zur Modernisierung und St\u00e4rkung der beruflichen \n\nBildung auf den Weg gebracht, darin wird auch eine \n\nMindestverg\u00fctung f\u00fcr Lehrlinge geregelt. Zuerst sind hier \n\nzwar die Tarifpartner gefragt, sie wissen am besten, was \n\nBetriebe leisten k\u00f6nnen und was n\u00f6tig ist, damit es mit \n\nder Nachwuchsgewinnung klappt. Aber dort, wo keine \n\nTarifvereinbarungen gelten, ist ein Mindestlohn festgelegt \n\n\u2013 515 Euro betr\u00e4gt er. Das ist kein Betrag, der einen \n\nLehrling reich werden l\u00e4sst, er erscheint also durchaus in \n\nOrdnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 178 \n\nAber Verg\u00fctung ist nicht alles. Genauso wichtig ist eine \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Mobilit\u00e4t in ganz Sachsen. Daf\u00fcr haben wir \n\ndas AzubiTicket eingef\u00fchrt. Ich bin stolz darauf, dass es \n\ndieses Ticket gibt, dass wir das letztes Jahr geschafft \n\nhaben. F\u00fcr 48 Euro im Verbund, dar\u00fcber hinaus sind \n\nweitere zubuchbar, sind die Lehrlinge jetzt mobil. Fr\u00fcher \n\nhat das \u00fcber 100 Euro im Monat gekostet. Das Handwerk \n\nund die Industrie haben das gefordert, und zwar zu Recht. \n\nW\u00e4hrend die Studenten der TU Dresden zum Beispiel mit \n\n190 Euro im Semester quer durch Sachsen mobil sind, \n\nwaren es f\u00fcr Azubis bisher \u00fcber 600 Euro im selben \n\nZeitraum. \n\nDie gro\u00dfen Betriebe wie Porsche, BMW oder VW k\u00f6nnen \n\ndas ihren Lehrlingen noch zahlen. Das Autohaus um die \n\nEcke mit drei Filialen kann das vielleicht auch noch. Zum \n\nBeispiel aber mein Uhrmacher in Leipzig \u2013 ein Einzel-\n\nk\u00e4mpfer und einer der letzten Experten f\u00fcr mechanische \n\nUhrwerke \u2013 kann das nicht. Er hat nach Jahren aber \n\nwieder einen Lehrling eingestellt. Dieser kommt aus \n\nSachsen-Anhalt und muss zur Berufsschule nach Glash\u00fct-\n\nte. Darauf komme ich gleich noch einmal zu sprechen. \n\nDas Ticket ist jetzt schon ein Erfolg. Bislang gibt es etwas \n\n\u00fcber 17 000 Nutzer. Davon sind \u00fcbrigens 25 % verbund-\n\n\u00fcbergreifend unterwegs. Der VVO im Vogtland liegt \n\nhierbei an der Spitze. Das liegt vielleicht auch an der \n\nGr\u00f6\u00dfe des Verbundes. Es sind die wenigsten verkauften \n\nTickets zu vermerken. Im Vogtland ist es aber so, dass \n\ndort \u00fcber 65 % verbund\u00fcbergreifend fahren. Beim VMS \n\nsind es nur 15 %. Es gibt sehr unterschiedliche Konstella-\n\ntionen. Die Zahlen zeigen, dass die Betriebe und jungen \n\nLeute darauf gewartet haben und es gut annehmen. Sie \n\nzeigen aber auch, dass die unterschiedlichen Angebote mit \n\nden unterschiedlichen Verb\u00fcnden eine richtige L\u00f6sung \n\nsind. \n\nWas muss jetzt aber noch besser werden? Wir m\u00fcssen die \n\nFreiwilligendienste integrieren. Das ist ja auf dem Weg. \n\nWir m\u00fcssen den Geltungsbereich zu den Nachbarbundes-\n\nl\u00e4ndern \u00fcberpr\u00fcfen. Wir m\u00fcssen schauen, ob wir auch \n\ndort \u2013 insbesondere im mitteldeutschen Raum zwischen \n\nHalle und Leipzig \u2013 mehr G\u00fcltigkeit erreichen k\u00f6nnen. \n\nEs muss aber auch einfacher zu benutzen sein. Der Lehr-\n\nling meines Uhrmachers zum Beispiel wollte zu Beginn \n\ndes Berufsschuljahres starten. Das war Mitte August im \n\nletzten Jahr. Das ging nicht. Er wollte dann r\u00fcckwirkend \n\nzum 1. August das Ticket erwerben, das ging dann auch \n\nnicht. Das zeigt, dass die Regeln ganz offensichtlich an \n\nder Lebenswirklichkeit der Azubis und Lehrbetriebe \n\nvorbeigehen. Hierbei muss nachgebessert werden. Ich \n\nerwarte, dass sich die Verb\u00fcnde und das SMWA zeitnah \n\nzu einer L\u00f6sung zusammenfinden. Nur dann wird das \n\nErfolgsmodell AzubiTicket die berufliche Bildung noch \n\nweiter st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht nun Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Homann, ich war ein \n\nwenig \u00fcberrascht, wie sehr Sie die Ausbildungsverg\u00fctung \n\ngelobt haben. Wir finden es gut, wenn junge Menschen \n\ngen\u00fcgend Geld bekommen. Folgende Frage stellt sich \n\naber f\u00fcr mich: Wer soll das bezahlen? Das m\u00fcssen die \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe in Sachsen bezah-\n\nlen. Vielleicht sollten Sie das auch einmal versuchen, so \n\nwie Ihr Staatsminister es macht. Dabei sollten Sie nicht \n\neinfach nur tolle Bilder generieren. Sie sollten einmal an \n\nder Basis arbeiten und sich anschauen, wie es dem Mittel-\n\nstand geht. \n\nIch war letztes Jahr zwei Tage bei einem B\u00e4cker in \n\nMittelsachsen. Das war unheimlich spannend. Meine \n\nHochachtung vor diesem Handwerksberuf ist noch einmal \n\ngestiegen. Nachdem wir neun Stunden in der Backstube \n\nverbracht haben, hat er sich noch zwei bis drei Stunden an \n\nden Rechner gesetzt und den b\u00fcrokratischen Irrsinn \n\nabgearbeitet. Meine Damen und Herren, Sie haben die \n\nBonpflicht eingef\u00fchrt. Sie f\u00fchren das Handwerk wie \n\nVerbrecher vor. Sie m\u00fcssen alles nachweisen. Das ist eine \n\nSchande. Sie k\u00f6nnen sich hier nicht hinstellen und das \n\nlobhudeln. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben die akademische Ausbildung, die wir als \n\nFreistaat bezuschussen, hervorgehoben. Ja, 8 550 Euro \n\nkostet uns im Schnitt ein Student im Jahr. Das gleiche \n\nGeld k\u00f6nnten wir zum Beispiel nehmen, einige vern\u00fcnfti-\n\nge Ma\u00dfnahmen ergreifen und den Ausbildungsbetrieben \n\nunter die Arme greifen. Wenn Sie sich die Zahlen einmal \n\nanschauen, so m\u00fcssen wir gerade die kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Betriebe unterst\u00fctzen. Die kleinen Betriebe \n\nhaben eine Ausbildungsquote von nur 30 %. Wenn Sie in \n\ndie gro\u00dfen Betriebe \u2013 mit 500 Besch\u00e4ftigten aufw\u00e4rts \u2013 \n\nschauen, Sie haben \u00fcber VW und Porsche gesprochen, so \n\ngibt es dort eine Ausbildungsquote von 85 %. Diese \n\nBetriebe sind in der Lage, mehr als 500 Euro im Monat zu \n\nbezahlen. Deshalb werden die jungen Menschen zuerst \n\ndorthin gehen. Wir m\u00fcssen es schaffen, dem Handwerk \n\nund den kleinen Betrieben wieder Luft zum Atmen zu \n\nverschaffen und die Ausbildung und diese Berufe auch \n\nendlich wieder aufzuwerten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist neben der fairen Ausbildungsverg\u00fctung eine \n\nSteuerentlastung. Wir zahlen die h\u00f6chsten Steuern im \n\nweltweiten Vergleich. Auf der einen Seite kann es nicht \n\nsein, dass dieses Land und unsere Betriebe so ausgebeutet \n\nwerden. Auf der anderen Seite d\u00fcrfen wir nicht beginnen, \n\ndas Handwerk zu akademisieren. Ich frage mich wirklich, \n\nwas passiert, wenn ich einen Rohrbruch zu Hause habe \n\nund dann anrufe. Kommt dann der Master Professional zu \n\nmir und repariert den Rohrbruch? Bezahle ich extra Geld, \n\nweil es sich um einen Master Professional handelt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 179 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAls Sohn eines Handwerksmeisters sage ich Ihnen Fol-\n\ngendes einmal ehrlich: Mir ist der Maler- und Dachde-\n\nckermeister ans Herz gewachsen. Diese Betriebe und \n\nAusbildungsberufe m\u00fcssen wir erhalten und sollten sie \n\nnicht akademisieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnten beispielsweise im \n\nBereich \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c sinnvolle K\u00fcrzungen \n\nvornehmen und das Geld anderweitig verwenden. Sie \n\nschaffen damit schnell 500 neue Azubi-Stellen f\u00fcr \n\n500 Euro im Monat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, daf\u00fcr ist in diesem Haushalt \n\nGeld vorhanden. Herr Kretschmer hat gestern gesagt, dass \n\ndie T\u00fcten im Staatshaushalt voll w\u00e4ren. Damit sie auch \n\nzuk\u00fcnftig voll sind, muss irgendwer fr\u00fch aufstehen und \n\ndas Steuergeld erwirtschaften. Das Geld sollten wir \n\neinsetzen, um dort die Ausbildung zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben sich daf\u00fcr gelobt, dass Sie das AzubiTicket \n\nverbessert haben, meine Damen und Herren. Wir finden \n\nes gut, dass junge Menschen g\u00fcnstiger durch unseren \n\nsch\u00f6nen Freistaat fahren k\u00f6nnen. Wie das aktuell funktio-\n\nniert und wo Handlungsbedarf besteht, erkl\u00e4re ich Ihnen \n\nin der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Links-\n\nfraktion spricht nun Herr Abg. Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns \u00fcber \n\nden Stellenwert guter beruflicher Bildung weitestgehend \n\neinig. Das Berufsprinzip, wie es f\u00fcr die berufliche Bil-\n\ndung in Deutschland seit Jahren \u00fcblich und pr\u00e4gend ist, ist \n\ndie Grundlage f\u00fcr die Ausbildungsqualit\u00e4t, gute Arbeit \n\nund letztlich auch Grundlage f\u00fcr den erarbeiteten Wohl-\n\nstand hier im Lande. \n\nAllerdings, das muss man sagen, gibt es aber immer noch \n\nviele Probleme in unserem Berufsbildungssystem. Das \n\nsind zum einen die mangelnde Ausbildungsbereitschaft \n\nbei einigen Unternehmen und zum anderen \u2013 das durfte \n\nich beim Tag der Bildung letztes Wochenende in der \n\nHandwerkskammer in Chemnitz wieder erleben \u2013 auch \n\ndie zum Teil mangelnden betrieblichen Kapazit\u00e4ten, wenn \n\nman sich die Gr\u00f6\u00dfe unserer Wirtschaftsstruktur anschaut. \n\nDaraus resultieren Qualit\u00e4tsprobleme. Es gibt nat\u00fcrlich \n\nauch \u2013 das hat Kollege Homann schon angesprochen \u2013 \n\nProbleme bei der Finanzierung der Ausbildung von \n\nAzubis. Hierf\u00fcr gibt es Instrumente, die auf den Weg \n\ngebracht sind. Diese sind richtig. Sie decken aber bei \n\nWeitem nicht alles ab. Es geht um die Geb\u00fchren bei der \n\nAusbildung und um das Schulgeld. Es geht um die Frage, \n\nwovon man leben soll. Diese Frage stellt sich bei einer \n\nrein schulischen Ausbildung anders als bei einer \u00fcberbe-\n\ntrieblichen Ausbildung. \n\nWir haben gestern zum AzubiTicket bereits ausf\u00fchrlich \n\ngesprochen. Leider haben Sie unseren Antrag abgelehnt. \n\nWir finden das Ticket grunds\u00e4tzlich richtig. Wir h\u00e4tten es \n\nnur gern auf weitere Gruppen ausgeweitet. Wir finden vor \n\nallen Dingen, dass dieses AzubiTicket auf das Angebot \n\nbezogen auch Konsequenzen haben sollte. Wenn die \n\nNachfrage steigt, dann \u2013 diesen zweiten Schritt m\u00fcssen \n\nwir gehen, das werden wir sp\u00e4testens bei den Haushalts-\n\nverhandlungen sehen; sie sind die Nagelprobe \u2013 m\u00fcssen \n\nwir als Freistaat auch weitere Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, Investmittel, um den \u00f6ffentlichen Personenver-\n\nkehr auszuweiten. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Es ist gut und \n\nrichtig, dass Sie das Thema heute auf die Tagesordnung \n\ngesetzt haben. Es ist aber auch so, Herr Homann sagte es \n\nbereits, dass uns noch viele Aufgaben bevorstehen. Es \n\nsind Schritte in die richtige Richtung getan worden: zum \n\nBeispiel die bundesrechtliche Mindestausbildungsverg\u00fc-\n\ntung. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass diese bis zum \n\nJahr 2024 \u2013 im Gegensatz zum Mindestlohn \u2013 durch \n\ntarifliche Einigungen unterlaufen werden kann. \n\nWenn Sie von Schulgeldfreiheit reden, dann m\u00fcssen Sie \n\nauch der Ehrlichkeit halber sagen, dass Sie im Moment \n\nnur von Erziehungs- und Pflegeberufen sprechen. Sie \n\nvermischen hierbei eine Grundsatzfrage zum Schulgeld \n\nmit einer bewussten staatlichen Lenkung hin zu Mangel-\n\nberufen. Das kann man so machen. Man dr\u00fcckt sich nach \n\nmeinem Daf\u00fcrhalten aber vor folgender \u00fcbergeordneter \n\nFrage: Welchen gesellschaftlichen Stellenwert haben gute \n\nBildung und lebenslanges Lernen? Ist es im Kern eine \n\nprivate Sache, oder ist eine Aus- und Fortbildung eine \n\n\u00f6ffentliche Aufgabe? \n\nIch habe mich gefreut, im Koalitionsvertrag von der \n\nPr\u00fcfung eines Bildungsfreistellungsgesetzes gelesen zu \n\nhaben. Ich wei\u00df auch, welche Zumutung und welcher \n\nTabubruch das f\u00fcr die Union hier im Freistaat ist. Aller-\n\ndings \u2013 auch das muss man sagen bei dieser schwammi-\n\ngen Formulierung \u2013 bef\u00fcrchte ich, dass es hier bei einer \n\nrein symbolischen L\u00f6sung unterm Strich bleiben wird. \n\nDie Realit\u00e4t, wenn wir die Digitalisierung, die Flexibili-\n\nsierung anschauen, ist ja die, dass das alte Prinzip Schule, \n\nAusbildung und dann Aufstieg im Ausbildungsberuf so \n\nnicht mehr stimmt. Immer mehr Menschen orientieren \n\nsich nach Jahren im Berufsleben v\u00f6llig neu. Aktuell sind \n\ndas bundesweit in jedem Jahr 6 % der Erwerbst\u00e4tigen. \n\nNicht immer ist damit ein beruflicher Aufstieg verbunden, \n\nund nicht immer geschieht diese Umorientierung freiwil-\n\nlig. Hierbei reicht eine reine Konzentration auf die beruf-\n\nliche Erstausbildung bei Weitem nicht aus. Umschulungs-\n\nprogramme f\u00fcr Mangelberufe m\u00f6gen zwar im Einzelnen \n\nsinnvoll sein, gehen das Problem jedoch nicht grundle-\n\ngend an. \n\nWir haben in der Tat noch einen weiteren Punkt vor uns, \n\nwenn wir von der St\u00e4rkung beruflicher Bildung hier im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 180 \n\nFreistaat sprechen \u2013 und das ist die Zukunft unserer \n\nBerufsschulen. Die Berufsschulnetzplanung ist inzwi-\n\nschen beinahe so eine Art Murmeltier gewesen. Sie stand \n\nschon im letzten Koalitionsvertrag. Sie steht auch jetzt \n\nwieder im Koalitionsvertrag, nur gilt hier: Papier ist \n\ngeduldig. In der letzten Legislaturperiode haben wir \n\nerlebt, wie SPD und CDU das Problem ausgesessen \n\nhaben. Ich hoffe, dass sich das in dieser Koalition \u00e4ndert. \n\nEs geht bei Weitem nicht nur um die Netzplanung, es geht \n\nauch um die Ausbildung der Berufsschullehrer. Der \n\nPersonalmangel, den wir als Bugwelle vor uns herschie-\n\nben, ist bei Weitem noch gr\u00f6\u00dfer als der in Grund- und \n\nMittelschulen oder Gymnasien, auch wenn er nicht so \n\nsehr im \u00f6ffentlichen Fokus steht. Es hilft auch nicht, wenn \n\ndie Staatsregierung dabei bleibt, wie in der letzten Koali-\n\ntion, eine Dezentralisierung der Berufsschullehrerausbil-\n\ndung zu verzichten, einfach nur mit dem Hinweis, dass \n\ndie Ausbildungspl\u00e4tze an der TU Dresden bei Weitem \n\nnoch nicht ausgesch\u00f6pft seien. \n\nDas Fazit bleibt: Die St\u00e4rkung der beruflichen Bildung ist \n\nwichtig. Sie ist ein Dauerthema und es gibt noch viel zu \n\ntun. Ich bin mir sicher, sie wird noch \u00f6fter Thema hier im \n\nHohen Hause sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN, bitte; Frau Abg. Melcher. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDie Industrie- und Handelskammer hat in ihrer Ausbil-\n\ndungsumfrage 2019 trotz der demografischen Entwick-\n\nlung und der immer noch hohen Immatrikulationszahlen \n\nan den Hochschulen festgestellt, dass der Abw\u00e4rtstrend \n\nbei den Ausbildungsvertr\u00e4gen vorerst gestoppt ist. Im \n\nvergangenen Jahr konnten die Betriebe insgesamt mehr \n\nAusbildungsvertr\u00e4ge schlie\u00dfen, obwohl die Sch\u00fclerzahlen \n\nweiter r\u00fcckl\u00e4ufig waren. \n\nAuch in Sachsen steigen die Zahlen der Auszubildenden. \n\nRund 50 000 Auszubildende hatten wir im Dezember \n\n2018 im Freistaat. Das sind immerhin 2,6 % mehr als im \n\nVorjahr. Dieser Trend soll aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4u-\n\nschen, dass wir immer noch vor enormen Herausforde-\n\nrungen stehen. Denn perspektivisch werden in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren viele erfahrene Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter in den Ruhestand gehen. Wir d\u00fcrfen deshalb nicht \n\nnachlassen, die Attraktivit\u00e4t der beruflichen Bildung zu \n\nerh\u00f6hen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nUnserer Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist es vor \n\nallem wichtig, den Berufsfeldern der Pflege und Erzie-\n\nhung mehr Aufmerksamkeit zu widmen. Die Ausbildung \n\ngerade in diesen essenziellen Berufsfeldern muss attrakti-\n\nver werden. Deshalb ist es nicht hinnehmbar, dass viele \n\nAuszubildende an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft neben \n\nihrer Ausbildung noch einen Job annehmen m\u00fcssen, um \n\nihren Lebensunterhalt oder auch das Schulgeld bezahlen \n\nzu k\u00f6nnen. Dies ist angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels in \n\ndiesen Berufszweigen nicht mehr vermittelbar, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nUns GR\u00dcNE freut es daher sehr, dass unsere jahrelange \n\nForderung nach Abschaffung des Schulgeldes endlich \n\numgesetzt wird. Wir haben uns innerhalb der Koalition \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, ab dem Schuljahr 2020/2021 Auszu-\n\nbildende in der Erzieherausbildung von der Zahlung des \n\nSchulgeldes zu befreien. Auf Bundesebene fordern wir \n\nzudem eine Abschaffung des Schulgeldes f\u00fcr die Gesund-\n\nheitsfachberufe. Wenn wir aber mehr Jugendliche f\u00fcr die \n\nBerufsausbildung begeistern wollen, dann m\u00fcssen wir den \n\nFokus auf jene richten, die bisher weder eine Berufsaus-\n\nbildung noch ein Studium begonnen haben. \n\nF\u00fcr uns ist deshalb klar: Der Weg in eine moderne Gesell-\n\nschaft und zu einer modernen Berufsausbildung geht nur \n\nmit Inklusion. Wir wollen die nachholende Bildung \n\nst\u00e4rken, kein Kind zur\u00fccklassen und die Rahmenbedin-\n\ngungen weiter verbessern. Es geht um Menschen mit \n\nEinschr\u00e4nkungen, um kranke Menschen, um Menschen \n\nmit Migrationshintergrund, um Menschen, die sich mit \n\ndem Lernen schwertun, kurzum: um alle, die etwas mehr \n\nUnterst\u00fctzung brauchen. Auf Bundesebene machen wir \n\nuns deshalb stark f\u00fcr eine echte Ausbildungsgarantie f\u00fcr \n\nalle. In Sachsen haben wir beispielsweise festgelegt, dass \n\nwir die Produktionsschulen weiter ausbauen und finanzie-\n\nren werden. \n\nUns geht es auch um gute Rahmenbedingungen in der \n\nberuflichen Bildung. Was f\u00fcr Studierende normal ist, soll \n\nauch f\u00fcr Azubis gelten. Studentenwerke unterst\u00fctzen \n\nbeispielsweise Studierende bei der Wohnungssuche, bei \n\nder Beantragung von BAf\u00f6G, bei Geldern oder bei sozia-\n\nlen Problemlagen. Das sollte es unserer Meinung nach \n\nauch f\u00fcr Auszubildende geben. \n\nSogenannte Auszubildendenwerke gibt es bereits in NRW \n\nund in Hamburg. Mit der Einf\u00fchrung solcher Auszubil-\n\ndendenwerke in Sachsen k\u00f6nnen wir Angebote von der \n\nBerufsberatung \u00fcber die Beantragung von BAf\u00f6G oder \n\nBerufsausbildungsbeihilfe bis hin zur Beratung bei \n\nProblemen im Betrieb oder in psychosozialen Anliegen \n\ngeb\u00fcndelt anbieten. In Zusammenarbeit mit lokalen \n\nWohnungsgesellschaften k\u00f6nnen wir den Auszubilden-\n\ndenwerken, insbesondere in den St\u00e4dten mit angespannten \n\nWohnungsm\u00e4rkten, g\u00fcnstigen Wohnraum vermitteln und \n\nbereitstellen. \n\nDas sind die Vorhaben, um die berufliche Ausbildung \n\nnoch attraktiver zu machen, damit wir in Sachsen im \n\nWettbewerb um die besten K\u00f6pfe und die besten H\u00e4nde \n\nmithalten k\u00f6nnen. Das sind unsere Vorhaben, und darauf \n\nfreue ich mich. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 181 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in \n\ndie zweite Runde. Es gibt sicher noch Redebedarf. Herr \n\nHomann, bitte; SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Erst einmal vielen Dank f\u00fcr \n\ndie Diskussion. Ich denke, dass an dieser Stelle noch \n\neinmal klargeworden ist, dass die Frage von Ausbildung \n\nund die Frage, welchen Stellenwert Ausbildung hat, als \n\nAllererstes auch eine Frage der Haltung ist: nicht anzu-\n\nfangen und zu sagen, das Studium sei das Bessere oder \n\ndas Schlechtere oder die Ausbildung sei das Bessere oder \n\ndas Schlechtere, sondern zu sagen: Beides ist gleichwer-\n\ntig, jede und jeder wird gebraucht. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal eine Sache \n\nbetonen, weil ich glaube, dass diese Haltung noch einen \n\nganzen Schritt fr\u00fcher beginnt als in der beruflichen \n\nBildung. Ich finde zum Beispiel, dass es eine der wich-\n\ntigsten Entscheidungen \u2013 mit welchem Blick wir auf \n\njunge Menschen in der letzten Legislaturperiode schauen \n\n\u2013 war, dass wir es endlich durchgesetzt haben, dass \n\nOberschullehrer genauso gut bezahlt werden wie Gymna-\n\nsiallehrer. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas bringt eine Haltung zum Ausdruck. Diese Haltung \n\nhei\u00dft: Ihr seid alle gleich viel wert. Das m\u00fcssen wir \n\nfortsetzen. Es \u00fcberrascht mich jetzt nicht, Herr Weigand, \n\ndass Sie das alles nicht so gut finden. Die AfD ist ja in \n\nweiten Teilen gegen den Mindestlohn gewesen. Jetzt \n\nfinden Sie die Mindestverg\u00fctung f\u00fcr Auszubildende nicht \n\nso gut. Das kann ich auch verstehen. Ich glaube, dass die \n\nBotschaft drau\u00dfen angekommen ist, dass Sie der Meinung \n\nsind, dass Auszubildende nur 500 Euro bekommen sollen. \n\nIch meine, Sie haben gesagt, dass Sie Ihren Dachdecker \n\nund Klempner so sch\u00e4tzen. Bei dem bekommen die \n\nAzubis im Monat jetzt schon 650 Euro im ersten Lehrjahr. \n\nIch glaube, das ist auch drau\u00dfen angekommen. Das \n\nwundert mich auch nicht. \n\nIch denke, dass gute Politik \u2013 auf der einen Seite wir als \n\nSozialdemokratie \u2013 die Auszubildenden und die Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer im Blick hat, aber ande-\n\nrerseits auch die Perspektive der Unternehmen kennt, dass \n\nSie Ihre Politik nur aus Sicht der Unternehmen diskutie-\n\nren. Das spricht eher f\u00fcr Sie. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber sagen: Wir werden es \n\nnicht zulassen, dass Sie die Axt an die Grundlage unserer \n\nsolidarischen Gesellschaft legen. Wenn Sie von Steuern \n\nals Ausbeutung sprechen, dann muss man hierbei genau \n\nhinh\u00f6ren. Steuern sind keine Ausbeutung. Davon werden \n\ndie Lehrerinnen und Lehrer, die Schulen, die Stra\u00dfen, die \n\nPolizei und unser gesellschaftlicher Zusammenhalt \n\nfinanziert. Wer sagt, das sei Ausbeutung, der legt die Axt \n\nan das Solidarsystem in Deutschland. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas einfache Prinzip, dass diejenigen, die mehr Geld \n\nhaben, auch mehr dazu beitragen k\u00f6nnen, ist ganz ele-\n\nmentar. Dass Sie das anders sehen, ist klar, wenn ich sehe, \n\nwer Sie finanziert. Wir werden das aber nicht zulassen. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 Beifall bei der SPD) \n\nDie Gro\u00dfspenden der Gro\u00dfindustriellen sind allgemein \n\nbekannt. \n\n(Zuruf von der AfD: Die  \n\nkommen doch bei Ihnen an!) \n\nAuf einen Punkt will ich noch eingehen. Ich m\u00f6chte \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr eine Sache noch einmal sensibilisieren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Homann? \n\nHenning Homann, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist der Schatzmeister. Er will  \n\nwissen, woher sein Geld kommt!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nHomann. Sie k\u00f6nnten mir unheimlich helfen bei der \n\nanstehenden Buchhaltung. Vielleicht erkl\u00e4ren Sie mir \n\nkurz, woher unsere Gelder stammen. \u2013 Vielen Dank. \n\nHenning Homann, SPD: Ich glaube, Sie sind selbst \n\ninzwischen alt genug, um die Frage zu kl\u00e4ren. Sie werden \n\nes dann ja in Ihrem neuen Ehrenamt damit zu tun be-\n\nkommen. Ich glaube, wenn Sie sich den Schriftwechsel \n\nmit dem Bundestagspr\u00e4sidenten ansehen, der Sie ja nun \n\nschon das ein oder andere Mal dabei erwischt hat, an \n\nGesetzen vorbei Gelder f\u00fcr Wahlk\u00e4mpfe zu akquirieren, \n\ndann k\u00f6nnen Sie das selbst nachlesen. An dieser Stelle \n\nbrauchen Sie meine Hilfe mal nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAuf eine Sache m\u00f6chte ich aber noch hinweisen: Deutsch-\n\nland ist nach Japan das Land mit der zweit\u00e4ltesten Bev\u00f6l-\n\nkerung der Welt. Sachsen hat innerhalb Deutschlands die \n\ndritt\u00e4lteste Bev\u00f6lkerung dieses Landes. Das hei\u00dft, wir \n\nleben, demografisch gesehen, im dritt\u00e4ltesten Bundesland \n\ndes zweit\u00e4ltesten Landes dieser Welt. Da gibt es manche, \n\ndie sagen, wir brauchten keine Zuwanderung von Fach-\n\nkr\u00e4ften. Diese Logik m\u00f6ge mir mal bitte jemand erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nWir setzen uns als SPD daf\u00fcr ein, dass Leute, die als \n\nGefl\u00fcchtete zu uns kommen und hier gleich eine Ausbil-\n\ndung aufnehmen, sofort aus dem Asylverfahren heraus-\n\nkommen und im sogenannten Spurwechsel hier eine \n\nwichtige Perspektive erhalten, weil sie diese verdient \n\nhaben und weil wir f\u00fcr die Leute etwas tun wollen. Das \n\nsind Leute, die etwas f\u00fcr das Gemeinwesen in Deutsch-\n\nland tun wollen. Dass Sie an dieser Stelle nicht einmal \n\ndort bereit sind, \u00fcber Ihren rassistischen Schatten zu \n\nspringen, \n\n(Proteste bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 182 \n\nzeigt, dass es Ihnen nicht um die Zukunft des Landes \n\ngeht, sondern nur um Ihre Ideologie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Gasse. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern \n\nin der zweiten Runde der Debatte etwas zu der generellen \n\nForderung nach Schulgeldfreiheit sagen und noch einmal \n\ndarauf eingehen. \n\nDie Schulgeldfreiheit ist nat\u00fcrlich schon immer Teil der \n\nbildungspolitischen Diskussion. F\u00fcr meine Fraktion und \n\nmich ist ein Mix aus staatlicher Ausbildung, insbesondere \n\ndualer Ausbildung, und Angeboten der freien Bildungs-\n\ntr\u00e4ger wichtig und richtig, um Qualit\u00e4t und Innovation in \n\nder Berufsausbildung voranzubringen. Ich bin der festen \n\nMeinung, dass der Staat wirklich nur dort eingreifen \n\nsollte, wo Schulgeld oder die Gesamtfinanzierung einen \n\nnegativen Einfluss auf die Entwicklung des Arbeitsmark-\n\ntes haben und ein Fachkr\u00e4ftemangel entsteht. Beispiele \n\nsind hier schon erw\u00e4hnt worden: Die Abschaffung bzw. \n\nBefreiung von Schulgeld in der Erzieherausbildung ist im \n\nKoalitionsvertrag verankert. Die geplante Abschaffung \n\ndes Schulgeldes hat Kollegin Melcher schon erw\u00e4hnt. \n\nDie Koalition geht mit dem Instrument der Schulgeldfrei-\n\nheit verantwortungsvoll um. Dazu haben wir im Koaliti-\n\nonsvertrag die entsprechenden Ziele vereinbart. Eine \n\ngenerelle Befreiung von Schulgeld konterkariert die \n\nnachfragebasierte Entwicklung des Arbeitsmarktes und \n\nf\u00fchrt zu Verwerfungen bei der Ausbildung und der Ent-\n\nwicklung entsprechender Angebote durch freie Tr\u00e4ger. \n\nBildungs- und arbeitsmarktpolitisches Ziel muss es \n\nbleiben, den Fachkr\u00e4ftebedarf langfristig zu beobachten, \n\ndamit er mit herk\u00f6mmlichen Mitteln des Arbeitsmarktes \n\nund der Ausbildung gedeckt werden kann und keine \n\nH\u00fcrden aufgebaut werden, die eine fachliche und fundier-\n\nte zukunftstr\u00e4chtige Ausbildung verhindern. Ich bin der \n\nfesten Meinung, Sachsen ist hier auf einem guten Weg, \n\nauch im Dialog mit den Kammern, den Unternehmen und \n\nden Sozialpartnern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-\n\nFraktion, Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Homann, Sie sind das \n\nlebende Beispiel f\u00fcr die Karriere Krei\u00dfsaal \u2013 H\u00f6rsaal \u2013 \n\nPlenarsaal. Was Sie hier gesagt haben, ist eine Schande, \n\nwirklich eine Schande! \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHenning Homann, SPD:  \n\nWie w\u00e4re es mit Argumenten?) \n\nVielleicht sollten Sie wirklich einmal in die Betriebe \n\ngehen, statt in irgendwelchen soziokulturellen Caf\u00e9s \n\nherumzuh\u00e4ngen, damit Sie wirklich einmal sehen, wer in \n\ndiesem Land Steuergelder generiert, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der Abg.  \n\nHenning Homann und Albrecht Pallas, SPD) \n\nEs ging um die Ausbildungsverg\u00fctung. Irgendwoher muss \n\ndas Geld kommen. Ich habe Ihnen gesagt, wenn wir Geld \n\nf\u00fcr Studenten ausgeben und jetzt gesetzlich festlegen, \n\ndass Handwerksbetriebe monatlich einen Mindestbetrag \n\nbezahlen, dann sollten wir \u2013 Sie haben von Gleichberech-\n\ntigung gesprochen \u2013 auch in der Lage sein, das finanziell \n\nzu unterst\u00fctzen. Wenn Sie das aus meinem Redebeitrag \n\nnicht herausgeh\u00f6rt haben, dann lesen Sie es bitte im \n\nPlenarprotokoll noch einmal nach. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Melcher von den GR\u00dcNEN, Sie haben die IHK \n\nzitiert und gesagt, wie toll das aufw\u00e4rtsgeht. Meine Frage \n\nist nur: Sie haben die ganze Debatte um die CO2-Steuer \n\nins Rollen gebracht, Sie machen also die Automobilin-\n\ndustrie in Deutschland kaputt, Sie machen die deutsche \n\nIndustrie kaputt, wo \u00fcberall CO2 entsteht. Das sind nicht \n\nnur die Handwerksbetriebe, das ist auch das H\u00fcttenwesen \n\netc. Aus dem Bereich komme ich. Wie wollen Sie zuk\u00fcnf-\n\ntig die deutsche Wirtschaft erhalten, meine Damen und \n\nHerren? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Gern. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege Wei-\n\ngand. Ich wollte noch einmal zur\u00fcckfragen: Sie hatten \n\nstudiert. Wie lange waren Sie danach an steuerfinanzier-\n\nten Einrichtungen besch\u00e4ftigt? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Und in welcher H\u00f6he?) \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Danke sch\u00f6n, Frau Friedel. Ich \n\nhabe in der Regelstudienzeit mein Studium abgeschlos-\n\nsen. Ich habe dann innerhalb von viereinhalb Jahren \n\npromoviert. Ich habe eine Menge Eigenkapital in die \n\nHand genommen und ein eigenes Unternehmen gegr\u00fcn-\n\ndet, das sogar Technologien anbietet, um CO2 einzuspa-\n\nren. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wie lange denn?) \n\nSie brauchen mir also nicht damit zu kommen. Ich trage \n\ndazu bei, diesem Land etwas zur\u00fcckzugeben. \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 183 \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt kommen wir zu dem \n\nAzubiTicket, das Sie so gelobt haben und das wir eben-\n\nfalls begr\u00fc\u00dfen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wie  \n\nviele Jahre vollzeitbesch\u00e4ftigt? \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen gesagt, ich gebe im Gegensatz zu Ihnen \n\netwas zur\u00fcck. Sie sind nur aus dem H\u00f6rsaal hier gelandet \n\nund noch nie in der Privatwirtschaft gewesen. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nStellen wir uns vor, ich m\u00f6chte in dem sch\u00f6nen Mit-\n\ntelsachsen einer Ausbildung nachgehen. Ich wohne in der \n\nN\u00e4he von Siebenlehn, bin 17 Jahre alt, schlage heute die \n\nZeitung auf und sehe: Mensch, da gibt es M\u00fchlenbauer. \n\nDas ist ein altes, traditionelles Handwerk. Das m\u00f6chte ich \n\ngern machen. Dort wird mit Holz gearbeitet, einem \n\nnat\u00fcrlichen Rohstoff. Ich mache die Ausbildung. Ich rufe \n\ndort an und bekomme einen Ausbildungsplatz. Ich nehme \n\ndie Ausbildung auf und m\u00f6chte nat\u00fcrlich, weil ich 17  \n\nbin, mit dem \u00f6ffentlichen Personennahverkehr das  \n\nAzubiTicket nutzen. \n\nWas passiert? Ich muss um 5 Uhr in der Fr\u00fche aufstehen, \n\nnehme dann aber keinen Bus, sondern ein Linientaxi. Das \n\nwiederum muss ich am Abend vorher bis 20 Uhr telefo-\n\nnisch bestellen. Zwei-, dreimal habe ich das verpasst und \n\nstand dann dumm an der Stra\u00dfe. Seitdem habe ich mir \n\ngemerkt, dass ich anrufen muss. Ich steige dann in Sie-\n\nbenlehn in das Linientaxi und fahre nach Freiberg, \n\n31 Minuten, wundersch\u00f6ne Zeit, 20 gef\u00fchlte Zwischen-\n\nhaltestellen sp\u00e4ter komme ich dort an. Dort laufe ich zum \n\nn\u00e4chsten Bus, steige ein und fahre nach Brand-Erbisdorf. \n\nDas kostet mich wieder 20 Minuten und gef\u00fchlte \n\n100 Zwischenhaltestellen. Manchmal schlafe ich ein. Ein \n\njunger Mitfahrer kennt mich aber und klopft mich wach. \n\nSo steige ich richtig aus. In Brand-Erbisdorf steige ich um \n\nnach Mulda und komme noch einmal 23 Minuten sp\u00e4ter \n\nan. Mit allen Umstiegen und Laufzeiten bin ich zwei \n\nStunden sp\u00e4ter um 7 Uhr in Mulda angekommen. \n\n(Andreas Nowak, CDU, steht am Mikrofon) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Nein, ich bin noch in der Ge-\n\nschichte drin. \n\nDie Kollegen warten schon auf mich. Das Auto ist bela-\n\nden, und es geht los. Am Nachmittag \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nDr. Weigand, gestatten Sie die Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ich habe gesagt, ich bin noch in \n\nder Geschichte drin. Ich m\u00f6chte sie gern zu Ende f\u00fchren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte Sie \n\nbitten, dass Sie etwas h\u00f6flicher mit mir umgehen. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Entschuldigung, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \n\nIch fahre also am Nachmittag denselben Weg zur\u00fcck, bin \n\nalso vier Stunden t\u00e4glich unterwegs, vier Stunden Le-\n\nbenszeit. Jetzt k\u00f6nnte ich Ihnen noch erz\u00e4hlen, wie lange \n\nder Weg bis zur Berufsschule dauert, meine Damen und \n\nHerren. Das erspare ich mir. \n\nDeshalb ist es wichtig, neben dem AzubiTicket endlich \n\nden \u00d6PNV so auszubauen, sodass ihn junge Menschen \n\nnutzen k\u00f6nnen. \n\nWas n\u00fctzt mir das AzubiTicket, wenn ich t\u00e4glich vier \n\nStunden unterwegs bin? Das ist keine Verbesserung f\u00fcr \n\ndie Menschen auf dem Lande. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andreas Nowak, CDU,  \n\nund Frank Richter, SPD, stehen am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist das eine \n\nKurzintervention darauf? \u2013 Gut. Herr Richter danach \n\nebenfalls. \n\nAndreas Nowak, CDU: Das ist mir sogar noch lieber; \n\ndenn somit kann ich nicht nur eine Frage stellen, sondern \n\ngleich etwas richtigstellen. \n\nEin Anruflinientaxi wird in der Regel dann eingesetzt, \n\nwenn ein Bus auf dieser Strecke \u00fcberhaupt nicht wirt-\n\nschaftlich fahren kann. Ich halte es nicht f\u00fcr sinnvoll, dass \n\nes 60 Pl\u00e4tze hei\u00dfe Luft gibt, die durch die Gegend gefah-\n\nren werden. Deshalb ist diese sinnvolle Einrichtung eines \n\nALiTa \u00fcberhaupt erfunden worden. \n\nZu der Frage, die ich stellen wollte, w\u00e4re zu bemerken: \n\nEin Linientaxi hat in der Regel drei bis sechs Pl\u00e4tze. \n\nWenn es unterwegs zwanzigmal h\u00e4lt, wie viele fahren \n\ndenn dann mit? \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE,  \n\nund Hennig Homann, SPD \u2013 Zurufe) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ndarauf antworten, Herr Dr. Weigand? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ja, vielen Dank. Es kann durch-\n\naus sein, dass es jemanden gibt, dem es genauso wie mir \n\ngeht, der fr\u00fch einmal nicht an der Stra\u00dfe gestanden hat \n\nund wo das Linientaxi trotzdem gehalten hat. \n\nEin weiterer Aspekt: Sie m\u00fcssen keinen Bus mit 60 \n\nPl\u00e4tzen einsetzen. Wenn ich in meiner Gegend das Busun-\n\nternehmen betrachte, dann sehe ich, dass auch kleinere \n\nBusse zur Verf\u00fcgung stehen. Wir m\u00fcssten beginnen, das \n\nintelligent zu takten, und wir m\u00fcssten es schaffen, junge \n\nMenschen f\u00fcr gewisse Berufe zu begeistern. Ich denke, \n\ndamit haben wir eine Generationenaufgabe vor uns. Dann \n\nsind in 25 Jahren die Busse auch wieder gef\u00fcllt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 184 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Richter, \n\nbitte. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mir \n\nist es wichtig \u2013 im Sinne von Herrn Homann, aber auch \n\nim Sinne von vielen anderen hier im Haus und im Sinne \n\nder politischen Kultur \u2013, darauf hinzuweisen, dass wir alle \n\ndas gleichwertige Mandat haben, egal, was wir vorher \n\ngetan haben. Ich denke, das sollte auch Herr Weigand \n\nk\u00fcnftig ber\u00fccksichtigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weigand, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nIch nehme das zur Kenntnis!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren mit der Fraktion \n\nDIE LINKE fort. Bitte, Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aktuelle Debatte \n\nhei\u00dft, dass wir tats\u00e4chlich debattieren und vielleicht auch \n\nunterschiedliche Standpunkte deutlich werden. Deshalb, \n\nHerr Kollege Gasse, will ich insbesondere auf Ihren \n\nRedebeitrag eingehen. Ich kenne durchaus die von Ihnen \n\nvorgebrachten Argumente. Ich kann auch nachvollziehen, \n\nwoher sie kommen. Ich m\u00f6chte trotzdem noch einmal \n\nklarmachen, warum wir zur Schulgeldfreiheit eine andere \n\nMeinung als Sie haben. \n\nIch verstehe, wenn man der Meinung ist, man solle \n\nbestimmte Berufe schulgeldfrei stellen, um eine Len-\n\nkungswirkung zu erzielen, weil man f\u00fcr Mangelberufe \n\njunge Menschen animieren m\u00f6chte, sich vielleicht doch \n\nnoch einmal umzuorientieren. Das steht letztendlich \n\ndahinter. \n\nWir sind aber der Meinung: Als Ansatz reicht das nicht \n\naus. Wir sind f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Schulgeldfreiheit, \n\ndenn nach unserem Daf\u00fcrhalten ist das eine Frage der \n\nsozialen Gerechtigkeit. Ich denke, unabh\u00e4ngig davon, wie \n\nder finanzielle Hintergrund eines jungen Menschen \n\naussieht, sollte jeder in diesem Land die gleiche Chance \n\nhaben, einen Beruf zu ergreifen, der ihm liegt, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nwozu er die Begabung hat und in dem er sich verwirkli-\n\nchen kann. Das k\u00f6nnen wir nur realisieren, wenn wir \n\ntats\u00e4chlich eine Schulgeldfreiheit \u2013 unabh\u00e4ngig vom \n\nkonkreten Beruf \u2013 in allen Zweigen haben. Ich wollte es \n\nnur noch einmal sagen: In diesem Punkt sind wir grundle-\n\ngend anderer Meinung als Sie. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Gibt es noch Redebedarf vonseiten \n\nder Fraktionen? \u2013 Herr H\u00fctter. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt wird  \n\netwas \u00fcber die Finanzen der AfD gesagt! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Danke, Herr Gebhardt! \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nK\u00f6nnte interessant werden!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herzlichen Dank. Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nEinfach mal aus der Sicht eines Handwerksmeisters zur \n\nMindestausbildungsverf\u00fcgung. Meine Damen und Her-\n\nren! Wir haben gewiss Betriebssterben. Wir finden im \n\nHandwerk kaum noch Nachfolger, selbst in der eigenen \n\nFamilie nicht, weil diese mitbekommt, wie viele Stunden \n\nder Handwerksmeister aufwendet, um letztendlich ein \n\nAuskommen zu erwirtschaften. \n\nWir werden immer wieder mit neuen Belastungen belegt: \n\nKl\u00e4rgruben, die eigentlich keine Funktion haben, Strom-\n\npreise, die kaum noch einer bezahlen kann, \u00fcberbetriebli-\n\nche Ausbildungen, bei denen wir beteiligt sind; selbst die \n\n\u00dcbernachtungskosten sind teilweise vom Betrieb zu \n\n\u00fcbernehmen; Aufzeichnungspflichten, die uns Geld \n\nkosten; Auflagen, die Jahr f\u00fcr Jahr neu aktiviert werden. \n\nDer Wettbewerb um die einzelnen Auszubildenden tobt. \n\nNachdem wir die Leute ausgebildet haben und denken, \n\nwir haben einen neuen Mitarbeiter, kommt die Industrie, \n\nbietet 500 Euro mehr, und der Auszubildende, auf den ich \n\nmich als Mitarbeiter gefreut habe, ist weg. \n\nAuszubildende sind eine Investition in die Zukunft. Ja, \n\naber man muss sie sich auch leisten k\u00f6nnen, meine \n\nDamen und Herren. Ich bitte auch, immer daran zu \n\ndenken, dass die Ausbildungsverg\u00fctung kein Lohn ist. \n\nMeistens ist es so, dass der Auszubildende mindestens \n\nzwei bis zweieinhalb Jahre im Betrieb lernen muss, bevor \n\nder Betrieb sagen kann: Eigenst\u00e4ndiges Arbeiten ist \n\nm\u00f6glich, und vielleicht bleibt auch mal eine Mark h\u00e4ngen. \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Deshalb: Wenn man diese \n\nMindestverg\u00fctung fordert, warum spricht man dann nicht \n\ndar\u00fcber, inwiefern man das Handwerk und auch andere \n\nAusbildungsbetriebe unterst\u00fctzen kann? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es von \n\nden Fraktionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Herr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe in meiner Ausbil-\n\ndung kein Lehrgeld bezahlt. Ganz im Gegenteil: Bei \n\nmeiner Maurerausbildung habe ich etwas mitgenommen \n\nund mitbekommen, das mir auch heute noch hilft \u2013 nicht \n\nnur, weil ich heute noch stolz bin, dass der Putz h\u00e4lt, \n\nwenn ich eine Wand verputze, sondern es ist eine andere \n\nArt von Arbeiten. Es ist etwas, bei dem man merkt, dass \n\nsozusagen der sch\u00f6pferische Akt auch etwas bringt. Mir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 185 \n\nhat diese Arbeit und diese Ausbildung mehr gebracht. Ich \n\nhabe kein Lehrgeld bezahlt. Ganz im Gegenteil: Ich habe \n\nsogar noch etwas bekommen. Auch wenn mein Betrieb \n\ndie Wende nicht \u00fcberlebt hat und ich deshalb zum Schluss \n\nkeinen Facharbeiterbrief hatte, m\u00f6chte ich das nicht \n\nmissen. \n\nNur, dieser Spruch, f\u00fcr etwas Lehrgeld zu bezahlen, \n\nkommt aus der Zeit, in der tats\u00e4chlich Geld daf\u00fcr bezahlt \n\nwurde, dass eine Ausbildung gemacht werden konnte. Das \n\nwar damals nicht die Ausnahme, es war die Regel. \n\nHeute zahlen wir wieder Lehrgeld \u2013 im politischen Sinn; \n\ndenn die Wirtschaft zahlt gerade f\u00fcr die schmerzliche \n\nErfahrung Lehrgeld, dass sich inzwischen nicht mehr \n\nausreichend junge Leute f\u00fcr eine Ausbildung entscheiden. \n\nDas hat sich nun tats\u00e4chlich ver\u00e4ndert. Henning Homann \n\nhat darauf hingewiesen, dass sich inzwischen die Unter-\n\nnehmen bei den jungen Leuten bewerben. \n\nDas bedeutet aber auch, dass wir uns darum k\u00fcmmern \n\nm\u00fcssen, weil es eben kein Selbstl\u00e4ufer ist. Deshalb habe \n\nich es h\u00e4ufig von diesem Pult aus angesprochen: Wenn \n\nwir die duale Ausbildung st\u00e4rken wollen, dann m\u00fcssen \n\nwir auch eine andere Erfolgsgeschichte erz\u00e4hlen. Wenn \n\ndas Bildungsideal in Deutschland weiterhin das Gymnasi-\n\num und die akademische Ausbildung ist, dann sind wir \n\nimmer in der Defensive gegen\u00fcber denjenigen, denen wir \n\nsagen: Ihr m\u00fcsst eine Ausbildung machen. \n\nAuf der anderen Seite reden wir immer vom Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel, aber auch von dem Fachkr\u00e4ftebedarf. Deutsch-\n\nland ist in der Welt daf\u00fcr geachtet, dass wir eine duale \n\nAusbildung haben, die die Grundlage f\u00fcr unsere Fachkr\u00e4f-\n\ntesituation ist, dass wir Fachkr\u00e4fte haben, die international \n\nanerkannt werden. Nur, dann m\u00fcssen wir uns aber bitte \n\nauch darum k\u00fcmmern, dass wir diese Wertsch\u00e4tzung \n\ngegen\u00fcber Auszubildenden aufbringen. Wir m\u00fcssen ihnen \n\ndie Erfolgsgeschichten erz\u00e4hlen, und wir m\u00fcssen auch \n\nklarmachen, dass das kein Almosen ist, sondern es ist f\u00fcr \n\nuns auch eine \u00dcberlebensfrage. Wir m\u00fcssen den Fachkr\u00e4f-\n\ntenachwuchsmangel in den Griff bekommen, damit auch \n\ndas Innovationsland Sachsen eine Chance hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Anlass dieser Debatte \n\nist auch das Berufsbildungsgesetz, das am 1. Januar dieses \n\nJahres in Kraft gesetzt wurde. Darin ist eine Mindestaus-\n\nbildungsverg\u00fctung verankert. Genau damit sind wir bei \n\ndem Punkt: Wenn wir von Wertsch\u00e4tzung reden, dann ist \n\nes auf der einen Seite die kulturelle Frage: Wie erz\u00e4hlen \n\nwir, welcher Wert dahintersteht? Das andere ist die \n\nmaterielle Frage. Wenn die Unternehmen beklagen, \n\nkeinen Nachwuchs zu bekommen, dann werden sie ihn \n\nnicht bekommen, weil die Bedingungen f\u00fcr Ausbildung \n\nund Arbeit im Vergleich zu anderen nicht gut sind. Es ist \n\nalso auch das Interesse von Unternehmen, Bedingungen \n\nzu schaffen, damit ein junger Mensch nicht nur den \n\nVorzug des Berufes und der Ausbildung sieht, sondern \n\nauch sagt: Es ist in Ordnung, ich habe auch eine materiel-\n\nle Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung, und es ist nicht nur \n\nein Almosen, sondern eine Mindestausbildungsverg\u00fctung, \n\ndie dem entspricht. \n\nIch verstehe aber auch \u2013 ich habe viele Gespr\u00e4che gerade \n\nmit den Handwerkskammern gef\u00fchrt \u2013, dass die personal-\n\nintensiven Unternehmen \u2013 gerade im Handwerk \u2013 sogar \n\nnoch eher das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Mindestausbildungsver-\n\ng\u00fctung mitbringen, weil sie am meisten unter dem Druck \n\nleben, nicht ausreichend Nachwuchs zu bekommen. \n\nNat\u00fcrlich erwarten sie auch, dass, wenn es weiter um \n\nSteuergerechtigkeit geht, dort eine Ber\u00fccksichtigung \n\nstattfindet. Das verstehe ich. Aber wir d\u00fcrfen nicht nur ein \n\nThema herausl\u00f6sen; denn wenn wir \u00fcber gerechte Steuern \n\nreden, dann hat das insgesamt damit zu tun, inwieweit die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit einer Gesellschaft abgebildet wird. \n\nDass starke Schultern mehr tragen m\u00fcssen als schwache, \n\ndas gilt in diesem Fall auch. Ich verstehe diese Debatte, \n\nund wir brauchen genau f\u00fcr die Unternehmen, insbeson-\n\ndere im Handwerk, eine konkrete Unterst\u00fctzung; denn sie \n\nsind diejenigen, die \u00fcber Bedarf \u2013 30 % \u00fcber Bedarf \u2013 \n\nausbilden. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir auch einmal Danke sagen. \n\nDas Handwerk ist genau der Bereich, der am meisten f\u00fcr \n\ndie Ausbildung tut. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nIch lehne es aber ab, dass wir eine Debatte \u201eDuale Aus-\n\nbildung gegen akademische Ausbildung\u201c f\u00fchren. Wir \n\nhaben genauso die Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe, ausreichend \n\nNachwuchs im akademischen Bereich zu bekommen. Das \n\nbedeutet, dass wir eine andere Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber \n\nden dualen Ausbildungsberufen an den Tag legen m\u00fcssen. \n\nWir werden aber auch erleben, dass die Schere zwischen \n\nStudien- und Ausbildungsanf\u00e4ngern bis zum Jahr 2030 \n\nweiter auseinandergehen wird. Wir m\u00fcssen also deutlich \n\nmachen, dass die Lehrlinge uns genauso viel wert sind \n\nwie die Studentinnen und Studenten. Neben der hoch-\n\nschulischen Bildung ist die berufliche Bildung aus sich \n\nselbst heraus ein eigener attraktiver und gleichwertiger \n\nWeg der beruflichen Qualifizierung, die man in der \n\nWirtschaft gut umsetzen kann. \n\nDeshalb muss ich Ihnen komplett widersprechen. Es ist \n\nTeil der Erfolgsgeschichte, wenn man einem jungen \n\nMenschen sagt: Mit deiner Ausbildung hast du alle \n\nM\u00f6glichkeiten, dich weiterzuqualifizieren. Du hast die \n\nM\u00f6glichkeit, sogar hochschulische Abschl\u00fcsse bzw. \n\ngleichwertige Abschl\u00fcsse, mit Hochschulen gleichgesetz-\n\nte Abschl\u00fcsse zu absolvieren. Sie k\u00f6nnen zum Beispiel als \n\nMeister oder Betriebswirt diese Anerkennung bekommen. \n\nSie k\u00f6nnen damit studieren. Das ist alles Teil von Wert-\n\nsch\u00e4tzung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist f\u00fcr uns noch die \n\nAufgabe, was wir dazu beitragen k\u00f6nnen, dass zum \n\nBeispiel diese Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber dualer Ausbil-\n\ndung auch funktioniert. Gestern haben wir ja \u00fcber das \n\nAzubiTicket gesprochen. Es ist so: Die Einf\u00fchrung des \n\nAzubiTickets ist bereits jetzt ein gro\u00dfer Erfolg und ein \n\nweiterer Meilenstein auf dem Weg, die duale Ausbildung \n\nzu st\u00e4rken. Das Interesse der Auszubildenden ist riesen-\n\ngro\u00df. Bis Oktober 2019 \u2013 diese Zahlen liegen vor \u2013 \n\nwurden knapp 12 500 Tickets f\u00fcr einen Verbund und fast \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 186 \n\n3 500 Upgrades erworben. Bis zum Jahresende 2019 \n\nrechnen wir jetzt, hochgerechnet, mit mehr als 19 000 \n\nverkauften Tickets \u2013 ein riesengro\u00dfer Erfolg. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen wir die L\u00fccken, die es noch gibt, schlie\u00dfen. Das \n\nhaben wir uns im Koalitionsvertrag auch vorgenommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir \u00fcber diesen \n\nBereich reden \u2013 Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber dualer Ausbil-\n\ndung, gegen\u00fcber den jungen Menschen, die hier eine \n\nPerspektive haben \u2013, dann hei\u00dft das f\u00fcr uns auch, die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Berufsorientierung weiter zu \n\nverbessern und dabei auch die Eltern mitzunehmen. Das \n\ntun wir unter anderem mit Projekten wie \u201eSchau rein \u2013 \n\nWoche der offenen Unternehmen\u201c oder verschiedenen \n\nAusbildungsmessen. Letztes Wochenende war die Messe \n\nKarriereStart hier in Dresden. Sie hat viele junge Leute \n\nund deren Eltern angelockt. Ich will alles tun, um jungen \n\nMenschen den Weg in eine berufliche Ausbildung zu \n\nerleichtern, denn die Gleichwertigkeit von beruflicher und \n\nhochschulischer Bildung liegt mir sehr am Herzen. \n\nWas mir ebenso sehr am Herzen liegt, auch aufgrund \n\nmeiner zweiten Ausbildung als Erziehungswissenschaft-\n\nler, ist, die Ausbildung in den sozialen Berufen zu st\u00e4rken \n\nund zu verbessern; denn hier haben wir ein \u00dcberbleibsel \n\ndes Lehrgeldes, das man am Anfang bezahlt. Klar ist: Wir \n\nbrauchen eine vollst\u00e4ndige Schulgeldfreiheit. Das ist aber \n\neine Frage, die nunmehr eine Schnittstelle ber\u00fchrt, die \n\nnicht nur mein Haus betrifft, sondern ebenso das Sozial- \n\nund das Kultusministerium. Das ist zu kl\u00e4ren. \n\nIch will es kurz erkl\u00e4ren: Mit der geplanten \u00c4nderung der \n\ngesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die Ausbildung zum staatlich \n\nanerkannten Erzieher bzw. zur staatlich anerkannten \n\nErzieherin soll k\u00fcnftig die Schulgeldfreiheit an s\u00e4chsi-\n\nschen Fachschulen gew\u00e4hrt werden. Die \u00c4nderung der \n\nentsprechenden Verordnung soll zum Schuljahr \n\n2020/2021 in Kraft treten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind in \n\nverschiedenen Bereichen auf einem guten Weg. Auf dem \n\nErreichten k\u00f6nnen wir uns nicht ausruhen; denn wir haben \n\nalle Anstrengungen an den Tag zu legen, damit die Be-\n\nrufsausbildung noch attraktiver wird. Das Positionspapier \n\ndes Landesausschusses f\u00fcr Berufsbildung werden wir \n\ndabei zugrunde legen; denn hier sitzen nun einmal dieje-\n\nnigen zusammen, die uns dabei am besten helfen k\u00f6nnen: \n\ndie Gewerkschaften, die Kammern, die Verb\u00e4nde und wir. \n\nDort entstehen vor allem die praktischen Ideen. \n\nDar\u00fcber hinaus wollen wir nachhaltig, langfristig und \n\nverl\u00e4sslich f\u00f6rdern, und daf\u00fcr werden wir gemeinsam mit \n\nden anderen Ressorts ein Landesprogramm \u201eBerufliche \n\nBildung\u201c auflegen. Damit wollen wir Kontinuit\u00e4t, An-\n\nschlussf\u00e4higkeit und ausreichende Flexibilit\u00e4t gew\u00e4hrleis-\n\nten, und zwar im Hinblick auf die Bedarfe f\u00fcr Aus- und \n\nWeiterbildung sowohl der Unternehmen als auch der \n\nBesch\u00e4ftigten. Ich hoffe auch hier auf Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig. Ich weise darauf hin, dass 5 Minuten f\u00fcr die \n\nEinbringung vorgesehen sind. Es geht um das Thema \n\n\u201eTransformationsprozess in der Automobilindustrie\u201c. \n\nAnschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 40 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem Staatsminis-\n\nter zu Themenkomplexen Fragen zu stellen, die seinen \n\nBereich betreffen. Das hei\u00dft, dass sie nicht nur das The-\n\nma, sondern seinen Bereich betreffen. Die jeweilige Frage \n\ndarf eine Minute und die jeweilige Antwort darf \n\n3 Minuten nicht \u00fcberschreiten. Herr Minister, Sie haben \n\njetzt das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \n\neine Vorbemerkung anbringen: Es ist ja nun Premiere. \n\nDas ist die erste Ministerbefragung, die zum umf\u00e4ngli-\n\nchen Gesch\u00e4ftsbereich des ganzen Hauses gef\u00fchrt wird. \n\nDie erste Kabinettssitzung fand am 6. Januar statt. Wir \n\nhatten letztes Wochenende die Klausur der Staatsregie-\n\nrung. Wir haben uns dort ein Arbeitsprogramm f\u00fcr 2020 \n\nvorgenommen. Wir sind dabei, die H\u00e4user zu strukturie-\n\nren. \n\nDas sage ich deshalb, weil Sie jetzt nicht erwarten k\u00f6n-\n\nnen, dass wir innerhalb von wenigen Tagen auf jede \n\nFrage, die im Koalitionsvertrag als Ziel beschrieben ist, \n\nbereits konkrete Antworten geben k\u00f6nnen. Das bitte ich \n\nmit zu bedenken, wenn ich vielleicht bei der einen oder \n\nanderen Frage darauf verweisen muss, dass das noch im \n\nProzess ist. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen \n\nund Kollegen! Sachsen ist ein Automobilland, und Sach-\n\nsen soll ein Mobilit\u00e4tsland bleiben. Wir alle kennen die \n\nhohe Bedeutung der Automobil- und Zulieferindustrie f\u00fcr \n\nSachsen, insbesondere f\u00fcr S\u00fcdwestsachsen. \n\nWie lauten die Fakten? Wir haben in Sachsen vier Werke \n\n\u2013 Volkswagen, BMW, Porsche sowie MAN \u2013 und zwei \n\nKomponentenwerke von VW und Daimler. Wir haben 780 \n\nZulieferer, Ausr\u00fcster und Dienstleister. 95 000 Besch\u00e4f-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 187 \n\ntigte erwirtschaften ein Viertel der gesamten s\u00e4chsischen \n\nIndustrieproduktion. \n\nDiese wichtige Branche steht vor einer doppelten Heraus-\n\nforderung. Das Produkt Auto wandelt sich, insbesondere \n\nbeim Antrieb, und zugleich ver\u00e4ndert sich das individuelle \n\nund gesellschaftliche Verh\u00e4ltnis zum Auto. Sachsen \n\nnimmt beim Wandel zum neuen Auto eine Pionierrolle \n\nein. Es sind die Unternehmen, die diese Rolle vorantrei-\n\nben. Man denke nur an VW, den Umbau des Werkes in \n\nZwickau-Mosel. Was k\u00f6nnen wir tun? Wie k\u00f6nnen wir \n\ndas unterst\u00fctzen? \n\nErstens. Bereits im Jahr 2018 beauftragte das SMWA \u00fcber \n\ndie SAENA eine Studie zum Transformationsprozess bei \n\nAMZ an der TU Chemnitz. Die Studie kommt zu dem \n\nSchluss, dass im Jahr 2025 jedes zweite produzierte \n\nFahrzeug in Sachsen ein E-Auto sein wird. \n\n(Hahaha! von der AfD \u2013  \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: So ein Schwachsinn!) \n\nUnser Autoland Sachsen entwickelt sich zum E-Autoland. \n\nDie Studie sagt auch, dass 80 % der betroffenen Unter-\n\nnehmen ihre Besch\u00e4ftigungsentwicklung bis zum Jahr \n\n2025 als stabil bzw. positiv bewerten. Jobs fallen weg, \n\nneue Jobs entstehen. F\u00fcr einzelne Produktionsbereiche, \n\nUnternehmen und Regionen wird der Wandel aber \n\nschmerzlich. Unsere Politik, unsere Unterst\u00fctzung muss \n\ngenau dort ansetzen. \n\nZweitens. Das SMWA hat bei der SAENA die Kompe-\n\ntenzstelle \u201eEffiziente Mobilit\u00e4t Sachsen\u201c eingerichtet. Sie \n\nbearbeitet die Zukunftsthemen Elektromobilit\u00e4t, intelli-\n\ngente Verkehrssysteme und Wasserstoff. \n\nDrittens. Diese Zukunftsthemen entwickeln sich in engem \n\nAustausch mit der Branche. Deshalb haben wir im letzten \n\nJahr Fachveranstaltungen wie die \u201eRoadshow Transfor-\n\nmationsprozesse Elektromobilit\u00e4t\u201c und die ASAM Inter-\n\nnational Conference durchgef\u00fchrt. Diesen Dialog wollen \n\nwir fortf\u00fchren, und das sieht auch der Koalitionsvertrag \n\nvor. \n\nViertens. Die n\u00e4chste Stufe dieses Austausches beginnt \n\nmit dem Industriedialog \u201eNeue Mobilit\u00e4t Sachsen\u201c am \n\n6. Februar 2020 in der Gl\u00e4sernen Manufaktur. Dort \n\nwollen wir Automotiv mit Netzwerken anderer Branchen \n\nzusammenbringen. Dieser Austausch soll in Forschungs-, \n\nEntwicklungs- und Praxisprojekten m\u00fcnden. \n\nF\u00fcnftens. Weiterhin ermuntern wir die Unternehmen aus \n\ndem Automobilsektor, unseren Innovationsassistenten aus \n\nder ESF-F\u00f6rderung als Transformationsassistenten zu \n\nnutzen. Kleine und mittlere Unternehmen k\u00f6nnen sich \n\n\u00fcber den F\u00f6rderbereich InnoExperts personell erweitern \n\nund mit klugen K\u00f6pfen ihre Innovationskraft st\u00e4rken. \n\nSechstens. Schlie\u00dflich unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen \n\ndie berufliche Weiterbildung im Rahmen der Fachkr\u00e4fte-\n\nsicherung unter anderem mit dem Weiterbildungsscheck. \n\nSiebtens. Der Freistaat handelt nicht allein. Auch der \n\nBund unterst\u00fctzt die Qualifizierungsma\u00dfnahmen durch \n\ndas Qualifizierungschancengesetz. Seit dem 1. Januar \n\nletzten Jahres besteht f\u00fcr Besch\u00e4ftigte die M\u00f6glichkeit, \n\nQualifizierungs- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen \u00fcber die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit zu f\u00f6rdern. Alle Besch\u00e4ftigten \n\nsollen so Zugang zu Weiterbildungsf\u00f6rderung erhalten, \n\num die Transformation besser zu bew\u00e4ltigen. \n\nAchtens. Der Bund geht noch weiter: Ich unterst\u00fctze sehr \n\nden Vorschlag von Bundesarbeitsminister Hubertus Heil \n\nf\u00fcr ein Arbeit-von-morgen-Gesetz. Ich freue mich, dass \n\nsich der Koalitionsausschuss gestern Nacht darauf ver-\n\nst\u00e4ndigt hat. Das Gesetz soll die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nerweitern, um Kurzarbeit zukunftsfest zu machen, um \n\ninnerhalb der Kurzarbeit gezielte Qualifikationen der \n\nbetroffenen Besch\u00e4ftigten zu f\u00f6rdern. Diese Vorschl\u00e4ge \n\nsollten jetzt schnellstens umgesetzt werden. Ich bin froh, \n\nwie gesagt, dass sich der Koalitionsausschuss darauf \n\nverst\u00e4ndigt hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Automobil steht \n\nvor einer neuen \u00c4ra. Umfang und Komplexit\u00e4t des \n\nTransformationsprozesses sind erheblich. Wir sind bereits \n\nmittendrin und dabei ein gutes St\u00fcck vorangekommen. \n\nSachsen hat eine richtig gute Ausgangsposition. Sachsen \n\nwird auch in Zukunft Automobilland sein, aber ein mo-\n\ndernes Automobilland. Wir unterst\u00fctzen die Unternehmen \n\nund insbesondere die Besch\u00e4ftigten auf diesem Weg. \n\nDynamik durch Wandel und Sicherheit im Wandel geh\u00f6-\n\nren zusammen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN  \n\nund der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben nun die M\u00f6glichkeit, \n\nFragen an den Staatsminister zu stellen. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde lautet CDU, AfD, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. Das Wort erh\u00e4lt zuerst die \n\nCDU; Herr Abg. Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \n\nDank auch an Sie, Herr Staatsminister, f\u00fcr das \u00fcberaus \n\nspannende Thema und die einleitenden Worte. Mich \n\ninteressiert Folgendes: Sie sind bereits auf die 95 000 \n\nBesch\u00e4ftigten in der Automobilbranche eingegangen. \n\nLiegen der Staatsregierung gegebenenfalls aus der Studie, \n\ndie gemeinsam mit dem AMZ durchgef\u00fchrt worden ist, \n\nErkenntnisse vor, wie viele dieser Besch\u00e4ftigten sich in \n\nanderen Branchen \u2013 ich beziehe bewusst die Zulieferbe-\n\ntriebe ein \u2013 neu orientieren m\u00fcssen? \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es ist richtig, dass wir dieses Thema und \n\nSachsen ganzheitlich betrachten m\u00fcssen; denn die Aus-\n\nwirkungen auf die Zulieferindustrie sind bei dieser Dis-\n\nkussion st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen als nur der Blick auf \n\ndie MOEMs selbst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 188 \n\nDie Zahlen, die deutschlandweit genannt wurden, klingen \n\ndramatisch. Deshalb k\u00f6nnen wir aufgrund der Studie, die \n\nwir durchgef\u00fchrt haben, sehen, dass die Auswirkungen f\u00fcr \n\nSachsen nicht so dramatisch eingesch\u00e4tzt werden, weil \n\nwir anscheinend besser aufgestellt sind. Das besagt auch \n\ndie Einsch\u00e4tzung der Unternehmen selbst. Ich habe schon \n\nauf das Gutachten hingewiesen, in dem \u00fcber 80 % der \n\nUnternehmen aus der Zulieferindustrie die Besch\u00e4fti-\n\ngungsperspektive als gut und stabil bezeichnen. In der \n\nStudie selbst ist noch einmal gerechnet und eine Analyse \n\ngemacht worden, inwieweit der Anpassungsdruck zu \n\nkonkreten \u00c4nderungen bei Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrt. Es sind \n\ncirca 12 % der direkten Zulieferunternehmen ermittelt \n\nworden, die unter erheblichen Anpassungsdruck kommen \n\nwerden. Das hei\u00dft aber nicht automatisch, dass jede Stelle \n\nin den Unternehmen infrage steht, sondern die konkrete \n\nStelle. Es geht konkret um 5 100 Stellen, die laut dieser \n\nStudie wegfallen k\u00f6nnten. Das ist im Kontext der gesam-\n\nten Gr\u00f6\u00dfenordnung deutlich moderater als zum Beispiel \n\ndie bundesweite Zahl. \n\nIch will auch darauf hinweisen, dass sich das Thema \n\nMobilit\u00e4t nicht nur auf die Frage von Zulieferer und \n\nProduktion bezieht. Wir werden in Zukunft auch neue \n\nGesch\u00e4ftsmodelle haben, weil sich die Automobilbranche \n\ndarauf einstellt, dass sich das Nutzungsverhalten des \n\nKunden ver\u00e4ndert, und dementsprechend hei\u00dft das nicht \n\nautomatisch, dass es in Zukunft weniger Arbeitspl\u00e4tze \n\nsind, sondern es sind andere Arbeitspl\u00e4tze. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Ich erteile der AfD das Wort; Herr Peschel, \n\nbitte. \n\nFrank Peschel, AfD: Sehr geehrter Herr Staatsminister \n\nDulig! Sachsen ist das Autoland Nummer eins im Osten. \n\nAktuell sind Tausende Arbeitspl\u00e4tze durch den planwirt-\n\nschaftlichen Umbau hin zur Elektromobilit\u00e4t in Sachsen \n\nin Gefahr. Gleichzeitig entsteht aber in Brandenburg eine \n\nTesla-Produktionsst\u00e4tte mit bis zu 10 000 Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nMeine Frage an Sie lautet: Was hat die Staatsregierung \n\nunternommen, damit sich Tesla in Sachsen ansiedelt, um \n\nhier Arbeitspl\u00e4tze zu sichern? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die S\u00e4chsische Staatsregierung war durch \n\nden Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Wirtschaft in Kalifornien, in San \n\nFrancisco, vertreten und hat den Standort Sachsen mit \n\nbeworben. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir in der Diskussion \n\nunsere Karten mit gespielt. Wir haben deutlich gemacht, \n\nwelche gro\u00dfen Vorteile der Standort Sachsen f\u00fcr Tesla \n\nbringen kann. Es ist ja kein Geheimnis, dass viele Regio-\n\nnen in Europa in Konkurrenz zueinander standen. Dass \n\ndie Hauptstadtn\u00e4he f\u00fcr Herrn Musk ein entscheidendes \n\nKriterium ist, nehmen wir zur Kenntnis. Das ist seine \n\nEntscheidung. \n\nIch finde, die Entscheidung von Tesla, sich in Branden-\n\nburg anzusiedeln, ist gut. Ich gratuliere den Kolleginnen \n\nund Kollegen, obwohl man sich immer freut, wenn man \n\nselbst solche Ansiedlungen hat. Ich freue mich wirklich \n\nf\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen in Brandenburg. Ich \n\nsage an dieser Stelle auch: Wenn dieses gro\u00dfartige Projekt \n\nvon Tesla funktioniert, wird Sachsen viel davon haben. \n\nDas ist nicht nur der Fall, was Arbeitsplatzangebote \n\nanbelangt, sondern das Know-how, das wir in Sachsen \n\nauch beim Thema Elektromobilit\u00e4t, beim Thema Batterie-\n\ntechnologie bereits haben, wird ben\u00f6tigt werden. Das \n\nhei\u00dft, wir in Sachsen werden Teil der Wertsch\u00f6pfungsket-\n\nten sein, wenn es darum geht, dass Tesla in Brandenburg \n\nsein Werk aufbaut. Deshalb ist das auch f\u00fcr Sachsen eine \n\ngute Nachricht. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun die Fraktion DIE LINKE; Frau Feiks, \n\nbitte. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Minister! \n\nWir haben zu Beginn eine strukturelle Frage. Der Trans-\n\nformationsprozess Automobilindustrie ist offensichtlich \n\nbei Ihnen angesiedelt. Der Strukturwandel im mittels\u00e4ch-\n\nsischen Revier in der Lausitz ist im Ministerium f\u00fcr \n\nRegionalentwicklung angesiedelt. Gibt es in Ihrem Haus \n\nschon eine Idee, wie es eine gesamts\u00e4chsische Strategie \n\nf\u00fcr die anstehenden strukturellen Ver\u00e4nderungen geben \n\nkann? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es gibt ja wohl keinen politischen Ge-\n\nsch\u00e4ftsbereich, der vom Thema Strukturwandel unber\u00fchrt \n\nist. Deshalb ist diese Frage immer bei den jeweiligen \n\nRessorts zu verantworten, wo die Hauptaufgaben liegen. \n\nDeshalb wird das Wirtschaftsministerium den gesamten \n\nTransformationsprozess, den wir in der Wirtschaft haben \n\n\u2013 er beschreibt sowohl den Transformationsprozess von \n\nIndustrie 4.0 bis hin zur Frage, welche Konsequenzen das \n\nf\u00fcr die Zulieferindustrie im Automobilsektor hat \u2013, \n\nselbstverst\u00e4ndlich weiterhin verantworten. \n\nWir haben sehr h\u00e4ufig den Begriff Strukturwandel be-\n\nnutzt. Die Leute verstehen etwas v\u00f6llig Unterschiedliches \n\ndarunter. In den letzten Jahren war diese Debatte eine \n\nRegionaldebatte, indem man gefragt hat: Was passiert mit \n\nden Regionen, in denen zum Beispiel durch die Braun-\n\nkohlenachfolge Strukturwandel ansteht? Ich weise jedoch \n\nimmer darauf hin, dass das Regionen sind, die sich schon \n\nimmer im Strukturwandel befanden. Sie kennen das. Von \n\ndaher ist es wichtig, dass dieser Prozess auch politisch \n\ngef\u00fchrt wird. Er war in den letzten Monaten hauptverant-\n\nwortlich in der Staatskanzlei in der Koordinierung, \n\ngemeinsam mit den betroffenen Ressorts. Wir haben jetzt \n\nmit der Bildung eines neuen Ministeriums f\u00fcr Regional-\n\nentwicklung eine neue politische Koordination genau f\u00fcr \n\ndiesen f\u00fcr uns so entscheidenden regionalen Strukturwan-\n\ndelbereich. Nat\u00fcrlich werden Sie immer Schnittstellen \n\nhaben; aber es ist das Wesen einer Regierung, diese zu \n\nkoordinieren. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Liebscher, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 189 \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig, es gibt ja das F\u00f6rderprogramm f\u00fcr dezentrale \n\nStromspeicher. Mich interessiert, wie sich das in der \n\nletzten Zeit entwickelt hat. Ganz konkret frage ich: Wie \n\nviele Ladepunkte wurden in den Jahren 2018 und 2019 \n\ngef\u00f6rdert? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Speicherrichtlinie meines Hauses ist in \n\nden letzten Jahren wirklich gut angenommen worden. \n\nLeider habe ich dieses Thema nicht mehr, aber ich wei\u00df \n\nes bei Wolfram G\u00fcnther in guten H\u00e4nden. Auf die Frage \n\nkann ich noch antworten, da es meine Richtlinie war. Das \n\nZiel bleibt wie gehabt: Wir wollen damit die Eigennut-\n\nzung selbst erzeugter erneuerbarer Energien unterst\u00fctzen, \n\nund damit k\u00f6nnen Speicher in Verbindung mit Ladeinfra-\n\nstruktur gef\u00f6rdert werden. Das war ein Teil dieser Richtli-\n\nnie. \n\nWir hatten mehr als 1 900 Bewilligungen in den zwei \n\nJahren 2018 und 2019 mit einem F\u00f6rdermittelvolumen \n\nvon 5,75 Millionen Euro. Allein im letzten Jahr ist die \n\nNachfrage zum Programm um 20 % gestiegen. Der Trend \n\nwird logischerweise anhalten, diese M\u00f6glichkeiten zu \n\nnutzen. Der Anteil der bewilligten Ladepunkte betrug \n\n2018 circa 14 % und 2019 circa 15,8 %. Mit diesem \n\nProgramm wurden fast 300 zus\u00e4tzliche Ladepunkte \n\ngeschaffen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie SPD-Fraktion; Herr Homann, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Minister! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen und f\u00fcr die Wahl \n\nIhres Themas. Meine Frage an Sie ist, wie Sie und das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr das von der IG Metall vorgeschlagene Transfor-\n\nmationskurzarbeitergeld bewerten, mit dem zum Beispiel \n\nBetriebe und Besch\u00e4ftigte in Zeiten von Innovationspro-\n\nzessen gesichert werden k\u00f6nnen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich bin ja in meiner Einstiegsrede schon \n\ndarauf eingegangen, dass wir zumindest die politische \n\nEinigung beim Koalitionsausschuss heute hatten und dass \n\ndiese Ver\u00e4nderung und die st\u00e4rkere Nutzbarkeit des \n\nKurzarbeitergeldes, das durch das Arbeit-von-morgen-\n\nGesetz geschaffen werden soll, politisch geeint sind. Jetzt \n\nmuss es selbstverst\u00e4ndlich politisch schnell umgesetzt \n\nwerden. Dass sich das Instrument der Kurzarbeit bew\u00e4hrt \n\nhat, steht ja au\u00dfer Frage. Ich kenne niemanden, der dieses \n\nInstrument kritisiert. Wir haben beim Thema Transforma-\n\ntion nat\u00fcrlich andere Zyklen. Die IG Metall hatte darauf \n\nhingewiesen, dass wir f\u00fcr diese Zyklen, diese Ver\u00e4nde-\n\nrungen Kurzarbeiterregelungen brauchen, die viel flexib-\n\nler an diese zeitlichen Bedarfe angepasst werden m\u00fcssen. \n\nEs geht auch um das Thema Fachkr\u00e4ftesicherung. Kurz-\n\narbeiterregelungen hei\u00dft auch, die Fachkr\u00e4ftebindung an \n\ndas Unternehmen zu gew\u00e4hrleisten. Wenn die Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer sagen, es sei nicht so sicher, \n\nwie es weitergeht, dann sind die gut Ausgebildeten \n\nschnell weg. Von daher soll das Instrument des Transfor-\n\nmationskurzarbeitergeldes genutzt werden. Das ist durch \n\nVolkswagen schon anerkannt, und dementsprechend \n\nnutzen wir die Transformationszeit f\u00fcr die Qualifikation \n\nvon Besch\u00e4ftigten. Das kann man sich in Zwickau-Mosel \n\nbereits ansehen. Ich habe gro\u00dfen Respekt, gro\u00dfe Achtung, \n\ndass sie es nicht nur innerhalb kurzer Zeit geschafft \n\nhaben, den Umbau des Werkes vorzunehmen, sondern \n\ngenau in dieser Zeit die Weiterbildung, die Qualifizierung \n\nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter vorzunehmen. Daf\u00fcr \n\nsollen in Zukunft die Instrumente des Transformations-\n\nkurzarbeitergeldes mit genutzt werden. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Wir \n\nsteigen in die zweite Fragerunde ein. Es beginnt die CDU; \n\nHerr Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nStaatsminister, mich interessiert, ob gegebenenfalls aus \n\nden Untersuchungen und Studien bzw. Forschungsvorha-\n\nben bereits Erkenntnisse dar\u00fcber vorliegen, wie sich \n\nBerufsbilder mit Blick auf diesen Transformationsprozess \n\nin Sachsen ver\u00e4ndern werden, welche zuk\u00fcnftig wegfallen \n\nund in welchen anderen Bereichen Berufsbilder m\u00f6glich-\n\nerweise hinzukommen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das wurde mit untersucht. Unser Automo-\n\nbilzuliefernetzwerk AMZ ist f\u00fcr uns ein ganz entschei-\n\ndender Partner, auch bei der Begleitung dieses Prozesses. \n\nIch bin bereits auf die Roadshow eingegangen, wobei wir \n\nmit den Unternehmen selbst gesprochen haben. Ich habe \n\nauf die Studie hingewiesen, die mit der TU Chemnitz \n\ngemacht wurde. Da hat man sich die Berufsbilder ange-\n\nschaut. \n\nEs wurde von dort eingesch\u00e4tzt, dass die Berufsbilder in \n\nden Technologiebereichen der Metallverarbeitung und -\n\nbearbeitung an Bedeutung verlieren und schrumpfen \n\nwerden, aber daf\u00fcr eine ansteigende Bedeutung im Elekt-\n\nronikbereich zu erwarten ist. Die Leiterplattenherstellung, \n\ndie Entwicklung von Halbleitertechnologien, die Elekt-\n\nromontage und der gesamte Softwarebereich werden \n\nmassiv zunehmen. Ebenso geht es um das Thema Kunst-\n\nstoffentwicklung. Das hei\u00dft, es geht nicht nur um Metall, \n\nsondern auch um die Ver\u00e4nderung im Automobil. Insbe-\n\nsondere das Interieur betreffend, wird es zu einer Aufwer-\n\ntung der Bereiche Textilverarbeitung und der Technolo-\n\ngien, die mit dem Kunststoffspritzguss verbunden sind, \n\nkommen. Zumindest ist das die Einsch\u00e4tzung der Studie. \n\nDaran wird deutlich, warum es einen solch gro\u00dfen Quali-\n\nfikationsbedarf gibt. Man sieht schon jetzt, dass sich \n\ndurch die Transformation im Elektromobilbereich die \n\nAnforderungsprofile an die Berufe komplett ver\u00e4ndern. \n\nDie Zahl dieser 2 500 Arbeitspl\u00e4tze, die infrage stehen, \n\nhei\u00dft auch, die restlichen so zu qualifizieren, dass sie \n\ngenau diese Transformation mitmachen k\u00f6nnen. Ich kann \n\nnur mein Lob und meinen Respekt gegen\u00fcber Volkswagen \n\nausdr\u00fccken, wie sie das in Mosel vormachen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 190 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Die \n\nAfD; Herr Kuhnert, bitte sch\u00f6n. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Die Frage ist jetzt nicht nur an \n\nSie gerichtet, sondern an alle Anwesenden hier im Hohen \n\nHaus. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSind Sie in der Lage, willens und bereit, zu erkennen und \n\nauch anzuerkennen, dass die Elektromobilit\u00e4t, so wie sie \n\nbeschrieben wird, weder technisch noch \u00f6konomisch und \n\nschon gar nicht \u00f6kologisch umsetzbar ist und dass Elekt-\n\nromobilit\u00e4t lediglich ein Nischenprodukt sein kann, \n\n\u00f6rtlich verf\u00fcgbar beispielsweise im urbanen Verkehr? \n\nDenn hier wird gezielt und geplant eine deutsche Schl\u00fcs-\n\nselindustrie an die Wand gefahren, die unwiederbringlich \n\nsein wird. Die Frage h\u00e4tte ich gern beantwortet. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Vielleicht sollten Sie sich auch einmal mit \n\nIhrem parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer unterhalten, \n\nwas der Sinn einer Ministerbefragung ist. Wenn Sie eine \n\npolitische Debatte wollen, k\u00f6nnen Sie diese gern f\u00fchren. \n\nStellen Sie einen Antrag, und dann diskutieren wir dar-\n\n\u00fcber. Wenn es darum geht, dass ich jetzt zu Ihrer Antwort, \n\ndie Sie in Ihre Frage gelegt haben, einfach nur Ja oder \n\nNein sage, entspricht das nun nicht gerade einer politi-\n\nschen Auseinandersetzung, die im Rahmen einer Minis-\n\nterbefragung statthaft ist. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nVon daher geht es hier eher um die Spielregeln, aber das \n\nk\u00f6nnen Sie mit Ihrem parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nkl\u00e4ren. Gern antworte ich Ihnen, wenn Sie meine politi-\n\nsche Meinung dazu wissen wollen. \n\nDie politische Meinung ist unver\u00e4ndert die, dass ich eine \n\nSchwarz-Wei\u00df-Diskussion zum Thema Elektromobilit\u00e4t \n\nablehne. Es geht generell darum, dass das Automobil der \n\nZukunft die Antriebstechnologie ben\u00f6tigt, die f\u00fcr die \n\njeweiligen Bedarfe die richtige ist. Elektromobilit\u00e4t hat \n\nihre Berechtigung, gerade f\u00fcr den Nahbereich. \n\nHingegen wird das Thema Wasserstoff einen deutlichen \n\nVorteil bei Langstrecken haben. Sie werden aber auch \n\nbeim \u00f6ffentlichen Nahverkehr und in der Logistik unter-\n\nschiedliche Antriebstechnologien haben. Auch dort wird \n\nWasserstoff eine Rolle spielen, aber f\u00fcr den Nahbereich \n\nebenso die batteriegest\u00fctzte Elektromobilit\u00e4t. Ich sage \n\nIhnen auch: Eine gro\u00dfe Zukunft werden Hybridl\u00f6sungen \n\nhaben. \n\nIch kann Ihnen nur empfehlen, selbst nicht in eine \n\nSchwarz-Wei\u00df-Diskussion einzusteigen, sondern die \n\nTechnologieoffenheit, die wir ben\u00f6tigen, um f\u00fcr den \n\njeweiligen Anwendungsbereich die beste Antriebstechno-\n\nlogie zu finden, mit in Sachsen zu halten. Auch wenn es \n\nheute noch nicht wettbewerbsf\u00e4hig, von den Kosten her, \n\nhergestellt werden kann, setze ich weiterhin auf die \n\nherk\u00f6mmliche Antriebstechnologie. In Zukunft wird der \n\nKraftstoff vielleicht synthetisch hergestellt. \n\nVon daher ist es mehr als nur ein Ja oder Nein, sondern es \n\nist genau die Frage, wie wir das Potenzial von Sachsen \n\nnutzen, sowohl in Forschung und Entwicklung als auch \n\nbei der Zulieferindustrie und bei den Automobilherstel-\n\nlern, damit wir in Sachsen sagen k\u00f6nnen: Wir sind Mobi-\n\nlit\u00e4tsland der Zukunft, und das bitte auch noch in f\u00fcnf \n\noder zehn Jahren, und schaffen daf\u00fcr die infrastrukturel-\n\nlen Voraussetzungen, damit zum Beispiel die Entschei-\n\ndung von Volkswagen, die gesamte Elektromobilit\u00e4tspa-\n\nlette in Mosel zu bauen, erfolgreich ist. \n\nWir k\u00f6nnen kein Interesse daran haben \u2013 das w\u00e4re fahr-\n\nl\u00e4ssig \u2013, darauf zu setzen, dass sich das nicht durchsetzt. \n\nWir werden als Freistaat Sachsen Volkswagen und alle \n\nAutomobilhersteller \u2013 BMW und Porsche in Sachsen \u2013 \n\nunterst\u00fctzen, ihre Technologien, gerade auch bei der \n\nElektromobilit\u00e4t, umzusetzen. Deshalb werden wir auch \n\ndas Thema Lade-Infrastruktur weiter voranbringen und \n\nandere M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung finden. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun die Fraktion DIE LINKE; Herr \n\nBr\u00fcnler, bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister! Gerade zu dem, was Sie jetzt ausf\u00fchrten, w\u00fcrde \n\nich gern ein St\u00fcck weit vertiefend nachfragen. Wir erle-\n\nben ja, dass die deutschen Automobilhersteller bei Elekt-\n\nromobilit\u00e4t sehr auf batteriebetriebene L\u00f6sungen setzen, \n\nw\u00e4hrend man in anderen Regionen der Welt \u2013 zum Bei-\n\nspiel in Asien \u2013 doch eher in Richtung Brennstoffzellen \n\nschaut bzw. es richtige nationale Wasserstoffstrategien \n\ngibt. \n\nSie sagten zwar eingangs schon kurz etwas zur SAENA, \n\naber vielleicht k\u00f6nnten Sie noch einmal ausf\u00fchren, in-\n\nwieweit es vor Ort im Bereich Brennstoffzellen oder \n\nanderer alternativer Antriebe auch eine Start-up- oder \n\nGr\u00fcnderszene jenseits der gro\u00dfen Konzerne gibt und \n\ninwieweit Sie bzw. Ihr Haus diese \u2013 konkret an Beispielen \n\n\u2013 unterst\u00fctzen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es durchaus spannend zu sehen, welche \n\nEntwicklung in Japan vollzogen wird. Man hat sich dort \n\ndas ehrgeizige Ziel vorgenommen, bis zu den Olympi-\n\nschen Sommerspielen in Tokio ein komplettes Wasser-\n\nstoffnetz aufzubauen, um damit der Antriebstechnologie \n\nmit Wasserstoff zum Durchbruch zu verhelfen. Die \n\nNutzung des Wasserstoffs ist aber nicht nur eine Frage der \n\nAntriebstechnologie, sondern man hat dort auch komplett \n\nandere Voraussetzungen f\u00fcr die Infrastruktur. Das ist \n\nChemie. Daher sehe ich das, was Japan seit Jahren vorbe-\n\nreitet, auf der einen Seite mit gro\u00dfem Interesse. Auf der \n\nanderen Seite sieht man, dass die Entscheidung der \n\ndeutschen Automobilhersteller, auf die batteriegest\u00fctzte \n\nElektromobilit\u00e4t zu setzen, eher der Hinweis darauf ist, \n\ndass die Entscheidung zu sp\u00e4t getroffen wurde. Um die \n\nKlimaziele von Paris zu erf\u00fcllen, konnte man eigentlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 191 \n\n\u00fcberhaupt nicht anders, als auf eine Technologie zu \n\nsetzen, mit der man es sowohl technologisch als auch vom \n\nThema Ausbau der Infrastruktur her in Deutschland \n\nschafft, die Klimaziele zu erreichen. Trotzdem sagen alle \n\nHersteller, dass sie auch an anderen Technologien arbei-\n\nten; und wir m\u00fcssen uns darum k\u00fcmmern, dass die \n\nChancen, die darin liegen, genutzt werden. \n\nWir haben zum Beispiel in Sachsen mit der F\u00f6rderung des \n\nInnovationsclusters HZwo eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\ndas gesamte Thema Wasserstoff. Wir haben in Sachsen \n\ngerade mit Fraunhofer sowohl, was die Niedertemperatur \n\nals auch, was die Hochtemperatur betrifft \u2013 Brennstoffzel-\n\nlentechnologie \u2013, f\u00fchrende Kapazit\u00e4ten. Wir waren in den \n\nletzten Jahren im Gespr\u00e4ch mit Magna, um zum Beispiel \n\ndie Frage von Teststrecken, was Wasserstoff betrifft, mit \n\nSachsen zu verbinden. Wir haben einige interessante \n\nStart-ups, die in diesen Bereichen t\u00e4tig sind. Alle arbeiten \n\nvernetzt zusammen, sowohl \u00fcber die S\u00e4chsische Energie-\n\nagentur mit der Kompetenzstelle \u201eEffiziente Mobilit\u00e4t\u201c \n\nals auch, was Gr\u00fcnderinitiativen wie futureSAX betrifft, \n\nsowie \u00fcber das bereits von mir genannte Netzwerk AMZ. \n\nIch kann nur wiederholen, dass wir uns bewusst f\u00fcr einen \n\ntechnologieoffenen Ansatz entschieden haben, um diese \n\nPotenziale mit zu nutzen. \n\nIch sehe mit gro\u00dfem Interesse, was gerade in Chemnitz  \n\ngeschieht, wo das Innovationscluster HZwo mit  \n\nProf. Unwerth an der Spitze f\u00fchrend ist, der auch Projekte \n\nmit anderen Investoren, beispielsweise im \u00d6PNV, herlei-\n\nten will \u2013 so muss man es vorsichtig ausdr\u00fccken; denn \n\ndas eine ist die anwendungsorientierte Forschung und das \n\nandere ist die Umsetzung. Aber dort sehen Sie schon, dass \n\ndas f\u00fcr uns ein gro\u00dfes Thema ist. \n\nSie finden auch im Koalitionsvertrag an verschiedenen \n\nStellen noch einmal das Thema Wasserstoff und die \n\nForderung einer Wasserstoffstrategie. Das hat sowohl \n\nindustrie- und mobilit\u00e4tspolitische als auch forschungspo-\n\nlitische Hintergr\u00fcnde. Daher ist dies wiederum ein The-\n\nma, das mehrere Ressorts betrifft. Ich kenne mindestens \n\ndrei Ressorts, die beim Thema Wasserstoff zusammenar-\n\nbeiten, um die Technologieoffenheit zu nutzen \u2013 mit \n\neinem Potenzial, das wir aufgrund unserer Forschungsein-\n\nrichtungen und Unternehmen haben. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE; \n\nHerr Liebscher, bitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\n\nnister, es gibt ja jetzt schon einige Start-ups und KMUs, \n\ndie in der klimaneutralen Mobilit\u00e4t unterwegs sind. \n\nWelche speziellen F\u00f6rderprogramme f\u00fcr diese Start-ups \n\nund Unternehmen gibt es? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Grunds\u00e4tzlich muss man zun\u00e4chst sagen: \n\nIhnen stehen alle F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung wie \n\nanderen auch. Wir haben uns bewusst dazu entschieden, \n\nkeine Sonderprogramme aufzulegen, sondern unsere \n\nProgramme, die wir haben, so auszugestalten, dass gerade \n\nauch aufgrund unserer Wirtschaftsstruktur, die nun einmal \n\nkleinteilig ist, genau das Angebot f\u00fcr kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische Unternehmen bei der F\u00f6rderung vorhanden ist, \n\negal, ob es zum Beispiel die Technologief\u00f6rderung ist, die \n\nbranchen- und technologieoffen ist. Diese hat f\u00fcr uns eine \n\nhohe Priorit\u00e4t, da wir im Vorgriff auf die n\u00e4chsten f\u00fcnf, \n\nzehn oder 20 Jahre Entscheidungen unterst\u00fctzen wollen, \n\ndie mit der Technologief\u00f6rderung in Sachsen vorange-\n\nbracht werden. \n\nWenn Sie sich einmal die Auswertungen der Technologie-\n\nf\u00f6rderungsberichte anschauen, so war Sachsen immer in \n\nder Spitzengruppe. Es ist erst einmal die richtige Strate-\n\ngie, auf die Technologief\u00f6rderung zu setzen, auch in der \n\nVerbindung zwischen kleinen Unternehmen und For-\n\nschungseinrichtungen, da aufgrund der Kleinteiligkeit \n\nviele Unternehmen keine eigenen FuE-Abteilungen \n\nhaben. Die Verbindung zwischen unserer Forschungsland-\n\nschaft und den Unternehmen, die wir mit der Technolo-\n\ngief\u00f6rderung unterst\u00fctzen, hat sich bew\u00e4hrt. \n\nWas das Thema Gr\u00fcndungen betrifft, so unterst\u00fctzen wir \n\ndiese grunds\u00e4tzlich mit Gr\u00fcndungsberatungsleistungen. \n\nWir haben das Technologiegr\u00fcnderstipendium, wir haben \n\nseit Kurzem ein neues Modellvorhaben, den InnoStartBo-\n\nnus, und f\u00fcr die sp\u00e4tere Phase haben wir eine Unterst\u00fct-\n\nzung beim Thema Wachstumskapital, wobei wir sicher \n\nalle in diesem Raum wissen, dass die Frage der Bereitstel-\n\nlung von Risikokapital aus der freien Wirtschaft generell \n\nf\u00fcr Ostdeutschland ein gr\u00f6\u00dferes Manko ist. Dass wir nun \n\nmit unserem Wachstumsfonds dazu beitragen wollen, \n\ndiese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, soll aber nicht das Problem \n\nverwischen, dass wir damit auch nur einen kleinen Teil \n\nerreichen. Dort haben wir nach wie vor gro\u00dfen Nachhol-\n\nbedarf bzw. einen gro\u00dfen Nachteil gegen\u00fcber L\u00e4ndern, in \n\ndenen mehr Risikokapital zur Verf\u00fcgung steht; denn das \n\nEntscheidende ist immer die Phase nach der Gr\u00fcndung, \n\nden zweiten Schritt zu gehen. \n\nNat\u00fcrlich stehen all unsere Instrumente zur Verf\u00fcgung, \n\naber wir m\u00fcssen auch weiterhin Anstrengungen an den \n\nTag legen, um Kapitalgeber zu finden, die in solche \n\ninnovativen Projekte und in junge Unternehmen investie-\n\nren. Sachsen hat dabei einiges vorzuweisen. Ganz konkret \n\nsieht man dies zum Beispiel an der Gl\u00e4sernen Manufak-\n\ntur. Ich fand, es war eine richtige Entscheidung von \n\nVolkswagen, die Gl\u00e4serne Manufaktur zum Inkubator \n\nauszubauen bzw. sie zu \u00f6ffnen, um dort zum Beispiel \n\nStart-ups eine Chance geben. Wandelbots, das einen Preis \n\nnach dem anderen bekommt, ist in aller Munde. Das ist \n\nwiederum ein richtig gutes Beispiel aus Sachsen, bei dem \n\ngenau eine solche Unterst\u00fctzung, aber auch das passende \n\nUmfeld vorhanden ist, damit Start-ups entstehen k\u00f6nnen \n\nund die Chance haben, zu einem riesengro\u00dfen Mehrwert \n\nf\u00fcr Sachsen zu werden. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Ich m\u00f6chte noch einmal auf die Zeit \n\nhinweisen: Fragezeit: eine Minute, Antwortzeit: drei \n\nMinuten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 192 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Entschuldigung! \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kein Problem, um \n\nGottes willen! \u2013 Jetzt die SPD-Fraktion; Herr Homann, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank. Sie heben immer \n\nwieder hervor, Herr Staatsminister, dass Ihnen besonders \n\nwichtig sei \u2013 und ich teile diese Einsch\u00e4tzung \u2013, dass wir \n\nVer\u00e4nderungsprozesse im Dialog zwischen der Wirtschaft \n\nund den Besch\u00e4ftigten gestalten. Deshalb meine Frage an \n\nSie: \n\nWelche Rolle spielen die Sozialpartner aus Ihrer Sicht in \n\nden Transformationsprozessen, und welchen Beitrag \n\nk\u00f6nnen solche Beteiligungsprozesse an dieser Stelle \n\nleisten? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Als ich vor mehr als f\u00fcnf Jahren zum \n\nWirtschaftsminister berufen wurde, war eines meiner \n\nersten Gespr\u00e4che eines mit dem Betriebsratsvorsitzenden \n\nder Motorenwerke Volkswagen in Chemnitz. Das fand ich \n\ndeshalb so beeindruckend, weil man denken k\u00f6nnte, dass \n\ndas Motorenwerk Chemnitz doch zu den Werken geh\u00f6rt, \n\ndie aufgrund des Transformationsprozesses den gr\u00f6\u00dften \n\nNachteil h\u00e4tten, weil diese Technologie derzeit infrage \n\ngestellt wird. \n\nIch habe dort jemanden erlebt, der \u00fcber Zukunft gespro-\n\nchen hat. Er sagte, es ginge ihm als Betriebsrat nicht nur \n\num den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen, sondern auch darum, \n\nStrategien zu entwickeln, die das Unternehmen zukunfts-\n\nfest machen. Das hat mich sehr beeindruckt. Ich habe \n\nsofort gemerkt \u2013 man braucht einem Sozialdemokraten \n\nnicht zu sagen, wie wichtig Gewerkschaften in diesem \n\nProzess sind \u2013, dass diesbez\u00fcglich ein anderer Blick \n\nvorhanden ist, was ich auch von anderen Gespr\u00e4chen mit \n\nder IG Metall sagen kann. Die IG Metall hat an den \n\nKoalitionsverhandlungen mitgewirkt. Beispielsweise \n\nwurde das Lades\u00e4ulenprogramm vehement von Gewerk-\n\nschaften eingefordert. Das hei\u00dft, es gibt nicht nur ein \n\nDenken im Hinblick auf das Unternehmen, sondern es \n\ngibt immer auch eine strategische \u00dcberlegung in Bezug \n\ndarauf, was man f\u00fcr ein Umfeld braucht, damit sich eine \n\nIndustrie entwickeln kann. \n\nDass wir auch aus einem anderen Grund in diesem Trans-\n\nformationsprozess mit den Sozialpartnern zusammenar-\n\nbeiten, hat damit zu tun, dass es sich um tarifgebundene \n\nUnternehmen handelt. Wir haben das gemeinsame Ziel, \n\ndie Tarifbindung zu st\u00e4rken. Wir wollen mit den Tarif-\n\npartnern zusammenarbeiten, die \u00fcber die Perspektive ihrer \n\nUnternehmen und damit auch \u00fcber eine Sozialpartner-\n\nschaft f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre diskutieren. Daher bleibt es \n\nunser Ziel, die Tarifpartnerschaft und die Sozialpartner-\n\nschaft zu st\u00e4rken und sie in diesen Transformationspro-\n\nzess einzubeziehen. \n\nVorhin hatte ich noch einen weiteren Punkt genannt. Wir \n\nwerden am 6. Februar 2020 den Branchendialog starten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind auch die Sozialpartner ein ma\u00df-\n\ngeblicher Teil des Branchendialogs. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir haben jetzt noch eine Restredezeit von \n\nknapp zehn Minuten. Wir k\u00f6nnten jetzt noch einmal in \n\neine schnelle dritte Fragerunde eintauchen. Ich frage die \n\nCDU-Fraktion. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nw\u00fcrde gern an die vorherige Frage zu den Ver\u00e4nderungen \n\nin den Ausbildungsberufen ankn\u00fcpfen. Sie hatten ausge-\n\nf\u00fchrt, dass sich das von den eigentlichen Metallbauberu-\n\nfen \u2013 im weiteren Sinne, sage ich einmal \u2013 zum Bereich \n\nElektronik, Sensorik und sonstigen Dingen hinbewegen \n\nwird. Das hat nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf den \n\nvorgelagerten Bildungsprozess bei den Sch\u00fclern. Es \n\nw\u00fcrde mich interessieren, ob die Staatsregierung bereits \n\nAnstrengungen unternommen hat, um die erforderlichen \n\nGrundlagen, beispielsweise im Bereich der Programmie-\n\nrung usw., zu schaffen. Damit muss nat\u00fcrlich schon viel \n\nfr\u00fcher begonnen werden, n\u00e4mlich bereits w\u00e4hrend der \n\nschulischen Ausbildung. \n\nMeine Frage ist nun, ob im Hinblick darauf schon Ver\u00e4n-\n\nderungen vorgenommen wurden, ob diesbez\u00fcglich Ge-\n\nspr\u00e4che innerhalb der Staatsregierung laufen, wie man an \n\ndieses Thema herangeht. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie haben schon darauf hingewiesen, dass \n\nes nicht nur eine Frage an den Wirtschaftsminister ist, \n\nsondern auch danach, welche Voraussetzungen zu schaf-\n\nfen sind, damit junge Leute bereits in ihrer schulischen \n\nAusbildung die notwendigen Grundlagen bekommen, um \n\nden ver\u00e4nderten Anforderungen an k\u00fcnftige Berufsbilder \n\ngerecht zu werden. \n\nWir sind uns in der Staatsregierung einig \u2013 es gibt noch \n\nkeinen konkreten Plan dazu \u2013 und haben das Bewusstsein \n\nf\u00fcr dieses Thema, denn das spielt in unterschiedlichen \n\nDimensionen eine Rolle. Es ist nicht nur der praxisorien-\n\ntierte Bereich, den wir st\u00e4rken wollen, sondern ich denke \n\ndabei auch an die Diskussionen, die in Sachsen zum \n\nBeispiel von Silicon Saxony und Bitkom Sachsen ange-\n\nf\u00fchrt wurden. Dazu nenne ich den Informatikbereich, der \n\nauch an den allgemeinbildenden Schulen gest\u00e4rkt wird. \n\nDieser ist seit Jahren Teil des Unterrichts. Das ist auch ein \n\nAuftrag, den wir haben und \u00fcber den wir in den letzten \n\nJahren immer wieder diskutiert haben. Dieser Bereich \n\nmuss neben dem sch\u00f6pferischen Bereich gest\u00e4rkt werden, \n\ndas hei\u00dft, es betrifft auch das h\u00e4ndische Arbeiten, Formen \n\nvon produktiver Arbeit. Die Rahmenbedingungen haben \n\nwir im Koalitionsvertrag vorgegeben. \n\nIch bin mir sicher, weil wir hierbei gemeinsame Ziele \n\nhaben, dass sich das SMK auf uns verlassen kann, dass \n\nwir den Prozess unterst\u00fctzen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. F\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Herr Thumm, bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 193 \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Minister, die \n\nBundesregierung fabuliert aktuell von einer Million \n\nElektrofahrzeugen bis zum Jahr 2030. Ein Elektrofahr-\n\nzeug braucht pro Stunde \u2013 wenn Sie damit vern\u00fcnftig \n\nfahren wollen \u2013 circa 20 Kilowatt. Wenn Sie damit 500 \n\nKilometer fahren wollen, brauchen Sie eine Batteriekapa-\n\nzit\u00e4t von 100 Kilowatt. \n\nNeue Ladestationen sind in der Lage, 350 Kilowatt zu \n\nleisten, damit diese E-Fahrzeuge relativ kurzfristig gela-\n\nden werden k\u00f6nnen. Bei einer Million Fahrzeugen, wie es \n\ndie Bundesregierung fordert, bedeutet das: M\u00fcssten diese \n\nabends alle geladen werden, \n\n(Zuruf des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nm\u00fcssten 350 Gigawatt im deutschen Stromnetz vorgehal-\n\nten werden. Die durchschnittliche Leistung des deutschen \n\nStromnetzes ist kleiner als 70 Gigawatt. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Frage!) \n\nDas w\u00e4re, wenn wir diese Fahrzeuge laden wollen, eine \n\nVerf\u00fcnffachung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte zur Frage \n\nkommen! \n\nThomas Thumm, AfD: Meine Frage ist: Herr Minister, \n\nwelche Ma\u00dfnahmen unternimmt aktuell die Regierung im \n\nBereich der Infrastruktur, um den Netzausbau extrem zu \n\nforcieren und letztlich diese eine Million Fahrzeuge zu \n\nladen, und das im Zusammenhang mit dem Ausstieg 2021 \n\naus der Kernenergie und 2038 aus der Kohleenergie? \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das ist ein Grundproblem. Ich akzeptiere \n\nIhre Berechnungen nicht, weil ich glaube, dass Ihre \n\nBerechnung schlichtweg falsch ist. \n\n(Thomas Thumm, AfD: Nee!) \n\nSie ist sowohl mathematisch falsch als auch technologisch \n\nfalsch. Klar ist, dass wir einen erh\u00f6hten Energiebedarf bei \n\nder Transformation zur Elektromobilit\u00e4t haben. Das \n\nbedeutet aber auch, dass man bei der Frage der Infrastruk-\n\ntur die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen muss \u2013 das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Frage, dazu brauchen wir aber kein \n\nHorrorgem\u00e4lde an die Wand zu malen \u2013, dass unser \n\nSystem diesen Mehrbedarf decken wird. \n\nWas die Ladestationen betrifft, empfehle ich Ihnen, sich \n\neinmal mit Modellen auseinanderzusetzen, was effektives \n\nLaden ist. Wir haben uns zum Beispiel bei der letzten \n\nDelegationsreise in die Niederlande und nach D\u00e4nemark \n\nnicht nur \u00fcber Fragen des \u00d6PNV, sondern auch \u00fcber die \n\nLadeinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t unterhalten. \n\nWir haben spannende Projekte, zum Beispiel in Kopenha-\n\ngen, gesehen, bei denen es nicht um Ladefrequenzen geht \n\nund sozusagen darum, dass zu einer bestimmten Zeit alles \n\nvollst\u00e4ndig geladen werden muss, sondern dass es in \n\nZukunft ein zyklisches Laden geben wird, das auch \n\neffektiver ist. Von daher m\u00fcssen Sie sich diese Frage auch \n\ntechnologisch stellen, wie in Zukunft das Laden vollzogen \n\nwerden kann, zu welchem Zeitpunkt und wie viel Strom \n\nzur Verf\u00fcgung steht. \n\nAlle Expertinnen und Experten, die an solchen Modellen \n\narbeiten, haben uns best\u00e4tigt, dass \u2013 wenn die Vorausset-\n\nzungen geschaffen worden sind, und daran arbeiten wir in \n\nSachsen sowohl mit den Investoren, weil es nicht die \n\nAufgabe des Freistaates Sachsen ist, eine Ladeinfrastruk-\n\ntur hinzustellen, sondern das zu unterst\u00fctzen \u2013 diese \n\nKapazit\u00e4ten notwendig sind. \n\nZum Zweiten ist es f\u00fcr Sie noch einmal spannend, sich \n\ndamit auseinanderzusetzen, welche technologischen \n\nEntwicklungen in Zukunft die Batterie selbst haben wird. \n\nEs gibt nun unterschiedliche Modelle, worauf sich in \n\nZukunft eine Batterie st\u00fctzen wird. Von daher teile ich \n\nerst einmal Ihre Grundannahme nicht, sondern bin opti-\n\nmistisch, dass man es schafft, denn andere L\u00e4nder haben \n\nes auch geschafft. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir wollten wissen, woher der \n\nStrom kommt! \u2013 Thomas Thumm, AfD: Genau!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Wir kommen zur n\u00e4chsten Fraktion, der \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Br\u00fcnler, bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich \n\nfrage zu einem komplett anderen Thema, und zwar geht \n\nes um den Breitbandausbau im Freistaat Sachsen. Viel-\n\nleicht k\u00f6nnten Sie ausf\u00fchren, wie viele der entsprechen-\n\nden Mittel inzwischen tats\u00e4chlichen abgeflossen sind, und \n\nvielleicht auch aufzeigen, worin die Probleme bestehen, \n\ndass Mittel noch nicht abgerufen worden sind. Wie viele \n\nHaushalte bzw. Gewerbebiete wurden aufgrund einer \n\nF\u00f6rderung durch den Freistaat angeschlossen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich w\u00fcrde Ihnen gern die konkreten Zahlen \n\nnachliefern, weil ich nun wirklich nicht alle Zahlen im \n\nKopf habe, auch wenn ich mich f\u00fcr jedes Thema so gut \n\nwie m\u00f6glich vorzubereiten versucht habe. \n\nWir hatten in einer der letzten Legislaturperioden eine \n\nDiskussion, in der es darum ging, dass Sachsen das \n\ndynamischste Land ist bei dem Thema Zugriff auf die \n\nF\u00f6rdermittel beim Thema Digitalisierung. Das Grund-\n\nproblem bleibt. Wir sind das dynamischste Land, in dem \n\nwir sozusagen den h\u00f6chsten Anteil der Bundesf\u00f6rderung \n\nnutzen k\u00f6nnen, beschieden haben \u2013 das hei\u00dft, es ist \n\nbeschieden. Wir haben mit dem Beschluss der \n\n700 Millionen Euro auch unseren Anteil geleistet und die \n\nKommunen ausgestattet, sodass die hundertprozentige \n\nFinanzierung m\u00f6glich ist und die Kommunen von ihrem \n\nAnteil entlastet sind. Diese Hausaufgaben sind alle \n\ngemacht. \n\nDie Anzahl der Bescheide sagt aber noch nichts dar\u00fcber \n\naus, welche Projekte realisiert sind. Diese Zahlen w\u00fcrden \n\nwir Ihnen noch einmal nachliefern. Es bleibt aber dabei, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 194 \n\ndass wir deutschlandweit Meister sind, was die Zugriffe \n\nauf die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Bundes betrifft. Wir \n\nhaben immer angeregt, gr\u00f6\u00dfere Einheiten auszuschreiben \n\n\u2013 das haben Landkreise gemacht und dort ist man auch \n\nsehr erfolgreich. Wir gehen deshalb davon aus, dass es \n\nuns tats\u00e4chlich in den n\u00e4chsten Jahren gelingt, das Ziel zu \n\nerreichen, ganz Sachsen mit Glasfaser auszurollen. Ich \n\nkann nur immer wieder darauf hinweisen: Das liegt jetzt \n\nnicht mehr in unserer Hand. Wir k\u00f6nnen immer nur \n\nunseren Beitrag dazu leisten. Wie viele konkrete Gewer-\n\nbefl\u00e4chen es betrifft usw. \u2013 diese Zahlen liefern wir nach. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Zeitdauer der Befragung des Staats-\n\nministers ist abgelaufen. Wir h\u00e4tten nur noch \n\n20 Sekunden, es lohnt keine weitere Frage. Vielen, vielen \n\nDank f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. Somit ist der \n\nTagesordnungspunkt 2 beendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunk 3 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in Sachsen \n\nEntwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung der  \n\nGemeinschaftsschule im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/522, eingebracht in Form eines Volksantrages \n\nIch bitte, dass die Vertrauensperson des Volksantrages, \n\nFrau Doreen Taubert, zuerst das Wort ergreift. Sie haben \n\nzehn Minuten Redezeit und danach k\u00f6nnen die Fraktionen \n\nje einmal f\u00fcnf Minuten zum Volksantrag sprechen. \n\nFrau Taubert, bitte sch\u00f6n. \n\nDoreen Taubert: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst danke ich den \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags, die es mir \n\nerm\u00f6glichen, heute als Vertrauensperson eines Volksan-\n\ntrages das Wort zu ergreifen. Wir erleben damit eine \n\nPremiere in unserer parlamentarischen Demokratie. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMein Name ist Doreen Taubert. Ich spreche hier f\u00fcr den \n\nVolksantrag \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in Sachsen\u201c. \n\nSeit 1985 bin ich mit Herzblut Lehrerin. Von 1993 bis \n\n2013 war ich am Chemnitzer Schulmodell t\u00e4tig, also an \n\neiner der ersten Gemeinschaftsschulen im Freistaat \n\nSachsen. Heute unterrichte ich an der Oberschule Nieder-\n\nwiesa. Es ist fast 20 Jahre her, dass der S\u00e4chsische Land-\n\ntag einen Gesetzentwurf des Volkes beraten hat, und auch \n\ndamals ging es um Bildungspolitik. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen heute die Grundz\u00fcge unseres Volksan-\n\ntrages vorstellen, \u00fcber den Sie nun beraten werden. \n\nKernanliegen unseres Gesetzentwurfes ist es, das l\u00e4ngere \n\ngemeinsame Lernen zu erm\u00f6glichen. Wir wollen, dass \n\nunsere Kinder \u00fcber Klasse 4 hinaus gemeinsam lernen \n\nund eine Entscheidung zum weiteren Schul- und Lebens-\n\nweg sp\u00e4ter getroffen werden kann. Wir sind davon \u00fcber-\n\nzeugt, so zur Chancengleichheit beizutragen, das soziale \n\nLernen zu f\u00f6rdern und die Gemeinschaft zu st\u00e4rken. \n\nDas zeigt eigentlich, dass es um mehr geht als um Bil-\n\ndungspolitik. Schule pr\u00e4gt Gesellschaft. Auch mit Blick \n\nauf die letzten Monate und Jahre ist es dringend erforder-\n\nlich, dass unser Nachwuchs von klein auf lernt, zum \n\nZusammenhalt beizutragen. Die Gemeinschaftsschule \n\nsteht f\u00fcr Ermutigung statt Stress und Abgrenzung, f\u00fcr \n\nGruppenintegration statt Konkurrenzdenken. Im Fokus \n\nsteht das einzelne Kind. Es geht nicht nur um seine \n\nLeistungsm\u00f6glichkeiten, sondern auch um soziale und \n\nkommunikative F\u00e4higkeiten. Es geht darum, junge Men-\n\nschen zu gegenseitiger Achtung, zu Teamwork und \n\nfriedlicher Konfliktl\u00f6sung zu erziehen. Dieses Ansinnen \n\nteilen 50 120 S\u00e4chsinnen und Sachsen, die den Volksan-\n\ntrag unterzeichnet haben. \n\nSehr geehrter Pr\u00e4sident, sehr geehrte Abgeordnete! Was \n\naber bedeutet l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen und wie soll \n\nes nach unseren Vorstellungen realisiert werden? \n\nIm L\u00e4ndervergleich gibt es verschiedene Modelle: Es gibt \n\neine Schule bis zur 8. Klasse, an der die Kinder gemein-\n\nsam lernen und sich erst danach die Wege in Richtung \n\nRealschule oder Gymnasium trennen. Man k\u00f6nnte auch \n\ndie Grundschulzeit bis Klasse 6 f\u00fcr alle verl\u00e4ngern oder \n\nGymnasium und Oberschule abschaffen. Man  k\u00f6nnte \n\ndiese in Gemeinschaftsschulen umwandeln und hat so \n\neine Schule f\u00fcr alle von Klasse 1 bis 12. \n\nAll diese Modelle w\u00e4ren harte Einschnitte in die Schul-\n\nlandschaft gewesen. Ich kann Ihnen versichern, dass diese \n\nModelle am Beginn im Gemeinschaftsschulb\u00fcndnis \n\ndiskutiert wurden. Unsere 20 Partner \u2013 Eltern, Sch\u00fcler, \n\nGewerkschaften, Vereine, soziale Tr\u00e4ger, Parteien und \n\nandere \u2013 haben sehr lebhaft debattiert, sich aber letztend-\n\nlich auf einen gemeinsamen Weg begeben: Wir haben uns \n\nbewusst f\u00fcr ein anderes Modell entschieden \u2013 f\u00fcr die \n\nsanfteste Reform im Sinne des l\u00e4ngeren gemeinsamen \n\nLernens. Wir legen Ihnen einen Entwurf vor, der keine \n\nharten Einschnitte in die Schulstruktur vorsieht, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 195 \n\nder sie behutsam erg\u00e4nzt. Die Gemeinschaftsschule soll \n\neine zus\u00e4tzliche Schulart werden. \n\nUnser Gesetzentwurf setzt auf den Gestaltungswillen vor \n\nOrt. Er setzt voraus, dass Eltern, Sch\u00fcler, Lehrer sowie \n\nder Schultr\u00e4ger einer Umwandlung bestehender Schulen \n\ngemeinsam zustimmen. \n\nUnser Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt auch die individuel-\n\nlen und \u00f6rtlichen Gegebenheiten und stellt das p\u00e4dagogi-\n\nsche Konzept in den Vordergrund. Wir sehen einen \n\ngemeinsamen Bildungsgang vor, in dem vorwiegend \n\nbinnendifferenziert unterrichtet wird. Wir stellen daf\u00fcr \n\nabschlussbezogenes Lernen sicher, sodass jeder junge \n\nMensch entsprechend seinen Bef\u00e4higungen einen Ab-\n\nschluss erwerben kann, also einen Hauptschulabschluss, \n\neinen Realschulabschluss oder das Abitur. \n\nSehr geehrter Pr\u00e4sident und sehr geehrte Abgeordnete! \n\nWir sprechen vom optionalen Modell, das Ihnen Prof. \n\nMelzer in der Anh\u00f6rung zur letzten Schulgesetznovelle \n\nbereits n\u00e4her erl\u00e4utert hat; optional deshalb, weil im \n\nSchulgesetz die Gemeinschaftsschule rechtlich verbind-\n\nlich als neue Schulart eingef\u00fchrt wird, aber kein Zwang \n\nbesteht, diese einzuf\u00fchren, optional auch deshalb, weil \n\nverschiedene Modelle zugelassen werden, um die lokalen \n\nBildungserfordernisse zu ber\u00fccksichtigen. \n\nGenerell umfasst die Gemeinschaftsschule die Klassen 1 \n\nbis 12. Es ist aber auch denkbar, dass sie nur die Klassen \n\n1 bis 10 umfasst und dann mit einem Gymnasium koope-\n\nriert oder dass sie erst ab Klasse 5 einsetzt und mit \n\nGrundschulen kooperiert. Welches Modell das richtige ist, \n\ndas sollen die Expertinnen und Experten vor Ort entschei-\n\nden, also Lehrer, Eltern, Sch\u00fcler und Schultr\u00e4ger gemein-\n\nsam. \n\nSie sehen, dass der Volksantrag bereits den Kompromiss \n\nmitdenkt. Er stellt sicher, dass Bew\u00e4hrtes fortgesetzt \n\nwerden kann, und erm\u00f6glicht aber auch neue Wege. \n\nEr wird keine Schulart bevorzugen oder benachteiligen, \n\nund er kann Impuls f\u00fcr die schulische Qualit\u00e4tsentwick-\n\nlung sein. Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, dass er den \n\nSchulfrieden herstellen kann. \n\nBevor ich zum Schluss komme, erlauben Sie mir noch \n\ndrei Anmerkungen. \n\nErstens. Als Vertrauensperson und Vertreterin f\u00fcr den \n\nVolksantrag sehe ich mit Spannung dem weiteren Bera-\n\ntungsverfahren entgegen. Sollten Sie Fragen oder Erl\u00e4ute-\n\nrungsbedarf haben, stehen meine Mitstreiter und ich gerne \n\nf\u00fcr Gespr\u00e4che bereit. \n\nZweitens. Die neue Koalition hat sich im Grundsatz auf \n\ndie Erm\u00f6glichung des neuen gemeinsamen Lernens \n\nverst\u00e4ndigt. Das ist eine Grundsatzforderung, deren \n\nUmsetzung 50 000 S\u00e4chsinnen und Sachsen mit diesem \n\nVolksantrag demokratisch erstritten haben. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich schon heute f\u00fcr unseren niederschwelligen \n\nund unb\u00fcrokratischen Weg werben und auch davor \n\nwarnen, H\u00fcrden f\u00fcr Schulgr\u00fcndungen zu errichten. \n\nDrittens. Sie haben die Chance, dem Volk durch die \n\nunver\u00e4nderte Annahme des Volksantrages zu signalisie-\n\nren, dass Sie genau hinh\u00f6ren, dass Sie Initiativen verste-\n\nhen, ihre Arbeit w\u00fcrdigen und einen vom Volk erarbeite-\n\nten Gesetzentwurf respektieren. Sie k\u00f6nnen zeigen, dass \n\nSie das demokratische Miteinander st\u00e4rken m\u00f6chten. Sie \n\nhaben die Chance, ein neues Kapitel in der s\u00e4chsischen \n\nDemokratie zu schreiben. Nutzen Sie sie! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Liebe Frau \n\nTaubert, vielen Dank f\u00fcr die Einbringung, aber auch f\u00fcr \n\nIhr Engagement hinsichtlich dieses Volksantrages. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile damit den Fraktio-\n\nnen das Wort zur allgemeinen Aussprache. Es beginnt f\u00fcr \n\ndie CDU Herr Kollege Gasse, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Taubert, das \n\nHohe Haus hat sich in den zur\u00fcckliegenden Legislaturpe-\n\nrioden wiederholt mit Volksantr\u00e4gen und Volksbegehren \n\nauseinandergesetzt \u2013 Sie haben es bereits erw\u00e4hnt \u2013, auch \n\nmit solchen, in denen es um die Zukunft und Entwicklung \n\nunseres s\u00e4chsischen Schulsystems ging. Das zeigt uns, \n\ndass die seit 1994 erm\u00f6glichte Volksgesetzgebung ein \n\nInstrument ist, um die Beteiligung von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern sinnvoll und nutzbar zu gestalten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja!) \n\nDer heute in erster Beratung dem Hohen Hause vorlie-\n\ngende Volksantrag und der ihm zugrundeliegende Gesetz-\n\nentwurf begehrt die Erm\u00f6glichung l\u00e4ngeren gemeinsamen \n\nLernens im Rahmen des erfolgreichen s\u00e4chsischen ge-\n\ngliederten Schulsystems. Diesem Ansinnen werden wir, \n\ndas sei an dieser Stelle vorausgeschickt, als Koalition im \n\nRahmen der weiteren parlamentarischen Befassung in \n\ngeeignetem Ma\u00dfe Rechnung tragen. \n\nDer Anspruch meiner Fraktion an das s\u00e4chsische Schul-\n\nsystem ist und bleibt es, unseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nlern die besten und ihren Bed\u00fcrfnissen und Kompetenzen \n\nentsprechende Schulabschl\u00fcsse zu erm\u00f6glichen. Diese \n\nZielstellung bildet die Grundlage unserer bildungspoliti-\n\nschen Entscheidungen. Mit dem gegliederten s\u00e4chsischen \n\nSchulsystem haben wir seit Beginn der Neunzigerjahre \n\nsehr gute Erfahrungen gemacht. Nationale und internatio-\n\nnale Vergleiche zeigen dies sehr deutlich. \n\nInsofern war es f\u00fcr unsere Fraktion wichtig, dass im \n\nRahmen der Koalitionsverhandlungen f\u00fcr die \n\n7. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtags ein klares \n\nBekenntnis zum gegliederten s\u00e4chsischen Schulsystem \n\nformuliert und von den Koalitionspartnern auch getragen \n\nwird. Der Koalitionsvertrag zwischen CDU, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN und SPD sieht das explizit vor. Gleichwohl \n\nhaben wir uns auch gemeinsam dazu bekannt, dem Anlie-\n\ngen des Volksantrages nach l\u00e4ngerem gemeinsamen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 196 \n\nLernen Rechnung zu tragen. Auch dies sieht der Koaliti-\n\nonsvertrag entsprechend vor. \n\nMit der heutigen ersten Beratung des Volksantrags er\u00f6ff-\n\nnen wir das parlamentarische Verfahren. In dessen Verlauf \n\nwerden wir den zugrundeliegenden Gesetzentwurf hin-\n\nsichtlich seiner Auswirkungen auf unser bestehendes \n\nSchulsystem und die Schulstandorte im Freistaat Sachsen, \n\naber insbesondere hinsichtlich der Wirkungen auf den \n\nschulischen Alltag und unseren erkl\u00e4rten Willen nach \n\nbestm\u00f6glichen Abschl\u00fcssen f\u00fcr unsere Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler intensiv beraten und pr\u00fcfen. \n\nAn die beantragte \u00dcberweisung an den zust\u00e4ndigen \n\nFachausschuss werden sich intensive Beratungen, \u00f6ffent-\n\nliche Anh\u00f6rungen und letztendlich eine Beschlussempfeh-\n\nlung anschlie\u00dfen, die wir im Hohen Hause zu gegebener \n\nZeit diskutieren werden. Wir stellen, und auch das ist \n\nzwischen den Koalitionspartnern fest vereinbart, ein \n\nz\u00fcgiges und geordnetes Beratungsverfahren sicher und \n\ntragen somit dem Anliegen der Unterzeichner des Volks-\n\nantrages Rechnung. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf und unsere vereinbarten \n\nRahmenbedingungen zur Einf\u00fchrung von Gemeinschafts-\n\nschulen im Freistaat Sachsen bilden dabei die Grundlage \n\nf\u00fcr unsere Verhandlungen. Unsere grunds\u00e4tzlichen Pr\u00e4-\n\nmissen habe ich damit kurz f\u00fcr meine Fraktion umrissen. \n\nIm Zuge des Verfahrens werden wir die Interessen der \n\nAntragsteller einerseits \u2013 der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nsowie der Eltern \u2013, aber andererseits auch der s\u00e4chsischen \n\nLehrkr\u00e4fte genau und intensiv abw\u00e4gen und eine Be-\n\nschlussempfehlung erarbeiten und vorlegen, die dem \n\nm\u00f6glichst gleicherma\u00dfen Rechnung tr\u00e4gt. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nGasse f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun die AfD-Fraktion; Herr \n\nHahn, bitte sch\u00f6n. \n\nChristopher Hahn, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit dem von Frau \n\nTaubert eingebrachten Volksantrag \u201eL\u00e4ngeres gemeinsa-\n\nmes Lernen in Sachsen\u201c hat es nach 18 Jahren wieder eine \n\nInitiative der B\u00fcrger in den S\u00e4chsischen Landtag ge-\n\nschafft. Im \u00dcbrigen betraf auch der letzte Volksantrag das \n\nThema Schule. Bildung ist eben nicht nur ein wichtiges \n\nThema f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, sondern bildet vor allem das \n\nFundament f\u00fcr den Wohlstand unserer freiheitlichen \n\nGesellschaft. Es w\u00e4re also fatal, an diesem Fundament \n\nohne Bedacht und Weitsicht zu r\u00fctteln. \n\nWie ordnen wir nun den hier vorliegenden Antrag ein? \n\nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen steht in diesem Fall nicht \n\nnur f\u00fcr einen \u00fcber die Klasse 4 hinaus bestehenden \n\nKlassenverband, um so beispielsweise Kindern etwas \n\nmehr Zeit f\u00fcr ihre individuelle Entwicklung zu geben, \n\nnein, im vorliegenden Gesetzentwurf geht es um die \n\nparallele Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen, die alle \n\nKlassenstufen umfassen k\u00f6nnen, also von der Einschu-\n\nlung bis zum Abitur. \n\nWir als AfD-Fraktion sprechen uns daf\u00fcr aus, dass Kinder \n\n\u00fcber die 4. Klasse hinaus l\u00e4nger gemeinsam lernen \n\nk\u00f6nnen. So sollten sie sich erst nach Klasse 8 entspre-\n\nchend ihrer individuellen Begabung und Leistungsst\u00e4rke \n\nf\u00fcr den Weg entweder in Richtung eines Ausbildungsbe-\n\nrufes oder f\u00fcr den direkten Weg in eine Hochschule \n\nentscheiden. Genau das sollte in Zukunft gesch\u00e4rft wer-\n\nden: ein hochwertiger Realschulabschluss als Basis f\u00fcr \n\neine Berufsausbildung oder das Abitur, welches die \n\nStudierf\u00e4higkeit garantieren kann. Nat\u00fcrlich muss es \n\ndar\u00fcber hinaus m\u00f6glich sein, das Abitur sp\u00e4ter nachzuho-\n\nlen oder mit einer abgeschlossenen Berufsausbildung oder \n\nentsprechender Erfahrung ein Studium zu erm\u00f6glichen. \n\nMan sollte vor allem daran denken, dass wir in Sachsen \n\nim Bereich Bildung nicht nur sehr gut abschneiden, \n\nsondern mit unseren Schulstrukturen mittlerweile Vorbild \n\nauch f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder sind. \n\nAber zur\u00fcck zum Volksantrag. An vielen Stellen fehlen \n\nuns konkrete Regelungen und Vorhaben. Kurz drei Bei-\n\nspiele: \n\nErstens. Wie gestaltet sich der binnendifferenzierte \n\nUnterricht ganz praktisch, wenn ab Klassenstufe 5 Sch\u00fc-\n\nler innerhalb einer Klasse jeweils nach ihrem eigenen \n\nNiveau unterrichtet werden sollen? Es ist bereits jetzt \n\nh\u00e4ufig so, dass Lehrkr\u00e4fte an ihre Grenzen sto\u00dfen, weil \n\nsie in gro\u00dfen Klassenverb\u00e4nden mit zunehmender und vor \n\nallen Dingen bedingungsloser Integration und Inklusion \n\nalleingelassen werden. Realit\u00e4t und Praxis zeigen uns, \n\ndass das Leben anders aussieht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweitens. Wie kann beispielsweise sichergestellt werden, \n\ndass die Anforderungen bzw. eingebrachten Leistungen \n\nf\u00fcr das Abitur vergleichbar mit denen eines Gymnasiums \n\nsind, wenn sich Gemeinschaftsschulen zwar am s\u00e4chsi-\n\nschen Lehrplan orientieren, aber von den Stundentafeln \n\nabweichen k\u00f6nnen? Hier m\u00f6chten wir klar definierte \n\nRegeln, die Sch\u00fcler aus den bisherigen Schulformen nicht \n\nbenachteiligen. \n\nDrittens. Warum gelten f\u00fcr Sch\u00fcler aus Gemeinschafts-\n\nschulen keine Bildungsempfehlungen f\u00fcr den entspre-\n\nchenden Weg zu einem Schulabschluss? An diesem Punkt \n\nsind uns bereits die derzeitigen Regelungen im Schulge-\n\nsetz, wonach Eltern auf Empfehlung der Schule selbst \n\nentscheiden k\u00f6nnen, nicht ausreichend genug. Wir brau-\n\nchen wieder eine verbindliche Bildungsempfehlung der \n\nSchule \u2013 nicht nur, um Frust und unn\u00f6tige \u00dcberforderung \n\nbei Sch\u00fclern zu vermeiden, deren Begabung in anderen \n\nBereichen liegt. \n\nEiner zunehmenden Akademisierung ist dementsprechend \n\nentgegenzuwirken. Denn was bringt es einem Absolven-\n\nten mit einer schlechten Abiturnote, wenn er sein Natur-\n\nwissenschaftsstudium bereits nach dem 2. Semester \n\naufgeben muss, weil er den Anforderungen nicht gewach-\n\nsen ist? W\u00e4re es nicht sinnvoller und vor allem nachhalti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 197 \n\nger f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen, wenn wir junge \n\nMenschen bereits in der Schule motivieren, einen hand-\n\nwerklichen Beruf zu erlernen, damit sie ihr Geschick und \n\nihre Kreativit\u00e4t in ein Produkt oder eine Dienstleistung \n\neinflie\u00dfen lassen k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch wir werden hier aus unserer Sicht Notwendiges als \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge einbringen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nHahn. Wir kommen jetzt zur Fraktion DIE LINKE. Frau \n\nNeuhaus-Wartenberg, bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Frau \n\nDoreen Taubert; in der S\u00e4chsischen Verfassung steht nicht \n\n\u201ealles Gute kommt von oben\u201c, dort steht: \u201eDie Staatsge-\n\nwalt geht vom Volke aus.\u201c Man kann jetzt nicht behaup-\n\nten, dass sich die Regierung in den letzten Jahren darauf \n\neingelassen h\u00e4tte, aber was nicht ist, kann ja noch werden. \n\nEs ist ein historischer Erfolg, dass nach mehr als \n\n15 Jahren ein Volksantrag den Landtag erreicht hat. \n\nJenseits davon, dass das ein Hoffnungszeichen f\u00fcr die \n\nDemokratie ist, ermutigt es auch dazu, der Volksgesetzge-\n\nbung wieder Leben einzuhauchen. Ich bin stolz auf alle, \n\ndie dazu beigetragen haben, und bedanke mich f\u00fcr das \n\nbreite Engagement vor allem auch bei meinen Genossin-\n\nnen und Genossen, die knapp die H\u00e4lfte der Unterschrif-\n\nten gesammelt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nOhne den Volksantrag h\u00e4tte es in den Koalitionsverhand-\n\nlungen keinen Druck f\u00fcr unser breit getragenes Anliegen \n\ngegeben, die Gemeinschaftsschule in Sachsen zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Mehr als 50 000 Menschen haben diesen bildungs-\n\npolitischen Fortschritt eingefordert, zwei Drittel der \n\nBev\u00f6lkerung wollen ihn. \n\nAber nein: Da scheint der Koalition das Hemd n\u00e4her als \n\nder Rock zu sein. Welch glanzvollen Auftakt h\u00e4tte sie \n\nhinlegen k\u00f6nnen, h\u00e4tte sie gesagt: Ja, wir nehmen zwar \n\neinige juristische Anpassungen vor, setzen aber um, was \n\ndie Antragsteller vorschlagen. Dann w\u00e4re klar gewesen, \n\ndass in Sachsen ein neuer Wind weht. Doch nein, mit der \n\nCDU geht das nicht. Ihnen scheint nicht wichtig, was \n\np\u00e4dagogisch vern\u00fcnftig und was f\u00fcr die Kinder und \n\nJugendlichen gut w\u00e4re. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDie einen sagen so, die anderen so!) \n\nSie denken daran, was Sie Ihrer Anh\u00e4ngerschaft vermit-\n\nteln k\u00f6nnen, nachdem Sie durch den Atomausstieg, die \n\nAussetzung der Wehrpflicht und die Ehe f\u00fcr alle schon \n\nmehrere ideologische Bastionen ger\u00e4umt haben. Sie \n\nwollen den Gemeinschaftsschulen das Leben so schwer \n\nwie m\u00f6glich machen, wenn Sie schon deren Einf\u00fchrung \n\nschlucken m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nHerr Piwarz, dass Sie auf der Albernheit bestehen, einen \n\nTeil dieser Schulen \u201eOberschule plus\u201c zu nennen, zeigt \n\nIhre Hilflosigkeit. Wahrscheinlich werden wir bald \n\ndar\u00fcber reden, wie und warum das alles nicht geht. \n\nDas B\u00fcndnis stellt fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Gr\u00fcndung von \n\nGemeinschaftsschulen soll nicht \u2026 auf niedrigschwellige \n\nund unb\u00fcrokratische Weise \u00fcberall dort, wo alle Beteilig-\n\nten dies wollen, erm\u00f6glicht werden. Vielmehr wird sie mit \n\nH\u00fcrden versehen, die eine vor Ort gewollte Schulgr\u00fcn-\n\ndung deutlich erschweren oder teilweise unm\u00f6glich \n\nmachen. Die Verantwortung f\u00fcr diese vertanen Chancen \n\nliegt bei der CDU.\u201c \n\nWir als LINKE hingegen streiten seit vielen Jahren f\u00fcr \n\nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. Warum soll nicht auch bei \n\nuns in Sachsen gelingen, was die CDU in Th\u00fcringen \n\nerm\u00f6glicht hat? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nSachsen w\u00fcrde mit der Gemeinschaftsschule den interna-\n\ntionalen Standard erreichen. Die Praxis in den anderen \n\nL\u00e4ndern widerlegt bei ehrlicher wissenschaftlicher Be-\n\ntrachtung den Einwand, dass eine individuelle F\u00f6rderung \n\ndabei nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Diese fehlt heute aber an vielen \n\nStellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Volksantrag will keinen Systemsturz, nein. Doreen \n\nTaubert hat recht: Was hier vorliegt, ist ein Kompromiss. \n\nDie Gemeinschaftsschule soll zur gleichberechtigten \n\nweiteren Schulart werden. Die Akteure vor Ort sollen \n\nselbst entscheiden, ob sie eine solche Schule gr\u00fcnden. Die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler lernen dann auch nach der \n\n4. Klasse gemeinsam und werden nicht mehr fr\u00fchzeitig \n\nauseinandergerissen. Damit ginge es dann nicht mehr um \n\nVersagens\u00e4ngste, sondern um eine stabile Lernumgebung. \n\nAm Ende sind alle Abschl\u00fcsse m\u00f6glich. Alle k\u00f6nnen alles \n\nerreichen, wenn die Leistung stimmt. In Ihrem hoch \n\ngelobten gegliederten Schulsystem, das inzwischen \n\ngef\u00fchlt 100 Jahre alt ist, klappt das eben oft nicht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir m\u00fcssen aber auch \n\n\u00fcber die altert\u00fcmlichen Regeln, die der Freistaat den \n\nInitiatoren von Volksantr\u00e4gen zumutet, reden. Normaler-\n\nweise stehe ich pers\u00f6nlich sehr auf das Altertum und die \n\nAntike, nur eben nicht in diesem Fall. F\u00fcr den aktuellen \n\nVolksantrag wurden mehr als 600 Kilogramm Papier \n\nbedruckt. Die Unterschriften sind frei zu sammeln, ohne \n\nden Zugriff auf staatliche Stellen wie Rath\u00e4user. Die \n\nInitiatorinnen und Initiatoren m\u00fcssen die Listen zu den \n\nKommunalverwaltungen schleppen, damit sie best\u00e4tigt \n\nwerden. Zum Dank d\u00fcrfen sie dann noch alle Unterschrif-\n\ntenb\u00f6gen per Hand nummerieren und f\u00fcr die Verwaltung \n\nin einer riesigen Tabelle erfassen. Das ist doch nur noch \n\npeinlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 198 \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, zeigen Sie den \n\nLeuten, dass Sie die demokratische Willensbildung der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land und ihre \n\ngleichberechtigte Teilhabe wirklich f\u00f6rdern wollen. \n\nNehmen Sie Ihre Koalitionspartner, die diesen Volksan-\n\ntrag seit Anbeginn unterst\u00fctzen, nicht in Geiselhaft f\u00fcr Ihr \n\nZiel, die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung von Gemein-\n\nschaftsschulen zu verhindern oder allenfalls Leuchtturm-\n\nschulen zuzulassen. Lassen Sie uns gemeinsam Verant-\n\nwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, dass der Volksantrag mit \n\nunseren Stimmen den Landtag unver\u00e4ndert passiert, denn \n\nes geht allen Beteiligten nicht nur darum, wie wir zuk\u00fcnf-\n\ntig gemeinsam lernen wollen, sondern vielmehr darum, \n\nwie wir zuk\u00fcnftig gemeinsam leben wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Neuhaus-Wartenberg. Wir kommen nun zur \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Frau Melcher, bitte sch\u00f6n. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nLiebe Doreen Taubert, das ist ein historischer Moment \u2013\n\nman will sagen: eine Sauerstoffzufuhr f\u00fcr dieses Hohe \n\nHaus. Dass wir heute \u00fcber den Volksantrag zur Einf\u00fch-\n\nrung der Gemeinschaftsschule debattieren, verdanken wir \n\ndem unerm\u00fcdlichen Engagement des B\u00fcndnisses \u201eL\u00e4nge-\n\nres gemeinsames Lernen in Sachsen\u201c. Stellvertretend f\u00fcr \n\ndas B\u00fcndnis richte ich heute daher meinen Dank an \n\nDoreen Taubert und Burkhard Naumann \u2013 vielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nMein Dank gilt aber auch all denjenigen, die bei Wind \n\nund Wetter auf der Stra\u00dfe ehrenamtlich \u00fcber 50 000 \n\nUnterschriften gesammelt haben. Nicht nur die gro\u00dfe \n\nAnzahl der Unterschriften, auch diverse Umfragen zeigen, \n\ndass eine gro\u00dfe Mehrheit in Sachsen l\u00e4ngeres gemeinsa-\n\nmes Lernen m\u00f6chte. \n\nDiese Zustimmung in der Bev\u00f6lkerung freut mich au\u00dfer-\n\nordentlich, denn meine Fraktion setzt sich seit Langem f\u00fcr \n\ndie Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschule in Sachsen ein. \n\nDass wir k\u00fcnftig die Gemeinschaftsschule in unserem \n\nSchulgesetz wiederfinden, ist f\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nein wichtiger Schritt f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit in \n\nSachsen. \n\nAuch ich habe Unterschriften gesammelt, in Leipzig und \n\nin ganz Sachsen, denn ich erlebe gerade hautnah, was es \n\nbedeutet, wenn Kinder im Alter von zehn Jahren getrennt \n\nwerden. Mein Sohn geht im Leipziger Osten auf eine \n\nGrundschule, eine Grundschule mit den geringsten \n\nBildungs\u00fcberg\u00e4ngen. Er besucht dort gerade die \n\n4. Klasse, und genau in diesen Tagen entscheidet sich, \n\nwelche Freunde er auf dem Gymnasium wiedersehen wird \n\nund welche nicht. Leider ist schon jetzt klar, dass er Elias \n\nund Malte wohl wiedersehen wird, aber nicht Agit, Duy, \n\nK\u00fcbra, Stella oder Gia Bao. Noch immer bestimmt die \n\nsoziale Herkunft die Bildungslaufbahn vieler Kinder. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir endlich Gemeinschaftsschulen \n\nerm\u00f6glichen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nViele Schulexpertinnen und Schulexperten loben Gemein-\n\nschaftsschulen als Motor sozialer Integration. Gemeinsa-\n\nmes Lernen hat den Vorteil, dass in einer Lerngruppe \n\nKinder mit unterschiedlichen Begabungen und Interessen \n\nzusammenkommen. Sie k\u00f6nnen miteinander und vonei-\n\nnander lernen. Mit Gemeinschaftsschulen kann eine \n\nsoziale Durchmischung gelingen. Sie beugen einer Selek-\n\ntion im Alter von zehn Jahren vor. \n\nDes Weiteren sorgt die fr\u00fchere Leistungsauslese der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach der 4. Klasse in vielen \n\nFamilien f\u00fcr erheblichen Druck. Trotz Entsch\u00e4rfung der \n\nBildungsempfehlung bleibt der \u00dcbergang von der Grund-\n\nschule auf eine weiterf\u00fchrende Schule ein erheblicher \n\nEinschnitt. \n\nAn der im Alter von zehn Jahren getroffenen Entschei-\n\ndung \u00e4ndert sich auch im Verlauf der Bildungsbiografie \n\nnicht mehr viel. Es ist belegt, dass die einmal vollzogene \n\nAufteilung von Kindern auf eine abschlussbezogene \n\nSchulform im Nachhinein kaum mehr umkehrbar ist. \n\nDamit wird bereits bestehende soziale Benachteiligung \n\nweiter verfestigt. \n\nUmso mehr begr\u00fc\u00dfe ich, dass wir uns als Koalition auf \n\nden Weg machen werden, l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \n\nzu erm\u00f6glichen. F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist die heutige erste \n\nBeratung ein freudiger Moment. Er best\u00e4tigt die harte \n\nArbeit des B\u00fcndnisses. Deshalb abschlie\u00dfend noch einmal \n\nmeinen Dank an das gesamte B\u00fcndnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN sowie \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nMelcher. Ich \u00fcbergebe nun das Wort an Frau Friedel von \n\nder SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Taubert, wenn in \n\nSachsen 50 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen Volksan-\n\ntrag zur Einf\u00fchrung einer Gemeinschaftsschule einrei-\n\nchen, dann sind wir, die wir hier in der Politik t\u00e4tig sind, \n\nin der Verantwortung, uns mit diesem Wunsch ganz \n\nernsthaft und intensiv auseinanderzusetzen. Das tun wir, \n\nund ich freue mich, dass diese Debatte und diese Ausspra-\n\nche heute hier stattfinden, obwohl das bei ersten Beratun-\n\ngen nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. Wir sind als SPD Teil des \n\nB\u00fcndnisses gewesen und gemeinsam mit den GR\u00dcNEN \n\njetzt sozusagen in einer gewissen Sonder- oder Doppelrol-\n\nle, die auch f\u00fcr uns bemerkenswert und eine Herausforde-\n\nrung ist. \n\nWir haben Unterschriften gesammelt, wir haben den \n\nKompromiss im B\u00fcndnis herbeigef\u00fchrt, mitgetragen, und \n\nwir haben jetzt \u2013 wir waren B\u00fcndnispartner mit der \n\nLINKEN \u2013 im Unterschied zu der LINKEN die Aufgabe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 199 \n\nund gleichzeitig auch die M\u00f6glichkeit umzusetzen, was in \n\nSachen Gemeinschaftsschule in Sachsen gemacht werden \n\nkann. Warum haben wir uns daf\u00fcr entschieden, Teil des \n\nB\u00fcndnisses zu sein? Weil wir an der Gemeinschaftsschule \n\nneben vielen anderen Punkten, die alle schon genannt \n\nwurden, etwas ganz besonders wertvoll finden: Die \n\nGemeinschaftsschule ist eine Schule der Vielfalt, eine \n\nSchule f\u00fcr alle. Dass in unserer Gesellschaft Vielfalt \n\netwas Normales, etwas Allt\u00e4gliches ist, dass wir sie nicht \n\nwegsortieren k\u00f6nnen, sondern dass es im Gegenteil \n\nsinnvoll ist, sie als Motor zu begreifen, weil sie uns alle \n\ngemeinsam weiterbringt \u2013 das ist der Kerngedanke von \n\nGemeinschaftsschulen, der uns so gef\u00e4llt und der uns \n\nauch im Engagement antreibt. \n\nWas hei\u00dft das? Das hei\u00dft, dass die Gemeinschaftsschule \n\neine Schule f\u00fcr alle ist, in der jedes Kind individuell \n\ngef\u00f6rdert wird. Alle Lernziele und Aufgaben werden auf \n\ndas pers\u00f6nliche Lernniveau abgestellt. Alle Kinder sitzen \n\nin einer Klasse. Durch den binnendifferenzierten Unter-\n\nricht geht trotzdem niemand verloren, weder der \u00dcber-\n\nflieger, der sich langweilt, noch derjenige, der vielleicht \n\nnicht ganz so schnell hinterherkommt. Jeder bekommt \n\nsein eigenes Tempo und seine eigenen Herausforderun-\n\ngen. Dieser Schl\u00fcssel zum Gelingen der Gemeinschafts-\n\nschule, der binnendifferenzierte Unterricht, ist der Schl\u00fcs-\n\nsel zu guter Bildung generell. Das wissen wir auch aus \n\nvielen Studien und Untersuchungen. Binnendifferenzie-\n\nrung tr\u00e4gt dazu bei, die Unterrichtsqualit\u00e4t zu erh\u00f6hen \n\nund den Bildungserfolg f\u00fcr Kinder gelingen zu lassen. \n\nDeshalb brauchen wir Binnendifferenzierung auch in \n\njeder Schulart. \n\nDas ist der Punkt, bei dem ich immer gern sage: Wir \n\nd\u00fcrfen auch nicht Gefahr laufen, die Gemeinschaftsschule \n\nzu \u00fcberh\u00f6hen. Das Wohl und Wehe des s\u00e4chsischen \n\nSchulsystems h\u00e4ngt nicht an der Gemeinschaftsschule, \n\nweder wird es durch die Gemeinschaftsschule zu neuen \n\nH\u00f6henfl\u00fcgen aufbrechen, noch wird es ohne die Gemein-\n\nschaftsschule untergehen. Das Wohl und Wehe des s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungssystems h\u00e4ngt an der Unterrichtsqualit\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. Holger Gasse, CDU) \n\nDas ist auch das, was uns Frau Prof. Stanat, die Direktorin \n\ndes IQB, in den Kultusblog geschrieben hat. Diese Unter-\n\nrichtsqualit\u00e4t, die Binnendifferenzierung ist auch schon \n\nseit 30 Jahren Aufgabe aller Lehrkr\u00e4fte. In unserem \n\nSchulgesetz hei\u00dft es im \u00a7 1, Erziehungs- und Bildungs-\n\nauftrag: \u201eJedes Kind ist nach seinen F\u00e4higkeiten und \n\nseinen Neigungen zu unterrichten.\u201c Das Tolle an der \n\nGemeinschaftsschule ist, dass die Gemeinschaftsschule \n\nuns die Illusion nimmt, die wir im normalen Schulsystem \n\nhaben, dass man Kinder nach ihren F\u00e4higkeiten und \n\nNeigungen sortieren k\u00f6nne. Deshalb halten wir es f\u00fcr \n\nrichtig und gut, die Gemeinschaftsschule in Sachsen \n\neinzuf\u00fchren. \n\nAus unserer Sicht ist der pragmatische Weg, der im \n\nVolksantrag schon beschrieben wird, derjenige, wie man \n\ndiese Schule am besten behandeln sollte. \u00dcberall dort, wo \n\nalle es wollen, wird sie eingef\u00fchrt. \u00dcberall dort, wo \n\nVorbehalte bestehen, versuchen wir, in der bestehenden \n\nSchulart die Unterrichtsqualit\u00e4t zu erh\u00f6hen und Bin-\n\nnendifferenzierung zu erreichen. Mit so einem pragmati-\n\nschen Verst\u00e4ndnis werden wir in den kommenden Wochen \n\nin das Verfahren gehen. Es ist uns sehr wichtig, dass die \n\nGrundidee der Gemeinschaftsschule, wie sie im Volksan-\n\ntrag beschrieben ist, mit allen Facetten bestehen bleibt. \n\nGleichzeitig halten wir es f\u00fcr richtig, auch miteinander \n\ndar\u00fcber zu diskutierten, welche Probleme manche be-\n\nf\u00fcrchten und welche Kompromisse wir schlie\u00dfen m\u00fcssen, \n\num diese Bef\u00fcrchtungen zu zerstreuen. In diesem Sinne \n\nfreue ich mich auf die Diskussion der kommenden Wo-\n\nchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. Somit h\u00e4tten alle Fraktionen zum Volksantrag \n\ngesprochen. Nun k\u00f6nnte die Staatsregierung sprechen, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \u2013 Das sehe ich nicht. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nNein, das ist die Stunde des Parlaments!) \n\nVielen Dank. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf L\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen in Sachsen, Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fch-\n\nrung der Gemeinschaftsschule im Freistaat Sachsen an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Schule und Bildung zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschuss \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Sehe ich nicht. Somit ist diesem Antrag auf \u00dcber-\n\nweisung einstimmig stattgegeben worden. Dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. Noch einmal recht \n\nherzlichen Dank, Frau Taubert. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD, den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 200 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den sozialen Wohnraum im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 7/891, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Frau \n\nNagel, bitte sch\u00f6n. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktio-\n\nnen! \n\n(Haha!-Rufe von der AfD) \n\nWohnen ist eine der dr\u00e4ngendsten sozialen Fragen unserer \n\nZeit. In Zeiten der Niedrigzinspolitik werden Immobilien \n\nzu attraktiven Anlagem\u00f6glichkeiten, und dies nicht vor \n\nallem f\u00fcr die, die ihre geringe Altersvorsorge aufbessern \n\nwollen, sondern zunehmend f\u00fcr profitorientierte oder gar \n\nb\u00f6rsennotierte Unternehmen. \n\nUnter explodierenden und steigenden Mieten leiden vor \n\nallem die Menschen. Sachsen ist ein Land der Mieterin-\n\nnen und Mieter. Zwei Drittel der S\u00e4chsinnen und Sachsen \n\nwohnen zur Miete. Es ist kein Geheimnis, dass stark \n\nsteigende Mieten, vor allem im Neubau und bei Neuver-\n\nmietung, vor allem ein Problem der Gro\u00dfst\u00e4dte sind. Laut \n\nSozialreport der Stadt Leipzig stiegen die Angebotsmieten \n\nin Leipzig zwischen 2013 und 2018 um 30 %, in neueren \n\nWohngeb\u00e4uden sogar um fast 50 %. Die derzeit in vielen \n\nVierteln der Stadt aufgerufenen Kaltmieten im Neubau \n\nbeginnen in der Regel bei circa 10 Euro pro Quadratmeter \n\nkalt. In Dresden gestaltet sich das Bild \u00e4hnlich. In der \n\nst\u00e4dtischen B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerumfrage 2018 \n\nwurden steigende Mieten noch vor Pegida als gravie-\n\nrendstes Problem wahrgenommen. In beiden St\u00e4dten \n\nm\u00fcssen bis zum Jahr 2025 jeweils 10 000 Sozialwohnun-\n\ngen entstehen, um die Bev\u00f6lkerung mit bezahlbarem \n\nWohnraum zu versorgen. \n\nDas ist sicher noch niedrig gestapelt. Auch aus kleineren \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen Sachsens sind bereits Bedarfs-\n\nmeldungen zu vernehmen. Dabei ist gerade die Stadt \n\nLeipzig besonders gebeutelt. Im Jahr 2015 fielen in \n\nLeipzig mit einem Schlag \u00fcber 20 000 Wohnungen aus \n\nden Belegungsbindungen. \n\nErst im Jahr 2017 konnte sich die Staatsregierung dazu \n\ndurchringen, wieder eine F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die soziale \n\nWohnraumf\u00f6rderung aufzulegen. Die Bundesmittel, die \n\nSachsen f\u00fcr sozialen Wohnungsbau bekam, wurden bis \n\ndahin und auch fortfolgend zweckentfremdet eingesetzt \u2013 \n\nEigenheime auf dem Land statt Sozialwohnungen in den \n\nSt\u00e4dten. Diese Praxis moniert inzwischen sogar Bundes-\n\nbauminister Horst Seehofer, den ich f\u00fcr gew\u00f6hnlich nicht \n\nzitiere, und fordert die L\u00e4nder auf, die Bundeszuweisun-\n\ngen mit eigenen Mitteln aus dem Haushalt aufzustocken. \n\nWir k\u00f6nnen den Berichten aus Dresden und Leipzig \n\nentnehmen, wie schleppend die Errichtung der neu gef\u00f6r-\n\nderten Wohnungen vonstattengeht. Man kann sie in \n\nLeipzig an ein paar H\u00e4nden abz\u00e4hlen. Der Leidensdruck \n\nvon Menschen, die im Sozialleistungsbezug sind, von \n\nMenschen mit geringem Einkommen, f\u00fcr Alleinerziehen-\n\nde, f\u00fcr gro\u00dfe Familien oder f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner \n\nwird dagegen immer gr\u00f6\u00dfer. Wohnen ist ein elementares \n\nBed\u00fcrfnis und kann durch kein Ersatzgut substituiert \n\nwerden. \n\nDie Wohnraumversorgung ist aufgrund der hohen Bedeu-\n\ntung Bestandteil der Daseinsvorsorge und auch in unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung als Staatsziel verankert. Wie Sie \n\nwissen, ging im Zuge der F\u00f6deralismusreform im Jahr \n\n2007 die Gesetzgebungskompetenz im Bereich des \n\nWohnungswesens auf die L\u00e4nder \u00fcber. Der Freistaat \n\nSachsen handelt in diesem elementaren Bereich aber \n\ntrotzdem \u201estiefm\u00fctterlich\u201c, so muss man es nennen. \n\nHieran kn\u00fcpft unser Gesetzentwurf. Kurz und knapp \n\ngesagt: Wir m\u00f6chten vom Prinzip der F\u00f6rderrichtlinienlo-\n\ngik weg. Wir m\u00f6chten Klarheit, Rechtsverbindlichkeit \n\nund eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr die soziale Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung in Sachsen. Wir m\u00f6chten eine aktive \n\nstaatliche Wohnungspolitik. \n\nWir bringen deshalb wieder ein Gesetz in das Verfahren, \n\nwelches wir bereits am Ende der vergangenen Legislatur \n\neingebracht hatten. Wir verbinden damit die Hoffnung, \n\ndass die neue Koalition die positiven Zeichen, die wahr-\n\nlich im Koalitionsvertrag zum Thema Wohnraumversor-\n\ngung zu finden sind, auf eine vern\u00fcnftige Basis stellen \n\nm\u00f6chte. Wir machen Ihnen quasi ein Angebot: Mit der \n\nBeschlussfassung des Landtages \u00fcber den vorliegenden \n\nGesetzentwurf z\u00f6ge der Freistaat Sachsen mit der Gesetz-\n\ngebung in den L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, \n\nHamburg, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und \n\nSchleswig-Holstein gleich. \n\nDer Gesetzentwurf \u2013 ich will das knapp benennen \u2013 hat \n\ndrei Schwerpunkte. Der erste Schwerpunkt liegt in der \n\nVerstetigung der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung auf der \n\nBasis einer gesetzlichen Grundlage. Der zweite Schwer-\n\npunkt liegt auf der Anhebung der Einkommensgrenzen \n\nzum Bezug eines Wohnberechtigungsscheines. Drittens \n\nschlagen wir die Einf\u00fchrung eines s\u00e4chsischen Wohn-\n\nraumberichtes vor. \n\nIm Gegensatz zu den Voraussetzungen der zeitlich befris-\n\nteten F\u00f6rderrichtlinien im Freistaat Sachsen \u2013 zu nennen \n\nsind die Richtlinien zum gebundenen Mietwohnraum, zur \n\nFamilienwohnung oder zur integrativen Quartiersentwick-\n\nlung \u2013, die alle nur sehr spezifische F\u00f6rderperspektiven \n\nenthalten, denken wir, dass durch die Verankerung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 201 \n\nMa\u00dfnahmen der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung in einem \n\nGesetz die dauerhafte und verstetigte Versorgung der \n\nBev\u00f6lkerung mit bezahlbarem Wohnraum deutlich besser \n\ngew\u00e4hrleistet und auch kontinuierlich auf die Zukunft \n\ngerichtet ist. \n\nWichtig ist uns zweitens, in diesem Gesetz den Personen-\n\nkreis, der in mietpreis- und belegungsgebundenen Woh-\n\nnungen leben kann, zu erweitern. Es geht um das Recht, \n\nmit einem Wohnberechtigungsschein dort einzuziehen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nicht die Zahlen vorbeten, das k\u00f6nnen \n\nSie im Gesetzentwurf selbst nachlesen. Sachsen liegt an \n\nder unteren Grenze im Rahmen der vom Bund vorgege-\n\nbenen anrechenbaren Einkommensgrenzen. Wir m\u00f6chten \n\ndiese Einkommensgrenzen erheblich erh\u00f6hen und somit \n\ndie Menschen \u2013 gerade im Niedriglohnland Sachsen \u2013 \n\nunterst\u00fctzen, sich der steigenden Mieten zu erwehren. \n\nDazu sei auch Folgendes gesagt: Die Einkommensgren-\n\nzen sind nach unserem Vorschlag auch j\u00e4hrlich zu dyna-\n\nmisieren, also an die Preisentwicklung anzupassen. \n\nLast but not least, das Berichtswesen ist keine Nebensa-\n\nche in unserem Gesetzentwurf, sondern ein sehr zentraler \n\nPunkt. Wir m\u00f6chten mit unserem Gesetzentwurf einen \n\nj\u00e4hrlichen Wohnraumbericht initiieren. Das zust\u00e4ndige \n\nMinisterium soll demnach zur Entwicklung der Versor-\n\ngung der Bev\u00f6lkerung in Sachsen mit leistbarem Wohn-\n\nraum berichten. Ebenso soll das Ministerium uns, dem \n\nLandtag, regelm\u00e4\u00dfig statistische Daten zur Mietentwick-\n\nlung, zur Mietbelastung der Bev\u00f6lkerung, zu den Woh-\n\nnungsbest\u00e4nden, aber auch zu Wohnungsnot und Woh-\n\nnungslosigkeit vorlegen. Genau diese Grundlage brauchen \n\nwir, um eine aktive und wirksame soziale Wohnungspoli-\n\ntik in Sachsen machen zu k\u00f6nnen und zu steuern. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt zahlrei-\n\nche Fragen im Bereich der Wohnungspolitik, die wir mit \n\ndiesem Gesetzentwurf nicht regeln k\u00f6nnen. Das m\u00f6chte \n\nich einr\u00e4umen. Die H\u00f6he der F\u00f6rdermittel, die wir zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, ist eine Haushaltsangelegenheit. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Mieth\u00f6hen, die mit einer F\u00f6rderung \n\nerzielt werden \u2013 diese liegen in Leipzig zum Beispiel f\u00fcr \n\nsozial Bed\u00fcrftige viel zu hoch \u2013, oder auch die Dauer der \n\nBewegungs- oder Sozialbindung, die mit der sozialen \n\nWohnraumf\u00f6rderung verbunden ist. Das k\u00f6nnen wir mit \n\ndem Gesetz nicht regeln. \n\nWir bieten mit dem Gesetzentwurf allerdings eine wichti-\n\nge Grundlage, erst einmal eine Basis f\u00fcr das Thema zu \n\nschaffen. Wir sind auf die Diskussionen in den Gremien \n\ngespannt und hoffen darauf, dass Sie mit uns daf\u00fcr sor-\n\ngen, dass das Menschenrecht auf Wohnen, auf eine \n\nleistbare und angemessene Wohnung, in Sachsen Realit\u00e4t \n\nwird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nNagel, f\u00fcr die Einbringung. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Gesetzentwurf \u00fcber den sozialen Wohnraum in \n\nSachsen an den Ausschuss f\u00fcr Regionalentwicklung \u2013 \n\nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr Inneres und \n\nSport zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\n\nsung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Somit ist \n\ndieser Antrag \u2013 trotz einer Stimmenthaltung \u2013 an die \n\nAussch\u00fcsse \u00fcberwiesen worden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSchulgartenunterricht st\u00e4rken \u2013  \n\nAusstattung mit Schulg\u00e4rten landesweit sicherstellen \n\nDrucksache 7/861, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet wie folgt: AfD, \n\nCDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die \n\nStaatsregierung, sofern gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile zuerst das Wort an die Einreicherin, die AfD-\n\nFraktion. Herr Kollege Dr. Weigand, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie haben Sie \n\ndie letzte Gartensaison in Erinnerung? Ich muss fast \n\nt\u00e4glich daran denken, wenn ich bei mir zu Hause in \n\nGro\u00dfschirma aus der Einfahrt herausfahre und auf unse-\n\nren kleinen Garten mit den Obstb\u00e4umen, den angelegten \n\nZeilen und das Gew\u00e4chshaus hin\u00fcberschaue. Ich erinnere \n\nmich gern an den letzten Sommer zur\u00fcck. Ich erinnere \n\nmich gern an die strahlenden Kinderaugen von meinen \n\ndrei Kindern, die im Mai Folgendes gerufen haben: \n\n\u201ePapa, Papa, da sind Erdbeeren reif.\u201c Ich bin dazuge-\n\nkommen und durfte mit ansehen, dass am Beet diese \n\nFeststellung einer Qualit\u00e4tskontrolle unterworfen wurde \n\nund die H\u00e4lfte der Erdbeeren direkt vor Ort verspeist \n\nwurde. Die Zuckererbsen waren ebenfalls sehr beliebt. Ich \n\nmusste einmal im Gew\u00e4chshaus rettend eingreifen, als ich \n\neine Gurke am Boden sah und h\u00f6rte wie die Kinder riefen \n\n\u201ePapa, da ist eine Gurke an der Pflanze dran.\u201c Ich kann \n\nIhnen versichern, dass Kind, Gurke und Gurkenpflanze \n\ndie Situation gut \u00fcberstanden haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 202 \n\nSolch ein Garten hat einen gro\u00dfen Vorteil: Er bringt die \n\nN\u00e4he zur Natur, Verbundenheit zur Umwelt und Heimat. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Kinder wissen, dass \n\nObst und Gem\u00fcse eben im heimischen Garten wachsen \n\nund nicht aus dem Supermarkt kommen. Gestern hatte \n\nKollege Hartmann von der CDU gesagt, dass die Milch \n\nauch nicht aus dem Tetra Pak komme. Ich stimme ihm zu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen hoffe ich, dass wir bei dieser Thematik heute \u2013 \n\nSie haben es gestern betont, das Land geht zuerst voran \u2013 \n\npartei\u00fcbergreifend gemeinsam abstimmen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Was m\u00f6chte ich Ihnen damit \n\nsagen? Ein Garten ist Bildung, Bildung ist wichtig. Ein \n\nSchulgarten ist f\u00fcr die Bildung unserer s\u00e4chsischen \n\nSch\u00fcler wichtig, daher bringen wir unseren heutigen \n\nAntrag \u201eSchulgartenunterricht st\u00e4rken \u2013 Ausstattung mit \n\nSchulg\u00e4rten landesweit sicherstellen\u201c hier ein. Wir be-\n\nsch\u00e4ftigen uns mit diesem Thema seit zwei Jahren. Es ist \n\nuns seit zwei Jahren wichtig. Ich habe vor zwei Jahren \n\neine Kleine Anfrage gestellt. Wir haben auch in den \n\nletzten Haushaltsverhandlungen eine Initiative gestartet. \n\nWir wollten wissen, wie viele Schulen in Sachsen aktiv \n\neinen Schulgarten betreiben. Die Antwort der Staatsregie-\n\nrung war damals, dass keine konkreten Erkenntnisse daf\u00fcr \n\nvorl\u00e4gen. F\u00fcr die Abfrage der Schulen w\u00fcrde eine Sach-\n\nbearbeiterin 150 Arbeitsstunden ben\u00f6tigen. Das w\u00fcrde die \n\nkomplette s\u00e4chsische Verwaltung lahmlegen. Deswegen \n\nk\u00f6nne uns nicht geantwortet werden. \n\nDie zweite Frage war folgende: Wie finanzieren sich die \n\nSchulg\u00e4rten in Sachsen? Die Antwort dazu war ebenfalls \n\netwas d\u00fcnn. Dazu l\u00e4gen der Staatsregierung keine Er-\n\nkenntnisse vor. Die Finanzierung sei den Schultr\u00e4gern \n\n\u00fcberlassen. Aufgrund dieser Antwort \u2013 ich habe an die \n\ndrei Affen gedacht: nichts h\u00f6ren, nichts sehen und nichts \n\nsagen \u2013 habe ich die Schulen in meiner Region ange-\n\nschrieben und Vor-Ort-Besuche durchgef\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Herr Piwarz, m\u00f6chten Sie noch? \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Ich kann noch!) \n\n\u2013 Sehr sch\u00f6n, dann fahre ich fort. Ich habe Vor-Ort-\n\nBesuche an den Schulen durchgef\u00fchrt. Es gab einige \n\nSchulen, die einen Schulgarten haben, sofern es aktive \n\nund engagierte Eltern gibt. Es ist jedoch nicht fl\u00e4chende-\n\nckend sichergestellt. \n\nDeswegen stellen wir heute unseren Antrag, mit dem wir \n\nin Punkt 1 die Staatsregierung dazu auffordern, bis zum \n\nEnde des Schuljahres \u2013 ich denke, das ist machbar \u2013 die \n\n\u00fcber 830 Grundschulen abzufragen, welche Grundschulen \n\neinen Schulgarten haben und welche nicht. Auf Basis \n\ndessen soll bis Ende des Jahres, wenn wir uns in den \n\nHaushaltsverhandlungen befinden, ein Konzept f\u00fcr die \n\nfl\u00e4chendeckende Ausgestaltung, Unterhaltung und Wei-\n\nterentwicklung der Schulg\u00e4rten an Grundschulen erstellt \n\nwerden. \n\nDas k\u00f6nnen wir auch gemeinsam im Ausschuss begleiten. \n\nWarum brauchen Kinder Schulg\u00e4rten? \u2013 Meine Damen \n\nund Herren, hierzu m\u00f6chte ich Ihnen f\u00fcnf Beispiele \n\ngeben: Zum Ersten sind Schulg\u00e4rten wichtig als Grundla-\n\nge f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung, damit die Kinder lernen, \n\ndass man das, was man dort anbaut, selbst machen kann. \n\nEin Apfel ist viel ges\u00fcnder als ein Quetschie, den man \n\nbekommt. Ich denke, mit dem Blick auf die zunehmende \n\nFettleibigkeit von Sch\u00fclern in Sachsen sollte es uns \n\nwichtig sein, auf eine gesunde Ern\u00e4hrung unserer Kinder \n\nin Sachsen zu setzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas zweite Wichtige ist, dass wir den Selbstversorgungs-\n\ngrad erh\u00f6hen und die Kinder lernen: Ich kann heimische \n\nProdukte nutzen. Wir haben das letztes Jahr auf Plakaten \n\ngeschrieben: Genial regional eben. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt komme ich zu einem \n\nBeispiel von zu Hause. Meine Kinder wissen, dass die \n\nErdbeeren aus dem Garten kommen, und fragen mich \n\ndann, wenn sie im November im Supermarkt Erdbeeren \n\nfinden, wo diese denn herkommen. \n\nDie dritte Sache ist die Naturverbundenheit. Die Kinder \n\nsind drau\u00dfen an der frischen Luft. Sie bekommen den \n\nKopf frei. Sie machen sich die H\u00e4nde dreckig, wenn sie in \n\nder Erde buddeln. Man k\u00f6nnte beispielsweise auch ein \n\ntolles Experiment machen: Man legt zwei Kartoffelzeilen \n\nan. In eine Zeile legt man die Kartoffeln so ein und in die \n\nzweite Zeile legt man noch etwas Mist dazu und bringt \n\nden Kindern bei, dass es wichtig sei, dass der Landwirt \n\nauch G\u00fclle und Mist aufs Feld bringt; denn nur so haben \n\nwir etwas zu essen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZum vierten wichtigen Punkt: Die Kinder arbeiten in \n\nGruppen. Sie kommen zusammen. Wir haben also einen \n\nsozialen Punkt, wo sie miteinander arbeiten, wo jeder \n\nseine St\u00e4rken und Schw\u00e4chen austariert, wo sie auch aus \n\nFehlern lernen, wo sie animiert hingehen, vielleicht den \n\nganzen Sommer gie\u00dfen und trotzdem niedrige Ertr\u00e4ge \n\nhaben, aus Misserfolgen lernen, sich aber davon nicht \n\nabbringen lassen und daraus ihre Lehren ziehen. \n\nDas F\u00fcnfte ist: Wir schaffen Neugier f\u00fcr Naturwissen-\n\nschaften. Ich denke, ein solcher Schulgarten ist ein gutes \n\nLernmodell f\u00fcr Naturgesetze, meine Damen und Herren, \n\nbeispielsweise die Fotosynthese, denn es funktioniert nur, \n\nwenn CO2 in der Luft ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGerade bei der hitzigen Diskussion w\u00fcrden wir wahnsin-\n\nnig viele gr\u00fcne Lungen fl\u00e4chendeckend in Sachsen \n\nschaffen. Wir w\u00fcrden riesengro\u00dfe Ertr\u00e4ge bei den Men-\n\ngen an CO2 einfahren, und wir w\u00fcrden damit einen \n\nwirklich nachhaltigen Beitrag durch unsere Sch\u00fcler \n\nleisten in der heutigen aktuellen Situation. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schluss \n\nzusammenfassen. Warum ist unser Antrag wichtig? Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 203 \n\nhaben aktuell keine geordnete Schulgartenorganisation in \n\nSachsen. Wir wissen nicht, wo es Schulg\u00e4rten gibt und wo \n\nnicht. Das wollen wir mit unserem Antrag \u00e4ndern. Uns \n\nwird immer wieder gesagt: \u00d6kologisches Handeln und \n\nLeben muss man bringen. Das wird eingefordert, aber \n\nnicht fl\u00e4chendeckend gef\u00f6rdert. Das wollen wir mit \n\nunserem Antrag schaffen. \n\nDazu haben wir bereits im Vorfeld mit Landschaftsg\u00e4rt-\n\nnern gesprochen. Wir haben gefragt, was es kosten w\u00fcrde, \n\nwenn wir einen solchen Schulgarten anlegen. Deshalb \n\nhaben wir im Antrag schon Zahlen genannt. Ich denke, \n\nmit 1 000 Euro pro Schulgarten kommen wir recht gut \n\nhin: f\u00fcr Arbeitsger\u00e4te, f\u00fcr Wasserbeh\u00e4lter, ein Ger\u00e4tehaus, \n\neine Schubkarre etc. Bei den 830 Grundschulen ist das \n\nnicht einmal 1 Million Euro \u2013 bei den tollen Finanzmit-\n\nteln, die wir jetzt hier im Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung \n\nhaben \u2013, um fl\u00e4chendeckend Schulg\u00e4rten zu schaffen, \n\ndann j\u00e4hrlich noch 200 Euro, wenn einmal eine Schaufel \n\nkaputtgeht, wenn Saatgut, wenn Pflanzen gekauft werden \n\nm\u00fcssen, um einen Ersatz und eine gewisse Nachhaltigkeit \n\nzu schaffen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLassen Sie uns die grobe halbe Million Euro Ende des \n\nJahres in die Hand nehmen. Das sollten es doch unsere \n\nKinder wert sein, damit wir hier fl\u00e4chendeckend Schul-\n\ng\u00e4rten finanzieren k\u00f6nnen. Ich bitte um Ihre Zustimmung \n\nzu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Weigand. \u2013 Nun die CDU-Fraktion, Herr Gasse, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Einmal mehr besch\u00e4ftigen wir \n\nuns heute mit einem eher r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Antrag der \n\nAfD-Fraktion. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDa m\u00fcssen Sie doch selber lachen!) \n\nFrei nach der Devise: Wie sch\u00f6n war es doch in der guten \n\nalten DDR. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nUnter diesen Vorzeichen wird von Ihnen die fl\u00e4chende-\n\nckende Einrichtung von Schulg\u00e4rten gefordert, finanziert \n\ndurch den Freistaat Sachsen. In denen sollen dann alle \n\nGrundsch\u00fcler zu Spaten und Harke greifen und Gem\u00fcse \n\nanbauen, welches der Konsum gerade nicht anbietet. So \n\nist das verkl\u00e4rte Bild der Kollegen der AfD. \n\nNun hat sich aber in den letzten 30 Jahren die Welt ein \n\nwenig weitergedreht. Mit ihr hat sich auch die Bildungs-\n\npolitik im Freistaat Sachsen positiv entwickelt. Schulgar-\n\ntenunterricht findet nicht mehr statt und ist stattdessen \n\nBestandteil des Sachkundeunterrichts in unseren Grund-\n\nschulen. Sch\u00fcler sollen also nicht nur wissen, wie eine \n\nM\u00f6hre angebaut wird, sondern vielleicht auch wie eine \n\nKuh gemolken wird. Ich f\u00e4nde es jetzt besonders witzig, \n\nwenn wir in jeden Schulgarten noch eine Kuh stellen \n\nw\u00fcrden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das w\u00e4re  \n\ndoch mal ein \u00c4nderungsantrag!) \n\nSie erfahren im Sachkundeunterricht die Zusammenh\u00e4nge \n\nvon Natur und Umwelt, erschlie\u00dfen sich die Welt wesent-\n\nlich komplexer, um in ihrem k\u00fcnftigen Leben auf die \n\nHerausforderung unserer Gesellschaft vorbereitet zu sein. \n\nHierbei spielen sicherlich auch Themen des Klimawan-\n\ndels, der ver\u00e4nderte Wasserhaushalt, das Wachstum der \n\nPflanzen, der Pflanzenschutz sowie die Entwicklung \n\nneuer Arten und Umwelteinfl\u00fcsse eine Rolle \u2013 Themen \n\nalso, die wichtig sind, um die Zukunft unseres Freistaates \n\nverantwortungsvoll mitzugestalten. Sicherlich kann zur \n\nVerbesserung fachlicher Kompetenzen und individueller \n\nErfahrungen auch ein Schulgarten, aber auch ein speziel-\n\nles Umweltprojekt oder die Zusammenarbeit mit Klein-\n\ngartenvereinen, Umweltverb\u00e4nden oder Vertretern der \n\ngr\u00fcnen Berufe geeignet zu sein, um dies zu erfahren, vor \n\nwelchen Herausforderungen die Landwirtschaft, der \n\nGartenbau oder die Forstwirtschaft \u2013 wir haben heute \n\nschon dar\u00fcber gesprochen \u2013 in Deutschland stehen. \n\nInsofern stellt auch ein Schulgarten ein m\u00f6gliches Instru-\n\nment dar, also ein au\u00dferschulischer Lernort. So ist es nicht \n\nverwunderlich, dass sich viele Schultr\u00e4ger im Freistaat \n\nSachsen gemeinsam mit Lehrerinnen und Lehrern auf den \n\nWeg machen, Schulg\u00e4rten in Grundschulen einzurichten, \n\num das im Sachkundeunterricht Erlebte und Erlernte \n\nerlebbar zu machen. \u00c4hnliches organisieren auch unsere \n\nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen im Rahmen von Exkursio-\n\nnen in den s\u00e4chsischen Wald oder in Landwirtschaftsun-\n\nternehmen, auch vor dem Hintergrund, die hinter diesen \n\nBranchen stehenden Berufsbilder zu pr\u00e4sentieren und \n\nInteresse f\u00fcr eine sp\u00e4tere berufliche Laufbahn bei den \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu wecken. \n\nSeit 1993 existiert im Freistaat Sachsen der s\u00e4chsische \n\nSchulgartenwettbewerb f\u00fcr alle allgemeinbildenden \n\nSchulen. Er wird durch Preisgelder und Fortbildung \n\nbegleitet. Mehr als 1 000 Schulen mit weit \u00fcber 100 000 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern haben sich bis heute am \n\nWettbewerb beteiligt. Auch in diesem Jahr erfreut sich der \n\n11. S\u00e4chsische Schulgartenwettbewerb gro\u00dfer Beliebtheit. \n\nSie sehen, meine sehr geehrten Damen und Herren, die \n\nAuseinandersetzung mit Umwelt, Natur, Land- und \n\nForstwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirtschaft funktioniert, \n\nauch ohne ein gesondertes Fach Schulgarten und die \n\nstaatliche verordnete Einrichtung von Schulg\u00e4rten. Die \n\nVermittlung entsprechender Kompetenzen im Sachkunde-\n\nunterricht der Grundschule ist der entscheidende Indika-\n\ntor, um die Interessen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu \n\nwecken. \n\nAuch im Bereich der Ganztagsangebote gibt es eine \n\nVielzahl von sehr guten und nachhaltigen Projekten in den \n\nBereichen Natur, Umwelt sowie Gartenbau. Diese Projek-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 204 \n\nte gilt es zu unterst\u00fctzen. In diesem Rahmen hat sich die \n\nKoalition in dieser Legislaturperiode dazu entschieden, \n\nSchultr\u00e4ger bei der Einrichtung von Schulg\u00e4rten im \n\nRahmen der F\u00f6rderrichtlinie zur Schulinfrastruktur zu \n\nunterst\u00fctzen und diese M\u00f6glichkeit auch explizit in der \n\nF\u00f6rderrichtlinie zu verankern, ohne dass es hierzu extra \n\neines Antrages der AfD-Fraktion bedurft h\u00e4tte. \n\nInsofern werden wir Ihren Antrag ablehnen. Er tr\u00e4gt \n\nweder zur Verbesserung der Situation bei noch enth\u00e4lt er \n\nneue oder verwertbare Ans\u00e4tze, um unsere Grundschulen \n\nund den bereits guten Unterricht weiter voranzubringen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nGasse von der CDU-Fraktion. \u2013 Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE; Frau Neuhaus-Wartenberg, bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren! Der \n\nAntrag der AfD ist meiner Meinung nach ein neuerlicher \n\nVersuch, \u00fcber eine harmlos klingende Forderung nach \n\nmehr und besserem Schulgartenunterricht, die im \u00dcbrigen \n\nja auch die meisten Menschen im Grundsatz teilen, rechte \n\nIdeologie einzuspeisen. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nEs geht Ihnen nicht um ein bildungspolitisches Thema \n\nund schon gar nicht um die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die \n\ndurch Schulgartenunterricht mehr Wissen um Nachhaltig-\n\nkeit, die eigene Gesundheit und Biologie vermittelt \n\nbekommen. Ich sage sehr deutlich: Wir haben \u00fcberhaupt \n\nnichts gegen Schulgartenunterricht bzw. diesen auch \n\nabzusichern, und wir haben auch nichts gegen eine \n\nvern\u00fcnftige Ausstattung der Schulen. Aber wir haben \n\netwas gegen plumpe Deutscht\u00fcmelei. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nDer Schulgarten soll nach Ihren Vorstellungen insbeson-\n\ndere das Heimatgef\u00fchl der Kinder st\u00e4rken. Ihr Begriff von \n\nHeimat beinhaltet aber immer Chauvinismus wie im \n\nLand, so im Garten und umgekehrt. Was Sie nicht begrei-\n\nfen, ist, dass Umweltschutz nicht Heimatschutz bedeutet \n\nund dass Erziehung zu Nachhaltigkeit bei den J\u00fcngsten \n\nnichts mit biologischer Reinhaltung zu tun hat. Im Gegen-\n\nteil. Was kommt als N\u00e4chstes? Verpflichtender Fahnenap-\n\npell und Singen der deutschen Nationalhymne am deut-\n\nschen Kartoffelbeet? \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie Lachen  \n\nund demonstrativer Beifall bei der AfD) \n\nWas Sie eigentlich wollen, sind deutsche Kartoffelbeete, \n\nso weit das Auge reicht. Ich verrate Ihnen aber etwas: Die \n\nKartoffel kommt eigentlich aus Lateinamerika, und \n\nB\u00f6den brauchen Vielfalt. Sie aber wollen Monokulturen. \n\nDas ver\u00f6det die B\u00f6den und macht die Menschen krank, \n\nebenso wie Sie unsere Gesellschaft krankmachen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Lassen Sie uns  \n\ndoch einmal \u00fcber invasive Arten reden!) \n\nUnd weil Sie aus dem Lehrplan zitieren: Ich empfehle \n\nIhnen Lernbereich 1 Sachunterricht: Zusammen leben und \n\nlernen, Begegnung mit kultureller Verschiedenheit im \n\nSchul- und Familienalltag und im \u00f6ffentlichen Leben, \n\nKindern unterschiedlicher Herkunft begegnen, das Eigene \n\nam Fremden entdecken. Dazu k\u00f6nnten Sie doch einmal \n\netwas machen. Es passt aber \u00fcberhaupt nicht in Ihr Welt-\n\nbild. \n\nEine Partei, die von Klimal\u00fcge und Klimaideologie \n\nschwafelt, die per Gesetz das Verbandsklagerecht im \n\nUmweltbereich angreifen will, die von Dieselmob im \n\n\u00d6kowahn schwadroniert, die im Speziellen eine Klimaak-\n\ntivistin und im Allgemeinen Hunderttausende junge \n\nMenschen aufs \u00dcbelste diffamiert, die die Energiewende \n\nablehnt, eine Partei, die Leipziger Kitas, P\u00e4dagogen, \n\nKinder und Eltern eines bewussteren Speiseplanes wegen \n\nder kulturellen Unterwerfung beschuldigt, eine Partei, in \n\nder man sich ein Atomkraftwerk in der Lausitz vorstellen \n\nkann, aber beim Anblick eines Windrades anf\u00e4ngt herum-\n\nzuopfern und zu erkl\u00e4ren, dass man nicht schlafen kann \u2013 \n\neine solche Partei m\u00f6chte nun Heimatgef\u00fchle im Schul-\n\ngarten wecken. \n\nMeine Damen und Herren, angesichts Ihrer Position und \n\nForderungen in den Bereichen Naturschutz, Umwelt oder \n\nKlimaschutz, Energie- oder Verkehrspolitik klingt das \n\ngelinde gesagt nicht durchdacht. Ich habe den leisen \n\nVerdacht, dass \u2013 vorausgesetzt, Sie k\u00f6nnten alle Ihre \n\nIdeen einmal in die Tat umsetzen, wovon wir nicht ausge-\n\nhen und wogegen wir k\u00e4mpfen werden \u2013 das Einzige, was \n\nsich dann noch in einem s\u00e4chsischen Schulgarten entfal-\n\nten w\u00fcrde, Fahnen von vor 85 Jahren w\u00e4ren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Unversch\u00e4mt! \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Unerh\u00f6rt!) \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab, weil wir es \u00fcberzeugten und \n\nbekannten Brandstiftern nicht abnehmen, Feuerwehr zu \n\nspielen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Proteste bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nNeuhaus-Wartenberg. \n\nEs gibt eine Wortmeldung an Mikrofon 7. Herr \n\nDr. Weigand, Sie m\u00f6chten vermutlich eine Kurzinterven-\n\ntion machen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrte Frau Wartenberg, nachdem ich Ihre Rede \n\ngeh\u00f6rt habe, stelle ich fest, dass Sie Ihrem Anspruch, \n\nVizepr\u00e4sidentin dieses Hohen Hauses zu sein, nicht \n\ngerecht werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 205 \n\nIch stelle weiterhin fest, dass nat\u00fcrlich ein Garten Vielfalt \n\nschafft. Ich m\u00f6chte zu Protokoll geben, dass ich die \n\n\u201eGoldmarie\u201c als Kartoffelsorte sehr sch\u00e4tze. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die \n\nKurzintervention von Herrn Dr. Weigand an Mikrofon 7. \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg m\u00f6chte antworten. Mikrofon 1, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident. Zum ersten Punkt. Ich habe hier \n\nnicht als Vizepr\u00e4sidentin gesprochen, sondern als ganz \n\nnormale Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags, als \n\nMitglied der Fraktion DIE LINKE und als bildungspoliti-\n\nsche Sprecherin. \n\nZum Zweiten. Wenn wir \u00fcber Verhaltensregeln von \n\nVizepr\u00e4sidenten reden wollen, dann k\u00f6nnen wir das gern \n\nmachen, und zwar an anderer Stelle. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Oh-Rufe von der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \n\nWir kommen nun zur n\u00e4chsten Fraktion, zu den B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN; Frau Melcher, bitte sch\u00f6n. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDieser Antrag ist ein reiner Schaufensterantrag. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nErnst nehmen kann man ihn nicht; denn er greift inhalt-\n\nlich viel zu kurz. Sie begreifen offensichtlich noch nicht \n\neinmal, wozu Schulg\u00e4rten eigentlich da sind, au\u00dfer zur \n\nErn\u00e4hrungserziehung und Heimatpflege. Sie haben den \n\np\u00e4dagogischen Mehrwert von Schulg\u00e4rten \u00fcberhaupt \n\nnicht begriffen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Haben Sie zugeh\u00f6rt?) \n\nSchulg\u00e4rten sind vielf\u00e4ltige, f\u00e4cher\u00fcbergreifende Lernor-\n\nte. Englische Vokabeln k\u00f6nnen dort genauso erlernt \n\nwerden wie Geometrie, Mathematik oder die Mechanis-\n\nmen der Chemie und Physik. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Oder Latein!) \n\nSie jedoch haben gerade gezeigt, worum es Ihnen geht. \n\nSie wollen offensichtlich nur anhand von Kartoffelanbau \n\nden Kindern Heimatgef\u00fchle vermitteln. Wenn das Ihr \n\np\u00e4dagogisches Konzept ist, kann ich wirklich nur mit dem \n\nKopf sch\u00fctteln. \n\nErnst nehmen kann man den Antrag vor allem deshalb \n\nnicht, weil er die F\u00f6rderung von Schulg\u00e4rten v\u00f6llig falsch \n\nangeht. So ist es doch sehr verwunderlich, dass die AfD \n\nden Grundschulen Schulg\u00e4rten aufzwingen m\u00f6chte \u2013 \n\nHeimatpflege quasi als ideologisches Zwangsprogramm. \n\nDie Schulen mit ihren Lehrern und Sch\u00fclern sollen aber \n\nselbst entscheiden k\u00f6nnen, ob sie sich einen Schulgarten \n\nanlegen wollen oder nicht. Schulg\u00e4rten m\u00fcssen mit Leben \n\ngef\u00fcllt und mit Leidenschaft bewirtschaftet werden. Dabei \n\nist die Bereitschaft in der Lehrerschaft, bei den Eltern und \n\nSch\u00fclern unabdingbar. \n\nIst in der Schule der Wunsch nach einem Schulgarten \n\ngefasst, bietet der Freistaat zahlreiche M\u00f6glichkeiten, \n\ndiesen umzusetzen. Es gibt Fortbildungen, Tipps und \n\nTricks f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer zur Unterrichtspla-\n\nnung. Es gibt inspirierende Beispiele zum Nachahmen. \n\nIch lade die Kolleginnen und Kollegen der AfD-Fraktion \n\ndazu ein, einmal auf die Internetseite www.schulgarten-\n\nsachsen.de zu gehen. \n\n(Zuruf von der AfD: Was kommt dabei heraus?) \n\nDort k\u00f6nnen Sie alles Weitere nachlesen. \n\nDas Kultusministerium f\u00fchrt zum elften Mal den s\u00e4chsi-\n\nschen Schulgartenwettbewerb durch und schafft so f\u00fcr die \n\nSchulen Anreize, Schulg\u00e4rten zu gestalten und kreativ zu \n\nnutzen. Seit Jahren ist Sachsen aktiv in der BAG Schul-\n\ngarten vertreten und kann damit auf ein bundesweites \n\nKompetenznetzwerk zur\u00fcckgreifen. \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt die Initiative \u201eJunges Gem\u00fcse\u201c, \n\ndie mit ihrem Projekt \u201eStadtkohlrabi\u201c Kindern und \n\nJugendlichen im Gartenlabor die Natur erfahrbar macht. \n\nEin weiteres Projekt der Initiative ist \u201eGarten macht \n\nSchule\u201c. Hierbei werden Schulen beim Aufbau eines \n\nSchulhofgartens beraten, Workshops und Projekttage \n\nangeboten und durchgef\u00fchrt. Solche Projekte gilt es zu \n\nf\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD sowie vereinzelt bei der CDU) \n\nAus unserer Sicht ist es daher viel effektiver, mit diesem \n\nbunten Blumenstrau\u00df an Ma\u00dfnahmen vorhandene Schul-\n\ngartenstrukturen zu unterst\u00fctzen sowie die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler zusammen mit ihren Lehrerinnen und Leh-\n\nrern zu motivieren, selbst aktiv zu werden. \n\nIhr Antrag ist hingegen mangelhaft. Wir werden ihn \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nMelcher. \u2013 Jetzt hat die SPD das Wort. Frau Friedel, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch ich will mich mit dem \n\nAntrag der AfD-Fraktion auseinandersetzen. Er hat \n\nmehrere Beschlusspunkte. Im ersten m\u00f6chten Sie, dass \n\nder Landtag etwas feststellt. Der Landtag soll feststellen, \n\ndass dem Schulgartenunterricht eine besondere Bedeu-\n\ntung bei der Ern\u00e4hrungs- und Umwelterziehung und bei \n\nder Entwicklung von Heimatgef\u00fchl zukommt. \n\nIch glaube, da sind wir gar nicht so weit auseinander, wie \n\nSie m\u00f6glicherweise denken. Nat\u00fcrlich hat der Schulgarten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 206 \n\neine besondere Bedeutung, gemeinsam mit anderen \n\nF\u00e4chern, aber auch gemeinsam mit anderen M\u00f6glichkei-\n\nten, die hier schon genannt worden sind, um Umwelter-\n\nziehung und Ern\u00e4hrungsbildung durchzuf\u00fchren. \n\nMit Heimatgef\u00fchl verbinde ich eher etwas, das mit \n\nW\u00e4rme, Liebe und Geborgenheit zu tun hat, weniger mit \n\nHacke und Spaten. Aber, das ist egal. Sie meinen wahr-\n\nscheinlich das, was bei uns im Schulgesetz unter dem \n\nBegriff \u201eEhrfurcht vor allem Lebendigen\u201c gefasst ist. \n\nNat\u00fcrlich kann ein Schulgarten auch dazu dienen, wie \n\nandere M\u00f6glichkeiten im Unterricht auch, jungen Men-\n\nschen die Ehrfurcht vor allem Lebendigen vor Augen zu \n\nf\u00fchren. \n\nDeshalb sind Schulg\u00e4rten wichtig. Ich denke, darin sind \n\nwir einer Meinung. Das Sch\u00f6ne ist, dass wir in Sachsen \n\nsehr viele Schulg\u00e4rten haben. Der Wettbewerb ist ange-\n\nsprochen worden. Er ist im elften Jahr. Jedes Jahr werden \n\nzehn Schulg\u00e4rten pr\u00e4miert. Es bewerben sich zumeist 30, \n\n40, 50. Sie k\u00f6nnen selbst rechnen. \n\nWenn wir in Sachsen Schulen haben, an denen es keinen \n\nSchulgarten gibt, dann hat das oftmals gute Gr\u00fcnde. Wenn \n\nwir im l\u00e4ndlichen Raum sind, gibt es Schulen, die mit \n\ndem Hof nebenan kooperieren. Beim Bauern um die Ecke \n\nk\u00f6nnen Kinder ganz andere Erfahrungen machen. Es gibt \n\nSt\u00e4dte, in denen die Schultr\u00e4ger daf\u00fcr gesorgt haben, dass \n\nes beispielsweise eine Kooperation mit der Kleingarten-\n\nsparte gibt. Da wird eine Parzelle gemietet. Diese ver-\n\nschiedenen Modelle tragen dazu bei, den guten Effekt zu \n\nerzielen, den auch Sie im Schulgartenunterricht sehen und \n\nden ich nicht weiter ausf\u00fchren muss, weil meine Kolle-\n\nginnen und Kollegen darauf eingegangen sind. \n\nDas, was Ihr Antrag im zweiten Teil will, ist etwas, wovor \n\nich Angst habe. Das hat gar nichts mit Ihnen und Ihrer \n\nIdeologie zu tun. Sie wollen, dass das Kultusministerium \n\ndie genaue Anzahl und den Zustand aller s\u00e4chsischen \n\nSchulg\u00e4rten erfasst. Bitte nicht! Wir haben \u00fcber 1 300 \n\nSchulen in Sachsen. Wenn auch nur die H\u00e4lfte einen \n\nSchulgarten hat und wenn nur die H\u00e4lfte dieser Schulg\u00e4r-\n\nten gr\u00f6\u00dfer ist als 50 Quadratmeter und Sie wirklich den \n\nZustand all dieser Schulg\u00e4rten in Listen erfasst haben \n\nwollen, dann habe ich gro\u00dfe Sorge, dass wir das Kultus-\n\nministerium mit Dingen besch\u00e4ftigen, die nun wirklich \n\nnicht zur Verbesserung der Unterrichtsqualit\u00e4t beitragen. \n\nDann wollen Sie, dass auf der Grundlage der so ermittel-\n\nten Zahlen ein Konzept zur fl\u00e4chendeckenden Ausstattung \n\nund Unterhaltung von Schulg\u00e4rten erstellt wird. Wir \n\nsollen also von Landesebene aus steuern, wie die Schul-\n\ng\u00e4rten bewirtschaftet werden. Bitte nicht! Um Gottes \n\nwillen! \n\nIch bin sehr froh, dass wir unseren Lehrkr\u00e4ften zumuten, \n\naber auch zutrauen, dass sie sich selbst um Inhalte und \n\nQualit\u00e4t des Unterrichts k\u00fcmmern. Nat\u00fcrlich ist es die \n\nAufgabe der Schulaufsicht, sie dabei zu unterst\u00fctzen, zu \n\nbegleiten und Anregungen zu geben. \n\nAll dies ist hier bereits aufgez\u00e4hlt worden, und all dies \n\npassiert. Aber die Kontrollwut, diese Steuerungsfantasie, \n\ndie aus diesem Antrag spricht, ist es, was mich meinen \n\nLeuten empfehlen l\u00e4sst, zu sagen: Lasst uns so etwas bitte \n\nnicht beschlie\u00dfen. Bitte keine sachsenweite Pflanzenz\u00e4h-\n\nlung, bitte keine AfD-Zwangsbegl\u00fcckung! \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat gestern von Selbstwirksam-\n\nkeitserfahrungen gesprochen, und das, was wir m\u00f6chten, \n\nist: Wir wollen den Schulen die Gelegenheit geben, noch \n\nmehr solcher Selbstwirksamkeitserfahrungen zu machen. \n\nSie sollen ein p\u00e4dagogisches Budget bekommen, mit dem \n\nsie viel st\u00e4rker in Eigenverantwortung Mittel einsetzen \n\nk\u00f6nnen, um Kindern nachhaltige und reichhaltige Lerner-\n\nfahrungen zu bieten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich \n\nk\u00f6nnte Ihnen jetzt eine zweite Rederunde anbieten. Wird \n\ndaf\u00fcr Bedarf angemeldet? \u2013 Das erkenne ich nicht. Damit \n\n\u00fcbergebe ich an die Staatsregierung; Herr Staatsminister \n\nPiwarz, bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist doch \n\nv\u00f6llig klar: Schulg\u00e4rten geh\u00f6ren fest zum s\u00e4chsischen \n\nBildungssystem dazu. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch kann mich gut erinnern: Ich war in der letzten Woche \n\nzu einem Schulbesuch an der 102. Grundschule hier in \n\nDresden. Wer sie nicht kennt: Das ist in der Johannstadt. \n\nWer die Johannstadt nicht kennt: Das ist ein Viertel, in \n\ndem, sagen wir einmal, Gr\u00fcn nicht die dominierende \n\nFarbe ist, was das Stadtbild betrifft. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nWas ich ganz spannend fand: Es ist eine Schule, die mit \n\nzahlreichen Herausforderungen konfrontiert ist, die \n\nSchulen in unserem Land, gerade in gro\u00dfen St\u00e4dten, \n\nhaben und bei denen es ganz besonders wichtig war, der \n\nSchulleitung, aber auch den engagierten Lehrerinnen und \n\nLehrern sowie den Sch\u00fclern einen Schulgarten aufzubau-\n\nen; und wer ein wenig die Plattenbaulandschaft der \n\nJohannstadt kennt: Es ist wirklich ein wohltuender Farb-\n\ntupfer, dass es dort m\u00f6glich ist, mit viel Energie diesen \n\nSchulgarten aufzubauen. \n\nEin zweites Beispiel \u2013 ich war vor einiger Zeit dort \u2013 ist \n\ndie Bewegte Grundschule Hermsdorf, in der es zu dem \n\nThema Bewegung auch das Thema Schulgarten gibt und \n\ndas eine mit dem anderen ganz selbstverst\u00e4ndlich zusam-\n\nmengeh\u00f6rt: ein Schulgarten, der \u00fcber viele Jahre hinweg \n\nmit viel Liebe gepflegt und erhalten wurde. Sie hatten \n\ndamals nur eine Ameisenplage, mit der sie hoffentlich \n\nmittlerweile fertig geworden sind. Aber auch das zeigt, \n\ndass man beim Thema Schulgarten verschiedene Heraus-\n\nforderungen zu bew\u00e4ltigen hat; und es ist ganz klar, dass \n\ns\u00e4chsische Schulen und auch ich von der Bedeutung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 207 \n\nSchulgartens und des Lernens an diesem Ort \u00fcberzeugt \n\nsind. \n\nTrotzdem ist es richtig, dass es Schulgartenunterricht als \n\neigenes Fach in Sachsen nicht gibt. Das Lernen im Schul-\n\ngarten erfolgt im Rahmen unseres Sachunterrichts, und \n\ndieses Fach geh\u00f6rt im Kanon der grundlegenden Bildung \n\nzum Kernbereich in der Grundschule. Der Sachunterricht \n\nunterst\u00fctzt Sch\u00fcler, ihr Leben und die Welt zu erschlie-\n\n\u00dfen, zu verstehen und gestalten zu k\u00f6nnen. \n\nIn den Empfehlungen der Kultusministerkonferenz zur \n\nArbeit in der Grundschule aus dem Jahr 2015 hei\u00dft es: \n\n\u201eAusgehend von der Lebenswelt der Kinder, nimmt der \n\nSachunterricht die Fragen der Kinder auf und kl\u00e4rt sie \n\nexemplarisch mithilfe fachlicher Konzepte, Methoden und \n\nTheorien, und gerade die Kompetenzen im naturwissen-\n\nschaftlichen, im technischen, im sozial- und auch im \n\ngesellschaftswissenschaftlichen Bereich, die Kinder dort \n\nerwerben, bilden die Grundlage f\u00fcr anschlussf\u00e4higes \n\nLernen in den F\u00e4chern der weiterf\u00fchrenden Schulen.\u201c \n\nSchon daran erkennen Sie die Bandbreite der Themen im \n\nFach Sachunterricht. Sie reicht von der Gestaltung des \n\nZusammenlebens und Lernens \u00fcber Fragen von Gesund-\n\nheit und Ern\u00e4hrung sowie den Umgang mit der Natur bis \n\nhin zum Kennen der Heimat: des Freistaates Sachsen und \n\nder jeweiligen Heimatgemeinde. Damit ist nur exempla-\n\nrisch verdeutlicht, welches Spektrum dieses Fach abdeckt. \n\nDazu kommt, dass der Sachunterricht auf besondere \n\nWeise darauf angelegt ist, Perspektiven zu vernetzen. \n\nBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung ist beispielsweise \n\neine solche Perspektive. Der Schulgarten ist dabei ein \u2013 \n\nich betone nochmals: ein \u2013 au\u00dferschulischer Lernort von \n\nvielen; denn auch Museen, Bibliotheken, dem Wald, \n\nHandwerksbetrieben vor Ort oder dem Bauernhof kommt \n\nim Unterricht eine besondere Bedeutung zu. \n\nIm Lehrplan Sachunterricht ist der Schulgarten aus guten \n\nGr\u00fcnden als Lernort ausgewiesen, allerdings mit Empfeh-\n\nlungscharakter. Die Umsetzung von verbindlichen Lern-\n\nzielen, zum Beispiel das Anwenden des Wissens \u00fcber \n\nBl\u00fctenpflanzen bei g\u00e4rtnerischen Arbeiten, kann auch an \n\nanderen au\u00dferschulischen Lernorten, beispielsweise in \n\nKleing\u00e4rten, im Bauernhof, in einem Biotop oder auch an \n\nHochbeeten an Schulen erfolgen. \n\nSchauen wir einmal genau ins Gesetz: Die Schulen \n\nk\u00f6nnen \u2013 in \u00a7 3 a Abs. 1 und \u00a7 35 Abs. 1 ist es geregelt \u2013 \n\nden Unterricht und andere schulische Veranstaltungen auf \n\nder Grundlage der Lehrpl\u00e4ne in eigener Verantwortung \n\nplanen und gestalten. Diese Eigenverantwortung ist mir \n\nals Kultusminister, ist der Koalition sehr wichtig, denn sie \n\ngibt den Schulen Gestaltungsspielr\u00e4ume, um die sehr \n\nunterschiedlichen Gegebenheiten vor Ort ber\u00fccksichtigen \n\nzu k\u00f6nnen. Einheitliche Vorgaben sind hier eher fehl am \n\nPlatze, und sie sind ausdr\u00fccklich nicht gewollt. Im \u00dcbri-\n\ngen \u2013 auch dieser Hinweis sei noch gestattet und ist wohl \n\nauch notwendig \u2013 ist f\u00fcr die Ausstattung der Schulen zur \n\nErf\u00fcllung der Lehrpl\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a7 21 unseres Schulgeset-\n\nzes der Schultr\u00e4ger verantwortlich, und wie Sie wissen, \n\nobliegt dies dem Schultr\u00e4ger als freiwillige Pflichtaufga-\n\nbe. \n\nDieses System der Freiwilligkeit ohne Zwang und ohne \n\nReglementierung ist sehr erfolgreich. Bereits mehrfach \n\nwurde unser s\u00e4chsischer Schulgartenwettbewerb ange-\n\nsprochen. Seit 1993 findet er statt. In dieser Zeit haben \n\nsich \u00fcber 1 800 Schulen mit \u00fcber 100 000 Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern daran beteiligt und damit ihren Schulgarten \n\nzu einem besonderen Ort gemacht. Auch der Zuspruch zur \n\nTeilnahme am aktuell laufenden elften Wettbewerb mit 36 \n\nBewerbern spricht, glaube ich, f\u00fcr sich. Das ist der letzte \n\nBeweis, dass es keiner weiteren staatlichen Regulierung \n\nan dieser Stelle bedarf. Schulg\u00e4rten sind ein wichtiger \n\nBestandteil unseres Bildungssystems. Sie werden das \n\nauch bleiben. Dazu braucht es aber diesen Antrag nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister Piwarz. Wir kommen nun zum Schlusswort \n\nder AfD-Fraktion. Herr Dr. Weigand, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Piwarz, ich war jetzt \n\n\u00fcberrascht, als Sie den Begriff \u201eHeimat\u201c verwendet haben \n\nund niemand aufgeschrien hat. Das ist schon \u00fcberra-\n\nschend. Wenn Sie das sagen, ist das anscheinend okay, \n\nwenn wir das sagen, dreht hier alles durch; das m\u00f6chte ich \n\nnur einmal feststellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nHerr Piwarz hat von Heimat geredet,  \n\nund Sie reden von deutscher Heimat!) \n\n\u2013 Ja, genau. Ich habe ja bestimmt auch \u201edeutschen Schul-\n\ngarten\u201c in den Antrag geschrieben. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine Bundesarbeits-\n\ngemeinschaft Schulgarten. Diese hat sich auf die Fahne \n\ngeschrieben: Jedes Kind hat ein Recht auf Schulgarten. \n\nBotschafter sind Frau Bundesministerin Kl\u00f6ckner, CDU, \n\nund Frau Bundesministerin Schulze, SPD. Ich denke, Sie \n\nhaben innerparteilich ein wenig Erkl\u00e4rungsbedarf, wenn \n\nSie diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFrau Friedel, noch ein Kommentar zu Ihren b\u00fcrokrati-\n\nschen Ausf\u00fchrungen. Ich denke, wir sind heute in einer \n\nschnellen digitalen Welt angekommen, und wenn es Ihr \n\nWirtschaftsminister schaffen w\u00fcrde, auch im l\u00e4ndlichen \n\nRaum schnelles Internet hinzubekommen, dann k\u00f6nnte \n\nder Lehrer hinausgehen, zwei Bilder vom Schulgarten \n\nmachen, diese an das Kultusministerium schicken, und \n\ndieses sagt: Gut, mittelm\u00e4\u00dfig oder schlecht sieht der \n\nSchulgarten aus. So k\u00f6nnte man das ganz einfach rastern. \n\nDas ist mit den heutigen M\u00f6glichkeiten einfach machbar, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 208 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAnhand von Bildern? Zu lange in der  \n\nUniversit\u00e4t gesessen, oder was? Also, mein Gott! \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nAuch der s\u00e4chsische Schulgartenwettbewerb, den Sie ja \n\nbegr\u00fc\u00dfen, greift einfach zu kurz, weil er nur jene w\u00fcrdigt, \n\ndie einen Schulgarten haben; und wir wollen es mit \n\nunserem Antrag fl\u00e4chendeckend schaffen. Das ist kein \n\nZwang, sondern eine gute und sinnvolle Erg\u00e4nzung \n\nunseres Sachkundeunterrichts. Deshalb bitte ich um Ihre \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Weigand. \u2013 Meine Damen und Herren, ich stelle nun \n\ndie Drucksache 7/861 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Vielzahl an F\u00fcr-\n\nstimmen, aber einer Mehrzahl an Gegenstimmen ist die \n\nDrucksache 7/861 nicht beschlossen. Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAuch #WirHabenPlatz \u2013 unbegleitete minderj\u00e4hrige  \n\nGefl\u00fcchtete aus Griechenland in Sachsen aufnehmen! \n\nDrucksache 7/1210, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: die Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach CDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe das Wort an die \n\nEinbringerin; Frau Nagel, bitte sch\u00f6n. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! \n\n(Zuruf von der AfD: Oh!) \n\n\u00dcber 13 000 Kinder und Jugendliche harren auf den \n\ngriechischen Inseln aus, darunter mindestens 2 000 \n\nKinder und Jugendliche, die ohne ihre Eltern in Richtung \n\nEuropa gefl\u00fcchtet sind. Die meisten Kinder und Jugendli-\n\nchen leben unter katastrophalen und gef\u00e4hrlichen Bedin-\n\ngungen. Viele werden unrechtm\u00e4\u00dfig inhaftiert, leben auf \n\nder Stra\u00dfe oder/und vor allem in den \u00fcberf\u00fcllten Hotspots \n\n\u2013 auf den ost\u00e4g\u00e4ischen Inseln oft nur in Zelten oder unter \n\nPlastikplanen. \n\nDie Situation ist wahrlich nicht neu. Sie ist Resultat einer \n\ngescheiterten europ\u00e4ischen Asylpolitik, sie ist Resultat der \n\nfalschen Entscheidungen, Menschen in Hotspots festzu-\n\nhalten, und sie ist Resultat des fatalen EU-T\u00fcrkei-Deals. \n\nAuf dessen Basis werden Gefl\u00fcchtete, die in Griechenland \n\nanlanden, wieder in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschoben. Bis \n\ndahin werden sie Pr\u00fcfverfahren unterzogen, die sich nicht \n\nnur \u00fcber Monate, sondern inzwischen \u00fcber Jahre hinzie-\n\nhen. \n\nEs ist wichtig, das hervorzuheben, weil es hierbei um eine \n\neurop\u00e4ische Verantwortung geht und nicht nur um die \n\neines einzelnen Mitgliedsstaates. Griechenland befindet \n\nsich seit mehreren Jahren in einer schwierigen Situation. \n\nSp\u00e4testens seit dem Jahr 2015 ist Griechenland zus\u00e4tzlich, \n\nwie alle anderen Staaten mit EU-Au\u00dfengrenzen, als \n\nT\u00fcrsteher Europas gefragt und schon lange an der Kapazi-\n\nt\u00e4tsgrenze. Die viel beschworene europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t \n\nist eine hohle Phrase; es gibt sie faktisch nicht. Bis heute \n\ngibt es keinen sinnvollen Verteilungsmechanismus ge-\n\nfl\u00fcchteter Menschen auf die Mitgliedsstaaten. \n\nDiesen Kontext erw\u00e4hne ich ganz bewusst. Er muss \n\nimmer Ber\u00fccksichtigung finden, wenn v\u00f6llig zu Recht \n\nkritisiert wird, dass die Zust\u00e4nde f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in \n\nGriechenland untragbar sind \u2013 und das sind sie. Die Lager \n\nauf den griechischen Inseln Lesbos, Tilos, Samos, Leros \n\nund Kos sind heillos \u00fcberf\u00fcllt. Sie sind teilweise mit \n\n300 % \u2013 das m\u00fcssen Sie sich einmal vorstellen: 300 %! \u2013 \n\n\u00fcber ihrer Auslastungsgrenze belegt; nicht anders ist die \n\nLage auf dem Festland. \n\nDer Bundesfachverband unbegleiteter minderj\u00e4hriger \n\nFl\u00fcchtlinge berichtet, dass im Dezember 2018 der Hotspot \n\nin Samos derart \u00fcberf\u00fcllt war, dass unbegleitete Minder-\n\nj\u00e4hrige abwechselnd schlafen mussten, weil keine Matrat-\n\nzen oder nicht ausreichend Matratzen zur Verf\u00fcgung \n\nstanden. \n\nDie Organisation \u00c4rzte ohne Grenzen macht regelm\u00e4\u00dfig \n\ndarauf aufmerksam, dass insbesondere auf Lesbos ver-\n\nmehrt Selbstmordversuche und Selbstverletzungen \n\nMinderj\u00e4hriger registriert werden. Obdachlosigkeit, \n\nInhaftierung und sexuelle Ausbeutung sind f\u00fcr viele \n\nminderj\u00e4hrige Gefl\u00fcchtete in Griechenland Teil der \n\nLebensrealit\u00e4t; nicht zu reden von den Garantien wie dem \n\nZugang zu Bildung oder der konzertierten Suche nach \n\nihren Familienangeh\u00f6rigen. \n\nDer UN-Menschenrechtsausschuss hat befunden, dass die \n\nhumanit\u00e4re Lage f\u00fcr Minderj\u00e4hrige in Griechenland dem \n\nVerbot der unmenschlichen und erniedrigenden Behand-\n\nlung widerspricht. Auch die Grundrechteagentur der \n\nEurop\u00e4ischen Union hat in ihren Empfehlungen zum \n\nHotspotkonzept angemahnt, dass Hotspots kein geeigneter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 209 \n\nOrt f\u00fcr unbegleitete Minderj\u00e4hrige seien. Und trotzdem \n\ngeht das Leid der jungen Menschen immer weiter. \n\nEinig sind wir uns hoffentlich dar\u00fcber, dass die Situation, \n\ninsbesondere f\u00fcr junge Menschen, die ohne ihre Eltern \n\ngekommen sind, in den Lagern nicht l\u00e4nger geduldet \n\nwerden darf. Uns scheidet sicherlich die Frage \u2013 das wird \n\nauch im Mittelpunkt der Diskussion stehen \u2013, wie in \n\ndieser katastrophalen Situation Abhilfe geschaffen werden \n\nkann. Zahlreiche NGOs, darunter PRO ASYL, die Diako-\n\nnie, der Parit\u00e4tische Gesamtverband oder die BAG Asyl \n\nin der Kirche erhoben schon im Oktober 2019 die Forde-\n\nrung, unbegleitete minderj\u00e4hrige Gefl\u00fcchtete aus Grie-\n\nchenland noch vor dem Winter in Deutschland aufzuneh-\n\nmen. Doch die verantwortliche Politik blieb unt\u00e4tig. \n\nDie Linksfraktion hat bereits im Oktober im Deutschen \n\nBundestag einen Antrag zur Abstimmung gestellt, der \n\naber abgelehnt wurde. Im Rahmen der Innenministerkon-\n\nferenz im Dezember 2019 ergriff der nieders\u00e4chsische \n\nInnenminister Boris Pistorius \u2013 Parteibuch SPD \u2013 die \n\nInitiative f\u00fcr die Aufnahme von Kindern und Jugendli-\n\nchen aus Griechenland \u2013 wiederum ohne Erfolg. \n\nZu Weihnachten zog die Debatte noch einmal weite \n\nKreise, als der GR\u00dcNEN-Chef Robert Habeck in dasselbe \n\nHorn stie\u00df und daf\u00fcr unterirdische Kritik einstecken \n\nmusste. \n\nFakt ist: Sieben Bundesl\u00e4nder und zahlreiche Kommunen \n\nhaben mittlerweile \u00f6ffentlich Pl\u00e4tze f\u00fcr die Aufnahme von \n\nunbegleiteten Kindern und Jugendlichen von den griechi-\n\nschen Inseln angeboten. Mit unserem Antrag fordern wir, \n\ndass Sachsen dem folgen sollte. \n\nIch verweise in diesem Zusammenhang darauf, dass es \n\ndie Kenia-Koalition im benachbarten Brandenburg in der \n\nvorvergangenen Woche geschafft hat, sich zur Aufnahme \n\nbereitzuerkl\u00e4ren. Was Brandenburg unter Schwarz-Rot-\n\nGr\u00fcn kann, sollte auch in Sachsen m\u00f6glich sein; zumal \n\nSie in Ihrem Koalitionsvertrag unl\u00e4ngst vereinbart haben, \n\nerstmals die Aufnahme von besonders gef\u00e4hrdeten Grup-\n\npen in Sachsen zu erm\u00f6glichen. \n\nMit unserem Antrag geht es uns erstens um eine \u00f6ffentli-\n\nche Erkl\u00e4rung der Bereitschaft, Kinder und Jugendliche \n\naus Griechenland aufzunehmen, zweitens darum, dass \n\nsich die s\u00e4chsische Regierung mit diesem Votum beim \n\nBund f\u00fcr ein Sofortprogramm einsetzt und drittens, dem \n\nLandtag \u00fcber diese Bem\u00fchungen berichtet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Wir fordern nichts Unm\u00f6gliches, sondern etwas \n\nzutiefst Menschliches. Rechtlich steht einem Sofortauf-\n\nnahmeprogramm nichts im Weg. Die Bundesrepublik \n\nkann \u00fcber den Weg der Dublin-Verordnung diesen Schritt \n\nmit Unterst\u00fctzung zahlreicher L\u00e4nder und Kommunen im \n\nR\u00fccken vollziehen. \n\nBez\u00fcglich der Unterbringungs- und Betreuungskapazit\u00e4-\n\nten steht dem auch nichts im Weg. Wir haben in Sachsen \n\nPlatz. Mitte des Jahres 2017 waren in Sachsen noch weit \n\n\u00fcber 2 000 unbegleitete Minderj\u00e4hrige untergebracht. \n\nHeute sind es noch circa 850 unbegleitete Minderj\u00e4hre. \n\nWir haben ge\u00fcbte Fachkr\u00e4fte, und wir haben Kapazit\u00e4ten \n\nin Wohngruppen. Wir haben das Know-how, und wir \n\nhaben ehrenamtliche Strukturen, um die jungen Menschen \n\nbei uns aufzunehmen und endlich ankommen zu lassen. \n\nDie europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t gebietet es, dass starke Staa-\n\nten die schw\u00e4cheren unterst\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen das Warten \n\nauf eine gemeinsame europ\u00e4ische L\u00f6sung, auf die Bun-\n\ndesinnenminister Seehofer verweist, bei der Entlastung \n\nGriechenlands nicht auf dem R\u00fccken der Schw\u00e4chsten, \n\nder Kinder und Jugendlichen, austragen. Im Gegenteil, es \n\nlie\u00dfe sich doch mit diesem Schritt, den die Bundesrepub-\n\nlik gehen k\u00f6nnte, auf Druck der Bundesl\u00e4nder, auf Druck \n\nder Basis, auf Druck der territorialen Einheiten, die diese \n\nBundesrepublik ausmachen, der Druck f\u00fcr eine europ\u00e4i-\n\nsche L\u00f6sung erh\u00f6hen. \n\nIn diesem Sinne: Nehmen Sie sich ein Herz und folgen \n\nSie unserem Ansinnen. Unseretwegen k\u00f6nnen Sie das \n\nauch im Ausschuss und nicht heute im Landtag tun. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Juliane Nagel von der Fraktion DIE \n\nLINKE. Jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Alexander Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Nieman-\n\nden von uns wird es kalt lassen, wenn wir die Bilder \n\nsehen, die von den griechischen Inseln zu uns kommen, \n\nwenn wir sehen, dass dort Kinder, teilweise mit Familie, \n\nteilweise ohne Familie unter sehr schwierigen Bedingun-\n\ngen untergebracht sind. Meine Vorrednerin hat bereits \n\ndarauf hingewiesen. Nat\u00fcrlich ist das Ausdruck dessen, \n\ndass sich die Europ\u00e4ische Union bislang nicht darauf \n\nverst\u00e4ndigen konnte, dass wir einen vern\u00fcnftigen Vertei-\n\nlungsmechanismus f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und nicht zuletzt auch \n\nf\u00fcr minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge finden. \n\nAuf der anderen Seite weise ich aber zur\u00fcck, dass es \n\ng\u00e4nzlich zu entkoppeln ist von der Frage, wie Deutsch-\n\nland mit diesem Thema umgeht. Ich denke, dass wir uns \n\nim S\u00e4chsischen Landtag dar\u00fcber einig sind, dass wir in \n\nden Jahren 2015 fortfolgend sehr intensiv einer humanit\u00e4-\n\nren Verantwortung nachgekommen sind, \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\ndass wir \u00fcberdurchschnittlich etwas f\u00fcr gefl\u00fcchtete \n\nMenschen in diesem Land getan haben und dass wir auch \n\nunserer Verantwortung nachgekommen sind, die Voraus-\n\nsetzungen zu schaffen, unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fccht-\n\nlinge aufzunehmen. Wir verf\u00fcgen theoretisch \u00fcber Kapa-\n\nzit\u00e4ten \u2013 auch hochwertige Kapazit\u00e4ten \u2013, das zu tun. \n\nTrotzdem m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass es \n\nbisher bundesweit keine einheitliche Meinung dazu gibt, \n\nwie mit diesem Ansinnen umzugehen ist. Dabei ist es aus \n\nmeiner Sicht wenig hilfreich, wenn jetzt einzelne Bundes-\n\nl\u00e4nder aufgrund dieses sicherlich humanit\u00e4r nachvollzieh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 210 \n\nbaren Anliegens versuchen, sich auf einen Sonderweg zu \n\nbegeben, wenn wir ausklammern, dass es sinnvoll w\u00e4re, \n\neurop\u00e4isch zu einer L\u00f6sung zu kommen, europ\u00e4isch zu \n\neinem Mechanismus zu kommen, wie wir mit diesem \n\nProblem, mit dem ein Land allein mit Sicherheit \u00fcberfor-\n\ndert ist, umgehen sollten. \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr sehr sinnvoll, wenn wir zu diesem \n\nAntrag, den man nicht mit einem Federstrich beiseitewi-\n\nschen kann, dem man aber auch nicht einfach mal eben so \n\nzustimmen kann, noch weitere Diskussionen im zust\u00e4ndi-\n\ngen Fachausschuss f\u00fchren. Daf\u00fcr w\u00fcrde ich jedenfalls \n\nsehr pl\u00e4dieren und bedanke mich herzlich f\u00fcr die Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Alexander Dierks, f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nIch bitte jetzt Herrn Kuppi f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nLars Kuppi, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! \u201eAuch #WirHabenPlatz \u2026\u201c, sagt \n\nDIE LINKE in ihrem Antrag. Wer ist \u201ewir\u201c? Die vereinig-\n\nten Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te von Deutschland, PRO ASYL und \n\nandere Profiteure, die sich mit Fl\u00fcchtlingen eine goldene \n\nNase verdienen? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ekelhaft!) \n\nOder ist \u201ewir\u201c die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung \u2013 genauer: die \n\ns\u00e4chsischen Steuerzahler\u2013, die den Sozialstaat aus eigener \n\nTasche mitfinanzieren m\u00fcssen? \n\nDie Linksfraktion m\u00f6chte mit ihrem Antrag die Aufnahme \n\nvon 50 unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern \u2013 kurz \n\nUMA genannt \u2013 aus Griechenland erreichen. Diese sollen \n\nzus\u00e4tzlich zu den bereits bestehenden Aufnahmeverpflich-\n\ntungen nach Sachsen geholt werden. Au\u00dferdem sollen \n\n1 000 UMAs in Deutschland aufgenommen werden. \n\nDer Kinderbuchautor Robert Habeck hatte bereits Ende \n\nletzten Jahres einen Testballon steigen lassen. Medien-\n\nwirksam forderte er in der Weihnachtszeit, mehrere \n\nTausend Kinder aus griechischen Fl\u00fcchtlingslagern nach \n\nDeutschland zu holen. Mit christlicher N\u00e4chstenliebe \n\nhatte dies allerdings nichts zu tun. Das w\u00e4re n\u00e4mlich \n\npers\u00f6nliche Hilfs- und Opferbereitschaft. Der Robert \n\ndenkt aber nicht pers\u00f6nlich, sondern lieber f\u00fcr ganz \n\nDeutschland. \n\nSo vermisse ich auch im Antrag der LINKEN die pers\u00f6n-\n\nliche Hilfs- und Opferbereitschaft. Gehen Sie selbst doch \n\nmit gutem Beispiel voran. Schlie\u00dfen Sie Fl\u00fcchtlingsb\u00fcrg-\n\nschaften ab, spenden Sie Ihre Di\u00e4ten oder quartieren Sie \n\ndie UMAs gleich bei sich zu Hause ein! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas w\u00e4re echte N\u00e4chstenliebe, aber das wollen Sie nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs geht nicht um N\u00e4chstenliebe! \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Es geht um \n\nMenschlichkeit, aber das verstehen Sie nicht!) \n\nWer tr\u00e4gt denn die Kosten f\u00fcr die Unterbringung, Ver-\n\npflegung, Kleidung, \u00e4rztliche Versorgung und Beschulung \n\nder UMAs und ihrer Angeh\u00f6rigen, die schon bald per \n\nFamiliennachzug folgen d\u00fcrfen? Das sind eben nicht nur \n\ndie guten Menschen und Anh\u00e4nger linksgr\u00fcner Asylpoli-\n\ntik. Die Kosten m\u00fcssten alle Steuerzahler in Sachsen \n\ntragen, was nicht l\u00e4nger zumutbar ist. Genau deshalb wird \n\nder s\u00e4chsische Steuerzahler in Ihrem Antrag auch gar \n\nnicht erst erw\u00e4hnt. \n\nUm eines klarzustellen: Auch ich sehe die unzureichenden \n\nZust\u00e4nde in den griechischen Lagern. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDavon hat man noch nichts gemerkt!) \n\nWeder f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge noch f\u00fcr die Bewohner der \n\ngriechischen Inseln ist dies ein haltbarer Zustand. \n\nBei dem Fl\u00fcchtlingslager Moria auf Lesbos handelt es \n\nsich allerdings um das Abschiebezentrum zur Umsetzung \n\ndes EU-T\u00fcrkei-Abkommens vom 18. M\u00e4rz 2016 zur \n\nR\u00fccknahme der aus der T\u00fcrkei kommenden Fl\u00fcchtlinge. \n\nEs ist also kein Fl\u00fcchtlingsaufnahmelager, sondern ein \n\nAbschiebezentrum. Von dort werden Menschen in die \n\nT\u00fcrkei abgeschoben und nicht \u2013 entgegen dem Abkom-\n\nmen \u2013 nach Deutschland geholt. Bekanntlich hatte Kanz-\n\nlerin Merkel den T\u00fcrkei-Deal eingef\u00e4delt; 2015 sollte sich \n\nniemals wiederholen. Der T\u00fcrkei-Deal kostet bereits \n\n3 Milliarden Euro \u2013 auch daf\u00fcr blecht der Steuerzahler in \n\nDeutschland. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn Ihrem Antrag f\u00fchren Sie zu Recht aus, dass die Bun-\n\ndesregierung und die Innenministerkonferenz die soge-\n\nnannte Initiative der Fl\u00fcchtlingsprofiteure ablehnen. Der \n\nGrund hierf\u00fcr ist der T\u00fcrkei-Deal der Kanzlerin. \n\nSie bem\u00fchen ferner in Ihrem Antrag die UN-\n\nKinderrechtskonvention. Die Konvention gilt aber jeweils \n\nnicht f\u00fcr den Staat, auf dessen Hoheitsgebiet sich die \n\nMenschen auffinden. Das w\u00e4re in diesem Fall Griechen-\n\nland, nicht Deutschland. Die UN-Kinderrechtskonvention \n\nsieht ferner die M\u00f6glichkeit von Familienzusammenf\u00fch-\n\nrungen vor. Wenn sich gem\u00e4\u00df Ihrem Antrag so viele \n\nTausend Kinder im Abschiebezentrum befinden, sind \n\numgehend deren Eltern ausfindig zu machen und die \n\nKinder zu ihren Eltern zu bringen. \n\n(Jawohl! und Beifall bei der AfD) \n\nDas verschweigen Sie in Ihrem Antrag. Wenn die UMAs \n\nerst einmal in Deutschland sind, werden alsbald die Eltern \n\nund Familien nachfolgen \u2013 die Zahl 50 ist daher reine \n\nAugenwischerei. \n\nEs muss Schluss sein mit den falschen Signalen. Wir \n\nk\u00f6nnen das nicht und wir wollen das auch nicht. Wir \n\nwollen keine weiteren Einladungen an die ganze Welt \n\nverschicken. 2015 wird sich nicht wiederholen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 211 \n\nWarum wollen \u00fcberhaupt UMAs nach Deutschland \n\nkommen? Der j\u00e4hrliche Bericht der Bundesregierung \u00fcber \n\ndie Situation unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Minderj\u00e4hriger \n\nin Deutschland sagt das deutlich. Die wirtschaftliche Lage \n\nund Perspektivlosigkeit im Herkunftsland sind die wich-\n\ntigsten Motive. Im Gegensatz zu Ihnen sind wir realis-\n\ntisch. Wir k\u00f6nnen in Deutschland nicht alle aufnehmen, \n\ndenen es wirtschaftlich schlecht geht. Die Probleme \n\nm\u00fcssen im Herkunftsland gel\u00f6st werden \u2013 die Ursachen \n\nsind immer die gleichen: \u00dcberbev\u00f6lkerung, Korruption, \n\nfehlende Bildung. Auch das kann Deutschland nicht \n\nl\u00f6sen. \n\nIhr Antrag ist nicht nur das falsche Signal f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \n\nund die Schlepperindustrie \u2013 er ist auch den schon l\u00e4nger \n\nhier Lebenden, den Steuerzahlern, nicht vermittelbar, \n\ndenn es geht um die Aufnahme von weiteren Hochkosten-\n\nf\u00e4llen. Ihre UMAs w\u00fcrde das Jugendamt in Obhut neh-\n\nmen. UMAs genie\u00dfen durch das Fehlen der Sorgeberech-\n\ntigten den h\u00f6chsten Schutz der Gesellschaft. Ihnen wird \n\nder Zugang zur kompletten Bandbreite des Kinder- und \n\nJugendhilfesystems er\u00f6ffnet, insbesondere die Unterbrin-\n\ngung in Heimen oder anderen betreuten Wohnformen. \n\nDer Leistungsanspruch endet nat\u00fcrlich nicht mit Vollj\u00e4h-\n\nrigkeit. Bis zur Vollendung des 21. Lebensjahres besteht \n\nein Rechtsanspruch auf weitere Ma\u00dfnahmen. Aber auch \n\nbis zum 27. Lebensjahr k\u00f6nnen diese Ma\u00dfnahmen ge-\n\nw\u00e4hrt werden. Die Tagess\u00e4tze f\u00fcr diese Betreuung liegen \n\nim Durchschnitt bei circa 100 Euro, teilweise auch beim \n\nDoppelten. \n\nWas uns Ihr Antrag kostet, kann man nun sehr schnell \n\nausrechnen. Jeder Ihrer UMAs wird sch\u00e4tzungsweise im \n\nDurchschnitt f\u00fcnf Jahre im Jugendhilfesystem verweilen \n\nund uns damit bis zu 36 000 Euro kosten, wenn er in einer \n\nbetreuten Wohnform lebt. Das sind insgesamt \n\n180 000 Euro. Sie wollen 50 UMAs aufnehmen \u2013 das sind \n\ndann 9 Millionen Euro. Die Kosten f\u00fcr den Familiennach-\n\nzug sind da noch nicht dabei. \n\nSelbst der S\u00e4chsische Rechnungshof kritisierte die extre-\n\nmen Ausgaben im Jugendhilfebereich. Der Rechnungshof \n\nf\u00fchrte aus, dass die Ausgaben f\u00fcr die Hilfe zur Erziehung \n\nvon 2009 bis 2017 um 90 % gestiegen sind. \n\nDer F\u00fcnfte S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht zeigt \n\nFallzahlenanstiege in gleichem Ma\u00dfe auf. Derzeit sind \n\n857 unbegleitete Minderj\u00e4hrige in Sachsen; von ihnen \n\nsind etwa 40 % bereits vollj\u00e4hrig. Alle zusammen werden \n\nuns in diesem Jahr laut Haushaltsplan 72 Millionen Euro \n\nkosten. Deutschlandweit liegen diese Kosten bei circa \n\n3,5 Milliarden Euro. \n\nHinl\u00e4nglich bekannt ist, dass die UMAs bei ihrem Alter \n\nfalsche Angaben machen. Nach einem Bericht der \u201eWelt\u201c \n\ngeben 40 % der UMAs ein falsches Alter an. Machen wir \n\nuns nichts vor: Es geht bei den UMAs in der Mehrzahl \n\nnicht um Kleinkinder, sondern um Jugendliche, die gezielt \n\nvon ihren Familien nach Europa losgeschickt werden. Das \n\nwiederum hat Konsequenzen bei der Schulpflicht, dem \n\nJugendstrafrecht, dem Sozialrecht und dem Aufenthalts-\n\nrecht, die vom Alter abh\u00e4ngen. UMAs genie\u00dfen de facto \n\nAbschiebeschutz. \n\nWir brauchen also \u2013 unabh\u00e4ngig vom Antrag der LIN-\n\nKEN \u2013 eine Altersfeststellung, die zwingend auf medizi-\n\nnische Verfahren zur\u00fcckgreift. Nur so kann man Zweifel \n\nminimieren. Dem haben Sie sich in diesem Hause bereits \n\nbis heute verweigert. Ich verweise dazu beispielsweise auf \n\nden Antrag unserer Fraktion. \n\nAuf die Polizeiliche Kriminalstatistik m\u00f6chte ich gar \n\nnicht im Einzelnen eingehen. Die Zahlen f\u00fcr Midas mit \n\nausl\u00e4ndischer Herkunft sind bekannt. Ein unr\u00fchmliches \n\nBeispiel ist \u201eKing Abode\u201c aus Bautzen. Jeder kennt \n\nseinen Fall aus der Presse. Er fiel durch eine Vielzahl von \n\nStraftaten wie K\u00f6rperverletzung, versuchte gef\u00e4hrliche \n\nK\u00f6rperverletzung und Widerstand gegen Vollstreckungs-\n\nbeamte auf. Au\u00dferdem trickste er wiederholt bei der \n\nAngabe seines Alters. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSchlie\u00dflich schweigt sich Ihr Antrag dar\u00fcber aus, was mit \n\nden UMAs passiert, wenn sie erst einmal da sind, wie es \n\nnach zwei oder drei Jahren aussieht. Sind das die zuk\u00fcnf-\n\ntigen Fachkr\u00e4fte, die unsere Rente verdienen werden? \n\nIch m\u00f6chte einen Artikel des \u201eM\u00fcnchner Merkur\u201c zu-\n\nsammenfassen, der 2018 \u00fcber UMAs im Landkreis \n\nF\u00fcrstenfeldbruck berichtete. Bei zw\u00f6lf UMAs wurde nach \n\ndrei Jahren Bilanz gezogen. Das Ergebnis war katastro-\n\nphal \u2013 oder wie der Landrat in Interviews diplomatisch \n\nsagte: Es gibt Erfolge, vereinzelt. Die nackten Zahlen im \n\nArtikel lesen sich so: Ein Syrer und ein Afghane ben\u00f6ti-\n\ngen auch nach der Vollj\u00e4hrigkeit weiteren Betreuungsbe-\n\ndarf \u2013 Kosten f\u00fcr den Staat in drei Jahren: 280 000 Euro. \n\nEin Eritreer und vier Afghanen haben die Schule abgebro-\n\nchen, ben\u00f6tigen aber weitere p\u00e4dagogische Begleitung \u2013 \n\nKosten f\u00fcr den Staat in drei Jahren: 725 000 Euro. Zwei \n\nSyrer und zwei Afghanen haben keine Abschl\u00fcsse, daf\u00fcr \n\naber alltagsspezifische Probleme und starke Alkoholsucht \n\n\u2013 Kosten f\u00fcr den Staat in drei Jahren: 640 000 Euro. Ein \n\nSyrer wird h\u00f6chstwahrscheinlich die Ausbildung zum \n\nTierarzthelfer abschlie\u00dfen \u2013 die Kosten f\u00fcr den Staat in \n\nden drei Jahren lagen bei 135 000 Euro. \n\nInsgesamt wurden in dieser Region in drei Jahren \n\n1,8 Millionen Euro f\u00fcr nur zw\u00f6lf Menschen ausgegeben. \n\nElf von diesen zw\u00f6lf UMAs werden dauerhaft im Sozial-\n\nsystem verbleiben \u2013 nur einer wird wahrscheinlich einen \n\nAbschluss schaffen. Aber auch dieser Erfolg ist teuer \n\nerkauft: Ein Studium der Veterin\u00e4rmedizin kostet bei f\u00fcnf \n\nJahren Dauer 95 000 Euro. Der Tierarzthelfer aus Syrien \n\nhat aber schon mindestens 40 000 Euro mehr Kosten \n\nverbraucht. \n\nIntegration ist eher Wunschvorstellung als Normalfall. \n\nDie Sozialisation des Menschen ist mit zw\u00f6lf Jahren \n\nabgeschlossen. Die einge\u00fcbten Muster lassen sich danach \n\nkaum mehr abgew\u00f6hnen, mit einem Integrationskurs \n\nschon mal gar nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 212 \n\nIhr Antrag will Menschen aus v\u00f6llig fremden Kulturkrei-\n\nsen beliebig verschieben. Das f\u00fchrt dauerhaft zu Proble-\n\nmen bei den UMAs und ihren Familien, die ihre ge\u00fcbte \n\nKultur hier in Deutschland nat\u00fcrlich nicht ablegen wollen \n\nund werden. Auch die Steuerzahler und B\u00fcrger dieses \n\nLandes sind nicht l\u00e4nger bereit, diese Umsiedlungsprojek-\n\nte mit ihren Steuern zu finanzieren. Ihr Antrag will eine \n\nWiederbelebung der sogenannten Willkommenskultur. \n\nDie NGOs werden in Ihrem Antrag nicht zuf\u00e4llig erw\u00e4hnt: \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde, Caritas, Diakonie und alle anderen. \n\nDeren Gesch\u00e4ftsmodell mit Fl\u00fcchtlingen soll wiederbe-\n\nlebt und ordentlich Geld mit den Steuern der B\u00fcrger \n\nverdient werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer deutsche Sozialstaat erm\u00f6glicht die wirtschaftliche \n\nExistenz der mit ihm verbundenen Sozialunternehmen. \n\nSie h\u00e4tten angesichts der Summen, um die es bei den \n\nUMAs immer geht, in Ihrem Antrag auch gleich Geld \n\nfordern k\u00f6nnen, anstatt das Schicksal von UMAs zu \n\nbem\u00fchen. Das w\u00e4re wenigstens ehrlich gewesen. \n\nBertolt Brecht sagte bekanntlich: \u201eZuerst kommt das \n\nFressen, dann die Moral.\u201c \n\n(Frank Richter, SPD, meldet sich  \n\nzu einer Zwischenfrage.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nEntschuldigung, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLars Kuppi, AfD: Nein. \n\nF\u00fcr das sich in Deutschland ausbreitende Asylgesch\u00e4ft \n\nund dessen Betreiber gilt allerdings: Mit der Moral \n\nkommt auch das Fressen. \n\nWir als AfD-Fraktion lehnen daher Ihren Antrag aus den \n\ngenannten Gr\u00fcnden ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Kuppi f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte jetzt \n\nFrau Kuhfu\u00df f\u00fcr die \u2013 \u2013 Ah, da ist eine Kurzintervention \n\nan Mikrofon 1. \n\nFrank Richter, SPD: Nur ganz kurz: Ich habe aus dem \n\nBeitrag unter anderem gelernt, dass die Hilfsma\u00dfnahmen \n\nder Caritas und der Diakonie vom Redner als Gesch\u00e4fts-\n\nmodell in Sachen Umsiedlungsprojekte beschrieben \n\nworden sind. Vielen Dank! \n\n(Zuruf von der AfD: Da haben Sie was gelernt! \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nM\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 \n\n(Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nScheinbar nicht!) \n\nDann bitte ich jetzt Frau Kuhfu\u00df von den B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Ministerinnen und Minister! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der \n\nTrib\u00fcne! Wie Frau Nagel schon dargestellt hat, leben \n\naktuell ungef\u00e4hr 2 000 gefl\u00fcchtete Kinder und Jugendli-\n\nche auf den griechischen Inseln ohne ihre Familien, \n\nschutzlos, allein. Sie leben in Zelten oder auf der Stra\u00dfe. \n\nSie haben keinen Zugang zu Betreuung, Bildung und \n\nnotwendiger medizinischer Versorgung. Die UN-Kinder-\n\nrechtskonvention verlangt, dass Fl\u00fcchtlingskinder ange-\n\nmessenen Schutz und humanit\u00e4re Hilfe bekommen. \n\nDeutschland hat die UN-Kinderrechtskonvention ratifi-\n\nziert. Wir d\u00fcrfen nicht die Augen verschlie\u00dfen, wenn so \n\netwas mitten in Europa passiert. Dass es keine Einigung \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene gibt, ist eine Trag\u00f6die und nicht, \n\nwie hier im Saal gern von rechts behauptet wird, ein \n\nGrund Europa abzuschaffen. Nein, es ist ein Grund f\u00fcr \n\nmehr Europa, f\u00fcr mehr Verbindlichkeit, f\u00fcr mehr gemein-\n\nsame B\u00fcrgerrechte, f\u00fcr mehr gemeinsame Schutzrechte. \n\nSachsen ist Teil von Europa und muss seine Verantwor-\n\ntung gegen\u00fcber den Menschen und gegen\u00fcber der Staa-\n\ntengemeinschaft wahrnehmen. \n\nDass wir das k\u00f6nnen, haben wir in den letzten Jahren \n\nbewiesen. Der Freistaat hat bereits Erfahrung mit der \n\nAufnahme von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Gefl\u00fcchteten \n\ngemacht. Die herausfordernde Situation haben die Kom-\n\nmunen in den letzten Jahren gut gemeistert. Alle haben \n\ndazugelernt, wie man Kinder und Jugendliche ihren \n\nBed\u00fcrfnissen entsprechend betreut und unterbringt. In \n\nH\u00f6chstzeiten 2016 lebten 2 589 unbegleitete und nicht \n\nunbegleitete Fl\u00fcchtlinge hier in Sachsen. Heute sind es \n\nnoch 857. Die Zahl ist also stark sinkend. \n\nJunge Menschen in Sachsen aufzunehmen und ihnen \n\nSchutz, Bildung und Entwicklung zu erm\u00f6glichen, ist \n\nnicht nur ein Akt der Humanit\u00e4t. Es ist vielmehr Zu-\n\nkunftssicherung. Jeder junge Mensch, der sich auf seine \n\nZukunft vorbereiten kann, ist ein Mensch mehr, der hier, \n\nin seiner Heimat oder irgendwo Verantwortung \u00fcberneh-\n\nmen kann. Es ist also nicht \u00fcberraschend, dass wir die \n\nIntention des Antrages unterst\u00fctzen. Bereits vor Weih-\n\nnachten hat sich unser Bundesvorsitzender, der nicht nur \n\nKinderb\u00fccher schreibt, f\u00fcr die Aufnahme von minderj\u00e4h-\n\nrigen Unbegleiteten ausgesprochen. Es geh\u00f6rt zur gr\u00fcnen \n\nGrund\u00fcberzeugung, dass wir f\u00fcr den Schutz derjenigen \n\neintreten, die ihre Heimat verlassen m\u00fcssen. Deshalb \n\nbetrachten wir es als einen Erfolg, dass im Koalitionsver-\n\ntrag ein Bundesprogramm f\u00fcr schutzbed\u00fcrftige Menschen \n\nverankert ist. Es muss aber jetzt geschaut werden, welche \n\nkonkreten Schritte auf der Landesebene gegangen werden \n\nk\u00f6nnen. Da bleibt der Antrag der LINKEN zu ungenau. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder machen sich auf den Weg, \u00fcber eine \n\nkonkrete Bundesinitiative f\u00fcr unbegleitete Gefl\u00fcchtete \n\neine koordinierte und abgestimmte Aufnahme zu organi-\n\nsieren. Hier braucht es den deutlichen politischen Willen, \n\ndass auch Sachsen Verantwortung \u00fcbernehmen will. Es ist \n\naber auch wichtig, vor der Entscheidung mit den Kom-\n\nmunen gemeinsam zu pr\u00fcfen, welche Kapazit\u00e4ten in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 213 \n\nJugendhilfe vorhanden sind. Die Integration von Kindern \n\nund Jugendlichen ohne Eltern und Verwandte in Deutsch-\n\nland ist eine anspruchsvolle Aufgabe und muss klug in \n\ndas bereits sehr belastete System der Jugendhilfe einge-\n\npflegt werden. Die Signale der Kommunen sind hier aber \n\n\u00e4u\u00dferst positiv. Wenn wir 2015 eines gelernt haben, dann \n\nist es, dass es wichtig ist, die Kommunen mitzunehmen. \n\nIch beantrage deshalb die \u00dcberweisung an den Sozialaus-\n\nschuss, um uns mit dem Thema intensiver zu befassen \n\nund praxistaugliche L\u00f6sungen zu suchen. F\u00fcr alle, die die \n\nDoppelmoral der GR\u00dcNEN an den Pranger stellen, zeige \n\nich etwas, was heute in meiner Post war, denn man kann \n\npolitisch etwas tun. \n\n(Die Rednerin h\u00e4lt einen Flyer hoch.) \n\nEs gibt Abgeordnete, die schon eine Patenschaft f\u00fcr ein \n\nKind haben. Ich kann das sehr empfehlen. Ich bin mit \n\nSicherheit nicht die Einzige in diesem Raum. Wenn bei \n\nirgendjemandem Beratungsbedarf besteht, wie das geht, \n\nstehe ich gern zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war die Abgeordnete Kuhfu\u00df f\u00fcr die B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN. Ich bitte jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herrn Abg. \n\nPallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Zelte aus Plastikm\u00fcll, \n\nSchlamm \u00fcberall au\u00dferhalb der eigentlichen Lager, das ist \n\ndie Situation von gefl\u00fcchteten Kindern und Jugendlichen \n\nund nicht nur denen auf den griechischen Inseln, von \n\nKindern und Jugendlichen ohne Begleitung, ohne Ver-\n\ntrauensperson in einem gef\u00e4hrlichen Umfeld. \n\nIch halte es auch mit Boris Pistorius \u2013 danke f\u00fcr die \n\nAnleihe vorhin \u2013, dem nieders\u00e4chsischen Innenminister. \n\nEr hat sich letzten November selbst die Situation vor Ort \n\nangeschaut und danach einen solchen Vorschlag, wie er \n\nheute Gegenstand des Antrages ist, gemacht. Es gehe \n\nhierbei um eine einmalige humanit\u00e4re Ma\u00dfnahme, die wir \n\nuns selbst und unseren Werten schuldig seien. Herr \n\nKuppi, genau das ist das richtige Signal und nichts ande-\n\nres. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nMit Blick auf Ihre Rede kann ich nur sagen, im Gegensatz \n\nzu Ihnen ist Pistorius ein Mann, der hart gegen Extremis-\n\nten und Kriminelle vorgehen kann und es trotzdem an \n\nHumanit\u00e4t nicht mangeln l\u00e4sst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEr wei\u00df, wie hoffentlich wir alle, dass wir in Europa \n\ngemeinsam Verantwortung auch f\u00fcr das tragen, was in \n\nGriechenland passiert. Nat\u00fcrlich werden Gelder nach \n\nGriechenland gezahlt, aber wir k\u00f6nnen uns nicht von der \n\nkatastrophalen Situation der Kinder und Jugendlichen \n\nfreikaufen. Wenn \u00c4rzte, die gerade aus Krisengebieten in \n\nAfrika zur\u00fcckgekommen sind und die Verh\u00e4ltnisse auf \n\nLesbos als schlechter angesehen haben als dort, dann sagt \n\ndas schon sehr viel aus. Selbstverst\u00e4ndlich kann und wird \n\nes keinen s\u00e4chsischen oder nieders\u00e4chsischen Alleingang \n\ngeben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht es bundeseinheitliche \n\nVorgaben und das Einvernehmen bzw. die Erm\u00f6glichung \n\ndurch den Bund. Den Bundesl\u00e4ndern und St\u00e4dten, welche \n\naufnehmen wollen \u2013 und die gibt es \u2013, sollte es erm\u00f6glicht \n\nwerden. \n\nEine kurzfristige humanit\u00e4re Hilfe \u00e4ndert nat\u00fcrlich nichts \n\ndaran, dass wir weiter eine europ\u00e4ische L\u00f6sung brauchen, \n\nauch wenn sie gerade blockiert wird. Ein gemeinsames \n\neurop\u00e4isches Asylsystem muss das Ziel bleiben. Dabei \n\nm\u00fcssen besonders die Mittelmeeranrainerstaaten besser \n\nunterst\u00fctzt werden, sei es bei administrativen Aufgaben, \n\ndem Schutz der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen oder der \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Ich kann mich auch hier nur \n\nBoris Pistorius\u2018 Appell an Bundesregierung und EU \n\nanschlie\u00dfen, schnellstens Gespr\u00e4che \u00fcber die Fortf\u00fchrung \n\nder Vereinbarungen mit der T\u00fcrkei zu f\u00fchren. Das hat \n\nangesichts deutlich steigender Fl\u00fcchtlingszahlen vor Ort \n\nund der Situation in Nordsyrien h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Das \n\nalles \u00e4ndert \u00fcberhaupt nichts daran, dass es f\u00fcr diese \n\nKinder au\u00dferhalb der Camps ohne externe Hilfe kaum \n\neine Perspektive gibt. Pistorius hat sie zu Recht eine \n\nverlorene Generation genannt. \n\nDeshalb finde ich es gut, dass wir den Antrag heute in die \n\nAussch\u00fcsse \u00fcberweisen k\u00f6nnen. So habe ich auch Kolle-\n\ngin Nagel als Vertreterin der einreichenden Fraktion \n\nverstanden. So k\u00f6nnen wir zusammen mit der Staatsregie-\n\nrung dar\u00fcber nachdenken, welche M\u00f6glichkeiten wir in \n\nSachsen haben, diesen verlorenen Kindern eine Chance zu \n\nbieten. Aufgenommen, angenommen, gut betreut auf die \n\ngleiche Weise, wie wir es mit jedem anderen Kind oder \n\njedem anderen Jugendlichen in Deutschland auch ma-\n\nchen, denn dann haben sie die Chance auf ein Leben. \n\nDie SPD-Fraktion stimmt einer \u00dcberweisung an den \n\nAusschuss zu. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Kollege Pallas. Besteht der Wunsch nach \n\neiner weiteren Runde? \u2013 Nein. Dann erteile ich der \n\nStaatsregierung das Wort. Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir haben gerade eine durchaus \n\nemotionale Debatte zu einem emotionalen Thema erlebt. \n\nDas ist v\u00f6llig verst\u00e4ndlich \u2013 zum einen, weil es Kinder \n\nund Jugendliche sind, die \u00fcberall auf der Welt am meisten \n\nunter Missst\u00e4nden leiden, zum anderen, weil Migration zu \n\nden gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Zeit geh\u00f6rt. Das \n\nSchicksal der Kinder und Jugendlichen in griechischen \n\nAuffanglagern jedenfalls l\u00e4sst niemanden, der vern\u00fcnftig \n\ndenkt, kalt, genauso wenig wie das Schicksal Unz\u00e4hliger \n\nin Syrien und anderen Regionen weltweit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 214 \n\nGenau aus diesem Grunde leistet Sachsen einen Beitrag \n\nbei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Wir kamen und wir \n\nkommen nach Kr\u00e4ften unseren humanit\u00e4ren Verpflichtun-\n\ngen nach, auch im Rahmen von besonderen Aufnahme-\n\nprogrammen. Ich nenne Ihnen einige Beispiele. Infolge \n\nder Anordnung des Bundesinnenministeriums zur Auf-\n\nnahme Schutzsuchender aus der T\u00fcrkei wurden seit 2017 \n\n\u00fcber 361 syrische Fl\u00fcchtlinge vom Freistaat aufgenom-\n\nmen. Weitere 251 Personen unterschiedlicher Herkunft \n\nwaren es seit 2012 im Rahmen des Resettlements. Nicht \n\nzu vergessen sind au\u00dferdem circa 980 syrische Fl\u00fcchtlin-\n\nge, die im Zuge \u00e4lterer humanit\u00e4rer Aufnahmeprogramme \n\nnach Sachsen gekommen sind. \n\nMeine Damen und Herren! Warum Menschen ihr Heimat-\n\nland verlassen, hat immer zwei Ursachenkomplexe. \n\nErstens gibt es Push-Faktoren, die Menschen veranlassen, \n\naus ihren Heimatl\u00e4ndern zu emigrieren. Dazu geh\u00f6ren \n\nFolter, religi\u00f6se Verfolgung, Krieg und B\u00fcrgerkrieg \n\ngenauso wie Armut und fehlende Perspektiven. \n\nZweitens wissen wir von Pull-Faktoren, die Menschen \n\ndazu bewegen, in ein bestimmtes Zielland zu gelangen. \n\nDazu wiederum z\u00e4hlen Sicherheit und Schutz, ebenso \n\nsoziale Absicherung und wirtschaftliche M\u00f6glichkeiten. \n\nWir sollten das alles im Hinterkopf behalten, wenn wir \n\nsachlich und n\u00fcchtern anstatt aufgeregt diskutieren \n\nwollen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIn meinen Augen k\u00f6nnen wir unserer humanit\u00e4ren Ver-\n\nantwortung nur gerecht werden, indem wir langfristige \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr beide Ursachenkomplexe finden, aber nicht, \n\nindem wir politische Kurzschl\u00fcsse z\u00fcnden. \n\nJedenfalls geh\u00f6rt es nicht zu einer langfristigen Strategie, \n\nfalsche Bleibeperspektiven zu vermitteln und k\u00fcnstliche \n\nPull-Faktoren zu schaffen. Genau das aber macht der \n\nvorliegende Vorschlag. Schlimmer noch, er k\u00f6nnte sogar \n\ndazu f\u00fchren, dass Familien ihre Kinder vorschicken, um \n\ndann im Zuge des Familiennachzugs selbst Aufnahme zu \n\nfinden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWas das f\u00fcr die betroffenen Kinder bedeuten w\u00fcrde, \n\nwelchen Gefahren diese ausgesetzt w\u00fcrden, brauche ich \n\nniemandem zu erkl\u00e4ren. \n\nHinzu kommen die Aktivit\u00e4ten von Schleppern und \n\nMenschenh\u00e4ndlern, die an einer solchen Praxis bislang \n\nbestens verdient haben und die sozusagen gef\u00f6rdert \n\nworden sind. \n\nMeine Damen und Herren! Was wir jetzt brauchen, ist \n\nzweierlei. Zum einen m\u00fcssen nat\u00fcrlich vor Ort in den \n\nbetreffenden Lagern die Zust\u00e4nde mit Unterst\u00fctzung der \n\nEU schnell verbessert werden. Genau das, meine Damen \n\nund Herren, geschieht bereits. \n\nZum anderen m\u00fcssen wir weiterhin alles daf\u00fcr tun, \n\nFrieden und Stabilit\u00e4t in den gesamten Herkunftsregionen \n\nauf lange Sicht zu f\u00f6rdern. Ich verweise hier noch einmal \n\nauf die Regierungserkl\u00e4rung unseres Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nder gesagt hat, dass wir uns zu einer aktiven Entwick-\n\nlungszusammenarbeit mit den Entwicklungs- und Schwel-\n\nlenl\u00e4ndern gerade in den Krisenregionen bekennen. Das \n\nist der Beitrag des Freistaates Sachsen, um Lebensper-\n\nspektiven f\u00fcr die Menschen zu schaffen und damit auch \n\nden Migrationsdruck zu mildern und zu verringern. \n\nAber noch einmal zur L\u00f6sung: Hier ist die internationale \n\nStaatengemeinschaft als Ganzes gefordert, insbesondere \n\ndie Europ\u00e4ische Union. \n\nSchnellsch\u00fcsse einzelner Staaten dagegen gef\u00e4hrden \n\nkoordiniertes Vorgehen, zumal eines klar sein muss: Eine \n\nAufnahme aufgrund des Selbsteintrittsrechts nach den \n\nDublin-Verordnungen stellt \u2013 eben weil sie den angespro-\n\nchenen Pull- oder Sogeffekt verst\u00e4rken w\u00fcrde \u2013 stets eine \n\nEinzelentscheidung des Bundes dar. Zu Recht, denn es \n\nliegt auch im Interesse unseres Freistaates, dass die \n\nBundesrepublik Deutschland und insbesondere die Euro-\n\np\u00e4ische Union eine koh\u00e4rente, einheitliche und humanit\u00e4-\n\nre Fl\u00fcchtlingspolitik betreibt. Aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nempfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden Antrag \n\nabzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Ich bitte jetzt \n\ndie Fraktion DIE LINKE um das Schlusswort. Frau \n\nNagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen von den demokratischen Fraktionen! Sehr \n\ngeehrter Herr W\u00f6ller, ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr Ihre \n\nAusf\u00fchrungen \u00fcber Pull- und Push-Faktoren. Damit \n\nbekomme ich noch Gelegenheit, eine Studie des UN-\n\nKinderhilfswerks zu zitieren. 2017 wurde diese Studie \n\nver\u00f6ffentlicht und hat ganz klar ausgemacht, dass Kinder \n\nund Jugendliche, die nach Europa fliehen \u2013 aus verschie-\n\ndenen Gr\u00fcnden; es gibt diverse Gr\u00fcnde \u2013, vor allem \n\nRespekt f\u00fcr ihre Rechte suchen und dass es am wenigsten \n\nPull-Faktoren sind, die Kinder und Jugendliche hierher-\n\nbringen, sondern vor allem Push-Faktoren. Das ist unter-\n\nsucht; es gibt sozusagen eine Faktenlage, auf deren Basis \n\nwir diskutieren k\u00f6nnen. Auf dieser Basis sollten wir aber \n\nauch bleiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist die humanit\u00e4re Verantwortung, die wir mit diesem \n\nAntrag einfordern. Herr Dierks, ich will Ihnen entgegnen: \n\nWir funktionieren in dieser Bundesrepublik doch nicht so, \n\ndass von oben gesagt w\u00fcrde, was getan wird. \n\n(Zurufe von der AfD: Doch!) \n\nWir als Bundesl\u00e4nder sind doch in der Lage, Willensbe-\n\nkundungen abzugeben und in einen demokratischen \n\nDiskurs mit der Bundesspitze zu gehen. Wir wollen jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 215 \n\ndas achte Bundesland sein, das diesem Ansinnen folgt. \n\nWir wollen in eine Diskussion und zu einem Ziel kom-\n\nmen. Wir verlangen mit unserem Antrag bei Weitem \n\nnicht, dass sofort Kinder und Jugendliche aufgenommen \n\nwerden sollten \u2013 das w\u00e4re mir sehr lieb, aber wir verlan-\n\ngen das gar nicht. Wir verlangen eine Willensbekundung \n\nund eine Initiative in Richtung Bundesregierung. Wir \n\nhalten alle Wege ein, die Sie vielleicht anrufen. \n\nZu Herrn Kuppi will ich nur sagen: Was Sie hier vorge-\n\nbracht haben, war sozusagen eine Zusammenstellung aller \n\nrechten Erg\u00fcsse, die Sie wahrscheinlich im Internet so \n\nlesen. Das ist widerlich; es widert mich wirklich an. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWir als Linksfraktion spenden. Wir engagieren uns. Wir \n\nsorgen daf\u00fcr, dass Gefl\u00fcchtete in diesem Land Steuerzah-\n\nlerinnen und Steuerzahler werden. Letzteres ist aber bei \n\nWeitem nicht unser Antrieb, sondern wir sehen die Men-\n\nschen, die dahinterstehen, egal wo sie geboren wurden. \n\nDaran werden wir auch festhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFachlich m\u00f6chte ich Ihnen entgegnen, bevor Sie hier \n\nirgendetwas kundtun: Unbegleitete minderj\u00e4hrige Ge-\n\nfl\u00fcchtete d\u00fcrfen nicht in die T\u00fcrkei abgeschoben werden. \n\nPr\u00fcfen Sie also Ihre Fakten, bevor Sie sie hier zum Besten \n\ngeben und wahrscheinlich im Internet herumsenden. \n\nSchlussendlich danke ich Ihnen f\u00fcr die Debatte. Sie war \n\nbis auf Ausrei\u00dfer doch respektvoll. Als Linksfraktion \n\nw\u00e4ren wir jetzt einverstanden mit einer \u00dcberweisung an \n\nden Sozialausschuss. Ich m\u00f6chte das hier offiziell bean-\n\ntragen. Ich bin optimistisch \u2013 das w\u00e4re ein gutes Signal \n\nf\u00fcr die neue Koalition \u2013, dass wir zu einer Einigung \n\nkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nsowie Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Juliane Nagel f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nEs ist jetzt beantragt, Drucksache 7/1210, den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, an den Innenausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Sozialausschuss!) \n\n\u2013 an den Sozialausschuss. Wer einer \u00dcberweisung an den \n\nSozialausschuss seine Zustimmung gibt, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \n\n\u2013 Damit ist der Antrag mit Mehrheit an den Sozialaus-\n\nschuss \u00fcberwiesen. Tagesordnungspunkt 6 ist damit \n\nerledigt. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des  \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen \n\nDrucksachen 7/1321, 7/1322, 7/1323, 7/1324, 7/1325, 7/1326, 7/1327, 7/1328 \n\nWir haben ihn gestern, daran m\u00f6chte ich erinnern, als \n\nTagesordnungspunkt 16 von der Tagesordnung abgesetzt \n\nund verhandeln ihn nun heute. Uns wurde mitgeteilt, dass \n\ndie AfD hierzu Redebedarf angemeldet hat. Herr Urban \n\nwird dazu sprechen. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Es \n\ngeht um zwei Wahlbeschwerden, und zwar die Drucksa-\n\nchen 7/1322 und 7/1324. Beide Beschwerden weisen \n\ndarauf hin, dass bei der Wahl der Personalausweis nicht \n\nvorgelegt werden muss, sondern es reicht die Vorlage der \n\nWahlbenachrichtigung. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, \n\ndass wir der Abweisung dieser Beschwerden zugestimmt \n\nhaben, weil die Gesetzeslage so ist, dass man mit der \n\nreinen Wahlbenachrichtigung w\u00e4hlen darf. Wir sind mit \n\ndieser Gesetzeslage unzufrieden, und wir werden sicher-\n\nlich dazu auch \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen. Aber: Die \n\njetzige Gesetzeslage ist so, wie es ist. Deshalb werden wir \n\ndiese Abweisung unterst\u00fctzen m\u00fcssen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Urban. War das jetzt schon Ihr Rede-\n\nbeitrag? \u2013 Okay. Damit haben die anderen Fraktionen \n\njetzt auch das Recht, dazu auszuf\u00fchren. Gibt es den \n\nBedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gut. Damit, meine \n\nDamen und Herren, stimmen wir nun einzeln \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses ab. \n\nMeine Damen und Herren! Wer der Beschlussempfehlung \n\nin der Drucksache 7/1321 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Damit ist der Beschlussempfehlung des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses in der Drucksache 7/1321 \n\neinstimmig zugestimmt. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 7/1322 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Damit ist der Drucksa-\n\nche 7/1322 einstimmig zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zur Drucksache 7/1323. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 30. Januar 2020 \n\n 216 \n\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Damit ist der Drucksa-\n\nche 7/1323 einstimmig zugestimmt. \n\nWir kommen zur Drucksache 7/1324. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Gegenprobe?) \n\n\u2013 Ja, habe ich gerade gefragt. Damit gilt das als einstim-\n\nmig zugestimmt. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 7/1325 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Damit ist der Drucksa-\n\nche 7/1325 einstimmig zugestimmt. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 7/1326 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Das ist einstimmig. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 7/1327 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Das ist einstimmig. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 7/1328 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich frage trotzdem nach den \n\nEnthaltungen. \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ah!) \n\n\u2013 Ah, Herr Barth. Mit einer Enthaltung. Sie haben die \n\nganze Zeit mit abgestimmt. Sch\u00f6ner Spa\u00df von Ihnen! \n\nDamit sind wir mit den Beschlussempfehlungen und den \n\nAbstimmungen dazu durch, und der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der \n\n6. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 7. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 18. M\u00e4rz 2020, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 6. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist damit \n\nbeendet. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 15:33 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}