{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "Last-Modified": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "Last-Save-Date": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "909",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "dcterms:modified": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "meta:save-date": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "modified": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2349",
            "3069",
            "2923",
            "4774",
            "5939",
            "5922",
            "5970",
            "6022",
            "5940",
            "5214",
            "5141",
            "5214",
            "5392",
            "4781",
            "5897",
            "5868",
            "5553",
            "5640",
            "6056",
            "5610",
            "5571",
            "5518",
            "5179",
            "5928",
            "5797",
            "4907",
            "5107",
            "5793",
            "5762",
            "5952",
            "5683",
            "5907",
            "5292",
            "4565",
            "4323",
            "4950",
            "5409",
            "5402",
            "5669",
            "5131",
            "4734",
            "4888",
            "5774",
            "4224",
            "5748",
            "5824",
            "5902",
            "5893",
            "4786",
            "6294",
            "5489",
            "5216",
            "5714",
            "5639",
            "5475",
            "5013",
            "4768",
            "5456",
            "5671",
            "5773",
            "5419",
            "5776",
            "6048",
            "5622",
            "5715",
            "5862",
            "4954",
            "5146",
            "5499",
            "5250",
            "4855",
            "5452",
            "5167",
            "6024",
            "5895",
            "4713",
            "5772",
            "5750",
            "5261",
            "5744",
            "5926",
            "5847",
            "5787",
            "4521",
            "5048",
            "5517",
            "5578",
            "5446",
            "5708",
            "5071",
            "5728",
            "5215",
            "4948",
            "5429",
            "5384",
            "4889",
            "5014",
            "6276",
            "4998",
            "4092",
            "4951",
            "5250",
            "5898",
            "2888",
            "1212"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-05-11T11:24:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_9_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "105"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/9 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n9. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 29. April 2020, Plenarsaal Schluss: 19:12 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 305 \n\n Gedenken an die ehemaligen  \n\nAbgeordneten Kurt Stempell  \n\nund Christian Hauck 305 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 305 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eExistenzen retten, Verluste \n\nmildern, kraftvoll aus der Krise:  \n\nEin solidarischer Schutzschirm f\u00fcr \n\nArbeit und Wohlstand\u201c 305 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 305 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 311 \n\n Christian Hartmann, CDU 314 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 315 \n\n Jan Hippold, CDU 315 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 317 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 319 \n\n Henning Homann, SPD 320 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 321 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 322 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 323 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 324 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 324 \n\n Holger Mann, SPD 325 \n\n Mario Beger, AfD 326 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/2213 327 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 327 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 327 \n\n Abstimmung und Ablehnung 327 \n\n2 Befragung der Staatsregierung 328 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 328 \n\n Alexander Dierks, CDU 329 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 329 \n\n Christopher Hahn, AfD 329 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 329 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 330 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 330 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 330 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 330 \n\n Sabine Friedel, SPD 330 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 330 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 331 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 331 \n\n Frank Schaufel, AfD 331 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 331 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 332 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 332 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 332 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 332 \n\n Sabine Friedel, SPD 332 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 332 \n\n Alexander Dierks, CDU 332 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 333 \n\n Ivo Teichmann, AfD 333 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 333 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 333 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 333 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 334 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 334 \n\n Torsten Gahler, AfD 334 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 334 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 334 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 334 \n\n Alexander Dierks, CDU 334 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 335 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n3 Wahl der Mitglieder und stellver- \n\ntretenden Mitglieder im Stiftungsrat \n\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung  \n\nNatur und Umwelt gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 8 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes \u00fcber  \n\ndie Errichtung der S\u00e4chsischen  \n\nLandesstiftung Natur und Umwelt  \n\n Drucksache 7/2096,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion CDU  \n\n Drucksache 7/1918,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion AfD 335 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 335 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/2096  336 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1918  336 \n\n4 Aktuelle Stunde  \n\n Aktuelle Debatte  \n\n Wo geht die Reise hin? Sachsens \n\nTourismus und die Corona-Krise  \n\n Antrag der Fraktion AfD 336 \n\n Mario Kumpf, AfD 336 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 337 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 338 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 338 \n\n Sabine Friedel, SPD 339 \n\n Ivo Teichmann, AfD 339 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 340 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 340 \n\n Mario Kumpf, AfD 342 \n\n Sabine Friedel, SPD 343 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 343 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 345 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Dreiundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 7/679,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/2158, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, \n\nKultur und Tourismus 345 \n\n Andreas Nowak, CDU 345 \n\n Torsten Gahler, AfD 346 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 347 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 348 \n\n Dirk Panter, SPD 349 \n\n Oliver Schenk, Chef der  \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundesangelegenheiten und Medien 349 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 350 \n\n6 Fachkr\u00e4ftesicherung in der  \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung  \n\n Drucksache 7/1822, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 350 \n\n Iris Firmenich, CDU 350 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 352 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 352 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 353 \n\n Sabine Friedel, SPD 354 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 355 \n\n Iris Firmenich, CDU 356 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 356 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/2211 356 \n\n Abstimmung und Ablehnung 356 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/2232 356 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 356 \n\n Iris Firmenich, CDU 357 \n\n Abstimmung und Ablehnung 357 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/1822 357 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 357 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 357 \n\n7 Wissenschaftliche Fakten statt  \n\nl\u00fcckenhaftes Halbwissen \u2013 unverz\u00fcg-\n\nlich eine objektive und transparente \n\nAnalyse der \u201eCorona-Krise\u201c in  \n\nSachsen durchf\u00fchren und ein nach-\n\nvollziehbares Risiko-Nutzen-Verh\u00e4lt-\n\nnis der Schutzma\u00dfnahmen ableiten!  \n\n Drucksache 7/2171,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 358 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 358 \n\n Alexander Dierks, CDU 359 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 361 \n\n Alexander Dierks, CDU 362 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 362 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 364 \n\n Sabine Friedel, SPD 365 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 366 \n\n Sabine Friedel, SPD 368 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 368 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 368 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 369 \n\n Alexander Dierks, CDU 369 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 370 \n\n Frank Richter, SPD 372 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 372 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n Christian Hartmann, CDU 372 \n\n Mario Kumpf, AfD 373 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 374 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 376 \n\n Abstimmung und Ablehnung 377 \n\n8 Coronavirus-Schutzschirm auch f\u00fcr \n\nEinrichtungen und Dienste der  \n\nKinder- und Jugendhilfe: 10-Punkte-\n\nMa\u00dfnahme-Katalog umsetzen!  \n\n Drucksache 7/2144, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 377 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 377 \n\n Alexander Dierks, CDU 378 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 380 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 381 \n\n Henning Homann, SPD 382 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 383 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 384 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 385 \n\n Abstimmung und Ablehnung 385 \n\n9 Kreditaufnahme minimieren, Ein-\n\nsparm\u00f6glichkeiten zur Bew\u00e4ltigung \n\nder COVID-19-Pandemie pr\u00fcfen \n\nund Reserven in Anspruch nehmen  \n\n Drucksache 7/2164, Antrag  \n\nder Fraktion AfD 386 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 386 \n\n Dirk Panter, SPD 387 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 388 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 388 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 390 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 390 \n\n Dirk Panter, SPD 391 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 392 \n\n Dirk Panter, SPD 393 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 393 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 394 \n\n Dirk Panter, SPD 394 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 394 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 394 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 395 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 396 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 396 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 397 \n\n Abstimmung und Ablehnung 397 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 397 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 397 \n\n10 Generelle Genehmigung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags zur Strafver-\n\nfolgung gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags  \n\n Drucksache 7/2104,  \n\nAntrag der Fraktionen CDU,  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD  \n\n Drucksache 7/2159,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \n\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 398 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 398 \n\n Norbert Mayer, AfD 400 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 402 \n\n Dr. Joachim Keiler, AfD 402 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/2231 402 \n\n Norbert Mayer, AfD 402 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 403 \n\n Abstimmung und Ablehnung 403 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/2159 403 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 403 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 403 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 7/1710, 7/2074, 7/2075, \n\n7/2093, 7/2100, 7/2113, 7/2114, \n\n7/2122, 7/2124, Unterrichtungen \n\ndurch das Staatsministerium der  \n\nFinanzen  \n\n Drucksache 7/2160,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 405 \n\n Abstimmung und Zustimmung 405 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 405 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 17 \n\nAbs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/2161 406 \n\n Zustimmung 406 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 406 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 305 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 9. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. \n\nGleich zu Beginn m\u00f6chte ich zweier ehemaliger Kollegen \n\ngedenken, die in den vergangenen Wochen von uns gegan-\n\ngen sind. Am 22. M\u00e4rz ist Herr Kurt Stempell und am \n\n29. M\u00e4rz ist Herr Christian Hauck verstorben.  \n\nKurt Stempell geh\u00f6rte von 1990 bis 2004 dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag an. Er war einer der zentralen Gestalter des De-\n\nmokratischen Aufbruchs im Freistaat Sachsen, der die Ent-\n\nwicklung des Parlamentarismus und unsere gelebte Verfas-\n\nsung ma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt hat. Sein besonderes Augen-\n\nmerk galt den Bereichen Soziales, Gesundheit und Familie, \n\naber auch Jugend und Sport. Hier hat er sich durch seine \n\nKompetenz und durch sein gesamtes Auftreten \u00fcber drei \n\nWahlperioden in den entsprechenden Aussch\u00fcssen frakti-\n\nons\u00fcbergreifend Achtung und Anerkennung erworben. \n\nChristian Hauck geh\u00f6rte ebenfalls zu jenen, die sich von \n\nBeginn an bereitfanden, politische Verantwortung f\u00fcr den \n\nNeuaufbau und die Ausgestaltung unseres Freistaates nach \n\nder friedlichen Revolution zu \u00fcbernehmen. Er geh\u00f6rte un-\n\nserem Landesparlament \u00fcber zwei Legislaturperioden an \n\nund hat sich durch sein engagiertes und kompetentes Wir-\n\nken, speziell im Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Bauen und Ver-\n\nkehr sowie in der 1. Legislaturperiode im Sonderausschuss \n\nzur Untersuchung von Amts- und Machtmissbrauch  \n\ninfolge der SED-Herrschaft fraktions\u00fcbergreifend Aner-\n\nkennung und Achtung erworben. \n\nMeine Damen und Herren, ich fahre nun fort und begr\u00fc\u00dfe \n\nherzlich die Geb\u00e4rdendolmetscher, die uns zum Tagesord-\n\nnungspunkt 1 \u201eFachregierungserkl\u00e4rung\u201c und zum Tages-\n\nordnungspunkt 2 \u201eBefragung der Staatsregierung\u201c unter-\n\nst\u00fctzen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen haben sich auf-\n\ngrund der anhaltenden besonderen Situation im Zusam-\n\nmenhang mit der Corona-Pandemie vorab darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, dass das Plenum aus Gr\u00fcnden des Infektionsschutzes \n\nheute in einer verkleinerten Form mit insgesamt nur 60 Ab-\n\ngeordneten tagen wird. Diejenigen Abgeordneten, die we-\n\ngen dieser Vereinbarung an unserer heutigen Sitzung nicht \n\nteilnehmen k\u00f6nnen, sind insoweit entschuldigt. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 9 festge-\n\nlegt: CDU 75 Minuten, AfD 60 Minuten, DIE LINKE \n\n35 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 30 Minuten, SPD 25 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich sehe keine \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die \n\nTagesordnung der 9. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eExistenzen retten, Verluste mildern, kraftvoll aus der Krise:  \n\nEin solidarischer Schutzschirm f\u00fcr Arbeit und Wohlstand\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an unseren Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn Martin Dulig. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Die Corona-Krise ist \n\neine epochale Herausforderung. Eine solche umfassende \n\nweltweite Krise hat kaum jemand von uns im Laufe seines \n\nbisherigen Lebens erlebt. Die Ausbreitung des Coronavirus \n\nund die von der Politik veranlassten Gegenma\u00dfnahmen ge-\n\ngen das Virus beeintr\u00e4chtigen s\u00e4mtliche Lebensbereiche \n\numfassend. Viele von uns kennen Menschen, die bereits an \n\nder Krankheit COVID-19 erkrankt sind; manche sind \n\nselbst betroffen. Einige haben die schmerzliche Erfahrung \n\nmachen m\u00fcssen, dass ein Familienmitglied, ein Freund  \n\noder eine Kollegin leidet oder gar verstirbt. \n\nAber selbst wer von der Krankheit verschont geblieben ist, \n\nsp\u00fcrt die Auswirkungen der Krise \u2013 im Privatleben, im Ar-\n\nbeitsalltag, in der Freizeit, als B\u00fcrgerin und B\u00fcrger, als Ar-\n\nbeitnehmer, als Sportler oder als Theaterbesucher, als El-\n\ntern von Kindern, die nicht mehr in die Kita oder in die \n\nSchule gehen d\u00fcrfen, oder als Kinder der eigenen betagten \n\nEltern, die man nicht mehr besuchen gehen darf. Diese Re-\n\ngeln schmerzen. \n\nSelten treffen politische Entscheidungen die Menschen so \n\nunmittelbar in ihrem Leben wie jetzt in der Corona-Krise. \n\nPolitische Verantwortung in dieser Zeit hei\u00dft, massiv in das \n\nLeben der Menschen eingreifen zu m\u00fcssen, um es zu sch\u00fct-\n\nzen. Dieses gro\u00dfe Ziel verbindet alle verantwortlich Han-\n\ndelnden. Zu Beginn dieser Pandemie konnten wir wirklich \n\ndankbar sein \u00fcber die gro\u00dfe Welle der Solidarit\u00e4t und \u00fcber \n\ndas Verst\u00e4ndnis f\u00fcr tief greifende gesundheitspolitische \n\nMa\u00dfnahmen. Fast alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 306 \n\nEinschr\u00e4nkungen der letzten Wochen toleriert und die Re-\n\ngeln befolgt. \n\nF\u00fcr den Verlauf der Krise bis jetzt ist es entscheidend ge-\n\nwesen, dass diese Einigkeit bestand. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich aus-\n\ndr\u00fccklich danken. Doch in Zukunft werden die Ansichten \n\nwieder mehr auseinandergehen. Das sieht man schon an \n\nder zunehmenden Diskussion \u00fcber Lockerungen der Ein-\n\nschr\u00e4nkungen oder die Reichweite und den Zuschnitt be-\n\nstimmter Unterst\u00fctzungsprogramme. Diese Auseinander-\n\nsetzung ist gut, ist gut f\u00fcr unsere Demokratie. Der Bedarf \n\nan Begr\u00fcndung unseres Handelns und an Debatten zu m\u00f6g-\n\nlichen Alternativen w\u00e4chst mit der Bedeutung f\u00fcr die Men-\n\nschen. Es geh\u00f6rt sich so, dass wir bei jeder einzelnen Ent-\n\nscheidung darum ringen, ob sie bestm\u00f6glich der Ausnah-\n\nmesituation gerecht wird. Kein Ort eignet sich daf\u00fcr besser \n\nals das Parlament. Die Krise mag die Stunde der Exekutive \n\nsein, die Leitlinien politischen Handelns bestimmt aber die \n\ngew\u00e4hlte Volksvertretung. Deshalb sind wir heute hier und \n\nberaten \u00f6ffentlich \u00fcber den richtigen Weg. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Corona-Pandemie \n\nist keine Folge politischer Entscheidungen. Diese schwere \n\nKrise ist mit einem Naturereignis vergleichbar und zwar \n\neins von globalen Dimensionen, das uns noch lange be-\n\nsch\u00e4ftigen wird. Die politischen Entscheidungen, die wir \n\nbisher getroffen haben und f\u00fcr die Zukunft beraten, sind \n\nder Versuch, unser Gemeinwesen schnell, konsequent und \n\nethisch verantwortbar auf diese Bedrohung hin umzuorga-\n\nnisieren. Allen demokratischen Politikerinnen und Politi-\n\nkern sind die schwierigen Folgen unserer Entscheidungen, \n\ndie vor\u00fcbergehenden Freiheitseinschr\u00e4nkungen, die sozia-\n\nlen Notlagen und die wirtschaftlichen Schwierigkeiten sehr \n\nbewusst. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Niemand kann zurzeit \n\nseri\u00f6s prognostizieren, wie lange die Corona-Pandemie \n\ndauern und welche Folgen sie haben wird \u2013 f\u00fcr uns alle, f\u00fcr \n\nden Wirtschafts- und Arbeitsmarkt und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \n\ndas ganze Land. Aus Sicht der Wirtschaft ist diese Krise \n\nauch deshalb ohne Vergleich, weil sie sich nicht ank\u00fcn-\n\ndigte. 2019 fiel das Wirtschaftswachstum zwar geringer \n\naus als in den Vorjahren, aber kein Wirtschaftsweiser und \n\nkein Gesch\u00e4ftsklimaindex konnte vorhersehen, dass ein  \n\nVirus die Weltwirtschaft synchron und \u00fcberall in den Not-\n\nlaufmodus versetzt. Die Krise kam nicht aus wolkenlosem \n\nHimmel, aber doch aus heiterem. Hier in Sachsen haben \n\nvor Ausbruch der Corona-Krise die positive Entwicklung \n\nder Einkommen und eine stabile Besch\u00e4ftigung eine  \n\nrobuste Binnenkonjunktur gest\u00fctzt. Davon kann jetzt keine \n\nRede mehr sein. \n\nDass es anderen L\u00e4ndern nicht besser geht, ist kein Trost. \n\nIm Gegenteil: Wir erleben faktisch \u00fcberall einen Einbruch \n\nauf der Nachfrage- und der Angebotsseite zugleich. Die \n\nNachfrage leidet unter Einkommensverlusten und Han-\n\ndelsbeschr\u00e4nkungen, das Angebot unter gerissenen Liefer-\n\nketten und viele Einschr\u00e4nkungen von Produktionsprozes-\n\nsen und Dienstleistungen. \n\nDas Ifo-Institut hat den Wohlstandsverlust eines zweimo-\n\nnatigen Shutdowns auf zwischen 15 und 17 % des j\u00e4hrli-\n\nchen BIP gesch\u00e4tzt. Wir m\u00fcssen annehmen, dass Sachsen \n\naufgrund seiner Wirtschaftsstruktur in \u00e4hnlichem Ma\u00df be-\n\ntroffen sein wird. Nun ist dieser Shutdown nach vier Wo-\n\nchen Dauer minimal gelockert worden. Wie und ob wir \n\ndiese Lockerungen halten und fortsetzen k\u00f6nnen, h\u00e4ngt \n\nvom Verlauf des Infektionsgeschehens ab. Noch ist es zu \n\nfr\u00fch, um pr\u00e4zise sagen zu k\u00f6nnen, ob die Hygienema\u00dfnah-\n\nmen wirken, wie zum Beispiel die Pflicht, in bestimmten \n\ngeschlossenen R\u00e4umen Mund und Nase zu bedecken. \n\nSobald die Virusausbreitung anhaltend beherrschbar ist, \n\nm\u00fcssen die Einschr\u00e4nkungen schrittweise zur\u00fcckgenom-\n\nmen werden. Ich denke dabei vor allen Dingen an die Situ-\n\nation der Familien, auf denen ein gro\u00dfer Druck lastet; aber \n\nauch die existenzbedrohende Lage der Gastronomie haben \n\nwir genau im Blick. Generell gilt: Wenn es zu verantworten \n\nist, ist jedes selbstst\u00e4ndig wirtschaftende Unternehmen \n\nbesser als staatliche Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Virus hinterl\u00e4sst \n\ntiefe Spuren im Wirtschaftsleben. Branchen\u00fcbergreifend \n\nsp\u00fcren fast alle Unternehmen negative Auswirkungen auf \n\nihre Gesch\u00e4fte. Sie leiden unter Auftragsr\u00fcckg\u00e4ngen, Stor-\n\nnierungen und allgemein einer gesunkenen Nachfrage. \n\nNicht wenige mussten ihre Produktion drosseln oder gar \n\nganz einstellen oder ihre Gesch\u00e4fte komplett oder zumin-\n\ndest teilweise schlie\u00dfen. Unternehmen klagen \u00fcber die \n\nAusf\u00e4lle von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern wegen \n\nKrankheit oder Quarant\u00e4ne, weil sie in der Betreuung ihrer \n\nKinder gebunden oder als Grenzpendler an der Einreise  \n\ngehindert werden. \n\nNoch lassen sich die Auswirkungen schwer beziffern. Die \n\nBundesregierung geht aber in ihrer Fr\u00fchjahrsprognose f\u00fcr \n\n2020 von einem Wachstumsminus von 6,3 % aus. F\u00fcr \n\nSachsen zeigt der ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex einen Wert von \n\nminus 31,3 % und damit den tiefsten jemals erhobenen \n\nWert, mit weitem Abstand. \n\nBlicken wir auf den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt: Er hat sich \n\nbis zum Ausbruch der Corona-Krise sehr positiv entwi-\n\nckelt. Die Besch\u00e4ftigtenzahl stieg kontinuierlich, die Ar-\n\nbeitslosigkeit sank. Die sich abzeichnende Rezession wird \n\nnun auch bedeutende Auswirkungen auf die Besch\u00e4ftigung \n\nhaben. Die Anmeldungen f\u00fcr Kurzarbeit nehmen in einem \n\nunvorstellbaren Ma\u00df zu. Bis zum 20. April sind insgesamt \n\netwa 43 000 Anzeigen auf Kurzarbeit bei den s\u00e4chsischen \n\nArbeitsagenturen eingegangen. Das sind 39 % aller Be-\n\ntriebe in Sachsen. Nahezu alle Branchen sind betroffen. \n\nBesonders hart trifft es die Gastronomie, den Handel, die \n\nReisebranche und die Industrie. In welchem Ausma\u00df das \n\nInstrument Kurzarbeit Jobverluste tats\u00e4chlich langfristig \n\nverhindern kann, ist derzeit nicht absch\u00e4tzbar. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Viele Unternehmen \n\nstemmen sich mit unglaublicher Tatkraft und Kreativit\u00e4t \n\ngegen die Krise. In bewundernswerter Weise gehen sie mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 307 \n\nder neuen Situation um und improvisieren. Viele Restau-\n\nrants und Caf\u00e9s setzen auf Lieferung oder Abholung von \n\nSpeisen. Initiativen rufen dazu auf, bei regionalen H\u00e4nd-\n\nlern zu kaufen oder die Dienste regionaler Unternehmer zu \n\nnutzen. Einige Unternehmen stellen auf die Produktion von \n\nmedizinisch dringenden G\u00fctern wie Mund-Nasen-Schutz \n\noder Desinfektionsmittel um. Hotels bieten Zimmer f\u00fcr \n\nHomeoffice. \n\nBei aller dankenswerten Anerkennung wissen wir, dass all \n\ndiese Anstrengungen nur vereinzelt wirken k\u00f6nnen. Wir \n\nm\u00fcssen f\u00fcr das gesamte Jahr mit massiven Umsatzein- \n\nbr\u00fcchen rechnen. Gerade in den besonders betroffenen \n\nBranchen des Gastgewerbes, des Handels, der Reisewirt-\n\nschaft oder der Kultur- und Kreativwirtschaft ist teilweise \n\nein Verlust von mehr als der H\u00e4lfte des Jahresumsatzes zu \n\nbef\u00fcrchten. Es bestehen zunehmend Liquidit\u00e4tsprobleme, \n\ninsbesondere bei Klein- und Kleinstunternehmen. Es  \n\ndrohen l\u00e4ngerfristige Einschr\u00e4nkungen. Es drohen Insol-\n\nvenzen. \n\nIm produzierenden Gewerbe addieren sich die Probleme \n\naus einbrechender Nachfrage und ausfallender Belegschaft \n\nmit Unterbrechung der Lieferketten und logistischen Eng-\n\np\u00e4ssen. Der zwischenzeitliche Produktionsstopp in der Au-\n\ntomobilindustrie wirkt sich erheblich auf Zulieferindust-\n\nrien und Industriedienstleister aus, darunter viele kleine \n\nund mittlere Unternehmen. Umso dankbarer bin ich, dass \n\nzum Beispiel Volkswagen die Produktion wieder beginnt, \n\ndamit positive Zeichen setzt und der Zulieferindustrie ein \n\nwichtiges Signal gibt. Generell herrscht eine hohe Verunsi-\n\ncherung. Unternehmerische Investitionen und Forschungs- \n\nund Entwicklungsausgaben werden zur\u00fcckgestellt. \n\nIn dieser Ausgangslage stehen wir seit einigen Wochen im-\n\nmer wieder vor der Frage, wie der Freistaat mit seinen \n\nM\u00f6glichkeiten den wirksamsten Beitrag leisten kann, und \n\nzwar den Beitrag, Unternehmen und Jobs zu erhalten \u2013 und \n\ndas nicht nur heute und morgen, sondern bis ins kommende \n\nJahr. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke sagen zu k\u00f6n-\n\nnen: Wir haben rasch und zupackend auf diese Wirtschafts-\n\nkrise reagiert. Das gilt f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter der Verwaltung, vor allem der S\u00e4chsischen Aufbau-\n\nbank, aber nicht zuletzt auch f\u00fcr diese Regierung. In einer \n\neinzigartigen Weltkrise ist Geschwindigkeit zwar wichtig, \n\nma\u00dfgeblich sind jedoch auf Dauer die Werte und Prinzi-\n\npien, die uns leiten. \n\nWir haben in dieser Staatsregierung einen spezifischen \n\nWeg der Krisenbew\u00e4ltigung entwickelt. Es sind die Prinzi-\n\npien Solidarit\u00e4t, Existenzsicherung, Zielgenauigkeit und \n\nNachhaltigkeit, die uns in dieser Krise leiten; Solidarit\u00e4t \n\nmit den \u00c4lteren und Vorerkrankten, die in besonderer \n\nWeise dem Risiko einer schweren Erkrankung an COVID-\n\n19 ausgesetzt sind. Im Geiste dieser Solidarit\u00e4t haben wir \n\ndie Ma\u00dfnahmen zum Gesundheitsschutz getroffen, ja, tref-\n\nfen m\u00fcssen, die f\u00fcr Wirtschaft und Besch\u00e4ftigte so schwer \n\nwiegen. Solidarit\u00e4t aber auch in dem Sinne, dass wirt-\n\nschaftlich besonders unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige Gruppen \n\nVorrang vor denen genie\u00dfen, die die Krise zun\u00e4chst mit  \n\neigenen Reserven bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nDas arbeits- und wirtschaftspolitische Ziel unserer Ma\u00df-\n\nnahmen ist die Existenzsicherung. Wir k\u00f6nnen und werden \n\nals Freistaat die Umsatzausf\u00e4lle der Unternehmen in der \n\nCorona-Krise nicht kompensieren k\u00f6nnen. Wir wollen aber \n\nmit unseren Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen alles daf\u00fcr tun, \n\nden Lebensunterhalt von Familien und den Bestand von \n\nUnternehmen zu sichern. Dabei achten wir auf Zielgenau-\n\nigkeit. Staatliche Mittel sollen die erreichen, die sie beson-\n\nders dringend ben\u00f6tigen. Wir wollen Mitnahmeeffekte ver-\n\nmeiden. Wir gehen verantwortungsvoll mit Steuergeldern \n\num. Nur so k\u00f6nnen wir diejenigen unterst\u00fctzen, die der Un-\n\nterst\u00fctzung dringend bed\u00fcrfen. \n\nSchlie\u00dflich sind unsere Ma\u00dfnahmen nachhaltig ausgerich-\n\ntet; denn die wirtschaftlichen Folgen der Corona-Krise \n\nwerden uns noch lange besch\u00e4ftigen. Daher muss das In-\n\nstrumentarium zur Unterst\u00fctzung auf einen langen Zeit-\n\nraum ausgerichtet sein. Auch wenn der Begriff der Nach-\n\nhaltigkeit gern einmal leicht dahergesagt wird, hier hat er \n\nhandfeste Konsequenzen. Die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit von \n\nJobs und Unternehmen entscheidet sich oft nicht heute  \n\noder morgen, sondern in den n\u00e4chsten Monaten. Deshalb \n\nhaben wir uns gegen Strohfeuerprogramme entschieden \n\nund stattdessen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, bei denen wir uns schon \n\njetzt vorbereiten, worauf es in naher Zukunft ankommt. \n\nSachsen spannt einen Schutzschirm f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und \n\nf\u00fcr die Wirtschaft \u2013 wirksam, solidarisch, zukunftsfest. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In diesem Sinne haben \n\nwir uns z\u00fcgig, umfassend und kraftvoll gegen die Krise ge-\n\nstemmt. In enger Abstimmung mit dem Bund haben wir \n\nMa\u00dfnahmen getroffen, um denjenigen zu helfen, die unser \n\nWirtschaftsleben tragen: den Besch\u00e4ftigten, den Auszubil-\n\ndenden, den Selbstst\u00e4ndigen, den Unternehmerinnen und \n\nUnternehmern; denn es geht nicht um \u00f6konomische Kenn-\n\ngr\u00f6\u00dfen. Es geht immer um Menschen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Den sonst von K\u00fcndi-\n\ngung bedrohten Besch\u00e4ftigten und gleichzeitig den Unter-\n\nnehmen hilft vor allen Dingen die Kurzarbeit. Sie brauchen \n\nnur in die USA zu schauen, um zu erkennen, was die Alter-\n\nnative ist: unvermittelte Massenarbeitslosigkeit ohne Per-\n\nspektive. Die Kurzarbeit hat eine enorm wichtige Br\u00fccken-\n\nfunktion. Der Zugang wurde erleichtert. Auch Leiharbeite-\n\nrinnen und Leiharbeiter k\u00f6nnen nun Kurzarbeitergeld  \n\nerhalten. Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge werden zu 100 %  \n\nerstattet. Zuverdienstgrenzen wurden erh\u00f6ht. Das war rich-\n\ntig. \n\nDie intensive Nutzung der Kurzarbeit ist ein Signal der Zu-\n\nversicht. Die Unternehmen wollen weitermachen. Die \n\nKrise ist endlich. Derzeit deckt das Kurzarbeitergeld  \n\n60 bzw. 67 % des Nettoverdienstausfalls ab. Bei den ver-\n\ngleichsweise niedrigen L\u00f6hnen in Sachsen ist dieses  \n\nNiveau prek\u00e4r. Es fehlen oft auch tarifvertragliche oder  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 308 \n\nbetriebliche Regelungen zur Aufstockung. Wie viele Men-\n\nschen am Ende tats\u00e4chlich Kurzarbeitergeld beziehen  \n\nwerden, l\u00e4sst sich derzeit nur sch\u00e4tzen. Auf dem H\u00f6he-\n\npunkt der Finanzkrise im April 2009 waren es \u00fcber 65 000. \n\nPrognosen deuten an, dass in der jetzigen Corona-Krise bis \n\nzu dreimal so viele betroffen sein k\u00f6nnten. Das sind in \n\nSachsen weit \u00fcberwiegend Menschen, die ohnehin einen \n\nLohn unter dem Durchschnitt erhalten. Viele rutschen da-\n\nmit in die N\u00e4he der Grundsicherung, und das kann ich nicht \n\nakzeptieren. \n\nDie Kurzarbeit baut eine Br\u00fccke, um eine Krise zu \u00fcber-\n\nwinden. In dieser Situation m\u00fcssen wir die Br\u00fccke aber \n\nbreiter anlegen. Ich habe daher die Forderung des Bundes-\n\narbeitsministers Hubertus Heil unterst\u00fctzt, das Kurzarbei-\n\ntergeld auf 80 bzw. 87 % aufzustocken. Die jetzt gefundene \n\nL\u00f6sung f\u00fcr den Langzeitbezug ist in der Sache zwar rich-\n\ntig, sie wird jedoch dem dringenden Bedarf nicht gerecht. \n\nDie Betroffenen brauchen die Erh\u00f6hung jetzt, nicht erst in \n\nvier oder sieben Monaten. Hier muss die Bundesregierung \n\nnachbessern. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr manche Besch\u00e4fti-\n\ngungsgruppen bestehen besondere Bedarfe, die wir ange-\n\nhen. Unser Pendlerprogramm unterst\u00fctzt Arbeitgeber in \n\nden systemrelevanten Sektoren bei der Unterbringung von \n\nbislang t\u00e4glich pendelnden Besch\u00e4ftigten aus Polen und \n\nTschechien. Das Programm wird mittlerweile von \u00fcber 800 \n\nBesch\u00e4ftigten genutzt. Und schlie\u00dflich unterst\u00fctzen wir \n\nseit dieser Woche Auszubildende in der Corona-Krise \n\ndurch einen Zuschuss zur Ausbildungsverg\u00fctung, wenn \n\nihre Ausbildungsbetriebe von Kurzarbeit betroffen sind. So \n\nsch\u00fctzen wir Auszubildende vor Entlassung und helfen ge-\n\nrade den Unternehmen, die sich aktiv um ihren Nachwuchs \n\nk\u00fcmmern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der pl\u00f6tzliche Umsatz-\n\neinbruch traf vor allem Solo-Selbstst\u00e4ndige und Kleinst-\n\nunternehmen hart. Ihnen galt es sofort zu helfen. In Sach-\n\nsen haben wir mithilfe des Bundes Zusch\u00fcsse an Unterneh-\n\nmen mit bis zu zehn Besch\u00e4ftigten ausgereicht, um die Fol-\n\ngen der Corona-Krise abzufedern: 9 000 Euro bis f\u00fcnf Mit-\n\narbeiter, 15 000 Euro bis zehn Mitarbeiter. Das Programm \n\nist ein gro\u00dfer Erfolg. Aktuell sind 70 846 Antr\u00e4ge bei der \n\nSAB eingegangen, von denen schon 65 000 bewilligt wur-\n\nden. Mittel in H\u00f6he von 447 Millionen Euro wurden schon \n\nausgezahlt. \n\nLeider fallen auch in diesem wirklich gelungenen Pro-\n\ngramm manche Selbstst\u00e4ndige durch das Raster. Es sind \n\ndiejenigen, deren Betriebsmittel der Kopf ist, die keine \n\nMiete oder Leasingausgaben haben; ich spreche von der \n\nselbstst\u00e4ndigen Konferenzdolmetscherin, dem selbstst\u00e4n-\n\ndigen Ingenieur, dem Autor oder der freischaffenden Pia-\n\nnistin. Gerade unsere Kulturlandschaft wird ma\u00dfgeblich \n\nvon diesen Formen der Selbstst\u00e4ndigkeit gepr\u00e4gt. Aus \n\nSicht dieser freiberuflich T\u00e4tigen ist die jetzige Konzeption \n\ndes Sofortzuschusses zu eng, zu restriktiv. Die Bundesre-\n\ngierung sollte diesen Missstand beenden. Der notwendige \n\nNachweis eines Liquidit\u00e4tsengpasses muss auch einen an-\n\ngemessenen Beitrag f\u00fcr Lebenshaltungskosten enthalten \n\nd\u00fcrfen, damit Selbstst\u00e4ndige und Freiberufler den Zu-\n\nschuss besser nutzen k\u00f6nnen. \n\nIn der akuten Situation zu Beginn der infektionsschutzbe-\n\ndingten Gesch\u00e4ftsschlie\u00dfungen brauchte es schnelle Hilfe. \n\nWir haben noch vor dem Bund sofort ein Programm entwi-\n\nckelt, das zugleich auch l\u00e4ngerfristig hilft. Das Programm \n\n\u201eSachsen hilft sofort\u201c unterst\u00fctzt Unternehmen dabei, ihre \n\nLiquidit\u00e4t zu sichern. Es gew\u00e4hrt Unternehmen bis 1 Mil-\n\nlion Euro Jahresumsatz seit dem 23. M\u00e4rz zinslose und zu-\n\nn\u00e4chst tilgungsfreie langfristige Nachrangdarlehen bis zu \n\n50 000 Euro. Wie Sie wissen, werden beide Programme \u2013 \n\nZuschuss und Darlehen \u2013 \u00fcber die S\u00e4chsische Aufbaubank \n\nabgewickelt. \n\nDeren Arbeit m\u00f6chte ich hier noch einmal hervorheben. Ja, \n\nman darf sich sicher \u00e4rgern, dass es am Anlauftag des Zu-\n\nschussprogrammes Serverprobleme gab, aber das soll die \n\nLeistung der SAB nicht schm\u00e4lern. Die Auszahlung der \n\nProgramme geht wie das Brezelbacken. Hier wird Tag und \n\nNacht mit hoher Motivation und aufgestockten Kapazit\u00e4-\n\nten gearbeitet. Wir z\u00e4hlen hier zu den Schnellsten im gan-\n\nzen Bundesgebiet. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Programme, die \n\nFreistaat und Bund Ende M\u00e4rz aufgelegt hatten, dienten \n\nvor allem der Soforthilfe f\u00fcr Kleinstunternehmen, die \n\nkaum oder keine Reserven haben. Parallel haben wir den \n\nMittelstand in den Blick genommen. Auch hier erg\u00e4nzen \n\nsich Bundes- und Landesprogramme zielgenau. Der Bund \n\nhat fr\u00fchzeitig ein KfW-Sonderprogramm 2020 f\u00fcr den Mit-\n\ntelstand eingerichtet. Trotz dieser Ausweitung der KfW- \n\nProgramme haben viele KMU Schwierigkeiten, in der \n\nKrise einen Kredit zu erhalten. Gleichzeitig fallen sie auf-\n\ngrund ihrer Mitarbeiterzahl aus der Zielgruppe des damali-\n\ngen Sofortprogramms. Deshalb hat der Bund Anfang April \n\nein zus\u00e4tzliches KMU-Kreditprogramm f\u00fcr den Mittel-\n\nstand aufgelegt, den KfW-Schnellkredit 2020, maximal \n\n800 000 Euro, zehn Jahre Laufzeit, 3 % j\u00e4hrliche Zinsen. \n\nDieses KfW-Schnellkreditprogramm dient als Br\u00fccke in \n\ndie weiteren KfW-Programme mit g\u00fcnstigen Konditionen \n\nund gro\u00dfen Volumina. Es dient daher als bedeutender An-\n\nker gerade f\u00fcr mittelgro\u00dfe Unternehmen mit stabiler Haus-\n\nbankverbindung, jedoch sind die Kredite nicht zinslos. Sie \n\nhaben keinen Nachrangcharakter und die Hausbank muss \n\neinen Teil des Risikos \u00fcbernehmen. Vor diesem Hinter-\n\ngrund haben wir in der Staatsregierung beschlossen, das \n\nSachsen-Soforthilfedarlehen auf den Mittelstand auszu-\n\nweiten. Wer bis zu hundert Besch\u00e4ftigte hat, kann mit ei-\n\nnem maximalen Darlehensbetrag von 100 000 Euro den \n\ndringend notwendigen Liquidit\u00e4tsbedarf decken. Die \n\nNachrangigkeit des Darlehens wirkt Eigenkapital erset-\n\nzend. Das ist ein entscheidender Vorteil. So verbessert es \n\ndie Bonit\u00e4t des Unternehmens f\u00fcr die Aufnahme m\u00f6glicher \n\nzus\u00e4tzlicher Kredite bei den Hausbanken. Zus\u00e4tzlich haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 309 \n\nwir durch eine H\u00e4rtefallregelung einen sp\u00e4teren Teilerlass \n\nerm\u00f6glicht. \n\nDie Nachfrage f\u00fcr unser Darlehensprogramm ist insgesamt \n\nbeachtlich. 18 244 Antr\u00e4ge wurden eingereicht, 11 900 be-\n\nwilligt und bereits 197 Millionen Euro sind ausgezahlt. \n\nDiese staatlichen Angebote werden erg\u00e4nzt durch die Ex-\n\npress-Liquidit\u00e4t der B\u00fcrgschaftsbank Sachsen. Schon seit \n\ndem 16.03.2020 kann dort eine B\u00fcrgschaft f\u00fcr 90 % der \n\nKredith\u00f6he bis 500 000 Euro eingeholt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df um die Erwar-\n\ntungshaltung aus Teilen der s\u00e4chsischen Wirtschaft, eben-\n\nfalls f\u00fcr Unternehmen des Mittelstandes Zusch\u00fcsse zu ge-\n\nw\u00e4hren. Jedoch wirken Zusch\u00fcsse nur kurzfristig und hel-\n\nfen nicht nachhaltig. Besinnen wir uns auf das wichtigste \n\nZiel: Wir wollen helfen, Jobs und Unternehmen zu erhal-\n\nten. Unternehmen sind aktuell doppelt bedroht: kurzfristig \n\ndurch fehlende Liquidit\u00e4t und mittelfristig zus\u00e4tzlich durch \n\nfehlende Kreditw\u00fcrdigkeit. Diese Kombination unserer \n\nMa\u00dfnahmen hilft an genau diesen beiden Schl\u00fcsselstellen. \n\nWir haben unsere Darlehensangebote so gestaltet, dass Un-\n\nternehmen ihre Position gegen\u00fcber ihrer Gesch\u00e4ftsbank \n\nsubstanziell st\u00e4rken. Sie erhalten nicht nur ein gr\u00f6\u00dferes fi-\n\nnanzielles Volumen, als dies \u00fcber Zusch\u00fcsse m\u00f6glich w\u00e4re; \n\nsie bleiben dar\u00fcber hinaus auch gegen\u00fcber ihrer Bank kre-\n\nditf\u00e4hig. Das ist der neuralgische Punkt f\u00fcr den Erhalt von \n\nunternehmerischen Existenzen und f\u00fcr jede Perspektive \n\nzum Durchstarten. \n\nAls Gegenentwurf zu unserem Weg stehen Forderungen im \n\nRaum, die allein fast 5 Milliarden Euro gekostet h\u00e4tten. \n\nDamit w\u00e4ren die Mittel aus dem Corona-Bew\u00e4ltigungs-\n\nfonds, den dieses Hohe Haus in gro\u00dfer Notlage eingerichtet \n\nhat, fast v\u00f6llig aufgezehrt worden, und das, ohne dass ein \n\nEuro f\u00fcr die Gesundheit, die Bildung oder die Kommunen \n\ngeflossen w\u00e4re. Ich will an dieser Stelle seri\u00f6s bleiben. Au-\n\ngenma\u00df und Zielgenauigkeit sind in dieser Frage gute Rat-\n\ngeber. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die jetzigen Hilfen \u00fcber-\n\nbr\u00fccken unmittelbare wirtschaftliche Notlagen, doch es \n\nbraucht auch eine Perspektive f\u00fcr die Zeit, in der die Be-\n\nschr\u00e4nkungen des Wirtschaftslebens gr\u00f6\u00dftenteils oder voll-\n\nst\u00e4ndig aufgehoben werden. Als Freistaat m\u00fcssen wir den \n\nUnternehmen dabei helfen, kraftvoll aus der Krise zu kom-\n\nmen. Deswegen ist es mir so wichtig, dass wir nachlegen \n\nund die Unternehmen auch in der Regenerationsphase un-\n\nterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich habe in diesem Geiste dem Kabinett \n\nerste \u00dcberlegungen f\u00fcr ein Impulsprogramm f\u00fcr Sachsen \n\nvorgestellt, das den Titel \u201eSachsen startet durch\u201c tr\u00e4gt. Ich \n\ndenke dabei an Instrumente wie einen Beteiligungsfonds, \n\nder in der Krise entstandene Eigenkapitalverluste aus-\n\ngleicht und die Kreditw\u00fcrdigkeit von Unternehmen verbes-\n\nsert, oder einen neuen Gr\u00fcnderfonds, um Neugr\u00fcndungen, \n\n\u00dcbernahmen und Anfangsinvestitionen zu unterst\u00fctzen. \n\nAber auch die bew\u00e4hrten Programme in der Technologie-\n\nf\u00f6rderung oder in der F\u00f6rderung des regionalen Wachstums \n\nsollten wir auf die Krisenbedingungen hin neu ausrichten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin der \u00dcberzeu-\n\ngung, dass ein Impuls zum Durchstarten von Wirtschaft \n\nund Arbeit im Freistaat nicht nur n\u00f6tig ist, er ist auch m\u00f6g-\n\nlich. Weil wir in Sachsen umsichtig und zielgenau mit den \n\nHilfsprogrammen vorgegangen sind, verf\u00fcgen wir \u00fcber die \n\nMittel, um den Unternehmen beim Weg aus der Krise her-\n\naus R\u00fcckenwind zu geben. Vier Ziele stehen dabei f\u00fcr mich \n\nim Vordergrund: \n\nErstens. Am Ende der Talsohle braucht es eine umfassende \n\nBelebung der Nachfrage nach G\u00fctern und Dienstleistun-\n\ngen, besonders f\u00fcr die regionale Wirtschaft. In einigen \n\nBranchen k\u00f6nnen Investitionen oder Konsumentscheidun-\n\ngen nachgeholt werden, in anderen nicht. Hier m\u00fcssen wir \n\nbesondere Starthilfe geben. \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen negative Folgen auf dem Arbeits-\n\nmarkt begrenzen. Ich verfolge das Ziel, mit unseren Ma\u00df-\n\nnahmen Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und Besch\u00e4ftigung wie-\n\nder aufzubauen. Wo Arbeitsplatzabbau infolge der Corona-\n\nKrise droht, m\u00fcssen wir gegensteuern. Dort, wo bereits \n\nEntlassungen erfolgt sind, helfen wir den Weg in den Ar-\n\nbeitsmarkt zur\u00fcckzufinden. \n\nDrittens. Es muss darum gehen, die unternehmerische In-\n\nvestitionsbereitschaft zu unterst\u00fctzen. Viele Unternehme-\n\nrinnen und Unternehmer werden ihre Reserven antasten \n\nund geplante Investitionen aufschieben m\u00fcssen. Auch \n\nwenn die Eigenkapitalausstattung des Mittelstandes insge-\n\nsamt besser war als vor der Krise 2008, werden die Liqui-\n\ndit\u00e4tsreserven vieler kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unter-\n\nnehmen am Ende dieser Krise aufgebraucht sein. Ein Ma\u00df-\n\nnahmenpaket zur wirtschaftlichen Erholung muss neue \n\nPerspektiven erm\u00f6glichen. \n\nViertens schlie\u00dflich wollen wir den Anspruch haben, nicht \n\neinfach den Vorkrisenzustand wiederherzustellen, Ziel ei-\n\nnes nachhaltigen Ma\u00dfnahmenpakets ist die Modernisie-\n\nrung der s\u00e4chsischen Wirtschaftsstrukturen. Wo immer \n\nm\u00f6glich, sollten zukunftsfeste Gesch\u00e4ftsmodelle von ei-\n\nnem \u00f6ffentlichen Impuls besonders profitieren. \n\nWir brauchen eine Beschleunigung von Digitalisierungs-\n\nprozessen, deren Bedeutung wir aktuell so anschaulich er-\n\nleben. Auch die Automobilindustrie wollen wir in ihrer \n\nTransformation weiter unterst\u00fctzen, etwa bei der Verbrei-\n\ntung alternativer Antriebe oder dem automatisierten Fah-\n\nren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Alle staatlichen Ebenen \n\nm\u00fcssen zusammenwirken, damit aus der Corona-Rezes-\n\nsion kein dauerhafter Wirtschaftseinbruch, keine \u00f6konomi-\n\nsche Depression wird. Dazu werden in den n\u00e4chsten Mo-\n\nnaten umfangreiche Vorarbeiten und Abstimmungen mit \n\ndem Bund n\u00f6tig sein. Wie bei den Corona-Hilfsprogram-\n\nmen m\u00fcssen wir auch bei den Konjunkturma\u00dfnahmen Pa-\n\nkete so schn\u00fcren, dass die Ma\u00dfnahmen einander erg\u00e4nzen. \n\nUnser Impulsprogramm \u201eSachsen startet durch\u201c wird die \n\nvier genannten Ziele mit den uns zur Verf\u00fcgung gestellten \n\nMitteln verfolgen. Welche spezifischen landespolitischen \n\nMa\u00dfnahmen daf\u00fcr am besten geeignet und am wirkungs-\n\nvollsten sind, werden wir in den n\u00e4chsten Monaten beraten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 310 \n\nDann wissen wir auch, wie die Pandemie fortschreitet und \n\nwelche Pl\u00e4ne der Bund vorlegt. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir im Ergebnis einen entscheiden-\n\nden Beitrag leisten, dass Sachsen mit Perspektive und \n\nEnergie aus der Krise hervorgeht. Klar ist f\u00fcr mich auch: \n\nDie St\u00e4rkung der Wirtschaft darf nicht zulasten der Be-\n\nsch\u00e4ftigungsrechte und der Mitbestimmung gehen. Gerade \n\ndie Wege aus der Krise werden meiner \u00dcberzeugung nach \n\nbest\u00e4tigen, dass Wirtschaft und gute Arbeit zusammenge-\n\nh\u00f6ren. Denn wir brauchen alle, um gest\u00e4rkt aus der Krise \n\nhervorzugehen: eine Wirtschaft, die mit uns an einem \n\nStrang zieht; Unternehmerinnen und Unternehmer, die \n\nauch weiterhin Verantwortung f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten \u00fcber-\n\nnehmen; Besch\u00e4ftigte, die mit und f\u00fcr ihren Betrieb k\u00e4mp-\n\nfen; und uns alle als Verbraucherinnen und Verbraucher, \n\ndie t\u00e4glich dazu beitragen, unsere regionale Wirtschaft zu \n\nst\u00e4rken. Diese Krise ist eine Gemeinschaftsaufgabe auch \n\naller S\u00e4chsinnen und Sachsen. Wir Sachsen haben schon \n\noft bewiesen, dass wir in der Krise f\u00fcreinander einstehen \n\nund miteinander zupacken k\u00f6nnen. Diese Erfahrung macht \n\nuns stark. Machen wir sie uns also zunutze. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Handeln richtet \n\nsich darauf, die Krisenfolgen abzufedern und beim Durch-\n\nstarten nach der Krise zu unterst\u00fctzen. Dies sollte uns aber \n\n\u00fcber eines nicht hinwegt\u00e4uschen: Es wird nicht mehr so \n\nsein wie vorher. Alles andere w\u00e4re eine gef\u00e4hrliche Illu-\n\nsion. Langfristig wird es darum gehen, unsere Wirtschaft \n\nund unseren Sozialstaat so umzuorganisieren, dass Wohl-\n\nstand und soziale Sicherheit mit einer neuen Art zu wirt-\n\nschaften gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen. \n\nKrisen polarisieren. Sie machen aus Unbehagen offene \n\nKritik, aus Sympathie euphorische Begeisterung, aus \n\nZweifeln Ablehnung. Krisen beschleunigen Ver\u00e4nderun-\n\ngen. Ich will diese Ver\u00e4nderungen positiv gestalten. Lassen \n\nSie mich einige Beispiele daf\u00fcr geben. \n\nDa ist zum einen die Globalisierung der Produktion, die ei-\n\nnen unerwarteten Stresstest nicht bestanden hat. Die Wohl-\n\nstandsgewinne der Globalisierung sind grosso modo unbe-\n\nstritten. Darin sind wir uns sicher einig. Lange Liefer- und \n\nWertsch\u00f6pfungsketten \u00fcber Kontinente hinweg haben sich \n\nweltweit durchgesetzt, weil sie kosteng\u00fcnstiger waren als \n\nkurze. Die Annahme, solche Ketten seien ebenso verl\u00e4ss-\n\nlich, hat die Pandemie aber widerlegt. \n\nIch denke, es wird Zeit, Aspekte der \u00fcberbordenden Spezi-\n\nalisierung und der kleinteiligsten internationalen Arbeits-\n\nteilung zu hinterfragen. Wir sollten bestimmte essentielle \n\nGrundg\u00fcter zuk\u00fcnftig wieder in heimischer Produktion \n\nherstellen oder in k\u00fcrzeren Lieferketten verf\u00fcgbar halten, \n\netwa bei unseren europ\u00e4ischen Nachbarn. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder AfD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDem europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum wird eine noch gr\u00f6-\n\n\u00dfere Bedeutung zukommen. Eine offene Wirtschaft in Eu-\n\nropa und der Welt war und ist Garant f\u00fcr den Erfolg s\u00e4ch-\n\nsischer Unternehmen. Sachsens Wirtschaft kann mit Mut, \n\nIdeenreichtum, Zutrauen, Arbeits- und Sozialstandards ei-\n\nnen wichtigen Beitrag f\u00fcr mehr Wertsch\u00f6pfung und Be-\n\nsch\u00e4ftigung in Deutschland und Europa nach der Krise leis-\n\nten. \n\nGleichzeitig hei\u00dft eine Verringerung der internationalen \n\nArbeitsteilung auch, dass der Preis mancher Waren steigen \n\nwird. Weniger abh\u00e4ngig zu sein wird uns als Konsumentin-\n\nnen und Konsumenten etwas kosten. Mehr Waren in der \n\nEU herzustellen, anstatt sie aus Billiglohnl\u00e4ndern aufwen-\n\ndig zu importieren, stiftet neben der Versorgungssicherheit \n\nzugleich auch sozialen und \u00f6kologischen Nutzen. Dies ist \n\nnicht nur eine \u00f6konomische, sondern auch eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Chance, eine Chance, dass unsere Art des \n\nWirtschaftens wieder st\u00e4rker dem Gemeinwohl dient. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dar\u00fcber hinaus erleben \n\nwir gerade eine Zunahme der Tendenz zur Marktkonzent-\n\nration. Corona hilft oft den Gro\u00dfen im Wettbewerb mit den \n\nKleinen. W\u00e4hrend kleine Einzelh\u00e4ndler in den Innenst\u00e4d-\n\nten pandemiebedingt schlie\u00dfen mussten, ist das Verm\u00f6gen \n\nvon Amazon-Chef Bezos seit Beginn der Corona-Krise um \n\n24 Milliarden Dollar gestiegen. W\u00e4hrend die darstellende \n\nK\u00fcnstlerin ohne Auftrittshonorare nicht \u00fcberleben kann, \n\nmachen Sky, Disney und Netflix Quarant\u00e4neprofit. Nicht \n\nzuletzt k\u00f6nnte eine Insolvenzwelle im Mittelstand die \n\nWettbewerbsvielfalt verringern. Schon jetzt ziehen Krisen-\n\ngewinnler durchs Land und sehen sich nach den Filetst\u00fc-\n\ncken von KMU um, die ins Schlingern geraten sind. Es \n\ndroht neben dem Einstieg von kurzfristig denkenden Fi-\n\nnanzinvestoren der Aufkauf bisheriger Konkurrenten. Ich \n\nwerbe deshalb nicht nur aus der Standortperspektive, son-\n\ndern auch aus wettbewerbspolitischen Gr\u00fcnden f\u00fcr einen \n\nBeteiligungsfonds, um den Mittelstand in Sachsen zu \n\nsch\u00fctzen. \n\nDiese Beispiele zeigen nicht nur ein Problem wirtschaftli-\n\ncher Konzentration, sondern auch ein Gerechtigkeitsprob-\n\nlem. Gerade die gro\u00dfen Digitalkonzerne haben sich an der \n\nFinanzierung unseres Gemeinwesens, auf das B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger sowie die Wirtschaft jetzt dringend angewiesen \n\nsind, bisher kaum beteiligt. Eine Nach-Corona-\u00d6konomie \n\nbraucht mehr Vielfalt, nicht weniger. EU, Bund und L\u00e4nder \n\nm\u00fcssen dazu ihre wettbewerbs-, f\u00f6rder- und steuerpoliti-\n\nschen Spielr\u00e4ume nutzen, vergr\u00f6\u00dfern und aktiv steuernd \n\neinsetzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Krise lenkt unseren \n\nBlick auf das Gesundheitssystem. Es hat sich in der Krise \n\nals leistungsf\u00e4hig und robust erwiesen. Wir genie\u00dfen in un-\n\nserem Land eines der besten Gesundheitssysteme der Welt. \n\nAktuell ert\u00fcchtigt der Staat mit enormem finanziellem Auf-\n\nwand die Hardware: zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten, Schutzaus-\n\nr\u00fcstungen, Beatmungsger\u00e4te. Aber den wichtigsten Beitrag \n\nim Kampf gegen das Virus leisten die Besch\u00e4ftigten im  \n\nGesundheits- und Pflegesystem. Sie werden dieser Tage als \n\nHelden beklatscht, aber sind viel zu oft \u00fcberlastet und  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 311 \n\nunterbezahlt. Ihre Bezahlung und ihre beruflichen Perspek-\n\ntiven wurden ihrer herausragenden Rolle f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft schon vor Corona nicht gerecht. Das muss sich  \n\n\u00e4ndern. Wir brauchen endlich einen leistungsgerechten \n\nFl\u00e4chentarifvertrag in der Pflege, der alle Arbeitgeber der \n\nBranche bindet und f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten gilt. Ich fordere \n\ndie Sozialpartner auf, diesen Weg gemeinsam zu gehen. \n\nIch mache mir aber auch Gedanken, wie eine solidarische \n\nFinanzierung unseres Gesundheitssystems in Zukunft aus-\n\nsehen kann. Der Geist der Gemeinschaft, den wir dieser \n\nTage erleben, das Zur\u00fccknehmen des eigenen Vorteils zum \n\nNutzen der Gesundheit aller, sollte auch das Leitmotiv ei-\n\nner Reform des Gesundheitswesens sein. \n\nGesundheit ist ein hohes pers\u00f6nliches Gut und nicht in ers-\n\nter Linie ein profitabler Markt. Das sollte eine Lehre aus \n\ndieser Krise sein! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Virus hat Arbeit und \n\nWirtschaft schwer getroffen \u2013 in Sachsen, in Deutschland, \n\nauf dem gesamten Planeten. Wir steuern den Freistaat \n\ndurch eine Krise, f\u00fcr die es keine Erfahrungen gibt, keine \n\nLehrb\u00fccher, keine Vorbilder. Genauso wenig haben wir be-\n\nlastbare Prognosen, wie lange wir mit dem Virus leben \n\nm\u00fcssen. In dieser Situation m\u00fcssen wir auf Sicht steuern. \n\nUmso wichtiger ist eine verl\u00e4ssliche Magnetnadel und eine \n\nfeste Orientierung. \n\nUns leiten Besonnenheit in der Analyse, Ausdauer im Han-\n\ndeln und Solidarit\u00e4t im Herzen. Die Besonnenheit mahnt \n\nuns, die s\u00e4chsischen und deutschen Erfolge beim Eind\u00e4m-\n\nmen der Infektion hoch zu sch\u00e4tzen und sorgsam zu sch\u00fct-\n\nzen. Ausdauer brauchen wir, weil uns nur ein langer Atem \n\nerfolgreich durch die Monate der Krise und des Durchstar-\n\ntens tragen kann. Solidarit\u00e4t treibt uns, alles zu mobilisie-\n\nren und auch ungew\u00f6hnliche Wege zu suchen, um den \n\nMenschen im Freistaat in dieser schweren Zeit zur Seite zu \n\nstehen. \n\nKein Staat der Welt hat die Macht, die wirtschaftlichen und \n\nsozialen Sch\u00e4den dieses Einbruchs v\u00f6llig auszugleichen. \n\nAber wenige Staaten haben so schnell so viel auf die Beine \n\nstellen k\u00f6nnen wie wir in Deutschland und in Sachsen. Las-\n\nsen Sie uns diese beispiellose Solidarit\u00e4t bewahren! Beson-\n\nnen bleiben, f\u00fcreinander einstehen und gemeinsam anpa-\n\ncken \u2013 so meistern wir die Krise, so sorgen wir daf\u00fcr, dass \n\nArbeit und Wirtschaft in Sachsen wieder durchstarten k\u00f6n-\n\nnen. \n\nVielen Dank und bleiben Sie gesund! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. \n\nWir kommen nun zur Aussprache \u00fcber die Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden \n\nfestgelegt: CDU 32 Minuten, AfD 27 Minuten, DIE \n\nLINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 14 Minuten, SPD \n\n12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: AfD, \n\nCDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD. \n\nJetzt ergreift f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege Urban das \n\nWort. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vor rund zwei Wo-\n\nchen sorgte ein Dresdner Stadtrat der GR\u00dcNEN f\u00fcr \n\nSchlagzeilen. Der 28-j\u00e4hrige Robert Schlick verk\u00fcndete \n\nauf Twitter \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch schlage vor, dass wir die \n\nWirtschaft jetzt mal gegen die Wand fahren. Lassen wir \n\ndoch TUI und Co. einfach mal absaufen, \n\n(Zuruf von der AfD: Pfui!) \n\nund dann probieren wir etwas Neues aus, etwas, das  \n\nklima-, umwelt- und menschenfreundlich ist.\u201c \n\nDer Tweet war \u00fcbrigens mit dem Hashtag \u201eSystemwech-\n\nsel\u201c versehen. Das Weltbild, das aus diesen Zeilen spricht, \n\nist nach meiner Auffassung nicht menschenfreundlich: Es \n\nist menschenverachtend. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der SPD:  \n\nDamit kennen Sie sich ja aus!) \n\nPolitikern wie Robert Schlick ist es egal, wenn Tausende \n\nArbeitnehmer ihren Arbeitsplatz verlieren. Sie freuen sich \n\nsogar noch dar\u00fcber, wenn Betriebe geschlossen werden \n\nund ganze Existenzen auf dem Spiel stehen. Selbst im An-\n\ngesicht der Krise weichen GR\u00dcNE-Politiker nicht von ih-\n\nren Systemwechselfantasien ab. \n\nDass Sie, Herr Kretschmer, mit diesen GR\u00dcNEN eine Ko-\n\nalition bilden, macht Ihr Handeln in der Krise nicht gerade \n\nvertrauensw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Regierung stellt sich heute als die gro\u00dfe Heilsbringe-\n\nrin in der Corona-Krise dar. Aber dabei waren Sie es doch, \n\ndie die s\u00e4chsische Wirtschaft von heute auf morgen lahm-\n\ngelegt haben. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Aha!) \n\nLeere Innenst\u00e4dte, leere Gesch\u00e4fte, leere Restaurants, leere \n\nBierg\u00e4rten, leere Hotels, leere Dienstleistungsbetriebe \u2013 all \n\ndas geht auf das Konto Ihrer Regierung, Herr Kretschmer. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nErst letzte Woche ist die neue Corona-Schutzverordnung in \n\nKraft getreten. Tausende Unternehmen hatten gehofft, dass \n\nnun endlich vern\u00fcnftige, nachvollziehbare Regelungen ge-\n\nschaffen werden, die es der s\u00e4chsischen Wirtschaft erlau-\n\nben, wieder etwas Luft zu holen. \n\nDoch diese Hoffnungen wurden durch neue, absurde Limi-\n\ntierungen zerschlagen. Warum darf zum Beispiel ein Ge-\n\nsch\u00e4ft mit 800 Quadratmetern \u00f6ffnen, w\u00e4hrend ein anderes, \n\ndas auch nur einen Quadratmeter gr\u00f6\u00dfer ist, geschlossen \n\nbleiben muss? Warum darf ich im Baumarkt Blumenerde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 312 \n\nkaufen, aber nicht im Biergarten unter freiem Himmel sit-\n\nzen? Warum darf ich in einer \u00fcberf\u00fcllten Stra\u00dfenbahn fah-\n\nren, aber kein Einzelzimmer in der S\u00e4chsischen Schweiz \n\nbuchen? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIn sehr vielen Bereichen lie\u00dfen sich ma\u00dfvolle Abstandsre-\n\ngelungen einf\u00fchren, um ein m\u00f6gliches Infektionsrisiko zu \n\nminimieren; doch der politische Wille daf\u00fcr ist bei Ihnen \n\noffenbar nicht vorhanden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHierbei sprechen wir noch nicht einmal von den massiven \n\nEingriffen in die B\u00fcrgerrechte, die Ihre Verordnung mit \n\nsich bringt. St\u00e4ndig hei\u00dft es: \u201eDie Corona-Krise ist die \n\nStunde der Regierung und nicht des Parlaments.\u201c Ich kann \n\ndiesen Satz nicht mehr h\u00f6ren. Dieser Satz dient der Regie-\n\nrung einzig und allein als Ausrede, um kurzerhand die par-\n\nlamentarische Mitbestimmung und Kontrolle au\u00dfer Kraft \n\nzu setzen. \n\nSelbst Diskussionen zum Regierungshandeln sollen unter-\n\nbunden werden. Bedenken und kritische \u00c4u\u00dferungen sol-\n\nlen als \u201e\u00d6ffnungs-Diskussions-Orgien\u201c abgew\u00fcrgt werden. \n\nDabei hat die Regierung nichts Geringeres getan, als ein \n\nVerfassungsgrundrecht au\u00dfer Kraft gesetzt: die Versamm-\n\nlungsfreiheit. \n\nDie Ma\u00dfnahmen der S\u00e4chsischen Staatsregierung bedeuten \n\nzudem massive Eingriffe in das Recht auf Einkommenser-\n\nzielung, in die Berufsfreiheit, in die Freiz\u00fcgigkeit, in die \n\nfreie Religionsaus\u00fcbung und damit nat\u00fcrlich auch in die \n\nallgemeine Handlungsfreiheit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas alles tun Sie, ohne auch nur einmal R\u00fccksprache mit \n\ndem Parlament gehalten zu haben. Dabei sind die Willk\u00fcr-\n\nentscheidungen Ihrer Regierung oft weder wissenschaft-\n\nlich fundiert noch sachlich nachvollziehbar. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nParlamentarische Kontrolle ist notwendig. Besonders jetzt \n\nin der Corona-Krise f\u00e4llt die Regierung Entscheidungen \n\nvon einer Tragweite, die viele Menschen in ihrer Existenz \n\nbetreffen und die unser Land f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre pr\u00e4gen \n\nwerden, ohne dass dabei eine zeitnahe Mitwirkung m\u00f6g-\n\nlich ist und ohne dass die \u00d6ffentlichkeit zeitnah und detail-\n\nliert die Entscheidungsgr\u00fcnde der Regierung erfahren \n\nkann. \n\nDie AfD-Fraktion wird deshalb die Einrichtung eines zeit-\n\nlich befristeten sogenannten Corona-Ausschusses beantra-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDieser Ausschuss soll in Zukunft w\u00f6chentlich tagen, und \n\ner soll \u00f6ffentlich tagen. Wir sind eine demokratisch ver-\n\nfasste Gesellschaft m\u00fcndiger B\u00fcrger. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWie war das mit dem Notparlament?) \n\nEine Beteiligung der Gesellschaft an den aktuellen notwen-\n\ndigen Krisenma\u00dfnahmen verhindert nicht das eventuell \n\nnotwendige schnelle Reagieren, aber es verhindert viel-\n\nleicht manche realit\u00e4tsferne Fehlentscheidung und die da-\n\nmit verbundenen Sch\u00e4den. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nViele Menschen machen sich heute Sorgen um die Zu-\n\nkunft. Diese Sorgen sind berechtigt. Bereits jetzt rechnet \n\ndie Bundesregierung mit mehr als doppelt so vielen Kurz-\n\narbeitern wie zuzeiten der Finanzkrise im Jahr 2009. Die \n\nKurzarbeit zwingt Unternehmen dazu, in Vorleistung zu \n\ntreten und darauf zu hoffen, dass ihnen die Bundesagentur \n\nf\u00fcr Arbeit das Geld z\u00fcgig zur\u00fcckzahlt. Aber genau das \n\nfunktioniert nicht. \n\nExperten rechnen inzwischen damit, dass es in manchen \n\nF\u00e4llen acht bis zw\u00f6lf Wochen dauern wird, bis das Kurzar-\n\nbeitergeld flie\u00dft. Man muss sich klarmachen, was das f\u00fcr \n\ndie Liquidit\u00e4t bzw. die Zahlungsf\u00e4higkeit vieler Unterneh-\n\nmen bedeutet. Dieses politische Versagen f\u00fchrt am Ende \n\nviele Unternehmen in die Insolvenz. \n\nDennoch verk\u00fcndete Bundeswirtschaftsminister Altmaier, \n\nCDU, Mitte M\u00e4rz \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eKein Arbeitsplatz muss \n\nwegen Corona verloren gehen!\u201c \n\nSchon am n\u00e4chsten Tag konnte man in der Zeitung fol-\n\ngende \u00dcberschrift lesen: \u201eCorona-Krise kostet erste Jobs\u201c. \n\nAuch alle seri\u00f6sen Wirtschaftsforscher wussten zu diesem \n\nZeitpunkt l\u00e4ngst, dass eine gewaltige Welle der Arbeitslo-\n\nsigkeit auf Deutschland zukommt. \n\nHerr Kretschmer, laden Sie doch Ihren Parteifreund Herrn \n\nAltmaier nach Sachsen ein, um seine leeren Versprechun-\n\ngen denjenigen zu erkl\u00e4ren, \n\n(Zuruf von der AfD: Richtig!) \n\nderen Sorgen er nicht f\u00fcr voll genommen hat: den entlas-\n\nsenen Kellnern, K\u00f6chen und Angestellten, den Gastrono-\n\nmen und Hoteliers, die ihre Betriebe schlie\u00dfen mussten, \n\nden Reiseb\u00fcros und Einzelh\u00e4ndlern, den Arbeitern und \n\nHandwerkern in Kurzarbeit und all den Familien, die nicht \n\nwissen, wie es finanziell bis zum Jahresende weitergehen \n\nsoll. \n\nIn den vergangenen Wochen konnte man als Politiker mit \n\nvielen dieser Menschen ins Gespr\u00e4ch kommen. Da ist zum \n\nBeispiel die junge Frau aus dem Landkreis Bautzen, die ein \n\nFamilienunternehmen f\u00fchrt. Wegen der Corona-Verbote \n\nder Regierung bleiben die G\u00e4ste weg und damit die Ein-\n\nnahmen aus. Sie sagt, dass sie nicht wei\u00df, wie es weiterge-\n\nhen soll. Ihre Mitarbeiter sind bereits in Kurzarbeit und sie \n\nbef\u00fcrchtet, dass sie viele von ihnen entlassen muss. \n\nOder als weiteres Beispiel eine \u00e4ltere Dame, die in ihrer \n\nDresdner Wohnung Klavierunterricht gibt, um ihre Rente \n\naufzubessern. Seit Wochen konnte sie keine Sch\u00fcler mehr \n\nempfangen. Jetzt muss sie jeden Cent zweimal umdrehen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 313 \n\nDie Aufgabe der Regierung w\u00e4re es, solchen Menschen \n\nMut zu machen, und zwar nicht durch leere Versprechun-\n\ngen, sondern durch nachvollziehbares Handeln und durch \n\nklare Zielsetzungen f\u00fcr die R\u00fccknahme der Verbote. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie jedoch jagen den Menschen auch noch Angst ein, zum \n\nBeispiel mit der Drohung, s\u00e4chsische B\u00fcrger in der Psychi-\n\natrie unterzubringen, wenn sie ihre Quarant\u00e4neregeln miss-\n\nachten. Wenigstens dieses instinktlose Vorhaben hat Ihre \n\nRegierung inzwischen zur\u00fcckgenommen; nat\u00fcrlich erst, \n\nnachdem die \u00f6ffentliche Erregung und Emp\u00f6rung nicht ab-\n\nebben wollte. \n\nStatt solcher Androhungen sollte sich die Regierung lieber \n\nmit der Frage besch\u00e4ftigen, wie man der Wirtschaft konkret \n\nwieder auf die Beine helfen kann. Ihre bisherigen Ma\u00dfnah-\n\nmen sind mehr als ern\u00fcchternd. Die Regierung r\u00fchmt sich \n\nbesonders mit dem Programm \u201eSachsen hilft sofort\u201c.  \n\nUnternehmen und Selbstst\u00e4ndige k\u00f6nnen \u00fcber dieses  \n\nProgramm Nachrangdarlehen von bis zu 100 000 Euro \n\nzinsfrei und f\u00fcr drei Jahre tilgungsfrei aufnehmen. Das ist \n\nsch\u00f6n und gut. \n\nUnd doch fragt man sich, warum Sachsen weniger tut als \n\ndie meisten anderen Bundesl\u00e4nder. Au\u00dferhalb Sachsens \n\ngibt es fast \u00fcberall neben Krediten auch nicht r\u00fcckzahlbare \n\nZusch\u00fcsse. Das ist ein klarer Wettbewerbsnachteil f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Betriebe. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu den am meisten gef\u00e4hrdeten Branchen geh\u00f6ren die \n\nGastronomie und das \u00dcbernachtungsgewerbe. Wir werden \n\nsp\u00e4ter noch eine eigene Debatte zu diesem Thema f\u00fchren. \n\nDoch gerade in dieser Branche sind weitere Kredite fehl \n\nam Platz. Schlie\u00dflich kann ein Hotelbetreiber die neuen \n\nSchulden kaum dadurch zur\u00fcckzahlen, indem er seine Bet-\n\nten doppelt belegt, und vor allem auch dann nicht, wenn er \n\n\u00fcberhaupt nicht \u00f6ffnen darf. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNeben dem Programm \u201eSachsen hilft sofort\u201c muss man \n\nschon mit der Lupe suchen, um konkrete eigene s\u00e4chsische \n\nHilfsangebote zu finden. Vergangene Woche ist nun das \n\nneue Liquidit\u00e4tsprogramm f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \n\nangelaufen. Kleine und mittlere Unternehmen, die im Be-\n\nreich der Landwirtschaft, der Forstwirtschaft, in der Fi-\n\nscherei oder in der Aquakultur t\u00e4tig sind, sollen zwischen \n\n5 000 und 100 000 Euro erhalten. \n\nAls direkte Zusch\u00fcsse? \u2013 Nein. Auch hier geht es nicht um \n\nZusch\u00fcsse, sondern lediglich um Darlehen, und am Ende \n\nstehen wir wieder vor dem gleichen Problem wie bei Ihrem \n\nProgramm \u201eSachsen hilft sofort\u201c. Sieht man sich die weni-\n\ngen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft an, so ist vor \n\nallem die Realit\u00e4tsferne der Staatsregierung erschreckend. \n\nWenn man die Stellungnahmen der s\u00e4chsischen Hand-\n\nwerkskammern oder der Vereinigung der S\u00e4chsischen \n\nWirtschaft liest, dann kann man sich kaum vorstellen, dass \n\nes eine Zeit gab, in der die CDU f\u00fcr ihre wirtschaftliche \n\nKompetenz stand \u2013 eine Zeit vor Parteisoldaten wie Angela \n\nMerkel und Peter Altmaier, eine Zeit, in der ein \u00d6konom \n\nwie Ludwig Erhard Deutschland ins Wirtschaftswunder \n\nf\u00fchrte. Diese Zeiten von Weitsicht und \u00f6konomischem \n\nSachverstand sind vorbei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie einstmals wirtschaftskompetente Partei CDU ist nur \n\nnoch ein Schatten ihrer selbst. Wie GR\u00dcNE und LINKE ist \n\nsie eine Partei der Wirtschaftsverhinderer geworden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn Sachsen wurde diese Phase sp\u00e4testens mit der Regierung \n\nvon Herrn Kretschmer eingel\u00e4utet. Sachsen h\u00e4tte den Ab-\n\nschwung der Corona-Krise viel besser abfedern k\u00f6nnen, \n\nwenn Ihre Regierung nicht bereits seit Jahren Wirtschafts-\n\nabbau betreiben w\u00fcrde. \n\n(Lachen des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nBei der Entwicklung der Durchschnittsl\u00f6hne f\u00e4llt Sachsen \n\nhinter andere Bundesl\u00e4nder zur\u00fcck. Das s\u00e4chsische Hand-\n\nwerk klagt seit Jahren \u00fcber Lehrlingsmangel und \u00fcber Ihre \n\nB\u00fcrokratie. \n\n(Zuruf von der AfD: Richtig!) \n\nForschungsgelder kommen immer weniger dem techni-\n\nschen Fortschritt, sondern immer mehr ideologischen Pro-\n\njekten zugute, \n\n(Zuruf von der AfD: Genau! \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nallen voran Projekten der sogenannten erneuerbaren Ener-\n\ngien. Dadurch sind die Strompreise in Sachsen schon heute \n\ndoppelt so hoch wie in Polen. Preiswerte Dieselfahrzeuge \n\nwerden verboten. Immer neue fragw\u00fcrdige Umweltaufla-\n\ngen f\u00fcr Handwerk und Mittelstand werden eingef\u00fchrt. Der \n\nBreitbandausbau wurde \u00fcber Jahre verschleppt. \n\nDie CDU-gef\u00fchrte Regierung hat Sachsen sehenden Auges \n\nund trotz aller Warnungen der Opposition in den wirt-\n\nschaftlichen Abschwung gef\u00fchrt. Es war nur eine Frage der \n\nZeit, bis das Fass \u00fcberl\u00e4uft. Die Corona-Krise hat diesen \n\nProzess lediglich beschleunigt. Und jetzt wechseln Unt\u00e4-\n\ntigkeit und blinder Aktionismus einander ab \u2013 und das nicht \n\nnur in den Bereichen der Wirtschaftspolitik, sondern auf \n\nallen Ebenen. \n\nAllein wenn man sich die widerspr\u00fcchlichen Aussagen des \n\nBundesgesundheitsministers in den letzten Monaten an-\n\nschaut, wird deutlich, wie planlos die CDU in der Krise \n\nagiert. Angesichts solcher Widerspr\u00fcche muss man die \n\nFrage stellen, auf welcher Datengrundlage und mit wel-\n\nchen Kompetenzen die Regierung, auch in Sachsen, \u00fcber-\n\nhaupt arbeitet. Woher nehmen wir die Gewissheit, dass die \n\nRegierung die Lage jetzt richtig einsch\u00e4tzt? Woher wollen \n\nwir wissen, dass die aktuellen Beschr\u00e4nkungen nicht nur \n\nauf Panikmache und falschem Populismus beruhen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 314 \n\nEnde M\u00e4rz hat die Bundeskanzlerin noch verlauten lassen, \n\ndass man den sogenannten Shutdown aufheben k\u00f6nnte, so-\n\nbald die Verdopplungszeit der Infektionen bei etwa zehn \n\nTagen l\u00e4ge. \u00dcber dieses Ziel sind wir schon l\u00e4ngst hinaus. \n\nDie Verdopplungszeit der Infektionen lag bereits letzte Wo-\n\nche bei weit \u00fcber 50 Tagen. Nun ist auf Bundesebene nur \n\nnoch von der sogenannten Reproduktionszahl die Rede. \n\nKaum f\u00e4llt das eine Argument weg, wird ein neues aus dem \n\nHut gezaubert. Bei einer Reproduktionszahl von unter eins \n\n\u2013 so hie\u00df es lange \u2013 sei der gef\u00e4hrliche Kipppunkt \u00fcber-\n\nwunden, und obwohl auch dieser Wert immer wieder  \n\nunterschritten wurde, h\u00e4lt die Regierung weiter an den Ein-\n\nschr\u00e4nkungen der Wirtschaft fest. \n\nDie s\u00e4chsischen B\u00fcrger haben sich w\u00e4hrend der vergange-\n\nnen Wochen vorbildlich an alle Einschr\u00e4nkungen gehalten. \n\nEs ist ihrem Gemeinsinn zu verdanken, dass die Infektions-\n\nzahlen in Sachsen so gering sind. Und dennoch verlangt die \n\nRegierung von unseren B\u00fcrgern, dass sie sich weiterhin \n\neinschr\u00e4nken, ohne selbst bereit zu sein, Einschr\u00e4nkungen \n\nhinzunehmen. \n\nW\u00e4hrend die s\u00e4chsische Wirtschaft auf Eis liegt, den Un-\n\nternehmen die Auftr\u00e4ge wegbrechen und die R\u00fccklagen \n\nschmelzen, ist die Staatsregierung nicht bereit, von ihren \n\nPl\u00e4nen abzur\u00fccken, noch mehr Geld in den b\u00fcrokratischen \n\nApparat zu versenken. Trotz der Corona-Krise h\u00e4lt Herr \n\nKretschmer an seinen Pl\u00e4nen fest, die Ministerien mit Hun-\n\nderten von Stellen weiter aufzubl\u00e4hen. W\u00e4hrend Tausende \n\nSachsen aufgrund der Krise um ihr Lebenswerk f\u00fcrchten \n\nm\u00fcssen, sollen insgesamt 270 gut bezahlte Ministerialstel-\n\nlen neu besetzt werden. Dabei st\u00fcnde es der Regierung ge-\n\nrade jetzt gut zu Gesicht, selbst einmal den G\u00fcrtel enger zu \n\nschnallen. Jetzt w\u00e4re es an der Zeit, das zu tun, was die \n\nCDU seit Jahren in jedem Wahlkampf verspricht und nach \n\nder Wahl immer wieder schnell vergisst. Jetzt ist die Zeit \n\nf\u00fcr einen umfassenden B\u00fcrokratieabbau. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich fordere Sie auf: \u00dcberlassen \n\nwir die s\u00e4chsische Wirtschaft nicht den GR\u00dcNEN, die vom \n\nSystemwechsel tr\u00e4umen! Was wir in Sachsen nicht brau-\n\nchen, ist eine Merkel 2.0, die die parlamentarische Demo-\n\nkratie verachtet. Was wir in Sachsen brauchen, ist weniger \n\nAktionismus und mehr Weitsicht, weniger Panikmache \n\nund mehr Wissenschaftlichkeit. Und was Sachsen vor al-\n\nlem braucht, ist eine Regierung mit \u00f6konomischem Sach-\n\nverstand. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian, Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nh\u00f6rten wir gerade Kollegen Urban. Ich sehe jetzt eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 4. Bitte, Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Ich denke, diesen Politklamauk kann man nicht un-\n\nwidersprochen stehen lassen. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\n\u2013 Sie werden es sich gefallen lassen m\u00fcssen. \u2013 Im M\u00e4rz \n\nhaben Sie diesem Hohen Haus und der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung noch Unt\u00e4tigkeit vorgeworfen und gesagt, wir \n\nw\u00fcrden diese Krise nicht ernst nehmen. Sie, Herr Urban, \n\nseien derjenige, der ja schon im Dezember gewusst habe, \n\nwelche Risiken und Gefahren damit verbunden seien. Sie \n\nforderten die Ausrufung des Katastrophenfalls. Sie forder-\n\nten ein Notparlament. Sie forderten die Einstellung des \u00f6f-\n\nfentlichen Lebens in diesem Land. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein!) \n\nEinen Monat sp\u00e4ter entbl\u00f6den Sie sich nicht, sich hier hin-\n\nzustellen und zu sagen: Alles Weltverschw\u00f6rung! Was f\u00fcr \n\neine unmenschliche Entscheidung?! \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nWie konnte man das \u00f6ffentliche Leben so leichtfertig zum \n\nZusammenbruch bringen und die Existenz der Menschen \n\ninfrage stellen?! Und dann erz\u00e4hlen Sie Geschichten von \n\nder Einstellung des \u00f6ffentlichen Lebens und nehmen noch \n\nnicht einmal ansatzweise zur Kenntnis, dass diese Staats-\n\nregierung und dieses Hohe Haus seit Wochen, verantwor-\n\ntungsvoll im Kontext der Bundesl\u00e4nder, bem\u00fcht sind. Neh-\n\nmen Sie bitte zur Kenntnis: Die Erde ist keine Scheibe, und \n\ndie Scheibe ist nicht so gro\u00df wie Ihr Mikrokosmos, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Oh-Rufe von der AfD) \n\nund dass wir in diesem Land im Einklang gemeinsam eine \n\nVerantwortung tragen wollen und dass es deshalb um ein \n\nabgestimmtes Handeln geht. \n\nDie Staatsregierung hat gestern eine ganze Reihe weiterer \n\nLockerungsma\u00dfnahmen beschlossen. Vom Freistaat wurde \n\nsehr viel Geld aufgenommen, um in dieser Krise Wirt-\n\nschaft, Sozialverb\u00e4nde, Vereine, Sport und Kultur zu unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nDer Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat gerade an-\n\ngek\u00fcndigt, dass wir gleicherma\u00dfen bei der Frage sind, wie \n\nwir mit der Bew\u00e4ltigung der Krise diese Wirtschaft unter-\n\nst\u00fctzen k\u00f6nnen, um wieder in die Lage zu kommen, die \n\nWirtschaftskraft dieses Landes mit entsprechender kon-\n\njunktureller Unterst\u00fctzung zu st\u00e4rken. \n\nDabei ist es wenig hilfreich, eine Problembeschreibung, \n\neine Angstmacherei in den Raum zu schie\u00dfen, ohne L\u00f6-\n\nsungskompetenz. Ich kann ja verstehen, dass Sie darunter \n\nleiden, dass Sie derzeit nichts zu sagen haben, und aus un-\n\nserer Sicht sollten Sie hoffentlich noch lange nichts zu sa-\n\ngen haben. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nAber hier geht es um ein verantwortungsvolles Handeln, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nAbschlie\u00dfend sei noch eines gesagt: Die fehlende Ernsthaf-\n\ntigkeit der Debatte, die Sie f\u00fchren, zeigt sich am Politkla-\n\nmauk, sich hier hinzustellen, um gro\u00df anzuk\u00fcndigen: Wir \n\nmachen jetzt einen Corona-Ausschuss. Wo war denn diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 315 \n\nDiskussion in den Abstimmungen, die wir jede Woche mit-\n\neinander f\u00fchren? \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWo war denn die \u00dcberlegung, zu einer solchen L\u00f6sung zu \n\nkommen? \n\nMeine Damen und Herren von der AfD-Fraktion! Sie m\u00fcs-\n\nsen sich schon gefallen lassen: Es geht Ihnen nicht ansatz-\n\nweise um L\u00f6sungen. Es geht Ihnen darum, aus dieser Krise \n\nauch noch politisches Kapital zu schlagen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nChristian Hartmann, CDU: Das ist moralisch daneben! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Hartmann. Eine Kurzintervention \n\nund die Reaktion darauf sind nat\u00fcrlich auch der Redezeit-\n\nbeschr\u00e4nkung unterworfen. Jetzt reagiert Herr Kollege  \n\nUrban an Mikrofon 5. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Wenn die \n\nSituation unseres Landes nicht so ernst w\u00e4re, dann w\u00fcrde \n\nich einfach sagen: Getroffene Hunde bellen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\nEs ist Ihre Partei, die CDU, die auf Bundes- und Landes-\n\nebene diese Corona-Krise schlicht und einfach verschlafen \n\nhat. Und auch die Szenarien dieser Krise sind nichts Neues \n\ngewesen. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Holger Mann, SPD) \n\nDie Szenarien dieser Krise wurden bereits im Jahr 2013 im \n\nBundestag vorgestellt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nEs ist nichts vorgestellt worden!) \n\nDie CDU hat sich weder auf Bundes- noch auf Landes-\n\nebene auf diese Krise vorbereitet. Selbst als die Krise in \n\nAsien begonnen hatte, als die Virologen gesagt haben, es \n\nkommt auf die ganze Welt zu \u2013 13 L\u00e4nder waren bereits \n\ninfiziert; die Szenarien standen \u2013, hat die CDU immer noch \n\nparteiintern \u00fcber den Vorsitz geredet, statt sich um das \n\nLand zu k\u00fcmmern. Sie sind diejenigen, die uns in diese \n\nKrise gef\u00fchrt haben. \n\n(Einzelbeifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nNoch ein Wort zum Lockdown: Der Lockdown unserer \n\nWirtschaft ist einzig und allein der CDU und ihrer Regie-\n\nrung anzurechnen. \n\nDie AfD hat zu keinem Zeitpunkt einen Lockdown der \n\nWirtschaft gefordert. Wir haben von Anfang an ein zentra-\n\nles, koordiniertes Handeln gefordert. \n\n(Starke Unruhe und Zurufe) \n\nDer Lockdown ist Ihre populistische Entscheidung gewe-\n\nsen und sie f\u00e4llt unserem Land jetzt auf die F\u00fc\u00dfe \u2013 nicht \n\nnur Ihnen, sie f\u00e4llt unserem Land auf die F\u00fc\u00dfe. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinterven-\n\ntion und Reaktion darauf. Wir fahren jetzt fort in unserer \n\nRednerreihung und das Wort ergreift f\u00fcr die CDU Fraktion \n\nHerr Kollege Hippold; bitte, Herr Kollege, Sie haben das \n\nWort. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Corona-Pandemie \n\nhat unser gesamtes Leben dramatisch ver\u00e4ndert. Seit Ende \n\nFebruar 2020 mussten in Sachsen, in Deutschland und in \n\nder gesamten Welt schrittweise Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die \n\nGesundheit der Bev\u00f6lkerung umgesetzt werden, welche \n\nnicht nur jeden Einzelnen von uns vor Herausforderungen \n\nstellen, sondern auch schwerwiegende Auswirkungen auf \n\nunsere s\u00e4chsische Wirtschaft haben. \n\nDie Corona-Krise greift schon heute breiter in unser Wirt-\n\nschaftsleben ein, als es die Wirtschaftskrise vor elf Jahren \n\nje tat; denn sie trifft nicht nur die Finanzbranche und die \n\nIndustrie, sondern in erheblichem Ma\u00dfe auch viele andere \n\nWirtschaftszweige. Besonders betroffen sind Bereiche wie \n\nHotellerie, Gastronomie, die Tourismusbranche, das \n\nDienstleistungshandwerk vor allem mit direktem Kunden-\n\nkontakt, der Einzelhandel und die Kulturwirtschaft. \n\nDadurch wirkt sie sich auch deutlich st\u00e4rker auf die Situa-\n\ntion am Arbeitsmarkt aus. \n\nDie Dramatik l\u00e4sst sich an einigen Zahlen und Fakten fest-\n\nmachen. Je nach ifo-Szenario schrumpft die Wirtschaft in \n\nDeutschland zwischen 7,2 und 20,6 Prozentpunkten im \n\nJahr 2020. Das entspr\u00e4che Kosten von 255 bis 729 Milliar-\n\nden Euro. Dies h\u00e4tte erhebliche Auswirkungen auf den Ar-\n\nbeitsmarkt. In den vom ifo betrachteten Szenarien k\u00f6nnten \n\ndeutschlandweit bis zu 1,8 Millionen sozialversicherungs-\n\npflichtige Arbeitspl\u00e4tze abgebaut werden und mehr als \n\nsechs Millionen Arbeitnehmer von Kurzarbeit betroffen \n\nsein. \n\nAuch die Stimmung unter den deutschen Unternehmen ist \n\nkatastrophal. Der ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex ist im April auf \n\n74,3 Punkte abgest\u00fcrzt. Das ist der niedrigste jemals ge-\n\nmessene Wert. \n\nDie Corona-Krise ist von Beginn an auch in der mitteldeut-\n\nschen Wirtschaft sp\u00fcrbar. Nach einer Untersuchung des In-\n\nstituts f\u00fcr Mittelstands- und Regionalentwicklung vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 316 \n\n1. April gehen 26 % der Industrieunternehmen in Mittel-\n\ndeutschland von Kurzarbeit in den n\u00e4chsten drei Monaten \n\naus. Eine Blitzumfrage der IHK Chemnitz unter 155 Be-\n\ntrieben in Sachsen stellt zudem fest, dass 95 % der Unter-\n\nnehmen in diesem Jahr mit zum Teil gravierenden Umsatz-\n\nr\u00fcckg\u00e4ngen rechnen; fast jedes f\u00fcnfte Unternehmen sieht \n\nsich sogar akut von der Insolvenz bedroht. \n\nDiese Einsch\u00e4tzungen machen zwei Dinge besonders deut-\n\nlich: Erstens, die Effekte der Corona-Krise stellen unsere \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen vor historische Herausforderun-\n\ngen, und zweitens, je l\u00e4nger die Krise und der gesellschaft-\n\nliche Stillstand anhalten, desto schwieriger wird die Situa-\n\ntion f\u00fcr unsere Wirtschaft. \n\nHier darf ich insbesondere auf die Tourismusbranche ein-\n\nschlie\u00dflich der Gastronomie verweisen. 20 Millionen \n\n\u00dcbernachtungen, 2 100 Betriebe, 54 000 Besch\u00e4ftigte, \n\n7,4 Milliarden Euro Umsatz zeigen die Bedeutung des \n\nWirtschaftszweiges. Da die Krise in diesem Bereich beson-\n\nders lange zu sp\u00fcren sein wird, m\u00fcssen wir uns \u2013 auch \n\nwenn das nicht der einzige Bereich sein wird \u2013 in den wei-\n\nteren Ma\u00dfnahmenpaketen auf Bundes- und auf Landes-\n\nebene darauf fokussieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind nun ge-\n\nfragt, unserer Wirtschaft \u2013 den Arbeitgebern und den Ar-\n\nbeitnehmern gleicherma\u00dfen \u2013 bei der Bew\u00e4ltigung dieser \n\nKrise, dieser beispiellosen Aufgabe zur Seite zu stehen. \n\nUnser Ziel ist es deshalb, durch langsame und schrittweise \n\nLockerungsma\u00dfnahmen zur\u00fcck zur Normalit\u00e4t zu kom-\n\nmen, und zwar mit Augenma\u00df \u2013 wie bereits in den letzten \n\nWochen. \n\nForderungen nach zum Beispiel der Ausrufung eines Kata-\n\nstrophenfalls \u2013 Kollege Hartmann ist gerade auf diesen Un-\n\nfug von Herrn Urban eingegangen \u2013, wie zum Beispiel von \n\nder AfD gefordert, sind wir nicht gefolgt. Ich finde es, \n\nwenn ich ganz ehrlich bin, Herr Urban, ungeheuerlich, \n\nwenn Sie sich heute hier hinstellen und so tun, als wenn Sie \n\nschon immer auf die \u00dcberregulierung hingewiesen h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDa der Weg aus der Krise aus heutiger Sicht jedoch einen \n\nl\u00e4ngeren Zeitraum in Anspruch nehmen wird, m\u00fcssen wir \n\nkurz-, mittel- und langfristig angelegte Ma\u00dfnahmenpakete \n\nf\u00fcr alle betroffenen Branchen, insbesondere f\u00fcr unsere \n\nKleinst-, kleinen und mittleren Unternehmen, also f\u00fcr un-\n\nseren Mittelstand, gestalten, um deren Handlungs- und \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit zu sichern. Hierzu haben wir bereits \n\nzur kurzfristigen Stabilisierung durch Ma\u00dfnahmen des \n\nBundes mit den KfW-Kreditprogrammen f\u00fcr den Mittel-\n\nstand, dem Wirtschaftsstabilisierungsfonds, durch erleich-\n\nterten Zugang zu Kurzarbeit, Steuerstundungen, Anpas-\n\nsungen des Insolvenzrechts und Ma\u00dfnahmen des Freistaa-\n\ntes Sachsen wie das Soforthilfedarlehen \u201eSachsen hilft so-\n\nfort\u201c mit 1,1 Milliarden Euro, den Soforthilfezuschuss des \n\nBundes und die Ausweitung des B\u00fcrgschaftsprogramms \n\nder B\u00fcrgschaftsbank Sachsen beigetragen. \n\nErg\u00e4nzend wird es jedoch erforderlich sein, im Rahmen \n\ndes vor uns liegenden Doppelhaushalts ein Anreizpro-\n\ngramm mit mittelfristiger Wirkung f\u00fcr Sachsen zu schaf-\n\nfen, welches Ma\u00dfnahmen zur Sicherung unternehmeri-\n\nscher Investitionsbereitschaft, Unterst\u00fctzung von For-\n\nschung, Entwicklung und Innovation, Beschleunigung von \n\nDigitalisierungsprozessen, zu weiterer Belebung der Gr\u00fcn-\n\nderszene, zur St\u00e4rkung der Au\u00dfenwirtschaft und zur Fach-\n\nkr\u00e4ftesicherung enth\u00e4lt. \n\nLangfristig hei\u00dft zukunftsorientierte Wirtschaftspolitik mit \n\nAugenma\u00df aber eben auch, Wirtschaftsbereiche zu erhal-\n\nten, die sich einem umfassenden Transformationsprozess \n\nunterziehen. Neben der Transformation der Automobilin-\n\ndustrie mit der Logistikbranche m\u00fcssen wir durch die \n\nCorona-Krise nun weitere Wirtschaftszweige in unserem \n\nkonzeptionellen Handeln ber\u00fccksichtigen. \n\nDie Nachfrage in der Hotellerie zum Beispiel, in der Tou-\n\nrismusbranche oder im Veranstaltungsgewerbe wird sich \n\nqualitativ und quantitativ zumindest mittelfristig ver\u00e4n-\n\ndern. Hier sind wir in Sachsen gefordert, das Bew\u00e4hrte mit \n\nneuen Konzepten zu begleiten, damit die Wirtschaft und \n\nder besonders von Corona betroffene Bereich stabilisiert \n\nwird. In den kommenden Wochen und Monaten wird es zu-\n\ndem eine unserer Hauptaufgaben werden, die richtigen \n\nwirtschaftlichen Lehren aus der Krise zu ziehen. Einige \n\nzentrale Punkte zeichnen sich bereits ab. \n\nEine der gr\u00f6\u00dften wirtschaftlichen Herausforderungen der \n\nn\u00e4chsten Jahre wird der Aufbau k\u00fcrzerer und verl\u00e4sslicher \n\nLieferketten sowie die Vermeidung von zu gro\u00dfer Markt-\n\nmacht potenziell anf\u00e4lliger Akteure in systemrelevanten \n\nBranchen und Dienstleistungen sein. Wichtig bleibt in die-\n\nsem Zusammenhang der Erhalt unserer mittelst\u00e4ndischen \n\nWirtschaftsstruktur. Auch kleinere Unternehmen mit neuen \n\nIdeen und der Start-up-Bereich k\u00f6nnen hierzu beitragen. \n\nDaher wird dieser Sektor bei der Definition zuk\u00fcnftiger \n\nMa\u00dfnahmen besonders zu ber\u00fccksichtigen sein. \n\nWenn wir die Weichen in den n\u00e4chsten Monaten richtig \n\nstellen, kann die Corona-Krise zu einer Chance f\u00fcr Sachsen \n\nund f\u00fcr Deutschland werden. Mit neuen Produkten und \n\nVerfahren, \u00c4nderungen in der Mobilit\u00e4t sowie Anpassun-\n\ngen in der Energieerzeugung und -verwendung ist es m\u00f6g-\n\nlich, zus\u00e4tzliche Wertsch\u00f6pfungspotenziale im ganzen \n\nLand zu heben. Wenn uns das gelingt, k\u00f6nnen wir gest\u00e4rkt \n\naus dieser wohl gr\u00f6\u00dften Krise f\u00fcr Deutschland seit dem \n\nZweiten Weltkrieg hervorgehen. Es bedarf agilerer Struk-\n\nturen, die auch in Kooperation mit Start-ups gel\u00f6st und um-\n\ngesetzt werden k\u00f6nnen. Hier m\u00fcssen wir bestehende Pro-\n\ngramme in Zukunft noch besser mit neuen Ans\u00e4tzen kom-\n\nbinieren, um Innovationen, Investitionen und Wachstum \n\nunseres Mittelstandes zu st\u00e4rken. \n\nArbeiten wir also daran, den aufgespannten Rettungs-\n\nschirm f\u00fcr unsere Wirtschaft bedarfsgerecht nachzusteu-\n\nern, um Menschen und den Unternehmen in unserem Land \n\nPlanungssicherheit zu geben! \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir aber auch die wirtschaftlichen \n\nLehren aus der Krise ziehen und die in diesem Zusammen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 317 \n\nhang abgeleiteten Ma\u00dfnahmen in den kommenden Mona-\n\nten und Jahren zielgerichtet umsetzen, um zuk\u00fcnftig ge-\n\nwappnet und langfristig international wettbewerbsf\u00e4hig zu \n\nbleiben. Mit einem stufenweisen Ausstieg aus den Be-\n\nschr\u00e4nkungen im Einklang mit dem Gesundheitsschutz \n\nwird es uns gelingen, das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung zu er-\n\nhalten und unter Festhalten an den Grundprinzipien der so-\n\nzialen Marktwirtschaft auch diese Krise zu meistern. \n\nBleiben Sie bitte gesund! Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade f\u00fcr die \n\nCDU Fraktion Herrn Kollegen Hippold und werden jetzt \n\ngleich f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herrn Kollegen Br\u00fcn-\n\nler h\u00f6ren. Bitte, Sie kommen jetzt zum Zug. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Staatsminister hat in \n\nausf\u00fchrlicher Breite berichtet, wie die Staatsregierung nach \n\nihrer Meinung alles im Griff habe und Sachsen gut ger\u00fcstet \n\nsei. \u201eExistenzen retten, Verluste mildern und kraftvoll aus \n\nder Krise\u201c \u2013 mithin ein pathetischer Titel und ein hoher An-\n\nspruch. Sicherlich ist es Aufgabe einer Staatsregierung, den \n\nMenschen im Land Mut zu machen. Wir haben ja dann \n\nnoch die Fragestunde mit dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, \n\ndie thematisch \u00e4hnlich pathetisch verpackt ist \u2013 st\u00e4rker als \n\ndas Virus. Aber gut, hoffen wir, dass es dann in der Praxis \n\nauch stimmt. Es geht ja auch nicht darum, alles schlechtzu-\n\nreden. \n\nDoch zur\u00fcck zu Ihnen, Herr Staatsminister Dulig. Bevor \n\nich zu Kritikpunkten komme, will ich bewusst beim Posi-\n\ntiven anfangen. \n\nSie haben es selbst bereits als neues Hilfsmittel beschrie-\n\nben: Der Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt Ausbildungsbetrieben, \n\nin denen Corona-bedingt Kurzarbeit herrscht, einen Zu-\n\nschuss zur Ausbildungsverg\u00fctung. Das finden wir richtig, \n\nwobei Sie offenkundig das Parlament nicht wirklich ernst-\n\ngenommen haben, als Sie das Programm in der vergange-\n\nnen Woche der Presse mitteilten, und zwar just zu der Zeit, \n\nals der Haushalts- und Finanzausschuss noch in einer extra \n\nanberaumten Sondersitzung zusammensa\u00df, um \u00fcber Gel-\n\nder f\u00fcr ebensolche Hilfsprogramme zu beraten. Sie haben \n\nlieber \u00f6ffentlich dar\u00fcber gesprochen, als die Mittel dann \n\nauch tats\u00e4chlich zu beantragen. \n\nNun brauchen die Betroffenen sicher keine Angst davor zu \n\nhaben, dass das Geld nicht kommt. Wir haben ja dazu im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss f\u00fcr morgen wieder eine \n\nSondersitzung anberaumt. Wir als LINKE werden dem Zu-\n\nschuss zur Ausbildungsverg\u00fctung morgen auch zustim-\n\nmen; er ist an und f\u00fcr sich vern\u00fcnftig. Es geht um die Art \n\nund Weise. \n\nWir haben aber nicht nur Kritik am Verfahren, sondern \n\nauch an der Halbherzigkeit. Die Regelungen zeigen, dass \n\nes grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich ist, flankierende Landesma\u00dfnah-\n\nmen bei Kurzarbeiterregelungen zu treffen. Wieso treffen \n\nSie diese nicht auch im Niedriglohnbereich? Hierbei ver-\n\nstecken Sie sich hinter dem Bund. \n\nWir haben mehrfach gefordert, das Niveau des Kurzarbei-\n\ntergeldes f\u00fcr die Zeit der Corona-Krise anzuheben. Das ist \n\nzumindest f\u00fcr jene, die l\u00e4nger als ein halbes Jahr lang be-\n\ntroffen sein werden, inzwischen auf ein annehmbares Ni-\n\nveau geschehen. Dass die Regelungen noch nicht bedarfs-\n\ngerecht sind, haben Sie gerade selbst gesagt, Herr Staats-\n\nminister; darin stimmen wir mit Ihnen \u00fcberein. Sie verges-\n\nsen aber eine Betroffenengruppe v\u00f6llig, die hier in Sachsen \n\nbesonders gro\u00df ist; zu dieser verlieren Sie gar kein Wort. \n\nIch rede von Menschen im Mindestlohnbereich. Die haben \n\nvon den Verbesserungen im w\u00f6rtlichen Sinn nur wenig. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben in der Vergangenheit in Ple-\n\nnardebatten den Mindestlohn immer wieder als Errungen-\n\nschaft gelobt, die verhindern soll, dass Menschen in Armut \n\nabrutschen. Warum gilt das auf einmal nicht mehr?  \n\nBetroffenen, die \u00fcber Monate hinweg von einer Verg\u00fctung \n\nleben m\u00fcssen, die um 20 bis 40 % unter dem Mindestlohn-\n\nniveau liegt, droht genau das. Legen Sie nicht nur ein Lan-\n\ndesprogramm f\u00fcr Azubis auf, sondern auch eines, das  \n\nsicherstellt, dass das Kurzarbeitergeld bis zur H\u00f6he des \n\nMindestlohns aufgestockt werden kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn Sie in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung von einem solida-\n\nrischen Schutzschirm sprechen, dann m\u00fcssen Sie das auch \n\nbei denen einhalten, bei denen auch in Nichtkrisenzeiten \n\nam Ende des Lohnes noch sehr viel Monat \u00fcbrig ist, und \n\nd\u00fcrfen nicht einfach stillschweigend davon ausgehen, dass \n\ndiese Menschen dann eben erg\u00e4nzend in Harz IV landen. \n\nAber wom\u00f6glich ist das auch ein generelles Problem bei \n\nSozialleistungen, die im Grundsatz immer auf vorherigen \n\nEinkommensniveaus beruhen und nicht die Frage der tat-\n\ns\u00e4chlichen Bed\u00fcrftigkeit aufgreifen. Krisenzeiten sind \n\ndann immer auch Zeiten, in denen Menschen mit ohnehin \n\ngeringem Einkommen oder mit prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung am \n\nmeisten leiden, da sie auch \u00fcber keinerlei Verm\u00f6gen verf\u00fc-\n\ngen, auf das sie zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. \n\nEin wirklich krisenfestes Sozialsystem geht nur mit einer \n\nsanktionsfreien und bedarfsdeckenden Grundsicherung. \n\nSie finden das auch in unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nAber kehren wir zu Ihren Worten zur\u00fcck, Herr Staatsminis-\n\nter Dulig. Sie haben davon gesprochen, dass Sachsen ziel-\n\ngenau f\u00f6rdern w\u00fcrde. Sie ziehen das in der Regel als Be-\n\ngr\u00fcndung daf\u00fcr heran, dass Sachsen als einziges Bundes-\n\nland keine Zusch\u00fcsse f\u00fcr Kleinunternehmen gew\u00e4hrt, son-\n\ndern nur Kredite ausreicht. Sie weisen dann darauf hin, \n\ndass es sich um Nachrangdarlehen handelt, die letztlich  \n\ngegen\u00fcber der Bank eigenkapitalerh\u00f6hend wirken. Das \n\nProblem ist nur: Der Solo-Selbstst\u00e4ndige oder Kleinstun-\n\nternehmer mit einem Mitarbeiter oder zwei Mitarbeitern \n\nhat davon nichts. Sie brauchen sofort Liquidit\u00e4tshilfen, da \n\nsie in der Vergangenheit allzu oft von der Hand in den \n\nMund gelebt haben und nicht in der Lage dazu waren,  \n\nnennenswerte R\u00fccklagen aufzubauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 318 \n\nWenn wir von prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen re-\n\nden, dann meint das oft auch kleine Selbstst\u00e4ndige. \n\nSie haben, Herr Staatsminister, zu Beginn der Krise im  \n\nPlenum gesagt, dass \u00fcber eine R\u00fcckzahlung der Kredite zu \n\neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt und in Abh\u00e4ngigkeit von der \n\nwirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit der Betroffenen ent-\n\nschieden werden soll. Damit k\u00f6nnte man durchaus noch \n\nmitgehen. Wenn man sich jedoch die aktuelle F\u00f6rderricht-\n\nlinie anschaut, dann ist davon nichts mehr \u00fcbrig. Kredite \n\nsollen danach jene, bei denen unklar ist, ob sie sie zur\u00fcck-\n\nzahlen k\u00f6nnen, von vornherein nicht mehr bekommen. An-\n\nteilige Krediterlasse sollen danach auf Antrag nur noch je-\n\nnen gew\u00e4hrt werden, die die Kreditsumme nach zwei Jah-\n\nren sofort zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. Mit anderen Worten: Mit-\n\ntel des Freistaates bekommt nicht, wer sie momentan am \n\ndringendsten braucht, sondern Mittel des Freistaates be-\n\nkommt, wer am ehesten in der Lage dazu ist, sie zur\u00fcckzu-\n\ngeben. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDa haben Sie die Richtlinie falsch gelesen!) \n\nAuf meine Nachfrage hat Ihr Haus in der vergangenen Sit-\n\nzung des Haushalts- und Finanzausschusses erkl\u00e4rt, dass \n\nman einen R\u00fcckfluss von mindestens 70 % erwartet. Das \n\nfreut sicherlich den Finanzminister, aber mit zielgenauer \n\nHilfe hat es nur noch in zweiter Linie zu tun. \n\nStattdessen bleiben Sie bei Ihrem auch gerade eben wieder \n\nvorgetragenen Mantra, dass zur\u00fcckzuzahlende Kredite den \n\nBetroffenen grunds\u00e4tzlich nachhaltiger helfen als nicht \n\nr\u00fcckzahlbare Zusch\u00fcsse. Die Tragik des Ganzen ist aber, \n\ndass Sie es im Kern selbst wissen, dass es nicht optimal \n\nl\u00e4uft und dass eine Eigenkapitalerh\u00f6hung gar nicht jedem \n\nn\u00fctzt. \n\nSie beklagen selbst an den aktuellen Hilfsprogrammen von \n\nLand und Bund, dass so mancher Selbstst\u00e4ndiger durch das \n\nRaster f\u00e4llt, und zwar all diejenigen, deren Betriebsmittel \n\nder Kopf ist, die keine Miet- oder Leasingausgaben haben, \n\nSolo-Selbstst\u00e4ndige und einige Freiberufler, die schon \n\ndann, wenn es gut l\u00e4uft, nicht in der Lage sind, R\u00fccklagen \n\nzu bilden, und die die Landesbeihilfen nicht werden  \n\nzur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen. \n\nSie haben soeben gesagt, dass die jetzige Konzeption des \n\nSofortzuschusses des Bundes zu eng, zu restriktiv sei. Das \n\nstimmt. Damit haben Sie recht. Diesen Menschen n\u00fctzt es \n\nnichts, wenn nur Betriebsausgaben, jedoch nicht Lebens-\n\nhaltungskosten abgedeckt werden d\u00fcrfen. \n\nDabei ist es auch mit Blick auf den s\u00e4chsischen Haushalt \n\nbillig, nur auf Nachbesserungen beim Bund zu pochen. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob ich Ihnen ein Geheimnis verrate, aber genau \n\ndiese von Ihnen beklagte Gruppe ist mit ein Grund daf\u00fcr, \n\nwarum in allen anderen Bundesl\u00e4ndern nicht nur Ihre viel \n\nger\u00fchmten zielgenauen Nachrangdarlehen, sondern auch \n\nechte Zusch\u00fcsse gew\u00e4hrt werden. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Stimmt ja nicht!  \n\nF\u00fcr diese Gruppe gibt es in fast  \n\nkeinem Land Geld! Das ist falsch!) \n\nSie h\u00e4tten es selbst in der Hand und m\u00fcssten nicht einfach \n\nnur auf den Bund zeigen. \n\nEs gibt dar\u00fcber hinaus eine ganze Reihe von Branchen \u2013 \n\nein Teil davon steht heute vor dem Landtag \u2013, die ohne er-\n\nkennbare Perspektive bei dem jetzigen Hilfsprogramm in \n\ndrei Monaten schlicht nicht mehr da sein werden. Man \n\nkann Unternehmen nicht dauerhaft \u00fcber Darlehen am Le-\n\nben erhalten, wenn sie keine Perspektive haben. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Auch nicht \u00fcber Zusch\u00fcsse!) \n\nLassen Sie mich, ehe in einer zweiten Runde meine Kolle-\n\ngin Frau Feiks noch zu den besonderen Bed\u00fcrfnissen in den \n\nBereichen Gastronomie und Tourismus spricht, zum \n\nSchluss den Blick nach vorn richten. \n\n\u201eSachsen startet durch\u201c, wie Sie es genannt haben. Mich \n\nfreut zun\u00e4chst, dass Sie hier sowohl den von uns bereits \n\nunterbreiteten Vorschlag eines Beteiligungsfonds, der in \n\nder Krise entstandene Eigenkapitalverluste ausgleichen \n\nsoll, aufgegriffen haben als auch die F\u00f6rderung des regio-\n\nnalen Wachstums und lokaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe. \n\nIch glaube aber, dass wir auch nicht umhinkommen, den \n\ngewaltigen Digitalisierungsschub, den unsere Gesellschaft \n\nkrisenbedingt im Eiltempo erfahren hat, genauer zu be-\n\ntrachten. Vielen wurde schmerzlich bewusst, dass der Frei-\n\nstaat in Sachen Digitalisierung immer noch ein Entwick-\n\nlungsland ist. Es gibt mehr als 13 000 Funkl\u00f6cher, also \n\nRasterzellen, in denen es hierzulande kein Netz gibt. Bei \n\nBreitbandkabeln sieht es nicht besser aus. \n\nVor dem Hintergrund der Einschr\u00e4nkung des \u00f6ffentlichen \n\nLebens in der derzeitigen Corona-Pandemie wird deutlich, \n\nwie notwendig ein gleichwertiger und fl\u00e4chendeckender \n\nZugang zum Internet ist. Digitales lernen, Onlinehandel, \n\nHomeoffice, Telemedizin, digitale Verwaltung \u2013 die Kette \n\nlie\u00dfe sich fortsetzen. Das sind alles Bereiche, in denen in \n\nden vergangenen Wochen eine unglaubliche Dynamik \n\nherrschte. \n\nEiniges wird nach der Corona-Krise keinen Bestand haben, \n\nda es als das wahrgenommen wurde, was es ist: ein Noter-\n\nsatz f\u00fcr das in Teilen stillstehende analoge Leben. \n\nEin Teil wird jedoch bleiben und unser Leben dauerhaft \u00e4n-\n\ndern, oft zum Besseren, manchmal aber auch mit neuen \n\nVerwerfungen. Herr Staatsminister, Sie haben recht damit, \n\ndass Sie die Monopolisierungstendenzen gerade bei gro\u00dfen \n\nOnline-Konzernen angesprochen haben. \n\nZus\u00e4tzlich muss jedoch auch hier noch die Erkenntnis rei-\n\nfen, dass vieles auch bei uns vor Ort nicht so funktioniert, \n\nwie es eigentlich funktionieren sollte. Das gilt es bei der \n\nPlanung des Neustarts anzugehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Br\u00fcnler. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFraktion der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herr Kollege Liebscher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 319 \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir ha-\n\nben es heute schon oft geh\u00f6rt: Existenzen retten, Verluste \n\nmindern, kraftvoll aus der Krise. Es war aufschlussreich, in \n\nder Debatte bisher zu h\u00f6ren, was unter diesem Dreiklang \n\nverstanden wird. \n\nEs zeigt sich erneut, dass die Pandemie f\u00fcr uns alle ein \n\nStresstest ist. Von der Politik wird zu Recht erwartet, Wege \n\nzu finden und Entscheidungen zu treffen. Wir haben die \n\ng\u00e4ngigen Strategien geh\u00f6rt: Verdr\u00e4ngung oder das Be-\n\nschw\u00f6ren von Bekanntem. Beides wird nicht reichen. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN wollen nicht nur an die bisheri-\n\ngen Instrumente und Strategien denken; denn diese Krise \n\nfordert Umdenken und Ver\u00e4nderung. \n\nDie Corona-Pandemie stellt den Freistaat Sachsen vor die \n\ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung seit seinem Bestehen. Landtag und \n\nStaatsregierung haben in den vergangenen Wochen ent-\n\nschlossen gehandelt, um die Auswirkungen der Pandemie \n\nin Sachsen zu bek\u00e4mpfen, und dabei erhebliche Anstren-\n\ngungen unternommen, um Schaden von der Gesellschaft \n\nund der Wirtschaft abzuwenden. \n\nAuch wenn die aktuelle Krisenbew\u00e4ltigung nach wie vor \n\nim Mittelpunkt steht, sollen jetzt die Weichen f\u00fcr eine \n\nnachhaltige Erholung von Wirtschaft und Arbeitsmarkt ge-\n\nstellt werden. Angesichts des historischen Ausma\u00dfes der \n\nCorona-Krise hilft der Blick darauf, wie gro\u00dfe Krisen  \n\nbisher erfolgreich bew\u00e4ltigt wurden: Verl\u00e4sslich und aus-\n\ngabenstabil in der Krise, mit Weitblick sowie mutigen Ent-\n\nscheidungen und Investitionen aus der Krise heraus. Der \n\nFreistaat muss als verl\u00e4sslicher Partner f\u00fcr seine B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger sowie die Unternehmen agieren und  \n\nzus\u00e4tzlich neue Impulse f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung \n\ndes Freistaates setzen. \n\nDas von Herrn Staatsminister Dulig gew\u00e4hlte Credo \u201eExis-\n\ntenzen retten, Verluste mildern, kraftvoll aus der Krise\u201c \n\ngalt im Grundsatz auch schon vor der Pandemie. Allerdings \n\nhat das Coronavirus in einem bisher nicht dagewesenen \n\nTempo und einer einmaligen Intensit\u00e4t und N\u00e4he gezeigt, \n\nwie ernst die Situation ist. Es hat uns auch gezeigt, wie viel \n\nEinfluss und Wirkung jeder und jede von uns hat und dass \n\nunser Verhalten Situationen beeinflussen und \u00e4ndern kann. \n\nLangfristige Planungen und Prognosen sind derzeit \n\nschwierig. Die Entwicklung ist von vielen Komponenten \n\nabh\u00e4ngig, aber eines ist jetzt schon klar: Geld wird das Vi-\n\nrus nicht wegzaubern, und all die anderen Probleme und \n\nKrisen sind auch noch da. Wir m\u00fcssen lernen, mit dem Vi-\n\nrus zu leben und wir wollen nach vorne blicken. Die R\u00fcck-\n\nkehr aus dem Corona-Lockdown wird uns nicht in eine \n\nheile Welt f\u00fchren \u2013 nein, aus der Corona-Krise geht es zu-\n\nr\u00fcck in eine Situation, die bestimmt wird durch eine rasant \n\nbedrohlicher werdende Klimakrise, durch die Verst\u00e4rkung \n\nvon \u00f6kologischen Krisen, von zunehmender Flucht und \n\nMigration, durch soziale Verwerfungen, internationale \n\nKonflikte und Ressourcenersch\u00f6pfung. Der Transformati-\n\nonsdruck war vor Corona da und er wird deutlich verst\u00e4rkt \n\nsp\u00fcrbar, wenn die Pandemie einged\u00e4mmt ist. Daher wird \n\nes nicht ausreichen, einfach nur wieder einen Zustand wie \n\nvor der Krise zu schaffen. \n\nAuf die akute Corona-Krise hat unsere Gesellschaft rasch \n\nund mit einer gigantischen Kraftanstrengung reagiert. Die \n\nfinanzielle Dimension ist so gro\u00df, dass man eine solche \n\nKrise nicht mehrmals in einem Jahrzehnt durchstehen \n\nk\u00f6nnte. Wir haben also nur genau diesen einen Versuch, um \n\ndie Krise zu \u00fcberwinden und danach besser und stabiler da-\n\nzustehen als zuvor. Deshalb muss diese einzigartige Kraft-\n\nanstrengung so viel wie m\u00f6glich zur Bew\u00e4ltigung aller \n\nexistenzbedrohenden Krisen beitragen. Vers\u00e4umen wir \n\ndies, so \u00fcberstehen wir vielleicht die Corona-Krise, doch \n\nwir w\u00fcrden uns danach mit deutlich geschw\u00e4chter Hand-\n\nlungsf\u00e4higkeit vor noch viel gr\u00f6\u00dferen und teureren Aufga-\n\nben wiederfinden. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag gemeinsam mit CDU und \n\nSPD einen guten Grundstein f\u00fcr wichtige Zukunftsent-\n\nscheidungen legen k\u00f6nnen. Das klare Bekenntnis zur s\u00e4ch-\n\nsischen Nachhaltigkeitsstrategie gibt uns eine Richtschnur \n\nan die Hand f\u00fcr einen Neustart nach dem Peak der Krise. \n\nAlle Entscheidungen wollen wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN an \n\nnachhaltigen Kriterien ausrichten. Es wird nicht mehr so \n\nwie vor Corona, auch wenn sich manche das w\u00fcnschen. \n\nWir werden andere Instrumente und eine Neuausrichtung \n\nunserer Entscheidungen brauchen. Die gro\u00dfen F\u00f6rder-\n\nstr\u00f6me brauchen Nachhaltigkeit als Ziel, denn dass es Geld \n\nf\u00fcr Konjunkturma\u00dfnahmen brauchen wird, ist allen klar. \n\nDarum ist aus b\u00fcndnisgr\u00fcner Sicht ein Neustart nach \n\nCorona nur mit folgenden \u00fcbergreifenden Zielen m\u00f6glich: \n\nKlimaschutz und nachhaltige Entwicklung, St\u00e4rkung der \n\nGesellschaft durch gute Arbeit, Geschlechtergerechtigkeit \n\nund B\u00fcrgerbeteiligung, Festlegung der Wirtschafts- und \n\nVersorgungsstrukturen sowie St\u00e4rkung der regionalen \n\nWertsch\u00f6pfung. \n\nAuf weitere Themen komme ich noch in der zweiten \n\nRunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nNoch kurz zu Ihnen, Herr Urban: Sie haben sehr r\u00fcckw\u00e4rts-\n\ngewandte Technologien empfohlen; das kann ich hier nicht \n\nso unwidersprochen stehen lassen. Das gilt auch f\u00fcr alle \n\nSachsen: Sachsen haben sich in der Vergangenheit bisher \n\nimmer f\u00fcr neue Technologien offen gezeigt. Sie von der \n\nAfD m\u00f6gen daher weiterhin mit Ihrer Dampflok durch \n\nSachsen fahren, wir GR\u00dcNEN jedoch gestalten die Zu-\n\nkunft! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Kollege \n\nLiebscher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Nun spricht Herr \n\nKollege Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 320 \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Herausforde-\n\nrungen, vor denen Wirtschaft, Arbeitsmarkt, Gesundheits-\n\nsystem, Kultur, Sport und Zivilgesellschaft in der Corona-\n\nKrise stehen \u2013 vor denen die gesamte Gesellschaft steht \u2013, \n\nwurden in dieser Debatte ausreichend beschrieben. \n\nIch glaube, wir sind uns einig darin, dass wir den Schutz \n\nvon Menschenleben und den Schutz von Arbeitspl\u00e4tzen, \n\nWirtschaft und Zivilgesellschaft nicht gegeneinanderstel-\n\nlen d\u00fcrfen. Ich glaube, es ist klug, die richtigen Fragen zu \n\nstellen: Wie k\u00f6nnen wir die Wiederaufnahme von Arbeit \n\nerm\u00f6glichen und gleichzeitig den Schutz von Besch\u00e4ftig-\n\nten gew\u00e4hrleisten? Wie k\u00f6nnen wir den Infektionsschutz \n\ngarantieren und gleichzeitig das Recht auf Bildung unserer \n\nKinder wahren? Wie k\u00f6nnen wir Infektionsketten unterbre-\n\nchen und gleichzeitig den Freiheits- und B\u00fcrgerrechten \n\nGeltung geben? Wir m\u00fcssen versuchen, mit klugen L\u00f6sun-\n\ngen diese Corona-Krise zu gestalten und nach vorne zu \n\nschauen. Was m\u00fcssen wir heute tun? Was m\u00fcssen wir heute \n\nan richtigen Konsequenzen aus der Krise ziehen, um die \n\nChancen, die ohne Frage auch f\u00fcr uns in ihr stecken, zu \n\nnutzen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wird immer \n\ngesagt, wir m\u00fcssten aus dieser Krise lernen. Das ist richtig. \n\nAber lassen Sie uns bitte auch aus den zur\u00fcckliegenden \n\nKrisen f\u00fcr diese Krise lernen. Die Reaktion auf die Wirt-\n\nschafts- und Finanzkrise 2010 war eine katastrophale K\u00fcr-\n\nzungspolitik: In Berlin wurden Steuergeschenke verteilt. \n\nW\u00e4hrenddessen wurde in Sachsen bei den Lehrern und bei \n\nder Polizei gek\u00fcrzt, Jugend- und Kultureinrichtungen ge-\n\nschlossen, w\u00e4hrend wichtige Zukunftsinvestitionen wie \n\nder Breitbandausbau vers\u00e4umt wurden. Das darf sich nicht \n\nwiederholen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nLassen Sie uns aus den Krisen der Vergangenheit lernen. \n\nJa, wir m\u00fcssen Priorit\u00e4ten setzen \u2013 ganz ohne Frage. Aber \n\nes wird keine neue K\u00fcrzungspolitik geben in diesem Land. \n\nDaf\u00fcr stehen auch wir als SPD. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nLassen Sie uns also bewusst einen anderen Weg gehen als \n\nvor zehn Jahren. Das bedeutet, diese Krise bewusst sozial \n\nabzufedern, nachhaltige Konsequenzen zu ziehen und den \n\nMut zu haben, auch in der Krise in die Zukunft zu investie-\n\nren und neue Impulse zu setzen. Die Wirtschaft muss nach \n\nder Corona-Krise wieder durchstarten. Der Rezession muss \n\nein kr\u00e4ftiger Wirtschaftsaufschwung folgen und das er-\n\nreicht man eben nicht mit K\u00fcrzungspolitik, sondern \n\ndadurch, dass wir wichtige Zukunftsinvestitionen vorzie-\n\nhen und daf\u00fcr das notwendige Geld zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ja \u2013 das wird Geld \n\nkosten. Dar\u00fcber haben wir als S\u00e4chsischer Landtag zu ent-\n\nscheiden, niemand anders. Deshalb glaube ich, dass es \n\nwichtig ist, dass wir an dieser Stelle schon jetzt beschrei-\n\nben, wie wir mit klugen Investitions-, Innovations- und \n\nauch Konjunkturprogrammen auf Bundes- und auf Landes-\n\nebene organisieren k\u00f6nnen, dass wir nach der Krise neu \n\ndurchstarten als Freistaat Sachsen, Besch\u00e4ftigung sichern \n\nund neu aufbauen. Dabei darf aber nicht der Eindruck ent-\n\nstehen, dass die Milliarden nur f\u00fcr die Wirtschaft da sind, \n\naber f\u00fcr den Schutz von Millionen Besch\u00e4ftigten nicht aus-\n\nreichend Geld vorhanden ist in diesem Land. Ja, ich bin \n\nfroh, dass wir in einem starken Sozialstaat leben mit einem \n\nstarken K\u00fcndigungsschutz. In den USA sind in einem Mo-\n\nnat 22 Millionen Menschen arbeitslos geworden \u2013 in solch \n\neinem Staat m\u00f6chte ich nicht leben. Wir erleben jetzt, dass \n\nStaaten mit starken Arbeitnehmerrechten und einem star-\n\nken Sozialstaat verhindern k\u00f6nnen, dass in diesen L\u00e4ndern \n\naus der Corona-Krise eine soziale Krise wird. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir auch den Sozialstaat weiter verteidigen und \n\nweiter sch\u00e4rfen. \n\nEines dieser Arbeitnehmerrechte ist das Kurzarbeitergeld. \n\nEs ist ein wichtiger Erfolg der SPD, dass dieses erh\u00f6ht \n\nwurde. Ich bedanke mich an dieser Stelle f\u00fcr die Unterst\u00fct-\n\nzung von unerwarteter Seite, m\u00f6chte aber auch dazusagen: \n\nDas ist nur ein Teilerfolg. Die richtige Antwort w\u00e4re gewe-\n\nsen: 80 % Kurzarbeitergeld vom ersten Tag an. Wir erleben \n\nauch, dass diejenigen Unternehmen, in denen Sozialpart-\n\nnerschaft funktioniert, in denen es Tarifvertr\u00e4ge gibt, von \n\nsich aus das Kurzarbeitergeld aufstocken. Das zeigt einmal \n\nmehr, wie wichtig es ist, dass wir die Sozialpartnerschaft, \n\ndie Tarifbindung in Sachsen erh\u00f6hen. Denn nicht nur die \n\nBesch\u00e4ftigten, sondern auch diese Unternehmen kommen \n\nam Ende besser durch die Krise; und das muss unser ge-\n\nmeinsames Ziel sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das bedeutet, \n\njetzt Besch\u00e4ftigung zu sch\u00fctzen, jetzt mit einem Pflegebo-\n\nnus Arbeit anzuerkennen und langfristig daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass die Arbeitsbedingungen und die Tarifvertr\u00e4ge in die-\n\nsem Land nicht schlechter, sondern besser werden. Das ist \n\nnicht nur eine Frage der sozialen Gerechtigkeit, sondern \n\nauch der wirtschaftlichen Vernunft. Jede dieser Ma\u00dfnah-\n\nmen, die Besch\u00e4ftigung sichert \u2013 die Erh\u00f6hung des Kurz-\n\narbeitergeldes, der Pflegebonus \u2013, st\u00fctzt in diesem Land die \n\nBinnenkonjunktur. Besch\u00e4ftigte und Familien mit niedri-\n\ngem und mittlerem Einkommen geben dieses Geld sofort \n\nwieder an der Ladentheke aus und st\u00fctzen damit die  \n\nBinnenkonjunktur. Dieses Geld landet eben nicht auf den \n\nBankkonten. Deshalb ist es richtig, dass wir die Besch\u00e4f-\n\ntigtenperspektive in der Corona-Krise in den Mittelpunkt \n\nstellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das, was wir in \n\nden n\u00e4chsten Wochen miteinander brauchen, ist Vertrauen. \n\nIch glaube, wir brauchen Vertrauen in eine Wissenschaft, \n\ndie aus unterschiedlichen Meinungen einen wissenschaft-\n\nlichen Fortschritt organisiert. Ich glaube, wir brauchen das \n\nVertrauen in unsere Demokratie, in der nicht Einzelne zu-\n\ngunsten ihrer Interessen entscheiden, sondern gew\u00e4hlte \n\nParlamentarierinnen und Parlamentarier f\u00fcr die gro\u00dfe \n\nMehrheit und das Gemeinwesen in diesem Land, und wir \n\nbrauchen das Vertrauen in die Menschen, die in ihrer gro-\n\n\u00dfen Mehrheit sehr wohl wissen, wie ernst die Situation ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 321 \n\nund die sich auch unter schrittweisen und vorsichtigen \u00d6ff-\n\nnungen sicher an die logischen und vern\u00fcnftigen Regle-\n\nmentierungen in diesem Land halten werden. \n\nIch glaube, mit diesem Dreiklang aus Gerechtigkeit, Nach-\n\nhaltigkeit und Vertrauen werden wir diese Krise meistern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir sind am Ende der ersten Rede-\n\nrunde angekommen. Wir k\u00f6nnen eine neue Rederunde be-\n\nginnen. Zun\u00e4chst h\u00e4tte die AfD das Wort, wenn Redebedarf \n\nbest\u00fcnde \u2013 und er besteht. Das Wort ergreift jetzt Herr Kol-\n\nlege H\u00fctter f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Manchmal habe ich das Gef\u00fchl, ich \n\nbin hier auf einer Helene-Fischer-Veranstaltung frei nach \n\ndem Motto \u201ePlanlos durch die Nacht\u201c. Dazu passte nat\u00fcr-\n\nlich sehr, sehr gut auch Ihre Darbietung von vorhin, Herr \n\nHartmann, die jegliche Sachlichkeit in der Debatte vermis-\n\nsen lie\u00df und nur aus pers\u00f6nlichen Angriffen bestand. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Krise zeigt, wo es hakt und klemmt. Aber richten wir \n\nunseren Fokus mal auf bemerkenswerte Umst\u00e4nde. Gro\u00df- \n\nund Einzelhandelsunternehmen mit Online-Angeboten \n\nkommen besser durch die Corona-Krise als H\u00e4ndler, die \n\nnur aus dem Regal verkaufen. Das ist Fakt. Sch\u00fcler, Aus-\n\nzubildende und Studenten, die auf einen Laptop und eine \n\nschnelle Internetverbindung zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, haben \n\neinen besseren Zugang zu Lernm\u00f6glichkeiten. Auch das ist \n\nFakt. \n\nUmso mehr hat es mich gefreut, als ich am letzten Don-\n\nnerstag im Zuge der Corona-Krise im Teletext folgende \n\n\u00dcberschrift las: \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Ich lese auch einen Teletext, ist doch okay! \u2013 \u201e112 Milli-\n\nonen Euro f\u00fcr Digitales\u201c \u2013 \u2013 \n\n(Weitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, was daran besonders spa\u00dfig ist. Aber Te-\n\nletext geh\u00f6rt auch zu den Informationsquellen. \n\n\u201e112 Millionen Euro f\u00fcr Digitales\u201c \u2013 Hochschulen bekom-\n\nmen f\u00fcr die zunehmende Digitalisierung bis zum Jahr 2024 \n\ndiese Unterst\u00fctzung vom Land. Herr Staatsminister, Sie \n\nwissen, die guten Nachrichten haben einen deutlichen Ha-\n\nken: Das Bundesland, das seine Hochschulen so voraus-\n\nschauend trotz der Krisenzeit unterst\u00fctzt, hei\u00dft leider nicht \n\nSachsen. Es hei\u00dft Hessen. \n\nWenn uns die derzeitige Krise aber eines zeigt, dann ist es \n\ndie Macht der Digitalisierung. Nicht umsonst ist der On-\n\nline-H\u00e4ndler Amazon der Gewinner der Krise mit 10 Mil-\n\nliarden Dollar in 10 Tagen. Diese Zahl spricht dort f\u00fcr sich. \n\nDie Zahl steht aber auch f\u00fcr das Sterben des Einzelhandels. \n\nDigitale Angebote m\u00fcssten den Verkauf aus den Regalen \n\nerg\u00e4nzen, sonst geht vieles und noch viel, viel mehr kaputt. \n\nDie Innenst\u00e4dte verlieren ihr Gesicht, auch in Sachsen. \n\nBereits am 27. M\u00e4rz warnte der Handelsverband Sachsen \n\nin einem Brief an den Wirtschaftsminister vor dem voll-\n\nst\u00e4ndigen Erliegen einzelner Branchen, vor Totalausf\u00e4llen \n\nund Existenzverlusten. Mit einer konkurrenzf\u00e4higen digi-\n\ntalen Infrastruktur w\u00e4ren viele Ausf\u00e4lle wohl wahrschein-\n\nlich vermeidbar gewesen. Aber dann muss nat\u00fcrlich auch \n\netwas getan und nicht immer nur geredet werden. In Sach-\n\nsen sehe ich hier immer noch erhebliche Defizite. \n\nSch\u00f6n, dass Sie mittlerweile die vollst\u00e4ndige F\u00f6rderung \n\nvon finanzschwachen Kommunen nicht mehr f\u00fcr beihilfe-\n\nwidrig halten. Sch\u00f6n, dass Sie mittlerweile bei der Vergabe \n\nvon Bundesmitteln Ihre Hausaufgaben etwas besser ge-\n\nmacht haben. Aber die Messlatte lag dabei ja auch nicht \n\nwirklich hoch. \n\nDen Praxistest besteht der Freistaat leider immer noch \n\nnicht. Denn rund 13 000 Funkl\u00f6cher in Sachsen, die regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen Abstiegspl\u00e4tze bei der Verf\u00fcgbarkeit von schnel-\n\nlem Internet im Bundesvergleich und ein Feststecken des \n\nBreitbandausbaus in Sachsen auf Kreisebene sprechen hier \n\neine mehr als deutliche Sprache. \n\nDas alles h\u00f6rt sich vielleicht etwas abstrakt an, deswegen \n\neinmal ein praktisches Beispiel. Auf dem Weg von Riesa \n\nnach Dresden habe ich allein auf dieser kurzen Strecke von \n\nAnfang an immer Netzschwankungen oder teilweise gar \n\nkein Netz. \u00c4hnlich ist es in Nordsachsen oder in der Lau-\n\nsitz. Das ist einfach bezeichnend f\u00fcr die Gesamtsituation. \n\nDie Corona-Krise hat uns einmal mehr gezeigt, wie \n\nschlecht wir doch eigentlich technisch aufgestellt sind. Vor \n\ndieser Erkenntnis muss man sich schon fast mehr f\u00fcrchten \n\nals vor dem Virus. \n\nAber nun zur\u00fcck zum Positiven. Die Automobilindustrie in \n\nSachsen hat einen sehr guten Ruf. Der k\u00fcrzlich von unse-\n\nrem Ministerpr\u00e4sidenten Kretschmer vorgetragene Vor-\n\nschlag eignet sich allerdings dazu, auch dies nachtr\u00e4glich \n\nzu \u00e4ndern. Worum geht es konkret? Es geht um den Vor-\n\nschlag einer Abwrackpr\u00e4mie in der Krise. Hier sage ich \n\nIhnen, Herr Kretschmer: Ich hoffe, dass das nicht kommt. \n\nDie Idee einer Abwrackpr\u00e4mie stammt n\u00e4mlich aus der \n\nMottenkiste politischer Irrt\u00fcmer und wirtschaftlicher Fehl-\n\neinsch\u00e4tzungen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDamit ist der Automobilindustrie in keiner Weise geholfen, \n\ndenn nach der globalen Finanz- und Wirtschaftskrise \n\n2008/2009 \u2013 es wird auch nach der Corona-Krise nicht an-\n\nders sein \u2013 ist eine solche Pr\u00e4mie nat\u00fcrlich f\u00fcr den Auto-\n\nk\u00e4ufer erst einmal ein sch\u00f6nes steuerfinanziertes Ge-\n\nschenk. Nach dem vorgezogenen Kauf bricht der Absatz \n\njedoch sp\u00e4testens im Folgejahr deutlich wieder ein. Schon \n\n2010 \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, vielleicht h\u00f6ren Sie einmal \n\nzu \u2013 stellte die \u201eWirtschaftswoche\u201c trefflich fest: \u201eIm Jahr \n\nnach der Pr\u00e4mienparty folgte der Kater. Zahlreiche Kunden \n\nhatten wegen der F\u00f6rderung des Autokaufs diesen vorge-\n\nzogen. Diese Kunden fehlten 2010 in den Autoh\u00e4usern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 322 \n\nDer Absatz brach von 3,8 Millionen auf 2,9 Millionen ein. \n\nWeitere Folgen waren die Gew\u00f6hnung des Verbrauchers an \n\ndas neue Rabattniveau und die Zerst\u00f6rung der bis dahin \n\nfunktionierenden Preisstruktur.\u201c Vielleicht unterhalten Sie \n\nsich mal mehr mit der Wirtschaft, als mit Ihrem PR-Team. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n27 Millionen Steuerpflichtige haben zwei Millionen Auto-\n\nk\u00e4ufern jeweils 2 500 Euro geschenkt. So sieht es aus, Herr \n\nKretschmer! Beschreiten Sie bitte diesen Irrweg nicht. \n\nWenn Sie Geld \u00fcberhaben, dann schauen Sie sich den In-\n\nvestitionsstau bei Stra\u00dfen und Br\u00fccken an, sorgen Sie mit \n\ndem Geld daf\u00fcr, dass Infrastrukturprojekte realisiert wer-\n\nden und dass der Ausbau des \u00d6PNV finanziert wird. Auch \n\ndas wird Ihnen der B\u00fcrger danken, und es wird auch die \n\nAutomobilindustrie langfristig unterst\u00fctzen. \n\nNoch einen letzten Satz zu Ihnen, liebe GR\u00dcNE: Das Ein-\n\nzige, was in der Krise wirklich stabil geblieben ist, das sind \n\ndie Feinstaubwerte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nH\u00f6ren Sie auf mit Ihrer Panikmache! Die Verbrennungs-\n\nmotoren f\u00fchren nicht zum Weltuntergang. Und die CDU \n\nsollte sp\u00e4testens jetzt erkannt haben, wo die wirklichen \n\nProbleme in diesem Land liegen. Kehren Sie zur\u00fcck zu ei-\n\nner Politik f\u00fcr unsere B\u00fcrger, f\u00fcr unsere Wirtschaft, f\u00fcr un-\n\nser Land! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nH\u00fctter, er sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte die \n\nCDU-Fraktion noch einmal sprechen. \u2013 Es besteht kein Re-\n\ndebedarf. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist die Rednerin \n\nschon angek\u00fcndigt. Frau Kollegin Feiks ergreift jetzt das \n\nWort. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen tats\u00e4ch-\n\nlich heute die Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eExis-\n\ntenzen retten, Verluste mildern, kraftvoll aus der Krise: Ein \n\nsolidarischer Schutzschirm f\u00fcr Arbeit und Wohlstand\u201c nut-\n\nzen, um \u00fcber den Tourismus zu reden. Denn auch hier geht \n\nes um Existenzen und Verluste. Aber es geht auch darum, \n\nganze Regionen in Sachsen lebens- und liebenswert zu hal-\n\nten. Es geht schlichtweg um ein Lebensgef\u00fchl. Wir hoffen, \n\nganz inst\u00e4ndig, dass Sachsen auch nach Corona weltoffen \n\nund gastfreundlich ist und dass Touristinnen und Touristen \n\ngern zu uns kommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wollen logischerweise \u00fcber Tourismus reden, weil die \n\nMenschen in Sachsen Freizeiteinrichtungen, Gastronomie \n\nund Hotels brauchen und dort Menschen arbeiten. Knapp \n\nein Viertel des wirtschaftlichen Umsatzes wird im Touris-\n\nmus erwirtschaftet; weit mehr als im Dienstleistungsbe-\n\nreich und Einzelhandel. Tausende von Menschen sind in \n\nSachsen in der Tourismusbranche besch\u00e4ftigt, die derzeit \n\nnicht wissen, ob sie als Solo-Selbstst\u00e4ndige oder als Unter-\n\nnehmen die Krise \u00fcberhaupt \u00fcberstehen werden. \n\nIch bin mir sicher, dass nach Corona das meiste nicht mehr \n\nsein wird, wie es war. Wir gehen davon aus, dass weite \n\nTeile des gesellschaftlichen Lebens noch eine Weile einge-\n\nschr\u00e4nkt bleiben und wir f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit lernen m\u00fcssen, \n\nmit diesem Virus zu leben. \n\nF\u00fcr uns LINKE ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass Gesundheit \n\nund Sicherheit der Menschen Priorit\u00e4t haben, auch wenn \n\nwir \u00fcber Exit-Szenarien reden. Ihr Gerede, Herr Urban, \n\n\u00fcber Lockerungen, die Ihnen ganz offensichtlich verborgen \n\ngeblieben sind, zeigt einmal mehr, dass Sie nicht \u00fcber Ihren \n\ndeutschen Tellerrand hinausschauen k\u00f6nnen, denn sonst \n\nw\u00fcssten Sie, was in Spanien, was in Italien und was in \n\nFrankreich gerade los ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Und in D\u00e4nemark!) \n\nUns allen muss klar sein, dass Tourismus- und Freizeitun-\n\nternehmen v\u00f6llig anders funktionieren als andere Dienst-\n\nleistungsbetriebe. All die ausgefallenen Ums\u00e4tze sind nicht \n\neinfach reproduzierbar. Der Gin Tonic, die Apfelschorle  \n\noder meinetwegen das Herrengedeck in der Kneipe werden \n\nnicht sp\u00e4ter zus\u00e4tzlich getrunken \u2013 zumindest von den \n\nmeisten nicht. \n\nDer Wochenendausflug zur Kulturinsel Einsiedel wird \n\nnicht einfach nachgeholt. Die Reisen, die man jetzt nicht \n\nmachen kann, werden nach den Reisebeschr\u00e4nkungen \n\nnicht doppelt und dreifach unternommen. Gerade die  \n\nReisebranche leidet unter den Reiseverboten. Das Besu-\n\ncherbergwerk, der Radwanderweg oder die Sommerrodel-\n\nbahn werden nur sehr wenig n\u00fctzen, wenn es nicht m\u00f6glich \n\nist, eine Kleinigkeit in der Gegend zu essen und zu trinken. \n\nDann bleiben die Leute weg. Wir kennen das jetzt schon, \n\nwenn wir in bestimmte Regionen Sachsens schauen. Wenn \n\nin den l\u00e4ndlichen Regionen auch die letzten Gasth\u00f6fe \n\nschlie\u00dfen, dann liegt dort wirklich der Hund begraben. \n\nDenn auch die geh\u00f6ren zur sozialen und zur kulturellen Inf-\n\nrastruktur und machen letztlich die Attraktivit\u00e4t von  \n\nLebensr\u00e4umen aus. \n\nDeshalb werben wir daf\u00fcr, dass f\u00fcr diese Tourismusbran-\n\nche noch einmal genau hingeschaut und gr\u00fcndlich \u00fcberlegt \n\nwird, wie diese gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden kann. Die \n\nKredite werden an vielen Stellen nicht reichen bzw. sind \n\nauf lange Sicht fatal. Hier muss Geld lockergemacht  \n\nwerden, das nicht zur\u00fcckgezahlt werden muss, jetzt und \n\nperspektivisch. Wir brauchen einen enorm langen Atem. \n\nGeld f\u00fcr den Tourismus ist in erster Linie Geld f\u00fcr die  \n\nRegion und eine Investition in die kulturelle Vielfalt und \n\nAttraktivit\u00e4t Sachsens. \n\nDeshalb fordern wir mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag, \n\ndass spezielle Konzepte mit den Beteiligten entwickelt \n\nwerden. Fangen Sie endlich an, den Leuten zuzuh\u00f6ren und \n\nihre Ideen und Konzepte ernst zu nehmen. Denn auch  \n\nTouristiker wissen, wovon sie reden, und ganz sicher wol-\n\nlen sie in der Mehrheit keine Gesundheit gef\u00e4hrden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 323 \n\nWir erleben gerade eine Demonstration drau\u00dfen vor dem \n\nLandtag, bei der uns noch einmal Forderungen \u00fcbergeben \n\nwerden. Lassen Sie diese Krise nicht nur die Stunde des \n\nParlaments, sondern auch der zunehmenden Beteiligung \n\nund des gemeinsamen Lernens werden. Und Vertrauen, wie \n\nHenning Homann erw\u00e4hnte, das muss man schaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir fordern auch, dass diejenigen Beachtung finden, die \n\nderzeit nicht wie jedes Jahr Kinder und Jugendliche bei ih-\n\nren Klassenfahrten willkommen hei\u00dfen, wo Freizeit und \n\nBildung mit wunderbaren Projekten ineinander \u00fcbergehen \n\n\u2013 n\u00e4mlich die Jugendherbergen. Gleichzeitig sind das Un-\n\nterk\u00fcnfte im Sommer f\u00fcr viele Wanderer, f\u00fcr Familien, die \n\npreiswerter reisen wollen oder sogar m\u00fcssen. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie, liebe Regierungskoalition, einmal \n\n\u00fcber Ihren Schatten springen und unserem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag zustimmen. Wenn das nicht geht, dann nehmen Sie \n\nwenigstens die Punkte mit in Ihren Ma\u00dfnahmenkatalog \n\nauf. \n\nGanz ehrlich: Die vor\u00fcbergehende Mehrwertsteuersen-\n\nkung in der Gastronomie, die Staffelung des Kurzarbeiter-\n\ngeldes und die M\u00f6glichkeit, dass Kurzarbeitende hinzuver-\n\ndienen k\u00f6nnen, das ist alles richtig, aber das wird die Be-\n\ntriebe mittel- und langfristig nicht retten. Vielen Besch\u00e4f-\n\ntigten w\u00fcrde am meisten helfen, wenn ihre Unternehmen \n\n\u00fcberleben und Sachsen ein attraktiver Tourismusstandort \n\nbleibt. \n\nEhrlich gesagt m\u00f6chte ich in dem Fall keine Stimmen h\u00f6-\n\nren, die sagen: Das ist zu teuer. Oder: Warum ausgerechnet \n\ndie? \n\nIch m\u00f6chte mir kein Sachsen vorstellen, in dem es keine \n\nStadtf\u00fchrungen gibt, die zu j\u00fcdischen Orten f\u00fchren, die the-\n\nmatisch auf Verbrechen in der NS-Zeit hinweisen, und ich \n\nm\u00f6chte kein Sachsen ohne Jugendherbergen, die unseren \n\nKindern Natur und Geschichte nahebringen. Ich m\u00f6chte \n\nkein Sachsen ohne s\u00e4chsische Reiseveranstalter, die indi-\n\nviduell und mit Herzblut Urlaube organisieren und auch \n\nArbeitgeber sind. Ich m\u00f6chte kein Sachsen ohne Gastge-\n\nwerbe in allen Regionen oder ohne Freizeiteinrichtungen, \n\ndie wir alle mit unseren Familien und Freunden am Wo-\n\nchenende nutzen. Gerade in diesen Zeiten m\u00f6chte ich all \n\ndas nicht. \n\nWir reden \u00fcber Zusammenhalt der Gesellschaft, \u00fcber gute \n\nLebensbedingungen und letztlich auch \u00fcber Kultur und da-\n\nmit \u00fcber die Kultur des Miteinanders. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Feiks sprach f\u00fcr \n\nihre Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt nochmals die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE zum Zug. Das Wort ergreift Herr \n\nKollege Liebscher. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Zuerst \n\nnoch ein kleiner Hinweis f\u00fcr Herrn H\u00fctter: \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ja?) \n\nDie von Ihnen so hochgelobte s\u00e4chsische Automobilin-\n\ndustrie ist ein St\u00fcck weiter, als Sie mit Ihrer Strategie zur \n\nElektromobilit\u00e4t. Sie fahren mit Ihrem Dampfzug wieder \n\nhinterher. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege, wann habe ich \n\n\u00fcber Elektromobilit\u00e4t gesprochen? L\u00e4cherlich!) \n\nIn den ersten Tagen nach dem Shutdown musste es schnell \n\ngehen. Die Hauptsache war, dass wir schnell und unb\u00fcro-\n\nkratisch helfen. Das ist in gro\u00dfen Teilen gelungen. Daf\u00fcr \n\nwurden viele Schutzschirme vom Bund und den L\u00e4ndern \n\naufgespannt, und die Summen, die f\u00fcr die Hilfen freigege-\n\nben werden, lassen einen schwindelig werden. Es ist beein-\n\ndruckend, welche Finanzkraft Deutschland mobilisieren \n\nkann; auch dank seiner hohen Kreditw\u00fcrdigkeit. Aber wir \n\nstellen fest, dass es immer noch Bereiche gibt, die nicht er-\n\nreicht und ber\u00fccksichtigt werden. Es kommt hinzu, dass \n\nmit der ersten, zu Recht vorsichtigen \u00d6ffnungsregel \u2013 das \n\nliegt in der Natur der Sache \u2013 die Anzahl der realen wie \n\ngef\u00fchlten Ungerechtigkeiten zunimmt. Es ist nicht einfach, \n\ndies immer zu erkl\u00e4ren. Wir werden nicht immer auf Ein-\n\nsicht sto\u00dfen. \n\nIch pers\u00f6nlich bin sehr beeindruckt von der gro\u00dfen Unter-\n\nst\u00fctzung in der Bev\u00f6lkerung bei all den bisher eingef\u00fchrten \n\nMa\u00dfnahmen. Wir k\u00f6nnen dies als Politikerinnen und Poli-\n\ntiker nicht hoch genug sch\u00e4tzen. Um diese Akzeptanz und \n\nUnterst\u00fctzung nicht zu gef\u00e4hrden, braucht es eine transpa-\n\nrente Entscheidungsfindung. \n\nIch spreche mich daf\u00fcr aus, dass auch Sachsen seinen Bei-\n\ntrag dazu leistet, die Unterschiede zwischen den Bundes-\n\nl\u00e4ndern so gering wie m\u00f6glich zu halten. Wenn man wie \n\nich an der Grenze zu zwei weiteren Bundesl\u00e4ndern lebt, \n\nwird diese Notwendigkeit unmittelbar deutlich. Es ist \n\nkaum zu vermitteln, dass ein Baumarkt, der nur zehn Kilo-\n\nmeter entfernt ist, im benachbarten Bundesland schon of-\n\nfen hat und wir in Sachsen noch nicht in Baum\u00e4rkte gehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nBeim Thema Grenzen und Grenzschlie\u00dfungen haben wir \n\nerlebt, wie eng und wichtig unsere Verbindungen zu unse-\n\nren polnischen und tschechischen Nachbarn sind. Sie sind \n\nein unverzichtbarer Teil der regionalen Wirtschaftskreis-\n\nl\u00e4ufe. Diese m\u00fcssen wir beim Hochfahren der Wirtschaft \n\nber\u00fccksichtigen. Das gilt nicht nur f\u00fcr Sachsen und dessen \n\ndirekte Nachbarn, sondern auch im gr\u00f6\u00dferen Zusammen-\n\nhang f\u00fcr Europa. Ohne einen Aufschwung in Europa wird \n\nein \u00f6konomischer Aufschwung in Sachsen und in Deutsch-\n\nland schwierig. Diese Krise zeigt eindrucksvoll, dass wir \n\ndie Daseinsvorsorge st\u00e4rker in den Blick nehmen m\u00fcssen. \n\nDamit ist nicht nur das Gesundheitswesen gemeint, son-\n\ndern auch die Versorgung mit Grundg\u00fctern. Es wurde ver-\n\nnachl\u00e4ssigt, die inl\u00e4ndische Produktion daf\u00fcr entsprechend \n\nzu organisieren. \n\nEs zeigt sich jetzt, was die Folgen sind: Schutzmasken, \n\nSchutzkleidung, Desinfektionsmittel sind in der Pandemie \n\nMangelware \u2013 in Deutschland und in Europa. Wir sollten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 324 \n\ndie Produktion in kritischen Bereichen und Schl\u00fcsselin-\n\ndustrien wieder nach Europa holen. Der Freistaat Sachsen \n\nist stark in Bereichen des Gesundheitswesens und der Me-\n\ndizintechnik. Aber auch Arzneimittel, Impfstoffe, chemi-\n\nsche Grundsubstanzen, Soft- und Hardware ben\u00f6tigen wir \n\ndirekt hier. Wir m\u00fcssen uns aus dieser starken Abh\u00e4ngig-\n\nkeit l\u00f6sen. \n\nWir sehen jetzt, was passiert, wenn Lieferketten abbrechen. \n\nDas ist gerade angesichts der Klimakrise ein wachsendes \n\nRisiko. Es gilt als zuk\u00fcnftige Richtschnur, dass wir die Wi-\n\nderstandskraft unserer Wirtschaft h\u00f6her werten als die \n\nreine Gewinnmaximierung. \n\nNeben den vielen Branchen, die bisher hart von den Ein-\n\nschr\u00e4nkungen getroffen wurden, gibt es aber auch Bran-\n\nchen, die \u2013 zumindest bisher \u2013 noch nicht so stark darunter \n\nleiden. Dazu z\u00e4hlen Teile der Bauwirtschaft und gro\u00dfe \n\nTeile des Bauhandwerks. Ein wichtiger Auftraggeber f\u00fcr \n\ndie Firmen und Betriebe sind die Kommunen. Wir werden \n\nbeobachten, in welcher H\u00f6he den Kommunen Einnahmen \n\nzeitverz\u00f6gert wegbrechen und welche Folgen das haben \n\nwird. Wir brauchen keine weiteren Baustellen in drei Mo-\n\nnaten. \n\nBisher sind die Regierungen in Bund und L\u00e4ndern weitge-\n\nhend den Empfehlungen der wissenschaftlichen Fachex-\n\nperten gefolgt, damit sich das Virus weniger schnell aus-\n\nbreitet und unser Gesundheitssystem in dieser Pandemie \n\ngut funktioniert. Mit diesem Vorgehen k\u00f6nnen nachweis-\n\nbare Erfolge erzielt werden. \n\nWenn wir nun den Blick nach vorn richten, sollten wir beim \n\nWiederhochfahren der Wirtschaft und des gesellschaftli-\n\nchen Lebens auch die Empfehlungen der Wissenschaft \n\nernst nehmen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: klarer \n\nFokus auf eine zukunftsf\u00e4hige, am Klimaschutz und Kli-\n\nmawandel orientierte Wirtschaft. Die Belebung der Wirt-\n\nschaft durch notwendige Konjunkturprogramme ist eine \n\nChance, um ein zukunftsf\u00e4higes Wirtschaften zu f\u00f6rdern, \n\nregionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe zu festigen und das Hand-\n\nwerk durch Schwerpunktsetzung zu st\u00e4rken. Ein \u201eWeiter \n\nso\u201c mit der Energie- und Verkehrspolitik von gestern wer-\n\nden wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE nicht mittragen. \n\nIn ihrer Rede gestern beim Petersberger Klimadialog stellte \n\nsich auch Bundeskanzlerin Merkel hinter diese Forderung, \n\nKlimaschutz bei Corona-Konjunkturprogrammen zu be-\n\nr\u00fccksichtigen. Des Weiteren bef\u00fcrwortet sie eine Anhe-\n\nbung der Treibhausgasminderung auf 55 %. Das wird nicht \n\nohne einen wesentlichen Beitrag Deutschlands und auch \n\nSachsens erreichbar sein. \n\nDie Krise ist eine enorme Belastung f\u00fcr alle, und wir soll-\n\nten nicht davon ausgehen, dass alle Bereiche unserer Wirt-\n\nschaft und des gesellschaftlichen Lebens wieder den Stand \n\nvor der Krise erreichen werden. Die Bereiche der Wirt-\n\nschaft, die aus der Krise gest\u00e4rkt hervorgehen werden, bit-\n\nten wir um Solidarit\u00e4t f\u00fcr die Menschen, die in existenziel-\n\nler Sorge um ihre Betriebe und Arbeitspl\u00e4tze sind. Eine Ge-\n\nmeinschaft der Mitglieder, die neben dem eigenen Wohl \n\nstets auch das Wohl des Nachbarn und das Wohl des \n\nSchw\u00e4cheren im Blick beh\u00e4lt, kann aus einer solchen Krise \n\ngest\u00e4rkt hervorgehen. \n\nVielen Dank und bleiben Sie gesund! \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Es sprach unser Kollege Liebscher. \u2013 \n\nEine Kurzintervention an Mikrofon 7. Bitte, Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr ge-\n\nehrter Herr Kollege von der gr\u00fcnen Partei! Ich h\u00e4tte erwar-\n\ntet, wenn Sie von Mobilit\u00e4t reden, dass Sie vielleicht auch \n\nmal auf den Vorschlag Ihrer Kollegin aus Zweibr\u00fccken ein-\n\ngehen, doch wieder Eseltaxis einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDas, was Sie hier anpreisen, die Elektromobilit\u00e4t, wurde \n\nschon lange von Fachleuten entzaubert. Sie ist eben keine \n\nZukunftstechnologie. Sie ist in der \u00d6kobilanz schlechter \n\nals Verbrennungsmotoren, und sie ist sogar in der CO2-Bi-\n\nlanz schlechter als Verbrennungsmotoren. Genau deshalb \n\nschwenkt nun die Politik um und spricht nur noch von der \n\nWasserstofftechnologie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch sage Ihnen noch eines: Es ist nie die Politik, und es sind \n\nnie die Parteien, die technologischen Fortschritt vorantrei-\n\nben. Es sind immer Parteien, die bremsen, und wenn es die \n\ngr\u00fcne Partei im 19. Jahrhundert schon gegeben h\u00e4tte, h\u00e4t-\n\nten wir weder Dampfloks noch Autos. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Sie bezog sich auf den Redebeitrag von Kollegen \n\nLiebscher. Er kann jetzt reagieren. \u2013 Bitte, Sie haben das \n\nWort, Herr Kollege. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Urban, da \n\nsind Sie ganz kontr\u00e4r zur deutschen Automobilindustrie \n\nunterwegs. Die setzt voll auf Elektromobilit\u00e4t und mar-\n\nschiert voran, oder? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie haben keine Ahnung!) \n\nWenn Sie von fr\u00fcher reden \u2013 \u2013 Ja, genau, \u00fcber die Ahnung \n\nk\u00f6nnen wir zwei uns gern einmal unterhalten. Das wird ein \n\nspannendes Thema. \n\n(Zuruf von der AfD: Definitiv nicht!) \n\nSie sind ein Bremser, Herr Urban, mit Ihrer gesamten \n\nMannschaft, was Technologie und Neuerungen angeht. \n\nDenken Sie dar\u00fcber nach! \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 325 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinterven-\n\ntion und Reaktion darauf. \u2013 Jetzt kommt die SPD-Fraktion \n\nzu Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Mann. Das ist \n\ndann das Ende unserer zweiten Rederunde. Bitte, Herr Kol-\n\nlege. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Lassen Sie mich \n\nzun\u00e4chst sagen, dass mich verwundert, wie sich Herr  \n\nUrban hier in die Brust wirft. Er hat in 15 Minuten viel Re-\n\ndezeit vergeudet, ohne einen neuen Vorschlag zu machen, \n\nund bedient hier wieder seine billige Polemik. Deshalb \n\nDanke an alle, die hier im Haus vielleicht hart, aber daf\u00fcr \n\nsachlich, diskutiert haben, was die richtigen Schritte zur \n\nBek\u00e4mpfung der Folgen der Corona-Pandemie sind. Gut \n\nso; denn die M\u00f6glichkeiten sind zwar vielf\u00e4ltig, die Mittel \n\njedoch begrenzt. \n\nEinig sind wir uns vielleicht noch dar\u00fcber: Wir brauchen \n\nnicht nur Soforthilfen, sondern m\u00fcssen durch die Schwere \n\nder Krise auch Liquidit\u00e4tssicherung mindestens f\u00fcr einen \n\nmittelfristigen Zeitraum bieten, damit vormals gesunde \n\nUnternehmen diese Krise \u00fcberstehen. Hierf\u00fcr hat der Frei-\n\nstaat Sachsen aus Sicht der SPD-Fraktion, speziell das \n\nSMWA mit der SAB, schnell reagiert. Es wurde nicht nur \n\ndas Verfahren f\u00fcr Zusch\u00fcsse schnell umgesetzt \u2013 Sie haben \n\ndie Zahlen geh\u00f6rt, bereits 90 % der Antr\u00e4ge sind bearbeitet \n\nund schon weit mehr als 54 % der s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen haben diese bewilligt bekommen \u2013, nein, zudem gibt \n\nes unter der \u00dcberschrift \u201eSachsen hilft sofort\u201c ein Nach-\n\nrangdarlehen. Das wurde neu aufgelegt, und auch daraus \n\nwurden bereits 10 000 Kredite bewilligt. Diese sind \u2013 das \n\nfiel jetzt schon vielfach \u2013 bekanntlich nicht nur zinslos, \n\nsondern sie enthalten auch einen Tilgungsbonus und wir-\n\nken \u2013 deshalb verstehe ich die harte Kritik an diesem Punkt \n\nnicht so \u2013 in Teilen wie Zusch\u00fcsse. Damit bietet Sachsen \u2013 \n\n\u00fcbrigens im Gegenteil zu vielem, was hier in der Debatte \n\nbehauptet wird \u2013 deutlich bessere Hilfen als die meisten \n\nanderen Bundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWenn ich das in der gebotenen K\u00fcrze ganz konkret machen \n\ndarf: Ein selbstst\u00e4ndiger Unternehmer in Sachsen mit bis \n\nzu f\u00fcnf Mitarbeitern kann auf 9 000 Euro Sofortzuschuss \n\nzugreifen, diesen in Anspruch nehmen. Hinzu kommt die \n\nM\u00f6glichkeit, \u00fcber das Darlehen Mittel zu beantragen, die \n\nzinsfrei und drei Jahre tilgungsfrei sind sowie einen  \n\nTilgungsbonus von bis zu 20 % erhalten. Bei einem kleinen \n\nDarlehen von 50 000 Euro sind das also bis zu \n\n10 000 Euro, die erlassen werden. Aus diesem Darlehen \n\nkann im Unterschied zu vielen anderen Bundesl\u00e4ndern der \n\nausgefallene Unternehmerlohn bis zur H\u00f6he von \n\n1 625 Euro im Monat gezahlt und bestritten werden. Auch \n\nhier gehen wir einen eigenen Weg, der aus unserer Sicht \n\nrichtig ist. \n\nIn der Summe kann ein kleines s\u00e4chsisches Unternehmen \n\nauf direkte Unterst\u00fctzung, die nicht zur\u00fcckgezahlt werden \n\nmuss, von bis zu 19 000 Euro, gr\u00f6\u00dfere mit bis zu zehn Mit-\n\narbeitern von bis zu 35 000 Euro und weitere Kreditmittel \n\ndurch die SAB und KfW sowie andere bauen. Gerade weil \n\nmich, wie viele andere von Ihnen sicherlich auch, t\u00e4glich \n\nE-Mails mit weitergehenden W\u00fcnschen erreichen, sei hier \n\neinmal herausgestellt: Das, was der Staat, also wir alle,  \n\ngerade leisten, ist viel. Wir organisieren Solidarit\u00e4t. \n\nSo schrieb mir ein Fotograf vor zehn Tagen, er sei tats\u00e4ch-\n\nlich froh, dass die Bereitstellung von Darlehen und Zu-\n\nschuss so gut geklappt hat. Die Liquidit\u00e4t ist damit erst ein-\n\nmal gesichert, und er lebt derzeit von diesen beiden Mit-\n\nteln. Aber eben auch: Er hat einen Grundsicherungsantrag \n\ngestellt, das Amt jedoch hat ausgerechnet, dass durch das \n\nEinkommen seiner Partnerin kein Anspruch besteht. Ich \n\nsolle mich deshalb noch einmal f\u00fcr weitere Unterst\u00fctzung \n\neinsetzen, weil er die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu Angestellten \n\nin Kurzarbeit nicht sehen w\u00fcrde. \n\nZu Letzterem muss ich sagen, lie\u00dfe sich angesichts der \n\ns\u00e4chsischen Durchschnittsl\u00f6hne streiten, aber f\u00fcr den Mo-\n\nment ist mir wichtig, festzustellen: Bei allen verst\u00e4ndlichen \n\nW\u00fcnschen ist das, was wir pro Unternehmen und Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndigen ausreichen, nicht wenig Geld. Allein f\u00fcr \n\n19 000 Euro m\u00fcssen auch gut Verdienende in unserem \n\nLand einige Jahre Steuern zahlen. Deshalb sollten wir das \n\nnicht kleinreden, wie es Herr Urban vorhin getan hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch bin zudem dankbar, das will ich auch in der wirtschafts-\n\npolitischen Debatte sagen, dass Wirtschafts- und Arbeits-\n\nminister Martin Dulig eben in seiner Rede auch auf die Be-\n\ndarfe aus anderen Bereichen, wie Bildung, Kultur und So-\n\nziales, hingewiesen hat. Auch daf\u00fcr wird es Finanzmittel \n\nbrauchen, \u00fcber die wir noch wenig herzlich streiten wer-\n\nden. \n\nDie Botschaft des 1. Mai 2020 \u201eSolidarisch ist man nicht \n\nallein\u201c geht deshalb in beiderlei Richtung: Zum einen m\u00fcs-\n\nsen wir alle zusammenhalten und denen helfen, die es am \n\nschwersten haben, zum anderen aber d\u00fcrfen wir erwarten, \n\ndass jede und jeder seinen Beitrag leistet und die Erwartun-\n\ngen an unsere Solidargemeinschaft nicht \u00fcber das leistbare \n\nMa\u00df hinausschraubt. Denn es braucht im Feld der wirt-\n\nschaftlichen Hilfen noch die richtigen Mittel, um Unter-\n\nnehmen auch \u00fcber das II. und wenn n\u00f6tig \u00fcber das \n\nIII. Quartal zu bringen. Ich spreche von einem wirtschaft-\n\nlichen Erholungsprogramm mit Impulsen f\u00fcr Konjunktur \n\nund M\u00f6glichkeiten, gesunde Unternehmen \u00fcber die zu er-\n\nwartende Rezession zu bringen und massive Arbeitsplatz- \n\nsowie Einkommensverluste zu verhindern oder zumindest \n\nabzuschw\u00e4chen, aber auch \u2013 das kam zur Sprache \u2013 mit \n\nAnreizen den Digitalisierungsschub zur Modernisierung \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft zu nutzen, Qualifizierungen neu \n\nzu denken und regionale Wertsch\u00f6pfungsketten zu st\u00e4rken. \n\nDas ist damit gemeint, wenn Wirtschaftsminister Martin \n\nDulig von der zweiten und dritten Luft spricht. Dar\u00fcber \n\nlohnt es sich in den n\u00e4chsten Wochen zu diskutieren, mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 326 \n\nhoffentlich etwas mehr Zeit, als dies noch vor Kurzem \n\nm\u00f6glich war. \n\nIch m\u00f6chte deshalb am Ende all denen ausdr\u00fccklich dan-\n\nken, die in den letzten Wochen ihre Kraft, ihre Ideen, Zeit \n\nund teilweise sogar ihre Gesundheit eingesetzt haben, um \n\nanderen Menschen in dieser Krise zu helfen. Herzlichen \n\nDank f\u00fcr diese gelebte Solidarit\u00e4t! \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMann von der SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\ndritte Rederunde einsteigen. Die CDU-Fraktion hat noch \n\n23 Minuten, die AfD-Fraktion 5 Minuten und die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE noch knapp 2 Minuten. \n\nWird hier Bedarf angezeigt? \u2013 Die AfD-Fraktion hat Be-\n\ndarf angezeigt. Herr Kollege Beger, bitte sch\u00f6n. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich stehe hier nicht nur \n\nals Abgeordneter, sondern auch als Unternehmer und mir \n\nblutet das Herz, wenn ich in ganz Sachsen noch immer ge-\n\nschlossene Hotels, verwaiste Gastst\u00e4tten und Caf\u00e9s, wenn \n\nich die vielen menschenleeren kleinen und gro\u00dfen Ge-\n\nsch\u00e4fte sehe, wenn im Einzelhandel Schilder von verk\u00fcrz-\n\nten \u00d6ffnungszeiten an den T\u00fcren h\u00e4ngen oder ich in ausge-\n\nr\u00e4umte L\u00e4den blicke. \n\nAuch das Handwerk klagt \u00fcber die mangelnde Unterst\u00fct-\n\nzung der Politik. Viele ausbildende Betriebe wissen nicht \n\nmehr, wie sie die Lehrlingsverg\u00fctung stemmen sollen, an-\n\ndere klagen \u00fcber Auftragsstornierungen und Umsatzeinbu-\n\n\u00dfen. Uns droht durch die Corona-Ma\u00dfnahmen die Zukunft \n\ndes Handwerks wegzubrechen. Wir sprechen dabei von \n\n\u00fcber 56 000 eingetragenen Handwerksbetrieben und rund \n\n320 000 Besch\u00e4ftigten in Sachsen. \n\nZusch\u00fcsse f\u00fcr Ausbildungsbetriebe sind richtig, Herr Wirt-\n\nschaftsminister, aber dieser finanzielle Kitt wird nicht \n\nlange halten, genauso wenig wie die anderen Sofortma\u00df-\n\nnahmen, und dann bekommt der kredit- und steuerfinan-\n\nzierte Rettungsschirm erste Risse mit gravierenden Folgen \n\nin allen Lebensbereichen. Daher meine Forderung an Sie, \n\nHerr Wirtschaftsminister: \n\nErstens. Heben Sie die \u00d6ffnungssperren f\u00fcr alle Gastst\u00e4tten \n\nund alle benachteiligten Branchen unter Wahrung der Hy-\n\ngiene- und Abstandsregelungen sofort wieder auf. Mehr-\n\nkosten, Herr Minister: null Euro. Zweitens. Erleichtern Sie \n\ndie Voraussetzungen f\u00fcr eine befristete Umwidmung von \n\nGastronomiebetrieben, stehen Sie der Kreativit\u00e4t unserer \n\nUnternehmen nicht im Wege. Mehrkosten, Herr Minister: \n\nnull Euro. Drittens. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die Frist f\u00fcr die \n\nUmr\u00fcstungspflicht von Kassensystemen in Gesch\u00e4ften \n\nverl\u00e4ngert wird. Mehrkosten, Herr Minister: null Euro. \n\nViertens. Setzen Sie sich f\u00fcr die Abschaffung der Vorf\u00e4l-\n\nligkeit bei den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen auf Bundes-\n\nratsebene ein. Mehrkosten, Herr Minister: null Euro. F\u00fcnf-\n\ntens. Setzen Sie sich endlich f\u00fcr eine Entb\u00fcrokratisierung \n\nund die Abschaffung von sinnlosen Verordnungen ein, da-\n\nmit unsere Unternehmen entlastet werden. Mehrkosten, \n\nHerr Minister: null Euro. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSechstens. Setzen Sie sich f\u00fcr eine Abschaffung der sinn-\n\nlosen EEG-Umlage ein, damit unsere Unternehmen und \n\nB\u00fcrger endlich wieder bezahlbaren Strom zur Verf\u00fcgung \n\nhaben. Mehrkosten f\u00fcr die Unternehmen und B\u00fcrger, Herr \n\nMinister: null Euro. Siebtens. \u00dcberdenken Sie noch einmal \n\nden \u00fcbereilten Kohleausstieg und stoppen Sie den Wild-\n\nwuchs von Windkraftanlagen in unserer sch\u00f6nen s\u00e4chsi-\n\nschen Heimat. Mehrkosten f\u00fcr den Steuerzahler, Herr Mi-\n\nnister: null Euro. Achtens. \u00dcberpr\u00fcfen Sie gerade jetzt die \n\nFeinstaubbelastungen in den St\u00e4dten und schlussfolgern \n\nSie daraus Ihre n\u00e4chsten Schritte f\u00fcr die Automobilindust-\n\nrie. \n\nWas unsere Wirtschaft in der Krisenzeit essenziell l\u00e4hmt \n\nund belastet, l\u00e4sst sich nicht allein und schon gar nicht auf \n\nDauer mit Zusch\u00fcssen, Krediten oder irgendwelchen staat-\n\nlichen Verg\u00fcnstigungen l\u00f6sen. F\u00fcr den Wirtschaftsstandort \n\nDeutschland im Allgemeinen und f\u00fcr den Standort Sachsen \n\nim Besonderen noch bedrohlicher ist die Plan- und Per-\n\nspektivlosigkeit, mit der diese Bundes- und mit der diese \n\nStaatsregierung in der Krise agiert. So hielten manche Bun-\n\ndesl\u00e4nder ihre Baum\u00e4rkte ge\u00f6ffnet, andere, wie Sachsen, \n\nriegelten alles hermetisch ab. Da fragt man sich zu Recht, \n\nwarum das gerade in Sachsen so war und zum Teil noch ist \n\n\u2013 wahrscheinlich, damit Herr Kretschmer bei ANNE WILL \n\nden patriotischen Corona-Hardliner spielen kann. Ein  \n\ntieferer Sinn erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch die umstrittene Mundschutzpflicht ist eine Ma\u00df-\n\nnahme, bei der in Sachsen unabgestimmt und unkoordi-\n\nniert vorgegangen worden ist. Was h\u00f6ren wir seit mehr als \n\neinem Monat von Frau Merkel aus Berlin? Nichts als Phra-\n\nsen. Wir st\u00fcnden erst am Anfang der Corona-Krise. Wir \n\nd\u00fcrften uns keine Sekunde in Sicherheit wiegen. Wir seien \n\nnoch weit entfernt von dem, was wir erreichen wollen. Von \n\nihren Wissenschaftsexperten ist indes zu vernehmen, Irren \n\nsei wissenschaftlich. Auf diesen ganzen Merkel\u2018schen Irr-\n\nsinn hin legen wir nun unsere Volkswirtschaft unbefristet \n\nlahm. Was aber sind die Kriterien, die diese Ma\u00dfnahmen \n\nnachvollziehbar begr\u00fcnden? Was ist das Baumaterial f\u00fcr \n\neinen stabilen Exit-Plan? Zu den \u00c4nderungen des Infekti-\n\nonsschutzgesetzes hei\u00dft es, man wolle mit den dort ge-\n\ntroffenen Ma\u00dfnahmen einer Destabilisierung des gesamten \n\nGesundheitssystems vorbeugen. Im Umkehrschluss hei\u00dft \n\ndas f\u00fcr mich, wenn das Gesundheitssystem stabil ist, dann \n\nm\u00fcssen auch die staatlichen in Lichtgeschwindigkeit ge-\n\ntroffenen Ma\u00dfnahmen, die zum Stillstand des \u00f6ffentlichen \n\nLebens gef\u00fchrt haben, wieder zur\u00fcckgefahren werden. \n\nHerr Wirtschaftsminister, k\u00e4mpfen Sie endlich daf\u00fcr, dass \n\ndie einschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen mit klarem Fahrplan  \n\nbeendet werden, bevor Sie freie selbstst\u00e4ndige B\u00fcrger und \n\nUnternehmer in G\u00e4nze und f\u00fcr unbestimmte Zeit zu Trans-\n\nferleistungsempf\u00e4ngern machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 327 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBeger von der AfD Fraktion. Die CDU-Fraktion hat bereits \n\nangezeigt, dass sie keinen Redebedarf mehr hat. Wie schaut \n\nes bei den anderen Fraktionen aus? \u2013 Ebenfalls kein Rede-\n\nbedarf. \n\nMir liegt zur Fachregierungserkl\u00e4rung ein Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 7/2213 \n\nvor. Ich bitte diesbez\u00fcglich um Einbringung. Herr Br\u00fcnler, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu dem ganzen Bereich \n\nTourismus, Kultur, Sport und Freizeitunternehmen, die ei-\n\nnen gro\u00dfen Teil in unserem Antrag einnehmen, hat meine \n\nKollegin Antje Feiks vorhin schon ausf\u00fchrlich gesprochen. \n\nEs geht im Kern darum, dass wir uns das Schicksal jener, \n\ndie von den Schutzma\u00dfnahmen aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcn-\n\nden zuerst betroffen waren und vermutlich auch am l\u00e4ngs-\n\nten betroffen sein werden, noch mal genauer anschauen \n\nm\u00fcssen und dass hier wom\u00f6glich ein separater Schutz-\n\nschirm notwendig ist. \n\nZus\u00e4tzlich haben wir aber auch einige Punkte in unserem \n\nAntrag formuliert, die nach unserem Daf\u00fcrhalten zu einem \n\nsolidarischen Schutzschirm f\u00fcr Arbeit und Wohlstand da-\n\nzugeh\u00f6ren, wo wir im Moment in Sachsen noch Defizite \n\nsehen. \n\nDa sind zum einen die Appelle f\u00fcr einen guten Lohn f\u00fcr die \n\nsogenannten systemrelevanten Niedriglohnberufe. Wir \n\nwollen, dass das konkrete Folgen jenseits der Festreden \n\nhat. Dazu haben wir hier zwei konkrete Vorschl\u00e4ge formu-\n\nliert. \n\nZum anderen \u2013 das kommt in den aktuellen Debatten \n\ngrunds\u00e4tzlich viel zu kurz \u2013 wollen wir einen kommunalen \n\nSchutzschirm aufspannen, der sich sowohl auf die kommu-\n\nnalen Unternehmen als auch auf die Kommunen selbst  \n\nerstreckt. Wir denken, w\u00e4hrend der Lockdown-Ma\u00dfnah-\n\nmen ist die Erkenntnis bei vielen gereift, dass manches, \n\nwas das Leben in Sachsen lebenswert macht, an Kulturein-\n\nrichtungen, Sportst\u00e4tten, Vereinsleben und dergleichen, \n\nganz eng mit funktionierenden Kommunen zusammen-\n\nh\u00e4ngt. Funktionierende Kommunen sind \u2013 ich nenne nur \n\nVergabeleistungen \u2013 auch Grundlage f\u00fcr eine funktionie-\n\nrende Wirtschaft hierzulande. \n\nAls letzten Punkt haben wir noch die Situation von Kindern \n\nund Jugendlichen aufgegriffen, hier besonders die Situa-\n\ntion, dass wir uns, denke ich, weitestgehend einig sind, \n\ndass es sowohl f\u00fcr das Kindeswohl als auch f\u00fcr die  \n\nErwerbsperspektive von Eltern nicht hinnehmbar ist, wenn \n\nwir im Zuge der Corona-Krise bei dem Mittel verharren, \n\ndass wir gerade die Kleinsten, die Kindergartenkinder oder \n\nUnterstufensch\u00fcler, als einzige Ma\u00dfnahme dauerhaft weg-\n\nsperren. Ich glaube, hier muss sich tats\u00e4chlich schnell  \n\netwas \u00e4ndern. \n\nDas alles begehren wir mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nIch bitte Sie herzlich um Ihre Zustimmung. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nBr\u00fcnler, f\u00fcr die Einbringung. Gibt es seitens der Fraktionen \n\nRedebedarf? CDU? \u2013 Sehe ich nicht. AfD? \u2013 Herr Kollege \n\nZwerg, bitte sch\u00f6n. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte  \n\nAbgeordnete, insbesondere sehr geehrte Abgeordnete der \n\nLINKEN. Sie wollen privatwirtschaftliche Unternehmen \n\nverstaatlichen. Sie wollen noch einen weiteren Staatsbe-\n\ntrieb einrichten. Sie wollen massiv in die Tarifautonomie \n\neingreifen. Sie wollen faktisch ein bedingungsloses Grund-\n\neinkommen einf\u00fchren. Sie wollen nach dem wirtschaft- \n\nlichen Abschwung der Krise erst einmal 10 Tage Urlaub \n\neinf\u00fchren. Wissen Sie was: Es sind viele Dinge in Ihrem \n\nAntrag, wo ich sage, sie sind vern\u00fcnftig, da k\u00f6nnten wir \n\nzustimmen, keine Frage. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Gl\u00fcck!) \n\nAber das, was ich gerade aufgez\u00e4hlt habe, geht f\u00fcr uns \n\nnicht. Sie wollen in Sachsen wieder sozialistische Verh\u00e4lt-\n\nnisse einf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie schreiben es sogar auf Ihre Wahlplakate. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nWir brauchen aber in Sachsen keine DDR 2.0, sondern eine \n\nfunktionierende soziale Marktwirtschaft, auch nach der \n\nCorona-Krise. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt machen wir es nicht so spannend. Kurzum, wir lehnen \n\nIhren Entschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Soeben sprach \n\nKollege Zwerg von der AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Re-\n\ndebedarf? B\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Sehe ich nicht. SPD? \u2013 \n\nSehe ich auch nicht. Somit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \n\nschreiten. \n\nWer dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nmit der Drucksache 7/2213 die Zustimmung erteilen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Somit ist der Antrag bei wenigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr und in der Mehrheit bei sehr, sehr vielen Gegenstim-\n\nmen und keiner Enthaltung abgelehnt worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Aussprache \n\nzur Fachregierungserkl\u00e4rung ist damit beendet und der  \n\nTagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 328 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst Herr Minister-\n\npr\u00e4sident Michael Kretschmer zum Thema: \u201eSt\u00e4rker als \n\ndas Virus \u2013 Sachsen h\u00e4lt zusammen im Kampf gegen \n\nCorona\u201c. Hier stehen ihm nach Ziffer 1 der Anlage 8 zur \n\nGesch\u00e4ftsordnung bis zu 5 Minuten zur Verf\u00fcgung. An-\n\nschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von ins-\n\ngesamt 40 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten Fragen zu stellen. Die jeweilige Frage \u2013 darauf \n\nweise ich hin \u2013 darf 1 Minute und die Antwort 3 Minuten \n\nnicht \u00fcberschreiten. \n\nIch erteile nun Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Michael  \n\nKretschmer das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat ent-\n\nschlossen, aber auch mit Ma\u00df und Mitte gehandelt, um \n\ndiese einmalige Corona-Pandemie zu bew\u00e4ltigen. Wir ha-\n\nben auf Grundlage von Fakten gehandelt und immer mit \n\nder M\u00f6glichkeit zur Korrektur und zur Gestaltung vor dem \n\nHintergrund des sich ver\u00e4ndernden Infektionsgeschehens. \n\nDabei war der Gesundheitsschutz f\u00fcr die S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen, f\u00fcr die Menschen, die bei uns im Freistaat leben, \n\ndas A und O. Uns leitet miteinander, dass wir bei allen \n\nMa\u00dfnahmen in der Vergangenheit, in der Gegenwart und \n\njetzt auch in der Zukunft die gesellschaftlichen und die \n\nwirtschaftlichen Kosten so niedrig wie m\u00f6glich halten wol-\n\nlen. \n\nZu den Erfahrungen, die wir alle in den vergangenen Wo-\n\nchen und Monaten gemacht haben, geh\u00f6rt die Disziplin, \n\ngeh\u00f6rt die Courage, das Verantwortungsbewusstsein der \n\nMenschen bei uns im Land, das Zusammenhalten \u00fcber die \n\nverschiedenen Ebenen des Staates vom Bund \u00fcber das \n\nLand bis auf die kommunale Ebene, dieses unglaubliche \n\nEngagement und die Einsatzbereitschaft von Lehrerinnen \n\nund Lehrern, von Kinderg\u00e4rtnerinnen und Kinderg\u00e4rtnern, \n\nvon Pflegerinnen und Pflegern in den Krankenh\u00e4usern, von \n\nMedizinern, von ganz vielen gesellschaftlichen Gruppen. \n\nWir haben gelernt \u2013 und die Wissenschaft hat uns dabei ge-\n\nholfen \u2013, dass es vor allem die Infektion von Mensch zu \n\nMensch \u00fcber Tr\u00f6pfchen, \u00fcber einen engen Austausch, \u00fcber \n\neinen geringen Abstand ist, die daf\u00fcr sorgt, dass sich die \n\nKrankheit \u00fcbertr\u00e4gt. Deswegen haben wir uns als Freistaat \n\nSachsen als erstes Bundesland daf\u00fcr entschieden, ab  \n\n20. April Mund- und Nasenschutz im \u00f6ffentlichen Perso-\n\nnennahverkehr und beim Einkaufen vorzuschreiben. Mitt-\n\nlerweile sind alle deutschen Bundesl\u00e4nder diesem Weg  \n\ngefolgt. Ich finde, wir waren richtig. So geht s\u00e4chsisch, \n\nm\u00f6chte man sagen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn diesem Zusammenhang haben wir unseren s\u00e4chsischen \n\nStufenplan besprochen, haben \u00fcberlegt, welche Erweite-\n\nrungen wir vornehmen k\u00f6nnen. Sachsen war das Land, das \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern die meisten Infektionen hatte. \n\nWir lagen noch vor Hamburg. Die Infektionszahlen stiegen \n\nrapide. Nur durch das konsequente Anhalten ist es uns ge-\n\nlungen, hier im Freistaat Sachsen, in Deutschland, in Eu-\n\nropa schweres Leid von den Menschen abzuwenden. Wir \n\nk\u00f6nnen froh und stolz sein, dass es so wenige Tote und so \n\nwenige Infektionen gegeben hat. Ich danke all denen, die \n\ndabei mitgewirkt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nJetzt ist es so, dass wir am 20. April mit der \u00d6ffnung der \n\nGesch\u00e4fte begonnen haben, mit Gottesdiensten, mit den \n\nAbschlussklassen in den Schulen. Am 4. Mai wird es die \n\nn\u00e4chste Stufe der Lockerung geben mit wieder mehr Sch\u00fc-\n\nlern in den Schulen, mit kulturellen Einrichtungen, mit Mu-\n\nseen, mit M\u00f6glichkeiten des Sporttreibens, mit vielen \n\nDienstleistungen, die dann m\u00f6glich sind. \n\nWir werden uns in den kommenden Wochen anschauen, ob \n\nes weiter zu einem R\u00fcckgang oder ob es zu einem Anstieg \n\nder Infektionen kommt. Wenn es zu einem Anstieg kommt, \n\ndann m\u00fcssen wir sehen, auf welchem Niveau das  \n\ngeschieht. Wenn wir ihn in einem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Rah-\n\nmen halten k\u00f6nnen, wird ab 25. Mai ein noch gr\u00f6\u00dferer Teil \n\nvon Kindern und Jugendlichen in den Kindergarten oder \n\ndie Schule gehen k\u00f6nnen. Wir werden dann im Bereich der \n\nGastronomie zu einem anderen Verfahren kommen. Das ist \n\nunser Stufenplan, und ich halte ihn f\u00fcr sehr verantwortbar, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben gemeinsam mit den anderen Bundesl\u00e4ndern so-\n\nwie St\u00e4dten und Gemeinden daf\u00fcr gearbeitet, dass wir ein \n\nLeben mit dem Virus m\u00f6glich machen. Wir sprechen nicht \n\ndar\u00fcber, was alles nicht geht, sondern wir sprechen mit den \n\nBranchen, mit den Menschen dar\u00fcber, wie etwas geht, im \n\nBereich der Gastronomie, im Bereich der Kinderg\u00e4rten und \n\nSchulen. Das ist unser Antrieb, meine Damen und Herren. \n\nGerade bei den Kindern war es wichtig, dass es erst ver-\n\nn\u00fcnftige wissenschaftliche Erkenntnisse gibt, die daf\u00fcr sor-\n\ngen, dass wir dieses Risiko eingehen. Jetzt wissen wir mehr \n\ndar\u00fcber. Deswegen k\u00f6nnen wir in diesem Bereich weiter \n\nvorangehen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Gelegenheit zu dieser Einf\u00fchrung. \n\nIch bin gespannt auf Ihre Fragen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 329 \n\nDie Fraktionen haben nun die M\u00f6glichkeit, Fragen an den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten zu stellen. Die Reihenfolge ist allen \n\nbekannt: CDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und \n\nSPD. Ich \u00fcbergebe zuerst an die Fraktion der CDU. Bitte \n\nsch\u00f6n, Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident! Vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Sie haben be-\n\nschrieben, wie wir in den letzten Wochen gelernt haben, \n\nmit diesem Virus umzugehen. Ein ganz wesentliches \n\nThema war die Frage der Testkapazit\u00e4ten. Vielleicht k\u00f6n-\n\nnen Sie kurz darauf eingehen, wie sich diese zahlenm\u00e4\u00dfig \n\nentwickelt haben und welchen Beitrag wir durch erh\u00f6hte \n\nTestkapazit\u00e4ten leisten k\u00f6nnen, um zu wissenschaftlichen \n\nErkenntnissen beizutragen und um in bestimmten Gruppen \n\nverst\u00e4rkt zu testen. \u2013 Vielen Dank. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Die M\u00f6glich-\n\nkeit zu testen ist das A und O, um Infektionsketten zu un-\n\nterbrechen. Es ist ein gro\u00dfer Erfolg der Gesundheitsminis-\n\nterin gemeinsam mit den Koordinatoren in den Kranken-\n\nh\u00e4usern und auch von denjenigen, die in den Laboren t\u00e4tig \n\nsind, dass wir von einer Zahl von mehreren Hundert heute \n\nauf \u00fcber 10 000 Testkapazit\u00e4ten pro Tag kommen. \n\nEs ist auch eine Realit\u00e4t, dass viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger die Gefahr derzeit nicht mehr so akut sehen und dass \n\ndie wenigen Erkrankungen im Winter dazu f\u00fchren, dass \n\nsich weniger Menschen testen lassen wollen. Wir nutzen \n\ndeshalb die Kapazit\u00e4ten derzeit f\u00fcr eine Vielzahl von klini-\n\nschen Studien. Beispielsweise werden Lehrerinnen und \n\nLehrer, Kinderg\u00e4rtnerinnen und Kinderg\u00e4rtner, die jetzt \n\nwieder st\u00e4rker gefordert werden, wissenschaftlich beglei-\n\ntet. Wir wollen auf Nummer sicher gehen. Ich bin froh dar-\n\n\u00fcber, dass uns das so gelungen ist. \n\nWir stellen unsere Kapazit\u00e4t im \u00dcbrigen auch zur Verf\u00fc-\n\ngung, um in der polnischen Partnerregion Tests durchf\u00fch-\n\nren zu k\u00f6nnen. Dort sind \u00fcbrigens die Infektionszahlen der-\n\nzeit h\u00f6her als bei uns, zumindest die, die untersucht wer-\n\nden. \n\nMan sieht also: Die Gefahr des Virus ist auf keinen Fall \n\nvor\u00fcber. Immer wieder aufbrechende Infektionen zeigen, \n\ndass wir hier wachsam sein m\u00fcssen. Am Anfang waren es \n\ndie Skigebiete und die Apres-Ski-Partys. Heute sind es In-\n\nfektionen in der Familie nah am Arbeitsleben, aber auch \n\nschon die ersten F\u00e4lle jener, die hier an der Elbe oder in \n\neinem anderen Kontext miteinander gefeiert haben. Des-\n\nhalb ist das A und O: Wachsam sein, 1,50 Meter Abstand \n\nhalten, Mundschutz \u2013 und wo immer man den Verdacht hat, \n\ndass man eine Erkrankung haben k\u00f6nnte, in die Corona-\n\nAmbulanz zu den \u00c4rzten gehen und sich testen lassen. \n\nIch bin dankbar f\u00fcr die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung der Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte bei der Nachverfolgung. Es ist uns \n\ngelungen, auch in den Hotspots, die wir hatten, beispiels-\n\nweise in Zwickau, durch dieses konsequente Vorgehen die \n\nInfektionszahlen begrenzt zu halten. Das war nicht immer \n\ngew\u00e4hrleistet und garantiert. Es ist uns gelungen, weil wir \n\nhierbei zusammengehalten haben. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident. Nun die AfD-Fraktion, Herr Hahn, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nChristopher Hahn, AfD: Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident! Bei ANNE WILL haben sie am 19. April behauptet, \n\nSie h\u00e4tten einen Plan f\u00fcr die stufenweise \u00d6ffnung der Bil-\n\ndungseinrichtungen und Kitas. Die Bundesfamilienminis-\n\nterin Franziska Giffey m\u00f6chte jedoch morgen einen Vor-\n\nschlag f\u00fcr die Wiederaufnahme des Kita-Betriebs einbrin-\n\ngen, \u00fcber den wahrscheinlich erst am 6. Mai abgestimmt \n\nwird. \n\nVon welchem konkreten Zeitplan sprachen Sie am 19. Ap-\n\nril, und was k\u00f6nnen Sie den Eltern am heutigen Tag sagen, \n\ndamit sie endlich einen individuellen Horizont sehen bzw. \n\nihren famili\u00e4ren Alltag wieder beruflich und finanziell pla-\n\nnen k\u00f6nnen? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Die regelm\u00e4-\n\n\u00dfige Lekt\u00fcre regionaler s\u00e4chsischer Tageszeitungen oder \n\nein gewisses Ma\u00df an Aufmerksamkeit im s\u00e4chsischen Ple-\n\nnum h\u00e4tten diese Frage er\u00fcbrigt. Dann w\u00fcssten Sie, dass \n\nder Kultusminister \u2013 und damit die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung \u2013 gemeinsam mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\n\nmeindetag, dem Landkreistag und den Gewerkschaften seit \n\ngeraumer Zeit einen Stufenplan hat, der darin besteht, dass \n\nam 20. April die Abschlussklassen in die Schulen gerufen \n\nworden sind. \n\nEs ist eine exzellente Vorbereitung. Das ist nicht in allen \n\nBundesl\u00e4ndern so gelungen. Uns ist es gelungen, und ich \n\nbin dankbar f\u00fcr das gro\u00dfe Engagement der Lehrerinnen \n\nund Lehrer, dass jetzt am 4. Mai \u2013 auch das ist seit gerau-\n\nmer Zeit bekannt \u2013 die Klassen davor kommen, die im \n\nn\u00e4chsten Jahr Pr\u00fcfung haben werden, und die 4. Klassen \u2013 \n\ndas habe ich \u00fcbrigens bei ANNE WILL auch so gesagt \u2013, \n\nund dass wir ab dem 25. Mai in einem rollierenden System, \n\neinem Schichtsystem, die Sch\u00fcler wieder an die Schulen \n\nholen wollen. \n\nEs ist, das muss man immer wieder sagen, eine Gruppe von \n\nvielen Hunderttausend Kindern und Jugendlichen in Kin-\n\nderg\u00e4rten und in Schulen, und die Infektiologen und Viro-\n\nlogen sagen uns immer wieder: Sie k\u00f6nnen das tun. Das \n\nAnsteckungsverhalten ist bei Kindern gering, aber halten \n\nSie die Gruppen klein. Die Gruppen d\u00fcrfen sich auch nicht \n\ndurchmischen, es m\u00fcssen immer dieselben sein. Das ist es, \n\nwas wir in der s\u00e4chsischen Notbetreuung in den Kinderg\u00e4r-\n\nten und Horten immer getan haben. \n\nDas ist es, was jetzt gerade abl\u00e4uft und was wir f\u00fcr die Zu-\n\nkunft garantieren m\u00fcssen. Wenn wir \u00fcber die Zukunft spre-\n\nchen, also \u00fcber die Zeit nach dem 25. Mai \u2013 wenn die Zah-\n\nlen in Ordnung bleiben und nicht gro\u00df steigen werden \u2013, \n\ndann m\u00fcssen wir das realisieren. Deshalb der Hinweis ges-\n\ntern in der Pressekonferenz von Kultusminister Piwarz: \n\nWir wollen, dass jedes Kind wieder in die Schule kommt, \n\nmindestens einmal in der Woche. Aber dies muss gew\u00e4hr-\n\nleistet sein, ohne dass die Ansteckungszahlen in Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen wieder steigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 330 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion DIE LINKE, Kollege Gebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident, auch daf\u00fcr, dass die M\u00f6glichkeit besteht, Fra-\n\ngen zu stellen; das ist neu in unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Im \n\nGegensatz zur AfD habe ich heute die Zeitung gelesen. Ihr \n\nFinanzminister hat angek\u00fcndigt, dass einige Dinge im Ko-\n\nalitionsvertrag wohl infrage stehen. \n\nTeilen Sie die Auffassung, dass der Koalitionsvertrag jetzt \n\nwegen der Corona-Krise entweder neu verhandelt werden \n\nmuss oder zumindest Abstriche gemacht werden? \n\n(Zuruf: Das steht doch im Koalitionsvertrag!) \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Wir haben ei-\n\nnen sehr klugen Koalitionsvertrag, und wir haben darin Pri-\n\norit\u00e4ten gesetzt, die wichtig f\u00fcr dieses Land sind, die uns \n\ngemeinsam verbinden und die notwendig f\u00fcr ein gesundes, \n\ngutes gesellschaftliches Leben, f\u00fcr die St\u00e4rkung der Bil-\n\ndung und der Wissenschaft sowie des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nund der Digitalisierung sind. An diesen Priorit\u00e4ten halten \n\nwir fest. Der Finanzminister hat absolut recht, wenn er sagt, \n\ndie Situation sei derzeit dramatisch. Wir haben gemeinsam \n\nvor einigen Wochen ein Kreditvolumen in H\u00f6he von 6 Mil-\n\nliarden Euro erm\u00f6glicht, das wir hoffentlich nicht aus-\n\nsch\u00f6pfen m\u00fcssen. Deshalb muss \u00fcber diese Sache nat\u00fcrlich \n\ngesprochen werden. \n\nAber uns verbindet, dass wir diese wichtigen Priorit\u00e4ten f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen umsetzen wollen. Das gilt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch f\u00fcr das Sofortprogramm, das wir gemein-\n\nsam vereinbart haben; und wer einen Blick auf diese Ma\u00df-\n\nnahmen wirft, wird sehen, dass sie wohlausgewogen und \n\nwichtige Inhalte sind, die wir gemeinsam realisieren wol-\n\nlen. Vielleicht wird das eine oder andere etwas sp\u00e4ter star-\n\nten. Vielleicht fangen wir mit einer kleineren Ma\u00dfnahme \n\nan, aber wir wollen die Ma\u00dfnahmen realisieren. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE; Frau Melcher, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben jetzt schon einige Worte \n\nzur Notbetreuung und zur weiteren \u00d6ffnung verloren, die \n\nwir richtig und wichtig finden. \n\nDazu eine spezielle Frage von mir, weil mich nahezu t\u00e4g-\n\nlich mehrere Hilferufe, insbesondere von Alleinerziehen-\n\nden, erreichen: Wird es dort eine weitere \u00d6ffnung f\u00fcr Al-\n\nleinerziehende geben \u2013 Sachsen-Anhalt wird dies ja jetzt \n\nab dem 4. Mai vollziehen \u2013 oder zumindest f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle, \n\ndie vor allem Alleinerziehende betreffen? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Wir sind nach \n\nwie vor im Modus Notbetreuung. Auch das gestrige Inter-\n\nview mit dem Dresdner Virologen, die Studien, die es gibt \n\n\u2013 f\u00fcnf bis sieben Kinder, kein wechselndes Personal \u2013, das \n\nist das, was wir in der \u00fcberwiegenden Zahl der F\u00e4lle in \n\nSachsen realisieren k\u00f6nnen, und die Anzahl der Gruppen, \n\ndie ihre Kinder in die Notbetreuung geben k\u00f6nnen, nimmt \n\nzu. Es sind \u00fcber 100 000 Kinder aus Familien mit Allein-\n\nerziehenden, deshalb w\u00e4re dieser Schritt \u2013 absolut eins zu \n\neins \u2013 zu viel. Aber wir werden zum 4. Mai wieder daf\u00fcr \n\nsorgen, dass es ein gr\u00f6\u00dferer Teil von Menschen und Kin-\n\ndern aus dieser Gruppe ist, der diese M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt. \n\nMir war auch wichtig, dass die Gruppe der integrativ be-\n\nschulten und betreuten Kinder eine st\u00e4rkere M\u00f6glichkeit \n\nzum Zugang hat. Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass wir am \n\n25. Mai weiter sind und nicht mehr \u00fcber das Prinzip Not-\n\nbetreuung reden m\u00fcssen, sondern einen Weg finden, ab \n\ndem 25. Mai in Kinderg\u00e4rten und Kinderkrippen wieder in \n\neinen Regelbetrieb zu kommen. Aber das muss, \u00e4hnlich \n\nwie bei den Schulen, organisiert werden. Es m\u00fcssen trotz-\n\ndem kleinere Gruppen sein. Vielleicht kann man das ma\u00df-\n\nvoll erweitern und \u00fcber f\u00fcnf bis sieben hinausgehen auf \n\nzehn. Wie kann man das organisieren? Kann man das am \n\nTag teilen?, usw. Daf\u00fcr wird die Zeit jetzt ganz intensiv ge-\n\nnutzt. \n\nWir k\u00f6nnen diesen Weg im Freistaat Sachsen gehen, denke \n\nich, auch etwas fr\u00fchzeitiger als andere Bundesl\u00e4nder, da \n\nwir derzeit eine sehr geringe Anzahl von Infektionen ha-\n\nben. Diese Chance wollen wir nutzen, um das Leben f\u00fcr \n\ndie Menschen im Freistaat Sachsen auch angenehmer und \n\neinfacher zu machen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion SPD; Frau Friedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, zum Thema Kita, aber auch zum finanziellen Aspekt: \n\nEs ist erfreulicherweise sehr schnell gelungen, gemeinsam \n\nmit den Kommunen als Land eine Regelung zu finden, da-\n\nmit Elternbeitr\u00e4ge nicht gezahlt werden m\u00fcssen. Aber \n\ndiese Regelung harrt ihrer Fortsetzung. Wie ist dort der ak-\n\ntuelle Stand? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Etwas, das wir \n\ngemeinsam vereinbart haben und was der Koalition wich-\n\ntig war, ist, dass es bis zum 20. April \u2013 hierbei muss man \n\nimmer sehen: die Zahl der Kinder, die seitdem in der Not-\n\nbetreuung waren, war deutlich geringer \u2013 \u00fcberhaupt keine \n\nElternbeitr\u00e4ge, f\u00fcr kein Kind, gegeben hat. Die Vereinba-\n\nrung mit dem St\u00e4dte- und Gemeindetag sowie dem Land-\n\nkreistag besagt, dass seit dem 20. April diejenigen Eltern-\n\nbeitr\u00e4ge zahlen, die ihre Kinder auch tats\u00e4chlich in der  \n\nBetreuung im Kindergarten haben. Diese Regelung l\u00e4uft \n\nbis zum 3. Mai. \n\nMein Wunsch ist \u2013 das werden die Gespr\u00e4che zwischen \n\ndem Finanzministerium und der kommunalen Familie mor-\n\ngen hoffentlich ergeben \u2013, dass wir f\u00fcr die Zeit nach dem \n\n3. Mai eine \u00e4hnliche Regelung bis zum Zeitpunkt der Re-\n\ngelbetreuung schaffen, die dann hoffentlich ab dem \n\n25. Mai wieder m\u00f6glich ist. Ich sage das auch vor dem Hin-\n\ntergrund der Zusage der Bundesregierung, die kommunale \n\nEbene, aber auch die L\u00e4nder mit den Kosten nicht allein-\n\nzulassen. \n\nEin gro\u00dfer Teil der Kosten besteht auch im Bereich der \n\nKinderbetreuung, aber es ist aus meiner Sicht auch richtig, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 331 \n\ndass jene, die nicht die M\u00f6glichkeit haben, ihre Kinder in \n\ndie Betreuung zu geben und deshalb zu Hause bleiben m\u00fcs-\n\nsen, oder in anderer Weise Kosten haben, nicht auch noch \n\ndie Beitr\u00e4ge ganz oder teilweise bezahlen m\u00fcssen. Wenn \n\nalles richtig l\u00e4uft, werden wir dazu am morgigen Tag eine \n\nVereinbarung treffen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \u2013 Da-\n\nmit w\u00e4re die erste Runde beendet. Wir gehen nun in die \n\nzweite Runde. Es beginnt wiederum die CDU-Fraktion. \n\nHerr Markert, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich habe folgende Frage \n\nzum Tourismusbereich; Sie haben es vorhin schon kurz an-\n\ngesprochen: Welche Vorhaben und Unterst\u00fctzungsma\u00df-\n\nnahmen plant die Staatsregierung f\u00fcr die Zeit nach der \n\nCorona-Krise, und welche konkreten Forderungen hat der \n\nFreistaat Sachsen an den Bund mit Blick auf die Touris-\n\nmusbranche? \u2013 Vielen Dank. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Wir haben ge-\n\nmeinsam mit Wirtschaftsminister Dulig ein Paket von \n\nPunkten erarbeitet, die darauf beruhen, dass uns der s\u00e4ch-\n\nsische Gastronomie- und Hotellerie-Verband, die Szene, \n\nviele, die wir auch pers\u00f6nlich kennen, beraten haben. \n\nDazu geh\u00f6rt zuallererst die Senkung der Mehrwertsteuer. \n\nWir sind froh dar\u00fcber, dass wir das gemeinsam durchsetzen \n\nkonnten. Ich habe die klare Erwartung, dass diese Rege-\n\nlung nicht nach einem Jahr endet, sondern auch dar\u00fcber \n\nhinaus fortgesetzt wird, dass es einen Verlustr\u00fccktrag gibt, \n\ndass also die Gewinne des vergangenen Jahres mit den Ver-\n\nlusten dieses Jahres verrechnet werden k\u00f6nnen. Das ist eine \n\nwichtige Ma\u00dfnahme. Aber auch die Vorf\u00e4lligkeit der Sozi-\n\nalversicherungsbeitr\u00e4ge ist nicht f\u00fcr den Gastronomiebe-\n\nreich allein, aber auch f\u00fcr ihn ein wichtiger Punkt, f\u00fcr den \n\nwir gemeinsam eintreten. \n\nWir hoffen, dass am 25. Mai die Gastronomie unter klaren \n\nRegeln wieder arbeiten kann \u2013 die Branche hat viele Vor-\n\nschl\u00e4ge dazu gemacht \u2013 und wir im Nachgang dazu wieder \n\nzu einem touristischen Verkehr kommen. Das Entschei-\n\ndende ist, dass wir uns genau anschauen, welche Hotspots \n\nsich entwickeln werden, und \u2013 das ist ein Beispiel aus an-\n\nderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, aber auch aus anderen L\u00e4n-\n\ndern der Welt \u2013 schauen: Wo gibt es eine Zunahme der In-\n\nfektion? Dort muss man schnell eingreifen. Dort m\u00fcssen \n\nRestriktionen und m\u00f6glicherweise auch Reisebeschr\u00e4n-\n\nkungen greifen. Aber wir wollen das nicht f\u00fcr das ganze \n\nLand, auch nicht f\u00fcr ein einzelnes Bundesland. Das ist un-\n\nser Ziel. \n\nWenn wir beim Thema Tourismus sind, dann sind wir auch \n\nschnell beim Thema Wirtschaft. Ich will Ihnen noch einmal \n\ndeutlich sagen, dass gerade der Bereich der Automobilin-\n\ndustrie, der in der vergangenen Debatte eine Rolle gespielt \n\nhat, eine der zentralen Rollen in unserem Land spielt. Die \n\nAutomobilindustrie rei\u00dft entweder die gesamte Wirtschaft \n\nDeutschlands nach oben, oder sie rei\u00dft sie mit nach unten; \n\nund in dieser Zeit ist die Begeisterung und die Bereitschaft, \n\nein neues Auto zu kaufen, aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden sehr \n\ngering. Deshalb ist es Unfug zu sagen: Helfen Sie der Bran-\n\nche, indem Sie eine Stra\u00dfe sanieren. Sondern wir brauchen \n\njetzt schnell Impulse, damit die Menschen wieder Zutrauen \n\nhaben. Im Freistaat Sachsen sind es 100 000 Arbeitspl\u00e4tze, \n\ndie mit der Automobilindustrie zusammenh\u00e4ngen. Je \n\nschneller dieser Bereich wieder ins Arbeiten kommt, desto \n\nbesser. Deshalb treten wir daf\u00fcr ein, dass es auf Bundes-\n\nebene zu solchen Regelungen kommt. Ich bin Winfried \n\nKretschmann, Markus S\u00f6der und Stephan Weil sehr dank-\n\nbar, dass sie das Heft des Handelns in die Hand genommen \n\nhaben und es den Automobil-Gipfel in dieser Zeit gibt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie AfD-Fraktion; Herr Schaufel, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent! Die Corona-Testkapazit\u00e4ten in Sachsen liegen mitt-\n\nlerweile bei 10 000 pro Tag. Die Zahl hat sich innerhalb \n\nvon zwei Wochen verdoppelt. Hierf\u00fcr muss ich meinen \n\nDank \u2013 meine Fraktion wird mir das nachsehen \u2013 an Frau \n\nK\u00f6pping richten. Sie hat das Versprechen eingehalten. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAber warum werden die M\u00f6glichkeiten nur zu 30, 40 % \n\ngenutzt? Wie kann es sein, dass ein Drittel der Corona-Op-\n\nfer in Alten- und Pflegeheimen zu beklagen ist \u2013 dort, wo \n\ndie gr\u00f6\u00dfte Risikogruppe zu finden ist? M\u00fcsste hier nicht \n\nschnell durchgetestet werden? \n\nW\u00e4re es \u2013 auch vor dem Hintergrund der weiteren Schul- \n\nund Kita-\u00d6ffnungen \u2013 jetzt nicht notwendig, ausreichend \n\nmobile Teststationen einzusetzen? \n\nDanke. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank \n\nf\u00fcr diese Frage. Sie hat uns in vielen Punkten \u00fcber mehrere \n\nWochen besch\u00e4ftigt. Wir haben eigene Regelungen getrof-\n\nfen, die \u00fcber die des Bundes und der Gesetzlichen Kran-\n\nkenversicherung hinausgehen und damit auch zu unseren \n\nLasten gehen, weil wir auf Nummer sicher gehen wollen. \n\nAber der Vorschlag \u2013 diesen haben Sie genannt und ich in \n\n\u00e4hnlicher Weise auch \u2013, jetzt auf Vorsorge zu testen, bringt \n\nuns keine Sicherheit, leider, sonst w\u00fcrden wir es auch tun, \n\nweil es am Ende so ist, dass man heute negativ getestet \n\nwerden kann, also als gesund gilt, aber morgen schon wie-\n\nder als krank. Es ist also immer nur eine Momentaufnahme. \n\nDas ist der Unterschied zu einem Antik\u00f6rpertest, der, wenn \n\ner am Ende vorliegt, tats\u00e4chlich sagt: Diese Person hat so \n\nviele Antik\u00f6rper entwickelt, sie kann nicht mehr krank und \n\ndamit auch nicht zum \u00dcbertr\u00e4ger werden. So weit ist die \n\nMedizin, die Wissenschaft nicht, deshalb haben wir davon \n\nabgesehen, eine Reihenuntersuchung durchzuf\u00fchren, die \n\nuns nur f\u00fcr einen Tag Sicherheit bringt. \n\nAber durch ein kluges Studienkonzept, mit Lehrern, Poli-\n\nzisten sowie auch in Altenheimen Tests durchzuf\u00fchren, ist \n\nrichtig. Vielleicht ein Beispiel hierzu: Wir haben in Leipzig \n\nauf Initiative des dortigen Gesundheitsamtes mehrere Al-\n\ntenheime getestet, und es waren am Ende alle gesund. Es \n\nkann aber trotzdem Tage sp\u00e4ter wieder zu einem Ausbruch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 332 \n\nkommen. Daher bringt dieses Instrument leider nicht die \n\nSicherheit, die man sich davon erhofft. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion DIE LINKE; Frau Feiks, bitte sch\u00f6n. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr geehrter \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Derzeit melden sich viele Initiati-\n\nven und Unternehmen dahin gehend zu Wort, dass sie kon-\n\nkrete Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie anhand der Empfehlun-\n\ngen des Robert Koch-Instituts ihre Einrichtungen St\u00fcck f\u00fcr \n\nSt\u00fcck wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen. Die Staatsregierung hat in \n\ndem gesamten Prozess auch stark auf die Komponente ge-\n\nsetzt, dass wir mit dem Engagement aller die Krise bew\u00e4l-\n\ntigen k\u00f6nnen. \n\nGibt es seitens der Staatsregierung Pl\u00e4ne, um die Exit-Stra-\n\ntegien breiter angelegt zu diskutieren, die Vorschl\u00e4ge auf-\n\nzunehmen \u2013 sprich: die Menschen einzubinden \u2013, um aus \n\ndiesem Krisenbew\u00e4ltigungsprozess einen gemeinsamen \n\ngesellschaftlichen Lernprozess zu gestalten? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Es ist so, wie \n\nSie sagen: Man braucht eine Basis. Man braucht diejeni-\n\ngen, die in diesen Bereichen arbeiten, und auf diese m\u00fcssen \n\nwir uns st\u00fctzen. Als Beispiel m\u00f6gen an dieser Stelle viel-\n\nleicht einmal die Friseure herhalten, die sich wirklich in-\n\ntensiv Gedanken gemacht und ein sehr klug ausgearbeite-\n\ntes Konzept gemeinsam mit ihrer Berufsgenossenschaft \n\nauf den Weg gebracht haben, das die Grundlage f\u00fcr die \u00d6ff-\n\nnung der Gesch\u00e4fte am Montag ist. Ein \u00e4hnliches Konzept \n\nbrauchen wir f\u00fcr die Gastronomie, f\u00fcr die Freizeitparks \n\nund die Schausteller. Ein \u00e4hnliches Konzept haben wir im \n\nBereich des Einzelhandels, nach dem bereits jetzt gearbei-\n\ntet wird, und so w\u00fcrde ich versuchen, dies auch an andere \n\nBereiche zu adressieren, die heute noch als sehr kritisch \n\nangesehen werden, beispielsweise Freib\u00e4der, Fitnessstu-\n\ndios oder andere Bereiche. \n\nEs muss uns immer darum gehen, nicht Dinge komplett \n\nauszuschlie\u00dfen, sondern gemeinsam zu \u00fcberlegen, unter \n\nwelchen Voraussetzungen ein Betrieb, eine Arbeit m\u00f6glich \n\nist, und es wird sicher so sein: Solange es diesen Impfstoff \n\nnoch nicht gibt, solange es diesen Virus gibt, wird das \n\nGanze nur ma\u00dfvoll sein und muss immer wieder \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden. Dann sind solche klinischen Studien richtig, fol-\n\ngende Kriterien genau zu \u00fcberpr\u00fcfen, wenn wir einen Be-\n\nreich ge\u00f6ffnet haben: Was passiert dann? Dabei sind auch \n\ndie \u00f6rtlichen Gesundheits\u00e4mter sehr wichtig, damit sie uns \n\nimmer wieder r\u00fcckkoppeln: Woher kommen die Erkran-\n\nkungen? Gibt es eine Zunahme in einem gewissen Bereich? \n\nDann muss darauf reagiert werden. Diesen Prozess haben \n\nwir genauso aufgesetzt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE; Frau Kuhfu\u00df, bitte sch\u00f6n. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herzlichen \n\nDank, Herr Ministerpr\u00e4sident, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Fragen \n\nzu stellen. Im Bereich des Frauen- und Gewaltschutzes ist \n\nes uns innerhalb k\u00fcrzester Zeit gelungen, ein Monitoring \n\ndurchzuf\u00fchren, wie die Kapazit\u00e4ten in den H\u00e4usern ausse-\n\nhen, und nachzusteuern. \n\nMeine Frage lautet: Welche vorzunehmenden Ma\u00dfnahmen \n\nsieht die Staatsregierung gemeinsam mit den Kommunen \n\nim Bereich Kinderschutz vor? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Einrichtungen \n\ndes Kinderschutzes und der Jugendhilfe sollen ab Montag \n\n\u00f6ffnen k\u00f6nnen. Das war ein gro\u00dfer Wunsch von Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping, aber auch der Oberb\u00fcrgermeis-\n\nter der kreisfreien St\u00e4dte, die in besonderer Weise darauf \n\ngedr\u00e4ngt haben. Das wollen wir zum Montag kommender \n\nWoche erm\u00f6glichen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. F\u00fcr \n\ndie SPD Frau Kollegin Friedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Wir haben schon viel \n\n\u00fcber ganz unterschiedliche Institutionen, Unternehmen, \n\nVereine und \u00c4hnliche gesprochen, die in Schwierigkeiten \n\ngeraten. Ich m\u00f6chte gern das Stichwort Weiterbildungsein-\n\nrichtungen anbringen. Auch diese haben momentan gro\u00dfe \n\nSchwierigkeiten, mit Ihrem Modell zurechtzukommen. \n\nWelche \u00dcberlegungen gibt es dort zur Unterst\u00fctzung? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Vielleicht ist \n\ndas der Punkt, noch einmal darauf hinzuweisen: Es muss \n\nuns neben der Frage \u201eWelches Schutzkonzept gibt es im \n\nEinzelnen?\u201c auch darum gehen, dass wir eine M\u00f6glichkeit \n\nhaben, die Ma\u00dfnahmen erst einmal wirken zu lassen und \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Seit dem 20. April sind noch nicht einmal \n\nzwei Wochen vergangen, und deshalb jetzt einen, wie ich \n\nfinde, gro\u00dfen Umfang zum 4. Mai, der noch einmal m\u00f6g-\n\nlich ist \u2013 \u2013 Wir haben ein Infektionsgeschehen, das etwa \n\nein Zehntel dessen von Baden-W\u00fcrttemberg ausmacht, \n\ndeshalb k\u00f6nnen wir etwas schneller vorangehen und auch \n\netwas mutiger sein. \n\nAber ich werbe daf\u00fcr \u2013 so werden wir das als Staatsregie-\n\nrung auch vereinbaren \u2013, dass wir uns die Zahlen des Mo-\n\nnats Mai genau anschauen und wie sie sich entwickeln, und \n\nerst danach den n\u00e4chsten Schritt machen. Dazu geh\u00f6ren \n\nauch die Weiterbildungseinrichtungen und die Musikschu-\n\nlen, die ebenfalls einen wichtigen kulturellen Beitrag leis-\n\nten. Hierbei ist es uns gelungen, auch durch Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung im S\u00e4chsischen Landtag, einen Schutzschirm zu \n\nschaffen und aufzuspannen. Aber je weniger wir ihn in An-\n\nspruch nehmen und je mehr wir den Menschen die M\u00f6g-\n\nlichkeit geben, selbst wieder aktiv zu sein, desto besser ist \n\nes nat\u00fcrlich. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Da-\n\nmit h\u00e4tten wir auch die zweite Runde absolviert. Wir k\u00f6nn-\n\nten jetzt in eine dritte Runde gehen. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nKollege Dierks, bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Dierks, CDU: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte den \n\nFokus noch einmal auf die Krankenhausinfrastruktur len-\n\nken. Gerade zu Beginn der Pandemie war eine der gr\u00f6\u00dften \n\nDiskussionen: Wie r\u00fcsten wir unsere Krankenhausinfra-\n\nstruktur, um mit einer zu erwartenden hohen Zahl von  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 333 \n\nErkrankten umzugehen? Vielleicht k\u00f6nnten Sie auf die \n\nThematik des Ausbaus eingehen, gerade auch beim Thema \n\nBeatmungskapazit\u00e4ten, aber auch die sich anschlie\u00dfende \n\nFragestellung streifen, wie wir es jetzt schaffen, die aufge-\n\nschobenen Operationen nachzuholen, die wir ja bewusst \n\nhaben aufschieben lassen, um Kapazit\u00e4ten freizuhalten, \n\nund die Krankenh\u00e4user entweder schwerpunktm\u00e4\u00dfig oder \n\nauch in der Fl\u00e4che wieder in den Normalbetrieb zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Zu den gro\u00dfen \n\nErfolgen, die wir auch in die Zukunft weitertragen wollen, \n\ngeh\u00f6rt eine enge Abstimmung und Kooperation mit der \n\ns\u00e4chsischen Krankenhauslandschaft, wie wir sie aus kei-\n\nnem anderen Bundesland kennen und erlebt haben. Wir ha-\n\nben es mit dem Leiter des Universit\u00e4tsklinikums hier in \n\nDresden, Herrn Prof. Albrecht, seinem Kollegen in \n\nLeipzig, Herrn Josten, sowie dem Leiter des Krankenhau-\n\nses in Chemnitz, Herrn Balster, geschafft, eine enge Ab-\n\nstimmung in diesen drei Regionen zu haben und damit \n\nauch eine Interaktion: Welches Krankenhaus hat besonders \n\nviele F\u00e4lle? Wo muss man vielleicht unterst\u00fctzen? Wo kann \n\nman gegenseitig Schutzausr\u00fcstungen liefern? Wo kann \n\nman Patienten miteinander austauschen und muss mithel-\n\nfen? Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. \n\nWir haben die Anzahl der intensivmedizinischen Betten \n\nund der Beatmungstechnik um 50 % erh\u00f6ht. Das ist etwas, \n\ndas uns Sicherheit gibt, weswegen wir \u2013 das geschieht be-\n\nreits \u2013 den Krankenh\u00e4usern raten und sie in die Lage ver-\n\nsetzen, mehr Routineoperationen durchzuf\u00fchren. Es ist die \n\nallgemeine Erwartung, dass das Virus in den Sommermo-\n\nnaten weniger stark ausgepr\u00e4gt sein wird. Ich will aber \n\nauch sagen: Weniger hei\u00dft nicht null. Wer die Zeitungen \n\nund die Medien verfolgt, wird sehen, dass es an vielen Stel-\n\nlen jetzt auch gr\u00f6\u00dfere Ausbr\u00fcche gibt: ein Schlachthof mit \n\n300 Infizierten, eine Grillfeier mit 15 Beteiligten. Wir ha-\n\nben die Krankenhaussituation in Niesky erlebt. Es sind also \n\nnicht null. \n\nEs braucht diesen Abstand, es braucht den Mundschutz, \n\nund es wird vor allem so sein, dass wir, wenn der Impfstoff \n\nbis zum Ende des Sommers \u2013 im Herbst \u2013 nicht vorhanden \n\nist, wieder eine deutliche Zunahme erleben werden. UV-\n\nLicht und Hitze haben schon eine Wirkung \u2013 zumindest \n\nsagt das die Wissenschaft in der Mehrheitsmeinung \u2013 auf \n\ndas Coronavirus. Deshalb gilt es, vorbereitet zu sein, die \n\nKapazit\u00e4ten oben zu halten, sie aber trotzdem auch f\u00fcr die \n\nRegelbehandlung st\u00e4rker zu nutzen. Das ist miteinander so \n\nvereinbart und findet bereits statt. Die Finanzierung des \n\nBundes hilft dabei, auch bei den leerstehenden Betten, und \n\nst\u00e4rkt den Krankenh\u00e4usern \u00f6konomisch den R\u00fccken. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die AfD-Frak-\n\ntion; Herr Teichmann, bitte sch\u00f6n. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent! Meine Frage richtet sich auf den Bereich Tourismus. \n\nWelche \u00dcberlegungen liegen zugrunde \u2013 auch unter dem \n\nGesichtspunkt Wahrung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\n\nsatzes \u2013, Ferienwohnungen f\u00fcr touristische G\u00e4ste auch \n\nheute noch geschlossen zu halten und ihnen keine Perspek-\n\ntive zu geben? Im Vergleich dazu ist eine Familie, die sich \n\nzu Hause, in ihren vier W\u00e4nden, in ihrer Wohnung aufh\u00e4lt, \n\naus meiner Sicht genauso wenig gef\u00e4hrdet, wenn sie \u2013 un-\n\nter Einhaltung der Hygienestandards \u2013 in einer Ferienwoh-\n\nnung ist. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Zun\u00e4chst ein-\n\nmal: Perspektive m\u00f6chte ich schon geben. Die Perspektive \n\nbesteht im 25. Mai. Wir w\u00fcrden gern die Entscheidung \n\nGastronomie \u2013 Hotellerie \u2013 Beherbergungsgewerbe nach \n\neinheitlichen deutschen Kriterien treffen: Wie viel Abstand \n\nsoll es geben? Wie viele Tische, wie viele Pl\u00e4tze darf es pro \n\nQuadratmeter geben? Geht es um Selbstbedienung in der \n\nGastronomie? Hilft das wirklich? Hilft es im Beherber-\n\ngungsgewerbe, nur das Essen auf die Zimmer zu bringen? \n\nMuss man B\u00fcfetts verhindern? \n\nDiese Fragen werden in den kommenden zwei Wochen mit \n\nSicherheit beantwortet. Das gibt uns die M\u00f6glichkeit, im \n\nFreistaat Sachsen m\u00f6glicherweise, wie auch an anderen \n\nStellen, etwas eher zu entscheiden und Dinge in Gang zu \n\nsetzen als Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg. Das geschieht \n\ndann, wenn bei uns die Zahl der Infektionen weiterhin so \n\nniedrig ist, wie sie jetzt ist. \n\nWarum der Bereich der Gastronomie, der Hotellerie, des \n\nTourismus so sensibel ist, erschlie\u00dft sich auch anhand der \n\nErfahrungswerte und des R\u00fcckblicks auf die regionalen \n\nGesundheits\u00e4mter. Ganz allgemein kann man sagen: In ei-\n\nnem Baumarkt hat sich noch niemand angesteckt, in der \n\nGastronomie sehr, sehr viele Menschen. Deshalb brauchen \n\nwir hierf\u00fcr klare Kriterien. Beim Reisen stellt sich die \n\nFrage: Kommt es damit in Sachsen zum Eintrag von Er-\n\nkrankten aus Hochrisikogebieten, die es auch in Deutsch-\n\nland jetzt wieder in zunehmendem Ma\u00dfe geben wird? Das \n\nm\u00fcssen wir verhindern, und deshalb ist die Perspektive der \n\n25. Mai. Ich hoffe, dass wir im Vorfeld diese Entscheidung \n\ntreffen k\u00f6nnen und sie ab dem 25. Mai auch wirkt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE; Herr Gebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Ministerpr\u00e4sident! In Sachsen-Anhalt wurden \n\ndurch die Gesundheits\u00e4mter Gesundheitsdaten an die Poli-\n\nzei \u00fcbermittelt. K\u00f6nnen Sie f\u00fcr Sachsen ausschlie\u00dfen, dass \n\nso etwas passiert ist? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Nein, das kann \n\nich nicht. Ich kenne den Fall nicht, deshalb bitte ich Sie um \n\nVerst\u00e4ndnis, dass ich diese Frage nicht beantworten kann. \n\nBei der Bek\u00e4mpfung der Pandemie ist entscheidend, dass \n\nman, wenn ein Erkrankungsfall auftritt, diesen schnell er-\n\nkennt und schnell zur\u00fcckverfolgen kann: Mit wem war \n\ndiese Person in Kontakt? Das ist eine Aufgabe der \u00f6ffentli-\n\nchen Gesundheits\u00e4mter der Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte. Die Frauen und M\u00e4nner, deren Zahl in den vergan-\n\ngenen Wochen deutlich verst\u00e4rkt worden ist, leisten eine \n\nhervorragende Arbeit. Sie werden zum Teil auch von Mit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 334 \n\narbeitern aus anderen Bereichen unterst\u00fctzt. Vieles funkti-\n\noniert mit Quarant\u00e4ne, vieles funktioniert auch mit dem \n\nProjekt der Testung. Dies gilt f\u00fcr uns als wichtigstes Instru-\n\nment zur Bek\u00e4mpfung dieser Pandemie. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! In \n\nden letzten Wochen ist deutlich geworden, dass die Verfas-\n\nsungs- und Verwaltungsgerichte insbesondere dem Grund-\n\nrecht auf Versammlungsfreiheit, aber auch der freien Reli-\n\ngionsaus\u00fcbung ein immer st\u00e4rkeres Gewicht \u2013 auch mit \n\nBlick auf die unbekannte Fortdauer der Ma\u00dfnahmen \u2013 ge-\n\nben. \n\nDaher die Frage an Sie: Welche Ma\u00dfnahmen zur weitge-\n\nhenden Wiederherstellung der Versammlungsfreiheit im \n\nFreistaat Sachsen und zur Aus\u00fcbung der Religionsfreiheit, \n\ninsbesondere bei den Gottesdiensten, plant die Staatsregie-\n\nrung? \n\n(Carsten H\u00fctter und  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ramadan!) \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Auch diese \n\nMa\u00dfnahmen sind getroffen worden, um die gegenseitige \n\nAnsteckung zu verhindern. Das ist der einzige Grund. Des-\n\nhalb k\u00f6nnen sie auch in dem Ma\u00dfe gelockert werden, wie \n\nsich die Gefahr reduziert. Dies ist bereits geschehen und \n\nwird ab dem 4. Mai in noch st\u00e4rkerem Umfang m\u00f6glich \n\nsein \u2013 bei der Anzahl der Besucher in Gottesdiensten, in \n\nFreiluftgottesdiensten noch einmal mehr. Auch Regelun-\n\ngen f\u00fcr Versammlungen und politische Veranstaltungen \n\nwerden wir am 4. Mai treffen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die SPD. \u2013 \n\nKein Bedarf mehr. Dann beginnen wir wieder von vorn. \n\nDie CDU? \u2013 Auch nicht. Die AfD? \u2013 Ja. Herr Gahler, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent! Gibt es ein besonderes Notfallkonzept f\u00fcr Kinder-\n\nheime? F\u00fcr verschiedene Einrichtungen haben wir gesagt, \n\nes gibt Konzepte f\u00fcr Pflegeeinrichtungen etc. Wie sieht es \n\nbei Kinderheimen aus? Ist dort etwas geplant oder schon in \n\nder Pipeline? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: F\u00fcr den Fall, \n\ndass dort eine Erkrankung ausbricht, haben wir klare Re-\n\ngeln, die sich an denen von Krankenh\u00e4usern und Pflege-\n\nheimen orientieren. Das Personal w\u00fcrde in heimische Qua-\n\nrant\u00e4ne gesetzt werden. Wir w\u00fcrden das Heim an sich in \n\nQuarant\u00e4ne setzen und Personal zuf\u00fchren, das mit Mund-\n\nschutz arbeitet und deshalb kein Ansteckungsrisiko hat. \n\nGott sei Dank ist uns das bisher erspart geblieben, und wir \n\nhoffen, dass es so bleibt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie Fraktion DIE LINKE; Herr Gebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich habe noch eine Frage, \n\ndie auch etwas mit Sachsen-Anhalt zu tun hat. Dar\u00fcber \n\nwissen Sie aber wahrscheinlich mehr Bescheid. Mich hat \n\nIhre Pressekonferenz gemeinsam mit dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten von Sachsen-Anhalt etwas \u00fcberrascht. Ich hatte ein \n\nwenig das Gef\u00fchl: Ist das jetzt die Aufk\u00fcndigung der ge-\n\nmeinsamen Verabredung mit der Bundeskanzlerin, dass die \n\nL\u00e4nder gemeinsame Verabredungen treffen \u2013 denn dies war \n\njetzt eine individuelle Verabredung \u2013, auch wegen der \n\nZoos? Ich meine, es gibt auch in Erfurt einen Zoo, und Sie \n\nh\u00e4tten sich auch mit Herrn Ramelow treffen k\u00f6nnen. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Das stimmt, \n\nHerr Gebhardt. Es war jetzt nicht das Ziel, Sie zu \u00fcberra-\n\nschen; umso mehr freue ich mich, dass es mir gelungen ist. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDer Kollege Dr. Haseloff ist genauso wie Bodo Ramelow \n\noder Dr. Dietmar Woidke f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen Ge-\n\nspr\u00e4chspartner, mit denen wir uns regelm\u00e4\u00dfig abstimmen. \n\nHier war es vor allem auch der Wunsch, in Mitteldeutsch-\n\nland, im Verh\u00e4ltnis Leipzig \u2013 Halle zu \u00e4hnlichen Regelun-\n\ngen zu kommen, und wir haben einen Austausch, der das \n\nbeiderseitige Lernen beinhaltet. \n\nWir hatten hier \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 ein Erkran-\n\nkungsgeschehen, das um ein Vielfaches h\u00f6her war als in \n\nSachsen-Anhalt. Sachsen-Anhalt ist zum Gl\u00fcck eines der \n\nL\u00e4nder, die am wenigsten betroffen waren, und hat nur ei-\n\nnige wenige Hotspots. Dort war die Frage f\u00fcr uns interes-\n\nsant: Wie geht man mit diesen Hotspots um? Wie riegelt \n\nman sie ab? Wie schafft man es dort, dass es die Gesund-\n\nheits\u00e4mter nachverfolgen k\u00f6nnen? Welche Rolle k\u00f6nnen \n\ntechnische Hilfsmittel dabei spielen? \n\nAuf der anderen Seite hat der Zoo in Halle die M\u00f6glichkeit \n\nbekommen, etwas voranzugehen. Er hat ein sehr kluges \n\nBesucherkonzept mit Online-Anmeldung, und er hat es ge-\n\nschafft, Warteschlangen zu vermeiden. Das war f\u00fcr uns \n\nwichtig. Herr Junhold aus Leipzig war ebenfalls anwesend \n\nund hat es sich angeschaut. \n\nWir m\u00fcssen aus solchen Ma\u00dfnahmen lernen, um Dinge \n\nm\u00f6glich zu machen und schneller voranzugehen. Es war \n\nein gutes Gespr\u00e4ch, und Fortsetzung ist garantiert. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE \u2013 noch eine Frage dazu? \u2013 Gut. Wir haben jetzt \n\nnoch knapp vier Minuten. Gibt es weitere Fragen? \u2013 Herr \n\nDierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Vielen Dank. Ich w\u00fcrde gern \n\ndas Thema Schutzausr\u00fcstung ansprechen \u2013 sicher neben \n\nder Frage der Kapazit\u00e4ten im Gesundheitswesen eines der \n\nwesentlichsten. Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch einmal ein \n\nSchlaglicht darauf werfen, wie sich dabei das Thema Be-\n\nschaffung in den letzten Wochen entwickelt hat und was \n\ngerade die regionale Wirtschaft in diesem Bereich beitra-\n\ngen kann und bereits beitr\u00e4gt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 335 \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Wenn man sich \n\n\u00fcberlegt, dass eine normale Community-Maske, eine ein-\n\nfache OP-Maske in China vielleicht 4 oder 5 Cent kostet, \n\nund das, was wir heute hier verwenden, in der Produktion \n\ngut und gerne 1 Euro oder 1,50 Euro kostet, dann sieht man \n\nauch, welchen Vorteil die Globalisierung, die Arbeitstei-\n\nlung auf der einen Seite f\u00fcr uns bedeutet. Aber auf der an-\n\nderen Seite sehen wir an dieser aktuellen Situation auch, \n\nwelche Probleme auftreten k\u00f6nnen, wenn dieser internati-\n\nonale Markt gest\u00f6rt wird. \n\nWir waren in gro\u00dfer Sorge und haben durch ein gutes ge-\n\nmeinsames Agieren von Sozial- und Innenministerium eine \n\nStruktur aufgestellt, die im Wesentlichen vom Polizeibe-\n\nschaffungsamt gef\u00fchrt worden ist. Wir haben Gro\u00dfunter-\n\nnehmen wie Porsche gewonnen, uns ihr Know-how, ihre \n\nunmittelbare Pr\u00e4senz in China nutzbar zu machen, sodass \n\nwir heute \u00fcber wesentlich gr\u00f6\u00dfere St\u00fcckzahlen von Liefe-\n\nrungen sprechen k\u00f6nnen als noch vor vier Wochen und wir \n\nuns sicher sind, dass das, was an Material geliefert wird, \n\nauch der Qualit\u00e4t entspricht, die wir brauchen; denn auch \n\ndas ist heute ein gro\u00dfes Problem. \n\nMan muss auch den Abgeordneten im S\u00e4chsischen Landtag \n\n\u2013 und ich will das an dieser Stelle tun \u2013 herzlich danken. \n\nEin gro\u00dfer Teil von Ihnen hat Vorschl\u00e4ge gemacht und Hin-\n\nweise gegeben von Partnern, von Unternehmen, die aus \n\nSachsen oder aus anderen Regionen kommen und \u00fcber \n\nSchutzg\u00fcter oder \u00fcber Verbindungen nach China verf\u00fcgen. \n\nVon den Hinweisen, die gegeben worden sind, hat sich \n\nnicht einmal die H\u00e4lfte in einer Bestellung realisieren k\u00f6n-\n\nnen, und das zeigt die Dramatik der Situation. Wir sind im \n\nWesentlichen von Fehllieferungen verschont geblieben, die \n\nnicht der Qualit\u00e4t entsprochen haben. Bei anderen L\u00e4ndern \n\nist das anders gewesen. \n\nWir sind, glaube ich, an dieser Stelle \u00fcber den h\u00f6chsten \n\nBerg und arbeiten an einem Konzept f\u00fcr die Lagerhaltung, \n\nsodass wir zum Herbstbeginn \u00fcber ein so gef\u00fclltes Lager \n\nverf\u00fcgen, dass wir dann anders agieren k\u00f6nnen, sollten sich \n\ndie Zahlen wieder erh\u00f6hen. Aber eines, meine Damen und \n\nHerren, m\u00fcssen wir immer mit in Betracht ziehen: Mit dem \n\nEnde des Sommers, mit dem Beginn der kalten, dunklen \n\nJahreszeit wird es zu einer Zunahme von Erkrankungen \n\nkommen, wenn kein Impfstoff vorhanden ist. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Zeitdauer der \n\nBefragung der Staatsregierung ist abgelaufen. Vielen \n\nDank, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nBevor wir in den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt einsteigen, \n\nm\u00f6chte ich mich im Namen des gesamten Landtags recht \n\nherzlich bei den Geb\u00e4rdendolmetschern bedanken. Vielen, \n\nvielen Dank f\u00fcr Ihre hervorragende Arbeit! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl der Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder im  \n\nStiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der  \n\nS\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt \n\nDrucksache 7/2096, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 7/1918, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nFrau Buddeberg, Sie haben das Wort, bitte sch\u00f6n. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4-\n\nsident, ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion darum bitten, dass \n\nwir \u00fcber die beiden Wahlvorschl\u00e4ge nach Fraktionen ge-\n\ntrennt abstimmen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Von der Fraktion \n\nDIE LINKE wird begehrt, dass wir \u00fcber die Wahlvor-\n\nschl\u00e4ge der Fraktionen getrennt abstimmen. Ich rufe die \n\nNamen einzeln auf, und wir stimmen dann \u00fcber jeden ein-\n\nzeln ab. \n\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Lan-\n\ndesstiftung Natur und Umwelt schreibt in \u00a7 8 Abs. 2 in Ver-\n\nbindung mit \u00a7 4 Abs. 1 und 2 der Satzung der S\u00e4chsischen \n\nLandesstiftung Natur und Umwelt vor, dass durch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag zwei Mitglieder und zwei stellvertre-\n\ntende Mitglieder f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Lan-\n\ndesstiftung Natur und Umwelt gew\u00e4hlt werden. \n\nNach \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist bei Wahlen, die \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag vorzunehmen sind, f\u00fcr die \n\nFeststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen grund-\n\ns\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2018Hondt zugrunde \n\nzu legen. Das Vorschlagsrecht haben somit f\u00fcr je ein Mit-\n\nglied und je einen Stellvertreter die Fraktionen von CDU \n\nund AfD. \n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in der Drucksa-\n\nche 7/2096 f\u00fcr die Fraktion der CDU und in der Drucksa-\n\nche 7/1918 f\u00fcr die Fraktion der AfD vor. Als Mitglieder im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 336 \n\nStiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und \n\nUmwelt werden die Abgeordneten Andreas Heinz, Mit-\n\nglied des Landtags, und Thomas Brandl, Mitglied des \n\nLandtags, vorgeschlagen und als stellvertretende Mitglie-\n\nder die Abgeordneten Lars Rohwer, Mitglied des Landtags, \n\nund J\u00f6rg Dornau, Mitglied des Landtages. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Wahl findet \n\nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung ge-\n\nheim statt; allerdings kann stattdessen durch Handzeichen \n\nabgestimmt werden. Ich frage die Fraktionen: Widerspricht \n\neine Fraktion oder ein Abgeordneter der Abstimmung per \n\nHandzeichen? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann k\u00f6nnen wir per \n\nHandzeichen dar\u00fcber abstimmen. Es ist beantragt worden, \n\n\u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge einzeln abzustimmen. \n\nIch rufe die Kandidaten einzeln auf und beginne mit dem \n\nWahlvorschlag der Fraktion der CDU. Wer f\u00fcr das Mitglied \n\nAndreas Heinz stimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013  Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist  \n\nAndreas Heinz als Mitglied des Stiftungsrates einstimmig \n\ngew\u00e4hlt worden. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir kommen nun zum Wahlvorschlag der AfD-Fraktion. \n\nWer dem Mitglied Thomas Prandl die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, denn bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist Thomas \n\nPrandl bei einigen Gegenstimmen, einigen Enthaltungen, \n\naber mit Mehrheit des Landtags ebenfalls als Mitglied des \n\nStiftungsrates gew\u00e4hlt worden. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir kommen nun zu den stellvertretenden Mitgliedern. \n\nHierzu gibt es den Wahlvorschlag der CDU-Fraktion, wie \n\nbereits angesprochen. Vorgeschlagen wird Lars Rohwer. \n\nWer diesem Vorschlag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Sehe ich auch nicht. Damit ist Lars  \n\nRohwer als stellvertretendes Mitglied einstimmig gew\u00e4hlt \n\nworden. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\nWir kommen zum letzten Wahlvorschlag, dem der Fraktion \n\nAfD. Als stellvertretendes Mitglied ist J\u00f6rg Dornau vorge-\n\nschlagen worden. Wer diesem Wahlvorschlag die Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Ge-\n\ngenstimmen und wenigen Stimmenthaltungen ist Herr \n\nDornau mit Mehrheit gew\u00e4hlt worden. Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch zur Wahl! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch frage, ob einer der Gew\u00e4hlten die Wahl nicht annehmen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das sehe ich nicht. Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt abgeschlossen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\nAktuelle Debatte \n\nWo geht die Reise hin? Sachsens Tourismus und die Corona-Krise \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 19 Minuten, AfD 20 Minuten, \n\nDIE LINKE 8 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 7 Minuten, \n\nSPD 6 Minuten und die Staatsregierung 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin das Wort. Ich \u00fcbergebe an \n\ndie AfD-Fraktion. Herr Kumpf, bitte sch\u00f6n. \n\nMario Kumpf, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Uns allen gemeinsam ist be-\n\nwusst, dass wir in Zeiten leben, welche so manche schwere \n\nStunde der vergangenen Jahrzehnte in unserem Land in den \n\nSchatten stellt. Die Corona-Krise wird in die Geschichte \n\neingehen. Aber das nicht nur wegen des Virus COVID-19 \n\nselbst, sondern auch wegen der verfehlten s\u00e4chsischen Ke-\n\nnia-Politik, die den wirtschaftlichen Totalausfall im Touris-\n\nmussektor billigend in Kauf genommen hat. \n\nIch bin gespannt, welche \u00dcberschriften in den n\u00e4chsten 50 \n\noder 100 Jahren auf B\u00fcchern zu finden sind, wenn man die \n\nArchive und B\u00fcchereien in unserem Land durchforstet. Ein \n\nBuch werden Sie bestimmt alle finden; es ist das Buch aus \n\ndem Jahr 2020 im Regal \u201eGeschichte und Tourismus\u201c. Auf \n\ndem Klappentext des Buches ist zu lesen: \u201eDas Gedicht der \n\nsterbenden Tourismusbranche\u201c, welches mir von einem \n\nUnternehmer per E-Mail zugeschickt worden ist. \n\nMit Erlaubnis des Autors m\u00f6chte ich Ihnen dieses Kurzge-\n\ndicht gern vortragen, damit auch Sie sich ein Bild davon \n\nmachen k\u00f6nnen, welche Situation Sie hier zu verantworten \n\nhaben. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ich denke, wir haben \n\nzu sp\u00e4t gehandelt?! Entscheiden Sie sich mal! \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNa was denn nun?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie einfach mal zu! Es ist, glaube ich, auch f\u00fcr Sie \n\ninteressant. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 337 \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU,  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE, und  \n\nSabine Friedel, SPD) \n\nDie Einsamen, die M\u00fcden, die an Leib und Seele Frieren-\n\nden, die, die Sehnsucht haben nach Menschen, die, bei de-\n\nnen im Auge Kerzenschein anf\u00e4ngt zu gl\u00e4nzen, aber auch \n\ndie, die Behaglichkeit wollen, die nach einem Tag voll Ar-\n\nbeit dem Alltagsstress entrinnen wollen, sind herzlich will-\n\nkommen in Tausenden von Lokalen, um Sorgen zu verges-\n\nsen und sich zu erlahmen; doch derzeit f\u00fcr alle jene, die f\u00fcr \n\nBehaglichkeit bekannten Orte, bei denen, wo sich treffen \n\nFamilien, Freunde und Verwandte, ist verwehrt das Altbe-\n\nkannte. Dort, wo sonst das Leben bl\u00fchte, wo Gemeinschaft \n\nnoch was z\u00e4hlt, ist jetzt die Zeit der letzten Stunde, wenn \n\nsich nicht sofort was dreht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nEin letztes Mal schlie\u00dfe ich die T\u00fcr und bete noch einmal \n\nzu Gott: Herr, schenk dem Kretschmer ein Gewissen, sonst \n\nbin ich n\u00e4mlich morgen bankrott. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich spreche heute \n\nnicht nur als Abgeordneter des 7. S\u00e4chsischen Landtags zu \n\nIhnen, ich spreche auch vertretend f\u00fcr alle Gastronomie- \n\nund Hotellerie-Betriebe des Freistaates Sachsen. \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAls gelernter Koch und Gastronom erlebe ich jeden Tag die \n\nSorgen und N\u00f6te in den Gastst\u00e4tten und Restaurants, spe-\n\nziell in unserem Land. Seit nunmehr mehreren Wochen \n\nm\u00fcssen die Gastronomiebetriebe und Veranstalter im Tou-\n\nrismussektor um ihre Existenzgrundlage, um ihren Betrieb \n\nbangen, weil sie ihn geschlossen halten m\u00fcssen; was jeden \n\nTag bedrohlichere Ausma\u00dfe annimmt. \n\nAuch unser Familienbetrieb, der seit dem Jahr 1906 so \n\nmanches Hoch und Tief erlebt hat, kommt an seine finan-\n\nzielle Belastungsgrenze. Schon die f\u00fcr den Tourismussek-\n\ntor wichtigen Feiertage im Jahr \u2013 in dem Fall die Osterfei-\n\nertage \u2013 sind verloren. Der 1. Mai, Muttertag und Himmel-\n\nfahrt sollen folgen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nNoch nie musste unser Familienbetrieb in \u00fcber hundertj\u00e4h-\n\nriger Betriebszeit geschlossen werden, noch nie gab es Os-\n\nterfeiertage, an denen nicht Hunderte G\u00e4ste im Biergarten \n\nund im Gastraum gesessen haben. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nNoch nie war die Ungewissheit im Unternehmen so gro\u00df, \n\nwie und wann es \u00fcberhaupt weitergeht. Noch nie war die \n\nTourismusbranche in ihrer Existenz so bedroht wie heute. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSehr geehrte Kollegen, die Tourismuswirtschaft in \n\nDeutschland umfasst mit circa 4 000 Reiseunternehmen, \n\ncirca 10 000 Reiseb\u00fcros und mehr als 220 000 Betrieben \n\nim Gastgewerbe, drei Millionen direkt und 1,2 Millionen \n\nindirekt schaffenden Menschen einen Wirtschaftskreislauf, \n\nwelcher am Laufen gehalten werden muss. \n\nDas sind beeindruckende Zahlen, wenn man die wirtschaft-\n\nliche Bankrotterkl\u00e4rung der Regierung f\u00fcr den Tourismus \n\nsieht, weil die Betriebe der Tourismuswirtschaft noch \n\nknapp einen Monat geschlossen bleiben m\u00fcssen \u2013 Ausgang \n\noffen. \n\nEin Sprichwort besagt: Es ist nicht genug zu wissen, man \n\nmuss auch anwenden. Es ist nicht genug zu wollen, man \n\nmuss auch tun, meine Damen und Herren auf den Regie-\n\nrungspl\u00e4tzen. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Kumpf, las-\n\nsen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nMario Kumpf, AfD: \u2013 Nein, jetzt nicht. \n\nJeder dritte Betrieb im Tourismussektor, speziell im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, wird schlie\u00dfen m\u00fcssen, wenn Sie als Regie-\n\nrende an Ihrem Irrweg festhalten. Es braucht herzhafte Un-\n\nterst\u00fctzung f\u00fcr den Tourismussektor und keine halbherzi-\n\ngen Floskeln wie \u201eWir schaffen das\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nWelcher Ma\u00dfnahmen es genau bedarf, darauf komme ich \n\nheute noch einmal zur\u00fcck. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nKumpf. Jetzt hat die CDU das Wort. Herr Markert, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nKumpf, wenn Sie sagen, dass die Regierung einen Total-\n\nausfall der Branche in Kauf genommen hat, dann frage ich \n\nmich nat\u00fcrlich: Warum hat die AfD-Fraktion in unserer \n\nletzten Sondersitzung im ICC der Feststellung einer au\u00dfer-\n\ngew\u00f6hnlichen Notsituation f\u00fcr den Freistaat Sachsen auf-\n\ngrund der Pandemie zugestimmt? Das passt doch nicht zu-\n\nsammen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir k\u00f6nnen uns doch nicht hinstellen und sagen, das ist al-\n\nles ganz anders, die Regierung f\u00e4hrt das Land runter und \n\nmacht mutwillig irgendwelche Betriebe zu. So ist es nicht. \n\nIch bitte schon darum, dass wir bei den Realit\u00e4ten bleiben. \n\nGleichwohl ist es heute ein Tag, an dem wir viel \u00fcber Tou-\n\nrismus sprechen. Wir hatten heute fr\u00fch die Demonstration \n\nder Reiseveranstalter und Reiseb\u00fcros vor dem Haus. Wir \n\nerleben in diesen Tagen, wie vielf\u00e4ltig die Tourismus- und \n\nReisebranche ist. Ich denke, es ist auch gut, dass wir das \n\nein St\u00fcck weit mehr wahrnehmen als sonst; denn die Viel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 338 \n\nf\u00e4ltigkeit ist sehr gro\u00df. Ich denke zum Beispiel bei der Be-\n\nherbergung nicht nur an Hotels und Gasth\u00f6fe, sondern wir \n\nhaben auch die Jugendherbergen oder die christlichen Frei-\n\nzeitheime, bei der Mobilit\u00e4t an die Dampfbahnen oder an \n\nCaravaning, Bootstourismus, Campingpl\u00e4tze, Freizeit- und \n\nKulturm\u00f6glichkeiten. Es z\u00e4hlen auch die Heilb\u00e4der dazu. \n\nWir haben eine sehr vielf\u00e4ltige Branche, und nicht jeder in \n\ndieser Branche bekommt in diesen Tagen Geh\u00f6r. Deswe-\n\ngen will ich noch einmal sagen, dass uns die Vielf\u00e4ltigkeit \n\ndieser Branche bekannt ist. \n\nIch denke auf der einen Seite an die kleine Touristinforma-\n\ntion mit ihrem Touristenf\u00fchrer und auf der anderen Seite \n\nauch an gro\u00dfe Incoming-Partner wie die Flugh\u00e4fen, die den \n\nTourismus f\u00fcr uns mitgestalten und organisieren. Touris-\n\nmus ist eine Querschnittsaufgabe, nicht nur im Einzelhan-\n\ndel, im Gastgewerbe, bei Zulieferbetrieben oder im Be-\n\nreich von Dienstleistern. \n\nWas die Struktur des Tourismus angeht, sollte man viel-\n\nleicht auch einmal erw\u00e4hnen, dass \u00fcber 50 % \u2013 n\u00e4mlich \n\n51 % \u2013 des Bruttoumsatzes in Sachsen durch Tagesreisen \n\nerwirtschaftet werden und 35 % im gewerblichen Bereich. \n\nAn dritter Stelle steht dann schon der Bereich der Besuche \n\nvon Freunden und Verwandten in H\u00f6he von 8 %. Das ist \n\nein Bereich, der sehr vom Tagestourismus abh\u00e4ngig ist. \n\nDeswegen muss es f\u00fcr uns im Fokus sein, wenn wir \u00fcber \n\nLockerungen reden. \n\nCorona hat die Branche insgesamt zum Stillstand gebracht. \n\nStornierungen und ein Einbruch sind an der Tagesordnung. \n\nDas wissen wir alle. Krise hei\u00dft aber auch \u2013 wenn man sich \n\nnach den Zahlen des Ostdeutschen Sparkassenverbandes \n\nf\u00fcr M\u00e4rz und April richtet \u2013 2,6 Milliarden Euro Einbu\u00dfe \n\nan Ums\u00e4tzen allein in diesen zwei Monaten. Wir alle wis-\n\nsen nicht, wie lange die Reise noch dauert. In den ostdeut-\n\nschen Destinationen ist Corona wie in ganz Deutschland \n\nein gro\u00dfes Problem. \n\nFakt ist: Diese Verluste sind nicht aufholbar, denn ein \n\nSchnitzel, was Sie nicht gegessen haben, und eine \u00dcber-\n\nnachtung, die Sie nicht gebucht haben, kann man nicht ein-\n\nfach nachholen. Ich denke aber auch an die vielen Fami-\n\nlienfeiern, an Hochzeiten und an Lebensereignisse, die  \n\ngeplant wurden und jetzt nicht stattfinden k\u00f6nnen. Dort \n\nh\u00e4ngen eine Menge Emotionen dran, und ich kann den \n\nMenschen in unserem Land nur sagen: Wir wissen das.  \n\nEs tut uns leid, wie sich das jetzt entwickelt hat, aber der \n\nMa\u00dfstab ist momentan das Virus und die Suche nach einem \n\nImpfstoff. Das ist der Spagat, in dem wir uns bewegen. \n\nZiel ist der Schutz der Gesellschaft und der Gesundheit der \n\nMenschen. Wir m\u00fcssen das nat\u00fcrlich abw\u00e4gen. Auf der ei-\n\nnen Seite haben wir den Schutz der Gesundheit und auf der \n\nanderen Seite eine gewisse Mobilit\u00e4t und die Freiheit der \n\nMenschen, sich in der \u00d6ffentlichkeit zu bewegen und zu \n\nentscheiden, was man in seiner Freizeit macht. Das m\u00fcssen \n\nwir abw\u00e4gen. \n\nWir wollen selbstverst\u00e4ndlich zur St\u00e4rke des Tourismus zu-\n\nr\u00fcckkehren, aber wir sollten uns nichts vormachen: Das ist \n\nein langer Weg. Wir brauchen daf\u00fcr sehr viel Geduld. Wenn \n\nwir Lockerungen vornehmen k\u00f6nnen und wenn wir auf ei-\n\nnem guten Weg sind, dann wollen wir wieder gute Gastge-\n\nber sein und dahin zur\u00fcckkehren, dass wir wie im letzten \n\nJahr \u00fcber 20 Millionen \u00dcbernachtungen und 8,2 Millionen \n\nG\u00e4steank\u00fcnfte hatten und das Kulturreiseland Nummer \n\neins in Deutschland waren. \n\nUnd ja, wir bekennen uns zum Tourismus als Wirtschafts-\n\nfaktor. Das erleben wir in diesen Tagen mehr als sonst. Das \n\nist ein Bereich, f\u00fcr den die IHKs immer wieder gefordert \n\nhaben, dass es ein Bekenntnis zum Tourismus als Wirt-\n\nschaftsfaktor gibt. \n\nWie kann man das machen? Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, \n\nwelchen Weg man jetzt gehen kann. Daf\u00fcr gibt es gute Vor-\n\nschl\u00e4ge aus allen Tourismusbereichen, zum Beispiel vom \n\nDeutschen Tourismusverband. Man fordert bundeseinheit-\n\nliche Grunds\u00e4tze zum Einhalten von Schutz- und Hygiene-\n\nregeln sowie Mindestabst\u00e4nden, zum Anlegen von Mund- \n\nund Nasenschutz und zur Kundenlenkung. \n\nAlles Weitere will ich in der n\u00e4chsten Runde ausf\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nMarkert. Nun die Fraktion DIE LINKE; Frau Feiks, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n(Die Rednerin spricht vom Saalmikrofon aus.) \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich spreche gleich von hier aus. \n\nEigentlich waren sich die Fraktionen dahin gehend einig, \n\ndass wir versuchen, das Plenum stattfinden zu lassen, aber \n\nnur Notwendiges und in kompakter Form zu diskutieren \n\nund uns darauf zu konzentrieren. \n\nHeute fr\u00fch gab es eine Regierungserkl\u00e4rung zum Thema \n\nWirtschaft. Warum hat die AfD dort nicht ihre Punkte ge-\n\nbracht? Das w\u00e4re der richtige Zeitpunkt gewesen. Ich habe \n\nheute Vormittag alles gesagt, was uns dazu auf dem Herzen \n\nliegt, und deshalb verzichten wir jetzt auf Redezeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nFeiks von der Fraktion DIE LINKE. Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE; Herr Liebscher, bitte sch\u00f6n, an Mik-\n\nrofon 4. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mich dem Antrag der LINKEN \n\nanschlie\u00dfen. Wir werden auf unsere Redezeit verzichten. \n\nDas meiste zu diesem Thema wurde bereits gesagt. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nLiebscher. Nun die Fraktion SPD; Frau Friedel an Mikro-\n\nfon 1, bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 339 \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nFeiks hat schon ausgef\u00fchrt: Vier der f\u00fcnf Fraktionen im \n\nLandtag haben sich darauf verst\u00e4ndigt, keine Aktuelle De-\n\nbatte zu beantragen. Eine Fraktion hat es anders gesehen, \n\nobgleich das Thema heute fr\u00fch nicht nur in der Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung, sondern auch bei der Befragung der \n\nStaatsregierung ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert worden ist. Nat\u00fcrlich \n\nist das Ihr Recht, aber wir bekommen hier wieder einmal \n\nvorgef\u00fchrt, wie weit die Frage von Solidarit\u00e4t, Zusammen-\n\nhalt und pragmatischem Vorgehen in der Krise am Ende \n\nwirklich tragf\u00e4hig ist. Das ist auf allen Seiten dieses Hau-\n\nses der Fall, auf einer aber nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau  \n\nFriedel von der SPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnen jetzt in eine \n\nzweite Rederunde einsteigen. Ich beginne mit der einbrin-\n\ngenden Fraktion, der AfD. Herr Teichmann, bitte sch\u00f6n. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\n\u201eHerr Pr\u00e4sident!\u201c \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDie Anrede hei\u00dft \u201eHerr Pr\u00e4sident\u201c!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Machen Sie weiter. \n\nIvo Teichmann, AfD: Wir debattieren heute im Rahmen \n\nder Aktuellen Stunde zum Thema \u201eSt\u00e4rkung des Touris-\n\nmus, der Gastronomie und des Beherbergungsgewerbes \n\nw\u00e4hrend der Corona-Krise\u201c. Als Vorsitzender des Touris-\n\nmusvereins Elbsandsteingebirge ist mir die aktuelle und \n\nzugleich dramatische Situation im touristischen Gewerbe \n\npers\u00f6nlich vertraut. \n\nDie touristischen Leistungsanbieter, insbesondere die \n\nGastst\u00e4tten und Beherbergungsgewerbetreibenden, brau-\n\nchen nicht nur finanzielle Unterst\u00fctzung, sondern vor al-\n\nlem ein sofortiges Ende des Shutdowns. Die Gewerbetrei-\n\nbenden brauchen eine konkrete zeitnahe Perspektive, einen \n\nkonkreten Stufenplan, den der Ministerpr\u00e4sident bisher \n\nnicht geboten hat. Der weitere Entzug der Existenzgrund-\n\nlage ist nicht mehr l\u00e4nger, auch nicht bis zum jetzt avisier-\n\nten 25. Mai zu verantworten. Die Lage ist viel zu prek\u00e4r. \n\nZuletzt waren aus den Medien lediglich vage Deutungen \n\nauf eine eventuelle Wiederer\u00f6ffnung der Gastronomie zwi-\n\nschen Himmelfahrt, also 21. Mai, und Pfingsten, 31. Mai, \n\nzu vernehmen. Heute nannte der Ministerpr\u00e4sident vage \n\ndas Datum 25. Mai. Konkretes war dabei leider nicht zu \n\nvernehmen. \n\nDas alles ist existenzbedrohend und unbefriedigend, nicht \n\nnur f\u00fcr die Unternehmen, sondern auch f\u00fcr die Tourismus-\n\nregionen. Jeder Tag z\u00e4hlt. Warum lassen Sie sich, v\u00f6llig \n\nunn\u00f6tig, so viel Zeit zum Nachteil der Tourismusbranche? \n\nV\u00f6llig unzureichend ist die Informationspolitik der Staats-\n\nregierung bez\u00fcglich der Lockerungen der Beschr\u00e4nkungen \n\nder Wirtschaft gegen\u00fcber uns Landtagsabgeordneten. Das \n\nsei an dieser Stelle hier und heute deutlich gesagt. Wir le-\n\nben von Presseinformationen, statt zeitnah direkt infor-\n\nmiert zu werden. Auf die Antwort zu dieser berechtigten \n\nKritik d\u00fcrfen wir gespannt sein. \n\nEs gibt keine Rechtfertigung daf\u00fcr, eine Ferienwohnung  \n\noder einen Biergarten weiter leer stehen zu lassen. Wo ist \n\ndas erh\u00f6hte Infektionsrisiko bei Einhaltung der Hygiene-\n\nstandards? Diese Frage hat mir der Ministerpr\u00e4sident leider \n\nvorhin nicht wirklich beantwortet, wenn Sie genau hinge-\n\nh\u00f6rt haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nverstehen es nur nicht, das ist das Problem!) \n\nDie Wiederer\u00f6ffnung der Gastst\u00e4tten und des Beherber-\n\ngungsbetriebes ist unter strikter Wahrung der Hygienere-\n\ngeln verantwortbar. Respekt bez\u00fcglich m\u00f6glicher Infektion \n\nist wichtig, aber Angst und Panik sind v\u00f6llig unangemessen \n\nund der falsche Ratgeber. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie machen Panik!) \n\nMut und Zuversicht sind gefragt. \u00d6sterreich \u00f6ffnet bei-\n\nspielsweise die Gastronomie am 15. Mai wieder und auch \n\ndie touristische G\u00e4stevermietung wird Ende Mai wieder \n\nzugelassen. F\u00fcr die s\u00e4chsischen Touristiker und Unterneh-\n\nmer ist, wie schon erw\u00e4hnt, jeder einzelne Tag zum \u00dcber-\n\nleben wichtig. Die Tourismusbranche trifft es dabei beson-\n\nders hart, weil die Kassen in der Hauptsaison nach der aus-\n\nzehrenden Nebensaison bisher nicht gef\u00fcllt werden k\u00f6n-\n\nnen. Jeder dritte Betrieb ist nach Aussage des Branchenver-\n\nbandes DEHOGA in Sachsen inzwischen existenzbedroht. \n\nDie Branche braucht betriebswirtschaftlich rentable Ein-\n\nnahmem\u00f6glichkeiten. Einen funktionierenden Tourismus \n\nmuss man als ein sehr komplexes Gebilde begreifen. Viele \n\nverschiedene Anbieter touristischer Leistungen \u2013 vom Ver-\n\nmieter \u00fcber den Gastronomen bis hin zu Freizeitanbietern \n\n\u2013 machen als Ganzes eine erfolgreiche Tourismusregion \n\naus, wie es beispielsweise die S\u00e4chsische Schweiz ist. \n\nDiese l\u00e4ndliche Region lebt vom Tourismus. Das Sterben \n\nweiterer Gastronomiebetriebe und sonstiger touristischer \n\nLeistungsanbieter hat fatale Auswirkungen auf den Touris-\n\nmus der Region. Nicht zuletzt wissen wir alle, dass die  \n\ngeschlossenen Einrichtungen nur selten einen Nachfolger \n\nfinden, und es ist zudem so: Stirbt der Tourismus, stirbt \n\nauch die Region. \n\nUnter Wahrung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes bei \n\nstaatlichen Eingriffen in eingerichtete Gewerbebetriebe ist \n\nes geboten, die Beschr\u00e4nkungen aus den dargelegten Gr\u00fcn-\n\nden sofort zu lockern, wichtige Arbeitspl\u00e4tze und Existen-\n\nzen dabei zu sichern. \n\nDie AfD-Fraktion steht an der Seite der Tourismusbranche \n\nund wird jede Ma\u00dfnahme unterst\u00fctzen, welche der Bran-\n\nche schnell und sp\u00fcrbar hilft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 340 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nTeichmann von der AfD-Fraktion. F\u00fcr die CDU spricht nun \n\nHerr Kollege Markert, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte kurz fortfahren. Wichtig ist nat\u00fcrlich \n\nin diesen Tagen auch \u2013 so wie heute fr\u00fch \u2013, dass wir mit \n\nden Branchen im Gespr\u00e4ch sind. Ich freue mich, dass die \n\nGespr\u00e4che auf Ebene der Staatsregierung laufen und dort \n\nauch aktiv koordiniert werden. Es ist wichtig, dass wir die \n\nIdeen und die Anregungen, die aus der Branche selbst kom-\n\nmen, aufnehmen. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag schon bestimmte Dinge \n\nzum Tourismus vereinbart, zum Beispiel, dass wir die Tou-\n\nrismusstrategie 2025 umsetzen wollen, die in mehrere \n\nHandlungsfelder aufgegliedert ist. Das hat alles noch seine \n\nAktualit\u00e4t. Dort haben wir auch die Bereiche drin, dass wir \n\ndie l\u00e4ndlichen Destinationen st\u00e4rken wollen, die jetzt auch \n\nUnterst\u00fctzung brauchen, genauso wie den Landestouris-\n\nmusverband oder die Tourismus Marketing Gesellschaft, \n\ndie alle einen sehr guten Job machen. \n\nInsofern auch herzlichen Dank an dieser Stelle an alle Kol-\n\nleginnen und Kollegen, die dort in dieser Branche t\u00e4tig sind \n\nund den Tourismus st\u00e4rken \u2013 vielen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt den  \n\nLINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWenn wir nach Berlin zur Bundesregierung blicken, so ist \n\nes richtig, die Mehrwertsteuer in diesem Bereich auf 7 % \n\nzu senken. Das hilft der Branche, das wollen wir auch. \n\nAber wir wollen nat\u00fcrlich, dass diese Erleichterung der \n\nMehrwertsteuersenkung von 19 auf 7 % bei den Gastrono-\n\nmen ankommt. Deswegen sollten wir deutlich machen, \n\ndass es nicht darum geht, dass die Speisen billiger werden, \n\nsondern dass der Effekt am Ende auch beim Gastronomen \n\neintritt und dort auch Unterst\u00fctzung leistet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich h\u00f6re, dass die Bundesregierung respektive Herr \n\nAltmaier einen Schutzschirm f\u00fcr den Bereich der Gastro-\n\nnomie plant, dann unterst\u00fctzen wir das, das finden wir rich-\n\ntig; aber wir fordern eine Branchenl\u00f6sung. Wir brauchen \n\neine Branchenl\u00f6sung f\u00fcr ganz Deutschland, die auch Rei-\n\nseveranstalter und Reiseb\u00fcros einschlie\u00dft. Deswegen wer-\n\nden wir auch entsprechende Signale nach Berlin senden. \n\nWichtig ist: Wir brauchen ein einheitliches Vorgehen \u2013 der \n\nMinisterpr\u00e4sident hat es schon gesagt \u2013 in Abstimmung mit \n\nden anderen L\u00e4ndern und mit dem Bund. Nur das macht \n\nSinn, dass nicht jedes Bundesland sein eigenes S\u00fcppchen \n\nkocht. Nur das schafft auch die Akzeptanz in der Branche \n\nund in der Bev\u00f6lkerung \u2013 also ein Fahrplan f\u00fcr einen \n\nschrittweisen Einstieg in einen sicheren Tourismus. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch vom Kunden her denken. Der \n\nKunde, der in Zukunft die Gastronomie oder das Beherber-\n\ngungsgewerbe nutzen wird, braucht nat\u00fcrlich Sicherheit \n\nf\u00fcr sich und seine Familie. Deswegen wird der Kunde auch \n\nein Augenmerk darauf richten. Das hei\u00dft, es geht nur mit \n\nklar vereinbarten Regeln \u2013  entsprechende Vorschl\u00e4ge lie-\n\ngen auf dem Tisch. \n\nWie k\u00f6nnte so ein Einstieg aussehen? Nat\u00fcrlich kann man \n\nbeginnen mit Einstieg in die sichere Beherbergung. Das \n\nhei\u00dft Selbstversorger, Ferienwohnung, Ferienh\u00e4user, Cara-\n\nvaning, Camping etc.; dann der Einstieg in eine differen-\n\nzierte Gastronomie, bei dem man \u00fcberlegen muss, was im \n\nAu\u00dfenbereich m\u00f6glich ist und wann etwas im Innenbereich \n\ngeht. Welche Art von Beherbergung geht also wann im Ein-\n\nhergehen mit dem Pandemiegeschehen in Sachsen? \n\nZur touristischen Infrastruktur. Dort beginnen ja am 4. Mai \n\ndie ersten Lockerungen, wo wir Museen, Zoologische G\u00e4r-\n\nten und Botanische G\u00e4rten wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen \u2013 also \n\nauch Dinge im Bereich Freizeit und Tourismus, die dann \n\nschon wieder genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich auch auf die Zeit nach der Krise \n\nvorbereiten: Also was ist m\u00f6glich, was ist notwendig, wenn \n\ndie Krise abflacht? Wie k\u00f6nnen wir die Branche unterst\u00fct-\n\nzen? Wo brauchen wir begleitende Kampagnen? Die Tou-\n\nrismus Marketing Gesellschaft f\u00fchrt ja schon eine durch \u2013 \n\n\u201eTr\u00e4um dich nach Sachsen!\u201c \u2013, eine sehr sch\u00f6ne Sache, bei \n\nder man entsprechend im Onlinebereich darauf aufmerk-\n\nsam macht, dass irgendwann wieder Reisen nach Sachsen \n\nm\u00f6glich sein werden und dass man das dann auch nutzt. \n\nHier der Appell an die Branche und auch an die Menschen \n\nin Sachsen: Wir wollen nat\u00fcrlich gute Gastgeber sein und \n\nwenn die G\u00e4ste wieder nach Sachsen kommen, ein freund-\n\nliches Klima bilden. Wir haben ja nun auch Welterbest\u00e4tten \n\nin Sachsen, das wollen wir alles nutzen. Wir wollen ein \n\nGastgeber sein f\u00fcr G\u00e4ste aus der ganzen Welt und wir hof-\n\nfen, dass das eines Tages wieder vern\u00fcnftig m\u00f6glich ist. \n\nWenn wir die Gastst\u00e4tten \u00f6ffnen, nat\u00fcrlich auch der Appell \n\nan alle: Gehen Sie lieber einmal mehr in die Gastst\u00e4tte. \n\nMan kann den Umsatzausfall nicht nachholen, aber wenn \n\nSie eine Lieblingsgastst\u00e4tte oder -kneipe haben, gehen Sie \n\neinfach mal hin und der Gastwirt wird sich freuen. Damit \n\nk\u00f6nnen Sie auch eine Unterst\u00fctzung leisten. \n\nWo geht die Reise hin? Es ist ein Wettlauf zwischen Virus \n\nund Impfstoff. Wir hoffen, dass der Impfstoff rasch ge-\n\nwinnt. Aber wenn wir wieder reisen k\u00f6nnen, dann bitte \n\nnach Sachsen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt den  \n\nLINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nMarkert von der CDU Fraktion. DIE LINKE, B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE und SPD haben auf weitere Redebeitr\u00e4ge verzich-\n\ntet. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Runde ein-\n\nsteigen mit AfD und CDU. \u2013 Ich \u00fcbergebe zuerst an die \n\nAfD; Herr Zickler, bitte sch\u00f6n. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eDer Sachse liebt das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 341 \n\nReisen sehr\u201c sang J\u00fcrgen Hart bereits 1979. Damit das Rei-\n\nsen auch reibungslos funktioniert, braucht es nicht nur Rei-\n\nseveranstalter, sondern auch das kleine Reiseb\u00fcro vor Ort. \n\nW\u00e4hrend die gro\u00dfen Veranstalter wie die TUI bei der Bun-\n\ndesregierung nat\u00fcrlich sofort ein offenes Ohr gefunden und \n\neinen Milliardenkredit \u00fcber 1,8 Milliarden Euro erhalten \n\nhaben und die gro\u00dfen Reiseb\u00fcroketten gerade ihre Lob-\n\nbyarbeit in Berlin anlaufen lassen, bleibt das kleine mittel-\n\nst\u00e4ndische B\u00fcro allein \u2013 das kleine Reiseb\u00fcro, wo manche \n\nLeute, die nicht so im Internet aktiv sind, noch gern ihre \n\nReise buchen und ordentlich beraten werden m\u00f6chten. \n\nDer Deutsche Reiseverband bef\u00fcrchtet, dass zwei von drei \n\nUnternehmen die Krise nicht \u00fcberleben werden und unmit-\n\ntelbar vor der Insolvenz stehen. \n\nIch war einer der Geburtshelfer dieser Branche in Dresden \n\nund ich bin ungern Sterbebegleiter. Es ist mir darum ein \n\nbesonderes Anliegen, hier meinen ehemaligen Kollegen \n\nGeh\u00f6r zu verschaffen, die durch diese Krise \u2013 unverschul-\n\ndet, wie alle in diesem Land \u2013 in besondere Schwierigkei-\n\nten geraten sind. Auch wenn es ein Spezialfall ist, m\u00f6chte \n\nich darauf hinweisen, was das besonders Schwere an ihrer \n\nSituation ist: Die Reiseb\u00fcros m\u00fcssen trotz der Krise wei-\n\nterarbeiten, haben aber nichts zu verkaufen. Sie k\u00f6nnen \n\nihre B\u00fcros nicht schlie\u00dfen und ihre Mitarbeiter einfach in \n\nKurzarbeit schicken, um Kosten zu minimieren. Nein, sie \n\nm\u00fcssen die Reisen r\u00fcckabwickeln. Sie m\u00fcssen den Kunden \n\nden Reisepreis auszahlen und damit die Provision \u2013 ihren \n\nVerdienst des letzten halben Jahres \u2013 r\u00fcckabwickeln. Sie \n\narbeiten, haben nichts zu verkaufen, haben Kosten, geraten \n\nimmer weiter in Schwierigkeiten. \n\nDie Bundesregierung hat auch noch dazu beigetragen, dass \n\nVerunsicherung in die Branche kommt. Sie hat ein Gut-\n\nscheinmodell vorgeschlagen, das nat\u00fcrlich verbraucherun-\n\nfreundlich war und deswegen auch in Br\u00fcssel gescheitert \n\nist. Gut, das betrifft die Sachsen nicht. Es zeigt aber, wie \n\nman in der Krise teilweise auch planlos agieren kann. \n\nEs bleiben Reisewarnungen, Reiseverbote, Grenzschlie-\n\n\u00dfungen auf unbestimmte Zeit, die Diskussion \u00fcber eine \n\neventuelle K\u00fcrzung der Sommerferien. Die Kunden sind \n\nverunsichert. Wer bucht dann Urlaub? \n\nWenn die Krise zu Einkommensverlusten f\u00fchrt und die \n\nMenschen den G\u00fcrtel enger schnallen m\u00fcssen, dann wer-\n\nden sie nicht unbedingt gleich an Reisen denken. Das hei\u00dft, \n\nin dieser Branche wird auch dann, wenn es zu einer \u00d6ff-\n\nnung kommt, der Umsatz nur sehr, sehr langsam zuneh-\n\nmen. \n\nWie sicherlich die meisten B\u00fcrger habe ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n\ngewisse Einschr\u00e4nkungen in der Corona-Krise. Wir sollten \n\ndie Dinge aber immer mit gesundem Menschenverstand \n\nbetrachten. Wir brauchen gute Einf\u00e4lle, unter welchen Be-\n\ndingungen und welchen Vorsichtsma\u00dfnahmen ein halb-\n\nwegs normales Leben wieder m\u00f6glich ist. Wie die Debatte \n\nzeigt, fehlen bei einigen hier im Haus gerade Vorschl\u00e4ge, \n\ndie mit Arbeit zu tun haben. Dazu kommt nicht allzu viel. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFinanzielle Hilfen sind wichtig, aber sie bleiben eine Not-\n\nl\u00f6sung; denn am Ende muss der Steuerzahler alle diese \n\nMittel wieder aufbringen. Ich werde mich darum nicht an \n\ndem Wettbewerb beteiligen, die Landesregierung mit For-\n\nderungen nach weiteren F\u00f6rderprogrammen \u00fcberbieten zu \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch sage: Geben Sie den Menschen die M\u00f6glichkeit, wieder \n\nf\u00fcr sich selbst zu sorgen. \n\n(Mario Beger, AfD: Richtig!) \n\nDie Staatsregierung ist gefordert, die Sinnhaftigkeit der \n\nVerbote zu hinterfragen und sich bei der Bundesregierung \n\nf\u00fcr weitere Erleichterungen einzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ihr m\u00fcsst euch  \n\nerst einmal einig werden, was ihr wollt!) \n\nWenn L\u00f6sungen f\u00fcr Betriebskantinen gefunden werden \u2013 \n\nund wir zeigen hier im Landtag, dass es geht \u2013, dann frage \n\nich mich, warum es so lange dauert, ein Konzept f\u00fcr Hotels \n\nund Gastst\u00e4tten zu erfinden. Das kann eigentlich nicht \n\nm\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Genau!) \n\nIch verstehe, Gruppenreisen sind zurzeit nicht m\u00f6glich, \n\naber, wie mein Kollege vorhin schon erw\u00e4hnte, Familien-\n\nreisen in Ferienh\u00e4usern mit Anreise im eigenen Pkw: Bitte, \n\nwas soll daran so gef\u00e4hrlich sein? Nicht jeder hat ein Land-\n\nhaus, das er noch schnell als Zweitwohnsitz anmeldet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Zickler, letz-\n\nter Satz. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Oh. Dann muss ich leider auf \n\neiniges verzichten. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNicht schlimm!) \n\nIch sage nur: Sorgen wir gemeinsam daf\u00fcr, dass wir sinn-\n\nlose Ma\u00dfnahmen vermeiden, damit der Sachse wieder aus \n\nvoller Kehle singen kann: \u201eBis \u2018nunter nach Bulgarschen \n\nwill er die Welt beschnarchen\u201c. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nZickler von der AfD-Fraktion. Gibt es bei der CDU-Frak-\n\ntion noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann frage \n\nich, ob die AfD-Fraktion noch einmal sprechen m\u00f6chte; es \n\nsind noch 5 Minuten auf dem Zeitkonto. \u2013 Herr Kumpf, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nEs ist eigentlich schon alles gesagt!  \n\nAber wer will, wer will, wer hat noch nicht? \u2013  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 342 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nWas denn jetzt noch!) \n\nMario Kumpf, AfD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Also, ganz ehrlich, f\u00fcr mich ist es \n\nschon bedenklich, wenn man eine Aktuelle Debatte aufruft, \n\ndass dann diverse Parteien, Rot-Rot-Gr\u00fcn, nicht daran teil-\n\nnehmen. Ich denke, auch Ihre W\u00e4hlerschaft w\u00fcrde Ihre \n\nMeinung interessieren, aber Sie m\u00fcssen es selbst verant-\n\nworten. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nHaben wir doch heute schon mitgeteilt! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aber  \n\nSie haben doch heute fr\u00fch schon zugeh\u00f6rt?!) \n\nF\u00fcr mich ist das unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte das Ganze noch abrunden. Der 17. April 2020 \n\nwar der Tag, als Unternehmen in Sachsen die Luft angehal-\n\nten haben. Es war der Tag, an dem die Regierung in Sach-\n\nsen die neue Corona-Schutzverordnung beschlossen hat. \n\nViele haben auf die Nachrichten im Radio und Fernsehen \n\ngewartet und mit Spannung die Informationen verfolgt, als \n\nw\u00e4re es die Ziehung der Lottozahlen am Sonntag. \n\nErleichterung machte sich breit, als verk\u00fcndet wurde, dass \n\ndiverse Gesch\u00e4fte wieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen, nicht aber im Tou-\n\nrismus. Gastst\u00e4tten, Caf\u00e9s, Bars und alle Unternehmen, die \n\nGastronomie betreiben, m\u00fcssen geschlossen bleiben. Das \n\nist ein Schock f\u00fcr alle Unternehmen und Besch\u00e4ftigten im \n\nVeranstaltungs- und Tourismussektor. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mir, den Gastronomen \n\nund meiner Fraktion fehlt beim besten Willen das Verst\u00e4nd-\n\nnis f\u00fcr das Aus\u00fcbungsverbot in dieser Form im Gastst\u00e4tten- \n\nund Tourismusbereich, zumal es noch bis Ende des Monats \n\nlaufen soll. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ist Ihnen nicht  \n\naufgefallen, dass wir eine Pandemie haben?) \n\nBis jetzt ist nicht absehbar, welchen Schaden der Touris-\n\nmus in Sachsen schlussendlich davontragen wird. Eines ist \n\naber klar: Wenn das fl\u00e4chendeckende Massensterben von \n\nFamilienunternehmen und Kleinbetrieben einsetzen wird \u2013 \n\nwas nur noch eine Frage von ein paar Wochen ist \u2013, dann \n\nhat Sachsen ein nicht wiederzuholendes Kulturgut verlo-\n\nren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD:  \n\nDas ist zynisch! Sch\u00e4men Sie sich!) \n\nBei solchen Aussichten stellen sich auch berechtigte Fra-\n\ngen: \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sch\u00e4men Sie sich!) \n\nWas ist denn mit uns? Unsere B\u00fcrger und Unternehmen im \n\nTourismusbereich und im Veranstaltungsgewerbe f\u00fchlen \n\nsich vergessen, vergessen und verraten \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nvon Ihnen als Verwalter des Elends, die die ganzen Jahre \n\nflei\u00dfig die H\u00e4nde aufgehalten haben, aber jetzt unsere Un-\n\nternehmen und ihre Angestellten bei wirtschaftlichen \n\nSchwierigkeiten auf das Abstellgleis schicken und als \n\nTrostpflaster Kredite vergeben, um diese zu beruhigen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nAlso, was ist denn das f\u00fcr eine Story?  \n\nH\u00f6ren Sie doch einmal zu!) \n\nWeder gibt es einen Leitfaden oder eine rote Linie, die zu \n\nerkennen w\u00e4re, au\u00dfer der politischen Ausrichtung, als rote \n\nLinie gedacht, bei der CDU-Fraktion, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\ngeschweige denn, dass notwendige Ma\u00dfnahmen zur Erhal-\n\ntung des Tourismus \u00fcberhaupt einmal aufgelegt worden \n\nw\u00e4ren. \n\nDas aufgelegte, von Sachsen verwaltete Hilfsprogramm \n\n\u201eSachsen hilft sofort\u201c hat diesen Anspruch nicht verdient. \n\nMit \u201esofort\u201c verbinde ich \u201eumgehend\u201c wie auch \u201ezeitnah\u201c. \n\nDieses Programm sollte eher \u201eSachsen hilft soft\u201c hei\u00dfen. \n\nTausende Unternehmen haben n\u00e4mlich noch nicht einen \n\nPfennig gesehen, geschweige denn durchg\u00e4ngig die M\u00f6g-\n\nlichkeit gehabt, \u00fcberhaupt einen Antrag zu stellen. Die Re-\n\ngierung hat n\u00e4mlich den Ansturm auf die Internetseite der \n\nSAB untersch\u00e4tzt \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Oh, ja!) \n\noder es bewusst hingenommen, dass diese \u00fcberlastet ist, \n\nweil ihnen einfach das bearbeitende Personal fehlt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ein Quark!) \n\nDas w\u00e4re vielleicht auch ein Grund daf\u00fcr, warum es nicht \n\nsofort einen Antrag im PDF-Format zum Download gege-\n\nben hat, was eigentlich das Einfachste gewesen w\u00e4re. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: 24 Stunden sp\u00e4ter! \n\nDas ist absoluter Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nAlso, meine Damen und Herren, man sollte einmal fr\u00fcher \n\nan sp\u00e4ter denken \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nund die B\u00fcrger nicht f\u00fcr dumm verkaufen. \n\nDer Verweis auf die KfW, weil die SAB-Seite \u00fcberlastet \n\nist, ist mehr als frech den Unternehmern gegen\u00fcber. Kre-\n\ndite, welche in k\u00fcrzester Zeit zur\u00fcckgezahlt werden sollen, \n\nk\u00f6nnen von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \n\nfl\u00e4chendeckend nicht zur\u00fcckgezahlt werden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Zehn Jahre!  \n\nDas sind Halbwahrheiten und L\u00fcgen! \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig: Unterhalten Sie sich \n\nmit Leuten, die wirklich etwas zu sagen haben! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013  \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Beteiligen  \n\nSie sich an der Diskussion!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 343 \n\nDie einzige M\u00f6glichkeit, die Sachsen zu bieten hat, ist die \n\nM\u00f6glichkeit auf Pump, was die Unternehmen erst beruhigt \n\nund nach Jahren in die Knie zwingen wird. Speziell in der \n\nGastronomie im l\u00e4ndlichen Raum ist es sowieso schon \n\nschwer genug, die Gasth\u00f6fe am Laufen zu halten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDer Regierung ist nicht erst seit gestern bekannt, dass es \n\nProbleme im l\u00e4ndlichen Raum im Gastronomiegewerbe \n\ngibt. Diverse Vereine und Organisationen haben mehrfach \n\n\u00fcber diese Situation informiert. \n\nAuch Sie, Frau Klepsch, haben sich der Sache bisher nicht \n\nangenommen. So macht man hier im Hohen Hause also Po-\n\nlitik. Genau so macht man Politik, die unsere B\u00fcrger krank \n\nmacht, psychisch krank macht. So f\u00e4hrt man den Touris-\n\nmus gegen die Wand. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber das ist ja wie bei der Automobilindustrie aufgrund \n\ngr\u00fcner Ideologie bereits bekannt. \n\nSehr geehrte Frau Klepsch, ich muss Sie noch einmal an-\n\nsprechen. Sie verweisen bei Anfragen von Abgeordneten \n\nimmer auf die DEHOGA, auf den deutschen Hotellerie- \n\nund Gastronomieverband. Das kann man schon machen. \n\nVielleicht sollten Sie aber \u00fcberlegen, in Zeiten von Corona \n\nin G\u00e4nze die Hoheit abzugeben und dem deutschen Hotel-\n\nlerie- und Gastronomieverband zu \u00fcbertragen; denn sie \n\nwissen, was zu tun ist, und sie wissen auch, was sie tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nKumpf von der AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf? \u2013 Ich sehe es bei der SPD-Fraktion. Frau Friedel, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nInteresse geweckt? Herr Lippmann!) \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Inhaltlich hat Herr \n\nKollege Markert, glaube ich, f\u00fcr die Koalition gesprochen, \n\nin seinen letzten zwei Redebeitr\u00e4gen. \n\nWir haben gerade eine Menge unzutreffende Angaben zu \n\nstaatlichen Programmen, Zusch\u00fcssen, Darlehen und Lauf-\n\nzeiten geh\u00f6rt. Ich will sie hier nicht korrigieren, weil ich \n\nglaube, dass das verschwendete Zeit w\u00e4re. Ich m\u00f6chte auf \n\netwas anderes eingehen. \n\nIch habe in den Redebeitr\u00e4gen der AfD-Fraktion in dieser \n\nAktuellen Debatte sehr oft geh\u00f6rt, dass es um Existenz-\n\nbedrohung geht, \n\n(Mario Beger, AfD: Ja!) \n\ndass es darum geht, das \u00dcberleben zu sichern, dass es da-\n\nrum geht, ein fl\u00e4chendeckendes Massensterben zu vermei-\n\nden. Ich habe all diese Worte immer nur im Zusammen-\n\nhang mit dem Tourismus, mit der Gastronomie, mit den \n\nUnternehmen und mit der Wirtschaft geh\u00f6rt. Ich habe diese \n\nWorte nicht einmal geh\u00f6rt im Zusammenhang mit Men-\n\nschen. Das finde ich wirklich unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\n\u2013 Widerspruch bei der AfD) \n\n\u2013 Wollen Sie zuh\u00f6ren? \u2013 Herr Markert hat, glaube ich, sehr \n\ngut klargemacht, in welcher schwierigen Situation wir uns \n\nalle gerade befinden, als ganzes Land, \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDas haben die noch nicht gemerkt!) \n\n\u2013 das haben sie noch nicht gemerkt; den Eindruck habe ich \n\nauch \u2013, dass wir n\u00e4mlich immer zwei Seiten haben: auf der \n\neinen Seite das \u00dcberleben von Gastronomie und Unterneh-\n\nmen, keine Frage; auf der anderen Seite eine Situation, in \n\nder das \u00dcberleben von Menschen gef\u00e4hrdet ist, in der die \n\nExistenz von vielen Tausend Leuten bedroht ist. \n\n(Zurufe des Abg. Mario Beger, AfD) \n\nDeshalb sind wir dazu gezwungen abzuw\u00e4gen und k\u00f6nnen \n\nnicht einseitig entscheiden. Das verkennen Sie hier v\u00f6llig, \n\ndas ignorieren Sie in der gesamten Debatte. Das finde ich \n\nextrem unverantwortlich! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau Kol-\n\nlegin Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nhat jetzt die Staatsregierung das Wort. Bitte sehr, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Frau Friedel, vielen Dank f\u00fcr Ihre Worte. Sehr ge-\n\nehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Es ist selten, dass eine Rede im Hohen Haus bei \n\nmir so viel G\u00e4nsehaut verursacht, dass mir die Nacken-\n\nhaare zu Berge stehen und ich schier entsetzt bin. Ich muss \n\nes noch einmal ganz deutlich zum Ausdruck bringen: Das \n\nThema Menschen und das Wort Massensterben, das mehr-\n\nfach in Ihren Redebeitr\u00e4gen gefallen ist, sowie die Bemer-\n\nkungen ganz zum Schluss \u2013 tut mir leid, Ihr Name f\u00e4llt mir \n\nleider gerade nicht ein \u2013 \u2013 \n\n(Mario Beger, AfD: Der wird  \n\nIhnen schon noch gel\u00e4ufig werden!) \n\nWie Sie hier das Thema Massensterben besprochen haben, \n\nw\u00e4hrend ich die Bilder aus Bergamo und aus Spanien vor \n\nAugen habe, hat mich regelrecht entsetzt. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDass wir hier vor einer schwierigen Situation stehen, ist \n\nuns, so glaube ich, allen bewusst. Jeder, der heute Morgen \n\ndrau\u00dfen vor dem Landtag war und die 60 Busse von Rei-\n\nseunternehmen sowie die leeren Koffer hat stehen sehen, \n\nder wei\u00df, wie schwer gebeutelt diese Branche ist. Vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 344 \n\nerinnern Sie sich noch an die Pressemitteilungen vom Feb-\n\nruar dieses Jahres \u2013 das waren Zahlen, \u00fcber die wir uns alle \n\ngefreut haben. Da hie\u00df es: \u201eRekordergebnis mit \u00fcber \n\n20 Millionen \u00dcbernachtungen, Branche: 190 000 Personen \n\nmittelbar im Bereich Tourismus besch\u00e4ftigt, \u00fcber 60 000 \n\nPersonen unmittelbar.\u201c Ja, das ist ein Erfolg, der vielen Un-\n\nternehmern zu verdanken ist, und es war jede Menge Kraft \n\nund Geld, was die Unternehmer in den letzten Jahren in-\n\nvestiert haben. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Und die Angestellten!) \n\n\u2013 Ja, auch die Angestellten. \n\nWir sind heute in einer Situation, in der wir wissen, dass \n\nder Tourismus f\u00fcr den Freistaat Sachsen einer der bedeu-\n\ntendsten Wirtschaftsbereiche ist, der jetzt in der Krise  \n\nnahezu komplett zum Erliegen gekommen ist. Auch diese \n\nZahlen m\u00f6chte ich noch einmal gegen\u00fcberstellen, damit \n\nSie merken, dass uns die Dramatik dieser Situation sehr \n\nwohl bewusst ist: Allein pro Woche fehlen im Freistaat \n\nSachsen aus der Unternehmerbranche im Bereich Touris-\n\nmus 140 Millionen Euro an Umsatz. Das sind allein f\u00fcr \n\nM\u00e4rz und April zusammengerechnet 1,2 Milliarden Euro. \n\nJa, uns ist bewusst, dass es die Tourismuswirtschaft nicht \n\nschaffen wird ohne langfristige \u2013 auch langfristige staatli-\n\nche \u2013 Unterst\u00fctzung. \n\nIch bin t\u00e4glich im Gespr\u00e4ch mit den Partnern vor Ort. Ich \n\nkann verstehen, dass man Forderungen nach Lockerungen \n\naufmacht, dass Unterst\u00fctzungen erfolgen m\u00fcssen und dass \n\nauch der Punkt \u201eschnelle Lockerungen\u201c immer wieder the-\n\nmatisiert wird. Doch bei allem, was wir tun: Wir sprechen \n\nhier von einer Pandemie. Wir sprechen nicht nur von einem \n\nvor\u00fcbergehenden Virus, das kurz da ist und dann wieder \n\nverschwindet. Nein, wir sprechen von einer noch nie dage-\n\nwesenen Situation \u2013 manche haben gesagt: seit 1945. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nDass das Coronavirus gef\u00e4hrlich, ja lebensgef\u00e4hrlich ist, \n\nzeigen die Bilder. Wenn man sich Gedichte durchliest \u2013 das \n\nkann man gern machen \u2013, dann gebe ich Ihnen einen Rat: \n\nH\u00f6ren Sie sich noch einmal das Interview der \u00c4rztekam-\n\nmerpr\u00e4sidentin aus S\u00fcdtirol an! Sp\u00e4testens dann wissen \n\nSie, was das konkret f\u00fcr Menschenleben bedeutet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGenau das, was ich angef\u00fchrt habe, macht deutlich, wie \n\nwichtig jetzt verantwortungsbewusstes Entscheiden und \n\nAbw\u00e4gen ist. Es sind Entscheidungen zu treffen, wie man \n\ndie Tourismusbranche schrittweise wiederbeleben kann. \n\nGenau in dieser Phase ist es wichtig, miteinander zu spre-\n\nchen. Das machen wir allerdings nicht dadurch, dass wir \n\nallein an irgendeinem Schreibtisch sitzen. Ganz im Gegen-\n\nteil: Wir sind mit den Partnern intensiv im Gespr\u00e4ch \u2013 jede \n\nWoche mehrmals mit der DEHOGA, mit der IHK, mit dem \n\nLandestourismusverband, mit der TMGS, mit den Partnern \n\nvor Ort, mit der Freizeitbranche, mit den Hotels und mit \n\nden Gastst\u00e4tten. Wir reden also miteinander und wir be-\n\nsprechen uns, was die n\u00e4chsten Schritte sein k\u00f6nnen. \n\nWir haben eine Hotline: An sieben Tagen in der Woche sind \n\nmeine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter daf\u00fcr da, Fragen \n\naufzugreifen. Wir stimmen uns eng \u2013 an dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich Wirtschaftsminister Dulig meinen Dank aus-\n\nsprechen \u2013 mit den jeweiligen Verantwortlichen in den an-\n\nderen Bundesl\u00e4ndern sowie mit der Bundesregierung ab. \n\nNur so k\u00f6nnen wir auch wirklich gemeinsam diese schwie-\n\nrige Krise bew\u00e4ltigen. \n\n(Mario Beger, AfD: Reden,  \n\nreden, reden \u2013 aber nichts tun!) \n\nAls Erstes musste gehandelt werden: Es sind Sofortma\u00df-\n\nnahmen auf den Weg gebracht worden. Dem einen hat es \n\nzu lange gedauert, dem anderen war es zu wenig. Das, was \n\nmir diesbez\u00fcglich bekanntgeworden ist, ist Folgendes: \n\nAuch Gastst\u00e4tten, Beherbergungsbetriebe und \u00e4hnliche \n\nDienstleister haben an den Programmen teilgenommen. \n\n5 728 Bundesprogrammantr\u00e4ge wurden im Freistaat  \n\nSachsen gestellt, \u00fcber 55 Millionen Euro wurden ausge-\n\nzahlt. 1 712 Antr\u00e4ge gab es bez\u00fcglich unseres Landespro-\n\ngramms, \u00fcber 61 Millionen Euro wurden hierf\u00fcr ausge-\n\nzahlt. Es gab 36 Expressb\u00fcrgschaften. \n\nDas Thema Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr Ausbildungsbe-\n\ntriebe, die sich in Kurzarbeit befinden, wurde bereits ange-\n\nsprochen. Das war ein wichtiger Schritt. \n\nDie Senkung der Mehrwertsteuer war bei den Gespr\u00e4chen \n\nmit unseren Partnern, insbesondere aus der Gastronomie, \n\neine sehr wichtige Forderung. Diese wurde z\u00fcgig auf den \n\nWeg gebracht. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich unterstreichen, dass wir \n\nnicht allein hier stehen und irgendetwas allein f\u00fcr uns auf \n\nden Weg bringen, sondern wir haben uns mit unseren Part-\n\nnern abgestimmt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle den Dank \n\nwiederholen, den J\u00f6rg Markert bereits gegen\u00fcber den Part-\n\nnern ausgesprochen hat. Auch ich m\u00f6chte unseren Partnern \n\nan den Destinationen danken, dass sie die direkten  \n\nAnsprechpartner sind. Ich m\u00f6chte der DEHOGA Danke  \n\nsagen, denn sie hat eine Hotline eingerichtet und ist  \n\nAnsprechpartner, um alle versicherungs- und arbeitsrecht-\n\nlichen Fragen zu kl\u00e4ren. Es wurde ganz schnell eine  \n\nOnline-Plattform auf den Weg gebracht, wo das Thema \n\n\u201eLokalhelden\u201c publiziert wurde, wo Gastronomen kurz-\n\nfristig doch etwas machen konnten. \n\nDer LTV ist ein wichtiger Partner f\u00fcr die Tourismusbran-\n\nche, wenn Fragen bestehen. Dort sowie bei der TMGS hat \n\nman sich dar\u00fcber Gedanken gemacht \u2013 ich finde das eine \n\nkluge Idee \u2013, was man zur \u00dcberbr\u00fcckung machen k\u00f6nnte. \n\nDaraus entstanden ist die Online-Kampagne \u201eTr\u00e4um dich \n\nnach Sachsen\u201c, die mit immerhin 225 000 Besuchern \u2013 da-\n\nvon 93 000 Neubesucher \u2013 zeigt, dass hier ein Nerv wirk-\n\nlich gut getroffen wurde. \n\nDer n\u00e4chste Schritt ist jetzt ein vorsichtiger, stufenweise \n\nabgestimmter Neustart. Der 4. Mai wurde bereits ange-\n\nsprochen: Dann werden Museen, Bibliotheken und Zoos \n\n\u00f6ffnen \u2013 das ist die erste, leichte Stufe. Weitere Stufen wer-\n\nden folgen. Wir sind im Schulterschluss mit den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern und dem Bund unterwegs, um zielgerichtet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 345 \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese wichtige Branche auf \n\nden Weg zu bringen. All das machen wir jedoch \u2013 ich \n\nm\u00f6chte es nochmals unterstreichen \u2013 mit den Partnern. Wir \n\nstimmen die notwendigen Lockerungsschritte ab und ha-\n\nben Hygienema\u00dfnahmen gemeinsam im Blick. \n\nIch wei\u00df, dass es um viele, ja um unz\u00e4hlige Existenzen \n\ngeht. Ich wei\u00df auch, dass viele Fragen gestellt werden: Wie \n\nsieht es im Sommer aus? Ist Sommerurlaub m\u00f6glich? \n\nWann kann man wieder Urlaub planen?, usw. Das alles sind \n\nFragen, die in den Familien vorhanden sind. Dennoch kann \n\nich Ihnen versichern, dass wir mit Hochdruck an weiteren \n\nEntscheidungen arbeiten \u2013 an \u00d6ffnungen, an weiteren  \n\nLockerungen. Diese Arbeit machen wir sorgf\u00e4ltig mit \n\nSachverstand und mit Fachleuten, aber nicht mit hysteri-\n\nschem Populismus. Das k\u00f6nnen Sie mir wirklich glauben. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau \n\nStaatsministerin Klepsch f\u00fcr die Staatsregierung. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Urban erh\u00e4lt jetzt die Gelegenheit zu einer Kurzinter-\n\nvention. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Frau Staatsministerin, ich muss Ihnen \n\nganz ehrlich sagen: Ich nehme Ihre Emp\u00f6rung kein St\u00fcck \n\nweit ernst. Das ist ganz schlechtes Theater! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Unterstellung, dass wir Menschenleben nicht achten \n\nw\u00fcrden, weise ich als ganz, ganz \u201eunter der G\u00fcrtellinie\u201c \n\nzur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nW\u00e4hrend Ihre Partei nicht in der Lage war, f\u00fcr dieses Land \n\nausreichend medizinische Vorsorge zu treffen, haben \n\nmeine Leute Masken gen\u00e4ht und s\u00e4chsische Pflegedienste \n\nmit Masken versorgt. \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU) \n\nBitte, schauen Sie erst einmal in den Spiegel, bevor Sie an-\n\nderen Menschen solche Vorw\u00fcrfe machen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnd noch etwas: Das, was Sie hier machen, ist dasselbe \n\nwie das, was Ihre Bundeskanzlerin macht. Sie m\u00f6chten \n\nkeine \u201e\u00d6ffnungs-Diskussions-Orgien\u201c; aber andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder und andere Staaten sind weiter als wir; sie \u00f6ffnen \n\nbereits Gesch\u00e4fte. Sie selbst wollen M\u00f6belm\u00e4rkte \u00f6ffnen, \n\nSie \u00f6ffnen die Gartencenter. Sie wollen aber nicht die Gast-\n\nst\u00e4tten, nicht die Hotels \u00f6ffnen. Es ist eben nicht plausibel, \n\nwo dort der gro\u00dfe hygienische Unterschied sein soll. \n\nGenau diese Diskussion f\u00fchren wir hier. Denn es sind \n\nZehntausende s\u00e4chsische Unternehmen, denen Ihre Hilfs-\n\nangebote im Tourismusbereich im Moment gar nichts hel-\n\nfen. Also, bitte sparen Sie sich Ihre k\u00fcnstliche Emp\u00f6rung \n\nund gehen Sie in eine sachliche Debatte \u00fcber das, was in \n\nanderen L\u00e4ndern m\u00f6glich ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nUrban mit einer Kurzintervention. Frau Staatsministerin, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist die \n\nAktuelle Debatte abgeschlossen. Tagesordnungspunkt 4 ist \n\nbeendet, und wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Dreiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 7/679, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/2158, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und Tourismus \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache \n\nerteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, AfD, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD; danach die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe das Wort \n\nzuerst an Herrn Nowak von der CDU, bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf ist \n\nder Einstieg in vielf\u00e4ltige medienpolitische Debatten in \n\ndieser Legislaturperiode. Heute geht es erst einmal nur um \n\neher technische Fragen. Es geht um mehr Beitragsgerech-\n\ntigkeit und Einfachheit, aber auch um Entlastung f\u00fcr den \n\nB\u00fcrger. \n\nZur Frage der Beitragsgerechtigkeit: Mit der Umstellung \n\nder GEZ-Geb\u00fchr auf einen wohnungsbezogenen Rund-\n\nfunkbeitrag \u00e4nderte sich auch das Erhebungsmodell. Aus \n\nder Geb\u00fchreneinzugszentrale wurde ja der Beitragsservice \n\nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten, und mit den \n\n2013 ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen wurde zum ersten \n\nMal auch ein Meldedatenabgleich m\u00f6glich. Dieser wurde \n\nseitdem zweimal durchgef\u00fchrt und entsprechend evaluiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 346 \n\nEs hat sich gezeigt, dass dadurch tats\u00e4chlich mehr Bei-\n\ntragsgerechtigkeit erreicht wird. \n\nZwar wird aktuell nur etwa ein Prozent der F\u00e4lle zu einer \n\nzus\u00e4tzlichen Beitragserhebung f\u00fchren, aber dieses eine \n\nProzent hat dann am Ende auch schon erhebliche Betr\u00e4ge \n\nim S\u00e4ckel, n\u00e4mlich im Millionenbereich. Allerdings ist das \n\nauch ein laufender Prozess, sodass man da eine genaue \n\nZahl noch gar nicht festlegen kann. Denn es wird ja nicht \n\nimmer sofort mit Vollstreckung operiert, sondern oftmals \n\ngeht es eher um Austausch bzw. auch um Abgleich von Un-\n\ngenauigkeiten, die zum Beispiel im Bereich von Namens-\n\n\u00e4nderung nach Hochzeiten oder neu verliehenen akademi-\n\nschen Graden entsprechend erfolgen. In vielen F\u00e4llen sind \n\nVer\u00e4nderungen bei der Wohnungsabgabe aber gar nicht an-\n\nders erfassbar als durch einen solchen Abgleich. Exempla-\n\nrisch nenne ich die WG, wo ein WG-Mitglied den Beitrag \n\nangemeldet hat. Der zieht dann aus, zwei verbleiben in der \n\nWohnung, haben aber nat\u00fcrlich nicht unbedingt im Sinn, \n\nsich um diese Frage neu zu k\u00fcmmern. Vielleicht wissen sie \n\nes auch nicht, und entsprechend f\u00e4llt das dann hinten run-\n\nter. Das wird durch einen solchen Datenabgleich entspre-\n\nchend korrigiert. \n\nOder ein anderes Beispiel: Ein Hauptangemeldeter ver-\n\nstirbt. Ich habe das selbst noch zu GEZ-Zeiten bei meinem \n\nVater erlebt. Die Einzugszentrale hat irgendwann Monate \n\nsp\u00e4ter einen schn\u00f6den vorgefertigten Brief an meine Mut-\n\nter geschrieben. Sie wurde nicht nur an ihren schmerzli-\n\nchen Verlust erinnert, sondern musste dann auch noch um-\n\nst\u00e4ndlich nachweisen, dass mein Vater wirklich verstorben \n\nwar. All das entf\u00e4llt jetzt, denn die Hinterbliebenen haben \n\nnat\u00fcrlich andere Sorgen, als in solchen F\u00e4llen sofort an den \n\nRundfunkbeitrag zu denken. \n\nZus\u00e4tzlich hat aber der Beitragsservice auch keine M\u00f6g-\n\nlichkeit mehr, bei Hausverwaltungen und Vermietern Da-\n\nten zu erheben. Das wird ihm n\u00e4mlich untersagt, und auch \n\nein Ankauf von Daten ist nicht gestattet. Mit diesem Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag erreichen wir also mehr \n\nRechtssicherheit. Der Abgleich erfolgt auch nur alle vier \n\nJahre und nicht st\u00e4ndig, und es sind eben klare Regeln de-\n\nfiniert, nach denen das passiert. \n\nAber ich kann schon der fachlichen Stellungnahme des \n\nKollegen Mann im Nachgang zur Anh\u00f6rung im Ausschuss \n\netwas abgewinnen, der dort niedergeschrieben hat, dass wir \n\nauch k\u00fcnftig diese Evaluation durchf\u00fchren und den Daten-\n\nschutzbeauftragten entsprechend eng einbinden sollten. \n\nGleichzeitig schafft der Dreiundzwanzigste Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag aber auch Entlastung bei den Bei-\n\ntragszahlern. Das Bundesverfassungsgericht hatte ja 2018 \n\ndie Geb\u00fchrenpflicht f\u00fcr die Beitragszahler bei selbst  \n\ngenutzten Zweitwohnungen gekippt, insofern war die An-\n\npassung gerichtlich geboten. Das jetzt Vorliegende geht \n\naber \u00fcber das, was uns das Bundesverfassungsgericht ins \n\nStammbuch geschrieben hat, deutlich hinaus. Geklagt hatte \n\nseinerzeit ein alleinstehender Beitragszahler. Nach dem \n\nvorliegenden Vertragsentwurf sind aber k\u00fcnftig auch  \n\nEhe- und Lebenspartner befreit. Hier w\u00e4re f\u00fcr mich auch \n\nvorstellbar gewesen, dass man das auf weitere in der \n\nHauptwohnung Lebende wie Kinder oder Eltern entspre-\n\nchend ausweitet; es ist schlie\u00dflich eine Wohnungsabgabe. \n\nDa h\u00e4tte ich mir vielleicht auch mehr Mut gew\u00fcnscht. Aber \n\nder vorliegende Staatsvertrag schafft insgesamt schon eine \n\ndeutliche Verbesserung, und deswegen werden wir der  \n\nVorlage zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Nowak. Bitte jetzt der Kollege Gahler \n\nvon der AfD. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Im vorliegenden \n\nGesetzentwurf werden drei wesentliche Tatbest\u00e4nde neu \n\ngeregelt. Das Erste ist die Befreiung von der Beitrags-\n\npflicht f\u00fcr Zweitwohnungen. Das Zweite ist die Schaffung \n\neines vollst\u00e4ndigen, regelm\u00e4\u00dfigen Meldedatenabgleiches \n\nf\u00fcr alle vollj\u00e4hrigen Personen und die weitgehende Ab-\n\nschaffung der Auskunftsrechte f\u00fcr B\u00fcrger gegen\u00fcber dem \n\nzentralen Beitragsservice. \n\nKommen wir zu Punkt 1. Die Befreiung von der Beitrags-\n\npflicht f\u00fcr Inhaber von Zweitwohnungen ist eine l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4llige Regelung, welche aufgrund des Urteils des Ver-\n\nfassungsgerichts vom 18.07.2018 schon l\u00e4ngst h\u00e4tte pas-\n\nsieren m\u00fcssen. Die Frage m\u00fcsste lauten: Warum wurde \n\nzwei Jahre lang nicht gehandelt, um endlich das Urteil in \n\neinen Gesetzestext umzusetzen? Die Antwort ist ganz ein-\n\nfach: Man l\u00e4sst die B\u00fcrger weiterzahlen und wartet. \n\nDieses Unrecht soll jetzt zwar beseitigt werden, und unsere \n\nFraktion w\u00fcrde diesem Punkt auch zustimmen, wenn der \n\nEntwurf der Staatsregierung nicht noch einen Pferdefu\u00df \n\nh\u00e4tte, in diesem Fall sogar zwei. Der erste Pferdefu\u00df ist die \n\nSchaffung des vollst\u00e4ndigen, regelm\u00e4\u00dfigen Meldedatenab-\n\ngleichs. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nGenau in dem Umfang wie bisher!) \n\nUm die Ziele der Beitragsgerechtigkeit unter Vermeidung \n\nvon Erhebungs- und Vollzugsdefiziten zu erreichen, wurde \n\ndieser Meldedatenabgleich als geeignetes Mittel gew\u00e4hlt. \n\nDies geschieht entgegen der Stellungnahme der Daten-\n\nschutzkonferenz vom April 2019. Unser gesch\u00e4tzter S\u00e4ch-\n\nsischer Datenschutzbeauftragter, Herr Andreas Schurig, \n\nf\u00fchrte dazu n\u00e4mlich aus: \u201eDie nun vorgesehene regelm\u00e4-\n\n\u00dfige Wiederholung des vollst\u00e4ndigen Meldedatenabgleichs \n\nin einem vierj\u00e4hrigen Turnus stellt einen unverh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigen Eingriff in die informationelle Selbstbestimmung dar \n\nund steht im Konflikt mit den in der DSGVO vorgegebe-\n\nnen Grunds\u00e4tzen der Datenminimierung und der Erforder-\n\nlichkeit; denn es werden auch Daten von Personen \u00fcber-\n\nmittelt und verarbeitet, welche nicht beitragspflichtig \n\nsind.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Die Meldedaten  \n\nwerden nicht angegriffen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 347 \n\n\u2013 Das hat ja nichts zu sagen. \n\nZum Dritten werden die Auskunftsrechte der Betroffenen \n\nstark eingeschr\u00e4nkt, da durch die Neufassung der Regelung \n\nangeblicher Missbrauch verhindert werden soll und die \n\nAuskunftspflichten der \u00f6ffentlichen Landesrundfunkan-\n\nstalten das Ziel der Datenverarbeitung bzw. die Erf\u00fcllung \n\ndes damit verfolgten \u00f6ffentlichen Interesses gef\u00e4hrden \n\nw\u00fcrden. \n\nWie kann man sich das vorstellen? Laut Prof. Dr. Herb \n\nvom SWR w\u00e4ren die Auskunftsersuchen im Jahr 2018 auf \n\n150 Personen und F\u00e4lle angestiegen, die ihr Recht auf Aus-\n\nkunftsanspruch genutzt haben. Das brachte den Beitrags-\n\nservice fast an die Grenzen der Belastbarkeit. Deshalb soll \n\ndieses Auskunftsrecht eingeschr\u00e4nkt werden. Zusammen-\n\nfassend kann man sagen: Die B\u00fcrgerrechte werden in der \n\naktuellen Krise weiter beschr\u00e4nkt, w\u00e4hrend die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunkanstalten kein Entgegenkommen zei-\n\ngen. Sogar die Rundfunkgeb\u00fchren steigen. Und die Beson-\n\nderheit f\u00fcr die Corona-Krise: Die besonders betroffenen \n\nBetriebe werden nicht entlastet. Auch nicht die, die zu \n\nRecht vor dem Landtag demonstrierten. Man h\u00f6rt keinerlei \n\nAussagen, dass die Geb\u00fchren f\u00fcr den Zeitraum der Krise \n\nausgesetzt werden k\u00f6nnten oder dass auf die Erh\u00f6hung der \n\nGeb\u00fchren verzichtet wird. Und das, obwohl laut Rech-\n\nnungshof Rheinland-Pfalz die festangestellten Mitarbeiter \n\ndes ZDF im Jahr 2016 ein Durchschnittsgehalt von rund \n\n90 000 Euro erhielten. Zeitgleich wurden gro\u00dfe Summen \n\nin H\u00f6he von 391 Millionen Euro in Pensionsr\u00fcckstellun-\n\ngen eingestellt \u2013 w\u00e4hrend zum Vergleich die Durch-\n\nschnittsgeh\u00e4lter der Bev\u00f6lkerung in Sachsen 2016 laut Sta-\n\ntistischem Landesamt bei rund 36 000 Euro lagen. \n\nAber ein gr\u00f6\u00dferes Problem ist, dass der eigentliche Pro-\n\ngrammauftrag aus dem Blickfeld geraten ist. Selbst das \n\nDDR-Fernsehen hatte mehr Bildungsangebote. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUm diesen Mangel insbesondere in Zeiten des verst\u00e4rkten \n\nHeimunterrichts auszugleichen, wird eine h\u00e4ufigere Aus-\n\nstrahlung der Sendung mit der Maus als Corona-Sonder-\n\nprogramm auf Dauer nicht gen\u00fcgen. \n\nAuch der gesch\u00e4tzte Kollege Patt sagte im gestrigen Ge-\n\nspr\u00e4ch mit MDR Kultur: \u201eWir sollten mit Grundrechten \n\nh\u00f6chst sensibel umgehen.\u201c Deshalb spricht sich die AfD \n\nklar gegen eine weitere Einschr\u00e4nkung der B\u00fcrgerrechte \n\nund gegen zus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr unsere B\u00fcrger aus. \n\nDeshalb lehnen wir den Gesetzentwurf zum Dreiundzwan-\n\nzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE erh\u00e4lt Frau \n\nAntje Feiks das Wort. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, dass bereits \n\nin der Anh\u00f6rung und im Ausschuss deutlich geworden ist, \n\ndass wir uns mit den \u00c4nderungen des Dreiundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages an einigen Stellen \n\nschwertun. Die Befreiung von Nebenwohnungen von der \n\nBeitragspflicht ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Der stimmen wir logi-\n\nscherweise zu. Es handelt sich dabei um die Umsetzung des \n\nUrteils des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr 2018. \n\nDas Thema ist schon ewig in der medienpolitischen De-\n\nbatte. \n\nVor zehn Jahren bereits hatte der Verfassungsrichter Paul \n\nKirchhof in einem Gutachten f\u00fcr ARD, ZDF und Deutsch-\n\nlandradio darauf hingewiesen. Kirchhof forderte auch die \n\nWerbe- und Sponsoringfreiheit des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks, die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Beitragsbe-\n\nfreiungen durch die Versicherungstr\u00e4ger und ein von Ein-\n\nschaltquoten unabh\u00e4ngiges Programm zu machen. W\u00e4re es \n\nan der Stelle nicht konsequent gewesen, diese Punkte mit \n\numzusetzen? Dann m\u00fcsste nicht immer das Bundesverfas-\n\nsungsgericht Grundsatzentscheidungen in der Medienpoli-\n\ntik treffen, zumal uns demn\u00e4chst die Debatte um den Rund-\n\nfunkbeitrag wieder ereilen wird und wir generell \u00fcber die \n\nMedienordnung reden m\u00fcssen. \n\nDem Verbot des Ankaufs von Adressdaten privater Perso-\n\nnen durch die Rundfunkanstalten ist aus unserer Sicht un-\n\nbedingt zuzustimmen. Es w\u00e4re abenteuerlich, wenn die An-\n\nstalten das d\u00fcrften. \n\nJetzt kommt unser gro\u00dfes Aber: Wir werden dem nun im-\n\nplementierten, alle vier Jahre stattfindenden bundesweiten \n\nMeldedatenabgleich nicht zustimmen. Damit sagen wir \n\nnicht, dass es solche Abgleiche nicht geben sollte. Aber \n\ndiese in Gesetz zu gie\u00dfen und damit den Parlamenten und \n\nden Menschen die M\u00f6glichkeit zu nehmen, dar\u00fcber zu dis-\n\nkutieren, halten wir f\u00fcr falsch. In der Zielstellung zum \n\nStaatsvertrag hei\u00dft es: \u201eDer 2018 durchgef\u00fchrte Meldeda-\n\ntenabgleich wurde, wie im Neunzehnten Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag vorgesehen, evaluiert. Das Ergebnis hat \n\ngezeigt, dass die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbermittlung der Meldeda-\n\nten, insbesondere bei Umz\u00fcgen und Todesf\u00e4llen, allein \n\nnicht ausreichend ist, um den Datenbestand der Rundfunk-\n\nanstalten dauerhaft aktuell zu halten und somit den Zielen \n\nBeitragsgerechtigkeit und Vermeidung eines Erhebungs- \n\nund Vollzugsdefizits gerecht zu werden.\u201c Wie hoch aller-\n\ndings dieses Erhebungs- und Vollzugsdefizit ist, wird dort \n\nnicht dargestellt. Wenngleich wir in der Anh\u00f6rung etwas zu \n\nden Defiziten geh\u00f6rt haben, wird in der Zielstellung viel-\n\nleicht bewusst nicht angegeben, welche Mehreinnahmen so \n\ngeneriert werden. \n\nDas Geb\u00fchrenaufkommen lag laut GEZ-Gesch\u00e4ftsbericht \n\nim Jahr 2009 bei 7,6 Milliarden Euro. Das waren circa \n\n340 Millionen Euro mehr als im Jahr 2008. Die Einnahmen \n\ndurch die Rundfunkgeb\u00fchr stiegen von 5,8 Millionen Euro \n\nim Jahr 1999 auf 7,6 Milliarden Euro im Jahr 2009. Die \n\nBev\u00f6lkerungshaushaltsdichte, also der Anteil der privaten \n\nGEZ-Teilnehmer in den Haushalten, lag nach Angabe des \n\nBundesamtes f\u00fcr Bauordnung und Raumwesen im Dezem-\n\nber 2008 bei 95,81 % f\u00fcr H\u00f6rfunkger\u00e4te und f\u00fcr Fernseh-\n\nger\u00e4te bei 94,14 %. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass circa \n\neine Million Haushalte keine Empfangsger\u00e4te haben. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 348 \n\nist eine Beitragstreue und eine Beitragsehrlichkeit, die un-\n\nseres Erachtens enorm hoch ist. Dass diejenigen, die kei-\n\nnen Rundfunk nutzen, Rundfunkbeitrag bezahlen m\u00fcssen, \n\nwiderspricht dem Kriterium der Beitragsgerechtigkeit. \n\nDie Frage ist, ob das Mittel des bundesweiten Meldedaten-\n\nabgleichs nicht nur geeignet \u2013 das ist es zweifelsohne \u2013, \n\nsondern auch angemessen ist. Dies wurde insbesondere mit \n\nder Einf\u00fchrung des neuen Rundfunkbeitrages diskutiert. Es \n\ngab damals den Vorwurf, dass eine Supermeldebeh\u00f6rde ge-\n\nschaffen wird. Mit dem automatisierten Datenabgleich, der \n\njetzt eingef\u00fchrt wird, wird zeitgleich den Sendern die Auf-\n\ngabe abgenommen, durch ihr Agieren, durch ihr Programm \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den \n\nRundfunkbeitrag akzeptieren und freiwillig bezahlen. \n\nNach der Durchf\u00fchrung von zwei Meldedatenabgleichen \n\ngibt es wirklich keinen Grund, diesen auf Dauer im Staats-\n\nvertrag festzuschreiben. Eine solch massive Datenabfrage \n\nmuss immer wieder neu diskutiert und politisch beschlos-\n\nsen werden, denn es geht schlie\u00dflich um die Daten der \n\nMenschen in der gesamten Bundesrepublik. \n\nWir schlie\u00dfen uns an der Stelle der Position des S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten an und folgen explizit nicht \n\nden Positionen der Datenschutzbeauftragten, die in der An-\n\nh\u00f6rung gesessen haben, die von den Sendeanstalten kamen. \n\nDa wir diesen Punkt des Dreiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrages, der uns sehr einschneidend er-\n\nscheint, ablehnen und diesen Eingriff in die Rechte der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als nicht angemessen bewerten, \n\nwerden wir uns bei der Abstimmung enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Ich bitte f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Frau Dr. Maicher ans Mikrofon. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nUmstellung auf das Beitragsmodell im Jahr 2013 hat sich \n\naus Sicht der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\ngrunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Wir haben seitdem eine solidari-\n\nsche Finanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\ndurch alle Haushalte und Unternehmen, unabh\u00e4ngig von \n\nder tats\u00e4chlichen Nutzung und der Anzahl der Ger\u00e4te. Das \n\nModell erm\u00f6glicht auf zeitgem\u00e4\u00dfe Art und Weise, dass \n\nARD, ZDF und Deutschlandradio ihren gesetzlichen Auf-\n\ntrag erf\u00fcllen k\u00f6nnen, ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit In-\n\nformationen, Beratung, Bildung und Unterhaltung zu ver-\n\nsorgen, und dies unabh\u00e4ngig von Entscheidungen der Poli-\n\ntik \u00fcber steuerfinanzierte Haushaltsmittel. \n\nGleichwohl m\u00fcssen nach einer solchen Umstellung immer \n\nwieder einzelne Regeln angepasst werden, damit dieses \n\nModell langfristig funktioniert \u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch \n\ndann, wenn sich Ungleichbehandlungen herausstellen. Im \n\nvorliegenden Entwurf werden solche Anpassungen vorge-\n\nnommen und wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN halten sie f\u00fcr not-\n\nwendig und angemessen. Die Befreiung von der Beitrags-\n\npflicht f\u00fcr Nebenwohnungen in \u00a7 4 a setzt ein Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichts vom Juli 2018 um. Damit wird \n\nnun kein privater Beitragszahler mehr doppelt belastet, \n\nwenn mehr als eine Wohnung selbst genutzt wird. \n\n\u00a7 10 a erm\u00f6glicht einen vollst\u00e4ndig automatisierten Erlass \n\nvon Bescheiden. Das ist durchaus sinnvoll, und es spart \n\nKosten. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen in F\u00e4llen, in denen ein \n\nErmessensspielraum besteht, auch weiterhin Menschen \n\nentscheiden k\u00f6nnen. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Diskussionspunkt \u2013 das war hier schon Thema \n\n\u2013 betrifft die Verstetigung des Meldedatenabgleichs in \u00a7 11 \n\nin Bezug auf den Datenschutz. Hier gilt es ganz klar, eine \n\nAbw\u00e4gung zu machen. Einerseits erh\u00f6ht der Datenabgleich \n\ndie Beitragsgerechtigkeit und verhindert, dass der indivi-\n\nduelle Rundfunkbeitrag zus\u00e4tzlich ansteigt. Der Abgleich \n\nsoll sicherstellen, dass sich auch k\u00fcnftig alle B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger an der Finanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks beteiligen, auch wenn mit der Zeit eine ganze \n\nReihe von Menschen ihren Wohnort wechselt. Ohne Da-\n\ntenabgleich verabschieden sich immer mehr B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger \u2013 ob absichtlich oder auch nicht absichtlich \u2013 \n\naus der Mitfinanzierung, und das w\u00e4re ungerecht. Es zeigt \n\nsich, dass der Abgleich bisher zu Mehreinnahmen gef\u00fchrt \n\nhat und damit Beitragszahlerinnen und Beitragszahler ent-\n\nlastet werden. \n\nAuf der anderen Seite steht aber ganz klar der Datenschutz. \n\nEs werden hier personenbezogene Daten von immerhin \n\ncirca 73 Millionen Menschen \u00fcbermittelt. Deshalb nehmen \n\nwir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN die Kritik der Datenschutzbeauf-\n\ntragten sehr ernst. Die Frage, die da aber steht, ist: Geht es \n\nauch auf einem anderen Weg? Die Antwort: Es gibt im Mo-\n\nment keine weniger beeintr\u00e4chtigenden Mittel, die eine so \n\nweitreichende Beitragsgerechtigkeit erm\u00f6glichen. \n\nZur Einf\u00fchrung des Rundfunkbeitrags hatte es 2013 und \n\n2014 Abgleiche gegeben, deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit in mehre-\n\nren Gerichtsentscheidungen best\u00e4tigt wurde, zum Beispiel \n\nvom Bayerischen Verfassungsgerichtshof. Dieser hat geur-\n\nteilt, dass die Beeintr\u00e4chtigung so gering ist, dass der Ge-\n\nsetzgeber das Gemeinwohl h\u00f6her gewichten darf. \n\nMit der Verstetigung \u2013 und das ist uns besonders wichtig \u2013 \n\ndes Meldedatenabgleichs werden jetzt endlich auch andere \n\ndatenschutzrechtlich wesentlich bedenklichere Eingriffe \n\n\u00fcberfl\u00fcssig, zum Beispiel die Auskunftspflicht von Haus-\n\neigent\u00fcmerinnen und -eigent\u00fcmern oder Hausverwaltun-\n\ngen. Diese wird ebenso gestrichen wie der Datenankauf aus \n\nprivaten Quellen. Das begr\u00fc\u00dfen wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nausdr\u00fccklich. Auch jetzt wird es kein automatisiertes Ver-\n\nfahren in dem Sinne geben, dass jede \u00c4nderung automa-\n\ntisch und sofort \u00fcbertragen wird, sondern es gibt klare Re-\n\ngeln. Alle vier Jahre \u00fcbermitteln die Einwohnermelde\u00e4m-\n\nter Adresse, Familienstand, Geburtsdatum, Einzug in die \n\nWohnung usw. Das passiert in automatisierter Form. Das \n\nhei\u00dft, zwei Datens\u00e4tze werden dann miteinander vergli-\n\nchen, ohne dass Menschen im Einzelnen darauf schauen \n\nm\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 349 \n\nDie Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen im Medienausschuss \n\nhat gezeigt, dass der Rundfunkbeitragsservice dem Grund-\n\nsatz der Datenminimierung so weit wie m\u00f6glich nach-\n\nkommt, vor allem mit den Datenl\u00f6schkonzepten. Nicht  \n\nben\u00f6tigte Daten von Personen, die schon angemeldet sind \n\noder f\u00fcr deren Wohnung bereits durch eine andere Person \n\nder Beitrag gezahlt wird, werden unverz\u00fcglich gel\u00f6scht. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, die Auswirkungen \n\nauf diese beiden dargestellten Punkte \u2013 tats\u00e4chlich er-\n\nreichte Beitragsgerechtigkeit und der notwendige Daten-\n\nschutz \u2013 m\u00fcssen aber, und das ist uns besonders wichtig, \n\nimmer wieder auf den Pr\u00fcfstand. In diesem Sinne und mit \n\ndiesem Ziel werden wir dem Entwurf zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Frau Dr. Maicher. \u2013 Jetzt bitte ich f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Dirk Panter ans Mikrofon. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Beim Dreiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag zeigt sich einmal mehr, dass \u00fcber die positi-\n\nven Aspekte, \u00fcber positive Ver\u00e4nderungen leider wenig ge-\n\nsprochen wird. \u00dcber das Thema Befreiung von Zweit-\n\nwohnsitzen von der Pflicht zur Entrichtung eines Rund-\n\nfunkbeitrages, einer Haushaltsabgabe, ist heute relativ we-\n\nnig gesprochen worden. Ich bin froh, dass hiermit weiter-\n\nhin die Akzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\ngest\u00e4rkt wird. Die Zweitwohnsitzabgabe war wirklich alles \n\nandere als sinnvoll. \n\nWir haben heute schon viel zum Thema Datenschutz ge-\n\nh\u00f6rt. Das ist auch richtig so. Wir haben schon in der Anh\u00f6-\n\nrung intensiv \u00fcber den Datenschutz diskutiert, haben ganz \n\nklar den Prozess beschrieben bekommen und festgestellt, \n\ndass nur die Daten, die zwingend erforderlich sind, gespei-\n\nchert werden. Aber nat\u00fcrlich ist und bleibt es ein Eingriff. \n\nEin Datenschutzeingriff ist immer schwierig. Da muss man \n\nabw\u00e4gen. Deshalb kann ich mich nur der Kollegin Maicher \n\nanschlie\u00dfen. Wenn wir diesen Staatsvertrag beschlie\u00dfen, \n\nm\u00fcssen wir trotzdem weiterhin immer wieder darauf acht-\n\ngeben, dass mit diesen datenschutzrechtlichen Erm\u00e4chti-\n\ngungen kein Schindluder getrieben wird. \n\nIch bin froh, dass es nun diesen Meldedatenabgleich gibt. \n\nEr hat deutlich geholfen. Herr Ro\u00dfkopf hat in der Anh\u00f6-\n\nrung deutlich gemacht, dass durch den Meldedatenabgleich \n\nder Beitrag nach seiner Rechnung um gut 22 Cent niedriger \n\ngehalten werden kann. Ich finde, das ist ein Erfolg. Deshalb \n\nsind wir der Meinung, dass man diesem Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag zustimmen kann. \n\nBitte erlauben Sie mir kurz noch grunds\u00e4tzlich die Anmer-\n\nkung, dass wir als SPD-Fraktion der Meinung sind, dass \n\nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk f\u00fcr die Demokratie \n\nwichtig ist. Das zeigt sich jetzt umso mehr. Das zeigt auch \n\ndie Akzeptanz, die der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ak-\n\ntuell genie\u00dft. Wir haben zum Beispiel deutlich erh\u00f6hte \n\nZahlen beim MDR, was den Online-Abruf angeht. Die Ab-\n\nrufzahlen bei MDR ONLINE sind um 124 % gestiegen. \n\nWir haben auch bei den MDR-Nachrichten um 19:00 Uhr \n\nmittlerweile eine Quote von 25,3 % erreicht. Das ist im \n\nVergleich zu 2019 eine deutliche Steigerung und zeigt:  \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ist akzeptiert. Den  \n\nInformationen, die er liefert, wird vertraut. Das ist richtig \n\nso. Deshalb sind wir der Meinung, dass wir ihn weiter st\u00e4r-\n\nken wollen, und dies werden wir mit dem vorliegenden \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag tun. Deshalb werden wir \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \u2013 Wir k\u00f6nnten jetzt, wenn gew\u00fcnscht, in eine \n\nzweite Runde der Aussprache gehen. M\u00f6chte jemand? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Dann frage ich jetzt der Form halber, \n\nob die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau Dr. Mai-\n\ncher, noch einmal das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Nein, das ist nicht \n\nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Bundesangelegenheiten und Medien: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nglaube, wir erleben gerade in dieser schwierigen Krisen-\n\nzeit, wie wichtig verl\u00e4ssliche Informationen und eine Be-\n\nrichterstattung sind, die alle Aspekte des aktuellen Gesche-\n\nhens einordnen. Deshalb will ich an dieser Stelle einmal \n\nganz herzlich all denjenigen danken, die im \u00d6ffentlich-\n\nRechtlichen ebenso wie im Privaten die internationale, die \n\nnationale, aber vor allem auch hier aus der Region heraus \n\ntagt\u00e4glich die Berichterstattung erm\u00f6glichen und uns mit \n\nInformationen gerade in diesen Tagen versorgen. \n\nQualit\u00e4t, Vielfalt, Verl\u00e4sslichkeit \u2013 das kostet Geld; Geld, \n\ndas wir B\u00fcrger mit unseren Beitragszahlungen aufbringen. \n\nBeim nunmehr Dreiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag geht es darum, dass die Kosten des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks gerecht auf viele Zahler verteilt \n\nwerden. Gerecht ist eine Verteilung der Lasten aber nur \n\ndann, wenn nicht manche Personen doppelt und manche \n\nPersonen gar nicht ihren Beitrag zum \u00f6ffentlich-rechtli-\n\nchen Rundfunk leisten. So sieht es auch das Bundesverfas-\n\nsungsgericht. Es ist mit den Grundrechten vereinbar, wenn \n\nf\u00fcr jede Wohnung von einer Person ein Rundfunkbeitrag \n\nerhoben wird. Problematisch ist es allerdings, wenn je-\n\nmand mehrmals den vollen Rundfunkbeitrag bezahlen \n\nmuss, nur weil er oder sie \u2013 meist aus beruflichen Gr\u00fcnden \n\nveranlasst \u2013 eine Zweitwohnung hat. Schlie\u00dflich kann nie-\n\nmand zugleich in der Erstwohnung und in der Zweitwoh-\n\nnung Rundfunk h\u00f6ren und sehen. \n\nGenau diesen Fall hat der Dreiundzwanzigste Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag im Blick. Der Staatsvertrag setzt die \n\nVorgaben des Bundesverfassungsgerichts um, indem er \n\neine Befreiung vom Rundfunkbeitrag f\u00fcr Personen mit \n\nZweitwohnsitz vorsieht. Der Staatsvertrag geht sogar noch \n\n\u00fcber die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts hinaus: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 350 \n\nEr erlaubt eine Befreiung auch dann, wenn die Hauptwoh-\n\nnung auf den einen und die Nebenwohnung auf den ande-\n\nren Ehepartner angemeldet ist. Schlie\u00dflich h\u00e4ngt es oft \n\nvom Zufall ab, auf welchen Partner in einer Ehe die Woh-\n\nnung angemeldet ist. \n\nProblematisch ist es auch, wenn die ehrlichen Beitragszah-\n\nler nur deshalb einen hohen Rundfunkbeitrag entrichten \n\nm\u00fcssen, weil manche bei den Rundfunkanstalten nicht ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df angemeldet sind. Die Anstalten haben deshalb \n\nin der Vergangenheit schon zweimal mit Erfolg einen Mel-\n\ndedatenabgleich durchgef\u00fchrt, um zu pr\u00fcfen, ob ihr Daten-\n\nbestand noch aktuell ist. Dass dieses Verfahren unserer Ver-\n\nfassung entspricht, hat das Bundesverfassungsgericht aus-\n\ndr\u00fccklich best\u00e4tigt. Die Mehreinnahmen aus dem Melde-\n\ndatenabgleich konnten dazu genutzt werden, den Beitrag \n\n\u00fcber viele Jahre stabil zu halten und die Lasten gleichm\u00e4-\n\n\u00dfig auf alle B\u00fcrger zu verteilen. \n\nDer vorliegende Staatsvertrag will nun diesen Erfolg fort-\n\nschreiben und in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden einen Meldeda-\n\ntenabgleich erm\u00f6glichen. Selbstverst\u00e4ndlich wurde bei der \n\nAusgestaltung des Verfahrens zum Abgleich darauf geach-\n\ntet, die datenschutzrechtlichen Belange angemessen zu be-\n\nr\u00fccksichtigen. Mit Blick auf die hier ge\u00e4u\u00dferte Kritik will \n\nich anf\u00fcgen, dass der Meldedatenabgleich immer dann \n\nkomplett entf\u00e4llt, wenn die unabh\u00e4ngige Kommission zur \n\nErmittlung des Finanzbedarfs feststellt, dass der Datenbe-\n\nstand bei den Anstalten hinreichend aktuell ist. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ihnen heute vorliegende \n\nGesetz setzt die Regelungen dieses Staatsvertrages in Lan-\n\ndesrecht um. Im Fall der Ratifizierung durch alle Bundes-\n\nl\u00e4nder treten die \u00c4nderungen zum 01.06.2020 in Kraft. Es \n\nsind \u00c4nderungen, die aus Sicht der Staatsregierung gut und \n\nrichtig sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister Schenk. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzesentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz \n\nzum Dreiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag, Drucksache 7/679, Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft, Hoch-\n\nschule, Medien, Kultur und Tourismus, Drucksa-\n\nche 7/2158. Uns liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ent-\n\nsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich \n\nIhnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fas-\n\nsung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, \n\nabzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden \n\nwir so verfahren. \n\nDann stelle ich als Erstes die \u00dcberschrift zur Abstimmung. \n\nWer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Somit ist der \u00dcberschrift mit wenigen Enthal-\n\ntungen und ohne Gegenstimme zugestimmt worden. \n\nWer gibt Artikel 1 des Gesetzes zum Dreiundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag die Zustimmung? \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \n\nEnthaltungen ist dem so zugestimmt. \n\nNun kommen wir zu Artikel 2 Inkrafttreten. Wer gibt ihm \n\ndie Zustimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen \n\nStimmen dagegen und ohne Enthaltung ist dem Artikel zu-\n\ngestimmt worden. \n\nNun stelle ich den Entwurf Gesetz zum Dreiundzwanzigs-\n\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag in der Drucksa-\n\nche 7/679 in der in zweiter Beratung beschlossenen Fas-\n\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \n\nvielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und  \n\nwenigen Stimmenenthaltungen ist dem Gesetz zum  \n\nDreiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\nzugestimmt worden. \n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. Meine Da-\n\nmen und Herren, mir liegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche \n\nAusfertigung dieses Gesetzes vor. Wir m\u00f6chten dem gern \n\nentsprechen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn \n\nes keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem gern entspre-\n\nchen. \u2013 Widerspruch sehe ich nicht. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nFachkr\u00e4ftesicherung in der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nDrucksache 7/1822, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, und zwar \n\nin einer ersten Runde zuerst die CDU, dann die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN, SPD, AfD, DIE LINKE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD als Einreicherinnen das \n\nWort. Wer m\u00f6chte f\u00fcr die Koalition sprechen? \u2013 Es spricht \n\nFrau Abg. Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In diesen Tagen \n\ndominiert die Corona-Pandemie und die damit einherge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 351 \n\nhenden Folgen \u00fcberall unser Geschehen. Auch unsere Ta-\n\ngesordnung befasst sich fast ausschlie\u00dflich mit diesem \n\nThema und dass wir heute nur in halber Besetzung tagen, \n\nist dem auch geschuldet. Diese Pandemie fordert uns jeden \n\nTag aufs Neue heraus. Wir treffen viele Entscheidungen auf \n\nSicht und bauen daneben schrittweise an einem Plan, wie \n\nwir wieder zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. \n\nDas w\u00fcnschen sich ganz viele, das haben wir heute schon \n\nhinreichend diskutiert. Trotzdem werden wir noch Geduld \n\nhaben m\u00fcssen. Trotz allem geht das Leben weiter und die \n\nAufgaben, die wir vor dem Ausbruch der Pandemie auf un-\n\nserer Tagesordnung hatten, sind nicht vom Tisch. Sie liegen \n\nnur jetzt nicht ganz obenauf. Es w\u00e4re aber fatal, wenn wir \n\nneben all den Herausforderungen, die die Pandemie mit \n\nsich bringt, diese anderen Aufgaben liegen lassen w\u00fcrden, \n\ndenn die Zeit l\u00e4uft weiter und wir sollten nicht warten, bis \n\naus Aufgaben Probleme werden. \n\nIn manchen Regionen ist es schon fast zum Problem ge-\n\nworden, gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die fr\u00fchkindliche \n\nBildung zu finden. Daf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde. Das ist zum einen \n\ndie lange Ausbildungsdauer, zum anderen das Schulgeld, \n\nwelches an freien Fachschulen zu zahlen ist, oder auch der \n\nUmstand, dass es oft nur Teilzeit-Arbeitsvertr\u00e4ge mit folg-\n\nlich relativ geringem Einkommen gibt. Aber auch die Ein-\n\nf\u00fchrung von Vor- und Nachbereitungszeiten und die Aus-\n\nweitung der Einsatzm\u00f6glichkeiten als Schulsozialarbeiter \n\nhaben den Bedarf erh\u00f6ht und so zum Mangel beigetragen. \n\nWenn wir, so wie im Koalitionsvertrag festgeschrieben, un-\n\nsere Kindertagesst\u00e4tten als Orte der Bildung, Betreuung \n\nund Erziehung gleicherma\u00dfen begreifen und dabei die \n\nQualit\u00e4t in den Fokus stellen, dann richten wir unser Au-\n\ngenmerk vor allem auf das p\u00e4dagogische Personal, denn so \n\nwie guter Unterricht in der Schule im Wesentlichen vom \n\nLehrer abh\u00e4ngt, so ist es auch mit unseren Erzieherinnen, \n\nderen Ausbildung und ihre Haltung ganz wesentlich die \n\nQualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung ausmachen. \n\nWir wissen um den Wert guter p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte \n\nund wollen deshalb mit unserem Antrag zur Fachkr\u00e4ftesi-\n\ncherung heute wichtige Weichen stellen. Es geht um drei \n\nDinge: erstens den Fachkr\u00e4ftebedarf zu sichern, zweitens \n\nden Erzieherberuf attraktiver zu machen und dabei drittens \n\ndas hohe Qualifikationsniveau beizubehalten. \n\nZu erstens. F\u00fcr die Ermittlung des zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs braucht es eine valide Datengrundlage, damit \n\nsp\u00e4tere Entscheidungen nicht am Ziel vorbeigehen. Dabei \n\ngibt es zwei Ebenen zu beachten: die quantitative und die \n\nqualitative. Wir wissen zwar, wie viele Kinder geboren \n\nwurden und in welchen Gemeinden sie leben. Daraus l\u00e4sst \n\nsich der Betreuungsbedarf ermitteln. Wir wissen auch, wie \n\nder Personalk\u00f6rper beim p\u00e4dagogischen Personal derzeit in \n\nden Kitas aussieht; doch wir wollen ein kontinuierliches \n\nFachkr\u00e4ftemonitoring als Entscheidungsgrundlage f\u00fcr die \n\nPersonalentwicklung, f\u00fcr die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze, \n\nf\u00fcr Studienpl\u00e4tze, f\u00fcr Weiterbildungsangebote und so wei-\n\nter etablieren. Der Status quo reicht daf\u00fcr nicht aus. Wir \n\nwollen wissen, welche speziellen Qualifikationen in den \n\nKitas ben\u00f6tigt werden, zum Beispiel im Hinblick auf die \n\nBildung multiprofessioneller Teams. Wie hoch ist der Be-\n\ndarf an Fachkr\u00e4ften mit akademischer Ausbildung, zum \n\nBeispiel f\u00fcr die Leitungsebene? Welche Weiterbildungsbe-\n\ndarfe gibt es in den Kitas? Interessant w\u00e4re nat\u00fcrlich auch \n\nder Verbleib der Absolventen. \n\nDie Tr\u00e4gerlandschaft ist vielf\u00e4ltig und eine Abfrage solcher \n\nKriterien ging bisher nur auf der Basis guten Willens. Die \n\nStaatsregierung hat eine Umfrage unter Absolventinnen \n\nund Absolventen sowie Erzieherinnen und Erziehern ge-\n\nmacht, deren Ergebnis uns interessiert. Eine fl\u00e4chende-\n\nckende Datenerhebung jedoch bedarf einer Rechtsgrund-\n\nlage. Deshalb bitten wir die Staatsregierung, einen entspre-\n\nchenden Gesetzentwurf f\u00fcr ein kontinuierliches Fachkr\u00e4f-\n\ntemonitoring f\u00fcr soziale Berufe vorzulegen. \n\nZu zweitens. Es gilt den Erzieherberuf an sich attraktiver \n\nzu machen. Daf\u00fcr gibt es verschiedene Ansatzpunkte. In \n\nZeiten, da Arbeitgeber um ihre zuk\u00fcnftigen Auszubilden-\n\nden werben m\u00fcssen, weil es mehr freie Stellen als Bewer-\n\nber gibt, ist die Ausbildung zur staatlich gepr\u00fcften Erziehe-\n\nrin beziehungsweise zum staatlich gepr\u00fcften Erzieher ei-\n\ngentlich kaum mehr wettbewerbsf\u00e4hig. Sie dauert f\u00fcnf \n\nJahre. Es gibt keine Ausbildungsverg\u00fctung. Im Gegenteil, \n\nsie kostet an den freien Ausbildungsst\u00e4tten sogar noch \n\nSchulgeld. Bereits seit dem Ausbildungsjahr 2019 ersetzt \n\nder Freistaat Sachsen das Schulgeld in H\u00f6he von bis zu \n\n50 Euro pro Monat. Hier w\u00fcssten wir gern, wie viele Fach-\n\nsch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler davon profitieren konnten. Ab \n\ndem kommenden Ausbildungsjahr 2020/2021 soll auf die \n\nErhebung von Schulgeld vollst\u00e4ndig verzichtet werden. \n\nAuch das muss in ein Gesetz. \n\nZum Dritten geht es bei der Steigerung der Attraktivit\u00e4t des \n\nErzieherberufes um eine Reform der Erzieherausbildung. \n\nErste \u00dcberlegungen dazu werden in der Kultusminister-\n\nkonferenz diskutiert. Um in Sachsen keinen Sonderweg zu \n\nbeschreiten, ist es wichtig zu wissen, in welche Richtung \n\ndie KMK tendiert. Fest steht f\u00fcr uns, dass es keine Absen-\n\nkung des Ausbildungsniveaus geben darf, erstens nicht we-\n\ngen der Qualit\u00e4t, die eine anspruchsvolle Ausbildung vo-\n\nraussetzt, zweitens nicht wegen der geringeren Bezahlung \n\nder Fachkr\u00e4fte, die das zur Folge h\u00e4tte, und drittens nicht, \n\nweil die Qualifikation der s\u00e4chsischen Fachkr\u00e4fte dann in \n\nden anderen L\u00e4ndern nicht anerkannt w\u00fcrde. Also ist das \n\nderzeitige Qualifikationsniveau auf Stufe 6 des Deutschen \n\nQualifikationsrahmens zu bewahren. \n\nDennoch gibt es M\u00f6glichkeiten, mehr Vorqualifikationen \n\nals Zugangsberechtigung f\u00fcr die Erzieherausbildung anzu-\n\nerkennen. M\u00f6glichkeiten eines Seiteneinstiegs mit ver-\n\nwandten Qualifikationen unter Anerkennung bestimmter \n\nVorqualifikationen und einer sich anschlie\u00dfenden Weiter-\n\nbildung oder eines Studiums, \u00e4hnlich wie bei einem  \n\nSeiteneinsteigerprogramm f\u00fcr Lehrer, sollen er\u00f6ffnet wer-\n\nden. Das hilft bei der Bildung multiprofessioneller Teams \n\nund im g\u00fcnstigsten Fall l\u00e4sst sich damit die Ausbildungs-\n\nzeit verk\u00fcrzen. Dieses Verfahren stellen wir uns auch f\u00fcr \n\nausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte vor, deren Vorqualifikationen \n\nebenso anerkannt und mit anschlie\u00dfender Weiterbildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 352 \n\nvervollst\u00e4ndigt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir eben-\n\nfalls einen gesetzlichen Rahmen. Mit all diesen Ma\u00dfnah-\n\nmen senden wir ein positives Signal an alle jungen Men-\n\nschen, die sich f\u00fcr eine berufliche Perspektive im Bereich \n\nder fr\u00fchkindlichen Bildung interessieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion   \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE Christin Melcher, bitte. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gerade in \n\ndiesen Tagen zeigt sich, welche gesellschaftlichen Berei-\n\nche f\u00fcr uns essentiell sind. In der jetzigen Ausnahmesitua-\n\ntion der Corona-Pandemie sp\u00fcren viele Eltern, wie system-\n\nrelevant die Kinderbetreuung ist. Wir als GR\u00dcNE wollen \n\neben nicht nur in der Krise zeigen, wie wichtig die fr\u00fch-\n\nkindliche Bildung ist. Daher werden wir in den kommen-\n\nden Jahren eine ordentliche Schippe investieren und die \n\nGrundlagen schaffen, um die gute Qualit\u00e4t in unseren Ein-\n\nrichtungen zu verbessern. \n\nDas braucht es auch, denn die Fakten sprechen eine deutli-\n\nche Sprache. Am Ende des Schuljahres 2019/2020 fehlten \n\nuns 950 Fachkr\u00e4fte in den Kitas. Der Personalmangel ist \n\noffenkundig. Vor allem in den l\u00e4ndlichen Kommunen ist \n\ndie Situation mehr als angespannt, aber auch die Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte trifft es hart. \n\nSchauen wir doch einmal nach Leipzig. Mit der Einf\u00fchrung \n\ndes Rechtsanspruches auf einen Betreuungsplatz und dem \n\nenormen Zuzug, den die Stadt verzeichnet, war es eine \n\nMammutaufgabe, die Platzkapazit\u00e4ten f\u00fcr unsere Kinder \n\nzu schaffen. Jetzt, da die Voraussetzungen vorhanden sind, \n\nfehlt es an Personal. Die m\u00fchsam geschaffenen Betreu-\n\nungspl\u00e4tze in den Einrichtungen k\u00f6nnen nicht ausgelastet \n\nwerden. Das muss sich \u00e4ndern, liebe Kolleginnen und Kol-\n\nlegen. \n\nWer die Probleme angehen will, muss sich in der Debatte \n\nein St\u00fcck weit ehrlich machen. Wir haben in Sachsen im \n\nKita-Bereich noch einige Baustellen zu bearbeiten. Unsere \n\ngr\u00f6\u00dfte Aufgabe ist es, die zu erwartenden Altersabg\u00e4nge zu \n\nkompensieren und gleichzeitig die qualitative Verbesse-\n\nrung in den Kitas weiter auszubauen. Dazu brauchen wir \n\npro Jahr circa 800 neue Erzieherinnen und Erzieher in den \n\nKitas. Erste Schritte dazu sind schon gemacht worden. So \n\nhaben wir zus\u00e4tzlich 200 Ausbildungskapazit\u00e4ten an den \n\nstaatlichen Fachschulen geschaffen. Auch der Zugang zur \n\nErzieherausbildung wurde erweitert. \n\nMit dem nun hier vorliegenden Antrag wollen wir die Er-\n\nzieherausbildung noch mehr voranbringen. Wir werden ab \n\ndem kommenden Schuljahr die Azubis in der Erzieheraus-\n\nbildung von der Zahlung des Schulgeldes befreien. Die \n\nSchulgeldbefreiung ist ein wichtiger Schritt, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\nDas Interesse f\u00fcr den Erzieherberuf ist gro\u00df. J\u00e4hrlich \n\nschlie\u00dfen rund 2 000 Absolventinnen und Absolventen die \n\nAusbildung erfolgreich ab. Davon kommen aber zu wenige \n\nan den s\u00e4chsischen Kitas an. Um die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr zu er-\n\nfahren, hat das Kultusministerium bereits einen ersten Auf-\n\nschlag mit einer sogenannten Absolvent(inn)enbefragung \n\ngemacht. Dar\u00fcber hinaus geht es bei der Befragung auch \n\num Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t der Er-\n\nzieherausbildung. \n\nEinen weiteren Schritt wollen wir als Koalition mit diesem \n\nAntrag \u201eFachkr\u00e4ftesicherung in der fr\u00fchkindlichen Bil-\n\ndung\u201c gehen. Um den zuk\u00fcnftigen Bedarf an Fachkr\u00e4ften \n\nin den Kitas genau bestimmen zu k\u00f6nnen, werden wir ein \n\nkontinuierliches Fachkr\u00e4ftemonitoring in der fr\u00fchkindli-\n\nchen Bildung installieren. Nur so ist eine gezielte Steue-\n\nrung der Ausbildungskapazit\u00e4ten und Ma\u00dfnahmen zur Ge-\n\nwinnung zus\u00e4tzlicher Fachkr\u00e4fte m\u00f6glich, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen. \n\nEines wissen wir aber jetzt schon: Der Teich, in dem wir \n\nangeln, ist \u00fcberfischt. Wir brauchen L\u00f6sungen zur Fach-\n\nkr\u00e4ftegewinnung, bei denen die Qualit\u00e4t nicht gemindert \n\nwird. Wir brauchen differenzierte Zug\u00e4nge f\u00fcr das p\u00e4dago-\n\ngische Fachkr\u00e4ftepersonal in unseren Kitas. Dazu werden \n\nwir die Entwicklung von multiprofessionellen Teams in \n\nden Kindertageseinrichtungen unterst\u00fctzen. Dabei ist mir \n\nwichtig, hier noch einmal zu betonen, dass multiprofessio-\n\nnelles Arbeiten kein Sparmodell und keine Notl\u00f6sung bei \n\npersonellen Engp\u00e4ssen ist. Im Gegenteil bedeuten multi-\n\nprofessionelle Teams vielf\u00e4ltige Potenziale von Fachkr\u00e4f-\n\nten, die in die Kita-Arbeit einflie\u00dfen k\u00f6nnen. Das multipro-\n\nfessionelle Arbeiten in Teams schafft eine gute Vorausset-\n\nzung daf\u00fcr, Aufgaben und Arbeitsschwerpunkte je nach \n\nspezifischen F\u00e4higkeiten der Mitarbeitenden zu verteilen \n\nund somit zur Entlastung der Einzelnen beizutragen. \n\nWir m\u00fcssen unsere Kitas zukunftsf\u00e4hig machen. In Anbe-\n\ntracht der aktuellen Situation und der mittelfristigen Per-\n\nspektive muss es uns gelingen, dass wir Fachkr\u00e4fte f\u00fcr das \n\nArbeitsfeld der Kindertagesbetreuung gewinnen, halten \n\nund langfristig binden. \n\nMit all den eben genannten Teilschritten lassen sich defini-\n\ntiv erkennbare Effekte f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftesicherung errei-\n\nchen. Ich bitte daher um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und vereinzelt den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Die SPD m\u00f6chte erst einmal noch nicht  \n\nsprechen. Daher erteile ich der AfD das Wort, Herr  \n\nDr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Sie haben es erkannt: P\u00e4dago-\n\ngische Fachkr\u00e4fte braucht das Land. Bravo! Ansonsten \n\nmuss ich bei Ihrem Beitrag wenig klatschen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 353 \n\nKommen wir aber zum Inhalt Ihres Antrages. In Teil I \n\nm\u00f6chten Sie einen Berichtsteil. Sie wollen die Sch\u00fcler be-\n\nfragen. Das ist in Ordnung. Sie wollen, dass die Kultusmi-\n\nnisterkonferenz berichtet. Meine Damen und Herren, es \n\nsollte eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein, dass das im Aus-\n\nschuss stattfindet. Sie m\u00f6chten den Fachkr\u00e4ftebedarf in \n\nSachsen wissen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer regiert eigentlich dieses \n\nLand seit 30 Jahren? Sie wissen den Fachkr\u00e4ftebedarf \n\nnicht? Frau Firmenich, Sie haben es gesagt: Sie fahren in \n\nder Krise auf Sicht. Das machen Sie aber schon seit 30 Jah-\n\nren. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch kann Ihnen aber gern weiterhelfen. Schauen Sie einfach \n\neinmal ins EDAS hinein. In der 6. Wahlperiode hat der \n\nAbg. Weigand eine Frage zu p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften \n\ngestellt. Da sehen Sie, dass wir im Jahr 2017 bei 31 200 \n\nwaren. Wir liegen jetzt bei 34 000. Da bekommen Sie auch \n\neine sch\u00f6ne Aufschl\u00fcsselung \u00fcber die Altersstruktur der \n\nFachkr\u00e4fte: 34 % sind \u00fcber 50 Jahre alt, 10 % \u00fcber \n\n60 Jahre. Wenn Sie das hochrechnen, dann werden von den \n\n34 000 in den n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahren ungef\u00e4hr 11 000 \n\nin Rente gehen. Wir brauchen also zus\u00e4tzlich 11 000 neue \n\nErzieher. \n\nSie haben gesagt, dass das jetzt so aus dem Nichts heraus \n\nkommt. Dann schauen wir uns doch einmal die Zahlen von \n\nKindern in Kindertagesst\u00e4tten an. Im Jahr 2006 waren \n\n214 000 Kinder in Sachsen in Kindertagesst\u00e4tten, im \n\nJahr 2019 waren es 315 000. Das sind in 14 Jahren \u00fcber \n\n50 % mehr. Was haben Sie in dieser Zeit gemacht? \u2013 \n\nNichts! Sie haben abgewartet und sind auf Sicht gefahren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nIch nenne zwei Beispiele aus der Praxis, weil Geburtenra-\n\nten \u00fcber 14 Jahre nicht spontan in die H\u00f6he steigen. Es ist \n\nein Interview mit einer Erzieherin aus Leipzig, nachzule-\n\nsen in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c im Februar 2020: Der \n\nSchl\u00fcssel von 1 : 12 ist zu 80 % nicht gegeben. In einzel-\n\nnen Situationen kann ein Erzieher auch mal 25 Kinder be-\n\ntreuen. Das ist eigentlich t\u00e4gliche Praxis, meine Damen \n\nund Herren. Ihr Schl\u00fcssel ist nur ein Papiertiger. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nEin zweites Beispiel: Kita muss \u00d6ffnungszeiten reduzie-\n\nren, um Schl\u00fcssel zu schaffen; \u201eFreie Presse\u201c im Februar \n\n2020: Akuter Fachkr\u00e4ftemangel in Plauen. Aufgrund der \n\nproblematischen Kita-Situation k\u00f6nnen hier freie Pl\u00e4tze \n\nnicht vergeben werden. \n\nDiese zwei Beispiele k\u00f6nnte man endlos weiterf\u00fchren, \n\nwenn man die Presse durchschaut. Sie zeigen, Sie haben es \n\n20 Jahre verpennt. Damals h\u00e4tten Sie handeln m\u00fcssen, weil \n\nda die Geburtenraten schon hoch waren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch komme zum zweiten Teil Ihres Antrages. Sie wollen die \n\nrechtlichen Voraussetzungen schaffen, eine Schulgeldbe-\n\nfreiung durchzuf\u00fchren. Das wird auch h\u00f6chste Zeit, das be-\n\ngr\u00fc\u00dfen wir als AfD-Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nZu der Schulgeldbefreiung ist auch eine angemessene Aus-\n\nbildungsverg\u00fctung notwendig, um die Wertsch\u00e4tzung im \n\nErzieherberuf zu steigern und die Ausbildungszahlen nach \n\noben zu bekommen. \n\nDazu m\u00f6chte ich gern auf das Bundesprogramm \u201eFach-\n\nkr\u00e4fteoffensive\u201c zu sprechen kommen. Es wurde von Frau \n\nGiffey, SPD, im Jahr 2018 gro\u00dfmundig angek\u00fcndigt und \n\nausgef\u00fchrt, es w\u00fcrden 300 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Die Realit\u00e4t in diesem Jahr war dann, dass es nur \n\n160 Millionen Euro sind. Das ist wieder typisch SPD: nur \n\nhei\u00dfe Luft, genau wie die 48 Stunden Bearbeitungszeit von \n\nSAB-Antr\u00e4gen in der Corona-Zeit, meine Damen und Her-\n\nren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlles in allem: Es fehlen uns in Ihrem Antrag einige De-\n\ntails, w\u00e4hrend andere Dinge \u00fcberfl\u00fcssig sind. Daher wollen \n\nwir mit unserem \u00c4nderungsantrag Ihren Antrag um wich-\n\ntige Punkte erg\u00e4nzen. Dazu sp\u00e4ter mehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Es spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! F\u00fcr die Erzieherin-\n\nnenausbildung in Sachsen gibt es im Kern zwei Modelle: \n\neinmal die Ausbildung in Vollzeit \u00fcber drei Jahre und ein-\n\nmal die Ausbildung in Teilzeit, das hei\u00dft berufsbegleitend \n\n\u00fcber vier Jahre. \n\nDie Zulassungsvoraussetzungen sind: erstens ein mittlerer \n\nSchulabschluss und eine Erstausbildung, zum Beispiel als \n\nSozialassistentin, oder zweitens eine absolvierte zweij\u00e4h-\n\nrige Ausbildung plus mindestens zweij\u00e4hrige Berufst\u00e4tig-\n\nkeit, zum Beispiel in der Altenpflege, oder aber drittens ein \n\nNachweis \u00fcber eine mindestens siebenj\u00e4hrige pflegende  \n\noder erziehende T\u00e4tigkeit in Vollzeit. So viel allein zu den \n\nZugangsvoraussetzungen. \n\nBetrachten wir uns nun die Kosten f\u00fcr diese Ausbildung. \n\nGegenw\u00e4rtig haben wir in Sachsen die Situation, dass die \n\nstaatlichen Erzieherinnen-Schulen kein Schulgeld erheben. \n\nPrivate und freie Schultr\u00e4ger k\u00f6nnen hingegen Schulgeld \n\nerheben. \n\nMit dem Antrag der Koalitionsparteien wird ein erster rich-\n\ntiger Schritt gegangen, um die Erzieherinnen-Ausbildung \n\nattraktiver zu machen. Es soll ein Gesetzentwurf erarbeitet \n\nwerden, der unter anderem die Voraussetzungen schafft, \n\nbereits in diesem Schuljahr das Schulgeld abzuschaffen. \n\nAllerdings gehen Sie mit diesem Schritt nur ein Viertel des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 354 \n\nWeges, den wir im Bereich der Erzieherinnen-Ausbildung \n\ngehen m\u00fcssen. \n\nDaher haben wir als Fraktion DIE LINKE, um zumindest \n\ndie H\u00e4lfte der Strecke zu erreichen, einen \u00c4nderungsantrag \n\nvorgelegt. Dieser bezieht sich darauf, dass wir neben der \n\nSchulgeldbefreiung nat\u00fcrlich auch eine Ausbildungsverg\u00fc-\n\ntung f\u00fcr angehende Erzieherinnen und Erzieher fordern; \n\ndenn f\u00fcr Auszubildende in Vollzeit gibt es keine Verg\u00fctung. \n\nJetzt k\u00f6nnten Sie mir nat\u00fcrlich den Hinweis geben und sa-\n\ngen: Na ja, es gibt ja die M\u00f6glichkeit, BAf\u00f6G zu beantra-\n\ngen oder einen Kredit aufzunehmen. Dazu frage ich: Ist das \n\nattraktiv im Vergleich zu anderen Berufsausbildungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten, die die Schulabg\u00e4nger haben? \n\nNach einer Studie der Friedrich-Ebert-Stiftung von Helga \n\nOstendorf sind bei einer Schulberufsausbildung in Vollzeit \n\nim Vergleich zur betrieblichen Ausbildung \u2013 wir sprechen \n\nimmer noch \u00fcber den Erzieherinnen-Bereich \u2013 erstens die \n\nVerdienst- und Karrierem\u00f6glichkeiten wesentlich geringer, \n\nzweitens die Abbruchquoten h\u00f6her, drittens der Berufsein-\n\nstieg schwierig und viertens die finanzielle Belastung gr\u00f6-\n\n\u00dfer. \n\nMit unserer Forderung nach einer Ausbildungsverg\u00fctung \n\nstehen wir nicht allein. Schon jetzt fehlen an jeder Ecke \n\nund Kante Erzieherinnen. Perspektivisch fehlen laut einer \n\nStudie des Familienministeriums in Deutschland bis zum \n\nJahr 2030 fast 200 000 Erzieherinnen und Erzieher. Wenn \n\nman aber einen w\u00fcnschenswerten Betreuungsschl\u00fcssel er-\n\nreichen will \u2013 und das steht ja im Koalitionsvertrag \u2013, dann \n\nist die Zahl weitaus h\u00f6her. Laut Nationalem Bildungsbe-\n\nricht liegen wir dann schon bei einer Zahl von 300 000 Er-\n\nzieherinnen und Erziehern. \n\nEinige Studien zeigen, dass durch die Einf\u00fchrung einer \n\nAusbildungsverg\u00fctung 50 000 zus\u00e4tzliche Schulabg\u00e4nger \n\nf\u00fcr eine solche Erzieherinnenausbildung gewonnen werden \n\nk\u00f6nnen. Daher m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal ex-\n\nplizit werben, unserem Antrag heute zuzustimmen. \n\nUm den Weg aber vollst\u00e4ndig gehen zu k\u00f6nnen, bedarf es \n\nweiterer Ma\u00dfnahmen, die in den kommenden Jahren kon-\n\nsequent umgesetzt werden m\u00fcssen. Das eine ist die Ausbil-\n\ndung, das andere ist die Verg\u00fctung. Die Erzieherinnen und \n\nErzieher leisten einen wertvollen Beitrag zur Bildungsar-\n\nbeit. Das muss sich auch in deren Verg\u00fctung widerspiegeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiesbez\u00fcglich empfehlen wir schon lange, dass die Ge-\n\nwerkschaften einbezogen werden, damit es h\u00f6here L\u00f6hne \n\ngibt. Um den Beruf attraktiver zu machen, braucht es aber \n\nauch Aufstiegsm\u00f6glichkeiten. \n\nEin anderer Punkt ist der Gesundheitsschutz. Man kann \n\ngern einmal w\u00e4hrend der Kernzeit, also um die Mittagszeit, \n\nin einen Kindergarten gehen. Manchmal ist es dort lauter \n\nals an einer viel befahrenen Autobahn. Dadurch ist nat\u00fcr-\n\nlich die Arbeitsbelastung ziemlich hoch. \n\nUm den Anforderungen f\u00fcr Entwicklungsdokumentationen \n\nund Elternberatung Rechnung zu tragen, m\u00fcssen wir  \n\n20 % der Arbeitszeit f\u00fcr diese Aufgaben anrechnen. Krank-\n\nheits-, Weiterbildungs- und Urlaubstage m\u00fcssen in die Be-\n\nrechnung des Betreuungsschl\u00fcssels einbezogen werden. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen noch weitere zehn Punkte nennen, um den \n\nAusbildungsberuf der Erzieherin oder des Erziehers attrak-\n\ntiver zu machen. Aber aus unserer Sicht geht es neben der \n\nSchulgeldbefreiung, die wir selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fct-\n\nzen, im Wesentlichen um die Einrichtung einer Ausbil-\n\ndungsverg\u00fctung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Prozess der Bildung \n\nist ein lebenslanger Prozess. Er beginnt mit dem Tag der \n\nGeburt, und somit findet er nat\u00fcrlich auch in den fr\u00fchkind-\n\nlichen Jahren statt. Dennoch liegen manchmal zwischen \n\nNeugeborenen Welten. Es ist unsere Aufgabe, allen die \n\ngleichen Lebenschancen zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch, f\u00fcr gute Verh\u00e4ltnisse in s\u00e4chsischen Kitas zu sorgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \u2013 Wir w\u00e4ren jetzt so weit, eine zweite Runde \n\nzu er\u00f6ffnen. Wer m\u00f6chte? \u2013 Sabine Friedel von der SPD-\n\nFraktion, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Da das der erste An-\n\ntrag ist, \u00fcber den die Koalition in dieser Runde ber\u00e4t und \n\nmir auffiel, dass es f\u00fcr den Rest der Leute ein bisschen \n\nlangweilig w\u00e4re, wenn erst eine Vertreterin der CDU-Frak-\n\ntion f\u00fcr den Antrag spricht, danach eine von den GR\u00dcNEN \n\nund dann auch noch eine von der SPD, bevor die Opposi-\n\ntion zu Wort kommt, dachte ich mir, dass ich auf die zweite \n\nRunde warte. So viel zur Erkl\u00e4rung. \n\nEs ist eine gute Erfahrung f\u00fcr mich, dass wir in dieser Ko-\n\nalition in Sachen Kita so nah beieinander sind. Wir haben \n\ngleiche Ziele und gleiche Vorstellungen, die schrittweise \n\numgesetzt werden k\u00f6nnen, sodass ich den guten Redebei-\n\ntr\u00e4gen von Frau Firmenich und Frau Melcher h\u00e4tte nichts \n\nmehr hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen. Das ist der zweite Grund, warum \n\nich erst jetzt nach vorn gekommen bin. \n\nIch m\u00f6chte stattdessen auf die Punkte, die angesprochen \n\nworden sind \u2013 zum einen von der AfD, zum anderen von \n\nden LINKEN \u2013, kurz reagieren. Herr Weigand, Sie haben \n\nsich auf der einen Seite dar\u00fcber lustig gemacht, dass die \n\nKoalition mit diesem Antrag etwas \u00fcber den Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarf erfahren wolle, und auf der anderen Seite gefragt, ob \n\nwir das nicht schon in den letzten 20 Jahren versucht h\u00e4t-\n\nten. \n\nSie haben unseren Antrag missverstanden. In unserem An-\n\ntrag ist von einem kontinuierlichen Fachkr\u00e4ftemonitoring \n\ndie Rede. Das ist mehr, als einfach nur zu fragen, wie viele \n\nErzieherinnen uns derzeit fehlen. Sie haben v\u00f6llig recht, \n\ndazu haben Sie schon Anfragen gestellt. Aber ein Fachkr\u00e4f-\n\ntemonitoring verfolgt kontinuierlich die Ausbildung, den \n\nVerbleib der Fachkr\u00e4fte, den Einsatz, die Frage, in welchen \n\nSparten und Zweigen sie t\u00e4tig sind, und die Frage, die Frau \n\nFirmenich vorhin angesprochen hat, zur Schulsozialarbeit \n\nund \u00c4hnliches. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 355 \n\nDas ist auch ein bisschen inkonsistent, weil Sie dann selbst \n\neinen \u00c4nderungsantrag einbringen, der weitere Fragen \n\nzum Fachkr\u00e4ftebedarf an die Staatsregierung stellt. Entwe-\n\nder Sie argumentieren: Es liegt schon alles vor, denn ich, \n\nHerr Weigand, habe es erfragt. Oder aber Sie haben weitere \n\nFragen. Beides passt nicht so richtig zusammen. \n\nZum zweiten Punkt, Ausbildungsverg\u00fctung. Frau T\u00e4ndler-\n\nWalenta sagte: Mit unserer Forderung nach Ausbildungs-\n\nverg\u00fctung stehen wir nicht allein da. Genauso ist es. Das \n\nist auch unsere Forderung und das ist die Forderung der \n\nGR\u00dcNEN. Das will sogar die CDU. Wir m\u00fcssen nur ge-\n\nmeinsam einen Weg finden, das hinzubekommen, und die-\n\nser Weg ist etwas komplizierter, als unserem Antrag ein-\n\nfach einen neuen vierten Punkt anzuf\u00fcgen. \n\nWarum ist er komplizierter? Man k\u00f6nnte ja eigentlich sa-\n\ngen, okay, denken wir in der ganz normalen dualen Ausbil-\n\ndung. Jeder Lehrling geht irgendwo in die Lehre und paral-\n\nlel dazu in den Betrieb. In der Berufsschule bekommt er \n\ndas Theoretische und im Betrieb das Praktische. Daf\u00fcr gibt \n\nes die Ausbildungsverg\u00fctung. Wir k\u00f6nnen uns nicht vor-\n\nstellen, den Erzieherinnen- und Erzieherberuf in eine duale \n\nAusbildung zu \u00fcberf\u00fchren. \n\nWas ist daf\u00fcr der wesentliche Grund? Der wesentliche \n\nGrund ist: Wir w\u00fcrden uns dann vom hohen Qualifikati-\n\nonsniveau verabschieden. Mit einer dualen Ausbildung von \n\ndrei bis dreieinhalb Jahre landen wir beim DQR 4, beim \n\nDeutschen Qualifikationsrahmen Stufe 4. Aber alle Erzie-\n\nherinnen und Erzieher \u2013 Sie haben es selbst dargestellt; es \n\nist eine Ausbildung mit Weiterbildung \u2013 sind DQR 6. \n\nDurch diese Art einer Ver\u00e4nderung der Ausbildung hinten \n\nherum die L\u00f6hne zu verringern liegt uns allen fern, und \n\ndeshalb k\u00f6nnen wir diesen einfachen Weg nicht gehen. \n\nDen komplexeren Weg versuchen gerade viele Bundesl\u00e4n-\n\nder gemeinsam und koordiniert zu gehen. Denn es ist auch \n\nwichtig, dass wir kein Berufsbild Kita-Erzieherin oder \n\nKita-Erzieher schaffen, das nur in Sachsen Anerkennung \n\nfindet \u2013 so haben sich manche Bundesl\u00e4nder momentan \n\nentschieden \u2013, sondern wir m\u00f6chten, dass diese Leute eine \n\nAusbildung haben, die bundesweit anerkannt wird. \n\nBis zu dieser Koordinierung ist unser Weg hier in Sachsen \n\nzu sagen: Nun gut, dann bauen wir vor allem die berufsbe-\n\ngleitende Qualifizierung aus. Das hei\u00dft, wir m\u00f6chten viel \n\nst\u00e4rker die M\u00f6glichkeit schaffen, dass Leute nach ihrer So-\n\nzialassistentenausbildung den Erzieherinnenberuf berufs-\n\nbegleitend ergreifen; denn die Verg\u00fctung der T\u00e4tigkeit in \n\nder Kita ist ja dann de facto so etwas wie eine Ausbildungs-\n\nverg\u00fctung, sogar noch etwas mehr. Deshalb ergreifen wir \n\ndiese und weitere Ma\u00dfnahmen, die im Koalitionsvertrag \n\nvereinbart sind, und ich hoffe, dass wir die n\u00e4chsten \n\nSchritte sehr z\u00fcgig tun k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Bevor wir zu den beiden uns vorliegenden \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4gen kommen, bitte ich jetzt um das Schlusswort. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Die \n\nStaatsregierung w\u00fcrde zuvor gern sprechen!) \n\n\u2013 Entschuldigung, es tut mir f\u00fcrchterlich leid. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, Herr Staatsminister Piwarz. Ich wei\u00df gar nicht, \n\nwie ich das wiedergutmachen kann. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin! Ich trage Ihnen das in keiner Weise nach. Wir be-\n\nfinden uns alle in besonderen Zeiten, und ich will auch gar \n\nnicht lange reden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will zun\u00e4chst den \n\nKoalitionsfraktionen Danke sagen, dass Sie diesen Antrag \n\nnicht nur erstellt, sondern ihn heute auch auf die Tagesord-\n\nnung des Plenums gesetzt haben, damit wir dar\u00fcber disku-\n\ntieren. Gerade das Thema fr\u00fchkindliche Bildung und die \n\nderzeitige Situation in unseren Kitas bzw. das Fehlen der \n\nSituation in den Kitas, was wir als Regel- und als Normal-\n\nbetrieb kennen, treibt uns momentan alle um. Es ist allen \n\ndeutlich geworden, wie wichtig nicht nur Lehrerinnen und \n\nLehrer sind und der direkte Kontakt der jungen Menschen \n\nmit ihnen, sondern noch viel st\u00e4rker, wie wichtig Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher gerade in einer solchen Situation sind. \n\nDeshalb ist es gut, dass sich das Hohe Haus in dieser Son-\n\ndersituation, in der wir uns befinden, mit diesem Antrag \n\nbesch\u00e4ftigt, weil wir auch hier \u2013 Iris Firmenich hat es rich-\n\ntig gesagt \u2013 den Blick in die Zukunft richten und daf\u00fcr \n\nSorge tragen m\u00fcssen, dass unser System besser, belastbarer \n\nund stabiler laufen kann. Das geht nur, indem wir mehr \n\njunge Menschen f\u00fcr den Erzieherberuf begeistern und dass \n\nwir die Motivation wecken, den Erzieherberuf bis zum \n\nLetzten anzugehen und in den Erzieherberuf tats\u00e4chlich \n\neinzusteigen. \n\nIn der Debatte ist vieles gesagt worden. Ich bin Iris  \n\nFirmenich und Christin Melcher dankbar f\u00fcr die wesentli-\n\nchen Punkte und auch Sabine Friedel, weil sie einige \n\nPunkte, die von der Opposition gekommen sind, noch ein-\n\nmal geradeger\u00fcckt und insbesondere das Thema Ausbil-\n\ndungsverg\u00fctung vertieft hat. Deshalb will ich nicht im De-\n\ntail darauf eingehen. \n\nIch will nur deutlich machen: Wir arbeiten im Kultusminis-\n\nterium bereits daran. Das entsprechende Gesetz, das Bil-\n\ndungsst\u00e4rkungsgesetz, ist gerade im Mitzeichnungsverfah-\n\nren. Ich hoffe, dass wir es sehr bald im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag beraten und beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, damit genau das, was \n\nim Antrag drinsteht, tats\u00e4chlich umgesetzt wird. \n\nDeshalb keine lange Rede \u2013 den Rest der Rede gebe ich \n\ngern zu Protokoll aufgrund der Umst\u00e4nde, in denen wir uns \n\nbefinden. Ich bitte aber herzlich um Zustimmung zu die-\n\nsem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 356 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister Piwarz. Jetzt aber bitte \n\nich Frau Firmenich f\u00fcr die CDU-Fraktion um das Schluss-\n\nwort. Bitte sch\u00f6n. \n\nIris Firmenich, CDU: Ich bedanke mich f\u00fcr die Debatte, \n\nund ich denke, wenn wir dieses Thema in dieser gr\u00f6\u00dften-\n\nteils sehr konstruktiven Art und Weise bef\u00f6rdern, dann \n\nwird es uns gelingen, dass wir ausreichend gut qualifizierte \n\njunge Menschen gewinnen k\u00f6nnen, sich f\u00fcr einen Beruf zu \n\nentscheiden, der unsere J\u00fcngsten im Fokus hat, der die \n\nKitas zu dem macht, was sie sind: n\u00e4mlich Bildungsst\u00e4tten. \n\n\u00dcber eine Gruppe haben wir noch gar nicht gesprochen, die \n\nwir nat\u00fcrlich bei all dem nicht au\u00dfen vor lassen d\u00fcrfen: Das \n\nsind die Kommunen und das sind die Tr\u00e4ger, denn ohne sie \n\ngeht es nicht. Es gibt bei uns in Sachsen einen Kita-Beirat, \n\nan dem die Kommunen und Tr\u00e4ger mitarbeiten. Alles das, \n\nwas wir hier tun, sollten wir gemeinsam mit diesem Kita-\n\nBeirat machen und ihn einbeziehen; denn es tut uns allen \n\ngut, wenn wir Politik gemeinsam mit unseren Praxispart-\n\nnern machen und nicht \u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg agieren. \n\nDas schafft Vertrauen und Verst\u00e4ndnis. \n\nEs g\u00e4be zus\u00e4tzlich viel zu tun, um noch mehr Qualit\u00e4t in \n\nKitas zu bringen. Wir wissen das. Wir haben eine ganze \n\nReihe weiterer Vorhaben im Koalitionsvertrag verankert. \n\nTrotzdem muss man Priorit\u00e4ten setzen und mit dem anfan-\n\ngen, was jetzt auf der Tagesordnung steht, und das ist zu-\n\nn\u00e4chst die Sicherung des zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftepersonals. \n\nDas ist unsere Priorit\u00e4t. Alles andere werden wir diskutie-\n\nren, wenn es um die Reform der Erzieherausbildung und \n\nauch um den Haushalt geht. Deshalb bitte ich Sie heute um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Nun kommen wir zu den eingereichten \u00c4n-\n\nderungsantr\u00e4gen, als Erstes zum \u00c4nderungsantrag der \n\nLINKEN. Soll dieser noch einmal eingebracht werden? \u2013 \n\nEr gilt als eingebracht, alles klar. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte dem \u00c4n-\n\nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE zustimmen? \u2013 Wer \n\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei ei-\n\nnigen Stimmen daf\u00fcr, vielen Stimmen dagegen und einigen \n\nStimmenthaltungen ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nIch komme jetzt zum \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion \n\nund bitte Herrn Weigand ans Mikrofon. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\ngerade beim Antrag der LINKEN enthalten, weil er uns \n\nnicht weit genug geht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte jetzt unseren \u00c4nderungsantrag vorstellen. Herr \n\nLippmann, Sie k\u00f6nnen sich ja sp\u00e4ter an der Debatte noch \n\neinmal beteiligen. \n\nWir m\u00f6chten gern im Punkt 1 eine Erg\u00e4nzung vornehmen \n\nund regionale Unterschiede herausbekommen, wie denn \n\ndie Altersstruktur im Freistaat Sachsen verteilt ist, wenn \n\nSie schon ein Fachkr\u00e4ftemonitoring durchf\u00fchren. Wir ah-\n\nnen hier \u00e4hnliche Probleme, wie wir sie schon mit den Leh-\n\nrern hatten, dass die Erzieher auf dem Land \u00e4lter als in den \n\nSt\u00e4dten sind. Man braucht genaue Zahlen, um entspre-\n\nchende gute Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Zukunft zu ergreifen. \n\nDen zweiten Punkt, den wir erg\u00e4nzen m\u00f6chten, ist ein Pr\u00fcf-\n\nauftrag: Welche T\u00e4tigkeiten kann nicht p\u00e4dagogisches Per-\n\nsonal in der Kita noch \u00fcbernehmen, um die Erzieher zu ent-\n\nlasten? Beispiele sind Windeln wechseln, mehr Feste mit \n\nvorbereiten oder bei den Portfolios die Bilder einkleben. \n\nIch denke, das kann man mit Abstimmung machen, um die \n\nErzieher dort st\u00e4rker zu entlasten. \n\nZweitens m\u00f6chten wir auch eine Pr\u00fcfung eines Ausbil-\n\ndungsstipendiums mit einer Bedingung, dass man nach \n\ndem Ausbildungsstipendium mindestens f\u00fcnf Jahre in \n\nSachsen, in einer Bedarfsregion, bleibt. Wenn wir eine freie \n\nAusbildungsverg\u00fctung nur in Sachsen einf\u00fchren, was die \n\nLINKEN wollen, dann passiert Folgendes: Dann kommen \n\nalle aus anderen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen, profitieren \n\nvon der Ausbildungsverg\u00fctung und gehen wieder weg. Wir \n\nwollen den Fachkr\u00e4ftebedarf decken, den wir in Zukunft in \n\nSachsen sehen, indem wir s\u00e4chsisches Steuergeld f\u00fcr Er-\n\nzieher einsetzen, die hier in Sachsen bleiben und in Be-\n\ndarfsregionen gehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin dritter Punkt ist, Tageseltern es zu erleichtern, Erzieher \n\nzu werden, das hei\u00dft ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, be-\n\nrufsbegleitend schneller Erzieher zu werden. Wir sehen es \n\ngerade in Leipzig, dass ein starker Kita-Ausbau stattfindet \n\nund dass viele Tageseltern schlie\u00dfen m\u00fcssen, weil es \u00dcber-\n\nkapazit\u00e4ten gibt. Ihnen m\u00fcssen wir jetzt Perspektiven bie-\n\nten, dass sie, wenn sie zum Beispiel sieben Jahre mit Kin-\n\ndern gearbeitet haben, gerade in den kleinen Gruppen, \n\nwenn sie alle Qualifikationen erf\u00fcllt und ein gutes p\u00e4dago-\n\ngisches Erfahrungskonzept haben, schneller Erzieher wer-\n\nden k\u00f6nnen. Das wollen wir mit unserem \u00c4nderungsantrag \n\numsetzen. \n\nZum Schluss wollen wir eine Pr\u00e4mie f\u00fcr Erzieher in Be-\n\ndarfsregionen von 2000 Euro. Das gilt den Erziehern, die \n\nbereits fertig sind mit der Ausbildung, die vielleicht aus der \n\nStadt aufs Land kommen oder die aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern nach Sachsen zur\u00fcckkehren und hier eine Heimat fin-\n\nden \u2013 auch dort besteht die Bedingung, f\u00fcnf Jahre in diesen \n\nRegionen zu bleiben. \n\nMeine Damen und Herren, unser \u00c4nderungsantrag will die \n\nFachkr\u00e4ftesicherung in der fr\u00fchkindlichen Bildung richtig \n\nanpacken und nicht nur z\u00f6gerlich zugreifen. Deswegen \n\nbitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 357 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. M\u00f6chten Sie sich zum \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD-Fraktion \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Frau Firmenich, f\u00fcr die \n\nCDU. \n\nIris Firmenich, CDU: Zu Punkt 1 hat Frau Friedel schon \n\nerkl\u00e4rt, dass sich das eigentlich widerspricht mit dem, was \n\nHerr Dr. Weigand vorhin in seinem Redebeitrag gesagt hat. \n\nWir sind auch \u00fcberzeugt davon, dass unser Fachkr\u00e4ftemo-\n\nnitoring sehr viel mehr an Sichtbarem bringt, also weit dar-\n\n\u00fcber hinausgeht, und insofern dieser \u00c4nderungsantrag viel \n\nzu kurz greift. \n\nIm Punkt 2 geht es darum, dass die AfD eigentlich sehen \n\nwill, inwiefern man die Arbeiten, die in der Kita zu machen \n\nsind, durch unqualifiziertes Personal machen lassen kann. \n\nDas ist nicht unsere Zielrichtung. Ziel unseres Antrages ist, \n\ndie Qualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen Bildung zu sichern und \n\nzu steigern, und daf\u00fcr braucht es qualifizierte Fachkr\u00e4fte. \n\nDas Problem gibt es im \u00dcbrigen auch nicht wirklich; denn \n\nwir haben bereits in der Krippe die M\u00f6glichkeit, bis zu \n\n20 % Hilfskr\u00e4fte einzusetzen, und wir werden sicher auch \n\neinen Weg finden, wie wir Assistenzkr\u00e4fte in den Kinder-\n\ng\u00e4rten und im Hort einsetzen k\u00f6nnen \u2013 allerdings mit der \n\nAuflage, dass sich diese qualifizieren. Insofern ist das auch \n\nkeine Verbesserung des vorliegenden Antrages. \n\nF\u00fcr das Ausbildungsstipendium in Punkt 3 gilt das Gleiche \n\nwie f\u00fcr die Ausbildungsverg\u00fctung. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcn-\n\nschenswert, aber das diskutieren wir dann im Rahmen der \n\nReform der Erzieherausbildung und mit dem Haushalt zu-\n\nsammen. \n\nDer Punkt 4, in dem es darum geht, Kindertagespflegeper-\n\nsonen einzubeziehen, ist in unserem Antrag von Punkt 3 \n\numfasst. Wir haben es nicht eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr die Kinder-\n\ntagespflege, sondern sehr viel weiter gefasst. Insofern ist \n\nunser Antrag auch weiter gehend. \n\nPunkt 5 halten wir schon f\u00fcr etwas populistisch, und ich \n\nglaube nicht, dass man das Problem mit einer Kopfpr\u00e4mie \n\nl\u00f6sen kann. Insofern lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Dr. Weigand, das war keine Kurzintervention, auf \n\ndie Sie reagieren k\u00f6nnen, sondern das war eine Wortmel-\n\ndung zu Ihrem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nEine Kurzintervention ist nicht m\u00f6glich?) \n\n\u2013 Nein. Er gilt als eingebracht, und deswegen Nein. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag der AfD? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. \n\nDamit kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD. Wer gibt dem Antrag die Zustim-\n\nmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmen daf\u00fcr und sehr vielen Stimmen dagegen \n\nist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksache \n\n7/1822 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \n\n\u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und wenigen Stimment-\n\nhaltungen gilt die Drucksache hiermit als beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die hohe \n\nQualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung weiter fortzuentwi-\n\nckeln ist unser gemeinsames Ziel. Vor dem Hintergrund des \n\nallgemeinen Fachkr\u00e4ftemangels sind wirkungsvolle und \n\ninnovative Wege zu beschreiten. \n\nWie lassen sich gegenw\u00e4rtig die Rahmenbedingungen be-\n\nschreiben? F\u00fcr die Fachkr\u00e4ftestrategie liefert uns die Ab-\n\nsolventenbefragung, welche die TU Dresden durchgef\u00fchrt \n\nhat, wertvolle Hinweise: Die Mehrheit der Befragten \u2013 im-\n\nmerhin 91,4 % \u2013 w\u00fcnschen sich einen direkten Einstieg ins \n\nBerufsleben, 94 % der Befragten wollen im Freistaat Sach-\n\nsen bleiben. Rund 74 % m\u00f6chten in einer Kita t\u00e4tig werden, \n\nund eine gro\u00dfe Mehrheit (71,9 %) hatte zum Befragungs-\n\nzeitpunkt ihren Arbeitsvertrag bereits unterzeichnet oder \n\nzumindest in Aussicht. \n\nDie Analyse des Fachkr\u00e4ftebedarfs f\u00fcr die kommenden \n\nJahre zeigt, wie wichtig es ist, die Mehrzahl der Absolven-\n\nten in Sachsen zu halten. Fachkr\u00e4fte werden dringend ge-\n\nbraucht, nicht nur aufgrund der Renteneintritte, sondern \n\nauch aufgrund der Verbesserung des Fachkraft-Kind-\n\nSchl\u00fcssels. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Wir haben in der letzten Legis-\n\nlaturperiode den Personalschl\u00fcssel in den Kitas und Krip-\n\npen verbessert sowie zwei Stunden Vor- und Nachberei-\n\ntungszeit anerkannt. Mit der Entscheidung, einen Zuschuss \n\nzum Schulgeld zu zahlen, ist ein wichtiger Schritt getan, \n\nvon dem rund 4 200 Fachsch\u00fclerinnen und Fachsch\u00fcler \n\nprofitieren. \n\nDeutschlandweit ist die Fachkr\u00e4ftesituation angespannt. \n\nDie Kultusministerkonferenz erstellt in einem Gesamtkon-\n\nzept zur Qualifizierung sozialp\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte ein \n\naufeinander abgestimmtes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, das ei-\n\nnen Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung leisten soll. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nur einige Stichworte nennen: \n\nEinf\u00fchrung der praxisintegrierten Ausbildung, Erschlie-\n\n\u00dfung neuer Zielgruppen, Anrechnung beruflicher Vorqua-\n\nlifikationen, Ausbau der Teilzeit-Ausbildungsangebote und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 358 \n\nEinf\u00fchrung eines Rahmenlehrplans sowie eines kompe-\n\ntenzorientierten Qualifikationsprofils. \n\nMit Blick auf die bisher gef\u00fchrte Diskussion zur Einf\u00fch-\n\nrung der \u201eFachassistenz f\u00fcr fr\u00fche Bildung und Erziehung\u201c \n\nals zus\u00e4tzliche Erstausbildung zeigt sich in den L\u00e4ndern ein \n\ndifferenziertes Meinungsbild. Wir werden die Erzieheraus-\n\nbildung reformieren, aber am derzeitigen Qualifikationsni-\n\nveau DQR 6 halten wir fest. \n\nMeine Damen und Herren, was sind die n\u00e4chsten n\u00f6tigen \n\nSchritte? Mit dem vorliegenden Antrag wird die Staatsre-\n\ngierung ersucht, einen Gesetzentwurf zu erarbeiten und \n\ndem Landtag zuzuleiten, der auch die Voraussetzungen f\u00fcr \n\nfolgende Ma\u00dfnahmen schafft: Ein bedeutsames, zuk\u00fcnfti-\n\nges Instrument zur Planung und Steuerung der Qualit\u00e4ts-\n\nentwicklung wird das Fachkr\u00e4ftemonitoring f\u00fcr soziale  \n\nBerufe sein. Zuk\u00fcnftig werden wir \u00fcber Datengewinnung, \n\n-auswahl und -aufbereitung die M\u00f6glichkeiten \u201edatenge-\n\nst\u00fctzten Handelns\u201c noch st\u00e4rker als bisher nutzen. \n\nDie vollst\u00e4ndige Befreiung vom Schulgeld ist mit der ge-\n\nplanten \u00c4nderung der Erzieherausbildungszuweisungsver-\n\nordnung (EAZuwVO) ab dem Schuljahr 2020/2021 ge-\n\nplant. Die Entwicklung von multiprofessionellen Teams in \n\nKindertageseinrichtungen soll unterst\u00fctzt und differen-\n\nzierte Zug\u00e4nge f\u00fcr p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte erm\u00f6glicht \n\nwerden. \n\nDeshalb ist vorgesehen, das S\u00e4chsKitaG zu \u00e4ndern und den \n\nEinsatz von Assistenzkr\u00e4ften im Kindergarten- und Hort-\n\nbereich zu erm\u00f6glichen, die sich berufsbegleitend qualifi-\n\nzieren und als Fachkr\u00e4fte nachr\u00fccken k\u00f6nnen. Die entspre-\n\nchende Vorlage meines Hauses f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen, das \n\nBildungsst\u00e4rkungsgesetz, befindet sich derzeit im Mit-\n\nzeichnungsverfahren. \n\nEs stellt sich abschlie\u00dfend die Frage: Welche verl\u00e4sslichen \n\nPartner stehen uns in diesem Prozess zur Seite? Im Februar \n\n2020 wurde der Beirat zum Qualit\u00e4tspakt \u201eFr\u00fchkindliche \n\nBildung\u201c erneut von mir einberufen. Hier werden sich po-\n\nlitische Entscheidungstr\u00e4ger und Akteure aus der Praxis so-\n\nwie Vertreter der Wissenschaft und der kommunalen Spit-\n\nzenverb\u00e4nde \u00fcber zuk\u00fcnftige Strategien zur Verwendung \n\nder Mittel in der zweiten F\u00f6rderperiode (2021/2022) aus \n\ndem \u201eGute-Kita-Gesetz\u201c austauschen. Ziel ist es, die hohe \n\nQualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung zu sichern und fortzu-\n\nentwickeln. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nWissenschaftliche Fakten statt l\u00fcckenhaftes Halbwissen \u2013  \n\nunverz\u00fcglich eine objektive und transparente Analyse der \u201eCorona-Krise\u201c \n\n in Sachsen durchf\u00fchren und ein nachvollziehbares  \n\nRisiko-Nutzen-Verh\u00e4ltnis der Schutzma\u00dfnahmen ableiten! \n\nDrucksache 7/2171, Antrag der Fraktion AfD \n\nHier m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass der Termin der \n\nStellungnahme der Staatsregierung der 13. Mai 2020 ist. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache zu dem Antrag der AfD. \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: als Erstes die AfD, dann die CDU, \n\nDIE LINKE, die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und die SPD und \n\nselbstverst\u00e4ndlich die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte als Allererstes die AfD; Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Durch die aktu-\n\nelle Corona-Krise ist vieles im Unklaren und muss trans-\n\nparenter werden. Deswegen bringen wir unseren Antrag \n\nmit einem sehr langen Namen ein, den man auch kurz be-\n\nzeichnen k\u00f6nnte: endlich wissenschaftliche Fakten f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung anstatt mit Masken-Aktionismus Grund-\n\nrechte einzuschr\u00e4nken. \n\n(Lachen der Abg. Sabine Friedel, SPD, und \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei allen Sachsen bedan-\n\nken, die sich in den letzten Wochen an alle Ma\u00dfnahmen \n\ngehalten und dazu beigetragen haben, dass es zu keiner \n\nweiteren Ausbreitung gekommen ist. Aber wir brauchen \n\njetzt f\u00fcr die Zukunft mehr wissenschaftliche Fakten mittels \n\nStudien. Wir brauchen unsere Freiheit zur\u00fcck, wir brau-\n\nchen unsere Grundrechte zur\u00fcck \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nund wir brauchen insbesondere unsere Arbeitspl\u00e4tze in \n\nSachsen zur\u00fcck, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist festzustellen, dass wir eine unzureichende wissen-\n\nschaftliche Datenbasis haben. Am 1. April trat Kanzlerin \n\nMerkel vor die Kameras und sagte, die Verdopplungszeit \n\nbei Neuinfektionen m\u00fcsste in Richtung zehn Tage gehen \u2013 \n\n1. April, meine Damen und Herren! Am 4. April hatten wir \n\nnoch 264 Neuinfektionen in Sachsen, jetzt haben wir zehn \n\nNeuinfektionen in Sachsen. Die merkelsche Marke von \n\nzehn Tagen Verdopplung haben wir in Sachsen bereits am \n\n6. April erreicht. Seit drei Wochen sind wir genau dort, wo \n\nFrau Merkel Anfang April hinkommen wollte. Aktuell lie-\n\ngen wir bei 27 Tagen, meine Damen und Herren. Das ist \n\nabsoluter Irrsinn, was hier gemacht wird! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 359 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWeil ihre Aussage nicht mehr zu halten war, kam sie dann \n\nmit einem Reproduktionsfaktor unter eins um die Ecke. \n\nAuch das ist vertretbar, aber was kommt als N\u00e4chstes? Was \n\nkommt dann, wenn endlich ein Ende der Fahnenstange zu \n\nerkennen ist? Auf welcher wissenschaftlichen Datenbasis \n\nwird hier gearbeitet? Das soll unser Antrag endlich offen-\n\nlegen. \n\nWir haben zudem regionale Unterschiede in Deutschland \n\nund in Sachsen. Wir k\u00f6nnen Sachsen nicht mit Nordrhein-\n\nWestfalen vergleichen, genauso wenig, wie wir G\u00f6rlitz mit \n\nZwickau vergleichen k\u00f6nnen. Auch hier brauchen wir ver-\n\nn\u00fcnftige Daten und da sind wir als AfD nicht allein, denn \n\nauch mehrere Wissenschaftler und auch die Leopoldina in \n\nihrem neuesten Gutachten sagen: Die bekannten Daten \n\nsind l\u00fcckenhaft und zum Teil intransparent, und deswegen \n\nbrauchen wir mehr Informationen. \n\nDoch wie kann die wissenschaftliche Datenbasis verbes-\n\nsert werden? Zum einen durch eine umfangreiche Daten-\n\nsammlung. Wir brauchen Alter, Geschlecht und Vorerkran-\n\nkungen beim Tod, denn nur so k\u00f6nnen wir wirklich R\u00fcck-\n\nschl\u00fcsse auf die Todesursache finden. Wenn man es \u00fcber-\n\ntrieben sagen w\u00fcrde: Wir haben einen Menschen, der ist \n\nCorona positiv getestet, dann geht er nach Hause in seinen \n\nGarten, arbeitet, st\u00fcrzt von der Leiter und stirbt \u2013 er w\u00e4re \n\nein Corona-Toter, meine Damen und Herren. Das ist statis-\n\ntischer Irrsinn. Wir brauchen hier rechtsmedizinische Klar-\n\nheit und die will unser Antrag schaffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen zum Zweiten einen repr\u00e4sentativen Corona-\n\nTest in Sachsen, um zu wissen, um festzustellen, wie weit \n\nhier im Land schon die Herdenimmunit\u00e4t ist. Wir brauchen \n\nhier L\u00e4ngsschnittanalysen, um festzustellen, wer sich \n\nschon infiziert hat und wer immun dagegen ist. Das ist alles \n\nwichtig, das muss an die \u00d6ffentlichkeit, damit wir wissen, \n\nmit welcher Begr\u00fcndung wir \u00fcberhaupt noch diese Grund-\n\nrechtseingriffe rechtfertigen k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen drittens auch endlich eine w\u00f6chentliche Ver-\n\n\u00f6ffentlichung dieser Ergebnisse zug\u00e4nglich im Fernsehen \n\nund in den Tageszeitungen, damit jeder nachvollziehen \n\nkann, auf welcher wissenschaftlichen Datenbasis hier die \n\nn\u00e4chsten Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. \n\nWir brauchen viertens endlich ein vern\u00fcnftiges Schutzkon-\n\nzept f\u00fcr die Risikogruppe \u00e4lterer Menschen in Pflegehei-\n\nmen und in der ambulanten Pflege. Wir haben hier nicht \n\nausreichend Schutzmaterial. Ich habe in den letzten Wo-\n\nchen bei mir im Wahlkreis selbst FFP2-Masken verteilt, ich \n\nhabe Desinfektionsmittel organisiert, meine Damen und \n\nHerren. Hier hinken wir hinterher. Wir m\u00fcssen diese Risi-\n\nkogruppe sch\u00fctzen und wir m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig Tests bei \n\nden Pflegern durchf\u00fchren, um zu wissen, wie sich das in \n\nden Altenheimen und in der ambulanten Pflege ausbreitet. \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcnftens jetzt schnellstens in den Krankenh\u00e4u-\n\nsern zu einer Wiederaufnahme kommen. Wir haben in \n\nSachsen \u2013 Zahlen von gestern \u2013 1 670 Intensivbetten mit \n\nBeatmungsm\u00f6glichkeiten. Aktuell sind nur 76 Patienten \n\nmit einem Coronavirus infiziert in Krankenh\u00e4usern \u2013 5 % \n\naller zur Verf\u00fcgung stehenden Intensivbetten sind durch \n\ndiese Patienten belegt. Krankenh\u00e4user haben in den letzten \n\nWochen Kurzarbeit angemeldet. \n\nMeine Damen und Herren, das ist vollkommener Irrsinn im \n\nGesundheitswesen. Wir m\u00fcssen die Krankenh\u00e4user wieder \n\nf\u00fcr die Standardoperationen \u00f6ffnen und endlich zum Nor-\n\nmalzustand zur\u00fcckkehren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs sind noch weitere umf\u00e4ngliche Ma\u00dfnahmen im Bereich \n\nder Gastronomie notwendig. Wir m\u00fcssen auch zu einer \n\nDiskussion \u00fcber die Grundrechtseingriffe kommen, auf \n\nwelcher Datenbasis sie beruhen. Dazu werden in den \n\nn\u00e4chsten beiden Rederunden meine Kollegen Kumpf und \n\nKeiler sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt der Kollege Dierks von \n\nder CDU-Fraktion das Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nsehr verehrten Damen und vor allen Dingen Herren der \n\nAfD-Fraktion, weil Sie in den Debatten des heutigen Tages \n\nschon so h\u00e4ufig auf Objektivit\u00e4t, Wissenschaft und Serio-\n\nsit\u00e4t Wert gelegt haben, m\u00f6chte ich zum Besten geben, dass \n\nich gestern aus einem Twitter-Post eines Kollegen von \n\nIhnen aus Berlin gelernt habe, dass Corona vor allen Din-\n\ngen dort wenig auftritt, wo viel AfD gew\u00e4hlt wird. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch sage einmal, wer das tats\u00e4chlich glaubt, der l\u00e4sst sich \n\nauch vom amerikanischen Pr\u00e4sidenten in Gesundheitsfra-\n\ngen beraten. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nUm das einmal herzuleiten: Ich habe unter anderem von \n\nIhren Bundessprechern gelesen. Dort steht: Lockdown be-\n\nenden. \n\nSie sprechen auf der einen Seite von validen wissenschaft-\n\nlichen Daten, wissen aber schon jetzt, bevor wir diese \u2013 \n\nwas in einer Krise v\u00f6llig nachvollziehbar ist \u2013 erst auf l\u00e4n-\n\ngere Frist tats\u00e4chlich seri\u00f6s haben, dass alle ergriffenen \n\nMa\u00dfnahmen ganz offensichtlich \u00fcbertrieben sind, nachdem \n\nSie vor wenigen Wochen noch gefordert haben, dass wir \n\nden Katastrophenfall ausrufen. Das ist schlicht und ergrei-\n\nfend inkonsequent. Das geht meines Erachtens auch \u00fcber \n\ndas, was verantwortungsvolle Opposition tun sollte, hin-\n\naus, n\u00e4mlich in einem Krisenfall notwendige Kritik zu \u00e4u-\n\n\u00dfern, aber eben nicht das Handeln und Institutionen, Men-\n\nschen, die Verantwortung tragen, ganz grunds\u00e4tzlich in \n\nMisskredit zu bringen. Das geht aus meiner Sicht entschie-\n\nden zu weit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 360 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn dann immer wieder gesagt wird, es gibt so furchtbar \n\nviele L\u00e4nder auf der Welt, die das alles besser machen, \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nWann habe ich das gesagt?) \n\ndann w\u00fcrde ich gerne wissen, welche das sind. Es sind \n\nm\u00f6glicherweise einige asiatische Staaten, die schon \u00fcber \n\nmehr Erfahrungen mit solchem Pandemiegeschehen, mit \n\nsolchen Viruserkrankungen, haben. Offensichtlich t\u00e4uscht \n\nsich aus Ihrer Sicht aber die ganze Welt. Ich glaube aber \n\nnicht, dass sich die ganze Welt t\u00e4uscht. \n\nWas Fakt ist und womit wir alle umgehen m\u00fcssen, was in \n\nsolch einer Krise sicherlich schwierig ist und unheimlich \n\nviel Vertrauensbildung und Kommunikation braucht, ist, \n\ndass keiner von uns den Stein der Weisen gefunden hat, \n\nsondern dass wir alle gemeinsam die Bilder aus Bergamo, \n\nMadrid und New York vor Augen haben und gesehen ha-\n\nben, was passiert, wenn man dieses Virus sich v\u00f6llig un-\n\nkontrolliert ausbreiten l\u00e4sst. \n\nAuf dieser Basis sind Entscheidungen getroffen worden, \n\nEntscheidungen, die uns allen gemeinsam, den Menschen \n\nhier, im Freistaat Sachsen, in Deutschland und in Europa, \n\nsicherlich mehr abverlangen als alles, was seit dem Zwei-\n\nten Weltkrieg passiert ist. \n\nSo zu tun, als w\u00fcrde es sich um b\u00f6swillige, quasi planm\u00e4-\n\n\u00dfige staatliche Willk\u00fcr halten, ist in h\u00f6chstem Ma\u00dfe ver-\n\nantwortungslos und l\u00e4sst mich wirklich daran zweifeln, \n\ndass Sie es in irgendeiner Weise in der Sache ernst mit die-\n\nsem Land, mit den Menschen in diesem Land und mit Ihrer \n\nparlamentarischen Arbeit meinen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie m\u00fcssen vielleicht auch einfach einmal zur Kenntnis \n\nnehmen, dass der Umgang mit einer Pandemie, mit einem \n\nVirus, das noch keiner erforscht hat, das keiner vorher \n\nkannte, ein flie\u00dfendes Verfahren ist, ein Verfahren, in dem \n\nman forscht, in dem man Hypothesen aufstellt, in dem sich \n\nHypothesen zu best\u00e4tigen scheinen, die dann sp\u00e4ter falsifi-\n\nziert werden, in dem neue Hypothesen aufgestellt werden, \n\nin dem fortlaufend Erkenntnisse gewonnen werden. \n\nWenn Sie glauben, dass Wissenschaft etwas ist, das so he-\n\nterogen ist, wie Sie das deutsche Volk finden, oder wie Sie \n\nmit der deutschen Geschichte umgehen, dann ist es halt so \n\nnicht. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es so einfach w\u00e4re. So einfach \n\nk\u00f6nnen wir es uns aber nicht machen. Wir m\u00fcssen Tag f\u00fcr \n\nTag und in vern\u00fcnftigen, messbaren Zeitr\u00e4umen, Zwei-\n\nWochen-Zeitr\u00e4umen, Drei-Wochen-Zeitr\u00e4umen schauen, \n\nwie sich das Pandemiegeschehen entwickelt und was wir \n\ndann im Rahmen des Geschehens verantwortbar gemein-\n\nsam mit den Akteuren wieder lockern k\u00f6nnen. \n\nEs gibt in dieser Frage nicht nur 0 und 1. Es gibt nicht nur \n\ndie Frage, totaler Lockdown, den wir in Deutschland ehr-\n\nlicherweise im Vergleich zu europ\u00e4ischen Nachbarstaaten \n\nnicht haben, oder gar keine Ma\u00dfnahmen. Es gibt ein stu-\n\nfenweises Verfahren immer mit denen, die auch Verantwor-\n\ntung in den jeweiligen Bereichen tragen, zu \u00fcberlegen, wie \n\nwir schrittweise zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkommen k\u00f6nnen. \n\n\u00dcber das Thema Krankenh\u00e4user haben wir im Rahmen der \n\nBefragung des Ministerpr\u00e4sidenten schon gesprochen. Wer \n\ndie Zeitung liest, der wei\u00df, es soll schrittweise wieder zu \n\nnormalen Operationen \u00fcbergegangen werden, weil wir \n\neben wahrscheinlich die Kapazit\u00e4ten in der jetzt bestehen-\n\nden Zahl nicht brauchen werden. \n\nWir werden im Bereich des Einzelsports und kontaktlosen \n\nSports Lockerungen haben. Wir werden im Bereich von \n\nDienstleistungen in wenigen Tagen Lockerungen haben, \n\nworan man sieht, es ist ein Prozess, der uns nach und nach \n\nwieder zur Normalit\u00e4t f\u00fchrt. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber eben auch \u2013 ich habe das Gef\u00fchl, \n\ndaf\u00fcr fehlt Ihnen v\u00f6llig das Verst\u00e4ndnis \u2013, dass nicht alles, \n\nwas auf dieser Welt mit Blick auf COVID-19 passiert, auf \n\nMa\u00dfnahmen des deutschen Staates zur\u00fcckzuf\u00fchren w\u00e4re. \n\nEs wird oft dar\u00fcber gesprochen, dass Schweden alles so gut \n\nmacht. In Schweden haben komischerweise Scania und \n\nVolvo ihre Produktion auch eingestellt, obwohl keiner ge-\n\nsagt hat, dass sie es tun m\u00fcssen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nDie haben auch keine Zulieferer!) \n\nAuch zu VW hat keiner gesagt, sie sollen keine Autos mehr \n\nproduzieren. Wir leben in einer globalisierten Wirtschaft. \n\nNicht alles, was in diesem Land, in Deutschland oder in \n\nSachsen, passiert, liegt in unserem unmittelbaren Ermessen \n\nund in unserer unmittelbaren Entscheidungsgewalt. So ehr-\n\nlich m\u00fcssen wir auch zueinander sein. \n\nEs ist eine Pandemie, die die ganze Welt in Atem h\u00e4lt und \n\ndie f\u00fcr viele Menschen, zumal vorerkrankte und alte, in ei-\n\nnem sehr erh\u00f6hten Prozentsatz einen t\u00f6dlichen Ausgang \n\nhaben kann. \n\nEhrlicherweise verf\u00fcgen wir noch nicht \u00fcber die notwendi-\n\ngen Daten \u2013 das wird sicherlich noch eine ganze Weile dau-\n\nern \u2013, um wirklich zielsicher einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, wie \n\ndie ganze Sache abl\u00e4uft. \n\nForschungsvorhaben finden in gro\u00dfer Zahl statt. For-\n\nschungsvorhaben werden auch in gro\u00dfer Zahl zusammen-\n\ngefasst. Die Charit\u00e9 beispielsweise bringt all das, was an \n\nForschungsgeschehen in Deutschland passiert, zusammen, \n\ndamit die Mittel m\u00f6glichst effizient eingesetzt werden. \n\nDie Bundesregierung setzt sich daf\u00fcr ein, dass vor allen \n\nDingen auch im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab zu dieser Pande-\n\nmie, zu diesem Virus geforscht wird, damit wir gemeinsam \n\nauf einer soliden Datenbasis entscheiden k\u00f6nnen, damit \n\nwir gemeinsam dazu kommen, m\u00f6glichst bald einen Impf-\n\nstoff zu haben, der dann auch m\u00f6glichst gro\u00dffl\u00e4chig zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Auch dazu kann der Freistaat Sachsen ei-\n\nnen Beitrag leisten. Es finden ja Studien statt, Thema Leh-\n\nrer, Thema Kita, auch das Testen in verschiedenen Alten-\n\npflegeheimen im Freistaat Sachsen. Es ist tats\u00e4chlich nicht \n\nso, dass Tatenlosigkeit herrscht, die Sie hier immer wieder \n\nmonieren und die Sie hier immer wieder ansprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 361 \n\nEs ist eben auch so, dass ich noch keine Situation in diesem \n\nLand erlebt habe, in der so l\u00fcckenlos und auf so vielen Ebe-\n\nnen kommuniziert wurde. Ich habe letztens gelesen, dass \n\nHerr Brandner forderte, man m\u00f6ge mehr oder weniger Par-\n\nteiwerbung ausstrahlen lassen, weil die Parteien doch die \n\nM\u00f6glichkeit haben m\u00fcssten, sich darzustellen. Das ist nicht \n\nmein Verst\u00e4ndnis von freien Medien. Aber dass keine \n\nKommunikation stattfinden w\u00fcrde, dass man die Bev\u00f6lke-\n\nrung im Unklaren lie\u00dfe, dass die Menschen nicht jeden Tag \n\nan dem teilhaben, was auch wir teilweise dazu lernen \u2013 das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit auch dazu \u2013, das stimmt schlicht und \n\nergreifend nicht. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWenn Sie in Ihrem Antrag von Halbwissen sprechen, gut, \n\ndann mag man vielleicht sagen, wir sind alle keine Virolo-\n\ngen und werden es in absehbarer Zeit, jedenfalls in der not-\n\nwendigen K\u00fcrze, wahrscheinlich auch nicht mehr werden. \n\nDann kann man es uns zu Recht unterstellen. \n\nDas, was wir wissen, und die Basis, auf der wir arbeiten, \n\nist aber das, was Wissenschaftler jeden Tag im Rahmen ih-\n\nrer Forschung als Annahme nehmen, die, wie gesagt, auch \n\nfalsifiziert werden kann. Es geh\u00f6rt zum wissenschaftlichen \n\nAlltag dazu. Es ist in so kurzen Zeitr\u00e4umen schlechterdings \n\nauch nicht zu \u00e4ndern, auch wenn ich es mir ehrlicherweise \n\nv\u00f6llig anders w\u00fcnschen w\u00fcrde. Ich glaube aber nicht, dass \n\nwir es leisten k\u00f6nnen. Ich glaube auch nicht, dass Wissen-\n\nschaft das leisten kann. \n\nWir m\u00fcssen an dieser Stelle, so schwer es ist, gemeinsam \n\neine gewisse Geduld aufbringen und ein St\u00fcck weit in ver-\n\nn\u00fcnftigen Zeitr\u00e4umen miteinander dar\u00fcber entscheiden, \n\nwie wir zu mehr Normalit\u00e4t in diesem Land kommen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nEs bringt auch nichts zu fordern, dass die Ma\u00dfnahmen w\u00f6-\n\nchentlich \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Doch!) \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich jeden Tag dar\u00fcber sprechen, weil Sie \n\nes immer wieder aus dem Zusammenhang rei\u00dfen. Ich wei\u00df \n\nauch, dass Sie Feindbilder kultivieren, dass es f\u00fcr Sie ganz \n\nwichtig ist, dass Sie sich dann auch sehr freuen, wenn Sie \n\nes wieder einmal gesagt haben, und dass es wahrscheinlich \n\nunwahrscheinlich viel hilft mit Blick auf Diskussionen, die \n\nwir f\u00fchren. \n\nWir m\u00fcssen aber einfach sehen, dass auch die Inkubations-\n\nzeit bei dieser Krankheit eben l\u00e4nger als eine Woche ist und \n\ndass wir nicht von Woche zu Woche seri\u00f6s einsch\u00e4tzen \n\nk\u00f6nnen, wie sich das Infektionsgeschehen mittelfristig ent-\n\nwickelt. Deswegen sind diese Zeitr\u00e4ume von zwei oder \n\ndrei Wochen durchaus vern\u00fcnftig, was nicht hei\u00dft, dass wir \n\nin der Zwischenzeit nicht \u00fcber das reden, was wir schritt-\n\nweise in n\u00e4chster Zeit, wenn bestimmte Annahmen eintref-\n\nfen, was wir alle nicht wissen, dann tats\u00e4chlich miteinander \n\ntun wollen. \n\nSie haben auch das Thema Schutzmaterial angesprochen. \n\nEs ist richtig: Da gab es Engp\u00e4sse. Da gab es Schwierig-\n\nkeiten. Sicherlich ist Deutschland ein Land \u2013 da nehme ich \n\nmich nicht aus; das ging sicherlich ganz vielen hier so \u2013, \n\nbei dem man sich nicht hat vorstellen k\u00f6nnen, dass eine \n\nsolche Situation in naher Zeit wirklich eintritt. Das habe \n\nich auch nicht gedacht, das gebe ich offen zu. Ich glaube \n\naber auch, dass selbst Herr Urban, der im letzten Plenum \n\nmeinte, die S\u00e4chsische Union h\u00e4tte sich 30 Jahre darauf \n\nvorbereiten k\u00f6nnen, es nicht wirklich gewusst hat. Das ge-\n\nh\u00f6rt auch zur Wahrheit. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren \n\nsein, dass wir uns mit einer Situation konfrontiert sehen, \n\nmit der keiner von uns gerechnet hat und mit der innerhalb \n\nEuropas und Nordamerikas \u00fcberhaupt niemand gerechnet \n\nhat. \n\n(Widerspruch und Zurufe von der AfD) \n\nEs ist in kurzer Zeit gelungen, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, \n\ndie zun\u00e4chst einmal dazu gef\u00fchrt haben, Bilder wie in Ita-\n\nlien, Nordfrankreich und anderen Teilen der Welt zu ver-\n\nhindern. Das ist zun\u00e4chst einmal eine gro\u00dfe Leistung. \n\nWir sind jetzt dabei, schrittweise in vielen Bereichen einen \n\nPlan zu machen, wie wieder mehr sportliche Aktivit\u00e4ten \n\nm\u00f6glich sind und wie wieder mehr Wirtschaftsleben m\u00f6g-\n\nlich ist. Wir brauchen unheimlich viel Abstimmung, um ge-\n\nrade auch im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nunsere Volkswirtschaft nach dieser Krise wieder ins Laufen \n\nkommt. Es ist wirklich nicht so, dass es hier irgendwie \n\nschuldhaft vers\u00e4umt wurde, sich mit dieser Krise zu be-\n\nsch\u00e4ftigen. Vielmehr ist es Ausdruck dessen, dass die Ma\u00df-\n\nnahmen Wirkung gezeigt haben. Wir haben noch 14 Tage \n\nvor Italien und anderen Staaten Europas Ma\u00dfnahmen er-\n\ngriffen, die sehr erfolgreich dazu gef\u00fchrt haben, diese t\u00f6d-\n\nliche Pandemie in unserem Land einzud\u00e4mmen. Sie gibt \n\nuns jetzt die M\u00f6glichkeit, schrittweise zu einem normalen \n\ngesellschaftlichen, aber auch wirtschaftlichen Leben zu-\n\nr\u00fcckzukehren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Dr. Weigand hat jetzt eine Kurzintervention angemel-\n\ndet. Bitte sehr. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Dierks, Sie haben uns  \n\nabgesprochen, dass wir als Opposition mitwirken, und vor-\n\ngeworfen, dass wir das nicht begleiten w\u00fcrden. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen diesbez\u00fcglich einige Beispiele nennen: Vor f\u00fcnfein-\n\nhalb Wochen habe ich dem Ministerpr\u00e4senten einen offe-\n\nnen Brief zu Problemen von Wirtschaftsunternehmen in \n\nmeinem Wahlkreis geschrieben \u2013 bis heute ohne Antwort. \n\nVor f\u00fcnf Wochen habe ich dem Staatsministerium f\u00fcr So-\n\nziales eine E-Mail geschrieben, auch Herrn Staatssekret\u00e4r \n\nGaul \u2013 bis heute ebenfalls keine Antwort. Da ging es um \n\nPhysiotherapeuten und \u00e4hnliche Berufsgruppen, die kein \n\nhygienisches Material haben, wie diese mit der aktuellen \n\nLage bez\u00fcglich Kurzarbeit umgehen k\u00f6nnen. \n\nFerner haben wir vor knapp vier Wochen im Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales gesessen und einen Fragenkatalog vorgelegt, um \n\ndas als Opposition nachvollziehen zu k\u00f6nnen. Bis heute \n\ngibt es keine Antwort darauf. Wir wissen nicht, auf welcher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 362 \n\nDatenbasis Sie arbeiten. Daher fordern wir endlich Trans-\n\nparenz in diesem ganzen Verfahren, damit wir unserer Auf-\n\ngabe als Legislative auch nachkommen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kollege Dierks wird darauf antworten. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Herr Kollege! Es entzieht sich meiner Kennt-\n\nnis \u2013 das ist wahrscheinlich auch gut so \u2013, welche Briefe \n\nSie dem Ministerpr\u00e4sidenten oder anderen Mitgliedern der \n\nStaatsregierung schicken. Insofern m\u00f6chte ich mir dar\u00fcber \n\n\u00fcberhaupt kein Urteil erlauben. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nDas war aber Thema im Ausschuss!) \n\nFakt ist aber auch: Noch vor wenigen Wochen haben Sie \n\nden Eindruck erweckt, hier werde alles verschlafen \u2013 es \n\ng\u00e4be keine Ma\u00dfnahme, die drastisch genug sein k\u00f6nnte, um \n\nendlich in die Vorhand zu kommen. Nur wenige Wochen \n\nsp\u00e4ter stellen Sie sich wieder hier hin und fordern, sekun-\n\ndiert von Ihrer Bundespartei und Ihrer Bundestagsfraktion, \n\ndie Ma\u00dfnahmen m\u00fcssten jetzt im Grunde alle beendet wer-\n\nden. Nichts anderes ist das, was Sie hier fordern. Dieser \n\nAntrag hat doch nichts damit zu tun, dass Sie sich ernsthaft \n\nw\u00fcnschen, eine solide Datenbasis zu haben. Das hat man \n\ndoch bei dem geh\u00f6rt, was Ihr Fraktionsvorsitzender heute \n\nVormittag zum Besten gegeben hat. Es ging ausschlie\u00dflich \n\ndarum, die Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung, der Bundes-\n\nregierung und aller Verantwortungstr\u00e4ger in diesem Lande \n\nin Messkredit zu bringen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das ist eine  \n\nblanke Unterstellung \u2013 absolut unwahr!) \n\nDas geht \u00fcber das, was verantwortungsvolle Opposition \n\nausmacht, weit hinaus. Wenn Sie noch einen ganz kleinen \n\nFunken Anstand haben, dann wissen Sie das auch! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \u2013 Jetzt bitte ich f\u00fcr die Linksfraktion den Kol-\n\nlegen Rico Gebhardt ans Mikrofon. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \n\nist in mehrfacher Hinsicht charakteristisch f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche AfD. Zum einen schien Ihre Fraktion bereits bei der \n\nEinreichung des Antrages mehr als verwirrt gewesen zu \n\nsein, weil Sie ihn wom\u00f6glich doppelt eingereicht haben. \n\nAber das ist ja vielleicht doch nicht so ganz einfach, sich \n\nin der digitalen Welt zurechtzufinden und Sie sind ja auch \n\nerst seit gestern hier im Landtag; da ist es gar nicht so ein-\n\nfach, hier einen Antrag einzubringen. \n\nZweitens zeugt Ihr Antrag von einer Ignoranz der Fakten, \n\nvon absoluter Inkompetenz Ihrer Fraktion sowie von ge-\n\nf\u00e4hrlicher Menschenverachtung. Ich m\u00f6chte ausf\u00fchren, \n\nworan ich das festmache: Erstens. Die Herrenriege der AfD \n\ntut so, als h\u00e4tte sie die Weisheit mit L\u00f6ffeln gefressen. Da-\n\nf\u00fcr schreiben Sie ganze acht Seiten voll, verwenden hin \n\nund wieder ein paar medizinische Fachbegriffe und eine \n\nF\u00fclle von Fu\u00dfnoten: Zahlreiche Quellen werden angege-\n\nben, darunter auch einige wissenschaftliche, ansonsten \n\naber im Wesentlichen Zeitungsartikel. Ich habe gelernt: \n\nDie AfD liest offenbar Zeitungen. \n\nDas Ganze sieht zwar auf den ersten Blick schlau und wis-\n\nsenschaftlich aus, aber auf den zweiten Blick ist es nur blau \n\nund an den Haaren herbeigezogen. Denn wenn man sich \n\ndie M\u00fche macht, die wissenschaftlichen Fu\u00dfnoten nachzu-\n\nlesen und zu pr\u00fcfen, wird man schnell stutzig, was als Be-\n\nweis der Experten als Quelle angef\u00fchrt worden ist. So ste-\n\nhen beispielsweise sowohl im Thesenpapier des Zentrums \n\nf\u00fcr Versorgungsforschung K\u00f6ln als auch von der Stellung-\n\nnahme der Leopoldina \u2013 Herr Dr. Weigand sprach ja \n\nsoeben davon \u2013 durchaus Feststellungen, dass die Daten-\n\nlage ausgebaut werden muss. Besonders das Thesenpapier \n\nwird zitiert und darauf hingewiesen, dass die bereits ge-\n\ntroffenen und noch zu treffenden Ma\u00dfnahmen nur einge-\n\nschr\u00e4nkt auf wissenschaftliche Daten und Beweise gest\u00fctzt \n\nsind. \n\nNa Mensch \u2013 das ist ja eine reife Leistung von euch  \n\nSherlocks bei der AfD! Ich denke, nahezu alle wissen, dass \n\nes bei einem neuen Krankheitsbild keine wissenschaftli-\n\nchen Daten geben kann. Niemand leugnet das. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDass wir mehr Daten brauchen, wissen wir auch alle. Aber \n\nes ist ein neues Krankheitsbild und wir wollen nat\u00fcrlich \n\nwissen, wie man mit den Folgen zuk\u00fcnftig besser umgehen \n\nkann. Auch daf\u00fcr werden Daten erhoben! \n\nAllerdings sagen diese Papiere auch aus, dass bei den end-\n\ng\u00fcltigen Entscheidungen nicht nur medizinisch-wissen-\n\nschaftliche Gesichtspunkte betrachtet werden m\u00fcssen, son-\n\ndern auch ethische, \u00f6konomische, sozial-, rechts- und poli-\n\ntikwissenschaftliche sowie Fragen \u00f6ffentlicher Gesund-\n\nheit. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Bravo! Genau!) \n\n\u2013 Ich komme gleich noch zu Ihnen. \n\nIm \u00dcbrigen: Diese Papiere unterstellen den Regierungen \n\nauch nicht, dass sie verantwortlich f\u00fcr die Wissensl\u00fccken \n\nw\u00e4ren. Meines Erachtens tun dies auch die meisten Men-\n\nschen nicht. Einzig Ihre AfD-Fraktion tut das hier im S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAllerdings sollte man nicht von sich auf andere schlie\u00dfen. \n\nWelche Wissensl\u00fccken bei Ihnen vorherrschen, hat man \n\njetzt gerade wieder gemerkt. Den meisten Menschen ist \n\nn\u00e4mlich bewusst, dass die Erkenntnisse fehlen, weil Virus \n\nund Krankheit neu sind und weil deshalb M\u00f6glichkeiten \n\ndes vorbeugenden Schutzes und der Behandlung oder Hei-\n\nlung noch nicht gefunden sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 363 \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chten alle eine R\u00fcckkehr zum gewohnten All-\n\ntag. Klar ist aber auch, dass dies so schnell nicht gehen \n\nwird \u2013 zumindest nicht, wenn man verantwortlich mit \n\nMenschenleben umgeht. Das scheint die AfD jedoch ent-\n\nweder zu ignorieren oder abzulehnen. Das konnten wir \n\nheute fr\u00fch bereits bei der Rede von Herrn Urban h\u00f6ren. \n\nEs ist mehr als \u00fcberheblich, wenn Sie allen anderen l\u00fccken-\n\nhaftes Halbwissen vorwerfen, aber nicht einmal das Be-\n\nkannte zur Kenntnis nehmen.  Es ist mehr als herablassend, \n\nwenn Sie vorgaukeln, dass wissenschaftliche Erkenntnisse \n\nschnell genug beschaffbar w\u00e4ren, um belastbare Fakten f\u00fcr \n\nEntscheidungen zu haben. Und wie es um Ihre Kompetenz \n\n\u2013 oder in diesem Fall eher Inkompetenz \u2013 bestellt ist, haben \n\nSie auch hier im Hause bereits mehrfach nachgewiesen. \n\nDas gilt nicht zuletzt auch bei der Frage des vom Menschen \n\nverursachten Klimawandels. Mehr als 95 % aller Gelehrten \n\nsind sich in dieser Frage einig. Es gibt nur eine Fraktion, \n\ndie das leugnet \u2013 und das ist die AfD, die der Meinung ist, \n\nder Mensch h\u00e4tte den Klimawandel nicht verursacht. Das \n\nzeigt: Es n\u00fctzen \u00fcberhaupt keine wissenschaftlichen Er-\n\nkenntnisse, Sie leugnen sie doch sowieso. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn es um das Klima geht, sind die Fakten und die wis-\n\nsenschaftlichen Studien Ihrer Meinung nach v\u00f6lliger Hum-\n\nbug. Ihr Motto lautet immer: Was nicht passt, wird passend \n\ngemacht. Jetzt fordern Sie pl\u00f6tzlich wissenschaftliche Stu-\n\ndien? Das nenne ich schizophren! \n\nBei Ihrem Antrag kann man nicht nur von einem Verdum-\n\nmungsversuch reden, denn er ist weitaus gef\u00e4hrlicher. \n\nDenn Sie betreiben nichts anderes als deutsche Wissen-\n\nschaft. Woran das erinnert, muss ich hier wohl kaum je-\n\nmandem erkl\u00e4ren. Die Nazis verfolgten damals auch, sich \n\nvon den sogenannten j\u00fcdisch-bolschewistischen Wissen-\n\nschaften abzugrenzen und eine \u201edeutsche\u201c Wissenschaft \n\nbeziehungsweise die \u201edeutsche\u201c Physik hochzuhalten. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nAll dem, was ihren eigenen Theorien widersprach, haben \n\nsie eine eigene Theorie entgegengesetzt. Sie bestimmten, \n\nwas wissenschaftlich war und was nicht. Dieser vorlie-\n\ngende Antrag l\u00e4sst auf ein ebensolches Verhalten schlie-\n\n\u00dfen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Kollege Gebhardt, lassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nZum zweiten Punkt: Die Faktenignoranz der AfD sind wir \n\nja gew\u00f6hnt; sie ist keine \u00dcberraschung. \u00dcberraschend war \n\nf\u00fcr mich, wie Sie versuchen, Ihre Menschenverachtung \n\nwortreich zu verpacken. Das geht schon in der \u00dcberschrift \n\nlos, wo von \u2013 Zitat \u2013 \u201eRisiko-Nutzen-Verh\u00e4ltnis\u201c gespro-\n\nchen wird. Ich frage mich wirklich: Riskant f\u00fcr wen und \n\nn\u00fctzlich f\u00fcr wen? \n\nDie Antwort ist bei diesem Antrag eindeutig. N\u00fctzlich sind \n\ndie Vorschl\u00e4ge vor allem f\u00fcr die Wirtschaft, riskant aber f\u00fcr \n\nviele Menschen, deren Leben auf dem Spiel steht. Sie wol-\n\nlen auf Ma\u00dfnahmen, die alle betreffen, weitgehend ver-\n\nzichten. Daf\u00fcr wollen Sie unter anderem alle Menschen \n\nauflisten, die nachweisbar an Corona verstorben sind. Was \n\nf\u00fcr ein Unfug! Ein Rechtsmediziner kann lediglich feststel-\n\nlen, ob ein Mensch an Atem- oder an Herzstillstand gestor-\n\nben ist, und davon h\u00f6chstens ableiten, welche Erkrankung \n\ndaf\u00fcr verantwortlich sein k\u00f6nnte. Kein Rechtsmediziner \n\nwird Ihnen mit hundertprozentiger Sicherheit sagen k\u00f6n-\n\nnen, woran ein Mensch gestorben ist oder woran er nicht \n\ngestorben ist. \n\nSie wollen auch st\u00e4rker \u2013 Zitat \u2013 \u201erisikogruppenspezifische \n\nSchutzstrategien\u201c anwenden. Ihr Ziel, das Sie auch in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung anf\u00fchren, ist die schnellere kontrollierte  \n\nHerstellung einer Herdenimmunit\u00e4t. Sie wollen auch die \n\nLockerungen aktueller Beschr\u00e4nkungen st\u00e4rker auf Bev\u00f6l-\n\nkerungsgruppen mit geringerem Erkrankungs- und Kom-\n\nplikationsrisiko fokussieren. Ich nehme mal an, Ihre  \n\nSherlocks haben noch nicht mitgekriegt und herausgefun-\n\nden, dass auch junge Menschen lebensgef\u00e4hrlich erkranken \n\nund sterben k\u00f6nnen, genauso wie sehr alte Menschen eine \n\nErkrankung gut \u00fcberleben k\u00f6nnen. Oder aber Sie wissen es \n\ndoch und nehmen es billigend in Kauf. \n\nDeshalb: Ich denke, Sie wissen sehr wohl, dass bei der Her-\n\nstellung von Herdenimmunit\u00e4t oder dem Infektionszwang \n\neine hohe Zahl von Todesf\u00e4llen akzeptiert werden m\u00fcsste. \n\nF\u00fcr mich und meine Fraktion ist Ihr Antrag deshalb men-\n\nschenverachtend in h\u00f6chstem Ma\u00dfe. Und deshalb: Sie blei-\n\nben sich treu und selektieren Menschen, und daf\u00fcr gibt es \n\neinen Begriff: Menschenfeindlichkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm Klartext hei\u00dft die Umsetzung der gruppenbezogenen \n\nVorschl\u00e4ge n\u00e4mlich, dass \u00e4u\u00dferlich markiert werden \n\nm\u00fcsste, wer zu einer Risikogruppe z\u00e4hlt und wer nicht. \n\nSollen also alle ein farbiges Zeichen auf der Stirn tragen, \n\nweil ja andere durch eine Gesichtsmaske, durch den Nasen-\n\nMundschutz, verdeckt werden, oder wollen Sie an wirklich \n\nfinstere Zeiten ankn\u00fcpfen und Menschen wieder mit Sym-\n\nbolen markieren? Das geht aus Ihrem Antrag hervor. \n\nWir wollen keine soziale Spaltung, weder in Arm und \n\nReich noch in Jung und Alt, noch in welche, die Corona-\n\nInfektionen wahrscheinlich besser oder schlechter \u00fcberste-\n\nhen. F\u00fcr uns gilt der Gleichheitsgrundsatz: Niemand wird \n\ngeopfert, nur weil es gerade wirtschaftlich passend ist. Wir \n\nreden eben nicht nur von einer normalen Grippe, wie einige \n\nvon Ihnen uns das ja weismachen wollen. Wir reden von \n\neiner schweren Erkrankung, die jeden und jede treffen \n\nkann und v\u00f6llig unvorhersehbar verl\u00e4uft. Deswegen ist \n\n\u201eHerdenimmunit\u00e4t\u201c v\u00f6lliger K\u00e4se, und deshalb ist auch \n\neine schnelle R\u00fcckkehr in den alten Modus f\u00fcr uns keine \n\nOption. \n\nZusammengefasst: Die AfD ignoriert Fakten, zeigt ihre ab-\n\nsolute Inkompetenz, ist und bleibt zynisch und macht deut-\n\nlich, welches gef\u00e4hrliche Menschenbild sie hat. Daher \n\nkann ich nur allen Fraktionen die Ablehnung des Antrages \n\nempfehlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 364 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Ich bitte jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nFrau Kollegin Hammecke, das Wort zu ergreifen. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Dieser \n\nAntrag liest sich wie eine Pauschalkritik am Regierungs-\n\nhandeln, das ja Ihrer Meinung nach anscheinend wissen-\n\nschaftlich v\u00f6llig unbegr\u00fcndet gewesen sei. Die AfD-Frak-\n\ntion schreibt in ihrer Begr\u00fcndung auch, dass es nicht aus-\n\nzuschlie\u00dfen sei, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201edas Risiko t\u00f6dlicher Infek-\n\ntions- oder Krankheitsverl\u00e4ufe erheblich \u00fcbersch\u00e4tzt \n\nwird\u201c. Aber Sie fordern doch in ihrem Antrag Daten und \n\nFakten ein. \n\nSchauen wir uns doch einmal die Zahlen, die zum Beispiel \n\ndas European Mortality Monitoring Project, das Daten aus \n\nfast allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sammelt, liefert. Diese \n\nstellen n\u00e4mlich fest, dass wir es momentan mit einer ext-\n\nrem hohen \u00dcbersterblichkeit zu tun haben, das hei\u00dft mehr \n\nals 15 mal so hoch wie die zu dieser Zeit \u00fcblichen Schwan-\n\nkungen. Das sind jetzt vielleicht abstrakte Zahlen, aber \n\neben auch mehr. Das sind Menschen, die nach kurzer \n\nschwerer Krankheit aus dem Leben gerissen werden und \n\ntrauernde M\u00fctter, V\u00e4ter, T\u00f6chter, S\u00f6hne, Enkelinnen und \n\nEnkel zur\u00fccklassen. \n\nDass die Zahlen in Deutschland, dass die Zahlen auch hier \n\nin Sachsen nicht so hoch sind wie in den absoluten Hot-\n\nspots, Beispiel Bergamo, wo das Milit\u00e4r helfen musste, die \n\nLeichen zu transportieren, dass die Todeszahlen hier nicht \n\nso gro\u00df sind, dessen k\u00f6nnen wir uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen. \n\nDas hat nat\u00fcrlich etwas mit vorsorglichem Verhalten der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu tun und sicherlich \n\nauch etwas mit der Anzahl der Intensivbetten pro 100 000 \n\nEinwohnerinnen. Aber es hat vor allem auch etwas mit den \n\nvon der Staatsregierung beschlossenen Ma\u00dfnahmen zu tun. \n\nUnd daf\u00fcr, meine sehr geehrten Damen und Herren, bin ich \n\ndankbar. Denn dort wurde konsequent gehandelt, um \n\nSchlimmeres zu verhindern, w\u00e4hrend Sie mit Ihrem Antrag \n\nvoll ins Pr\u00e4ventionsparadoxon laufen im Sinne von: War \n\ndoch alles nicht so schlimm, alles wissenschaftlich eigent-\n\nlich nicht gerechtfertigt. Und das, weil Sie den Schaden, \n\nder durch konsequentes Vorgehen verhindert wurde, eben \n\nnicht sehen und, wenn wir ehrlich sind, wahrscheinlich \n\nauch nicht sehen wollen. \n\nWenn das nicht schon genug w\u00e4re, um Ihren Antrag abzu-\n\nlehnen, m\u00f6chte ich noch auf mehrere Dinge in Ihrem An-\n\ntrag hinweisen. Sie sprechen unter anderem von Steigerung \n\nder Akzeptanz und des Vertrauens in Schutzma\u00dfnahmen; \n\nund das ist ein l\u00f6bliches Ziel. Es ist sogar essenziell. Nur \n\nfrage ich mich dann, was die \u2013 Zitat \u2013 \u201ebessere faktenba-\n\nsierte und zielgruppenspezifische Risikokommunikation\u201c, \n\nvon der Sie hier sprechen, damit zu tun hat, dass Sie trotz-\n\ndem am sprichw\u00f6rtlichen Zaun standen, als die Corona-\n\nDiktatur in Chemnitz ausgerufen wurde und eine Demo \n\ndort stattfand, wo auch Vertreterinnen von Ihnen am Zaun \n\nstanden und zuguckten. \n\nIn Ihrem Antrag sprechen Sie au\u00dferdem unter anderem da-\n\nvon, die Daten w\u00f6chentlich daraufhin zu pr\u00fcfen, inwieweit \n\nsich die Aufrechterhaltung der grundrechtseinschr\u00e4nken-\n\nden Ma\u00dfnahmen rechtfertigen l\u00e4sst. Da bin ich doch sehr \n\n\u00fcberrascht und kann mich meinen Vorrednern nur anschlie-\n\n\u00dfen: Die AfD-Fraktion bzw. Ihr Kollege Spangenberg hat \n\nim Bundestag auch schon versucht, so zu argumentieren, \n\naber mittlerweile sollte uns eigentlich allen klar sein, dass \n\nwir fr\u00fchestens erst nach zwei Wochen positive oder nega-\n\ntive Auswirkungen von Ma\u00dfnahmen in den Meldezahlen \n\nsehen, um hier Prof. Dr. Schaade vom RKI zu zitieren. \n\nIn einem Antrag, in dem Sie Wissenschaftlichkeit einfor-\n\ndern, in dem Sie eine fehlende Datengrundlage beklagen, \n\nwiederholen Sie einen so massiven Fehler. Und Sie wider-\n\nsprechen sich direkt noch einmal. Auf Seite 1 der Begr\u00fcn-\n\ndung schreiben Sie noch \u2013 Zitat \u2013, vor allem fehle es \u201ean \n\nErkenntnissen insbesondere zur Definition von Risiko-\n\ngruppen f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe und Todesf\u00e4lle\u201c, um dann \n\neine Seite sp\u00e4ter zu schreiben: \u201eNach bisherigen Erkennt-\n\nnissen betrifft COVID-19 vor allem bestimmte Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppen, die relativ genau definiert werden k\u00f6nnen.\u201c \n\nNa was denn nun? Erst sagen Sie, \u00fcber Risikogruppen sei \n\nnoch nicht gen\u00fcgend bekannt, um dann zu behaupten, dass \n\nsie relativ genau definiert werden k\u00f6nnen. Und dann \n\nschlussfolgern Sie aus diesem Widerspruch heraus auch \n\nnoch, dass Schutzma\u00dfnahmen die Gesamtbev\u00f6lkerung be-\n\ntreffend aufgehoben werden sollen zugunsten von risiko-\n\nspezifischen Schutzma\u00dfnahmen. Das hei\u00dft, kurz gesagt: \n\nDie Restlichen stecken sich bitte so schnell wie m\u00f6glich \n\nan, w\u00e4hrend die noch zu definierenden Risikogruppen zu \n\nHause bleiben. Doch genau davon raten viele Epidemiolo-\n\nginnen und Epidemiologen ab. Denn schwere Krankheits-\n\nverl\u00e4ufe und Todesf\u00e4lle \u2013 das hat Herr Gebhardt eben \n\nschon gesagt \u2013 sind eben nicht nur f\u00fcr die Risikogruppe \n\nreserviert. Nat\u00fcrlich passieren sie dort mit einer h\u00f6heren \n\nWahrscheinlichkeit. Aber auch eine m\u00f6glichst schnelle An-\n\nsteckung der restlichen Bev\u00f6lkerung w\u00e4re aller Voraussicht \n\nnach unverantwortlich und w\u00fcrde auch unsere Intensivbet-\n\ntenkapazit\u00e4ten schnell \u00fcbersteigen. \n\nHinzu kommt die bereits aufgeworfene Frage danach, wer \n\ndenn nun genau zu den Risikogruppen geh\u00f6rt. Es gibt zum \n\nBeispiel auch Evidenz daf\u00fcr, dass Rauchen ein Risikofak-\n\ntor ist, oder die Frage, ab welchem Alter Menschen zur  \n\nRisikogruppe geh\u00f6ren. Aber in einem Bundesland wie \n\nSachsen, das im Durchschnitt ziemlich alt ist, bedeuten alle \n\n\u00fcber 60 Jahren 1,3 Millionen Personen. Wie soll das gere-\n\ngelt werden, wenn ein Mensch, der einer Risikogruppe an-\n\ngeh\u00f6rt, mit in einem Mehrpersonenhaushalt lebt? Oder was \n\nist mit Personen, die mit Risikogruppen arbeiten, wie Pfle-\n\ngerinnen und Pfleger, w\u00e4hrend sich im Rest der Bev\u00f6lke-\n\nrung m\u00f6glichst schnell das Virus ausbreitet? \n\nAn diesem Antrag und dem Fakt, dass nicht einmal die \n\nStellungnahme der Staatsregierung abgewartet wurde, die \n\nvon Ihnen beantragt wurde, merkt man wieder einmal, dass \n\ndahinter weder guter Wille noch gute Politik steht, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 365 \n\nnur Ihr Bed\u00fcrfnis nach Populismus und Spaltung. Zusam-\n\nmengefasst gibt es gen\u00fcgend gute Gr\u00fcnde, Ihren Antrag ab-\n\nzulehnen; und genau das wird meine Fraktion auch tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Jetzt bitte f\u00fcr die SPD-Fraktion Sabine  \n\nFriedel. \n\nIch m\u00f6chte mich einmal bei den Flei\u00dfbienen bedanken, die \n\nimmer wieder Wasser bringen, st\u00e4ndig desinfizieren und \n\nim ganzen Haus unterwegs sind. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich den Antrag der \n\nAfD-Fraktion zum ersten Mal \u00fcberflogen habe, dachte ich \n\nmir: Na holla, der ist \u00fcberraschend sachlich, der ist \u00fcberra-\n\nschend gr\u00fcndlich gearbeitet, mit dem musst du dich inten-\n\nsiver auseinandersetzen. Und das habe ich gemacht. Ich \n\nfinde, Sie merken, alle meine Vorrednerinnen und Vorred-\n\nner haben das ebenfalls getan. Ich bin gespannt, ob irgend-\n\nwann gleich das Argument der AfD kommt, wir w\u00fcrden \n\nuns mit ihr inhaltlich nicht auseinandersetzen. Aber wir tun \n\ndas, und ich bin gespannt darauf, wie Sie sich mit den vor-\n\ngebrachten Argumenten auseinandersetzen. \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag. Nach einem zweiten und dritten \n\nLesen und Durchdenken ist mir aufgefallen, dass der An-\n\ntrag drei Dinge enth\u00e4lt, \u00fcber die ich stolpere. Zum einen: \n\nIch glaube, Sie sitzen in diesem Antrag einer Illusion auf. \n\nZum Zweiten: Ich denke, der Antrag macht den Fehler der \n\nVerabsolutierung. Und zum Dritten: Dieser Antrag trifft \n\neine ethische, eine moralische Grundentscheidung, die \n\nnicht unsere ist. \n\nZum Thema Illusion: Herr Gebhardt hat einiges gesagt, \n\nwas den Wissensstand \u00fcber Corona angeht. Nat\u00fcrlich ist \n\nder l\u00fcckenhaft. Die Leopoldina hat nie im Sinne eines Vor-\n\nwurfes gesagt, wir haben zu wenig Daten, sondern im \n\nSinne einer Feststellung. Neuer Virus \u2013 keine Daten. Das \n\nist etwas Nachvollziehbares. Doch Ihr Antrag sagt, die  \n\nLeopoldina h\u00e4tte Kritik ge\u00e4u\u00dfert. Das stimmt nicht. Herr \n\nGebhardt hat das schon auseinandergesetzt. \n\nSie sagen in Ihrem Antrag, wir haben keine Daten. Ich zi-\n\ntiere: \u201eDurch diese fehlenden M\u00f6glichkeiten einer wissen-\n\nschaftlich fundierten Risikoeinsch\u00e4tzung lassen sich dras-\n\ntische und teilweise grundrechtseinschr\u00e4nkende Schutz-\n\nma\u00dfnahmen weder angemessen faktenbasiert rechtferti-\n\ngen, noch ist eine Aussage zum Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis \n\nm\u00f6glich.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDa ist etwas dran. Solange wir nicht alle Daten haben, so-\n\nlange l\u00e4sst sich nichts vollst\u00e4ndig rechtfertigen oder voll-\n\nst\u00e4ndig ausrechnen. Was schlussfolgern wir daraus? Wenn \n\nsich die Schutzma\u00dfnahmen nicht vollst\u00e4ndig faktenbasiert \n\nrechtfertigen lassen, ergreifen wir sie dann nicht? Das ist \n\nkeine Option. Denn auch das Unterlassen von Schutzma\u00df-\n\nnahmen l\u00e4sst sich nicht vollst\u00e4ndig faktenbasiert rechtfer-\n\ntigen. Wie wollen Sie aus diesem Dilemma herauskom-\n\nmen? Handeln oder Nichthandeln? Beides hat Konsequen-\n\nzen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nKonsequenzen, die wir aufgrund unvollst\u00e4ndiger Informa-\n\ntionen nicht bis ins Detail kennen. Das nennt sich Unsi-\n\ncherheit. Das ist etwas v\u00f6llig Normales. Wir m\u00fcssen im Le-\n\nben damit immer umgehen. Wenn viel Neues kommt, ist \n\ndie Unsicherheit gr\u00f6\u00dfer, und uns ist dieses Problem des \n\nEntscheidens in unserer Unsicherheit umso pr\u00e4senter. Die \n\nL\u00f6sung, die Sie daf\u00fcr im Antrag vorschlagen, finde ich \n\nnicht gelungen. Sie schlagen vor, dass alle bisher gewon-\n\nnenen Daten und Erkenntnisse an die Staatsregierung \u00fcber-\n\nmittelt werden sollen, damit diese gesammelt und analy-\n\nsiert werden k\u00f6nnen. Das ist aus unserer Sicht kein geeig-\n\nneter Weg. Wissenschaft funktioniert anders. Wissenschaft \n\nlebt davon, dass nicht eine Stelle zentral Daten sammelt \n\nund analysiert, sondern dass es viele verschiedene For-\n\nschungsans\u00e4tze gibt; Kooperationen unter den Institutio-\n\nnen, Austausch, Dezentralit\u00e4t. \n\nMache ich bei Simulationen den agentenbasierten oder den \n\ngleichungsbasierten Ansatz? Gut ist es, wenn von verschie-\n\ndenen Instituten beide Ans\u00e4tze gefahren werden und man \n\ndann die Ergebnisse vergleicht. Es gibt in der Wissenschaft \n\nnicht den einen richtigen Ansatz. Es gibt nur Ann\u00e4hrungen. \n\nDass sie dies so nicht sehen, das ist, glaube ich, eine Illu-\n\nsion. \n\nDie Forschungsaktivit\u00e4ten, die derzeit laufen, werden un-\n\nsere Unsicherheit verringern, aber sie werden sie nicht rest-\n\nlos beseitigen, das muss man auch sagen. Der Nebel wird \n\nsich lichten, aber wir werden in Unsicherheit bleiben. Das \n\nmuss man aushalten. Denn es ist immer so, dass wir Ent-\n\nscheidungen in relativer Unsicherheit treffen m\u00fcssen, weil \n\nes absolute Sicherheit nicht gibt. Diese Illusion muss man \n\nIhnen, glaube ich, nehmen. \n\nWenn sich vor einer Entscheidung anhand von Daten nicht \n\ngenau ausrechnen l\u00e4sst, ob sie im Zweifelsfall richtig oder \n\nzweifelsfrei falsch sein wird, muss eine zweite Kompo-\n\nnente beim Entscheiden hinzukommen; ein zweiter Ma\u00df-\n\nstab, der ein wenig hilft. Das ist aus meiner Sicht die Moral \n\n\u2013 die moralischen, die ethischen \u00dcberzeugungen, die uns \n\nbeim Entscheiden leiten. Auch das ist gang und g\u00e4be. Wir \n\nsind immer in moralischen Dilemmasituationen. Wir sehen \n\nsie in dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation besonders gut. \n\nJede Erweiterung f\u00fcr die Kinderbetreuung ist f\u00fcr die Eltern \n\nsuper \u2013 ein Segen. F\u00fcr die p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte ist es \n\nnicht nur eine organisatorische Herausforderung, sondern \n\nes ist tats\u00e4chlich ein h\u00f6heres Infektionsrisiko und damit \u2013 \n\num einmal das unangenehme Wort auszusprechen \u2013 ein h\u00f6-\n\nheres Sterberisiko, dem wir Menschen aussetzen. \n\nSteigt die Zahl der Infektionen, verringert sich au\u00dferdem \n\ndie Kapazit\u00e4t f\u00fcr Betreuungsinstitutionen. Da wiederum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 366 \n\nsind wir an einem Punkt, bei dem die Eltern Kinderbetreu-\n\nung nicht mehr in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. All diese Di-\n\nlemmata sehen wir \u2013 Besuchsverbote in Altenheimen, wo \n\nsich alte Menschen fragen: Na ja, ich verstehe, dass mein \n\nLeben gesch\u00fctzt werden soll, aber das ist es vielleicht auch \n\nnicht wert. Diese Dilemmasituation ignorieren Sie in die-\n\nsem Antrag einfach weg. Dabei sind die f\u00fcr alle Menschen \n\nrelevant, die betroffen sind von dieser Pandemie. \n\nWir erleben gerade in den letzten zwei, drei Tagen einen \n\nSchwenk in der \u00f6ffentlichen Debatte, dass man die Forde-\n\nrung \u201eLeben zu sch\u00fctzen\u201c nicht verabsolutieren d\u00fcrfe. Dar-\n\n\u00fcber muss man diskutieren k\u00f6nnen. Aber macht das wirk-\n\nlich jemand? Verabsolutieren die Ma\u00dfnahmen, die gerade \n\nergriffen werden, wirklich den Schutz des Lebens? Dann \n\nh\u00e4tten wir alle Hausarrest. Dann w\u00fcrde das hier nicht statt-\n\nfinden. Dann w\u00fcrde drau\u00dfen nichts stattfinden. Sie spre-\n\nchen in Ihrem Antrag von totalem Stillstand der Wirtschaft. \n\nDas haben wir aber nicht. \n\nJa, der Absatz von Automobilen ist um 30 % eingebrochen. \n\nDas hei\u00dft aber immer noch 70 % der Automobile werden \n\nverkauft. Ja, wir haben bundesweit 650 000 Unternehmen, \n\ndie Kurzarbeit angezeigt haben \u2013 von 3,5 Millionen. Das \n\nhei\u00dft, vier von f\u00fcnf Unternehmen arbeiten normal; in Sach-\n\nsen sechs von zehn. Das ist nicht der absolute Stillstand der \n\nWirtschaft. Ich halte es f\u00fcr falsch, in diese Richtung zu ver-\n\nabsolutieren. Das ist genauso falsch wie in die andere Rich-\n\ntung zu verabsolutieren. \n\nWir d\u00fcrfen nicht bagatellisieren; nicht auf beiden Seiten. \n\nWir d\u00fcrfen weder die wirtschaftlichen Schwierigkeiten, in \n\ndie wir gerade geraten, bagatellisieren, noch die Belastung \n\nvon Eltern im Homeoffice. Wir d\u00fcrfen aber auch nicht To-\n\ndesf\u00e4lle und Menschen, die sterben, bagatellisieren. Denn \n\ndas Leben Vorerkrankter und alter Menschen ist aus unse-\n\nrer Sicht nicht weniger wert als das Leben von Menschen \n\nohne Vorerkrankungen. \n\nDamit bin ich beim absolut beklemmenden Punkt im AfD-\n\nAntrag, der schon angesprochen worden ist. Sie fordern ei-\n\nnen Vergleich der Anzahl derjenigen, welche medizinisch \n\neindeutig nachweisbar an COVID-19 verstorben sind, mit \n\ndenjenigen, die zwar positiv getestet wurden, aber an den \n\nFolgen einer Vorerkrankung verstorben sind. Dass das me-\n\ndizinisch kaum m\u00f6glich ist, ist gesagt worden. Aber selbst \n\neinmal angenommen, es gel\u00e4nge, was fangen wir dann mit \n\ndem Wissen an? Was wollen Sie mit der Antwort auf diese \n\nFrage anfangen? \n\nEs ist unstrittig, dass wir alle irgendwann einmal sterben \n\nm\u00fcssen. Keine Frage. Es ist unstrittig, dass es uns nicht ge-\n\nlingen wird, in dieser Pandemie jeden Toten zu verhindern. \n\nAber ich glaube, man darf \u2013 davon sind wir zutiefst \u00fcber-\n\nzeigt \u2013 keine Politik unternehmen, die nicht erst versucht, \n\nLeben zu retten. Das w\u00e4re eine moralische, eine ethische \n\nBankrotterkl\u00e4rung, von der wir wenig halten. \n\nSie sprechen viel von zumutbaren und von unzumutbaren \n\nMa\u00dfnahmen. Was ist zumutbar f\u00fcr die einen? Was f\u00fcr die \n\nanderen? F\u00fcr mich pers\u00f6nlich sind in den letzten Wochen \n\nDinge zumutbar geworden, die ich vor einem Monat f\u00fcr \n\nmich noch f\u00fcr unzumutbar gehalten h\u00e4tte. So geht es viel-\n\nleicht vielen. Wir lernen hier. Aber Sie suggerieren, dass es \n\nnur die eine Antwort auf die Pandemie gibt, nur die eine \n\nSichtweise, nur die Ma\u00dfzahl, an der sich alles misst. Das \n\nhalten wir f\u00fcr falsch. \n\nIch fasse zusammen. Erstens: Es bleibt dabei, wir leben \n\nund entscheiden in Unsicherheit. Sie wollen dazu beitra-\n\ngen, die Unsicherheit zu reduzieren, aber die vorgeschla-\n\ngenen Ma\u00dfnahmen sind daf\u00fcr aus unserer Sicht nicht  \n\ngeeignet. \n\nZweitens: Corona zeigt uns die moralische Gratwande-\n\nrung, die unsere Gesellschaft unternehmen muss, wie im \n\nBrennglas. Ihr Antrag entscheidet sich dabei f\u00fcr einen \n\nKompass, der unserer sozialdemokratischen \u00dcberzeugung \n\ngrundlegend zuwider liegt. \n\nAus beiden Gr\u00fcnden lehnen wir den Antrag ab. Das ist \n\nnoch nicht mein Schluss. Aus meiner Sicht lehrt uns die \n\nAuseinandersetzung mit dem Antrag, dass vielf\u00e4ltige L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tze in der Wissenschaft, wie sonst, eine St\u00e4rke \n\nsind und keine Schw\u00e4che. Dass wir Unsicherheit aushalten \n\nm\u00fcssen, weil absolute Sicherheit eine Illusion ist. Dass es \n\ngilt zu differenzieren, anstatt zu verabsolutieren. Und mein \n\nEindruck ist, eine gro\u00dfe Anzahl von Menschen in diesem \n\nLand schafft das und wei\u00df das. Das sind nur nicht die lau-\n\nten. Deshalb gilt der Dank am Ende meiner Rede an die \n\nleisen, die sich gerade k\u00fcmmern und diese Gesellschaft am \n\nLaufen halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Es war weiterer Gespr\u00e4chsbedarf angek\u00fcn-\n\ndigt. Herr Dr. Keiler f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Gestatten Sie \n\nmir, dass ich eingangs ein, zwei Geschichten, die in der \n\nAussprache zutage gef\u00f6rdert worden sind, richtigstelle. \n\nDie AfD-Bundestagsfraktion, f\u00fcr die ich heute hier nicht \n\nsprechen kann, hat kritisiert, dass es seit 2012, 2013 Pan-\n\ndemiepl\u00e4ne gibt, die nicht realisiert worden sind. Unser \n\ndiesbez\u00fcgliches Ged\u00e4chtnis reicht weiter als drei Monate. \n\nEs reicht Jahre zur\u00fcck. Wir hatten die Ebola-Krise. Wir hat-\n\nten die Panik damals mit Hamburg. Es ist nichts, aber auch \n\nnichts umgesetzt worden. Genau das kritisiert unsere AfD-\n\nBundestagsfraktion. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn hier und heute vonseiten der SPD die Moral ange-\n\nsprochen ist \u2013 Ihre Analyse hat mir in Grundz\u00fcgen sehr gut \n\ngefallen, Sie werden gleich merken, warum \u2013, dann muss \n\nich auf der anderen Seite aber auch sagen: Dann erinnern \n\nSie bitte Ihre Juso-Truppe, dass sie aufh\u00f6rt, einen Schwan-\n\ngerschaftsabbruch im neunten Monat zu verlangen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 367 \n\nAnsonsten, meine sehr geehrten Damen und Herren Kolle-\n\ngen, ist mir aufgesto\u00dfen, dass fast alle die Sto\u00dfrichtung die-\n\nses Antrags nicht richtig verstanden haben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas will ich jetzt erkl\u00e4ren. \u2013 Herr Lippmann, passen gerade \n\nSie auf! Sie k\u00f6nnen jetzt etwas lernen! \u2013 Unser Antrag er-\n\nfordert \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE \u2013 Zurufe von der AfD) \n\neine objektive und transparente Analyse der Corona-Kri-\n\nsenma\u00dfnahmen in Sachsen. Wir wollen eben genau nicht \n\ndie verschiedenen virologischen und medizinischen An-\n\ns\u00e4tze gegeneinander abw\u00e4gen. Abw\u00e4gen muss man die \n\nRechtfertigung der zahlreichen Grundrechtseingriffe. \n\nIch gehe davon aus, dass in diesem Hohen Haus Einigkeit \n\ndar\u00fcber besteht, dass Grundrechtseingriffe nur in absoluten \n\nAusnahmesituationen nach sachkorrekter Abw\u00e4gung und \n\nnur mit zeitlicher Beschr\u00e4nkung \u00fcberhaupt m\u00f6glich sind. \n\nDie Bek\u00e4mpfung der Pandemieausbreitung beschr\u00e4nkt mit \n\nihren Ma\u00dfnahmen alle Individualgrundrechte des Grund-\n\ngesetzes. Das muss man sehen. Neben offenkundigen Be-\n\neintr\u00e4chtigungen gibt es aber auch subtil gelegene Verfas-\n\nsungsprinzipien, die nach unserer Auffassung in der Be-\n\nw\u00e4ltigungspolitik nicht gen\u00fcgend Ber\u00fccksichtigung fin-\n\nden. \n\nDie erste: Wir bitten die Staatsregierung in unserem An-\n\ntrag, die ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Daten der \u00d6ffentlich-\n\nkeit transparent zu machen \u2013 der \u00d6ffentlichkeit und nicht \n\nnur dem Parlament und dies zeitnah. Ich spreche hier vom \n\nallgemeinen \u00d6ffentlichkeitsprinzip der Demokratie. Jedem \n\neinzelnen Abgeordneten erw\u00e4chst aus seinem in Artikel 38 \n\ngew\u00e4hrleisteten Status ein Recht darauf, dass ihm grund-\n\ns\u00e4tzlich diejenigen Informationen nicht vorenthalten wer-\n\nden, die ihm eine sachverst\u00e4ndige Beurteilung erm\u00f6gli-\n\nchen. Der Schutz der parlamentarischen Minderheit geht \n\nnicht dahin, die Minderheit vor Sachentscheidungen der \n\nMehrheit zu sch\u00fctzen, ganz klar, wohl aber dahin, der Min-\n\nderheit zu erm\u00f6glichen, in ihren Standpunkten den Wil-\n\nlensbildungsprozess des Parlaments einzubringen und auch \n\nder Bev\u00f6lkerung \u00fcber die Wahlkreisbez\u00fcge zu vermitteln. \n\nDies hat das Bundesverfassungsgericht in einem Urteil be-\n\nreits 1986 in einem Tenor geschrieben. Ich hoffe, Sie wis-\n\nsen alle, was das bedeutet. \n\nAuch in Krisenzeiten, gerade in solchen umso mehr, unter-\n\nliegt die Exekutivbefugnis dem allgemeinen \u00d6ffentlich-\n\nkeitsprinzip der Demokratie. Zur Erm\u00f6glichung einer ef-\n\nfektiven demokratischen Kontrolle eben nicht nur durch \n\ndas Parlament muss auch das Handeln der Regierung voll-\n\nkommen transparent sein. Darum geht es. \u00d6ffentlichkeit \n\nund Kritik sind notwendige Instrumente, um dem Transpa-\n\nrenzgebot des staatlichen Handelns Gen\u00fcge zu tun. Gerade \n\nTransparenz, und zwar zeitnah geschaffene Transparenz, \n\nw\u00e4re in der aktuellen Situation gefragt. Wir sind sicher, \n\ndass sie dazu beitragen w\u00fcrde, die Akzeptanz unserer s\u00e4ch-\n\nsischen B\u00fcrger f\u00fcr zwingend erforderliche Ma\u00dfnahmen zu \n\nf\u00f6rdern. Es w\u00e4re zudem der Kontrollauftrag des Parla-\n\nments erm\u00f6glicht. Wir als gr\u00f6\u00dfte Oppositionspartei k\u00f6nn-\n\nten ein beachtliches W\u00e4hlerpotenzial, das wir hinter uns \n\nwissen, zu Geh\u00f6r bringen. \n\nZweiter Grundsatz: Wir haben in unseren Antrag aufge-\n\nnommen, dass die getroffenen Ma\u00dfnahmen mindestens \n\nw\u00f6chentlich zu pr\u00fcfen und die Vornahme einer Anordnung \n\noder deren \u00c4nderung und die Zeitdauer der Durchhaltung \n\neiner Ma\u00dfnahme bekanntzugeben sind. Wie lange soll die \n\nMa\u00dfnahme G\u00fcltigkeit haben? Nicht: Wir sehen dann mal \n\nin drei, vier Wochen. Ausdr\u00fccklich weisen wir darauf hin, \n\ndass eine vorzeitige Aufhebung jederzeit m\u00f6glich sein \n\nmuss. Auch diese Forderung folgt aus einem allgemeinen \n\nVerfassungsgrundsatz, dass Grundrechtseingriffe in einer \n\nNotfallsituation nur zeitlich befristet m\u00f6glich sind bei der \n\nVerf\u00fcgung. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDies resultiert daraus, dass Eingriffe nicht nur erforderlich, \n\nsondern angemessen sein m\u00fcssen. In Artikel 15 Abs. 3 der \n\nMenschenrechtskonvention der Europ\u00e4ischen Union ist \n\ndas ausdr\u00fccklich festgelegt, und gerade Sie orientieren sich \n\nso gern nach Europa. \n\nIm Moment kenne ich mit Verlaub nur einen wenig trans-\n\nparenten Meinungsdiskurs der einzelnen L\u00e4nderchefs. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDie Kanzlerin zeigt sich genervt von einer Diskussionsor-\n\ngie und ruft nach bundeseinheitlichem Vorgehen, obschon \n\ndie Krisenbew\u00e4ltigung im Wesentlichen Angelegenheit der \n\nBundesl\u00e4nder ist. Das ist auch gut so, weil man gerade im \n\nf\u00f6deralen Bundesstaat n\u00e4her an der Situation, der Lebens-\n\nwirklichkeit und den Bed\u00fcrfnissen des Landes ist. Die Dis-\n\nkussionsabsage von Frau Merkel aus der Mottenkiste des \n\nDurchregierens leitet zu einem weiteren, nicht auf den ers-\n\nten Blick ins Auge springenden Verfassungsgrundsatz \n\n\u00fcber, und das ist der dritte, den ich Ihnen nenne. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich bed\u00fcrfen auch \u2013 und insofern stimme \n\nich in weiten Teilen mit Ihnen \u00fcberein, Frau Kollegin \u2013 die \n\nverschiedenen wissenschaftlichen Ans\u00e4tze \u2013 auch dahin \n\nzielt unser Antrag, wenn wir eine Evaluation der gewonne-\n\nnen medizinischen und virologischen Erkenntnisse \u00f6ffent-\n\nlich diskutieren wollen \u2013 der Bekanntgabe und der Diskus-\n\nsion, nicht der Blackbox-Regelung. Verfassungsrechtlich \n\nist die Wissenschaftskommunikation ein Referenzgrund-\n\nrecht zur Meinungs- und Kunstfreiheit des Artikels 5. Das \n\nBundesverfassungsgericht versteht unter dem Begriff Wis-\n\nsenschaft den nach Inhalt und Form ernsthaften und plan-\n\nm\u00e4\u00dfigen Versuch zur Ermittlung einer wissenschaftlichen \n\nTatsache. Gesch\u00fctzt ist jede geistige T\u00e4tigkeit mit dem \n\nZiel, in methodischer, systematisch nachpr\u00fcfbarer Weise \n\nneue Erkenntnisse zu gewinnen. Das hei\u00dft in der Sicht-\n\nweise des Bundesverfassungsgerichts nicht, dass eine be-\n\nstimmte Auffassung von der Wissenschaft oder eine  \n\nbestimmte Wissenschaftstheorie gesch\u00fctzt werden soll, \n\nsondern jede wissenschaftliche T\u00e4tigkeit, die die Kriterien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 368 \n\nder ernsthaften und methodischen Wahl erf\u00fcllt, Grund-\n\nrechtsschutz genie\u00dft. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDie Verfassungslage geht also eindeutig davon aus, dass \n\ngerade verschiedene wissenschaftliche Ans\u00e4tze zu disku-\n\ntieren sind und nicht mit irgendeiner amtlich verordneten \n\nHauptansicht eines RKI das Gebot des Abw\u00e4gens des Mei-\n\nnungsstandes als Diskussionsorgie bezeichnet wird. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Dr. Keiler, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ja. \u2013 Bitte. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas Wort erteile ich Frau Friedel, nicht Sie. Aber es ist \n\nsch\u00f6n, dass Sie ihr eine Zwischenfrage gestatten. Sabine \n\nFriedel, bitte, an Mikrofon 1. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Aus Zeitgr\u00fcnden stelle \n\nich gleich zwei in einer. Sie haben mit Ihren allgemeinen \n\nAusf\u00fchrungen die Rechtslage wiedergegeben. Deshalb \n\nmeine Frage: Ist Ihnen a) bekannt, ob und wann die aktu-\n\nelle Rechtsverordnung endet? Ist Ihnen b) bekannt, dass \n\nauf der Website des RKI auch Links zu anderen wissen-\n\nschaftlichen Institutionen vorhanden sind? \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Dazu die Zeitr\u00e4ume. Wir pr\u00e4zi-\n\nsieren die Zeitr\u00e4ume. Die sind viel zu lang gefasst. Das ist \n\ndie Antwort. Es muss w\u00f6chentlich diskutiert werden. Sie \n\nm\u00fcssen auch unterzeitig zur\u00fcckgenommen werden. \n\n(Zurufe von der Staatsregierung) \n\nSie m\u00fcssen auch bei Verk\u00fcndung genau definiert werden, \n\nwie lange sie vorzuhalten sind, und das in einer kurzen \n\nFrist und nicht auf Monate und Sicht. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Wie bitte?! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der Staatsregierung) \n\n\u2013 Ja, ist gut. \u2013 Die Verfassungslage geht also eindeutig da-\n\nvon aus \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das sind  \n\nWochen und nicht Monate! Was erz\u00e4hlen  \n\nSie da von Monaten? Das ist eine L\u00fcge!) \n\nEs sind Wochen. \n\n(Starke Unruhe) \n\nSie schieben von drei zu vier Wochen die Verf\u00fcgung, ohne \n\ndas konkrete Ende bei Erlass zu nennen, sondern Sie k\u00fcn-\n\ndigen eine Nachpr\u00fcfung an. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Nein, jetzt mache ich zu Ende, und dann machen Sie es \n\ndanach. \u2013 Die Verfassungslage geht also eindeutig davon \n\naus, dass gerade verschiedene wissenschaftliche Ans\u00e4tze \n\nzu diskutieren sind und nicht mit irgendeiner \u2013 \u2013 Das hatte \n\nich schon. \n\nAn dieser Stelle sind wir genau bei dem Punkt: Wir sind \n\nweder Virenleugner noch Klimaleugner \u2013 bereits diese Be-\n\nzeichnung ist ein Unding \u2013, sondern es wird eine offene \n\nwissenschaftliche Diskussion ideologisch verhindert. Das \n\nist festzustellen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden in \n\nwenigen Wochen in zunehmendem Ma\u00dfe die wirtschaftli-\n\nchen Auswirkungen des nach unserer Auffassung v\u00f6llig \n\n\u00fcbertriebenen Aktionismus der Staatsregierung hier in \n\nSachsen zu sp\u00fcren haben. Sachsen darf sich nicht nur auf \n\nden Bund verlassen und in der Bugwelle hinterherschwim-\n\nmen. \n\nWir haben als AfD-Fraktion den Notfallfonds mitgetragen, \n\nweil wir uns zum damaligen Zeitpunkt sicher waren, dass \n\nunser Land, das \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt ist, \n\neine der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftskrisen der Nachkriegszeit tref-\n\nfen wird. Das ist nicht nur AfD-Auffassung. Das h\u00f6ren wir \n\nvom IWF, vom ifo, das h\u00f6ren wir von allen namhaften In-\n\nstituten. Es wird eine Wirtschaftskrise mit einem Ausma\u00df, \n\ndagegen ist alles, was in der Lehman-Situation war, ein \n\nKinderspiel. Obschon wir auf dem Grundsatz f\u00fcr sparsa-\n\nmes Haushalten bestehen, haben wir im Interesse unseres \n\nLandes einem 6 Milliarden Euro-Fonds zugestimmt, der \n\nwahrscheinlich nicht reichen wird. Ich ahne es schon. \n\nWir haben es jetzt in der Hand, durch angemessene Reak-\n\ntionen die Inanspruchnahme dieses Fonds so gering wie \n\nm\u00f6glich zu halten. Die Ma\u00dfnahmen von heute pr\u00e4gen die \n\nRezession von morgen. Sie werden eine Rezession verst\u00e4r-\n\nken, weil durch die vorangegangene Politik der gro\u00dfen \n\nTransformation ohnehin die Rezession bereits dem Grunde \n\nnach angelegt war. Vergessen Sie dabei nicht, dass Sie nicht \n\nnur Coronaviren-Krisenmanager sind, sondern die meisten \n\nvon Ihnen in die Regierung und die Parlamente gew\u00e4hlt \n\nsind. Sie sind verantwortlich. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ach was!) \n\nSie werden sehen, was die Gerichte machen. Es ist die \n\nResponsivit\u00e4t, die Sie mit zunehmender wirtschaftlicher \n\nDestruktion treffen wird. Wenn wir nicht sofort zu einer \n\nweitestgehend wirtschaftsschonenden Krisenbew\u00e4ltigung \n\nzur\u00fcckkehren, wird der W\u00e4hler nicht in der neuen Norma-\n\nlit\u00e4t ankommen, sondern Sie in der neuen Realit\u00e4t. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Ich sehe eine Kurzintervention; Herr Lipp-\n\nmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Herr Dr. Keiler, Ihren grunds\u00e4tzlichen \n\nAusf\u00fchrungen zur Bedeutung der Wissenschaftsfreiheit \n\nund des Wissenschaftspluralismus kann man wenig hinzu-\n\nf\u00fcgen. Das war eine weitgehend sachliche und richtige \n\nDarstellung. Doch eines verstehe ich nicht. Nachdem die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 369 \n\nAfD die ganze Zeit erz\u00e4hlt hat, das darf man alles nicht \n\nmehr sagen, aber das in reihenweisen Talkshows \u00fcber drei \n\nJahre vorgetragen hat, h\u00f6re ich jetzt die Erz\u00e4hlung, es redet \n\nkeiner \u00fcber unterschiedliche wissenschaftliche Ans\u00e4tze \n\nund es gibt eine staatlich verordnete Wissenschaftsmei-\n\nnung. \n\nIch kann das nicht erkennen. Ich erlebe gerade einen gro-\n\n\u00dfen Pluralismus unter den Wissenschaftlerinnen und Wis-\n\nsenschaftlern. Sie brauchen sich nur mal die drei f\u00fchrenden \n\nVirologen in der Bundesrepublik Deutschland anh\u00f6ren und \n\nwerden feststellen, dass die Erkenntnis \u201ezwei Juristen, drei \n\nMeinungen\u201c demgegen\u00fcber, was dort offeriert wird, noch \n\nrelativ harmlos ausfallen d\u00fcrfte. Von daher verstehe ich \n\nnicht, woher Sie die Behauptung nehmen, es gebe hier eine \n\nstaatlich verordnete Linie. Es gibt einen Pluralismus. Dass \n\nman einigen \u00c4u\u00dferungen mehr und anderen \u00c4u\u00dferungen \n\nweniger folgt, liegt in der Natur der Sache. Irgendwann \n\nmuss man sich entscheiden und nicht der Erkenntnis  \n\nfolgen: Drei Leute erz\u00e4hlen unterschiedliche Dinge, dann \n\nmachen wir lieber gar nichts. Das w\u00e4re in der momentanen \n\nSituation beim Schutz von Menschenleben das \n\nSchlimmste, was wir tun k\u00f6nnten. \n\nVon daher bitte ich Sie ernsthaft: Fangen Sie bitte nach den \n\ndrei Jahren nicht an zu erkl\u00e4ren, man d\u00fcrfe in Deutschland \n\nnichts mehr sagen. Wortgewaltig vorgetragen jetzt zu be-\n\nhaupten, man d\u00fcrfe in Deutschland nicht mehr wissen-\n\nschaftliche Meinungen offerieren und es gebe nur eine ein-\n\nzige Meinung, ist schlicht falsch, unsachlich und auch Teil \n\ndes Problems dieses Antrags. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\ngibt jetzt die M\u00f6glichkeit der Reaktion; Herr Dr. Keiler, \n\nbitte. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Ich habe nicht behauptet, dass \n\nman in Deutschland nicht verschiedene wissenschaftliche \n\nMeinungen vortragen kann. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nEs klingt so!) \n\n\u2013 Es klingt so. Da haben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt. Ich sage \n\nnur, es muss offengelegt werden, welche wissenschaftli-\n\nchen Thesen in diese RKI-\u00dcberlegungen eingehen, und das \n\nin kurzen Abst\u00e4nden, die zu Entscheidungen f\u00fchren. Da-\n\nrum geht es. Und das muss transparent und \u00f6ffentlich ge-\n\nmacht und nicht in irgendwelchen Sitzungen verhandelt \n\nwerden nach dem Motto: Dann sehen wir mal weiter, was \n\ngeschieht. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das ist  \n\ntransparent! Lesen Sie doch mal!) \n\n\u2013 Lesen, lesen! W\u00f6chentlich. Das ist der Antrag. Ich pl\u00e4-\n\ndiere daf\u00fcr, dass das w\u00f6chentlich gemacht wird. \n\nEs wird nicht genau gesagt, maximal vier Wochen und \n\ndann ist es weg, sondern in vier Wochen \u00fcberpr\u00fcfen wir das \n\nnoch einmal. Das ist ganz was anderes als eine zeitliche \n\nBefristung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWenn wir es nicht anders wissen,  \n\nwas sollen wir denn sagen?) \n\n\u2013 Eben deswegen die k\u00fcrzeren Abst\u00e4nde \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nStopp jetzt! \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: \u2013 und \u00f6ffentliche Transparenz \n\nherstellen. Mein Gott noch mal! \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nNein, nein. Sie verlassen bitte das Mikrofon nicht und be-\n\nenden die Kurzintervention und gehen noch mal ran und \n\nreden erneut. Das funktioniert in dem Hause nicht. \n\nEin Redebeitrag f\u00fcr die CDU-Fraktion, Herr Dierks, oder \n\nauch eine Kurzintervention? \u2013 Ein Redebeitrag. Bitte, Herr \n\nDierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Dr. Keiler, \n\nich m\u00f6chte auf einige Dinge eingehen, die Sie im Rahmen \n\nIhres Redebeitrags zum Besten gegeben haben und die mir \n\nmit Blick auf den Antrag, aber auch auf das Verhalten der \n\nAfD im Grundsatz in dieser Krise nicht ganz konsistent er-\n\nscheinen. \n\nSie haben zum einen gesagt, die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen re-\n\ngelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden und es muss klar sein, wie \n\nlange sie g\u00fcltig sind. Nun hat jede erlassene Verordnung \n\neine G\u00fcltigkeitsdauer. Sie sprechen in Ihrem Antrag wei-\n\nterhin davon, dass Sie wollen, dass wir aufgrund von vali-\n\nden Daten entscheiden. Wie soll ich denn vier oder zwei \n\nWochen vorher wissen, wie die Realit\u00e4t zwei oder drei Wo-\n\nchen sp\u00e4ter aussieht? Das kann ich schlicht nicht wissen. \n\nNicht jede Lockerung, die im Rahmen dieser Krise not-\n\nwendig ist, kann ich \u00fcber zwei oder drei Wochen vorherse-\n\nhen, genauso wenig wie ich vorhersehen kann, wie lange \n\neine entsprechende Ma\u00dfnahme m\u00f6glicherweise nach Ende \n\neiner Verordnung wieder verl\u00e4ngert werden muss. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es so w\u00e4re. Ich glaube, uns eint alle \n\nder Wunsch zu wissen, wann diese Pandemie \u00fcberstanden \n\nist, wann wir wieder mehr \u00f6ffentliches Leben und Norma-\n\nlit\u00e4t im wirtschaftlichen Sinne erleben k\u00f6nnen. Aber das \n\nwei\u00df \u2013 und so ehrlich m\u00fcssen sie auch sein \u2013 schlicht und \n\nergreifend niemand. Es wei\u00df kein Wissenschaftler, es wei\u00df \n\nkein Politiker, es wei\u00df kein Sportler und es wei\u00df auch kein \n\nGewerbetreibender. Das wissen nicht einmal Virologen. \n\nDas ist das Bedr\u00fcckende an dieser Situation. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nMit dieser Unsicherheit und der daraus resultierenden \n\nschweren Verantwortung umzugehen ist keine einfache  \n\nSache. Aber es wird nicht besser, wenn man sich vor vier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 370 \n\nWochen hinstellt und schreit Katastrophenfall, wenn man \n\nsich vor zwei Wochen hinstellt und sagt, alles, was die \n\nStaatsregierung macht, ist Mist, aber wir stimmen trotzdem \n\nzu, und jetzt sagt: Alle Ma\u00dfnahmen aufheben, es hat sich \n\nals viel zu drastisch erwiesen. Entschuldigung, das hat mit \n\nVerantwortung, Responsivit\u00e4t und Kommunikation in die \n\nWahlkreise und all diesen Dingen, die Sie hier vorgetragen \n\nhaben und denen ich juristisch gar nicht widersprechen \n\nwill, im politischen Sinne \u00fcberhaupt nichts zu tun. Das ist \n\nin h\u00f6chstem Ma\u00dfe inkonsistent. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs ist einfach Unfug zu behaupten, die Kanzlerin w\u00fcrde \n\nsagen, man d\u00fcrfe dar\u00fcber nicht debattieren. Es geht doch \n\neinfach nur darum festzustellen \u2013 und das habe ich in mei-\n\nnem ersten Redebeitrag schon gesagt \u2013, dass es in einer sol-\n\nchen Pandemie nicht nur null und eins gibt. Es gibt nicht \n\nnur \u201ealles geht weiter wie bisher\u201c oder \u201ewir legen die  \n\nGesellschaft im Ganzen lahm\u201c, sondern es gibt viele Schat-\n\ntierungen. Man darf nicht von einem Extrem ins andere \n\nverfallen. Wenn ich Dinge erst einmal lockere und nach ei-\n\nner Woche feststelle, es ist doch nicht so gut gewesen, und  \n\nwieder einschr\u00e4nke, richtet das im Zweifel viel gr\u00f6\u00dferen \n\nSchaden an als in vern\u00fcnftiger Art stufenweise Dinge nach-\n\nvollziehbar anhand des Infektionsgeschehens zuzulassen. \n\nDas ist doch vollkommen eing\u00e4ngig. Immer dieses \n\nSchwarz-wei\u00df-Bild zu zeichnen, zumal von ein- und der-\n\nselben Partei im Wochenrhythmus anders, das halte ich \n\nnicht f\u00fcr seri\u00f6se politische bzw. seri\u00f6se parlamentarische \n\nArbeit. \n\nSo werden wir dieses Land auch nicht erfolgreich durch die \n\nPandemie steuern. Dass diese Pandemie unsere Wirtschaft \n\nund Gesellschaft im Ganzen vor gr\u00f6\u00dfte Herausforderungen \n\nstellt, steht au\u00dfer Frage. Ich sage es noch einmal und es war \n\nschon in der ersten Rederunde mein Credo: Es ist doch \n\nnicht so, dass Deutschland und Sachsen einen Sonderweg \n\ngehen. Wir erleben wie nahezu alle Industrienationen im \n\nAngesicht dieser Pandemie und der Staaten, die zuerst und \n\nam h\u00e4rtesten betroffen waren, zu diesen Ma\u00dfnahmen ge-\n\ngriffen haben. Wir befinden uns doch nicht im luftleeren \n\nRaum und entscheiden nicht aufgrund irgendwelcher poli-\n\ntischer Allmachtsfantasien, sondern im Angesicht einer \n\nt\u00f6dlichen Pandemie, die in vielen Regionen Europas \u2013 das \n\nhat Kollegin Hammecke auch gesagt \u2013 eine erhebliche \n\n\u00dcbersterblichkeit zutage gef\u00f6rdert hat, die man schlicht \n\nnicht von der Hand weisen kann. \n\nWir sind jetzt nahezu t\u00e4glich in der Diskussion, welche \n\nMa\u00dfnahmen noch notwendig sind und welche Ma\u00dfnahmen \n\nwir zum 4. Mai 2020 und dar\u00fcber hinaus lockern k\u00f6nnen, \n\ndamit dieses Land zur Normalit\u00e4t findet. Es gibt vielf\u00e4ltige \n\nGedanken, wie wir danach der deutschen Volkswirtschaft, \n\nder deutschen Industrie M\u00f6glichkeiten zum Durchstarten \n\ngeben k\u00f6nnen. Das steht au\u00dfer Frage. Aber dieses \n\nSchwarz-wei\u00df-Denken und diese Haltet-den-Dieb-Rufe, \n\nerst zu wenig, dann zu viel, am besten gar nichts, das ist \n\nunseri\u00f6s, ganz ehrlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Kolle-\n\ngen Dierks, CDU Fraktion. Gibt es in dieser zweiten Runde \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Da \n\nk\u00e4me jetzt die Staatsregierung \u2013 \u2013 Entschuldigung, noch \n\neinmal die AfD-Fraktion. Bitte, Herr Kollege Dr. Weigand, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Dierks, seit \n\n2012 gibt es eine Risikoanalyse im Bundestag. Die kennt \n\nauch Herr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer. Da war er noch \n\nim Bundestag, bevor er 2017 krachend rausgeflogen ist. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nH\u00e4tte Ihre Fraktion in Berlin vern\u00fcnftige Arbeit gemacht \n\nund h\u00e4tten Sie in Sachsen etwas \u00fcbernommen, m\u00fcssten wir \n\n\u00fcber dieses Thema in dieser Breite gar nicht reden. Sie ha-\n\nben gepennt wie alle anderen auch, die seit 2012 in Regie-\n\nrungsverantwortung stehen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWas haben Sie eigentlich gemacht?) \n\nWie Sie mit unseren Antr\u00e4gen umgehen, wissen wir doch. \n\nSie lehnen sowieso immer alles ab, um dann ein Vierteljahr \n\nsp\u00e4ter um die Ecke zu kommen und zu sagen, das war eine \n\neigene Idee. Das haben wir schon seit f\u00fcnf Jahren hier ken-\n\nnengelernt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nAber lassen Sie mich noch auf das Thema Kita-Schlie\u00dfun-\n\ngen eingehen und warum eine schnelle \u00d6ffnung und Pla-\n\nnungssicherheit f\u00fcr die Eltern wichtig ist. Dazu findet man \n\neiniges von betroffenen Eltern im Internet und das bewegt \n\nmich sehr. Ich m\u00f6chte zwei Passagen unter dem Hashtag \n\nCorona-Eltern zitieren. Erstes Beispiel. Alles wird auf die \n\nFamilien abgew\u00e4lzt. Eine w\u00fctende Mutter berichtet: \u201eWir \n\nCorona-Eltern \u00fcbernehmen gerade gro\u00dfe Verantwortung \n\nf\u00fcr die Gesellschaft, indem wir zu Hause bleiben. \n\nUnsere Kinder waren es nicht, wenn der n\u00e4chste Shutdown \n\nkommt. Sie waren es \u00fcbrigens auch nicht in den Ischgl-\n\nBars, bei Prunksitzungen oder Starkbieranstichen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDieses Beispiel zeigt, es wird hier alles, aber wirklich alles \n\nauf Familien und Eltern abgew\u00e4lzt, und das muss ein Ende \n\nhaben meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDas zweite Beispiel: Die pure \u00dcberforderung der Familie. \n\nEine v\u00f6llig aufgel\u00f6ste Mutter berichtet: Ich habe mich ges-\n\ntern heulend \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Oh! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Das tut mir so leid!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 371 \n\n\u2013 Das zeigt mir auch Ihr Familienbild, dass Sie hier reinru-\n\nfen, muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen, das zeigt mir Ihr \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr Familie und deswegen w\u00e4hlen junge Fami-\n\nlien auch AfD in diesem Land, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU: Erstens glauben Sie das \n\nselber nicht, zweitens muss ich mir von Ihnen \u2026) \n\n\u2013 Dann schauen Sie doch in Wahlstatistiken rein, da sehen \n\nSie, was junge Menschen w\u00e4hlen. Die w\u00e4hlen n\u00e4mlich jetzt \n\nAfD. \n\nEine v\u00f6llig aufgel\u00f6ste Mutter berichtet: Ich habe mich ges-\n\ntern heulend auf den K\u00fcchenboden gelegt. Meine Zweij\u00e4h-\n\nrige hat mir den R\u00fccken gestreichelt und der Sechsj\u00e4hrige \n\nmeinen Kopf. Das hat etwas geholfen. \n\nMeine Damen und Herren, m\u00fcssen wir dieser Mutter nicht \n\ndie Hand reichen und aufhelfen? \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nJa, es ist unsere Pflicht, dieser Mutter aufzuhelfen und sie \n\nzu unterst\u00fctzen. Das kann ich als dreifacher Familienvater \n\nsehr gut nachvollziehen. \n\nIch hatte jetzt mit meiner Frau f\u00fcnf Wochen Heimarbeit zu \n\nHause zusammen mit unseren drei Kindern. Das st\u00f6\u00dft nach \n\nf\u00fcnf Wochen komplett an die eigenen Grenzen. Das ist eine \n\nBelastung f\u00fcr die Familie. Wir hatten oft fr\u00fch die Situation, \n\ndass meine Kinder dagesessen haben mit dem Kopf auf \n\ndem Tisch und gesagt haben: Papa, wann sehe ich endlich \n\nmeine Freunde wieder? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas ist eine Belastung f\u00fcr die Familien, die wir aktuell er-\n\nleben. Da geht es mir gut, weil ich einen gro\u00dfen Garten \n\nhabe und die Kinder drau\u00dfen spielen k\u00f6nnen. Aber es gibt \n\nviele Sachsen, die haben eine kleine Wohnung, die haben \n\nkeinen Garten, die haben keine Abwechslung. Da sind \n\nKonfliktsituationen jetzt programmiert. Das muss sich \u00e4n-\n\ndern, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Schauspieler!) \n\nSeit wenigen Tagen gehen jetzt meine Kinder in die Not-\n\nbetreuung. Da habe ich den n\u00e4chsten Irrsinn. Da gehen \n\nKinder in die Notbetreuung aus demselben Ort, wo wir le-\n\nben. Tags\u00fcber d\u00fcrfen die Kinder zusammen spielen. Dann \n\nsind sie nachmittags zu Hause, und dann muss ich sagen: \n\nEs tut mir leid, du kannst jetzt nicht mit Max und Hugo \n\nweiter spielen, mit deinen Freunden. Ihr habt euch zwar im \n\nKindergarten gesehen, aber heute Nachmittag ist es verbo-\n\nten. Es d\u00fcrfte nur einer r\u00fcbergehen, aber maximal einer. \n\nDas kann ich aber nicht machen. Ich muss dich ja beauf-\n\nsichtigen als Erwachsener, deshalb ist das Spielen nicht \n\nm\u00f6glich. Das ist ein vollkommener Irrsinn, den wir stop-\n\npen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen den Familien helfen. Wir m\u00fcssen \n\nden heulenden M\u00fcttern aufhelfen, die momentan v\u00f6llig \n\n\u00fcberfordert sind zu Hause, meine Damen und Herren. \n\n(Starker Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nFrau Friedel, Sie haben von Moral gesprochen. Sie haben \n\nvorhin die gro\u00dfe Moralkeule geschwungen. \n\nWir hatten vor kurzer Zeit die Osterfeiertage. Das war ein \n\nOsterfest, v\u00f6llig anders f\u00fcr uns alle. Wir durften unsere Fa-\n\nmilienangeh\u00f6rigen nicht sehen, Gro\u00dfeltern ihre Enkel \n\nnicht. Meine Damen und Herren, wir hatten nur einge-\n\nschr\u00e4nkten Kontakt. \n\nWas ist dann passiert? Herr Kretschmer, der gro\u00dfe Moral-\n\napostel, Ministerpr\u00e4sident dieses Landes, f\u00e4hrt 100 Kilo-\n\nmeter entfernt in sein Landhaus nach Waltersdorf, feiert \n\ndort gro\u00df Ostern. Er sollte sich sch\u00e4men. Das ist Heuchelei, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Du bist ein Heuchler! \u2013 \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist niedertr\u00e4chtig!) \n\nDas ist zwar rechtlich m\u00f6glich, aber moralisch vollkom-\n\nmen verwerflich. Als Ministerpr\u00e4sident muss ich mit gu-\n\ntem Beispiel vorangehen. Ich hoffe, er h\u00f6rt das hier in die-\n\nsem Hohen Haus \u00fcber die Mikrofone hier im Landtag. \n\nWeil Sie als Partei \u2013 und das haben Sie gerade gezeigt, als \n\nSie bei den Zitaten hereingerufen haben \u2013 die Familie nicht \n\nernst nehmen, w\u00e4hlen die eben AfD und nicht CDU. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nWir wollen uns mit unserem Antrag f\u00fcr die Familien ein-\n\nsetzen und haben unseren Antrag bereits vor einer Woche, \n\nam 21.04.2020, eingestellt und fordern dort f\u00fcr die Kita-\n\n\u00d6ffnung einen Zeitplan, der bis Montag vorgelegt wird und \n\neben nicht erst in zehn Tagen. \n\nHeute zur Befragung des Ministerpr\u00e4sidenten hat mein \n\nKollege Hahn gesagt: \u201eHerr Ministerpr\u00e4sident, am \n\n19.04.2020 haben Sie im Fernsehen behauptet, Sie h\u00e4tten \n\neinen Plan. Legen Sie ihn auf den Tisch.\u201c Der Ministerpr\u00e4-\n\nsident hat herumgeeiert und auf die Schulen verwiesen. Er \n\nhatte am 19.04.2020 keinen Plan, er hat jetzt keinen Plan. \n\nEr hat die Menschen angelogen und ist durch Talkshows \n\ngetingelt, meine Damen und Herren. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nJetzt kommt die \u00d6ffnung der Kindertagespflege. Das for-\n\ndern wir in unserem Antrag seit einer Woche. Da k\u00f6nnte \n\nman sagen: \u201eAfD wirkt!\u201c \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nMit unseren Forderungen und Einsch\u00e4tzungen sind wir \u00fcb-\n\nrigens nicht allein. Auch die Wirtschaftsunion fordert eine \n\nrasche Schul- und Kita-\u00d6ffnung. Gestern in der \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Zeitung\u201c wurde Prof. Berner, Chef der Kinderklinik \n\nam Dresdner Universit\u00e4tsklinikum, zitiert. Er sagt: \u201eEin \n\nErwachsener steckt immer Kinder an, Kinder aber nicht Er-\n\nwachsene.\u201c Deswegen m\u00fcssen die Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr \n\ndie berufst\u00e4tigen Eltern, f\u00fcr die, bei denen keine Heimar-\n\nbeit m\u00f6glich ist, jetzt schnellstm\u00f6glich ge\u00f6ffnet werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 372 \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nSagen Sie auch, was er noch gesagt hat,  \n\nzitieren Sie vollst\u00e4ndig, Herr Weigand!) \n\ndamit wir diese entlasten, damit wir auch die Alleinerzie-\n\nhenden entlasten, die das alles momentan schultern m\u00fcs-\n\nsen. \n\nDeswegen bitte ich um Zustimmung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nDr. Weigand von der AfD-Fraktion. \n\nEs gibt weiteren Redebedarf f\u00fcr eine Kurzintervention. Wo \n\nfangen wir an? Zun\u00e4chst eine Kurzintervention auf den ge-\n\nrade geh\u00f6rten Redebeitrag von Frank Richter, bitte. \n\nFrank Richter, SPD: Herr Dr. Weigand, ich habe mir \n\nwirklich sehr viel M\u00fche gegeben, Ihren Antrag gr\u00fcndlich \n\ndurchzulesen. Ich habe es wohlwollend getan. Ich habe ge-\n\nsagt: Ja, hier sind eine ganze Reihe von wichtigen Fragen \n\ngestellt worden. Das sind Fragen, die jetzt nicht so schnell \n\nbeantwortet werden k\u00f6nnen. Nach dem, was Sie jetzt hier \n\ngeliefert haben, zu insinuieren, dass all diejenigen in der \n\nStaatsregierung oder diejenigen, die die Entscheidungen \n\nder Staatsregierung mittragen, ein falsches Familienbild \n\nh\u00e4tten oder diese ganzen Entscheidungen tr\u00e4fen, um Fami-\n\nlien zu qu\u00e4len \u2013 so muss ich Sie ja wohl verstehen \u2013, hat \n\nmir die Glaubw\u00fcrdigkeit, die ich erst einmal unterstellt \n\nhabe, wieder genommen. \n\nSabine Friedel ist leider gerade nicht im Raum, sonst \n\nk\u00f6nnte sie sich selbst an der Stelle \u00e4u\u00dfern. Ich will es f\u00fcr \n\nsie tun. Sie hat mitnichten die Moralkeule herausgeholt. \n\nUnterstellen Sie doch nicht so etwas. Sie hat die schwierige \n\nmoralische Abw\u00e4gungsentscheidung dargelegt. Diese Sen-\n\nsibilit\u00e4t in den Darlegungen h\u00e4tte ich mir von Ihnen ge-\n\nw\u00fcnscht. Sie haben das Gegenteil geliefert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Sie reagieren darauf, Herr Dr. Weigand? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDas Wahlergebnis vom September der SPD spricht da, \n\ndenke ich, klare Worte. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nSie machen Politik mit dem Wahlergebnis!) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie zu diesem Thema von Familien \u00fcber-\n\nhaupt kontaktiert werden. Diese sind genau in diesem \n\nSpannungsfeld. \n\nVorhin wurde gesagt, wir w\u00fcrden Tote in Kauf nehmen, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Macht Ihr auch!) \n\nwir w\u00fcrden f\u00f6rdern, dass die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung \n\nstirbt. Sie blenden aber komplett die Familien aus. \n\nAls ich diese emotionalen Zitate gebracht habe, haben \n\nLeute aus der Regierungskoalition und von der Staatsregie-\n\nrungsbank hereingerufen. Das zeigt mir Ihr Verst\u00e4ndnis \n\nvon Familie, \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nIhre Art und Weise! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nwenn Sie nicht respektieren k\u00f6nnen, so etwas vern\u00fcnftig zu \n\nzitieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gibt es weiteren Re-\n\ndebedarf, und zwar von der CDU-Fraktion. Bitte, Herr \n\nKollege Hartmann. \n\n(Zuruf von der AfD: Jetzt gibt es Dresche!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin Fa-\n\nmilienvater eines zwei- und vierj\u00e4hrigen Sohnes. Das m\u00f6-\n\ngen Sie, Herr Dr. Weigand, der Sie offensichtlich auch ein \n\nhochkompetenter Virologe sind, jetzt nicht glauben: Meine \n\nKinder, meine Frau, meine Familie machen das alles auch \n\ndurch. Das betrifft auch unsere Freunde. \n\nWir haben unsere Gro\u00dfeltern auch nicht gesehen. Wir ha-\n\nben einen 90. Geburtstag in der Familie. Wie lange die Ur-\n\ngro\u00dfmutter noch lebt, wei\u00df keiner. Wir sind im selben \n\nSpannungsbogen. \n\nIn meinem Umfeld leben Menschen, drei Kinder, vier Kin-\n\nder. Wir k\u00f6nnen aus dem Fenster schauen. Im \u00dcbrigen bin \n\nich im Gegensatz zu Ihnen nicht gl\u00fccklicher Besitzer eines \n\ngro\u00dfen Gartens. Wir haben einen kleinen Balkon, von dem \n\nwir her\u00fcberschauen k\u00f6nnen, wie die Freunde meiner Kin-\n\nder spielen. Wir sehen die Einschr\u00e4nkungen. Wir haben die \n\nDiskussionen auch in der Familie \u00fcber die Frage: Trifft \n\nman sich nicht, trifft man sich doch? Wir haben auch die \n\nSorge, dass vielleicht einer von uns die Gro\u00dfmutter anste-\n\ncken kann und man sich dann Vorw\u00fcrfe macht, wenn sie \n\ngestorben ist. \n\nBei dem, was Sie hier gerade mit gro\u00dfer Theatralik \u2013 und \n\ndarauf gab es die Reaktion mit den Zwischenrufen, Herr \n\nDr. Weigand \u2013 vorgetragen haben, geht es nicht um die \n\nSchicksale, sondern es geht um die Art und Weise ihrer In-\n\nstrumentalisierung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist eine Art und Weise, die Sie kurz vor die Grenze der \n\nmoralischen Diskreditierung bringt. So mit Schicksalen \n\nvon Menschen hier die Politb\u00fchne zu bespielen sollten Sie \n\nsich ernsthaft \u00fcberlegen. Jeder von uns hat Familienange-\n\nh\u00f6rige. Jeder von uns befindet sich in dieser schwierigen \n\nSituation und hat mit diesen Einschr\u00e4nkungen zu tun. \n\nJa, wir tragen in diesem Land Verantwortung und m\u00fcssen \n\ndas abw\u00e4gen. Das mache ich vor allem mit Blick auf meine \n\nKinder, meine Freunde und auf meine Familie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 373 \n\nEs mag sein, dass Sie die Hoffnung damit verbinden. Ich \n\ndarf Ihnen versichern: Zumindest meine Familie wird nicht \n\nAfD w\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIn meinem Bekanntenkreis gibt es auch Leute, die AfD \n\nw\u00e4hlen. Ich glaube aber, dass es nicht so sein wird, dass \n\ndiejenigen, die jetzt auch mit der Situation konfrontiert \n\nsind, jubelnden Herzens zu Ihnen marschieren werden. \n\nDiese Art von Werbeveranstaltung, die Sie hier bringen, ist \n\ndem Thema nicht gewachsen. Noch einmal ganz deutlich: \n\nWir alle sind in einer schwierigen Situation, und die, die \n\nwir hier politische Verantwortung tragen, m\u00fcssen abw\u00e4gen \n\nzwischen einer berechtigten Erwartung des Lebens in die-\n\nsem Land, wirtschaftlicher Freiheit, auch dem Leben, wie \n\nwir es kennen, auf den Spielpl\u00e4tzen, in Theatern und Kul-\n\ntureinrichtungen \u2013 auch ich w\u00fcrde gern mal wieder in ei-\n\nnem Biergarten sitzen, das ist alles selbstverst\u00e4ndlich \u2013, ge-\n\ngen die Risiken, die wir damit eingehen w\u00fcrden. \n\nIch glaube schon, dass uns das, was wir in den letzten Mo-\n\nnaten und Wochen \u2013 auch in Deutschland \u2013 an konsequen-\n\nten Entscheidungen getroffen haben, jetzt in eine Situation \n\nbringt, in der wir mit Lockerungsma\u00dfnahmen arbeiten k\u00f6n-\n\nnen. Es lohnt sich durchaus, \u00fcber diese Lockerung zu spre-\n\nchen. Ich bin dem Staatsminister f\u00fcr Kultus sehr dankbar, \n\ndass er im \u00dcbrigen im Gegensatz zu Ihrer These schon ei-\n\nnen Stufenplan zumindest f\u00fcr die Bildungseinrichtungen \n\nvorgelegt und auch einen Korridor f\u00fcr die Kitas skizziert \n\nhat. Aber es ist ein schwieriger Bereich. Gerade dort, wo \n\nviele Menschen, auch unbekannte Menschen aufeinander-\n\ntreffen, sind die Risiken. Diese gilt es verantwortungsvoll \n\nabzuw\u00e4gen. Wir sind auf einem Weg, diese \u00d6ffnung her-\n\nbeizuf\u00fchren, und zwar im Interesse dieser Menschen. \n\nIch lasse mir von Ihnen nicht vorwerfen \u2013 das ist auch der \n\nGrund f\u00fcr meine Zwischenbemerkung \u2013, dass Sie mit dem \n\nSchicksal von Menschen, die ich alle sehr ernst nehme, \n\nweil ich sie selbst kenne und wei\u00df, wie es jemanden \u00fcber-\n\nfordern kann, wenn er vier, f\u00fcnf Wochen mit den Kindern \n\nzusammen ist \u2013 so umgehen. Ich kann aus eigener Erfah-\n\nrung sprechen, weil ich wahrscheinlich die Bude dem-\n\nn\u00e4chst renovieren muss, weil meine zwei Jungs zu Hause \n\nauch etwas anderes machen, wenn sie ihre Kumpels nicht \n\ntreffen k\u00f6nnen. \n\nDas Letzte \u2013 das m\u00f6chte ich auch als Letztes sagen \u2013 ist \n\ndiese Art der Diffamierung des Ministerpr\u00e4sidenten des \n\nFreistaates Sachsen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs mag Ihnen ein Hochgenuss sein, dass er bei der Bundes-\n\ntagswahl den Wahlkreis leider nicht gewonnen hat. Ich \n\nfinde, f\u00fcr den Freistaat Sachsen war es durchaus ein Zuge-\n\nwinn. Aber ihm vorzuwerfen, dass er in sein Elternhaus \n\nf\u00e4hrt, und so zu tun, als ob er dort eine pomp\u00f6se Osterfeier \n\nhat, ist unterste Schublade. Wenn dies das Niveau ist, mit \n\ndem Sie glauben, Politik zu machen, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\ndann diskreditieren Sie sich selbst. Nutzen Sie die M\u00f6g-\n\nlichkeiten, meine sehr geehrten Damen und Herren. Uns \n\ngeht es um die Verantwortung f\u00fcr die Menschen in diesem \n\nLand und insbesondere f\u00fcr Familien und Kinder. \n\nHerzlichen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Hartmann von der Fraktion der CDU. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Wir er\u00f6ffnen \n\neine dritte Rederunde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE, und \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nEs ist schon die vierte!) \n\n\u2013 Schon die vierte? \u2013 Also, die vierte Rederunde. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Kumpf. \n\nMario Kumpf, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Stellen Sie sich vor, Sie sind \n\nzwanghaft auf Ihr Auto angewiesen, um Ihren Lebensun-\n\nterhalt zu bestreiten. Doch die Stadt, in der Sie leben, hat \n\nwegen Bauarbeiten kurzerhand s\u00e4mtliche Stra\u00dfen gesperrt. \n\nIhr Auto muss also stehen bleiben. Als Ihnen das Geld aus-\n\nzugehen droht, legt der B\u00fcrgermeister ein F\u00f6rderprogramm \n\nauf, um Ihnen zu helfen. Die Stadt leiht Ihnen 50 Liter Ben-\n\nzin und legt sogar noch einen Satz Reifen drauf. Das ist \n\nzwar gut gemeint, aber eigentlich wollten Sie das ja gar \n\nnicht, Ihnen w\u00fcrde es n\u00e4mlich schon reichen, wenn Sie ein-\n\nfach wieder losfahren d\u00fcrften. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Was sich bei diesem Gedanken-\n\nspiel so absurd anh\u00f6rt, ist f\u00fcr den Tourismus in Sachsen \n\naktuell leider bittere Realit\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEs gibt einen Haufen staatlicher Programme, aber die n\u00fct-\n\nzen alle nichts, solange Gastronomie, Herr Lippmann, und \n\nHotels geschlossen bleiben m\u00fcssen. Die Ma\u00dfnahmen, die \n\nsich die Regierungen auf Landes- und Bundesebene ausge-\n\ndacht haben, sind ja wohl ein Witz. \n\nWas bringen mir staatliche Kredite, wenn ich sie nicht be-\n\ngleichen kann, weil ich nicht \u00f6ffnen darf? Was bringt mir \n\nKurzarbeitergeld, wenn ich meine Mitarbeiter sowieso \n\nnicht besch\u00e4ftigen kann, weil ich nicht \u00f6ffnen darf? Was \n\nbringt mir eine zeitlich begrenzte niedrigere Mehrwert-\n\nsteuer, wenn ich keine Einnahmen habe, weil ich nicht \u00f6ff-\n\nnen darf, meine sehr geehrten Damen und Herren? \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen m\u00f6gen noch so gut gemeint sein, \n\naber solange die Betriebe nicht \u00f6ffnen d\u00fcrfen, werden sie \n\n\u00fcber kurz oder lang pleite sein. Unser Antrag sieht daher \n\nfolgende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Tourismus vor, die so schnell \n\nwie m\u00f6glich \u2013 am besten noch gestern \u2013 umgesetzt werden \n\nm\u00fcssen: Erstens. Sachsen muss unverz\u00fcglich, also sofort, \n\nneue Regelungen schaffen, damit Hotels und Gastst\u00e4tten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 374 \n\nwieder ihren regul\u00e4ren Betrieb aufnehmen k\u00f6nnen. Es \n\nw\u00e4re \u00fcberhaupt kein Problem, im Hotel oder in der Gastro-\n\nnomie mit Abstandsregeln zu arbeiten; was in der Land-\n\ntagskantine funktioniert, funktioniert auch im Biergarten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweitens. Sachsen braucht ein eigenes Hilfsprogramm, das \n\nzielgerichtet auf den Tourismus zugeschnitten ist. Ich rede \n\ndabei nicht von Krediten, sondern von echten finanziellen \n\nLeistungen. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Sabine Friedel, SPD) \n\nTouristische Betriebe sind oft kleine mittelst\u00e4ndische Un-\n\nternehmen, die mit ihren Einnahmen den eigenen Lebens-\n\nunterhalt bestreiten. Solange der Staat solche Unternehmen \n\nmutwillig davon abh\u00e4lt, Einnahmen zu generieren, muss \n\nder Staat auch f\u00fcr diese in die Bresche springen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir fordern daher, dass gewerbliche und private Fixkosten \n\nf\u00fcr die Dauer der verordneten Schlie\u00dfung \u00fcbernommen \n\nwerden. \n\nDrittens. Auch f\u00fcr die Zeit nach der Krise hei\u00dft es vorzu-\n\nsorgen. Sachsen verf\u00fcgt bereits \u00fcber ein Strategiepro-\n\ngramm f\u00fcr die Entwicklung des Tourismus bis zum Jahr \n\n2025. Aber dieses Papier stammt aus dem Jahr 2019, also \n\naus einer Zeit, in der die Welt noch nicht auf dem Kopf \n\ngestanden hat. \n\nIch fordere die Staatsregierung auf, die Tourismusstrategie \n\n2025 zu \u00fcberarbeiten und der neuen Situation anzupassen. \n\nIm Vordergrund muss der Gedanke stehen, wie wir den hei-\n\nmischen Tourismus besonders auf dem Land wieder so \n\nstark machen, dass er k\u00fcnftige Krisen \u00fcberstehen kann. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der s\u00e4chsische Touris-\n\nmus hat in den vergangenen Jahren geboomt wie noch nie. \n\nIm Jahr 2018 wurde sogar erstmals die 20-Millionen-\n\nMarke bei den \u00dcbernachtungen geknackt. Die Kenia-Re-\n\ngierung setzt diesen Erfolg aufs Spiel; mehr noch, sie steht \n\nkurz davor, die touristische Infrastruktur v\u00f6llig zu zerschla-\n\ngen. Damit sollte jetzt Schluss sein. \n\nIch bitte Sie daher, unserem Antrag zuzustimmen und Tau-\n\nsenden Arbeitgebern und Arbeitnehmern ein Licht der \n\nHoffnung zu entz\u00fcnden. Der 25. Mai ist definitiv zu sp\u00e4t. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine neu er\u00f6ff-\n\nnete Rederunde durch die AfD-Fraktion. Gibt es noch Re-\n\ndebedarf aus den anderen Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. M\u00f6chte die AfD-Fraktion eine weitere Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen? \u2013 Nein. Dann k\u00e4me jetzt die Staatsregie-\n\nrung zum Zuge. Das Wort ergreift Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping. Bitte sehr. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und  \n\nGesellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abge-\n\nordneten! Ein bisschen verwirrt bin ich nach dem letzten \n\nRedebeitrag, weil ich einen anderen Antrag vorliegen hatte \n\nund nicht den zur \u00d6ffnung f\u00fcr den Tourismus. Aber sei es \n\ndrum. Ich w\u00fcrde gern zu dem einen oder anderen im Antrag \n\nbzw. vor allen Dingen aus dem Gesprochenen etwas aus-\n\nf\u00fchren wollen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich der Bev\u00f6lkerung in Sachsen aus-\n\ndr\u00fccklich danken. Das, was wir in den letzten Wochen und \n\nMonaten voneinander abverlangen mussten, hat wirklich \n\ngro\u00dfe Toleranz, gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis und gro\u00dfe Disziplin der \n\nMenschen in unserem Land gefordert. Daf\u00fcr ein ganz herz-\n\nliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch darf ausf\u00fchren, dass wir in Sachsen \u2013 ich darf die Zah-\n\nlen tagesaktuell vortragen \u2013 momentan 4 586 positiv getes-\n\ntete Menschen haben. Das sind 19 Menschen mehr als am \n\nVortag. F\u00fcr mich ist diese Zahl wichtig: 19 Menschen mehr \n\nals am Vortag, weil das einer der geringsten Anstiege ist, \n\ndie wir in den letzten Monaten und Wochen hatten. \n\nGleichzeitig haben wir im Freistaat Sachsen aber auch 151 \n\nMenschen, die ihr Leben in diesen Tagen und Wochen ver-\n\nloren haben. Das sind drei Menschen mehr als am letzten \n\nTag. Wir haben damit eine Mortalit\u00e4tsrate von 3,3 %. Das \n\nist niedriger als im Bundesdurchschnitt. Das haben wir ei-\n\nnerseits dem zu verdanken, dass wir in Sachsen schnell und \n\nz\u00fcgig Ma\u00dfnahmen ergriffen haben, wie wir die Pandemie \n\nin Sachsen bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Dieses Ergreifen der Ma\u00df-\n\nnahmen ist getragen worden von unserer Bev\u00f6lkerung. \n\nDeswegen noch einmal \u2013 ich kann es nicht laut genug sa-\n\ngen \u2013: Herzlichen Dank! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Hierzu warte ich wirklich auf den Beifall. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nJetzt sind eine Menge Dinge angesprochen worden, die na-\n\nt\u00fcrlich auch uns bewegen. Ich w\u00fcrde gern zu den Informa-\n\ntionen etwas sagen. \n\nHerr Dr. Weigand, Sie haben gesagt, dass Sie im Sozialaus-\n\nschuss Fragen gestellt h\u00e4tten, die Sie nicht beantwortet be-\n\nkommen haben. Ich habe im Sozialausschuss zwei Stunden \n\nlang zu allen Fragen, die gestellt worden sind, Rede und \n\nAntwort gestanden \u2013 auch zu Ihren Fragen. \n\nWenn es wirklich die eine oder andere Frage gibt, die noch \n\nnicht beantwortet worden ist, dann k\u00f6nnen wir gern noch \n\neinmal nachschauen. Genau das haben wir gemacht. Wenn \n\ndort Fragen gestellt werden und ich sie beantworte, sie aber \n\nnicht an Sie weitergetragen werden, dann ist das nicht mein \n\nProblem. Dann ist es Ihr Problem. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 375 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nInsofern bitte ich, das zur\u00fcckzunehmen und einfach zu \n\n\u00fcberlegen, was Sie hier sagen. Gerade heute hat sich einer \n\nIhrer Kollegen daf\u00fcr bedankt, dass wir regelm\u00e4\u00dfige Schal-\n\ntungen mit den Obleuten aus dem Sozialausschuss durch-\n\nf\u00fchren und genau dar\u00fcber informieren, was wir machen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, guck an!) \n\nAuch dort, werter Herr Kollege, stehe ich Rede und Ant-\n\nwort. Ich habe noch nicht einmal eine Frage nicht beant-\n\nwortet \u2013 auch wenn ich manchmal sagen muss: Das wissen \n\nwir noch nicht. Das ist tats\u00e4chlich in solch einer Pandemie \n\nder Fall, dass es sich gerade in der Wissenschaft weiterent-\n\nwickelt und mitentwickelt, wie sich eben auch die Pande-\n\nmie entwickelt. \n\nEhrlich gesagt, mir war Himmelangst, als ich die Bilder ge-\n\nsehen habe, wovon wir heute schon gesprochen haben, ob \n\nvon Bergamo oder von L\u00e4ndern, die am Anfang gesagt ha-\n\nben: Das interessiert uns nicht, das brauchen wir nicht. \n\nDenken wir an Gro\u00dfbritannien, die sehr sp\u00e4t mit Ma\u00dfnah-\n\nmen angefangen haben. Denken wir an New York, wo wir \n\nMassengr\u00e4ber gesehen haben. Das wollten wir in Sachsen \n\nnicht und das haben wir in Sachsen nicht. Deshalb denke \n\nich, dass wir die Ma\u00dfnahmen sehr bewusst und sehr ver-\n\nantwortungsbewusst ergriffen haben. \n\nZur Informationspolitik. T\u00e4glich haben wir in Sachsen eine \n\nPressekonferenz. Dieser stellen sich eine ganze Reihe von \n\nFachministern. Ich war t\u00e4glich dabei; ich glaube, einmal \n\nhabe ich gefehlt. Bei dieser Pressekonferenz informieren \n\nwir \u00fcber die t\u00e4gliche Entwicklung, von den Zahlen ange-\n\nfangen bis hin zu den Ma\u00dfnahmen. Dort erkl\u00e4ren wir, wa-\n\nrum wir welche Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren. Dort erl\u00e4utern \n\nwir, warum das eine oder andere geht und die eine oder an-\n\ndere Ma\u00dfnahme nicht geht. \n\nGenauso aufgebaut sind unsere zun\u00e4chst Verf\u00fcgungen und \n\ndann Verordnungen. Ich kann es zumindest so sagen und es \n\nist das gute Recht der B\u00fcrger, dass man gegen Verordnun-\n\ngen oder Verf\u00fcgungen klagt. Wir haben im Sozialministe-\n\nrium \u00fcber hundert Klagen vorliegen. Wir haben bisher alle \n\ngewonnen. Das hei\u00dft, dass wir mit dem, was wir gemacht \n\nhaben, auch rechtlich auf dem richtigen Weg waren. Es gibt \n\neine Klage, die wir verloren haben. Das will ich auch sa-\n\ngen. Das ist eine Klage, die im Rahmen einer Verf\u00fcgung \n\neingegangen ist, wo es um das Versammlungsrecht geht. \n\nDas haben wir sofort in der n\u00e4chsten Verordnung korrigiert \n\nund ordnungsgem\u00e4\u00df eingearbeitet. \n\nInsofern glaube ich, dass wir sehr kurzfristige Verordnun-\n\ngen und Verf\u00fcgungen erlassen haben. Sie sind n\u00e4mlich alle \n\n\u2013 und ausschlie\u00dflich alle \u2013 zeitlich befristet, und nicht auf \n\nMonate, sondern auf 14 Tage. Wer einen Monat teilen \n\nkann, der wei\u00df, dass es eben nur ein halber Monat ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich auf das Thema Testen eingehen. \n\nEs wird heute mehrfach angesprochen: Warum testen wir \n\nnicht mehr? Warum kann die Bev\u00f6lkerung nicht durchge-\n\ntestet werden? Auch diese Frage ist gestellt worden. Das \n\nwill ich Ihnen gern beantworten: weil wir auch mit den \n\nAusgaben von Mitteln sehr verantwortungsbewusst sind. \n\nDas eine ist: Wir haben Anfang M\u00e4rz \u2013 es war der 2. oder \n\n3. M\u00e4rz \u2013 mit 400 bis 500 Tests am Tag in Sachsen begon-\n\nnen. Wir sind mittlerweile bei zwischen 9 000 und 10 000 \n\nTests \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat es heute schon einmal \n\nausgef\u00fchrt \u2013, die wir t\u00e4glich durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nPositiv steht den Tests entgegen, dass wir keine Grippe-\n\nwelle und keine Erk\u00e4ltungskrankheiten mehr haben. Des-\n\nhalb gehen selbstverst\u00e4ndlich weniger Menschen zu den \n\nTests. Tests sind nur dann sinnvoll und notwendig, das sagt \n\ndie Wissenschaft heute \u2013 auch das sage ich ausdr\u00fccklich: \n\nheute \u2013: Wenn ich solch einen Test heute durchf\u00fchre und \n\nkeinerlei Symptome habe, dann gibt solch ein Test viel-\n\nleicht f\u00fcr einen Tag eine Sicherheit. Aber am n\u00e4chsten Tag \n\nhat er schon keine Sicherheit mehr. \n\nDeshalb m\u00fcsste man die Bev\u00f6lkerung alle drei bis vier \n\nTage testen. Das ist eine Frage, die man besprechen muss \n\nin der Form: Was hat das f\u00fcr Auswirkungen? Ja, das hat \n\nAuswirkungen \u2013 n\u00e4mlich auf uns alle, auf jeden Einzelnen. \n\nWir haben es mal f\u00fcr Sachsen ausgerechnet. Wenn wir \n\nkomplett durchtesten w\u00fcrden, dann w\u00fcrde das eine Anhe-\n\nbung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge um 1 bis 1,5 Prozent-\n\npunkte bedeuten, um das mal ganz deutlich zu sagen. Nun \n\nw\u00e4gt man Tests nicht mit Kosten auf. Deshalb habe ich zu-\n\nvor die gesundheitliche Bedeutung dargelegt. \n\nTrotzdem sind wir in Sachsen einen anderen Weg gegan-\n\ngen: Wir haben in den Einrichtungen, wo es uns besonders \n\nwichtig ist und wo wir aus heutiger Sicht die Erkenntnisse \n\nhaben, dass die Menschen besonders gef\u00e4hrdet sind \u2013 das \n\nsind unsere Alten- und Pflegeheime \u2013, andere Testverfah-\n\nren angewendet, als sie vom RKI, dem Robert Koch Insti-\n\ntut, empfohlen worden sind. Wir haben gesagt: Wenn es \n\nauch nur einen einzigen Fall in einem Pflegeheim gibt, \n\negal, ob es sich um eine Bewohnerin, einen Bewohner oder \n\num das Pflegepersonal handelt \u2013 und wir hatten zeitweise \n\n46 Pflege- und Altenheime in Sachsen, in denen es positiv \n\ngetestete Menschen gegeben hat \u2013, dann werden alle getes-\n\ntet. Genau das haben wir gemacht. Wir haben die Tests be-\n\nzahlt bekommen nach dem RKI, n\u00e4mlich mit Symptomen, \n\nund alle anderen Tests bezahlen wir in Sachsen aus eigener \n\nTasche. Denn es war uns wichtig, dass wir diese Tests dort \n\ndurchf\u00fchren. \n\nDas Gleiche werden wir in den Schulen durchf\u00fchren, in-\n\ndem wir dort Studien auferlegen. Wir sagen: Leute, wir \n\nm\u00f6chten Lehrer und auch Sch\u00fcler testen, um Erkenntnisse \n\nzu gewinnen. Das machen wir sachsenweit mit einer ge-\n\nwissen Studie. Das Gleiche machen wir in Pflegeheimen, \n\nin denen es keine Erkrankten gibt. Auch diese Studie l\u00e4uft, \n\nund zwar in Dresden Leipzig und Chemnitz. Im ersten Teil \n\ndieser Studie ist herausgekommen \u2013 er ist schon fertig \u2013: \n\nIn Leipzig wurden sechs Pflegeeinrichtungen getestet. In \n\neiner Pflegeeinrichtung ist ein positiver Fall gefunden wor-\n\nden und in allen anderen f\u00fcnf Einrichtungen gab es keinen \n\npositiven Fall. Das fassen wir zusammen und werden es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 376 \n\ndurch unsere Wissenschaftler auswerten lassen. Das hei\u00dft, \n\nwir lassen unsere Arbeit sehr wohl wissenschaftlich beglei-\n\nten. Das ist uns wichtig; denn ich denke, dass das eine \n\nMa\u00dfgabe ist, wodurch wir uns f\u00fcr die Zukunft anders vor-\n\nbereiten k\u00f6nnen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob wir im Herbst eine zweite Welle erleben \n\nwerden. Wir hoffen es nicht, aber ich wei\u00df es nicht. Das \n\nm\u00f6chte ich auch genau so im Protokoll stehen lassen, weil \n\nes eben wichtig ist, dass wir genau an dieser Stelle auch die \n\noffenen Fragen miteinander besprechen. Wie schult bzw. \n\nwie ber\u00e4t sich die Staatsregierung? \n\nWir haben etwas gemacht, was es in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern so nicht gibt. Wir haben uns im Bereich der Kranken-\n\nhausplanung in drei Bereiche in Sachsen aufgeteilt: in den \n\nDresdner Raum, in den Leipziger Raum und in den Chem-\n\nnitzer Raum. Diejenigen, die hier geboren sind, wissen, \n\ndass das die ehemaligen Regierungspr\u00e4sidien waren. Dort \n\nhaben wir eine gemeinsame Krankenhausplanung vorge-\n\nnommen. Diese Krankenhausplanung hat genau festgelegt: \n\nIn welchen Einrichtungen k\u00f6nnen wir Patienten behandeln, \n\ndie sehr schwer erkranken und Intensivbetten brauchen? In \n\nwelchen Einrichtungen k\u00f6nnen wir normal erkrankte \n\nCorona-Patienten behandeln? Wie ist der Fluss, wenn je-\n\nmand zu Hause ist und in ein Krankenhaus muss? Das hat \n\nkein anderes Bundesland. \n\nDeshalb konnten wir mit unserem Verfahren nicht \u2013 wie es \n\nHerr Spahn vorgegeben hat \u2013 50 % der Betten frei r\u00e4umen, \n\nsondern wir haben nur 30 bis 35 % frei ger\u00e4umt. Denn wir \n\nwussten: Wenn es zu einem gro\u00dfen Ausbruch kommt, dann \n\nk\u00f6nnen wir innerhalb von 24 Stunden die Bettenkapazit\u00e4-\n\nten zur Verf\u00fcgung stellen, die wir brauchen. Auch das ist \n\netwas, was andere Bundesl\u00e4nder bei uns abgeguckt haben. \n\nSelbst unser wirklich oft gelobter Bundesstaat Bayern hat \n\nsolch eine Planung wie wir nicht gemacht. \n\nDas gilt genauso f\u00fcr die Laborkapazit\u00e4ten, von denen ich \n\nvorhin gesprochen habe: von 400 bis 500 auf 9 000 bis \n\n10 000 aufgebaut. Wir sind in der Lage, dass, wenn es zu \n\neiner n\u00e4chsten Erk\u00e4ltungswelle kommt \u2013 ich spreche be-\n\nwusst von Erk\u00e4ltungswelle \u2013, wir dann testen k\u00f6nnen, und \n\nzwar sehr schnell, und dass wir dann innerhalb von einem \n\nTag die Ergebnisse vorliegen haben. \n\nAlles andere, was wir uns w\u00fcnschen w\u00fcrden, sind die so-\n\ngenannten Schnelltests. Mit ihnen k\u00f6nnte man wirklich \n\nfr\u00fch feststellen, ob jemand in eine Einrichtung gehen kann \n\noder nicht. Das haben wir einfach noch nicht. Das ist die \n\nRealit\u00e4t. Genauso trifft das f\u00fcr die Antik\u00f6rpertests zu. Es \n\nwird viel dar\u00fcber geredet, aber Fakt ist, dass jene, die es \n\ngibt, noch nicht die Sicherheit bieten, die wir brauchen. \n\nDeshalb haben wir keine andere M\u00f6glichkeit, als ganz nor-\n\nmale Tests vorzubereiten. \n\nLetztendlich ber\u00e4t sich die Staatsregierung mit sehr vielen \n\nWissenschaftlern. Sie ber\u00e4t sich mit Fachleuten. Wir sitzen \n\nt\u00e4glich im Krisenstab zusammen. Im Krisenstab sind alle \n\nMinisterien vertreten. \n\nDas darf ich an dieser Stelle auch einmal sagen: Ich m\u00f6chte \n\nmich bei meinen Kolleginnen und Kollegen ganz herzlich \n\nbedanken, da es hier eine vorbildliche Zusammenarbeit in \n\nallen Bereichen gegeben hat. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass wir \n\ngute Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne f\u00fcr Sachsen auflegen konnten. \n\nEin letztes Wort zur Perspektive. Wir \u00fcberlegen tagt\u00e4glich, \n\nwas wir tun k\u00f6nnen. Unser Ansatz in Sachsen ist nicht: Ge-\n\nsch\u00e4fte verhindern oder touristische Einrichtungen schlie-\n\n\u00dfen. Unser Ansatz ist, Konzepte zu pr\u00fcfen. Was geht unter \n\nwelchen Bedingungen, dass wir die hygienischen Bedin-\n\ngungen einhalten k\u00f6nnen und dass wir das einhalten k\u00f6n-\n\nnen, was eine weitere Ausbreitung der Epidemie verlang-\n\nsamt bzw. verhindert. Genau danach pr\u00fcfen wir. Es geht \n\nnicht darum, was gerade am wichtigsten ist, sondern da-\n\nrum, wie wir eine Ausbreitung der Epidemie verlangsamen \n\noder verhindern k\u00f6nnen. Das muss unser Ma\u00dfstab sein. \n\nDeshalb ist mein Appell: Wir brauchen noch ein St\u00fcck Ge-\n\nduld. Es wird morgen fr\u00fch nicht zu Ende sein. Das w\u00fcrde \n\nich mir auch w\u00fcnschen. Wir werden eine Zeit lang mit der \n\nPandemie, mit dem Virus leben m\u00fcssen, und das geht nur \n\ngemeinsam. Und wenn wir es gemeinsam machen, dann \n\nwerden wir es schaffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind jetzt mit \n\nder Diskussion am Ende angelangt und kommen jetzt zum \n\nSchlusswort. Das Schlusswort hat die einbringende AfD-\n\nFraktion. Herr Dr. Weigand, Sie werden es halten. Bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Auch uns haben die Bilder, die \n\nvor vielen Wochen zu sehen waren, von Italien und China \n\nsehr bewegt, deshalb haben wir zu Beginn dieser Pandemie \n\ngesagt: Um eine bessere Koordination in Sachsen herzu-\n\nstellen, brauchen wir den Katastrophenschutz. Wir haben \n\ngesp\u00fcrt, dieses Virus ist neu, und die Staatsregierung ist et-\n\nwas planlos unterwegs, und da sollten Sie auch von der Op-\n\nposition Kritik erwarten und nicht Lobhudelei f\u00fcr die Re-\n\ngierungsarbeit. Es ist unsere Aufgabe als Opposition, auch \n\nden Finger in die Wunde zu legen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping, da bin ich bei Kritik. Sie \n\nhaben gesagt, Sie haben den Tourismus in unserem Antrag \n\nnicht gefunden. Der ist unter Punkt III.7, die Nrn. g bis i \n\nbefassen sich mit Tourismus, zu dem Kollege Kumpf zum \n\nSchluss ausgef\u00fchrt hat. \n\nSie haben recht, Sie haben uns im Ausschuss Anfang April \n\nRede und Antwort gestanden. Sie hatten allen Fraktionen \n\ndie M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, auch vorher Fragen einzu-\n\nreichen. Wir haben am 31.03. einen umfangreichen Fra-\n\ngenkatalog eingereicht. Sie haben in der Ausschusssitzung \n\ngesagt, das kann man so schnell nicht beantworten zu dem \n\nTag \u2013 das haben wir verstanden und haben gesagt, das ist \n\nokay \u2013, aber bis heute ist dieser Fragenkatalog nicht beant-\n\nwortet und das ist eben unsere Kritik als Opposition, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 377 \n\nSie uns hier am langen Arm verhungern lassen, und das las-\n\nsen wir uns nicht gefallen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollten die Wirtschaft und die Kommunen auch nicht \n\nkrachen lassen gehen in dieser aktuellen Situation, weil \n\nviele Gesch\u00e4fte zugemacht haben, und deswegen haben \n\nwir nat\u00fcrlich auch diesen Nachtragshaushalt und den Kre-\n\nditrahmen \u2013 mit Kritik \u00fcbrigens damals, als wir im Con-\n\ngress Center gesessen haben \u2013 mitgetragen, meine Damen \n\nund Herren. Also ist unser Weg auch klar und sauber nach-\n\nvollziehbar. \n\nWir sind jetzt allerdings an einem Punkt, wo wir sagen, wir \n\nbrauchen mehr Transparenz in der ganzen Sache; vieles ist \n\nf\u00fcr uns nicht nachvollziehbar, und deswegen haben wir die-\n\nsen Antrag eingebracht. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung. Ich erwarte, es wird knapp \n\nausgehen, aber ich kann Ihnen sagen, wir werden das wei-\n\nter kritisch verfolgen. F\u00fcr uns ist die Zeit der Exekutive \n\nlangsam vorbei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach diesem Schluss-\n\nwort der einbringenden AfD-Fraktion, gehalten durch \n\nDr. Weigand, kommen wir nun zur Abstimmung. Ich stelle \n\ndie Drucksache 7/2171 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung, viele Ge-\n\ngenstimmen. Damit ist diese Drucksache nicht beschlossen \n\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nCoronavirus-Schutzschirm auch f\u00fcr Einrichtungen und Dienste der  \n\nKinder- und Jugendhilfe: 10-Punkte-Ma\u00dfnahme-Katalog umsetzen! \n\nDrucksache 7/2144, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Die einbringende Fraktion DIE LINKE hat das \n\nWort. Das Wort ergreift jetzt Frau Kollegin Gorskih. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokra-\n\ntischen Fraktionen! Wir befassen uns heute mit dem Ihnen \n\nvorliegenden Antrag meiner Fraktion, in dem es um einen \n\nCoronavirus-Schutzschirm f\u00fcr Einrichtungen und Dienste \n\nder Kinder- und Jugendhilfe geht. \n\nDer Inhalt des Antrags und die darin enthaltenen Forderun-\n\ngen sind eigentlich selbstverst\u00e4ndlich und selbsterkl\u00e4rend. \n\nKurzfassung. Es geht um die Sicherung und Finanzierung \n\nder Kinder- und Jugendhilfe, sprich aller Leistungen f\u00fcr \n\nKinder, Jugendliche und Familien, zum Beispiel Jugendar-\n\nbeit oder sozialp\u00e4dagogische Familienhilfen. Denn die \n\nCOVID-19-Pandemie wirkt sich auf alle Lebensbereiche \n\naus und so bekommt nat\u00fcrlich auch die Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe die Auswirkungen der Krise mit voller Wucht zu \n\nsp\u00fcren. Geschlossene Kitas und Jugendh\u00e4user sind dabei \n\nnur die sichtbarsten dieser Auswirkungen. \n\nDoch leider stehen dieser Umstand und die Herausforde-\n\nrungen im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe nicht un-\n\nbedingt im Fokus der \u00d6ffentlichkeit, und die Perspektive \n\nder Besch\u00e4ftigten, aber auch von Kindern, Jugendlichen \n\nund ihren Familien kommt aus unserer Sicht noch zu kurz. \n\nDabei war doch schon vor Wochen klar, dass die Corona-\n\nPandemie die Arbeit der Kinder- und Jugendhilfe grundle-\n\ngend ver\u00e4ndern wird. \n\nAus diesem Grund haben meine Fraktionskollegin Marika \n\nT\u00e4ndler-Walenta und ich bereits am 25.  M\u00e4rz einen offe-\n\nnen Brief an das s\u00e4chsische Sozialministerium geschrie-\n\nben. Ausgehend von diesem offenen Brief hat meine Frak-\n\ntion jetzt einen entsprechenden Antrag vorgelegt und ein-\n\ngereicht und dieser liegt Ihnen jetzt vor. \n\nWarum stellen wir diesen Antrag? Weil die Corona-Krise \n\nwie ein Brennglas ist. Alle Probleme, die schon lange vor \n\nCorona bestanden, werden jetzt noch versch\u00e4rft, zum Bei-\n\nspiel die chronische Unterfinanzierung der Jugendarbeit. \n\nBis heute haben die Tr\u00e4ger mit den Folgen der K\u00fcrzungs-\n\nwellen vorangegangener Wahlperioden zu k\u00e4mpfen. Im \n\nBereich der Jugendarbeit f\u00fchrte das beispielsweise zum \n\nAusd\u00fcnnen von Angeboten vor allem in den l\u00e4ndlichen Re-\n\ngionen. \n\nAuch die Anzahl der in diesem Bereich besch\u00e4ftigten Fach-\n\nkr\u00e4fte sank kontinuierlich. Um das mal kurz zu veran-\n\nschaulichen: Gab es im Jahr 2002 noch mehr als 2 000 Mit-\n\narbeitende in Jugendh\u00e4usern und mobilen Angeboten, so \n\nwaren es im Jahr 2016 nur noch knapp die H\u00e4lfte. Man \n\nsieht also, es stand auch schon vor Corona nicht besonders \n\ngut um diesen Bereich. Aber die aktuelle Krise versch\u00e4rft \n\nden Druck und die Sorgen noch zus\u00e4tzlich. \n\nDeswegen muss diese in Sachsen eh schon im Laufe der \n\nJahre massiv zusammengeschrumpfte soziale Infrastruktur \n\nder Kinder- und Jugendhilfe aus unserer Sicht unbedingt \n\nerhalten und gesichert werden, um ihre f\u00fcr das Gemein-\n\nwohl so wichtige Arbeit machen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 378 \n\nDie aktuelle Krise ist ohne Zweifel eine Ausnahmesitua-\n\ntion. Kinder, Jugendliche und ihre Familien geh\u00f6ren jetzt \n\nschon zu den Hauptleidtragenden, denn viele ihrer ge-\n\nwohnten Angebote sind einfach weggebrochen. Kitas, \n\nFreizeiteinrichtungen, Jugendh\u00e4user, aber auch Beratungs-\n\nstellen sind geschlossen. \n\nIn der Isolation der Quarant\u00e4ne steigt die psychische Be-\n\nlastung f\u00fcr alle, vor allem, wenn dann auch noch finanzi-\n\nelle Sorgen aufgrund von Kurzarbeit oder drohender Ar-\n\nbeitslosigkeit dazukommen. Einkommensschwache, von \n\nArmut bedrohte Familien trifft die Krise umso h\u00e4rter \u2013 ge-\n\nnauso wie Alleinerziehende, f\u00fcr die es \u00fcbrigens immer \n\nnoch keine \u00d6ffnung der Notbetreuung in Kitas gibt, was \n\necht nicht zumutbar ist. \n\nZahlreiche Familien beklagen anhaltenden Stress und Un-\n\nsicherheit. Das verdeutlicht doch eindr\u00fccklich, dass sie ge-\n\nrade in Zeiten von gesellschaftlichen Krisen verl\u00e4ssliche \n\nBeratung und Unterst\u00fctzung brauchen. W\u00e4hrenddessen \n\nleisten die Besch\u00e4ftigten in der Kinder- und Jugendhilfe \n\n\u00dcbermenschliches. Sie stellen sich den aktuellen Anforde-\n\nrungen, sie passen ihre Arbeitsweise an. Sie stellen aber \n\nauch pers\u00f6nliche und famili\u00e4re Belange zur\u00fcck und setzen \n\nsich einem erh\u00f6hten Infektionsrisiko aus, um anderen zu \n\nhelfen. Das, meine Damen und Herren, verdient geb\u00fchren-\n\nden Respekt und Wertsch\u00e4tzung dieser Menschen, die in \n\ndiesem Bereich arbeiten. \n\nW\u00e4hrenddessen meldeten sich in den vergangenen Wochen \n\nimmer mehr Verb\u00e4nde und Tr\u00e4ger zu Wort und stellten For-\n\nderungen an die Politik. Viele treibt die gro\u00dfe Sorge um, \n\ndass die Kinder- und Jugendhilfe vielleicht vergessen wird, \n\nw\u00e4hrend in anderen Bereichen milliardenschwere Ret-\n\ntungspakete geschn\u00fcrt werden. \n\nBis heute herrscht viel Verunsicherung: Wann und wie geht \n\nes mit der Arbeit weiter? Wird es unser Projekt oder unse-\n\nren Verein auch noch nach der Krise geben? Wie sollen die \n\nnun wegbrechenden Eigeneinnahmen und Drittmittel kom-\n\npensiert werden? Muss ich in die Kurzarbeit gehen und bei \n\nmeiner eh schon prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigung auch noch finan-\n\nzielle Einbu\u00dfen in Kauf nehmen? Werde ich \u00fcberhaupt \n\nnoch bezahlt, wenn ich meine Arbeit aufgrund der Krise \n\nnur eingeschr\u00e4nkt oder vielleicht gar nicht machen kann? \n\nUnd, und, und. \n\nEs w\u00e4re daher eine gro\u00dfe Erleichterung, wenn diejenigen, \n\ndie Kindern, Jugendlichen und Familien in Not helfen, sich \n\ndarauf verlassen k\u00f6nnen, dass auch ihnen geholfen wird. \n\nUnd darauf zielt unser Antrag ab. Wir fordern darin eine \n\naktive Kinder- und Jugendpolitik des Freistaates, die die \n\nAuswirkungen der Pandemie auf die vielen Bereiche der \n\nKinder- und Jugendhilfe klein h\u00e4lt und das Weiterbestehen \n\ndieser sozialen Struktur dauerhaft und vor allem \u00fcber die \n\nZeit der Pandemie hinaus garantiert. \n\nSo fordern wir beispielsweise unter anderem die verbindli-\n\nche Finanzierung aller Dienste und Einrichtungen ein-\n\nschlie\u00dflich beispielsweise der Bereiche Hilfen zur Erzie-\n\nhung, Jugendarbeit oder Streetwork. Wir fordern keinerlei \n\nGehaltsk\u00fcrzungen bei den Besch\u00e4ftigten, die dringende \n\nBereitstellung der erforderlichen Schutzausr\u00fcstung und \u2013 \n\nein weiteres Beispiel f\u00fcr die Forderungen, die wir aufge-\n\nschrieben haben \u2013 einen Solidarfonds bei Verdienstausf\u00e4l-\n\nlen. \n\nF\u00fcr uns als LINKE gilt: Krisenzeiten sind Zeiten des Zu-\n\nsammenhalts, und daher tragen wir auch die grundlegen-\n\nden Ma\u00dfnahmen mit, die die Staatsregierung aktuell trifft. \n\nAllerdings ist es auch unsere Aufgabe, auf L\u00fccken hinzu-\n\nweisen und dort Vorschl\u00e4ge zu machen, wo aus unserer \n\nSicht noch Nachbesserungsbedarf besteht, und das tun wir \n\nmit diesem Antrag. Deswegen bitte ich Sie um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nGorskih \u2013 sie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \u2013 folgt \n\njetzt Herr Kollege Dierks f\u00fcr die CDU-Fraktion; bitte sehr. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kolleginnen und \n\nKollegen! Frau Kollegin Gorskih, herzlichen Dank f\u00fcr die-\n\nsen Antrag. Die Sorge um die Kinder- und Jugendhilfe und \n\nvor allen Dingen um diejenigen, die sie in Anspruch neh-\n\nmen, treibt uns nat\u00fcrlich auch um, ganz ohne Frage. \n\nDie Situation in der Corona-Pandemie zeigt nat\u00fcrlich, auch \n\nwenn wir es wahrscheinlich nicht mit absoluter wissen-\n\nschaftlicher Sicherheit sagen k\u00f6nnen, aber jeder, der hell-\n\nsichtig durch dieses Land geht, wird es sich vorstellen k\u00f6n-\n\nnen, dass die Verh\u00e4ltnisse, in denen ich aufwachse, umso \n\nentscheidender sind in einer Situation, in der viele staatli-\n\nche Unterst\u00fctzungsangebote nur unzureichend zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen bzw. stehen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen haben wir die Kinder- und Jugendhilfe in Zu-\n\nsammenarbeit mit Petra K\u00f6pping, mit dem Landesjugend-\n\namt, mit dem Landesjugendhilfeausschuss, aber auch mit \n\nden Kolleginnen und Kollegen jugendpolitischer Spreche-\n\nrinnen und Sprecher von Anfang an in den Blick genom-\n\nmen. \n\nEs war uns wichtig, dass dieser Bereich nicht vergessen \n\nwird und dass er nicht nur nicht vergessen wird, sondern \n\ndass er auch mit Blick auf die Diskussionen \u00fcber eine wei-\n\ntere \u00d6ffnung oder \u00fcber eine weitere Lockerung der \n\nCorona-Ma\u00dfnahmen nicht unter den Tisch f\u00e4llt oder ganz \n\nam Ende kommt, sondern dass er den Stellenwert be-\n\nkommt, den er auch tats\u00e4chlich hat, auch eingedenk dessen, \n\ndass er vor allen Dingen oder in vielen Bereichen von Kin-\n\ndern und Jugendlichen in Anspruch genommen wird, die es \n\nvielleicht nicht \u2013 ich sage es einmal ein bisschen flapsig \n\nund wenig wissenschaftlich \u2013 ganz so einfach im Leben ha-\n\nben. \n\nDeswegen freut es mich, dass die Staatsregierung \u00fcberein-\n\ngekommen ist, diesen Bereich bei der n\u00e4chsten \u00d6ffnung \n\nmit in den Blick zu nehmen. \n\nEs ist auch nicht so, dass in diesem Bereich seit Inkrafttre-\n\nten der Corona-bedingten Ma\u00dfnahmen nichts passiert \n\nw\u00e4re. Wir sind uns mit der Staatsregierung sehr einig darin, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 379 \n\ndass den Projekten und Angeboten, die vom Freistaat ge-\n\nf\u00f6rdert werden, m\u00f6glichst keine Nachteile aus dieser Situ-\n\nation heraus entstehen sollen, dass sie auch die M\u00f6glichkeit \n\nhaben sollen, ihre Arbeitsweise anzupassen, das hei\u00dft, dass \n\nman auch gro\u00dfz\u00fcgig mit dem F\u00f6rderzweck umgeht, dass \n\nman schaut, welche M\u00f6glichkeiten bei diesen Angeboten \n\nbestehen umzusteuern, welche Rolle Digitalisierung spie-\n\nlen kann, was auch an konzeptioneller Arbeit in diesem Be-\n\nreich in dieser Zeit geleistet werden kann, um am Ende \n\nm\u00f6glichst wenig Verluste zu haben. \n\nEs freut mich und ist aus meiner Sicht auch ein Ausdruck \n\ndessen, dass in diesem Bereich vor allen Dingen Menschen \n\narbeiten, die ihre Arbeit wirklich mit Herzblut machen, \n\ndass gerade auch der Kinder- und Jugendring, dass die \n\nAGJF relativ bald gesagt haben: Wir gehen proaktiv auf die \n\nRegierung und auf die Parlamentarier zu, wir haben eigene \n\nIdeen, wie die \u00d6ffnung aussehen kann. \n\nDas ist auch das Credo der letzten Tage, nicht immer zu \n\nsagen, nein, es geht nicht, sondern mit denen, die Verant-\n\nwortung tragen, zu sagen, wie es gehen kann, wie k\u00f6nnen \n\nwir es machen, wie k\u00f6nnen wir verantwortungsbewusst un-\n\nter den Voraussetzungen der Bek\u00e4mpfung einer in Teilen \n\nt\u00f6dlichen Pandemie trotzdem Dinge wieder zulassen. Das \n\nist aus meiner Sicht in der Jugendarbeit wirklich gut gelun-\n\ngen. \n\nHier ist, denke ich, die richtige Stelle, um Danke zu sagen \n\nden vielen Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeitern, denje-\n\nnigen, die in der Jugendarbeit, in der Jugendhilfe t\u00e4tig sind. \n\nSowohl im Kleinen als auch auf Verbandsebene ist in den \n\nletzten Tagen unheimlich viel geleistet worden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs ist auch nicht nur so, dass der Freistaat Sachsen in die-\n\nsem Bereich handelt. Wir haben auch eine ganze Reihe von \n\nTr\u00e4gern, von Unternehmen, die unter den Schutzschirm des \n\nBundes gekommen sind. \n\nWir sind im Gespr\u00e4ch mit den St\u00e4dten und Kommunen, um \n\nein m\u00f6glichst einheitliches Vorgehen im Freistaat Sachsen \n\nzu erreichen in den Bereichen, die vor allen Dingen von der \n\nkommunalen Ebene verantwortet werden. Ich glaube, auch \n\ndas ist wichtig, damit nicht der Eindruck entsteht, Land-\n\nkreis A geht so damit um und Landkreis B geht so damit \n\num, sondern dass wir uns zusammensetzen und schauen, \n\nwie wir diese so wichtigen Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Ju-\n\ngendliche und Familien m\u00f6glichst vern\u00fcnftig durch die \n\nZeit bringen k\u00f6nnen, gerade auch deshalb, weil wir in den \n\nletzten Jahren in diesem Bereich gemeinsam viel erreicht \n\nhaben. \n\nSie haben die sogenannten K\u00fcrzungswellen angesprochen. \n\nSie haben aber ein St\u00fcck weit ausgespart, was wir in den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren als Parlament im Schulterschluss mit \n\nder Staatsregierung erreicht haben, dass wir im Bereich der \n\nKinder-und Jugendhilfe als Freistaat Sachsen und auch bei \n\nder Unterst\u00fctzung der Kommunen, Stichwort \u201eSchulsozi-\n\nalarbeit\u201c beispielsweise, unheimlich viel erreicht haben \n\nund die Mittel aufgewachsen sind. \n\nIch glaube, die Infrastruktur in diesem Bereich ist in den \n\nletzten Jahren eine leistungsf\u00e4higere, eine bessere und je-\n\ndenfalls auch eine andere als in der Zeit, die Sie beschrei-\n\nben. Ich denke, auch das darf man nicht vergessen. Diese \n\nBem\u00fchungen sollte man an dieser Stelle in Erinnerung ru-\n\nfen. \n\nDas hei\u00dft, es geht weniger darum zu sagen, wie schlecht es \n\ngegebenenfalls vorher war, sondern das Augenmerk darauf \n\nzu legen, dass wir das sichern, was wir in den letzten Jahren \n\ngemeinsam erreicht haben. \n\nHinzu kommt, dass wir uns in den vergangenen Jahren im \n\nLandesjugendhilfeausschuss intensiv dar\u00fcber Gedanken \n\ngemacht haben, wie eine vereinfachte, verbesserte und vor \n\nallen Dingen auch b\u00fcrokratie\u00e4rmere F\u00f6rderung im Kinder- \n\nund Jugendbereich aussehen kann. Henning wei\u00df es; er hat \n\ngenauso wie ich gelitten und, ich sage einmal, Sch\u00e4den an \n\nK\u00f6rper und Geist davongetragen in schwierigen Debatten, \n\ndie wir dort gef\u00fchrt haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: An den Haaren!) \n\n\u2013 Ich wollte es nicht so drastisch ausdr\u00fccken, sondern habe \n\nversucht, es ein bisschen abstrakter zu machen. \u2013 In diesen \n\nDebatten haben wir uns auf den Weg begeben zu sagen: \n\nWir brauchen eine gr\u00f6\u00dfere Planungssicherheit f\u00fcr diejeni-\n\ngen, die in der Kinder- und Jugendhilfe Verantwortung tra-\n\ngen. Es ist ein Ziel, das wir im Rahmen des Koalitionsver-\n\ntrages auch gern umsetzen wollen, dass wir zu einer mehr-\n\nj\u00e4hrigen F\u00f6rderung kommen. Ich bin auch der Auffassung, \n\ndass es nicht nur denen n\u00fctzt, die diese Leistungen anbie-\n\nten, sondern auch eine gewisse Planungssicherheit f\u00fcr uns \n\nalle bringt, die in diesem Bereich durchaus notwendig ist. \n\nIch halte es ehrlicherweise hier und jetzt f\u00fcr den falschen \n\nOrt, um mit dem Antrag, der jetzt vorliegt, als Deckmantel \n\nsozusagen, in dieser Zeit all das umzusetzen, was man dem \n\nGrunde nach schon immer wollte. \u2013 Rico Gebhardt zwin-\n\nkert; das hei\u00dft, ich habe recht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein! Niemals!) \n\nDeshalb: Legen wir das Augenmerk darauf, dass durch \n\ndiese Krise m\u00f6glichst wenig kaputtgeht, dass wir in dieser \n\nKrise mit denen den Schulterschluss \u00fcben, die mit viel En-\n\ngagement, mit viel Herzblut und teilweise auch unter Hint-\n\nanstellung eigener Interessen wichtige Leistungen f\u00fcr Kin-\n\nder und Jugendliche anbieten, die viel Innovationspoten-\n\nzial auch in dieser Krise zutage gef\u00f6rdert haben und viel \n\nInnovationskraft an den Tag legen, dass wir mit denen ge-\n\nmeinsam diese Krise bew\u00e4ltigen und dass wir dann ge-\n\nmeinsam das umsetzen, was wir uns vorgenommen haben, \n\nn\u00e4mlich gute und langfristige Perspektiven zu schaffen f\u00fcr \n\ndie Kinder- und Jugendarbeit im Freistaat Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nDierks f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Kollegin Schwietzer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 380 \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die aktuelle \n\nCorona-Pandemie stellt fast alle Lebensbereiche auf den \n\nKopf. Die Deutsche Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendme-\n\ndizin brachte es in der letzten Woche auf den Punkt, indem \n\nsie sagte \u2013 ich zitiere sinngem\u00e4\u00df \u2013: Kinder wurden in ihren \n\nLebenswelten massiv eingeschr\u00e4nkt, nicht zum eigenen, \n\nsondern zum Schutz anderer. Sie werden nicht gefragt. Die \n\nSchlie\u00dfung von Kindertagesst\u00e4tten, Kinderspielpl\u00e4tzen, \n\nSchulen und Sportst\u00e4tten bedeuten den Entzug wesentli-\n\ncher Voraussetzungen f\u00fcr die gesunde k\u00f6rperliche, psychi-\n\nsche und soziale Entwicklung. \n\nGerade die Aufrechterhaltung der Betreuung und der Hil-\n\nfen f\u00fcr Kinder in schwierigen Familienverh\u00e4ltnissen ist in \n\nder aktuellen Krise nicht einfach. Zu den bekannten Prob-\n\nlemf\u00e4llen kommt eine ganze Reihe neuer hinzu. Ich m\u00f6chte \n\nnur vier Problemf\u00e4lle nennen. \n\nEs ist fast unm\u00f6glich, die Betreuung der Kinder neben dem \n\nHomeoffice, Haushalt und Kochen zu bewerkstelligen. Es \n\nentsteht eine Vernachl\u00e4ssigung der Kinder. Es entsteht \n\nFrustabbau durch h\u00e4usliche Gewalt und im schlimmsten \n\nFall Suizidgefahr der \u00fcberlasteten Eltern. \n\nZurzeit kommt aber das Jugendamt durch die Reduzierung \n\ndes Personals der Familienhilfen seiner W\u00e4chterfunktion \n\nnicht ausreichend nach. Wir m\u00fcssen Wege finden, wie \n\ndiese Hilfen wieder aufgenommen werden k\u00f6nnen. \n\nReaktivieren Sie schnellstm\u00f6glich diese Familienhilfen \n\nund sorgen Sie f\u00fcr Kontinuit\u00e4t! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn jetzt die Bewilligung von Ma\u00dfnahmen in der aktuel-\n\nlen Situation ausl\u00e4uft, dann werden doch prek\u00e4re Situatio-\n\nnen sogar noch bef\u00f6rdert. Helfen Sie den Kindern und auch \n\nden Eltern! \n\nBitte sorgen Sie, werte Staatsregierung, daf\u00fcr, dass das \n\nEnde der Bewilligung erst mit dem Ende der Corona-Krise \n\neintritt und Leistungsbewilligungen bis dahin verl\u00e4ngert \n\nwerden. \n\nEbenfalls wird es gerade f\u00fcr freie Tr\u00e4ger der Kinder-und \n\nJugendhilfe schwierig, wenn die Einnahmen wegbrechen. \n\nIch selbst kenne entsprechende Vereine und kann die aktu-\n\nelle Lage sehr gut einsch\u00e4tzen. Dort finden zurzeit keine \n\nAngebote statt. Also kommen dort auch keine Einnahmen \n\nherein. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nDas halten die Vereine finanziell nicht mehr lange durch. \n\nWarum d\u00fcrfen diese Vereine nicht \u00f6ffnen? Viele Vereine \n\nk\u00f6nnen die geforderten Abstandsregeln und auch die Hygi-\n\neneregeln gew\u00e4hrleisten. \n\nWerte Staatsregierung! Ich dr\u00e4nge daher darauf, dass die \n\nwichtigen Angebote aus dem Bereich der Freizeitgestal-\n\ntung und der sozialen Hilfen wieder stattfinden k\u00f6nnen. So \n\nk\u00f6nnen Eltern entlastet werden und die Kinder bekommen \n\nwieder soziale Kontakte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcr die positive Entwicklung der Kinder ist dies unerl\u00e4ss-\n\nlich. Ihr Vorschlag, liebe Linksfraktion, die pauschale \n\nmehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung, ist aber ein alter Hut und war auch \n\nohne Corona mehrfach Thema in diesem Hause. Das zeigt \n\ndie Wichtigkeit dieses Bereichs \u2013 da ist Kontinuit\u00e4t gefor-\n\ndert. \n\nFreie Tr\u00e4ger haben auch insbesondere im Kita-Bereich \n\nSchwierigkeiten. Auch hier muss dem Verschwinden der \n\nfreien Tr\u00e4ger entgegengewirkt werden. Sie, werte Links-\n\nfraktion, fokussieren in Ihrem Antrag nur die Kinder- und \n\nJugendhilfeangebote. Was ist mit dem Kita-Bereich, der \n\nzunehmend Probleme aufzeigt? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMehr Hygieneauflagen und unter dem Strich weniger Be-\n\ntreuungszeit bei zunehmend mehr Personalaufwand ma-\n\nchen den freien Tr\u00e4gern zu schaffen. Hier wurde es in der \n\nVergangenheit vers\u00e4umt, Anpassungen vorzunehmen. Wir \n\nhaben immer darauf hingewiesen. Nun haben wir das Di-\n\nlemma! \n\n(Zuruf von der SPD: Sie haben mehrfach \n\nnachgewiesen, dass Sie keine Ahnung haben!) \n\nDas steht zwar nicht in Ihrem Antrag, ist aber dennoch \n\nwichtig. Im \u00dcbrigen w\u00e4ren die Probleme gel\u00f6st, wenn auch \n\ndie Kitas und die Vereine endlich schrittweise wieder \u00f6ff-\n\nnen w\u00fcrden. Dass dies machbar w\u00e4re, sagt unter anderem \n\ndie aktuelle Stellungnahme der Leopoldina. \n\nWeiterhin k\u00f6nnte man, wenn man Ihren Antrag b\u00f6sartig \n\nauslegen w\u00f6llte, eine gewisse Klientelpolitik unterstellen. \n\nSo wollen Sie einen Sozialfonds einrichten, der einen Ein-\n\nkommensersatz f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige im Kinder- und Jugend-\n\nhilfebereich gew\u00e4hrleisten soll, soweit diese keine anderen \n\nHilfen bekommen. Aber weshalb wollen Sie dies nur auf \n\ndiese doch recht kleine Personengruppe beziehen? Es gibt \n\ndoch eine Reihe weiterer Gruppen, die es mindestens ge-\n\nnauso n\u00f6tig h\u00e4tten. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nSollten nicht auch die Vereine, welche ihre Eigenanteile \n\nnicht mehr aufbringen k\u00f6nnen, ber\u00fccksichtigt werden? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie h\u00e4tten  \n\nauch \u00fcber den Tourismus reden k\u00f6nnen \u2013  \n\ndas ist genauso inhaltsleer!) \n\nAngestellte, welche nur zu 60 % oder 70 % gef\u00f6rdert wer-\n\nden, m\u00fcssen sonst entlassen werden. Wie sollen das die \n\nVereine stemmen? Das ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich nochmals betonen: Wir m\u00fcssen \n\nden G\u00fcrtel enger schnallen. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nJa, was denn nun?) \n\nWir haben zuk\u00fcnftig weniger Geld. Da muss geschaut wer-\n\nden, wo man auch eine andere L\u00f6sung findet. Der Erhalt \n\nder Vereine liegt uns aber sehr am Herzen, wo neutrale Kin-\n\nder- und Jugendarbeit angeboten wird. Ob dies aber noch \n\nm\u00f6glich ist, wird die Zukunft zeigen. Folglich stellen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 381 \n\ndie langfristige Finanzierungsgarantie, wie Sie sie wollen, \n\ninfrage. \n\nWir fordern abschlie\u00dfend: Erstens die schrittweise \u00d6ff-\n\nnung der Vereine, wo in kleinen Gruppen die Kinder- und \n\nJugendarbeit wiederaufgenommen werden kann, damit \n\nauch wieder Einnahmen generiert werden k\u00f6nnen. Zwei-\n\ntens fordern wir die sofortige Wiederaufnahme der Famili-\n\nenbetreuung, um Familien aktiv zu unterst\u00fctzen. Drittens: \n\nKeine finanziellen Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Vereine und \n\nTr\u00e4gerschaften durch Corona-bedingte Schlie\u00dfungen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLiebe Linksfraktion! Es gibt in Ihrem Antrag gute Ans\u00e4tze; \n\nSie haben sich wenigstens Gedanken gemacht. Aber letzt-\n\nendlich ist er leider l\u00fcckenhaft. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDaher werden wir uns als AfD-Fraktion zu Ihrem Antrag \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau Kol-\n\nlegin Schwietzer von der AfD-Fraktion. Wir setzen fort mit \n\nder Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Frau Kollegin Kuhfu\u00df, \n\nbitte. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin \n\netwas geneigt, das KJHG zu erkl\u00e4ren. Das ist das Kinder- \n\nund Jugendhilfegesetz des SGB VIII. Wir haben in \n\nDeutschland eine Reihe von Bundesgesetzgebungen, von \n\nSGB I bis SGB XII. Das SGB VIII ist das Kinder- und Ju-\n\ngendhilfegesetz. Dort wird die Jugendhilfe beschrieben, zu \n\ndenen die Kindertagesst\u00e4tten geh\u00f6ren. Deswegen m\u00f6chte \n\nich die Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion etwas \n\nin Schutz nehmen. Sie haben sehr wohl an die Kitas ge-\n\ndacht, sie haben sie nur gesetzlich gut einsortiert. \n\nIn der Sache sind wir der Ansicht der Linksfraktion sehr \n\nnahe, nur in der Methode nicht. Sympathisch am Antrag \n\nder LINKEN ist nat\u00fcrlich, dass die Aufmerksamkeit auf die \n\nKinder- und Jugendhilfe gelenkt wird. Nach sieben Wo-\n\nchen Ausnahmesituation bin ich schon froh, dass wir nicht \n\nnur \u00fcber Tourismus, Baum\u00e4rkte und Friseure reden, son-\n\ndern eben auch \u00fcber die Frage, wie wir unsere Kinder und \n\nJugendlichen gut durch die Krise, aber auch gut nach der \n\nKrise begleiten k\u00f6nnen. \n\nMeine Sorge ist nach wie vor \u2013 das habe ich schon im Aus-\n\nschuss gesagt, das habe ich auch heute wieder gesagt \u2013, ob \n\nwir im Bereich des Kinderschutzes auf \u00f6rtlicher Ebene \n\nwirklich alles tun, was wir pr\u00e4ventiv momentan wirklich \n\ntun k\u00f6nnen, ob wir alles in unserer Macht Stehende tun, um \n\nh\u00e4usliche Gewalt zu verhindern. Ich hoffe sehr, dass sich \n\nnach der Zeit der Einschr\u00e4nkungen, wenn Kinder und Ju-\n\ngendliche wieder Kita und Schule besuchen k\u00f6nnen, her-\n\nausstellt, dass ich mit meiner Sorge Unrecht hatte. \n\nNun aber zum Antrag zur\u00fcck: Was mich an dem Antrag der \n\nLinksfraktion irritiert, ist zweierlei: Das Erste ist der An-\n\nsatz, dass das Verteilen von Geld mit der Gie\u00dfkanne vor \n\nOrt f\u00fcr Handlungssicherheit sorgen soll. Zweitens der un-\n\nreflektierte, recht naive Blick auf die M\u00f6glichkeiten und \n\nPflichten von Tr\u00e4gern der sozialen Arbeit als Arbeitgeber. \n\nDer landesweite Gie\u00dfkannen-Ansatz l\u00e4sst aus meiner Sicht \n\nv\u00f6llig au\u00dfer Acht, dass wir auf Landesebene leider nicht \n\ndurchdeklinieren k\u00f6nnen, wie Kommunen mit ihren Leis-\n\ntungstr\u00e4gern umgehen. Wir haben einige Steuerungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten, um Standards zu definieren, und wir m\u00fcssen \n\nganz genau schauen, ob und welche Gebietsk\u00f6rperschaften \n\ndas Versprechen einl\u00f6sen und unter anderem die Jugend-\n\npauschale f\u00fcr eine stabile Jugendhilfelandschaft vor Ort \n\neinsetzen. Dass wir uns im Bereich des Landesjugendhil-\n\nfeausschusses dar\u00fcber schon Gedanken gemacht haben, hat \n\nmein Vorredner Herr Dierks schon untermalt. \n\nEin \u201eWir f\u00f6rdern alles und jeden\u201c greift f\u00fcr mich viel zu \n\nkurz und benachteiligt insbesondere diejenigen, die sich \n\ngerade extrem engagieren und die vielleicht etwas mehr \n\nGeld ben\u00f6tigen als normal. Sie geben eine scheinbare Si-\n\ncherheit, die sich in n\u00e4chster Zeit wirklich auf Ver\u00e4nderun-\n\ngen einstellen m\u00fcssen, zum Beispiel die Jugend\u00fcbernach-\n\ntungsh\u00e4user. \n\nDer zweite Aspekt, der in mehreren Punkten des Ma\u00dfnah-\n\nmenkatalogs aufgegriffen wird, ist die Souver\u00e4nit\u00e4t von \n\nTr\u00e4gern als Arbeitgeber. Der Antrag suggeriert: Wir k\u00f6n-\n\nnen diktieren, was Tr\u00e4ger als Arbeitgeber tun und was sie \n\nnicht tun. Freie Tr\u00e4ger sind aber Dienstleister und keine \n\nstaatseigenen Betriebe. Es ist schlicht nicht m\u00f6glich, Ge-\n\nhaltsk\u00fcrzungen und K\u00fcndigungen zu verbieten, auch wenn \n\nich das pers\u00f6nlich vielleicht gerne t\u00e4te, oder die Gestaltung \n\nvon Jahresurlaub und Arbeitszeiten zu bestimmen. Hier ist \n\nklar und deutlich an die Eigenverantwortung der Tr\u00e4ger zu \n\nappellieren, nicht nur betriebswirtschaftlich, sondern auch \n\nan ihre Angestellten zu denken. \n\nPolitik kann und muss Bedingungen zur Verf\u00fcgung stellen, \n\nunter denen Leistungen fair erbracht werden k\u00f6nnen. Das \n\nist in den letzten Wochen mit Hochdruck erarbeitet worden. \n\nZur Ehrlichkeit in dieser Branche geh\u00f6rt aber eben auch \u2013 \n\ndas vielleicht auch in Richtung der Linksfraktion \u2013, dass es \n\nuns bisher nicht gelungen ist, eine hohe Tarifbindung der \n\nsozialen Arbeit zu erlangen, und dass es bisher auch nicht \n\ngelungen ist, diese Tarifbindung auch in Zeiten des Fach-\n\nkr\u00e4ftemangels bei den Tr\u00e4gern so zu verorten, dass die ta-\n\nrifgebundenen Unternehmen heute, zum Beispiel auch in \n\nder Diskussion um Kurzarbeit, \u00e4hnlich gut gestellt sein \n\nk\u00f6nnen wie der \u00f6ffentliche Dienst. \n\nBeispielhaft m\u00f6chte ich noch drei Unterst\u00fctzungsm\u00f6glich-\n\nkeiten nennen, die wir bis zum heutigen Tag allein f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Tr\u00e4gerlandschaft zur Verf\u00fcgung stellen: erstens \n\ndas Sozialdienstleister-Einsatzgesetz, welches darauf ab-\n\nzielt, die soziale Infrastruktur zu erhalten, unter der Bedin-\n\ngung, dass Fachkr\u00e4fte auch in anderen sozialen Bereichen \n\neingesetzt werden k\u00f6nnen. Hiermit wird den sozialen Tr\u00e4-\n\ngern und damit nat\u00fcrlich auch den Mitarbeiterinnen, die \n\nakut in ihrer Existenz bedroht sind, Hilfe angeboten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 382 \n\nZweitens: Der Freistaat Sachsen hat letzte Woche einen \n\nSchutzschirm gespannt f\u00fcr Vereine und Institutionen mit \n\neinem Gesamtvolumen von 55 Millionen Euro. Damit sol-\n\nlen Vereinen und Privatpersonen unter die Arme gegriffen \n\nwerden, die vom Bundes-, Landes- und kommunalen Hilfs-\n\nprogramm bisher nicht profitieren, zum Beispiel die Kin-\n\nder- und Jugend\u00fcbernachtungsst\u00e4tten oder die Familienbil-\n\ndungsst\u00e4tten. \n\nDrittens: Das zust\u00e4ndige Ministerium f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt setzt die F\u00f6rderung \u00fcber \n\nalle F\u00f6rderrichtlinien unver\u00e4ndert fort. Damit zeigen das \n\nSMS, das Landesjugendamt, das SMF, die SAB und der \n\nKSV eine vorher nie erwartete Flexibilit\u00e4t und \u00fcbernehmen \n\nVerantwortung f\u00fcr die Stabilisierung der Sozialwirtschaft. \n\nHier wurde wirklich jeder Ermessensspielraum genutzt, \n\nund ich bin mir an dieser Stelle nicht sicher, ob ich den \n\nKolleginnen und Kollegen der rechten Fraktion nochmals \n\nerkl\u00e4ren muss, was die drei Buchstaben jeweils bedeuten; \n\naber das werde ich jetzt auslassen. \n\nIm n\u00e4chsten Schritt ist mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag und dem Landkreistag zu beraten, wie die \n\nKommunen unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, die die Finanzie-\n\nrung hierf\u00fcr nicht aufbringen k\u00f6nnen. Einen Blankoscheck \n\nk\u00f6nnen und wollen wir als Freistaat nicht ausstellen, wie in \n\nPunkt 8 des Antrages gefordert. \n\nJa, wir brauchen eine starke Jugendhilfe und einen funkti-\n\nonierenden Kinderschutz. Die Staatsregierung hat dazu, \n\nwie eben ausgef\u00fchrt, gezielte Unterst\u00fctzungsangebote auf \n\nden Weg gebracht. Wenn ich aber den Antrag lese, entsteht \n\nder Eindruck, die Jugendhilfelandschaft sei v\u00f6llig am \n\nEnde. Diesen Eindruck teile ich nicht. Ich erlebe starke, in-\n\nnovative und gut organisierte Tr\u00e4ger, die seit dem ersten \n\nTag ihren Beitrag zur Krisenbew\u00e4ltigung leisten, die sehr \n\ngeduldig die Beschr\u00e4nkungen aushalten und die bereits \n\nIdeen und Konzepte f\u00fcr offene Kinder- und Jugendarbeit, \n\nFerienlager und \u00c4hnliches trotz Pandemie entwickeln. \n\nUnsere Fraktion lehnt den Antrag ab, bleibt aber nat\u00fcrlich \n\noffen f\u00fcr eine gemeinsame Suche nach gezielten L\u00f6sungen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nKuhfu\u00df von der Faktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nFraktion SPD; Herr Homann, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte \n\nmich f\u00fcr den Antrag bedanken. Auch wenn ich, um es vor-\n\nwegzunehmen, ihm am Ende nicht zustimmen kann, wirft \n\ner ein Licht auf die Situation von Kindern und Jugendli-\n\nchen und deren Familien, die aufgrund der manchmal et-\n\nwas fixierten \u00f6ffentlichen Debatte zum Thema Wirtschaft \n\nleider zu wenig zur Geltung kommt. Deshalb an dieser \n\nStelle auch vielen Dank f\u00fcr die Arbeit, die darin steckt. \n\nKinder und Jugendliche und ihre Familien brauchen gerade \n\nauch in der Corona-Krise besonderen Schutz. Die Kinder- \n\nund Jugendhilfe ist eine der zentralen S\u00e4ulen unseres  \n\nSozialstaats. Ich finde nach wie vor, dass das Kinder- und \n\nJugendhilfegesetz eines der progressivsten Gesetze in die-\n\nsem Land ist. Wir haben es in den letzten f\u00fcnf Jahren \u2013 \n\nAlexander Dierks hat es gesagt \u2013 geschafft, nicht nur die \n\nK\u00fcrzungspolitik in diesem Bereich zu beenden, sondern \n\ngro\u00dfe Verbesserungen auf den Weg zu bringen. Ich denke \n\nan die Jugendverb\u00e4nde, die Kinder- und Jugendbeteiligun-\n\ngen, das Landesprogramm \u201eSchulsozialarbeit\u201c und die Er-\n\nh\u00f6hung der Jugendpauschale. Das alles haben wir hinge-\n\nkriegt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle klipp und klar sagen \u2013 ich \n\nglaube, da spreche ich auch f\u00fcr meine Partner aus den Ko-\n\nalitionsfraktionen \u2013: Wir werden es nicht zulassen, dass die \n\nCorona-Krise die Erfolge der St\u00e4rkung der Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe, die wir in den letzten Jahren erreicht haben, zu-\n\nnichtemacht. Im Gegenteil, gerade jetzt ist es wichtig, dass \n\ndie Kinder- und Jugendhilfe funktioniert. Ich denke dabei \n\nan die vielen Vereine, die gemeinwesensorientiert arbeiten \n\nund die \u00fcberall in den zahlreichen Helfernetzwerken in der \n\nCorona-Krise engagiert sind. Ich denke an die Schulsozial-\n\narbeiter, die dabei helfen k\u00f6nnen, den schwieriger gewor-\n\ndenen Schulalltag zu organisieren. \n\nIch denke vor allem aber auch an die Kinder in Familien \n\nmit Problemen, die gerade in dieser Situation eine beson-\n\ndere Unterst\u00fctzung brauchen, bevor es zu akuten Kindes-\n\nwohlgef\u00e4hrdungen kommt. Ich finde es bemerkenswert \n\nund anerkennenswert, wie gerade diese engagierten Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter angesichts der Krise sofort ge-\n\nsagt haben: Wir m\u00fcssen in den Familien bleiben, wir m\u00fcs-\n\nsen an den jungen Menschen bleiben, und die sich sofort \n\nGedanken gemacht haben, wie das selbst in Situationen \n\nvon Ausgangsbeschr\u00e4nkungen, in Situationen, wo Einrich-\n\ntungen geschlossen sind, funktionieren kann. Dahinter \n\nsteckt wirklich ganz viel Arbeit, auch Verantwortung f\u00fcr \n\ndie schwierige Situation, die da f\u00fcr Kinder und Familien \n\n\u00fcbernommen wird. Deshalb auch an dieser Stelle noch ein-\n\nmal herzlichen Dank f\u00fcr dieses tolle Engagement. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDer Antrag der LINKEN fordert also die vollst\u00e4ndige Ab-\n\nsicherung. Ich glaube, dass das nicht das Ziel sein kann. Ich \n\nglaube auch nicht, dass das funktioniert, weil ich schon \n\nfinde, dass wir als Freistaat Sachsen unseren Beitrag dazu \n\nleisten. \n\nUm es einmal am Beispiel zu beschreiben: Der Freistaat \n\nSachsen kann seine finanziellen F\u00f6rderprogramme unver-\n\nmindert fortsetzen; und das tut er. In diesem Bereich wird \n\nnicht ein einziger Euro gek\u00fcrzt. Es gibt in diesem Pro-\n\ngramm zwei Arten der F\u00f6rderung. Das eine ist die F\u00f6rde-\n\nrung von Tr\u00e4gern, die wir direkt als Land f\u00f6rdern. Das ist \n\nalso der \u00fcber\u00f6rtliche Bereich, das sind die Jugendverb\u00e4nde, \n\ndie Fachstellen. Auch hier l\u00e4uft die F\u00f6rderung unvermin-\n\ndert weiter. Das Sozialministerium hat begleitend am 16. \n\nApril ein Informationsblatt herausgegeben, das die Projekt-\n\ntr\u00e4ger im Bereich des SMS zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt und ihnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 383 \n\nSicherheit gibt. Man kann zum Beispiel den Bewilligungs-\n\nzeitraum verschieben. Man kann den Projektzeitraum in-\n\nnerhalb des Bewilligungszeitraums verschieben. Man kann \n\nentsprechende Projektpl\u00e4ne und Ausgabenpl\u00e4ne korrigie-\n\nren. Man kann auch dort, wo es wirklich nicht geht, die Ei-\n\ngenanteile erlassen. Das hei\u00dft, die Eigenanteile m\u00fcssen \n\nnicht erbracht werden, weil eben auch Einnahmen fehlen. \n\nDas zeigt am Ende, dass wir als Freistaat Sachsen schon \n\nmit sehr gro\u00dfer Entschlossenheit und sehr gro\u00dfer Klarheit \n\ndabei sind, die Tr\u00e4ger in unserer Verantwortung zu unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nDie zweite Art von F\u00f6rderprogramm ist das, was die Kom-\n\nmunen machen. Dazu sind wir in sehr engem Austausch, \n\ndenn das liegt nicht in unserer Verantwortung. Das, was wir \n\nals Freistaat machen k\u00f6nnen, ist, weiter die Gelder zur Ver-\n\nf\u00fcgung zu stellen, die wir haben; und das tun wir. Auch hier \n\nk\u00fcrzen wir nicht einen einzigen Cent. Das funktioniert \n\nauch in den meisten F\u00e4llen. Ab und zu hat es in den letzten \n\nWochen Versuche einiger weniger Kommunen gegeben, \n\nauf Kosten der Kinder- und Jugendhilfe zu sparen. Da sind \n\nwir aber im Einzelfall auch im Gespr\u00e4ch. Ich denke da an \n\nden Landkreis S\u00e4chsische Schweiz, der auch wirklich seine \n\nPolitik ver\u00e4ndert hat, nachdem wir den Dialog gesucht ha-\n\nben. \n\nEine dritte Ebene ist mir noch wichtig. Das ist der Teil der \n\nHilfen zur Erziehung. Das Sozialministerium wei\u00df, dass \n\nich mich daf\u00fcr besonders stark gemacht habe, dass wir den \n\nSozialarbeiterinnen und Sozialarbeitern so gut es geht er-\n\nm\u00f6glichen, in den Familien zu bleiben, weil diese unter ei-\n\nner besonderen Drucksituation sind. Das findet auch statt. \n\nEs geht eben nicht darum, dass erst dann, wenn eine akute \n\nKindeswohlgef\u00e4hrdung vorliegt, Sozialarbeiter in die Fa-\n\nmilien kommen k\u00f6nnen, sondern man kann jetzt schon sehr \n\nviel fr\u00fcher mit den Familien weiterarbeiten, egal ob als Er-\n\nziehungshelfer oder in der Erziehungsbegleitung. Das ist \n\nwichtig, und deren Arbeit ist \u2013 sp\u00e4testens auch mit dem \n\nSodEG des Bundes, das eine gro\u00dfe Errungenschaft ist \u2013 ab-\n\ngesichert. \n\nDas hei\u00dft, wir leisten unseren Beitrag, wir versuchen  \n\nSicherheit zu geben, wir k\u00fcrzen kein Geld und tun alles da-\n\nf\u00fcr, dass die Tr\u00e4gerinnen und Tr\u00e4ger, die Vereine, die vielen \n\nengagierten Mitarbeiter diese Krise \u00fcberstehen. \n\nIn diesem Sinne danke sch\u00f6n f\u00fcr die Debatte, aber leider \n\neine Ablehnung f\u00fcr den Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Herr \n\nHomann von der SPD-Fraktion. Damit ist die erste Runde \n\nbeendet. Wir k\u00f6nnen jetzt eine zweite Rederunde beginnen. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht nun Frau T\u00e4ndler- \n\nWalenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Als Kita-politische Sprecherin meiner \n\nFraktion m\u00f6chte ich insbesondere auf diesen Bereich ein-\n\ngehen, den wir nat\u00fcrlich auch im Antrag \u00fcber den Schutz-\n\nschirm f\u00fcr die Kinder- und Jugendhilfe mit aufgegriffen \n\nhaben. \n\nF\u00fcr mich gibt es dabei drei Perspektiven, die wir ber\u00fcck-\n\nsichtigen sollten. Die erste ist nat\u00fcrlich die Perspektive der \n\nFamilien. In den vergangenen Wochen waren durch die \n\nKita- und Schulschlie\u00dfungen die meisten Eltern in ver-\n\nschiedenen Rollen, nat\u00fcrlich zun\u00e4chst als Mama und Papa, \n\naber auch als K\u00f6chin oder Koch, als Lehrerin oder Lehrer, \n\nja auch als Reinigungskraft und nat\u00fcrlich als Spielgef\u00e4hr-\n\ntin. Neben allen diesen ganzen Rollen war man zus\u00e4tzlich \n\noft im Homeoffice t\u00e4tig. Daher sollten wir uns zun\u00e4chst bei \n\nden Familien in Sachsen bedanken, die in dieser Form die \n\nSchutzma\u00dfnahmen mit uns umgesetzt haben. \n\nIch glaube auch, dass wir uns dar\u00fcber einig sind, dass die \n\nFamilien, die finanziell gut ausgestattet sind, und die Fa-\n\nmilien mit zwei Elternteilen die Situation der Kitaschlie-\n\n\u00dfungen besser meistern k\u00f6nnen. Aber besonders Alleiner-\n\nziehende drohen die Verlierer der Corona-Krise zu werden. \n\nNach den Daten meiner Kollegin Sabine Zimmermann aus \n\ndem Deutschen Bundestag gibt es in Sachsen rund 90 000 \n\nErwerbst\u00e4tige, die alleinerziehend sind. Wir brauchen uns \n\nnichts vormachen, f\u00fcr diese war es auch schon vor der \n\nCorona-Krise schwierig, Beruf und Kind unter einen Hut \n\nzu bekommen. Aber mit der Corona-Krise, so wie es meine \n\nKollegin Anna schon gesagt hat, hat sich die Gesamtsitua-\n\ntion noch einmal versch\u00e4rft. \n\nEin Beispiel: Ich kenne eine Fotografin, die selbstst\u00e4ndig \n\nist und Produktfotografie macht; sie ist allerdings alleiner-\n\nziehend. Sie kommt nur unter schwierigsten Bedingungen \n\ndazu, ihrem Beruf nachzugehen. Das kann nat\u00fcrlich exis-\n\ntenzgef\u00e4hrdend sein. Daher fordern wir als DIE LINKE, \n\ndie Kita-Notbetreuung insbesondere f\u00fcr Alleinerziehende \n\nin Erwerbst\u00e4tigkeit zu \u00f6ffnen. \n\nDie zweite Perspektive, die wir ber\u00fccksichtigen sollten, \n\ngilt nat\u00fcrlich den Erzieherinnen und Erziehern. Wie Sie \n\ndem Antrag entnehmen k\u00f6nnen, hat nat\u00fcrlich der Schutz \n\nder Erzieherinnen und Erzieher oberste Priorit\u00e4t. Daher \n\nwar f\u00fcr mich nicht ganz nachvollziehbar, dass gleichzeitig \n\nmit der Kita-Schlie\u00dfung nicht auch insbesondere die Erzie-\n\nherinnen und Erzieher mit Vorerkrankungen oder die der \n\nRisikogruppen angeh\u00f6ren in bezahlten Urlaub geschickt \n\nwerden. Es kann auch nicht sein, dass Erzieherinnen und \n\nErzieher angehalten werden, Minusstunden zu schreiben o-\n\nder aber ihren Jahresurlaub zu nehmen. \n\nEin j\u00fcngstes Beispiel in D\u00f6beln, wo der OBM die Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher im Kita-Bereich in Kurzarbeit  \n\nschicken wollte und nur der vehemente Einsatz von Uschi \n\nKruse eine L\u00f6sung f\u00fcr alle herbeigef\u00fchrt hat, zeigt, dass \n\nhier bestehende Regelungen noch einmal klar und deutlich \n\nformuliert und erweitert werden m\u00fcssen. \n\nWas mir aber bei allem Abw\u00e4gen der Interessen fehlt, ist \n\ndie Perspektive der Kleinsten. Wir m\u00fcssen die Bed\u00fcrfnisse \n\nder Kinder ber\u00fccksichtigen. Vernachl\u00e4ssigungen bei Kin-\n\ndern werden oft von P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen be-\n\nmerkt. Dieser Schutzmechanismus ist mit einem Schlag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 384 \n\nweg. Durch die Kita-Schlie\u00dfung fallen wichtige Versor-\n\ngungsinfrastrukturen aus. Daher setzen wir uns daf\u00fcr ein, \n\ndass die Gelder, die bisher der Staat f\u00fcr Mittagessen in der \n\nKita oder in der Schule \u00fcbernommen hat, nun direkt zu den \n\nFamilien gehen. \n\nWerte Abgeordnete, ja, wir m\u00fcssen gemeinsam etwas daf\u00fcr \n\ntun, dass die Familien \u2013 und egal in welchem Familienmo-\n\ndell sie leben \u2013 Unterst\u00fctzung finden. Wir als LINKE sehen \n\neinen konkreten Handlungsbedarf und haben dementspre-\n\nchend Vorschl\u00e4ge, sei es ein Corona-Zuschlag f\u00fcr Leis-\n\ntungsbezieher, ein Corona-Elterngeld f\u00fcr die Eltern, die zu \n\nHause die ganze Zeit die Kinder betreuen, sei es die Kita-\n\n\u00d6ffnung f\u00fcr die Alleinerziehenden in der Erwerbst\u00e4tigkeit \n\noder aber die Aussetzung der Elternbeitr\u00e4ge. \n\nMich hat heute fr\u00fch zum Thema Elternbeitr\u00e4ge verwun-\n\ndert, dass bis 20. April diese frei waren und jetzt zahlen \n\ngenau die, die so systemrelevant sind, die Elternbeitr\u00e4ge \n\nweiter. Das ergibt f\u00fcr mich keinen Sinn. Und was ist mit \n\ndem Anteil der Kommunen? Wird der \u00fcbernommen oder \n\nnicht? Hier ist gro\u00dfer Kl\u00e4rungsbedarf. \n\nWeil wir die konstruktive Oppositionspartei im Gegensatz \n\nzu anderen sind, werden meine Fraktionskollegin Susanne \n\nSchaper und ich Ihnen, Herr Piwarz, im Anschluss an die \n\nSitzung konkrete Handlungsvorschl\u00e4ge in einem Schreiben \n\nzukommen lassen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Links-\n\nfraktion. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Dann \u00fcbergebe ich jetzt das Wort an die Staatsregie-\n\nrung. Frau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren! An dieser Stelle \n\neinen herzlichen Dank f\u00fcr diesen Antrag. Ich glaube, es ist \n\nwichtig, dass es in Zeiten von Corona, in denen es um viele \n\ngesundheitspolitische Fragen, um viele wirtschaftliche \n\nFragen geht, auch und vordergr\u00fcndig um die Fragen der \n\nKinder in unserem Land gehen muss. \n\nMir ist klar, dass die Kinder, die Familien im Moment unter \n\nden Ma\u00dfnahmen, die wir in Sachsen, in Deutschland, zum \n\nTeil weltweit, ergriffen haben, am meisten leiden. Deshalb \n\nist es mir wichtig, dass wir alles daf\u00fcr tun, um dort Abhilfe \n\nzu schaffen bzw. diese Themen nicht aus dem Blick zu ver-\n\nlieren. \n\nIch sage das deshalb, weil ich j\u00fcngst mit dem Oberb\u00fcrger-\n\nmeister von Leipzig ein Telefonat hatte, dass die Kinder- \n\nund Jugendhilfe w\u00e4hrend der Corona-Krise nicht schl\u00e4ft, \n\naber den direkten Kontakt nicht so oft suchen kann, wie sie \n\ndas brauchen. Er sagte mir, dass er in einer Stunde, in der \n\ner sonst vielleicht zwei Anrufe hat, jetzt 20 hat. Genau das \n\nm\u00fcssen wir im Augenmerk haben. Deshalb ist es nicht ein-\n\nfach, wenn ich nach drei Rednerinnen und Rednern der Ko-\n\nalition rede, weil sie alle unsere Ma\u00dfnahmen genannt ha-\n\nben. \n\nIch m\u00f6chte aber sagen, dass es uns wichtig ist, dass wir ge-\n\nnau diese Ma\u00dfnahmen, wie unseren Schutzschirm in H\u00f6he \n\nvon 55 Millionen Euro oder unsere F\u00f6rderrichtlinien, die \n\nweiterlaufen, die Abstimmung mit dem SSG, SLKT, in un-\n\nserem Krisenstab t\u00e4glich machen, indem wir abfragen, wo \n\nes Probleme gibt, wo es Sorgen gibt. Wir sind gerade dabei, \n\ndie n\u00e4chste Verordnung zu \u00fcberarbeiten. \n\nIn der n\u00e4chsten Verordnung werden wir nicht nur \u00fcber die \n\n\u00d6ffnung von weiteren wirtschaftlichen Unternehmen re-\n\nden, sondern auch von \u00d6ffnungen im Bereich der Kinder- \n\nund Jugendhilfe. Genau das haben wir ausdr\u00fccklich hinein-\n\ngeschrieben. Noch ist sie nicht beschlossen, deshalb muss \n\nich sagen, dass es eine Aufgabe, ein Ziel, ist. Ich glaube, es \n\nist ein wichtiger Punkt in dieser Verordnung, dass wir dort \n\ndie aktive Arbeit wiederaufnehmen k\u00f6nnen. Wir sind jetzt \n\nin der Lage. Wir haben heute viel \u00fcber Schutzmaterialen \n\nund \u00c4hnliches gesprochen, dass wir diejenigen, die nah an \n\nden Kindern arbeiten, tats\u00e4chlich sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Das ist \n\nwichtig. \n\nIch m\u00f6chte einen Widerspruch einlegen. Die Kollegin von \n\nder AfD hat gesagt \u2013 und ich habe mir diesen Satz aufge-\n\nschrieben \u2013, dass wir die Kinder zurzeit nicht zu ihrem ei-\n\ngenen Schutz zu Hause haben. Dem widerspreche ich ve-\n\nhement. Glauben Sie, dass Kinder nicht gesch\u00fctzt sind, \n\nwenn die Eltern der Kinder zum Beispiel zu dem Personen-\n\nkreis geh\u00f6ren, der vielleicht risikobehaftet ist, weil sie Vor-\n\nerkrankungen haben und Corona deshalb eine besondere \n\nGefahr darstellt, oder vielleicht die Gro\u00dfeltern, die es be-\n\ntreffen k\u00f6nnte; Verwandte, Freunde. Das glaube ich ehrlich \n\ngesagt nicht. Deshalb verwahre ich mich gegen solche \n\nS\u00e4tze, dass wir die Kinder im Moment zu Hause haben, \n\nnicht zu ihrem eigenen Schutz. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWo Sie das wissenschaftlich hernehmen, erschlie\u00dft sich \n\nmir nicht, gerade nach der vorhergehenden Diskussion, in \n\nder Sie eingefordert haben, dass wissenschaftliche Grund-\n\nlagen zu solchen Ausf\u00fchrungen f\u00fchren sollten. \n\n(Zuruf von der AfD: Das war ein  \n\nZitat! Das habe ich nie gesagt!) \n\nIch glaube, dass es notwendig ist, dass wir im Bereich der \n\nKinder- und Jugendhilfe ein sehr offenes Auge haben. Des-\n\nhalb ist es wichtig, dass wir f\u00fcr die kommenden Haushalts-\n\nverhandlungen, von denen wir nicht wissen, wann sie be-\n\nginnen werden und wann wir sie durchf\u00fchren k\u00f6nnen, die-\n\nses Thema so im Augenmerk haben, dass es zu keinen K\u00fcr-\n\nzungen kommt. Wir wissen, wie viele zus\u00e4tzliche Gelder \n\nwir jetzt im Rahmen von Corona ausgeben m\u00fcssen. Aber \n\nwir wissen auch, welchen Nachholbedarf es in diesem Be-\n\nreich geben wird. Deshalb ist es notwendig, dass wir ge-\n\nmeinsam mit den Landkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden da-\n\nran arbeiten. Ich kann aber sagen, dass ich auch auf der \n\nkommunalen Ebene eine gro\u00dfe Bereitschaft sehe, sich in \n\ndiesem Bereich zu engagieren, auch wenn es immer den \n\nEinzelnen gibt, der versucht, in dieser Zeit K\u00fcrzungen vor-\n\nzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 385 \n\nWir f\u00fchren in unserem Haus regelm\u00e4\u00dfig Veranstaltungen \n\nmit der Kinder- und Jugendhilfe durch. Morgen wird die \n\nn\u00e4chste gro\u00dfe Runde mit den freien Tr\u00e4gern, mit dem Lan-\n\ndesjugendamt sein, in der wir genau diese Themen bespre-\n\nchen: Was k\u00f6nnen wir kreativ in dieser Zeit machen? Wel-\n\nche Angebote k\u00f6nnen wir f\u00fcr Kinder durchf\u00fchren, die un-\n\nsere Hilfe und unsere Unterst\u00fctzung brauchen, die genau in \n\nden F\u00f6rdermittelprogrammen, die wir haben, zu einer Ver-\n\n\u00e4nderung \u2013 Henning Homann hat das ausgef\u00fchrt \u2013 f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, die wir dann aber unterst\u00fctzen wollen? Ich kann \n\nIhnen verraten, es gibt tolle kreative Ideen. Deshalb ist mir \n\ninsgesamt nicht bange, dass wir das, was wir im Bereich \n\nder Kinder- und Jugendhilfe in den letzten Wochen ein we-\n\nnig zur\u00fcckstellen mussten, in kurzer Zeit wieder nachholen \n\nd\u00fcrfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Wir w\u00e4ren nun beim Schlusswort. Das \n\nh\u00e4lt die einbringende Fraktion. Frau Gorskih, bittesch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Sehr geehrte Frau Staatsministerin! Vielen \n\nDank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ich habe Ihnen aufmerksam \n\nzugeh\u00f6rt. Ich werde Sie beim Wort nehmen, genauso wie \n\nmeine Fraktion das mit Sicherheit tun wird. Wir werden \n\nweiterhin kritisch, aber konstruktiv Ihr Handeln und den \n\nganzen Prozess begleiten. Wir werden Sie an Ihrem Han-\n\ndeln messen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf einige genannte Punkte eingehen. Herr \n\nDierks, Sie haben gesagt, dass schon viel getan wurde. Sehr \n\ngeehrte Frau Kollegin Kuhfu\u00df, Sie haben gesagt, dass es \n\ngar nicht so schlecht um den Bereich in Sachsen steht. Ich \n\nm\u00f6chte kurz anmerken, dass Sachsen im L\u00e4ndervergleich \n\nmitunter immer noch am schlechtesten ausgestattet und \n\naufgestellt ist. Der Blick nach Th\u00fcringen zeigt, dort ist die \n\nJugendpauschale zum Beispiel viel h\u00f6her. Gleichzeitig gibt \n\nes dort aber weniger Menschen. Am Ende ist also der \n\nSchl\u00fcssel besser. Beispielsweise gibt es da doppelt so viele \n\nStellen im Bereich der Jugendverb\u00e4nde. \n\nHerr Homann, Sie haben beim ersten Tagesordnungspunkt \n\ngesagt, dass es keine K\u00fcrzungspolitik im Freistaat mehr ge-\n\nben wird. Ich nehme Sie beim Wort. Es w\u00e4re gut, wenn es \n\nso w\u00e4re, dass es keine K\u00fcrzungspolitik mehr geben wird. \n\nIn manchen Bereichen gibt es nicht mehr so viel zu k\u00fcrzen, \n\nwenn es eh schon zu wenig gibt. Es darf einfach nicht dazu \n\nkommen, dass wir sp\u00e4testens bei den kommenden Haus-\n\nhaltsverhandlungen hier sitzen, uns anschauen und uns \n\n\u00fcberlegen, wo das Geld eingespart werden soll. Es darf \n\nnicht dazu kommen, dass die Kinder- und Jugendhilfe mit \n\nneuen Sparauflagen belegt wird und noch weniger Mittel \n\nund Ressourcen zur Verf\u00fcgung hat. Deshalb nehme ich Sie \n\nbeim Wort mit dem Versprechen, dort nicht weiter zu k\u00fcr-\n\nzen. \n\nHerr Dierks, Sie haben den Koalitionsvertrag erw\u00e4hnt. Das \n\nThema greife ich gern auf. Im Koalitionsvertrag schreiben \n\nSie, die Regierungsfraktionen: Wir bekennen uns zu einer \n\nstarken Tr\u00e4gerlandschaft im Bereich der Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe. Dann bitte ich Sie: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die \n\nLandschaft der Kinder- und Jugendhilfe nicht noch mehr \n\nausd\u00fcnnt. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass diese Einrichtungen nicht \n\ndauerhaft schlie\u00dfen m\u00fcssen, dass die Vielfalt der Tr\u00e4ger er-\n\nhalten bleibt. Es ist unn\u00f6tig zu erw\u00e4hnen, dass weitere K\u00fcr-\n\nzungen und Ausd\u00fcnnungen in diesem Bereich fatale Fol-\n\ngen f\u00fcr die gesamte Gesellschaft h\u00e4tten. \n\nWie ich sagte, brauchen Kinder, Jugendliche und Familien \n\ngerade in Zeiten von gesellschaftlichen Krisen Unterst\u00fct-\n\nzung, und die Tr\u00e4ger brauchen Vertrauen und m\u00fcssen sich \n\ndarauf verlassen k\u00f6nnen, dass ihr Arbeitsplatz auch nach \n\nder Krise noch da ist, damit sie ihren Aufgaben weiterhin \n\nprofessionell nachkommen k\u00f6nnen. Logischerweise muss \n\ndie Kinder- und Jugendhilfe daf\u00fcr entsprechend ausgestat-\n\ntet und dauerhaft finanziell abgesichert sein. Deshalb bitte \n\nich noch einmal um Ihre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war das \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktion. Meine sehr ver-\n\nehrten Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 7/2144 zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Der Antrag \n\nwurde mit einigen Daf\u00fcr-Stimmen, vielen Enthaltungen, \n\naber einer Mehrheit an Gegenstimmen abgelehnt. Somit ist \n\ndie Drucksache 7/2144 nicht beschlossen worden. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 386 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKreditaufnahme minimieren, Einsparm\u00f6glichkeiten zur Bew\u00e4ltigung  \n\nder COVID-19-Pandemie pr\u00fcfen und Reserven in Anspruch nehmen \n\nDrucksache 7/2164, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und am Ende die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe zuerst an die AfD-\n\nFraktion. Kollege Barth, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren! Wir m\u00fcssen vermeiden, dass die \n\nCorona-Pandemie in eine Schulden-Pandemie \u00fcberf\u00fchrt \n\nwird. Der Bund plant, Kredite in H\u00f6he von 156 Milliar-\n\nden Euro aufzunehmen. Die Bundesl\u00e4nder folgen, so auch \n\nSachsen mit einer Krediterm\u00e4chtigung von 6 Milliar-\n\nden Euro. Dieser Krediterm\u00e4chtigung haben auch wir \n\nschweren Herzens zugestimmt. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nAber Krisenbew\u00e4ltigung auf Pump darf nur eine vor\u00fcber-\n\ngehende L\u00f6sung sein. Dies wollen wir heute mit unserem \n\nAntrag deutlich machen. Wir wollen Sie, meine Damen \n\nund Herren, ermutigen, bereits im Jahr 2020 Einsparpoten-\n\nziale zu erschlie\u00dfen und anstatt neuer Kredite auch vorhan-\n\ndene Reserven einzusetzen. Schon bei der Debatte zum \n\nNachtragshaushalt haben wir es Ihnen mehr als deutlich ge-\n\nsagt. Nur wenn Sie in diesem Haushaltsjahr alle Einspar-\n\npotenziale nutzen, kann es uns gelingen, die Kreditlast und \n\ndie Verschuldung zu begrenzen. Somit lie\u00dfen sich k\u00fcnftige \n\nSchmerzen bei der Haushaltsaufstellung 2023/2024 verrin-\n\ngern. Dieses Anliegen verfolgen wir mit dem vorliegenden \n\nAntrag weiter. \n\nDie Frage ist jedoch: Ist der Wille zur ma\u00dfvollen  \n\nHaushaltsf\u00fchrung auch in den Reihen der Koalitionsfrakti-\n\nonen ausgepr\u00e4gt genug? Wagen wir einen Blick in die \n\nj\u00fcngste Vergangenheit. Neun Jahre hintereinander stei-\n\ngende Steuereinnahmen gipfelten im vergangenen Jahr in \n\neinem Haushalts\u00fcberschuss von 735 Millionen Euro.  \n\nDavon befl\u00fcgelt hoben die finanziellen Wunschtr\u00e4ume Ih-\n\nrer Regierung ab und stiegen ins Unermessliche. 1,1 Milli-\n\narden Euro wollten Sie in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren f\u00fcr Ihre \n\nzus\u00e4tzlichen Projekte ausgeben. Immerhin hat Finanzmi-\n\nnister Vorjohann gegen\u00fcber der \u201eFreien Presse\u201c am  \n\nheutigen Tag zugegeben, dass die Seifenblasen der Kenia-\n\nKoalition geplatzt sind. \n\nWo fingen Sie vor einem halben Jahr mit Ihrer Ausgaben-\n\norgie an? Eigentlich eine \u00fcberfl\u00fcssige Frage \u2013 nat\u00fcrlich bei \n\nsich selbst. Die Zahl der Minister erh\u00f6hte sich von zehn auf \n\nelf, die der Staatssekret\u00e4re sogar von neun auf 13. Zus\u00e4tz-\n\nlich k\u00fcndigten Sie die Einstellung von 270 neuen Mitarbei-\n\ntern an. Trotz Wahlklatsche sollten auch die LINKEN nicht \n\nleer ausgehen. Die brauchen Sie schlie\u00dflich f\u00fcr eine Ver-\n\nfassungs\u00e4nderung. Ein weiterer Vizepr\u00e4sident mit B\u00fcro \n\nund Fahrer musste her. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAuch um Ihre abgew\u00e4hlten Mandatstr\u00e4ger und deren Mit-\n\narbeiter weiter zu alimentieren, sollte die Mitarbeiterpau-\n\nschale fast verdoppelt werden. Ihre H\u00f6henfl\u00fcge erreichten \n\nerst Ende Januar ihren Zenit \u2013 sehr zutreffend \u00fcbrigens auf \n\ndem h\u00f6chsten Punkt von Sachsen \u2013, als Sie 220 Millio-\n\nnen Euro verteilten. Sie flogen wie Ikarus zu weit nach \n\noben, und genauso st\u00fcrzten Sie ab, als mit Beginn der \n\nCorona-Pandemie Ihre Wunschtr\u00e4ume platzten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDoch wie sieht es bei den LINKEN, immerhin auch Oppo-\n\nsitionspartei im S\u00e4chsischen Landtag, aus? Rico Gebhards \n\nM\u00e4nner und Frauen nehmen gern das Geld fremder Leute. \n\nNoch lieber geben Sie es jedoch freudig f\u00fcr eigene Ideen \n\noder besser f\u00fcr ideologische Projekte aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMit der Axt in der Hand will DIE LINKE Teile der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung beseitigen und so die R\u00fcckzahlung der \n\nSchulden auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschieben. \n\nSPD und GR\u00dcNE applaudieren offen, die CDU vorerst nur \n\nverstohlen hinter vorgehaltener Hand. \n\nW\u00e4hrend die Kenia-Koalition Mikrostipendien f\u00fcr ihre Ju-\n\nbelperser aus der Kunst- und Kreativszene auflegt, k\u00fcm-\n\nmert sich unsere Fraktion um die Sorgen der s\u00e4chsischen \n\nKommunen. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDiese stehen nicht nur im Kampf gegen das Coronavirus \n\nan vorderster Front, sie bekommen die wirtschaftlichen \n\nFolgen der Pandemie auch als Erste zu sp\u00fcren. Dresden \n\nund Zwickau mussten bereits die Notbremse ziehen und \n\nHaushaltssperren verh\u00e4ngen. Die Stadt Leipzig rechnet mit \n\nGewerbesteuerausf\u00e4llen in H\u00f6he eines Betrages von \n\n140 Millionen Euro. Weitere St\u00e4dte werden mit Haushalts-\n\nsperren folgen, wenn ihnen nicht zeitnah geholfen wird. \n\nDoch was haben Sie bisher getan? Ich sage es Ihnen mit \n\nWorten von Stanislaw Tillich. \u201eIhre parlamentarische  \n\nArbeit ist ohne Konzept, und von Ihnen kommt gar nichts.\u201c \n\nDas ist ein Zitat aus der \u201eWelt\u201c, ehemals gegen die kleinere \n\nFraktion auf dieser Seite hier gerichtet, aber es passt wun-\n\nderbar zu Ihrem derzeitigen Handeln. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir dagegen haben f\u00fcr Landkreise und Kommunen einen \n\nGesetzentwurf eingereicht. Mit diesem wollen wir Land-\n\nkreisen und Kommunen unb\u00fcrokratisch helfen. Daf\u00fcr ha-\n\nben wir einen Betrag von 600 Millionen Euro vorgesehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 387 \n\nSie, meine Damen und Herren, haben bisher nichts Kon-\n\nkretes auf die Reihe gebracht. \n\nPriorit\u00e4ten zu setzen ist das Gebot der Stunde, und zwar \n\nauch in finanzieller Hinsicht. Mit unserem Antrag wollen \n\nwir zu seri\u00f6ser Haushaltspolitik zur\u00fcckkehren. Zus\u00e4tzliche \n\nEinsparungen sollen verhindern, dass der Kreditrahmen \n\nausgesch\u00f6pft werden muss. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDaher fordern wir in Ziffer I.1, dass alle in diesem Jahr ge-\n\nplanten Ausgaben, die nicht zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie \n\ndienen, auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLars Rohwer, CDU: Also auch alle Investitionen!) \n\n\u2013 Auf den Pr\u00fcfstand! \n\n(Lars Rohwer, CDU: Ich frage nur!) \n\nMit der Corona-Pandemie haben sich die Priorit\u00e4ten im \n\nFreistaat Sachsen in wenigen Monaten grundlegend ge\u00e4n-\n\ndert. Der bevorstehende Weltuntergang durch den Klima-\n\nwandel steht nicht mehr an erster Stelle. Genderthemen \n\nund linke Demokratieprojekte verlieren angesichts der vor-\n\nliegenden Krise ihre Bedeutung. Statt k\u00fcnstlich aufge-\n\nbauschter Probleme besinnen wir uns wieder auf wichtige \n\nThemen: Gesundheit und wirtschaftliches Wohlergehen \n\nder Bev\u00f6lkerung. Der s\u00e4chsische B\u00fcrger ist seit dem \n\n23. M\u00e4rz von dem verh\u00e4ngten Kontaktverbot stark betrof-\n\nfen und musste sein Verhalten grundlegend \u00e4ndern. Viele \n\nGesch\u00e4ftsleute in Sachsen werden von Schlie\u00dfungen ihrer \n\nL\u00e4den und den Beeintr\u00e4chtigungen des Wirtschaftslebens \n\nhart getroffen. Auch sie mussten ihr Verhalten drastisch \u00e4n-\n\ndern. \n\nAber Sie, liebe Kollegen von der Regierungskoalition, \n\nwollen keine wirklichen Einsparungen bei den bereits 2018 \n\ngeplanten Ausgaben vornehmen, obwohl die Steuereinnah-\n\nmen wegbrechen. Sparen ja, nur nicht bei uns und schon \n\ngar nicht jetzt. Dieses Motto der Koalition l\u00e4sst sich dem \n\nam 9. April beschlossenen Nachtragshaushalt unschwer \n\nentnehmen. Daher fordern wir die Staatsregierung mit un-\n\nserem Antrag in Ziffer 2 auf, bis Juli 2020 einen Bericht zu \n\nden nicht gebundenen Haushaltsmitteln und ihren Einspar-\n\nabsichten vorzulegen. Dar\u00fcber hinaus soll die Regierung \n\ndie R\u00fccklagen benennen, die sie zus\u00e4tzlich zum Nachtrags-\n\nhaushalt zur Verringerung der Kreditaufnahmen heranzie-\n\nhen will. \n\nBei Personalausgaben wollen Sie 265 Millionen Euro we-\n\nniger ausgeben \u2013 so weit, so gut \u2013 f\u00fcr freie Stellen, die Sie \n\nohnehin nicht wieder sofort besetzen k\u00f6nnen. Eine echte \n\nEinsparbem\u00fchung der Regierung \u2013 Fehlanzeige. Uns ist \n\nklar, dass Sie schwindende Steuereinnahmen nicht durch \n\ndie Pandemie-gerechtfertigten Mehrausgaben komplett ge-\n\ngenfinanzieren k\u00f6nnen. Das erwarten wir nicht. Sie versu-\n\nchen es jedoch nicht einmal im Ansatz. Wir sind der An-\n\nsicht, dass die Kreditaufnahmen durch sofortige Einspa-\n\nrungen und den R\u00fcckgriff auf Reserven auf ein Minimum \n\nreduziert werden m\u00fcssen. Konkrete Vorschl\u00e4ge dazu wird \n\nIhnen mein Kollege Kuhnert in der zweiten Rederunde  \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die vollst\u00e4ndige Aus-\n\nsch\u00f6pfung des Kreditrahmens von 6 Milliarden Euro wird \n\ndie Verschuldung \u2013 das wissen Sie alle \u2013 unseres Freistaa-\n\ntes in kurzer Zeit um 50 % auf 17 Milliarden Euro erh\u00f6hen. \n\nEine solche finanzpolitische Hypothek wird den Freistaat \n\nSachsen weit schwerer treffen als die Folgen der Sachsen \n\nLB. \n\nLiebe Kollegen von der Regierungskoalition! Mit Ihrem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zum Fondsgesetz stellten Sie bereits \n\njetzt die Tilgungsfrist von 8 Jahren f\u00fcr diese Kredite in-\n\nfrage. Diese stehen aber aus einem guten Grund in unserer \n\nVerfassung. Sie soll die Verschiebung der R\u00fcckzahlung auf \n\nden Sankt-Nimmerleins-Tag verhindern. Mit unserem An-\n\ntragspunkt Ziffer 1.2 wollen wir, dass sich der Landtag zur \n\nachtj\u00e4hrigen Tilgungsfrist bekennt. Dadurch wollen wir \n\nverhindern, dass die finanziellen Lasten einseitig auf die \n\nn\u00e4chsten Generationen verlagert werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnsere Kinder sind durch die Pandemie nicht vorrangig ge-\n\nf\u00e4hrdet. Unsere Generation und die unserer Eltern sind ge-\n\nf\u00e4hrdet. Wir werden durch die Ma\u00dfnahmen gesch\u00fctzt. Wir \n\nm\u00fcssen daher auch die finanziellen Lasten tragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth f\u00fcr die einbringende Fraktion. Ich sehe nun Herrn \n\nPanter \u2013 vermutlich f\u00fcr eine Kurzintervention. Bitte sch\u00f6n. \n\nDirk Panter, SPD: So ist das. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Barth, Ihre Rede hat mich zu einer Kurzintervention \n\nnahezu getrieben; denn es zeigt umso mehr, dass Ihr Antrag \n\nein Scheinriese ist. Er kommt hochtrabend daher, aber je \n\nn\u00e4her man herankommt, desto kleiner wird der Antrag. Sie \n\nhaben einen ganz tollen Titel gew\u00e4hlt, da steckt ganz viel \n\ndrin, sodass man auch vermuten k\u00f6nnte, Sie h\u00e4tten ganz \n\nkonkrete Ans\u00e4tze. Aber wenn man sich den Antrag einmal \n\ngenauer anschaut, dann stellen Sie nur fest, ganz allgemein. \n\nDann fordern Sie noch einen Bericht ein, dass die Staatsre-\n\ngierung also quasi aufschreiben soll, was sie dann zu tun \n\nhaben. \n\nDas ist wirklich sehr d\u00fcnn, Herr Barth, liebe AfD-Fraktion, \n\ndas ist wirklich sehr d\u00fcnn. Insofern bin ich sicher, dass die \n\nWorte von Herrn Tillich, die Sie zitiert haben, weiterhin f\u00fcr \n\nIhre Fraktion gelten. Umso mehr finde ich das bedauerlich, \n\ndenn Sie hatten ja auch Zeit sich vorzubereiten. \n\nWir haben ja schon am 9. April gesehen, als wir dr\u00fcben im \n\nKongresszentrum waren, dass Herr Urban versucht hat, mit \n\neiner finanzpolitischen Rede zu gl\u00e4nzen, die ihm dann von \n\nder konservativen \u201eFAZ\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 als \u201ehistorisch \n\nwirre Rede\u201c attestiert wurde. Das passt ins Bild. Das ist \n\nwirklich au\u00dferordentlich bedauerlich, denn ich w\u00fcrde mir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 388 \n\nja w\u00fcnschen, dass man sich auch finanzpolitisch gut mit \n\nIhnen auseinandersetzen kann. Da gibt es immer mal wie-\n\nder Ans\u00e4tze im Ausschuss, aber in diesem Plenum habe ich \n\ndazu leider bisher sehr, sehr wenig geh\u00f6rt. Ein bisschen \n\nsubstanzieller, dann wird es auch spannender. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war eine \n\nKurzintervention des Kollegen Panter von der SPD-Frak-\n\ntion. Herr Barth steht bereits am Mikrofon und m\u00f6chte ver-\n\nmutlich darauf antworten. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Lieber Herr Panter, das erinnert mich \n\nan ein Fu\u00dfballspiel, bei dem ein Sportreporter bereits nach \n\n20 Minuten in der 1. Halbzeit ein abschlie\u00dfendes Urteil ab-\n\ngibt. Herr Panter, Sie wissen selber ganz genau, was uns \n\nhaushalts- und finanztechnisch hier im Freistaat bevor-\n\nsteht. Das wissen Sie genauso gut wie ich. Sie kennen die \n\nVorlagen aus dem Haushaltsausschuss und Sie wissen, in \n\nwelcher Geschwindigkeit da 100 Millionen Euro f\u00fcr unter-\n\nschiedliche Ans\u00e4tze bewilligt werden m\u00fcssen. Unser An-\n\nsatz ist: Jede Generation ist f\u00fcr ihre Umwelt und f\u00fcr ihre \n\nGesellschaft, in der sie lebt, selbst verantwortlich. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas betrifft insbesondere auch die finanzielle Hinsicht. Wir \n\nk\u00f6nnen es uns einfach langfristig nicht leisten, diesen Mil-\n\nliardenbetrag in eine ferne Zukunft zu verschieben, weil \n\nwir dort unseren Gestaltungsspielraum einschr\u00e4nken. Wir \n\nm\u00fcssen heute schon anfangen, Konsolidierungen vorzu-\n\nnehmen, ob Ihnen das gef\u00e4llt, Herr Panter, oder nicht. Ich \n\ndenke, Sie verstehen das. Dar\u00fcber, was Sie in der Kurzin-\n\ntervention erz\u00e4hlen, schauen wir hinweg. Das ist Schau-\n\nspiel. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLachen des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBarth mit der Antwort auf die Kurzintervention. \n\nWir fahren fort in der Rednerreihenfolge. Jetzt kommt die \n\nCDU-Fraktion; Herr von Breitenbuch, bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Her-\n\nren! Erst drei Wochen ist es her, dass wir am Gr\u00fcndonners-\n\ntag da dr\u00fcben im Kongresszentrum eine au\u00dfergew\u00f6hnliche \n\nNotsituation festgestellt haben. Mit dem Nachtragshaus-\n\nhaltsgesetz haben wir der Staatsregierung eine Krediter-\n\nm\u00e4chtigung in H\u00f6he von mehr als 6 Milliarden Euro in die \n\nHand gegeben, um uns schnell und energisch der Bew\u00e4lti-\n\ngung der Corona-Krise stellen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn wir vieles von dem, was uns an Kosten oder \n\nSteuermindereinnahmen ereilen wird, zum heutigen Tag \n\nnicht absehen k\u00f6nnen, zeigt der Blick auf die nackten Zah-\n\nlen weltweit, wie schwerwiegend und historisch diese \n\nKrise ist. Auch Deutschland ist hart getroffen. Im Inland \n\nbrechen Produktionen und Binnennachfrage weg. Im Aus-\n\nland sind Lieferketten zu uns unterbrochen. Unsere Export-\n\nm\u00f6glichkeiten sind eingeschr\u00e4nkt. Dies zeigt, wie gro\u00df die \n\nErfordernisse sind, den s\u00e4chsischen Unternehmen, der \n\nWirtschaft unter die Arme zu greifen und nat\u00fcrlich \u00fcber die \n\nSofortprogramme in Krankenh\u00e4usern mit Schutzausr\u00fcs-\n\ntung etc. zu helfen. \n\nDass wir bisher mit einem blauen Auge durch diese Krise \n\ngekommen sind, zumindest gesundheitlich, ist auch dem \n\nentschiedenen Handeln dieser Regierung zu verdanken. \n\nDarauf k\u00f6nnen wir durchaus stolz sein. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die am Gr\u00fcndonnerstag \n\ngetroffene Entscheidung war sehr weitreichend, politisch, \n\n\u00f6konomisch und verfassungsrechtlich. Deshalb war es uns \n\nwichtig, dass solch schwerwiegende Entscheidungen mit \n\nder Legitimation durch das Hohe Haus, den Landtag, ge-\n\ntroffen werden. \n\nVergangene Woche hatten wir die erste Sondersitzung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses nach dieser denkw\u00fcrdi-\n\ngen Sitzung, um Einwilligungen in kreditfinanzierte Aus-\n\ngaben der Staatsregierung zu geben. Jeder, der an der Sit-\n\nzung teilgenommen hat, konnte sehen, dass wir unserer \n\nRolle als Parlament verantwortungsvoll nachgekommen \n\nsind. Wir, also alle Fraktionen, stehen ebenso wie die \n\nStaatsregierung in der Pflicht, diese Krise zu meistern, in \n\nder Koalition wie auch in der Opposition. \n\nWir haben mit den Beschl\u00fcssen des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses zum heutigen Zeitpunkt bereits 1,9 Milliar-\n\nden Euro gebunden bzw. vorgelegt. Uns n\u00fctzt nat\u00fcrlich \n\nauch, dass wir in der Vergangenheit nach dem Motto gear-\n\nbeitet haben: Spare in der Zeit, dann hast du in der Not. \n\nInsbesondere sehen wir uns an dieser Stelle in der Pflicht, \n\nunseren s\u00e4chsischen Kommunen, auf die Sie, Herr Barth, \n\nauch eingegangen sind, Unterst\u00fctzung zu leisten. Das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. Von unserer Seite aus sind hier vier \n\nDinge zu tun. \n\nErstens. Die finanziellen Hilfen m\u00fcssen eine Mischung aus \n\nZusch\u00fcssen und Darlehen sein, um diejenigen zielgerichtet \n\nzu erreichen, die in Not sind oder drohen, in Not zu geraten. \n\nHierzu sind wir bereit. Ich sagte schon, dass 600 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nUns ist bewusst, dass der beste Kredit der ist, den man nicht \n\nbraucht. Auch vor diesem Hintergrund muss die Unterst\u00fct-\n\nzung des Freistaates eine gute Mischung aus verlorenen \n\nZusch\u00fcssen und Mitteln sein, die mit den Zuweisungen der \n\nkommenden Jahre verrechnet werden k\u00f6nnen. Man bleibt \n\nmiteinander im Boot und muss sehen, wie die Entwicklung \n\nim Nachgang zu bewerten ist. \n\nZusch\u00fcsse, um schnell Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, aber auch \n\nDarlehen des Freistaates f\u00fcr die mittelfristige Sicherung \n\nder Handlungsf\u00e4higkeit sind zwei Bausteine dieser Hilfe \n\nf\u00fcr die Kommunen. \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen feststellen, dass die aufsichtsrecht-\n\nlichen Vorgaben f\u00fcr die Kommunen sehr streng sind, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 389 \n\neigene Kassenkredite aufzunehmen. Hier werden wir ge-\n\nmeinsam mit den Kommunen und der Staatsregierung \n\nM\u00f6glichkeiten finden, um zeitlich begrenzt die Vorsorge \n\nmit eigenen Kassenkrediten zu erleichtern. \n\nDrittens. Weil wir wissen, dass die Kommunen etwas mehr \n\nZeit ben\u00f6tigen, um nach einem solchen Einbruch, wie wir \n\nihn aktuell erleben, wieder auf die Beine zu kommen, wer-\n\nden wir ihnen die Verl\u00e4sslichkeit geben m\u00fcssen, die sie be-\n\nn\u00f6tigen. Das hei\u00dft, die kommunale Ebene wird selbstver-\n\nst\u00e4ndlich \u00fcber das FAG f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022 von \n\nden 4 Milliarden Euro profitieren, die wir daf\u00fcr vorgese-\n\nhen haben und mit denen wir die Steuermindereinnahmen \n\ndes Freistaates insgesamt ausgleichen wollen. \n\nViertens, ein weiterer Aspekt, der mir bei aller Diskussion \n\nim Zusammenhang mit der Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise \n\nzu kurz kommt: In dieser Krise steckt auch die Chance, \n\nVerwaltungsvereinfachungen auf den Weg zu bringen, Pro-\n\nzesse zu \u00fcberdenken und zu straffen, Standards auch in die-\n\nsem Lande wieder mal abzusenken. \n\nDas gilt f\u00fcr die Staatsverwaltung ebenso wie f\u00fcr die kom-\n\nmunalen Verwaltungen. Das ist eine Aufgabe, die wir ge-\n\nmeinsam angehen m\u00fcssen: Politik, Kommunen und Ver-\n\nwaltungen. Ich freue mich auf eine spannende Diskussion \n\nmit uns allen und sehe dabei die CDU besonders in der Ver-\n\nantwortung. \n\nHerr Barth, ich komme konkret zu Ihrem Antrag. Wir ha-\n\nben den Nachtragshaushalt und das Corona-Bew\u00e4ltigungs-\n\nfondsgesetz nicht nur zur zweckgebundenen Finanzierung \n\nder Bek\u00e4mpfung des Virus auf den Weg gebracht, sondern \n\nauch um drohende Steuermindereinnahmen zu kompensie-\n\nren; ein Schicksal, das uns in den kommenden beiden Jah-\n\nren noch ereilen kann. \n\nIn einer solchen Situation, in der die Krise noch nicht \u00fcber-\n\nwunden ist, in der auch nicht absehbar ist, was an Kosten \n\noder Steuermindereinnahmen noch auf uns zukommt, soll \n\nder Landtag feststellen, dass im aktuellen Haushaltsjahr \n\nEinsparungen vorgenommen werden sollen. Dass auch die \n\nCDU-gef\u00fchrte Staatsregierung wie jedes Unternehmen und \n\njeder betroffene Haushalt in dieser Situation in diesem \n\nLande \u2013 das will ich hier deutlich sagen \u2013 Einsparungen \n\nvornehmen muss, steht au\u00dfer Frage und ist meines Erach-\n\ntens selbstverst\u00e4ndlich. \n\nAls regierungstragende Fraktion werden wir genau hin-\n\nschauen, wie verantwortungsvoll die Staatsregierung be-\n\nsonders jetzt mit den Mitteln der Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler umgeht. \n\nIch komme zu einem weiteren Anliegen Ihres Antrags. Der \n\nLandtag solle feststellen, dass die Tilgungsregelung des \n\nArtikels 95 Abs. 6 Satz 3 eingehalten wird. \n\nSehr geehrter Herr Barth, ich kann Ihnen versichern: Diese \n\nStaatsregierung \u2013 gef\u00fchrt von Ministerpr\u00e4sident Kret-\n\nschmer \u2013 ist verfassungstreu. Genau wie die Staatsregie-\n\nrung werden auch wir uns an die S\u00e4chsische Verfassung \n\nhalten. Deshalb wurde mit den Beschl\u00fcssen zum Nach-\n\ntragshaushalt von vor drei Wochen immer auf die Tilgungs-\n\nfrist von acht Jahren abgestellt. Dies mit einem Feststel-\n\nlungsbeschluss heute zu untermauern ist entbehrlich. \n\nAber eines ist nat\u00fcrlich klar \u2013 das bringt eine verantwor-\n\ntungsvolle Haushalts- und Finanzpolitik auch mit sich: Wir \n\nm\u00fcssen uns Mitte/Ende kommenden Jahres \u2013 wir werden \n\nsehen, wie sich das Ganze entwickelt \u2013 die Dinge an-\n\nschauen, in welcher H\u00f6he wir Steuermindereinnahmen \n\nausgleichen und welche Belastungen wir mit kreditfinan-\n\nzierten Ausgaben \u00fcberhaupt schultern k\u00f6nnen. Erst dann \n\nk\u00f6nnen wir frei von Unsch\u00e4rfen beurteilen, wie der Til-\n\ngungsplan f\u00fcr alle verkraftbar gestaltet werden kann. Man \n\nkann das Land nicht kaputtsparen, wenn man merkt, dass \n\nman es innerhalb kurzer Zeit nicht schafft. Es gibt viele \n\nUnternehmen, die sich mit zu kurzen Kreditfristen selbst \n\ngefesselt und teilweise an den Rand des Untergangs ge-\n\nbracht haben. \n\nDeswegen ist es manchmal klug, bei langfristigen Ent-\n\nscheidungen auch langfristig zu finanzieren: BWL, erstes \n\nSemester! \n\n(Heiterkeit der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In einem weiteren Schritt \n\nsoll die Staatsregierung jetzt einen Bericht erarbeiten, in \n\ndem dargestellt werden soll, wo eingespart werden kann \n\nund welche R\u00fccklagen vor Inanspruchnahme der Kredit-\n\naufnahme genutzt werden sollen. Auch wenn ich mich wie-\n\nderhole: Ich halte es f\u00fcr unangebracht, dieses Signal heute \n\nmit einem Landtagsbeschluss zu senden. Jetzt gilt es, sich \n\nder Krise entschieden und konsequent entgegenzustellen. \n\nWir m\u00fcssen den Unternehmen, den Sportvereinen oder \n\nMusikschulen, die dringend Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, un-\n\nter die Arme greifen. \n\nGleichzeitig d\u00fcrfen wir aber auch die Notwendigkeiten der \n\nmedizinischen Versorgung nicht aus dem Blick verlieren. \n\nAuch wenn wir schon sehr weit gekommen sind und erste \n\nLockerungen vornehmen k\u00f6nnen, sollten wir erst dann, \n\nwenn die Krise vollends \u00fcberwunden ist, gemeinsam mit \n\nder Staatsregierung schauen, wie wir mit der drohenden \n\nSteuermindereinnahme, die zweifellos kommen wird, so-\n\nwohl beim Freistaat wie auch bei den Kommunen, umge-\n\nhen werden. \n\nIch denke, niemand in diesem Saal glaubt daran, dass wir \n\nohne Einsparungen und ohne Umdenken durch diese Krise \n\nkommen werden. Nat\u00fcrlich wird die Staatsregierung nicht \n\numhinkommen, ihre eigenen Ausgabenpl\u00e4ne zu \u00fcberden-\n\nken. Wo jedoch die richtigen Stellen sind, Mittel einzuspa-\n\nren, muss sehr genau gepr\u00fcft werden. Daf\u00fcr braucht es et-\n\nwas Zeit. \n\nVor diesem Hintergrund werden wir Ihren Antrag ableh-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 390 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \u2013 Als N\u00e4chster spricht Herr Br\u00fcnler f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE; bitte sehr. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich den Titel des \n\nAntrags las, dachte ich, dass Sie mit konkreten Vorschl\u00e4gen \n\naufwarten, wo denn gespart werden soll oder auf welche \n\nReserven Sie zur\u00fcckgreifen wollen; denn dann k\u00f6nnte man \n\nsich tats\u00e4chlich dar\u00fcber unterhalten, k\u00f6nnte abw\u00e4gen, wel-\n\nche Handlungsalternativen weniger Risiken bergen oder \n\nwo welche Chancen liegen. \n\nDas Problem ist nur: Sie unterbreiten weder einen konkre-\n\nten Handlungs- oder Regelungsvorschlag noch fordern Sie \n\ndie Staatsregierung auf, sich einem bestimmten Problem zu \n\nwidmen oder eine Aktivit\u00e4t zu entfalten. Nichts von dem, \n\nwas Sie, Herr Kollege Barth, an Projekten beschrieben ha-\n\nben, steht in Ihrem Antrag. Oder Sie haben schlichtweg \n\nvergessen, die dritte Seite anzuheften. Ich meine, das kann \n\nja mal passieren. Kollege von Breitenbuch hat konsequen-\n\nterweise in weiten Teilen gar nicht \u00fcber Ihren Antrag ge-\n\nsprochen, sondern \u00fcber die Vorhaben der Koalition \u2013 wahr-\n\nscheinlich deshalb, weil es dazu mehr zu berichten gibt. \n\nAber zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Sie begehren zun\u00e4chst zwei \n\nFeststellungen durch den Landtag, zu denen ich zum \n\nSchluss noch komme, und anschlie\u00dfend den Wunsch an \n\nden Finanzminister, er m\u00f6ge einmal berichten, was er im \n\njetzigen Haushalt so tue, wo man zu viel geplant habe und \n\nwelche R\u00fccklagen vorhanden seien. \n\nDas sind sicherlich Punkte, \u00fcber die man sich im Zuge des \n\nHaushaltsverfahrens unterhalten muss. Aber dazu braucht \n\nes den Antrag nicht. Kopieren Sie den letzten Teil heraus \n\nund stellen Sie eine Kleine Anfrage. Dazu k\u00f6nnten Sie sich \n\nsogar zus\u00e4tzlich eine f\u00fcnfte Frage ausdenken; vorausge-\n\nsetzt, es macht Ihnen nicht zu viel M\u00fche. Oder Sie fragen \n\neinfach im Haushalts- und Finanzausschuss einmal nach. \n\nAber das ist insofern ein heikles Thema f\u00fcr Sie, da Sie bei \n\nden letzten Beratungen zum Corona-Hilfspaket nicht wirk-\n\nlich durch Einsparvorschl\u00e4ge oder kritische Anmerkungen \n\naufgefallen sind. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh ja!) \n\nDort, wo letzte Woche ein sparsamerer Umgang mit Hilfs-\n\nmitteln beschlossen wurde, kamen diese Initiativen nicht \n\nvon Ihnen. Aufgewacht sind Sie erst bei einem eher kleinen \n\nProgramm zur Kulturf\u00f6rderung. Es ging vom Wert her um \n\ndrei Promille der im Raum stehenden 6 Milliarden Euro, \n\ndie Sie grunds\u00e4tzlich einsparen wollten, und zwar nicht \n\ndeshalb, weil Sie eine bessere Idee hatten, sondern deswe-\n\ngen, weil Sie mit Kultur nichts anfangen k\u00f6nnen. Das sei \u2013 \n\nso Ihr Vertreter im Ausschuss \u2013 einfach Verschwendung \n\nvon Steuermitteln. \n\nDas l\u00e4sst zwar erahnen, wo Sie Einsparpotenziale sehen; \n\naber warum schreiben Sie es dann nicht so deutlich auf? \n\nDann k\u00f6nnte man hier\u00fcber debattieren. \n\nWas bleibt, sind zwei Feststellungen, die Sie treffen wol-\n\nlen. Die erste Feststellung ist einfach absurd. Sie begehren \n\nde facto, dass der Landtag feststellen soll, dass der eben-\n\nfalls vom Landtag beschlossene aktuelle Doppelhaushalt \n\nnur noch halb gelten solle. Was noch gilt und was nicht, \n\nwollen Sie offenlassen. Wo wollen Sie denn eigentlich hin? \n\nWenn Sie umschichten wollen, dann m\u00fcssen Sie einen \n\nNachtragshaushalt verlangen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Ihnen aufgefallen ist, dass wir das vor \n\nknapp drei Wochen im Kongresszentrum getan haben. \n\nWenn die Form des Nachtragshaushalts Ihnen nicht gefal-\n\nlen hat, dann h\u00e4tten Sie \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen k\u00f6nnen \n\nund m\u00fcssen. Das ist nicht geschehen. Wenn Sie jedoch \n\nwollen, dass der Finanzminister eine Ausgabensperre ver-\n\nh\u00e4ngt, dann sollten Sie das doch einfach fordern. Dann \n\nk\u00f6nnte man auch dar\u00fcber diskutieren. Aber das machen Sie \n\nja auch nicht. Wie gesagt: Die erste Feststellung ist absurd \n\nund substanzlos. \n\nEs bleibt der zweite Punkt. Hier wollen Sie feststellen las-\n\nsen, dass es dem Wohle des Freistaates dient, wenn Kre-\n\ndite, unabh\u00e4ngig von der Kredith\u00f6he und unabh\u00e4ngig von \n\nder Tragf\u00e4higkeit des Landeshaushaltes, in acht Jahren zu-\n\nr\u00fcckzuzahlen sind. Selbst der Rechnungshof, der immer \n\nzur Haushaltsdisziplin mahnt, hat festgestellt, dass diese \n\nstarre Frist keineswegs dem Wohle zuk\u00fcnftiger Generatio-\n\nnen dient; profitieren diese doch am ehesten von einer \n\nfunktionierenden Gemeinschaft. \n\nWohlgemerkt, es gibt niemanden, der ein zeitlich unter-\n\nsetztes Konzept infrage stellt. Es geht um die von Ihnen \n\nzum Fetisch erhobene starre Frist \u2013 koste es, was es wolle. \n\nWer das allen Ernstes feststellen lassen will, der hat damit \n\nimplizit auch gleich seine eigene volkswirtschaftliche  \n\nAhnungslosigkeit und Impotenz festgestellt. \n\nRichtig w\u00e4re vielmehr das Begehren einer Verfassungs\u00e4n-\n\nderung. Aber das wollen Sie ausdr\u00fccklich nicht. Darum \n\nsteht Ihre Aussage, Herr Barth, bei zuk\u00fcnftigen Haushal-\n\nten, Schmerzen verhindern zu wollen, im direkten Gegen-\n\nsatz zu dem, was Sie hier aufgeschrieben haben. \n\nKurzum: Ihr Antrag begehrt, dass der Landtag in zwei \n\nPunkten \u2013 bei denen sie inhaltlich definitiv danebenliegen \n\n\u2013 feststellen m\u00f6ge, dass die AfD recht habe. Da diese Fest-\n\nstellung gelogen w\u00e4re und ich gerade meiner Tochter bei-\n\nbringe, dass man nicht l\u00fcgt, m\u00fcssen wir konsequenterweise \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Ich bitte jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nHerrn Lippmann nach vorn. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das ist \n\nein Antrag aus der in der AfD beliebten Rubrik \u201eParlamen-\n\ntarische Arbeit schlecht vorget\u00e4uscht\u201c. \n\nDie Kollegen von Breitenbuch und Br\u00fcnler haben dazu \n\nschon hinreichend viel gesagt und auch ich will das jetzt \n\nnicht ausdehnen. Eigentlich m\u00fcsste hier vorn Kollegin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 391 \n\nSchubert stehen, die Ihnen aus finanzpolitischer Sicht si-\n\ncherlich noch viele Dinge aufz\u00e4hlen k\u00f6nnte, die Sie einfach \n\nnicht bedacht haben, oder dass es einfach Quatsch ist, was \n\nSie hier fordern. \n\nDeshalb sage ich Ihnen als Parlamentarischer Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrer, der das Los gezogen hat, den ganzen Tag Ihren Re-\n\ndebeitr\u00e4gen zuzuh\u00f6ren: W\u00e4ren Sie doch einmal konse-\n\nquent. Ich habe den ganzen Tag eine AfD erlebt, der es bei \n\nder Unterst\u00fctzung ihrer wichtigen Anliegen nicht genug \n\nsein konnte, wo es nicht genug Geld geben konnte f\u00fcr ihre \n\nAnliegen, wo auch immer noch eins draufgesattelt werden \n\nsollte und wo die Regierung f\u00fcr Unt\u00e4tigkeit kritisiert wer-\n\nden sollte. Und dann kommen Sie, Herr Barth, und sagen: \n\nDas k\u00f6nnen wir alles gar nicht finanzieren und deswegen \n\nlassen wir das jetzt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nDas habe ich nicht gesagt, im Gegenteil!) \n\nSo viel Inkonsequenz hier zu beweisen und das auch noch \n\nals finanzpolitisch relevant und als finanzpolitisch ver-\n\nn\u00fcnftig zu bezeichnen, so viel Dreistigkeit muss man erst \n\neinmal haben! Schauen Sie morgens mal in den Spiegel, \n\ndann sehen Sie vielleicht, dass das Schwachsinn ist. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD  \n\nund der Staatsministerin Katja Meier) \n\nBei drei Punkten, Herr Barth, wird es dann wirklich schr\u00e4g. \n\nDiesen Antrag kann man wirklich vergessen, denn es ist ein \n\nnetter Berichtsantrag. Halleluja! Was Sie am Ende damit \n\nwollen, das ist relativ irrelevant. \n\nAber das, was Sie hier gesagt haben, ist das Entscheidende. \n\nZum einen sprechen Sie von Generationengerechtigkeit \n\nund sagen: Nun ja, die Kinder trifft es ja nicht. Deswegen \n\nschauen wir mal, was passiert. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nAber das, was Sie dadurch erzeugen, dass wir kein Geld \n\nausgeben k\u00f6nnen f\u00fcr dringend notwendige Ma\u00dfnahmen \u2013 \n\nauch f\u00fcr die notwendigen Hilfen, beispielsweise im Kul-\n\nturbetrieb \u2013, ist, dass Sie bewusst in Kauf nehmen, dass \n\ndiese Kinder jetzt in Armut aufwachsen, weil ihre Eltern \n\nkein Geld bekommen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist doch Quatsch!) \n\nDas ist doch keine Generationengerechtigkeit, sondern das \n\nist eine Frechheit. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD  \n\nund der Staatsministerin Katja Meier) \n\nHerr Barth, h\u00f6ren Sie sich zu! Zweitens stellen Sie sich hin \n\nund sagen: Sie m\u00fcssen das tilgen in acht Jahren. Nun ja, \n\ndas hat eben auch nicht viel mit Generationengerechtigkeit \n\nzu tun, aus dem einen Grund. Zum anderen aber verstehe \n\nich, ehrlich gesagt, nicht, wie Sie die ganze Zeit hohe fi-\n\nnanzpolitischen Forderungen in den letzten Haushaltsjah-\n\nren aufgemacht haben und jetzt behaupten \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber immer gegenfinanziert!) \n\n\u2013 Gegenfinanziert \u2013 der Witz war gut, Herr Barth. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nWie gegenfinanziert, das w\u00e4re die spannende Frage \u2013 teil-\n\nweise in halben Milliardenh\u00f6hen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAm Ende kommen Sie jetzt und sagen: Ja, ja, das werden \n\nwir schon alles mit der Tilgung in acht Jahren hinkriegen. \n\nDas k\u00f6nnen Sie ja gern alles erz\u00e4hlen, aber ich wei\u00df, was \n\nhier passiert: Sobald wir in die Tilgungsphase m\u00fcssen, sind \n\nSie von der AfD die Ersten, die sich hier hinstellen und sa-\n\ngen: Diese Regierung gibt kein Geld mehr f\u00fcr dies, das und \n\njenes aus. Das ist sch\u00e4ndlich. Das ist schlimm. Diese Re-\n\ngierung ist b\u00f6se. \n\nSie behaupten nie, dass Sie es waren, die gefordert haben, \n\ndass man noch mehr Masochismus dabei beweisen soll, \n\nbitte die schmerzlichste Tilgung zu vollziehen. Ich sage \n\nganz deutlich: Auch das ist unredlich, und ich erwarte von \n\nIhnen, dass Sie sich endlich mal hier vorn hinstellen und \n\nein tragf\u00e4higes Konzept darlegen und nicht immer das \n\nSpielchen spielen, was Sie schon die ganze Zeit spielen: \n\nErst die Lunte legen, dann anz\u00fcnden und zu verschwinden, \n\num am Ende mit dem Finger auf die Regierung zeigen zu \n\nwollen. \n\nEin dritter Punkt, der mich dann wirklich fast schon erhei-\n\ntert, ist: Wenn es um die Frage geht, wo k\u00f6nnen wir denn \n\nGeld einsparen, erz\u00e4hlen Sie regelm\u00e4\u00dfig: Nun ja, da \n\nbraucht man doch nur bei ein paar Demokratieprojekten \n\nund ein bisschen bei aus Ihrer Sicht \u201eGender-Gaga\u201c k\u00fcrzen \n\nund schon hat sich das Problem gel\u00f6st. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Klatschen Sie nicht zu fr\u00fch. \u2013 Wenn wir dadurch die Til-\n\ngung in acht Jahren l\u00f6sen k\u00f6nnten, dann sage ich Ihnen \n\nganz deutlich: Die halbe Tr\u00e4gerlandschaft in diesem Land \n\nw\u00e4re \u00fcber die H\u00e4lfte oder \u00fcber ein Zehntel der Summe \n\nfroh, die Sie vermeintlich in angeblichen Ideologieprojek-\n\nten sehen. Nur ist es leider nicht so, und ich sage Ihnen: \n\nJeder Euro, der dort investiert wird, ist gut investiertes \n\nGeld f\u00fcr die Zukunft unserer Demokratie. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD  \n\nund der Staatsministerin Katja Meier \u2013  \n\nBuh-Rufe von der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Ich bitte jetzt die SPD-Fraktion; Dirk Panter, \n\nbitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Man fragt sich: Was soll man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 392 \n\nder Rede von Herrn Lippmann eigentlich noch hinzuf\u00fc-\n\ngen? Aber wir wollen schon noch konkret werden; ich habe \n\nvorhin in der Kurzintervention schon etwas gesagt. Wir \n\nwollen noch einmal konkret zu dem Scheinriesen kommen. \n\nSie sprechen im Antrag von \u201ePriorit\u00e4ten setzen\u201c. Dazu sa-\n\ngen wir: Ja, das kann man machen. Das werden wir auch \n\ntun. Sie sprechen von einer fachlichen Diskussion. Ja, Herr \n\nLippmann hat gerade deutlich gemacht, wir w\u00fcrden dann \n\nirgendwann gerne in eine eintreten. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn \n\nSie dazu mal was vorlegen w\u00fcrden. Ich kann aber klar sa-\n\ngen: Einen Kulturkampf wird es mit uns nicht geben. Das \n\nsei ganz klar gesagt. \n\nNun mal konkret zum Antrag. Sie sagen, Sie wollen Ein-\n\nschr\u00e4nkungen der Haushaltsf\u00fchrung noch in 2020. Im Prin-\n\nzip sagen Sie das beim Punkt 3 noch einmal, weil Sie sa-\n\ngen: Alle Aufgaben ex Corona sollen auf den Pr\u00fcfstand. So \n\neinfach ist die Welt aber nicht. Wir k\u00f6nnen jetzt nicht \u2013 ich \n\nzitiere Herrn Vorjohann, den Finanzminister \u2013 \u201ein die Krise \n\nhineinsparen\u201c. Welche massiven Auswirkungen auf Jahre \n\nhinaus das hat, haben wir durch die K\u00fcrzungen im Jahre \n\n2010 gesehen. Parallel dazu hat der Bund ein Konjunktur-\n\nprogramm aufgelegt und den Kommunen und den L\u00e4ndern \n\ngeholfen. Die Auswirkungen sind klar. Die haben Sie sel-\n\nber schon sehr oft beschrieben. Also werden Sie bitte kon-\n\nkret oder lassen Sie die allgemeine Polemik. \n\nDas Zweite ist die Tilgungsregelung. Sie sagen, die n\u00e4chste \n\nGeneration soll nicht belastet werden. Ich zitiere Herrn \n\nBarth: \u201eJede Generation ist f\u00fcr die Umwelt verantwortlich, \n\ndie sie hinterl\u00e4sst.\u201c Darauf komme ich zur\u00fcck, wenn wir \n\nmal \u00fcber Energiepolitik, insbesondere \u00fcber Ihre Energie-\n\npolitik, sprechen. Da reden wir noch einmal dar\u00fcber. Da-\n\nrum geht es heute gar nicht. Aber Sie reden von acht Jah-\n\nren. Sie wollen m\u00f6glichst noch schneller tilgen. \n\nWir sind der Meinung: Das Ganze ist eine Generationen-\n\naufgabe. Das hei\u00dft nicht, dass wir 50 oder 100 Jahre brau-\n\nchen, sondern eine Generation. Das sind 20, 25 Jahre. Und \n\ndie Kinder und Familien die von Ihrer K\u00fcrzungspolitik be-\n\ntroffen w\u00e4ren, sind schon l\u00e4ngst geboren. Sie gibt es, und \n\nsie wollen gerne eine gute Ausstattung der Schulen. Sie \n\nwollen gerne ordentliche soziale Einrichtungen, damit sie \n\ngut aufwachsen k\u00f6nnen und damit sie nicht in 20 bis 25 \n\nJahren mit dem Finger auf Sie zeigen m\u00fcssen. Die AfD war \n\nes; dank derer sind wir dort, wo wir jetzt stehen. \n\nDeshalb sei ganz klar gesagt: Dieser Antrag kann nur ab-\n\ngelehnt werden. Er ist inhaltlich \u00fcberhaupt nicht substanti-\n\niert, und meine Redezeit ist jetzt zu Ende. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Besteht der Wunsch nach einer zweiten \n\nRunde? Bitte, die AfD-Fraktion. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie von meinen Kolle-\n\ngen Andre Barth bereits angek\u00fcndigt, komme ich jetzt zum \n\nzweiten Teil unseres Antrages, in dem wir die Staatsregie-\n\nrung auffordern, bis Ende Juli einen Bericht \u00fcber Einspar-\n\nm\u00f6glichkeiten im diesj\u00e4hrigen Haushalt vorzulegen. Wie \n\nund wo sind Einsparungen m\u00f6glich? Wo beabsichtigt die \n\nRegierung, Einsparungen vorzunehmen? \n\nViele der im Jahr 2018 geplanten Ausgaben k\u00f6nnen ange-\n\nsichts der aktuellen Kontaktverbote ohnehin nicht in vol-\n\nlem Umfang get\u00e4tigt werden. Wir denken dabei an die ge-\n\nplanten Ausgaben f\u00fcr \u00fcberregionale Konferenzen, Arbeits-\n\nkreise sowie f\u00fcr Veranstaltungen. \n\nAllein f\u00fcr Veranstaltungen sieht der diesj\u00e4hrige Haushalt \n\nAusgaben von 6,7 Millionen Euro vor. Auch die Ausgaben \n\nf\u00fcr die Erstattung von Reisekosten in H\u00f6he von 15,2 Mil-\n\nlionen Euro werden \u00fcberwiegend wohl nicht ben\u00f6tigt. In \n\nZeiten von Video- und Telefonkonferenzen werden die \n\nVerwaltungsbediensteten nur in seltenen F\u00e4llen quer \n\ndurchs Land reisen. \n\nBei der Kampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c lie\u00dfen sich bis zu \n\n4,8 Millionen Euro sparen. Eine Standortkampagne ist \n\nschon in normalen Zeiten h\u00f6chst fragw\u00fcrdig. In sogenann-\n\nten Corona-Zeiten, bei geschlossener Fremdenverkehrsin-\n\nfrastruktur und reduzierter Wirtschaftst\u00e4tigkeit ist sie \n\nschlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig und abwegig. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, und  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSo ist es nicht nachvollziehbar, eine mit Steuermitteln fi-\n\nnanzierte Tourismuskampagne \u201eTr\u00e4um dich nach Sachsen\u201c \n\nausgerechnet Anfang April zu starten, obwohl klar war, \n\ndass Hotels und Gastst\u00e4tten durch Ihre Rechtsverordnung \n\ngeschlossen werden. Ein Ende dieser Verordnung ist trotz \n\nnachgewiesenen R\u00fcckgangs der Infektionsgefahr nicht in \n\nAussicht. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Doch!) \n\nGerade die heute schon oft genannten flei\u00dfigen selbstst\u00e4n-\n\ndigen Unternehmer in der Bewirtungs- und Beherber-\n\ngungsbranche, die ohnehin zu k\u00e4mpfen haben, empfinden \n\nes als Hohn, dass eine solche Kampagne zu diesem Zeit-\n\npunkt gestartet wird. \n\nDie im Wirtschaftsministerium vorgesehenen Mittel von \n\n6,8 Millionen Euro f\u00fcr das Standort- und Tourismusmarke-\n\nting m\u00fcssen ebenfalls \u00fcberdacht werden. Ohnehin wird ein \n\nGro\u00dfteil der Messen, Workshops und Pr\u00e4sentationen im In- \n\nund Ausland nicht durchgef\u00fchrt werden. \n\nAuch bei den Repr\u00e4sentationskosten des Freistaates und \n\nbei Projekten mit angeblich \u00fcberregionaler Bedeutung lie-\n\n\u00dfen sich unschwer Einsparungen erzielen, wenn man denn \n\nwollte. In der Begr\u00fcndung zum Nachtragshaushalt behaup-\n\nten Sie, dass die Einsparung der Steuerausf\u00e4lle selbst bei \n\nsofortiger Anordnung einer haushaltswirtschaftlichen \n\nSperre kaum zu erbringen sei. Also versuchen Sie es nicht \n\neinmal, werte Staatsregierung. \n\nWir finden, dass Sie es sich in dieser Hinsicht zu einfach \n\nmachen, zumal Sie noch \u00fcber eine ganze Menge an  \n\nR\u00fccklagen verf\u00fcgen, die Sie aber nicht antasten wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 393 \n\n1,3 Milliarden Euro verbleiben laut ihrem Nachtragshaus-\n\nhalt in der Haushaltsausgleichsr\u00fccklage. Diese ist zum \n\nHaushaltsausgleich bestimmt, wenn die Einnahmen zu-\n\nr\u00fcckgehen. Warum entnehmen Sie denn dann das Geld \n\nnicht daf\u00fcr? Daf\u00fcr wurden doch die 1,3 Milliarden Euro \n\nzur\u00fcckgelegt. \n\nIm Garantiefonds liegen noch 86 Millionen Euro, in der \n\nPersonalausgabenr\u00fccklage weitere 250 Millionen Euro. \n\nDamit w\u00fcrde sich die Kreditaufnahme insgesamt um \n\n1,6 Milliarden Euro auf 4,4 Milliarden Euro verringern. \n\nSomit w\u00e4re die Last der R\u00fcckzahlung ab 2023 wesentlich \n\nleichter zu bew\u00e4ltigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Eine Kurzintervention von Dirk Panter von \n\nder SPD-Fraktion, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nm\u00f6chte darauf reagieren, denn wir haben mitgez\u00e4hlt. Die \n\nVorschl\u00e4ge, die Sie gerade gemacht haben, beliefen sich \n\nauf sage und schreibe 31 Millionen Euro. Chapeau! Nicht \n\nschlecht! \n\nBei den anderen Vorschl\u00e4gen, die Sie gemacht haben, k\u00f6n-\n\nnen Sie sich sicher sein, dass wir uns selbst dar\u00fcber Gedan-\n\nken machen. Auch eine Haushaltsausgleichsr\u00fccklage ist \n\nnicht unantastbar, auch die muss wieder aufgef\u00fcllt werden. \n\nSo einfach ist es nicht, dass man nur etwas aus der Scha-\n\ntulle herausnimmt. \n\nWie gesagt, 31 Millionen versus 6 Milliarden Euro \u2013 nicht \n\nschlecht! Da sagen wir als Sozialdemokratie, dass es viel-\n\nleicht kl\u00fcger w\u00e4re, man w\u00fcrde sich mal noch \u00fcber die Fi-\n\nnanzierung dieser Krise insgesamt beugen. Wir sind \u2013 im \n\nGegensatz zu Ihnen \u2013 nicht der Meinung, dass ein Corona-\n\nSoli schlecht ist. Dar\u00fcber sollten wir mal sprechen oder \n\n\u00fcber eine Erbschaftsteuer. Dann kommt gleich wieder: Oje, \n\noje! Ganz schlimm! \n\nIch wei\u00df nicht, ob Ihnen bewusst ist: Wir haben allein in \n\nSachsen weniger Einkommensmillion\u00e4re im gesamten \n\nFreistaat als die Stadt D\u00fcsseldorf. Von den Vorschl\u00e4gen, die \n\nwir machen, sind weniger als ein Prozent \u2013 vielleicht sogar \n\nweniger als 0,1 % \u2013 der Menschen in Sachsen betroffen bei \n\nden Einkommensstrukturen, die wir hier haben. Damit soll-\n\nten Sie sich bitte einmal besch\u00e4ftigen. Es kann aber sein, \n\ndass bei Ihnen ein paar Leute sitzen, die vielleicht betroffen \n\nw\u00e4ren. Dann habe ich zwar Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Position, \n\naber teile sie sicherlich nicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Nehmen Sie  \n\ndie H\u00e4nde aus anderer Leute Taschen!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGibt es den Wunsch nach einer Reaktion auf diese Kurzin-\n\ntervention? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann bitte ich Herrn von \n\nBreitenbuch von der CDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Kollege Kuhnert, ich w\u00fcrde gern kurz auf Ihre Punkte \n\neingehen. Wir haben jetzt nicht so schnell gerechnet wie \n\ndie SPD \u2013 die 31 Millionen nehme ich jetzt zur Kenntnis. \n\nEs waren die kleinen Summen, die Sie angesprochen ha-\n\nben: Kontaktkosten \u2013 kann man darauf verzichten. Kam-\n\npagnen \u2013 es kann ja gerade richtig sein, wenn die Krise vor-\n\nbei ist, unsere Gastronomie, unseren Tourismus mit einer \n\nSachsenkampagne zu unterst\u00fctzen. Das w\u00fcrde ich doch an \n\nder Stelle gar nicht ausschlie\u00dfen wollen. \n\n(Beifall der Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und Dirk Panter, SPD) \n\nJetzt Dinge auszuschlie\u00dfen, die vielleicht danach sinnvoll \n\nsind, ist, glaube ich, kein kluges Handeln. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir uns auch die gro\u00dfen Kos-\n\ntenbl\u00f6cke anschauen. Ich sage einmal Bauten, muss das \n\njetzt durchlaufen? Kann man sagen, man verschiebt etwas? \n\nDas sind alles Dinge, die vielleicht auch angesprochen \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nF\u00f6rdermittel \u2013 wir wissen nicht, was mit Europa ist; wie \n\nEuropa letztendlich die Finanzen sortieren wird, sodass \n\ndann wom\u00f6glich die europ\u00e4ischen F\u00f6rdermittel anders bei \n\nuns ankommen und auch die Landesmittel anders zur Ver-\n\nwendung kommen k\u00f6nnten. Das m\u00fcssen wir uns an-\n\nschauen, das ist heute \u00fcberhaupt noch nicht zu sagen. \n\nDer gro\u00dfe Punkt sind nat\u00fcrlich die Verwaltungsprozesse, \n\ngerade das, was zwischen Landkreisen, Landesdirektion \n\nund Freistaat l\u00e4uft, die Entscheidungsstrukturen. Diese \n\nDinge zu \u00fcberarbeiten kann den Schwei\u00df der Flei\u00dfigen \n\nwert sein. \n\nDie gro\u00dfen Summen, die Sie angesprochen haben, haben \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich im Blick. Eine Haushaltsausgleichs-\n\nr\u00fccklage hat ja den Sinn, das gesamte Land abzupuffern. \n\nDas ist nat\u00fcrlich die Frage und wir diskutieren bei uns in-\n\ntensiv, wie genau wir damit umgehen. \n\nDie anderen R\u00fccklagen haben Sie auch angesprochen. \n\nEs steht bei uns alles auf dem Pr\u00fcfstand. Wir m\u00fcssen das \n\ngesamte Land jetzt in der Krise und danach neu ausfinan-\n\nzieren und das ist eine gro\u00dfe Aufgabe. Deswegen bin ich \n\nauch dankbar f\u00fcr diese Debatte. \n\nEinen Seitenhieb in Richtung Dirk Panter kann ich mir \n\nnicht verkneifen \u2013 das betrifft die Erbschafts- und Verm\u00f6-\n\ngenssteuer. Ich m\u00f6chte noch einmal auf die Situation hin-\n\nweisen, dass Unternehmer erst seit 30 Jahren hier in Sach-\n\nsen die M\u00f6glichkeit hatten, einen Kapitalgrundstock \u00fcber-\n\nhaupt aufzubauen. Wenn wir jetzt hier mit Verve reingehen \n\nund sagen, wir fangen jetzt an, das zu besteuern, dann ge-\n\nhen wir genau an das, was eigentlich den Reichtum des \n\nk\u00fcnftigen Sachsens ausmachen soll. Das hei\u00dft, auch hier \n\nsollten wir uns noch einmal intensiv unterhalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 394 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf? \u2013 Bitte. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: 2:07 Minuten stehen noch auf der Uhr. \n\nLieber Herr Panter, um mal einen gr\u00f6\u00dferen Vorschlag zu \n\nmachen, \u00fcber was man diskutieren k\u00f6nnte: Ich will es noch \n\nmal kurz anrei\u00dfen. \n\nIch stelle die Frage: Wie viele Studienpl\u00e4tze haben wir in \n\nSachsen? Mehr als 100 000. Und wie viele Abiturienten \n\nhaben wir? 66 000, um es mal ganz grob zu machen. Das \n\nhei\u00dft, wir sind ein Bildungsland, und es ist jetzt die Frage: \n\nRechnet es sich, 40 000 Studienpl\u00e4tze vorzuhalten und er-\n\nreichen wir damit den Klebeeffekt, den Sie erwarten, dass \n\njunge Menschen, die nach Sachsen kommen, hierbleiben, \n\nFamilien gr\u00fcnden, junge Unternehmen neben Hochschulen \n\nentstehen? Erf\u00fcllt das diesen Effekt, dass es sich lohnt, \n\ndiese Studienpl\u00e4tze zu unterhalten? Da k\u00f6nnen Sie sagen, \n\nja, das ist so; aber ich sage es mal so: Das ist etwas, bei \n\ndem man Millionen einsparen kann, wenn man \u00fcber die \n\nHochschullandschaft und \u00fcber unsere Strukturen in Sach-\n\nsen nachdenkt. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Barth, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Danke, Herr Barth. Ich w\u00fcrde Sie gern \n\nfragen, ob Ihnen bewusst ist, dass in den n\u00e4chsten zehn Jah-\n\nren gut die H\u00e4lfte aller s\u00e4chsischen Erwerbst\u00e4tigen in \n\nRente gehen wird und wir leider Gottes nur die H\u00e4lfte derer \n\nwiederum als Absolventen aus unseren Schulen entlassen, \n\nsodass wir da eine gro\u00dfe L\u00fccke haben, und dass wir die nur \n\ndecken k\u00f6nnen, wenn wir attraktiv sind und auch gen\u00fcgend \n\nMenschen aus anderen Bundesl\u00e4ndern oder anderen L\u00e4n-\n\ndern anlocken k\u00f6nnen, \n\n(Staatsminister Martin Dulig: 300 000 Menschen!) \n\ndamit sie diese Arbeitspl\u00e4tze wieder f\u00fcllen? Ist Ihnen das \n\nbekannt? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Panter, das ist mir bekannt. Aber \n\ndieses Problem, das ich gerade beschrieben habe, haben \n\nauch andere L\u00e4nder in Europa. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das hilft uns doch nicht!) \n\nIch sage es ganz deutlich: Wir werden durch Digitalisie-\n\nrung 4.0 extrem viele Arbeitspl\u00e4tze freisetzen in der Zu-\n\nkunft, \n\n(Dirk Panter, SPD: Aber doch nicht 300 000!) \n\nund diese Menschen m\u00fcssen wir auch in Arbeit bringen. \n\nWenn Sie nat\u00fcrlich so eine Diskussion, die ich hier ganz \n\nkurz angefangen habe, einfach mit dem anderen Argument \n\nabw\u00fcrgen und fragen: Herr Barth, ist Ihnen das bewusst?, \n\ndann sehe ich, dass es Ihnen auf eine ernsthafte Diskussion \n\nzu diesem Thema offenbar \u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Panter, ich formuliere anders: Ich \n\ngewinne den Eindruck, dass Sie an einer solchen Diskus-\n\nsion kein ernsthaftes Interesse haben. \n\n(Dirk Panter, SPD: Dann ist dieser Eindruck \n\nfalsch! Ihr Argument ist auch noch falsch!) \n\nHerr Panter, wir haben genug Gelegenheit, um das viel-\n\nleicht einmal im Haushalts- und Finanzausschuss zu ver-\n\ntiefen. Ich wollte hier nur nicht den Eindruck stehen lassen \n\n\u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ich beantworte jetzt die Frage nicht mehr in meiner Re-\n\ndezeit, weil Sie einfach gedr\u00fcckt hatten. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nnicht, nein. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Okay. Dann jemand anders. \n\nHerr von Breitenbuch, ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt Ich kann \n\nIhre Rede voll und ganz unterschreiben. Sie sagen selbst, \n\nSie wollen sparen. Wir waren alle beim Nachtragshaushalt \n\ndabei. Es gibt Kr\u00e4fte in Ihrer CDU, die auch schon heute \n\nsagen, die Tilgungsfrist als solches muss fallen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ja!) \n\nDer Kollege Patt, den ich ausdr\u00fccklich loben muss \u2013 er ist \n\nheute leider nicht da \u2013, war der einzige Mahner in der \n\nCDU-Fraktion, der, ich sage einmal, zu ma\u00dfvoller Haus-\n\nhaltsf\u00fchrung aufgefordert hat. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nbitte Sie, zum Schluss zu kommen, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich sage es Ihnen noch einmal deut-\n\nlich: Wir geben Geld f\u00fcr Corona aus. Wir m\u00fcssen es aber \n\nauch irgendwo einsparen, und lieber heute als viel schwe-\n\nrer in der Zukunft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nEine Kurzintervention von Herrn von Breitenbuch an Mik-\n\nrofon 5, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Barth, \n\nwenn Sie meine Rede vom Gr\u00fcndonnerstag nachlesen, \n\ndann werden Sie darin lesen, dass ich die Themen \u201eEinspa-\n\nrungen\u201c, \u201eVerzicht\u201c und \u201esich zu bescheiden\u201c angespro-\n\nchen habe. Das werden Sie darin finden. Das ist auch die \n\nMeinung der Fraktion. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nWir m\u00fcssen die Dinge \u00fcberpr\u00fcfen. Wir m\u00fcssen dieses Land \n\nin einer Verantwortung nach vorn tragen, sprich: es auf der \n\neinen Seite nicht kaputtsparen, auf der anderen Seite aber \n\ngenerationengerecht leben. In diesem Spannungsverh\u00e4ltnis \n\nbefinden wir uns. Das m\u00fcssen wir entscheiden, in der Ko-\n\nalition. Es wird dann entsprechend von der Opposition und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 395 \n\nvon den Sachsen insgesamt goutiert oder nicht. Das ist die \n\nSituation, in der wir stecken. \n\nEs ist aber ganz klar und wir haben es auch in der Debatte \n\nganz bewusst angesprochen, weil es auch zu unserer DNA \n\ngeh\u00f6rt. Das will ich hier deutlich sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Es \n\ngibt jetzt die M\u00f6glichkeit zu reagieren. \u2013 Gut. Gibt es wei-\n\nteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 Dann bitte ich \n\njetzt die Staatsregierung um das Wort. Herr Prof. W\u00f6ller, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nVor genau 20 Tagen sind wir zu einer historischen Sonder-\n\nsitzung des S\u00e4chsischen Landtags zusammengekommen. \n\nDamals haben wir Sie um Ihre Unterst\u00fctzung daf\u00fcr gebe-\n\nten, die verfassungsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nKreditaufnahme zu schaffen und ein Nachtragshaushalts-\n\ngesetz 2019/2020 auf den Weg zu bringen. Diese gravie-\n\nrenden Ma\u00dfnahmen ergreifen wir, damit der Staat w\u00e4hrend \n\nder Corona-Pandemie handlungsf\u00e4hig und leistungsf\u00e4hig \n\nbleibt. \n\nDer Finanzminister, Kollege Vorjohann, den ich heute hier \n\nvertrete, hat Ihnen damals versichert, und ich kann dies \n\nheute bekr\u00e4ftigen, dass wir umsichtig, weitsichtig und ge-\n\nm\u00e4\u00df unseren Grunds\u00e4tzen der soliden Haushaltspolitik \n\nhandeln. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Auch klarsichtig!) \n\nDie Kredite nehmen wir selbstverst\u00e4ndlich sehr verantwor-\n\ntungsvoll auf und in dem Bewusstsein, sie gem\u00e4\u00df unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung zu tilgen. \n\nDurch die Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens k\u00f6nnen wir \n\ndie gro\u00dfen Herausforderungen durch die Corona-Pandemie \n\nbew\u00e4ltigen und gleichzeitig weiter in die Zukunft des Frei-\n\nstaats Sachsen investieren. \n\nKonkret bedeutet das, dass wir aus dem Sonderverm\u00f6gen \n\ninsbesondere mithilfe der vorgesehenen Krediterm\u00e4chti-\n\ngung die Pandemie-bedingten Mehrausgaben abdecken \n\nund absehbare Steuerausf\u00e4lle im Haushalt bis zu einer be-\n\nstimmten H\u00f6he kompensieren k\u00f6nnen. So soll auch, und \n\ndas ist besonders wichtig, der normale Betrieb im Kern-\n\nhaushalt \u2013 dazu geh\u00f6ren wirtschaftliche, soziale und kultu-\n\nrelle Ausgaben \u2013 m\u00f6glichst wenig beeintr\u00e4chtigt werden. \n\nEs soll eben nicht pauschal gegen die Krise angespart wer-\n\nden, wie es Kollege von Breitenbuch schon richtigerweise \n\nausgef\u00fchrt hat. Das wollen wir auf jeden Fall verhindern. \n\nEine nachhaltige Schw\u00e4chung der gesamten Infrastruktur \n\nund des Angebots an \u00f6ffentlichen Leistungen gilt es tun-\n\nlichst zu vermeiden, genauso wie ein Autofahrer bei stot-\n\nterndem Motor nicht noch auf die Bremse tritt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nAber er schaltet einen Gang runter!) \n\nGleichwohl werden wir die Priorit\u00e4ten klug und, ja, auch \n\ndurchaus neu setzen m\u00fcssen. \n\nUnsere solide und nachhaltige s\u00e4chsische Finanzpolitik ist \n\ngepr\u00e4gt durch verantwortliches und vorausschauendes \n\nHandeln. Das m\u00f6chte ich Ihnen gern an konkreten aktuel-\n\nlen Beispielen verdeutlichen. \n\nIn unserem Kernhaushalt wurde bereits ein sehr wesentli-\n\ncher Beitrag daf\u00fcr geleistet, die erforderliche Krediter-\n\nm\u00e4chtigung zu beschr\u00e4nken. Wir nutzen nicht ben\u00f6tigte \n\nR\u00fccklagen des Jahres 2019 in H\u00f6he von 650 Millio-\n\nnen Euro. Die globale Minderausgabe in H\u00f6he von \n\n265 Millionen Euro bei den Personalausgaben nutzen wir \n\nzur Kompensation von Steuerausf\u00e4llen, die wir als Ergeb-\n\nnis der Steuersch\u00e4tzung von Oktober 2019 f\u00fcr dieses Jahr \n\nerwarten. \n\nErstmals seit 15 Jahren verzichten wir in diesem Jahr auf \n\ndie urspr\u00fcnglich vorgesehene Nettotilgung in H\u00f6he von \n\n75 Millionen Euro. Dar\u00fcber hinaus wird ein zum Ende des \n\nHaushaltsjahres m\u00f6glicher \u00dcberschuss des Kernhaushaltes \n\nin diesem Jahr die Erstattung des Sonderverm\u00f6gens zum \n\nAusgleich von Steuerausf\u00e4llen verringern und damit auch \n\ndie im Sonderverm\u00f6gen vorgesehene Krediterm\u00e4chtigung. \n\nDurch diesen Automatismus sind weitergehende Berichts-\n\npflichten unn\u00f6tig; denn unserer Auffassung nach beginnt \n\nGenerationengerechtigkeit eben nicht erst bei der Schul-\n\ndentilgung, sondern schon beim sehr verantwortungsvollen \n\nUmgang mit der Krediterm\u00e4chtigung. \n\nDie Tilgungsregelung des Artikels 95 Abs. 6 der S\u00e4chsi-\n\nschen Landesverfassung sieht eine Tilgung der Kredite \n\nsp\u00e4testens innerhalb von acht Jahren vor. Sie ist nach wie \n\nvor geltende Rechtslage. \n\nNun zu Ihren Ausf\u00fchrungen und der antragstellenden Frak-\n\ntion der AfD, Herr Barth. Sie haben hier vom Rednerpult \n\naus eine Aura des Allwissens verbreitet. Der ehemalige \n\nUS-Verteidigungsminister Donald Rumsfeld hat im Jahr \n\n2002 gesagt: Es gibt Dinge, die wir wissen, und es gibt \n\nDinge, die wir nicht wissen. Dann gibt es Dinge, von denen \n\nwir nicht wissen, dass wir sie nicht wissen. \n\nGenau dieses Wissen \u00fcber das Nichtwissen ist es, was uns \n\neigentlich auch dem\u00fctig machen sollte, und zwar nicht nur \n\ndie Regierung, sondern auch die Opposition. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Dirk Panter, \n\nSPD, und Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEine Pandemie von solch globalem Ausma\u00df ist ein Ereig-\n\nnis, wie es nicht jeden Tag \u00fcber uns hereinbricht. Bei der \n\nBew\u00e4ltigung der Krise sind wir alle angespannt, und die \n\nKrise ist noch nicht zu Ende. Wir sind erst am Beginn der \n\nKrise, die wir jetzt steuern. Wir wissen weder, welche Aus-\n\nma\u00dfe sie noch annehmen wird, noch wissen wir, wann sie \n\nenden wird. Vor diesem Hintergrund, meine Damen und \n\nHerren, ist es wichtig, Demut zu bewahren, auf Sicht zu \n\nsteuern und besonnen zu sein. \n\nHerr Barth, Sie haben wieder einmal unter Beweis gestellt, \n\ndass die Anzahl derer, die in der Krise hinterher alles besser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 396 \n\ngewusst haben, nat\u00fcrlich auch in dieser Krise w\u00e4chst. Da-\n\nmit m\u00fcssen wir aber leben. \n\nZur\u00fcck zur Tilgungsregelung: Dass gegenw\u00e4rtig in diesem \n\nPunkt \u00fcber \u00c4nderungen der S\u00e4chsischen Verfassung nach-\n\ngedacht wird und diese bis Ende 2021 in Aussicht genom-\n\nmen werden, nehmen wir als Staatsregierung sehr wohl \n\nwahr. Wir halten auch die Diskussion hier\u00fcber f\u00fcr erforder-\n\nlich. Wir m\u00fcssen dabei bedenken, dass sowohl die jetzige \n\nGeneration als auch die k\u00fcnftige auf einen leistungsf\u00e4higen \n\nFreistaat mit einer starken wirtschaftlichen und gesell-\n\nschaftlichen Basis angewiesen sind. \n\nWir brauchen verantwortungsvolle Tilgungsregelungen. Es \n\ngeht darum, in einem zeitlich \u00fcberschaubaren Rahmen zu-\n\nr\u00fcckzuzahlen und durch eine Minimierung der Schulden-\n\nlast die staatliche Handlungsf\u00e4higkeit aufrechtzuerhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nwiederhole es gern: Verantwortliches und vorausschauen-\n\ndes Handeln sind f\u00fcr die Staatsregierung gelebter Grund-\n\nsatz und das Markenzeichen einer soliden und nachhaltigen \n\nFinanzpolitik. Das hei\u00dft immer auch, im Haushalt Priorit\u00e4-\n\nten zu setzen. Das tun wir. Allerdings brauchen wir daf\u00fcr \n\nkeinen Antrag der AfD-Fraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Dirk Panter, \n\nSPD, und Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Wir kommen \n\njetzt z\u00fcgig zum Schlusswort der AfD-Fraktion. Herr Barth, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Innenminister, Sie haben gerade \n\ndie solide Haushaltsf\u00fchrung des Freistaates Sachsen gelobt \n\nund Beispiele in Aussicht gestellt. Sicherlich hat Ihnen das \n\nFinanzministerium eine fundierte und sehr gute Rede vor-\n\nbereitet. Ich dachte, mal sehen, was da kommt. \n\nSie haben wortw\u00f6rtlich ausgef\u00fchrt: 650 Millionen Euro \n\naus dem Haushalts\u00fcberschuss des Jahres 2019 werden als \n\nEigenmittel in den Fonds eingelegt. Offenbar scheint diese \n\nRede bereits gestern oder vorgestern fertig gewesen zu \n\nsein, weil Sie dann weiter gesagt haben, dass ein Haus-\n\nhalts\u00fcberschuss aus dem Jahr 2020 selbstverst\u00e4ndlich auch \n\ndem Fonds zuflie\u00dfen w\u00fcrde. Ich meine, Ihr eigener Kol-\n\nlege, der Herr Finanzminister, hat heute in einem Interview \n\ngegen\u00fcber der \u201eFreien Presse\u201c gesagt, dass es einen Haus-\n\nhalts\u00fcberschuss im Jahr 2020 denknotwendig nicht geben \n\nwird. Insofern ist das, was Sie hier vortragen, als solches \n\nauch mit erheblichen Zweifeln versehen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Wir haben  \n\nin Sachsen schon viel erlebt!) \n\n\u2013 Ja, ich meine, wir hatten schon einmal eine Million \u00dcber-\n\nschuss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nHaushalts\u00fcbersch\u00fcsse!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, Sie melden sich auch zu Wort. Das alles \n\nhatten wir schon, Herr Panter. Herr Panter, zu Ihnen will \n\nich einfach einmal sagen: Ihre Fraktion im S\u00e4chsischen \n\nLandtag ist hier so zusammengeschrumpft, dass Sie sich \n\nbei den politischen Forderungen zur\u00fcckhalten sollten, mit \n\ndenen zum Beispiel der Kollege Richter durchs Land rennt, \n\nmit einem Corona-Soli \u2013 das haben Sie ja heute aufgegrif-\n\nfen \u2013 oder einer Erbschaftssteuer. Wir haben eine Erb-\n\nschaftssteuer in Deutschland. Sie k\u00f6nnen sich ja einmal mit \n\nUnternehmern dar\u00fcber unterhalten, was diese von der Erb-\n\nschaftssteuer halten. Wenn Sie ein bisschen mehr Wirk-\n\nm\u00e4chtigkeit hier im Parlament f\u00fcr Ihre linken Forderungen \n\nerhalten wollen, sollten Sie sich vielleicht als Arbeiter-\n\nklasse wieder wie vor 1918 auch mit Herrn Gebhardt ver-\n\neinigen, um eine kluge linke Politik zu machen. Sie sind \n\nmit dem, was Sie, Herr Panter, hier erz\u00e4hlt haben, von For-\n\nderungen der Linkspartei \u00fcberhaupt nicht mehr zu unter-\n\nscheiden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Tut mir sehr leid,  \n\naber da gibt es noch Unterschiede!) \n\nAlso, Herr Panter zu den Vorschl\u00e4gen, die Sie heute unter-\n\nbreitet haben, kann ich nur sagen, die h\u00e4tten Herrn Geb-\n\nhardt gut zu Gesicht gestanden. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Barth, letzter Satz bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Aber f\u00fcr Sie als eine Partei, die die ar-\n\nbeitende Generation jahrelang vertreten hat, sind das unan-\n\ngemessene Forderungen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Dann lesen  \n\nSie wenigstens die Berichte!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Da uns keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Antrag \n\nvorliegen, w\u00fcrde ich vorschlagen, dass wir jetzt zur Ab-\n\nstimmung kommen. \u2013 Dann geht das los, Herr Professor \n\nW\u00f6ller, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Wenn ich die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung richtig in Erinnerung habe, dann darf die Staatsregie-\n\nrung jederzeit das Wort ergreifen. Das tue ich auch hier, \n\nund zwar zu dem alleinigen Zweck, dass ich die Ausf\u00fch-\n\nrungen von Herrn Abg. Barth so nicht stehen lassen kann. \n\nHerr Barth, man kann wirklich \u00fcber vieles streiten, aber die \n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist Sachkenntnis und dass Sie dem an-\n\nderen zuh\u00f6ren. Wenn Sie meinen Ausf\u00fchrungen zugeh\u00f6rt \n\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie aufmerksam zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen, dass ich von m\u00f6glichen \u00dcbersch\u00fcssen des Kern-\n\nhaushalts gesprochen habe. Nun lassen Sie das Jahr erst \n\neinmal laufen. Wir steuern ja noch in der Krise, aber es sind \n\nalle Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass wir die finan-\n\nzielle Leistungsf\u00e4higkeit auf die Bew\u00e4ltigung der Krise \n\nkonzentrieren; und das haben wir sehr, sehr schnell getan \n\nnach dem Motto \u201eDoppelt hilft, wer schnell hilft\u201c. Insofern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 397 \n\nsteuern wir in der Krise, und darauf sollten wir uns auch \n\nkonzentrieren. \n\nIch h\u00e4tte die herzliche Bitte und w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn \n\nSie konstruktive Vorschl\u00e4ge machen und nicht dauernd, \n\nwie heute Vormittag, alle paar Wochen Ihre Meinung \u00e4n-\n\ndern w\u00fcrden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Moment, Herr Barth, wir \n\nw\u00fcrden hier jetzt erst einmal kurz juristisch kl\u00e4ren, wie wir \n\nweiter verfahren \u2013 aus folgendem Grund: weil die Redezeit \n\nder AfD aufgebraucht ist. Kleinen Moment, bitte. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir haben uns jetzt hier \n\nverst\u00e4ndigt. Nach \u00a7 86 Abs. 2, r\u00e4umen wir, weil die Staats-\n\nregierung jetzt nochmal das Wort ergriffen hat und die AfD \n\nkeine Redezeit mehr hat, Ihnen jetzt noch eine Redezeit \n\nvon 3 Minuten ein. Herr Barth. \n\n(Dirk Panter, SPD: Nur der AfD oder allen?) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich allen, die wollen. Herr Barth, kleinen \n\nMoment. Alle Fraktionen, die keine Redezeit mehr haben, \n\nk\u00f6nnten jetzt noch einmal drei Minuten Redezeit nutzen. \n\nAlle, die noch Redezeit haben, nutzen ihre Redezeit. Das \n\nsagt \u00a7 86 Absatz 2: mindestens drei Minuten, genau.  \n\nHerr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Also, ich wiederhole ganz sachlich: \n\nDer Finanzminister hat heute in der \u201eFreien Presse\u201c gesagt: \n\nEs wird keinen Haushalts\u00fcberschuss 2020 geben. Das habe \n\nich hier zitiert. Aber der Herr Innenminister sagt, wenn der \n\nKernhaushalt einen \u00dcberschuss ergibt, w\u00fcrde der in den \n\nCorona-Bew\u00e4ltigungsfonds einflie\u00dfen. Das glaube ich so-\n\ngar dem Herrn Innenminister. Ich sage aber, wir werden im \n\nJahr 2020 keinen \u00dcberschuss im Haushalt erzielen, und \n\ndeshalb ist das ein Schaukampf, um die politisch seri\u00f6se \n\nHaushaltspolitik der CDU hier vorzuf\u00fchren. Dagegen \n\nwehre ich mich und sage: Wenn objektiv sicher ist, dass es \n\nkeinen \u00dcberschuss gibt, dann brauchten wir doch keine \n\nKredite aufzunehmen. Das sage ich mal so. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nSonderverm\u00f6gen Kernhaushalt!) \n\n\u2013 Ich rede auch vom Kernhaushalt, Frau Friedel! Ich lasse \n\nmich doch von Ihnen jetzt nicht aus der Ruhe bringen. Ich \n\nsage ganz deutlich: Der Finanzminister sagt das eine in ei-\n\nnem Interview, der Innenminister sagt hier etwas anderes. \n\nSp\u00e4testens zu Beginn des Jahres 2021 werden wir wissen, \n\nwer recht hat. Ich gebe heute schon mal einen Tipp ab, Herr \n\nHartmann: Es wird definitiv der Finanzminister sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben uns jetzt hier \n\nnoch einmal zum Verfahren verst\u00e4ndigt. Die SPD ist der-\n\nzeit die einzige Fraktion, die Redezeit aufgef\u00fcllt bekommt. \n\nAlle anderen haben nach Paragraf 86 Absatz 2 noch gen\u00fc-\n\ngend Redezeit, die sie jetzt, wenn gew\u00fcnscht, noch nutzen \n\nk\u00f6nnen. Also: Wer m\u00f6chte sich jetzt noch einmal \u00e4u\u00dfern? \n\n\u2013 Das sehe ich nicht, in Ordnung. \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\n\nsache 7/2164. Wer dem Antrag der AfD-Fraktion zustimmt, \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt da-\n\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr \n\nund vielen Stimmen dagegen ist der Antrag der AfD-Frak-\n\ntion abgelehnt. \n\n(Zuruf von der AfD: Einige wenige?) \n\n\u2013 Wollen wir es ausz\u00e4hlen? \n\nBei einigen Stimmen daf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen \n\nist der Antrag der AfD-Fraktion abgelehnt. Damit ist der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Der vorlie-\n\ngende Antrag widerspricht allen sonstigen AfD-Forderun-\n\ngen in dieser Krise. Diese reichen von einem Schutzschirm \n\nf\u00fcr Kommunen (600 Millionen Euro) \u00fcber die Rettung des \n\nMittelstandes in Milliardenh\u00f6he bis hin zu allen anderen, \n\ndie auch von der Krise betroffen sind: Krisenbonus f\u00fcr \n\nPflegende, Pauschalen f\u00fcr Familien, sogar K\u00fcnstler wer-\n\nden bedacht. \n\nAls Landtag sollen wir also Milliarden freigeben und zeit-\n\ngleich der Staatsregierung eine Haushaltssperre nahele-\n\ngen?! \n\nIch denke, viele werden verstehen \u2013 sogar in der AfD-W\u00e4h-\n\nlerschaft \u2013, dass wir das nicht machen werden und nicht \n\nmachen k\u00f6nnen. Eine jetzige Haushaltssperre, nur damit \n\nKredite des Freistaats getilgt werden k\u00f6nnen, h\u00e4tte kata-\n\nstrophale Folgen f\u00fcr Sachsen. Wir m\u00fcssen jetzt schauen, \n\nwie wir durch diese Krise kommen, und wir m\u00fcssen auch \n\nschauen, dass Sachsen nach dieser Krise einen guten Neu-\n\nstart schafft. \n\nWir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE stehen f\u00fcr eine nachhaltige Fi-\n\nnanzpolitik und einen verantwortungsvollen Umgang mit \n\n\u00f6ffentlichen Geldern. Aus diesem Grund haben wir uns \n\nauch in und trotz der Krise f\u00fcr die Gewaltenteilung stark \n\ngemacht. Die Staatsregierung kann keine Kredite aus dem \n\nFonds zur Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise aufnehmen. Sie \n\nmuss jedes Mal ihr Anliegen begr\u00fcnden und jedes Mal die \n\nGenehmigung des Landtages \u2013 Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss \u2013 einholen. Es gibt meines Erachtens kein weiteres \n\nBundesland, dass in dieser schwierigen Situation eine so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 398 \n\nweit f\u00fchrende parlamentarische Beteiligung verankert hat. \n\nGerade weil es um viel Geld geht, wollen wir, dass die Ver-\n\nfahren und Entscheidungen so transparent und nachvoll-\n\nziehbar wie m\u00f6glich sind. \n\nWas die Einsparpotenziale betrifft: Diese Krise zeigt  \n\nschonungslos, welche Strukturen durch Sparma\u00dfnahmen \n\nin den vergangenen Jahren geschw\u00e4cht wurden. Das be-\n\nschr\u00e4nkt sich nicht auf Sachsen. Das k\u00f6nnen wir uns welt-\n\nweit anschauen. \n\nIch sehe auch nicht, dass die Pr\u00fcfung von Einsparpotenzi-\n\nalen derzeit das richtige Signal ist. Ich stelle mir diesbe-\n\nz\u00fcglich die Reaktionen von Schulen, von Lehrenden, der \n\nPolizei, der Feuerwehr, den Krankenh\u00e4usern, der Justiz  \n\noder auch von den Mitarbeitenden der Landesdirektion \n\nSachsen \u2013 Bewilligungs- und Beratungsstelle f\u00fcr Sachsens \n\nMittelstand \u2013 und von noch so vielen mehr vor. \n\nDiese brauchen Unterst\u00fctzung und nicht \u00dcberlegungen \n\n\u00fcber Stellen- und Mittelstreichungen. Daher lehnen wir \n\nauch diese AfD-Forderung ab. \n\nNun zur Nutzung von Reserven: F\u00fcr den Fonds wurden \n\nGelder aus der R\u00fccklage genommen und nicht verausgabte \n\nMittel aus 2019. Au\u00dferdem haben wir dieses Jahr die \n\nSchuldentilgung in H\u00f6he von 75 Millionen Euro ausgesetzt \n\nund ebenfalls f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Pandemie vorgese-\n\nhen. Die Entscheidungen wurden in diesem Landtag ge-\n\ntroffen. Wenn R\u00fccklagen aufgebraucht sind, sind sie weg. \n\nWir werden \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie konjunkturst\u00e4rkende \n\nMa\u00dfnahmen nach der Krise aussehen und wie diese finan-\n\nziert werden k\u00f6nnen. Aus eigener Kraft wird es schwierig. \n\nWir hoffen diesbez\u00fcglich auch auf Ma\u00dfnahmen des Bun-\n\ndes. Diese Krise ist wirklich gro\u00df und einschneidend. Das \n\nhat die AfD-Fraktion offensichtlich noch nicht verstanden. \n\nEs ist nicht die Zeit f\u00fcr Stimmungsmache, Blendwerk und \n\nScheinantr\u00e4ge wie diesen. \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nGenerelle Genehmigung des S\u00e4chsischen Landtags zur Strafverfolgung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 7/2104, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/2159, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt, und zwar in folgender Reihenfolge in \n\nder ersten Runde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, \n\nDIE LINKE und selbstverst\u00e4ndlich die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Damit w\u00fcrde ich gern mit der CDU-\n\nFraktion beginnen. \u2013 Kein Redebedarf, in Ordnung. Die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN? \u2013 Valentin Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nheute zu beschlie\u00dfende generelle Genehmigung zur Straf-\n\nverfolgung von Abgeordneten ist eher eine Formsache und \n\neine lange Zeit tradierte und \u00fcber Legislaturperioden hin-\n\nweg fortgeschriebene Regelung, die eigentlich eher selten \n\nGegenstand intensiver politischer Auseinandersetzungen \n\nin der Vergangenheit war. Deswegen haben wir uns darauf \n\ngeeinigt, dass ein Redebeitrag der Koalition zu dieser Ma-\n\nterie ausreichen d\u00fcrfte. \n\nDa wir nun dennoch heute eine Debatte \u00fcber die generelle \n\nGenehmigung von Strafverfolgung f\u00fchren, m\u00f6chte ich die \n\nRedezeit nutzen, um vielleicht dem einen oder anderen \n\nauch nach der denkw\u00fcrdigen Sitzung des Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses den Grundgedanken \n\ndes Immunit\u00e4tsrechtes von Abgeordneten nochmals zu ver-\n\ngegenw\u00e4rtigen. Art. 55 Abs. 2 und 3 der S\u00e4chsischen Ver-\n\nfassung regeln die Immunit\u00e4t der Abgeordneten des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtags. Sie d\u00fcrfen nur mit Einwilligung des \n\nLandtags wegen einer mit Strafe bedrohten Handlung zur \n\nUntersuchung gezogen, festgenommen, festgehalten oder \n\nverhaftet werden. Auch jede andere Beschr\u00e4nkung der per-\n\ns\u00f6nlichen Freiheit einer bzw. eines Abgeordneten bedarf \n\nder Einwilligung, das hei\u00dft der Entscheidung des Landtags \n\nvor der beschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahme. Auf Verlangen des \n\nLandtages sind zudem alle Ma\u00dfnahmen gegen Abgeord-\n\nnete auszusetzen \u2013 seien es Haft oder sonstige Beschr\u00e4n-\n\nkungen der pers\u00f6nlichen Freiheit f\u00fcr die Dauer einer Le-\n\ngislaturperiode oder f\u00fcr einen bestimmten, k\u00fcrzeren Zeit-\n\nraum. \n\nDamit gilt die Immunit\u00e4t neben der Indemnit\u00e4t, also dem \n\nSchutz der im Parlament get\u00e4tigten \u00c4u\u00dferungen vor Straf-\n\nverfolgung, und dem Zeugnisverweigerungsrecht quasi als \n\ndritte S\u00e4ule des Dreigestirns des Schutzrechtes f\u00fcr Abge-\n\nordnete und zum Schutz der Funktionsf\u00e4higkeit des Parla-\n\nments. Alle drei dienen dem Schutz der parlamentarischen \n\nAuseinandersetzung vor der Exekutive und sollen verhin-\n\ndern, dass die Funktion des Parlaments, insbesondere seine \n\nKontroll- und seine Gesetzgebungsfunktion, durch Straf-\n\nverfolgung erheblich beeintr\u00e4chtigt werden kann. \n\nDabei stellt das Immunit\u00e4tsrecht keinesfalls eine j\u00fcngere \n\nEntwicklung der Bundesrepublik dar, die insbesondere in \n\nAnbetracht der Zerst\u00f6rung des Parlamentarismus durch \n\nden Nationalsozialismus und die Verfolgung einer Vielzahl \n\ndemokratischer Abgeordneter entstanden ist, sondern die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 399 \n\nImmunit\u00e4t stammt in ihren Grundz\u00fcgen sogar noch aus der \n\nPhase des Konstitutionalismus und ist somit in ihren \n\nGrundgedanken bereits \u00fcber 170 Jahre alt. \n\nNicht selten wird das Immunit\u00e4tsrecht in Anbetracht ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig demokratischer Zust\u00e4nde in der Bundesre-\n\npublik und dem Umstand, dass die Demokratie selbst in \n\nSachsen die Monarchie \u00fcberholt hat, mitunter in Frage ge-\n\nstellt. Immerhin sei es ein Sonderrecht der Abgeordneten, \n\nwas gelegentlich auch als Privileg bezeichnet wird. In ei-\n\nnem demokratischen Rechtsstaat sei die Immunit\u00e4t auf-\n\ngrund einer unabh\u00e4ngigen Justiz \u00fcberfl\u00fcssig und eine nicht \n\nzu rechtfertigende Besserstellung von Abgeordneten. Vor \n\ndiesem Hintergrund haben einige Bundesl\u00e4nder die Immu-\n\nnit\u00e4t in den letzten Jahren sogar weitgehend aufgeweicht \n\nund erm\u00e4chtigen das Parlament nur noch, Ma\u00dfnahmen ge-\n\ngen ihre Mitglieder bei Bedarf auszusetzen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, weshalb erz\u00e4hle ich das? \n\nWeil wir immer wieder Debatten haben \u2013 das hat auch die \n\nImmunit\u00e4tsausschusssitzung gezeigt \u2013, die von einer Auf-\n\nweichung der Immunit\u00e4t ausgehen und weil dies ein sehr \n\nleichtsinniges Unterfangen sein kann. Nat\u00fcrlich sch\u00fctzt die \n\nImmunit\u00e4t nicht den einzelnen Abgeordneten vor Strafver-\n\nfolgung. Es ist insoweit auch kein Privileg, sondern ein \n\nSchutzrecht gegen\u00fcber dem Parlament als Ganzem. Zum \n\nanderen ist die Immunit\u00e4t aber in einer Zeit, in der wir es \n\nmit einer zunehmend medialisierten Demokratie zu tun ha-\n\nben, auch ein Schutzrecht, dessen wir uns vergegenw\u00e4rti-\n\ngen sollten. Denn es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass auch in \n\nder Verlagerung des politischen Meinungskampfes auf die \n\nEbene des Strafrechtes es immer wieder zu Konstellationen \n\nkommt, in denen missliebige \u00c4u\u00dferungen oder vermeint-\n\nlich missliebige Aktionen von Abgeordneten im Wege der \n\nStrafverfolgung sanktioniert werden sollen oder zumindest \n\ndurch das Sp\u00fcrbarmachen strafrechtlicher Ermittlungen \n\nverdeutlicht werden kann. Sie k\u00f6nnen sich selbst ausmalen, \n\nwas das zur Folge hat, wenn man in solchen F\u00e4llen regel-\n\nm\u00e4\u00dfig Post von der Staatsanwaltschaft bekommt. Von da-\n\nher sollte man als \u00fcberzeugter Parlamentarier nie am \n\nGrundsatz der Immunit\u00e4t zweifeln. Es gilt aber grunds\u00e4tz-\n\nlich den Blick auch daf\u00fcr zu weiten, dass dieses vermeint-\n\nliche Privileg auch eine B\u00fcrde sein kann. \n\nWenn verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringf\u00fcgige Straftaten, die in kei-\n\nnem Zusammenhang mit dem Mandat stehen \u2013 beispiels-\n\nweise Verkehrsstraftaten \u2013 nur allein deshalb in den Fokus \n\nder \u00d6ffentlichkeit geraten, weil bereits f\u00fcr eine Verfolgung \n\noder zumindest f\u00fcr die Sanktionierung die Aufhebung der \n\nImmunit\u00e4t notwendig ist, kann dies schnell zur Vorverur-\n\nteilung f\u00fchren und rasch die Kehrseite der Immunit\u00e4t, n\u00e4m-\n\nlich das Ziehen des Falls in die \u00d6ffentlichkeit zur Folge \n\nhaben. \n\nEbenso stellen sich vielfach auch praktische und strafpro-\n\nzessuale Probleme beim vollen Durchwirken der Immuni-\n\nt\u00e4t. Betreffend strafrechtlicher Ermittlungen gegen\u00fcber ei-\n\nnem Mitglied des Landtages ist die Genehmigung im Sinne \n\ndes Immunit\u00e4tsrechts bereits dann einzuholen, wenn blo\u00df \n\nbeabsichtigt ist, ein Ermittlungsverfahren einzuleiten, \n\nselbst wenn dies in der Folge wieder eingestellt wird. Dazu \n\nsind dem Pr\u00e4sidenten Antr\u00e4ge auf Aufhebung der Immuni-\n\nt\u00e4t \u00fcber das Justizministerium zuzuleiten. Der Pr\u00e4sident \n\nleitet diese Antr\u00e4ge an einen Ausschuss weiter. Dieser gibt \n\neine Beschlussempfehlung ab, und schlussendlich be-\n\nschlie\u00dft dieser oder das Hohe Haus insgesamt \u00fcber die Auf-\n\nhebung der Immunit\u00e4t. In dieser Zeit d\u00fcrfen weder Staats-\n\nanwaltschaft noch Polizei Ermittlungshandlungen oder \n\nVorermittlungen vornehmen, ohne die Genehmigung des \n\nLandtags eingeholt zu haben. Dies alles ist einem z\u00fcgigen \n\nErmittlungsverfahren nicht dienlich. \n\nVor diesem Hintergrund der Abw\u00e4gung zwischen Immuni-\n\nt\u00e4tsrecht und den Folgen der Immunit\u00e4t, die es dabei abzu-\n\nw\u00e4gen gilt, gibt es eine Vielzahl von Mechanismen, damit \n\numzugehen. Einer davon ist, die Schutzrechte des Parla-\n\nments auf der einen Seite mit dem Schutzwillen von Abge-\n\nordneten auf der anderen Seite gegen die angesprochene \n\nPrangerwirkung in Ausgleich zu bringen. Ein Element da-\n\nf\u00fcr finden Sie bereits in unserer Gesch\u00e4ftsordnung in der \n\nRichtlinie zu Immunit\u00e4tsangelegenheiten. Diese regelt be-\n\nreits einige Ausnahmen von der Immunit\u00e4t und insbeson-\n\ndere im Verfahren von Ermittlungen. \n\nDie ebenfalls in \u00a7 73 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vorge-\n\nsehene generelle Genehmigung zur Strafverfolgung, wie \n\nwir sie heute vorlegen, ist ein weiterer Baustein. Mit dem \n\nvorgelegten Antrag m\u00f6chte Ihnen das die Koalition in be-\n\nw\u00e4hrter Art und Weise vorschlagen. So soll die Durchf\u00fch-\n\nrung von Verfahren wegen Straftaten, Dienstvergehen, Ver-\n\nletzung von Berufs- und Standespflichten, vorl\u00e4ufige Ein-\n\nziehung der Fahrerlaubnis, der Vollzug der angeordneten \n\nDurchsuchung oder Beschlagnahme in genehmigten Ver-\n\nfahren, soweit der sofortige Vollzug zur Sicherung der Be-\n\nweise unerl\u00e4sslich ist, und der Antrag auf Erlass eines \n\nStrafbefehls in bestimmten F\u00e4llen \u2013 also nicht mehr im \n\nEinzelfall \u2013 dem Landtag obliegen, sondern mit einem ge-\n\nnerellen Beschluss des Hohen Hauses allgemein f\u00fcr erteilt \n\ngelten. Demnach entscheidet der Landtag, wenn wir das \n\nheute so beschlie\u00dfen, zuk\u00fcnftig nur noch \u00fcber die Immuni-\n\nt\u00e4tsaufhebung bei Beleidigungsdelikten mit politischem \n\nCharakter, \u00fcber die Erhebung einer \u00f6ffentlichen Klage und \n\nbei freiheitseinschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen. \n\nDamit die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden das Immunit\u00e4tsrecht \n\nbeachten, sind diese in allen F\u00e4llen verpflichtet \u2013 das fin-\n\nden Sie in Nr. 3 des Antrages \u2013, diese dem Pr\u00e4sidenten vor \n\nEinleitung eines Verfahrens oder Ma\u00dfnahmen zu unterrich-\n\nten und auch dem betroffenen Mitglied des S\u00e4chsischen \n\nLandtags Mitteilung dar\u00fcber zu machen. In allen F\u00e4llen der \n\nGenehmigung ist \u00fcberdies eine Information von Rundfunk, \n\nFernsehen und Presse ausgeschlossen \u2013 also anders, als \n\ndies im zust\u00e4ndigen Ausschuss vonseiten der AfD behaup-\n\ntet wurde. \n\nMit der generellen Genehmigung in G\u00e4nze vermeiden wir, \n\ndass Vorg\u00e4nge von geringem Gewicht oder aufgrund fal-\n\nscher Bezichtigungen f\u00fcr Aufsehen sorgen und eine Vor-\n\nverurteilung eintritt. F\u00fcr den Fall von Durchsuchungen und \n\nBeschlagnahmungen ist in Nr. 3 des Antrags das Erforder-\n\nnis einer nachvollziehbaren Begr\u00fcndung geregelt, damit \n\nder Pr\u00e4sident anschlie\u00dfend eine qualifizierte Entscheidung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 400 \n\n\u00fcber einen gegebenenfalls dagegen einzulegenden Wider-\n\nspruch treffen kann. Auch Durchsuchungen im Landtag \n\nk\u00f6nnen weiterhin nicht ohne Weiteres stattfinden. \n\nIch darf mir mit Blick auf die Genese dieses Antrags nur \n\nnoch gestatten, darauf hinzuweisen, dass die generelle Ge-\n\nnehmigung zur Strafverfolgung seit der zweiten bisher in \n\njeder Legislaturperiode erteilt wurde und dass der Wortlaut \n\nauch nach Intervention der damaligen PDS-Fraktion in der \n\ndritten und vierten Wahlperiode so angepasst wurde, dass \n\nsie und auch wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN dieser generellen \n\nGenehmigung regelm\u00e4\u00dfig zustimmen konnten. \n\nDer Landtag trifft mit dieser Genehmigung eine ausgewo-\n\ngene, alle Interessen abw\u00e4gende Entscheidung. In der letz-\n\nten Legislaturperiode, in der meiner Erinnerung nach auch \n\ndie AfD in diesem Hohen Hause sa\u00df \u2013 leider \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Gott sei Dank!) \n\nund dieser generellen Genehmigung zugestimmt hat, \n\nwurde dem gleichlautenden Antrag, \u00fcbrigens seinerzeit \n\neinstimmig, entsprechend die Zustimmung erteilt. \n\nNur noch kurz zu einem Problem, das die AfD in der Im-\n\nmunit\u00e4tsausschusssitzung aufgemacht hat, und zwar zur \n\nRegelung zur Untersuchung und Beschlagnahmung. Das \n\nwar ja ein wesentlicher Grund, dass Sie das nicht mittragen \n\nkonnten. Da haben Sie das Zeugnisverweigerungsrecht von \n\nAbgeordneten nicht hinreichend umf\u00e4nglich gew\u00e4hrt gese-\n\nhen. Ich sage Ihnen ganz deutlich, nachdem wir uns das \n\nnoch einmal intensiv angeschaut haben, bleibe ich bei dem, \n\nwas ich bereits in der Sitzung des Gesch\u00e4ftsordnungs- und \n\nImmunit\u00e4tsausschusses ausgef\u00fchrt habe: Sie irren sich. \n\nDas Zeugnisverweigerungsrecht gilt bei Ermittlungen ge-\n\nnerell f\u00fcr Berufsgeheimnistr\u00e4ger, egal ob \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte, Rechtsanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lte und Abge-\n\nordnete. Es ist grunds\u00e4tzlich zu ber\u00fccksichtigen. Das Straf-\n\nprozessrecht sieht hier die entscheidenden konkreten Me-\n\nchanismen vor, die selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Mitglie-\n\nder des Landtages gelten und die mit der generellen Geneh-\n\nmigung zur Strafverfolgung eben nicht aufgehoben werden \n\nk\u00f6nnen, weil das Zeugnisverweigerungsrecht von Abge-\n\nordneten Verfassungsrang hat. \n\nF\u00fcr uns Abgeordnete gibt es allerdings in diesen F\u00e4llen \n\nkeine Privilegien zu anderen Gruppen von Berufsgeheim-\n\nnistr\u00e4gern. Selbstverst\u00e4ndlich lassen sich Mechanismen \n\nfinden, um Ihrem Anliegen zu begegnen. Das finden Sie \n\nregelm\u00e4\u00dfig in der Ausformung des \u00a7 53 Strafprozessord-\n\nnung. \n\nDer vorliegende Antrag ist somit ein weiterer sinnvoller \n\nBaustein, um den Schutzgedanken des Immunit\u00e4tsrechts \n\nund die individuellen Interessen der Abgeordneten zum \n\nAusdruck zu bringen, ohne an den Grundfesten der Immu-\n\nnit\u00e4t zu r\u00fctteln. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Lippmann, bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich bitte daher \n\nnoch einmal im Sinne einer sachlichen Diskussion um Zu-\n\nstimmung aller Fraktionen in diesem Hohen Hause. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Gehe ich richtig in der Annahme, dass Herr \n\nLippmann an der Stelle auch f\u00fcr die SPD gesprochen hat? \n\n\u2013 Gut, dann bitte ich jetzt die AfD-Fraktion um das Wort. \n\nHerr Mayer, bitte. \n\nNorbert Mayer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Freiheit des Man-\n\ndats im Landtag ist ein Garant der Demokratie. Immunit\u00e4t \n\nist untrennbar davon. Sie ist besonders zu sch\u00fctzen. Die \n\nAfD-Fraktion lehnt eine so weitgehende Einschr\u00e4nkung \n\nder Immunit\u00e4t ab, wie sie im Antrag von CDU, der SPD \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN gefordert wird. Mit Ihrer \n\nForderung der generellen Freigabe von Datentr\u00e4gern, Ge-\n\nr\u00e4ten und Papieren der Abgeordneten zu Durchsuchungen \n\nund Beschlagnahme wird zu viel aus der Hand des Parla-\n\nments gegeben. Unser Mandat ist nicht genug gesch\u00fctzt. \n\nGerade jetzt in der Corona-Zeit werden Grundrechte mas-\n\nsiv eingeschr\u00e4nkt; die Bewegungsfreiheit der B\u00fcrger, auch \n\nund gerade gesunder Menschen. Viele k\u00f6nnen ihren Beru-\n\nfen, ihrem Erwerb nicht nachgehen. Viele Unternehmen \n\nsind massiv in ihrer Existenz bedroht. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWas wird gerade unseren Senioren in den Heimen angetan? \n\nDas sind alles solche Fragen. Ja, es ist eine schwierige Si-\n\ntuation. Es ist nicht leicht, passende L\u00f6sungen zu finden. \n\nMa\u00dfhalten ist angesagt. Was aber passiert gerade? Unsere \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger, die wir als Abgeordnete vertreten, \n\nwerden nun schon beim Spaziergang geg\u00e4ngelt und be-\n\ndroht. \n\n(Zurufe: Zum Thema!) \n\nWir haben \u2013 \u2013 Das ist das Thema! \n\n(Zuruf: Immunit\u00e4t ist kein Grundrecht!) \n\nDas ist mein Thema. Lassen Sie mich einfach reden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir haben \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Was hat das mit der Immunit\u00e4t zu tun?) \n\nWir haben vor einer Woche in Pirna erlebt, wie B\u00fcrger sich \n\n\u00fcberlegt haben, abends um das Rathaus spazieren zu gehen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer, ich bitte Sie, zur Immunit\u00e4t zu reden. Da geht \n\nes um Abgeordnete. \n\nNorbert Mayer, AfD: Ja, das ist mein Thema. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 401 \n\nVielleicht haben diese B\u00fcrger einfach ihr Grundrecht wahr-\n\nnehmen wollen, dass sie spazieren gehen. Es sind einige \n\nB\u00fcrger mehr gewesen, die da spazieren gegangen sind. Die \n\nhaben ihr Grundrecht wahrgenommen. Was ist dann pas-\n\nsiert? Dann kam die Ordnungsbeh\u00f6rde. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nLassen Sie mich bitte weiterreden. \n\nDann kam die Ordnungsbeh\u00f6rde und hat den Leuten abver-\n\nlangt, sie m\u00fcssen eine Versammlung anmelden. Man hat \n\nihnen Auflagen erteilt. Acht Seiten sollen es gewesen sein. \n\nDann hat sich einer bereit erkl\u00e4rt, diese Auflagen dort vor-\n\nzutragen. Er war noch nicht fertig, da hat die Versamm-\n\nlungsbeh\u00f6rde gesagt, jetzt ist die Versammlung schon wie-\n\nder vorbei und aufgel\u00f6st. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDann hat man \u00fcber Megafon diese B\u00fcrger bedroht und de-\n\nnen zugerufen: B\u00fcrger, Sie tragen keinen Mundschutz, das \n\nist eine Ordnungswidrigkeit. \n\n(Zuruf) \n\nDa frage ich mich \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung, Ihre Verordnung, die der Regierung. Was \n\nhaben Sie verordnet? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIn Gesch\u00e4ften soll man Mundschutz tragen und im \u00f6ffent-\n\nlichen Personennahverkehr, in Bussen und Bahnen. Nie-\n\nmand hat verordnet, bei einem Spaziergang einen Mund-\n\nschutz zu tragen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer \u2013 \u2013 \n\nNorbert Mayer, AfD: Da werden diese B\u00fcrger \u00fcbergriffig \n\nbehandelt. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer, ich weise jetzt das zweite Mal darauf hin, dass \n\nSie bitte zur Drucksache reden. Ich m\u00f6chte nicht noch ein-\n\nmal wiederholen, worum es in der Drucksache geht. Das \n\nist jetzt das zweite Mal. Muss ich Sie noch einmal darauf \n\nhinweisen, muss ich Ihnen leider das Wort entziehen. \n\nNorbert Mayer, AfD: Es geht um unsere B\u00fcrger und wie \n\nwir als Abgeordnete \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe) \n\nEntschuldigung, wie wir als Abgeordnete f\u00fcr diese B\u00fcrger \n\neinstehen d\u00fcrfen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Mayer, ich m\u00f6chte mit Ihnen nicht dar\u00fcber diskutie-\n\nren. \n\nNorbert Mayer, AfD: Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch rede \u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Zur \n\nSache! \n\nNorbert Mayer, AfD: \u2013 \u00fcber die Immunit\u00e4t der Abgeord-\n\nneten. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nNein, das tun Sie bis dato nicht. \n\n(Zuruf: Nicht einen einzigen  \n\nSatz haben Sie dazu gesagt!) \n\nNorbert Mayer, AfD: Wir haben die Sorge, dass diese \n\n\u00dcbergriffigkeit steigt und auf uns Abgeordnete \u00fcbergeht. \n\nDas ist das \u2013 und da komme ich dahin, wo Sie hinwollen \u2013 \n\n\u2013 Wir haben die Sorge, dass diese \u00dcbergriffigkeit, die wir \n\ngesehen haben, damit zusammenh\u00e4ngt, ob die Regierung \n\nMa\u00df h\u00e4lt oder ob sie auf Eskalation gegen\u00fcber unseren \n\nB\u00fcrgern setzt. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas ist eine lange Einlaufrede!) \n\n\u2013 Ja, das ist eine lange Einlaufrede. \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDavor haben wir Sorge. Entschuldigen Sie bitte, aber es \n\nwerden Erinnerungen wach. Ich selbst \u2013 ich bin 63 Jahre \u2013 \n\nhabe sehr ungute Erinnerungen an \u00dcbergriffigkeit von \n\nStaatsorganen. Das darf nie wieder passieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist meine Erinnerung, da war ich dabei. \n\nUnsere Aufgabe als Opposition ist die Kontrolle der Regie-\n\nrung. Das hei\u00dft, die Grundrechte der B\u00fcrger verteidigen, \n\ndie Freiheit der B\u00fcrger verteidigen. Dazu brauchen wir ei-\n\nnen Schutz der Aus\u00fcbung unseres Mandates. Die in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung garantierte Vertraulichkeit zwi-\n\nschen den B\u00fcrgern und den Abgeordneten darf genauso \n\nwenig ausgehebelt werden wie unsere Arbeitsf\u00e4higkeit. \n\nDeshalb bedarf die Durchsuchung und Beschlagnahme in \n\ndiesem Bereich eines ganz besonderen Schutzes. \n\n(Zurufe) \n\nDiesen sehen wir nur durch zwingend \u2013 \u2013 Lassen Sie mich \n\ndoch einfach einmal vortragen! \n\n(Zuruf: Das wird nicht besser!) \n\nDen besonderen Schutz sehen wir nur zwingend durch die \n\nvorgeschaltete Pr\u00fcfung des Einzelfalls im entsprechenden \n\nAusschuss des Parlaments erf\u00fcllt. Daf\u00fcr darf es keine ge-\n\nnerelle Genehmigung geben. Ma\u00dfhalten ist angesagt. Des-\n\nhalb haben wir einen \u00c4nderungsantrag vorbereitet und ein-\n\ngereicht, damit wir das Grundanliegen, die Arbeit der Jus-\n\ntiz zu erleichtern, mittragen k\u00f6nnen. Dazu dient unser An-\n\ntrag. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 402 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. \u2013 Jetzt bitte ich f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nHerrn Rico Gebhardt ans Mikrofon. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Es f\u00e4llt einem schwer, wenn so eine Rede gehal-\n\nten wird, zu dieser Tagesordnung zu reden, \u00fcber die wir ei-\n\ngentlich zu reden haben. Ich glaube nicht, dass es n\u00fctzt, \n\nwenn ich Ihnen erkl\u00e4re, wor\u00fcber wir heute eigentlich re-\n\nden: n\u00e4mlich \u00fcber das Thema Immunit\u00e4t. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nDas ist geregelt im Artikel 55 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Ver-\n\nfassung. \n\nIch sage Ihnen noch einmal: Es ist ein Recht, ein aktives, \n\nein subjektives Recht des Parlamentes. Es gibt kein indivi-\n\nduelles Recht auf Immunit\u00e4t eines Abgeordneten \u2013 das \n\nmuss einmal in Ihren Kopf hineingehen \u2013, sondern es gibt \n\nein Recht des Parlamentes und \u00fcber das reden wir heute. \n\nWas Sie tun, ist das Einklagen eines Rechtes, das es nicht \n\ngibt. Sie sind nicht gesch\u00fctzt im Sinne von: Sie d\u00fcrfen vor \n\ndem Gesetz Unsinn machen. Sie sind genauso wie jede \n\nB\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger vor dem Gesetz gleich. Es gibt \n\neine einzige Einschr\u00e4nkung: Bevor Strafverfolgung statt-\n\nfindet, ist der Pr\u00e4sident zu fragen \u2013 oder wie wir das jetzt \n\nregeln \u2013, dass wir das automatisch machen k\u00f6nnen. Das ist \n\ndie Ausnahme. Ansonsten ist das wie bei jedem Anwalt. \n\nFragen Sie einmal Ihren Anwalt. Wenn seine Sachen be-\n\nschlagnahmt werden, dann wei\u00df jeder Staatsanwalt und je-\n\ndes Gericht, was man davon verwenden darf und was nicht. \n\nDas ist relativ einfach. Das steht \u00fcbrigens in der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung. \n\nAnsonsten h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass die Koalition in \n\nden Antrag wenigstens eine Begr\u00fcndung hereingeschrie-\n\nben h\u00e4tte. Das habe ich schon im Ausschuss gesagt. Es \n\nh\u00e4tte nichts gen\u00fctzt, dass Sie, die AfD, das verstehen. Aber \n\nes geht nicht um die AfD, sondern es geht um die Rechts-\n\nklarheit f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. \n\nAnsonsten hat Herr Lippmann f\u00fcr die Koalition alles das \n\ngesagt, was ich auch auf meinem Zettel stehen habe. Des-\n\nhalb gebe ich den Rest zu Protokoll, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Eine Kurzintervention an \n\nMikrofon 5, bitte. \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herr Gebhardt, ganz so einfach \n\nist es nicht. Ich will jetzt nicht in die Tiefe des Theorien-\n\nstreits einsteigen. Was der Kollege Mayer gemeint hat, ist \n\nArtikel 42 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung. Da sind die \n\nRechte des Abgeordneten geregelt, und es ist denkbar, dass \n\neine Behinderung stattfindet, indem man einmal mir nichts \n\ndir nichts in einem B\u00fcro Beschlagnahmen macht. Darum \n\nging es, also nicht bewusst um ein Missverst\u00e4ndnis. Es ist \n\nkeine formaljuristische Position, was er angesprochen hat. \n\nSehr wohl gibt es einen verfassungsrechtlichen Schutz, wie \n\nein Abgeordneter sein Mandat aus\u00fcben kann. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Deshalb  \n\nbrauchen Sie das nicht zu beantragen!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Gebhardt, m\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Nein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas versteht er sowieso nicht!) \n\nIch frage noch einmal, ob es weiteren Redebedarf von den \n\nFraktionen gibt. \u2013 Nein. Dann w\u00fcrde ich jetzt gern der \n\nStaatsregierung das Wort erteilen. \u2013 Kein Redebedarf. Ich \n\nw\u00fcrde fragen, ob der Berichterstatter des Ausschusses, \n\nHerr Wiesner, das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist auch nicht der \n\nFall. Dann kommen wir jetzt zur Abstimmung. \u2013 Nein. \n\nEntschuldigung.  \n\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag der AfD. Herr Mayer, \n\nm\u00f6chten Sie den einbringen? \u2013 Dann bitte. \n\nNorbert Mayer, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kol-\n\nleginnen und Kollegen! Wir haben einen \u00c4nderungsantrag \n\nzum vorliegenden Antrag einzubringen. \u2013 Das Thema muss \n\nich jetzt nicht noch mal vortragen, oder? Nur den \u00c4nde-\n\nrungsantrag? \n\nDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen \u2013 das ist unser Antrag \u2013, die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten mit folgender \u00c4nde-\n\nrung anzunehmen: \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nZiffer I.1, der Bereich c) des Antrags wird wie folgt ge\u00e4n-\n\ndert: Vor dem Wort \u201esowie\u201c werden die Worte \u201eausgenom-\n\nmen sind elektronische Speichermedien, informationstech-\n\nnische Ger\u00e4te und Papiere, bei denen ein Zusammenhang \n\nmit der Abgeordnetent\u00e4tigkeit nicht ausgeschlossen wer-\n\nden kann\u201c eingef\u00fcgt. Das ist unser \u00c4nderungsantrag. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWir haben ihn gelesen!) \n\nSie haben es gelesen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAuf der R\u00fcckseite steht die Begr\u00fcndung! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Die  \n\nBegr\u00fcndung bitte auch vorlesen!) \n\nSie haben die Begr\u00fcndung schon gelesen. Die w\u00fcrde ich \n\nmir jetzt ersparen, weil die Zeit schon weit fortgeschritten \n\nist. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nWir bitten trotzdem um Zustimmung. Es geht um das Recht \n\njedes Abgeordneten, seine B\u00fcrger zu vertreten, ohne Angst \n\nzu haben, dass Computer usw. beschlagnahmt werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 403 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr  \n\nMayer. \u2013 Jetzt nehmen die Fraktionen Stellung zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag. Bitte, Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich erliege jetzt nicht der Versuchung, der \n\nVollst\u00e4ndigkeit halber noch die Begr\u00fcndung des \u00c4nde-\n\nrungsantrags zu Protokoll zu verlesen. \n\n(Heiterkeit) \n\nVerehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Ich versuche es jetzt noch einmal ganz langsam, weil \n\nhier alles gerade durcheinandergeht. Ich habe eine Bitte an \n\nSie. Wir werden uns im Immunit\u00e4tsausschuss wiedersehen. \n\nIch glaube, die Hoffnung, dass wir in dieser Legislaturpe-\n\nriode keinen Immunit\u00e4tsfall bekommen, lehrt uns die Er-\n\nfahrung der sechs vorausgegangenen Legislaturperioden \n\ngegenteilig. Die Frage der Aufhebung der Immunit\u00e4t von \n\nAbgeordneten ist eine sehr sensible, regelm\u00e4\u00dfig auch eine \n\nAbw\u00e4gungsentscheidung, und nach f\u00fcnf Jahren im Immu-\n\nnit\u00e4tsausschuss muss ich sagen, eine Abw\u00e4gungsentschei-\n\ndung, die stets auf hohem fachlichen Niveau und unter Be-\n\nachtung der zu wahrenden Rechte der Abgeordneten ge-\n\ntroffen wurde, auch wenn es Differenzen in den Ergebnis-\n\nsen waren, aber immer in sachlichen Debatten. \n\nIch kann nur an Sie appellieren: H\u00f6ren Sie mit diesem \n\nStuss auf! H\u00f6ren Sie bitte mit diesem Stuss auf, alles in \n\neinen Riesentopf hineinzur\u00fchren und Ihre politische Pole-\n\nmik in einem der sensibelsten Rechte der Abgeordneten \n\nauszubreiten. Es wird Ihnen nicht helfen, vor allem, wenn \n\nIhre Fraktionsmitglieder einmal davon betroffen sind, und \n\nes w\u00fcrde der W\u00fcrde dieses Hohen Hauses nicht helfen und \n\nnicht gerecht. \u2013 Das ist mein Appell. \n\nZu diesem \u00c4nderungsantrag nur ganz kurz: Sie verstehen \n\nnach wie vor nicht, was der Sinn der Immunit\u00e4t ist. Ich \n\nhabe versucht, Ihnen das dort vorn zu erkl\u00e4ren. Sie haben \n\nnicht zugeh\u00f6rt. Jetzt kommen Sie mit der freien Man-\n\ndatsaus\u00fcbung, was Herr Dr. Keiler gesagt hat \u2013 ein voll-\n\nkommen anderer Bereich. Egal, was wir in diese generelle \n\nGenehmigung hineinschreiben, es gilt unverbr\u00fcchlich das \n\nZeugnisverweigerungsrecht des Abgeordneten, wie es in \n\nder Verfassung manifestiert ist. Es steht in der Strafpro-\n\nzessordnung, wie mit Zeugnisverweigerungsrecht und Be-\n\nrufsgeheimnistr\u00e4gern im Strafverfahren umzugehen ist, \n\n\u00fcbrigens auch in der RiStBV und vielen anderen wichtigen \n\nHinweisen, weshalb in diesen F\u00e4llen immer der Landtags-\n\npr\u00e4sident kontaktiert wird. \n\nSo zu tun, als w\u00e4re dies der Freibrief, dass morgen der In-\n\nnenminister mit einer Armada von Polizisten beginnen \n\nw\u00fcrde, vertrauliche Unterlagen von Abgeordneten zu kon-\n\nfiszieren, das ist an Absurdit\u00e4t nicht zu \u00fcberbieten, und da \n\nmalen Sie ein Schreckgespenst an die Wand, mit dem Sie \n\ndieses Parlament, dieses Hohe Haus in seiner Bedeutung \n\nals erste Gewalt dieses Staates kleiner machen, als es eines \n\nAbgeordneten w\u00fcrdig ist. Schon allein deshalb ist dieser \n\nsonst falsche fachliche Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr Kol-\n\nlege Lippmann. \u2013 Gibt es aus den Fraktionen heraus wei-\n\ntere Stellungnahmen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann \n\nstelle ich jetzt den in der Drucksache 7/2231 vorliegenden \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion zur Abstimmung. Wer \n\nihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der \u00c4nderungsan-\n\ntrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung in der Drucksache 7/2159 ab. Ich bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussempfehlung in \n\nDrucksache 7/2159 zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Lassen Sie mich eines vor-\n\nweg bemerken, was ich bereits im Gesch\u00e4ftsordnungs- und \n\nImmunit\u00e4tsausschuss nicht ohne Grund angemerkt hatte: \n\nDie Koalitionsfraktionen h\u00e4tten gut daran getan, dem \n\nLandtag nicht nur einen Antrag vorzulegen, sondern auch \n\neine Begr\u00fcndung, die das Anliegen, die Dimension, die \n\nRechtfertigung und nachvollziehbare Gr\u00fcnde f\u00fcr eine sol-\n\nche mit Blick auf das Immunit\u00e4tsrecht weitreichende Ent-\n\nscheidung ausf\u00fchrlich darstellt. \n\nDamit w\u00e4ren uns so manche heute gef\u00fchrten Debatten und \n\nuntaugliche Verschlimmbesserungsversuche von der rech-\n\nten Seite des Parlaments erspart geblieben und die n\u00f6tige \n\nTransparenz f\u00fcr die interessierte \u00d6ffentlichkeit wie auch \n\nf\u00fcr die mit dieser Materie nicht so tief befassten und ver-\n\ntrauten Kolleginnen und Kollegen, die letztendlich Be-\n\ntroffenen, geschaffen. \n\nFestzuhalten ist: Dieses Hohe Haus hat seit der zweiten \n\nWahlperiode regelm\u00e4\u00dfig zum Beginn einer Wahlperiode \n\ndie nahezu wortidentische Generelle Genehmigung zur \n\nStrafverfolgung auf der Grundlage der jeweiligen Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungsregelung in den letzten Wahlperioden auch \n\nohne \u00f6ffentliche Aussprache erteilt; zuletzt in der 4. Sit-\n\nzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags am 17. Dezember 2014, \n\nan der auch die damaligen Mitglieder der AfD-Fraktion \n\nteilgenommen hatten. Zur Abstimmung wurde \u2013 im Plenar-\n\nprotokoll nachlesbar \u2013 festgehalten: \u201eDamit ist die Druck-\n\nsache einstimmig beschlossen ...\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 404 \n\nDaher verwundert es dann doch schon, mit welchem Ge-\n\nhabe mein Vorredner von der rechten Seite hier wieder ein-\n\nmal sein \u201eAbendland\u201c in Gefahr sieht. Worum es hierbei \n\ngeht, ist das Immunit\u00e4tsrecht der Abgeordneten, das der \n\nArtikel 55 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung garantiert. \n\nImmunit\u00e4t ist dabei als \u201esubjektives Recht des Parlaments \n\nzu begreifen\u201c, was zugleich bedeutet, dass nicht der ein-\n\nzelne Abgeordnete \u00fcber sie verf\u00fcgen kann, sondern nur das \n\nParlament als Ganzes, das sogenannte Parlamentsprivileg; \n\nnachzulesen im Kommentar der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nvon Baumann-Hasske/Kunzmann und andere auf Seite \n\n436. \n\nSo auch die Rechtsprechung des Bundesverfassungs- \n\ngerichtes: \u201eDie Genehmigung der Durchf\u00fchrung von  \n\nStrafverfahren gegen seine Mitglieder ist eine eigene  \n\nAngelegenheit des Parlaments; der Genehmigungsvorbe-\n\nhalt dient vornehmlich dazu, die Arbeits- und Funktionsf\u00e4-\n\nhigkeit des Parlaments zu erhalten. Daher entscheidet das \n\nParlament grunds\u00e4tzlich in eigener Verantwortung, ob es \n\ndie Genehmigung erteilt oder versagt.\u201c (BVerfG, Urteil \n\nvom 17. Dezember 2001, 2 BvE 2/00) \n\nFest steht damit auch, dass ohne Genehmigung des Land-\n\ntags kein Abgeordneter wegen einer mit Strafe bedrohten \n\nHandlung zur Verantwortung gezogen werden kann, es sei \n\ndenn, er wird bei der Tatbegehung oder im Laufe des fol-\n\ngenden Tages festgenommen. Das ist die Verfassungslage \n\nin Sachsen. \n\nMit dem zur Beschlussfassung vorliegenden Antrag soll \n\nder Landtag \u2013 wozu der \u00a7 73 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\ndes Landtages ihn erm\u00e4chtigt hat \u2013 f\u00fcr die Dauer der 7. Le-\n\ngislaturperiode die Durchf\u00fchrung ausdr\u00fccklich bestimmter \n\nVerfahren grunds\u00e4tzlich genehmigen. \n\nNach vorherrschender Meinung ist eine solche Erteilung \n\neiner allgemeinen Genehmigung verfassungsrechtlich zu-\n\nl\u00e4ssig, und wie bereits eingangs dargestellt, in unserer bis-\n\nherigen Parlamentsgeschichte erfolgreich praktiziert. \n\nDas hat zur Folge, dass die in der generellen Genehmigung \n\naufgef\u00fchrten Ermittlungsma\u00dfnahmen und Handlungen der \n\nStaatsanwaltschaft auch ohne vorherige Genehmigung \n\ndurch den Landtag und damit ohne das ansonsten nach der \n\nGesch\u00e4ftsordnung und der Richtlinie in Immunit\u00e4tsangele-\n\ngenheiten (Anlage 7 der GO) vorgesehene Verfahren statt-\n\nfinden muss. Damit dient eine solche Genehmigung nicht \n\nzuletzt auch dem Schutz der betroffenen Abgeordneten vor \n\ndem \u00d6ffentlichwerden der in den aufgef\u00fchrten F\u00e4llen ge-\n\ngen sie gef\u00fchrten Verfahren oder Ma\u00dfnahmen, zum Bei-\n\nspiel zum vorl\u00e4ufigen Entzug der Fahrerlaubnis. Dennoch \n\nsind diese genehmigten Ma\u00dfnahmen nicht ohne Kontrolle \n\noder Einwirkungsm\u00f6glichkeiten des Parlaments. \n\nDer Punkt 3 der Generellen Genehmigung bestimmt eine \n\nInformationspflicht der Staatsanwaltschaft gegen\u00fcber dem \n\nPr\u00e4sidenten des Landtags und dem betroffenen Abgeordne-\n\nten vor Einleitung von genehmigten Verfahren oder Ma\u00df-\n\nnahmen. Zudem d\u00fcrfen diese Verfahren und Ma\u00dfnahmen \n\nerst 48 Stunden nach Zugang der Mitteilung an den Pr\u00e4si-\n\ndenten vollzogen werden, wobei dem Pr\u00e4sidenten ein \n\nRecht zum Widerspruch und zur Herbeif\u00fchrung einer Ent-\n\nscheidung des Landtags zusteht. \u00dcbt der Pr\u00e4sident dieses \n\nWiderspruchsrecht aus, so ist die Fortf\u00fchrung der Ma\u00df-\n\nnahme und damit die Strafverfolgung unzul\u00e4ssig. \n\nDer einzige wirkliche Streitpunkt in Debatten um die Ge-\n\nnerelle Genehmigung war und ist scheinbar heute wieder \n\nin einer AfD-Neuauflage: die Durchsuchung und Be-\n\nschlagnahme. Hierzu ist allerdings klarzuziehen, dass es \n\nmitnichten eine generelle und grenzenlose Durchsuchungs- \n\noder Beschlagnahmegenehmigung gibt. Die Genehmigung \n\ndes Vollzuges einer angeordneten Durchsuchung oder Be-\n\nschlagnahme wird nur f\u00fcr die genehmigten Verfahren, nur \n\nunter der Voraussetzung und nur f\u00fcr den Fall erteilt, dass \n\nder sofortige Vollzug zur Sicherung der Beweise unerl\u00e4ss-\n\nlich ist (Punkt 1.1 c). Hinzu kommt, dass vor einer solchen \n\nMa\u00dfnahme dem Pr\u00e4sidenten des Landtags \u2013 f\u00fcr die Pr\u00fc-\n\nfung und Aus\u00fcbung seines Widerspruchsrechtes \u2013 die Un-\n\nerl\u00e4sslichkeit des Vollzuges der angeordneten Durchsu-\n\nchung oder Beschlagnahme nachvollziehbar zu begr\u00fcnden \n\nist. \n\nDas war letztendlich auch die Fassung, auf die sich alle \n\nFraktionen in der vorangegangenen Legislaturperiode ver-\n\nst\u00e4ndigt haben, da sie die berechtigten Schutzinteressen \n\ndes Parlaments (Immunit\u00e4t), die Interessen der Betroffenen \n\nvor dem in aller Regel Ruf sch\u00e4digenden \u00d6ffentlichwerden \n\nvon derartigen Verfahrenshandlungen sowie das f\u00fcr alle \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geltende Gleichbehandlungsprin-\n\nzip in ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis bringt. \n\nDass dar\u00fcber hinaus auch f\u00fcr nach den Regelungen der Ge-\n\nnerellen Genehmigung zugelassenen Durchsuchungen und \n\nBeschlagnahmen zuallererst der Artikel 56 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung gilt, wonach Durchsuchungen und Be-\n\nschlagnahmen von Schriftst\u00fccken und Informationstr\u00e4gern \n\nvon Abgeordneten wegen dessen umfassenden Zeugnisver-\n\nweigerungsrechts unzul\u00e4ssig sind, ist ebenso f\u00fcr alle Straf-\n\nverfolgungsbeh\u00f6rden und die Staatsanwaltschaft bindende \n\ns\u00e4chsische Verfassungslage. Diese steht jedoch, wie man \n\nso sch\u00f6n sagt, auf einem anderen Blatt. \n\nEbenso gilt, was der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \n\nzur Durchsuchung von Abgeordnetenb\u00fcros im Landtags-\n\ngeb\u00e4ude auf Grundlage des Artikels 47 Abs. 3 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung festgestellt hat: \u201eDenn jedenfalls entfal-\n\nlen aufgrund des Landtagsbeschlusses nicht die verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigen Rechte und Pflichten des Antragsgegners \n\naus Artikel 47 Abs. 3 Satz 2 S\u00e4chsVerf. F\u00fcr Durchsuchun-\n\ngen und Beschlagnahmen in den R\u00e4umen des Landtages \n\nverbleibt es bei dem zus\u00e4tzlichen, in Artikel 47 Abs. 3 \n\nSatz 2 S\u00e4chsVerf normierten Erfordernis einer Zustim-\n\nmungserteilung durch den das Hausrecht aus\u00fcbenden \n\nLandtagspr\u00e4sidenten.\u201c (Beschluss des Verfassungsge-\n\nrichtshofes des Freistaates Sachsen vom 25. Juni 2009, \n\nAz.: Vf. 130-1-08, Seite 11). \u2013 Dem ist nichts hinzuzuf\u00fc-\n\ngen. \n\nDaher hat meine Fraktion \u2013 eingebettet in diesem Verfas-\n\nsungs- und Rechtsrahmen \u2013 bereits im Gesch\u00e4ftsordnungs- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 405 \n\nund Immunit\u00e4tsausschuss dem zur Debatte stehenden An-\n\ntrag zugestimmt und wird auch heute der Beschlussemp-\n\nfehlung ihre Zustimmung geben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen  \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 7/1710, 7/2074, 7/2075, 7/2093, 7/2100, 7/2113, 7/2114, 7/2122, 7/2124, \n\nUnterrichtungen durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 7/2160, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDas ist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des \n\nAusschusses, Herr von Breitenbuch, das Wort? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein!) \n\nVielen Dank. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir stimmen \n\nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschusses in der Drucksache 7/2160 ab, und ich \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist der Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, \n\nDrucksache 7/2160, zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nHerr Kollege Barth, was ist Ihr Begehren? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Eine Erkl\u00e4rung  \n\nzum Abstimmungsverhalten!) \n\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte, an Mik-\n\nrofon 7. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\n\nten: Ich habe mich deshalb enthalten, obwohl wir vielen \n\nVorlagen des Haushalts- und Finanzausschusses einheitlich \n\nzugestimmt haben. Ich habe Herrn von Breitenbuch und \n\nauch Sie, Herr Panter, erlebt, dass Sie Vorlagen, die die \n\nStaatsregierung eingereicht hat, zun\u00e4chst erst einmal auf \n\ndas Jahr 2020 beschr\u00e4nkt haben. Das habe ich auch als \n\nma\u00dfvoll bezeichnet. Das mache ich hier auch in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit. Ich sage aber, wenn es f\u00fcr K\u00fcnstler Mikrostipen-\n\ndien gibt und die K\u00fcnstler aber Unternehmer sind, die die \n\nKunst im Hauptberuf aus\u00fcben, dann w\u00e4ren sie durch die \n\nallgemeinen F\u00f6rdermechanismen, die wir bereits im Frei-\n\nstaat Sachsen dankenswerterweise durch die Regierung be-\n\nschlossen haben, schon befriedigt gewesen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Sie sollten Ihr \n\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren!) \n\nDeshalb habe ich mich heute hier enthalten, weil ich sage: \n\nWir brauchen kein zus\u00e4tzliches Programm, egal wie gro\u00df \n\noder klein das ist, weil diese Bev\u00f6lkerungsgruppe auch die \n\nM\u00f6glichkeit hat, Zusch\u00fcsse, die es im Freistaat Sachsen \n\ngibt, in Anspruch zu nehmen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten. Ich sehe jetzt keine weiteren \n\nWortmeldungen in dieser Richtung. Ich habe den Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 29. April 2020 \n\n 406 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/2161 \n\nEs ist auch hier keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit ebenfalls beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 9. Sit-\n\nzung des 7. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 10. Sitzung auf Mittwoch, \n\nden 10. Juni 2020, festgelegt. Einladung und Tagesordnung \n\ngehen Ihnen zu. \n\nDie 9. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtages ist damit ge-\n\nschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und bleiben \n\nSie alle gesund! \n\nVielen Dank. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:12 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}