{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "Last-Modified": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "Last-Save-Date": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "625",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "dcterms:modified": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "meta:save-date": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "modified": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1658",
            "2872",
            "2339",
            "3160",
            "4905",
            "4645",
            "5583",
            "5602",
            "5770",
            "5682",
            "5681",
            "5454",
            "5558",
            "4597",
            "5636",
            "5130",
            "5021",
            "5587",
            "5672",
            "5467",
            "5471",
            "5190",
            "5479",
            "4987",
            "5332",
            "6162",
            "5660",
            "5441",
            "5080",
            "5669",
            "5383",
            "6025",
            "5707",
            "5055",
            "5212",
            "5782",
            "5106",
            "5259",
            "6096",
            "5137",
            "5871",
            "5795",
            "5696",
            "5812",
            "5718",
            "5425",
            "4690",
            "6085",
            "5963",
            "5407",
            "5910",
            "5639",
            "5602",
            "5892",
            "4810",
            "5052",
            "5067",
            "5730",
            "5677",
            "5007",
            "5893",
            "4629",
            "5425",
            "5286",
            "5984",
            "4405",
            "4636",
            "5750",
            "5591",
            "5729",
            "6097",
            "4974",
            "5745",
            "4346",
            "2617"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2020-10-12T07:14:47Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_15_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/15 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n15. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 1. Oktober 2020, Plenarsaal Schluss: 16:46 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 943 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 943 \n\n1 Aktuelle Stunde 943 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n 30 Jahre im selben Land und  \n\ndoch nicht in derselben Liga:  \n\nOstdeutsche Fu\u00dfballvereine fast \n\nohne Chance zum Aufstieg!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 943 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 943 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 945 \n\n Holger Hentschel, AfD 946 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 946 \n\n Albrecht Pallas, SPD 948 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 948 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 949 \n\n Ivo Teichmann, AfD 949 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 950 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 951 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 951 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 952 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 952 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Partnerschaft braucht  \n\nMenschenrechte, Europa braucht \n\nKlimagerechtigkeit \u2013 Sachsens  \n\nEnergiepolitik und Nord Stream 2  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 953 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 953 \n\n Lars Rohwer, CDU 954 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 955 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 956 \n\n Holger Mann, SPD 957 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 958 \n\n Lars Rohwer, CDU 959 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 960 \n\n Holger Mann, SPD 961 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 962 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 963 \n\n Holger Mann, SPD 963 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 963 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 964 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 964 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 964 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 966 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 966 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n Holger Mann, SPD 966 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 967 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 967 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 967 \n\n Ronald Pohle, CDU 967 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 967 \n\n Dritte Aktuelle Debatte  \n\n F\u00fcr einen neuen Aufbruch Ost:  \n\nMit Innovation, guter Arbeit und  \n\nsozialer Gerechtigkeit f\u00fcr eine  \n\nbessere Zukunft  \n\n Antrag der Fraktion SPD 968 \n\n Henning Homann, SPD 968 \n\n Eric Dietrich, CDU 969 \n\n Romy Penz, AfD 969 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE \n\nLINKE 970 \n\n Hanka Kliese, SPD 971 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 972 \n\n Henning Homann, SPD 973 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 973 \n\n Henning Homann, SPD 974 \n\n Mario Beger, AfD 974 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 975 \n\n Jan Hippold, CDU 976 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 976 \n\n Jan Hippold, CDU 977 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 977 \n\n Jan Hippold, CDU 977 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 978 \n\n2 Befragung der Staatsregierung 979 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 979 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 980 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 980 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 980 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 980 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 981 \n\n \n\n \n\nSebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 981 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 981 \n\n \n\n \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 981 \n\n Holger Mann, SPD 981 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 981 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 982 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 982 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 982 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 982 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 982 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 982 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 983 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 983 \n\n Holger Mann, SPD 983 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 983 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 984 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 984 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 984 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 984 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 984 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 984 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 984 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 984 \n\n Holger Mann, SPD 985 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 985 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 985 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wissenschaft 985 \n\n Anna Gorskih, DIE LINKE 985 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 985 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 985 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 985 \n\n Holger Mann, SPD 986 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 986 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 986 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 986 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n3 Grenz\u00fcberschreitende Eisenbahn-\n\ninfrastruktur in den EU-Korridoren \n\nzukunftssicher und schnell ausbauen  \n\n Drucksache 7/3035,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund SPD 986 \n\n Andreas Nowak, CDU 986 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 988 \n\n Henning Homann, SPD 989 \n\n Tobias Keller, AfD 989 \n\n Andreas Nowak, CDU 989 \n\n Tobias Keller, AfD 990 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 990 \n\n Andreas Nowak, CDU 991 \n\n Tobias Keller, AfD 992 \n\n Andreas Nowak, CDU 992 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 992 \n\n Andreas Nowak, CDU 994 \n\n Abstimmung und Zustimmung 994 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \n\nBrandschutz, Rettungsdienst  \n\nund Katastrophenschutz  \n\n Drucksache 7/3920, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 994 \n\n Lars Kuppi, AfD 994 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 995 \n\n5 Impfquoten auch ohne Impfpflicht \n\nerfolgreich steigern  \n\n Drucksache 7/2975, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 996 \n\n Thomas Prantl, AfD 996 \n\n Daniela Kuge, CDU 997 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 998 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 999 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 999 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 999 \n\n Simone Lang, SPD 1000 \n\n Thomas Prantl, AfD 1001 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1003 \n\n Thomas Prantl, AfD 1003 \n\n Simone Lang, SPD 1003 \n\n Thomas Prantl, AfD 1003 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1003 \n\n Thomas Prantl, AfD 1005 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1005 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1005 \n\n6 30 Jahre unvollendete Renteneinheit: \n\nEndlich Lebens- und Arbeits- \n\nleistungen von Ostdeutschen  \n\nanerkennen, Renten- und  \n\nVersorgungsunrecht beenden  \n\n Drucksache 7/3816, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1006 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1006 \n\n Kay Ritter, CDU 1007 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1008 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1009 \n\n Simone Lang, SPD 1010 \n\n Gudrun Petzold, AfD 1011 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1011 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1013 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1013 \n\n7 Fragestunde  \n\n Drucksache 7/3940 1013 \n\n Schriftliche Beantwortung 1013 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1013 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1014 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1014 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 943 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 15. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags, und folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr \n\ndie heutige Sitzung entschuldigt: Frau Dombois und Herr \n\nDr. Dringenberg. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor, und folgende Redezei-\n\nten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und \n\n5 sowie 6 festgelegt: CDU 45 Minuten, AfD 36 Minuten, \n\nDIE LINKE 21 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 18 Minuten, \n\nSPD 15 Minuten, Staatsregierung 30 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 15. Sitzung ist damit  \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: 30 Jahre im selben Land und doch nicht in derselben \n\nLiga: Ostdeutsche Fu\u00dfballvereine fast ohne Chance zum Aufstieg! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZweite Aktuelle Debatte: Partnerschaft braucht Menschenrechte, Europa \n\nbraucht Klimagerechtigkeit \u2013 Sachsens Energiepolitik und Nord Stream 2 \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDritte Aktuelle Debatte: F\u00fcr einen neuen Aufbruch Ost: Mit Innovation, \n\nguter Arbeit und sozialer Gerechtigkeit f\u00fcr eine bessere Zukunft \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nDie SPD-Fraktion hat von ihrem Recht Gebrauch gemacht, \n\ndas Thema ihrer Aktuellen Debatte entsprechend \u00a7 55 \n\nAbs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern.  \n\nDemzufolge liegen mir die rechtzeitig eingegangenen  \n\nAntr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 57 Minuten, AfD \n\n45 Minuten, DIE LINKE 29 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n26 Minuten, SPD 23 Minuten, Staatsregierung dreimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\n30 Jahre im selben Land und doch nicht in derselben Liga:  \n\nOstdeutsche Fu\u00dfballvereine fast ohne Chance zum Aufstieg! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat die Fraktion DIE LINKE das Wort, \n\ndie weitere Reihenfolge ist wie gel\u00e4ufig CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich bitte die einbringende Fraktion DIE LINKE, \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, ans Pult. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Werter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Am 19. Juli 1990 handelte \n\nder damalige DFB-Pr\u00e4sident mit dem Pr\u00e4sidenten des \n\nDeutschen Fu\u00dfballverbandes der DDR die sogenannte \n\nSechs-plus-zwei-Formel aus. Diese trat dann zur Saison \n\n1991/92 in Kraft und besagte im Kern, dass ganze zwei der \n\nimmerhin 14 Vereine aus der DDR-Oberliga in die 1.  Bun-\n\ndesliga aufgenommen werden. Sechs Vereine kamen in die \n\n2. Bundesliga. Somit geriet die letzte Saison 1991/1992 der \n\nDDR-Oberliga zur Qualifikationsrunde. \n\nDanach schafften es nur wenige Vereine der letzten DDR-\n\nOberliga f\u00fcr einige Jahre in der 1. Bundesliga zu bleiben. \n\nUnd da sprechen wir von namhaften Vereinen mit langer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 944 \n\nTradition und gro\u00dfer Fanbasis. Diese Sechs-plus-zwei- \n\nFormel war der erste Sargnagel f\u00fcr den ostdeutschen Fu\u00df-\n\nball. Es folgte der Ausverkauf der Wendejahre, der eben \n\nauch vor dem Fu\u00dfball nicht haltgemacht hat. Den Sport-\n\nklubs und Betriebssportgemeinschaften, die jahrzehntelang \n\nvon den Kombinaten, vom Staat, von Polizei und Armee \n\nfinanziert wurden, war \u00fcber Nacht das wirtschaftliche  \n\nFundament weggebrochen. Erfahrungen im Profi- und \n\nmarktwirtschaftlichen Bereich fehlten. Und dann kamen \n\nsie, die Funktion\u00e4re und Profithaie aus dem Westen. \n\n(Demonstratives Bedauern bei der AfD) \n\nMerken Sie etwas? Merken Sie etwas? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDie Entwicklung des ostdeutschen Fu\u00dfballs ist ein Spiegel-\n\nbild der Entwicklung des gesamten Landes. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Geschichte der Ostvereine k\u00f6nnte auch hei\u00dfen: Wie \n\nder Markt den ostdeutschen Fu\u00dfball abwickelte. Nicht in \n\nderselben Liga, dieses Bild trifft f\u00fcr den Osten in weiten \n\nTeilen immer noch zu. Leider, leider ist es zu sp\u00e4t, um die \n\nUngerechtigkeiten, die den vielen Tausend Menschen im \n\nZuge des Beitritts der DDR zur Bundesrepublik widerfah-\n\nren sind, 30 Jahre nach der Einheit zu heilen. \n\n(Zuruf des Abg. Jan L\u00f6ffler, CDU) \n\nEs ist zu sp\u00e4t, die vielf\u00e4ltigen Gef\u00fchle und Erfahrungen der \n\nHerabsetzung, der Nichtwertsch\u00e4tzung und vor allem der \n\nUngleichbehandlung zu entkr\u00e4ften. Ja, die letzten 30 Jahre \n\nsind vergangen und nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der AfD) \n\nAber es ist nicht zu sp\u00e4t f\u00fcr eine ehrliche Bilanz, f\u00fcr die \n\nFehlersuche, die der Ausgangspunkt sein kann f\u00fcr Ann\u00e4he-\n\nrung und Vers\u00f6hnung. Dabei hilft kein Gegeneinander, \n\nkeine Abneigung oder Feindschaft. Es geht \u2013 wie im Fu\u00df-\n\nball \u2013 um Teamspiel, um die sportliche Herausforderung, \n\nProbleme zu identifizieren und gemeinsam L\u00f6sungen zu \n\nfinden. \n\nDaher haben wir eine sehr umfangreiche Gro\u00dfe Anfrage \n\neingereicht, um herauszufinden, wo Sachsen 30 Jahre nach \n\nder deutschen Einheit steht. Dabei muss es um gegenseitige \n\nAufkl\u00e4rung und Vers\u00f6hnung gehen, nicht um Verbitterung \n\nund nicht um Vorw\u00fcrfe. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nDas wichtigste Stichwort im Fu\u00dfball wie auch au\u00dferhalb \n\nsind gerechte Chancen, denn in Ost wie West gibt es  \n\nunheimlich viele ambitionierte, kreative, tatkr\u00e4ftige  \n\nMenschen, die Ideen umsetzen und etwas ver\u00e4ndern wol-\n\nlen. Nur die Rahmenbedingungen, die sie vorfinden, sind \n\nsehr verschieden. Das gilt f\u00fcr Fu\u00dfballvereine wie f\u00fcr Wirt-\n\nschaftsunternehmen und f\u00fcr jeden einzelnen Menschen, \n\nder heute im Osten lebt oder hier geboren wird. Vielleicht, \n\nja vielleicht differenzieren die n\u00e4chsten Generationen nicht \n\nmehr so stark zwischen Ost und West. Aber sie merken sehr \n\nwohl, dass in Ostdeutschland l\u00e4nger gearbeitet wird, dass \n\nhier weniger verdient wird, dass mehr Menschen von  \n\nArbeitslosigkeit und Armut bedroht sind; \n\n(Unruhe im Saal) \n\nund sie bemerken auch, dass die Oma bei gleicher Arbeit \n\nweniger Rente bekommt als im Westen. \n\n(Widerspruch von der CDU und der AfD) \n\nAuch in Spitzenpositionen sind Ostdeutsche rar vertreten. \n\nDie RBB-Doku \u201eWir Ostdeutschen\u201c \u2013 kleine Empfehlung, \n\nk\u00f6nnen Sie gern einmal anschauen \u2013 bringt das mit folgen-\n\ndem Satz auf den Punkt: Wenn ein Ostdeutscher einen \n\nWestdeutschen trifft, der nicht sein Verwandter ist, dann ist \n\ndas sein Vermieter, sein Chef oder er steht vor Gericht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: So ein Unsinn!) \n\nNun kann man dar\u00fcber schmunzeln, aber witzig ist das \n\nnicht. In den Spitzengremien der Rundfunkanstalten, der \n\nRektorate der Hochschulen, in Forschungseinrichtungen, \n\n(Zurufe von der CDU: Thema! Hallo!) \n\nJustiz, Milit\u00e4r, an den Schaltstellen der \u00f6ffentlichen Ver-\n\nwaltung sitzen viel weniger Ostdeutsche als angemessen. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Fu\u00dfball!) \n\nNur etwa ein Viertel der hundert gr\u00f6\u00dften Ostunternehmen \n\nwerden von Ostdeutschen gef\u00fchrt und stehen in deren Be-\n\nsitz. Und genauso gibt es zu wenig Ostvereine in den obe-\n\nren Ligen. \n\n(Widerspruch von der CDU, der AfD, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas alles macht etwas mit einer Gesellschaft. Es geht uns \n\nnicht ums Lamentieren. \n\n(Lachen bei der CDU und der AfD) \n\nDas hilft niemandem. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: F\u00fcrs Rumjam-\n\nmern, f\u00fcr Opfergeheul sind in diesem Parlament andere  \n\nzust\u00e4ndig. Wir wollen, dass im s\u00e4chsischen Parlament eine \n\nDebatte zum Stand der Einheit stattfindet. Ich wundere \n\nmich, dass die CDU-Fraktion das nicht beantragt hat.  \n\nDeswegen machen wir das. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine  \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Nein. \n\nLassen Sie uns heute gemeinsam auf die Langzeitsch\u00e4den \n\nund Herausforderungen, die damit verbunden sind, \n\nschauen, die im Zuge von 30 Jahren deutscher Einheit eben \n\nvorliegen, einer Vereinigung, die noch lange nicht  \n\nabgeschlossen ist, \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 945 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: \u2013 weder beim \n\nostdeutschen Fu\u00dfball noch dar\u00fcber hinaus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin T\u00e4ndler- \n\nWalenta. Jetzt folgt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nRost. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau T\u00e4ndler- \n\nWalenta, ganz kurz: Ihre Rede ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie \n\nman die deutsche Einheit nicht erfolgreich gestalten kann. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte gern zur Sachlichkeit in dieser Debatte zur\u00fcck-\n\nkehren. Die Sachlichkeit haben Sie nicht gepr\u00e4gt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Daf\u00fcr \n\nist die CDU da, f\u00fcr die Sachlichkeit!) \n\nWie ist die Situation, meine sehr geehrten Damen und  \n\nHerren, im s\u00e4chsischen Fu\u00dfball? \u2013 Wir haben mit dem \n\nRB Leipzig \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\neinen ersten Bundesligisten, Herr Gebhardt, auch wenn Sie \n\nkein Freund von dieser Mannschaft sind, \n\n(Zurufe) \n\naber es ist ein Beispiel f\u00fcr erfolgreichen Fu\u00dfballsport in \n\nDeutschland \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nimmerhin Vizemeister, Champions-League-Mitspieler \u2013 \n\nins Halbfinale vorgedrungen \u2013, mit vielen Fans, einer  \n\nbeispielhaften Fu\u00dfballkultur, Zuschauerkultur, wenig  \n\nRandalen und vielen Fans aus ganz Deutschland. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAuch aus Dresden und G\u00f6rlitz kommen Fans angereist. \n\nSelbst der Ministerpr\u00e4sident \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Ja!) \n\nl\u00e4sst es sich nicht nehmen, Fu\u00dfballspiele dort zu verfolgen. \n\nWir haben des Weiteren Erzgebirge Aue, Herr Gebhardt. \n\nErzgebirge Aue spielt seit Jahren erfolgreich in der  \n\n2. Bundesliga, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nmit einem engagierten Umfeld \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD \n\nund der Staatsregierung) \n\nin der Region, mit einem sehr engagierten Pr\u00e4sidenten, der \n\nauch Sponsor des Vereins ist. Das ist ein positives Beispiel \n\nf\u00fcr erfolgreiche Fu\u00dfballentwicklung, bei dem Tradition \n\nsehr gut an dieser Stelle, von Wismut Aue beginnend, in \n\nder Region fortgesetzt wurde. \n\nWir haben au\u00dferdem Dynamo Dresden, abgestiegen in der \n\nletzten Saison in die 3. Liga. Aber aus meiner Sicht hat \n\ndiese Mannschaft mit ihrem gesamten Umfeld, mit der \n\nStadt Dresden das Potenzial, dauerhaft im Profifu\u00dfball zu \n\nagieren. Das ist auch ein positives Beispiel. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben den FSV Zwickau in der 3. Liga, in der Regio-\n\nnalliga, in die Region eingebunden. Er ist dort auch erfolg-\n\nreich, hat sicherlich nicht das Potenzial zum Profifu\u00dfball, \n\nist aber trotzdem eine erfolgreiche Mannschaft. \n\nMeine Damen und Herren! In dem Zusammenhang ist es \n\ninteressant, den Blick auf andere Bundesl\u00e4nder zu werfen, \n\nweil gefragt wird: Wie erfolgreich sind wir? \u2013 Nehmen wir \n\nandere, \u00e4hnlich gro\u00dfe L\u00e4nder, beispielsweise Rheinland-\n\nPfalz. In Rheinland-Pfalz haben wir mit Mainz 05 einen \n\nBundesligisten, vergleichbar mit Sachsen. Also sind wir \n\nvon dieser Seite her gut aufgestellt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nSchleswig-Holstein hat lediglich einen Zweitligisten: \n\nHolstein-Kiel. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir wollten \n\nuns nicht mit Rheinland-Pfalz befassen!) \n\nMeine Damen und Herren, aus meiner Sicht sind wir als \n\nFreistaat Sachsen mit dem S\u00e4chsischen Fu\u00dfball-Verband \n\ngut aufgestellt. F\u00fcr mich ist die Frage nach dem Bundesli-\n\ngisten nicht wichtiger, sondern die Frage nach der breiten \n\nsportlichen Verankerung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist interessant, einmal auf die Zahlen zu schauen: Wir \n\nhaben insgesamt im Freistaat Sachsen 900 Fu\u00dfballvereine, \n\n6 350 Mannschaften, 150 000 Aktive, die im s\u00e4chsischen \n\nFu\u00dfball am Ball sind. Das ist eine gute Bilanz, eine gute \n\nBasis und eine gute Sportkultur, die wir hier haben. Ich \n\nm\u00f6chte in dem Zusammenhang den Bogen zu unserer  \n\ngestrigen Debatte bzw. zur Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nSport, die wir gef\u00fchrt haben, spannen. Dort haben wir  \n\ndeutlich gemacht, dass wir als Sportland Sachsen beispiel-\n\ngebend aufgestellt sind. Dabei spielt der Fu\u00dfball auch eine \n\ngro\u00dfe Rolle. \n\nWir haben den S\u00e4chsischen Fu\u00dfball-Verband in den letzten \n\nJahren intensiv unterst\u00fctzt \u2013 massiv unterst\u00fctzt. Ich erin-\n\nnere mich sehr genau an die Sanierung, an die Erweiterung \n\nder Fu\u00dfballspielhalle in Abtnaundorf, Spiel- bzw. Veran-\n\nstaltungsst\u00e4tte des S\u00e4chsischen Fu\u00dfball-Verbandes. Das \n\nhaben wir mit insgesamt 2 Millionen Euro als Freistaat \n\nSachsen unterst\u00fctzt. Auch der S\u00e4chsische Fu\u00dfball-Verband \n\nin seiner gesamten Arbeit wird kontinuierlich vom  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 946 \n\nFreistaat Sachsen unterst\u00fctzt. Wir haben dort kontinuier-\n\nlich entsprechende Haushaltsmittel eingestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sch\u00e4tzen die \n\nErfolge der s\u00e4chsischen Vereine. Der Sport mit seinen  \n\npositiven Eigenschaften ist uns aber wichtiger als die \n\nFrage, wie viele Bundesligisten es gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Kollege Rost. Jetzt kommt Herr Kollege Hentschel \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion vorn am Pult zum Zuge. \n\nHolger Hentschel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In Deutschland gibt es \n\nsicherlich viele Millionen \u201eBundestrainer\u201c im Fu\u00dfball. Da \n\nich mir sicher bin, dass in diesem Hohen Haus jede Menge \n\nFachkompetenz versammelt ist, m\u00f6chte ich Ihre gesch\u00e4tzte \n\nAufmerksamkeit auf die Entwicklung der ostdeutschen \n\nVereine seit der Wiedervereinigung lenken. \n\nAm 11. August 1990 startete die letzte DDR-Oberliga. \n\nDort ging es vor allem um die Qualifikation f\u00fcr die beiden \n\ngesamtdeutschen Bundesligen. Acht Vereine schafften  \n\nseinerzeit den Sprung in den bezahlten Fu\u00dfball. Heute, das \n\nmuss man leider sagen, ist keiner mehr von ihnen dort  \n\nvertreten. Die Fahne des ostdeutschen Fu\u00dfballs wird, von \n\nRB Leipzig abgesehen, durch Union Berlin in der Bundes-\n\nliga und Erzgebirge Aue in der 2. Bundesliga hochgehal-\n\nten. Trotz der sportlich eher durchwachsenen Bilanz gab es \n\nf\u00fcr ostdeutsche Clubs auch einige Sternstunden. Dass  \n\nausgerechnet Energie Cottbus mit Eduard Geyer den \n\nSprung aus der Amateurliga in die Bundesliga schaffte und \n\ndort, mit Unterbrechungen, sechs Jahre spielte, war eine \n\nSensation. \n\nDies gelang, wenn auch nur f\u00fcr ein Jahr, dem VfB Leipzig \n\nim Jahr 1993. Dieser Club war es aber auch, der 2004 nach \n\nder zweiten Insolvenz den Spielbetrieb einstellen musste. \n\nDurch Fans wurde seinerzeit der 1. FC Lok neu gegr\u00fcndet \n\nund startete in der 3. Kreisklasse, gleich mit einem Eintrag \n\nin das Guinness-Buch der Rekorde. Noch nie zuvor gelang \n\nes einem Klub, 12 421 Fans in der untersten Liga zu  \n\nbegr\u00fc\u00dfen. 16 Jahre sp\u00e4ter scheiterte der Verein nur an der \n\nRelegation zur 3. Bundesliga. Als wegen der Corona- \n\nPandemie die Einnahmen ausblieben, wurden unglaubliche \n\n180 000 Tickets zu je einem Euro gegen einen virtuellen \n\nGegner verkauft. \n\nAuch Union Berlin, momentan das Aush\u00e4ngeschild des \n\nostdeutschen Fu\u00dfballs, w\u00e4re ohne seine tollen Fans  \n\nniemals nach oben gekommen. Als das Geld knapp war, \n\nspendete man Blut, leistete die Anh\u00e4ngerschaft unglaubli-\n\nche 140 000 Arbeitsstunden, um den Umbau des Stadions \n\nzu gew\u00e4hrleisten. Jedes Jahr am 23. Dezember ist das  \n\nStadion bis auf den letzten Platz gef\u00fcllt, wenn man  \n\ngemeinsam Weihnachtslieder singt. \n\nViele Ostvereine sind Kult, auch \u00fcberregional \u2013 egal ob \n\nUnion Berlin, Dynamo Dresden, Hansa Rostock, Chemnit-\n\nzer FC, Lok oder Chemie Leipzig oder Rot-Wei\u00df Erfurt. \n\nViele Ostvereine zeigen, zum Teil notgedrungen, dass man \n\nsich einer zunehmenden Kommerzialisierung des bezahl-\n\nten Fu\u00dfballs zumindest teilweise entziehen kann oder \n\nmuss. Die immer weiter sich professionalisierten Fu\u00dfball-\n\nligen haben eine Mehrklassengesellschaft entstehen lassen. \n\nDurch immer h\u00f6her dosierte Fernsehvertr\u00e4ge stiegen die \n\nGeh\u00e4lter in der 1. Bundesliga in schwindelerregende  \n\nH\u00f6hen, w\u00e4hrend die halbe 3. Liga trotz enormen Zuschau-\n\nerzuspruches st\u00e4ndig am Rande der Insolvenz wandelt.  \n\nAus der 4. Liga werden zwar st\u00e4ndig Spiele in voller L\u00e4nge \n\nlive gezeigt, Geld bekommen die Vereine daf\u00fcr aber quasi \n\nkeins. Den aktuellen Aufstiegsmodus sehen wir kritisch,  \n\nda der ostdeutsche Meister nur \u00fcber eine Relegation auf-\n\nsteigen kann. Wir finden, der ostdeutsche Meister der  \n\nRegionalliga sollte direkt in die 3. Bundesliga aufsteigen \n\nd\u00fcrfen. Dieses Problem ist bekannt und sollte von den Ver-\n\nb\u00e4nden im Sinne des Sports neu und fair geregelt werden. \n\nAuch bez\u00fcglich ihrer maroden Stadien hatten die Vereine \n\nim Osten eine schwere Hypothek. Ende des Jahres 1990 \n\ngab es keine einzige Arena, welche die Anforderungen der \n\ndamaligen Zeit auch nur ann\u00e4hernd erf\u00fcllte. \n\nAls Beispiel sei das Leipziger Zentralstadion genannt, von \n\ndessen knapp 100 000 Pl\u00e4tzen nicht ein einziger \u00fcberdacht \n\nwar. Hier hat sich 30 Jahre nach der Wiedervereinigung \n\nvieles zum Positiven gewendet. In Leipzig, Dresden, \n\nChemnitz oder Zwickau muss heute kein Zuschauer dank \n\nneu gebauter Stadien mehr im Regen stehen. \n\nBesonders in den letzten Jahren haben sich die Trai- \n\nningsbedingungen der s\u00e4chsischen Vereine durch neuen \n\nKunstrasen deutlich verbessert. Auch wurden unz\u00e4hlige \n\nSozialgeb\u00e4ude modernisiert. Dabei leisteten die Vereins-\n\nmitglieder unz\u00e4hlige Arbeitsstunden, um fehlende finanzi-\n\nelle Eigenmittel auszugleichen. Auf dieses Engagement \n\nk\u00f6nnen wir im Freistaat Sachsen sehr stolz sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNicht nur der DFB wurde in Sachsen gegr\u00fcndet, auch der \n\nerste deutsche Fu\u00dfballmeister kommt aus Leipzig. Tradi-\n\ntion ist also reichlich vorhanden. Dass die Entwicklung \n\nvielleicht in Zukunft etwas positiver ausf\u00e4llt, daf\u00fcr steht im \n\nMoment FC Erzgebirge Aue. Sie sind Tabellenzweiter in \n\nder 2. Liga, und sie k\u00f6nnen aufsteigen. Daf\u00fcr dr\u00fccken wir \n\ndie Daumen. \u2013 Mehr dazu in der n\u00e4chsten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hentschel \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 Jetzt m\u00f6chte ich Herrn  \n\nKollegen L\u00f6ser bitten. Er spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Aktuelle \n\nDebatte lautet: \u201e30 Jahre im selben Land und doch nicht in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 947 \n\nderselben Liga: Ostdeutsche Fu\u00dfballvereine fast ohne \n\nChance zum Aufstieg!\u201c Zun\u00e4chst einmal zur Bestandsauf-\n\nnahme: Es wurde schon gesagt, dass RB Leipzig in der \n\n1. Liga spielt. Es wurde nicht erw\u00e4hnt, dass Turbine  \n\nPotsdam in der 1. Frauen-Bundesliga spielt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nIn der 2. Liga spielt Erzgebirge Aue; das wurde auch ge-\n\nsagt. Aber jetzt kommt es \u2013 halten Sie sich fest \u2013: In der \n\nLiga Frauen Nord spielen Turbine Potsdam 2, Carl Zeiss \n\nJena und Rasenballsport Leipzig. Die Frauen sind in der \n\n2. Liga sehr erfolgreich. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n\u00dcber die 3. Liga \u2013 gestatten Sie mir das als Dresdner \u2013 \n\nwurde schon gesprochen, und als ewiger Dynamo-Fan \n\nw\u00fcrde ich dar\u00fcber nicht gern sprechen, hoffe aber, dass  \n\nDynamo irgendwann wieder aufsteigt. \n\nOstdeutsche Fu\u00dfballklubs unterrepr\u00e4sentiert: Wenn man \n\nsich die Tabellen anschaut und das pauschal nimmt, stimmt \n\nes zun\u00e4chst einmal. Man muss sich \u2013 und das habe ich in \n\nder Debatte eigentlich erwartet \u2013 fragen, woran das liegt. \n\nSich nur zu beschweren, dass der Osten immer benachtei-\n\nligt wird, ist sicher viel zu einfach. \n\nBlicken wir einmal in die Geschichte: Fu\u00dfball im Osten \n\nwar anders aufgestellt als im Westen. Es gab gezielten \n\nstaatlichen Aufbau von Schwerpunktklubs. Es gab Leis-\n\ntungskonzentrationen in zehn Klubs und Spielertransfers in \n\ndiese Klubs. Es gab keinen internationalen Transfer. Diese \n\nMannschaften waren im besten Sinne des Wortes Lokal-\n\nmannschaften. F\u00fcr sich gesehen war der ostdeutsche  \n\nFu\u00dfball erfolgreich. Bei Olympia 1972 in M\u00fcnchen holte \n\ndie DDR Bronze, vier Jahre sp\u00e4ter in Montreal Gold. 1974 \n\ngewann der 1. FC Magdeburg den Europapokal der Pokal-\n\nsieger im Finale gegen Mailand, der einzige internationale \n\nTitel f\u00fcr eine Klubmannschaft aus der DDR. Erw\u00e4hnt wer-\n\nden soll auch das Spiel von Dynamo Dresden im Halbfi-\n\nnale des UEFA-Pokals gegen Stuttgart 1989; leider hat es \n\ndamals nicht gereicht. \n\nWarum konnte dieser Erfolg nicht \u00fcber 1989/1990 gerettet \n\nwerden? Die Fu\u00dfballklubs im Westen wurden schon seit \n\n40 Jahren eher kommerzialisiert. Westliche Fu\u00dfballvereine \n\nsind Wirtschaftsunternehmen. Managementstrukturen hat-\n\nten Zeit, sich zu entwickeln. Das kann man generell  \n\nkritisieren. Die Ausrichtung auf gnadenlosen Kommerz \n\nmacht sich in vielen Lebensbereichen unserer Gesellschaft \n\nbreit. Die Logik des Kapitals greift eben auch bei Fu\u00dfball-\n\nunternehmen. \n\nNach der Wende mussten die DDR-Vereine erst einmal \n\numdenken, Know-how musste erworben werden. Sicher \n\ngab es auch falsche Berater, durch die sich Vereine haben \n\nblenden lassen. Viele gute Spieler \u2013 erw\u00e4hnt seien Matthias \n\nSammer, Andreas Thom, Michael Ballack \u2013 wechselten in \n\nden anderen Teil, in westdeutsche Vereine. Auf der anderen \n\nSeite gab es wenig, was westdeutsche Profis in den Osten \n\ngelockt h\u00e4tte. \n\nEine zentrale Rolle spielt, glaube ich, bis heute, dass der \n\nOsten strukturschw\u00e4cher ist und sich gro\u00dfe Unternehmen, \n\ndie f\u00fcr das Sponsoring des \u2013 sage ich einmal \u2013 Kommerz-\n\nfu\u00dfballs, zum Beispiel eines Fu\u00dfballklubs RB Leipzig,  \n\nnotwendig sind, hier nicht so einfach ansiedeln. Die  \n\nUnternehmen, die wir haben, k\u00f6nnen sich dieses teure \n\nSponsoring entweder nicht leisten, oder sie tun es nicht. \n\nWenn wir einmal ganz praktisch fragen, was zu tun ist: Der \n\nAufstieg in die 1. und sogar schon in die 2. Bundesliga ist \n\nschwer. Erst ab der 2. Liga lohnt sich das richtig. Es gibt \n\ndann die F\u00f6rdergelder durch die DFL und Medienerl\u00f6se. \n\nIch glaube schon, dass es darum geht, Sponsoren f\u00fcr die \n\nVereine zu gewinnen. Es wurde schon gesagt, dass lokal \n\nsehr viel getan wird und diese Vereine einen gro\u00dfen Back-\n\nground in der Nachwuchsf\u00f6rderung, in der Verankerung \n\nvor Ort haben. Wir brauchen bessere Nachwuchsf\u00f6rde-\n\nrung, und es ist schade, dass der Deutsche Fu\u00dfball-Bund, \n\nder DFB, die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die U-19- und U-17-Teams in \n\nden Regionalligen gestrichen hat. \n\nDie Klubs brauchen auch wieder Einnahmen. Sie sind \n\ndurch die Corona-Pandemie gebeutelt. Es ist, glaube ich, \n\ngut, dass wir das mit Hygienekonzept wieder gestatten. \n\nFazit: Tatsache ist, dass der ostdeutsche Fu\u00dfball, wenn man \n\nihn einmal rein rechnerisch sieht, nicht so repr\u00e4sentiert ist. \n\nEr hat nicht die Strukturen. F\u00fcr den Aufbau gab es im  \n\nWesten viel mehr Zeit. Aber ist es deshalb an der Zeit, zu \n\njammern? \n\nHeute lohnt sich einmal ein Blick in die \u201eSZ\u201c, die gro\u00dfe \n\nThemenseite. Ich habe sie einmal mitgebracht. \n\n(Der Redner h\u00e4lt die Zeitung hoch.) \n\nVon wegen Jammerossis: F\u00fcr 70 % der Ostdeutschen, so \n\nwird hier ausgef\u00fchrt, haben sich die Hoffnungen seit 1989 \n\nerf\u00fcllt. 90 % der Einwohner Sachsens sind stolz auf das, \n\nwas in den letzten 30 Jahren erreicht wurde. Das soll die \n\nProbleme nicht kleinreden, die es gibt \u2013 auch im Osten \u2013; \n\naber ich sage einmal, weltweit gibt es Probleme. Die Leute, \n\ndie in Griechenland, in Moria, leben, haben ganz andere \n\nProbleme. \n\nDer Schl\u00fcsselsatz in diesem Beitrag ist, und das finde ich \n\ninteressant: \u201eWenn die Ostdeutschen ihr Leben heute mit \n\nden fr\u00fcheren Zust\u00e4nden in der DDR vergleichen, entwerfen \n\nsie ein positives Bild. Vergleichen sie sich mit den West-\n\ndeutschen, fangen sie an zu klagen.\u201c Die Frage ist: Was \n\nmachen wir damit? Verbitterung oder mit Leidenschaft und \n\nPower etwas Neues schaffen? \u2013 Ich bin f\u00fcr Letzteres. \n\nSport frei! \u2013 und vielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nL\u00f6ser. Er sprach f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Das ist  \n\nnat\u00fcrlich ein spannendes Thema, aber eigentlich d\u00fcrfen wir \n\nkeine Zeitungen oder \u00c4hnliches hochhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 948 \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Nein, ich weise nur darauf hin. \u2013 Wir kommen jetzt zum \n\nn\u00e4chsten Redner. Das ist der Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. Bitte, Kollege Pallas, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Angesichts dr\u00e4ngender \n\nProbleme in Ostdeutschland dr\u00e4ngt sich die Frage auf,  \n\nwarum DIE LINKE ausgerechnet diesen Schwerpunkt \n\nsetzt. Wir haben von den Vorrednern zur Lage im ostdeut-\n\nschen Fu\u00dfball schon einiges geh\u00f6rt, und ich will nicht wie-\n\nderholen, wie gut so mancher ostdeutsche Fu\u00dfballverein \n\nist. \n\nWarum also macht DIE LINKE mit ihrer Debatte den  \n\nostdeutschen Fu\u00dfball so schlecht? Warum diese Debatte? \n\nWenn es um die Probleme in Ostdeutschland geht, warum \n\nbenennen Sie sie dann nicht? Ich sehe eigentlich drei M\u00f6g-\n\nlichkeiten, warum Sie es so machen: Erstens: Die LINKE \n\nversucht sich in Identit\u00e4tspolitik und m\u00f6chte \u00fcber den \n\nSport Heimatgef\u00fchle schaffen. Zweitens: DIE LINKE \n\nm\u00f6chte \u00fcber den Fu\u00dfball ihr Verh\u00e4ltnis zum Kapitalismus \n\nneu definieren und wirbt um solvente Gro\u00dfinvestoren f\u00fcr \n\nklamme Ostvereine. Dritter Weg: DIE LINKE m\u00f6chte auf \n\ndie missliche Wirtschaftslage im Osten hinweisen und  \n\nbem\u00fcht daf\u00fcr als Einstieg den Fu\u00dfball; denn Fu\u00dfball ist  \n\nanschlussf\u00e4hig. \n\nOb der erste Weg, die Identit\u00e4tspolitik, eine gute Idee ist, \n\ndarf bezweifelt werden. Der eigene Verein als v\u00f6lkisch auf-\n\ngeladene Trutzburg gegen System und Westen f\u00fchrte nicht \n\nnur in den Baseballschl\u00e4gerjahren, sondern auch in der  \n\nj\u00fcngeren Vergangenheit zu widerlichen Ausw\u00fcchsen. Mir \n\nfallen spontan Cottbus, Chemnitz, Lok, aber leider auch \n\nDresden ein. Vereine schaffen Orte des Zusammenlebens. \n\nSie sind soziale Orte, wenn sie offen und tolerant sind. Das \n\nist aber unabh\u00e4ngig von den Debatten \u00fcber Auf- oder  \n\nAbstieg. \n\nAuch der zweite Weg \u2013 DIE LINKE m\u00f6chte mit neuer \n\nN\u00e4he zum Kapitalismus in die Bundesliga vorsto\u00dfen \u2013 ist \n\nnicht der wahrscheinlichste. Es gibt genau einen Verein im \n\nOsten der Republik, der es geschafft hat, schnell in die \n\nBundesliga zu kommen und dort nachhaltig zu bleiben: RB \n\nLeipzig. Mit viel Geld und dem ganzen turbokapitalisti-\n\nschen Know-how von Red Bull wurde ein kleiner Vorstadt-\n\nverein in Rekordzeit durch die Ligen transferiert. Der Ver-\n\nein RB hat \u00fcbrigens bis heute lediglich 19 Mitglieder. \n\nSchnell nach oben geht also mit viel Geld, m\u00f6glichst wenig \n\nst\u00f6render Vereinsdemokratie und, ja, es muss auch jemand \n\ndas Geld gut einsetzen, und das immerhin sei RB zugestan-\n\nden. \n\nSie m\u00fcssen sich also entscheiden, ob Sie den Kapitalismus \n\n\u00fcberwinden wollen oder jammern, dass die Kapitalisten \n\nSie nicht mitspielen lassen. \n\nAndere Ostvereine versuchen es mit lokalen Sponsoren, \n\nwas mich zur dritten Variante f\u00fchrt. DIE LINKE m\u00f6chte \n\nauf die missliche Lage im Osten hinweisen, und da muss \n\nich Ihnen entgegenhalten: Es gibt Vereine, die probiert ha-\n\nben, mit mehr oder weniger seri\u00f6sen Investoren aus dem \n\nWesten den schnellen Erfolg zu erkaufen. Die Namen Otto \n\nund K\u00f6lmel pr\u00e4gten Vereine und ihre Schuldenberge nach-\n\nhaltig. Davon erholen sie sich bis heute zum Gl\u00fcck. Mit \n\nlokalen Sponsoren wachsen sie organisch und investieren \n\nma\u00dfvoll und mit Weitsicht in Infrastruktur und den eigenen \n\nNachwuchs. \n\nEs gibt auch R\u00fcckschl\u00e4ge, aber die Vereine sind so nicht \n\nmehr in ihrer Existenz bedroht. 30 Jahre nach der Wende \n\nhaben es einige geschafft, auf gesunden F\u00fc\u00dfen zu stehen, \n\nund haben gute Aussichten. Davor habe ich Respekt. \n\nMeine Damen und Herren! All diese M\u00f6glichkeiten \u00fcber-\n\nzeugen mich nicht. Auch aus den Redebeitr\u00e4gen oder der \n\nEinbringung durch die Kollegin T\u00e4ndler-Walenta werde \n\nich nicht schlauer. Ich finde res\u00fcmierend: Sie haben mit \n\ndieser Debatte sowohl dem Ostfu\u00dfball als auch der Debatte \n\num die Herausforderungen 30 Jahre nach der Wiederverei-\n\nnigung einen B\u00e4rendienst erwiesen. Darum m\u00f6chte ich die \n\nGelegenheit nutzen und f\u00fcr die SPD-Fraktion Danke  \n\nsagen: Danke an alle Ehrenamtlichen in den Vereinen, die \n\ndas Fundament des Fu\u00dfballs hier bei uns sind! Ich m\u00f6chte \n\nauch denen Danke sagen, die sich als Sponsoren einbrin-\n\ngen, als Funktion\u00e4re, Schiedsrichter(innen), Nachwuchs-\n\nleiter(innen) und Rasenpfleger(innen). Danke f\u00fcr euer \n\nnachhaltiges Engagement! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegen Pallas \u2013 er \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013 sind wir jetzt am Ende der \n\nersten Runde und er\u00f6ffnen wie angek\u00fcndigt die zweite \n\nRednerrunde. F\u00fcr die einbringende Fraktion spricht erneut \n\nFrau Kollegin T\u00e4ndler-Walenta. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Werter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Ja, wir feiern in diesem Jahr \n\n30 Jahre deutsche Einheit. Dabei steht aber der ostdeutsche \n\nFu\u00dfball im Bundesvergleich mit fast leeren H\u00e4nden da. Die \n\nBundesregierung produziert wieder ihren Bericht zum \n\nStand der Deutschen Einheit, und wieder fehlt das Kapitel \n\nzur Entwicklung des Fu\u00dfballs. 30 Jahre nach der Wieder-\n\nvereinigung und damit 28 Jahre nach der letzten Saison der \n\nDDR-Oberliga sind traditionelle Mannschaften aus Sach-\n\nsen, Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt, Brandenburg, Mecklen-\n\nburg-Vorpommern eher in den unteren Ligen beheimatet \n\nund damit nicht in den Ligen, welche mit TV-Geldern \n\nziemlich gut ausgestattet sind. \n\nUm Heimat, um ein Lebensgef\u00fchl soll es auch in dieser \n\nDebatte gehen. Nicht ohne Grund verschafft die bekannte \n\nSendung \u201eSport im Osten\u201c den Machern Marktanteile bis \n\nin einen zweistelligen Prozentbereich. Ostvereine haben \n\neine Tradition und eine gro\u00dfe Fanbasis. Auch ein Artikel \n\nder \u201eNew York Times\u201c anl\u00e4sslich des damaligen Abstiegs \n\nvon Hansa Rostock aus der Bundesliga verdeutlicht das. In \n\ndem Artikel widmen die Autoren eine halbe Seite dem Ab-\n\nstieg und kommen zu dem Fazit: \u201eF\u00fcr die Menschen im \n\nOsten ist das ein trauriges Zeichen, dass die L\u00fccke zum \n\nWesten des Landes gewachsen ist.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 949 \n\nWenn man sich die Grafiken von den Sitzen der Erst- und \n\nZweitligisten im Vergleich zu den wirtschaftsst\u00e4rksten  \n\nGebieten anschaut, dann wird man sehen, dass dort, wo die \n\nWirtschaftskraft hoch ist, auch die meisten Erst- und \n\nZweitligisten beheimatet sind. Man darf auch nicht verges-\n\nsen, was nach der Wende passiert ist: dass viele, auch die \n\nhier lebenden Menschen, weggegangen sind. Das betrifft \n\nauch Spieler. Rund 150 ehemalige Spieler der DDR sind in \n\nden ersten f\u00fcnf Jahren zu Westvereinen gewechselt, Spieler \n\nwie Andreas Thom, Ulf Kirsten, Thomas Doll, Matthias \n\nSammer und Michael Ballack. Alle Fu\u00dfballfans wissen um \n\ndie aus Sicht des Westens legend\u00e4re Einkaufstour von  \n\nRainer Calmund. Diese hat aber nie wirklich aufgeh\u00f6rt; \n\ndenn die circa 700 Talente, die seit der Wende von den  \n\nhiesigen Sportschulen ausgebildet wurden, sind woanders. \n\nZusammenfassend kann man ein Fazit ziehen: Der ostdeut-\n\nsche Fu\u00dfball befindet sich in einem Teufelskreis: kein \n\nGeld, keine Bundesliga, keine Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Sponsoren. \n\n30 Jahre nach der Wiedervereinigung m\u00fcssen wir uns die \n\nFrage nach den Ungerechtigkeiten in vielen Bereichen stel-\n\nlen, auch im deutschen Fu\u00dfball. Ja, der Fu\u00dfball h\u00e4tte vor \n\nallem etwas zu einer emotionalen Angleichung der Lebens-\n\nverh\u00e4ltnisse beitragen k\u00f6nnen. Es fehlt die Lobby f\u00fcr die \n\nOstklubs, auch gegen\u00fcber DFB und DFL. Schauen Sie sich \n\ndoch einmal die Zusammensetzung des DFB an. Bei 17 \n\nVorst\u00e4ndlern sind zwei Personen aus dem Osten. \n\nWas soll das Fazit dieser Debatte sein? Es gibt ein Spiegel-\n\nbild. Fu\u00dfball ist das Spiegelbild der Gesellschaft und auch \n\nder Verh\u00e4ltnisse zwischen Ost und West in vielen Berei-\n\nchen: in den Rektoraten an den Hochschulen, in den  \n\nFirmen \u2013 ich hatte es vorhin alles gesagt \u2013 und auch beim \n\nFu\u00dfball. Deshalb ist es f\u00fcr Ostligavereine schwer, hochzu-\n\nkommen. Wenn man einmal in der dritten Liga ist \u2013 alle, \n\ndie ein wenig Ahnung haben, wissen, wie schwer es ist \u2013, \n\ndann brechen die TV-Gelder ein. Reden Sie doch einmal \n\nmit den Vereinen! Das ist nicht ohne Grund ein Problem. \n\nDas sollte auch hier im Landtag eine Rolle spielen. \n\nDie Leerstelle, die der ostdeutsche Fu\u00dfball schon jetzt hin-\n\nterlassen hat, ist das traurigste Kapital der deutschen Fu\u00df-\n\nballgeschichte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Frau Kollegin \n\nT\u00e4ndler-Walenta f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt \n\nerneut Herr Kollege Rost von der Fraktion der CDU hier \n\nans Rednerpult. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr  \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und  \n\nKollegen von der Fraktion DIE LINKE! Die Debatte f\u00fchrt \n\nuns nicht weiter. Das, was Sie thematisiert und angespro-\n\nchen haben, bringt uns in der Sache nicht voran. Der Land-\n\ntag ist nicht das geeignete Podium, \u00fcber Sportstrukturen, \n\n\u00fcber Weiterentwicklung im Fu\u00dfball zu sprechen. \n\n(Beifall des Abg. Ivo Teichmann, AfD) \n\nDas muss ich hier einmal in aller Deutlichkeit sagen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie haben das am Beispiel des Fu\u00dfballs thematisiert und \n\ndar\u00fcber sprechen wir. Sie haben die \u00dcberschrift benannt. \n\nWas sind die M\u00f6glichkeiten, die Gestaltungsr\u00e4ume, die wir \n\nals Landespolitik haben? Darauf m\u00f6chte ich einmal kurz \n\neingehen. Es ist zum einen die Infrastruktur \u2013 das wurde in \n\nder Diskussion teilweise genannt. Ich erinnere hier daran, \n\ndass wir jetzt inzwischen in einigen St\u00e4dten moderne  \n\nStadien haben, die wir vor 30 Jahren so nicht hatten:  \n\nBeispielhaft wurde das Zentralstadion Leipzig mit  \n\n44 000 Zuschauern genannt. Oder die Arena in Dresden, \n\nbeide mit \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert. Das ist also eine \n\nGestaltungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Politik. Dort haben wir uns \n\nauch als Freistaat in den vergangenen Jahren entsprechend \n\neingebracht. \n\nWichtig ist mir in dem Zusammenhang auch die Frage der \n\nSportschulen. Wir haben im Freistaat Sachsen sechs Sport-\n\nschulstandorte, unter anderem drei an den Wintersport-\n\nstandorten Klingenthal, Oberwiesental und Altenberg und \n\nwir haben die Ballungsr\u00e4ume. Tausende Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, Sportlerinnen und Sportler sind dort aktiv und \n\nwerden vom Freistaat mit einem besonderen Programm, \n\nmit einer besonderen Ausbildung und mit der M\u00f6glichkeit \n\neiner gestreckten Ausbildung unterst\u00fctzt. Davon profitie-\n\nren auch die Fu\u00dfballvereine, besonders in den Ballungsr\u00e4u-\n\nmen. \n\nIch denke, das ist eine wichtige Aufgabe, die wir hier als \n\nFreistaat Sachsen angehen und der wir uns auch in Zukunft \n\nstellen, um die Sportvereine und die Sportentwicklung  \n\nentsprechend zu unterst\u00fctzen. \n\nNicht zuletzt ein wichtiges Element: nat\u00fcrlich das Ehren-\n\namt. Wir hatten gestern in der Diskussion ausf\u00fchrlich  \n\ndar\u00fcber gesprochen, was der Freistaat tut, die Ehrenamtli-\n\nchen zu unterst\u00fctzen. Auch in den 900 Fu\u00dfballvereinen des \n\nFreistaates Sachsen sind sehr viele ehrenamtliche Trainer, \n\n\u00dcbungsleiter und Betreuer unterwegs, Eltern bringen sich \n\nentsprechend ein. Deren Arbeit, deren Engagement unter-\n\nst\u00fctzen wir praktisch mit der F\u00f6rderung ihrer Arbeit \u00fcber \n\ndie entsprechende Verg\u00fctung, die wir mit der Ehrenamts-\n\npauschale in dieser Legislatur entsprechend anheben  \n\nwollen. Ich hatte gestern ausf\u00fchrlich dar\u00fcber gesprochen. \n\nDas sind die M\u00f6glichkeiten, die wir haben. Darauf sollten \n\nwir uns konzentrieren. Die Dinge, die sich inzwischen  \n\nentwickelt haben und die positiv auf den Weg gebracht \n\nwurden, sollten wir auch positiv betrachten und positiv \n\nnach au\u00dfen tragen. Daf\u00fcr haben wir allen Grund. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen Rost \n\nfolgt jetzt Herr Kollege Teichmann von der AfD-Fraktion. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Dass die LINKEN heute ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 950 \n\nThema bespielen, bei dem wir als Landtag \u00fcberhaupt nicht \n\norigin\u00e4r zust\u00e4ndig sind, das spricht schon B\u00e4nde. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: \n\nUnd das aus Ihrem Munde!) \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Wir sind heute, am 1. Oktober \n\n2020, genau ein Jahr in diesem Landtag. Wenn ich als neuer \n\nLandtagsabgeordneter in diesem Hohen Haus eines gelernt \n\nhabe, dann, dass die LINKEN und die AfD insbesondere \n\nzwei wesentliche Dinge unterscheidet: \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie LINKEN zeichnen sich wie keine andere Fraktion \n\ndadurch aus, dass sie hier \u2013 und das haben Sie heute wieder \n\nsehr deutlich gemacht \u2013 den Jammerossi darstellen. \n\n(Zuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE) \n\nWir als AfD-Fraktion vertreten eher die Auffassung, An-\n\npack-Ossis zu sein und Rahmenbedingungen zu schaffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDa stimme ich gern meinem Vorredner von der CDU zu. \n\nEr sagt: Wir als Landtag haben die M\u00f6glichkeit und vor \n\nallen Dingen auch die Pflicht, Rahmenbedingungen f\u00fcr den \n\nSport \u2013 nicht nur f\u00fcr den Fu\u00dfball, aber weil es heute hier \n\num Fu\u00dfball geht, nat\u00fcrlich ganz besonders f\u00fcr den Fu\u00dfball \n\n\u2013, f\u00fcr alle Ligen, auch f\u00fcr die Kreisklasse, zu schaffen,  \n\ndamit der Fu\u00dfball rollen kann. Ich m\u00f6chte gar nicht so sehr \n\nauf Ost und West schauen, sondern der Fu\u00dfball muss in  \n\nGesamtdeutschland rollen. Insoweit danken wir als Frak-\n\ntion auch allen, die daf\u00fcr ihren Beitrag leisten \u2013 nicht nur \n\ndenen, auf die die Kameras zielen, die im Fokus stehen und \n\ndie die Sportseiten f\u00fcllen, sondern den vielen Akteuren, die \n\ndas im Hintergrund \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichen. \n\nIch bin jetzt 52 Jahre alt und seit meiner Kindheit  \n\nbekennender Dynamo-Fan. Mir hat damals mein Arbeits-\n\ngemeinschaftsleiter gesagt: Fu\u00dfball ist das Doping des \n\nkleinen Mannes. Ich habe diese Worte auch heute noch in \n\nErinnerung und muss manchmal dar\u00fcber schmunzeln. Ich \n\nsage Ihnen: Wenn heute im Stadion \u201eDie Liebe kennt keine \n\nLiga!\u201c gerufen wird \u2013 gerade auch bei Dynamo \u2013, dann ist \n\ndas eigentlich sehr bezeichnend. Wer den Fu\u00dfball liebt, wer \n\nseine Mannschaft liebt, dem ist es ein St\u00fcck weit egal,  \n\nin welcher Liga gespielt wird. Nat\u00fcrlich wollen wir alle \n\nm\u00f6glichst ganz oben spielen. Aber das ist gar nicht so ent-\n\nscheidend. Entscheidend ist das Erlebnis Fu\u00dfball \u2013 und je-\n\nder, der schon einmal in einem Stadion war, egal ob bei \n\nAue, bei RB Leipzig, bei Dynamo, Chemnitz oder in \n\nZwickau, und dort das Feeling, die Atmosph\u00e4re und den \n\nTeamgeist erlebt hat, der wei\u00df, wovon ich hier rede. \n\nWir als Landtag sind in erster Linie gefordert, gute  \n\nRahmenbedingungen zu schaffen, damit der Fu\u00dfball auch \n\nin Sachsen gute Wurzeln schlagen kann. Mein Vorredner \n\nhat es angesprochen: Dass beispielsweise der Stadienbau \n\ngef\u00f6rdert wird und viele andere Dinge, sodass das Ehren-\n\namt, also die Basis des Fu\u00dfballs, letztendlich erfolgreich  \n\narbeiten kann, das muss unsere Aufgabe sein \u2013 und nicht, \n\ndar\u00fcber zu jammern, wer die besseren Bedingungen hat. \n\nLetztendlich gilt es anzupacken! \n\nWas wollen denn die LINKEN? Wollen sie im Fu\u00dfball ein \n\nQuoten-Ossi sein? Das wollen wir nicht; das wollen wir \n\nausdr\u00fccklich nicht. Wir wollen \u00fcber einen fairen sportli-\n\nchen Wettkampf Erfolge erzielen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns \n\nfreuen \u2013 aber nicht \u00fcber irgendwelche Quoten-Geschichten \n\noder sonstige Hirngespinste, die man leider von den  \n\nLINKEN viel zu oft zu h\u00f6ren bekommt. \n\nDabei zeigt das Beispiel Dynamo Dresden, wie eine  \n\nRegion den Fu\u00dfball lebt und damit Dinge m\u00f6glich macht, \n\ndie man vielleicht rein wirtschaftlich betrachtet nicht f\u00fcr \n\nm\u00f6glich h\u00e4lt. Genauso sehe ich es auch im Fall Wismut \n\nAue. Was dort in den vergangenen Jahren geleistet wurde, \n\nist erstaunlich. Denn das wirtschaftliche Umfeld ist gerade \n\nin Aue ja doch nicht so, wie es beispielsweise bei westdeut-\n\nschen Vereinen der Fall ist. Aber wir leben damit, wir  \n\nstehen dazu und wir machen das Beste daraus. Das muss \n\nunsere Aufgabe sein! Hier zu jammern ist eher peinlich. \n\nDas sage ich so. Ich sch\u00e4me mich da ein St\u00fcck \u2013 auch als \n\ngeb\u00fcrtiger Ossi \u2013, wenn ich hier Ihr Szenario h\u00f6re, das sie \n\nnun schon zweimal vorgetragen haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu Ende, \n\nHerr Kollege! \n\nIvo Teichmann, AfD: Sport frei! \u2013 und nochmals Danke \n\nan alle, die den Fu\u00dfball laufen lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste sind die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN an der Reihe. Gibt es nochmals  \n\nRedebedarf in dieser Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nM\u00f6chte die SPD-Fraktion das Wort ergreifen, Herr Kollege \n\nPallas? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir jetzt \n\neine dritte Rederunde er\u00f6ffnen, wenn die einbringende \n\nFraktion das will. Besteht noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen \n\nheraus? \u2013 Herr Kollege Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren! Am 15. November 1989, sechs \n\nTage nach dem Mauerfall, sollte die DDR-Fu\u00dfballnational-\n\nmannschaft den damaligen Fu\u00dfballzwerg \u00d6sterreich  \n\nbespielen \u2013 das letzte WM-Qualifikationsspiel zur WM \n\n1990. Die DDR als klarer Favorit verlor 0 : 3 in Wien und \n\nverpasste somit die zweite WM-Teilnahme. Westliche \n\nSpielerberater hatten den DDR-Fu\u00dfballern den Kopf  \n\nverdreht und mit lukrativen Vertr\u00e4gen f\u00fcr die Bundesliga \n\ngeworben. \n\nTats\u00e4chlich fand danach ein Ausverkauf statt: Dynamo \n\nDresden \u2013 achtfacher DDR-Meister, siebenfacher FDGB-\n\nPokalsieger, 98 Europapokalspiele, UEFA-Cup-Halbfina-\n\nlist 1988/89; Matthias Sammer \u2013 f\u00fcr 2,6 Millionen DM zu \n\nStuttgart gewechselt, Stuttgart verkaufte ihn ein Jahr sp\u00e4ter \n\nf\u00fcr 12 Millionen DM an Inter Mailand; Ulf Kirsten \u2013 f\u00fcr \n\n3,6 Millionen DM zu Bayer Leverkusen gewechselt; beim \n\nBFC Dynamo: Thomas Doll, Wechsel f\u00fcr 2 Millionen DM \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 951 \n\nzum Hamburger SV, Hamburg transferierte ihn elf Monate \n\nsp\u00e4ter f\u00fcr 15 Millionen DM zu AS Rom und hat sich allein \n\ndurch diesen Spieler von allen Schulden befreit; HFC: \n\nDariusz Wosz f\u00fcr 800 000 DM zu Bochum gewechselt, \n\nBochum transferierte ihn sp\u00e4ter f\u00fcr 5,4 Millionen DM zu \n\nHertha BSC; Chemnitzer FC: Rico Steinmann \u2013 f\u00fcr \n\n2,8 Millionen DM zum 1. FC K\u00f6ln gewechselt; Lok \n\nLeipzig: Uwe Z\u00f6tzsche \u2013 wechselte zu Racing Stra\u00dfburg; \n\nOlaf Marschall \u2013 wechselte zum SC Wacker Wien. Alle  \n\ngenannten Spieler waren Nationalspieler der DDR-Natio-\n\nnalmannschaft 1989/90. Eine Quote f\u00fcr die 1. und die \n\n2. Bundesliga gab es bis Platz 8 der DDR-Oberligatabelle; \n\nwir haben das alles schon geh\u00f6rt. \n\nNun ein paar Fakten zu Dynamo Dresden: Einige Jahre \n\n1. Bundesliga; immer gegen den Abstieg gespielt; eine  \n\nSaison mit inners\u00e4chsischen Duellen gegen den VfB \n\nLeipzig; 1994/95 erfolgte ein 4-Punkte-Abzug wegen Er-\n\nschleichens der Lizenz in der Otto-\u00c4ra; Klassenerhalt mit \n\nSigfried Held; erneuter Abgang von Schl\u00fcsselspielern \u2013 \n\nMaucksch, Sch\u00f6\u00dfler, Jeremies \u2013, um den Schuldenberg zu \n\nminimieren; in der Saison 1995/96 dann der letzte Platz, \n\nLizenzverweigerung wegen Schulden von 10 Millionen \n\nDM, Abstieg in die drittklassige Regionalliga Nordost; \n\nTiefpunkt 2000: Dynamo verpasst die Qualifikation f\u00fcr die \n\nzweigleisige Regionalliga und spielt wieder in der Ober-\n\nliga, nunmehr viertklassig, unter anderem auch gegen den \n\nDresdner DSC. Es folgte ein innerst\u00e4dtisches Duell gegen \n\nden ehemaligen Reichsfu\u00dfballmeister von 1943 und 1944; \n\nerst 2002 Wiederaufstieg in die Regionalliga \u2013 3. Liga; \n\n2004 Aufstieg in die 2. Liga; 2005: rund 20 000 Dresdner \n\nFans in der M\u00fcnchner Allianz Arena sehen das 2 : 1 gegen \n\nden TSV 1860, womit Dynamo der erste Ausw\u00e4rtssieger in \n\nder Allianz Arena wurde; am vierten Spieltag dann tats\u00e4ch-\n\nlich der dritte Tabellenplatz der 2. Bundesliga; im Mai \n\n2006 trotz 3 : 1-Ausw\u00e4rtssieg gegen den FC Hansa \n\nRostock mit 41 Punkten aus der Bundesliga abgestiegen; \n\n2008: akute Finanzierungsl\u00fccke \u2013 die Stadt Dresden sprang \n\nmit einem Darlehen von 1,2 Millionen Euro ein; 2011:  \n\nerneuter Aufstieg; 2014: weiterer Aufstieg in die 2. Liga; \n\n2016: als Drittligameister erneut aufgestiegen; 2020:  \n\nAbstieg infolge von Corona. \n\n(Dirk Panter, SPD: Der Fu\u00dfballstatistik-Mann!) \n\nInsgesamt gab es 37 Trainer, die die Mannschaft seit 1990 \n\nmindestens einen Spieltag lang betreut haben. Was wir \n\nbrauchen, ist auf jeden Fall mehr Kontinuit\u00e4t in einigen ost-\n\ndeutschen Fu\u00dfballvereinen, eine gerechtere Verteilung von \n\nTV-Geldern, vor allem an Drittligisten, sowie mehr Solida-\n\nrit\u00e4t unter den Proficlubs \u2013 das hat die Corona-Zeit gezeigt. \n\nWas wir aber nicht brauchen, sind Balla-Balla-Antr\u00e4ge von \n\nden LINKEN. \n\nRecht herzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBarth von der AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg spricht f\u00fcr die ein-\n\nbringende Fraktion DIE LINKE und er\u00f6ffnet rein formal \n\neine vierte Rederunde. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Eigentlich hatte ich mich dazu \n\nentschieden, nicht zu reden, und mache es jetzt doch. Denn \n\nbestimmte Aussagen kann man nicht so im Raum stehen \n\nlassen. \n\nIch habe ein wirklich schwerwiegendes Problem mit dem \n\nBegriff \u201eJammerossi\u201c. Sie verwenden ihn in einer Tour und \n\nunterstellen uns als Fraktion, dass wir genau dieses Gef\u00fchl \n\nbedienen w\u00fcrden. Ich bin gern dann ein Jammerossi, wenn \n\ndem zugrunde liegt, dass ich ganz bestimmte Probleme an-\n\nspreche; und selbstverst\u00e4ndlich gibt es Probleme. Na klar, \n\nund nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns gegenseitig immer erz\u00e4hlen, \n\ndass 30 Jahre deutsche Einheit eine totale, reine und voll-\n\nst\u00e4ndige Erfolgsgeschichte sind. \n\nWenn aber die Bertelsmann Stiftung auf die Frage, wie sich \n\nvor 30 Jahren die Leute zur deutschen Einheit gef\u00fchlt  \n\nhaben, die Antwort bekommt, dass sich 83 % unfair behan-\n\ndelt gef\u00fchlt haben, dann m\u00fcssen wir das doch zur Kenntnis \n\nnehmen. Das hat einen Nachhall, und der Nachhall besteht \n\neben auch noch 30 Jahre danach. \n\nDen Fans ist es eben nicht egal, in welcher Liga ihre  \n\nVereine spielen. Die Fans wissen auch in Sachsen ganz  \n\ngenau, dass der Erfolg eines Vereins inzwischen grunds\u00e4tz-\n\nlich etwas mit Geld zu tun hat. Das muss man doch zur \n\nKenntnis nehmen. Wenn ich mir dann den Osten und  \n\ninsbesondere Sachsen anschaue, dann muss ich erkennen, \n\ndass ganz bestimmte Vereine in ihrer Liga prinzipiell daran \n\ngescheitert sind, dass sie das Geld f\u00fcr den Aufstieg nicht \n\nhatten. \n\nIch erinnere an Hansa Rostock. Peter-Michael Diestel ist \n\nPr\u00e4sident von Hansa Rostock geworden. Was hat er damals \n\ngemacht? Er hat angefangen, Spieler einzukaufen, weil es \n\ngar nicht anders ging, und dann ist das Geld ausgegangen. \n\nDeswegen ist Hansa Rostock in der Liga, in der dieser Ver-\n\nein gerade spielt. \n\nFu\u00dfball hat auch grunds\u00e4tzlich etwas mit Wirtschaftskraft \n\nzu tun. Wenn ich mir die Wirtschaftslandschaft in Sachsen \n\nanschaue, dann muss ich sehen, dass gerade auch im l\u00e4nd-\n\nlichen Raum die Unternehmen, die so viel Geld h\u00e4tten, \n\ndass sie einen Fu\u00dfballverein sponsern k\u00f6nnten, einfach \n\nnicht vorhanden sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Abgeordnete,  \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Meine Frage ist: Sind Sie der Mei-\n\nnung, dass Rasenball Leipzig keine ostdeutsche Mann-\n\nschaft ist? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 952 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ich wei\u00df ganz \n\ngenau, warum Sie mir diese Frage stellen. Ich bekenne \n\nmich auch als stellvertretende Vorsitzende des Fanver-\n\nbands von RB Leipzig, und dazu h\u00e4tte ich jetzt auch noch \n\netwas gesagt. \n\nWir k\u00f6nnen \u00fcber RB Leipzig erst einmal sagen, was wir \n\nwollen. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber diskutieren, ob das ein  \n\nostdeutscher Verein ist oder nicht. Wir w\u00fcrden eigentlich \n\nimmer erkl\u00e4ren: Das ist ein Verein, der im Osten ans\u00e4ssig \n\nist. Ihm fehlt nat\u00fcrlich im Gegensatz zu beispielsweise  \n\nDynamo Dresden und FC Chemnitz die ostdeutsche Tradi-\n\ntion; das ist richtig. Das Geld hat mit dem Osten \u00fcberhaupt \n\nnichts zu tun; auch das ist richtig. Aber zeigen Sie mir den \n\nVerein gerade im Osten, in dem reines ostdeutsches Geld \n\nsteckt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie stigmatisieren wieder!) \n\n\u2013 Nein, ich stigmatisiere gar niemanden. Auch mein  \n\nFraktionsvorsitzender hat niemanden stigmatisiert. Mein \n\nFraktionsvorsitzender hat \u00fcber seinen Verein geredet und \n\ngesagt: Aus dieser Perspektive ist klar, dass RB kein ost-\n\ndeutscher Verein oder keine ostdeutsche Mannschaft ist. \n\nZu RB: Ja, es stimmt, dass im Stadion \u2013 ich bin dort relativ \n\nh\u00e4ufig \u2013 bei Spielen ohne Verl\u00e4ngerung anderthalb Stun-\n\nden und bei Spielen mit Verl\u00e4ngerung noch l\u00e4nger gefeiert \n\nwird und dass es den Leuten dort total gut geht. Dann \n\nschaue ich aber in meinen Fanverband und sehe \u2013 das ist \n\neben das Spiegelbild, das ist das, was meine Kollegin \n\nmeinte, und dar\u00fcber reden wir im Osten \u2013, dass dort Her-\n\nmesboten unterwegs sind, die sich ehrenamtlich engagie-\n\nren und die den Sommerurlaub gegen die Dauerkarte bei \n\nRB tauschen m\u00fcssen. Das macht etwas mit dem Lebensge-\n\nf\u00fchl, und das macht was mit Leuten, die zum Fu\u00dfball gehen \n\nund sagen: Das ist meine Mannschaft. Aber der ganze Rest \n\nsteht dann hintan. \n\nNat\u00fcrlich ist das st\u00e4ndige Dankesagen an Ehrenamtlerin-\n\nnen und Ehrenamtler total wichtig und richtig. Aber ganz \n\nehrlich, alle die kleinen Sportvereine bei mir in Nordsach-\n\nsen haben das Problem, dass viele Ehrenamtlerinnen und \n\nEhrenamtler \u00fcberaltert sind und es keinen Nachwuchs gibt. \n\nDamit ist klar, dass wir ganz genau hinsehen und aufpassen \n\nm\u00fcssen, dass wir diese Form von Breitensport im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum aufrechterhalten k\u00f6nnen. Dort sind einfach \n\nkeine jungen Leute mehr da, die sich k\u00fcmmern. \n\nAll das hat immer etwas mit einer Entwicklung von  \n\nFu\u00dfball zu tun und tats\u00e4chlich auch mit einer Entwicklung \n\nvon Sachsen, vom Osten. Alles andere zum Osten  \n\nbesprechen wir in der zweiten Aktuellen Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg hat f\u00fcr ihre Fraktion eine vierte Runde er\u00f6ff-\n\nnet. Der Fu\u00dfball ist ein sehr emotionales Thema. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann kommt die Staatsregierung zu Wort, der In-\n\nnen- und Sportminister Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten \u2013 oder angesichts der Debatte besser \u2013 liebe \n\nFu\u00dfballfreunde! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u2026 und Freundinnen!) \n\nDie Fraktion der LINKEN m\u00f6chte \u00fcber Fu\u00dfball reden. Das \n\nist sch\u00f6n. Auch ich rede \u2013 so wie viele \u2013 gern \u00fcber Fu\u00dfball. \n\nAber wie kommen Sie eigentlich auf die Idee, \u00fcber Bun-\n\ndesligafu\u00dfball ausgerechnet hier im Hohen Hause reden zu \n\nwollen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Andere \n\nwollen \u00fcber die Bundesliga reden!) \n\nSie alle wissen ganz genau, beim Profisport geht es aus-\n\nschlie\u00dflich um Leistung. Auch wenn Ihnen, Herr Gebhardt, \n\ndieses Wort nicht zu gefallen scheint \u2013 es ist so. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei CDU und AfD) \n\nDeutscher Meister wird nun mal, wer die meisten Tore \n\nschie\u00dft und die beste Leistung auf den Rasen bringt oder, \n\nwie der 2003 verstorbene Spieler und Trainer Alfred  \n\nPrei\u00dfler sagte: \u201eEntscheidend ist auf dem Platz.\u201c \n\nJeder von uns wei\u00df, dass das wirtschaftlich solventen \n\nKlubs leichter f\u00e4llt, damit haben Sie durchaus recht, auch \n\nwenn Geld kein Freifahrtschein f\u00fcr Titel ist, wie einige in-\n\nternationale Beispiele zeigen. \n\nNur zur Erinnerung: Fu\u00dfball ist ein Spiel mit einem Ball, \n\nzwei Toren und 22 Spielern. Es gewinnt, wer die meisten \n\nTore schie\u00dft. Wir nennen dies Wettbewerb, und der Wett-\n\nbewerb hat klare Regeln. Nat\u00fcrlich kann man einwenden, \n\ndass gerade die Verteilung von Fernsehgeldern innerhalb \n\nder Ligen kleinere Klubs benachteiligt. Das ist aber ganz \n\neindeutig ein Thema, das der Profifu\u00dfball selbst l\u00f6sen \n\nmuss, und das hat nichts, aber auch gar nichts mit einer \n\nOst-West-Thematik zu tun, meine Damen und Herren. \n\nInsofern frage ich mich: Was bezwecken Sie eigentlich mit \n\ndieser Debatte? Was also soll der Ruf nach dem Staat, wenn \n\nwir \u00fcber Profifu\u00dfball reden? Dieser Ruf ist auch an anderer \n\nStelle oft genug fehl am Platz, und hier wird er bizarr. Oder \n\nwie sollen wir uns das vorstellen? Sollen ostdeutsche  \n\nVereine am Anfang der Saison zehn Extrapunkte bekom-\n\nmen? Wollen Sie f\u00fcr ostdeutsche Teams die eigenen Tore \n\nkleiner machen, damit sie bessere Chancen haben? \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nWollen Sie Clubs aus Bayern oder Nordrhein-Westfalen \n\nverbieten, mit mehr als einer Mannschaft in der Bundesliga \n\nvertreten zu sein? \n\nFrau T\u00e4ndler-Walenta, Sie haben hier die Vorstandszusam-\n\nmensetzung des Deutschen Fu\u00dfballverbands kritisiert. Wir \n\nhaben in der Bundesrepublik Deutschland Koalitionsfrei-\n\nheit. Der DFB ist ein eingetragener Verein. Es k\u00f6nnen sich \n\nMenschen zusammenschlie\u00dfen, und es gibt \u2013 darauf hatte \n\nich gestern hingewiesen, offenbar etwas vergebens \u2013 die \n\nAutonomie des Sports. Der Sport entscheidet selbst  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 953 \n\ndar\u00fcber und der DFB entscheidet selbst dar\u00fcber, wen er \n\nwie in den Vorstand w\u00e4hlt, und wenn es zwei Ostdeutsche \n\nsind, dann ist es so. Das kann man bedauern, aber es ist \n\nkein Thema der Politik. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch!) \n\nLassen Sie mich noch eines dazu sagen: Wenn man Ihrer \n\nLogik folgen w\u00fcrde, dann hie\u00dfe das ja: Nach 30 Jahren \n\ndeutsche Einheit ist DIE LINKE nicht \u00fcber den Status einer \n\nostdeutschen Regionalpartei hinausgekommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nErgo k\u00f6nnen Sie das kritisieren und sich hinstellen und  \n\nsagen: \u201eDie Demokratie ist Mist, und deshalb m\u00fcssen wir \n\ndie Regeln \u00e4ndern.\u201c Nein, die Demokratie hat sich hervor-\n\nragend bew\u00e4hrt, und deshalb wollen wir an ihr festhalten, \n\nund sie ist eine Erfolgsgeschichte f\u00fcr Gesamtdeutschland, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDas zeigt, wie absurd Ihr Antrag ist. \n\nVon all dem einmal abgesehen: Wo waren Sie eigentlich, \n\nals wir vor mehr als einem Monat mit Red Bull Leipzig im \n\nChampions-League-Halbfinale mitgefiebert haben? Meine \n\nVorredner haben es auch erw\u00e4hnt: In Sachsen lebt etwa ein \n\nZwanzigstel der deutschen Bev\u00f6lkerung. Von 18 Erstligis-\n\nten stellen wir einen, und der spielt, wie ich schon erw\u00e4hnt \n\nhabe, in der Champions League. Von 18 Zweitligisten stel-\n\nlen wir ebenfalls einen: Erzgebirge Aue. Der ist seit Jahren \n\nmit der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft vor Ort fest verwur-\n\nzelt und dadurch etabliert. Von 18 Drittligisten stellen wir \n\nsogar zwei, von denen der eine \u2013 FSV Zwickau \u2013 mit  \n\nwenigen Mitteln, aber viel Engagement und Herzblut  \n\nBeachtliches leistet. Der andere Verein \u2013 Dynamo Dresden \n\n\u2013 ist zwar vor Kurzem abgestiegen \u2013 was mir wie so vielen \n\nsehr wehgetan hat \u2013; dieser hat aber in den vergangenen \n\nJahren wirtschaftlich richtig gut gearbeitet und dadurch \n\nbeste Aussichten auf baldige R\u00fcckkehr in die 2. Liga. Das \n\nw\u00fcnschen wir uns alle. Kurzum: Die Lage des s\u00e4chsischen \n\nProfifu\u00dfballs ist keine schlechte, und dar\u00fcber freue ich \n\nmich sehr. \n\nIch sage es aber ganz deutlich: Auch, wenn dem nicht so \n\nw\u00e4re, ist finanzielle Unterst\u00fctzung von Profiklubs oder  \n\nregulierendes Eingreifen in den Ligabetrieb nicht Aufgabe \n\nstaatlichen Handelns. Unabh\u00e4ngig vom politischen Willen \n\nst\u00fcnde einer solchen Agenda auch das Beihilferecht  \n\nentgegen. Die Verantwortung liegt also bei den Profiverei-\n\nnen selbst. \n\nNat\u00fcrlich bin ich mir auch bewusst, was der Niedergang \n\noder auch die Stagnation von etablierten Traditionsverei-\n\nnen f\u00fcr die Anh\u00e4nger und die jeweiligen St\u00e4dte bedeutet. \n\nInsofern verstehe ich durchaus die Frage, wie sich der Staat \n\ndabei verhalten k\u00f6nnte. Ich war etwas nachdenklich, als ich \n\nIhren Ausf\u00fchrungen gefolgt bin. Wir k\u00f6nnten hier ja einen \n\n\u00fcberfraktionellen Antrag einbringen und den Aufstieg von \n\nDynamo Dresden in die 2. Liga beschlie\u00dfen \u2013 aber das nur \n\nam Rande. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDazu habe ich gestern etwas in meiner Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rung gesagt. Jetzt zur\u00fcck zum Ernst, meine Damen und \n\nHerren. Unsere Aufgabe ist es, den Breitensport zu unter-\n\nst\u00fctzen und dadurch den Nachwuchs zu f\u00f6rdern, im  \n\nFu\u00dfball genauso wie in den anderen Sportarten. Genau das \n\nmachen wir in Sachsen. Diese Aufgabe nehmen wir ernst. \n\nIn j\u00fcngerer Vergangenheit haben wir beispielsweise das  \n\nTrainingszentrum von Dynamo Dresden und den  \n\nUmkleidetrakt f\u00fcr den Nachwuchs bei Lok Leipzig gef\u00f6r-\n\ndert. Die beiden Beispiele zeigen, dass der Staat einen \n\nwichtigen Beitrag f\u00fcr die Infrastruktur der Vereine leisten \n\nkann. Was er aber tunlichst unterlassen sollte, ist die finan-\n\nzielle Unterst\u00fctzung von Profiklubs selbst. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas hat auch keiner gefordert!) \n\nLetztendlich geht es doch beim Fu\u00dfball darum, mehr Tore \n\nzu schie\u00dfen als der Gegner. Die heutige Debatte der  \n\nLINKEN war ein klares Eigentor. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Wir sind jetzt am \n\nEnde der ersten Aktuellen Debatte angekommen. Sie ist  \n\nabgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nPartnerschaft braucht Menschenrechte, Europa braucht  \n\nKlimagerechtigkeit \u2013 Sachsens Energiepolitik und Nord Stream 2 \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE Herr Dr. Gerber. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich habe in der letz-\n\nten Woche einen Beitrag der \u201eTagesschau\u201c vom \n\n17. M\u00e4rz 1995 gesehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Der ist alt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 954 \n\nDarin warnte der Wissenschaftliche Beirat der Bundesre-\n\ngierung, dass, wenn weiterhin gro\u00dfe Mengen von Kohlen-\n\ndioxid in die Atmosph\u00e4re abgegeben w\u00fcrden, ein Gegen-\n\nsteuern in rund 25 Jahren nicht mehr m\u00f6glich sein werde. \n\n25 Jahre sp\u00e4ter stehe ich heute vor Ihnen, und wir debattie-\n\nren immer noch \u00fcber genau diese Treibhausgasreduktion. \n\n(Zuruf von der AfD: Weil es Quatsch ist!) \n\nDas neueste Kapitel dieser Geschichte ist der Bau einer \n\nGaspipeline, die weder profitabel noch f\u00fcr die klima- und \n\nenergiepolitischen Ziele der Bundesregierung oder die der \n\nEurop\u00e4ischen Union notwendig ist, ja, diesen Zielen sogar \n\ndiametral entgegensteht. Obendrauf kommt, dass diese \n\nPipeline mehrheitlich einem Regime geh\u00f6rt, das von  \n\nKlimaschutz genauso wenig h\u00e4lt wie von Demokratie,  \n\nOpposition, Menschenrechten, Journalismus oder der  \n\nChemiewaffenkonvention. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWas ist das f\u00fcr ein Regime, von dem ich hier spreche? Ich \n\nerinnere hier beispielhaft an die Ermordung von Alexander \n\nLitwinenko, der regierungskritischen Journalistin Anna \n\nPolitkowskaja, des Oppositionspolitikers Boris Nemzow, \n\nan den versuchten Mord an Sergej Skripal und nat\u00fcrlich \u2013 \n\nder Ausl\u00f6ser der heutigen Debatte \u2013 an die Vergiftung des \n\nKremlkritikers und Korruptionsenth\u00fcllers Alexej Nawalny \n\nmittels eines Nervenkampfstoffes. \n\nEs geht aber noch weiter: Es wurde auch die ukrainische \n\nHalbinsel Krim v\u00f6lkerrechtswidrig besetzt. Funfact: Im \n\nKreml wurde gerade ein Gesetz erarbeitet, das Kritik an der \n\nAnnexion unter Strafe stellt. Es wurden zivile Ziele in  \n\nSyrien attackiert, der Bundestag gehackt, bei Wahlen  \n\nbetrogen, sich bei US-Wahlen eingemischt oder staatliche \n\nPropaganda verbreitet. Sogar deutsche vegane Fernsehk\u00f6-\n\nche kommen ins Sonntagabend-TV. Diese Liste wird im-\n\nmer l\u00e4nger. \n\nIch habe mich selbst mit Iwan Schdanow, dem Direktor des \n\nKorruptionsfonds von Alexej Nawalny, unterhalten und  \n\nerfahren, wie das System Putin politische Gegner mundtot \n\nmacht. \n\nWas muss denn noch passieren, bis alle aufwachen? Wie \n\nlange wollen wir noch weitermachen wie bisher? \n\nEs gibt eine Aussage des Bundestagsabgeordneten und \n\nlangj\u00e4hrigen CDU-Au\u00dfenpolitikers Roderich Kiesewetter, \n\ndie mich in ihrer Deutlichkeit doch \u00fcberrascht hat. Er hat \n\nim Hinblick darauf, dass alle Signale der Ann\u00e4herung, zum \n\nBeispiel durch das Deutsch-Russische Forum oder den  \n\nPetersburger Dialog, \u00fcberhaupt nicht fruchten, gesagt: \n\n\u201eWir waren nicht harmonies\u00fcchtig, sondern blau\u00e4ugig.\u201c \n\nGenauso sieht es der polnische Ministerpr\u00e4sident. Er hat \n\ngesagt, und darin stimme ich ihm zu: \u201eMit einem Staat, der \n\ninternationale Standards und das V\u00f6lkerrecht verletzt, \n\nnicht nur bei sich zu Hause, sondern auch auf dem Gebiet \n\nder EU- und NATO-Mitgliedsl\u00e4nder, kann man keinen  \n\nkonstruktiven Dialog f\u00fchren.\u201c \n\nDer Kreml treibt weiter einen Keil in die EU und in die \n\nNATO, entzieht Polen Transitgeb\u00fchren in Milliardenh\u00f6he, \n\ndie dort auch in die Energiewende investiert werden m\u00fcs-\n\nsen, und destabilisiert die Ukraine weiter. Damit man sich \n\neine Vorstellung machen kann, von welchen Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen wir hier \u00fcberhaupt reden: Die Ukraine hat 2017 \n\n2,7 Milliarden Euro an Transitgeb\u00fchren erhalten, und das \n\nbei einem Haushalt von 35 Milliarden Euro im Jahr 2020. \n\nDiese russische Destabilisierung der Transitstaaten konter-\n\nkariert alle au\u00dfenpolitischen Bekundungen und Interessen \n\nder Europ\u00e4ischen Union und der Bundesrepublik und  \n\ngew\u00e4hrt dem Kreml direkten Einfluss auf die gr\u00f6\u00dfte Volks-\n\nwirtschaft der EU, auf Deutschland. Um es mit den Worten \n\ndes polnischen Ministerpr\u00e4sidenten zu sagen: \u201eDer Bau \n\nvon Nord Stream 2 sprengt die EU-Energiepolitik von  \n\ninnen.\u201c \n\nWirtschaft um der blo\u00dfen Wirtschaft willen darf es nicht \n\ngeben. Wer mit der EU Beziehungen ausbauen will, muss \n\neinen Beitrag zu den Werten der EU nach Artikel 2 des  \n\nVertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union, wie Achtung und \n\nWahrung der Menschenw\u00fcrde, Freiheit, Demokratie, \n\nGleichheit und Rechtsstaatlichkeit, leisten. Es braucht  \n\nSolidarit\u00e4t zwischen den Partnerinnen und Partnern der \n\nNATO und der EU. Es wird Zeit f\u00fcr eine gemeinsame  \n\nabgestimmte europ\u00e4ische Strategie gegen\u00fcber der russi-\n\nschen Regierung. Wir brauchen keine weitere Pipeline. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Dr. Gerber \n\nsprach f\u00fcr die einbringende Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nJetzt kommt f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege Rohwer zu \n\nWort. Bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich habe lange \u00fcberlegt, warum wir \n\ndiese Debatte f\u00fchren. Aber das hat auf jeden Fall bewirkt, \n\ndass ich mir die Faktenlage noch einmal etwas genauer  \n\nangeschaut habe. Dabei bin ich auf ein interessantes Zitat \n\ndes Ifo-Institutes gesto\u00dfen, in dem es hei\u00dft: \u201eEnergiehan-\n\ndel und Zusammenarbeit sind ein Wert an sich, vor allem \n\nin schwierigen Zeiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEntscheidend ist der Zusammenhalt in der EU. Die Ener-\n\ngiesouver\u00e4nit\u00e4t in Europa und die Schaffung der Energie-\n\nunion sind zwei Seiten einer Medaille.\u201c \u2013 So weit das Zitat \n\ndes Ifo-Institutes. Ich finde, damit hat es ganz sachlich die \n\nDebatte geerdet. \n\nDa wir die Debatte vor dem Hintergrund des Anschlags auf \n\nHerrn Nawalny f\u00fchren, will ich f\u00fcr meine Fraktion ganz \n\nklar sagen, dass wir diesen Anschlag nat\u00fcrlich verurteilen \n\nund genau wie viele deutsche Politiker die Aufkl\u00e4rung for-\n\ndern. Wir werden diese Aufkl\u00e4rung \u2013 davon bin ich fest \n\n\u00fcberzeugt \u2013 aber nur im Dialog mit Russland bekommen. \n\nDeswegen, Herr Dr. Gerber, ist es f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\n\u00fcberhaupt keine Alternative zu sagen, wir machen gar kei-\n\nnen Dialog, wie Sie es gerade von diesem Rednerpult aus \n\ngefordert haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 955 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nW\u00e4re mir neu!) \n\nWirtschaftliche Beziehungen f\u00fchren dazu \u2013 davon bin ich \n\nfest \u00fcberzeugt \u2013, dass man auch \u00fcber die Situation in einem \n\nLand sprechen kann, auch \u00fcber Menschenrechte, wie es die \n\nBundeskanzlerin mehrfach in China und auch in Russland \n\ngetan hat, dass man sich genau im Rahmen dieser Gespr\u00e4-\n\nche damit auseinandersetzt und nicht einfach so weiter-\n\nmacht wie bisher. Deshalb halte ich den wirtschaftlichen \n\nAustausch f\u00fcr das Richtige. \n\nWelche Situation haben wir eigentlich im Moment? \u2013 \n\nDeutschland bezieht sein Erdgas aktuell aus drei Quellen: \n\naus Russland und Norwegen jeweils zu einem Drittel, aus \n\nden Niederlanden zu einem Viertel, und 7 % des Ver-\n\nbrauchs werden aus heimischen Quellen gedeckt. \n\nIm Jahr 2022 geht die F\u00f6rderung aus dem riesigen Gasfeld \n\nGroningen in den Niederlanden zu Ende; das Gasfeld wird \n\ngeschlossen. Es geht darum, mit Nord Stream 2 eine wei-\n\ntere Option f\u00fcr die Gasversorgung in Deutschland zu ha-\n\nben. Wenn ich mehrere Optionen habe, dann ist es Wettbe-\n\nwerb und komme ich zu einem anderen Preis. Wenn ich nur \n\neine Option habe, worauf die GR\u00dcNEN wahrscheinlich \n\nzielen, dann f\u00fchrt das nur zur Verteuerung, weil Mangel \n\nimmer zu teureren Vertr\u00e4gen f\u00fchrt. Deshalb ist Nord \n\nStream 2 aus meiner Sicht \u2013 nachdem ich mich mit dem \n\nThema in Vorbereitung der Debatte l\u00e4nger besch\u00e4ftigt habe \n\n\u2013 eine logische Konsequenz, um die Handlungsspielr\u00e4ume \n\nf\u00fcr Deutschland zu verbessern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWarum brauchen wir die Handlungsspielr\u00e4ume? \u2013 Die \n\nHandlungsspielr\u00e4ume brauchen wir, weil wir, wenn wir bei \n\nder Dekarbonisierung Europas vorankommen wollen, \n\nnicht gleichzeitig aus der Nutzung von Kernenergie, \n\nBraunkohle und Erdgas aussteigen k\u00f6nnen. Das wird nicht \n\nfunktionieren. \n\nViel spannender finde ich, dass die Russen vor dem  \n\nHintergrund der Debatte, die wir in Europa f\u00fchren \u2013  \n\nStichwort \u201eWasserstoff\u201c \u2013, bereits gesagt haben: Durch \n\nNord Stream 2 k\u00f6nnen wir nicht nur 20 % Wasserstoff mit-\n\nf\u00fchren, wie es bei den bisherigen Pipelines m\u00f6glich ist, \n\nsondern \u2013 halten Sie sich fest! \u2013 70 % Beimischung von \n\nWasserstoff ist m\u00f6glich! \n\n(Andreas Nowak, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs w\u00e4re also durchaus eine Option auch f\u00fcr die GR\u00dcNEN, \n\nvon ihrer Position zur\u00fcckzutreten und zu sagen: Vielleicht \n\nk\u00f6nnen wir eine bessere europ\u00e4ische Klimasituation schaf-\n\nfen, wenn wir aus Russland auch Wasserstoff zugeliefert \n\nbekommen, wenn diese Produktion also in Russland statt-\n\nfindet; denn bei dem Bedarf, den wir in Deutschland als \n\nIndustrieland haben, werden wir Wasserstoff brauchen, \n\nwenn wir dekarbonisieren wollen. Auch deshalb halte ich \n\nNord Stream 2 f\u00fcr eine interessante Option, ohne zu sagen, \n\nes sei die einzige. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun sind wir hier im S\u00e4chsischen Landtag keine Au\u00dfenpo-\n\nlitiker. Ich glaube aber, wenn sich namhafte Bundestags-\n\nkollegen f\u00fcr das Projekt aussprechen, die es auch gepr\u00fcft \n\nhaben, bevor die v\u00f6lkerrechtliche Lage anders geworden \n\nist, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr  \n\nKollege! \n\nLars Rohwer, CDU: \u2013 letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident; danke! \n\n\u2013, dann muss man es auch ernst nehmen. Nicht nur der \n\ns\u00e4chsische Wirtschaftsminister hat sich daf\u00fcr ausgespro-\n\nchen, sondern auch der SPD-Bundesvorsitzende. In der \n\nCDU gibt es in jedem Fall auch eine Mehrheit. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Kollegen \n\nRohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte der \n\nGR\u00dcNEN zum Thema Nord Stream 2 ist mit folgenden \n\nWorten \u00fcbertitelt: \u201ePartnerschaft braucht Menschenrechte, \n\nEuropa braucht Klimagerechtigkeit\u201c. Irgendwie schaffen \n\nes die GR\u00dcNEN bei ihren Debatten immer \u2013 verzeihen Sie \n\ndas Wort \u2013, das Phrasenschwein durch das Parlament zu \n\ntreiben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU:  \n\nDas schafft ihr auch immer!) \n\nSchauen wir uns in der ersten Runde dieser Debatte einmal \n\nIhre Lieblingsphrasen an: \u201ePartnerschaft\u201c. Das ist eine gute \n\nSache, ein sch\u00f6nes Wort. Erst gestern hatte meine Fraktion \n\neinen Antrag eingebracht, der die Partnerschaft gerade mit \n\nRussland verbessern sollte. Diesen Antrag haben Sie, \n\nmeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, in allen \n\nPunkten abgelehnt. Deshalb glaube ich Ihnen Ihre Partner-\n\nschaftsw\u00fcnsche nicht; sie sind vorgeschoben. \n\nDann das Wort \u201eEuropa\u201c. Wann immer die GR\u00dcNEN das \n\nWort \u201eEuropa\u201c in den Mund nehmen, sollte man vorsichtig \n\nsein; denn sie meinen nie Europa, sie meinen immer die \n\nEurop\u00e4ische Union. F\u00fcr die GR\u00dcNEN ist Europa n\u00e4mlich \n\nkein Kontinent historisch gewachsener V\u00f6lker und Kultu-\n\nren, sondern ein aufgebl\u00e4hter Beamtenapparat, der ihren \n\n\u00f6kosozialistischen Ideen n\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch von den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD \n\n\u2013 Andreas Nowak, CDU: Phrasenschwein!) \n\nWenn Sie es mit Europa ernst meinen w\u00fcrden, dann  \n\nw\u00fcrden Sie Russland selbstverst\u00e4ndlich dazuz\u00e4hlen. Doch \n\nanstatt die friedliche Verst\u00e4ndigung der europ\u00e4ischen  \n\nV\u00f6lker zu f\u00f6rdern, treiben Sie den Keil zwischen sie. Das \n\npasst zu Ihrer Au\u00dfenpolitik. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 956 \n\nEs war ausgerechnet ein gr\u00fcner Au\u00dfenminister, Joschka  \n\nFischer, der Deutschland zum ersten Mal seit dem Zweiten \n\nWeltkrieg in einen v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg f\u00fchrte, und \n\nzwar ohne UNO-Mandat und au\u00dferhalb des NATO-B\u00fcnd-\n\nnisgebietes. Heute ist es die gr\u00fcne Partei, die gar nicht  \n\ngenug NATO-Panzer an der russischen Westgrenze sehen \n\nkann. \n\nKommen wir zum Begriff \u201eMenschenrechte\u201c. Die Men-\n\nschenrechte ziehen Sie immer dann aus der Schublade, \n\nwenn Ihnen irgendetwas politisch nicht in den Kram passt \n\nund wenn Sie bestehendes Recht umgehen wollen. \n\n(Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nOder wenn Menschen gef\u00e4hrdet werden!) \n\nAber wo bleibt Ihr humanit\u00e4res Verst\u00e4ndnis, wenn es zum \n\nBeispiel um die Menschenrechte von Polizisten geht? \n\nSchweifen Sie also nicht in die Ferne, sondern kehren Sie \n\nvor der eigenen Haust\u00fcr. \u201eAdvent, Advent, ein Bulle \n\nbrennt\u201c, \n\n(Ach! von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nsang Ihre gr\u00fcne Staatsministerin in den Neunzigerjahren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMir ist schleierhaft, wie solche S\u00e4tze zum Thema Men-\n\nschenrechte passen sollen. \n\nNach au\u00dfen hin geben sich die GR\u00dcNEN immer sehr gern \n\nals Menschenfreunde aus. Mit der gr\u00fcnen Ideologie wollen \n\nSie nicht nur das Klima retten, sondern am besten die ganze \n\nMenschheit. \n\n(Widerspruch von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Der Ewiggestrige!) \n\nErst auf den zweiten Blick merkt man dann, dass Anspruch \n\nund Wirklichkeit bei Ihnen weit auseinanderklaffen. Die \n\nvon Ihnen gepriesenen Elektroautos sorgen f\u00fcr ein gutes \n\nGef\u00fchl beim heimischen gr\u00fcnen W\u00e4hler, w\u00e4hrend Kinder-\n\nh\u00e4nde im Kongo das \u201eKobold\u201c aus der Erde f\u00f6rdern m\u00fcs-\n\nsen f\u00fcr Ihre Batterien \n\n(Dirk Panter, SPD: Kobalt! Lassen Sie die \n\nKobolde stecken! \u2013 Weitere Zurufe: Kobalt! \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Nicht einmal lesen kann er!) \n\nund in S\u00fcdamerika durch Lithiumabbau den Bauern die  \n\nLebensgrundlage entzogen wird. So viel zur Menschen-\n\nfreundlichkeit und zu den Menschenrechten der gr\u00fcnen  \n\nPolitik. \n\nApropos Menschenrechte: Der neueste Slogan auf der  \n\nInternetseite der GR\u00dcNEN lautet: \u201eMenschenrechte und \n\nUmwelt verbindlich sch\u00fctzen.\u201c Damit beziehen Sie sich \n\nauf das Lieferkettengesetz, zu dem es auch einen Antrag \n\nder gr\u00fcnen Bundestagsfraktion gibt. Der gr\u00fcne Antrag will \n\nmehr f\u00fcr unser Unternehmen, n\u00e4mlich mehr \u00dcberwachung, \n\nmehr Sanktionen und mehr Berichtspflichten im Zeichen \n\nder Nachhaltigkeit, \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Regulierung!) \n\naber nat\u00fcrlich nur f\u00fcr Unternehmen, die ihren Hauptsitz in \n\nDeutschland haben. Es ist also auch auf den zweiten Blick \n\nklar: Sie m\u00f6chten in allererster Linie wieder deutsche  \n\nUnternehmen benachteiligen und Sie wollen, wie Sie es \n\ngern machen, wie es Ihre Spitzenpolitiker auch sehr oft  \n\nsagen, Deutschland schaden. Solange Sie eine solche  \n\nPolitik machen, d\u00fcrfen Sie nicht erwarten, dass wir Ihre \n\nPhrasen ernst nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt kommt Herr Kollege \n\nB\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine  \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf den  \n\nVorredner der AfD, der einmal Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gr\u00fcnen \n\nLiga war, reagieren. \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir einen Kohleausstieg \u2013 ich erw\u00e4hne \n\ndas, weil Sie es in den vergangenen Debatten immer wieder \n\nkritisiert haben \u2013, genauso wie den Atomausstieg. Wir \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich generell von fossilen Energietr\u00e4gern wie \n\nauch vom Erdgas wegkommen. Doch das alles wollen Sie \n\nvon der AfD nicht h\u00f6ren, weil Sie auch keine Ahnung von \n\nkomplexen Problemen haben, wie Sie es gerade in einer \n\nsehr wirren Art und Weise noch einmal beschrieben haben. \n\nDas nervt, meine Damen und Herren! \n\n(Lars Kuppi, AfD: Sie nerven auch!) \n\nMich nervt aber auch, dass in dieser Debatte oder auch in \n\nanderen Debatten hier im Landtag immer nur Russland das \n\nB\u00f6se der Welt darstellt, liebe GR\u00dcNE. Das nervt mich \n\nauch. Nat\u00fcrlich gibt es Probleme mit Putin in Russland, sei \n\nes bei der Pressefreiheit, bei der Beschneidung von Oppo-\n\nsitionsrechten, bei der Diskriminierung von Trans- oder \n\nHomosexuellen oder mit einem KGB, der als Geheim-\n\ndienst wie die CIA in James-Bond-Manier weltweit agiert \n\nund \u00fcberall \u201eKollateralsch\u00e4den\u201c hinterl\u00e4sst. \n\nAll das ist nicht akzeptabel, und auch das ist nicht links, \n\ndas m\u00f6chte ich hier noch einmal sagen. \n\nAber ich frage mich trotzdem, warum wir im S\u00e4chsischen \n\nLandtag dar\u00fcber diskutieren und warum wir beim Thema \n\nMenschenrechte immer nur \u00fcber Russland sprechen. Weil \n\nwir abh\u00e4ngig sind von Russland? \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, wir sind abh\u00e4ngig von Russland, genau wie von \u00fcber \n\nhundert anderen L\u00e4ndern auf der Welt in einem globalen \n\nMarkt. China ist zum Beispiel einer der gr\u00f6\u00dften Handels-\n\npartner von Deutschland. Als Stichwort nenne ich nur: \n\nHongkong. Wo ist dazu die Debatte? Oder zum Iran? Der \n\nIran ist der zweitwichtigste Handelspartner des Mittleren \n\nOstens zu Deutschland. Folter von politischen Gefange-\n\nnen, \u00f6ffentliche Auspeitschungen, die nukleare Bedrohung \n\ngegen Israel \u2013 auch dazu gibt es keine Debatte im Landtag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 957 \n\nOder, um einmal bei dem Thema fossile Energien zu blei-\n\nben: Unser \u00d6l kommt auch aus Saudi-Arabien. Dort wer-\n\nden blutige Kriege mit deutschen Waffen gef\u00fchrt, die  \n\nbenutzt wurden, um damit Krankenh\u00e4user und Spielpl\u00e4tze \n\nzu beschie\u00dfen. \u00dcber hundert Enthauptungen gab es im  \n\nletzten Jahr, unter anderem, weil man homosexuell ist.  \n\nOder: Unser \u00d6l kommt auch aus Libyen. Dort sind Folter \n\nund Mord auf der Tagesordnung. Der IS ist dort aktiv.  \n\nWo ist hierzu die Debatte im Landtag? \n\nIch m\u00f6chte das hier in der Debatte noch einmal sagen: \n\nDeutschland, die EU und auch die UN m\u00fcssen gegen  \n\nMenschenrechtsverletzungen vorgehen. Aber dar\u00fcber m\u00fcs-\n\nsen wir dann mit allen L\u00e4ndern debattieren, mit denen wir \n\nHandel treiben. Ich finde, wir sollten mit den L\u00e4ndern  \n\nanfangen, die Handelsbeziehung zu unterbrechen, in denen \n\ndie Menschenrechtslage am schlimmsten ist. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch in Zukunft darauf achten, dass \n\nsich die Menschenrechtslage in Russland nicht weiter  \n\nverschlechtert, dass die Pressefreiheit oder die Demokratie \n\nnicht weiter eingedr\u00fcckt werden. \n\nAber, meine Damen und Herren, das schaffen wir nicht mit \n\nNATO-Man\u00f6vern wie \u201eDefender\u201c an der russischen \n\nGrenze in diesem Jahr oder mit Beleidigungen oder Auf-\n\nr\u00fcstungen oder S\u00e4belrasseln, sondern nur mit einem Dialog \n\nauf Augenh\u00f6he. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJetzt komme ich zum Energieaspekt der Debatte. Wo  \n\nstehen wir denn in Sachsen? Wir haben aus meiner Sicht \n\ndie letzten 20 Jahre v\u00f6llig verplempert in Sachen Klima-\n\nschutz und Strukturwandel. Wir haben seit 20 Jahren  \n\nunver\u00e4ndert hohe CO2-Emissionen in Sachsen. Das geht \n\nauch mit der neuen Koalition nicht besser voran. \n\nIm Jahr 2019 wurde gerade einmal ein neues Windrad  \n\ngebaut, und in den n\u00e4chsten Jahren werden wir wom\u00f6glich \n\n600 von 900 Windr\u00e4dern verlieren, weil diese aufgrund der \n\nLaufzeiten abgestellt werden. Erneuerbare Energien  \n\ndrohen in Sachsen also zur\u00fcckzugehen. Gleichzeitig  \n\nsteigen wir richtigerweise aus der Kohle und auch aus der \n\nAtomenergie aus. \n\nWir als LINKE wollen sogar noch einen schnelleren  \n\nKohleausstieg als bis 2038. Doch wir haben heute schon \n\ndas Jahr 2020; und wenn wir zum Beispiel bis zum Jahr \n\n2030 oder eher aus der Kohle aussteigen wollen, dann  \n\nm\u00fcssen wir endlich die erneuerbaren Energien massiv  \n\nausbauen. Nur passiert das eben in Sachsen nicht, und das \n\nist das Problem. Von dieser Regierung gibt es noch nicht \n\neinmal ein neues Energie- und Klimaprogramm, in dem \n\nzum Beispiel die Pl\u00e4ne daf\u00fcr festgeschrieben sind. Das \n\nletzte und aktuellste ist aus dem Jahr 2012. Die  \n\nRegionalpl\u00e4ne dazu werden jetzt erarbeitet. Wir verlieren \n\nalso wichtige Jahre. \n\nWenn wir das nicht auf die Reihe bekommen, dann m\u00fcssen \n\nwir wohl oder \u00fcbel als \u00dcbergang, um den Kohleausstieg zu \n\nbeschleunigen, auf Erdgas setzen. Die Leitung, von der \n\nhier die Rede ist, ist \u00fcbrigens zu 97 % gebaut, und zwar \n\nvon privaten Investoren. Wenn wir jetzt das Ganze staatlich \n\nstilllegen wollen, dann m\u00fcssen wir mehr als 20 Milliarden \n\nEntsch\u00e4digung zahlen. Wollen wir das? Ich will das nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nUnsere Stadtwerke, die in Sachsen regional sehr gut  \n\naufgestellt, aber kaum ausgelastet sind und eine dezentrale \n\nEnergiewende massiv voranbringen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir \n\nst\u00e4rken. Die Infrastruktur kann auch sp\u00e4ter statt mit Erdgas \n\nmit gr\u00fcnem Wasserstoff oder erneuerbaren Gasen genutzt \n\nwerden. Selbst wenn sie mit Erdgas benutzt werden,  \n\nverbraucht Erdgas nur ein Drittel der CO2-Emissionen von \n\nBraunkohle. \n\nLasst es uns nacheinander machen, damit die Energie-\n\nwende auch wirklich gelingt: erst aus der Kohle aussteigen. \n\nNur dann haben wir eine ehrliche Chance, dem Klimawan-\n\ndel auch zu begegnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege B\u00f6hme \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Am Ende der Rede-\n\nrunde spricht Herr Kollege Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Energieversorgung ist ein \n\nkomplexes Thema von bundespolitischer Bedeutung, das \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE vor allen Dingen auf zwei Aspekte \n\nreduzieren und zudem eine Ebene nach unten zoomen will. \n\nDas wird aus meiner Sicht dem Gegenstand nicht gerecht. \n\nDa in der Debatte, zumindest von der AfD, und gestern \n\nAbend leider auch schon bei Twitter das Niveau in den Kel-\n\nler ging, will ich versuchen, diese Debatte ein St\u00fcck zu ver-\n\nsachlichen und aufzuf\u00e4chern. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen: Staaten streben besonders in \n\nunserer globalen Weltordnung auf die Sicherung ihrer  \n\nUnabh\u00e4ngigkeit. Daher ist Energieautarkie oder zumindest \n\ndie Vermeidung einseitiger Abh\u00e4ngigkeiten eines ihrer  \n\nprim\u00e4ren Ziele. Nord Stream 2 erh\u00f6ht unsere Energiesou-\n\nver\u00e4nit\u00e4t, weil sie Abh\u00e4ngigkeiten von Drittstaaten  \n\nreduziert, denn die anderen ma\u00dfgeblichen Pipelines f\u00fcr \n\nrussisches Gas verlaufen unter anderem durch Wei\u00dfruss-\n\nland und die T\u00fcrkei, also durch L\u00e4nder, die auch nicht frei \n\nvon Zweifeln bez\u00fcglich ihrer Vertrags- und Menschen-\n\nrechtstreue sind. \n\nNord Stream 2 erh\u00f6ht zudem die Versorgungssicherheit \n\nund dient den energiepolitischen Zielen der Bundesrepub-\n\nlik, denn ein Gro\u00dfteil des in Deutschland verbrauchten  \n\nGases stammt nun einmal aus Russland. Geopolitisch, \n\nmuss man feststellen, wirken wirtschaftspolitische Bezie-\n\nhungen zudem stabilisierend. Sie haben in der Historie im-\n\nmer gemeinsame Interessen geschaffen und damit die Ge-\n\nfahr von kriegerischen Konfliktl\u00f6sungen gesenkt. Sie \n\nschaffen auch dar\u00fcber hinaus Raum zum Austausch von \n\nKultur und Werten, auch wenn der Slogan von \u201eWandel \n\ndurch Handel\u201c nicht immer zutrifft. Das ist uns bewusst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 958 \n\nNichtsdestotrotz stellen wir fest: Geo- wie energiepolitisch \n\nmacht das Projekt Nord Stream 2 f\u00fcr die Bundesrepublik \n\nSinn. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZum Thema Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte will \n\nich hier klar feststellen: Wir als SPD stehen und verteidigen \n\ndie allgemeinen Menschenrechte. Genau deshalb ist es \n\nrichtig, dass Deutschland aktiv an der Rettung des russi-\n\nschen Oppositionsf\u00fchrers Alexej Nawalny beteiligt war. \n\nDeshalb ist es richtig, dass die Bundesregierung, allen  \n\nvoran Heiko Maas, deutlich die Forderungen nach Aufkl\u00e4-\n\nrung des Mordanschlages aufgemacht hat, dass das  \n\nBundesjustizministerium die Zustimmung zum Rechtshil-\n\nfeersuchen der russischen Staatsanwaltschaft erteilt hat. \n\nDeshalb ist es auch richtig, dass wir uns mit unseren euro-\n\np\u00e4ischen Partnern \u00fcber Sanktionen gegen einzelne Tr\u00e4ger \n\ndes russischen Regimes, wie Einreiseverbote und  \n\nKontensperrungen, verst\u00e4ndigen, weil die wiederholten \n\nMordanschl\u00e4ge auf Regimegegner in Russland nicht  \n\nunbeantwortet bleiben d\u00fcrfen. \n\nIch muss aber auch sagen: An rechtsstaatlichen Grenzen \n\nendet so manches, was hier gefordert wird; denn der hier  \n\nteilweise formulierte Anspruch, dass die BRD oder irgend-\n\nein anderer Staat die Ermittlungen in Russland f\u00fchren oder \n\ngar jetzt schon ein Vorurteil f\u00e4llen und aussprechen k\u00f6nne, \n\ngenau das geht in einem Rechtsstaat und in den internatio-\n\nnalen Beziehungen nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDennoch hat Deutschland, wie die Staatengemeinschaft, \n\neine internationale Verantwortung. Wir \u00fcben diese, wo im-\n\nmer es geht, mit den Mitteln der Diplomatie aus und  \n\ndr\u00e4ngen auf die Einhaltung der Menschenrechte. Das hat \n\nHeiko Maas mehrfach und deutlich getan, deutlicher \u00fcbri-\n\ngens als viele andere in der Bundesregierung, im Bundes-\n\ntag wie auch in der internationalen Gemeinschaft und nicht \n\nzuletzt gegen\u00fcber unseren transatlantischen Verb\u00fcndeten. \n\nDa es in der Diplomatie nicht selten um Symbole und Stil \n\ngeht und wir hier offensichtlich eine au\u00dfenpolitische \n\nGrundsatzfrage f\u00fcr Sachsen zu diskutieren scheinen,  \n\nzumindest ein pers\u00f6nlicher Hinweis: Obwohl ich  \n\nRusslandfan bin und dies ein sch\u00f6nes Land mit wirklich \n\ngro\u00dfartigen Menschen ist \u2013 ich wei\u00df, wovon ich rede: Ich \n\nhabe Anfang der 2000er in der Tauwetterphase ein halbes \n\nJahr dort leben k\u00f6nnen, habe an Rechtsstaatsprojekten  \n\nmitgearbeitet und im Gewerkschaftsdialog \u2013, w\u00e4re ich nie  \n\noder auch nur ein Mitglied der SPD-Landtagsfraktion auf \n\ndie Idee gekommen, Wladimir Putin den s\u00e4chsischen  \n\nVerdienst- und Dankorden zu \u00fcberreichen, wie es leider im \n\nJahr 2009 durch den damaligen s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten geschehen ist. Auch das ist eine klare Haltung, mit \n\nder man Symbole setzt und die eine Hypothek ist. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich kurz auf wirtschaftliche Interes-\n\nsen und Folgen eingehen. Knackpunkt der Debatte und der \n\nForderung der GR\u00dcNEN bleiben die Sanktionen in Form \n\neines Baustopps der Erdgaspipeline; abgesehen davon, \n\ndass der Stopp oder auch nur ein Moratorium vertragswid-\n\nrig und mit hohem Schadenersatz verbunden w\u00e4re. \n\nSelbst wenn wir ignorieren k\u00f6nnten, dass die Mehrheit der \n\nam Projekt beteiligten Unternehmen deutsche und europ\u00e4-\n\nische Unternehmen sind, dass 97 % des Projektes l\u00e4ngst  \n\nrealisiert sind, und wenn wir verdr\u00e4ngen w\u00fcrden, dass wir \n\nmit VNG-Gas eines der gr\u00f6\u00dften Unternehmen in unserem \n\nBundesland haben, das fast 50 % des Gases aus der russi-\n\nschen F\u00f6deration bezieht, muss ich fragen: Was w\u00fcrden \n\ndenn Sanktionen bewirken? W\u00e4re es wirklich die Regime-\n\nf\u00fchrung oder nicht vielmehr die Bev\u00f6lkerung, die unter den \n\ngeringeren Einnahmen des Staatskonzerns zu leiden h\u00e4tte? \n\nDie Wirtschaftssanktionen infolge der v\u00f6lkerrechtswidri-\n\ngen Besetzung der Krim legen zumindest Letzteres nahe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, bitte! \n\nHolger Mann, SPD: Ich komme zum Ende, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Im Kreml funkeln die Leuchter jedenfalls immer \n\nnoch golden, oder wie man in Russland seit leider Jahrhun-\n\nderten sagt: \u00dcber dem Kreml ist nichts als der Himmel. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nMann, SPD-Fraktion, haben wir die erste Rederunde abge-\n\nschlossen. Wir kommen jetzt zur n\u00e4chsten Rederunde. \u2013 \n\nFrau Kollegin Schubert f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Sie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nUnsere heute angesto\u00dfene Debatte hat neben der energie-\n\npolitischen nat\u00fcrlich auch die geopolitische Dimension. \n\nDenn bei Nord Stream 2 geht es mitnichten nur um Ener-\n\ngieversorgung und mitnichten nur um Wirtschaftspolitik. \n\nDer Deutsche Bundestag hat im November 2019 den Weg \n\nf\u00fcr die umstrittene Gaspipeline Nord Stream 2 freige-\n\nmacht. Mit den Stimmen von CDU/CSU, SPD und FDP \n\nwurde die Umsetzung einer EU-Gasrichtlinie in nationales \n\nRecht beschlossen. Seither behauptet die Bundesregierung, \n\ndie EU habe Nord Stream 2 eine Rechtsgrundlage gegeben \n\nund darum sei es ja ein europ\u00e4isches und mitnichten ein \n\ndeutsches Projekt. \n\nIn der \u201eFinancial Times\u201c war in dieser Woche ein Interview \n\nzu lesen mit Josep Borrell, Hoher Vertreter der EU f\u00fcr Au-\n\n\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Er sagte sehr deutlich: \u201eNord \n\nStream 2 ist kein europ\u00e4isches Projekt. Die Europ\u00e4ische \n\nKommission hat nie starken Enthusiasmus f\u00fcr Nord \n\nStream 2 gezeigt.\u201c \n\nDas Projekt Nord Stream 2 ist eines, das vor allem in Nord- \n\nund Ostmitteleuropa von Beginn an kritisiert wird, und das \n\nzu Recht. Denn nat\u00fcrlich erkennen diese Staaten die geo-\n\npolitischen Interessen Russlands hinter diesem Projekt und \n\nbeobachten ganz genau, wie sich Deutschland in dieser  \n\nSituation verh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 959 \n\nEs ist ein ziemlich trauriges Bild, das die deutsche Bundes-\n\nregierung hier abgibt. Auf der einen Seite wird auf Bundes-\n\nebene gern immer dann, wenn es passt, nach europ\u00e4ischer \n\nSolidarit\u00e4t geschrien und auf der anderen Seite ist man  \n\nwenig solidarisch und macht sein Verhalten von rein  \n\nwirtschaftlichen Interessen abh\u00e4ngig. Nord Stream 2 ist ein \n\nzutiefst geopolitisches Projekt und kein rein wirtschaftli-\n\nches, wie oft behauptet wird. \n\n\u00dcber Gazprom als russischem Staatskonzern werden Ener-\n\ngielieferungen als politisches Druckmittel gegen\u00fcber \n\nNachbarl\u00e4ndern eingesetzt, denn Russland tr\u00e4umt noch im-\n\nmer den Traum von Hegemonie und Expansion. Die neue \n\nPipeline umgeht bewusst den Weg durch die Ukraine. Eine \n\nBeibehaltung der ukrainischen Transitroute erfordert daher \n\nVerhandlungen zwischen Russland und der Ukraine, und \n\nnat\u00fcrlich will Russland genau diese Ausgangsposition in \n\nden Verhandlungen haben. Scheitern die Verhandlungen \n\nn\u00e4mlich, dann steht die ukrainische Pipeline-Infrastruktur \n\nvor dem Aus. Die Ukraine w\u00e4re deutlich geschw\u00e4cht und \n\ngegen\u00fcber Moskau extrem angreifbar. Das kann mit Blick \n\nauf den andauernden Konflikt zwischen Russland und der \n\nUkraine nicht in unserem Interesse sein. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsministerin Katja Meier) \n\nIm August 2016 wurde bekannt, dass sich die f\u00fcnf westeu-\n\nrop\u00e4ischen Partner aus dem Projekt zur\u00fcckgezogen haben \n\nund Gazprom alleiniger Eigent\u00fcmer der Projektgesell-\n\nschaft Nord Stream 2 AG geworden ist. Seit dem Jahr 2016 \n\nh\u00e4lt die Tochtergesellschaft Gazprom Gerosgaz Holdings \n\nalle Anteile an der Projektgesellschaft. Vorsitzender des \n\nVerwaltungsrates der Projektgesellschaft ist Gerhard \n\nSchr\u00f6der. Neben seinem Posten bei Nord Stream 2 ist er \n\nAufsichtsratsvorsitzender des staatlichen russischen  \n\nEnergiekonzerns Rosneft sowie Aufsichtsratsvorsitzender \n\nder bereits bestehenden Ostsee-Pipeline Nord Stream. Ein \n\nSchelm, wer B\u00f6ses dabei denkt! Das hat nat\u00fcrlich alles mit \n\nallem nichts zu tun. Ich wei\u00df schon. \n\nEs ist bigott vonseiten der Bundesregierung, einerseits den \n\nUmgang mit Oppositionellen, Menschenrechtlerinnen und \n\nMenschenrechtlern sowie Kriege zu kritisieren und ande-\n\nrerseits die Gesch\u00e4fte derer zu unterst\u00fctzen, die daf\u00fcr ver-\n\nantwortlich sind. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nNun komme ich zu dem Punkt, der uns B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN essenziell wichtig ist: Menschenrechte. F\u00fcr die  \n\nBeziehungen zwischen Staaten bedeutet das: Partnerschaft \n\nbraucht Menschenrechte als Grundlage. Die Partnerschaft \n\nmit Russland ist nicht durch Sanktionen besch\u00e4digt,  \n\nsondern durch die Verletzung von Menschenrechten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nWie gravierend das in Russland ist, zeigt uns der Umgang \n\nmit Oppositionellen, mit Menschen, die anders leben und \n\nlieben, mit Menschenrechtlerinnen und -rechtlern. Der \n\nMordanschlag auf den Kreml-Kritiker Alexej Nawalny ist \n\naktuell das prominenteste Beispiel. \n\nEs gibt weitere Beispiele: die Unterst\u00fctzung des Diktators \n\nLukaschenko gegen die Demokratiebewegung in Belarus, \n\nden anhaltenden verdeckten Krieg in der Ukraine und nicht \n\nzuletzt die russischen Bombardements in Syrien mit vielen \n\nzivilen Opfern. All das besch\u00e4digt die Partnerschaft und \n\nderen Wertefundament, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist unsere Aufgabe, auch aus Sachsen heraus, dies  \n\ngegen\u00fcber autorit\u00e4ren Herrschaftssystemen konsequent zu \n\nverdeutlichen, und das auch mit wirtschaftlichen Mitteln. \n\nEs gibt einen feinen und wesentlichen Unterschied: Die \n\nKritik an der politischen Staatsf\u00fchrung hat nichts damit zu \n\ntun, dass man zu Kultur, Menschen und Land pers\u00f6nliche \n\nund freundschaftliche Beziehungen und selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch den Dialog pflegt. Nat\u00fcrlich haben wir in Sachsen  \n\ngenau in diesen Punkten traditionell solche Beziehungen. \n\nMan kann sich Kultur und Menschen in L\u00e4ndern wie  \n\nRussland, Ungarn und Wei\u00dfrussland verbunden f\u00fchlen; die \n\nKritik an Menschenrechtsverletzungen der politischen \n\nF\u00fchrung solcher L\u00e4nder ist dennoch, wenn nicht sogar  \n\ndeshalb, notwendig. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie uns fragen, ob wir das Projekt Nord Stream 2 \n\nstoppen wollen, wenn wir es k\u00f6nnten, dann sage ich Ja. \n\nSollte es im Zuge offener Rechts- und Genehmigungsver-\n\nfahren zu einem Baustopp kommen, dann w\u00e4re das richtig \n\n\u2013 und zwar aus so vielen Gr\u00fcnden. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist  \n\ner\u00f6ffnet. Wir h\u00f6rten soeben Frau Kollegin Schubert f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt spricht Kollege Rohwer f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Frau Kollegin Schubert, bei Ihrer Rede \n\nhatte ich den Eindruck, dass Sie nicht als Fraktionsvorsit-\n\nzende im S\u00e4chsischen Landtag gesprochen haben, sondern \n\nals Oppositionsf\u00fchrerin im Deutschen Bundestag. Kandi-\n\ndieren Sie f\u00fcr den Bundestag, dann k\u00f6nnen Sie diese Rede \n\ndort halten! Aber im S\u00e4chsischen Landtag halte ich das f\u00fcr \n\nunangemessen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Franziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nTrotz Ihrer enormen Lautst\u00e4rke \u2013 ich versuche jetzt  \n\nbewusst ruhiger zu reden \u2013 habe ich Ihrer Rede aufmerk-\n\nsam zugeh\u00f6rt. Sie haben die geopolitischen Interessen  \n\nRusslands angesprochen. Das ist ein interessanter Aspekt. \n\nSie haben mit keiner Silbe erw\u00e4hnt, wie die geopolitischen \n\nInteressen Europas eigentlich sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 960 \n\n(Zuruf von der AfD: Lauter!) \n\nDie geopolitischen Interessen Europas k\u00f6nnten sehr gut \n\nsein f\u00fcr dieses russische Gas, aber nicht von der Nutzer-\n\nseite her, sondern die Russen k\u00f6nnen dieses Gas \u00fcberall in \n\nder Welt an andere verkaufen. Was das f\u00fcr das Klima be-\n\ndeutet \u2013 Stichwort China \u2013, muss ich Ihnen nicht ausmalen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Jahr 2019 sind 40 Billionen Kubikmeter nachgewiesene \n\nErdgasvorkommen in Russland festgestellt worden. 40 Bil-\n\nlionen! Die Russen werden diesen Rohstoff einsetzen und \n\nversuchen, ihn zu Geld zu machen. Ich sage Ihnen: Es ist \n\nbesser, wenn wir in Europa dieses Gas abnehmen und daf\u00fcr \n\nsorgen k\u00f6nnen, was wir damit tun \u2013 dass wir es m\u00f6glichst \n\numweltvertr\u00e4glich einsetzen und dass es unter bestimmten \n\nBedingungen in Russland gef\u00f6rdert wird, weil wir dann der \n\nVertragspartner sind \u2013, als wenn die Handelsvertr\u00e4ge mit \n\nChina geschlossen werden. Ich halte es f\u00fcr ein entscheiden-\n\ndes Argument, dass wir dieses Reservoir der Russen nut-\n\nzen. \n\n(Franziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nWir brauchen es halt nicht!) \n\nZweiter Punkt. Nord Stream 2 ist zu 95 % fertiggestellt. Ich \n\nhabe nur von GR\u00dcNEN-Politikern gelesen, die gesagt  \n\nhaben: Nun ja, da m\u00fcssen wir nun doch mal aussteigen, und \n\nim Zweifelsfall m\u00fcssen wir das mit Steuergeldern  \n\nbezahlen. \u2013 Das halte ich f\u00fcr keine vertretbare Politik einer \n\nHaushaltspolitikerin. Sie wissen, wie eng das Geld mittler-\n\nweile an uns h\u00e4ngt, damit wir \u00fcberhaupt alles finanzieren \n\nk\u00f6nnen, was wir wollen. Einfach zu sagen, nun ja, dann \n\nentsch\u00e4digen wir sie eben mit Steuergeld, das halte ich f\u00fcr \n\nnicht vertretbar von den GR\u00dcNEN. \n\nLetzter Punkt. Je schneller wir Europa dekarbonisieren, \n\ndesto relevanter wird der Zugriff auf hohe Erdgasimporte. \n\nDas ist auf den ersten Blick vielleicht ein Widerspruch. \n\nAber auch Sie von den GR\u00dcNEN wissen ganz genau, dass \n\nwir nicht gen\u00fcgend Speicher zur Verf\u00fcgung haben. Solange \n\nwir diese Speicher sowohl f\u00fcr den Strom als auch f\u00fcr den \n\nW\u00e4rmemarkt nicht zur Verf\u00fcgung haben, werden wir  \n\nErdgas als Br\u00fcckentechnologie ben\u00f6tigen. Alles auf einmal \n\nabzuschaffen \u2013 ich unterstelle Ihnen wirklich, dass Sie  \n\ndahin arbeiten \u2013, wird nicht dazu f\u00fchren, dass wir die  \n\nMenschenrechte auf dieser Welt verbessern. \n\nDeshalb \u00fcberlegen Sie sich bitte noch einmal, ob das  \n\nwirklich eine gute Position ist. Ich verstehe, dass die  \n\nOppositionsrolle im Bundestag, die die GR\u00dcNEN dort \n\nspielen, Sie dazu dr\u00e4ngt, hier diese Debatte zu f\u00fchren. Aber \n\nenergiepolitisch macht es f\u00fcr Sachsen aus meiner Sicht \n\n keinen Sinn. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD - \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nKlimakrise!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nRohwer, CDU-Fraktion. Jetzt kommt die AfD zum Zug, \n\nund das Wort ergreift Kollege Zwerg. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN wollen \n\nsehr gern den gr\u00f6\u00dften Teil des Energiebedarfs mit den  \n\nsogenannten Erneuerbaren abdecken und setzen auf einen \n\nverst\u00e4rkten Ausbau der Windenergie. Die Erneuerbaren \n\nmachen aber gerade einmal 9 % unseres Prim\u00e4renergiever-\n\nbrauchs in Sachsen aus, davon Biomasse bei 6 %,  \n\nFotovoltaik 1 %, Windenergie 1,2 %. Das sind Zahlen von \n\n2017, und ich glaube, wir haben sie nicht gesteigert. Und \n\ndamit wollen sie jetzt die Welt retten. \n\nDoch von Alternativen will man von ihrer Seite nichts  \n\nh\u00f6ren. Kernenergie \u2013 nein danke, Kohlekraftwerke mit \n\nCCS-System \u2013 auf keinen Fall. Sie erz\u00e4hlen den Leuten  \n\nlieber das M\u00e4rchen, dass man den Energiebedarf \u2013 Zitat \u2013  \n\n\u201e\u2026 schnell und vollst\u00e4ndig mit heimischen und erneuerba-\n\nren Energien decken k\u00f6nnte.\u201c \n\nDie Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr weitere Windener-\n\ngieanlagen ist nicht gerade hoch, ganz zu schweigen von \n\nder n\u00f6tigen Fl\u00e4che. Die Energiedichte von Wind ist gering, \n\ndas wissen Sie, und Sachsen ist ein relativ windschwaches \n\nBundesland. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: So ein Quatsch!) \n\nZus\u00e4tzlich ben\u00f6tigt man gro\u00dftechnische Speicher, denn der \n\nWind weht, wann er will, und nicht, wenn er soll. Aber eine \n\nwirtschaftliche und technisch ausgereifte Speicherl\u00f6sung \n\nexistiert derzeit eben nicht. Um den \u00dcberschussstrom an \n\nwindigen Tagen zu speichern, soll nun der sogenannte \n\nGr\u00fcne Wasserstoff die L\u00f6sung sein. Man plant bereits ein \n\nReferenzkraftwerk in der Lausitz, aber die Verluste \u2013 daran \n\nsollte man bei den Wandlungsprozessen immer denken \u2013 \n\nsind relativ hoch. Der Gesamtwirkungsgrad liegt zwischen \n\n20 und 30 %. Man steckt also drei- bis f\u00fcnfmal mehr  \n\nEnergie hinein, als man herausbekommt. Wie das mit der \n\nSteigerung der Energieeffizienz zusammengeht, m\u00fcssten \n\nsie noch einmal offenlegen. \n\nUm die Nachfrage bei Windflaute decken zu k\u00f6nnen, will \n\nman wiederum Gaskraftwerke als Backup errichten, und \n\nzwar in enormem Ausma\u00df. Dann k\u00f6nnen sie auch gleich \n\ndie Gaskraftwerke errichten und dann ist es gut gewesen. \n\nNun wollen die GR\u00dcNEN auch noch Nord Stream 2 blo-\n\nckieren und wahrscheinlich lieber das teure Fracking-Gas \n\nimportieren, welches \u00fcbrigens nicht mit einem solarbetrie-\n\nbenen Containerschiff \u00fcber den Ozean geschippert wird. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDer j\u00e4hrliche Prim\u00e4renergiebedarf in Sachsen betr\u00e4gt etwa \n\n650 Petajoule, durch die erneuerbaren Quellen werden  \n\nungef\u00e4hr 60 davon abgedeckt, bleiben immer noch \n\n590 Petajoule. Um diesen gewaltigen Energiebedarf nur \n\ntheoretisch durch Windenergie zu kompensieren, m\u00fcssten \n\nwir \u00fcber 16 000 Quadratkilometer mit Windenergieanla-\n\ngen zupflastern. Sachsen besitzt aber gerade einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 961 \n\n10 000 Quadratkilometer nutzbare Fl\u00e4che, wenn man  \n\nSiedlungs-, Verkehrs- und Waldfl\u00e4chen abzieht. \n\nMeine Damen und Herren, Deutschland liegt bereits jetzt \n\nauf dem weltweiten Spitzenplatz, was den Strompreis  \n\nbetrifft. Hierzulande bezahlt man mehr als 32 Cent pro  \n\nKilowattstunde. Im internationalen Schnitt sind es nicht \n\neinmal halb so viel. Die galoppierende EEG-Umlage, das \n\nst\u00e4ndige Ansteigen des Netzentgeltes, die KWKG- \n\nUmlage, Offshore-Netzumlage und weitere Abgaben  \n\ntreiben den Strompreis in schwindelerregende H\u00f6hen. Mit \n\ndieser Politik f\u00e4hrt die Bundesregierung gemeinsam mit \n\nden GR\u00dcNEN die Wirtschaft an die Wand und die  \n\nLINKEN klatschen Beifall. \n\nEben weil sich die erneuerbaren Energien als nicht tragf\u00e4-\n\nhig und wirtschaftlich erwiesen haben, \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN: Bullshit!) \n\nk\u00fcndigte die niederl\u00e4ndische Regierung an \u2013 wohlgemerkt: \n\nim Land der Windm\u00fchlen \u2013, den Bau von bis zu zehn neuen \n\nKernreaktoren zu pr\u00fcfen. \n\nAuch die Internationale Energieagentur und die Vereinten \n\nNationen sehen die Kernenergie als notwendig an. Um uns \n\nherum werden in Europa neue Kernkraftwerke der  \n\nGeneration III+ und IV entstehen. Deutschland isoliert sich  \n\nstattdessen weiter; hier diskutiert man lieber \u00fcber ein  \n\nEndlager f\u00fcr die radioaktiven Reststoffe, ungeachtet der \n\nbereits jetzt bestehenden M\u00f6glichkeiten zur Unsch\u00e4dlich-\n\nmachung und des Recyclings. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir sollten besser weiter forschen, damit wir diese Stoffe \n\nzuk\u00fcnftig wiederverwenden k\u00f6nnen. \n\nDas klimafreundlichste Land der Welt, Schweden, erzeugt \n\nseinen Strom \u00fcbrigens zu 40 % aus Kernenergie. Ende \n\n2022, wenn alle Kernreaktoren in Deutschland abgeschal-\n\ntet werden, droht eine L\u00fccke an der gesicherten Leistung. \n\nDie erneuerbaren Energien werden die L\u00fccke nicht schlie-\n\n\u00dfen, dann kaufen wir den Strom aus Kohle- und Kernkraft-\n\nwerken aus dem Ausland, ganz zur Freude der GR\u00dcNEN. \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nHierzulande bleibt man lieber bei kostenintensiven  \n\nDreifachstrukturen nach dem Prinzip: Schlie\u00dfe ein  \n\nCO2-freies Kernkraftwerk, baue tausend Windenergieanla-\n\ngen plus ein fossiles Gaskraftwerk plus gigantische  \n\nWasserstoff-Elektrolyse-Anlagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Das ist es dann. Abgesehen von \n\nden wirtschaftlichen Folgen \u2013 erkl\u00e4ren Sie uns bitte, was \n\nvon Ihrem CO2-Vorteil bleibt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZwerg f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt k\u00e4me die Fraktion \n\nDIE LINKE zum Zug \u2013 gibt es Redebedarf? \u2013 Keinen. \n\nSPD-Fraktion? \u2013 Herr Kollege Mann wird erneut das Wort \n\nergreifen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: In der zweiten Runde m\u00f6chte ich \n\nnochmal reagieren. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen: Uns ist  \n\nbewusst, dass die nicht erfolgte Abstimmung \u00fcber das  \n\nProjekt Nord Stream 2 mit unseren osteurop\u00e4ischen  \n\nPartnern eine schwere Hypothek ist und dass wir diese nur \n\nmit verst\u00e4rkter Kooperation und Kommunikation kompen-\n\nsieren k\u00f6nnen. Das tut Sachsen mit den Mitteln, die uns zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. \n\nIch will aber noch einmal auf die Klimaschutzdebatte  \n\neingehen, weil dazu in der ersten Runde die Zeit fehlte. Es \n\nsei deutlich gesagt: Die SPD steht zum Atomausstieg und \n\nauch zum Ausstieg aus der Kohle; das ist schwer errungen \n\nworden. \n\nGleichzeitig muss ich sagen, mir leuchtet nicht ein, wie wir \n\nden parallelen Ausstieg aus der Energieerzeugung aus \n\nAtom und Kohle schaffen wollen, ohne Erdgas zumindest \n\nals \u00dcbergangstechnologie nutzen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDas k\u00f6nnen Sie meiner Meinung nach auch hier nicht mit \n\nZahlen unterlegen und erkl\u00e4ren und das bringt uns in eine \n\ngef\u00e4hrliche Situation, was Energieversorgung und wirt-\n\nschaftliche Perspektiven angeht. \n\nIch will das an einem Beispiel festmachen \u2013 daran wird es \n\nganz plastisch \u2013: In Leipzig wird gerade \u2013 auch auf  \n\nBetreiben und mit den Stimmen der GR\u00dcNEN \u2013 ein neues \n\nGaskraftwerk geplant. Das soll 2023 fertig sein, unter an-\n\nderem, um vorzeitig aus der Strom- und W\u00e4rmeerzeugung \n\ndurch Lippendorf auszusteigen. So weit, so richtig. Sie \n\nw\u00fcrden aber mit Ihrem Baustopp auch diesem Kraftwerk \n\nden Hahn und die Versorgung abdrehen, bevor es gebaut \n\nwird. Ob das, mit Verlaub, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nLeipzig wohl im Winter zu w\u00fcrdigen w\u00fcssten, das bleibt \n\nzum Gl\u00fcck Spekulation, aber ich glaube kaum. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nWir sind uns, glaube ich, auch einig, dass Fracking-Gas aus \n\nden USA auch nicht die Alternative ist. Insofern hoffe ich, \n\nman kommt hier noch zu einer Versachlichung. \n\nIch m\u00f6chte noch eines sagen: Dass die Pipelines, die jetzt \n\nf\u00fcr Gas gebaut werden, in Zukunft vielleicht auch f\u00fcr den \n\nTransport von Wasserstoff dienen sollen, zeigt einen Weg \n\nauf, wie wir intelligent mit diesem Projekt umgehen  \n\nsollten; denn der Weg zu mehr Klimaschutz liegt aus s\u00e4ch-\n\nsischer Perspektive nicht im Stopp von Nord Stream 2, \n\nsondern in Sachsen in der Fortschreibung des Energie- und \n\nKlimaprogramms und den damit verbundenen  \n\nMa\u00dfnahmen. Hierzu kann und wird der Energieminister  \n\nsicherlich gleich einiges sagen und hoffentlich liefern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 962 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMann, er beendete die zweite Rederunde. Wir k\u00f6nnten jetzt \n\neine dritte Runde er\u00f6ffnen. \u2013 Die einbringende Fraktion, \n\nHerr Dr. Gerber, schreitet zum Rednerpult. Wir er\u00f6ffnen \n\ndie dritte Rederunde mit der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nder einbringenden Fraktion. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: An dieser Stelle \n\nhatte ich eigentlich bis gestern noch etwas zum Verhalten \n\nder Bundesregierung zu sagen, aber nachdem sich gestern \n\nnoch der Wirtschaftsminister per Pressemitteilung in das \n\nThema eingebracht hat, m\u00f6chte ich lieber dar\u00fcber  \n\nsprechen. Und zwar hat uns Herr Minister Dulig dazu  \n\naufgefordert, einen k\u00fchlen Kopf zu bewahren, und behaup-\n\ntet \u2013 \u00e4hnlich wie der Ministerpr\u00e4sident \u2013: \u201eF\u00fcr die Energie-\n\nversorgung Sachsens ist der Bau der Nord Stream 2 gerade \n\nangesichts des gesellschaftlich verabredeten Kohleaus-\n\nstiegs in den kommenden Jahren schlichtweg unverzicht-\n\nbar.\u201c \n\nLeider gibt es auch in dieser Debatte keine Auskunft \u00fcber \n\nirgendwelche Studien, Daten oder Berechnungen, die diese \n\nMeinung begr\u00fcnden k\u00f6nnten. Ich bin da sehr gespannt. \n\nDen Vogel schie\u00dft aber dann doch noch der Finanzminister \n\nab, der sogar noch 1 Milliarde Euro an Trump bietet; damit \n\nwill man dann russisches Gas und amerikanisches  \n\nFracking-Gas kaufen. Das untergr\u00e4bt nicht nur die  \n\nsouver\u00e4ne Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der \n\nEurop\u00e4ischen Union, sondern auch die EU-Klimaziele aus \n\ndem Paris-Abkommen. \n\nWas braucht es denn jetzt noch, bevor wir verstehen, dass \n\nwir so schnell es geht auf erneuerbare Energien umstellen \n\nm\u00fcssen? 5 % der s\u00e4chsischen Fichten sind schon tot. Das \n\nhaben die zahlreichen Anh\u00f6rungen hier im Hohen Haus \n\nauch gezeigt. Es gibt praktisch kein Ende des Baumster-\n\nbens. Herr Hempfling vom Sachsenforst sprach davon: \n\n\u201eWir stehen am Anfang einer Schadspirale.\u201c Unsere Fl\u00fcsse \n\ntrocknen aus, Fische verlieren ihren Lebensraum, unsere \n\nStadtb\u00e4ume sterben. Sandst\u00fcrme ziehen durch die tagebau-\n\nnahen D\u00f6rfer, und die Lausitz hei\u00dft jetzt Savanne. In  \n\nKalifornien brennen so gro\u00dfe Feuer, dass der Sonnenunter-\n\ngang hier in Leipzig beeinflusst wird. Das bleibt so lange \u2013 \n\nund das wird sogar schlimmer \u2013, wie sich die CO2-Kon-\n\nzentration in der Atmosph\u00e4re nicht stabilisiert. \n\nJa, wir brauchen wegen des Kohle- und Atomausstiegs \n\nGaskraftwerke \u2013 das hat hier niemand bezweifelt, der \n\nStrom kommt nun einmal nicht aus der Steckdose \u2013, aber \n\nGas ist eine Br\u00fcckentechnologie f\u00fcr wenige Jahre und nicht \n\nf\u00fcr 50 Jahre, die Nord Stream 2 laufen m\u00fcsste, um \u00fcber-\n\nhaupt rentabel zu sein. Lars Rohwer hat das ja sogar im \n\nMDR-Interview gesagt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDie Bedeutung aller fossilen Brennstoffe f\u00fcr den Prim\u00e4r-\n\nenergieverbrauch Deutschlands schwindet. Das sagt auch \n\ndas Umweltbundesamt, das sagt Claudia Kemfert vom \n\nDeutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung. Die haben \n\n2008 eine Studie vorgelegt, in der steht: \u201eDas geplante Vor-\n\nhaben der Ostsee-Pipeline Nord Stream 2 ist energiewirt-\n\nschaftlich unn\u00f6tig, umweltpolitisch sch\u00e4dlich und betriebs-\n\nwirtschaftlich unrentabel.\u201c In dem Report wird vorgerech-\n\nnet: Wenn die im Energiekonzept der Bundesregierung \n\nfestgelegten Ziele f\u00fcr Treibhausgasemissionen erreicht \n\nwerden, dann sinkt der Erdgasbedarf je nach Szenario bis \n\n2050 im Strom-, W\u00e4rme- und Industriesektor um 73 bis \n\n90 %. \n\n(Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWer das nicht glaubt, dem sei die europaweite Analyse zum \n\nderzeitigen Stand der Erdgasversorgungssicherheit ans \n\nHerz gelegt. Diese Analyse besagt, \u201edass erstens das  \n\nbestehende System resilient gegen\u00fcber solchen Ausf\u00e4llen \n\nist und zweitens die regionale Kooperation in Europa funk-\n\ntioniert.\u201c Ich finde, das ist zur Abwechslung einmal eine \n\ngute Nachricht. Trotzdem frage ich mich, warum wir hier \n\njedes Jahr 18 Milliarden Euro in die Bildung und  \n\nForschung investieren, nur um im Anschluss die  \n\nErgebnisse zu ignorieren. Da komme ich nicht mit. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nMittlerweile hat sogar die Deutsche Umwelthilfe Klage \n\neingelegt. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nBasierend auf einer f\u00fcnf Jahre andauernden Studie musste \n\ndie Sch\u00e4tzung der Methanemission in der \u00d6l- und  \n\nGasindustrie in den USA um 60 % nach oben korrigiert \n\nwerden. Genau daf\u00fcr ist die \u00d6ffnungsklausel in der  \n\nGenehmigung zu Nord Stream 2. Da kann man mit neuen \n\nwissenschaftlichen Erkenntnissen zu Umweltauswirkun-\n\ngen \u2013 manche haben es nicht so damit \u2013 auch nachtr\u00e4glich \n\ndie Genehmigung entziehen. \n\nJetzt fassen wir noch einmal zusammen: Sowohl die deut-\n\nsche als auch die europ\u00e4ische Gasversorgung ist bereits \n\nstark diversifiziert. Wir haben jetzt schon \u00dcberkapazit\u00e4ten. \n\nNord Stream 1 arbeitet nicht mit voller Kraft. Fl\u00fcssiggas-\n\nterminals entlang der europ\u00e4ischen K\u00fcste laufen mit 25 % \n\nAuslastung und werden sogar noch weiter ausgebaut. \n\n(Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSelbst das braucht niemand. Der Kreml verstrickt sich wei-\n\nter in irgendwelchen haneb\u00fcchenen Widerspr\u00fcchen und \n\nverschleppt die Aufkl\u00e4rung. Der Gasverbrauch wird in Zu-\n\nkunft sinken. Die Pipeline wird niemals profitabel sein, und \n\nsie ist eine Wette gegen die Erf\u00fcllung des Pariser Klimaab-\n\nkommens, also gegen die Klimaziele der Bundesregierung \n\nund der EU. Sie sabotiert die au\u00dfen- und sicherheitspoliti-\n\nschen Interessen der EU und Deutschlands und schw\u00e4cht \n\ndie EU-Partner und Freunde. Man braucht sie also genauso \n\nwenig wie die Kohle unter M\u00fchlrose. \n\nGestatten Sie mir noch eine Anmerkung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 963 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nLetzter Satz. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler, die sich unerm\u00fcdlich f\u00fcr eine lebenswerte  \n\nZukunft einsetzen, verdienen es nicht, mit Reichsb\u00fcrgern \n\nverglichen zu werden. Sie verdienen Respekt und eine  \n\nEntschuldigung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine dritte Rederunde ist \n\ner\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen Dr. Gerber. Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Die AfD-Frak-\n\ntion? \u2013 Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mein Kollege \n\nJan Zwerg hat bereits dargelegt, dass das gr\u00fcne Mantra von \n\nden erneuerbaren Energien leider nur ein M\u00e4rchen ist. \n\nWindenergie und Fotovoltaik werden die Versorgungs-\n\nprobleme der Zukunft niemals l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNach mehr als 20 Jahren Subventionierung sind Wind- und \n\nFotovoltaikenergie immer noch nicht wettbewerbsf\u00e4hig, \n\nganz im Unterschied zu den nicht subventionierten Erdgas-\n\nleitungen. Ende 2022 gehen alle noch verbliebenen  \n\nKernkraftwerke vom Netz. Ausgerechnet einer der  \n\nsaubersten Energieerzeugungsarten haben die angeblichen \n\nUmweltfreunde von den GR\u00dcNEN den Kampf angesagt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Daniel Gerber, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDer Ausstieg aus der Kernenergie wird dazu f\u00fchren, dass \n\ndie CO2-Emissionen noch ansteigen werden. L\u00e4nder wie \n\nBayern oder Baden-W\u00fcrttemberg m\u00fcssen sich st\u00e4rker als \n\nzuvor auf fossile Energietr\u00e4ger st\u00fctzen, um die Energiel\u00fc-\n\ncke zu schlie\u00dfen. Das fossile Zeitalter, von dem immer die \n\nRede ist, wird eben nicht enden, es wird aufs Neue begin-\n\nnen. \n\nWas wir wirklich brauchen, ist eine offene Forschungskul-\n\ntur, die auch die Kernenergie endlich wieder in den Blick \n\nnimmt. Erst vor wenigen Wochen hat meine Fraktion einen \n\nAntrag eingereicht, der darauf abzielt, die Kernenergie \n\nnicht zu verteufeln, sondern den Weg f\u00fcr innovative  \n\nForschung auf diesem Gebiet in Sachsen freizumachen. \n\nKraftwerke der 4. Generation k\u00f6nnten k\u00fcnftig nicht nur in \n\nder Lage sein, h\u00f6chstm\u00f6gliche Sicherheit zu bieten,  \n\nsondern auch das Problem der radioaktiven Abfallprodukte \n\nzu l\u00f6sen. Bevor solche Kraftwerke in Europa ans Netz  \n\ngehen k\u00f6nnen, wird es nat\u00fcrlich noch lange Zeit dauern. \n\n(Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nDann ist es zu sp\u00e4t!) \n\nGenau deshalb brauchen wir Ersatzenergiequellen wie \n\nNord Stream 2, um die Versorgung mit Strom und W\u00e4rme \n\nf\u00fcr Haushalte und Unternehmen sicherzustellen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie gr\u00fcne Politik hat uns in eine Situation gebracht, in der \n\nwir gar nicht anders k\u00f6nnen als Projekte wie Nord Stream 2 \n\nzu unterst\u00fctzen. Doch es sind gr\u00fcne Politiker, die Nord \n\nStream 2 mit allen Mitteln bek\u00e4mpfen \u2013 und zwar nicht aus \n\nsachlichen Gr\u00fcnden, sondern aus politischer Ideologie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nW\u00e4hrend die GR\u00dcNEN den Landtag mit absurden Debat-\n\nten wie dieser besch\u00e4ftigen, wei\u00df die Bundesregierung \n\nauch nicht, was sie will. Heiko Maas scheint in seinem Amt \n\nals Au\u00dfenminister gen\u00fcgend Freizeit zu haben, um sich als \n\nHobbykommissar zu bet\u00e4tigen. Anders ist es nicht zu er-\n\nkl\u00e4ren, warum er sich st\u00e4ndig mit Mutma\u00dfungen zum Fall \n\nNawalny befasst. Und so droht Kommissar Maas den Rus-\n\nsen inzwischen damit, Nord Stream 2 zu stoppen. Gleich-\n\nzeitig fordert sein Kabinettskollege Olaf Scholz, dass man \n\nunbedingt an Nord Stream 2 festhalten m\u00fcsse. Wei\u00df bei \n\nden Sozialdemokraten eigentlich eine Hand, was die an-\n\ndere macht? \n\n(Holger Mann, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIch h\u00e4tte nicht geglaubt, dass ich das einmal sagen m\u00fcsste: \n\nDie einzig vern\u00fcnftigen Worte zum Verhalten des  \n\nBundesau\u00dfenministers kamen von Michael Kretschmer. \n\nIch darf zitieren: \u201eDass er\u201c \u2013 also Maas \u2013 \u201eso durchdreht, \n\nist kein gutes Zeichen f\u00fcr unser Land.\u201c Hier muss ich  \n\nausnahmsweise einmal zustimmen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Urban,  \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nKollege. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Vizepr\u00e4sident. \n\nHerr Urban, weil Sie gerade darauf Bezug nahmen: Ich \n\nkenne nur ein Zitat von Bundesau\u00dfenminister Heiko Maas, \n\nund das lautet: \u201eIch hoffe jedenfalls nicht, dass die Russen \n\nuns zwingen, unsere Haltung zu Nord Stream 2 zu \u00e4ndern. \n\nWer das fordert, muss sich der Konsequenzen bewusst \n\nsein.\u201c \n\nDa das mehrfach von der Presse verf\u00e4lscht eingeordnet und \n\ninterpretiert wurde und jetzt von Ihnen noch einmal deutli-\n\ncher, bitte ich Sie zu benennen, auf welches Zitat Sie sich \n\nmit Ihrer Kritik beziehen, dass Heiko Maas den Baustopp \n\ngefordert habe. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wenn Heiko Maas sich nur einmal \u00e4u-\n\n\u00dfern w\u00fcrde und nicht oft, w\u00fcrde ich mich freuen. Er \u00e4u\u00dfert \n\nsich gerade in Beziehung zu Russland und zum Fall  \n\nNawalny sehr oft und auf Grundlage von Mutma\u00dfungen. \n\nDas tut unserem Verh\u00e4ltnis nicht gut. Das Zitat, in dem er \n\nsich gegen Nord Stream 2 ausgesprochen hat, gebe ich \n\nIhnen nach dieser Debatte. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 964 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Bitte sch\u00f6n. Ob das Fake News sind, \n\nzeige ich Ihnen hinterher. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber auch bei der CDU gibt es leider keine klare Linie. \n\nPeter Altmaier will ebenfalls an Nord Stream 2 festhalten, \n\nalso ausgerechnet der CDU-Wirtschaftsminister, der im-\n\nmer f\u00fcr den Kurs der Russlandsanktionen stand. In letzter \n\nZeit allerdings \u00e4u\u00dferte er sich immer kritischer zu diesem \n\nThema. Erst letzte Woche sagte Peter Altmaier: \u201eEin Land \n\nmit unseren au\u00dfenwirtschaftlichen Verflechtungen muss \n\nsich die Frage stellen, welche Wirkungen Sanktionen errei-\n\nchen k\u00f6nnen und inwieweit man sich damit nicht in erster \n\nLinie selbst schw\u00e4cht.\u201c Guten Morgen, Herr Altmaier! \n\nWas die AfD seit Jahren in diesem Landtag und anderen \n\nParlamenten in Deutschland fordert, scheint langsam die \n\noffizielle Linie des Bundeswirtschaftsministeriums zu  \n\nwerden. Ich fordere den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nauf: Ziehen Sie endlich die Konsequenzen aus dem, was \n\nSie bereits jetzt richtig und deutlich sagen! Setzen Sie sich \n\nauf Bundesebene endlich effektiv f\u00fcr ein Ende der Russ-\n\nland-sanktionen ein! Helfen Sie mit, dass Nord Stream 2 \n\nzu einem Erfolg deutsch-russischer Zusammenarbeit wird, \n\nund l\u00f6sen Sie sich endlich von den unrealistischen Weltret-\n\ntungsfantasien Ihrer gr\u00fcnen Koalitionspartner, die letztend-\n\nlich immer nur unserem Land schaden! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war  \n\nKollege Urban f\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 Am Mikrofon 2 \n\nHerr Dr. Gerber mit einer Kurzintervention, vermute ich.  \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich wollte noch \n\neinmal kurz nachfragen: Wenn man die Sanktionen zur\u00fcck-\n\ndrehen wollte, welche Leistungen hat bisher Putins Russ-\n\nland gebracht, um die R\u00fccknahme dieser Sanktionen zu \n\nrechtfertigen? \u2013 Das habe ich verpasst und w\u00fcrde es gern \n\nwissen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Urban, m\u00f6ch-\n\nten Sie darauf reagieren? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich \u00e4u\u00dfere mich gern dazu. \u2013 Es ist in \n\nder Debatte angesprochen worden, dass wir mit Russland \n\nsehr einseitig umgehen, wenn es darum geht, wie wir  \n\nunsere Wirtschaftsbeziehungen daran kn\u00fcpfen, wie die \n\nMenschenrechtsverh\u00e4ltnisse in diesen L\u00e4ndern sind. Es ist \n\ngenau diese Einseitigkeit. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob wir \n\nuns als ein Land, das international extrem wirtschaftlich \n\nverflochten ist, wirklich in die internen Angelegenheiten \n\nanderer L\u00e4nder einmischen. Ich verneine das, weil ich \n\nglaube, dass gerade die wirtschaftliche Kooperation der  \n\neigentliche Weg ist, andere L\u00e4nder mit unseren Wertevor-\n\nstellungen vertraut zu machen und dar\u00fcber vielleicht einen \n\nWandel anzustrengen. \n\nBesonders verwerflich ist auch \u2013 daf\u00fcr ist Ihre Partei  \n\nbekannt \u2013, dass Sie sich nur und fast einseitig an Russland \n\nabarbeiten und die Augen bei Menschenrechtsverletzungen \n\nin anderen L\u00e4ndern zudr\u00fccken. Ich kenne kein Land, in \n\ndem Menschenrechtsverletzungen an der Tagesordnung \n\nsind, das sanktioniert wird. Es gibt Regime, die nicht  \n\neinmal eine funktionierende Demokratie haben, und  \n\ntrotzdem wird mit diesen L\u00e4ndern ohne Sanktionen zusam-\n\nmengearbeitet. Auch dazu h\u00f6re ich von Ihrer Fraktion \u2013 \n\nhier sowieso nicht \u2013 aber auch im Bundestag viel zu wenig. \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEs geht um Ungleichbehandlung \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nund darum, dass Sanktionen prinzipiell ein falsches Mittel \n\nsind, um Wertevorstellungen in anderen L\u00e4ndern zu \u00e4n-\n\ndern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des Abg. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nUrban von der AfD-Fraktion mit der Erwiderung. Wir \n\nk\u00f6nnten jetzt in der Redereihenfolge fortfahren. Hat die \n\nFraktion DIE LINKE noch Redebedarf? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Die SPD? \u2013 Auch nicht mehr. Gibt es sonst noch  \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen zur Aktuellen  \n\nDebatte? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann w\u00e4re die Staatsregie-\n\nrung an der Reihe. \u2013 Herr Staatsminister G\u00fcnther, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! In der  \n\nDebatte wurden viele Themen aufgerufen, und wir sind \n\n\u00fcber Russland, die USA und den Iran einmal um den  \n\nGlobus gereist. Wir haben uns in der Historie verloren, \n\nwann sich welche Partei wozu ge\u00e4u\u00dfert hat und wozu nicht. \n\nDas sind alles Themen, die ich nicht vertiefen will, sondern \n\nich bin als Vertreter der Staatsregierung aufgerufen und \n\nstehe hier als Staatsminister f\u00fcr Energie- und Klimaschutz. \n\nAuch dazu haben wir eine ganze Reihe von Ausf\u00fchrun-\n\ngen \u2013 ich sage nicht gleich Behauptungen \u2013 h\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nEs ist wichtig, das einzuordnen, denn der Titel der Debatte \n\nlautet Nord Stream 2 in Bezug auf Sachsens Energiepoli-\n\ntik. Ebenso steht im Titel Klimagerechtigkeit bzw. Klima-\n\nschutz. Wie sind die Auswirkungen und die Notwendigkei-\n\nten von Nord Stream 2 \u2013 einmal aus Sicht der \u00d6ffentlich-\n\nkeit und des Allgemeinwohlinteresses, der energiepoliti-\n\nschen Versorgungssicherheit? Man kann sicherlich auch \n\ndie Sichtweise des Investors ber\u00fccksichtigen. Mal sehen, \n\nwie die Schlussfolgerungen f\u00fcr uns als Staatsregierung und \n\nf\u00fcr die Politik sind. \n\nWenn man zun\u00e4chst einordnen will, ob dieses Pipeline-\n\nProjekt sinnvoll und notwendig ist, dann muss man auf den \n\nRahmen zur\u00fcckkommen. Wir diskutieren das vor dem  \n\nHintergrund, dass wir uns als gesamte Gesellschaft in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 965 \n\nRichtung Klimaneutralit\u00e4t bewegen. Dazu gibt es mittler-\n\nweile eine Reihe von internationalen und nationalen  \n\n\u00dcbereinkommen und rechtlichen Rahmensetzungen. Zum \n\nBeispiel gibt es die verbindlichen Ziele des Pariser Klima-\n\nschutzabkommens. Es gibt die daraus resultierenden  \n\nDekarbonisierungsziele der EU und auf nationaler Ebene. \n\nAuch wenn man kritisieren kann, ob das alles schon den \n\nRahmen von Paris erf\u00fcllt \u2013 wir sagen: Nein! Aber es gibt \n\ndiese verbindlichen Ziele. Deshalb haben wir in diesem \n\nRahmen auf nationaler Ebene den Braunkohleausstieg  \n\nbeschlossen. Wir haben nicht nur einen Braunkohlekom-\n\npromiss, sondern sogar ein entsprechendes Ausstiegsgesetz \n\nauf Bundesebene beschlossen. \n\nDas steht mit einem Umbau unserer gesamten Energiever-\n\nsorgung in Verbindung. Es ist klar, dass Plan A der Ausbau \n\nder erneuerbaren Energien ist. Wenn wir uns dekarbonisie-\n\nren wollen, vor allem aus fossilen Energietr\u00e4gern heraus-\n\nkommen wollen, dann geht das nur mit dem Ausbau der \n\nerneuerbaren Energien. Wir wissen, dass wir in Sachsen \n\nleider kein Vorreiter sind, sondern noch Hausaufgaben ma-\n\nchen m\u00fcssen. Es ist aber auch klar, dass wir f\u00fcr einen \u00dcber-\n\ngang kurzfristig vieles bei Kohle durch Erdgas ersetzen \n\nwerden. Das ist unstrittig. Das sehen wir jetzt schon. \n\nDer Markt reagiert dynamisch. Auf dem Markt wird Braun-\n\nkohle heute schon durch Gas in der Stromproduktion, vor \n\nallem in flexiblen Gaskraftwerken, verdr\u00e4ngt. Das betr\u00e4gt \n\nderzeit 15 % des deutschen Erdgasverbrauches. Aber das \n\nEntscheidende ist: 70 % des Erdgases werden im W\u00e4rme-\n\nmarkt verbraucht. Dort haben wir gerade keinen Aufwuchs, \n\nsondern es geht in die andere Richtung, und es ist eine deut-\n\nliche Reduktion zu erwarten. Wir haben einmal die Sektor-\n\nkopplung mit elektrischen W\u00e4rmepumpen. Wir setzen dort \n\nmehr W\u00e4rme aus erneuerbaren Energien ein, und vor allem \n\nentfalten langsam alle Ma\u00dfnahmen zur Energieeinsparung \n\nihre Wirkung. Allein im Baubereich sieht man die Entwick-\n\nlung \u00fcberall. Das alles f\u00fchrt dazu, dass die Breite der Ex-\n\npertenmeinungen davon ausgeht, dass wir k\u00fcnftig im W\u00e4r-\n\nmemarkt, der beim Erdgas mit 70 % den Gro\u00dfteil aus-\n\nmacht, mit deutlich sinkender Gesamtnachfrage zu tun ha-\n\nben. \n\nNoch einmal zum Rahmen der Pariser Klimaschutzziele: \n\nDie sind nicht irgendwie vom Himmel gefallen, sondern \n\neine Folge von Erkenntnissen der Physik unseres Erdsys-\n\ntems. Wir wissen, was passiert, wenn sich der CO2-Aussto\u00df \n\nweiter so entwickelt, wie er das in der Vergangenheit getan \n\nhat. Man muss daran erinnern, dass es keine politische \n\nFrage ist. Es geht um Natur und Naturgesetze. Die Natur \n\nbelohnt nichts, sie bestraft nichts, sie kennt nur Konsequen-\n\nzen. Das sind im \u00dcbrigen Konsequenzen, die ich in  \n\nmeinem zust\u00e4ndigen Ministerium tagt\u00e4glich erlebe. Ich \n\nm\u00f6chte jetzt nicht die Themen Borkenk\u00e4fer oder Probleme \n\nim Wasserhaushalt, D\u00fcrre in der Landwirtschaft usw. wie-\n\nder aufrufen. Die Einschl\u00e4ge kommen nicht nur n\u00e4her, sie \n\nsind schon da. Das ist im \u00dcbrigen zum gro\u00dfen Teil Inhalt \n\nunserer Haushaltsverhandlungen und wird bei uns in Sach-\n\nsen kassenwirksam. Deshalb ist es kein Nice to have, diese \n\nKlimaschutzziele einzuhalten, sondern ein Muss. Deshalb \n\nist es verbindlich gemacht worden. \n\nWir wissen, wenn wir all das durchexerzieren und uns  \n\nsp\u00e4testens 2050 als Gesellschaft in der Gesamtwirtschaft \n\nklimaneutral verhalten wollen, dass es in absehbarer Zeit \n\nkeine fossilen Energietr\u00e4ger mehr gibt, die wir verfeuern \n\nwerden. Das steht schon heute fest. Das ist bereits in  \n\neinigen Jahren, also 2050. Ich gehe davon aus, sp\u00e4testens \n\nin 25 Jahren muss damit Schluss sein, wenn wir die Ziele \n\nvon Paris einhalten wollen. \n\nVor dem Hintergrund ist es interessant, auf die Investoren-\n\nsicht zu schauen. Eine Erdgaspipeline wird kalkuliert,  \n\nAbschreibung 40 bis 50 Jahre. Dabei wird klar, dass dieses \n\nVorhaben zu all diesen Dekarbonisierungszielen, die  \n\nverbindlich sind, deutlich im Widerspruch steht. Wir  \n\ndiskutieren sie nicht nur, sondern haben einen verbindli-\n\nchen rechtlichen Rahmen. Deshalb k\u00f6nnen wir jetzt schon \n\nfesthalten, dass dieses Erdgas, vor allen Dingen, wenn der \n\nAbsatz wachsen soll, was nicht kommt \u2013 \u2013 Wir werden  \n\nweniger bis keines mehr verbrauchen, energiepolitisch und \n\nklimaschutzpolitisch. Wir brauchen es nicht, es ist sch\u00e4d-\n\nlich, und es wird so nicht kommen. \n\nZur Frage der Versorgungssicherheit, die hier angespro-\n\nchen worden ist: Die bisherige Leitung Nord Stream 1 ist \n\nnicht ausgelastet. Sie hat eine Kapazit\u00e4t von 55 Milliar-\n\nden Kubikmeter Erdgas pro Jahr. Die Kapazit\u00e4t liegt  \n\nerheblich \u00fcber dem, was wir aktuell j\u00e4hrlich aus Russland \n\nimportieren. Es gibt keinen Gap, weshalb wir das machen \n\nm\u00fcssten, und das vor dem Hintergrund, dass vor allem im \n\nW\u00e4rmebereich die Nachfrage nach Erdgas deutlich nach \n\nunten gehen wird. \n\nZum Thema Versorgungssicherheit: Es wurde richtig  \n\nausgef\u00fchrt, dass wir Diversit\u00e4t brauchen; denn in der \n\nMarktwirtschaft ist es notwendig, dass wir nicht von einem \n\nEnergielieferanten abh\u00e4ngig sind, dass die Versorgungs- \n\nsicherheit auch dann gew\u00e4hrleistet ist, wenn irgendwo  \n\netwas ausf\u00e4llt, und dass ein Markt f\u00fcr entsprechende Preise  \n\nbesteht. Das zeigt sich am Ende wieder bei den Verbrau-\n\ncherinnen und Verbrauchern, der Wirtschaft und der  \n\nIndustrie. Wir haben durchaus ein Interesse an vielf\u00e4ltigen \n\nLieferkan\u00e4len. \n\nJetzt merken wir, dass die Lieferkan\u00e4le aus Russland nicht \n\nausgelastet sind, im \u00dcbrigen auch nicht die anderen  \n\nLieferkapazit\u00e4ten, die wir haben, und das vor dem Hinter-\n\ngrund, dass heute schon 60 % unseres Erdgases gerade \n\nnicht aus Russland kommen. Selbst wenn der Import von \n\nRussland von heute auf morgen sofort komplett ausfallen \n\nw\u00fcrde, h\u00e4tte das keinerlei Auswirkungen auf unsere  \n\nVersorgungssicherheit. Das muss man einmal festhalten. \n\nEs gibt also \u00fcberhaupt keinen Bedarf f\u00fcr weitere Erdgasim-\n\nporte zu uns nach Deutschland und nach Sachsen. Das \n\nhei\u00dft, f\u00fcr den weiteren Ausbau des Imports fossiler  \n\nEnergietr\u00e4ger ist auch die Versorgungssicherheit kein  \n\nPro-Argument. Er steht aber unseren energiepolitischen \n\nund klimaschutzpolitischen Zielen diametral im Weg.  \n\nDeshalb kann man sagen, dass diese Leitung mit Sicherheit \n\nnicht im Gemeinwohlinteresse liegt. Daf\u00fcr ist sie sogar \n\nsch\u00e4dlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 966 \n\nJetzt der Blick auf die Betriebswirtschaft: Warum machen \n\nInvestoren das? Nat\u00fcrlich wissen sie auch, wie die  \n\nRahmenbedingungen sind und dass sich das mit diesem \n\nAbstand eigentlich nicht rechnen kann. In der Wirtschaft \n\nkennt man aber den Begriff des Lock-ins. Man schafft  \n\neinfach Tatsachen, die extrem hohe Wechselkosten, Wech-\n\nselbarrieren f\u00fcr den Abnehmer, f\u00fcr den Kunden, darstellen. \n\nIch fange den in einem System, dass er sagt: Oh, das ist so \n\nteuer, jetzt m\u00fcssen wir die Rahmenbedingungen ver\u00e4ndern. \n\n\u2013 Das ist der einzige Hintergrund. Wenn man heute so  \n\netwas baut, setzt man darauf, dass man einen Druck  \n\nerzeugt, dass sich die Rahmenbedingungen \u00e4ndern. \n\nAber wir haben Paris. Wir haben unsere Dekarbonisie-\n\nrungsziele, und die sind nicht irgendwie freiwillig, sondern \n\ndie brauchen wir, um unser \u00dcberleben auf der Erde gestal-\n\nten zu k\u00f6nnen. \n\nWenn man das zusammennimmt, kann man sagen: Wenn \n\nman Nord Stream unterst\u00fctzt, steht man im diametralen \n\nWiderspruch zu allen energiepolitischen und klimaschutz-\n\npolitischen Zielen und Interessen. Deshalb kann man das \n\nim Allgemeinwohlinteresse nicht unterst\u00fctzen, auch nicht \n\nwir als Staat. Daher ist es f\u00fcr uns als Politiker wichtig,  \n\nweiter konsequent klare Rahmenbedingungen zu setzen, \n\ninnerhalb derer die Unternehmen ihre Hausaufgaben  \n\nmachen k\u00f6nnen und nicht weitere irrsinnige Investitionen, \n\nzu entfachen, wie wir das bei Energiekonzernen in der  \n\nVergangenheit erlebt haben, etwa die Milliarden-Investiti-\n\nonen in neue Kohlekraftwerke \u2013 Moorburg l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen \u2013, \n\ndie komplett abgeschrieben werden m\u00fcssen und finanziell \n\ngestrandet sind. \n\nWir brauchen klare, verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen; die \n\nhaben wir bereits. Wir m\u00fcssen an unseren energie- und  \n\nklimaschutzpolitischen Zielen festhalten. In diesem  \n\nRahmen ist schlichtweg kein Platz f\u00fcr Nord Stream. Wir \n\nsollten uns nicht in eine solche Lock-in-Falle jagen lassen. \n\nIn diesem Sinne ist, glaube ich, klar: Sachsen hat kein  \n\nInteresse an Nord Stream 2. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Staatsmi-\n\nnister G\u00fcnther f\u00fcr die Staatsregierung. Ich sehe zwei \n\nKurzinterventionen, einmal an Mikrofon 7 Kollege Zwerg \n\nvon der AfD und einmal an Mikrofon 1 Kollege Mann von \n\nder SPD. Wir beginnen mit Kollegen Zwerg. Bitte sch\u00f6n. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter, Sie haben vom W\u00e4rmemarkt gesprochen. Ich bin auf \n\ndiesem Gebiet ein wenig zu Hause; ich verkaufe seit dem \n\nJahr 2005 Heizungstechnik. Die Firma, f\u00fcr die ich arbeite, \n\nhat bereits im Jahr 2000 die erste W\u00e4rmepumpe eingebaut. \n\nDie Begr\u00fcndung gegen\u00fcber unseren Kunden war immer \n\ndie, dass wir gegen\u00fcber einer Gasheizung, die wir \u00fcbrigens \n\nauch einbauen, Geld sparen, dass sich die Heizkosten  \n\nreduzieren, weil die W\u00e4rmepumpe einen bestimmten  \n\nWirkungsgrad hat \u2013 in der Regel mit einer Jahresarbeits-\n\nzahl von 4,5 bis 5. Das ist Sinn der \u00dcbung. \n\nDas Paradoxon ist \u2013 und das hat auch der Bundesverband \n\nW\u00e4rmepumpe klargemacht \u2013, dass wir dem Ganzen mit  \n\nexplodierenden Strompreisen entgegenwirken. Das hei\u00dft, \n\nauf der einen Seite wird sich der W\u00e4rmemarkt \u2013 es ist rich-\n\ntig, was Sie sagen \u2013 in eine andere Richtung bewegen, \n\nn\u00e4mlich weg vom Gas hin zu Stromheizungen. Aber auf \n\nder anderen Seite m\u00fcssen \u00fcber das Marktanreizprogramm \n\nW\u00e4rmepumpen subventioniert werden. Das w\u00e4re nicht  \n\nn\u00f6tig. Die W\u00e4rmepumpentechnologie ist zum Beispiel in \n\nFrankreich f\u00fchrend. In Frankreich wird der Strom zu  \n\ngro\u00dfen Teilen aus Kernkraft erzeugt. Sie wissen, dass der \n\nStrompreis dort bei circa 14 Cent liegt. Wenn wir auch hier \n\neinen Strompreis von 14 Cent h\u00e4tten, br\u00e4uchten wir keine \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr eine W\u00e4rmepumpe. Dann w\u00fcrde sich dieses \n\nKonzept selbst wirtschaftlich tragen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nZwerg an Mikrofon 7 mit einer Kurzintervention. Herr  \n\nMinister, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Ohne mich weiter \n\nin der W\u00e4rmepumpe zu verlieren \u2013 es geht bei Energieprei-\n\nsen um einen Rahmen, den wir alle beachten sollten. Es \n\ngeht um eine steigende CO2-Bepreisung. Das ist deshalb \n\nvern\u00fcnftig, weil es hier auch um die Kostenwahrheit geht. \n\nWir wissen alle, dass die fossilen Energietr\u00e4ger, das, was \n\nwir verbrennen, im Preis keine Kostenwahrheit enthalten, \n\nweil wir die Folgen dieser CO2-Produktion bezahlen \u2013 wir \n\nalle als Gesamtgesellschaft. Das \u00e4ndert sich gerade.  \n\nDeshalb haben wir jetzt schon das Ph\u00e4nomen, dass seit dem \n\nletzten Jahr auch an der B\u00f6rse der Strom aus erneuerbaren \n\nEnergietr\u00e4gern gegen\u00fcber der Braunkohle g\u00fcnstiger  \n\ngeworden ist. Genau das ist die Entwicklung. \n\n(Zuruf von der AfD: Aber nicht f\u00fcr die B\u00fcrger!) \n\nVor diesem Hintergrund sind die Diskussionen \u00fcber  \n\nEnergiepreise und Umlagen in der Vergangenheit nicht die \n\nDiskussionen der Zukunft. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun an Mikrofon 1 Kollege Mann. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte zu-\n\nmindest sagen, dass wir scheinbar unterschiedliche Zahlen \n\nzur Bewertung von Nord Stream vorliegen haben. Mir ist \n\nbekannt, dass 2018 die Pipeline 1 ausgelastet war, zuletzt \n\nzu 95 %, was infolge der Corona-Pandemie und der zu-\n\nr\u00fcckgehenden Wirtschaftsleistung und des Energiever-\n\nbrauchs logisch ist. Aber 95 % sind nahe an der Auslas-\n\ntung. Schon deshalb stelle ich einige der Konsequenzen in \n\nZweifel. \n\nIch glaube aber, dass der gro\u00dfe Widerspruch zwischen den \n\nPositionen der Parteien, der sich hier aufzutun scheint, gar \n\nnicht so gro\u00df ist, weil es eigentlich um die Frage geht, \n\nwann wir das Gas abl\u00f6sen k\u00f6nnen. Sie haben selbst gesagt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 967 \n\nwir brauchen es als \u00dcbergangstechnologie. Genauso sehen \n\nwir das. Deshalb halten wir die Aktuelle Debatte eines \n\nBaustopps zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr nicht zielgerichtet. \n\nIch m\u00f6chte einmal als Sozialdemokrat sagen: Wenn Sie  \n\n\u00e4u\u00dfern, man k\u00f6nnte von heute auf morgen auf mehr als die \n\nH\u00e4lfte der Gasversorgung verzichten und das h\u00e4tte keine \n\nKonsequenzen, dann ist das Augenwischerei. Nat\u00fcrlich \n\nh\u00e4tte es mit einem Preisanstieg zu tun, der entweder direkt \n\nbei den Gaskunden oder im Zweifelsfall \u00fcber die Umlage \n\nder erneuerbaren Energien beim Endkunden ankommt und \n\nden viele Menschen in Sachsen so nicht mehr tragen  \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir stehen in der Verantwortung, diesen \u00dcbergang sozial \n\nvertr\u00e4glich zu gestalten. Auch deshalb referieren wir hier \n\neine Position, die sagt: Ma\u00df und Mitte halten, die Energie-\n\nwende mit Augenma\u00df beschreiben und vorantreiben, aber \n\nbitte nicht gleichzeitig aus drei Energietr\u00e4gern aussteigen \n\nwollen. Das halten wir nicht f\u00fcr realistisch. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nMann f\u00fcr die SPD an Mikrofon 1 mit einer Kurzinterven-\n\ntion. Herr Staatsminister jetzt mit der Erwiderung. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Um noch einmal \n\nKlarheit hineinzubringen: Wir steigen komplett aus  \n\nfossilen Energietr\u00e4gern aus, haben aber unterschiedliche \n\nGeschwindigkeiten, wie wir aus den verschiedenen  \n\nEnergietr\u00e4gern aussteigen. Mit der Kohle geht es los.  \n\nAuf dem Weg des Ausstiegs wird es in diesem Bereich vor \n\nallem f\u00fcr den Energiemarkt mehr Erdgasverbrauch als  \n\nBr\u00fcckentechnologie geben, wie Sie gerade richtig ausge-\n\nf\u00fchrt haben, aber nur als Br\u00fcckentechnologie mit dem Ziel, \n\nauch dort herunterzukommen, w\u00e4hrend wir im W\u00e4rme-\n\nmarkt jetzt schon keine steigende Nachfrage mehr haben. \n\nUm es noch einmal festzuhalten: Wir haben in Sachsen und \n\nin Deutschland insgesamt kein Kapazit\u00e4tsproblem mit  \n\nimportiertem Erdgas, sondern wir haben jetzt schon viel \n\nmehr Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Import, egal aus welcher Himmels-\n\nrichtung des Erdballs, als wir heute jemals brauchen  \n\nwerden. Dieser Anstieg in der Br\u00fcckentechnologie im \n\nEnergiebereich ist nicht so gro\u00df, dass er das Absinken im \n\nW\u00e4rmebereich \u2013 15 % da Verbrauch, 70 % da \u2013 irgendwie \n\nwettmacht. Deshalb brauchen wir im Saldo nicht mehr, \n\nsondern weniger Erdgas. Daher brauchen wir keine neue \n\nLeitung. So einfach ist das. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Wir \n\nhaben jetzt zwei weitere Kurzinterventionen. Ich arbeite sie \n\nnach der Reihenfolge ab. Wir beginnen mit Herrn Urban \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion; bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben gesagt: Sachsen hat kein  \n\nInteresse an Nord Stream 2.\u201c Wir sind in einer Debatte und \n\nSie sprechen als Staatsminister. Ich gehe davon aus, dass \n\nSie im Namen der Regierung sprechen. Ist diese Position \n\nmit Ihren Koalitionspartnern abgestimmt oder war das Ihre \n\nprivate Meinung? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Wenn ich hier vorn \n\nstehe, dann geht es nicht nur um meine private Meinung, \n\nsondern ich stehe hier als Vertreter der Staatsregierung, vor \n\nallem als Minister f\u00fcr Energie und Klimaschutz. Das \n\nSch\u00f6ne ist, dass meine Privatmeinung regelm\u00e4\u00dfig damit in \n\nEinklang steht. Deshalb habe ich damit kein Problem. Das \n\ntut aber erst einmal wenig zur Sache. \n\nWir haben auch das sch\u00f6ne Format der Aktuellen Debatte, \n\nwobei die Debattenbeitr\u00e4ge entsprechend den Themen der \n\nFraktionen aufgerufen werden. Es gibt keine gemeinsamen \n\nAktuellen Debatten in einer Koalitionsregierung. Das ist \n\nein Unterschied. Das haben wir schon ein paar Monate hier. \n\nDas ist eine Ver\u00e4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des Land-\n\ntags gegen\u00fcber der letzten Legislaturperiode. Das sollten \n\nauch Sie zur Kenntnis genommen haben. Es ist auch nicht \n\nerforderlich, dass solche Gespr\u00e4chsbeitr\u00e4ge vorher mit der \n\ngesamten Staatsregierung abgestimmt werden. Aber ich \n\nstehe hier als Minister f\u00fcr Energie- und Klimaschutz, und \n\nals dieser vertrete ich die Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Jetzt Kollege Pohle von der CDU- \n\nFraktion; bitte sch\u00f6n. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Staatsminister, auch dieser  \n\nBeitrag hinterl\u00e4sst bei mir eine Spur der Verwirrung als \n\nMitglied einer regierungstragenden Fraktion. Zu einer  \n\nweiteren \u00c4u\u00dferung von Ihnen bitte ich um Klarstellung. \n\nSie hatten ge\u00e4u\u00dfert, dass Sie so etwas wie einen komplet-\n\nten Ausstieg aus den fossilen Energietr\u00e4gern planen bzw. \n\ndurchf\u00fchren werden. K\u00f6nnen Sie sich denn vorstellen, dass \n\nwir einen Wiedereinstieg in die Kernkraft in zweckm\u00e4\u00dfiger \n\nWeise wieder durchf\u00fchren k\u00f6nnen und werden? \n\n(Zuruf: Das ist doch Quatsch! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ein einfaches \u201eNein\u201c gen\u00fcgt!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Da es hier trotzdem \n\nauch um Lebenszeit geht, mache ich es kurz: Nein. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank f\u00fcr \n\ndie kurze Antwort. \u2013 Nach diesem wundersch\u00f6nen  \n\nSchlagabtausch an den Saalmikrofonen \u2013 vergleichbar mit \n\ndem Schlagabtausch am gestrigen Tag \u2013 ist die zweite  \n\nAktuelle Debatte abgeschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 968 \n\nWir kommen nun zu \n\nDritte Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcr einen neuen Aufbruch Ost: Mit Innovation, guter Arbeit  \n\nund sozialer Gerechtigkeit f\u00fcr eine bessere Zukunft \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \n\nWort, danach die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nAfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Herrn Homann von der SPD-\n\nFraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! 30 Jahre deutsche \n\nEinheit sind ohne Frage ein Grund zum Feiern. Wir leben \n\nin einem freien und geeinten Deutschland und in einem \n\nfriedlichen Europa. Auch wirtschaftlich wurde in den ver-\n\ngangenen Jahrzehnten viel erreicht: Es gab einen Umbau \n\nder Wirtschaft. Wir haben die verheerende Massenarbeits-\n\nlosigkeit besiegt, wir haben den h\u00f6chsten Wohlstand seit \n\n1990, die h\u00f6chste Besch\u00e4ftigungsquote seit 1990 und die \n\ngeringste Arbeitslosigkeit seit 1990. \n\nWir m\u00fcssen aber auch feststellen: Nicht alle haben von  \n\ndiesem neuen Wohlstand profitiert. Die Massenarbeitslo-\n\nsigkeit der Neunziger- und 2000er-Jahre hat bis heute  \n\nSpuren hinterlassen. Deshalb war es wichtig, dass wir in \n\nDeutschland den Mindestlohn eingef\u00fchrt haben und im \n\nJahr 2021 die Grundrente kommt. So bringen wir Ordnung \n\nund Anerkennung von Lebensleistung ins System. Wir \n\nwollen, dass die Geschichte der deutschen Einheit auch in \n\nZukunft eine Erfolgsgeschichte wird, und zwar nicht nur \n\nf\u00fcr wenige, sondern f\u00fcr alle Menschen, die hier leben.  \n\nDeshalb ist es wichtig, auch 30 Jahre nach der deutschen \n\nEinheit nicht nur \u00fcber das Erreichte und die Probleme zu \n\nsprechen, sondern auch nach vorn zu schauen. 30 Jahre \n\nDeutsche Einheit sind deshalb der richtige Zeitpunkt f\u00fcr  \n\neinen neuen Aufbruch Ost. \n\nDigitalisierung, Klimaschutz, Automatisierung, neue  \n\nMobilisierungskonzepte werden unsere Art zu leben und zu \n\narbeiten ver\u00e4ndern. Die Entwicklungen passieren weltweit. \n\nDem kann sich auch Sachsen nicht entziehen. \n\nJa, manche haben Zweifel an diesen Ver\u00e4nderungen. Wir \n\nhaben vor allem eine Chance, auf einzelnen Wirtschafts-\n\nfeldern in Sachsen und in Ostdeutschland zum Vorreiter zu \n\nwerden. Die M\u00f6glichkeit besteht, wenn wir gemeinsam  \n\netwas daf\u00fcr tun, sowohl in der Wirtschaft als auch in der \n\nPolitik. \n\nViele Beispiele erleben wir in Sachsen: die Elektromobili-\n\nt\u00e4t in Leipzig, in Zwickau, die saubersten Verbrennungs-\n\nmotoren in Chemnitz. Wir sind einer der f\u00fchrenden Mikro-\n\nelektronikstandorte in Europa. In Sachsen entwickelt sich \n\ngerade etwas beim Thema Wasserstoff, was wegweisend \n\nsein kann. Wir haben viele kleine und mittelst\u00e4ndische Un-\n\nternehmen, die mit gro\u00dfer Innovationskraft unsere gro\u00dfe, \n\nbreite und bunte Wirtschaftslandschaft abbilden. Deshalb \n\nhaben wir erstmals seit 1990 Bedingungen, unter denen es \n\nuns gelingen kann, in Ostdeutschland komplett neue Wirt-\n\nschaftszweige zu entdecken \u2013 weg vom Prinzip der verl\u00e4n-\n\ngerten Werkbank, hin zu mehr eigener St\u00e4rke. Dazu \n\nbraucht es einen Innovationsschub in unserer Gesellschaft. \n\nDer erste Partner f\u00fcr diesen Aufbruch Ost ist im \u00dcbrigen \n\nnicht der Markt, sondern es sind die Menschen. Wir wollen \n\nden Menschen in Sachsen auch in Zukunft gute Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse bieten k\u00f6nnen. Wir alle wissen, dass wir \n\nin einem Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte stehen und mit nied-\n\nrigen L\u00f6hnen nicht die besten Leute nach Sachsen holen \n\nund hier nicht halten k\u00f6nnen. Genau das muss aber unser \n\nAnspruch sein. \n\nDeshalb finde ich es gro\u00dfartig, dass es in den letzten  \n\nMonaten in Sachsen eine Kampagne unter dem Hashtag \n\n\u201eAufbruch Ost\u201c gegeben hat, die vor allem etwas damit zu \n\ntun hatte, unseren Arbeitsmarkt fair zu regeln. Die Gewerk-\n\nschaft NGG hat im \u00dcbrigen erfolgreich f\u00fcr \u00fcber 2 000 Be-\n\nsch\u00e4ftigte in der Nahrungsmittelindustrie eine weitere  \n\nAngleichung der Ost- und Westl\u00f6hne erk\u00e4mpft \u2013 nicht aus \n\neiner Mecker- oder Jammerperspektive, sondern aus einer \n\nAufbruch-Ost-Perspektive. Genau das muss unser Hinweis \n\nsein. Neben einem Innovationsschub muss die Frage der \n\nGerechtigkeit und der guten Arbeit aus \u00f6konomischen \n\nGr\u00fcnden, aber auch aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden im Mittel-\n\npunkt eines Aufbruchs stehen. \n\n(Beifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben Lust \n\nauf Zukunft. Diese Koalition hat Lust auf Zukunft. Das be-\n\ndeutet, wenn wir etwas ver\u00e4ndern wollen, dass das f\u00fcr die \n\nMenschen eine Verbesserung bedeuten muss. Das bedeutet \n\nauch, dass wir ihnen in den Situationen, in denen sich un-\n\nsere Gesellschaft ver\u00e4ndert \u2013 und damit auch ihr Leben und \n\nvielleicht ihr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis \u2013, Sicherheit geben \n\nm\u00fcssen. Deshalb verlangt Lust auf Zukunft Sicherheit und \n\neinen starken Sozialstaat! \n\nDas bedeutet, dass wir in Deutschland zum Beispiel ein \n\nRecht auf Weiterbildung einf\u00fchren m\u00fcssen. Das bedeutet \n\nauch, dass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die Leute, die ei-\n\nnen Zwischenschritt machen, bei Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\n\nnissen mit einem neuen B\u00fcrgergeld abgesichert sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Genau diese drei \n\nDinge m\u00fcssen wir zusammendenken: Innovation in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 969 \n\nWirtschaft, gute Arbeit und sichere Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\n\nnisse, soziale Gerechtigkeit. So k\u00f6nnen wir in Ostdeutsch-\n\nland und damit auch in Sachsen eine bessere Zukunft \n\nschaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHomann von der SPD-Fraktion. Nun die CDU-Fraktion. \n\nKollege Dietrich; bitte sch\u00f6n. \n\nEric Dietrich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zu Beginn m\u00f6chte auch ich  \n\neinen kurzen Blick auf das zur\u00fcckwerfen, was ich von den \n\nletzten 30 Jahren mit etwas Abstand zur Politik wahrge-\n\nnommen habe: dass wir es geschafft haben, nach einer \n\nschwierigen Wendezeit mit vielen harten Einschnitten und \n\nJahren von Rekord-Arbeitslosigkeit ein wirtschaftlich  \n\nerfolgreiches Bundesland mitten in Deutschland und  \n\nmitten in Europa zu werden. \n\nDas verdanken wir einerseits den mutigen Entscheidungen \n\nder Politik in Ost und West, vor allem aber dem Flei\u00df der \n\nArbeitnehmer und dem Mut der vielen Arbeitgeber, die auf \n\ndas bis heute Erreichte zu Recht stolz sein d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber dass es zwischen Ost und West nach wie vor Unter-\n\nschiede gibt beim Thema Gehalt und auch beim Thema \n\nWirtschaftskraft, ist unbestritten. Ein Teil dieser Unter-\n\nschiede l\u00e4sst sich zwar erkl\u00e4ren \u2013 durch eine anders  \n\ngewachsene Wirtschaftsstruktur, fehlende Firmenzentra-\n\nlen, eine geringe Zahl an Gro\u00dfbetrieben sowie einen eher \n\nl\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Raum \u2013, aber trotzdem und trotz der \n\nTatsache, dass die Unterschiede in den letzten Jahren  \n\nkleiner geworden sind, m\u00fcssen wir dar\u00fcber sprechen, wie \n\nwir diesen Aufholprozess, der begonnen wurde, weiter und \n\nschneller voranbringen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nJa, Herr Homann, Tarifvertr\u00e4ge sind auch ein Baustein, um \n\ndiese L\u00fccke zu schlie\u00dfen \u2013 dazu will ich mich auch heute \n\nnoch einmal ganz klar bekennen. Es ist aber vor allem auch \n\nein Baustein, der in der direkten Verantwortung von Arbeit-\n\nnehmern und Arbeitgebern als Tarifparteien liegt. Mich \n\nfesselt das immer etwas. Aber selbst wenn es uns gelingt, \n\nbei der Tarifbindung auf das Westniveau von aktuell leider \n\nnur noch 53 % zu kommen, ist das, wie Sie auch richtig \n\nfestgestellt haben, nicht die L\u00f6sung des ganzen Problems. \n\nIch kann aus eigener Erfahrung berichten, dass es nicht  \n\nunbedingt Tarifvertr\u00e4gen bedarf, um als Unternehmen  \n\ninnovativ zu sein und den Mitarbeitern gute Geh\u00e4lter zu \n\nzahlen. Das liegt vor allem an der Leistungsf\u00e4higkeit der \n\nUnternehmen. Ich denke, darin sind wir uns einig: Eine \n\nstarke heimische Wirtschaft und gute, sichere Arbeitspl\u00e4tze \n\nin innovativen Firmen sind untrennbar miteinander  \n\nverbunden. Es gilt also, die Leistungsf\u00e4higkeit \u2013 darauf \n\nwill ich hinaus \u2013 unserer Wirtschaft weiter zu erh\u00f6hen, wie \n\nSie es auch gesagt haben. \n\nIch will auf drei Punkte, die mir wichtig sind, eingehen, die \n\nes uns erm\u00f6glichen, unsere heimische Wirtschaft weiter zu \n\nst\u00e4rken und den Aufholprozess weiter voranzutreiben. \n\nPunkt 1: Wir ben\u00f6tigen auch zuk\u00fcnftig hohe Investitionen \n\nin Forschung, Entwicklung und unseren Mittelstand. Als \n\nSachsen hat uns in den letzten Jahren die \u00fcberdurchschnitt-\n\nliche Investitionsquote im Haushalt ausgezeichnet. Das \n\nwar beispielhaft in Deutschland, und das m\u00fcssen wir uns \n\nauch in dieser aktuellen Zeit erhalten. Gerade mit Blick auf \n\nden kommenden Haushalt m\u00f6chte ich uns alle einfach bit-\n\nten, genau auf so etwas Wert zu legen und auf Aufw\u00fcchse \n\nan anderer Stelle vielleicht zu verzichten \u2013 mit dem Fokus \n\nauf Wirtschaft, Innovationen und Investitionen. \n\nPunkt 2: Wenn wir zur Spitze in Deutschland geh\u00f6ren \n\nm\u00f6chten, brauchen wir eine exzellente Infrastruktur.  \n\nGerade die Industrie, die traditionell gute L\u00f6hne zahlt und \n\neine hohe Tarifbindung hat, ben\u00f6tigt ein gutes Stra\u00dfen- und \n\nSchienennetz. Und wenn wir noch weiter aufholen wollen, \n\nmuss es nicht nur gut, sondern exzellent sein. Auch die \n\nThemen Breitbandausbau und Mobilfunkempfang sind \n\nheute wichtiger denn je. Auch in meinem Wahlkreis \u2013 wie \n\nin vielen anderen \u2013 gibt es Orte, die noch komplett vom \n\nMobilfunkempfang abgeschottet sind. Das sind dann auch \n\nkeine gleichen Lebensverh\u00e4ltnisse. Wir m\u00fcssen als Politik \n\nalso \u00fcberlegen, ob das, was bis heute unternommen wurde, \n\nausreichend ist, oder ob wir hier noch mehr tun m\u00fcssen, \n\num die Unterschiede zwischen Ost und West, aber auch die \n\nzwischen Stadt und Land weiter einzud\u00e4mmen. \n\nPunkt 3: Wir m\u00fcssen eine Vorreiterrolle bei den Themen \n\nGenehmigungsdauer, nutzerorientierte Verwaltung und fir-\n\nmenfreundliche Verwaltung \u00fcbernehmen. Denn beschleu-\n\nnigte Antragsverfahren entlasten nicht nur unsere ans\u00e4ssi-\n\ngen Firmen, sondern machen Sachsen auch attraktiv f\u00fcr In-\n\nvestitionen von au\u00dfen und Firmenzuz\u00fcge. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss: \n\nTarifbindung ist ein wichtiges Thema. Lassen Sie uns dies-\n\nbez\u00fcglich \u2013 gern gemeinsam \u2013 f\u00fcr eine hohe Tarifbindung \n\nwerben und lassen Sie uns das N\u00f6tige unternehmen. Lassen \n\nSie uns aber auch die Themen, die in unserer Verantwor-\n\ntung als Landespolitik liegen, mit mutigen Entscheidungen \n\nvorantreiben, die es unseren Firmen erm\u00f6glichen, gute, \n\nnoch h\u00f6here L\u00f6hne zu zahlen und in Forschung und Ent-\n\nwicklung auch selbstst\u00e4ndig zu investieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nDietrich von der CDU-Fraktion. Wir kommen nun zur \n\nFraktion AfD. Kollegin Penz, bitte. \n\nRomy Penz, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren! Wenn ich mich nicht irre, dann \n\nlautet das Thema \u201eF\u00fcr einen neuen Aufbruch Ost: Mit  \n\nInnovation, guter Arbeit und sozialer Gerechtigkeit f\u00fcr eine \n\nbessere Zukunft\u201c und nicht etwa \u201eTarifgerechtigkeit\u201c \u2013 das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 970 \n\nwurde doch abgesetzt, wenn ich richtig informiert bin. \n\nDass diese Worte ausgerechnet von der SPD in einem Satz \n\ngenannt werden, halte ich f\u00fcr mutig, sogar f\u00fcr sehr mutig, \n\nund zwar aus mehreren Gr\u00fcnden: Es war n\u00e4mlich eine \n\nSPD-gef\u00fchrte Bundesregierung, ja, es war eine rot-gr\u00fcne \n\nBundesregierung, mit der Deutschland zur Jahrtausend-\n\nwende schon einmal in eine vermeintlich bessere, eine  \n\nsozialere und eine gerechtere Zukunft aufbrach. \n\nWas waren die Ergebnisse dieser Zeit? \n\n1998 trat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung mit dem Vorsatz \n\nan, R\u00fcstungsexporte grunds\u00e4tzlich einzuschr\u00e4nken. Ergeb-\n\nnis: Im folgenden Jahr wurden Testpanzer des Typs \u201eLeo-\n\npard 2\u201c an die T\u00fcrkei geliefert. Das nenne ich einmal einen \n\nAufbruch Ost \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes! \n\nAm 31. August 2003 sollte eine Mautgeb\u00fchr f\u00fcr Lkw  \n\neingef\u00fchrt werden. Ziel war die st\u00e4rkere finanzielle  \n\nBeteiligung ausl\u00e4ndischer Lkw an der deutschen Verkehrs-\n\ninfrastruktur. Ergebnis: Der Termin wurde nicht gehalten; \n\nes fehlten Milliarden f\u00fcr Zukunftsinvestitionen in Schiene \n\nund Stra\u00dfe. Der damalige Verkehrsminister Manfred \n\nStolpe, SPD, wurde in der Presse zum \u201eMaut-Minus- \n\nMinister\u201c erkl\u00e4rt. \n\nMeine Damen und Herren, das war und ist mehr oder we-\n\nniger schon der Aufbruch Ost, den die SPD in Regierungs-\n\nverantwortung geliefert hat. \n\nWie sieht es nun mit der guten Arbeit aus, wenn die SPD \n\nin Regierungsverantwortung ist? Bereits 2004, also in der \n\nSturm- und Drangzeit Gerhard Schr\u00f6ders, schrieb der  \n\n\u201eSpiegel\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDeutschland ist schon Billig-\n\nlohnland.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u201eStundenlohn 3 Euro: Was Arbeitgeber fordern und  \n\nGewerkschafter verdammen, ist l\u00e4ngst Realit\u00e4t.\u201c Dazu  \n\neinfach ein paar Zahlen aus dem Jahr 2004: Da lag Sachsen \n\noft weit vorn, n\u00e4mlich ganz weit vorn bei niedrigen  \n\nL\u00f6hnen. Der Beruf des kaufm\u00e4nnischen Angestellten im \n\nGartenbau ohne Ausbildung wurde in Sachsen mit \n\n2,74 Euro entlohnt. Der Beruf des kaufm\u00e4nnischen  \n\nAngestellten mit Berufsausbildung lag in Sachsen bei  \n\nimmerhin 4,86 Euro. Der Beruf des Friseurmeisters mit \n\nzehn Angestellten wurde in Sachsen mit 5,56 Euro ent-\n\nlohnt. Nur zum Vergleich: In Frankreich lag der Mindest-\n\nlohn f\u00fcr alle Arbeitnehmer im Jahr 2004 bei 7,19 Euro pro \n\nStunde \u2013 also rund 30 % \u00fcber dem des Friseurmeisters mit \n\nzehn Angestellten. So sah gute Arbeit unter der rot-gr\u00fcnen \n\nBundesregierung f\u00fcr den Arbeitnehmer aus. Gleichzeitig \n\nwurde die EU mit deutschem Steuergeld gef\u00fcttert wie von \n\nkeinem zweiten Land, nicht einmal von Frankreich. \n\nDas Konzept der SPD f\u00fcr gute Arbeit lautete damals \u201eFor-\n\ndern und F\u00f6rdern\u201c. Gef\u00f6rdert wurde besonders der EU-\n\nSubventionssumpf samt B\u00fcrokratieaufwuchs. Gef\u00f6rdert \n\nwurden die \u00fcppigen Di\u00e4ten und Auslagen der EU-Abge-\n\nordneten \u2013 in 2019 immerhin \u00fcber 8 757 Euro Grundgehalt \n\nplus 4 513 Euro f\u00fcr Betriebskosten plus eine Tagegeldpau-\n\nschale von 320 Euro pro Arbeitstag usw. usw. \n\n(Widerspruch von der SPD \u2013 Zurufe \n\nvon der CDU und von den LINKEN) \n\nSo sehen gute Arbeit und soziale Gerechtigkeit f\u00fcr Partei-\n\nfunktion\u00e4re aus! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nGefordert wurden der deutsche Arbeitnehmer, der deutsche \n\nArbeitgeber und zu guter Letzt der deutsche Steuerzahler \u2013 \n\nalso alle Personen, die diese drangsalierende B\u00fcrokratisie-\n\nrungsmaschinerie sowie die \u00fcppigen Versorgungsposten \n\nbezahlen m\u00fcssen. Ich erinnere nur beispielhaft an stei-\n\ngende Sozialabgaben in der Krankenversicherung, die rot-\n\ngr\u00fcnen \u00d6kosteuergesetze, die zunehmende Besteuerung \n\nder Alterseink\u00fcnfte oder die Einf\u00fchrung der Vorf\u00e4lligkeit \n\nf\u00fcr Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \u2013 alles beschlossen von ei-\n\nner rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Selbst wenn der Normalverdie-\n\nner etwas von seinem Gehalt sparen konnte, wurde er von \n\nder SPD-Politik nach Strich und Faden belogen und betro-\n\ngen. Ich erinnere beispielsweise an die Abzocke mit der  \n\nTelekom-Aktie. So warf damals \u2013 \u00fcbrigens v\u00f6llig zu Recht \n\n\u2013 der CSU-Landesgruppenchef Michael Glos dem Regie-\n\nrungschef Gerhard Schr\u00f6der und dem Finanzminister Hans \n\nEichel, beide SPD, vor, f\u00fcr die gigantischen Abzocke von \n\nMillionen Kleinaktion\u00e4ren verantwortlich zu sein, denn der \n\nBund hatte beim dritten B\u00f6rsengang der Telekom im  \n\nSommer 2000 falsche Erwartungen bei den Aktion\u00e4ren  \n\ngeweckt. Ich zitiere, weil es so gut passt, noch einmal \n\nHerrn Glos: \u201eDas Interesse der Bundesregierung war, so \n\nviel Kasse zu machen wie m\u00f6glich.\u201c Wie ein \u201eStaubsau-\n\ngervertreter an der Haust\u00fcr\u201c habe Eichel den B\u00fcrgern die \n\nAktie f\u00fcr einen Preis von 66,50 Euro im Juni 2000  \n\naufgeschwatzt, was dem Bund Einnahmen in H\u00f6he von \n\n15,3 Milliarden Euro brachte. \n\nHeute liegt der Kurs der Telekom-Aktie bei rund 14 Euro. \n\nDamit war ein Teil der Altersvorsorge f\u00fcr viele Menschen \n\nfutsch. Ein \u00dcbriges trat die Riesterrente. So sieht dann also \n\nIhre Sicherheit aus! So sieht soziale Gerechtigkeit aus, \n\nwenn die SPD regiert. \n\n(Widerspruch von der SPD \u2013 \n\nZurufe des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nMachen Sie sich ehrlich: Streichen Sie das \u201esozial\u201c oder \n\nschreiben Sie ein \u201eA\u201c davor! \n\nRecht vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Frau  \n\nKollegin Penz f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ein neuer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 971 \n\nAufbruch Ost also! Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel; aber ei-\n\ngentlich habe ich mehr Fragen als Antworten im Kopf, und \n\nirgendwie stimmt mich das  auch nachdenklich. Schon wie-\n\nder ein Aufbruch, und dann noch ein neuer? Das glaubt uns \n\ndoch niemand mehr. Vor allem, wohin sollen die Leute \n\ndenn neu aufbrechen? Aufgebrochen sind die Leute damals \n\n\u2013 in die Freiheit. Und viele sind so sehr aufgebrochen, dass \n\nsie am Ende ganz gegangen sind, f\u00fcr immer oder zumindest \n\nf\u00fcr lange. Das k\u00f6nnen wir uns, das kann sich der Osten \n\nnicht noch einmal leisten. \n\nIch denke, wir br\u00e4uchten etwas v\u00f6llig anderes. Ist das Prob-\n\nlem nicht eher das fehlende Gef\u00fchl der Zugeh\u00f6rigkeit? \n\n\u00dcber die Zahlen der Bertelsmann-Stiftung sprach ich vor-\n\nhin schon. Zugeh\u00f6rigkeit geht aber eben nicht nur \u00fcber An-\n\nerkennung oder wenn man den Leuten einfach nur mehr \n\nGeld in die Tasche gibt. Zugeh\u00f6rigkeit geht \u00fcber Mitreden, \n\nMitmachen. Kein Ossi m\u00f6chte im B\u00e4llebad sitzen und da-\n\nrauf warten, abgeholt zu werden, w\u00e4hrend die sogenannten \n\nGro\u00dfen ihre K\u00f6pfe zusammenstecken. Das alles nicht noch \n\neinmal! Normalerweise m\u00fcsste heute parallel zum Thema \n\nder Aktuellen Debatte ein Gesetz zu Volksentscheiden und \n\nzur Absenkung von Quoren vorliegen. Dann w\u00e4re es rund, \n\ndann w\u00e4re es ehrlich. \n\nNoch einmal zur\u00fcck zum Neuen: Warum sind wir nach \n\n30 Jahren noch immer die neuen Bundesl\u00e4nder? Sind wir \n\nbei einem neuen Aufbruch dann die neuesten neuen Bun-\n\ndesl\u00e4nder? Das Problem ist doch, dass \u201eneu\u201c eigentlich po-\n\nsitiv besetzt ist. Neu ist modern und hip. Nur bei den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern sieht es gef\u00fchlt anders aus. Der Osten ist in \n\nden Augen vieler leider weder modern noch hip, Leipzig \n\neinmal ausgenommen, Dresden auch: in Leipzig ein wun-\n\ndersch\u00f6ner Marktplatz, Caf\u00e9s, Gesch\u00e4fte, wirklich bemer-\n\nkenswert und ein Unterschied wie Tag und Nacht zu 1989. \n\nIch erinnere mich wirklich sehr gut, wie grau meine Stadt \n\ndamals war. Und trotzdem: Viele Leipzigerinnen und \n\nLeipziger k\u00f6nnen dort heute weder im Caf\u00e9 sitzen noch \n\nk\u00f6nnen sie dort einkaufen gehen. \n\nWir haben ein Problem mit dem Blick von au\u00dfen wie auch \n\nvon innen. Was das Innen angeht, so m\u00fcssen wir das end-\n\nlich miteinander kl\u00e4ren. Uns sterben die Leute weg, die die \n\nehrliche Erz\u00e4hlung, wie es eigentlich damals in der DDR \n\nwar, bedienen k\u00f6nnen, die aber gleichzeitig auch die  \n\nErz\u00e4hlung bedienen k\u00f6nnen, wie es denn in den letzten \n\n30 Jahren war. Da geht es doch schon los. Es fehlt eigent-\n\nlich ein richtiger Ost-Ost-Austausch. Die Ossis untereinan-\n\nder m\u00fcssen anfangen, miteinander zu reden. Damit geht es \n\ndoch um einen ganz entscheidenden Fakt, n\u00e4mlich \u2013 hier \n\n\u00fcberspitze ich \u2013, dass den Ossis die Erz\u00e4hlung \u00fcber das  \n\neigene Land geh\u00f6rt und dass diese Erz\u00e4hlung nicht von  \n\nanderen gelenkt oder diktiert wird. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass sich das Lebensgef\u00fchl der Leute \n\nauch durch die harten Fakten speist: wenig Rente,  \n\ngeringere Entlohnung, Abschl\u00fcsse, die nichts wert sind; \n\nF\u00fchrungspositionen mit Ossis gibt es so gut wie nicht. \n\nNein, hier geht es weder ums Rumopfern noch darum, \n\nSpaltung herbeizureden; sie ist einfach da. Was waren denn \n\ndamals die Versprechen? Bl\u00fchende Landschaften? Ja,  \n\nhaben wir vielerorts. Angleichung irgendwann? Haben wir \n\nbis heute nicht. \n\nIm \u00dcbrigen: Die Ost-West-Angleichung kann nicht darin \n\nbestehen, dass dem Ossi erkl\u00e4rt wird, dass es vielen im \n\nWesten auch nicht gut geht. Die Vergleiche hinken, und f\u00fcr \n\ndie Leute da drau\u00dfen sind sie einfach zu extrem. Erschre-\n\ncken Sie jetzt nicht: der NVA-Offizier und der Dissident, \n\ndas Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit und die Opfer der  \n\nBespitzelung im eigenen Land, kein Reden \u00fcber den DDR-\n\nAlltag, und \u201eGo Trabi Go\" als Film reicht dort eben nicht. \n\nVerstehen Sie mich bitte nicht falsch. Das f\u00fcrchterliche  \n\nUnrecht gab es nicht nur, sondern es war ein schwerwie-\n\ngendes Problem eines untergegangenen Landes. Trotzdem \n\nf\u00fchlen sich viele nicht erkannt, ja sogar verkannt. Der \n\nDDR-Alltag war f\u00fcr viele ein anderer. Wir reden eben zu \n\nJahrestagen nicht \u00fcber das, was uns aus beiden Staaten \n\nh\u00e4tte verbinden k\u00f6nnen, \u00fcber zu bewahrende Errungen-\n\nschaften, ja \u00fcber den Alltag in beiden Staaten. Dann kommt \n\nder 3. Oktober und unsere Feierstunde. Dazu haben wir  \n\nalles gesagt. So wird es schwer mit der Vers\u00f6hnung, die die \n\nkulturvolle Debatte voraussetzt. Kulturvoll bedeutet  \n\nDiskutieren auf Augenh\u00f6he, bedeutet eben auch, dass \n\nDEFA-Filme zur Hauptsendezeit gezeigt werden. \n\nDamit komme ich zum Schluss und frage mich ernsthaft, \n\nwohin die Menschen von damals all ihre Wut gesteckt  \n\nhaben, warum am Ende nur so wenige verr\u00fcckt geworden \n\nsind. Wer sich heute \u00fcber Jammerossis wundert, sollte sich \n\nganz ernsthaft einmal fragen, welche Art von Gef\u00fchlen  \n\ndamals, als der Sozialismus ausgeschwitzt werden sollte, \n\neinfach runtergew\u00fcrgt wurde. Wir m\u00fcssen v\u00f6llig neu  \n\nmiteinander reden und akzeptieren, dass hier im Hohen \n\nHaus eine Erfolgsgeschichte gezeichnet wird, die schein-\n\nbar bei vielen Leuten im Lebensgef\u00fchl nicht angekommen \n\nist, jenseits der harten Fakten. Zu den harten Fakten spricht \n\nnachher mein Kollege Nico Br\u00fcnler. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg von der Fraktion DIE LINKE. Es \n\nfolgt die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, zuvor aber eine \n\nKurzintervention von Frau Kollegin Kliese. Bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident.  \n\nIch habe den Ausf\u00fchrungen mit viel Interesse gelauscht \n\nund kann auch selber als Ostdeutsche einigen Punkten zu-\n\nstimmen, anderen nicht. Ein Punkt, der mir pers\u00f6nlich \n\nwichtig ist, was das gesamte Thema Aufarbeitung angeht, \n\nist: Es kam von Frau Neuhaus-Wartenberg der Kommentar, \n\ndass wir die Aufarbeitung nur mit den Begriffen  \n\n\u201eDissident\u201c und \u201eStasi- oder NVA-Offizier\u201c gestaltet  \n\nhaben, das hei\u00dft also, in Extremen. Ich kann mir ungef\u00e4hr \n\nvorstellen, welchen Punkt sie meint. \n\nAber ich m\u00f6chte an dieser Stelle gern betonen, dass wir im \n\nS\u00e4chsischen Landtag seit vielen Jahren einen anderen Weg \n\ngehen. Wir haben uns als SPD mit CDU und GR\u00dcNEN mit \n\neinem gemeinsamen Gesetzentwurf einen neuen Auftrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 972 \n\nf\u00fcr die Arbeit des Beauftragten f\u00fcr die Unterlagen der \n\nStaatssicherheit gegeben. Ein Kernpunkt der Novelle die-\n\nses Gesetzes war die Aufarbeitung des Alltagslebens in der \n\nDDR. Denn tats\u00e4chlich ist es so: Revolutionen werden im-\n\nmer nur von Minderheiten gemacht. Auch wenn die fried-\n\nliche Revolution gefeiert wird, betrifft das vor allem eine \n\nMinderheit. Die Mehrheit der Menschen versammelte sich \n\nnicht in der Kirche, sondern unter der Fahne der FDJ. Das \n\nist einfach eine Wahrheit. Genau dieser Wahrheit stellen \n\nwir uns, indem wir Alltagsleben aufarbeiten. Aber ich \n\nm\u00f6chte dazu auch sagen, die Aufarbeitung des Alltagsle-\n\nbens ist auch keine Folklore, es ist die Aufarbeitung eines \n\nLebensgef\u00fchls, von Lebensumst\u00e4nden, die Menschen wie-\n\nder ein Gef\u00fchl daf\u00fcr gibt, dass ihr Leben und das, was sie \n\ngeleistet haben, gut war. \n\nAber ich glaube sehr wohl, dass wir diese Debatten in den \n\nletzten Jahren, nicht zuletzt durch die Arbeit von Frau  \n\nK\u00f6pping, aber auch im Zusammenhang mit diesem Gesetz \n\ngef\u00fchrt haben. Das griff mir an dieser Stelle einfach zu \n\nkurz. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war eine \n\nKurzintervention von Frau Kollegin Kliese. Es gibt keinen \n\nBedarf nach Erwiderung. Nun Kollege Liebscher f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE; bitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nBevor ich starte, m\u00f6chte ich noch kurz auf Frau Penz ein-\n\ngehen; denn ich war fasziniert davon, wie sie den Aktien-\n\nhandel versteht. Mir ist nicht bekannt, dass in der Bundes-\n\nrepublik Deutschland je jemand gezwungen wurde, Aktien \n\nzu kaufen. Das ist eine private, pers\u00f6nliche Entscheidung \n\nund nat\u00fcrlich auch das private und pers\u00f6nliche Risiko eines \n\njeden Einzelnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU \n\nund der SPD \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDie Wiedervereinigung, meine Damen und Herren, war \n\neine historische Chance und bleibt f\u00fcr uns alle auch \n\n30 Jahre danach eine gro\u00dfe Aufgabe. Ostdeutsche Bundes-\n\nl\u00e4nder haben in vielen Punkten aufgeholt. Die L\u00fccke zwi-\n\nschen den Lebensverh\u00e4ltnissen ist merklich geschrumpft \n\nund die Kaufkraft gestiegen. \n\nDoch sehen wir uns heute neuen Herausforderungen  \n\ngegen\u00fcber, die verst\u00e4rkt auch in Unterschieden zwischen \n\nl\u00e4ndlichen und urbanen Regionen zu finden sind. Diese  \n\naktuelle Entwicklung m\u00fcssen wir beim neuen Aufbruch \n\nOst einbeziehen, um eine Angleichung der Lebensverh\u00e4lt-\n\nnisse f\u00fcr alle zu erreichen. \n\nDer anhaltende Bev\u00f6lkerungsschwund im l\u00e4ndlichen \n\nRaum in Ostdeutschland stellt uns bei einem sogenannten \n\nNeustart auch finanzpolitisch vor gro\u00dfe Herausforderun-\n\ngen. Die Statistiken f\u00fcr Sachsen zeigen uns: Besonders die \n\nZahl junger Erwerbst\u00e4tiger geht zur\u00fcck. Unser erkl\u00e4rtes \n\nZiel im Freistaat muss sein, qualitativ hochwertige und  \n\nzukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \n\nInnovative Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik richtet \n\nnach gr\u00fcner Meinung daher den Blick auf das gesamte  \n\nSystem. Wir setzen klar auf die F\u00f6rderung zukunftsf\u00e4higer \n\nWirtschaftszweige, und wir appellieren seit Jahren von die-\n\nsem Pult aus an die wirtschaftliche Ratio dieses Hauses, in \n\ndie Branchen der Zukunft zu investieren. Wir m\u00fcssen die \n\nM\u00f6glichkeiten der Transformation aussch\u00f6pfen, die sich \n\nuns in den Bereichen erneuerbare Energien oder Kreislauf-\n\nwirtschaft er\u00f6ffnen. \n\nJa, wir f\u00f6rdern Spitzenforschung, wir f\u00f6rdern die Gr\u00fcnder-\n\nszene. Aber, meine Damen und Herren, wenn wir wirt-\n\nschaftlich aufschlie\u00dfen wollen, m\u00fcssen wir dar\u00fcber hinaus \n\nunseren Fachkr\u00e4ften lukrative Arbeitspl\u00e4tze anbieten. \n\nDurch den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang fehlen uns diese  \n\nArbeitskr\u00e4fte, wenn es um mehr s\u00e4chsische Innovations-\n\nkraft geht. \n\nGute Arbeit, das bedeutet faire Bezahlung und Zukunfts-\n\nperspektiven f\u00fcr Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Doch \n\ndie unterschiedliche Tarifbindung in unserem Land bringt \n\nf\u00fcr S\u00e4chsinnen und Sachsen deutliche Nachteile mit sich, \n\ndie sich im Geldbeutel und damit nat\u00fcrlich auch in der \n\nWirtschaftskraft der Bev\u00f6lkerung niederschlagen. Das \n\nLohnniveau in nicht tarifgebundenen Betrieben liegt circa \n\nein Drittel unter dem Lohnniveau tariflich gebundener Be-\n\ntriebe. Ob der niedrigen Tarifbindung in Sachsen mahnen \n\nwir GR\u00dcNE seit Jahren Handlungsbedarf an. Wir haben \n\ndiese Dringlichkeit auch im Koalitionsvertrag f\u00fcr die lau-\n\nfende Legislatur festgelegt. Wir werden das Vergabegesetz \n\ndaher gr\u00fcndlich zugunsten besserer L\u00f6hne \u00fcberarbeiten. \n\nDas Vergabevolumen des Freistaates betr\u00e4gt pro Jahr circa \n\n1,4 Milliarden Euro. Diese \u00f6ffentlichen Mittel des Landes \n\nwerden wir zuk\u00fcnftig immer auch als Hebel zur St\u00e4rkung \n\nvon Tarifbindungen einsetzen sowie die Einhaltung von \n\nMindestl\u00f6hnen und Gleichstellung von Leiharbeitern ein-\n\nfordern. Auch die Tarifbindung von Unternehmen mit  \n\n\u00f6ffentlicher Beteiligung ist ein Kernanliegen gr\u00fcner  \n\nArbeitsmarktpolitik. Rund die H\u00e4lfte der Unternehmen mit \n\n\u00f6ffentlicher Beteiligung im Freistaat ist weiterhin ohne \n\ng\u00fcltigen Tarifvertrag. Der Freistaat wird hier unter gr\u00fcner \n\nRegierungsbeteiligung zuk\u00fcnftig mit gutem Beispiel  \n\nvorangehen und ein deutliches Zeichen f\u00fcr Tarifbindung \n\nsetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Soziale Gerechtigkeit hei\u00dft, wir \n\nnehmen alle mit beim Aufbruch Ost. Wir GR\u00dcNE stehen \n\nf\u00fcr die Integration von Menschen, die bisher vom Arbeits-\n\nmarkt ausgeschlossen waren. Wir brauchen jede Kraft im \n\nLand. Ziel muss es sein, Menschen mit Behinderung mehr \n\nOptionen zu bieten, selbstbestimmt am Arbeitsmarkt  \n\nteilzunehmen. Wir wollen das Potenzial und die  \n\nMotivation von Migrantinnen und Migranten in unserem \n\nLand einbinden und ihnen faire Jobperspektiven anbieten. \n\nEs ist an der Zeit, hier und jetzt ein neues, ja ein gr\u00fcnes \n\nKapitel f\u00fcr Innovation, gute Arbeit und soziale Gerechtig-\n\nkeit aufzuschlagen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 973 \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nLiebscher von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun wird \n\ndie SPD mit der zweiten Rederunde beginnen. Kollege \n\nHomann, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Linksfrak-\n\ntion! Wissen Sie, die SPD hat in dieser Debatte gesagt: Las-\n\nsen Sie uns doch einmal zum 30-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der \n\ndeutschen Einheit \u00fcber die Zukunft sprechen. Ihre Antwort \n\ndarauf ist: Nein, wir wollen nicht \u00fcber Zukunft sprechen, \n\nwir wollen \u00fcber Zugeh\u00f6rigkeit sprechen. Das war Ihr erster \n\nSatz. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie hatten heute Morgen die Chance, eine Aktuelle Debatte \n\nzu besetzen und \u00fcber Zugeh\u00f6rigkeit in Ostdeutschland zu \n\nsprechen. Was wollten Sie? \u00dcber Fu\u00dfball reden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie \n\nhaben es immer noch nicht verstanden!) \n\nAn der Stelle machen Sie es sich wirklich zu einfach. Ich \n\nverstehe das. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nSie wollen nat\u00fcrlich an dieser Stelle Kritik \u00fcben. Aber das \n\nist an dieser Stelle schlichtweg keine redliche Kritik, liebe \n\nLinksfraktion. Das m\u00f6chte ich Ihnen an dieser Stelle nicht \n\ndurchgehen lassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nLiebe AfD, die SPD hat 1998 Verantwortung in der Bun-\n\ndesregierung \u00fcbernommen. Da gab es in diesem Land \u00fcber \n\nsechs Millionen Arbeitslose. Wir haben sicher in der Zeit \n\nnicht alles richtiggemacht. Aber wir k\u00f6nnen heute sagen: \n\nDiese Massenarbeitslosigkeit ist besiegt. Wissen Sie, wer \n\ndaran keinen Anteil hat in diesem Haus? Sie, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Aber die Menschen!) \n\nWenn man hier versucht, mal den Blick nach vorn zu rich-\n\nten \u2013 ich kenne sehr viele junge Leute in diesem Land, die \n\nLust auf Zukunft haben \u2013, dann bekommt man gleich vor-\n\ngeworfen, man w\u00fcrde die Probleme nicht ansprechen. Ich \n\nhabe zwei der gro\u00dfen Probleme in meiner Rede benannt. \n\nIch glaube, dass man der SPD Sachsen, die stolz darauf \n\nsein kann, Petra K\u00f6pping in ihren Reihen zu haben, nicht \n\nvorwerfen kann, dass wir nicht auch \u00fcber die Probleme in \n\ndiesem Land reden w\u00fcrden. Wir machen das an verschie-\n\ndenen Stellen. Zum Beispiel halte ich es f\u00fcr einen unzu-\n\nmutbaren Zustand, dass 30 Jahre nach der deutschen Ein-\n\nheit die Menschen in Ostdeutschland im Durchschnitt im-\n\nmer noch 700 Euro brutto weniger verdienen als ihre west-\n\ndeutschen Kollegen, aber 14 Tage l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen. \n\nIch halte es nach wie vor f\u00fcr ein riesiges Problem, dass ge-\n\nbrochene Erwerbsbiografien Rentenanspr\u00fcche sehr niedrig \n\nmachen. Ich halte es nach wie vor f\u00fcr ein Problem, dass wir \n\nin Ostdeutschland noch ein St\u00fcck zu gehen haben auf dem \n\nWeg zum Verst\u00e4ndnis von Pluralismus und Vielfalt. \n\nDiese Diskussionen f\u00fchren wir sehr oft. Das ist richtig so. \n\nDeshalb halte ich es trotzdem f\u00fcr wichtig, dass man zum \n\n30. Geburtstag der deutschen Einheit sagt: Das, was wir in \n\nden letzten Jahren geschafft haben, ist bemerkenswert. Es \n\nwurden dabei viele Sachen nicht richtiggemacht. Aber wir \n\nhaben einiges geschafft. Jetzt lassen Sie uns doch einmal \n\nden Blick nach vorn richten. \n\nWie wollen wir denn die Menschen daf\u00fcr begeistern, sich \n\nf\u00fcr dieses Land zu engagieren, wenn wir immer nur die \n\nVergangenheit diskutieren und nicht nach vorn gehen? \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nDas einer Sozialdemokratie vorzuwerfen, die in der fried-\n\nlichen Revolution eine gute Rolle gespielt hat, \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nhalte ich an dieser Stelle wirklich f\u00fcr unredlich. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn wir es schaffen w\u00fcrden, \u00fcber das Gute \n\nund das Schlechte zu sprechen und gleichzeitig aber einen \n\ngemeinsamen Weg zu finden, in diesem Land einen kon-\n\nstruktiven Dialog \u00fcber die Zukunft der Menschen zu f\u00fch-\n\nren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHomann von der SPD-Fraktion mit der Er\u00f6ffnung der \n\nzweiten Rederunde. An Mikrofon 1 steht Frau Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg mit einer Kurzintervention. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Ich finde, dass ich dazu ein Statement ab-\n\ngeben muss. \n\n(Henning Homann, SPD: Das ist Ihr gutes Recht!) \n\n\u2013 Ja, das ist mein gutes Recht. \n\nEs geht mir um zwei Aspekte. \u00dcber die Fu\u00dfballdebatte \n\nheute Morgen m\u00f6chte ich nur einen Satz sagen. Unser  \n\nAnsatz war zu sagen, dass der ostdeutsche Fu\u00dfball ein \n\nSpiegelbild dessen ist, was in den letzten 30 Jahren stattge-\n\nfunden hat. Ob Sie das verstehen, steht auf einem anderen \n\nBlatt. Aber genau das war unser Ansatz. \u2013 Das ist das Erste. \n\nDas Zweite \u00e4rgert mich ma\u00dflos. Ich habe hier weder  \n\nherumgeholzt noch herumgekoffert, sondern f\u00fcr meine \n\nWelt eine ziemlich nachdenkliche Rede gehalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch kann nicht nachvollziehen, warum es nicht m\u00f6glich ist \n\nzu akzeptieren, dass wir es in Sachsen mit einer relativ  \n\ngro\u00dfen Gruppe von Leuten zu tun haben, die eben keine \n\nLust hat, mit uns in irgendeine Zukunft zu gehen. Denen ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 974 \n\nes sehr wichtig, dass Zukunft das beschreibt, was in der \n\nVergangenheit stattgefunden hat. Es \u00e4rgert mich, dass Sie \n\ndas einfach negieren. Das muss man doch zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\nDas Gerede dar\u00fcber, dass alles positiv wird, wenn wir es \n\nnur anfassen, f\u00fchrt nicht zu einem besseren Lebensgef\u00fchl. \n\nDas erz\u00e4hlen wir den Leuten seit zehn, seit 15, seit 20 Jah-\n\nren. Aber schauen Sie sich die Wahlergebnisse an. \n\nDas \u00e4rgert mich. Lassen Sie uns doch einfach dar\u00fcber  \n\ndebattieren, wie wir die Leute genau dort packen k\u00f6nnen. \n\nWir wollen sie nicht an die Hand nehmen, sondern wir  \n\nwollen gemeinsam in eine tats\u00e4chlich vern\u00fcnftige Zukunft \n\ngehen. \n\nIhren Redebeitrag \u2013 gerade mit seiner Kritik an mir und  \n\nmeiner Fraktion \u2013 kann ich \u00fcberhaupt nicht nachvollzie-\n\nhen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die \n\nKurzintervention an Mikrofon 1. Ich lasse das Mikrofon \n\ngleich eingeschaltet. Herr Kollege Homann, Sie k\u00f6nnen  \n\nerwidern, bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Ich kann f\u00fcr die Intention Ihrer \n\nFu\u00dfballdebatte heute Morgen nichts. Das war der  \n\nKernpunkt meiner Kritik. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass ich die Nachdenk-\n\nlichkeit in Ihrer Rede durchaus wahrgenommen habe. \n\nIch finde aber, dass es, wenn man \u00fcber die Zukunft disku-\n\ntieren will, zu kurz springt zu sagen: Aber es haben doch \n\nnicht alle Leute Lust auf diese Debatte. Das ist richtig.  \n\nDarin will ich Ihnen \u00fcberhaupt nicht widersprechen. Das \n\nhabe ich auch an keiner Stelle getan. Aber es reicht eben \n\nnicht, dabei stehenzubleiben und festzustellen, dass nicht \n\nalle Leute Lust auf diese Debatte haben. Wir m\u00fcssen viel-\n\nmehr gemeinsam \u00fcberlegen, wie wir noch mehr Herzen \n\nund K\u00f6pfe in diesem Land f\u00fcr eine Zukunft aufschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. \n\nAn der Stelle ging mir Ihre Rede nicht weit genug.  \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir es hier so zusammenf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHomann an Mikrofon 1 mit der Erwiderung. \n\nGanz kurz eine Erinnerung zur Anzahl der Kurzinterven-\n\ntionen: Die AfD- und die SPD-Fraktion haben bereits je \n\nzwei. Ich habe gerade gesehen, dass noch einige ans Mik-\n\nrofon gehen wollten. In unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist aber \n\nvorgesehen, dass pro Tagesordnungspunkt nur zwei \n\nKurzinterventionen m\u00f6glich sind. SPD und AfD haben \n\ndiese bereits auf ihrem Konto. \n\nWir fahren fort mit der weiteren Rednerreihenfolge.  \n\nBei mir steht jetzt hier: CDU-Fraktion. M\u00f6chte die CDU-\n\nFraktion noch einmal dazu sprechen? \u2013 Nicht. AfD? \u2013  \n\nKollege Beger, bitte sch\u00f6n. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Offensichtlich war es der einbringen-\n\nden Fraktion peinlich, angesichts der gegenw\u00e4rtigen wirt-\n\nschaftlichen Situation in diesem Land \u2013 ich sage nur: mas-\n\nsenhaft drohende Insolvenz \u2013 \u00fcber Lohndebatten zu spre-\n\nchen. \n\nNun soll es um einen neuen Aufbruch Ost gehen \u2013 30 Jahre \n\nnach der Wiedervereinigung. Innovation, gute Arbeit, sozi-\n\nale Gerechtigkeit, dar\u00fcber wollen Sie heute debattieren. \n\nSind Sie aber auch bereit, etwas daf\u00fcr zu tun? Meine Kol-\n\nlegin Romy Penz hat es treffend auf den Punkt gebracht, \n\nwie die SPD gute Arbeit und soziale Gerechtigkeit in der \n\nVergangenheit aktiv gestaltet hat. \n\nWas verstehen Sie, Herr Minister Dulig, unter guter Arbeit? \n\nDazu z\u00e4hlen Sie offensichtlich auch die Zeitarbeit, im \n\nVolksmund auch als \u201eLeiharbeit\u201c bekannt. Sie sitzen mit \n\nHerrn Vorjohann im Verwaltungsrat der S\u00e4chsischen Auf-\n\nbaubank. Diese bedient sich in nicht unerheblichem Ma\u00dfe \n\nder Leiharbeit. Auch bei anderen Landesbeteiligungen ist \n\nLeiharbeit gang und g\u00e4be. Wir haben das Thema in der \n\nvergangenen Wahlperiode im Freistaat Sachsen mit einer  \n\nGro\u00dfen und mit vielen Kleinen Anfragen thematisiert. \n\nIch habe mehrere Nachfragen zur Firma Frankenstolz im \n\nZusammenhang mit der Umwandlung vieler Stamm- \n\narbeitspl\u00e4tze in Leiharbeitspl\u00e4tze gestellt, auch weil die \n\nFirma wohl gleichzeitig Unterst\u00fctzung aus F\u00f6rdermitteln \n\nder Europ\u00e4ischen Union und des Freistaates Sachsen in \n\nH\u00f6he von circa 3,4 Millionen Euro erhielt. Sie, Herr  \n\nMinister, haben damals eine Sonderpr\u00fcfung erw\u00e4hnt; aber \n\nauch nach mehreren Anfragen wurde ich nur auf das  \n\nlaufende Verfahren verwiesen. \n\nWeiterhin fordern Sie \u2013 ich zitiere \u2013, \u201eSachsen muss  \n\nTarifland und damit das Land der guten L\u00f6hne und der  \n\nguten Arbeit werden.\u201c Wie passt das mit der gerade  \n\nbeschriebenen Sachlage zusammen, Herr Minister? \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir hier im Landtag eine \n\nehrliche Debatte zum Thema soziale Gerechtigkeit f\u00fchren \n\nwollen, dann m\u00fcssen Sie wohl oder \u00fcbel auch endlich  \n\neinmal damit anfangen, uns zuzuh\u00f6ren. Es reicht nicht,  \n\nimmer nur zu sagen, mit Rechten redet man nicht. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Tun wir doch gar nicht!) \n\nUns allen sollte das Wohlergehen unserer B\u00fcrger und  \n\nunserer Arbeitnehmer am Herzen liegen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHaben Sie zum Beispiel einmal in unser Regierungspro-\n\ngramm f\u00fcr Sachsen geschaut? \u2013 Wahrscheinlich nicht. Das \n\nh\u00e4tten Sie aber tun sollen. Wir wollen zum Beispiel die Be-\n\ngrenzung von Werkvertr\u00e4gen und Leiharbeit. Es kann und \n\ndarf nicht sein, dass in einzelnen Betrieben nur 20 % der \n\nArbeitnehmer zur Stammbelegschaft geh\u00f6ren. Wir als AfD \n\nwollen eine Obergrenze von 15 % f\u00fcr Leiharbeiter einf\u00fch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 975 \n\nren. Zeitarbeitsvertr\u00e4ge sollen nur einmal verl\u00e4ngert wer-\n\nden. Wir wollen, dass Leiharbeiter nach sechs Monaten Be-\n\nsch\u00e4ftigung den festangestellten Mitarbeitern gleichge-\n\nstellt werden. \n\nWas ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr ausreichende L\u00f6hne? \u2013 Das ist in \n\nerster Linie qualifiziertes Personal. Es muss uns gelingen, \n\n\u00e4ltere Arbeitnehmer und auch Langzeitarbeitslose zu qua-\n\nlifizieren, damit sie auf dem Arbeitsmarkt mithalten k\u00f6n-\n\nnen; denn kaum jemand sitzt gern zu Hause und l\u00e4sst sich \n\nvom Amt g\u00e4ngeln. Gerade auch bei \u00e4lteren Arbeitnehmern \n\nliegen Potenziale, die es zu nutzen gilt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen dar\u00fcber hinaus \n\nSteuersenkungen, um die kleinen und mittleren Einkom-\n\nmen zu entlasten. Wir brauchen eine massive Senkung der \n\nLohnnebenkosten und wir brauchen ganz grunds\u00e4tzlich \n\nweniger B\u00fcrokratie und weniger \u00d6koideologie, wenn wir \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft eine bessere Zukunft wollen. \n\nWas wir aber nicht brauchen, das sind milliardenschwere \n\nSubventionen f\u00fcr Unternehmen, deren Gesch\u00e4ftszweck \n\nsich durch die Corona-Pandemie massiv ge\u00e4ndert hat, \n\nStichwort Lufthansa. \n\nKurzum: Die Partei, deren Fraktion heute \u00fcber einen neuen \n\nAufbruch Ost, \u00fcber gute Arbeit und \u00fcber soziale Gerech-\n\ntigkeit debattieren m\u00f6chte, ist, wie meine Kollegin Romy \n\nPenz sehr ausf\u00fchrlich dargelegt hat, f\u00fcr eine der gewaltigs-\n\nten Verm\u00f6gensvernichtungen bei deutschen Arbeitneh-\n\nmern mitverantwortlich. Es ist das Prinzip: in die linke  \n\nTasche hinein, aus der rechten Tasche heraus. Das haben \n\ndie Menschen in diesem Land schon l\u00e4ngst durchschaut. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBeger f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Kollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Kollege Homann, es geht \n\ngar nicht darum, in der Debatte stehenzubleiben, ich glaube \n\naber, wenn man \u00fcber Zukunft spricht, dann muss man auch \n\n\u00fcber Gegenwart und Vergangenheit reden. Ich glaube, man \n\nmuss erst einmal wissen, wo man steht, und es schadet auch \n\nnicht zu wissen, woher man kommt. \n\nSie haben kurzfristig den Titel Ihrer Aktuellen Debatte ge-\n\n\u00e4ndert. Urspr\u00fcnglich wollten Sie \u00fcber drei Jahrzehnte \n\nLohndebatten und Arbeitsmarktpolitik \u2013 gleicher Lohn f\u00fcr \n\ngleiche Arbeit \u2013 sprechen. Ich finde, es passt durchaus zu \n\ndem, was Sie als zweites Thema genannt haben. Wenn man \n\nvon Aufbruch, Innovation und guter Arbeit redet, dann \n\nmuss man auch eine Lohndebatte f\u00fchren und dar\u00fcber  \n\nreden, wo man tats\u00e4chlich steht. \n\nWarum Sie den Debattentitel ge\u00e4ndert haben, kann ich nur \n\nmutma\u00dfen, wahrscheinlich, weil Sachsen bei der Tarifbin-\n\ndung bundesweit Schlusslicht ist. Wir haben eine Tarifbin-\n\ndung bei rund 15 % der Unternehmen. Gut, darauf entfal-\n\nlen immerhin 39 % der Besch\u00e4ftigten, aber auch in diesem \n\nPunkt sind wir Schlusslicht in Deutschland. Wir liegen \n\nnicht nur deutlich unter dem Westdurchschnitt von 57 %, \n\nsondern auch unter dem Durchschnitt in den anderen ost-\n\ndeutschen L\u00e4ndern von 46 %. \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich wieder sagen, ja, das sei Tarifhoheit, \n\ndas gehe den Freistaat alles nichts an und dergleichen. \n\nNein, das Problem beginnt tats\u00e4chlich im Freistaat; weil \n\nbeileibe noch nicht alle \u00f6ffentlichen Unternehmen des \n\nFreistaates tarifgebunden sind. Das setzt sich fort bis in die \n\nKommunen, in denen in den vergangenen Jahren in  \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen Unternehmen in Tochtergesellschaften \n\nausgegliedert worden sind, nur um eine Tarifbindung zu \n\nvermeiden. \n\nWir sind in Sachsen auch nach wie vor Schlusslicht beim \n\nLohnniveau. Wir haben einen Medianlohn West in H\u00f6he \n\nvon 3 400 Euro. Hier in Sachsen liegt der bei 2 700 Euro. \n\nDas ist nicht nur 20 % unter dem Westniveau, sondern wir \n\nsind auch tats\u00e4chlich Schlusslicht im Osten. \n\nNun m\u00f6gen die einen oder anderen sagen, es habe sich in \n\nden letzten zehn Jahren durchaus dynamisch entwickelt. Ja, \n\ndas mag sein. Wenn man sich aber den aktuellen Entgeltat-\n\nlas der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit anschaut, dann sieht man, \n\ndass es beileibe nicht \u00fcberall so war. \n\nJa, in Dresden, Leipzig und auch Chemnitz, woher ich \n\nkomme, ging es mit den L\u00f6hnen bergauf. Wir haben aber \n\nl\u00e4ndliche Regionen, in denen \u2013 das ist nicht unsere Erfin-\n\ndung, sondern geht aus dem Entgeltatlas der Bundesagen-\n\ntur hervor \u2013 die L\u00f6hne schrumpfen. Ich nenne nur G\u00f6rlitz, \n\nbundesweites Schlusslicht. Dort verdienen die Menschen \n\nmittlerweile im Durchschnitt 800 Euro weniger als in \n\nDresden. Daf\u00fcr \u2013 davon kann sich jeder kaufen, was er will \n\n\u2013 haben wir hier in Sachsen die l\u00e4ngsten Arbeitszeiten. \n\nMan kann es gar nicht oft genug sagen: Es war ein riesiger \n\nstrategischer Fehler, dass die CDU den Standort \u00fcber  \n\nJahrzehnte mit besonders niedrigen L\u00f6hnen beworben hat. \n\nGenau die Ergebnisse dieser Politik wirken bis jetzt fort. \n\nDie Debatten, wie aktuell bei MAN oder vor wenigen Jah-\n\nren bei Siemens in G\u00f6rlitz, kommen genau davon, dass \n\nman den Osten nur als verl\u00e4ngerte Werkbank begreift und \n\ndass man in Konzernleitungen aus dem Westen offenkun-\n\ndig nur darauf schaut, dass hier die L\u00f6hne niedrig sind, aber \n\ngar nicht zu sch\u00e4tzen wei\u00df, was die Mitarbeiter im Osten \n\neigentlich leisten und sich erarbeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber, Kollege Homann, Sie haben gesagt, wir wollen nach \n\nvorn sehen. Dann tun wir das einmal. Schauen wir einmal \n\nnach vorn und sagen wir, wo ganz konkret im Moment \n\nChancen vergeben werden. Dabei fallen mir zuerst die \n\nCorona-Soforthilfen ein. \n\nSachsen ist das einzige Land \u2013 wirklich; bundesweit das \n\neinzige Land! \u2013, das es nicht geschafft hat, tats\u00e4chlich  \n\neigene Zusch\u00fcsse auszureichen. Es ist vollkommen egal, \n\nwohin Sie schauen: Sie k\u00f6nnen nach Th\u00fcringen sehen, wo \n\nDIE LINKE den Ministerpr\u00e4sidenten stellt; Sie k\u00f6nnen \n\naber auch nach Mecklenburg-Vorpommern sehen, wo wir \n\neine SPD-Ministerpr\u00e4sidentin haben; Sie k\u00f6nnen nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 976 \n\nBayern sehen, wo die CSU den Ministerpr\u00e4sidenten stellt; \n\nSie k\u00f6nnen nach NRW sehen, wo die CDU den Minister-\n\npr\u00e4sidenten stellt; sehen Sie von mir aus nach Sachsen- \n\nAnhalt, dort haben sie die gleiche Kenia-Regierungskoali-\n\ntion wie hier: \u00dcberall hat man es auf die Reihe bekommen, \n\naber hier in Sachsen nicht. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nSie sehen es ja auch. Wenn wir im HFA in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\n\ngen bereits eingeplante Mittel zur\u00fcckbekommen, weil sie \n\nnicht abgerufen werden, dann zeigt das nat\u00fcrlich auch, wie \n\ngefragt Ihr Programm tats\u00e4chlich war. Eine Verl\u00e4ngerung \n\nauf der Eigenkapitalseite n\u00fctzt einfach vielen Unterneh-\n\nmen hier, bei dieser Unternehmensstruktur, nichts; \n\n(Jan Hippold, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Br\u00fcnler \u2013 \u2013 \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: \u2013 nein! \u2013 denn Sie verhandeln \n\nnicht mit Banken, sondern mit Ihrer Familie dar\u00fcber, ob Sie \n\naufh\u00f6ren sollen oder nicht, bevor Sie den Rest des Famili-\n\nenverm\u00f6gens aufgebraucht haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSchauen wir weiter. Den Transformationsfonds Automo-\n\nbilindustrie, den wir beantragt haben, haben Sie abgelehnt. \n\nDas Einzige, was Sie vor wenigen Sitzungen hier beschlos-\n\nsen haben, war eine Institutionalisierung des Branchendia-\n\nlogs, das hei\u00dft im Grunde eine Art Selbsthilfegruppe, in der \n\nalle einmal miteinander dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, welche \n\nProbleme es gibt. \n\nNein, Sie brauchen tats\u00e4chlich Transformationsinstru-\n\nmente, um sich Gedanken \u00fcber die Mobilit\u00e4t von morgen \n\nzu machen. Das meint mehr als nur E-Autos. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Die Zeit ist  \n\nabgelaufen. Letzter Satz, Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Haben wir in der dritten \n\nRunde noch Zeit? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ja!) \n\n\u2013 Dann machen wir eine dritte Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Wir haben dann f\u00fcr \n\ndie dritte Runde noch knapp 2 Minuten. \u2013 Das war Kollege \n\nBr\u00fcnler von der Linksfraktion. Nun eine Kurzintervention \n\nan Mikrofon 5 f\u00fcr die CDU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident.  \n\nIch m\u00f6chte kurz auf den Redebeitrag eingehen und speziell \n\nBezug auf die Unterst\u00fctzungskritik nehmen und darauf \n\nhinweisen, dass das Sachsendarlehen, das wir im Freistaat \n\nSachsen aufgelegt haben \u2013 entgegen dem, was Kollege \n\nBr\u00fcnler gerade ausgef\u00fchrt hat \u2013, einen nicht r\u00fcckzahlbaren \n\nZuschussanteil enth\u00e4lt. Insofern ist es m\u00f6glich, wenn es \n\nden Unternehmen tats\u00e4chlich schlecht geht und sie durch \n\nCorona nachgewiesen in eine wirtschaftliche Schieflage \n\ngeraten sind, dass sie bis zu 20 % erlassen bekommen.  \n\nUnabh\u00e4ngig davon besteht die M\u00f6glichkeit, dass die  \n\nUnternehmer, die das schneller zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen \u2013 \n\nweil es wirtschaftlich doch besser l\u00e4uft \u2013, einen Anteil in \n\nH\u00f6he von 10 % nicht zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. \n\nIm \u00dcbrigen muss man der Stelle eines dazusagen: Sicher-\n\nlich sind die Zusch\u00fcsse in anderen L\u00e4ndern wirklich Zu-\n\nsch\u00fcsse; das ist unstreitig. Wenn Sie sich aber anschauen, \n\nwas die anderen Bundesl\u00e4nder \u2013 gerade mit Blick auf die \n\nGr\u00f6\u00dfe der Unternehmen \u2013 an Zusch\u00fcssen zahlen, dann ist \n\ndas der sogenannte Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Unser \n\nKreditprogramm, das Sachsendarlehen, hilft an der Stelle \n\ndeutlich mehr, weil es f\u00fcr die Unternehmen Liquidit\u00e4t ge-\n\nschaffen hat, die deutlich gr\u00f6\u00dfer war als in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHippold von der CDU-Fraktion mit einer Kurzinterven-\n\ntion. Herr Br\u00fcnler, wollen Sie darauf reagieren? \u2013 Keine \n\nReaktion. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: \n\nIch rede nachher noch!) \n\n\u2013 Jawohl. \u2013 Wir fahren in der Rednerreihe fort, und es \n\nk\u00f6nnte die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprechen. \u2013 Das \n\nm\u00f6chte sie nicht. M\u00f6chte jemand von der SPD- oder der \n\nCDU-Fraktion noch einmal sprechen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nAfD? \u2013 Auch nicht. DIE LINKE hat noch 2 Minuten.  \n\nHerr Br\u00fcnler, so schnell kann es gehen. Bitte sch\u00f6n,  \n\nKollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch hatte es angedroht, dass ich noch einmal wiederkomme. \n\nKollege Hippold, bei all dem, was Sie sagen, haben Sie \n\ndurchaus recht. Aber wenn Sie sich im HFA anschauen, \n\ndass die bereitgestellten Mittel schon in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nwieder vom Ministerium zur\u00fcckgegeben wurden, weil \n\nnach dieser konkreten Form von F\u00f6rderung \u00fcberhaupt kein \n\nBedarf bestand, dann muss man doch einmal dar\u00fcber nach-\n\ndenken, ob das tats\u00e4chlich so funktioniert hat oder nicht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas h\u00e4ngt von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe ab!) \n\nAber ich m\u00f6chte noch ein St\u00fcck weiter nach vorn schauen. \n\nWir hatten in den letzten Jahren \u2013 von Ihnen, Herr Minister, \n\nangeschoben \u2013 die \u201eStrategieWerkstatt Industrie der  \n\nZukunft\u201c. Diese hat 2018 auch Leitgedanken formuliert. \n\nDaraus folgend sollte eine Industriestrategie erarbeitet  \n\nwerden. Dazu muss ich ganz ehrlich sagen: Von dieser  \n\nIndustriestrategie, vor allem ihrer praktischen Implemen-\n\ntierung und welche Instrumente folgen sollen \u2013 vielleicht \n\nkl\u00e4ren Sie uns dazu noch auf \u2013, habe ich, zumindest bisher, \n\n\u00f6ffentlich nicht wirklich viel gesp\u00fcrt. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 977 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Br\u00fcnler,  \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Nein, jetzt nicht. Ich will \n\nmich ein bisschen in Rage reden. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie haben zum Beispiel in Ihren Leitgedanken formuliert \u2013 \n\ndamit sind wir wieder bei den Corona-Selbsthilfen \u2013, dass \n\nSie die Kreativwirtschaft f\u00f6rdern wollen. Aber genau mit \n\ndieser Art und Weise, wie Sie die Corona-Selbsthilfen  \n\ngemacht haben \u2013 die meisten Unternehmen in der Kreativ-\n\nbranche sind wirklich Solo-Selbstst\u00e4ndige oder Kleinstun-\n\nternehmen \u2013, k\u00f6nnen diese Unternehmen sich von ihrer  \n\nBilanzverl\u00e4ngerung nichts kaufen. Denen haben Sie mit \n\ngenau dieser Art von F\u00f6rderung \u2013 oder eben nicht  \n\nF\u00f6rderung \u2013 letztendlich den Boden unter den F\u00fc\u00dfen  \n\nweggezogen. \u00dcber all das muss man tats\u00e4chlich auch  \n\nsprechen, wenn wir von einem neuen Aufbruch reden. \n\nDie Menschen in Sachsen sind flei\u00dfig. Die Menschen in \n\nSachsen haben einen Aufbruch verdient. Sie arbeiten auch \n\ndaran. Allerdings bekommen sie von dieser Staatsregie-\n\nrung im Moment keine Hilfe. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBr\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\n(Jan Hippold, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Die CDU hatte bereits zwei Kurzinterventionen; Herr \n\nPohle und Herr Hippold hatten jeweils eine get\u00e4tigt,  \n\nansonsten m\u00fcsste ich mich geirrt haben. Leider ist das nicht \n\nmehr m\u00f6glich. Aber Sie h\u00e4tten noch Redezeit, wenn Sie \n\ndenn m\u00f6chten. \n\n(Jan Hippold, CDU: Ja, dann machen wir es so!) \n\nDann \u00fcbergebe ich noch einmal an die CDU-Fraktion. Es \n\nhat sonst keine weitere Fraktion noch Redebedarf angemel-\n\ndet. \u2013 Herr Hippold, bitte sch\u00f6n. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nwollte doch noch einmal darauf eingehen. Herr Br\u00fcnler, ich \n\nbin schon ein bisschen verwundert. Die Obleute der Frak-\n\ntionen haben ein Reporting dar\u00fcber zugesandt bekommen, \n\nwie das Sachsendarlehen abgerufen worden ist. Bei dieser \n\nSumme, die dahintersteht, finde ich, ist das alles andere als \n\n\u201enicht in Anspruch genommen\u201c. Ich wei\u00df nicht genau, wie \n\nhoch diese zum Schluss gewesen ist, aber es war nach mei-\n\nner Einsch\u00e4tzung eine wirklich sehr, sehr gro\u00dfe Summe. \n\nIch sage es einmal so: Man kann nicht immer dar\u00fcber  \n\ndiskutieren, dass ein Zuschuss f\u00fcr den einen oder anderen \n\nsicherlich besser ist. Liquidit\u00e4t hat den Unternehmen aber \n\nin der Krise viel, viel mehr geholfen; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn eines geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu: Der Zuschuss, der in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern gezahlt wird, muss versteuert wer-\n\nden. Unser Darlehen, das im Grunde zinsfrei ist, muss nicht \n\nversteuert werden. Deshalb hat es den Unternehmen sehr \n\nviel mehr geholfen als irgendein kleiner Tropfen auf den \n\nhei\u00dfen Stein. Wenn Sie mit den Unternehmern gesprochen \n\nh\u00e4tten \u2013 so, wie wir es gemacht haben \u2013, dann h\u00e4tten Sie \n\ndas gleiche Feedback bekommen. Sprechen wir einmal von \n\neinem Unternehmen mit vielleicht 50 Mitarbeitern, das \n\nvielleicht 20 000 Euro bekommt: Das ist verpufft, da ist \n\ndas noch gar nicht im Unternehmen angekommen, und  \n\ndeshalb ist das auf jeden Fall der bessere Weg gewesen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf: Weil die \n\nSachsen kl\u00fcger sind als andere Bundesl\u00e4nder!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHippold von der Fraktion der CDU. DIE LINKE hat noch \n\neine Kurzintervention. Herr Br\u00fcnler, bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! In der Tat \n\nm\u00f6chte ich davon gern Gebrauch machen. \n\nAuch wir haben mit Unternehmern gesprochen. Wir haben \n\n\u2013 das muss ich gestehen \u2013 vorrangig mit Unternehmen aus \n\nder Kreativwirtschaft und aus dem IT-Bereich, also in der \n\nRegel eher kleineren Unternehmen, gesprochen. Tats\u00e4ch-\n\nlich war dort das Feedback ein fundamental anderes. Sie \n\nhaben gesagt: Diese Art von Hilfe hilft uns nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Die CDU kann da-\n\nrauf reagieren. Herr Hippold, bitte sch\u00f6n. \n\nJan Hippold, CDU: Das werde ich selbstverst\u00e4ndlich tun, \n\nweil ich das muss; denn das, was Herr Br\u00fcnler erz\u00e4hlt hat, \n\nist Quatsch. Entschuldigung, dass ich das so formulieren \n\nmuss. Die kleineren Unternehmen aus der Kreativwirt-\n\nschaft, die Sie ansprechen, das sind jene, die die Bundes-\n\nhilfen bekommen haben. Sie haben einen Zuschuss bekom-\n\nmen. Wir haben \u00fcber die Unternehmen ab zehn Mitarbeiter \n\ngesprochen, bis zehn Mitarbeiter gab es Bundeshilfen. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Die durften nicht  \n\nf\u00fcr den Lebensunterhalt genommen werden! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Das mag durchaus m\u00f6glich sein, dass sie nicht f\u00fcr den \n\nLebensunterhalt sind. Zu dieser Fragestellung haben wir \u2013 \n\nzumindest ich \u2013 auch eine klare Meinung; das ALG II ist \n\nge\u00f6ffnet worden. Ich pers\u00f6nlich begr\u00fc\u00dfe das nicht, ich \n\nh\u00e4tte mir vom Bund eine andere L\u00f6sung gew\u00fcnscht. Das \n\nist eine davon losgel\u00f6ste Frage. Es ist aber nicht so, dass \n\nKleinunternehmen keine Hilfen gew\u00e4hrt worden sind.  \n\nUnabh\u00e4ngig davon konnte auch ein kleiner Unternehmer \n\nauf dieses Darlehen zur\u00fcckgreifen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Genau!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nHippold f\u00fcr die CDU-Fraktion mit einer Kurzintervention. \n\nIch frage noch einmal in die Runde: Gibt es seitens der \n\nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Ich lasse einmal meinen \n\nBlick schweifen. \u2013 Das sehe ich nicht. Dann hat jetzt die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 978 \n\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit zu sprechen. Herr Staats-\n\nminister Dulig, bitte sch\u00f6n. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Erlauben Sie mir nach der Debatte \n\nerst einmal eine grunds\u00e4tzliche Bemerkung zu Beginn: In \n\nden letzten Wochen habe ich h\u00e4ufig geh\u00f6rt, man solle doch \n\nnach 30 Jahren nicht mehr zwischen Ost und West unter-\n\nscheiden. Warum reden wir 30 Jahre nach der deutschen \n\nEinheit \u00fcberhaupt noch \u00fcber dieses Thema? Warum  \n\nbrauchen wir diese Unterscheidung zwischen Ost- und \n\nWestdeutschland? Sosehr ich den Wunsch nach dem  \n\nEinigenden verstehe, frage ich mich jedoch: Ja, warum \n\ndenn eigentlich nicht? Warum? Es lebe der Unterschied! \n\nLassen Sie uns doch ganz selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber das  \n\nreden, was uns eint und was uns trennt. Was trennt uns als \n\nFolge von 40 Jahren Teilung, Systemkonkurrenz und deren \n\nwirtschaftlichen, sozialen und mentalen Folgen? Was aber \n\nsind nur Unterschiede, regionale Mentalit\u00e4ten und Vorlie-\n\nben? Die Menschen im Osten, in Sachsen wollen gleiche \n\nChancen und gleiche Rechte, ohne ihre regionalen Unter-\n\nschiede und Eigenst\u00e4ndigkeiten aufgeben zu m\u00fcssen.  \n\nUnterschiede sind n\u00e4mlich erst dann ein Problem, wenn da-\n\nraus Ungerechtigkeiten werden. Der Osten soll und wird \n\nnicht in einer Nachahmung des Westens aufgehen. Wir \n\nwollen Gleichwertigkeit ohne Assimilationen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Blick zur\u00fcck entste-\n\nhen die Dinge, im Blick nach vorn entsteht das Gl\u00fcck. \u2013 So \n\nTocotronic. Man muss verstehen, was die letzten 30 Jahre \n\nf\u00fcr die verschiedenen Generationen bedeuten, um daran \n\nanzukn\u00fcpfen und auch neue Zukunftsvisionen zu entwi-\n\nckeln; denn die brauchen wir. Der wirtschaftliche Wieder-\n\naufbau Sachsens ist enorm vorangekommen. Die massiven \n\nUmweltbelastungen der DDR, die schmutzigen Fl\u00fcsse, der \n\nRauch in der Luft oder die Krankheiten bei den Kindern, \n\nsind weitgehend Vergangenheit. \n\nAuch einige gro\u00dfe Bedrohungen der Nachwendezeit haben \n\nihren Schrecken verloren. Die Abwanderung ist endlich  \n\ngestoppt. Die Arbeitslosigkeit ist niedrig, trotz Corona.  \n\nEinen funktionierenden Rechtsstaat haben wir sowieso, \n\nund es gibt innovative Universit\u00e4ten, Unternehmen sowie \n\nsaubere und sch\u00f6ne Innenst\u00e4dte. \n\nDennoch zeigen gerade die Nachrichten der letzten Woche \n\ndie Widerspr\u00fcchlichkeit der derzeitigen \u00f6konomischen Si-\n\ntuation. Wir freuen uns und sind stolz, wenn BMW eine \n\n100-Millionen-Euro-Investition ank\u00fcndigt, um in Leipzig \n\nBatteriemodule zu bauen, oder wenn Volkswagen die  \n\nVorserienproduktion seines ID.3 in Dresden beginnt. Das \n\nzeigt, dass Sachsen die Wiege der modernen Mobilit\u00e4t sein \n\nkann. Aber wir sind entt\u00e4uscht oder w\u00fctend, wenn die \n\nGusswerke Leipzig ihre Produktion einstellen, wenn \n\nMAHLE Arbeitspl\u00e4tze in Freiberg streicht oder MAN  \n\nseinen gut aufgestellten Standort in Plauen schlie\u00dfen will. \n\nDas sind zwei Seiten einer Medaille. Wir sehen daran, dass \n\nDigitalisierung, Automatisierung und Klimaschutz keine \n\nZukunftsthemen mehr sind. Es passiert jetzt \u2013 in Dresden, \n\nin Plauen, in Leipzig, in Kamenz und \u00fcberall. \n\nWir setzen uns f\u00fcr die Unternehmen und die Besch\u00e4ftigten \n\nein. Wie Sie wissen, waren Ministerpr\u00e4sident Kretschmer \n\nund ich gestern zu Gespr\u00e4chen beim MAN-Vorstand in \n\nM\u00fcnchen. Klar ist aber auch: In der sozialen Marktwirt-\n\nschaft setzt der Staat den Rahmen. Er ist Schiedsrichter, \n\nkein Spieler. Wie der Rahmen der Wirtschaftspolitik  \n\nausgestaltet wird, dar\u00fcber streiten wir politisch auch in  \n\ndiesem Haus. Aber der Staat kann nicht alle Widerspr\u00fcche \n\ndes Kapitalismus aufl\u00f6sen; auch das haben wir in 30 Jahren \n\nMarktwirtschaft gelernt. \n\n(Anna Gorskih, DIE LINKE: Aber die Wirtschaft!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, alternativlos ist Politik \n\nnie; auch die Gestaltung der wirtschaftlichen Einheit vor \n\n30 Jahren war es nicht. Der Wechsel des Wirtschaftssys-\n\ntems lief 1990 vielfach unter marktradikalen Vorzeichen \n\nab; die zeithistorische Forschung hat dies inzwischen gut \n\nbelegt. Die Art und Weise der damals stattgefundenen  \n\nPrivatisierung wird heute wieder kritisch hinterfragt \u2013 zu \n\nRecht. Dies ist auch eine Debatte, die ich begr\u00fc\u00dfe, aber \n\njetzt nicht f\u00fchren will, denn der Blick muss heute nach vorn \n\ngehen. Ich setze mich daf\u00fcr ein, dass wir das Innovations-\n\npotenzial in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern 30 Jahre \n\nnach der deutschen Einheit besser nutzen. Dazu brauchen \n\nwir ein Aufholen Ost und einen Vorsprung Ost. Aufholen \n\nm\u00fcssen wir bei L\u00f6hnen, Mitbestimmung und Tarifbindung. \n\nDie Angleichung der L\u00f6hne zwischen Ost und West muss \n\nweitergehen. Weniger Lohn f\u00fcr die gleiche Arbeit, das \n\nwerde ich nie akzeptieren; und es wurde heute bereits von \n\nHenning Homann zitiert: 700 Euro weniger und 14 Tage \n\nl\u00e4nger arbeiten \u2013 das ist nach wie vor die Realit\u00e4t im  \n\nVergleich zwischen Sachsen und dem Westen. \n\nAuch beim Thema Zeit- und Leiharbeit, das Sie angespro-\n\nchen haben, geht es nicht um die Verteufelung des Instru-\n\nments der Zeit- und Leiharbeit. Sie ist wirtschaftlich sinn-\n\nvoll, n\u00e4mlich genau dann, wenn man sie daf\u00fcr einsetzt,  \n\nwof\u00fcr sie gedacht war: in Spitzenzeiten einsatzf\u00e4hig zu \n\nsein, um diese abzufedern. Nur wird es dann zum Skandal, \n\nwenn daraus Lohndumping wird. Es waren Andrea Nahles \n\nund Hubertus Heil, die dem mit ihren Gesetzen einen  \n\nRiegel vorgeschoben haben. Als Billiglohnland hat  \n\nSachsen keine Zukunft. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDieses Leitbild fr\u00fcherer Tage haben wir seit 2014 in der \n\nMottenkiste entsorgt, und dort soll es bitte auch bleiben. \n\nLangsam \u00e4ndert sich auch etwas in unserem Land. Wir  \n\nvergessen oft: Die Massenarbeitslosigkeit, die Angst um \n\nden Arbeitsplatz haben etwas mit unseren Arbeitern und \n\nAngestellten gemacht. Man hat ihnen damals den Zahn  \n\ngezogen. Manche haben ihr Arbeiterselbstbewusstsein  \n\nzur\u00fcckgestellt und sich der Situation gef\u00fcgt. Aber in den \n\nletzten Wochen k\u00f6nnen wir alle in Sachsen verfolgen, wie \n\nsich hier vermehrt eine neue Generation von Besch\u00e4ftigten \n\nh\u00f6here L\u00f6hne und Rechte erstreitet. Hier entsteht eine neue \n\ngesellschaftliche Bewegung: nicht nur auf \u201cdie da oben\u201c \n\nweisen, sondern f\u00fcr die eigene Sache k\u00e4mpfen \u2013 das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 979 \n\njetzt auch an der Reihe. H\u00f6here L\u00f6hne und bessere Arbeits-\n\nbedingungen wird es nicht zuerst durch den Staat geben; \n\naber es geht darum, das neue Selbstbewusstsein der  \n\nBesch\u00e4ftigten politisch zu unterst\u00fctzen \u2013 nicht durch  \n\nParolen wie manch andere, sondern durch Regieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nIn der letzten Legislaturperiode hat mein Haus unter dem \n\nGesichtspunkt der guten Arbeit f\u00fcr Sachsen eine arbeitspo-\n\nlitische Wende initiiert, die nun weitergeht. Die Politik der \n\nguten Arbeit setzt sich seither daf\u00fcr ein, faire, sichere und \n\ngut bezahlte Arbeit im Freistaat Sachsen zu schaffen, f\u00fcr \n\nbessere Arbeits- und Sozialgesetze zu streiten, die  \n\nMindestlohnentwicklung zu begleiten, Ma\u00dfnahmen durch-\n\nzusetzen, um die Tarifbindung zu st\u00e4rken, oder F\u00f6rdermit-\n\ntel an Bedingungen guter Arbeit zu koppeln. \n\nDaneben m\u00fcssen wir auch Wege gehen, die man im Westen \n\nnicht sieht oder verkennt. Einen Vorsprung Ost k\u00f6nnen wir \n\ndort \u2013 und nur dort \u2013 erarbeiten, wo wir eigene St\u00e4rken in \n\ndie neuen Innovationszyklen einbringen. Ostdeutschland \n\nkann Gewinner der aktuellen Transformation sein, seien es \n\ndie Dekarbonisierung der Energieversorgung, die Elektro-\n\nmobilit\u00e4t oder die Industrie 4.0. Die Wachstumsfelder der \n\nZukunft werden jetzt erschlossen und verteilt. Hier bei uns \n\nhaben die Menschen die F\u00e4higkeit bewiesen, schwierige \n\nUmbr\u00fcche unter unvorhersehbaren Bedingungen zu meis-\n\ntern, deshalb sind die Unternehmerinnen und Unternehmer \n\nsowie die Besch\u00e4ftigten hier im Osten gut auf diese  \n\nTransformation vorbereitet. Mit unserer Unterst\u00fctzung \u2013 \n\nForschungsf\u00f6rderung, Transfer, Technologiepolitik,  \n\nWeiterbildung usw. \u2013 leisten wir als Staatsregierung  \n\nunseren Beitrag. Wir sind bereit f\u00fcr die Zukunft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Aufbruch im Osten \n\nkann kein reines Wirtschafts- und Technologieprojekt sein. \n\nInnovation, gute Arbeit und soziale Gerechtigkeit geh\u00f6ren \n\nzusammen. Es geht also um ein neues Einmischen von  \n\nBesch\u00e4ftigten und Unternehmen. Wir m\u00fcssen die Zukunft \n\nin die Hand nehmen. Es ist dabei gerade kein Widerspruch, \n\ndass sich der Staat darum k\u00fcmmert, diesen Prozess abzusi-\n\nchern. Wenn die Menschen keine Angst haben m\u00fcssen, im \n\nStrukturwandel nach unten abzurutschen, dann sehen sie \n\nder Herausforderung mit viel mehr Zuversicht entgegen. \n\nWenn wir also den Sozialstaat wieder sicherer machen f\u00fcr \n\njene, die arbeiten, und fairer gegen\u00fcber denen, die keine \n\nArbeit haben, dann werden auch all diese eher bereit sein, \n\netwa Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Klimaschutz und Nachhaltig-\n\nkeit zu unterst\u00fctzen. \n\nEs geht auch um den vorsorgenden Sozialstaat, der sich  \n\ndarum k\u00fcmmert, dass Menschen durch Weiterbildung und \n\nQualifizierung in die Lage versetzt werden, den Struktur-\n\nwandel und die Transformation aktiv zu gestalten. Das \n\nAufholen Ost und der Vorsprung Ost sind nicht nur Auf-\n\ngabe des Staates. Wir alle m\u00fcssen diese Chance nutzen.  \n\nEs geht hierbei um die Selbsterm\u00e4chtigung auf allen  \n\nEbenen, und das hei\u00dft auch, dass wir lernen m\u00fcssen, Macht \n\nzu teilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Herr Staatsminister Martin Dulig. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, die dritte Aktuelle  \n\nDebatte ist damit abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Wissenschaft, Kultur und Tourismus, Herr Sebastian \n\nGemkow, zum Thema \u201eSachsens Hochschulen in der  \n\nPandemie \u2013 leistungsstark, innovativ und sicher\u201c. Hierf\u00fcr \n\nstehen ihm nach Ziffer 1 der Anlage 8 zur Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung bis zu 5 Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben \n\ndie Fraktionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt 40 Minuten \n\ndie M\u00f6glichkeit, dem Staatsminister Fragen zu Themen-\n\nkomplexen zu stellen, die seinen Bereich betreffen. Die  \n\njeweilige Frage darf eine Minute, die Antwort 3 Minuten \n\nnicht \u00fcberschreiten. \n\nIch erteile nun dem Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft, Kultur \n\nund Tourismus, Herrn Sebastian Gemkow, das Wort. Bitte \n\nsch\u00f6n, Herr Staatsminister. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Unsere Hochschulen haben \n\nsich in der Corona-Pandemie als leistungsstarke Partner \n\nunserer Gesellschaft erwiesen, und sie haben innerhalb \n\nk\u00fcrzester Zeit umfassende Ma\u00dfnahmenkonzepte  \n\nentwickelt, um Studierende und Mitarbeiter vor einer  \n\nInfektion zu sch\u00fctzen. Gleichzeitig haben sie Angebote \n\nund Formate konzipiert, um das Lehren, Lernen und  \n\nForschen unter Krisenbedingungen zu erm\u00f6glichen.  \n\nDar\u00fcber hinaus konnten sie durch ihr Engagement in der \n\nForschung einen wichtigen Beitrag leisten, um diese Krise \n\nzu \u00fcberwinden. \n\nVor gut einem halben Jahr hatten sich die Landesrektoren-\n\nkonferenz und das Wissenschaftsministerium mit Blick auf \n\ndas aktuelle Infektionsgeschehen auf Eckpunkte f\u00fcr das \n\nSommersemester verst\u00e4ndigt. Durch die Verschiebung des \n\nVorlesungsbeginns auf Anfang Mai, die Schlie\u00dfung der \n\nHochschulen f\u00fcr Veranstaltungen, die Umstellung auf  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 980 \n\ndigitale Lehre und durch die Einf\u00fchrung von Homeoffice \n\nf\u00fcr Mitarbeiter konnte vermieden werden, dass sich in  \n\nunseren Hochschulen Infektionsherde bilden. \n\nInnerhalb k\u00fcrzester Zeit wurden f\u00fcr den Gro\u00dfteil der  \n\nLehrveranstaltungen digitale Alternativen entwickelt, und \n\nunsere Hochschulen sind damit dem erkl\u00e4rten Ziel der  \n\nLandesrektorenkonferenz gerecht geworden, dass das \n\nSommersemester f\u00fcr Studierende nicht zu einem verlore-\n\nnen Semester wird. Trotzdem wurde den Studierenden \n\nauch die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, bei begr\u00fcndetem Bedarf \n\ndas Sommersemester nicht auf die Regelstudienzeit an-\n\nrechnen zu lassen, um m\u00f6glicherweise doch entstandene \n\nNachteile ausgleichen zu k\u00f6nnen. \n\nAber neben den Studierenden musste auch ein Gro\u00dfteil der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter ihren Arbeitsplatz vom \n\nCampus in die eigenen vier W\u00e4nde verlagern. Dank des \n\nEngagements von Lehrenden, Wissenschaftlern und  \n\nVerwaltungsmitarbeitern konnte der Hochschulbetrieb \n\nauch w\u00e4hrend der Pandemie aufrechterhalten werden.  \n\nInzwischen ist ein Gro\u00dfteil der Besch\u00e4ftigten in ihre B\u00fcros \n\nzur\u00fcckgekehrt, und auch die Mensen und Bibliotheken  \n\nhaben \u2013 mit einigen Einschr\u00e4nkungen \u2013 wieder ge\u00f6ffnet. \n\nF\u00fcr das bevorstehende Wintersemester ist eine Mischung \n\naus Pr\u00e4senz- und Onlineangeboten vorgesehen, also, ein \n\nsogenanntes Hybridsemester ist geplant. Lehrveranstaltun-\n\ngen mit kleinen Studierendengruppen k\u00f6nnen in Pr\u00e4senz \n\nstattfinden. Insbesondere soll den Studienanf\u00e4ngern durch \n\ndiese Pr\u00e4senzveranstaltungen Erleichterung zuteilwerden. \n\nEs soll gerade in der Anfangsphase, in der es schwierig ist, \n\nsich an den Hochschulen und Instituten einzuleben, mehr \n\nHilfestellung m\u00f6glich sein, deshalb ist das eine gute  \n\nEntscheidung. Auch der praxisorientierte Unterricht an den \n\nKunsthochschulen wird nach M\u00f6glichkeit in Pr\u00e4senz \n\ndurchgef\u00fchrt. Gerade an diesen Hochschulen ist es von  \n\nbesonderer Bedeutung, dass man vor Ort ist; anderweitig \n\nist ein Betrieb zum Teil gar nicht m\u00f6glich. \n\nVorlesungen und andere Veranstaltungen mit gr\u00f6\u00dferen \n\nTeilbereichen werden dagegen weiterhin in digitalen  \n\nFormaten durchgef\u00fchrt. Die Option, im Bedarfsfall schnell \n\nund flexibel reagieren zu k\u00f6nnen, ist bei der Semesterpla-\n\nnung w\u00e4hrend einer Pandemie f\u00fcr die Rektorate unerl\u00e4ss-\n\nlich. Im Rahmen ihrer Autonomie k\u00f6nnen und m\u00fcssen  \n\nunsere Hochschulen flexibel auf das aktuelle Infektionsge-\n\nschehen vor Ort reagieren, und trotz aller Schwierigkeiten, \n\ndie die Corona-Pandemie mit sich bringt, nutzen die Hoch-\n\nschulen diese Situation durchaus auch als Chance \u2013 als \n\nChance, innovative Lehrformate zu entwickeln und zu \n\netablieren, das Studieren auf Distanz zu optimieren und  \n\ndamit neue M\u00f6glichkeiten des lebenslangen Lernens zu \n\nschaffen. \n\nSie nutzen sie auch als Chance, um mit exzellenter  \n\nForschung einen Beitrag zur \u00dcberwindung dieser Krise zu \n\nleisten. So ist zum Beispiel das Biotechnologisch-Biome-\n\ndizinische Zentrum der Universit\u00e4t Leipzig an der Ent-\n\nwicklung eines neuen Corona-Antik\u00f6rpertests beteiligt, \n\nw\u00e4hrend die Medizinische Fakult\u00e4t der TU Dresden Teil \n\neines bayerisch-s\u00e4chsischen Forschungsnetzwerkes ist, \n\ndessen Ziel die systematische Erforschung des Coronavi-\n\nrus und seiner Folgen f\u00fcr unsere Gesellschaft ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Trotz aller \n\nSchwierigkeiten, die die Pandemie mit sich brachte, waren \n\nunsere Hochschulen in der Lage, ihren Lehr- und For-\n\nschungsbetrieb durch alternative Formate aufrechtzuerhal-\n\nten, und sie haben wesentliche und zukunftsweisende  \n\nBeitr\u00e4ge f\u00fcr unsere Gesellschaft geleistet. Unsere Rekto-\n\nrinnen und Rektoren haben sich in der Landesrektorenkon-\n\nferenz mit dem Wissenschaftsministerium eng abgestimmt. \n\nSie haben sich als echte Krisenmanager bew\u00e4hrt, und ich \n\nbin davon \u00fcberzeugt, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nauch die k\u00fcnftigen Herausforderungen der Pandemie meis-\n\ntern werden. F\u00fcr das bisher Geleistete geb\u00fchrt ihnen und \n\nallen Mitgliedern und Mitarbeitern der Hochschulen, aber \n\nauch allen Studierenden gro\u00dfe Anerkennung und Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nder Staatsministerin Katja Meier) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben nun die M\u00f6glichkeit, \n\nFragen an Sie zu stellen. Die Reihenfolge der ersten Runde: \n\nCDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. \n\nWir beginnen mit der Fraktion CDU; Kollege Fritzsche, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.  \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\nAusf\u00fchrungen. Ich habe folgende Frage: K\u00f6nnen Sie schon \n\nAusf\u00fchrungen dazu machen, welche Auswirkungen die \n\nCorona-Pandemie auf den Bewerbungs- und Immatrikula-\n\ntionsprozess f\u00fcr das Wintersemester 2020/2021 hat und ob \n\nes gegebenenfalls schon Prognosen gibt, die Neuimmatri-\n\nkulationen betreffend? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nDas ist zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht abschlie\u00dfend \n\neinzusch\u00e4tzen. Zahlen dazu liegen noch nicht vor. Es ist so, \n\ndass teilweise Bewerbungs- und Immatrikulationsfristen \n\nnach hinten verlegt wurden. Aus diesem Grund ist zum  \n\njetzigen Zeitpunkt noch nicht klar, in welchen Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen sich das auswirken wird. Zu einem sp\u00e4teren  \n\nZeitpunkt kann ich dazu gern berichten. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\ndie AfD-Fraktion; Herr Dr. Weigand, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank. Herr Staatsminister \n\nGemkow, Sie sagten, \u201eLehre auf Distanz\u201c sei im Sommer-\n\nsemester die Devise gewesen. Das ist oft bei Praktika in \n\nIngenieurwissenschaften und Medizinstudieng\u00e4ngen \n\nschwer. Welche Handlungskonzepte liegen vor, um die \n\nausgefallenen Praktika, die ja oftmals schon im Regelbe-\n\ntrieb sehr \u00fcberlaufen sind, in den n\u00e4chsten Semestern  \n\nnachzuholen? Wie soll hierbei Abhilfe geschaffen werden, \n\ndamit jeder Student das notwendige Praktikum absolvieren \n\nkann? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nVielen Dank. Es war in dieser Zeit, in diesen Monaten das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 981 \n\nBestreben der Hochschulen, trotzdem Pr\u00e4senzveranstaltun-\n\ngen durchzuf\u00fchren, insofern dies in der Situation der  \n\nPandemie \u00fcberhaupt m\u00f6glich war. Man hat Veranstaltun-\n\ngen entzerrt, sie zeitlich versetzt durchgef\u00fchrt und konnte \n\ndann mit kleineren Gruppen zum Teil in Pr\u00e4senzveranstal-\n\ntungen aktiv sein und diese durchf\u00fchren. Konkrete  \n\nBeispiele, bei denen es genau diese Auswirkungen gab, \n\nsind mir nicht bekannt. Ich gehe aber davon aus, dass man \n\nes durch die zeitliche Versetzung abfedern konnte und  \n\ngegebenenfalls zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nachholen \n\nkann. \n\nSofern es Pr\u00fcfungsleistungen betraf, ist eine ebensolche \n\nRegelung erm\u00f6glicht worden. Das hei\u00dft, wenn es nicht \n\nm\u00f6glich war, eine Pr\u00fcfung zeitgerecht durchzuf\u00fchren, hat \n\nman sie sp\u00e4ter nachgeholt. Ansonsten war man bestrebt, \n\nallgemein gesprochen \u2013 es gibt auch Einzelf\u00e4lle, in denen \n\nes anders gelaufen ist \u2013, solche praktischen Teile durchzu-\n\nf\u00fchren, gerade wenn es in kleineren Gruppen m\u00f6glich war. \n\nWenn Sie dazu andere Erkenntnisse haben, so kann ich \n\ndem gern nachgehen; aber im Allgemeinen sind mir keine \n\nschwerwiegenden Probleme bekannt. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nKollegin Gorskih; Fraktion DIE LINKE, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Staatsminister, Sie sagten bereits, \n\ndas kommende Wintersemester werde als Hybridsemester \n\nstattfinden, und deshalb sei davon auszugehen, dass Stu-\n\ndierende Pr\u00fcfungen in digitaler Form ablegen m\u00fcssten. \n\nDiese Formen sind jedoch in den geltenden Pr\u00fcfungsord-\n\nnungen bisher nicht geregelt und davon nicht abgedeckt. \n\nIch frage Sie: Welche rechtlichen Regelungen gelten f\u00fcr \n\nStudierende, wissenschaftlich Mitarbeitende und Hoch-\n\nschullehrende in Bezug auf digitale Pr\u00fcfungsformate, und \n\ninwieweit werden die Hochschulen erm\u00e4chtigt, pr\u00fcfungs-\n\nrechtliche Grundlagen f\u00fcr digital stattfindende Pr\u00fcfungen \n\nzu schaffen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nIch gehe davon aus, dass durchaus auch digitale Formate \n\ngeeignet sind, in Pr\u00fcfungssituationen behilflich zu sein. \n\nMir sind gerade in den gro\u00dfen Staatsexamensstudieng\u00e4n-\n\ngen keine F\u00e4lle bekannt, in denen man von den bisherigen \n\nModalit\u00e4ten der Pr\u00fcfungsabnahme abweichen musste, un-\n\nabh\u00e4ngig von der Frage, ob Hygienekonzepte geschaffen \n\nwurden oder r\u00e4umliche Situationen in einer bestimmten Art \n\nund Weise ausgestaltet werden mussten. So sind zum Bei-\n\nspiel im Bereich der Rechtswissenschaften Staatsexamina \n\nregul\u00e4r abgenommen worden und es gab keine Schwierig-\n\nkeiten. \n\nIn den Lehramtspr\u00fcfungen ist mir bekannt, dass man in  \n\nAbstimmung mit den Hochschulen und dem Kultusminis-\n\nterium Pr\u00fcfungen durchf\u00fchren konnte \u2013 mit Hygienekon-\n\nzepten und der entsprechenden Nutzung von R\u00e4umlichkei-\n\nten. Insofern sind mir auch hierbei keine F\u00e4lle bekannt, in \n\ndenen es zu Schwierigkeiten in der Pr\u00fcfungssituation  \n\ngekommen w\u00e4re. Daher kann ich zu den rechtlichen  \n\nRahmenbedingungen, die zu schaffen w\u00e4ren, an dieser \n\nStelle nichts sagen. Mir sind auch keine Schwierigkeiten \n\nvonseiten der Hochschulen bekannt, dass dies dort von  \n\nRelevanz gewesen w\u00e4re. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun f\u00fcr die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Frau Dr. Maicher, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Mich w\u00fcrde inte-\n\nressieren, wie die Hochschulen dabei unterst\u00fctzt werden, \n\nwas die technische Ausstattung betrifft, um digitale Lehre, \n\naber zum Beispiel auch Barrierefreiheit und didaktische \n\nWeiterbildung gut zu bew\u00e4ltigen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nVielen Dank \u2013 bzw. geht dieser Dank an Sie alle als Hohes \n\nHaus, denn Sie haben dar\u00fcber befunden, dass im Rahmen \n\ndes Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds 3,65 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt worden sind, um die Hochschulen in die \n\nLage zu versetzen, digitale Formate aufzustellen. Diese \n\nMittel sind verwendet worden, um beispielsweise Laptops \n\nund Headsets anzuschaffen, Softwarelizenzen zu erwer-\n\nben, sich auf diese Formate einzustellen. Der Bedarf der \n\nHochschulen \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013 ist aus deren \n\nSicht h\u00f6her gewesen. Trotzdem sind diese 3,65 Millionen \n\nEuro ein guter Beitrag, um die Hochschulen in die Lage zu \n\nversetzen, diese Form von Veranstaltungen durchzuf\u00fchren \n\nund im kommenden Hybridsemester den Onlineteil  \n\nabzudecken. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion Kollege Mann, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Staatsminister, ich habe  \n\nfolgende Frage: Welche Erfahrungen hat das SMWK mit \n\nden Bundeshilfen f\u00fcr Studierende im Zuge der Corona-\n\nPandemie, und wie hat es sich dort \u2013 vielleicht auch im  \n\nGespr\u00e4ch \u2013 f\u00fcr \u00c4nderungen eingesetzt? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nIch schaue einmal in die Zahlen; denn es ist sicher auch \n\nvon Interesse, wie sich die Antr\u00e4ge entwickelt haben. Wir \n\nhatten mit Stand 28. August 6 454 Antr\u00e4ge auf die Hilfen \n\nund 2 629 Bewilligungen. Das hei\u00dft, ein ganz erheblicher \n\nTeil der Antr\u00e4ge ist entweder noch in Bearbeitung oder \n\nzum Teil abgelehnt worden. \n\nEs gab durch das Deutsche Studentenwerk Bitten um  \n\nOptimierung, die an das BMBF herangetragen worden sind \n\nund zum Teil auch Ber\u00fccksichtigung gefunden haben \u2013 \n\nnicht zuletzt auch die Verl\u00e4ngerung der M\u00f6glichkeit, die \n\nHilfen zu beantragen. Dies war nur von Juni bis August \n\ndieses Jahres m\u00f6glich und ist bis zum September verl\u00e4ngert \n\nworden. Insofern sind die Erfahrungen so, dass offensicht-\n\nlich ein gro\u00dfer Teil diese Antr\u00e4ge gestellt hat. \n\nIch schaue einmal, welche Gr\u00fcnde es f\u00fcr eine Ablehnung \n\ngegeben hat; das war ebenfalls bereits Gegenstand einer \n\nNachfrage und wurde noch einmal aktualisiert: Es war zum \n\nTeil so, dass die Unterlagen nicht vollst\u00e4ndig gewesen sind \n\noder die pandemiebezogene Notlage nicht nachgewiesen \n\nwerden konnte. Es ging ja im Rahmen dieser Hilfe \u2013 ob \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 982 \n\nman das nun gut findet oder nicht \u2013 vor allem auch um die \n\nFrage, coronabedingte Einbu\u00dfen abzufedern, und nicht  \n\ndarum, allgemeine wirtschaftliche Notlagen damit auszu-\n\ngleichen. Es gab F\u00e4lle, in denen die Kontost\u00e4nde zu hoch \n\ngewesen sind und deshalb die Anspruchsvoraussetzungen \n\nnicht vorgelegen haben, oder auch Ablehnungen, die nach \n\nFristablauf \u2013 beispielsweise f\u00fcr Nachbesserungen \u2013  \n\nergehen mussten, weil nicht nachgebessert worden ist. \u2013 \n\nDies vielleicht als Ausschnitt. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD: \n\nHat das Ministerium dort Termine  \n\nf\u00fcr Nachbesserung vergeben?) \n\n\u2013 Das waren haupts\u00e4chlich die W\u00fcnsche des Deutschen \n\nStudentenwerkes, die dabei Einfluss gefunden haben.  \n\nAnsonsten haben wir als Freistaat daf\u00fcr vorgesorgt, dass \n\nf\u00fcr den Fall, dass die Mittel nicht ausreichen, auch unserer-\n\nseits M\u00f6glichkeiten bestehen, auf Hilfen zuzugreifen.  \n\nInsofern sind es eher informelle Kommunikationsprozesse, \n\ndie uns an die Hand gegeben sind, um gegen\u00fcber dem \n\nBMBF f\u00fcr schnelle, z\u00fcgige Verfahren zu sorgen.  \n\nAnsonsten hat sich diese Hilfe aus unserer Sicht bew\u00e4hrt, \n\ninsbesondere in Erg\u00e4nzung zu den bereits bestehenden \n\nM\u00f6glichkeiten \u2013 auch bei der F\u00f6rderung \u00fcber BAf\u00f6G \u2013, \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge schnell zu stellen und auf ver\u00e4nderte \n\nwirtschaftliche Situationen, zum Beispiel im Elternhaus, \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die erste \n\nFragerunde. Wir beginnen wieder von vorn. Herr Fritzsche \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte an die \n\nFragen des Kollegen Mann zu den Auswirkungen auf die \n\nStudierenden ankn\u00fcpfen. Liegen Ihnen Erfahrungswerte \n\nvor, dass wir ein ge\u00e4ndertes Exmatrikulationsverhalten  \n\nbeobachten k\u00f6nnen, bzw. gibt es eine erh\u00f6hte Anzahl von \n\nStudienabbr\u00fcchen wegen der Auswirkungen der Corona-\n\nPandemie aufgrund dessen, dass es einzelnen Studierenden \n\nnicht mehr m\u00f6glich ist, die finanziellen Aufwendungen f\u00fcr \n\nihren Lebensunterhalt zu leisten, und sie dann gezwungen \n\nwaren, ihr Studium abzubrechen? \n\nK\u00f6nnen Sie noch einige Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Ma\u00dfnah-\n\nmen machen, die, falls solche Dinge beobachtet wurden, \n\neingeleitet wurden, um dem entgegenzusteuern? \u2013 Vielen \n\nDank. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nVielen Dank. Zum jetzigen Zeitpunkt l\u00e4sst sich noch nicht \n\nbelastbar sagen, inwiefern es zu einem erh\u00f6hten Ma\u00df an \n\nExmatrikulationen gekommen ist. Auf Antrag bestand die \n\nM\u00f6glichkeit, dass die Regelstudienzeit individuell um das \n\nSemester, das sich besonders auf den Lehrbetrieb ausge-\n\nwirkt hat, verl\u00e4ngert werden konnte, wenn wirtschaftliche \n\nVoraussetzungen eine Ursache f\u00fcr Exmatrikulation waren, \n\num die jeweiligen Studierenden in die Lage zu versetzen, \n\ntrotzdem weiterstudieren und BAf\u00f6G beziehen zu k\u00f6nnen \n\nund nicht an wirtschaftlichen H\u00fcrden zu scheitern. Aber f\u00fcr  \n\nbelastbare Zahlen ist der Zeitpunkt noch zu fr\u00fch. Man muss \n\nsehen, wie es sich entwickelt; dann l\u00e4sst es sich sicher  \n\nbelastbarer beantworten. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nKollege Dr. Weigand von der AfD-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank. Herr Staatsminister, \n\ndie Pandemie hat ja nicht nur die Hochschulen betroffen, \n\nsondern auch die Wirtschaft; und viele Studenten, gerade \n\nim MINT-Bereich, schreiben Studien- und Diplomarbeiten \n\nin Zusammenarbeit mit Praxispartnern in der Industrie. \n\nSind Ihnen Zahlen bekannt, wie viele Studien- und  \n\nDiplomarbeiten verschoben oder abgebrochen werden \n\nmussten, weil die entsprechenden Firmen gesagt haben, \n\ndass sie im Fr\u00fchjahr wirtschaftlich ebenfalls sehr stark  \n\nbetroffen waren und es ihnen momentan nicht m\u00f6glich sei, \n\ndiese Arbeit durchzuf\u00fchren, und sich die Studenten ein \n\nneues Thema suchen mussten? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nGanz ehrlich: Mir sind keine Zahlen bekannt. Dies ist  \n\nsicher auch sehr individuell und k\u00f6nnte in besonderem \n\nMa\u00dfe wahrscheinlich die Berufsakademien betreffen, die \n\nin gro\u00dfem Umfang Praxispartner eingebunden haben. In \n\nden Gespr\u00e4chen, die ich zuletzt dort gef\u00fchrt habe, sind mir \n\nkeine F\u00e4lle bekannt geworden. Auch hierzu ist meine Bitte, \n\nmitzuteilen, wenn solche F\u00e4lle bekannt werden, um dies \n\ngegebenenfalls zum Anlass zu nehmen, bei den Einrichtun-\n\ngen nach konkreten Zahlen zu fragen. \u2013 Ich bitte um  \n\nNachsicht, dass ich dieses Zahlen nicht parat habe. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE; Frau Kollegin Gorskih, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Staats-\n\nminister, sehen Sie die Notwendigkeit der Einf\u00fchrung  \n\nlandesweiter Regelungen zum Ausgleich von Nachteilen \n\nf\u00fcr Studierende im Zuge der Pandemie, wenn zum Beispiel \n\nanderenfalls klar ist, dass dadurch, wenn die Regelungen \n\nnicht kommen, ein un\u00fcbersichtlicher Flickenteppich an  \n\nunterschiedlichen Regelungen in Sachsen entsteht? \n\nWenn Sie die Notwendigkeit landesweiter Regelungen \n\nnicht sehen: Warum nicht und wie begr\u00fcnden Sie das? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nDie Voraussetzungen an den einzelnen Hochschulen sind \n\nunterschiedlich, und man muss den Rektorinnen und  \n\nRektoren dankbar sein, dass sie \u00fcber die Landesrektoren-\n\nkonferenz versuchen, diesen Ausgleich herbeizuf\u00fchren, \n\ndamit es eben nicht zu Ungleichbehandlungen kommt.  \n\nInsofern habe ich gro\u00dfes Vertrauen in das Handeln der  \n\nLandesrektorenkonferenz, die das bisher gut gemacht hat. \n\nEs gibt rechtliche Vorschriften, die nicht allein in unserer \n\nHand liegen, mit denen wir einheitliche Verh\u00e4ltnisse schaf-\n\nfen k\u00f6nnen und die letztlich auch Ausfluss von Hochschul-\n\nautonomie sind. Das m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen. Umso \n\nwichtiger ist der Austausch. \n\nWas sicher ein Thema ist, das ist die Frage, wie man die \n\nVerl\u00e4ngerung der Regelstudienzeit in einer Art und Weise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 983 \n\nausgestalten kann, dass es m\u00f6glicherweise nicht mehr der \n\nindividuellen Beantragung der Verl\u00e4ngerung bedarf, um \n\nhierbei eine gewisse Gleichheit und vielleicht auch eine \n\nEntb\u00fcrokratisierung herbeizuf\u00fchren. Das ist sicher ein  \n\nGedanke, den man verfolgen kann bzw. muss. Ansonsten \n\nkann ich momentan nicht entdecken, dass eine Art Flicken-\n\nteppich zum Nachteil der Studierenden entstanden ist. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun Frau  \n\nDr. Maicher f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich habe noch \n\neine Frage zur Evaluierung und zur Betrachtung der  \n\nMa\u00dfnahmen, von denen Sie einige nannten, die zur  \n\nBew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie auf den Weg gebracht \n\nwurden: Wie evaluiert die Staatsregierung den Stand und \n\nden Erfolg der Ma\u00dfnahmen? Welche Auswirkungen hat \n\ndies auf die Hochschulen? Vielleicht k\u00f6nnen Sie auch \n\nschon sagen, welche Ma\u00dfnahmen im Nachgang der  \n\nPandemie bzw. \u00fcberhaupt f\u00fcr die Zukunft beibehalten bzw. \n\nfortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen? \n\nGibt es eine Evaluation? Gibt es Auswertungen? Wie wird \n\nder Erfolg \u00fcberwacht, und was kann weitergef\u00fchrt werden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nVielen herzlichen Dank. Ich denke, die sichtbarste Auswir-\n\nkung der Ma\u00dfnahmen ist, dass wir an unseren Hochschulen \n\n\u2013 und im \u00dcbrigen auch an den Forschungseinrichtungen \u2013 \n\nkeinen Hotspot, kein erhebliches Pandemiegeschehen, \n\nkeine Entwicklung einer gro\u00dfen Infektionswelle hatten.  \n\nIch denke, das ist ein gro\u00dfer Erfolg, der zeigt, dass die \n\nMa\u00dfnahmen, die ergriffen wurden, gewirkt haben: die  \n\nEinf\u00fchrung von Hygienekonzepten, Homeoffice, wie es \n\nauch in anderen Bereichen durchgef\u00fchrt worden ist, die \n\nM\u00f6glichkeit von Onlineaustausch \u2013 ob es im Pr\u00fcfungs-  \n\noder insbesondere im Lehrbereich ist, aber auch im regul\u00e4-\n\nren Arbeitsbetrieb. \n\nAll das zusammenfassend, kann man sagen, hat es gut \n\nfunktioniert, insbesondere auch in der Koordination  \n\nzwischen dem Staatsministerium, der Landesrektorenkon-\n\nferenz und den Studierendenvertretungen. Ich denke, das \n\nl\u00e4sst sich objektiv schon so sagen. Nichtsdestotrotz sind \n\nwir im engen Austausch mit der Landesrektorenkonferenz. \n\nDas hei\u00dft, wenn es Notwendigkeiten gibt, nachzusteuern, \n\ndann sind wir eng dran und k\u00f6nnen sofort Ma\u00dfnahmen  \n\nentwickeln, die notwendig sind. Es war damals, in der \n\nHochzeit dieses Pandemiegeschehens in den letzten Mona-\n\nten, so, dass das Staatsministerium, auch meine Person,  \n\nregelm\u00e4\u00dfig im Telefonaustausch mit allen Rektorinnen und \n\nRektoren waren, um genau zu schauen: Welche Entwick-\n\nlungen haben wir? Was m\u00fcssen wir \u00e4ndern? Was m\u00fcssen \n\nwir anpassen? \n\nZu der Frage, was in Zukunft davon bestehen bleiben kann: \n\nIch hoffe nat\u00fcrlich, dass vieles von dem, was jetzt notwen-\n\ndig ist, nicht beibehalten werden muss \u2013 Hygienekonzepte \n\nm\u00f6glicherweise zum Teil \u2013; vielleicht gibt es auch ein ganz \n\nanderes, neu entstandenes Bewusstsein unter uns allen, wie \n\nwir uns zuk\u00fcnftig in der \u00d6ffentlichkeit verhalten werden. \n\nIch glaube, das l\u00e4sst sich noch nicht abschlie\u00dfend absch\u00e4t-\n\nzen. \n\nWas mit Sicherheit bestehen bleiben wird und wof\u00fcr wir \u2013 \n\nnicht zuletzt aufgrund der Investitionen in die Infrastruktur \n\n\u2013 die Grundlage gelegt haben, das ist die Frage: Wie  \n\nk\u00f6nnen Onlineformate weiter genutzt werden? Onlinelehre \n\nwird mit Sicherheit auch in Zukunft ein Teil der Lehre an \n\nunseren Hochschulen bleiben, obgleich sie in meinen  \n\nAugen immer nur ein Teil sein kann. Der gr\u00f6\u00dfere Teil muss \n\ndie Pr\u00e4senzlehre sein, zu der wir nat\u00fcrlich schnellstm\u00f6g-\n\nlich zur\u00fcckkommen wollen, wenn es die Rahmenbedin-\n\ngungen hergeben. Denn Hochschulausbildung, Hochschul-\n\nlehre und Universit\u00e4tsleben sind nicht nur eine Frage von \n\nUnterricht und Lehre, sondern es ist die Frage: Wie wirkt \n\neine Universit\u00e4t, eine Hochschule in die Gesellschaft?  \n\nWie findet Pers\u00f6nlichkeitsbildung von Menschen statt, die \n\nin einer Hochschulstadt sind, in einem lebendigen gesell-\n\nschaftlichen Leben? Das ist in meinen Augen unersetzbar. \n\nAber mit Sicherheit wird der Bereich Onlinelehre auch in \n\nder Zukunft ein Teil davon bleiben. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die Fraktion \n\nSPD, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Minister, mich interessiert, wel-\n\nche Auswirkungen die Pandemie auf die Studierenden-\n\nwerke hatte, insbesondere auf Mensen, Wohnheime und \n\nBeratungsangebote, und wie sich das Anlaufen, also die \n\nVorbereitung des neuen Semesters, gestaltet. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nDie s\u00e4chsischen Studentenwerke sind durch die Pandemie \n\ntats\u00e4chlich stark betroffen. Sie haben insbesondere in zwei \n\nBereichen ganz erhebliche Einbu\u00dfen: einmal im Bereich \n\nder Studentenwohnheime, in denen es zu Ausf\u00e4llen von \n\nMietzahlungen gekommen ist, weil Studierende \u2013 insbe-\n\nsondere auch aus dem Ausland \u2013 nicht zum Studieren hier-\n\nhergekommen sind. \n\nDa gab es erhebliche Ausf\u00e4lle, die kompensiert werden \n\nmussten, letzten Endes auch durch den Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungsfonds, den Sie miteinander beschlossen und insbe-\n\nsondere in diesem Detail unterst\u00fctzt haben. \n\nZu den Zahlen: Auf der einen Seite waren es bei den Wohn-\n\nheimen 2,2 Millionen Euro an Ausf\u00e4llen, die kompensiert \n\nworden sind, auf der anderen Seite sind es die Ausf\u00e4lle in \n\nden Mensen, die im Prinzip monatelang geschlossen wa-\n\nren. Die Studentenwerke mussten hierzu Ma\u00dfnahmen tref-\n\nfen und teilweise in Teilzeitarbeit \u00fcbergehen. Teilweise \n\nwurden auch Vertr\u00e4ge mit Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern nicht verl\u00e4ngert. Diese Arbeiten wurden dann von Per-\n\nsonen \u00fcbernommen, die aufgrund der Schlie\u00dfung frei wa-\n\nren. Man hat also intern umgeschichtet, was die Arbeits-\n\nkraftverteilung betraf. \n\nEs sind nat\u00fcrlich die Einnahmen, die ausgeblieben sind. \n\nDas ist der gr\u00f6\u00dfte Anteil der Ausf\u00e4lle. Auf der anderen \n\nSeite gab es aber auch Einsparungen, weil man beim Wa-\n\nreneinkauf nicht in die Vollen gehen musste. Unter dem \n\nStrich bleibt aber ein erhebliches Defizit. Obgleich man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 984 \n\ndann auch die r\u00e4umlichen Situationen genutzt hat, einen \n\nBetrieb wiederaufzunehmen, ist es eben noch nicht die \n\nvolle Auslastung, die gefahren werden kann. So kam es zu \n\nAusf\u00e4llen, die kompensiert werden mussten, auch hier \u00fcber \n\nden Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds. \n\nDer Freistaat ist Gew\u00e4hrstr\u00e4ger f\u00fcr die Studentenwerke, \n\ndas hei\u00dft, er ist letztendlich auch in der Verpflichtung, die \n\nAusf\u00e4lle zu \u00fcbernehmen. Durch die Hilfen aus dem \n\nCorona-Bew\u00e4ltigungsfonds ist es gelungen, die Ausf\u00e4lle \n\nder Studentenwerke weitestgehend auszugleichen. Nat\u00fcr-\n\nlich ist damit die Hoffnung verbunden, dass der Betrieb als-\n\nbald \u2013 ich gebe zu, dass die Zeichen etwas anders aussehen \n\n\u2013 wieder zur weitestgehend vollen Auslastung gebracht \n\nwerden kann, um diese wirtschaftliche Schieflage auszu-\n\ngleichen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Jetzt \n\ngeht es in die dritte Fragerunde. Wir beginnen wieder mit \n\nder CDU; Herr Fritzsche am Mikrofon 4, bitte sch\u00f6n. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.  \n\nHerr Staatsminister, ich h\u00e4tte noch eine Frage zum Thema \n\nInternationalisierung an den Hochschulen und w\u00fcrde gern \n\nwissen, welche Einschr\u00e4nkungen bzw. \u00c4nderungen es im \n\nBereich des internationalen bzw. europ\u00e4ischen Austau-\n\nsches gibt. \n\nHaben wir Erkenntnisse dar\u00fcber, wie sich das Nachfrage-\n\nverhalten ausl\u00e4ndischer Studenten nach Studienangeboten \n\nim Freistaat Sachsen gestaltet? Ferner ist die Frage, wie wir \n\nauch unter Corona-Bedingungen die bew\u00e4hrten Mobilit\u00e4ts-\n\nprogramme, wie beispielsweise Erasmus+, aufrechterhal-\n\nten bzw. in den kommenden Jahren fortf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nAuch dazu habe ich keine abschlie\u00dfenden und belastbaren \n\nZahlen. Aber es liegt nat\u00fcrlich in der Natur der Sache, dass \n\nviele internationale Studierende nicht nach Sachsen  \n\nkommen konnten, umgekehrt auch viele in der jetzigen  \n\nSituation eine pers\u00f6nliche Unsicherheit gesp\u00fcrt haben,  \n\ninwiefern es Sinn macht, ins Ausland zu gehen, das hei\u00dft, \n\nsich in diese Programme hineinzubegeben. Abschlie\u00dfende \n\nZahlen kann ich Ihnen an dieser Stelle nicht geben. Wir  \n\nbeobachten das. Zu gegebener Zeit l\u00e4sst sich dazu  \n\nsicherlich mehr sagen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Jetzt f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Dr. Weigand an Mikrofon 7. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank. Herr Staatsminister, \n\nich m\u00f6chte noch einmal auf die Studentenwerke, speziell \n\nauf die Mensen, zu sprechen kommen. Wie hoch ist der \n\nderzeitige Auslastungsgrad? Und dann noch \u2013 wir hatten \n\ndieses Thema schon einmal im Ausschuss \u2013: Wie sieht es \n\nmit dem Kurzarbeitergeld f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten aus?  \n\nIst dort eine L\u00f6sung gefunden worden? Sie hatten damals \n\nberichtet, dass das noch in der Diskussion sei. Also, wie ist \n\ndazu der aktuelle Stand, wenn der Auslastungsgrad jetzt \n\ngeringer ist bzw. im Wintersemester geringer bleiben \n\nsollte? Wie geht man dann mit den Mitarbeitern um? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nAuch hierzu w\u00e4re meine Bitte, dass ich Ihnen konkrete \n\nZahlen nachliefern darf. Ich wei\u00df, dass die Studentenwerke \n\nbestrebt sind, die maximale Auslastung unter diesen Bedin-\n\ngungen herbeizuf\u00fchren. Wie viel Prozent das jetzt bei den \n\neinzelnen Standorten sind, w\u00fcrde ich Ihnen nacharbeiten, \n\nwenn Sie einverstanden sind. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun Frau Gorskih \n\nam Mikrofon 1 f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\n\nminister, Sie haben vorhin angesprochen, dass man \n\nschauen wird, inwieweit die Onlinelehre weiter genutzt \n\nwerden kann. Meine Frage geht in die Richtung: Welche \n\nUnterst\u00fctzung wird f\u00fcr wissenschaftliche oder verwal-\n\ntungstechnische Mitarbeitende und Hochschullehrende be-\n\nreitgestellt, um die digitalen Angebote, die es schon gibt, \n\nin Verwaltung, Forschung und Lehre auch im kommenden \n\nSemester weiterzuf\u00fchren, Studierenden bereitzustellen und \n\nvor allem qualitativ weiterzuentwickeln? Das bitte in An-\n\nbetracht der Ber\u00fccksichtigung von Erfahrungen und Be-\n\nd\u00fcrfnissen von Studierenden. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nVielen Dank. \u2013 Im Prinzip kann man an der Stelle noch \n\neinmal darauf verweisen, was an Investitionen get\u00e4tigt \n\nworden ist. Das ist eine Infrastruktur, die nat\u00fcrlich vorhan-\n\nden ist; sie ist nicht nur einmalig im vergangenen Semester \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt worden. Auf die wird man belastbar \n\nauch in den kommenden Jahren aufbauen k\u00f6nnen. Ich gehe \n\nfest davon aus, dass die Hochschulen sie weiter nutzen \n\nwerden. Nat\u00fcrlich haben sie auch im Rahmen ihrer eigenen \n\nInvestitionsm\u00f6glichkeiten die Offenheit und auch die M\u00f6g-\n\nlichkeit, weiter zu investieren, wenn es notwendig ist. Ich \n\nglaube, diesbez\u00fcglich ist in der Onlinelehre vermutlich \n\nauch eine gewisse Routine entstanden, und gehe fest davon \n\naus, dass man das weiter nutzen wird. \n\nMir sind momentan keine aktuellen Nachfragen der Hoch-\n\nschulen zur einer Nachbesserung von unserer Seite be-\n\nkannt, aber wir verfolgen das eng, und es wird sich mit Si-\n\ncherheit auch im kommenden Hybridsemester zeigen, was \n\nnotwendig ist. Gegebenenfalls m\u00fcssen wir dann dar\u00fcber \n\nsprechen, dass wir dort nachsteuern. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Dr. Maicher \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN am Mikrofon 4, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sie haben \n\nvorhin schon von der Bedeutung der Studierenden f\u00fcr die \n\nHochschulst\u00e4dte, f\u00fcr den Austausch und die Stadtgesell-\n\nschaft gesprochen. Erwartet die Staatsregierung eine  \n\nver\u00e4nderte Studierneigung in Sachsen, und wenn ja, wie \n\nwird dem vorsorglich begegnet? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nZum jetzigen Zeitpunkt habe ich keine Signale, dass es eine \n\ngeringere Studierneigung gibt. Ich kann mir das, ehrlich \n\ngesagt, auch nicht vorstellen. Es ist schwierig, das zum  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 985 \n\njetzigen Zeitpunkt zu sagen, weil die Bewerbungsfristen \n\nund Immatrikulationsfristen zum Teil verschoben worden \n\nsind. Deswegen ist es zum jetzigen Zeitpunkt schwer zu \n\nsagen, wie es sich tats\u00e4chlich ausgewirkt hat. Nur daran \n\nk\u00f6nnte man letztlich ablesen, ob die Studierneigung  \n\nnachgelassen hat. \n\nIch gehe nicht davon aus, dass es so sein wird. Aber mit \n\nErschwernissen ist es nat\u00fcrlich f\u00fcr jeden Einzelnen in  \n\ndieser Situation verbunden. Auch da wird man zum gege-\n\nbenen Zeitpunkt schauen m\u00fcssen, wie es sich ausgewirkt \n\nhat und ob wir dadurch am Standort Sachsen Schwierigkei-\n\nten haben. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Mann am \n\nMikrofon 3 f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Minister, meine Frage ist:  \n\nWelche Ma\u00dfnahmen haben die Hochschulen und auch die \n\nBerufsakademie Sachsen f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten ergriffen? \n\nWelche haben sich bew\u00e4hrt und werden eventuell  \n\nfortgesetzt? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nDarf ich nach einer Konkretisierung fragen? \n\nHolger Mann, SPD: Welche Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \n\nBesch\u00e4ftigten innerhalb des \u2013 \u2013 \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nEs sind die Hygienekonzepte, die an den Hochschulen und \n\nBerufsakademien aufgestellt worden sind. Das geht \u2013 was \n\nwir auch kennen und selbst gelebt haben \u2013 \u00fcber Home-\n\noffice, \u00fcber die Hygienekonzepte und \u00fcber die Gestaltung \n\nvon r\u00e4umlichen Situationen, die es erm\u00f6glichen, trotzdem \n\nmiteinander zu arbeiten und in Kontakt zu kommen. \n\nIch muss sagen, das haben die Hochschulen und die \n\nBerufsakademien gut umgesetzt. Man kann es, wie auch \n\nschon gesagt, daran erkennen, dass es letztlich nicht zu ei-\n\nnem erh\u00f6hten Infektionsgeschehen an diesen Einrichtun-\n\ngen gekommen ist. Insofern kann man sicherlich konstatie-\n\nren, dass diese Ma\u00dfnahmen, die ergriffen worden sind, aus-\n\nreichend und geeignet waren, um einen ausreichenden \n\nSchutz f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu gew\u00e4hr-\n\nleisten. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, wir haben jetzt noch circa 13 Mi-\n\nnuten und k\u00f6nnen noch in eine n\u00e4chste Fragerunde eintau-\n\nchen. Ich frage die CDU-Fraktion: M\u00f6chten Sie noch  \n\neinmal, Herr Fritzsche? \u2013 Die AfD? \u2013 Herr Dr. Weigand an \n\nMikrofon 7, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Staatsminister, ich hatte Sie \n\nvorhin zu dem Kurzarbeitergeld gefragt und wollte wissen, \n\nob es dazu eine L\u00f6sung gibt. Das haben Sie noch nicht be-\n\nantwortet. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das jetzt nachreichen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nDas w\u00fcrde ich nachreichen zusammen mit den Zahlen der \n\neinzelnen Auslastungen; denn eine Frage ist auch, wie man \n\nindividuell damit umgegangen ist, inwiefern man zum Re-\n\ngelbetrieb zur\u00fcckkommen konnte und inwiefern die Kapa-\n\nzit\u00e4ten, die man dort wieder hochgefahren hat, dazu gef\u00fchrt \n\nhaben, dass man aus diesen Regelungen aussteigen konnte. \n\nDas w\u00fcrde ich Ihnen nachreichen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Dann frage ich die \n\nFraktion DIE LINKE. \u2013 Frau Kollegin Gorskih an Mikro-\n\nfon 1, bitte sch\u00f6n. \n\nAnna Gorskih, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\n\nminister, welche M\u00f6glichkeiten des Nachteilsausgleichs \n\nsehen Sie bei Studierenden mit Beeintr\u00e4chtigungen bei der \n\nTeilnahme an Angeboten im Wintersemester oder zum Bei-\n\nspiel, wenn die technischen Voraussetzungen bei den Stu-\n\ndierenden nicht vorhanden sind, um an Lehrangeboten teil-\n\nzunehmen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nDa bin ich, ehrlich gesagt, an der Stelle etwas \u00fcberfragt, \n\ninwiefern hier m\u00f6glicherweise auch die Studentenwerke \n\nmit ihren Angeboten hilfreich sein k\u00f6nnen. Dazu w\u00fcrde ich \n\nnachfragen, insbesondere wie sich die Situation entwickelt \n\nhat. Das w\u00fcrde ich Ihnen auch gern nachreichen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Dr. Maicher \n\nan Mikrofon 4 f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde \n\nnoch einmal den Blick auf die Forschung und die au\u00dferuni-\n\nversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen richten. Gibt es bei-\n\nspielhafte Kooperationen, neue gemeinsame Arbeiten von \n\nHochschulen und Wissenschaftseinrichtungen, besonders \n\nim Bereich Transfer, die w\u00e4hrend der Corona-Pandemie \n\nentstanden sind? Ist Ihnen dazu etwas bekannt, was man \n\nbenennen kann? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nEs ist in meinen Augen einer der ganz gro\u00dfen positiven \n\nMomente in dieser schwierigen Zeit f\u00fcr uns alle, dass sich \n\ninsbesondere die Forschungseinrichtungen in Sachsen, von \n\ndenen wir ja unheimlich viele haben, und auch die Hoch-\n\nschulen miteinander viel st\u00e4rker vernetzt haben, als es vor-\n\nher der Fall gewesen zu sein schien. \n\nWir hatten mit den Forschungseinrichtungen regelm\u00e4\u00dfige \n\nTelefonschalten, an denen ich teilgenommen habe, und wir \n\nhaben uns dar\u00fcber ausgetauscht, in welchem Umfang und \n\nin welchem Ma\u00df unsere Forschungseinrichtungen behilf-\n\nlich sein k\u00f6nnen, in dieser Pandemiesituation zu unterst\u00fct-\n\nzen. Abh\u00e4ngig von der Ausrichtung der einzelnen For-\n\nschungsinstitutionen gab es daf\u00fcr ganz verschiedene M\u00f6g-\n\nlichkeiten. \n\nSo waren zum Beispiel Forschungsinstitute mit ihren  \n\n3D-Druckm\u00f6glichkeiten sofort in der Lage, diese  \n\nSchutzschilde zu drucken. Dann gab es im Bereich  \n\nBiotechnologie Forschungsinstitute, zum Beispiel das IZI \n\nin Leipzig, das sich sofort bereit erkl\u00e4rt hatte, zus\u00e4tzliche \n\nTestkapazit\u00e4ten hochzufahren. So konnten dort innerhalb \n\nk\u00fcrzester Zeit Kapazit\u00e4ten geschaffen werden, die es uns \n\nals Freistaat erm\u00f6glicht haben, mehr zu testen, und uns  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 986 \n\nsogar in die Lage versetzt haben, unsere Nachbarn in \n\nTschechien mit diesen Kapazit\u00e4ten teilweise zu unterst\u00fct-\n\nzen. Es gab ganz neue Kooperationen zwischen Einrich-\n\ntungen und Hochschulen, zum Beispiel zwischen der  \n\nUniversit\u00e4t Leipzig und dem Fraunhofer Institut in \n\nLeipzig. \n\nDas ist an vielen Stellen gelebt worden, und es ist in  \n\nmeinen Augen eine der ganz positiven Entwicklungen, die \n\naus dieser schwierigen Situation heraus entstanden sind. \n\nDazu die Zahlen: Aus dem Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds \n\nwird ja ein Gro\u00dfteil dieser Projekte finanziert. Es sind  \n\nunterdessen 16 Forschungsprojekte, die aus diesem  \n\nBew\u00e4ltigungsfonds gezahlt werden und sich insbesondere \n\nmit der Aufarbeitung und Bew\u00e4ltigung dieser Pandemie \n\nbesch\u00e4ftigen. Es handelt sich um Gr\u00f6\u00dfenordnungen von \n\nreichlich mehr als 16 Millionen Euro. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Jetzt an Mikrofon \n\n3 Kollege Mann von der SPD-Fraktion; bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Minister, mich w\u00fcrde interessie-\n\nren, ob Sie eine ungef\u00e4hre Zahl benennen k\u00f6nnen, wie \n\nviele Vertr\u00e4ge der befristeten wissenschaftlichen Mitarbei-\n\nter(innen) in Sachsen aufgrund der Corona-Anpassungen \n\nim Wissenschaftszeitvertragsgesetz verl\u00e4ngert wurden \n\nbzw. mit welchen Ma\u00dfnahmen sich das Ministerium, die \n\nHochschulen, die BAs f\u00fcr diese befristet Besch\u00e4ftigten ein-\n\ngesetzt haben. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nStatistisch erfassen wir das nicht. Deshalb liegen uns diese \n\nZahlen nicht vor. Aber ich kann sagen, dass verschiedene \n\nBund-L\u00e4nder-Programme angepasst worden sind und dass \n\nman Verfahrensanpassungen vorgenommen hat, die letzt-\n\nlich eine Verl\u00e4ngerung von Drittmittel-Besch\u00e4ftigten  \n\nerm\u00f6glicht haben. Das betrifft bestimmte Programme, zum \n\nBeispiel WISNA und Tenure Track. Es gibt einiges, was \n\ngetan worden ist, aber statistisch kann ich es Ihnen nicht \n\nbelegen. Wir erfassen das nicht; es tut mir leid. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gibt es noch  \n\nBedarf, Fragen zu stellen? Wir haben etwas weniger als \n\n10 Minuten zur Verf\u00fcgung. \u2013 Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank. Sie hatten vorhin \n\ndie Hygienekonzepte angesprochen. Liegen Ihnen Zahlen \n\nvor, wie viele Mitarbeiter aktuell in Heimarbeit sind und \n\nob es Mitarbeiter gibt, die aufgrund eigener Gef\u00e4hrdung \n\nvon ihrer T\u00e4tigkeit an den s\u00e4chsischen Hochschulen frei-\n\ngestellt sind? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nZahlen liegen uns dazu mit Sicherheit nicht vor, da es vor \n\nallem dynamische Prozesse sind, wenn jemand erkrankt, \n\nnicht in die Einrichtung kann und dann irgendwann wieder \n\nerscheint. In solch einem dynamischen Geschehen ist es \n\nschwierig. Ich kann nicht ausschlie\u00dfen, dass es jemanden \n\ngibt, der jetzt genau in solch einer Situation ist, sich zum \n\nBeispiel in Quarant\u00e4ne befindet und nicht auf seine Ar-\n\nbeitsstelle gehen kann. Aber mit Zahlen ist es aus meiner \n\nSicht nicht zu unterf\u00fcttern, selbst bei bestem Willen nicht. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Gibt es weitere \n\nFragen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister, vielen \n\nDank f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nGrenz\u00fcberschreitende Eisenbahninfrastruktur in den  \n\nEU-Korridoren zukunftssicher und schnell ausbauen \n\nDrucksache 7/3035, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die  \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, SPD, AfD, DIE LINKE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zuerst der \n\nFraktion CDU das Wort. Kollege Nowak, bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nDer vorliegende Priorit\u00e4tenantrag besch\u00e4ftigt sich mit \n\nnichts weniger als einem Jahrhundert-Projekt. Wir wollen \n\nes besser machen, als es im Bereich der Anbindung des \n\nGotthard-Basistunnels im Rheintal gemacht worden ist und \n\nwo es schon seit Jahren Verz\u00f6gerungen gibt. \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen: Sch\u00f6na ist derzeit der zweit-\n\nfrequentierte Grenz\u00fcbergang beim Schieneng\u00fcterverkehr, \n\ndirekt nach Basel, an der Rheintal-Strecke. Unsere Strecke \n\nRichtung Tschechien ist nicht hochwassersicher und sie ist \n\nl\u00e4rmbelastet. Der Personenfernverkehr f\u00fchrt zwar durch \n\neine sch\u00f6ne Landschaft, aber es dauert relativ lange. Es \n\ngibt also viele gute Gr\u00fcnde, dieses Mammutprojekt in  \n\nAngriff zu nehmen. \n\nDer Antrag begehrt von der Staatsregierung einen Sach-\n\nstandsbericht. Wir wollen zum einen wissen: Wie ist der-\n\nzeit die Lage? Zwar hat die Deutsche Bahn nach den Er-\n\nfahrungen bei der Planung f\u00fcr die Elektrifizierung der Stre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 987 \n\ncke von Chemnitz nach Leipzig schon im April Mandats-\n\ntr\u00e4gerinformationen veranstaltet. Das sollte als Pr\u00e4senzver-\n\nanstaltung stattfinden, wurde aber aufgrund von Corona \n\nper Video durchgef\u00fchrt. Dort haben die Vertreter der Bahn \n\n\u00fcber die Planungen informiert. Es ist weitergegangen. \n\nMittlerweile gibt es von den acht Strecken, die im Raum \n\nstanden, zwei Korridore, die weiter untersucht werden. \n\nDeshalb wollen wir wissen: Wie ist es weitergegangen? \n\nWas m\u00fcssen wir im Bereich der B\u00fcrgerbeteiligung dort be-\n\nachten? Wie soll die Tunnelr\u00f6hre gestaltet werden? \n\nAuch dabei kann man sehr viel vom Brenner-Basis-Tunnel \n\nlernen, den wir als Verkehrsausschuss in der letzten Wahl-\n\nperiode besucht haben. Dort gab es zuerst eine mittige Er-\n\nkundungsr\u00f6hre. Von dieser Erkundungsr\u00f6hre aus wurden \n\ndie eigentlichen zwei R\u00f6hren f\u00fcr die Strecke vorangetrie-\n\nben. Jetzt ist geplant, daraus einen Service- und Rettungs-\n\ntunnel werden zu lassen. Das ist ein Modell, was ich mir \n\nsehr gut f\u00fcr den Erzgebirgsbasistunnel vorstellen kann. Das \n\nist selbstverst\u00e4ndlich etwas teurer, als nur zwei R\u00f6hren zu \n\nbohren, aber es ist auf jeden Fall gut investiertes Geld. \n\nKommen wir zur Frage der Neigung der Strecke. Das ist \n\nein ganz wichtiger Punkt. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir \u00f6kono-\n\nmisch bauen und die Kosten m\u00f6glichst im Rahmen halten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss aber eine sinnvolle Betriebsf\u00fch-\n\nrung gew\u00e4hrleistet sein. Wenn man letztlich mit Vorspann- \n\nund Nachschiebeloks arbeiten muss, weil die Neigung zu \n\nstark ist, oder Tonnagebeschr\u00e4nkungen verh\u00e4ngen muss, \n\ndann ist das sicher nicht sinnvoll. Deshalb muss man ein \n\nbesonderes Augenmerk darauf legen. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die B\u00fcrgerbeteiligung. Auch das haben \n\nwir in unserem Antrag formuliert. Momentan ist das im \n\nRahmen eines Europ\u00e4ischen Verbundes f\u00fcr territoriale Zu-\n\nsammenarbeit organisiert \u2013 kurz EVTZ genannt. Es ist der \n\nerste Verbund seiner Art, nachdem die EU diese M\u00f6glich-\n\nkeit geschaffen hat. Ich war am 29. April 2016 dabei, als \n\nwir in \u00dast\u00ed nad Labem diesen Verbund gegr\u00fcndet haben. \n\nDaran beteiligt sind der Freistaat Sachsen, die Tschechi-\n\nsche Republik, der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz/Osterz-\n\ngebirge und Okres \u00dast\u00ed nad Labem. Das ist aus meiner \n\nSicht ein guter Weg, von Anfang an alle Beteiligten, die mit \n\ndiesem Projekt in Verbindung stehen, an einen Tisch zu be-\n\nkommen. Es ist ein wichtiger Schritt, aber wir d\u00fcrfen dort \n\nnicht stehen bleiben. \n\nWir m\u00fcssen auch schauen, wie wir gegebenenfalls auf in-\n\nnovativen Wegen bei der Planung und beim Bau vorange-\n\nhen. Der Gotthard-Basistunnel macht es uns auch diesbe-\n\nz\u00fcglich vor. Ein s\u00e4chsisches Ingenieurb\u00fcro aus Dresden, \n\ndas Ingenieurb\u00fcro von Harald R\u00fcdiger \u2013 er war viele Jahre \n\nVorsitzender von Bahntechnik Sachsen e. V.\u2013, hat dort an \n\ndiesem Projekt mitgeplant. Sie haben zum Beispiel einen \n\nZoologen eingestellt, um die Umweltbelange von Anfang \n\nan zu ber\u00fccksichtigen. \n\nDas sind Themen, die wir mit im Auge haben sollten. Mit \n\nder TU Bergakademie Freiberg haben wir zudem die Profis \n\nim Tunnel- und R\u00f6hrenbau, die vor Ort entsprechend ein-\n\ngebunden werden k\u00f6nnen. \n\nIch hatte es schon erw\u00e4hnt: Aus den acht Streckenvarianten \n\nsind zwei Korridore geworden. Das muss man mit den B\u00fcr-\n\ngern weiter besprechen. Es stellt sich jetzt die Frage: Wird \n\nes einen Volltunnel geben? Das w\u00e4re eine Strecke von \n\n32 Kilometern. Oder wird die Strecke teilweise \u00fcberirdisch \n\nauf deutscher Seite gef\u00fchrt? Dann h\u00e4tte man einen Tunnel \n\nvon 24 Kilometer L\u00e4nge.  \n\nDabei sind neben den betrieblichen und den Umweltaspek-\n\nten nat\u00fcrlich auch die Kosten zu ber\u00fccksichtigen. Und ich \n\nsage dazu: Wenn es uns gelingt, so ein Drei-R\u00f6hren-Projekt \n\nhinzubekommen, dann w\u00e4re das aus meiner Sicht wertvol-\n\nler, als wenn man einen kompletten Volltunnel mit nur zwei \n\nR\u00f6hren baut. \n\nDie Strecke nach Prag, die wir dorthin verlegen wollen, ist \n\naber nur ein Thema dieses Antrages und auch nur ein \n\nThema, das wir im Blick behalten m\u00fcssen. Die zweite Stre-\n\ncke, die jetzt nat\u00fcrlich schon liegt, ist Plauen \u2013 Bad Bram-\n\nbach \u2013 Eger (Cheb) in der Tschechischen Republik. Auf \n\ntschechischer Seite ist sie jetzt schon elektrifiziert. Dort se-\n\nhen wir nat\u00fcrlich Potenziale auch f\u00fcr den Schienenperso-\n\nnennahverkehr, aber es g\u00e4be dann, wenn wir dort eine \n\nElektrifizierung und eine Zweigleisigkeit hinbek\u00e4men, na-\n\nt\u00fcrlich auch Potenziale f\u00fcr den Fernverkehr. \n\nDer eine oder andere wird sich vielleicht an die legend\u00e4ren \n\nKarlex- und Karola-Z\u00fcge erinnern, die von Berlin \u00fcber \n\nLeipzig und Plauen nach Karlsbad fuhren und diese Stre-\n\ncke dort genutzt haben, allerdings mit Diesel. Wir werden \n\ndort auch in gewissem Sinne Schieneng\u00fcterverkehr be-\n\nkommen. Das ist nicht ganz unproblematisch aufgrund der \n\nTrassenf\u00fchrung und der Anwohner. Aber es ist wichtig, \n\nauch das f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft im Blick zu behal-\n\nten. Allerdings ist es von der eigentlichen TEN-Achse, die \n\n\u00fcber das Erzgebirge f\u00fchren soll, doch in gewissem Sinne \n\nrelativ weit weg. Insofern sehe ich dort eher eine Bypass-\n\nFunktion f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr. \n\nDie weiteren Dinge, die wir mit diesem Antrag in den Blick \n\nnehmen, sind kleine Grenzverkehre und auch L\u00fccken-\n\nschl\u00fcsse. Exemplarisch seien genannt: Marienberg \u2013 Ko-\n\nmotau, Freiberg \u2013 Holzhau \u2013 Moldava \u2013 Br\u00fcx, Johannge-\n\norgenstadt \u2013 Karlsbad und auch Cranzahl \u2013 Weipert bzw. \n\nder zweite Teil Klingenthal \u2013 Kraslice nach Falkenau (So-\n\nkolov). Das sind alles Strecken, die zum Teil gebaut oder \n\nreaktiviert werden m\u00fcssten; zum Teil geht es dann nur noch \n\num Bestellungen. Auch das sollte man alles mal untersu-\n\nchen, denn die kleineren Verbindungen sind vor allem f\u00fcr \n\ndie touristischen und nachbarschaftlichen Verkehre rele-\n\nvant. \n\nDas Erfolgsmodell haben wir auch im Freistaat Sachsen, \n\ndas ist die Nationalparkbahn von D\u011b\u010d\u00edn \u00fcber Bad Schandau \n\n\u2013 Sebnitz und Dolni Poustevna nach Rumburk. Es hat eine \n\nganze Weile gedauert, bis diese in Gang kommen konnte, \n\nweil dieses St\u00fcckchen zwischen Sebnitz und Dolni  \n\nPoustevna nicht verbunden war. Seitdem das verbunden ist, \n\nfahren dort deutsche Baureihen 642 mit tschechischem \n\nPersonal \u2013 die Ansagen kommen, je nachdem, in welchem \n\nLand man gerade ist, erst auf Tschechisch und dann auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 988 \n\nDeutsch oder andersherum. Das ist ein seit Jahren bew\u00e4hr-\n\nter Zug und in diese Richtung sollten wir auch bei den an-\n\nderen L\u00fcckenschl\u00fcssen schauen. \n\nJetzt gilt es aber insbesondere bei dem Erzgebirgsbasistun-\n\nnel auf ein bisschen Beschleunigung zu kommen. Deswe-\n\ngen wollen wir unter II. auch die Ma\u00dfnahmen pr\u00fcfen, wie \n\nschneller geplant, gebaut und verbunden werden kann. Das \n\nbetrifft nat\u00fcrlich auch die kleinen Grenzverkehre, aber  \n\ngerade beim Erzgebirgsbasistunnel sind die Vorteile klar. \n\nDer ist hochwassersicher, die Strecke hat mehr Kapazit\u00e4t \n\nf\u00fcr G\u00fcterverkehr und auch Schienenpersonenfernverkehr. \n\nDie Fahrtzeit von Dresden nach Prag wird sich von zwei \n\nauf eine Stunde verk\u00fcrzen. Es gibt eine durchgehende \n\nstabile Verbindung von den Nordseeh\u00e4fen, der sogenann-\n\nten Y-Trasse von Bremen\u2013Bremerhaven und Hamburg, \n\ndurch Deutschland und Sachsen nach S\u00fcdosteuropa. Das \n\nist der so genannte TEN-Korridor Orient/East-Med. \n\nDie Vorteile f\u00fcr unsere Logistikwirtschaft sind da relativ \n\nklar. Wir k\u00f6nnen Drehscheibe zwischen Nord und S\u00fcd und \n\nOst und West werden. Das ist guter Verkehr, denn gute  \n\nVerkehrsachsen sind wichtig, sie sichern Wohlstand und \n\nMobilit\u00e4t und schaffen Verbindungen zum Nachbarn. Die \n\nEisenbahnachsen sind Lebensadern f\u00fcr Wirtschaft und \n\nTouristik, denn sie bringen Menschen zusammen. \n\nWir wollen, dass es schnell geht. Die Heilige Barbara wird \n\ndann auch \u00fcber dieses Projekt wachen, so wie sie es schon \n\nam Brenner und am Gotthard getan hat und auch am \n\nLeipziger City-Tunnel. Damit es schnell losgehen kann, \n\nhaben wir diesen Antrag eingebracht. Um es mit Lokf\u00fch-\n\nrer-Sprech zu beenden: Wir w\u00fcnschen uns auf dieser Stre-\n\ncke relativ schnell \u201eFahrt frei!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Nowak von der CDU Fraktion. \n\nIch bitte jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herrn Dr.  \n\nLiebscher, bitte. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nErfindung der Eisenbahn w\u00e4hrend der industriellen Revo-\n\nlution f\u00fchrte zu einem riesigen Wirtschaftsaufschwung in \n\nganz Europa. Rohstoffe, Waren und Menschen konnten  \n\nsicher und schnell transportiert werden, wodurch viele Pro-\n\ndukte wiederum schnell angefertigt und verkauft wurden. \n\nDie Folge: erh\u00f6hte Produktivit\u00e4t, mehr Arbeitspl\u00e4tze und \n\nvor allem mehr Wohlstand. \n\nDiese Erfolgsgeschichte rei\u00dft bis zum heutigen Tag nicht \n\nab. Die Eisenbahn von fr\u00fcher ist heute schneller und um-\n\nweltfreundlicher. Damit stellt sie eine nachhaltige Alterna-\n\ntive zu Personen- und Warentransport auf der Stra\u00dfe dar. \n\nUmso wichtiger ist es, das Zusammenwachsen Europas \n\ndurch leistungsf\u00e4hige G\u00fcterfernverbindungen zu sichern \n\nund auszubauen. Die St\u00e4rkung der Schienenverbindung \n\nzwischen dem Freistaat Sachsen und Tschechien ist dahin \n\ngehend ein wichtiger Schritt, um die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nzu st\u00e4rken und Lebensqualit\u00e4t zu erhalten. Das weitere Zu-\n\nsammenwachsen Europas birgt f\u00fcr Sachsen die Chance, \n\nzuk\u00fcnftig auf vielen Ebenen Potenzial zu entfalten \u2013 nach-\n\nhaltig, wirtschaftlich und sozial. Daf\u00fcr bedarf es europ\u00e4i-\n\nscher Netze; Netze, die Informationen, G\u00fcter und Men-\n\nschen verbinden; denn nicht nur auf digitalem und politi-\n\nschem Weg braucht Sachsen in der EU gute Kontakte. Es \n\nsind vor allem die infrastrukturellen Netze, die es den Men-\n\nschen erm\u00f6glichen, Europa zu erleben. \n\nImmer mehr Menschen entscheiden sich f\u00fcr den Zug als \n\nVerkehrsmittel. Das zeigen nicht zuletzt die Fahrgastzahlen \n\n2019. Allein die Deutsche Bahn hat mit \u00fcber 150 Millionen \n\nFahrg\u00e4sten einen neuen Rekord zu verzeichnen und trans-\n\nportierte damit 2,8 Millionen Menschen mehr als im Vor-\n\njahr. Trotz Corona will sie ihre Investitionsoffensive nicht \n\neinstellen und das sollten wir als politische Vertreter \n\nebenso wenig tun. \n\nF\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit der Bahn braucht es Ma\u00dfnah-\n\nmen, die eine starke Bahn in Europa, in Deutschland und \n\nin Sachsen schaffen \u2013 Ma\u00dfnahmen wie eine zuverl\u00e4ssige \n\nund sichere Infrastruktur in ganz Europa. Ein Beispiel dazu \n\nist die niederschlesische Magistrale, die mit ihrer neu aus-\n\ngebauten G\u00fcterverkehrsstrecke zwischen Hoyerswerda \n\nund der polnischen Grenze neue M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. \n\nSachsen nimmt aufgrund seiner zentralen Lage innerhalb \n\ndes europ\u00e4ischen Binnenmarktes eine Schl\u00fcsselrolle ein. \n\nDabei stellt die Verbindung Dresden \u2013 Prag einen wichti-\n\ngen Teil des S\u00fcd-Nord-Korridors der transeurop\u00e4ischen \n\nNetze dar. Diese verbinden unter anderem Norddeutsch-\n\nland und Mitteldeutschland mit S\u00fcd- und Osteuropa. \n\nDie genannten transeurop\u00e4ischen Netze sind ein EU-Ver-\n\nkehrsprojekt mit dem Ziel, die EU wirtschaftlich und sozial \n\nn\u00e4her zusammenzuf\u00fchren. Damit wird der Koalitionsver-\n\ntrag erf\u00fcllt, in welchem eine Unterst\u00fctzung des im Antrag \n\ngenannten europ\u00e4ischen Projekts der Neubaustrecke  \n\nDresden \u2013 Prag festgeschrieben wird. Dieses Projekt wird \n\ndas Elbtal von G\u00fcterverkehr entlasten und insbesondere \n\nschweren G\u00fcterverkehr aufnehmen. \n\nDoch die Mobilit\u00e4t zwischen der Tschechischen Republik \n\nund dem Freistaat Sachsen umfasst mehr als die Verbin-\n\ndung Dresden \u2013 Prag. Deswegen ist es wichtig, den Blick \n\nzu weiten und auch andere grenz\u00fcberschreitende Eisen-\n\nbahnstrecken zu f\u00f6rdern, worauf mein Vorredner bereits \n\nhingewiesen hat. Die Bahnlinie \u00fcber Bad Brambach nach \n\nTschechien liefert daf\u00fcr ein gutes Beispiel. Auch dort w\u00e4re \n\neine weitere zus\u00e4tzliche G\u00fcterverkehrsanbindung m\u00f6glich. \n\nBei diesen umfangreichen Infrastrukturprojekten ist es \n\nwichtig, alle m\u00f6glichen planerischen Varianten im Blick zu \n\nhaben. Nur so k\u00f6nnen fundierte Entscheidungen getroffen \n\nwerden. Es ist wichtig, diesen Prozess effizient und f\u00fcr alle \n\nBeteiligten transparent zu gestalten. So k\u00f6nnen die Ein-\n\nw\u00e4nde aller Akteure diskutiert und ber\u00fccksichtigt werden. \n\nDas steigert die zwingend ben\u00f6tigte Akzeptanz f\u00fcr Schiene \n\nund Bahn innerhalb der Bev\u00f6lkerung. Insgesamt sichert \n\ndieser Antrag nachhaltige und schnelle Mobilit\u00e4t von G\u00fc-\n\ntern und Menschen zwischen dem Freistaat Sachsen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 989 \n\nder Tschechischen Republik und damit auch innerhalb Eu-\n\nropas. Leistungsf\u00e4hige und nachhaltige G\u00fcterzugverbin-\n\ndungen werden aufgebaut, das Elbtal von G\u00fcterz\u00fcgen und \n\ndamit L\u00e4rm entlastet und die Verbindungen zwischen dem \n\nFreistaat Sachsen und der Tschechischen Republik werden \n\ngest\u00e4rkt. \n\nLassen Sie uns beginnen, durch neue Schienen einen  \n\nweiteren Wirtschaftsaufschwung voranzutreiben! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Liebscher, und jetzt f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Henning Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Diese Koalition bekennt sich \n\nmit ihrem heutigen Antrag erneut und nachdr\u00fccklich zur \n\ngeplanten europ\u00e4ischen Neubaustrecke zwischen Dresden \n\nund Prag. Dieser Zeitpunkt ist nicht zuf\u00e4llig, sondern ge-\n\nnau richtig, denn am 21.08.2020 wurde das Raumord-\n\nnungsverfahren abgeschlossen. Es liegen jetzt praktische \n\nVarianten auf dem Tisch, und es ist der richtige Zeitpunkt, \n\num an dieser Stelle noch einmal laut und deutlich zu sagen, \n\ndass dieses Projekt aus so vielen Gr\u00fcnden sinnvoll ist, dass \n\nwir es einfach nur aus ganzer Kraft unterst\u00fctzen sollten. \n\nEs wurde vieles gesagt, deshalb m\u00f6chte ich mich auf ganz \n\nwenige Punkte beschr\u00e4nken. Der erste ist: Dieses Ver-\n\nkehrsprojekt zeigt ganz konkret, dass eine gelingende Ver-\n\nkehrswende eine Frage von \u00f6konomischer Vernunft ist hin \n\nzum europ\u00e4ischen Zusammenwachsen, dass in ganz kon-\n\nkreten Projekten gedacht werden sollte und dass dies von \n\nuns auch so angegangen wird. Genau an dieser Stelle wird \n\nEuropa, wird Verkehrswende, wird auch die Entlastung \n\nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern durch Verkehr praktisch, \n\nund deshalb findet dieses Projekt auch so gro\u00dfe Akzeptanz \n\nunter den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nDieses Projekt r\u00e4umt mit zwei ganz wichtigen Vorurteilen \n\nauf, was das Thema B\u00fcrgerbeteiligung angeht. Die einen \n\nsagen, Verwaltung meint es nie so richtig ernst, wenn es \n\ndarum geht, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu beteiligen. Ich \n\nglaube, wir haben an diesem Projekt ganz praktisch erfah-\n\nren, mit welch gro\u00dfer Offenheit und mit welchem Interesse \n\ndie Verwaltung gegen\u00fcber B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf-\n\ntreten kann, indem sie sagt: Wir vertrauen euch, weil wir \n\nwissen, dass auch ihr Ideen und Vorschl\u00e4ge habt, auf die \n\nwir vielleicht nicht selbst kommen, und eure Ideen k\u00f6nnen \n\ndabei helfen, unser gemeinsames Projekt besser zu ma-\n\nchen. Wir erleben auf der anderen Seite, dass B\u00fcrgerinitia-\n\ntiven in der Regel nur Meckerinitiativen sind. \n\nHier wird jedoch das Gegenteil bewiesen. Daf\u00fcr m\u00f6chte \n\nich mich herzlich bedanken. Die B\u00fcrgerinitiative rund um \n\ndiese Neubaustrecke zeigt, mit welchem gro\u00dfartigen Enga-\n\ngement und mit welcher Konstruktivit\u00e4t und Sachkenntnis \n\ngearbeitet wird. Das ist auf allen Seiten vorbildlich. \n\nIch m\u00f6chte es an dieser Stelle kurz machen und freue mich, \n\ndass wir als Koalition gemeinsam hinter diesem Projekt \n\nstehen. Dieses Projekt wird f\u00fcr Sachsen ganz neue wirt-\n\nschaftliche, zwischenmenschliche, diplomatische, zivilge-\n\nsellschaftliche Kontakte erm\u00f6glichen, und deshalb bitte ich \n\nSie herzlich um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Henning Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herrn Keller. \n\nTobias Keller, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Als wir den Priorit\u00e4tenantrag \n\nin der Drucksache 7/3035 gelesen haben, kam wahre \n\nFreude auf. Der Titel deckt sich mit unserem AfD-Pro-\n\ngramm \u201eGrenz\u00fcberschreitende Eisenbahninfrastruktur in \n\nden EU-Korridoren\u201c\u2013 und jetzt kommt\u2018s \u2013 \u201ezukunftssicher \n\nund schnell ausbauen\u201c. Als wir weiterbl\u00e4tterten und den \n\nAntrag genau unter die Lupe nahmen, stellten wir Folgen-\n\ndes fest: Bei Punkt II wird ein R\u00fcckschritt dargestellt und \n\nkein Fortschritt. Es geht nicht darum, schnell und zukunfts-\n\nsicher auszubauen, sondern erst wieder zu pr\u00fcfen, welche \n\nM\u00f6glichkeiten der Vereinfachung von Planungs- und Plan-\n\nfeststellungsverfahren sowie effizienten Beteiligungsfor-\n\nmen der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange, zum Beispiel durch \n\nfortschreitende Digitalisierung, vorhanden sind. \n\nWir hatten eigentlich gedacht, dass die Staatsregierung bei \n\nsolchen Gro\u00dfprojekten verantwortlich in diesem Sinne \n\nhandelt. Deshalb wundern wir uns, dass die Regierungspar-\n\nteien der Staatsregierung solche Antr\u00e4ge stellen. \n\nKommen wir zum Punkt I des Antrags. Da geht es vorwie-\n\ngend nicht um grenz\u00fcberschreitende Eisenbahnstrukturen, \n\nsondern um den Basistunnel Dresden \u2013 Prag, also von  \n\nHeidenau nach \u00dast\u00ed nad Labem. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nDas ist grenz\u00fcberschreitend!) \n\n\u2013 Ja, da wird eine Grenze \u00fcberschritten, aber es ist nur eine \n\neinzige Strecke. Das geh\u00f6rt eigentlich nicht in einen An-\n\ntrag. Sie h\u00e4tten gut eine oder zwei Kleine Anfragen stellen \n\nk\u00f6nnen, das h\u00e4tte ausgereicht. Offensichtlich werden \n\nKleine Anfragen nicht in Ihrem Sinne beantwortet. Uns ist \n\nes so ergangen, dass wir auf Kleine Anfragen keine  \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfe Antwort bekommen haben. \n\n(Andreas Nowak, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Keller, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTobias Keller, AfD: Ja. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Kollege Keller, ist Ihnen der \n\nUnterschied zwischen einer politischen Willensbildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 990 \n\nund einer politischen Aussage im Rahmen eines parlamen-\n\ntarischen Antrages und einer Kleinen Anfrage bekannt? \n\nTobias Keller, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich. Dennoch ist es \n\nnicht n\u00f6tig, einen Antrag zu schreiben, in dem steht, \n\nschnell und sicher ausbauen, und am Ende kommen nur \n\nAnfragen heraus. Das ist unter der W\u00fcrde eines Landtags-\n\nmitglieds. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDas ist ein Berichtsantrag!) \n\n\u2013 Schon verstanden, schon verstanden. Lesen Sie Ihren  \n\neigenen Antrag noch einmal durch. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Brauche ich \n\nnicht zu lesen, ich habe ihn geschrieben!) \n\nIm Antrag steht kein einziger Vorschlag, wie ein schneller \n\nAusbau vonstattengehen soll, sondern Fragen und be-\n\nkannte Dinge. Sie haben vorhin schon ausgef\u00fchrt, was alles \n\nbekannt ist. Wozu wollen Sie Fragen stellen, wenn es ei-\n\ngentlich darum geht, die Grundlagen zu ermitteln und die \n\nVorplanung festzustellen? Sie h\u00e4tten auch sagen k\u00f6nnen, \n\nSie brauchen mehr Personal, damit es schneller geht. Sie \n\nh\u00e4tten sagen k\u00f6nnen, wir wollen die Planungsabl\u00e4ufe straf-\n\nfen. Sie h\u00e4tten sagen sollen, wo das genau geht. Nein, Sie \n\nstellen Fragen. \n\nZurzeit sind die Variantenentscheidungen f\u00fcr die B\u00fcrger \n\nam interessantesten. Sie haben das gut ausgef\u00fchrt. Da geht \n\nes um den Volltunnel oder um einen offenen Tunnel und \n\neinen zus\u00e4tzlichen Servicetunnel. Das hat etwas mit B\u00fcr-\n\ngerbeteiligung zu tun, denn die B\u00fcrgerinitiative w\u00fcnscht \n\nsich diesen Volltunnel. Dazu sagt der Antrag aber nichts. \n\nSie haben genau einen Punkt I.e, wo nach dem Stand der \n\nPlanungen weiterer grenz\u00fcberschreitender Eisenbahnstre-\n\ncken zwischen Sachsen und der Tschechischen Republik \n\ngefragt wird. Nur ein Punkt \u00fcber die vielen Strecken, die \n\nauch noch wichtig sind. Es geht nicht nur um diesen einen \n\nEisenbahntunnel, sondern auch um die anderen Strecken. \n\nZwei Strecken will ich einmal herausgreifen, die seit langer \n\nZeit wichtig sind und die Sie auch im Wahlkampf erw\u00e4hnt \n\nhaben. Dazu gibt es teilweise Potenzialstudien oder auch, \n\nwie ich in einer Kleinen Anfrage belehrt wurde, eine Wirt-\n\nschaftlichkeitsstudie. Ich nenne die Welterberegion Erzge-\n\nbirge. Sie haben die Kleinstrecke jetzt in der Rede erw\u00e4hnt. \n\nIm Antrag steht sie nicht. Dort liegt eine Potenzialstudie \n\nvor. Die Verkehrsverb\u00fcnde haben gro\u00dfes Interesse, 8,5 Ki-\n\nlomater Schienenweg zu bauen, der schon demontiert war. \n\nEs gibt auch eine B\u00fcrgerinitiative, die seit Jahren daran  \n\narbeitet, endlich in der Welterberegion auf den Gebieten \n\nvon Kultur und Tourismus Sachsen mit Tschechien zu  \n\nverbinden. Zukunftssicher und schnell ausbauen geht an-\n\nders. Dazu sagen Sie nichts. Daf\u00fcr tun Sie nichts. \n\nDes Weiteren gibt es im Vogtland die Strecke Plauen \u2013 Bad \n\nBrambach \u2013 Vojtanov, die Sie gern ausbauen wollen. Daf\u00fcr \n\nliegt seit \u00fcber einem Jahr eine Wirtschaftlichkeitsstudie \n\nvor. Ich hatte dazu am 16. Juli 2020 die Anfrage 25/44 ge-\n\nstellt. Sie schrieben zu meiner Frage, ob es eine M\u00f6glich-\n\nkeit gibt, diese Machbarkeitsstudie zu ver\u00f6ffentlichen: Das \n\nGutachten dient der Vorbereitung des Willensbildungspro-\n\nzesses des Bundes und der Staatsregierung zum weiteren \n\nUmgang mit besagter Strecke. Das hei\u00dft, Sie haben die \n\nStudie, aber Sie wollen, wie der n\u00e4chste Satz beweist, sie \n\nnoch nicht bekannt geben. Das hei\u00dft, Sie wollen sich erst \n\neinmal eine Meinung bilden, aber die Opposition schlie\u00dfen \n\nSie davon aus. Der Willensbildungsprozess ist derzeit noch \n\nnicht abgeschlossen, weshalb gegenw\u00e4rtig von der M\u00f6g-\n\nlichkeit einer Einsichtnahme abgesehen wird. \n\nIch hatte in einer weiteren Anfrage am 24.09.2020 detail-\n\nliertere Anfragen gestellt, um aus dieser Studie etwas von \n\nIhnen zu erfahren. Daraufhin wurde ich belehrt, dass es \n\nkeine Machbarkeitsstudie, sondern eine Wirtschaftlich-\n\nkeitsstudie ist \u2013 sehr interessant \u2013 wiederum mit dem Satz: \n\nweshalb gegenw\u00e4rtig von der M\u00f6glichkeit einer Einsicht-\n\nnahme abgesehen wird. Jetzt verstehe ich, warum die Par-\n\nteien der Staatsregierung die Anfrage stellen. Wir wollen \n\njetzt informiert werden. Danke daf\u00fcr, aber wir werden den \n\nAntrag ablehnen, weil wir das nicht verstehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Herrn Keller f\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht jetzt Marco B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich finde es schade, dass es die Koali-\n\ntion ein Jahr nach der Landtagswahl noch nicht geschafft \n\nhat, spannende und politische Antr\u00e4ge hier im Landtag zu \n\nfordern. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Wie das Thema Fu\u00dfball!) \n\n\u2013 Das war eine Aktuelle Debatte und kein Antrag, und es \n\nwar nur von einer Fraktion. \u2013 Aber Sie k\u00f6nnen sich offen-\n\nsichtlich in Ihren drei Fraktionen nicht einigen, etwas zu \n\nfordern, das neu und ein pr\u00e4sentes Thema w\u00e4re, und nicht \n\ndas, was Sie in der letzten Legislaturperiode unz\u00e4hlige Mal \n\nhier debattiert haben \u2013 Gro\u00dfe Anfragen und was es alles \n\ngibt. Im Grunde besteht zu dem Thema nichts Neues. Ich \n\nfinde es schade, dass es nichts Neues gibt. \n\nZum Projekt an sich: Es ist die Frage, ob wir wirklich in \n\ndieser Detailliertheit \u2013 wie wir es von Herrn Nowak geh\u00f6rt \n\nhaben \u2013 \u00fcber Neigungswinkel, wie dieser Tunnel zwischen \n\nDresden und Prag gebaut wird, hier im gro\u00dfen Plenum in \n\nder \u00d6ffentlichkeit reden m\u00fcssen oder ob wir uns zum Bei-\n\nspiel schon vorher im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr die Experten dazu einladen, die uns dort etwas be-\n\nrichten. Ich finde, das ist eine bessere Variante als hier zum \n\n20. Mal zu sagen: Ja, wir stehen zu Dresden \u2013 Prag. Nat\u00fcr-\n\nlich stehen wir als Bundesland Sachsen zu Dresden \u2013 Prag. \n\nDas ist etwas, das wir aus der letzten Legislaturperiode mit-\n\nnehmen k\u00f6nnen. \n\nWie gesagt, es gab damals eine Gro\u00dfe Anfrage. Wir als \n\nLinksfraktion haben \u00e4hnlich wie die GR\u00dcNEN damals das \n\nProjekt nicht bejubelt, aber wir haben es auch nicht be-\n\nk\u00e4mpft; denn unser Fokus liegt nicht unbedingt auf dieser \n\ninternationalen Prestigestrecke Dresden \u2013 Prag. Das ist  \n\nsicher ein gutes Zukunftsprojekt, und es ist \u00fcberf\u00e4llig, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 991 \n\nschnell und fortschrittlich von A nach B \u2013 in dem Fall \n\ngrenz\u00fcberschreitend zwischen zwei Metropolen \u2013 zu kom-\n\nmen. Es wird h\u00f6chste Eisenbahn, dass das passiert. Aber \n\nmich st\u00f6rt, dass Sie \u00fcber andere Eisenbahn- und Infrastruk-\n\nturprojekte nicht mehr reden oder dass keine konkreten \n\nVorstellungen kommen. Was ist zum Beispiel mit der Stre-\n\ncke Chemnitz \u2013 Leipzig? \u2013 Zwei Metropolen, 30 Jahre \n\nnach der Transformation und immer noch ist Chemnitz \n\nnicht ordentlich an das Eisenbahnnetz angeschlossen. Aber \n\nwas wurde stattdessen sofort gebaut? \u2013 Die Autobahn zwi-\n\nschen Chemnitz und Leipzig; keine ICE-Strecke, keine \n\ngro\u00dfe Investition \u2013 nicht einmal ann\u00e4hernd. Dort liegt \n\nheute immer noch nur ein Gleis, das keine Oberleitung hat. \n\nDas sind die Probleme, die viele Menschen tagt\u00e4glich  \n\nbewegen. Dazu wird nichts gesagt. Ich finde, es ist ein \n\nSkandal, dass eine der gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte in Sachsen keinen \n\nAnschluss an das Fernverkehrsnetz hat. \n\nWarum reden wir dar\u00fcber, dass es dringender ist, einen \n\nTunnel durch das Erzgebirge zu jagen? \u2013 Das frage ich \n\nmich wirklich. In dem Antrag stellen Sie eine wichtige \n\nFrage, wie man solche Gro\u00dfprojekte beschleunigen kann. \n\nDas stimmt, das h\u00e4tten Sie auch bei anderen Infrastruktur-\n\nprojekten fragen k\u00f6nnen. Welche M\u00f6glichkeiten der Ver-\n\neinfachung von Planungs- und Planfeststellungs- und sons-\n\ntigen Verfahren sind m\u00f6glich? \u2013 Das ist in II. eine Ihrer \nFragen zu der Strecke Dresden \u2013 Prag. In seiner Antwort \n\nwird uns Minister Dulig hoffentlich nachher erl\u00e4utern, dass \n\ndas Strukturst\u00e4rkungsgesetz wom\u00f6glich ein Hebel sein \n\nkann, um einiges zu beschleunigen. Sachsen m\u00f6chte von \n\nBerlin \u00fcber G\u00f6rlitz nach Dresden und dann sicher weiter \n\nnach Prag. \n\nAuch das Planungsbeschleunigungsgesetz k\u00f6nnte eine \n\nm\u00f6gliche Antwort sein, die die Planung beschleunigt. Mich \n\nw\u00fcrde interessieren, wie der aktuelle Stand ist und wie wir \n\ndas auf alle Infrastrukturgesetze in Sachsen anwenden k\u00f6n-\n\nnen \u2013 insofern bin ich auf die Antworten gespannt \u2013, aber \n\nnicht nur zwischen Dresden und Prag, sondern auch bei den \n\nanderen wichtigen Strecken. \n\nUm bei dem Thema grenz\u00fcberschreitender Verkehr zu blei-\n\nben: Es gibt viele wichtige Anliegen, die wir in Sachsen \n\nhaben. Es gab zum Beispiel einmal eine Direktverbindung \n\nDresden \u2013 Breslau. Das ist nicht mehr so. Es ist so, dass die \n\ns\u00e4chsische Seite nicht mehr elektrifiziert ist. Auch deshalb \n\ngibt es heute keine Direktverbindung mehr. Ein anderes \n\ngrenz\u00fcberschreitendes Thema: In G\u00f6rlitz und Zgorzelec \n\nzum Beispiel wollen beide St\u00e4dte eine gemeinsame  \n\nStra\u00dfenbahnverbindung haben. Das ist aus rechtlichen \n\nGr\u00fcnden seit \u00fcber 20 Jahren nicht m\u00f6glich. Darum  \n\nk\u00fcmmert sich keiner. Das sind Probleme, die Menschen \n\ntagt\u00e4glich besch\u00e4ftigen und nicht die Superlative \u2013 noch \n\neinmal eine halbe Stunde weniger durch einen Tunnel nach \n\nPrag zu brauchen, der durch das Erzgebirge gejagt wird \n\nund erst in 20 Jahren fertig ist. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, was mit den Verbindungen \n\nwird, die seit 30 Jahren stillliegen, bei denen es nicht ein-\n\nmal eine Oberleitung gibt innerhalb von Sachsen. Das sind \n\nProbleme, die wir viel dringender angehen m\u00fcssen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Wir \n\nk\u00f6nnten jetzt in eine zweite Runde gehen, und ich sehe, es \n\ngibt vom Kollegen Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion Redebe-\n\ndarf. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Herr B\u00f6hme, die \u00dcberschrift dieses An-\n\ntrages lautet \u201eGrenz\u00fcberschreitende Eisenbahninfrastruk-\n\ntur\u201c. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nJa, das haben wir gelesen!) \n\nIch sage einmal, die einzige Grenze, die man auf der Stre-\n\ncke von Chemnitz nach Leipzig \u00fcberschreitet, ist die des \n\nehemaligen Regierungsbezirkes Leipzig zum ehemaligen \n\nRegierungsbezirk Chemnitz oder aktuell vom ZVNL zum \n\nZVMS. Das sind aber keine internationalen Grenzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas sind aber auch Grenzen!) \n\nWenn Sie das also unter grenz\u00fcberschreitend verstehen, \n\nokay, dann kann Ihr Beitrag hier entsprechend gewertet \n\nwerden. Wo fange ich denn eigentlich an? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sie \n\nhaben doch schon angefangen!) \n\nDie Ergebnisse die wir aufgrund dieses Antrages bekom-\n\nmen, werden durch die Staatsregierung geliefert. Von da \n\naus werden wir sehen, wie sich die Dinge weiterentwi-\n\nckeln. Man hat manchmal den Eindruck, hier im Hause gibt \n\nes verschiedene Kollegen, die schon alles wissen. Das neh-\n\nmen wir f\u00fcr uns nicht in Anspruch, und deshalb haben wir \n\ndiesen Berichtsantrag geschrieben, weil sich bestimmte \n\nEntwicklungen an der weiteren Planung oder Vorplanung \n\nbewegt haben. \n\nHerr Keller, dass Sie es nicht verstanden haben, hat man \n\nIhrer Rede angemerkt. Das muss man sagen. Ich erkl\u00e4re es \n\nIhnen gern noch einmal: Die Strecken, die Sie vorhin er-\n\nw\u00e4hnt haben, waren die, die ich erw\u00e4hnt habe: Marienberg \n\n\u2013 Komotau, Freiberg nach Br\u00fcx, Johanngeorgenstadt nach \n\nKarlsbrad, Cranzahl \u2013 Weipert und Zwotental nach Soko-\n\nlov. Das sind zwar grenz\u00fcberschreitende Strecken, aber die \n\nhaben mit der TEN-Achse, die durch den Erzgebirgsba-\n\nsistunnel f\u00fchren soll, nichts zu tun. Darauf werden Sie kei-\n\nnen G\u00fcterverkehr bekommen. Das Erzgebirgsbasistunnel-\n\nprojekt ist vor allem ein G\u00fcterverkehrsprojekt. Dass der \n\nZug mit den Personen dann schneller nach Prag fahren \n\nkann, ist ein Kollateralnutzen. Es ist wichtig, weil dort die \n\nAnbindungen nach Budapest und nach Wien \u00fcber das \n\ntschechische Hochgeschwindigkeitsnetz sichergestellt \n\nwerden. Aber diesen Basistunnel mit den kleinen Strecken \n\nim kleinen Grenzverkehr zu vergleichen, zeugt von geh\u00f6-\n\nriger Ahnungslosigkeit. Das muss man an dieser Stelle \n\nschon einmal sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 992 \n\nZum Thema Plauen \u2013 Bad Brambach \u2013 Eger/Cheb: Das ist \n\ngeografisch kein Ersatz f\u00fcr diese Strecke, auch wenn das \n\nvielleicht bei Teilen der LINKEN und in dem einen oder \n\nanderen gr\u00fcnen Wahlkreisb\u00fcro so gesehen wurde. Das ist \n\ngeografisch zu weit weg von dieser TEN-Achse. Es ist von \n\nder Geographie oder von der \u00d6rtlichkeit her nicht ver-\n\ngleichbar. Eines muss man auch sagen: Dort vor Ort ist das \n\nThema Schieneng\u00fcterverkehr nicht in diesem Umfang ak-\n\nzeptiert, wie es n\u00f6tig w\u00e4re, um in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Stre-\n\ncke zu machen. \n\nBei der Frage Volltunnel oder Teiltunnel geht es um 8 Ki-\n\nlometer von Heidenau bis zu dem entsprechenden Tunnel-\n\nmund, 24 gegen 32 Kilometer Tunnel. Ich sage nur: Wenn \n\nwir die M\u00f6glichkeit haben, einen Drei-R\u00f6hren-Tunnel mit \n\neinem Servicetunnel und einem Rettungstunnel zu bauen, \n\ndann w\u00fcrde ich dieser Variante den Vorzug vor einer Zwei-\n\nR\u00f6hren-L\u00f6sung geben, die vielleicht 8 Kilometer l\u00e4nger \n\nist. \n\n(Tobias Keller, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Nat\u00fcrlich, mit Freuden. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDann am Mikrofon 7 Herr Keller. Bitte sch\u00f6n. \n\nTobias Keller, AfD: Danke. \u2013 Sie sprachen gerade davon, \n\ndass das eine Projekt mit den vielen anderen kleinen Pro-\n\njekten nichts zu tun habe. Warum schreiben Sie dann in der \n\n\u00dcberschrift \u201eGrenz\u00fcberschreitende Eisenbahninfrastruktur \n\nin den EU-Korridoren\u201c \u2013 und nicht im EU-Korridor Dres-\n\nden \u2013 Prag \u2013 \u201ezukunftssicher und schnell ausbauen\u201c? Wa-\n\nrum schreiben Sie das nicht direkt hin? Wir meinen die \n\nStrecke Dresden \u2013 Prag. Wir f\u00fchlen uns hier veralbert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Zwischen-\n\nfrage, die mir Gelegenheit gibt, abseits der Redezeit darauf \n\nzu antworten. \u2013 Der EU-Korridor, zu dem die Strecke Dres-\n\nden \u2013 Prag geh\u00f6rt, ist der TEN-Orient/East-Med Corridor. \n\nEs gibt aber noch einen zweiten, der von Ost nach West \n\ngeht. Diese Drehscheibe k\u00f6nnten wir in Sachsen erreichen. \n\nDeshalb steht dort \u201eKorridore\u201c. Wir haben im Kontext des-\n\nsen auch die kleinen L\u00fcckenschl\u00fcsse im kleinen Grenzver-\n\nkehr, weil man das insgesamt betrachten sollte. Aber klar \n\nist auch: Auf den kleinen Strecken wird es nie Schieneng\u00fc-\n\nterverkehr geben. Die werden auch nicht elektrifiziert, weil \n\nsich das nicht rechnet. Wenn wir die elektrifizieren, wird \n\nuns das h\u00f6chstens \u00fcber Wasserstoff oder gegebenenfalls \n\n\u00fcber Batterie gelingen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, es ist n\u00f6tig, das \n\nThema hier zu besprechen, weil offensichtlich immer noch \n\nviel Unwissen vorhanden ist. Deshalb vielen Dank f\u00fcr die \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegen Nowak. Wer m\u00f6chte weiter in der \n\nDebatte sprechen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann \n\nkommen wir jetzt zur Staatsregierung. Herr Staatsminister \n\nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Mit dem Antrag, den wir jetzt behan-\n\ndeln d\u00fcrfen, rennen Sie bei mir offene T\u00fcren ein; denn die \n\nEisenbahnstrecke Dresden \u2013 Prag ist f\u00fcr die gesamte \n\nStaatsregierung ein herausragendes Projekt, aber f\u00fcr mich \n\npers\u00f6nlich ist es eines der wichtigsten Verkehrsprojekte \n\nmeiner bisherigen Amtszeit. Ich bin stolz darauf, wie un-\n\nsere s\u00e4chsische Initiative nach jahrelangen beharrlichen \n\nBem\u00fchungen zu einem Bundesprojekt geworden ist. \n\nErinnern wir uns bitte: Anf\u00e4nglich waren alle dagegen. Es \n\ngab bei der Bahn und beim Bundesverkehrsministerium \n\neine riesengro\u00dfe Skepsis. Da wurden andere Korridore \u2013 \n\ninteressanterweise alle \u00fcber Bayern \u2013 favorisiert, und wir \n\nmussten k\u00e4mpfen. Ich war immer von diesem Projekt \u00fcber-\n\nzeugt und habe mir Verb\u00fcndete gesucht, ob in Br\u00fcssel, \n\netwa beim Koordinator f\u00fcr den TEN-T Verkehrskorridor \n\nOrient/\u00f6stliches Mittelmeer, Mathieu Grosch, oder in Ber-\n\nlin bei unserem s\u00e4chsischen Bundestagsabgeordneten und \n\nauch bei der Deutschen Bahn selbst. Am Ende haben wir \n\ndieses Projekt gemeinsam durchgesetzt. \n\nSeit 2017 steht es im vordringlichen Bedarf des Bundes-\n\nverkehrswegeplanes, und der Bund hat mit seiner Finanzie-\n\nrungszusage der Deutschen Bahn den Planungsauftrag er-\n\nteilt. Bei der DB Netz AG arbeitet seit 2018 ein eigenes \n\nProjektteam daran, mit dem wir im engen Austausch stehen \n\nund es unterst\u00fctzen. Ich stelle mit Genugtuung fest, dass \n\nunsere s\u00e4chsischen Vorleistungen, insbesondere die Vor-\n\nplanungsstudie von 2015, von den zust\u00e4ndigen Fachleuten \n\nals sehr kompetent und n\u00fctzlich bewertet und verwendet \n\nwurde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWeiterhin werden wir gern \u00fcber die partnerschaftliche, \n\nzielorientierte und immer angenehme Zusammenarbeit mit \n\nunseren tschechischen Nachbarn berichten. Durch die Mit-\n\nwirkung an der Vorplanungsstudie und durch politische \n\nUnterst\u00fctzung haben sie stark zur Entscheidung des Bun-\n\ndes beigetragen. Wir haben uns regelm\u00e4\u00dfig mit dem Ver-\n\nkehrsminister Tschechiens getroffen. Auch der damalige \n\ntschechische Ministerpr\u00e4sident, Herr Sobotka, hat sich bei \n\nFrau Merkel selbst f\u00fcr diese Strecke eingesetzt. Auch mit \n\nihm haben wir direkt gesprochen. \n\nMit dem Europ\u00e4ischen Verbund f\u00fcr territoriale Zusammen-\n\narbeit, EVTZ, haben wir 2016 eine Projektgesellschaft ge-\n\ngr\u00fcndet, in der die Tschechische Republik, der Freistaat \n\nSachsen sowie die beiden betroffenen Gebietsk\u00f6rperschaf-\n\nten das Projekt f\u00f6rdern. Auch die beiden Bahngesellschaf-\n\nten arbeiten dabei mit. Nachdem sie die Federf\u00fchrung im \n\nProjekt \u00fcbernommen haben, nehmen sie die Unterst\u00fctzung \n\ndes EVTZ vor allem in der regionalen Zusammenarbeit, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 993 \n\nder Koordinierung von Beh\u00f6rden und in der \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit in Anspruch. \n\n2019 wurde zwischen der DB Netz AG und dem EVTZ \n\neine entsprechende Kooperationsvereinbarung abgeschlos-\n\nsen. Im Dezember 2019 haben die staatliche tschechische \n\nBahn sowie die DB Netz AG und die DB Energie GmbH \n\nden Planungsvertrag abgeschlossen. Dieser dient der Zu-\n\nsammenarbeit im gemeinsamen Planungsraum der Neu-\n\nbaustrecke Dresden \u2013 Prag, damit die Arbeiten an der ge-\n\nmeinsamen Strecke bestm\u00f6glich koordiniert und abge-\n\nstimmt werden k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch zur Frage des Plan-\n\nrechtsverfahrens k\u00f6nnen wir Erfreuliches berichten. Das \n\nim Dezember 2019 gestartete Raumordnungsverfahren \n\nwurde am 21. August dieses Jahres durch die Landesdirek-\n\ntion mit der positiven Beurteilung zweier m\u00f6glicher Tras-\n\nsenkorridore abgeschlossen. Es war und ist sehr wichtig, \n\nalle Beteiligten und Betroffenen in der Region in diese  \n\nPlanungen einzubinden. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich \n\nbeim zust\u00e4ndigen Ministerium, bei Thomas Schmidt, f\u00fcr \n\ndie Begleitung und Verantwortung in diesem Prozess. Wir \n\narbeiten in der Staatsregierung bei diesem Projekt gemein-\n\nsam an der L\u00f6sung. \n\nEs wurden 120 Belangtr\u00e4ger auf deutscher Seite und 19 \n\ntschechische Belangtr\u00e4ger an dem Verfahren beteiligt. \n\n5 600 eingegangene Stellungnahmen wurden durch die \n\nLandesdirektion bewertet. Gegenw\u00e4rtig befinden wir uns \n\nin der Vorplanung. Sie schlie\u00dft mit einem Entscheidungs-\n\nvorschlag \u00fcber mindestens zwei gleichwertig durchge-\n\nplante Trassen ab. Eine teilweise oberirdische Trassenf\u00fch-\n\nrung und eine Streckenf\u00fchrung komplett im Tunnel werden \n\nparallel geplant und bewertet. Die aktuelle Vorplanungs-\n\nphase erh\u00e4lt substanzielle fachliche Unterst\u00fctzung durch \n\nden Staatlichen Geologischen Dienst von Sachsen, die vom \n\nEVTZ koordiniert wird und auf eine langj\u00e4hrige erfolgrei-\n\nche Zusammenarbeit zwischen SMWA und LfULG in der \n\nGrundlagenermittlung zur\u00fcckblicken kann. \n\nBereits seit Juni laufen die von der DB Netz AG beauftrag-\n\nten geologischen Erkundungen. In Zusammenarbeit mit \n\nden Geologinnen und Geologen im S\u00e4chsischen Landes-\n\namt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie wurden ver-\n\nschiedene Bohrpunkte ausgew\u00e4hlt, um die Erkenntnisse \n\n\u00fcber den Untergrund zu vertiefen. Bis 2024 will die Deut-\n\nsche Bahn gemeinsam mit der Region eine Vorzugsvariante \n\nf\u00fcr den Streckenverlauf entwickeln. Das gemeinsame Ziel \n\nist es, eine optimale Variante zu erarbeiten, um die Projekt-\n\nziele zu erreichen und diese in die parlamentarische Befas-\n\nsung zu \u00fcberf\u00fchren. Dann kommt es auf die Entscheidung \n\ndes Bundes an, bevor gr\u00fcnes Licht f\u00fcr die Detailplanung \n\ngegeben wird. Das n\u00e4chste Verfahren \u2013 allerdings ist es bis \n\ndahin ein weiter Weg \u2013 ist dann schon das Planfeststel-\n\nlungsverfahren. \n\nWie ich bereits anf\u00fchrte, sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nund die Interessenstr\u00e4ger in jeder Planungsphase eingebun-\n\nden. So konnte eine B\u00fcrgerinitiative bereits in der Raum-\n\nordnung ihre Vorschl\u00e4ge einbringen. Die Deutsche Bahn \n\nhatte sie in gleichwertige Trassenvarianten \u00fcberf\u00fchrt, und \n\ndas Ergebnis des Verfahrens beinhaltete auch einen Korri-\n\ndor, der auf einen solchen Vorschlag zur\u00fcckgeht. Im Rah-\n\nmen des von der Deutschen Bahn initiierten Dialogforums \n\nbesteht die M\u00f6glichkeit, die Planungen zu begleiten und \n\ndie Interessen und das Wissen in das Projekt einzubringen. \n\nAn diesem Dialogforum nehmen auch der EVTZ, Vertrete-\n\nrinnen und Vertreter der Region, der Kommunen, Beh\u00f6r-\n\nden, Verb\u00e4nde und B\u00fcrgerinitiativen teil. \n\nDiese intensive Arbeit mit allen Beteiligten wird uns in die-\n\nsem gro\u00dfartigen Projekt voranbringen. Das letzte B\u00fcrger-\n\ndialogforum fand am 2. September in Pirna statt. Die Deut-\n\nsche Bahn informiert auf ihrer Internetseite zur Neubau-\n\nstrecke regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den aktuellen Stand der Zusam-\n\nmenarbeit; denn, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir ha-\n\nben in diesem Haus schon h\u00e4ufig \u00fcber die Frage von Betei-\n\nligungen auch bei dieser Strecke gesprochen \u2013 unabh\u00e4ngig \n\nvon der Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag. \n\nWir werden gro\u00dfe Infrastrukturprojekte nur mit einer an-\n\nderen Art von Beteiligung und Akzeptanzarbeit durchset-\n\nzen k\u00f6nnen. Die Erfahrung in Deutschland ist ja, dass \n\nGro\u00dfprojekte fast nicht mehr m\u00f6glich sind, weil sowieso \n\nimmer dagegen geklagt wird, weil es unterschiedlichste In-\n\nteressen gibt. Umso wichtiger ist es, das Klagerisiko zu mi-\n\nnimieren, indem man rechtzeitig Menschen einbindet und \n\ndamit die Akzeptanz erh\u00f6ht. \n\nIch sage das ganz bewusst, weil es mir nicht nur um for-\n\nmale Beteiligungsverfahren geht, die im Gesetz stehen. \n\nEine aktive B\u00fcrgerbeteiligung hei\u00dft, fr\u00fchzeitig Formen des \n\nDialoges und des Einbindens unterschiedlicher Interessen-\n\ngruppen zu wollen und es nicht als Gegnerschaft zu sehen, \n\nsondern als konstruktiven Prozess. Nur so werden wir es in \n\nDeutschland schaffen, dass auch Gro\u00dfprojekte wieder \n\nm\u00f6glich sind. Ich m\u00f6chte meine Kraft daf\u00fcr verwenden, \n\ndass wir in Sachsen beweisen, dass es geht. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Staatsminister, ganz kleinen Moment. \u2013 W\u00e4ren die \n\nHerren von der CDU so lieb, ihre Gespr\u00e4che innerhalb des \n\nSaales einzustellen? \n\nDann m\u00f6chte ich grunds\u00e4tzlich gern noch eine sehr lieb ge-\n\nmeinte Empfehlung abgeben: Wenn Sie sehr eng zusam-\n\nmenstehen und sich miteinander unterhalten, w\u00e4re es \n\nsch\u00f6n, wenn Sie eine Maske aufsetzen. Wir haben hier eine \n\nVorbildwirkung. Das w\u00e4re wirklich sch\u00f6n. Danke sch\u00f6n. \n\n(Unruhe) \n\nHerr Staatsminister, es geht weiter. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mein \n\nHaus und die ganze Staatsregierung haben ein gro\u00dfes Inte-\n\nresse daran, den S\u00e4chsischen Landtag sowohl \u00fcber die lau-\n\nfenden Planungen als auch \u00fcber den Umgang mit Zukunfts-\n\nvisionen regelm\u00e4\u00dfig zu informieren. Diese Visionen kom-\n\nmen unter anderem oft aus Ihren eigenen Reihen. Um Ihre \n\npolitische Unterst\u00fctzung werben wir auch weiterhin, nicht \n\nzuletzt in Ihrer Funktion als Haushaltsgesetzgeber. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 994 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Staatsminister Dulig. Wir k\u00e4men jetzt, \n\nwenn es denn gew\u00fcnscht wird, zum Schlusswort. Wer \n\nm\u00f6chte es halten? \u2013 Herr Kollege Nowak f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion; bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die Debatte hat gezeigt, wie n\u00f6tig es ist, dass \n\nwir \u00fcber dieses wichtigste Infrastrukturprojekt im Bereich \n\nEisenbahn im Freistaat Sachsen sprechen. Bei allem, was \n\ndazu an Bedenken auch ge\u00e4u\u00dfert wird \u2013 es gibt keine bes-\n\nsere L\u00f6sung zur Entlastung des Elbtals von L\u00e4rm. Es gibt \n\nkeine bessere L\u00f6sung, die Hochwassergefahr f\u00fcr diesen \n\nTeil des Verkehrs zu beseitigen, und es gibt auch keine bes-\n\nsere L\u00f6sung, um Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse zu beseitigen. Es ist \n\nein gewaltiger Schub f\u00fcr die G\u00fcter auf der Schiene. Es ist \n\neine gro\u00dfartige Chance f\u00fcr die s\u00e4chsische und die gesamte \n\ndeutsche Logistikwirtschaft, und man ist schnell in Prag, \n\nauch wenn dann der Blick aus dem sch\u00f6nen tschechischen \n\nSpeisewagen mit dem herrlichen Sv\u00ed\u010dkov\u00e1 vielleicht nicht \n\nmehr so sch\u00f6n ausf\u00e4llt, wie das heute der Fall ist. Deshalb \n\nnoch einmal: Wir wollen Fahrt frei f\u00fcr diese Strecke. Ich \n\nbitte um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank f\u00fcr das Schlusswort an Herrn Kollegen  \n\nNowak. Wir werden jetzt \u00fcber die Drucksache 7/3035 ab-\n\nstimmen. Wer dieser Drucksache die Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr \n\nund einigen Stimmen dagegen gilt diese Drucksache als be-\n\nschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist hiermit beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \n\n\u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \n\nDrucksache 7/3920, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\n\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Wie wir das gew\u00f6hnt \n\nsind, spricht daher nur die Einreicherin, die AfD-Fraktion. \n\nSie haben hierf\u00fcr 8 Minuten Zeit. Ich bitte Herrn Kuppi ans \n\nRednerpult. \n\nLars Kuppi, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte den \n\nGesetzentwurf der AfD-Fraktion zur Einf\u00fchrung einer  \n\nzus\u00e4tzlichen Altersversorgung f\u00fcr im Ehrenamt T\u00e4tige bei \n\nder freiwilligen Feuerwehr, dem Katastrophenschutz, den \n\nRettungsdiensten, Sanit\u00e4tsorganisationen und der psycho-\n\nsozialen Notfallversorgung in den Landtag einbringen. \n\nDieser l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Schritt setzt die bisher leeren Ver-\n\nsprechen der Staatsregierung um. Der Koalitionsvertrag \n\nvon CDU, SPD und GR\u00dcNEN aus dem letzten Jahr stellt \n\nfest, dass Feuerwehren, Rettungsdienste und Katastrophen-\n\nschutz einen wichtigen Beitrag zum Bev\u00f6lkerungsschutz \n\nleisten. 2014 hie\u00df es sogar im Koalitionsvertrag, dass die \n\nfreiwilligen Feuerwehren und ihre ehrenamtlich t\u00e4tigen \n\nKameraden das R\u00fcckgrat des Brandschutzes im Freistaat \n\nSachsen sind. Man wolle die freiwilligen Feuerwehren \n\nweiter st\u00e4rken und so das Engagement und die Einsatzbe-\n\nreitschaft anerkennen und f\u00f6rdern. \n\nSch\u00f6ne Worte \u2013 auf die von der Staatsregierung bislang \n\nwenig folgte. F\u00f6rderung des Feuerwehrf\u00fchrerscheins und \n\nJubil\u00e4umszuwendungen, das hei\u00dft, f\u00fcr 25 Jahre Einsatzbe-\n\nreitschaft gibt es zum Dank 200 Euro und das Ehrenzei-\n\nchen geschenkt. Die Feuerwehrpauschale von 50 Euro er-\n\nh\u00e4lt ohnehin die Gemeinde. Weder f\u00fcr den Aufbau einer \n\nFeuerwehrrente noch f\u00fcr eine Versicherungsl\u00f6sung wurde \n\nin den vergangenen Jahren etwas getan. \n\nMeine Damen und Herren! Echte Wertsch\u00e4tzung und  \n\nW\u00fcrdigung des zeitintensiven und gef\u00e4hrlichen Dienstes in \n\nden Einsatzeinheiten der freiwilligen Feuerwehren und den \n\nanderen Einheiten von Katastrophenschutz und Rettungs-\n\ndienst sieht anders aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie freiwilligen Feuerwehren erf\u00fcllen die Pflichtaufgaben \n\nder Gemeinden zur Unterhaltung eines fl\u00e4chendeckenden \n\nBrandschutzes. Oftmals gestalten die Wehren auch das ge-\n\nsellschaftliche Leben in den Gemeinden ma\u00dfgeblich mit \n\nund tragen so zur Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes bei. \n\nWenn die Regierungskoalition wirklich etwas gegen den \n\nMitgliederschwund der freiwilligen Feuerwehren \u2013 circa \n\n3 000 weniger Mitglieder seit 2010 \u2013, f\u00fcr die Anerkennung \n\ndes Ehrenamtes und zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nbeitragen will, dann ist eine zus\u00e4tzliche Altersversorgung \n\nf\u00fcr die Einsatzkr\u00e4fte der freiwilligen Feuerwehr im Frei-\n\nstaat Sachsen unumg\u00e4nglich. \n\nGleiches gilt selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr das Ehrenamt im Kata-\n\nstrophenschutz und die freiwilligen Helfer der Rettungs-\n\ndienste, Sanit\u00e4tsorganisationen und der psychosozialen \n\nNotfallversorgung. Die Idee einer zus\u00e4tzlichen Altersver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 995 \n\nsorgung ist hier im S\u00e4chsischen Landtag nicht neu, und an-\n\ndere Bundesl\u00e4nder sind bereits deutlich weiter. Es war die \n\nCDU, die schon 2010 im Freistaat Th\u00fcringen f\u00fcr die ge-\n\nsetzliche Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Altersversorgung \n\nf\u00fcr ehrenamtliche Feuerwehrangeh\u00f6rige sorgte. In Sach-\n\nsen-Anhalt gibt es eine private Zusatzrente f\u00fcr die freiwil-\n\nligen Feuerwehren und den Katastrophenschutz. Einzelne \n\nKommunen in Nordrhein-Westfalen wie D\u00fcsseldorf und \n\nRatingen haben ebenfalls eine Feuerwehrrente eingef\u00fchrt. \n\nUnser Gesetzentwurf orientiert sich an der Regelung im \n\nFreistaat Th\u00fcringen. Im Gegensatz zur Th\u00fcringer Regelung \n\nwird der einzuzahlende Betrag vollst\u00e4ndig vom Freistaat \n\nSachsen bezahlt. Aufgrund der ohnehin schon bestehenden \n\nschwierigen Finanzlage wird von einer Mehrbelastung von \n\nSt\u00e4dten und Kommunen abgesehen. \u00dcber wie viel Geld \n\nsprechen wir eigentlich? Nach unserem Gesetzentwurf soll \n\nes mit vollendetem 60. Lebensjahr, dem Jahr des Ausschei-\n\ndens aus dem aktiven Dienst, f\u00fcr jedes Dienstjahr eine  \n\nZusatzrente von 5 Euro monatlich geben. Der Anspruch \n\nentsteht bei einer Mindestdienstzeit von zehn Jahren. Eine \n\nDeckelung der zus\u00e4tzlichen Altersversorgung nach oben ist \n\nnicht vorgesehen. Bei derzeit knapp 43 000 Feuerwehrleu-\n\nten in der freiwilligen Feuerwehr und circa 7 000 weiteren \n\nehrenamtlichen Helfern rechnen wir mit einem j\u00e4hrlichen \n\nBetrag von circa 3 Millionen Euro, der seitens des  \n\nFreistaates bereitzustellen w\u00e4re. Dieser Betrag ist f\u00fcr den  \n\nFreistaat finanziell verkraftbar. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist wirklich an der Zeit, Pri-\n\norit\u00e4ten zu setzen und dar\u00fcber nachzudenken, wer die Auf-\n\ngaben des Gemeindewohls \u00fcbernimmt und welche Aner-\n\nkennung wir diesen Menschen zukommen lassen. Es sind \n\nnicht die imagin\u00e4re Zivilgesellschaft oder diverse Vereine, \n\ndie sich ohnehin nur um Einzelinteressen von sogenannten \n\nMinderheiten k\u00fcmmern. Nein, B\u00fcrger unseres Landes, die \n\nvoll im Erwerbsleben stehen und Familien zu versorgen ha-\n\nben, opfern ihre Freizeit f\u00fcr die Sicherheit von uns allen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nW\u00e4hrend hier f\u00fcr andere die F\u00f6rdermittel unersch\u00f6pflich \n\nsprudeln, gibt es f\u00fcr 25 Jahre Einsatzbereitschaft, schlaf-\n\nlose N\u00e4chte und Gef\u00e4hrdung von Gesundheit und Leben \n\n200 Euro. Anstand und Dankbarkeit sehen anders aus. Es \n\nist das Vers\u00e4umnis der Staatsregierung, dass in den letzten \n\nzehn Jahren nichts Nennenswertes f\u00fcr die St\u00e4rkung des Eh-\n\nrenamtes getan wurde. \n\nUns ist vollkommen klar, dass die Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tz-\n\nlichen Altersversorgung die Mitgliederzahlen bei der frei-\n\nwilligen Feuerwehr und dem Katastrophenschutz nicht au-\n\ntomatisch ansteigen l\u00e4sst. Wer sich f\u00fcr das Ehrenamt ent-\n\nscheidet, tut dies nicht aus finanziellen Erw\u00e4gungen. Der \n\nWunsch, anderen zu helfen und Kameradschaft zu erleben, \n\nwird weiterhin im Vordergrund stehen. Es ist aber ein erster \n\nSchritt f\u00fcr eine echte Wertsch\u00e4tzung des Ehrenamtes \u2013 jen-\n\nseits von kostenlosen Lippenbekenntnissen und Ehrenna-\n\ndeln. Unser Gemeinwesen funktioniert, weil sich die Leis-\n\ntungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft in ihrer Freizeit engagie-\n\nren und sich um diejenigen k\u00fcmmern, die in Not geraten. \n\nIn Zeiten von Freitagsh\u00fcpfern und Klimaaktionismus ist \n\ndiese Tatsache leider v\u00f6llig aus dem \u00f6ffentlichen Blick ge-\n\nraten. Und w\u00e4hrend die Zivilgesellschaft in ein paar Jahren \n\ndem n\u00e4chsten medialen Trend hinterherhechelt, werden die \n\nM\u00e4nner und Frauen im Ehrenamt weiterhin zuverl\u00e4ssig \n\nund unaufgeregt ihren Dienst versehen. Es ist an der Zeit, \n\ndiese B\u00fcrger besonders zu w\u00fcrdigen. \n\nLassen Sie mich meine Ausf\u00fchrungen mit einem Zitat von \n\nStaatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller beenden, mit der er \n\nerst gestern in seiner Fachregierungserkl\u00e4rung die Rolle \n\ndes Ehrenamts hervorhob. Zitat: \u201eIhr Einsatz \u2013 gemeint \n\nsind die Ehrenamtler \u2013 zeichnet ein Bild der Solidarit\u00e4t, der \n\nb\u00fcrgerlichen Verantwortung und des Zusammenhalts. Die-\n\nses Bild ist gerade in Zeiten gesellschaftlicher Polarisie-\n\nrung und Verunsicherung von immensem Wert, denn  \n\nEhrenamt und freiwilliges Engagement machen den Kern \n\neiner aktiven B\u00fcrger- und Zivilgesellschaft aus, einer  \n\nGesellschaft, die beisammensteht.\u201c Diesen Worten m\u00fcssen \n\nnun endlich Taten folgen. Ich bitte Sie daher um die  \n\n\u00dcberweisung des Gesetzentwurfs an die Aussch\u00fcsse. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank f\u00fcr die Einbringung an Herrn Kuppi von der \n\nAfD-Fraktion. Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz an den Ausschuss f\u00fcr Inne-\n\nres und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag der \n\n\u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenprobe! \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Inneres und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie an den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss beschlossen. \n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 4 beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 996 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nImpfquoten auch ohne Impfpflicht erfolgreich steigern \n\nDrucksache 7/2975, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWie gewohnt k\u00f6nnen hierzu die Fraktionen Stellung bezie-\n\nhen. In der ersten Runde beginnt zun\u00e4chst die AfD als An-\n\ntragstellerin, gefolgt von der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD sowie der Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt der AfD-Fraktion das Wort. Herr Kollege \n\nPrantl, bitte. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Impfungen sind \n\nwirksame Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor Infektionskrank-\n\nheiten \u2013 aber nur dann, wenn m\u00f6glichst viele in der Bev\u00f6l-\n\nkerung einen ausreichenden Impfschutz oder eine Immuni-\n\nt\u00e4t haben. Sie wollen eine Impfquote von \u00fcber 95 % errei-\n\nchen. Daf\u00fcr braucht es vor allem ein hohes Vertrauen der \n\nB\u00fcrger in die Qualit\u00e4t der Impfstoffe, in den Beipackzettel \n\nsowie ein ebenso hohes Vertrauen in den Staat und die  \n\nInstitutionen des Staates. \n\nJetzt einmal ganz im Ernst, werte Kollegen: Meinen Sie \n\nwirklich, dass die Einf\u00fchrung einer Masernimpfpflicht \n\ndurch das Masernschutzgesetz zu dieser Vertrauensbildung \n\nbeitr\u00e4gt? Glauben Sie wirklich, dass Drohkulissen und \n\nBu\u00dfgeldandrohungen von 2 500 Euro, Zutrittsverbote f\u00fcr \n\nKinderg\u00e4rten und Schulen als vertrauensbildende Ma\u00dfnah-\n\nmen in der Bev\u00f6lkerung wahrgenommen werden? Wir \n\nmeinen: Nein, das werden sie ganz sicher nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Impfpflicht, liebe CDU, tr\u00e4gt definitiv nicht zur Ver-\n\ntrauensbildung bei, sondern wird genau das Gegenteil des-\n\nsen bewirken, was Sie erreichen wollen. \n\nZun\u00e4chst die Zahlen und Fakten, die Sie offensichtlich \n\nnicht beachtet haben: \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Prantl, w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage des Abg. von \n\nBreitenbuch zulassen? \n\nThomas Prantl, AfD: Nein. \n\nDie Masernf\u00e4lle haben sich zwar in der EU seit 2017 ver-\n\ndoppelt, jedoch im Gegensatz dazu in Deutschland im sel-\n\nben Zeitraum halbiert. In Italien und Frankreich gibt es die \n\nImpfpflicht gegen Masern, dennoch gibt es dort siebenmal \n\nso viele Masernf\u00e4lle wie bei uns \u2013 trotz Impfpflicht! \n\nWerte Kollegen, Sie sehen also, dass Ihre Impfpflicht nicht \n\nunbedingt die L\u00f6sung sein kann. In Sachsen sind bei den \n\nSchuleingangsuntersuchungen fast 100 % der Kinder be-\n\nreits einmal gegen Masern geimpft, reichlich 90 % sogar \n\nein zweites Mal. Und Sie wissen selbst, dass in den aller-\n\nmeisten F\u00e4llen die einmalige Impfung zur Herstellung des \n\nImpfschutzes reicht. Auch hier liegen wir weit vorn im eu-\n\nrop\u00e4ischen Vergleich. \n\nDagegen liegen bei den Erwachsenen im Gegensatz zu den \n\nKindern die Impfquoten deutlich niedriger. \u00dcber alle  \n\nAltersgruppen hinweg sind n\u00e4mlich nur 38 % der Vollj\u00e4h-\n\nrigen gegen Masern geimpft \u2013 nur 38 %! Das bedeutet im \n\nUmkehrschluss: Nur 62 % der Vollj\u00e4hrigen bzw. Erwach-\n\nsenen haben keinen Impfschutz. Was sagt uns das? Impfl\u00fc-\n\ncken haben eben nicht die Kinder, sondern die Erwachse-\n\nnen. Warum also beschlie\u00dfen Ihre Vertreter im Bundesrat \n\neine Impfpflicht f\u00fcr Kinder, wenn vielmehr die Erwachse-\n\nnen die Impfl\u00fccken haben? Welchen Sinn hat also diese \n\nMasernimpfpflicht f\u00fcr Kinder? \n\nZu den Fallzahlen: Voriges Jahr gab es unter 4,2 Millionen \n\nEinwohnern in Sachsen nur 16 Masernerkrankungen,  \n\ndarunter 13 Erwachsene. Drei Erkrankte waren Kinder \u2013 \n\ndas sind 0,00007 %. W\u00e4hrend Sie noch nachrechnen, in \n\nwelchem Promillebereich wir uns hier bewegen, frage ich \n\nSie wieder: Welcher Vernunft und welcher mathematischen \n\nLogik folgen Sie? Welchen Nutzen hat eine Masernimpf-\n\npflicht f\u00fcr Kinder? Masern-Todesf\u00e4lle gab es laut der \n\n2018er Daten deutschlandweit zum Gl\u00fcck keine. Wie \n\nauch? Statistisch betrachtet liegt die Sterblichkeit bei  \n\nMasernerkrankungen Gott sei Dank nur bei 0,1 %. \n\n0,1 % \u2013 das ist ein einziger Todesfall auf 1000 Infizierte. \n\nDifferenzieren Sie bitte! Genau das ist auch der Punkt, an \n\ndem wir Ihnen sagen: Ihre Masernimpfpflicht vornehmlich \n\nf\u00fcr Kinder ist v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHier schie\u00dfen Sie mit Kanonen auf Spatzen. Das stiftet \n\nmehr Schaden als Nutzen. Das Risiko, an Masern zu  \n\nerkranken, ist gl\u00fccklicherweise zu gering, und daran zu \n\nversterben, extrem gering. Dagegen aber bergen Impfun-\n\ngen immer Risiken schwerer bleibender Sch\u00e4den. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWeil auch Sie, liebe CDU, diese Risiken von Impfsch\u00e4den \n\nniemals ganz ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen Sie als Gesetz-\n\ngeber angesichts der geringen Sterblichkeit und angesichts \n\nder steigenden Fallzahlen die Eltern nicht zur Impfung ih-\n\nrer Kinder n\u00f6tigen. Das wollen, das sollen und das k\u00f6nnen \n\nm\u00fcndige Eltern eigenverantwortlich selbst entscheiden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNeben den medizinischen Gr\u00fcnden gibt es noch weitere \n\nGr\u00fcnde, nicht zu impfen, beispielsweise religi\u00f6se Motive, \n\noder f\u00fcr einige wenige auch direkte pers\u00f6nliche Erfahrun-\n\ngen mit Betroffenen mit einem irreversiblen lebenslangen \n\nImpfschaden. \n\nUnser Grundgesetz sichert allen B\u00fcrgern das Recht auf \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit zu. Respektieren Sie das bitte! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 997 \n\nSie respektieren es n\u00e4mlich nicht, weil Sie mit Ihrem Ma-\n\nsernschutzgesetz einen faktischen indirekten Impfzwang \n\nbeschlossen und den Menschen damit ein St\u00fcck Freiheit \n\ngenommen haben. \n\nDas schreibe ich ganz besonders Ihnen ins Stammbuch, \n\nHerr Kollege S\u00f6ren Voigt von der CDU-Fraktion. Denn Sie \n\nerkl\u00e4rten am 10. Juni hier im Plenarsaal \u2013 ich zitiere Ihre \n\nWorte \u2013: \u201eIch vertrete pers\u00f6nlich die Auffassung, dass es \n\ngrunds\u00e4tzlich die freie Entscheidung der Menschen in die-\n\nsem Land sein sollte, sich f\u00fcr oder gegen eine Impfung zu \n\nentscheiden. Es gibt Dinge, die pers\u00f6nlich begr\u00fcndet sind, \n\noder Dinge, die religi\u00f6s bedingt sind. Insofern bitte ich, \n\ndies zu respektieren!\u201c \n\nPrima, Herr Voigt \u2013 das sehen wir ganz genauso wie Sie! \n\nDarum lade ich Sie jetzt auch ganz pers\u00f6nlich ein, unserem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\n(Einzelbeifall bei der AfD) \n\nBeweisen Sie als stellvertretender Vorsitzender der CDU-\n\nFraktion gemeinsam mit Ihren Kollegen, dass es Ihnen tat-\n\ns\u00e4chlich um die Sache geht, dass es Ihnen um Inhalte geht, \n\ndass es um das Grundrecht der B\u00fcrger auf k\u00f6rperliche Un-\n\nversehrtheit und um das Elternrecht geht. Und wenn Sie \n\nIhre Worte wirklich ernst meinen, Herr Voigt \u2013 wovon ich \n\nausgehe \u2013, wenn Ihnen die freie Entscheidung der Men-\n\nschen wirklich so wichtig ist, dann fordern Sie doch ein-\n\nfach gemeinsam mit uns heute eine abstrakte Normenkon-\n\ntrolle f\u00fcr das Masernschutzgesetz! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDiese k\u00f6nnte n\u00e4mlich dazu f\u00fchren, dass das Masernschutz-\n\ngesetz gekippt wird, weil es n\u00e4mlich die freie Entscheidung \n\nder Menschen, die Sie ja so offensiv betonen, eben nicht \n\nrespektiert. \n\nSchon in den Ausschussberatungen des Bundesrates \u2013 das \n\nwissen auch Sie \u2013 wurden erhebliche verfassungsrechtliche \n\nBedenken ge\u00e4u\u00dfert, die eigentlich zur \u00dcberarbeitung des \n\nGesetzentwurfs h\u00e4tten f\u00fchren m\u00fcssen. Das Gesetz wurde \n\naber leider auch von Ihnen, den s\u00e4chsischen Vertretern im \n\nBundesrat, durchgewinkt. \n\nVielmehr noch lobte die damalige CDU-Gesundheitsmi-\n\nnisterin Frau Klepsch die Impfpflicht. Damals ging es be-\n\nsonders um die Kritik, die berechtigte Kritik am Zwang \n\nzum Kombinationsimpfen mit Kombinationsimpfstoffen, \n\ndie mit der Impfpflicht gegen Mumps und R\u00f6teln gleich \n\nmiteingef\u00fchrt wurde. \n\nUnser Antrag fordert Sie auf, Einzelimpfstoffe, wie diese \n\nin der Schweiz ganz normaler Alltag sind, auch hier bei uns \n\nverf\u00fcgbar zu machen. Wir setzen mit unserem Antrag auf \n\nFreiwilligkeit statt auf Zwang. Wir setzen auf Niedrig-\n\nschwelligkeit statt Pflicht. Wir setzen auf qualifizierte \n\nImpfberatung statt auf Drohkulissen und 2 500 Euro Bu\u00df-\n\ngeldandrohung. Ihre indirekte Impfpflicht, die praktisch \n\ndoch nichts anderes als erlebter Zwang ist, f\u00fchrt aus unse-\n\nrer Sicht zum Gegenteil dessen, was Sie vorhaben, so \u00fcbri-\n\ngens auch die Auffassung des Ethikrates. \n\nMit Ihrer Politik sinken die Impfquoten. Infolgedessen dro-\n\nhen neue Impfpflichten f\u00fcr weitere Krankheiten. Das sehen \n\nSie doch in Frankreich, dort sind es mittlerweile elf Krank-\n\nheiten, viel zu viele, gegen die Kinder geimpft sein m\u00fcssen. \n\nWenn Sie es wirklich besser machen wollen, dann machen \n\nSie es besser. Treffen Sie b\u00fcrgerfreundliche und vertrau-\n\nensbildende Entscheidungen, treffen Sie sachgerechte und \n\nwissenschaftlich nachvollziehbare politische Entscheidun-\n\ngen, welche auch ethisch vertretbar sind. Setzen Sie sich, \n\nso wie es Herr Voigt von der CDU gefordert hat, f\u00fcr die \n\nfreie Impfentscheidung der Menschen ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Prantl f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht  \n\nDaniela Kuge f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Prantl! Sie haben \n\nkeine Zwischenfrage zugelassen, was ich sehr bedaure. \n\nSonst h\u00e4tte ich Sie n\u00e4mlich fragen k\u00f6nnen, was Sie beruf-\n\nlich machen, Arzt oder Apotheker. Vielleicht k\u00f6nnen Sie es \n\nin Ihren n\u00e4chsten Redebeitrag mit einbauen. \n\nUm es vorwegzunehmen: Das Masernschutzgesetz ist ein \n\nBundesgesetz, und wir befinden uns hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Schutzimpfungen geh\u00f6ren zu den wirksamsten, \n\nsichersten und kosteng\u00fcnstigsten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen \n\nim Gesundheitswesen. Die Aufkl\u00e4rung und das Wissen in \n\nder Bev\u00f6lkerung sind notwendig, um eine gr\u00f6\u00dfere Impfbe-\n\nreitschaft zu erreichen. Der individuelle Schutz vor Erkran-\n\nkungen und gleichzeitige Schutz der Allgemeinheit vor \n\nAusbreitung einer Krankheit stehen dabei im Vordergrund. \n\nDie S\u00e4chsische Impfkommission empfiehlt seit Jahrzehn-\n\nten eine zweimalige Impfung gegen Mumps, Masern und \n\nR\u00f6teln (MMR) f\u00fcr Kinder und Jugendliche und f\u00fcr alle \n\nempf\u00e4nglichen, nicht immunen Personen ab dem Jahrgang \n\n1958. Die selektive Impfpflicht gilt bei der Aufnahme und \n\nBetreuung in einer Gemeinschaftseinrichtung oder bei ei-\n\nner beruflichen T\u00e4tigkeit zum Beispiel im Gesundheitswe-\n\nsen. \n\nDas Masernschutzgesetz bedingt keinen Impfzwang. Zitat \n\nBundesministerium: \u201eEine Zwangsimpfung kommt in kei-\n\nnem Fall in Betracht.\u201c Das Gesetz enth\u00e4lt weitere Ma\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr mehr Infektionsschutz und zur besseren Impfpr\u00e4-\n\nvention. Die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4-\n\nrung informiert zielgruppenspezifisch. Es gibt keine Fach-\n\ngebietsgrenzen mehr f\u00fcr Impfen innerhalb der \u00c4rzteschaft. \n\nJeder Arztbesuch ist eine Gelegenheit, den Impfstatus fest-\n\nstellen zu lassen und gegebenenfalls L\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nDer Freistaat einerseits und die Landes\u00e4rztekammer ande-\n\nrerseits bieten umfangreiche Informationen und Angebote \n\nbez\u00fcglich des Impfens, des Impfstatus sowie der Durch-\n\nf\u00fchrung von Impfungen an. Die kommunalen Gesundheits-\n\n\u00e4mter bieten Impfberatung und Sprechstunden an. Daf\u00fcr \n\nhaben wir auch mehr Geld in den Haushalt eingestellt. \n\nAber Sie haben recht. Alle diese Ma\u00dfnahmen schaffen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 998 \n\nkeine Herdenimmunit\u00e4t. Deshalb kam das Masernschutz-\n\ngesetz vom Bund. Wir k\u00f6nnen hier dar\u00fcber diskutieren, \n\naber noch haben wir darauf keinen Einfluss. Eventuell \n\nk\u00f6nnten die Kollegen, die in den Bundestag wechseln, die-\n\nses Thema an geeigneter Stelle neu anbringen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat den Beschluss des Masern-\n\nschutzgesetzes in der Sitzung des Bundesrats vom 19. De-\n\nzember 2019 mitgetragen. Wie Sie richtig ausgef\u00fchrt ha-\n\nben, sind derzeit Verfassungsbeschwerden beim Bundes-\n\nverfassungsgericht anh\u00e4ngig. Die Positionierung zum Ma-\n\nsernschutzgesetz mit Blick auf das Grundgesetz durch den \n\nBundesverfassungsgerichtshof ist ebenfalls ausstehend. \n\nBereits jetzt wird im Rahmen vor Schulaufnahmeuntersu-\n\nchungen, der allgemeinen Schuluntersuchungen in F\u00f6rder-\n\nschulen sowie der schul\u00e4rztlichen Untersuchung ab Klasse \n\n6 der Impfstatus \u00fcberpr\u00fcft. Erwachsene haben einen An-\n\nspruch auf alters-, geschlechts- und zielgruppengerechte \n\n\u00e4rztliche Gesundheitsuntersuchungen, unter anderem zu \n\nbev\u00f6lkerungsmedizinisch bedeutsamen Krankheiten und \n\ndarauf aufbauend pr\u00e4ventionsorientierte Beratung inklu-\n\nsive der \u00dcberpr\u00fcfung des Impfstatus. Die Beantwortung \n\nvon kritischen Fragen durch den Arzt im Rahmen der Impf-\n\nanamnese ist m\u00f6glich und dann auch abrechenbar. Die all-\n\ngemeinen Impfberatungen \u00fcber die Gesundheits\u00e4mter und \n\nZentren f\u00fcr Reisemedizin gibt es bereits seit vielen Jahren. \n\nDie St\u00e4rkung des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens l\u00e4uft in \n\nSachsen. Der \u00d6GD wird wieder gest\u00e4rkt. Auch das m\u00fcss-\n\nten Sie bereits registriert haben, denn Anfang September \n\nwurde der Pakt f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst auf \n\nBundesebene beschlossen. Der digitale Impfausweis, der \n\ne-Impfpass, soll mit Einf\u00fchrung der elektronischen Patien-\n\ntenakte umgesetzt werden. Die Bereitstellung eines Erin-\n\nnerungssystems, unabh\u00e4ngig vom Versicherungsstatus, ist \n\ndenkbar. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es bereits eine Vielzahl von Fortbildungs-\n\nangeboten auch f\u00fcr die \u00c4rzteschaft, zum Beispiel den \n\nS\u00e4chsischen Impftag. \n\nSo k\u00f6nnte ich die Liste weiterf\u00fchren, aber ich spare mir die \n\nSpucke. Ich habe versucht, in meiner Rede die Punkte in \n\nder Reihenfolge des Antrags der AfD abzuarbeiten. Des-\n\nhalb bitte ich Sie jetzt um Entschuldigung, wenn es ein \n\nbisschen konfus war. Aber das lag einfach an der Reihen-\n\nfolge der Punkte in dem unqualifizierten Antrag. \n\nRecht herzlichen Dank. Wir lehnen den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Daniela Kuge von der CDU-Fraktion. Wir \n\nkommen jetzt zur Fraktion DIE LINKE. Susanne Schaper, \n\nbitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem \n\nAntrag zielen Sie vor allem auf die Masernimpfpflicht ab. \n\nAls diese im Bundestag abgestimmt wurde, haben die AfD \n\nund die FDP als Einzige dagegen gestimmt, unter anderem \n\nweil sie in der Impfpflicht einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Ein-\n\ngriff in das Grundrecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit se-\n\nhen. \n\nAufgrund von Verfassungsbeschwerden, die zumindest im \n\nEilverfahren bereits im Mai 2020 abgelehnt wurden, wird \n\nsich jetzt noch das Bundesverfassungsgericht mit dem \n\nThema befassen m\u00fcssen. Ich gehe davon aus, dass es die \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Masernimpfpflicht best\u00e4tigen \n\nwird. Denn wie Sie im Punkt I selber feststellen, sind Imp-\n\nfungen \u201eein wirksames und sinnvolles Mittel des Infekti-\n\nonsschutzes\u201c. Sch\u00f6n, dass das bei Ihnen angekommen ist. \n\nAber wenn man die Antragseinbringung oder den Antrag \n\nselbst h\u00f6rt und liest, dann kann es sich ganz offensichtlich \n\nnur um eine kognitive Dissonanz handeln. \n\nGerade beim Thema Masern haben wir trotz umfangreicher \n\nAufkl\u00e4rung auch \u00fcber die Folgeerkrankungen nachzuden-\n\nken. Denn insofern stimmt die Milchm\u00e4dchenrechnung \n\nauch nicht ganz. \u201eEs stirbt keiner an Masern\u201c, das ist rich-\n\ntig, weil korrekterweise in der Statistik an der Folgeerkran-\n\nkung SSPE, einer t\u00f6dlich verlaufenden Erkrankung des \n\nGehirns, gestorben wird. Daf\u00fcr gibt es, wie bereits er-\n\nw\u00e4hnt, keinen ausreichenden Impfschutz. \n\nEs gibt eben immer noch keine Herdenimmunit\u00e4t. Daher \n\nwar es folgerichtig \u2013 ich bin mir sicher, dass das auch das \n\nBundesverfassungsgericht so sehen wird \u2013, dass die Ma-\n\nsernimpfpflicht eingef\u00fchrt wurde. Impfpflicht bedeutet im \n\n\u00dcbrigen nicht Impfzwang. Das ist wie bei der Masken-\n\npflicht, die Sie als Kennzeichen einer Diktatur darstellen. \n\nNat\u00fcrlich steht es Ihnen frei, den Mund- und Nasenschutz \n\nnicht zu tragen oder Ihre Kinder nicht impfen zu lassen. \n\nAber dann m\u00fcssen Sie auch mit den Konsequenzen leben. \n\nGegenseitige R\u00fccksichtnahme und Solidarit\u00e4t sind Werte, \n\ndie der AfD v\u00f6llig fremd sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie sind aber die n\u00f6tige Voraussetzung daf\u00fcr, dass alle \n\nMenschen frei und sicher leben k\u00f6nnen, dass sie vollst\u00e4n-\n\ndig am \u00f6ffentlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen. \n\nIn Ihrem Antrag findet sich ein Sammelsurium von Ma\u00df-\n\nnahmen. Manche haben sogar einen tats\u00e4chlichen Bezug \n\nzum eigentlichen Thema Impfen. Andere Vorschl\u00e4ge sind \n\naber fast schon absurd. Was beispielsweise der durchaus \n\ngut gemeinte Vorschlag f\u00fcr die Bezahlung der \u00c4rzte des \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes in diesem Antrag zu su-\n\nchen hat, erschlie\u00dft sich mir \u00fcberhaupt nicht. Nat\u00fcrlich \n\nmuss der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst gest\u00e4rkt werden. \n\nDas muss aber generell erfolgen und nicht nur, um die \n\nImpfquoten zu erh\u00f6hen. \n\nWie Sie den Punkt III.1 umsetzen wollen, bleibt im  \n\nDunkeln. Wie will man Informations-, Pr\u00e4ventions- und \n\nBeratungsangebote spezifisch an Bev\u00f6lkerungsgruppen \n\nmit unterdurchschnittlichen Impfquoten richten? Sie soll-\n\nten einmal n\u00e4her erl\u00e4utern, wie das konkret aussehen soll. \n\nSollen sich die Staatsministerien im Netz an Verschw\u00f6-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 999 \n\nrungsideologen und Impfgegner anschleichen, um dort un-\n\nterschwellig f\u00fcr das Impfen zu werben oder dar\u00fcber aufzu-\n\nkl\u00e4ren? \n\nEs ist doch in erster Linie Ihre Klientel, die der Wissen-\n\nschaft in aktuellen Fragen misstraut, sei es der Klimawan-\n\ndel, sei es Corona oder sei es eben jetzt im Moment das \n\nImpfen. Sie sind es doch, die vor allem Unsicherheiten \n\nstreuen und der Wissenschaft damit einen B\u00e4rendienst er-\n\nweisen. Deshalb ist es eigentlich l\u00e4cherlich, dass Sie sich \n\nhier aufspielen und so tun, als liege Ihnen wirklich etwas \n\nan einer h\u00f6heren Impfquote. \n\nAbsurd wird es in Punkt III.3. Warum soll der Impfstatus \n\nder Eltern bei Schulaufnahmeuntersuchungen mit \u00fcber-\n\npr\u00fcft werden? Das erschlie\u00dft sich auch nicht. Die \u00c4rztin-\n\nnen und \u00c4rzte dort sind auf Kinder spezialisiert. Hier schie-\n\n\u00dfen Sie wie so oft \u00fcber das Ziel hinaus. Es ist v\u00f6llig unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, den Impfstatus der Eltern zu \u00fcberpr\u00fcfen, \n\nwenn Kinder zur Schulaufnahmeuntersuchung gepr\u00fcft \n\nwerden. Auf der einen Seite reden Sie immer von Selbst-\n\nverantwortung, auf der anderen Seite sprechen sie diese \n\nden Eltern bei der Schuleingangsuntersuchung ab und wol-\n\nlen Erziehungsberechtigte, die gen\u00fcgend zu tun haben, \n\nwenn ihre Kinder eingeschult werden sollen, damit unn\u00f6tig \n\ng\u00e4ngeln. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nKollegin Schaper, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nEine Zwischenfrage an Mikrofon 7, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nFrau Schaper, Sie meinten gerade, eine Kinder\u00e4rztin ist auf \n\nKinder spezialisiert und kann die Eltern nicht beraten. Er-\n\nkl\u00e4ren Sie mir bitte, in welchem Alter wir den Impfpass \u00e4n-\n\ndern, der dann optisch anders aussieht, sodass ein Arzt \n\nnicht mehr in der Lage ist, den Impfstatus eines Kindes ge-\n\nnau wie den eines Elternteils zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Anhand Ihrer Fragestel-\n\nlung merkt man schon, dass Sie wirklich themenfremd \n\nsind. \n\nMan kann sagen, die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte haben dort eine \n\nandere Aufgabe, als den Impfstatus eines Erwachsenen zu \n\nkontrollieren. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen die lesen, im  \n\nGegensatz zu anderen. Es geh\u00f6rt aber nicht zum Aufgaben-\n\nbereich, weil mehr dazu geh\u00f6rt, einen Impfstatus zu \u00fcber-\n\npr\u00fcfen, als es nur im Impfpass nachzulesen. Dazu geh\u00f6rt \n\nn\u00e4mlich eine Anamnese \u2013 aber das k\u00f6nnen Sie nicht  \n\nwissen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nEs geht um eine \u00dcberpr\u00fcfung!) \n\n\u2013 Nein, es geht nicht um eine \u00dcberpr\u00fcfung. Lesen Sie Ihren \n\nAntrag. \n\nDer Impfstatus der Eltern wird in der Regel schon von den \n\nHaus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzten \u00fcberpr\u00fcft, wenn diese zur \n\nVorsorgeuntersuchung gehen \u2013 dies wird von den Kranken-\n\nkassen empfohlen und auch bezahlt, da der Impfausweis \n\nvorgelegt werden muss. Man kann davon ausgehen, dass \n\nEltern, die ihre Kinder regelgerecht impfen lassen, auch \n\nselbst darauf schauen, ausreichend geimpft zu sein. \n\nIhre Forderung ist eine G\u00e4ngelei und Unterstellung gegen-\n\n\u00fcber Elternteilen, die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. \n\nUnabh\u00e4ngig davon sind die Kinder von heute die Erwach-\n\nsenen von morgen. Es ist also sinnvoll, sie jetzt zu impfen, \n\num sp\u00e4ter Immunit\u00e4t erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nFazit: Der Antrag ist typisch AfD, etwas Populismus hier, \n\netwas Ahnungslosigkeit dort. Schon sind wieder Zeit und \n\nPapier verschwendet. Mehr bleibt dazu nicht zu sagen. \n\nAuch wir wollen die Impfquote erh\u00f6hen, halten uns dabei \n\naber an unsere eigenen Antr\u00e4ge und lehnen Ihren deshalb \n\nselbstverst\u00e4ndlich ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Susanne Schaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich \n\nbitte jetzt von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Kollegin Kuhfu\u00df \n\nans Mikrofon. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nBereits im Juni durften wir \u00fcber einen AfD-Antrag zum \n\nThema Impfen reden. Der heute vorliegende Antrag be-\n\nsticht vor allem durch ein Recycling der Argumentation. \n\nObwohl man f\u00fcr den Antrag in den letzten vier Monaten \n\noffensichtlich aus der AfD-Fraktion nicht viel Neues zum \n\nThema erarbeitet hat und sich beide Antr\u00e4ge sehr \u00e4hneln, \n\nhaben wir in der Zwischenzeit einmal geschaut, was ei-\n\ngentlich die Datenlage bei den W\u00e4hlerkohorten hergibt. \n\nW\u00e4hrend sich 84 % der W\u00e4hler(innen) der GR\u00dcNEN laut \nInfratest dimap, 83 % der W\u00e4hler(innen) der SPD und \n88 % der CDU-Anh\u00e4nger(innen) gegen Corona impfen las-\n\nsen w\u00fcrden, ist die AfD die einzige im Parlament vertre-\n\ntene Partei, bei der sich die Mehrheit der Anh\u00e4nger(innen) \n\nnicht gegen Corona impfen lassen w\u00fcrde, \n\n(Zuruf von der AfD: Dann \n\n\u00fcberzeugen Sie uns doch!) \n\nn\u00e4mlich frappierende 52 %. \n\nSie behaupten in Ihrem Antrag, es gebe kaum Impfgeg-\n\nner(innen), aber Ihre eigenen Anh\u00e4nger(innen) strafen Sie \n\nder L\u00fcge. Vor dem Hintergrund dieser Zahlen sind Sie die \n\nletzte Partei, die sich hier hinstellen und verk\u00fcnden kann, \n\ndass die allgemeine Impfbereitschaft im Gro\u00dfen und Gan-\n\nzen gut sei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1000 \n\nGleich am Anfang Ihres Antrages fordern Sie, dass st\u00e4rker \n\nals bisher bev\u00f6lkerungsgruppenspezifische Informations-, \n\nPr\u00e4ventions- und Beratungsangebote geschaffen werden \n\nsollten, die sich vornehmlich an Bev\u00f6lkerungsgruppen mit \n\nunterdurchschnittlicher Impfquote richten. Wahrscheinlich \n\nhaben Sie die klassische Waldorfschule vor Augen, aber \n\nvielleicht fangen Sie bei der n\u00e4chsten AfD-Veranstaltung \n\nan. \n\nDabei belassen Sie es nat\u00fcrlich nicht. Sie zitieren auch ten-\n\ndenzi\u00f6s und teilweise aus veralteten Publikationen. Sie \n\nmeinen beispielsweise, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201enur etwa 5 % \n\nder Bev\u00f6lkerung eher ablehnend Impfungen gegen\u00fcberste-\n\nhen\u201c w\u00fcrden. Dabei verdrehen Sie die Zahlen der Bundes-\n\nzentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung aus dem Jahre \n\n2016. Ich habe einmal in die aktuellen Zahlen aus dem Jahr \n\n2018 geschaut: Knapp 2 % lehnen bei der Befragung Imp-\n\nfungen komplett ab, 17 % lehnen sie teilweise ab, 4 % leh-\n\nnen Impfungen eher ab. 2016 waren die Zahlen \u00fcbrigens \n\n\u00e4hnlich. Das macht insgesamt knapp 20 % der Bev\u00f6lke-\n\nrung, die eine Impfung eher ablehnen w\u00fcrden und somit \n\nder Impfquote von 95 % entgegenstehen. \n\nDas ist nicht der einzige Fall, bei dem Ihr Antrag Seriosit\u00e4t \n\nmithilfe von Verweisen auf seri\u00f6se Quellen vorgaukelt, ob-\n\nwohl diese Quellen sehr fragw\u00fcrdig zitiert werden. Wenn \n\nman sich Ihren Antrag zu Gem\u00fcte f\u00fchren muss, dann f\u00e4llt \n\nauf, dass Sie ausgiebig auf den Deutschen Ethikrat verwei-\n\nsen, aber nur sehr ausschnitthaft, n\u00e4mlich nur an den Punk-\n\nten seiner Stellungnahme, die Ihre politischen Ziele unter-\n\nst\u00fctzen. Sie behaupten, der Deutsche Ethikrat spreche sich \n\ngenerell gegen eine Impfpflicht aus. Das stimmt aber nicht. \n\nDer Deutsche Ethikrat spricht sich f\u00fcr eine berufsbezogene \n\nMasernimpfpflicht aus, und zwar vor allem f\u00fcr Sozial-, Bil-\n\ndungs- und Gesundheitsberufe, und r\u00e4t dort bei Nichtein-\n\nhaltung ein Berufsverbot an. \n\nUnsere Gesellschaft ist darauf angewiesen, dass sich m\u00f6g-\n\nlichst viele Menschen impfen lassen, dass die, die geimpft \n\nwerden k\u00f6nnen, ihre eigene Gesundheit durch Impfen \n\nsch\u00fctzen und gleichzeitig durch die Herdenimmunit\u00e4t die \n\nGesundheit von gesundheitlich Schw\u00e4cheren bewahren. \n\nHier haben wir vor allem kleinere Kinder und chronisch \n\nKranke vor Augen. Deshalb haben sich die Regierungs-\n\npartner im Koalitionsvertrag verpflichtet, die Impfquote zu \n\nsteigern, unter anderem durch Aufkl\u00e4rung und nied-\n\nrigschwellige Angebote. Diese Verpflichtung gilt f\u00fcr uns. \n\nSie wollen auch, dass die Staatsregierung gegen das Ma-\n\nsernschutzgesetz der Bundesregierung klagt. Sie sagen \n\naber nat\u00fcrlich nicht, dass das Bundesverfassungsgericht \n\nbereits dementsprechende Eilantr\u00e4ge abgelehnt hat und \n\ndazu ohnehin bereits mehrere Verfahren anh\u00e4ngig sind. Die \n\nStaatsregierung \u2013 und ich bin mir recht sicher, auch das \n\nBundesverfassungsgericht \u2013 hat keine Zeit f\u00fcr eine derar-\n\ntige Besch\u00e4ftigungstherapie mit Klageschriften, die in \u00e4hn-\n\nlicher Form bereits vorliegen, unbenommen der Tatsache, \n\ndass wir die Begr\u00fcndung auch nicht teilen w\u00fcrden. \n\nIch w\u00fcrde gern glauben, dass die Mittel, die Sie zum Errei-\n\nchen h\u00f6herer Impfquoten vorschlagen, ernst gemeint sind. \n\nSie haben das Problem, dass die eine H\u00e4lfte Ihrer W\u00e4h-\n\nler(innen) Impfungen ablehnt und die andere H\u00e4lfte sie \n\nwichtig findet. Deswegen gibt es auch wieder diesen An-\n\ntrag und deswegen gibt es beide Elemente in Ihrem Antrag. \n\nIch konnte auch bei der Einbringung nicht herausfinden, ob \n\nSie nun daf\u00fcr oder dagegen sind. \n\nDieses Parlament ist aber nicht daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die vielen \n\nRisse in Ihrer Partei, in Ihrer Anh\u00e4ngerschaft zu kitten. \n\nDieses Parlament ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig, das Wohl und Wehe \n\nund die Gesundheit aller Menschen in Sachsen zu sichern. \n\nDeswegen machen wir keine Alibivorschl\u00e4ge wie Sie, son-\n\ndern k\u00fcmmern uns darum, dass Impfungen in Sachsen \n\nnoch leichter zug\u00e4nglich gemacht werden und die Aufkl\u00e4-\n\nrungsangebote f\u00fcr Impfungen immer besser werden. Aus \n\ndiesem Grund lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Kollegin Kuhfu\u00df von den B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN. Jetzt spricht Simone Lang f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wenn man \u00fcber \n\ndie Impfpflicht spricht und die Impfbereitschaft in der Be-\n\nv\u00f6lkerung erh\u00f6hen m\u00f6chte, dann sollte man, glaube ich, als \n\nPartei und Fraktion zun\u00e4chst Abstand davon nehmen, sel-\n\nber Falschaussagen zum Thema durch das Land zu tragen. \n\nWenn die AfD-Fraktion m\u00f6chte, dass sich mehr Menschen \n\nimpfen lassen, dann sollte sie k\u00fcnftig darauf verzichten, \n\nst\u00e4ndig von Zwangsimpfungen zu halluzinieren und diese \n\nzu verk\u00fcnden. Das w\u00e4re der erste sinnvolle Beitrag, um die \n\nMenschen in diesem Land nicht weiter in die Irre zu f\u00fchren \n\noder schlicht mit falschen Aussagen zu verunsichern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGenau das schafft, Herr Prantl, mehr Schaden als Nutzen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist Impfen immer eine moralische Pflicht. \n\nDie Erh\u00f6hung der Impfquote, unter anderem durch Aufkl\u00e4-\n\nrung sowie niedrigschwellige und aufsuchende Angebote, \n\nist nicht ohne Grund im Koalitionsvertrag als Aufgabe klar \n\ngeregelt. \n\nAufkl\u00e4rungskampagnen und Informationsangebote der \n\nvergangenen Jahre haben genau darauf abgezielt. Im Jahr \n\n2019 hielt der Impfbus in elf verschiedenen Berufsschul-\n\nzentren. Vor Ort konnten die Berufssch\u00fclerinnen und  \n\n-sch\u00fcler ihren Impfausweis kontrollieren und fehlende \n\nImpfungen direkt nachholen lassen. Auch die Impfkam-\n\npagne \u201eSachsen impft\u201c und der S\u00e4chsische Impftag bieten \n\nGelegenheit, sich \u00fcber das Thema zu informieren. \n\nAuch in den kommenden Jahren wird uns die Erh\u00f6hung der \n\nImpfquote begleiten; denn das Misstrauen gegen\u00fcber  \n\nImpfungen, das in Teilen der Bev\u00f6lkerung aufgrund von \n\nFalschinformationen und L\u00fcgen vorherrscht, l\u00e4sst sich \n\nnicht so leicht absch\u00fctteln. Daher ist es umso wichtiger, \n\ndass alle Menschen, zum Beispiel \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1001 \n\nfundierte Informationen erhalten und sich mit Blick auf die \n\nAbw\u00e4gung von Risiken einer m\u00f6glichen Erkrankung im \n\nVergleich zur Impfung beraten lassen k\u00f6nnen. \n\nDass es sich der Bundestag bei der Masernimpfpflicht nicht \n\neinfach gemacht hat, zeigt allein die langwierige Diskus-\n\nsion im Vorfeld. Das war genau richtig. Es war keine  \n\neinfache Entscheidung. Sie ist nicht im luftleeren Raum  \n\ngetroffen worden. \n\nGerade bei Masern hat sich gezeigt, dass Aufkl\u00e4rung und \n\nInformation in den vergangenen Jahren leider nicht die er-\n\nw\u00fcnschte Wirkung erzielt haben. Die Impfquoten f\u00fcr die \n\nzweite Impfung stagnieren seit Jahren. Immer wieder \n\nkommt es zu zeitlich begrenzten regionalen bis bundeswei-\n\nten Ausbr\u00fcchen. Da Masern zudem eine der ansteckends-\n\nten Krankheiten des Menschen \u00fcberhaupt ist, wurde ein \n\nHandeln der Bundesregierung notwendig; denn es gibt in \n\nunserem Land zum Beispiel S\u00e4uglinge oder Menschen mit \n\nbeeintr\u00e4chtigten Immunfunktionen, die mit dem Lebend-\n\nimpfstoff nicht geimpft werden k\u00f6nnen und daher darauf \n\nangewiesen sind, dass so viele wie m\u00f6glich immun gegen \n\ndas Virus sind. Das ist, wie Frau Schaper schon sagte, ge-\n\nlebte Solidarit\u00e4t und R\u00fccksichtnahme. \n\nDas Problem in Ihrem Antrag ist, dass sich viele Punkte \n\ner\u00fcbrigen. So wird der Impfstatus von Kindern bereits im \n\nRahmen der Schulaufnahmeuntersuchung und der schul-\n\n\u00e4rztlichen Untersuchung in Klassenstufe 6 \u00fcberpr\u00fcft. Ein \n\nErinnerungssystem f\u00fcr Impftermine wird bereits mit Blick \n\nauf einen digitalen Impfpass zwischen Bund und L\u00e4ndern \n\nbesprochen. Auch Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Teil-\n\nnahme an den Kinder- und Jugend-Gesundheitsuntersu-\n\nchungen sind bereits auf der Agenda. Daher werden wir  \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Kollegin Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir \n\nk\u00f6nnten jetzt in eine weitere Runde starten. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Kollege Prantl. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Bevor ich in \n\nmeine Rede einsteige, arbeite ich die Liste an Absurdit\u00e4ten \n\nab, die ich mir angeh\u00f6rt habe. \n\nIch fange bei Ihnen an, Frau Kuge. Sie haben mich nach \n\nmeinem Beruf gefragt. Das ist Ihr gutes Recht. Ich hoffe, \n\nSie haben die Frage auch schon einmal Ihrem Bundesge-\n\nsundheitsminister gestellt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013 \n\nDaniela Kuge, CDU: Ich habe Sie ja gefragt!) \n\nWunderbar, dass Sie uns darauf hinweisen, dass wir hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag sitzen. Ich wei\u00df auch, dass wir in \n\nDresden sind. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Das \n\nbeantwortet die Frage nicht!) \n\nWenn Sie unseren Antrag gelesen und verstanden h\u00e4tten, \n\nwovon ich ausgehe, dann w\u00fcssten Sie, dass wir Sie dazu \n\nauffordern, sich auf allen Ebenen, auch im Bundesrat,  \n\ndaf\u00fcr einzusetzen, \n\n(Daniela Kuge, CDU: Bin ich nicht!) \n\ndass das Masernschutzgesetz in dieser Form abgeschafft \n\nwird. \n\nAllen Ernstes, Frau Lang, Sie wollen uns wirklich verkau-\n\nfen, dass wir mit Fake News durch das Land ziehen, \n\nFalschaussagen betreiben? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja!) \n\nEs gibt keinen Impfzwang, keine mittelbare, indirekte \n\nImpfpflicht, keine Bu\u00dfgeldandrohung in H\u00f6he von 2 500 \n\nEuro f\u00fcr solche, die unter Umst\u00e4nden ganz berechtigte \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr haben, sich nicht impfen zu lassen? Sie ver-\n\nbreiten Fake News! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLiebe Frau Schaper, Sie lechzen ja danach, uns die Ver-\n\nschw\u00f6rungsideologie unterzuschieben. Lesen bildet. Ich \n\nempfehle Ihnen zwei B\u00fccher: \u201eKrank geimpft \u2013 Betroffene \n\nerz\u00e4hlen\u201c und das \u201eSchwarzbuch Impfen\u201c. \n\n(Zuruf von Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u00dcber h\u00f6here Impfraten haben Sie in den letzten Jahren oft \n\ndiskutiert und debattiert. Erreicht haben Sie allerdings viel \n\nzu wenig, sodass die Impfquoten nie entscheidend ange-\n\nstiegen sind. \n\n(Zuruf von Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie auf zu brabbeln! Setzen Sie sich Ihre Maske \n\nauf, Herr Gebhardt! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nDie w\u00fcnschenswerte Ausl\u00f6schung \u2013 \u2013 Maske aufsetzen! \n\nHochziehen bis zum Haaransatz! Danke. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Prantl, Ermahnungen, wer hier wann wie brabbelt \u2013 \n\nmeine Aufgabe, nicht Ihre. \n\nThomas Prantl, AfD: Danke. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nUnd zu den Masken ist alles gesagt. \n\nThomas Prantl, AfD: Das denken Sie. \n\n(Oh! bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Kein Respekt!) \n\nUm das Ausl\u00f6schungsziel zu erreichen, hielten Sie die Ein-\n\nf\u00fchrung der Masernimpfpflicht f\u00fcr das richtige Mittel, \n\ngleich mit der Brechstange, um jeden Preis, koste es was es \n\nwolle, auch wenn es das Vertrauen der B\u00fcrger ist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1002 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Prantl, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Prantl, AfD: Nein. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 Susanne Schaper, DIE \n\nLINKE: Weil Sie sie nicht beantworten k\u00f6nnen!) \n\nSie untergraben mit Ihrer Impfpflicht sehenden Auges das \n\nVertrauen der B\u00fcrger in die Entscheidungen Ihrer Politik. \n\nWeil das nicht so weitergehen darf, schlagen wir Ihnen \n\nheute sinnvolle Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Impf-\n\nquoten nicht nur bei den Masern vor. Ein gutes Vorbild ist \n\nn\u00e4mlich Finnland. Die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c titelte schon \n\nim Jahr 2015: \u201eEuropas Erfolgsgeschichte\u201c. \n\nSowohl Masern als auch Mumps und R\u00f6teln wurden in \n\nFinnland ohne Impfpflicht schon im Jahr 1996 erfolgreich \n\nausgel\u00f6scht. Merken Sie etwas? \u2013 Schon vor 24 Jahren, \n\nohne Impfpflicht, ohne Bevormundung, ohne Bu\u00dfgeldan-\n\ndrohung von 2 500 Euro. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas genau machen die Finnen anders? Sie haben es ver-\n\nstanden, dass sich die B\u00fcrger auch freiwillig impfen lassen, \n\nwenn man es ihnen nur so einfach wie m\u00f6glich macht. Ge-\n\nnau das will unser Antrag. Niedrigschwelligkeit beim \n\nImpfzugang ist der Erfolgsfaktor der Finnen. \n\nDie h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde, warum Impfungen nicht durchge-\n\nf\u00fchrt werden, sind immer noch das schlichte Vergessen ei-\n\nnes Impftermins und der hohe Zeitaufwand. Wer von Ihnen \n\nFamilie, Arbeit und die allt\u00e4gliche F\u00fclle an Terminen unter \n\neinen Hut bekommen muss, der wei\u00df ganz genau, wovon \n\ndie Rede ist. Erhebliches Aufholpotenzial bieten genau \n\ndeswegen die Schulgesundheitsuntersuchungen, bei denen \n\nmit Einwilligung der Eltern die fehlende Impfung sofort \n\nnachgeholt werden k\u00f6nnte. Bisher passiert das, Sie ahnen \n\nes, aber nicht, au\u00dfer im Landkreis Leipzig. \n\n(Simone Lang, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Prantl, es gibt noch einmal das Bed\u00fcrfnis einer  \n\nZwischenfrage. \n\nThomas Prantl, AfD: Nein, jetzt nicht. \u2013 Auch den Eltern, \n\ndie bei der Schulaufnahmeuntersuchung mit dabei sind, \n\nkann die Nachholung einer verpassten Impfung angeboten \n\nwerden. Sie ahnen es wieder, auch diese Chance wird trotz \n\nEmpfehlung des Robert-Koch-Instituts nicht genutzt. \n\nWarum machen Sie es den Menschen in unserem Land \n\nnicht auch so einfach wie in Finnland? Warum verkaufen \n\nSie die B\u00fcrger eigentlich f\u00fcr dumm und behaupten, die \n\nImpfpflicht und die Androhung von Bu\u00dfgeldern seien  \n\nalternativlos? Finnland hat bewiesen: Die freiwillige  \n\nImpfung ist richtig, und es funktioniert. Unser Antrag \n\nnimmt genau diese guten Erfahrungen aus Finnland auf. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nN\u00e4chstes Thema: Impfberatung, die gerade bei den weni-\n\ngen impfkritisch eingestellten Menschen ganz besonders \n\nwichtig ist, wenn wir diese vom Nutzen einer Impfung \n\n\u00fcberzeugen wollen. \n\nHier liegt der Fehler im System, da der Arzt nur ein Pau-\n\nschalhonorar f\u00fcr die Impfung samt Impfberatung erh\u00e4lt. \n\nF\u00fcr Beratung ohne Impfung kein Geld, so die Formel.  \n\nWarum sollte ein Arzt ein langwieriges Gespr\u00e4ch mit impf-\n\nkritischen Personen und ungewissem Ausgang f\u00fchren, \n\nwenn er den Aufwand nicht bezahlt bekommt? Wissen Sie \n\nwas: Ein Freund von mir aus dem Erzgebirge ist selbst \n\nHausarzt. Er hat mir das einmal detailliert erkl\u00e4rt: 6,63 \n\nEuro \u2013 die Kommastelle stimmt \u2013 werden gezahlt erstens \n\nf\u00fcr die Feststellung des Impfstatus, zweitens f\u00fcr die Impf-\n\nberatung, drittens f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung \u00fcber Nebenwirkun-\n\ngen, viertens f\u00fcr Hinweise f\u00fcr die Zeit nach der Impfung, \n\nf\u00fcnftens f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung \u00fcber notwendige Folgeimpfun-\n\ngen, sechstens die Feststellung des aktuellen Befindens \n\nund Kontraindikationen, siebtens die Durchf\u00fchrung der \n\nImpfung und achtens die Dokumentation im Impfausweis. \n\nDas Ganze dauert mindestens 20 bis 30 Minuten. Das sind \n\nacht Leistungsparameter in einer halben Stunde. \n\nEs ist doch v\u00f6llig logisch, dass bei dieser Aufgabenliste \n\neine vertiefte und qualifizierte Impfberatung gar nicht \n\nm\u00f6glich ist. Hier muss also endlich ein faires Honorar f\u00fcr \n\nImpfberatungen auch ohne anschlie\u00dfende Impfung her, um \n\nqualifizierte und fl\u00e4chendeckende Beratung zu erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nDas n\u00e4chste Thema ist das jahrzehntelange Theater um die \n\nelektronische Gesundheitskarte, die eigentlich seit dem \n\nJahr 2006 schrittweise eingef\u00fchrt werden sollte. Der Bund \n\nder Steuerzahler bezeichnete diese H\u00e4ngepartie sogar als \n\nskandal\u00f6s, da bislang Entwicklungskosten in H\u00f6he von 2,2 \n\nMilliarden Euro in den Sand gesetzt wurden. Wir brauchen \n\naber diese Karte f\u00fcr ein automatisches Erinnerungssystem. \n\nSorgen Sie also daf\u00fcr, dass der e-Impfpass endlich kommt, \n\nnotfalls mit einer s\u00e4chsischen L\u00f6sung. \n\n(Zuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nLetzter Aspekt: Seit dem Masernschutzgesetz darf jeder \n\nArzt impfen. Das ist gut und sch\u00f6n. \n\n(Zuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nWir hoffen, dass Sie auch den Fortbildungsbedarf f\u00fcr jene \n\nArztgruppen sehen, die bislang nicht impfen durften. Sie \n\nm\u00fcssen endlich mit der Landes\u00e4rztekammer den Bedarf er-\n\nheben und decken. Erfreulicherweise signalisierte uns Ihr \n\nHaus, werte Frau Staatsministerin K\u00f6pping, in einer Stel-\n\nlungnahme bereits Zustimmung zu unserer Forderung. \n\nFinnland zeigt also: Unsere Ansatzpunkte werden positiv \n\nwirken, wenn Sie denn wollen. Niedrigschwelligkeit, \n\nelektronisches Erinnerungssystem, ein faires Honorar f\u00fcr \n\nqualifizierte Impfberatungen und vor allen Dingen Freiwil-\n\nligkeit; denn diese bringt das angeschlagenen Vertrauen der \n\nB\u00fcrger in die Politik zur\u00fcck. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1003 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nsehe den Wunsch nach einer Kurzintervention; am Mikro-\n\nfon 1 Susanne Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau  \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Unabh\u00e4ngig davon, dass Sie verschiedene \n\nAspekte, also die Impfpflicht gegen Masern mit der Erh\u00f6-\n\nhung von Impfquoten, also ein Pr\u00e4ventionsgeschehen,  \n\nvermischen, m\u00f6chte ich zu Ihrer Buchempfehlung sagen: \n\nBelletristik ist nicht mein Ding. Unabh\u00e4ngig davon habe \n\nich es gelesen. Sie sollten vielleicht einmal wissenschaftli-\n\nche B\u00fccher lesen, in denen fundiert und valide \u00fcber das \n\nThema geschrieben wird, und das einmal miteinander  \n\nabgleichen. So viel zum Thema \u201eLesen hilft!\u201c. \n\nZum anderen frage ich mich, ob Sie schon einmal auf einer \n\nneurop\u00e4diatrischen Station waren und sich Kinder mit \n\nHirnsch\u00e4digungen aufgrund einer Folgeerkrankung von \n\nMasern angeschaut bzw. ob Sie sich einmal mit diesem \n\nKrankheitsbild befasst haben. Sie tun hier so, als w\u00e4re das \n\nalles eine Art Pillepalle. \n\nAber eigentlich ist es am Ende des Tages vertane Liebes-\n\nm\u00fch, wie ich feststellen muss. Sie gl\u00e4nzen mit einer gewis-\n\nsen Ahnungslosigkeit hier vorn, vermischen alles miteinan-\n\nder und vermengen eine Initiative, die richtig und wichtig \n\nist, mit irgendwelchen angsttreibenden Impfzwang-, Impf-\n\npflichtschim\u00e4ren, die Sie aufbauen. Das ist des Themas un-\n\nw\u00fcrdig, und das finde ich extrem schade. \n\nZu Ihrer Geschichtsschim\u00e4re, dass Impfpflicht nichts \n\nbringe, empfehle ich Ihnen wiederum ein Buch: Lesen Sie \n\neinmal die Geschichte \u00fcber die Pocken! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Prantl, Sie k\u00f6nnen jetzt an Mikrofon 5 reagieren. \n\nThomas Prantl, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nFrau Schaper, Sie stellen die Tatsachen und die Fakten, wie \n\nich Sie vorgetragen habe, wiederum von den F\u00fc\u00dfen auf den \n\nKopf. Ich weise zur\u00fcck, dass wir die Masern als ernstzu-\n\nnehmende Erkrankung verharmlosen. Das haben wir defi-\n\nnitiv nicht getan. Wir haben lediglich an den Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsgrundsatz erinnert, das hei\u00dft an die Abw\u00e4gung be-\n\nz\u00fcglich massiver Masernerkrankungssch\u00e4den, die es tat-\n\ns\u00e4chlich gibt und die niemand von der Hand weist, und \n\ndem Recht des Einzelnen, eine Impfung, die ebenso gef\u00e4hr-\n\nliche, lebenslange Nebenwirkungen mit sich bringen kann. \n\n\u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nsehe eine weitere Kurzintervention. Am Mikrofon 2  \n\nSimone Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Ich m\u00f6chte nur ganz kurz etwas zu \n\ndem Verlauf hier sagen. Wir sind nicht auf der Wurstsuppe \n\nhergeschwommen, sondern wir sind zwei Krankenschwes-\n\ntern, die relativ lange mit diesem Thema in irgendeiner Art \n\nund Weise verkn\u00fcpft waren. Es sind auch Erfahrungswerte, \n\n\u00fcber die wir hier berichten, und es sind nicht nur Zahlen \n\naus irgendwelchen Statistiken oder B\u00fcchern herbeigeholt \n\nworden. \n\nEinen niederschwelligen Zugang zu Impfungen m\u00fcssen \n\nSie mir wirklich einmal erkl\u00e4ren. Man kann nicht auf der \n\neinen Seite fordern, dass man Risikogruppen sch\u00fctzt, und \n\nauf der anderen Seite genau das Gegenteil tun. Das ist, \n\nglaube ich, der gro\u00dfe Unterschied. \n\n(Beifall bei der SPD und bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Prantl, Sie k\u00f6nnen an Mikrofon 5 erneut reagieren. \n\nThomas Prantl, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.  \n\nAlso Frau Lang, ich wei\u00df nicht, woher Sie das mit der \n\nWurstsuppe haben. Ich habe die Vokabel in meinem Text \n\nnicht gefunden. Ich habe Ihnen das auch nicht unterstellt, \n\nin keiner Weise. \n\n(Zuruf von der SPD: Das war \n\nauch bildlich gesprochen!) \n\n\u2013 Das war aber die Aussage von Frau Lang. \n\nIch habe versucht, Ihnen zu erkl\u00e4ren, was in Finnland vor \n\n24 Jahren erfolgreich umgesetzt wurde. Wenn Sie zugeh\u00f6rt \n\nh\u00e4tten, w\u00e4re diese Frage, die Sie mir gestellt haben, hinf\u00e4l-\n\nlig gewesen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSchauen Sie sich mal die Bev\u00f6lkerungsstruktur  \n\nan! Sie vermischen ja alles \u2013 ganz ehrlich!  \n\nDa hat man ja k\u00f6rperliche Schmerzen!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ich \n\nsehe jetzt kein weiteres Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Kurzinterven-\n\ntion. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Den sehe ich nicht. \n\nDann erteile ich Frau Staatsministerin K\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die \n\nbeste Pr\u00e4vention vor einer \u00fcbertragbaren Krankheit ist nun \n\neinmal die Impfung. Sie sch\u00fctzt den Einzelnen vor Anste-\n\nckung und Erkrankungen und nat\u00fcrlich die Allgemeinheit \n\nvor der Ausbreitung einer Krankheit. L\u00e4sst sich eine Viel-\n\nzahl an Personen impfen, wird die Infektionskette von \n\nMensch zu Mensch unterbrochen. \n\nIch mache das heute so ausf\u00fchrlich, weil es immer wieder \n\nnotwendig ist zu wiederholen, was auf der einen Seite not-\n\nwendig ist, und auf der anderen Seite zu sagen, was wir tun. \n\nEin Beispiel f\u00fcr einen Erfolg in der Elimination impf- \n\npr\u00e4ventabler Krankheiten ist Polio. Seit dem Jahr 2002 gilt \n\nEuropa als poliofrei. Dennoch kann es aufgrund von  \n\nReisen vorkommen, dass das Virus aus einem betroffenen \n\nGebiet in ein poliofreies Gebiet eingeschleppt wird. Aus \n\ndiesem Grund ist die Beibehaltung hoher Durchimpfungs-\n\nraten \u00e4u\u00dferst wichtig, um f\u00fcr diese F\u00e4lle Krankheitsaus-\n\nbr\u00fcche zu verhindern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1004 \n\nEines der aktuellsten Beispiele der letzten Zeit \u2013 dar\u00fcber \n\nwurde heute schon viel gesprochen \u2013 ist die Masernschutz-\n\nimpfung. Seit dem 1. M\u00e4rz 2020 ist das Gesetz f\u00fcr den \n\nSchutz vor Masern und zur St\u00e4rkung der Impfpr\u00e4vention, \n\ndas sogenannte Masernschutzgesetz, in Kraft. Masern ge-\n\nh\u00f6ren zu den ansteckendsten Infektionskrankheiten beim \n\nMenschen. Besonders bei Kindern unter f\u00fcnf Jahren und \n\nbei Erwachsenen k\u00f6nnen Masern zu schweren Komplika-\n\ntionen f\u00fchren. \n\nDie bundesweite Impfquote f\u00fcr die von der St\u00e4ndigen \n\nImpfkommission empfohlene zweite Masernschutzimp-\n\nfung bei Kindern im Alter von 24 Monaten liegt bei nur \n\n73,9 %. F\u00fcr eine erfolgreiche Eliminierung der Masern \n\nsind aber mindestens 95 % n\u00f6tig. Die Einf\u00fchrung des  \n\nMasernschutzgesetzes soll diese Impfl\u00fccken im besten Fall \n\nschlie\u00dfen. Dabei bedingt die Impfpflicht keinen Zwang \n\nzum Impfen; auch das kann ich nur wiederholen. Dies wird \n\nausdr\u00fccklich vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im \n\nRahmen der Beantwortung von Fragen zum Masernschutz-\n\ngesetz betont. \n\nDie Einf\u00fchrung des Masernschutzgesetzes wird nur zum \n\nTeil die Impfl\u00fccken schlie\u00dfen k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich sollte \n\naber weiterhin der Fokus auf niedrigschwelligen Impfan-\n\ngeboten liegen, um bestehende Impfl\u00fccken bei Masern und \n\nanderen impfpr\u00e4ventablen Krankheiten zu schlie\u00dfen bzw. \n\ndie Impfquoten zu steigern. Das ist auch das, was Sie im-\n\nmer wieder ansprechen. Deswegen nenne ich das alles \n\nnoch einmal so ausf\u00fchrlich. \n\nUm die Impfbereitschaft zu steigern, wurden in der Ver-\n\ngangenheit Angebote der Aufkl\u00e4rung und Beratung durch \n\ndie Staatsregierung verfolgt. Hierzu wird in der Stellung-\n\nnahme zum Antrag umf\u00e4nglich ausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte hier \n\nnur vereinzelt darauf eingehen, da meine Vorrednerinnen \n\nschon darauf eingegangen sind. Ich mache es trotzdem \n\nnoch einmal, weil man es nicht oft genug wiederholen \n\nkann. \n\nSo wurden unter anderem verschiedene Aufkl\u00e4rungskam-\n\npagnen durchgef\u00fchrt und zum Beispiel Informationsange-\n\nbote bereitgestellt. Im Rahmen des Projektes \u201eImpfbus\u201c, \n\neiner mobilen Arztpraxis, wurden im Jahr 2019 elf ver-\n\nschiedene Berufsschulzentren in sieben s\u00e4chsischen Land-\n\nkreisen aufgesucht, um vor Ort Impfl\u00fccken bei Kindern \n\nund Erwachsenen zu schlie\u00dfen. \n\nDa die Altersgruppe der jungen Erwachsenen zu einer Be-\n\nv\u00f6lkerungsgruppe mit unterdurchschnittlichen Impfquoten \n\ngeh\u00f6ren und meist nur sehr wenige Arztbesuche, bei denen \n\nes eine Impfberatung gibt, stattfinden, war die Aktion des \n\nImpfbusses im vergangenen Jahr eine gute Gelegenheit f\u00fcr \n\njunge Erwachsene, ihren Impfstatus kontrollieren zu lassen \n\nund sich eigenst\u00e4ndig mit dem Thema Gesundheit und \n\nImpfen auseinanderzusetzen. \n\nWeitere niedrigschwellige Angebote der Staatsregierung \u2013 \n\ndas war ja immer wieder ihr Aufruf \u2013 zur Steigerung der \n\nInanspruchnahme von Impfungen bzw. der Impfbereit-\n\nschaft sind beispielsweise die Initiierung von Impfumfra-\n\ngen, die Herausgabe von Impfbrosch\u00fcren, aber auch die \n\nBereitstellung von Lehrmaterial und Impfkoffern sowie die \n\nDurchf\u00fchrung der Impfkampagne \u201eSachsen impft\u201c. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! An dieser \n\nStelle darf nicht aufgeh\u00f6rt werden. Ein weiteres wichtiges \n\nZiel sind nicht nur die niedrigschwelligen Impfangebote, \n\nsondern eben auch der Abbau von Impfbarrieren. H\u00e4ufig \n\nist die letzte Impfung schon viele Jahre her. Bei manchen \n\nKrankheiten kann die einmalige Immunisierung im Kin-\n\ndes- und Jugendalter schon reichen, um einen lebenslangen \n\nImpfschutz zu erhalten. Bei einigen Krankheiten, zum Bei-\n\nspiel Tetanus, sollte man die Impfung jedoch regelm\u00e4\u00dfig \n\nauffrischen lassen. Auch bei Masern reicht eine einmalige \n\nImpfung im Kindesalter meist nicht aus. Hier gibt der Blick \n\nin den Impfpass Aufschluss \u00fcber den aktuellen Impfstatus. \n\nDen Impfstatus zu \u00fcberpr\u00fcfen und damit M\u00f6glichkeiten zu \n\nschaffen, die Impfbereitschaft zu steigern, wird bereits jetzt \n\nim Rahmen der Schulaufnahmeuntersuchung, der allge-\n\nmeinen Schuluntersuchung in den F\u00f6rderschulen und der \n\nschul\u00e4rztlichen Untersuchung in der Klassenstufe 6 ange-\n\nboten. Das Vorhalten eines Impfangebotes bei den Schul-\n\naufnahmeuntersuchungen f\u00fcr die Kinder liegt, je nach den \n\nvorhandenen Rahmenbedingungen, im Ermessen des je-\n\nweiligen Gesundheitsamtes, und die Entscheidung f\u00fcr oder \n\ngegen eine solche Impfung schlussendlich selbstverst\u00e4nd-\n\nlich bei den Sorgeberechtigten. \n\nUm Jugendliche bis zur Vollendung des 18. Lebensjahres \n\nzu erreichen, bilden die Vorsorgeuntersuchungen U 10, \n\nU 11 und J 2 eine gute M\u00f6glichkeit, die Vollst\u00e4ndigkeit des \n\nImpfausweises durch den Arzt \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Diese \n\nwerden von einigen Krankenkassen \u00fcbernommen. Auf \n\nL\u00e4nderebene gibt es die Diskussion, den Gemeinsamen \n\nBundesausschuss aufzufordern, die Richtlinien der Ge-\n\nsundheitsuntersuchung anzupassen und die zus\u00e4tzlichen \n\nVorsorgeuntersuchungen als Pflichtleistung in die Richtli-\n\nnie aufzunehmen, um die Teilnahme an den Kinder- und \n\nJugendgesundheitsuntersuchungen inklusive der zus\u00e4tzli-\n\nchen Untersuchungen zu erh\u00f6hen. \n\nDie \u00dcberwindung der Impfbarrieren durch Beratung und \n\nAufkl\u00e4rung durch die \u00c4rzte sind von enormer Wichtigkeit. \n\nDie Gesundheits\u00e4mter bieten Impfberatung sowie Impf-\n\nsprechstunden an. Neben dem S\u00e4chsischen Impftag und \n\n\u00c4hnlichem werden bereits Fortbildungen f\u00fcr andere imp-\n\nfende \u00c4rztinnen und \u00c4rzte angeboten. Zudem bietet das \n\nSozialministerium regelm\u00e4\u00dfig Fortbildungen f\u00fcr die Mit-\n\narbeiterinnen und Mitarbeiter der Gesundheits\u00e4mter an. \n\nEine digitale L\u00f6sung f\u00fcr den Impfpass sollte mit der elekt-\n\nronischen Patientenakte ab dem Jahr 2021 eingef\u00fchrt wer-\n\nden. Ein elektronischer Impfpass bietet die M\u00f6glichkeit, \n\n\u00fcber notwendige Impftermine zeitnah zu informieren. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! An dieser Stelle \n\nnoch ein Hinweis zur aktuellen Situation: Wir stehen vor \n\nder Herbst- und Winterzeit, das hei\u00dft, auch vor der Grip-\n\npesaison. Deshalb m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, da-\n\nrauf hinzuweisen, dass auch Grippeschutzimpfungen eine \n\ngute Ma\u00dfnahme zur Pr\u00e4vention gerade in diesen Zeiten, in \n\ndenen wir immer noch mit Corona zu k\u00e4mpfen haben, ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1005 \n\nDeshalb gilt unser Angebot: Nehmen Sie auch die Grippe-\n\nschutzimpfung wahr! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Staatsministerin K\u00f6pping. Die AfD hat \n\njetzt die M\u00f6glichkeit f\u00fcr das Schlusswort. Herr Prantl, \n\nbitte. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wie in vielen \n\nPlenarsitzungen, welche ich seit einem Jahr hier erlebe, hat \n\nauch die heutige Diskussion einmal mehr bewiesen, dass \n\neine sachorientierte Debatte auf der Grundlage grundsoli-\n\nder, wissenschaftlich begr\u00fcndeter Forderungen in diesem \n\nHaus nicht m\u00f6glich ist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas ist unm\u00f6glich!) \n\nWir liefern Fakten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haha!) \n\nFrau Schaper von der Linkspartei entgegnet mit substanz-\n\nloser Polemik und erkl\u00e4rt uns zu Verschw\u00f6rungsideologen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das seid ihr ja auch! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\nWir nennen berechtigte juristische Bedenken am Masern-\n\nschutzgesetz. Die Frau Staatsministerin bestreitet, dass es \n\neinen unmittelbaren indirekten Impfzwang doch gibt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nWir verweisen auf Positivbeispiele aus Finnland, Sie \u00fcber-\n\ngehen diese. Wir vertreten das Grundrecht der B\u00fcrger auf \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit und Handlungsfreiheit. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Prantl \u2013 \u2013 \n\nThomas Prantl, AfD: Wir wollen mit unserem Antrag die \n\nnotwendige Erh\u00f6hung der Impfquoten erreichen, nicht \n\nmehr und nicht weniger. \n\n(Hanka Kliese, SPD, steht ebenfalls am Mikrofon.) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Prantl, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Prantl, AfD: Ich bin gleich fertig. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas ist noch keine Antwort. \n\nThomas Prantl, AfD: Nein. \u2013 Ich fasse f\u00fcr Sie noch ein-\n\nmal zusammen, was wir wollen: die Vorlage der Masern-\n\nimpfpflicht beim Bundesverfassungsgericht in Form einer \n\nNormenkontrollklage, um die Vereinbarkeit mit dem \n\nGrundgesetz pr\u00fcfen zu lassen, die Verf\u00fcgbarkeit eines Ma-\n\nserneinzelimpfstoffes f\u00fcr diejenigen, die diesen gern haben \n\nwollen, st\u00e4rkere zielgruppenspezifische Informationsange-\n\nbote f\u00fcr Gruppen mit niedrigen Impfquoten und automati-\n\nsche Impferinnerungssysteme, um Termine nicht zu ver-\n\ngessen, den Abbau b\u00fcrokratischer und finanzieller Hemm-\n\nnisse f\u00fcr \u00c4rzte und die personelle und finanzielle St\u00e4rkung \n\ndes \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, um der gest\u00e4rkten \n\nRolle zur Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen gerecht zu \n\nwerden. \n\nUm all das zu erreichen, was in Finnland m\u00f6glich ist, und \n\num zu verhindern, was in Frankreich l\u00e4ngst Realit\u00e4t ist, \n\nbraucht es diesen Antrag. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass das Ma-\n\nsernschutzgesetz in dieser Form aufgehoben wird! Lassen \n\nSie es nicht zu weiteren Pflichtimpfungen kommen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war das Schlusswort von Herrn Prantl f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. Ich sehe jetzt an Mikrofon 1 vermutlich Bedarf \n\nf\u00fcr eine Kurzintervention von Susanne Schaper von der \n\nLinksfraktion. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das  \n\ngeht beim Schlusswort gar nicht! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nAufs Schlusswort nicht!) \n\n\u2013 Das stimmt; er hat recht. Das war mein Fehler. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Die Pr\u00e4sidentin \n\nbespricht sich mit dem Sitzungsvorstand.) \n\nJawohl, es war mein Fehler. Es gibt also keine M\u00f6glichkeit \n\nder Kurzintervention. \n\nWir werden jetzt \u00fcber die Drucksache 7/2975 abstimmen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr und sehr vielen \n\nStimmen dagegen ist die Drucksache 7/2975 nicht be-\n\nschlossen. \n\nAm Mikrofon 1 sehe ich Susanne Schaper von der Links-\n\nfraktion. M\u00f6chten Sie eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungs-\n\nverhalten abgeben? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja, das m\u00f6chte ich, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich habe gegen diesen \n\nAntrag gestimmt, weil ich zum einen der Meinung bin, \n\ndass niemand in diesem Raum die Deutungshoheit haben \n\nsoll, und ich es f\u00fcr unverfroren halte, die Opferrolle einzu-\n\nnehmen und zu sagen, dass es keinen sachlichen Austausch \n\ngibt, weil Ihnen die Gegenargumente nicht passen. Dar\u00fcber \n\nsollten Sie mal nachdenken. Das ist ein Dogma. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1006 \n\nZum anderen gilt das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit \n\nauch f\u00fcr jene Menschen, die sich aus medizinischen Gr\u00fcn-\n\nden nicht impfen lassen k\u00f6nnen. Ich denke, es ist legitim, \n\nhier die Frage aufzuwerfen, was \u00fcberwiegt. \n\nSie nehmen f\u00fcr sich in Anspruch, dass Sie diejenigen sind, \n\ndie auf der richtigen Seite stehen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nDas ist daneben und das ist radikal. Das ist ein absolutes \n\nDogma und spricht daf\u00fcr, dass Sie zeitlich irgendwo in den \n\nDrei\u00dfigerjahren stehen geblieben sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Frau Schaper, Sie haben \n\nDemokratie nicht verstanden! \u2013  \n\nGegenruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nAber Sie! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Gl\u00fcck, dass  \n\nihre Fraktion Demokratie versteht, oder was?! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 5 beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n30 Jahre unvollendete Renteneinheit: Endlich Lebens- und Arbeitsleistungen \n\nvon Ostdeutschen anerkennen, Renten- und Versorgungsunrecht beenden \n\nDrucksache 7/3816, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDer Termin der Stellungnahme der Staatsregierung ist der \n\n1. Oktober 2020. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nHaben wir doch gut gemacht!) \n\nAuch wenn heute der 1. Oktober ist, liegt die Stellung-\n\nnahme noch nicht vor. Nun k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt \n\nStellung nehmen: In der ersten Runde spricht zuerst DIE \n\nLINKE als Einreicherin. Danach folgen CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Das Wort erh\u00e4lt Susanne Schaper von der \n\nLinksfraktion. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Noch im-\n\nmer werden die Menschen in Ostdeutschland systematisch \n\nbei der Rentenberechnung benachteiligt. So haben wir im \n\n30. Jahr der Einheit immer noch zwei unterschiedliche Be-\n\nrechnungssysteme. Ein erarbeiteter Rentenpunkt im Osten \n\nist weniger wert als im Westen Deutschlands. Der Renten-\n\nwert, der dies ausdr\u00fcckt, ist zum 1. Juli 2020 in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern von 33,05 Euro auf 34,19 Euro und in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern von 31,89 Euro auf 33,23 Euro ge-\n\nstiegen. \n\nWir haben somit immer noch eine Gerechtigkeitsl\u00fccke, die \n\nzugegebenerma\u00dfen kleiner geworden ist, aber noch fast ei-\n\nnen Euro je Rentenpunkt betr\u00e4gt. In absoluten Zahlen be-\n\ndeutet das eine Standardrente in H\u00f6he von 1 537,20 Euro \n\nim Westen und in H\u00f6he von 1 495,00 Euro im Osten. Wer \n\nin Zwickau 45 Jahre lang immer den bundesdeutschen \n\nDurchschnittsverdienst erzielt hat, bekommt \u00fcber 40 Euro \n\nweniger, als wenn er in irgendeiner Stadt in Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg gearbeitet h\u00e4tte. Das k\u00f6nnen Sie doch niemandem \n\nmehr vermitteln, nicht im 30. Jahr nach 1989. \n\nJahrzehntelang haben Rentnerinnen und Rentner wegen \n\ndieser Ungerechtigkeit massiv Geld verloren. Wer meint, \n\njetzt wieder die Keule des \u201eJammerossis\u201c schwingen zu \n\nm\u00fcssen, der hat es schlicht nicht verstanden und gef\u00e4hrdet \n\ndamit gesellschaftlichen Zusammenhalt. \n\nZu diesen Ungerechtigkeiten kommt aber noch die Tatsa-\n\nche hinzu, dass in Sachsen der Durchschnittslohn deutlich \n\nunter dem Bundesdurchschnitt liegt, sodass die Renten bei \n\ngleicher Leistung deutlich niedriger ausfallen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unternimmt leider nichts, \n\num diese Ungerechtigkeit zu beenden. Zwar entdecken Sie \n\ndas Thema vor wichtigen Wahlen immer wieder f\u00fcr sich, \n\naber au\u00dfer leeren Versprechen liefern Sie nichts. Zynisch \n\nk\u00f6nnte man behaupten, Sie setzen auf die biologische L\u00f6-\n\nsung; denn wer 1990 im Alter von 65 Jahren in Rente ge-\n\ngangen ist, muss 100 Jahre alt werden, um die Rentenein-\n\nheit zu erleben. Die meisten Menschen in Sachsen sterben \n\nlaut dem Statistischen Landesamt Sachsen jedoch im Alter \n\nvon 65 bis 85 Jahren. Wer also vor dem Jahr 2000 in Rente \n\nim Alter von 65 gegangen ist, hat nur eine sehr geringe \n\nChance, die Renteneinheit zu erleben. Diese Menschen ha-\n\nben somit \u00fcber Jahre hinweg eine regelrechte Entwertung \n\nihrer Lebensleistung erfahren. \n\nF\u00fcr uns als LINKE ist diese Ungerechtigkeit nicht hin-\n\nnehmbar. Auch deshalb k\u00e4mpfen wir seit Jahren um Ge-\n\nrechtigkeit, um eine schnelle Angleichung der Renten. Dies \n\nsoll jetzt 2025 kommen, dann mit 35 Jahren Verz\u00f6gerung. \n\nAuch die Menschen im Osten verdienen eine angemessene \n\nWertsch\u00e4tzung ihrer Arbeit, denn ihre Arbeit ist nicht we-\n\nniger wert als dieselbe in den alten Bundesl\u00e4ndern. \n\nJa, auch ich wei\u00df, dass das Lohnniveau in der DDR niedri-\n\nger war als in der damaligen BRD, aber die Lebenshal-\n\ntungskosten waren auch niedriger. Sie m\u00fcssten die Waren-\n\nk\u00f6rbe vergleichen, also die Kaufkraft in den jeweiligen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1007 \n\nSystemen, um dann festzustellen, dass dieses Argument \n\neben nicht taugt, um Benachteiligung der Ostrentnerinnen \n\nund -rentner damit zu begr\u00fcnden, auch weil mittlerweile \n\nMenschen in Rente gegangen sind oder noch gehen, die \n\nden Gro\u00dfteil ihrer Erwerbst\u00e4tigkeit erst nach 1990 geleistet \n\nhaben. Denen k\u00f6nnen Sie zwar sagen, dass sie bis zu drei \n\nJahrzehnte lang deutlich weniger als die Kollegen in den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern verdient haben, aber das ist ja genauso \n\nein Skandal. Warum aber eine in Sachsen verdiente Mark \n\nweniger wert sein soll als in Baden-W\u00fcrttemberg, k\u00f6nnen \n\nSie nicht erkl\u00e4ren. \n\nDaran hat ja auch die Einf\u00fchrung des Euro nichts ge\u00e4ndert. \n\nBis 2025 soll f\u00fcr die Rentenberechnung jeder verdiente \n\nEuro in Ostdeutschland weniger wert sein als in West-\n\ndeutschland. Auch das Argument der Lebenshaltungskos-\n\nten greift nicht, weil man in Dresden oder Leipzig inzwi-\n\nschen teils ebenso hohe Mieten zahlt wie in Stuttgart oder \n\nDortmund. Und ob Sie die Butter im Lidl in Zwickau oder \n\nSaarbr\u00fccken kaufen, macht \u00fcberhaupt keinen Unterschied. \n\nSie k\u00f6nnen sich also nicht winden und wenden, wie Sie \n\nwollen. Sie k\u00f6nnen diese seit 30 Jahren bestehende Unge-\n\nrechtigkeit nicht sch\u00f6nreden. Sie k\u00f6nnen nicht rechtferti-\n\ngen, was eben nicht zu rechtfertigen ist. \n\nDeshalb fordern wir, dass die Angleichung der Renten-\n\nwerte Ost und West unverz\u00fcglich vollzogen wird. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich sind die daraus entstehenden Kosten aus Steu-\n\nermitteln zu finanzieren, weil es versicherungsfremde \n\nLeistungen sind. Unter gro\u00dfer Benachteiligung leiden bis \n\nheute die in DDR-Zeiten geschiedenen Frauen. Anders als \n\nin der BRD, gab es f\u00fcr sie in der DDR keinen Versorgungs-\n\nausgleich, weil Frauen nicht durch abgeleitete Anspr\u00fcche \n\nvon ihren M\u00e4nnern abh\u00e4ngig bleiben sollten. Dem standen \n\naber in der DDR andere Beg\u00fcnstigtenregelungen gegen-\n\n\u00fcber, wie die freiwillige Versicherung bei beruflichen Aus-\n\nzeiten, gro\u00dfz\u00fcgige Regelungen bei Kindererziehungszeiten \n\noder der Pflege von Familienangeh\u00f6rigen. Diese wurden \n\njedoch im Zuge der \u00dcberf\u00fchrung des DDR-Rentensystems \n\nin das bundesdeutsche System einfach gestrichen, ohne \n\nden Betroffenen einen Ausgleich zu verschaffen. \n\nDie Folge ist, dass die in der DDR geschiedenen Frauen \n\nweniger Rente erhalten, und wenn sie zu DDR-Zeiten we-\n\nnig oder gar nicht gearbeitet haben, von extremer Altersar-\n\nmut betroffen sind. Seit 30 Jahren k\u00e4mpfen diese Frauen \n\num ihr Recht. Sie gingen mit unz\u00e4hligen Klagen bis vor \n\nh\u00f6chste europ\u00e4ische Gerichte. Es gab etliche Bundesrats-\n\ninitiativen, die von der jeweiligen Bundesregierung samt \n\nund sonders abgelehnt wurden. Sogar der Ausschuss der \n\nVereinten Nationen hat sich 2017 mit dem Thema besch\u00e4f-\n\ntigt und der Bundesrepublik empfohlen, ein Entsch\u00e4di-\n\ngungssystem zu etablieren. Geschehen ist bislang nichts \u2013 \n\nau\u00dfer Versprechen. \n\nWir fordern daher die Staatsregierung auf, auch in dieser \n\nAngelegenheit gegen\u00fcber der Bundesregierung und im \n\nBundesrat auf eine L\u00f6sung zu dr\u00e4ngen. \n\nEin weiteres Beispiel, wie unsozial der Freistaat mit den \n\nberechtigten Anspr\u00fcchen umgeht, erfahren die ehemaligen \n\nAngeh\u00f6rigen der Deutschen Volkspolizei der DDR, die \n\nnach 1989 weiterhin t\u00e4tig waren und sind. W\u00e4hrend die Zu-\n\nlagen f\u00fcr Polizistinnen und Polizisten der BRD entspre-\n\nchend dem bundesdeutschen Besoldungsrecht neben dem \n\neigentlichen Grundsold voll ruhegehaltsf\u00e4hig sind, ging \n\ndas Verpflegungs- und Bekleidungsgeld, das ehemalige \n\nVolkspolizisten vor 1990 zus\u00e4tzlich zu ihren Bez\u00fcgen er-\n\nhielten, lange Zeit nicht in die Rentenberechnung ein. Hier-\n\ngegen wehren sie sich vehement, und es gibt mittlerweile \n\n10 000 Betroffene hier in Sachsen. \n\nUnterdessen w\u00e4chst die Unzufriedenheit unter den Be-\n\ntroffenen, und das zu Recht. Erst am 7. September, also vor \n\nreichlich drei Wochen, hie\u00df es auf der Internetpr\u00e4senz des \n\nMDR: \u201eGeld aus dem H\u00e4rtefallfonds erst 2023? Wird die \n\nHoffnung vieler Ostrentner erneut entt\u00e4uscht?\u201c In der Mel-\n\ndung hei\u00dft es, dass die L\u00f6sung einer einmaligen Abfin-\n\ndungszahlung in H\u00f6he von circa 20 000 Euro vom Tisch ist \n\nund dass es den erhofften Gerechtigkeitsfonds nicht geben \n\nwird. Weiter: Sofern das Geld flie\u00dft, dann nur f\u00fcr soge-\n\nnannte echte H\u00e4rtef\u00e4lle, also Rentnerinnen und Rentner, \n\nderen Einkommen unterhalb von circa 811 Euro netto im \n\nMonat liegt, aber auch das nicht vor 2030. Somit gehen \n\n98 % der betroffenen Rentnerinnen und Rentner komplett \n\nleer aus. \n\nDas ist ein Skandal, das ist eine Entwertung von Lebens-\n\nleistung und das ist alles andere als gerecht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Diskussion wurde er-\n\n\u00f6ffnet von der einbringenden Fraktion DIE LINKE, Frau \n\nKollegin Schaper. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Ritter. \n\nKay Ritter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Sehr geehrte Kollegin Schaper, wenn man b\u00f6s-\n\nartig w\u00e4re, k\u00f6nnte man ja sagen, wir haben gerade das \n\nselbsternannte soziale Gewissen dieses Landes geh\u00f6rt. \n\nAber so weit wollen wir es ja nicht bringen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja. Es passt ganz gut ins Bild, drei Tage vor dem Jubil\u00e4um \n\ndes 30. Jahrestages unserer Bundesrepublik Deutschland. \n\nDas zieht sich heute schon den ganzen Tag durch, mit die-\n\nsem Titel, der im \u00dcbrigen schon mit gleichem Inhalt, nur \n\nmit anderer \u00dcberschrift im Jahr 2017 hier in diesem Hohen \n\nHaus debattiert wurde, \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eEin Topf f\u00fcr alle\u201c nannte Ihre \n\nPartei am Dienstag eine Veranstaltung in Grimma. Dieses \n\nThema hatte durchschlagenden Erfolg, w\u00fcrde ich sagen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDann haben wir alles richtig gemacht!) \n\nDer Titel bringt es aber auf den Punkt. Ich zitiere einmal \n\nIhre Kollegin T\u00e4ndler-Walenta, die die Worte Anspruch \n\nund Wirklichkeit gestern zwar in einem anderen Zusam-\n\nmenhang verwendete, wo es aber punktgenau passte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1008 \n\nMeine Damen und Herren! Den Anspruch der LINKEN \n\nkennen wir. Wir haben es geh\u00f6rt: ein Topf f\u00fcr alle. Kom-\n\nmen wir aber mal zur Wirklichkeit. Die Renten\u00fcberleitung \n\nim Speziellen, wie auch das Rentensystem im Allgemei-\n\nnen, zeichnet sich durch eine sehr hohe Komplexit\u00e4t aus. \n\nVorwiegend geht es um die Schwerpunkte aktuelle Rentner \n\nund zuk\u00fcnftige Rentengenerationen. Die Themen sind im \n\nKomplex zu sehen; das sehen Sie sicherlich genauso. Wie \n\nbereits erw\u00e4hnt, sind sie so komplex, dass man eine mehr-\n\nst\u00fcndige Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren k\u00f6nnte. Daher nenne \n\nich nur wesentliche Punkte. Wir haben hier f\u00fcnf Minuten, \n\ndie nicht reichen werden, um dies auszudebattieren. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nSie haben ja Redezeit!) \n\nIch m\u00f6chte gerne etwas zur Rente zu DDR-Zeiten sagen. \n\nDie hatte einen Grundversorgungscharakter bei niedrigem \n\nRentenniveau. 1990 betrug die durchschnittliche verf\u00fcg-\n\nbare monatliche Rente bei M\u00e4nnern und Frauen in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern 302 Euro. In den alten Bundesl\u00e4n-\n\ndern waren es 544 Euro. Dazu kamen Subventionierung \n\nvon Lebensmitteln und Heizmitteln. \n\nWie ist der aktuelle Stand der Rente? 2018 betrug die ver-\n\nf\u00fcgbare monatliche Versichertenrente im Schnitt bei M\u00e4n-\n\nnern und Frauen in den neuen Bundesl\u00e4ndern 1 050 und in \n\nden alten Bundesl\u00e4ndern 856 Euro. Das ist eine Steigerung \n\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder von \u00fcber 240 %. Mit der Ren-\n\nten\u00fcberleitung wurde den B\u00fcrgern in den neuen Bundes-\n\nl\u00e4ndern eine verl\u00e4ssliche Rente gegeben, und darauf kann \n\nman stolz sein, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit der Renten\u00fcberleitung hat sich seit 1991 eine aktive \n\nEntwicklung gezeigt. Der Rentenwert wurde von 51 % auf \n\naktuell 97 % entwickelt. 2025 \u2013 Sie haben es angespro-\n\nchen, Frau Kollegin Schaper \u2013 soll dies vollzogen sein. Das \n\nwurde auch gesetzlich im Bundestag beschlossen. Dem ist \n\nnichts entgegenzusetzen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nEinige Jahre sp\u00e4ter!) \n\nBetrachten wir die Lohnentwicklung und das Lohngef\u00e4lle. \n\nDie durchschnittlichen L\u00f6hne in den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\neinschlie\u00dflich Berlin waren geringer als in den alten L\u00e4n-\n\ndern; das wissen wir. Allerdings ist die Lohnl\u00fccke seit 2015 \n\nkleiner geworden. 2019 betrug der monatliche Brutto-\n\ndurchschnittsverdienst eines Vollzeitbesch\u00e4ftigten in den \n\nneuen L\u00e4ndern rund 2 850 Euro. Dies entspricht 85 % des \n\ndurchschnittlichen Bruttoverdienstes eines Vollzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigten in den alten L\u00e4ndern. Wir haben hier noch 15 % \n\nLohnl\u00fccke. Sie hatten das vorhin auch schon erw\u00e4hnt. Die \n\nUrsachen f\u00fcr Lohnunterschiede zwischen alten und neuen \n\nL\u00e4ndern liegen in der geringeren Tarifbindung der Betriebe \n\nin den neuen L\u00e4ndern und dem geringeren Anteil des gut \n\nzahlenden Gewerbes, vor allen Dingen von j\u00fcngeren Be-\n\ntrieben, und die geringeren Lebenshaltungskosten im Os-\n\nten. Das k\u00f6nnen Sie nicht leugnen. \n\nKommen wir noch einmal zum Lohnniveau. 2019 lag in \n\nSachsen das mittlere Einkommen der rund 1,1 Millionen \n\nVollzeitbesch\u00e4ftigten bei 2 695 Euro im Monat. Das waren \n\n108 Euro mehr als im Jahr 2018. Der bundesweite Schnitt \n\nlag bei 3 401 Euro. Was w\u00fcrde eine sofortige Rentenan-\n\ngleichung, wie von Ihnen gefordert, bedeuten? Eine vorge-\n\nzogene Rentenangleichung ist nicht im Sinne Ostdeutsch-\n\nlands. Die klaren Verlierer einer Angleichung w\u00e4ren die \n\njetzigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Sie w\u00fcrden bei einer vorzeitigen \n\nAngleichung zwangsl\u00e4ufig die sogenannte H\u00f6herbewer-\n\ntung ihrer im Durchschnitt niedrigeren Ostl\u00f6hne verlieren. \n\nDer vorliegende Antrag schafft keine Gerechtigkeit, son-\n\ndern neue Unzufriedenheit. Auch muss beachtet werden, \n\ndass das Lohngef\u00e4lle nicht mehr schwarz-wei\u00df zwischen \n\nOst- und Westdeutschland besteht, sondern auch zwischen \n\nNord- und S\u00fcddeutschland. Von daher ist der Antrag mit \n\ndieser Forderung abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Herrn Ritter \n\nvon der CDU-Fraktion und werden jetzt Kollegen Wendt \n\nvon der AfD-Fraktion zu Wort kommen lassen; bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! 30 Jahre deutsche Ein-\n\nheit! Grunds\u00e4tzlich nat\u00fcrlich ein Grund zum Feiern und \n\nStolz auf das, was in den letzten Jahren erreicht worden ist \n\nund wof\u00fcr im Jahr 1989 die Menschen auf die Stra\u00dfe ge-\n\ngangen sind. Grunds\u00e4tzlich hei\u00dft aber auch, dass nicht alles \n\nso gelaufen ist, wie sich dies der eine oder andere ehema-\n\nlige DDR-B\u00fcrger vorgestellt hat. \n\nDa gibt es tats\u00e4chlich viele Bereiche, \u00fcber die man in  \n\ndiesem Zusammenhang sprechen k\u00f6nnte, aber heute soll es \n\nausschlie\u00dflich um das Thema der Rentengerechtigkeit  \n\ngehen. Schon im Einigungsvertrag 1990 wurde die Anglei-\n\nchung der L\u00f6hne und Renten versprochen. Jedem war  \n\ndamals klar, dass dies nicht von heute auf morgen realisiert \n\nwerden kann. Aber dass die Angleichung nach 30 Jahren \n\nimmer noch nicht abgeschlossen worden ist, h\u00e4tten wohl \n\ndie wenigsten gedacht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe in der \n\nVergangenheit sehr viele Gespr\u00e4che mit Betroffenen ge-\n\nf\u00fchrt. Ein Bergmann \u00e4u\u00dferte einmal den Tr\u00e4nen nah, dass \n\nes ihm nicht um das Geld ginge, sondern ums Prinzip, um \n\nGerechtigkeit und Anerkennung sowie Wertsch\u00e4tzung sei-\n\nner schweren Arbeit, die er damals im Bergbau zu verrich-\n\nten hatte. \n\nWerte Staatsregierung! Werte Abgeordnete! Wir d\u00fcrfen \n\ndiese Menschen und die weiteren 16 Berufs- und Personen-\n\ngruppen nicht im Regen stehen lassen. Wir m\u00fcssen ihnen \n\nzu ihrem Recht verhelfen. Wir d\u00fcrfen nicht warten, bis sich \n\ndie Thematik von selbst erledigt hat, denn schon heute ist \n\nbeispielsweise nur noch die H\u00e4lfte der betroffenen Berg-\n\nleute am Leben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1009 \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping, ich wei\u00df, dass Sie sich f\u00fcr \n\neine L\u00f6sung einsetzen und Rentengerechtigkeit walten las-\n\nsen m\u00f6chten. Ich ermuntere Sie: Verst\u00e4rken Sie den Druck \n\nauf Landes- und Bundesebene noch etwas, damit diesen \n\nMenschen zu ihrem Recht verholfen wird. Sie k\u00f6nnen mit \n\nunserer Unterst\u00fctzung rechnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir teilen demzufolge gr\u00f6\u00dftenteils die Auffassung der \n\nLinksfraktion, da viele dieser Forderungen bereits von der \n\nAfD-Fraktion im Bundestag mit Antr\u00e4gen vorgebracht \n\nworden sind und sich diese auch in unserem Wahlpro-\n\ngramm wiederfinden. Dennoch muss ich, bezogen auf Ih-\n\nren Antrag, etwas Kritik \u00e4u\u00dfern. \n\nDas Erste wurde bereits angesprochen. Sie wollen eine so-\n\nfortige Angleichung der Rentenwerte Ost und West und \n\nnicht bis 2025 warten. Das ist gut gemeint und grunds\u00e4tz-\n\nlich unterst\u00fctzenswert, nur muss man sich in diesem Zu-\n\nsammenhang zur H\u00f6herwertung der L\u00f6hne in den Ostl\u00e4n-\n\ndern \u00e4u\u00dfern. Wie eine Anfrage der AfD-Bundestagsfrak-\n\ntion in diesem Jahr zutage f\u00f6rderte, sind die L\u00f6hne im Os-\n\nten auch heute immer noch im Mittel um etwa 700 Euro \n\nniedriger als im Westen. Deshalb wollen wir die H\u00f6herwer-\n\ntung solange beibehalten, bis die L\u00f6hne zwischen Ost und \n\nWest angeglichen sind, damit es nicht zu neuer Altersarmut \n\nkommt. Diesen Aspekt blenden Sie leider in Ihrem Antrag \n\naus, obwohl er bedeutend ist, wenn wir \u00fcber diese Thema-\n\ntik sprechen. \n\nZweitens sieht Ihr Antrag einen Ausgleichsfonds f\u00fcr die \n\ngeschiedenen DDR-Frauen, von denen sehr viele in Armut \n\nleben, vor. Auch das ist zu begr\u00fc\u00dfen. F\u00fcr die anderen Be-\n\nrufs- und Personengruppen haben Sie leider keinen konkre-\n\nten Vorschlag gemacht und auch nicht erw\u00e4hnt, wer das be-\n\nzahlen soll. Obwohl ich mir durchaus vorstellen k\u00f6nnte, \n\ndass auch Sie eine Finanzierung vonseiten des Bundes \n\nm\u00f6chten. \n\nAls AfD-Fraktion w\u00fcnschen wir uns eine gerechte L\u00f6sung \n\nf\u00fcr alle. Wenn es nicht zu einer einheitlichen L\u00f6sung kom-\n\nmen sollte, k\u00f6nnte man die Bergleute mit einer Einmalzah-\n\nlung und die geschiedenen DDR-Frauen mit einem monat-\n\nlichen Rentenaufschlag plus Ausgleich f\u00fcr entgangene \n\nRentenzahlungen ber\u00fccksichtigen. \n\nIn verschiedenen Gespr\u00e4chen mit Betroffenen wurden ge-\n\nnau diese Vorschl\u00e4ge f\u00fcr annehmbar gehalten.  \n\nDrittens muss gekl\u00e4rt werden, wer das alles bezahlt. Nicht \n\nnur bei der Rentenangleichung, sondern auch wenn es um \n\ndie benachteiligten Berufs- und Personengruppen geht, se-\n\nhen wir als AfD in erster Linie den Bund in der Pflicht. \n\nIch fasse zusammen: Wir wollen erstens, dass die H\u00f6her-\n\nwertung der L\u00f6hne bei der Rentenberechnung solange  \n\nbeibehalten werden muss, bis die L\u00f6hne zwischen Ost und \n\nWest ausgeglichen sind. Zweitens, mindestens einen  \n\nRentenaufschlag und eine Einmalzahlung unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung entgangener Rentenzahlung \u2013 Stichwort  \n\n\u201esteuerfinanzierter Ausgleichsfonds\u201c. Drittens, eine kom-\n\nplette \u00dcbernahme der Finanzierung durch die Bundes-\n\nebene f\u00fcr alle betroffenen Personen und Berufsgruppen, \n\ndamit endlich nach Jahren des Ringens und nach 30 Jahren \n\nWiedervereinigung diese Ungerechtigkeit endg\u00fcltig zu den \n\nAkten gelegt werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wendt hatte \n\ndas Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. Frau Kollegin Kuhfu\u00df \n\nspricht jetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Zun\u00e4chst einmal muss gesagt werden, dass \n\nder Antrag der LINKEN reine Bundespolitik ist und die \n\nBehandlung hier maximal Signale an den Bund senden \n\nkann. Am Samstag, dar\u00fcber haben wir heute schon einige \n\nMale geredet, j\u00e4hrt sich der Tag der Wiedervereinigung \n\nzum 30. Mal. Ich finde, das ist ein Freudentag. \n\nJa, es gibt nach wie vor eine Benachteiligung der Ostrent-\n\nnerinnen und Ostrentner. Das muss ein Ende haben. Ich \n\nnehme es einmal vorweg: Auf Bundesebene sind wir GR\u00dc-\n\nNEN seit Jahren diejenigen, die das konsequent angleichen \n\nwollen. Wir verfolgen nicht den Grundsatz, den Gro\u00dfteil \n\ndes DDR-Rentenrechts f\u00fcr besondere Gruppen in das bun-\n\ndesdeutsche Rentenrecht hin\u00fcberzutragen und damit auch \n\ndie Ungerechtigkeiten zu zementieren. Wir wollen eine \n\nschnelle Angleichung erreichen, allerdings aller Rechen-\n\ngr\u00f6\u00dfen und nicht nur einiger \u2013 wenn schon Anpassung, \n\ndann einheitlich. \n\nDIE LINKEN m\u00f6chten den Rentenwert Ost auf West- \n\nniveau anheben ohne die sogenannter H\u00f6herwertung von \n\nArbeitseinkommen, von der nur Ostdeutsche profitieren, \n\nabzuschaffen. Damit w\u00fcrde eine Ungleichbehandlung \n\n30 Jahre nach der Wiedervereinigung bestehen bleiben, \n\ndieses Mal andersherum, die Westdeutschen w\u00fcrden  \n\nbenachteiligt. Das mag dem ein oder anderen gefallen, ist \n\naber f\u00fcr uns nicht tragbar. \n\nSehr geehrte Kolleginnen von den LINKEN! Sie wollen \n\ndie ehemalige Rentenrechtpauschale weiterf\u00fchren \u2013 ja so-\n\ngar wiederbeleben. Doch wir erkennen an, dass das bun-\n\ndesdeutsche Rentenrecht nach der Wiedervereinigung auf \n\ndie neuen Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen wurde, und setzen uns \n\nf\u00fcr eine differenzierte L\u00f6sung ein. Wir wollen vor allem \n\ndiejenigen unterst\u00fctzen, die durch die Renten\u00fcberleitung \n\nbesondere H\u00e4rten erlitten haben. Hierzu fordern wir unter \n\nanderem die Einrichtung eines H\u00e4rtefallfonds auf der Bun-\n\ndesebene. Zur Rentengerechtigkeit geh\u00f6rt auch bestehende \n\n\u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Deshalb stimmen wir \n\ndurchaus mit einigen aufgez\u00e4hlten Punkten im Antrags-\n\npunkt II \u00fcberein, zum Beispiel der Anerkennung erworbe-\n\nner Rentenanspr\u00fcche zu DDR-Zeiten geschiedener Frauen. \n\nMir ist es wichtig, dass bei dem Blick auf die Rentenpolitik \n\nnicht nur der Blick zur\u00fcck, sondern auch nach vorn gerich-\n\ntet wird. Alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollten von ihrer \n\nRente gut leben k\u00f6nnen. Das ist ein Anspruch, dem wir ge-\n\nrecht werden m\u00fcssen. Das hei\u00dft, es ist wichtig, auch kleine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1010 \n\nEinkommen und unregelm\u00e4\u00dfige Erwerbsbiografien abzu-\n\nbilden. Deshalb haben wir das Konzept der Garantierente \n\nentwickelt. Von einer steuerfinanzierten Garantierente pro-\n\nfitieren insbesondere Frauen, die nach wie vor, auch wenn \n\nwir das gern anders h\u00e4tten, eher von Br\u00fcchen und Ein-\n\nschr\u00e4nkungen in der Erwerbsbiografie gepr\u00e4gt sind als \n\nM\u00e4nner. \n\nNach unserer Vorstellung sollen bereits 30 Versicherungs-\n\njahre in der gesetzlichen Rentenversicherung ausreichen, \n\num anspruchsberechtigt zu sein. Beim GR\u00dcNEN-Garan-\n\ntierentenkonzept werden neben den Jahren, in denen aktiv \n\nin die Rentenkasse eingezahlt wurde, auch Versicherungs-\n\nzeiten ohne Beitragszahlung wie Kindererziehung, Pflege, \n\nSchwangerschaft, Mutterschutz und Erwerbsunf\u00e4higkeit, \n\nber\u00fccksichtigt. Ein solches funktionales \u00c4quivalent zum \n\nAntrag der LINKEN ist allerdings nicht vorgesehen. Wir \n\nsind \u00fcberzeugt, Deutschland braucht eine Angleichung der \n\nRenten im Gro\u00dfen und Korrekturen im Kleinen. Dar\u00fcber \n\nhinaus brauchen alle B\u00fcrgerinnen eine armutsfeste Rente. \n\nUnsere Ans\u00e4tze, dieses Ziel zu erreichen, sind verschieden, \n\ndeshalb lehnen wir den Antrag der LINKEN ab. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin Kuh-\n\nfu\u00df von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN folgt jetzt Frau Kollegin \n\nLang. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion der SPD. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! F\u00fcr viele Men-\n\nschen in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern ist die Rentenan-\n\ngleichung ein wichtiges Thema; denn es geht nicht um das \n\nGeld, sondern es geht um die Frage, wie viel die Arbeit der \n\nMenschen in Ostdeutschland wert ist, die Arbeit der Men-\n\nschen, die nach der Wende dabei geholfen haben, das Land \n\nwiederaufzubauen. Viele von ihnen haben nach der Rente \n\nnur geringe L\u00f6hne erhalten. Einige haben im Laufe der \n\nJahre ihren Job verloren. Wie viel ist uns die Leistung die-\n\nser Menschen wert? \u2013 Wirtschaftlich steht Ostdeutschland \n\nheute auf einem deutlich stabilen Grund, mehr als wir uns \n\nh\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen. 30 Jahre kontinuierlich harte und \n\nvielerorts erfolgreiche Aufbauarbeit haben sich gelohnt. \n\nSachsen steht trotz Corona erfolgreich und vergleichsweise \n\ngut da. Doch viele haben von diesem Aufw\u00e4rtstrend in den \n\nletzten Jahren kaum profitiert. Es stimmt, was in dem  \n\nvorliegenden Antrag festgestellt wird: 30 Jahre nach der \n\ndeutschen Einheit erhalten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nOst und West immer noch eine unterschiedlich hohe Rente. \n\nDas ist in jeglicher Art und Weise inakzeptabel.  \n\nDie Auswirkungen dieser Entwicklung zeigen sich auch im \n\nSachsen-Monitor von 2018. Hier geben 59 % der Sachsen \n\nund S\u00e4chsinnen an, Angst vor Altersarmut zu haben. Diese \n\nAngst ist nicht grundlos und schon gar nicht irrational. \n\nLange Zeit galt das Motto: Sozial ist, was Arbeit schafft. \n\nMittlerweile sehen wir, wie kurzsichtig dieses Denken war, \n\ndenn vielen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern sowie \n\nAngestellten mit kleinen L\u00f6hnen droht nun trotz jahrelan-\n\nger harter Arbeit die Altersarmut. Das Billiglohnland Sach-\n\nsen, das viele Jahre propagiert wurde, l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Damit \n\nmuss endlich in G\u00e4nze komplett Schluss sein. Wir brau-\n\nchen gute Arbeit, gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze, von denen \n\nman auch im Alter leben kann. Insbesondere der Freistaat \n\nSachsen darf nicht l\u00e4nger Firmen finanziell unterst\u00fctzen, \n\ndie L\u00f6hne zahlen, die direkt in die Altersarmut f\u00fchren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wer regiert denn hier?) \n\nDaf\u00fcr braucht es ein modernes und gerechtes Vergabege-\n\nsetz. Die Altersarmutsgef\u00e4hrdung in Ostdeutschland ist der \n\nGrund daf\u00fcr, warum sich die SPD bereits seit Jahren f\u00fcr \n\neine Rentenangleichung gegen sehr gro\u00dfen Widerstand \n\neinsetzt. Im Bund wurde, dank der Initiative von uns Sozi-\n\naldemokraten und Sozialdemokratinnen, der erste Schritt \n\nin Richtung Grundrente getan. Wir haben dadurch mehr er-\n\nreicht, als urspr\u00fcnglich im Koalitionsvertrag stand. Wir \n\nzeigen damit klare Kante gegen Altersarmut. Nein, der \n\nSchritt reicht nicht, aber es war ein wichtiger Anfang, ein \n\nMeilenstein, der insbesondere in Ostdeutschland seine \n\nWirkung entfalten wird. \n\nIch habe an dieser Stelle vor allem viele Frauen in Sachsen \n\nvor Augen, die durch die Grundrente aus der Altersarmut \n\nherauskommen. Das ist eine gro\u00dfe Frage der Gerechtigkeit. \n\nViele haben f\u00fcr niedrige L\u00f6hne hart gearbeitet, haben Kin-\n\nder gro\u00dfgezogen und unser Land aufgebaut \u2013 und im Alter? \n\nIm Alter erkennen wir ihre Lebensleistung mit einer Mini-\n\nrente an, von der niemand leben kann. Dabei habe ich eine \n\ngewisse Wut im Bauch, wenn ich an die vielen Frauen \n\ndenke, auch aus meiner unmittelbaren Umgebung, Frauen \n\naus meiner Generation, Frauen aus meinem Erzgebirge \u2013 \n\nweil Altersarmut weiblich ist \u2013 \u2013 Auch damit muss endlich \n\nSchluss sein. \n\n2017 haben wir eine Angleichung der Renten bis sp\u00e4testens \n\n2025 ausgehandelt \u2013 auch hier wieder gegen harten Wider-\n\nstand. Ich bin froh, dass wir zumindest eine kleine L\u00f6sung \n\nbez\u00fcglich eines H\u00e4rtefallfonds in den Koalitionsvertrag \n\nverhandeln konnten. An alle, die sagen, dies sei nicht aus-\n\nreichend: Petra K\u00f6pping und Martin Dulig haben mit ihren \n\nostdeutschen Stimmen und ihrem Einsatz massiv Druck \n\ngegen erneuten Widerstand gemacht, haben diese Forde-\n\nrungen nach einer Grundrente veranlasst bzw. haben in  \n\nihren Forderungen nicht nachgelassen. Sie haben erreicht, \n\ndass das Ergebnis \u00fcber die Abmachung im Koalitionsver-\n\ntrag hinausgehen konnte. Sie sind die F\u00fcrsprecher, die \n\nK\u00fcmmerer f\u00fcr die Menschen in Ostdeutschland \u2013 im All-\n\ngemeinen und im Besonderen. Daf\u00fcr gilt ihnen mein Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSchaue ich nach Berlin, entt\u00e4uscht der Antrag der LIN-\n\nKEN. Er l\u00e4sst weitestgehend au\u00dfer Acht, was in den letzten \n\nJahren bereits angeschoben wurde. Vor dem Hintergrund \n\ndessen, was auf der Bundesebene bereits verhandelt und \n\nvereinbart wurde, verwundert der Antrag. Andererseits ist \n\nes nicht verwunderlich, erscheint es doch fast so, als wurde \n\naus vielen Antr\u00e4gen kopiert, die bereits in den letzten Jah-\n\nren im S\u00e4chsischen Landtag gestellt wurden. So wurden ei-\n\nnige Forderungen, liebe Kolleginnen und Kollegen, bereits \n\nangegangen: erstens die Rentenangleichung, zweitens die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1011 \n\nSuche nach einer L\u00f6sung bez\u00fcglich einer Entsch\u00e4digung \n\nf\u00fcr die \u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken betroffener Menschen. \n\nJa, es handelt sich nur um Kompromisse, die man gegen \n\nden Willen oder Unwillen einer CDU erreicht hat. Und \u2013 \n\num es noch einmal ganz ehrlich zu sagen \u2013 auch gegen das \n\nmangelnde Problembewusstsein westdeutscher Kollegin-\n\nnen und Kollegen im Bundestag, hinter denen wiederum \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in Bochum und Pirmasens ste-\n\nhen. Die unterschiedlichen Interessenslagen sind nachvoll-\n\nziehbar. Dies erkl\u00e4rt die vielen Kompromisse. \n\nAus Sicht der Betroffenen k\u00f6nnen diese nicht in G\u00e4nze \n\n\u00fcberzeugen. Auch ich, auch die Ost-SPD h\u00e4tte sich mehr \n\ngew\u00fcnscht. Ja, es ist Zeit, dass wir diese Ungerechtigkeit \n\nbei den Renten hinter uns lassen. Die SPD im Bund hat \n\nhierf\u00fcr konkrete Politik vorangetrieben. Diese pragmati-\n\nsche L\u00f6sungsorientierung sehe ich allerdings in Ihrem An-\n\ntrag nicht. Deshalb lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Redebeitrag von \n\nFrau Kollegin Lang beschlie\u00dft die erste Runde. Wir k\u00f6nn-\n\nten jetzt die zweite Runde er\u00f6ffnen. Die einbringende Frak-\n\ntion DIE LINKE? Frau Kollegen Schaper, Sie haben noch \n\neine Minute und elf Sekunden Redezeit. \u2013 Kein Redebe-\n\ndarf. Gibt es weiteren Redebedarf in der zweiten Runde? \u2013 \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion bitte Frau Kollegin Petzold. \n\nGudrun Petzold, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Ich m\u00f6chte eine kleine, aber, wie ich \n\ndenke, wichtige Anmerkung zu Ihrem Rentenantrag ma-\n\nchen. Das Anliegen der Rentengleichheit und die Anerken-\n\nnung der in der DDR erworbenen Rentenanspr\u00fcche ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich nach wie vor wichtig. Ob DIE LINKE \n\naber diesem Anliegen gerecht wird, da Sie bereits 2017 fast \n\nwortgleich den gleichen Antrag eingereicht haben, wage \n\nich etwas zu bezweifeln. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch h\u00f6rte, dass Sie damals schon viel Kritik eingesteckt ha-\n\nben. Frau Schaper, Sie haben diesen Antrag auch schon da-\n\nmals vorgetragen, soviel mir gesagt wurde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Im Gegensatz zu \n\nIhnen weinen wir dar\u00fcber nicht. Wir machen \n\neinfach unseren Job! \u2013 Zurufe von den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nMein Kollege Andr\u00e9 Wendt hat schon einiges dazu gesagt. \n\nAber Sie hatten jetzt drei Jahre Zeit, daran zu arbeiten und \n\netwas zu tun. Die haben Sie ungenutzt verstreichen lassen. \n\nDas finde ich schade. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einen letzten Aspekt etwas n\u00e4her erl\u00e4u-\n\ntern. Auch dieser Aspekt wurde 2017 schon kritisiert. In Ih-\n\nrem Antrag fordern Sie, dass das Rentenrecht nicht als \n\nStrafrecht missbraucht wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ist auch so!) \n\nDas klingt gut, ist es aber nicht. Was bedeutet das eigent-\n\nlich? Das sagen Sie nicht. Aber ich denke, Sie wollen die \n\nVersorgungsanspr\u00fcche Ihrer ehemaligen Funktion\u00e4re aner-\n\nkennen lassen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas Versorgungsnetzwerk der DDR- und SED-Kader funk-\n\ntioniert bis heute in der Linkspartei scheinbar noch tadel-\n\nlos. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?!) \n\nZu Ihrer dreisten Forderung kann ich nur noch einmal auf \n\ndie Argumentation des Bundesverfassungsgerichts hinwei-\n\nsen. Der Bundesgesetzgeber konnte davon ausgehen, dass \n\nim Bereich der h\u00f6heren Beamten des MfS und des AfNS \n\ndeutlich \u00fcberh\u00f6hte Entgelte gezahlt wurden. Die fehlende \n\nAnerkennung dieser Anspr\u00fcche ist somit zul\u00e4ssig. Eines \n\nkann ich hierzu deutlich sagen: Dieser Forderung nach ei-\n\nner rentenrechtlichen Belohnung Ihrer Genossen werden \n\nwir niemals zustimmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas m\u00fcssen Sie auch nicht!) \n\nWeil uns das Thema aber wichtig ist und am Herzen liegt \n\nund die sofortige Angleichung der Ost- und Westrenten so-\n\nwie die Anerkennung der Rentenanspr\u00fcche aus den DDR-\n\nZusatzrenten auch nach 30 Jahren keinen Schritt vorw\u00e4rts-\n\ngekommen ist, schlage ich vor, dass wir, Frau Schaper, das \n\nThema noch einmal gemeinsam im Ausschuss debattieren, \n\num eine gemeinsame L\u00f6sung zu finden. Vielleicht w\u00e4re das \n\neine L\u00f6sung. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN:  \n\nWir diskutieren nicht mit Ihnen!) \n\n\u2013 Dann lassen Sie es bleiben! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Petzold \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf \n\naus den Fraktionen heraus? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort, und das Wort er-\n\ngreift Frau Staatsministerin K\u00f6pping. Bitte, Frau Staatsmi-\n\nnisterin. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Zun\u00e4chst will ich mich f\u00fcr das Thema bedanken, \n\nauch wenn das jetzt ein wenig merkw\u00fcrdig klingt. Aber es \n\nist in der Tat kein Ruhmesblatt, dass wir 30 Jahre nach der \n\nWiedervereinigung immer noch \u00fcber die Rentenanglei-\n\nchung in Deutschland reden m\u00fcssen. Ich rede deshalb sehr \n\ngern dar\u00fcber, weil in den letzten Wochen, Monaten und \n\nJahren eine ganze Menge passiert ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1012 \n\nIch w\u00fcrde auf drei Beschlusslagen genauer eingehen. Das \n\neine ist die Angleichung der Rente im Jahr 2025. Sie wis-\n\nsen, dass in der Koalition, auch im Bund, hart darum  \n\ngerungen wurde. Wir als SPD h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass \n\nes schneller gegangen w\u00e4re, n\u00e4mlich zum Jahr 2020. Das \n\nwill ich gleich vorwegschicken. Wir haben aber jetzt eine \n\nBeschlussfassung zum Jahr 2025. \n\nAuf das Zweite ist Frau Lang schon eingegangen, das ist \n\ndas Thema der Grundrente. Wir haben prognostiziert, dass \n\nin Sachsen circa 240 000 Menschen von dieser Grund-\n\nrente, die jetzt endlich kommen wird, profitieren. Ich \n\nglaube, dass das wirklich ein Erfolg ist. \n\nDas Dritte ist der im Koalitionsvertrag vereinbarte H\u00e4rte-\n\nfallfonds. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass es ein Gerechtig-\n\nkeitsfonds gewesen w\u00e4re. Wir haben einen H\u00e4rtefallfonds \n\nbekommen. Dieser H\u00e4rtefallfonds soll sich um 17 Renten-\n\ngruppen k\u00fcmmern, die aus DDR-Zeiten Benachteiligungen \n\nbei ihrer Rente haben, die sie heute beziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDa muss ich widersprechen, Herr Wendt: Es sind nicht die \n\nBergleute. Es ist die bergbauverarbeitende Industrie. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nDas ist genau der Punkt, dass man sich wirklich mit den \n\nInhalten genau auseinandersetzen muss, weil ihnen damals \n\nder Status als Bergleute aberkannt wurde. Ihnen wurde \n\ndurch die Knappschaft in ihren Rentenausweis geschrie-\n\nben, dass sie nunmehr angestellt seien. Das hat die Auswir-\n\nkung, dass sie im Monat zwischen 300 und 400 Euro Rente \n\nverlieren. Das ist aus meiner Sicht eine gro\u00dfe Ungerechtig-\n\nkeit. Da gibt es keine Frage. Deshalb setze ich mich mit \n\ndiesen Bergleuten, die nat\u00fcrlich Bergleute sind, aber in der \n\nbergbauverarbeitenden Industrie gearbeitet haben, ausei-\n\nnander. \n\nEs gibt aber 16 weitere. Eine Gruppe davon m\u00f6chte ich \n\nauch erw\u00e4hnen, das sind die sogenannten Reichsbahner. \n\nAuch ihnen wurde zur Wiedervereinigung versprochen \u2013 \n\nzwar nicht im Einigungsvertrag festgelegt, aber verspro-\n\nchen \u2013, dass sie eine Angleichung dieser Rente bekommen \n\nund dass das Verm\u00f6gen, das in die Deutsche Eisenbahner-\n\ngesellschaft eingebracht wurde, n\u00e4mlich das DDR-Verm\u00f6-\n\ngen an Gleisanlagen, an Bahnh\u00f6fen und auch ihre einge-\n\nzahlte anteilige Rente, dazu dienen werde, dass sie die glei-\n\nche Rente erhalten. Auch die haben bis heute diese Anglei-\n\nchung nicht bekommen. Dass diese Leute w\u00fctend und auf-\n\ngebracht sind, kann ich nur zu gut nachvollziehen. \n\nNun haben Sie gesagt, wir sollten uns daf\u00fcr einsetzen. Ich \n\nwei\u00df nicht, wie viele Beratungen ich in den letzten Jahren \n\ngenau mit diesen 17 Gruppen gemacht habe. Dazu geh\u00f6ren \n\nauch die in der DDR geschiedenen Frauen. Wir haben er-\n\nreicht, dass sich diese 17 Gruppen zusammengeschlossen \n\nhaben. Sie haben alle f\u00fcr sich gek\u00e4mpft, und jeder hat ver-\n\nsucht, \u00fcber Gerichtsverfahren Gerechtigkeit zu erreichen. \n\nSie sind alle abgeschmettert worden. Jetzt haben wir er-\n\nreicht \u2013 dar\u00fcber freue ich mich und danke an dieser Stelle \n\nHerrn Polster, der diese 17 Gruppen moderiert und entspre-\n\nchend agiert \u2013, dass diese 17 Gruppen eine Einigung erzielt \n\nhaben, dass sie \u00fcber eine einmalige Abfindung reden. \n\nGleichzeitig haben alle Sozialministerien in den ostdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4ndern im Ergebnis des Auftrags aus dem \n\nKoalitionsvertrag zum H\u00e4rtefallfonds ein Arbeitspapier er-\n\narbeitet, wie dieser Ausgleich aussehen k\u00f6nnte. Auch das \n\nist schon passiert. Nun sind wir nicht f\u00fcr den H\u00e4rtefall-\n\nfonds, weil \u2013 das ist schon angedeutet worden \u2013 es tats\u00e4ch-\n\nlich nur die Rentnerinnen und Rentner betreffen w\u00fcrde, die \n\neine Rente von circa 800 Euro haben. Wir wollen dort mehr \n\nerreichen. \n\nIch bin sehr froh, liebe LINKE, dass wir mit den Kollegen \n\nin Th\u00fcringen und anderen Kollegen, zum Beispiel in  \n\nBerlin, vereinbart haben, dass wir mit diesem Papier als \n\nGrundlage mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit um eine \n\neinheitliche L\u00f6sung k\u00e4mpfen werden. Wir sind kurz vor \n\ndem Ziel. Ich wei\u00df nur nicht, ob das Ziel so erfreulich ist, \n\nwie die Einzelnen es erwarten. Aber wichtig ist f\u00fcr alle, \n\ndass wir uns mit diesem Thema besch\u00e4ftigt haben. An der \n\nStelle m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei Frau Kolbe, der \n\nBundestagsabgeordneten der SPD, aber auch bei Herrn \n\nDr. Weiler, dem Bundestagsabgeordneten der CDU, bedan-\n\nken, die uns tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzten, weil diese Unterst\u00fct-\n\nzung dazu gef\u00fchrt hat, dass es auch in Berlin \u2013 und dort \n\ngeh\u00f6rt das Thema hin, weil wir es aus Steuermitteln finan-\n\nzieren m\u00fcssen \u2013 auf die Tagesordnung gekommen ist. \n\nIch wei\u00df nicht, wann genau das Ziel erreicht ist. Wir haben \n\nuns das Jahresende vorgenommen, um eine Zahl nennen zu \n\nk\u00f6nnen und den 17 Rentengruppen ein Angebot zu ma-\n\nchen. Sie sehen, dass das eine unheimlich aufwendige Ar-\n\nbeit gewesen ist, die wir in den letzten Jahren gemacht ha-\n\nben. \n\nLiebe GR\u00dcNE \u2013 das muss ich einfach an der Stelle sagen \n\n\u2013, ich habe nicht ein einziges Mal irgendwoher eine Unter-\n\nst\u00fctzung aus Berlin bekommen, obwohl ich dieses Thema \n\nimmer wieder angesprochen habe. Ich habe mit vielen \n\nFraktionen gearbeitet, aber mit den GR\u00dcNEN in Berlin lei-\n\nder nicht. Insofern w\u00e4re es sehr sch\u00f6n, wenn wir dieses \n\nThema dort gemeinsam angehen und an dieser Stelle ge-\n\nmeinsam k\u00e4mpfen, weil es f\u00fcr die Menschen hier in der \n\nRegion ist. \n\nIn diesem Sinne gibt es noch eine Entt\u00e4uschung, die ich \n\nbenennen m\u00f6chte, oder vielleicht auch eine Hoffnung \u2013 das \n\nist unser Ostbeauftragter. Auch hier erwarte ich, dass man \n\nsich des Themas annimmt und wir dieses Thema ganz kon-\n\nkret bearbeiten, nicht nur allgemein \u00fcber Angleichung und \n\n\u00c4hnliches reden, sondern hier haben wir die Chance, den \n\nMenschen zu zeigen, dass wir es ernst meinen und aktiv \n\numsetzen wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir kommen jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1013 \n\nzum dreimin\u00fctigen Schlusswort. Es wird f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE gehalten, Frau Kollegin Scha-\n\nper; bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn ich \n\njetzt Frau Staatsministerin h\u00f6re, dann frage ich mich nat\u00fcr-\n\nlich, wo das Problem ist. Ich denke, zuk\u00fcnftig sollte auch \n\nst\u00e4rker benannt werden, wer das Problem ist. Offensicht-\n\nlich ist es in dem Fall der Koalitionspartner, nicht nur im \n\nLand, sondern auch im Bund. \n\nWir wollen diese Ungerechtigkeit beenden. Uns ist durch-\n\naus klar, dass es Ihnen zum Hals heraush\u00e4ngt, und ich kann \n\nIhnen versichern, wir werden demn\u00e4chst wieder damit um \n\ndie Ecke kommen. Es gibt auch nichts zu modifizieren. Es \n\nbleibt einfach dabei, dass, wenn man auf eine biologische \n\nL\u00f6sung setzt, man hier nicht so tun kann, als sei das abge-\n\nfr\u00fchst\u00fcckt, wenn man davon redet, dass es um 2025 geht. \n\nWenn wir es schaffen, dies noch um ein Jahr zu verk\u00fcrzen, \n\nund damit die Chancen steigen, dass noch mehr Menschen \n\ndavon profitieren, werden wir diese Chance nicht auslas-\n\nsen. Das ist so. Wir werden weiter daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die \n\nMenschen, die ein oder nur ein halbes Leben lang in der \n\nDDR gearbeitet haben, zu ihrem Recht kommen. Denn die \n\nUngerechtigkeiten f\u00fchren zu diesen Unzufriedenheiten, die \n\nso Stilbl\u00fcten tragen, die im Prinzip Erniedrigung und Spal-\n\ntung der Gesellschaft am Ende bedeuten. Deshalb muss es \n\nbeendet werden, und zwar nicht erst im Jahr 2025. \n\nIch verstehe auch nicht, dass sich die Koalitionsparteien \n\nimmer wieder hinstellen und sagen: Hier fehlt dieses, dort \n\nfehlt jenes usw. Dann \u00e4ndern Sie es doch ab! Das ist lang-\n\nsam bitter und auch ein St\u00fcck weit m\u00fc\u00dfig. Es trifft nicht \n\nnur ehemalige DDR-Postmitarbeiter(innen), Mitarbei-\n\nter(innen) der Reichsbahn. Es betrifft auch die in den Wes-\n\nten gefl\u00fcchteten DDR-B\u00fcrger(innen). Alle wurden in den \n\nletzten Jahren mit leeren Versprechen von einem Gerech-\n\ntigkeitsfonds usw. \u2013 was wir alles jetzt geh\u00f6rt haben \u2013 ab-\n\ngespeist, eigentlich im Sinne abmoderiert und entt\u00e4uscht. \n\nGerade weil Sie sich, Frau Staatsministerin K\u00f6pping, wie \n\nich jetzt auch gelernt habe, Autorin des Buches \u201eIntegriert \n\ndoch erst mal uns! \u2013 Eine Streitschrift f\u00fcr den Osten\u201c,  \n\ngenau mit diesem Thema so intensiv auseinandergesetzt \n\nhaben und hier auch leidenschaftlich vortragen, wie sehr \n\nSie daf\u00fcr sind,  \n\n(Zuruf der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nfordern Sie mit Nachdruck eine gesamtdeutsche Aufarbei-\n\ntung der Nachwendezeit, welche durch unbew\u00e4ltigte De-\n\nm\u00fctigungen, Kr\u00e4nkungen und Ungerechtigkeiten \u2013 Zitat \n\nder Beschreibung von Amazon \u2013 gekennzeichnet war. \n\nIch wei\u00df nicht, warum es jetzt ein Problem gibt, unserem \n\nAntrag zuzustimmen. Wir m\u00f6chten Sie darin best\u00e4rken, \n\nsich weiter daf\u00fcr einzusetzen, und wir hoffen, dass Sie bald \n\nUnterst\u00fctzung aus Berlin bekommen; denn wir k\u00f6nnen es \n\nuns einfach nicht leisten, dass Politik nicht nur in diesem \n\nFall die Glaubw\u00fcrdigkeit verspielt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach diesem Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion DIE LINKE, gehalten von \n\nFrau Kollegin Schaper, stelle ich nun die Drucksache \n\n7/3816 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 7/3816 nicht beschlossen. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 7/3940 \n\nDie in der Drucksache 7/3940 vorliegende m\u00fcndliche An-\n\nfrage wurde mit dem Einverst\u00e4ndnis des Fragestellers, \n\nHerrn Kollegen Lippmann, schriftlich beantwortet. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Strafrechtliche \n\nErmittlungen wegen Androhung des Einsatzes einer \n\nSchusswaffe am 20. September 2020 in Dresden \n\nVorbemerkung: Die Staatsanwaltschaft Dresden hat am 21. \n\nSeptember 2020 gegen\u00fcber \u201edpa\u201c einen Anfangsverdacht \n\nwegen der Aussage des Polizeibeamten gegen\u00fcber einem \n\nDemonstrationsteilnehmer am 20. September 2020 in \n\nDresden \u201eSchubs mich und du f\u00e4ngst dir \u2018ne Kugel\u201c und \n\nseinem Griff zur Waffe verneint. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit wurden wegen des gesamten Geschehens \n\nwann gegen welche Beteiligten Ermittlungsverfahren we-\n\ngen welches konkreten Sachverhalts und Straftatbestandes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 1. Oktober 2020 \n\n 1014 \n\neingeleitet bzw. ggf. wann aus welchen Gr\u00fcnden abge-\n\nschlossen? \n\n2. Falls gegen den Polizeibeamten keine Ermittlungen ein-\n\ngeleitet wurden: Aus welchen konkreten Gr\u00fcnden hat die \n\nStaatsanwaltschaft einen Anfangsverdacht wegen welches \n\nin Betracht kommenden Straftatbestandes gegen den Poli-\n\nzeibeamten verneint? \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Namens und im Auf-\n\ntrag der Staatsregierung beantworte ich Ihre Anfragen zur \n\nFragestunde in der 15. Plenarsitzung am 1 . Oktober 2020 \n\nwie folgt: \n\nNach den bisherigen Informationen der Generalstaatsan-\n\nwaltschaft Dresden liegt dem in der Anfrage benannten \n\nVorfall folgender Sachverhalt zu Grunde: \n\nAm 20. September 2020 fand in der Dresdner Innenstadt \n\neine angemeldete Demonstration unter dem Motto  \n\n\u201eEvacuate them all!\u201c mit circa 250 Teilnehmerinnen und \n\nTeilnehmern statt. Entgegen der urspr\u00fcnglichen Vereinba-\n\nrung breitete sich die Versammlung in den Kreuzungsbe-\n\nreich Pirnaischer Platz aus, sodass dort der Verkehr blo-\n\nckiert war. \n\nDie Veranstaltungsleitung wurde daraufhin aufgefordert, \n\nden Platz zu r\u00e4umen. Dieser Aufforderung kam die Verant-\n\nwortliche nicht nach, stattdessen beendete sie die Ver-\n\nsammlung um 15:30 Uhr. lm Anschluss wurde der polizei-\n\nliche Einsatzleiter von Mitgliedern der Versammlung, die \n\neinen Nebeltopf z\u00fcndeten, bedr\u00e4ngt. Der polizeiliche Ein-\n\nsatzleiter \u00e4u\u00dferte daraufhin, an einen Versammlungsteil-\n\nnehmer gerichtet, den Satz \u201eSchubs mich und du f\u00e4ngst dir \n\n'ne Kugel!\", trat weniger Meter zur\u00fcck und griff mit der \n\nrechten Hand an sein Holster, in dem sich die Dienstwaffe \n\nbefand. \n\nAufgrund einer Strafanzeige vom 22. September 2020 \n\nwurde wegen des vorbezeichneten Vorfalls ein Ermitt-\n\nlungsverfahren wegen Bedrohung gem\u00e4\u00df \u00a7 241 Strafge-\n\nsetzbuch (StGB) zun\u00e4chst gegen unbekannt und \u2013 nach na-\n\nmentlicher Bekanntmachung des polizeilichen Einsatzlei-\n\nters \u2013 am 23. September 2020 gegen diesen eingeleitet. Die \n\nErmittlungen hierzu dauern an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Her-\n\nren! Die Tagesordnung der 15. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 16. Sitzung auf Mittwoch, den 04.11.2020, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Einladung und Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 15. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\n\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 16:46 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}