{
    "metadata": {
        "Author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-02-12T14:58:04Z",
        "Last-Modified": "2021-02-17T13:43:30Z",
        "Last-Save-Date": "2021-02-17T13:43:30Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "925",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-02-12T14:58:04Z",
        "creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "date": "2021-02-17T13:43:30Z",
        "dc:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-02-12T14:58:04Z",
        "dcterms:modified": "2021-02-17T13:43:30Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-02-12T14:58:04Z",
        "meta:save-date": "2021-02-17T13:43:30Z",
        "modified": "2021-02-17T13:43:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1961",
            "2833",
            "2731",
            "1082",
            "4845",
            "6185",
            "5835",
            "6169",
            "6006",
            "4894",
            "5467",
            "5176",
            "5527",
            "5328",
            "5006",
            "5882",
            "5945",
            "6004",
            "5411",
            "5653",
            "4876",
            "3961",
            "5670",
            "5147",
            "5622",
            "5729",
            "5691",
            "5142",
            "5698",
            "4966",
            "4888",
            "4679",
            "5836",
            "5099",
            "5993",
            "5422",
            "5702",
            "5361",
            "5932",
            "5484",
            "5835",
            "4818",
            "5905",
            "5680",
            "5812",
            "5782",
            "5792",
            "5656",
            "5578",
            "5208",
            "5961",
            "5648",
            "4603",
            "4918",
            "5773",
            "6005",
            "5784",
            "5611",
            "5927",
            "4840",
            "5574",
            "5220",
            "5239",
            "5951",
            "5760",
            "5684",
            "5872",
            "5228",
            "4661",
            "5498",
            "6137",
            "5335",
            "5585",
            "5043",
            "5869",
            "5742",
            "5715",
            "6098",
            "5716",
            "5273",
            "5992",
            "5054",
            "4905",
            "5602",
            "5709",
            "5739",
            "5949",
            "5620",
            "5403",
            "5770",
            "5153",
            "5481",
            "4856",
            "5757",
            "5684",
            "5033",
            "5704",
            "5731",
            "5429",
            "5786",
            "5801",
            "5233",
            "4795",
            "5876",
            "5359",
            "5718",
            "5628",
            "5889",
            "5843",
            "5723",
            "5390",
            "5510",
            "2831",
            "5723",
            "5744",
            "5298",
            "2369",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-02-12T14:58:04Z",
        "pdf:docinfo:creator": "B\u00f6er, Ilona (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-02-17T13:43:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_22_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:90306710-5347-460e-aa6d-0ad68757c054",
        "xmpTPg:NPages": "118"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/22 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n22. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 3. Februar 2021, Plenarsaal Schluss: 20:51 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1373 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1373 \n\n1 Bericht der Staatsregierung  \n\nzur Corona-Pandemie 1373 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1373 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wissenschaft 1376 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1378 \n\n Hanka, Kliese, SPD 1380 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1380 \n\n Alexander Dierks, CDU 1381 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1383 \n\n Alexander Dierks, CDU 1383 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1383 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1385 \n\n Simone Lang, SPD 1387 \n\n Frank Schaufel, AfD 1388 \n\n2 Aktuelle Stunde 1390 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Tagebau Tur\u00f3w: Transparenz  \n\nschaffen und EU-Recht einhalten \u2013 \n\nder Kohleausstieg ist eine  \n\neurop\u00e4ische Aufgabe  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1390 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1390 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1391 \n\n Roberto Kuhnert, AfD 1392 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1393 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1393 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1394 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1395 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1395 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1396 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1397 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1397 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1398 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1399 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1399 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1400 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1400 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1400 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1400 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1401 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nweiter st\u00e4rken: Gute-Kita-Gesetz  \n\nf\u00fcr Fachkr\u00e4fteoffensive nutzen  \n\n Antrag der Fraktion SPD 1402 \n\n Sabine Friedel, SPD 1402 \n\n Iris Firmenich, CDU 1403 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1404 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1405 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1406 \n\n Sabine Friedel, SPD 1406 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1407 \n\n Marika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE 1408 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 1408 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Umsetzung \n\nder Grundsteuerreform  \n\n Drucksache 7/4095, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/4798,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1410 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1410 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1412 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1414 \n\n Franziska Schubert, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1414 \n\n Dirk Panter, SPD 1415 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1416 \n\n Ivo Teichmann, AfD 1416 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1417 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1418 \n\n Ivo Teichmann, AfD 1418 \n\n Hartmut Vorjohann,  \n\nStaatsminister der Finanzen 1418 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\nSPD, Drucksache 7/5395 1420 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1420 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1420 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung von  \n\nVorschriften mit Bezug zur Justiz  \n\n Drucksache 7/4269, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/5331, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, \n\nEuropa und Gleichstellung 1421 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1421 \n\n Roland Ulbrich, AfD 1421 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1423 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1424 \n\n Hanke Kliese, SPD 1425 \n\n Roland Ulbrich, AfD 1426 \n\n Hanka Kliese, SPD 1426 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1426 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1427 \n\n \n\n \n\n5 Erstes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes  \n\n Drucksache 7/4539, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 7/5339, Beschluss- \n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Energie, Klimaschutz,  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1428 \n\n Lars Rohwer, CDU 1428 \n\n Thomas Prantl, AfD 1429 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1431 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1432 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1433 \n\n Thomas Prantl, AfD 1434 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt  \n\nund Landwirtschaft 1434 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/5403 1435 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1435 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1436 \n\n Thomas Prantl, AfD 1436 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1436 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1436 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Durchf\u00fchrung der regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen Personalratswahlen 2021 \n\nund zum Erhalt der Arbeitsf\u00e4higkeit \n\nder Personalvertretungen in Sachsen \n\nw\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie \n\n(Personalratswahlgesetz 2021)  \n\n Drucksache 7/5156, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und SPD  \n\n Drucksache 7/5340,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 1437 \n\n Rico Anton, CDU 1437 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1437 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1438 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1440 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1440 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, \n\nStaatsminister des Innern 1441 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 1441 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n7 Digitale Bildung und Medienbildung \n\nfortentwickeln \u2013 Erfahrungen aus \n\nder Corona-Krise nutzen  \n\n Drucksache 7/4651, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 1442 \n\n Holger Gasse, CDU 1442 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1443 \n\n Christopher Hahn, AfD 1444 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1445 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1446 \n\n Torsten Gahler, AfD 1447 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 1448 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1450 \n\n8 Einbahnstra\u00dfe Energiewende  \n\nbeenden \u2013 technologieoffene  \n\nForschung und Entwicklung  \n\nin Sachsen gew\u00e4hrleisten  \n\n Drucksache 7/3839, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 1451 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1451 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1453 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1453 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1454 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1455 \n\n Holger Mann, SPD 1456 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1457 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1458 \n\n Jan-Oliver Zwerg, AfD 1459 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 1459 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1459 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft 1460 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1460 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1461 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Coronavirus-Pandemie mit Transpa-\n\nrenz, Sachverstand und ohne Narben \n\nf\u00fcr den Rechtsstaat bew\u00e4ltigen: \n\nCorona-Bew\u00e4ltigungs-Exit-Strategie \n\nf\u00fcr Sachsen vorlegen \u2013 \u201eSt\u00e4ndigen \n\nRunden Tisch Corona\u201c einrichten!  \n\n Drucksache 7/5312, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 1461 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1461 \n\n Eric Dietrich, CDU 1463 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1464 \n\n Kathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1465 \n\n Sabine Friedel, SPD 1466 \n\n Mario Kumpf, AfD 1467 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt 1468 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1469 \n\n Sabine Friedel, SPD 1470 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1470 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1470 \n\n10 \u2013 Jahresbericht 2018  \n\n Drucksache 7/3742,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 7/4284,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport  \n\n \u2013 Jahresbericht 2019  \n\n Drucksache 7/3743,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 7/4285,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Inneres und Sport 1471 \n\n Ronald Pohle, CDU 1471 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1472 \n\n Ronald Pohle, CDU 1473 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1473 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1473 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1474 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1474 \n\n Ronald Pohle, CDU 1475 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1475 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1475 \n\n Sabine Friedel, SPD 1476 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 1477 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1479 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/4284 1479 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 7/4285 1479 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 1479 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 1479 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1480 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 7/4933,  \n\nAntrag des S\u00e4chsischen  \n\nStaatsministeriums der Finanzen  \n\n Drucksache 7/5334,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 1481 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1481 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/5335 1481 \n\n Zustimmung 1481 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 7/5336 1481 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1482 \n\n Andreas Heinz, CDU 1482 \n\n Antonia Mertsching, DIE LINKE 1483 \n\n Volkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1484 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1484 \n\n J\u00f6rg Dornau, AfD 1484 \n\n Zustimmung 1485 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1485 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1373 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten  \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 22. Sitzung des \n\n7. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die Sitzung entschul-\n\ndigt: Frau Wissel, Frau Kuge, Frau Dr. Maicher und Frau \n\nPetzold. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 festge-\n\nlegt: CDU 105 Minuten, AfD 84 Minuten, DIE LINKE \n\n49 Minuten, B\u00dcNDINSGR\u00dcNE 42 Minuten, SPD 35 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch ge-\n\ngen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 22. Sitzung \n\nist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nBericht der Staatsregierung zur Corona-Pandemie \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Frau Staatsministerin Petra  \n\nK\u00f6pping und anschlie\u00dfend an Herrn Staatsminister  \n\nSebastian Gemkow. \u2013 Frau Staatsministerin, ich bitte Sie \n\nnach vorn. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wie \n\n\u00fcblich im Parlament, w\u00fcrde ich gern einen \u00dcberblick \u00fcber \n\nden Stand der Corona-Pandemie f\u00fcr Sachsen geben. Las-\n\nsen Sie mich zun\u00e4chst einen kurzen R\u00fcckblick geben: \n\nWir denken zur\u00fcck an den Dezember 2020. Wir wissen, \n\ndass wir damals deutschlandweit leider die h\u00f6chsten Inzi-\n\ndenzen hatten. S\u00e4chsische Landkreise waren immer unter \n\nden Top Ten, in Deutschland sogar teils unter den Top F\u00fcnf. \n\nLandkreise hatten teilweise Spitzen zwischen 800er- und \n\n1 000er-Inzidenzen. Wir mussten kranke Menschen, die \n\nversorgt werden mussten, auf Intensivstationen in andere \n\nBundesl\u00e4nder verlegen. Das war eine sehr schwierige Zeit. \n\nDeshalb freue ich mich, dass ich heute sagen kann, dass \n\nSachsen momentan eine Inzidenz von 119,8 hat. Das ist \n\nnoch keine endg\u00fcltige Aussage, weil wir wissen, dass es \n\nnach wie vor schwierige Situationen gibt. Trotzdem k\u00f6n-\n\nnen wir heute verzeichnen, dass es in Sachsen keine Land-\n\nkreise mehr unter den h\u00f6chsten in Deutschland gibt. \n\nEine leichte Entspannung k\u00f6nnen wir auch bei unseren Pa-\n\ntientinnen und Patienten in den Krankenh\u00e4usern \u2013 sowohl \n\nauf den Stationen, auf denen Patienten normal versorgt \n\nwerden, als auch auf den Intensivstationen \u2013 feststellen. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen, dass wir noch \n\nnicht von einer wirklichen Entspannung sprechen k\u00f6nnen. \n\nAber ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich bei den \n\nMenschen in Sachsen zu bedanken. Das waren harte Wo-\n\nchen, und es sind immer noch harte Wochen. Wir haben \n\ndiese ersten Erfolge gemeinsam geschafft \u2013 von einer Inzi-\n\ndenz von \u00fcber 400 auf eine Inzidenz von 119 zu kommen. \n\nDeshalb herzlichen Dank an die Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAber \u2013 auch hier wieder ein Aber \u2013 wir haben nach wie vor \n\nhohe Todeszahlen in Sachsen, vor allem in unseren Alten- \n\nund Pflegeeinrichtungen. Wir haben eine neue Gefahr; das \n\nsind die Virusmutationen. Das will ich auch erg\u00e4nzen. Alle \n\nverd\u00e4chtigen F\u00e4lle f\u00fcr Mutanten werden in Sachsen ge-\n\npr\u00fcft. Das RKI macht Vorgaben, bei denen sequenziert \n\nwird. Das hei\u00dft, dass viele Ansteckungen in k\u00fcrzester Zeit, \n\nwenn man sie in Einrichtungen feststellt, noch einmal  \n\ngesondert untersucht werden. Wir haben bisher in Sachsen \n\n16 nachgewiesene F\u00e4lle. Die Zahlen steigen tagt\u00e4glich. Wir \n\nhaben F\u00e4lle sowohl in Leipzig, in Dresden als auch im \n\nVogtlandkreis. Das l\u00e4sst uns aufhorchen. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir wachsam sein. Ich kann berichten, dass in den Univer-\n\nsit\u00e4ten Leipzig und Dresden jeder positiv getestete Fall auf \n\ndiese Art von Mutationen untersucht wird. Das hei\u00dft, wir \n\nsind dort sehr gr\u00fcndlich und wachsam. \n\nIch m\u00f6chte gern das Kapitel der Pflege noch einmal aufru-\n\nfen und auch hierzu einen R\u00fcckblick geben: Im Fr\u00fchjahr \n\nvergangenen Jahres haben wir in Sachsen bereits mit den \n\nPCR-Tests f\u00fcr Pflegeeinrichtungen begonnen. Diese PCR-\n\nTests haben wir als Land finanziert. Damals gab es noch \n\nkeine Bundesfinanzierung. Ab Oktober haben wir eine \n\nCorona-Beratungsstelle f\u00fcr Pflegeeinrichtungen beim \n\nMDK gegr\u00fcndet. Diese Beratungsstelle hat daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass vor allem den Pflegeeinrichtungen, in denen es zu \n\nAusbr\u00fcchen gekommen ist, in denen Pflegerinnen und \n\nPfleger zu gro\u00dfen Zahlen entweder in Quarant\u00e4ne oder gar \n\nerkrankt sind, Unterst\u00fctzung angeboten wurde. Ich kann \n\naus den Gespr\u00e4chen mit der LIGA berichten, dass es dort \n\nsehr viel Unterst\u00fctzung untereinander gab. \n\nAb Mitte Oktober 2020 \u2013 es war erst Mitte Oktober, dass \n\ndie Schnelltests auch f\u00fcr uns zugelassen wurden \u2013 haben \n\nwir in den Pflegeeinrichtungen Schnelltests durchgef\u00fchrt. \n\nDiese werden von den Kassen \u00fcbernommen. Seit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1374 \n\n8. Dezember 2020 haben wir auch f\u00fcr die Besucher gere-\n\ngelt, dass ein Besuch nur mit einem negativen Antigentest \n\nm\u00f6glich ist. \n\nSeit dem 16.12.2020 m\u00fcssen sich die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter sowie Bewohner der Pflegeeinrichtungen \n\nzweimal w\u00f6chentlich testen lassen. Ende des Jahres 2020 \n\nhaben wir f\u00fcnf Millionen Masken \u2013 FFP2 oder  \n\n\u00e4hnliche Masken \u2013 an die Landkreise f\u00fcr die Pflegeeinrich-\n\ntungen und 60 000 Schnelltests pro Landkreis und kreis-\n\nfreie Stadt geliefert. Wir haben gesagt, dass diese f\u00fcr die \n\nPflege einzusetzen sind, wenn es zu Engp\u00e4ssen kommen \n\nsollte. \n\nWie ist die Situation jetzt? Das Personal in den Pflegeein-\n\nrichtungen wird sich dreimal w\u00f6chentlich testen m\u00fcssen. \n\nDas ist eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die Pflegeeinrich-\n\ntung. Wer selbst Schnelltests gemacht hat, wei\u00df, dass es \n\nauch f\u00fcr einen pers\u00f6nlich eine Belastung ist. Trotzdem ha-\n\nben wir uns dazu entschlossen und das gemeinsam mit un-\n\nserer LIGA besprochen und beraten. \n\nAuch von Besuchern muss ein negativer Test vorgelegt \n\nwerden. Dort helfen wir aus, wenn es bei den Tests Knapp-\n\nheiten gibt. Gleichzeitig haben wir geregelt, dass es f\u00fcr die \n\nBesucher und das Personal eine Maskenpflicht f\u00fcr FFP2  \n\noder vergleichbare Masken in den Pflegeeinrichtungen \n\ngibt. Auch das ist eine gro\u00dfe Belastung, weil Pflegerinnen \n\nund Pfleger diese nicht nur wenige Stunden, sondern oft \n\nden ganzen Tag tragen, wobei wir dort nat\u00fcrlich auf die \n\nEinhaltung der Arbeitsschutzbedingungen achten und es \n\nnur f\u00fcr den Fall angeordnet haben, dass am Menschen ge-\n\narbeitet wird; man hat also durchaus die M\u00f6glichkeit, in \n\nden anderen Zeiten eine andere Maske zu tragen. \n\n\u00dcber 1 000 Einrichtungen werden mit 50 FFP2-  \n\noder KN95-Masken beliefert. Das hei\u00dft, es kann in keiner \n\nEinrichtung mehr der Fall sein, dass keine Masken vorhan-\n\nden sind. Diese k\u00f6nnen auch f\u00fcr die Besucher eingesetzt \n\nwerden. Das haben wir gemacht, weil es durchaus Besu-\n\ncherinnen und Besucher gibt, die eine soziale Schwierig-\n\nkeit haben, sich immer wieder FFP2-Masken zu leisten, \n\nweil diese nicht billig sind. \n\nWir haben mit dem 1. Februar 2021 in den Pflegeheimen \n\nfolgenden Stand, was die Impfungen betrifft: Am 27. De-\n\nzember 2020 haben wir in den Pflegeeinrichtungen mit \n\ndem Impfen begonnen. Wir haben mit dem Impfstoff von \n\nBioNTech 23 746 Erstimpfungen und 2 783 Zweitimpfun-\n\ngen durchgef\u00fchrt. Mit dem Impfstoff von Moderna haben \n\nwir 99 Erstimpfungen durchgef\u00fchrt. Unser Ziel ist es, dass \n\nwir bis Mitte Februar 2021 alle Alten- und Pflegeeinrich-\n\ntungen das erste Mal geimpft haben. Das ist nicht einfach, \n\nweil wir wissen, dass es zum Beispiel im Landkreis G\u00f6rlitz \n\n\u00fcber 120 kleine Pflegeeinrichtungen gibt. Das hei\u00dft, dass \n\nman dort einen gro\u00dfen logistischen Aufwand betreiben \n\nmuss, weil die Impfstoffe nach wie vor kompliziert sind. \n\nTrotzdem haben wir uns dieses Ziel gesetzt. Gerade in klei-\n\nneren Einrichtungen kann es durchaus das eine oder andere \n\nMal passieren, dass wir die Einrichtung nicht aufsuchen \n\nk\u00f6nnen, obwohl sie im Plan liegt, weil es dort eine hohe \n\nInfektionszahl bzw. einen hohen Quarant\u00e4ne-Anteil gibt. \n\nZum Impfen selbst: Wir haben jetzt drei zugelassene Impf-\n\nstoffe: von BioNTech, Moderna und AstraZeneca. Diese \n\nWoche wird es noch eine Impfverordnung des Bundes ge-\n\nben, in der festgelegt wird, wie zum Beispiel der neu zuge-\n\nlassene Impfstoff von AstraZeneca tats\u00e4chlich eingesetzt \n\nwerden kann. Dieser \u2013 das hat sich inzwischen herumge-\n\nsprochen \u2013 ist mit einer Altersgrenze von 65 Jahren ange-\n\nsetzt. Deshalb braucht es bei der Priorisierung noch einmal \n\neine Anpassung. Das werden wir diese Woche erfahren. \n\nGleichzeitig habe ich noch einmal meine Kritik \u2013 auch in \n\nden Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4chen \u2013 zum Ausdruck gebracht, \n\nwas die Belieferung mit Impfstoffen betrifft. Sachsen ist \n\nein Bundesland mit einem sehr hohen Anteil von \u00e4lteren \n\nMenschen. Allein die Einwohnerzahl als Grundlage zu se-\n\nhen halte ich f\u00fcr zu kurz gesprungen. Es wird eine Aufgabe \n\nf\u00fcr die Zukunft sein, zu kl\u00e4ren, wie man mit solchen ganz \n\nklaren Kriterien umgehen kann. \n\nZum aktuellen Impfstand: Wir haben momentan mit  \n\nBioNTech 91 422 Erstimpfungen durchgef\u00fchrt,  \n\n19 799 Zweitimpfungen, mit dem Impfstoff Moderna \n\n1 098 Erstimpfungen. Den Moderna-Impfstoff, den wir in \n\nder vergangenen Woche oder vor 14 Tagen zum ersten Mal \n\ngeliefert bekommen haben, haben wir vorwiegend in den \n\nDialyse-Zentren bzw. den Organtransplantationszentren \n\neingesetzt. Wir haben gerade in der letzten Bundesschalte \n\nmit den Gesundheitsministern besprochen, dass es andere \n\nBundesl\u00e4nder noch nicht getan haben. Aber wenn man sich \n\ndie Mortalit\u00e4t anschaut, ist gerade in diesen Bereichen eine \n\nsehr gro\u00dfe Mortalit\u00e4t zu verzeichnen. Das haben wir in \n\nSachsen gleich mit in die Priorit\u00e4t gesetzt, und ich glaube, \n\ndass es gut und richtig war. \n\nSie wissen, dass wir eine ganze Menge Kritik hatten, weil \n\nwir vielleicht deutschlandweit nicht am ersten Platz, was \n\ndas Impfen betrifft, gestanden haben. Wir haben uns in \n\nSachsen daf\u00fcr entschieden, dass wir die Zweitimpfung \u2013 \n\nund das sind 50 % der Impfstoffe \u2013 zur\u00fcckhalten, um die \n\nZweitimpfung termingerecht abzusichern, und genau das \n\ntun wir. Wir geben die Zweitimpfung nach 21 Tagen. Bun-\n\ndesl\u00e4nder, die bereits eine hohe oder eine etwas h\u00f6here Ver-\n\nimpfung als Sachsen zu verzeichnen haben, sind dabei, \n\ndiese Zweitimpfung zu verz\u00f6gern, das hei\u00dft, nach hinten \n\nzu verschieben. Das wollten wir in Sachsen nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin Thema zur neuen Struktur: Die neue Struktur, von der \n\nSie auch \u00fcber die Presse erfahren haben, hat das Ziel, dass \n\nwir klare Entscheidungsstrukturen und eine bessere Koor-\n\ndinierung zwischen den einzelnen Ministerien erreichen \n\nwollen. Wir haben deshalb einen Corona-Ausschuss ge-\n\ngr\u00fcndet, dem die Staatskanzlei, das SMS, das SMI, das \n\nSMJus, der SSG und der SLKT angeh\u00f6ren. Wir erhoffen \n\nuns von dieser Struktur, dass wir schnelle vorbereitende \n\nEntscheidungen f\u00fcr unser Kabinett treffen k\u00f6nnen, um da-\n\nmit klare Entscheidungen, die bei dieser Pandemie oft sehr \n\nschnell gehen m\u00fcssen, vorzubereiten. Gleichzeitig haben \n\nwir die Corona-Stabsstelle, die es im SMS schon gab, ver-\n\nst\u00e4rkt. Herr Meyer \u2013 das ist ebenfalls durch die Medien be-\n\nkannt geworden \u2013 wird dort eine Stabsstelle aufbauen, bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1375 \n\nder wir gerade mit den anderen Ministerien im Gespr\u00e4ch \n\nzur Unterst\u00fctzung sind. \n\nBestimmte Strukturen, die sich bew\u00e4hrt haben, werden \n\naber bleiben. So wird der Krisenstab weiter einmal  \n\nw\u00f6chentlich tagen, damit alle Ministerien mitgenommen \n\nwerden, damit alle Ministerien informiert sind, damit wir \n\nals Staatsregierung agieren k\u00f6nnen. Gleichzeitig werden \n\nsolche Dinge wie die Beschaffung zum Beispiel von \n\nSchutzkleidung oder die Erstellung des Lagebildes beibe-\n\nhalten \u2013 Sie haben sich bew\u00e4hrt \u2013; da sind sehr gute Struk-\n\nturen aufgebaut worden. \n\nZum sogenannten Exit-Programm oder wie man auch  \n\nsagen kann, einem Plan f\u00fcr die Zukunft, wie wir zuk\u00fcnftig \n\nmit der Pandemie umgehen: Auch in Sachsen sind wir da-\n\nbei, einen solchen Plan zu erarbeiten. Wir sind gerade in \n\nder Abstimmung. Es sei einmal vorweggesagt: Aus unse-\n\nrem Haus ist die Information, die heute in der Presse steht, \n\nnicht gekommen. Ich m\u00f6chte das eindeutig betonen, weil \n\nes hinterher eine ganze Menge Durcheinander und Verwir-\n\nrung gibt. Ich kann es nur so sagen. \n\nWir haben das Ziel, schrittweise vorsichtig zu \u00f6ffnen. Die \n\nOrientierung wird sich nach den Inzidenzen und dem  \n\nGeschehen in unseren Nachbarl\u00e4ndern, in unseren Nach-\n\nbarbundesl\u00e4ndern sowie nach dem Impffortschritt richten. \n\nGleichzeitig haben wir Erfahrungen aus dem Herbst. Wir \n\nhaben bereits letztes Jahr ein Ampelsystem aufgelegt, das \n\nSchwellenwerte zwischen 35 und 50 pro 100 000 Einwoh-\n\nner in sieben Tagen gegeben hat. Wir haben jetzt erfahren, \n\ndass hohe Inzidenzen, wie wir sie im vergangenen Jahr hat-\n\nten, nur sehr langsam zu beherrschen sind; das hei\u00dft auf der \n\neinen Seite die Kontaktnachverfolgungen, bei denen der \n\nFreistaat Sachsen den Kommunen au\u00dferordentlich viel \n\nHilfestellung gegeben hat, aber andererseits, dass man \n\ndiese Inzidenzwerte auch wieder senken kann. Das dauert \n\neinfach sehr lange, und deshalb m\u00fcssen wir bei unserer \n\nStrategie daf\u00fcr sorgen, dass auf der einen Seite M\u00f6glich-\n\nkeiten geschaffen werden, dass Planbarkeit geschaffen, \n\naber andererseits auch schnell reagiert wird, wenn sich die \n\nZahlen wieder negativer entwickeln. Deshalb werden die \n\nAHA-Regeln das zentrale Thema auch f\u00fcr die Zukunft \n\nbleiben, egal, wie weit wir momentan mit dem Impffort-\n\nschritt sind, und egal, wie wir ein Exit- bzw. ein Strategie-\n\nprogramm auflegen. \n\nUnw\u00e4gbarkeiten in der Planung werden bleiben. Das sind \n\nzum Beispiel diese Mutationen, von denen wir momentan \n\nwissen, dass es weltweit mindestens acht gibt, und die sich \n\ntagt\u00e4glich ver\u00e4ndernden Informationen zeigen, dass Muta-\n\ntionen dabei sind, die ein sehr hohes Ansteckungsrisiko mit \n\nsich bringen und deshalb mit gro\u00dfer Sorge und Sorgfalt zu \n\nbeobachten sind. \n\nWichtig sind mir auch die ersten Schritte besonders f\u00fcr \n\nKinder und Familien. Kinder und Familien leisten zurzeit \n\nEnormes: Spagat zwischen der Arbeit, Kinderbetreuung, \n\nSchule zu Hause, Familienleben, und nicht wenige Fami-\n\nlien sind in dieser Zeit wirklich \u00fcberfordert. Studien aus \n\ndem Fr\u00fchjahr zeigen, dass bei Kindern und Jugendlichen \n\ndie Einsamkeitsgef\u00fchle und die Verunsicherung mehr ver-\n\nbreitet sind als bei \u00e4lteren Menschen. Die k\u00f6nnen damit \n\nzum Teil besser umgehen als Kinder und Jugendliche. \n\nF\u00fcr Kinder und Jugendliche scheint es manchmal, als w\u00e4re \n\nes ein verlorenes Jahr, ein verlorenes soziales Jahr vor al-\n\nlem, weil sie ihre Kontakte, die sie dringend brauchen, \n\nnicht so pflegen konnten, wie das f\u00fcr ein Kind eigentlich \n\nnotwendig ist. Es gibt auf der einen Seite viele verpasste \n\nErfahrungen, die man vielleicht nur einmal im Leben \n\nmacht. Wir erinnern uns alle an bestimmte Feierlichkeiten, \n\ndie Kinder und Jugendliche brauchen. Trotzdem haben sie \n\nauch wichtige Erfahrungen gemacht \u2013 au\u00dferhalb des Lern-\n\nstoffs und au\u00dferhalb der Noten. Sie haben kennengelernt, \n\nwie schnell sich das Leben ver\u00e4ndern kann, wie schnell \n\nman sich auf neue Bedingungen einstellen muss, und sie \n\nhaben gelernt, damit umzugehen. Aber Kinder brauchen \n\nsoziale Kontakte. Darin sind wir uns alle einig. Deshalb \n\nwird das ein zentrales Thema unserer zuk\u00fcnftigen Strategie \n\nsein. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs gibt noch keine verl\u00e4sslichen Zahlen, wie die Strukturen \n\nbzw. die Folgen dieses Lockdowns sind, gerade was  \n\nGewalt oder \u00c4hnliches betrifft, weil Kinder zurzeit weder \n\nin Kindertagesst\u00e4tten noch in Schulen sind, wo es eine  \n\nrelativ gute Kontrolle bzw. auch Ansprechpartner gibt. \n\nDeshalb glaube ich, dass sich gerade jetzt bew\u00e4hrt hat, dass \n\nwir Schulsozialarbeiter und Menschen haben, die in den \n\nSchulen f\u00fcr Kinder ansprechbar sind, die sie, gerade wenn \n\ndie Schulen langsam wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen, dringend brau-\n\nchen. Aber sicher werden wir dort noch einmal nachsch\u00e4r-\n\nfen m\u00fcssen, wie wir genau diesen Bereich st\u00e4rken, damit \n\nwir Kindern, die vielleicht jetzt nicht die M\u00f6glichkeit hat-\n\nten, sich Hilfe durch die Eltern, durch Freunde zu holen, \n\nein Angebot machen k\u00f6nnen, um sie zu st\u00e4rken. Wir m\u00fcs-\n\nsen H\u00e4rten ausgleichen, und wir m\u00fcssen diese positiven Er-\n\nfahrungen, die Kinder in dieser Zeit gemacht haben, \n\nmitnehmen. \n\nKinder und Familien werden f\u00fcr die Hilfe bei \u00d6ffnung zu \n\nihren bekannten Angeboten gehen. Deshalb ist es wichtig, \n\ndass diese Angebote f\u00fcr die Perspektive gest\u00e4rkt werden. \n\nNoch mal: Die Schulsozialarbeit, die Jugendsozialarbeit, \n\ndie Jugendarbeit generell ist ein Thema, dessen wir uns an-\n\nnehmen m\u00fcssen, damit wir den Kindern die entsprechende \n\nHilfe und Unterst\u00fctzung geben k\u00f6nnen. Niedrigschwellige \n\nAngebote sind dabei wichtig, auch Erziehungsberatungs-\n\nstellen, soziale Gruppenarbeit oder auch die Familienhilfe. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin K\u00f6pping. Jetzt folgt Herr Staatsminister Sebastian \n\nGemkow mit seinem Bericht als Mitglied der Staatsregie-\n\nrung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1376 \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Seit \u00fcber einem Jahr ver\u00e4ndert die \n\nCorona-Pandemie unser Zusammenleben. Auf der einen \n\nSeite zeigt sie uns wie wohl keine Krise zuvor \u2013 jedenfalls \n\nkeine, die unsere Generation erlebt hat \u2013, wo unsere Gren-\n\nzen sind. Auf der anderen Seite setzt sie auch Impulse, zum \n\nBeispiel bei der Organisation unseres Arbeitslebens. Aber \n\nvor allem hat sie einen Berufszweig und damit eine Berufs-\n\ngruppe in den Fokus des \u00f6ffentlichen Interesses ger\u00fcckt, \n\nder f\u00fcr gew\u00f6hnlich im Stillen agiert: die Wissenschaftlerin-\n\nnen und Wissenschaftler. \n\nGanz ohne Zweifel sind die Zeiten au\u00dfergew\u00f6hnlich, und \n\nso wird den Wissenschaftlern pl\u00f6tzlich eine ungewohnte \n\nAufmerksamkeit geschenkt, ob im Positiven oder auch im \n\nNegativen. Nicht nur der faktische Druck, Wege aus der \n\nKrise zu erforschen, Antworten auf das Wie, auf das Wa-\n\nrum zu finden, Bew\u00e4ltigungsstrategien und Gegenmittel zu \n\nentwickeln, sondern gerade auch der emotionale Druck, \n\nden die Erwartungen der \u00d6ffentlichkeit ausl\u00f6sen, sind bis-\n\nlang ungekannte Herausforderungen f\u00fcr Wissenschaftle-\n\nrinnen und Wissenschaftler. \n\nUmgekehrt darf und muss Wissenschaft auch von uns, von \n\nder Gesellschaft erwarten k\u00f6nnen, dass wissenschaftliche \n\nMethoden zur Aufarbeitung und Bew\u00e4ltigung der \n\nCoronakrise akzeptiert werden. Nicht selten sind Wissen-\n\nschaftler oder gar die Wissenschaft als Ganzes Anw\u00fcrfen \n\nausgesetzt, die ihre Arbeit infrage stellen. Das reicht von \n\neinfachen Anw\u00fcrfen bis hin zu kruden Mythen und Hypo-\n\nthesen, die nicht nur die Forschungsarbeiten bezweifeln, \n\nsondern auch die Unabh\u00e4ngigkeit der Wissenschaft infrage \n\nstellen. Diese oft irrationalen Diskussionen laufen leider \n\nnicht v\u00f6llig abgekoppelt von der Debatte um die richtigen \n\nWege aus dieser Krise, und sie besch\u00e4ftigen die Forsche-\n\nrinnen und Forscher. Sie kosten viel Kraft und Zeit, weil \n\nimmer zus\u00e4tzlich gepr\u00fcft und klargestellt werden muss. \n\nIch m\u00f6chte nicht missverstanden werden: Nat\u00fcrlich  \n\nbrauchen wir eine Diskussion um die richtigen wissen-\n\nschaftlichen Konzepte \u2013 innerhalb der Wissenschaftsge-\n\nmeinschaft aber nat\u00fcrlich auch in der \u00d6ffentlichkeit. Was \n\nes aber nicht braucht, sind die damit verbundenen Debatten \n\num angeblich h\u00f6here M\u00e4chte und Wissenschaftler als deren \n\nwillf\u00e4hrige Handlanger. Das l\u00e4hmt und schw\u00e4cht die Suche \n\nnach geeigneten Medikamenten, Impfstoffen und geeigne-\n\nten Ma\u00dfnahmen im Umgang mit einer Pandemie. \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der \n\nMenschen in unserem Land wei\u00df, akzeptiert und vertraut \n\nin das, was die Wissenschaft in diesem Land leistet. Das \n\nzeigt nicht zuletzt auch das Wissenschaftsbarometer vom \n\nNovember 2020. Im Rahmen dieser Umfrage haben \n\nzwei Drittel der Befragten der Aussage zugestimmt, dass \n\nKontroversen zwischen Wissenschaftlern zu Corona hilf-\n\nreich sind. Sie tragen dazu bei, dass sich die richtigen For-\n\nschungsergebnisse durchsetzen. Sechs von zehn Befragten \n\nvertrauen der Wissenschaft im Allgemeinen. F\u00fcr mich zei-\n\ngen diese Ergebnisse, dass sowohl das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Wis-\n\nsenschaft als auch das Ansehen der Wissenschaftler bei den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern positiv besetzt sind. \n\nWir tun gut daran, Wissenschaftler in unsere Meinungsbil-\n\ndung einzubeziehen und vor allem Entscheidungen auf der \n\nGrundlage wissenschaftlicher Erkenntnisse zu treffen. Da-\n\nbei d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass die Wissenschaft Wis-\n\nsen immer nur auf Zeit schafft: Das Prinzip, Wissen zu \n\ngenerieren, es zu pr\u00fcfen, zu best\u00e4tigen oder eben auch zu \n\nkorrigieren, ist unabdingbarer Teil von Wissenschaft. \n\nKontroversen zwischen Wissenschaftlern verhindern nicht \n\ndas Finden von L\u00f6sungen. Das Gegenteil ist der Fall: Sie \n\nbef\u00f6rdern Wissenschaft und Forschung. Dieses Prinzip gilt \n\nes nicht anzuprangern. Wir m\u00fcssen stattdessen genau die-\n\nses Prinzip sch\u00fctzen. Daf\u00fcr braucht es nat\u00fcrlich gesicherte \n\nfinanzielle Rahmenbedingungen. Daf\u00fcr braucht es aber \n\neben auch und vor allem die verfassungsrechtlich garan-\n\ntierte Freiheit von Forschung und Lehre sowie Zeit, um die \n\nQualit\u00e4t wissenschaftlichen Arbeitens zu gew\u00e4hrleisten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Forschungs-\n\neinrichtungen, Hochschulen und Universit\u00e4tskliniken in \n\nSachsen haben schon in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2020 be-\n\nwiesen, dass sie kurzfristig agieren und sofortige pragma-\n\ntische Hilfe anbieten k\u00f6nnen. So haben zum Beispiel das \n\nDeutsche Konsortium f\u00fcr Transnationale Krebsforschung, \n\ndas Nationale Centrum f\u00fcr Tumorerkrankungen und das \n\nUniversit\u00e4tsklinikum Dresden in gegenseitiger Abstim-\n\nmung auch unter Pandemiebedingungen eine optimale Ver-\n\nsorgung von Krebspatienten gew\u00e4hrleistet. Damit wurden \n\nKrankenh\u00e4user im gesamten Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt. \n\nDas ist ein eindrucksvolles Beispiel f\u00fcr die Flexibilit\u00e4t, die \n\nHilfsbereitschaft, aber auch f\u00fcr die Organisationsst\u00e4rke der \n\nWissenschaftslandschaft bei uns im Freistaat Sachsen. \n\nUnsere Forschungseinrichtungen haben schon im Fr\u00fchjahr \n\nbegonnen, mit eigenen Kapazit\u00e4ten in eigenen Einrichtun-\n\ngen zum Beispiel Schutzmasken und Schutzschilde herzu-\n\nstellen. Sie haben Laborkapazit\u00e4ten f\u00fcr die Corona-Tests \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Sie sind bis heute aktiv an der  \n\nBek\u00e4mpfung der Pandemie beteiligt und sie tragen gleich-\n\nzeitig \u2013 nat\u00fcrlich wie alle anderen Bereiche unserer Gesell-\n\nschaft \u2013 die unmittelbaren und die mittelbaren Folgen des \n\nLockdowns. \n\nIn den Forschungseinrichtungen spielt die konsequente \n\nUmsetzung des Arbeitens im Homeoffice eine bedeutende \n\nRolle. Immer, wenn es umsetzbar ist, wird das gemacht. \n\nWechselmodelle und Schichtsysteme sind auch eingef\u00fchrt \n\nworden. Sie kommen zum Beispiel bei der Besetzung der \n\nLabore zum Tragen, die im Interesse der Gemeinschaft bei \n\nder Bew\u00e4ltigung der Coronakrise eine besondere Rolle \n\nspielen. Die Einhaltung von Hygienema\u00dfnahmen ist in die-\n\nsen Einrichtungen nat\u00fcrlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nSie haben sich in sehr kurzer Zeit auf diese Herausforde-\n\nrung sehr gut eingestellt. \n\nDas gilt auch f\u00fcr unsere Hochschulen, die schon im Som-\n\nmersemester 2020 und in Vorbereitung auf das Winterse-\n\nmester 2020/2021 an den Hochschulen umfassende \n\nKonzepte und Regelungen f\u00fcr den Hochschulbetrieb unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1377 \n\nPandemiebedingungen erstellt haben und durchf\u00fchren. Das \n\nmachen sie bis heute. Sie haben jederzeit Vorbereitungen \n\nauch f\u00fcr versch\u00e4rfende Regelungen getroffen, sodass sie \n\nim Rahmen ihrer Hochschulautonomie, die sich in dieser \n\nKrise in besonderem Ma\u00dfe, insbesondere vor dem Hinter-\n\ngrund der Spezifit\u00e4ten jeder einzelnen Einrichtung, sehr \n\nbew\u00e4hrt hat, jederzeit bereit waren, auf die Ver\u00e4nderungen \n\nder Regelungen zu reagieren. Sie haben das bis heute her-\n\nvorragend geleistet. \n\nDie Pr\u00e4senz an den Hochschulen ist auf ein Minimum  \n\nreduziert worden, damit die Kontakte so gering wie m\u00f6g-\n\nlich gehalten werden. Die Lehrveranstaltungen finden \n\ndementsprechend in der Regel bis zum Ende des Winterse-\n\nmesters bis auf wenige Ausnahmen, zum Beispiel Praktika \n\noder Labort\u00e4tigkeiten, in digitalen Formaten statt. Die Pr\u00fc-\n\nfungen finden auch weitgehend in alternativen Formaten \n\nstatt oder werden, wenn es m\u00f6glich ist, zum Teil verscho-\n\nben. \n\nWas ich festhalten kann, ist Folgendes: Unsere Hochschu-\n\nlen finden eine sehr gute Balance zwischen dem Auftrag, \n\ndie Studierenden innerhalb der Regelstudienzeit zum er-\n\nfolgreichen Abschluss ihres Studiums zu bringen, und den \n\ncoronabedingten Auswirkungen auf das Studium, f\u00fcr jede \n\nund jeden Einzelnen angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter an den Hochschulen sind \n\nentsprechend weitestgehend in das Homeoffice-Arbeiten \n\nversetzt worden. Hierbei haben die Hochschulen seit Be-\n\nginn der Pandemie mit entsprechenden Hygienekonzepten \n\nauf die Herausforderung hervorragend reagiert. \n\nVonseiten des SMWK kann ich sagen, dass wir im engen \n\nAustausch mit allen Einrichtungen schon seit Beginn der \n\nKrise in regelm\u00e4\u00dfigen Schalten auch mit der Landesrekto-\n\nrenkonferenz sind, sodass wir diesen Spagat zwischen der \n\nHochschulautonomie einerseits und der Verantwortung, \n\ndie das Ministerium tr\u00e4gt, andererseits im engen Austausch \n\nwaren. Das hat sich bew\u00e4hrt und findet bis heute sehr gut \n\nstatt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Besonders \n\nschwer von der Pandemie sind unsere S\u00e4chsischen Studen-\n\ntenwerke mit ihren insgesamt 78 Wohnheimen und \n\n41 Mensen betroffen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch ein-\n\nmal meinen Dank an Sie erneuern, dass Sie es m\u00f6glich ge-\n\nmacht haben, \u00fcber den Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds einen \n\nGro\u00dfteil der Ausf\u00e4lle abzufedern, die bei den Studenten-\n\nwerken aufgelaufen sind \u2013 durch Mietausf\u00e4lle, aber eben \n\nauch durch Einnahmenausf\u00e4lle im Mensabetrieb. Vielen \n\nDank daf\u00fcr, dass Sie das m\u00f6glich gemacht haben. Das hilft \n\nden Studentenwerken in dieser Krise sehr. \n\nSie haben \u00fcber den Betrieb der Studentenwohnheime und \n\nder Mensen hinaus eine immense Bedeutung in der Rechts-\n\nberatung und der psychosozialen Beratung f\u00fcr Studierende, \n\ndie in dieser Krise ganz andere Probleme haben. Es geht \n\nnicht mehr um die Fragen nach Studienabschl\u00fcssen und \n\nZeitmanagement. Es sind jetzt Fragen nach ganz konkreten \n\npsychischen Belastungen, pathologischem Internetverhal-\n\nten, Antriebslosigkeit und Vermeidungsverhalten. Das sind \n\nviele Fragen, die ein St\u00fcck weit nachvollziehbar sind. Da-\n\nf\u00fcr sind die Studentenwerke weiterhin ansprechbar f\u00fcr die \n\nStudierenden. \n\nDie Studentenwerke sind auch diejenigen, die die Antr\u00e4ge \n\nunverschuldet in Not geratener Studentinnen und Studen-\n\nten bearbeiten. So konnten sie allein aus Mitteln, die das \n\nBundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt hat, 2,1 Millionen Euro f\u00fcr \u00fcber 5 000 Be-\n\ntroffene ausreichen. Zus\u00e4tzlich bearbeiten sie die aus \n\neigenen Mitteln erfolgenden Hilfen. Hierzu wurden \n\n450 Antr\u00e4ge mit einem Gesamtvolumen von 275 000 Euro \n\nbearbeitet. Das passiert alles, damit auch Studierende best-\n\nm\u00f6glich durch diese Krise hindurchkommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinige Worte zu unseren Universit\u00e4tskliniken sagen. Die \n\nUniversit\u00e4tskliniken in Leipzig und Dresden nehmen bei \n\nder Bew\u00e4ltigung der Corona-Pandemie eine ganz beson-\n\ndere Rolle ein. Sie leisten einen ganz erheblichen Beitrag \n\nbei der Behandlung von schwererkrankten Covid-19-Pati-\n\nenten, auch aus europ\u00e4ischen Nachbarstaaten. Sie sind re-\n\ngionale Steuerungszentren und \u00fcbernehmen die Betten- \n\nund Patientenkoordination vor Ort. Ihre interdisziplin\u00e4ren \n\nTeams aus erfahrenen Intensivmedizinern, Infektiologen \n\nund Virologen erm\u00f6glichen au\u00dferdem die Beratung weite-\n\nrer Kliniken im Freistaat und die Erarbeitung von Hand-\n\nlungsempfehlungen. Sie stehen im engen Austausch mit \n\nanderen Universit\u00e4tskliniken zu Behandlungsstrategien \n\nund organisatorischen Fragestellungen. \n\nDer Studienbetrieb der medizinischen Fakult\u00e4ten, die noch \n\neinmal gesondert zu betrachten sind, ist aufrechterhalten \n\nworden. Hierf\u00fcr ist auch ein ganz wichtiger Dank ange-\n\nbracht. Die Medizinstudentinnen und -studenten helfen eh-\n\nrenamtlich bei der Bew\u00e4ltigung der Pandemie in den \n\nUniversit\u00e4tskliniken mit. Damit gehen letztendlich auch \n\ndie Aufgaben der Universit\u00e4tskliniken in dieser Krise \u00fcber \n\ndie Rolle als Maximalversorger hinaus. Es geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu, dass trotz der dankenswerten Unterst\u00fct-\n\nzung auch hier durch den Corona-Hilfsfonds sowie die Ent-\n\nlastungsregelungen des Krankenhausentlastungsgesetzes \n\nund des Krankenhauszukunftsgesetzes Defizite verbleiben. \n\nVor diesem Hintergrund erlauben Sie mir zum Schluss \n\nnoch einen ganz pers\u00f6nlichen Dank an all diejenigen, die \n\nzum Wissenschafts- und Forschungsbetrieb beitragen, mit-\n\narbeiten und auf vielf\u00e4ltige Weise daf\u00fcr Sorge tragen, die \n\nAuswirkungen dieser Pandemie einzud\u00e4mmen. Viele von \n\nIhnen haben \u2013 das geht nat\u00fcrlich allen in dieser Gesell-\n\nschaft so, hier aber in besonderem Ma\u00dfe \u2013 durch die Verla-\n\ngerung ihrer Arbeit in das Homeoffice die Trennung von \n\nPrivat- und Berufsleben im Prinzip komplett aufgegeben. \n\nDas geschieht schon \u00fcber einen lang andauernden und noch \n\nunbestimmt fortdauernden Zeitraum. Deswegen danke ich \n\nallen ganz herzlich, auch den Forschenden und Lehrenden, \n\nden Rektoraten, allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, \n\nden Studentinnen und Studenten, dass auch sie das Lernen \n\naus den H\u00f6rs\u00e4len und Bibliotheken nach Hause verlegt ha-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1378 \n\nben, weil sie dadurch alle ihre Kontakte im Interesse unse-\n\nrer Gemeinschaft und der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger reduzie-\n\nren. \n\nIch danke vor allem allen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten und dem \n\nPflegepersonal an den Kliniken, die ihre Kontakte eben \n\nnicht reduzieren k\u00f6nnen, sondern an die erste Stelle ihrer \n\nt\u00e4glichen Arbeit die Bek\u00e4mpfung dieser Pandemie gestellt \n\nhaben. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke nochmals Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping und Herrn Staatsminister  \n\nGemkow f\u00fcr ihre Berichte, und wir kommen nun zur Aus-\n\nsprache dar\u00fcber. \n\nFolgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden festgelegt: \n\nCDU 20 Minuten, AfD 18 Minuten, DIE LINKE 11 Minu-\n\nten. B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 10 Minuten und die SPD 8 Minu-\n\nten. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD. \n\nDie Aussprache wird jetzt er\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eAusstiegsstrategie \n\nf\u00fcr Lockdown in Sachsen geplant\u201c, unter dieser \u00dcber-\n\nschrift berichtete am Donnerstag letzter Woche der MDR \n\n\u00fcber die Pressekonferenz der Landesregierung. Neuigkei-\n\nten: so gut wie keine. Die aktuellen Testergebnisse, Infek-\n\ntionszahlen, dazu Worth\u00fclsen wie Perspektivplan oder \n\nStrategie. Verantwortung will die Regierung wieder einmal \n\nnicht \u00fcbernehmen, sondern sie will auf die Entscheidungen \n\nder Bundesregierung warten: Herr Kretschmer im Fahr-\n\nwasser von Frau Merkel, auch das ist nichts Neues. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNiemand leugnet Corona. \n\n(Lachen bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAber zehn Monate nach Beginn der Coronakrise, drei Mo-\n\nnate nach dem Herunterfahren der Wirtschaft hat die Re-\n\ngierung immer noch keine Ausstiegsstrategie. \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN:  \n\nNiemand leugnet?!) \n\nUnd jetzt, Ende Januar 2021, haben Sie sich vorgenom-\n\nmen, mit der Erarbeitung einer Strategie zu beginnen. \n\nWenn es nicht so makaber w\u00e4re, k\u00f6nnte man dar\u00fcber la-\n\nchen. Wie lange brauchen Sie daf\u00fcr eigentlich noch? Von \n\ndem US-\u00d6konomen Thomas Sowell stammt das Zitat: \u201eEs \n\ngibt kaum etwas D\u00fcmmeres und Gef\u00e4hrlicheres, als wich-\n\ntige Entscheidungen in die H\u00e4nde von Leuten zu legen, die \n\nkeinen Preis daf\u00fcr bezahlen m\u00fcssen, wenn sie danebenlie-\n\ngen.\u201c Leider hat ein gro\u00dfer Teil der s\u00e4chsischen W\u00e4hler ge-\n\nnau diesen Fehler gemacht. \n\nDer Lockdown des wirtschaftlichen, des gesellschaftlichen \n\nund des sozialen Lebens ist die Holzhammermethode von \n\nPolitikern, die kein Verst\u00e4ndnis von der Corona-Epidemie \n\nhaben, die v\u00f6llig unvorbereitet auf diese Epidemie waren \n\nund die ihr eigenes Versagen nun mit pomp\u00f6sem Aktionis-\n\nmus kaschieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWaren die Corona-Verbote im Fr\u00fchjahr 2020 aufgrund der \n\nfehlenden Erfahrungen noch entschuldbar, so sind sie heute \n\nunverzeihlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Kollege? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. \u2013 Schon im Fr\u00fchjahr 2020 gingen \n\ndie Infektionszahlen vor Beginn des Lockdowns zur\u00fcck. \n\nEin signifikanter Einfluss auf das Infektionsgeschehen war \n\nbereits damals nicht nachweisbar, und das ist keine  \n\nVerschw\u00f6rungstheorie oder eine Missachtung der Wissen-\n\nschaft, Herr Gemkow. Inzwischen belegen zahlreiche in-\n\nternationale Studien wie die des Forscherteams der \n\nStanford University die Wirkungslosigkeit von Lockdowns \n\nbeim Schutz der Bev\u00f6lkerung. Dazu steht im \u201eDeutschen \n\n\u00c4rzteblatt\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Autoren kommen zum Er-\n\ngebnis, dass die restriktiven Ma\u00dfnahmen epidemiologisch \n\nsinnlos sind, aber enormen Schaden anrichten.\u201c \n\nDer Vergleich von L\u00e4ndern mit und ohne Lockdown unter-\n\nstreicht die Studienergebnisse. \u00d6sterreich, im Vergleich zur \n\nSchweiz mit wenig Corona-Verboten: kein signifikanter \n\nUnterschied der Entwicklung der Infektionszahlen. Kali-\n\nfornien im Vergleich zu Florida mit offenen Gesch\u00e4ften, \n\nRestaurants und Veranstaltungen: kein Unterschied bei den \n\nInfektionszahlen. Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. Was damit \n\ngleichzeitig gesagt werden muss: Der R\u00fcckgang der Infek-\n\ntionen und der Zahl der Intensivpatienten in Deutschland \n\nund Sachsen ist nicht das Ergebnis Ihrer Corona-Verbote \n\nmit dem Holzhammer, sondern es ist der normale Verlauf \n\nvon Virusinfektionen, \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nwie er schon seit mehr als hundert Jahren beobachtet und \n\ndokumentiert wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKl\u00fcger w\u00e4re es, den Holzhammer beiseite zu legen und \n\nsich endlich auf die Dinge zu konzentrieren, bei denen man \n\ndurch Ma\u00dfnahmen wirklich eine Verbesserung erreichen \n\nk\u00f6nnte. Dazu z\u00e4hlen die finanzielle und personelle St\u00e4r-\n\nkung der Krankenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen sowie \n\nder gezielte Schutz der Risikogruppen, also die Bereiche, \n\nin denen Sie bisher versagt haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf die Details Ihres Versagens wird Kollege Schaufel \n\ndann noch eingehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach n\u00f6!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1379 \n\nNachdem ich nun unter Berufung auf renommierte Wissen-\n\nschaftler den Sinn und Nutzen Ihrer Corona-Verbote in-\n\nfrage gestellt habe, Herr Kretschmer, m\u00f6chte ich nun die \n\nh\u00e4ssliche Seite Ihrer Corona-Politik beleuchten, die soge-\n\nnannten Kollateralsch\u00e4den. Dem kaum vorhandenen und \n\nwissenschaftlich nicht belegten Nutzen Ihrer Politik steht \n\nn\u00e4mlich ein riesiger Schaden gegen\u00fcber. \n\n(Zuruf von der AfD: Richtig!) \n\nErstens. 2020 bezifferte das ifo Institut den wirtschaftli-\n\nchen Schaden eines dreimonatigen Lockdowns je nach \n\nSzenario auf 354 bis 729 Milliarden Euro. Das sind nicht \n\nnur gigantische Steuerausf\u00e4lle f\u00fcr den Staat, die dann zum \n\nBeispiel bei der Finanzierung des Gesundheitswesens feh-\n\nlen, sondern das sind vor allem vernichtete Einkommen bei \n\nUnternehmen, bei Arbeitnehmern in Kurzarbeit, bei Selbst-\n\nst\u00e4ndigen und Gewerbetreibenden. Das sind Hunderttau-\n\nsende Gesch\u00e4fts- und Privatinsolvenzen. Der Deutsche \n\nHandelsverband warnte erst k\u00fcrzlich, dass sechs von zehn \n\nBetrieben im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe vor der Insol-\n\nvenz stehen. Dahinter stehen V\u00e4ter, M\u00fctter, Familien. Das \n\nsind auch in Sachsen Tausende menschliche Schicksale. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAnfang Januar hatte ich ein Gespr\u00e4ch mit dem Eigent\u00fcmer \n\neines Fitnesscenters. Im Moment verbraucht er die R\u00fcck-\n\nlagen f\u00fcr seine Rente, um laufende Kosten und Kredite zu \n\nbezahlen, und weil er nicht zum Sozialamt gehen will. Er \n\nist 55. Ob ihm ein Neustart nach Corona gelingt, wei\u00df er \n\nnicht. Wie vielen Tausenden Gewerbetreibenden geht es \n\ngenauso? Wie viele sehen sich jetzt unverschuldet mit der \n\ndrohenden Altersarmut konfrontiert? \n\nZweitens. Was bedeuten Ihre Corona-Verbote f\u00fcr unsere \n\nKinder? Seit sieben Wochen gibt es nun keine regul\u00e4re Be-\n\ntreuung in Kitas mehr und keinen Pr\u00e4senzunterricht in \n\nSchulen. Mit Online-Lernen kann man das nicht auffangen. \n\nAuch hier rechnet uns das ifo Institut vor, dass die Kinder \n\naufgrund der Schulschlie\u00dfungen nur die H\u00e4lfte der norma-\n\nlen Lernzeit erreichen. Die hier angeh\u00e4uften Wissensdefi-\n\nzite verschlechtern die Ausbildungs- und Berufschancen \n\neiner ganzen Sch\u00fclergeneration. \n\nHinzu kommen fehlender sozialer Austausch, fehlende \n\nsportliche Bet\u00e4tigung, starker Anstieg der Kurzsichtigkeit. \n\nF\u00fcr einige Kinder entf\u00e4llt mit der Schule auch die einzige \n\nwarme Mahlzeit am Tag. Deshalb fordert auch die Kassen-\n\n\u00e4rztliche Bundesvereinigung die schnellstm\u00f6gliche \u00d6ff-\n\nnung der Schulen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDrittens. Was passiert mit den Eltern? \u2013 Homeoffice bei \n\ngleichzeitiger Betreuung ihrer Kinder. Andere kommen \n\nvon der Arbeit nach Hause und lernen dann bis in die Nacht \n\ngemeinsam mit den Kindern das, was ohne Lehrer nicht \n\nverstanden wird. Zu meiner letzten B\u00fcrgersprechstunde in \n\nDresden rief eine alleinerziehende Mutter an. Eines ihrer \n\nKinder geht in die 2. Klasse, das andere in die 5.. F\u00fcr beide \n\nmuss sie die Lehrerin ersetzen, weil ihre Kinder den Unter-\n\nrichtsstoff mit LernSax und Chatten nicht allein bew\u00e4lti-\n\ngen. Fr\u00fchmorgens und abends arbeitet sie dann ihre Stun-\n\nden f\u00fcr die Firma ab. \n\nSchulen und Kitas waren nie die treibenden Kr\u00e4fte des In-\n\nfektionsgeschehens. Auch bei diesen Corona-Verboten \n\nsteht ihrem zweifelhaften Nutzen ein gigantischer Schaden \n\ngegen\u00fcber. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nViertens zur Gesundheit. Schutz der Gesundheit, Schutz \n\nder Risikogruppen, von Menschen \u00fcber 70, das ist eines \n\nIhrer Hauptargumente, das st\u00e4ndig als Begr\u00fcndung f\u00fcr alle \n\nGrundrechtseinschr\u00e4nkungen Ihrer Corona-Politik herhal-\n\nten muss. \n\nFrau K\u00f6pping, Einsamkeit im Alter, das war eines Ihrer \n\nWahlkampfthemen. Und jetzt? Sie erschweren Besuche im \n\nAltersheim, Sie erschweren Familienfeiern, Sie machen \n\nGro\u00dfeltern Angst vor ihren Enkeln und den Enkeln Angst \n\ndavor, dass sie am Tod der Gro\u00dfeltern schuld sein k\u00f6nnten. \n\nEinsamkeit macht depressiv, Einsamkeit nimmt vielen den \n\nLebensmut und den Lebenswillen. \n\n(Zuruf von der CDU: Er muss es wissen!) \n\nWer z\u00e4hlt die zus\u00e4tzlichen Tode durch Selbstmorde, durch \n\nverschleppte Arztbesuche oder aufgeschobene Operatio-\n\nnen? Was ist mit der Gesundheit derjenigen Menschen, die \n\nihren Job oder ihr Gesch\u00e4ft verlieren? In welchem Ma\u00dfe \n\nwerden Suchterkrankungen und psychische Erkrankungen \n\ndurch die von Ihnen k\u00fcnstlich herbeigef\u00fchrte Wirtschafts-\n\nkrise zunehmen? \n\nDer Wirtschaftswissenschaftler Bernd Raffelh\u00fcschen ana-\n\nlysierte im letzten Jahr, wie sich Wohlstandsverlust auf das \n\ndurchschnittliche Lebensalter auswirkt. Allein durch die \n\nersten Zwangsschlie\u00dfungen 2020 \u2013 und das sind wohlge-\n\nmerkt nicht diejenigen des jetzigen Lockdowns \u2013 gehen in \n\nDeutschland 37 Millionen Lebensjahre durch verschlech-\n\nterte Lebensbedingungen verloren, 37 Millionen Lebens-\n\njahre! Laut Raffelh\u00fcschen sind das 66-mal mehr zerst\u00f6rte \n\nLebensjahre, als Sie mit Ihren Corona-Verboten retten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Nutzen der Corona-Politik von Frau Merkel steht in \n\nkeinem irgendwie vertretbaren Verh\u00e4ltnis zu den un\u00fcber-\n\nsehbaren Kollateralsch\u00e4den. H\u00f6ren Sie endlich mit diesem \n\nWahnsinn auf! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, meine Damen und Herren von der \n\nStaatsregierung! Die Menschen in Sachsen d\u00fcrfen erwar-\n\nten, dass Sie bei Ihren Entscheidungen Schaden und Nut-\n\nzen gegeneinander abw\u00e4gen, die Menschen d\u00fcrfen \n\nerwarten, dass Sie ihre Freiheitsrechte nur dann beschnei-\n\nden, wenn Sie das fachlich fundiert begr\u00fcnden \u2013 und beides \n\ntun Sie nicht. \n\nBis heute, zehn Monate nach Beginn der Coronakrise, sind \n\nSie nicht willens, Nutzen und Schaden Ihrer Corona-\n\nZwangsma\u00dfnahmen wissenschaftlich zu kalkulieren und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1380 \n\ngegeneinander abzuw\u00e4gen. Bis heute verweigern Sie eine \n\nwissenschaftliche \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit Ihrer \n\nZwangsma\u00dfnahmen. Damit muss Schluss sein! Die Frei-\n\nheitsrechte der B\u00fcrger sind keine politische Verf\u00fcgungs-\n\nmasse der Regierenden. Vielmehr muss sich die Regierung \n\ndaf\u00fcr rechtfertigen, wenn sie den B\u00fcrgern \u00fcber Wochen \n\nund Monate ihre Freiheitsrechte entziehen will. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre bisherigen Verlautbarungen diesbez\u00fcglich lassen \n\nkeine Einsicht Ihrerseits erkennen. Deshalb nutzen wir un-\n\nser Oppositionsrecht und zwingen Sie dazu, dem S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshof Ihre Corona-Politik fundiert \n\nzu begr\u00fcnden oder sie aufzugeben. Wir klagen gegen die \n\ns\u00e4chsische Corona-Verordnung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sachsen braucht endlich \n\neine Ausstiegsstrategie aus den Corona-Verboten. Darunter \n\nverstehe ich aber keinen Stufenplan, der bei einer Inzidenz \n\nvon 50 die Schulen, bei einer Inzidenz von 30 die  \n\nGesch\u00e4fte und bei einer Inzidenz von 10 vielleicht die  \n\nKonzerts\u00e4le \u00f6ffnet. Einen solchen Stufenplan erstellt Ihnen \n\nein s\u00e4chsischer Sch\u00fcler der Mittelschule in zehn Minuten. \n\nDie R\u00fccknahme von Verboten ist keine Strategie. Sachsen \n\nbraucht einen Plan, wie die massiven Sch\u00e4den Ihrer \n\nCorona-Politik wieder beseitigt werden k\u00f6nnen. Wir als \n\nS\u00e4chsischer Landtag haben im Angesicht der Corona-Epi-\n\ndemie einer Neuverschuldung des Freistaates um 6 Milli-\n\narden Euro zugestimmt. Dieses Geld ist nicht daf\u00fcr \n\ngedacht, dass Sie in Ihren Ministerin neue Posten f\u00fcr Ihre \n\nParteikollegen schaffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist nicht daf\u00fcr gedacht, dass Sie die Di\u00e4ten und Frakti-\n\nonsgelder erh\u00f6hen. Dieses Geld muss in eine echte Corona-\n\nAusstiegsstrategie investiert werden. Mit welchen Investi-\n\ntionen kann der entstandene wirtschaftliche Schaden am \n\nbesten behoben werden? Wie sorgt man daf\u00fcr, dass bank-\n\nrotte Gesch\u00e4fte, Studios, Restaurants, Hotels ihre Verluste \n\nersetzt bekommen und durch ihre Betreiber wieder ge\u00f6ff-\n\nnet werden k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie hilft man den Sch\u00fclern, den verpassten Lehrstoff des \n\nletzten Jahres nachzuholen? Wie sichert man in Zukunft \n\neine bessere Bezahlung des Klinik- und Pflegepersonals? \n\nDas sind die Inhalte, die wir als AfD in einer Corona-Aus-\n\nstiegsstrategie sehen wollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Kretschmer, Frau K\u00f6pping, die Zahl der s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrger, die Ihre Corona-Politik satthaben, w\u00e4chst von Wo-\n\nche zu Woche. Laut einer aktuellen Umfrage der \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Zeitung\u201c lehnen inzwischen 41 % der Menschen \n\nIhre Zwangsma\u00dfnahmen ab \u2013 und das trotz einer weitge-\n\nhend regierungstreuen Medienlandschaft. \n\nSie k\u00f6nnen diese Menschen weiter als \u201eCorona-Leugner\u201c \n\noder \u201eCovidioten\u201c bezeichnen. Wir sagen: Diese Men-\n\nschen haben mehr wissenschaftliche Kenntnisse, als Ihre \n\nRegierung wahrhaben will. Wir geben diesen Menschen \n\neine Stimme im Parlament, und gemeinsam mit diesen \n\nMenschen werden wir daf\u00fcr sorgen, dass Sachsen nach der \n\nBeendigung Ihres Corona-Desasters zu Bildung und Wohl-\n\nstand zur\u00fcckfinden wird. \n\n(Hanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nh\u00f6rten wir gerade Herrn Kollegen Urban. Nun spricht Herr \n\nKollege Dierks f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Oh, Entschuldi-\n\ngung! Es folgt eine Kurzintervention zum gerade Geh\u00f6r-\n\nten. Bitte, Frau Kollegin. \n\nHanka, Kliese, SPD: Genau, vielen Dank. Da ich nicht \n\nfragen durfte, m\u00f6chte ich gern eine Kurzintervention hal-\n\nten. \u2013 Herr Urban, es ist jetzt zum wiederholten Male in \n\ndiesem Hause so gewesen, dass Sie uns erkl\u00e4ren, wie \n\nschlimm die Menschen von den Einschr\u00e4nkungen betrof-\n\nfen sind. Dabei entwerfen Sie hier st\u00e4ndig das Bild von ei-\n\nner Zweiklassengesellschaft von Menschen, n\u00e4mlich Ihnen \n\nund Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, die von den Ma\u00dfnah-\n\nmen betroffen sind, und den anderen, die das angeblich \n\nganz locker entscheiden k\u00f6nnen, weil sie davon nicht be-\n\ntroffen sind. \n\nGehen Sie denn davon aus, dass all diese Menschen, die \n\nhier unter gro\u00dfem Verantwortungsbewusstsein diese harten \n\nEntscheidungen treffen m\u00fcssen, keine Kinder, keine Ange-\n\nh\u00f6rigen in Pflegeheimen oder keine Partner haben, die in \n\nKurzarbeit sind? Sie erz\u00e4hlen hier jedes Mal die alte Leier \n\nvon der alleinerziehenden Mutter. Wissen Sie, wie es sich \n\nals alleinerziehende Mutter anf\u00fchlt, in dieser Zeit berufst\u00e4-\n\ntig zu sein? Das wei\u00df ich besser als Sie. Ich habe es satt, \n\nmir das von Ihnen erz\u00e4hlen zu lassen, weil Sie das instru-\n\nmentalisieren. Sie haben \u00fcberhaupt kein ernsthaftes Inte-\n\nresse daran. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEs gibt in dieser Pandemie keine Zweiklassengesellschaft. \n\nEs gibt eine Bev\u00f6lkerung, die von den Ma\u00dfnahmen und \n\nauch von dem Virus, den wir uns alle nicht gew\u00fcnscht ha-\n\nben, betroffen ist. Es gibt dabei einen bedeutsamen Unter-\n\nschied zwischen Ihnen und uns: Wir m\u00fcssen abw\u00e4gen und \n\nSie spielen gegeneinander aus. Das ist unredlich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Kliese. Nun reagiert Herr Kol-\n\nlege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Frau \n\nKliese, wie immer: \u201eWir spielen Menschen gegeneinander \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1381 \n\naus.\u201c Das gebe ich Ihnen zur\u00fcck: Sie spielen Menschen ge-\n\ngeneinander aus. Gerade Ihre Partei, die SPD, spielt regel-\n\nm\u00e4\u00dfig Junge gegen Alte, Schwarze gegen Wei\u00dfe, M\u00e4nner \n\ngegen Frauen, Schwule gegen Heteros aus. Das ist Ihre Po-\n\nlitik. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es in Sachsen eine Zweiklassenge-\n\nsellschaft. Es gibt Menschen, die m\u00fcssen arbeiten und \n\ngleichzeitig ihre Kinder betreuen. Sie k\u00f6nnen sich keine \n\nErzieher und auch keinen Nachhilfelehrer leisten, wie Sie \n\ndas vielleicht k\u00f6nnen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nWas ich Ihnen auch sagen will \u2013 Sie h\u00e4tten mir zuh\u00f6ren \n\nsollen \u2013: Es gibt kein Schwarz-Wei\u00df. Was ich Ihrer Regie-\n\nrung vorwerfe \u2013 der Regierung, die von Ihnen getragen \n\nwird \u2013, ist, dass Sie Schaden und Nutzen nicht gegeneinan-\n\nder abw\u00e4gen \u2013 und das nach zehn Monaten. Nachdem Hun-\n\nderttausende Existenzen in Deutschland zerst\u00f6rt wurden, \n\nsind Sie nicht bereit, den Schaden \u00fcberhaupt ins Auge zu \n\nfassen und Ihrer Politik gegen\u00fcberzustellen. \n\nNein, es geht nicht nur um die W\u00e4hler der AfD. Ich habe es \n\nIhnen gesagt: 41 % der Menschen in Sachsen sind mit Ihrer \n\nPolitik unzufrieden. Vielleicht werden das einmal AfD-\n\nW\u00e4hler. Jetzt sind alle betroffen, alle W\u00e4hler aller Parteien \n\nund vor allem die Menschen, die nicht so viel Geld haben \n\nwie vielleicht Sie, Frau Kliese. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der Reihe \n\nder Redner fort. Das Wort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Bevor \n\ndiese Debatte v\u00f6llig abgleitet, sollten wir uns noch einmal \n\ngemeinsam bewusst machen, wor\u00fcber wir eigentlich reden. \n\nWir reden \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte gesundheitspolitische Herausfor-\n\nderung der letzten hundert Jahre. Wenn ich hier vor allem \n\nvon Oppositionsseite die Debatten \u2013 und es langweilt ja so \n\nlangsam, aber sicher \u2013 in den letzten Monaten verfolge, \n\ndann besteht hier, genau in diesem entscheidenden Punkt, \n\ndas Erkenntnisproblem. \n\nDie Herausforderung, vor der die ganze Welt \u2013 und als Teil \n\nder ganzen Welt auch der Freistaat Sachsen \u2013 steht, ist diese \n\nVirus-Pandemie. Dieses Virus mutet den Menschen viel zu. \n\nDieses Virus schafft Leid. Dieses Virus t\u00f6tet. Es ist die Auf-\n\ngabe der Politik \u2013 Frau Kliese hat es gerade gesagt \u2013, die \n\nAufgabe von politischen Verantwortungstr\u00e4gern, abzuw\u00e4-\n\ngen, mit welchen Ma\u00dfnahmen diese t\u00f6dliche Bedrohung \n\nf\u00fcr unsere liberale Gesellschaft bek\u00e4mpft und am Ende be-\n\nsiegt werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen uns gemeinsam noch einmal vor Augen f\u00fch-\n\nren, was wir in den letzten Monaten erlebt haben. Sie un-\n\nterstellen ja immer wieder, es werde nicht abgewogen, es \n\nwerde nicht gepr\u00fcft, welchen Nutzen und welchen Schaden \n\nMa\u00dfnahmen bringen und welche milderen Mittel es gibt. \n\nWir haben gemeinsam gehofft \u2013 und ich sage im Nach-\n\nhinein selbstkritisch: zu Unrecht \u2013, dass mit weniger schar-\n\nfen Ma\u00dfnahmen als denjenigen, die seit Dezember gelten, \n\ndiese Pandemie in den Griff zu bekommen w\u00e4re. Wir m\u00fcs-\n\nsen mehr darauf setzen, dass diese Pandemie mit Abstand, \n\nHygiene und weniger Schlie\u00dfungen erfolgreich bek\u00e4mpft \n\nwerden kann. Aber es ist doch nicht zu leugnen \u2013 und es \n\nmacht mich fassungslos \u2013, dass Sie das tun: Die Ma\u00dfnah-\n\nmen, die wir seit Dezember ins Werk gesetzt haben, haben \n\ndoch offensichtlich dazu gef\u00fchrt, dass wir von der h\u00f6chsten \n\nInzidenz in Deutschland, der h\u00f6chsten Zahl der Neuinfek-\n\ntionen, wieder heruntergekommen sind. Das ist ein Be-\n\nreich, in dem wir zumindest dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, \n\nschrittweise \u2013 und ich warne vor allzu viel Eile \u2013 diese \n\nMa\u00dfnahmen zur\u00fcckzunehmen und wieder mehr in der Ge-\n\nsellschaft zuzulassen. Das kann man doch nicht ernsthaft \n\nleugnen. Dieser Zusammenhang ist augenf\u00e4llig. Das Wet-\n\nter im Dezember ist genauso wie das Wetter im Januar. Im \n\nUmkehrschluss m\u00fcsste man ja sagen: Jegliche Ma\u00dfnahme \n\nzur Bek\u00e4mpfung einer Pandemie ist offensichtlich sinnlos, \n\nweil sie einem naturgegebenen Verlauf folgt. \u2013 Das kann \n\ndoch nicht ernsthaft Ihre Argumentation sein. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind die Ma\u00dfnahmen, die in den letzten \n\nMonaten ergriffen wurden, hart. Sie muten etwas zu. Aber \n\nwenn wir uns die Todeszahlen im Freistaat Sachsen und in \n\nganz Deutschland in den letzten Monaten und vor allem im \n\nDezember anschauen, dann ist doch nicht zu leugnen, dass \n\ndort ein Zusammenhang mit den Infektionen im Zuge der \n\nCorona-Pandemie besteht. Ich wehre mich dagegen, dass \n\nwir eine Gesellschaft werden, die politisch entscheidet, wer \n\naufgrund von Alter oder von Vorerkrankungen ein weniger \n\ngro\u00dfes Recht zu leben hat als andere. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft sagen, wie in den letzten \n\nArgumentationen des AfD-Kreisverbandes Landkreis \n\nLeipzig \u2013 ich habe es in den sozialen Medien verfolgt \u2013, \n\ndass eine gro\u00dfe Zahl derjenigen, die an Corona gestorben \n\nsind, schon die durchschnittliche Lebenserwartung \u00fcber-\n\nschritten hatte. Das sei, so insinuiert, im Grunde nicht so \n\nschlimm. Ist es denn an uns, Menschen zu erkl\u00e4ren, dass \n\nsie ihr Leben gelebt haben, dass es mit 80 oder mit 82 viel-\n\nleicht mal gut ist? Das ist doch eine Debatte \u00fcber sozial \n\nvertr\u00e4gliches Fr\u00fchableben, die Sie hier f\u00fchren, die unge-\n\nheuerlich ist \n\n(Starker Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nund \u00fcberhaupt nichts zu tun hat mit dem Geist des Grund-\n\ngesetzes, der S\u00e4chsischen Verfassung und der liberalsten \n\nDemokratie, die es jemals auf deutschem Boden gegeben \n\nhat. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDiese Debatte ist zynisch! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1382 \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Zuruf von der AfD: Zuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Wissen Sie, das Grundproblem an den Debatten der  \n\nletzten Monate ist, dass wir Ihnen hier st\u00e4ndig zuh\u00f6ren \n\nm\u00fcssen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN) \n\nSie wechseln Ihre Strategie ja wie andere Leute die Unter-\n\nw\u00e4sche. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nSie sind in der komfortablen Situation, nicht tagesaktuell \n\nEntscheidungen treffen zu m\u00fcssen, sondern Sie tun ja \n\nnichts anderes, als immer die maximal m\u00f6gliche Gegenpo-\n\nsition zu dem einzunehmen, was gerade passiert. Sie woll-\n\nten erst den Notstand ausrufen, dann wollten Sie alle \n\nMa\u00dfnahmen wieder lockern, dann haben Sie den Impfstoff \n\nverteufelt. Im letzten Plenum war der Impfstoff pl\u00f6tzlich \n\ngro\u00dfartig. Das einzige Problem war dann, dass nicht genug \n\nverf\u00fcgbar ist. \u00dcber das Thema m\u00fcssen wir ohne Frage re-\n\nden. \n\nIch glaube, das geh\u00f6rt zu verantwortungsbewusstem Um-\n\ngang von Entscheidungstr\u00e4gern mit politischer Verantwor-\n\ntung dazu: Keiner von uns behauptet, dass wir alles richtig \n\ngemacht h\u00e4tten. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir in zehn Mo-\n\nnaten Pandemie als Staatsregierung, regierungstragende \n\nFraktionen, Bundesregierung und regierungstragende \n\nFraktionen im Bundestag nicht alles richtig gemacht. Wir \n\nwerden im Nachhinein miteinander auswerten m\u00fcssen, an \n\nwelchen Stellen Fehler gemacht wurden, an welchen Stel-\n\nlen zu sp\u00e4t gehandelt worden ist und wie es uns gemeinsam \n\ngelungen ist, diese Pandemie zu bek\u00e4mpfen und wieder in \n\neinen gesellschaftlichen Normalzustand zu kommen. \n\nAber es ist wohlfeil und unredlich, immer so zu tun, als \n\nw\u00fcrden wir zusammensitzen und uns in sinisteren Runden \n\n\u00fcberlegen, wie wir vielleicht den Menschen in diesem \n\nLand noch mehr antun k\u00f6nnen. Das Gegenteil ist der Fall. \n\nJeder von uns tr\u00e4gt an dem Gedanken und nat\u00fcrlich der \n\nVerantwortung, Entscheidungen zu treffen, die Menschen \n\netwas zumuten. \n\nZu den Neiddebatten, die Sie hier f\u00fchren, will ich darauf \n\nverweisen, dass alle Abgeordneten des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags ungef\u00e4hr gleich viel verdienen. \n\nDie Neiddebatten, die Sie hier f\u00fchren, dass wir \u2013 diejeni-\n\ngen, die derzeit sicherlich zu einer privilegierten Gruppe in \n\nder Gesellschaft geh\u00f6ren \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Er hat ja doppelt!) \n\nEntscheidungen nur deshalb treffen, weil sie uns mit Blick \n\nauf das pers\u00f6nliche Einkommen nicht mit der vollen \n\nSch\u00e4rfe selbst betreffen, sind doch wirklich unterirdisch. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Reden Sie mit den Leuten!) \n\nIch glaube tats\u00e4chlich, dass wir gemeinsam festhalten k\u00f6n-\n\nnen, dass in den Wochen seit Dezember viel gelungen ist, \n\ndass die harten Ma\u00dfnahmen und die gro\u00dfe Disziplin der \n\nMenschen im Freistaat Sachsen dazu gef\u00fchrt haben, jetzt \n\nDebatten dar\u00fcber zu f\u00fchren, wie wir schrittweise aus die-\n\nsem Lockdown herauskommen. Dieser Lockdown hat aber \n\nauch gezeigt, dass nur harte Ma\u00dfnahmen wirklich wirksam \n\ngegen dieses Virus sind, dass wir diese harten Ma\u00dfnahmen \n\nbrauchen, um die Pandemie zu bek\u00e4mpfen, und dass wir \n\nein weiteres Absinken der Inzidenz brauchen, um nicht ei-\n\nnen fatalen Jo-Jo-Effekt zu bekommen, mit dem wir wieder \n\neinen Anstieg der Infektionszahlen und eine \u00dcberforde-\n\nrung der Krankenh\u00e4user haben und es wieder notwendig \n\nwird, einschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen zu treffen. \n\nWir werden gemeinsam noch etwas Geduld haben m\u00fcssen. \n\nWenn Sie ein ganz klein wenig Verantwortungsbewusst-\n\nsein h\u00e4tten, dann w\u00fcrden Sie versuchen, das Ihren W\u00e4hle-\n\nrinnen und W\u00e4hlern zu erkl\u00e4ren, und nicht immer nur \n\nirgendwelchen verschwurbelten, unwissenschaftlichen \n\nUnsinn erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWenn wir heute h\u00f6ren, dass niemand das Coronavirus leug-\n\nnet, dann wei\u00df ich nicht, wo Sie unterwegs sind. Sie m\u00fcss-\n\nten es doch am besten wissen. Sie haben doch regen \n\nKontakt zu denjenigen, die das Coronavirus leugnen. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie scheinen den zu haben!) \n\nIch kann mich an viele Demonstrationen in Deutschland \n\nund im Freistaat Sachsen erinnern, bei denen Ihre Leute an \n\nvorderster Front dabei waren, bei denen Ihre Leute mitge-\n\nmacht haben beim munteren Maskenverweigern, beim \n\nmunteren Verh\u00f6hnen von politischen Verantwortungstr\u00e4-\n\ngern, beim munteren Leugnen der Corona-Pandemie. Das \n\nist zwar nicht der ausschlaggebende Grund daf\u00fcr, dass die \n\nCorona-Pandemie unser Land belastet wie wahrscheinlich \n\nkeine Krise der letzten Jahrzehnte. Aber es hat nat\u00fcrlich ei-\n\nnen Effekt, wenn es eine nicht ganz unwesentliche parla-\n\nmentarische Kraft gibt, die immer wieder leugnet, dass \n\ndiese Pandemie gef\u00e4hrlich ist, die immer wieder behauptet, \n\nes w\u00fcrde den einfachen Weg geben, aus dieser Pandemie \n\naussteigen zu k\u00f6nnen, es w\u00fcrde einen Weg geben, der nie-\n\nmandem etwas zumutet. Damit tragen Sie Verantwortung \n\nf\u00fcr das, was in diesem Land passiert. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch kann uns als denjenigen, die Verantwortung in diesem \n\nLand \u00fcbernehmen wollen, denjenigen, die die Regierung \n\ntragen, wirklich nur raten, in dieser Krise zusammenzublei-\n\nben. Ich habe es vorhin gesagt: Nat\u00fcrlich werden in dieser \n\nSituation auch Entscheidungen getroffen, die nicht voll-\n\nst\u00e4ndig richtig sind. Aber ich bin felsenfest \u00fcberzeugt \u2013 und \n\nUmfragen belegen das \u2013, dass eine Mehrheit der Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1383 \n\nnach wie vor bereit ist, diese schwere Situation zu tragen. \n\nAm allerwenigsten hilft, sich gegenseitig die Verantwor-\n\ntung zuzuschieben und dar\u00fcber zu reden, wer in welchem \n\nRessort Fehler gemacht hat. Die Leute interessiert am Ende \n\ndes Tages nur, ob wir die Probleme, die es bei komplexen \n\nSachverhalten immer gibt, gemeinsam im kollegialen Mit-\n\neinander und im kollegialen Verh\u00e4ltnis zueinander l\u00f6sen. \n\nIch bin mir sicher, dass uns das gelingen wird. Ich bin mir \n\nauch sicher, dass \u2013 nach einigen Anfangsschwierigkeiten, \n\naber auf der Grundlage einer guten Organisation \u2013 die \n\nImpfkampagne im Freistaat Sachsen zu einer Erfolgsge-\n\nschichte werden wird, dass es sich schon heute auszahlt, \n\ndass wir anders als andere Bundesl\u00e4nder konservativer ge-\n\nrechnet haben, dass wir Erst- und Zweitimpfungen gew\u00e4hr-\n\nleisten k\u00f6nnen und dass wir uns so durch Disziplin, durch \n\nma\u00dfvolle Lockerungen und durch ein Fortschreiten im \n\nImpfgeschehen nach und nach aus dieser schweren Krise \n\nherausarbeiten werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Dierks f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt folgt auf  \n\nseinen Redebeitrag eine Kurzintervention von Herrn Kol-\n\nlegen Urban. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nDierks, es wird nicht besser. Dass Sie uns im Plenum be-\n\nschimpfen, sind wir inzwischen gewohnt. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie haben angefangen!) \n\nDas ist auch nicht das Schlimmste. Das bekommen wir ei-\n\nnigerma\u00dfen gut bezahlt. \n\n(Zuruf von der CDU: Mit  \n\nIhnen wird doch nichts besser!) \n\nAber Sie machen wieder das, was Sie schon seit einem hal-\n\nben Jahr oder l\u00e4nger machen: Sie beschimpfen die Men-\n\nschen, die gegen Ihre Corona-Ma\u00dfnahmen auf die Stra\u00dfe \n\ngehen. Sie unterstellen diesen Menschen, sie w\u00fcrden \n\nCorona leugnen, sie w\u00e4ren Covidioten. Das kam jetzt wie-\n\nder. \n\nDas ist unlauter. Die Menschen wehren sich gegen Ihre \n\nMa\u00dfnahmen, die sie f\u00fcr falsch halten. Das ist auch nicht \n\naus der Luft gegriffen. Es ist sogar der Deutsche Ethikrat, \n\nder verlangt, dass endlich Schaden und Nutzen vern\u00fcnftig \n\ngegeneinander abgewogen werden. Es gibt andere L\u00e4nder, \n\ndie andere Wege gehen, bei denen die Todes- und Infekti-\n\nonszahlen nicht schlechter sind als in Deutschland. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Welche denn?) \n\nNichts anderes habe ich vorgetragen. Ich habe ganz be-\n\nwusst die Wissenschaft zitiert. Ich habe ganz bewusst das \n\nifo Institut zitiert, damit Sie sehen, dass es auch andere \n\nMenschen au\u00dfer der b\u00f6sen AfD gibt, die Ihre Politik in-\n\nfrage stellen. \n\nWas f\u00e4llt Ihnen dazu ein? Sie beschimpfen wieder alle als \n\nCorona-Leugner. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDas ist die Quintessenz. Das ist alles andere als verantwor-\n\ntungsvolle Politik. Das ist auch alles andere als eine seri\u00f6se \n\nDebatte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nDierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Urban, auch das zeigt wieder einmal, dass es in Ihrem \n\nWeltbild nur schwarz und wei\u00df gibt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Bei Ihnen!) \n\nWir beschimpfen nicht diejenigen, die kritisch gegen\u00fcber \n\nden Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung sind oder die unter \n\ntats\u00e4chlichen gesellschaftlichen, sozialen oder wirtschaft-\n\nlichen Schwierigkeiten aufgrund der Corona-Pandemie \n\nund aufgrund der Corona-Politik zu leiden haben. Es ist \n\nv\u00f6llig statthaft, dass wir in diesem Land dar\u00fcber diskutie-\n\nren. Das tun wir st\u00e4ndig und dauerhaft. \n\nAber es gibt eine Gruppe von Menschen, mit der Sie sich \n\nmit Vorliebe treffen, die diese Pandemie leugnet, die die \n\nGef\u00e4hrlichkeit des Virus leugnet. Nichts anderes habe ich \n\ngesagt. \n\nNoch etwas zum Thema beschimpfen: Herr Urban, ich \n\nglaube, Sie leben inzwischen in so einer Blase, dass Sie gar \n\nnicht mehr merken, wie sich innerhalb Ihrer Gruppierun-\n\ngen \u2013 das ist inzwischen augenf\u00e4llig und mit den H\u00e4nden \n\nzu greifen \u2013 der Umgang, die Sprache, das Menschenbild \n\nin einer Art und Weise verroht haben, dass Sie, glaube ich, \n\ndas, was Sie von sich geben, schon f\u00fcr vollst\u00e4ndig normal \n\nhalten. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist Ihre Kultur!) \n\nDaf\u00fcr tun Sie mir, ganz ehrlich, leid, Herr Urban. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6ren jetzt die \n\nn\u00e4chste Rednerin. Das ist Frau Kollegin Schaper. Sie \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Bitte, Frau Kollegin, \n\nSie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am \n\n10. Januar erhielten Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, ungebete-\n\nnen Besuch. Auch wenn Sie das nicht als Drohgeb\u00e4rde ver-\n\nstanden haben und diese Leute als Dank f\u00fcr das Eindringen \n\nin Ihre Privatsph\u00e4re sogar zum Gespr\u00e4ch einluden, so wur-\n\nden Sie doch, wenn man der Berichterstattung glauben \n\ndarf, von diesen Menschen bedroht. Wie anders ist es sonst \n\nzu verstehen, was unter anderem auf den Schildern zu lesen \n\nwar: \u201eWer V\u00f6lkermord betreibt, hat das eigene Lebens-\n\nrecht verwirkt.\u201c Dieser Eingriff in Ihre Privatsph\u00e4re, den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1384 \n\nwir zutiefst verurteilen, zeigt, wie salonf\u00e4hig Hass und \n\nHetze inzwischen geworden sind, die auch auf das Konto \n\nder in diesem Hohen Haus ganz rechts sitzenden Fraktion \n\ngeht. \n\nHerr Dierks hat die gesamte Redezeit daf\u00fcr verwendet, sich \n\nmit Ihnen auseinanderzusetzen. Diese Fraktion macht sich \n\nmit der Mischung aus Corona-Leugnern, Reichsb\u00fcrgern \n\nund Rechtsextremen gemein und \u00f6ffnet ihnen sogar, wenn \n\nes sein muss, die T\u00fcren im Bundestag. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der AfD) \n\nDie Pandemie hat Deutschland weiterhin fest im Griff. Die \n\nMa\u00dfnahmen greifen inzwischen aber schw\u00e4cher und lang-\n\nsamer als n\u00f6tig. Deshalb ist es f\u00fcr mich beispielsweise un-\n\nverst\u00e4ndlich, warum man sich auf Bundesebene nicht f\u00fcr \n\ndie Homeoffice-Pflicht f\u00fcr alle Berufe, f\u00fcr die es m\u00f6glich \n\nist, einsetzt \u2013 zumal kaum jemand kontrollieren wird, ob \n\ndie Unternehmen trotz einiger Hygiene-Bestimmungsver-\n\n\u00e4nderungen auch entsprechend handeln. Es tr\u00e4gt auch nicht \n\nzum Verst\u00e4ndnis der Menschen f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen bei, \n\nwenn man sich privat immer mehr einschr\u00e4nken muss, auf \n\nArbeit aber fast alles wie gewohnt bleibt. Dabei ist mittler-\n\nweile jedem klar, dass jeder Kontakt \u2013 egal, ob privat oder \n\nauf Arbeit \u2013, der nicht stattfindet, hilft. \n\nKritikw\u00fcrdig ist zudem der Schlingerkurs des Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten und der Staatsregierung. So wurde Ihnen laut ei-\n\nnem Interview das Ausma\u00df der Pandemie erst am 11. \n\nDezember 2020 bewusst, Herr Ministerpr\u00e4sident. Schuld \n\ndaran sollen andere sein, die Sie nicht rechtzeitig \u00fcber die \n\nLage informiert haben. Das wirft nicht das beste Licht auf \n\nSie. Es erkl\u00e4rt aber Ihre \u00c4u\u00dferungen, die nicht wirklich \n\ndazu beitragen, dass die Menschen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr be-\n\nschlossene Ma\u00dfnahmen entwickeln und sich daran halten. \n\nEs ist kontraproduktiv, wenn Sie jeden Tag eine neue Sau \n\ndurchs Dorf bzw. die Presse treiben, um es am n\u00e4chsten \n\nTag wieder zur\u00fcckzunehmen. Stattdessen brauchen wir \n\neine durchdachte und abgestimmte Exitstrategie, aber kei-\n\nnen Verwirrplan. Mit solchen halb oder gar nicht abge-\n\nstimmten Ver\u00f6ffentlichungen bef\u00f6rdern Sie noch die \n\nVerunsicherung, die ohnehin schon unn\u00f6tig gro\u00df ist. \n\nEs ist ein Skandal, dass Journalisten besser informiert sind \n\nals wir Abgeordnete, ja, anscheinend sogar mehr als man-\n\nche Mitglieder der Staatsregierung. An dieser Stelle kann \n\nman den Journalisten nur danken, sonst w\u00fcrde man gar \n\nnichts mehr erfahren. \n\nWas die Staatsregierung aber nun wirklich vorhat, bleibt \n\ndennoch im Dunkeln. Erfreulich ist zwar, dass es einen Stu-\n\nfenplan geben soll, den wir schon lange fordern. Mehr ist \n\naber auch nicht daraus zu lesen. \n\nSie sollten au\u00dferdem aufh\u00f6ren, sich mit Corona-Leugnern \n\nzu treffen und diese damit unn\u00f6tig aufzuwerten. Stellen Sie \n\nsich lieber klar und deutlich hinter die Ma\u00dfnahmen, hinter \n\nIhr Sozialministerium und st\u00e4rken Sie denen den R\u00fccken, \n\ndie das Gesundheitswesen am Laufen halten. Suchen Sie \n\nstattdessen den Dialog mit den Menschen, die unter der \n\nPandemie wirklich leiden, zum Beispiel mit den Selbst-\n\nst\u00e4ndigen, mit dem Einzelhandel, mit dem Gesundheitsper-\n\nsonal, mit der Gastronomie, mit den Friseurinnen und \n\nFriseuren, mit Kosmetikerinnen und Kosmetikern oder mit \n\ndem Verkaufspersonal, das regelm\u00e4\u00dfig mit uneinsichtigen \n\nKundinnen und Kunden diskutieren muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSorgen Sie gef\u00e4lligst daf\u00fcr, dass Ihre Versprechen \u2013 wie \n\netwa die Hilfen bei Umsatzeinbu\u00dfen betroffener Branchen \n\n\u2013 wirklich unb\u00fcrokratisch und z\u00fcgig umgesetzt werden. \n\nDas kann und sollte man von Ihnen erwarten. \n\nWeiterhin sehen wir es kritisch, dass 75 Millionen Euro f\u00fcr \n\n13 Impfzentren \u2013 diese Kosten stehen im Raum \u2013 ausgege-\n\nben werden, solange diese ben\u00f6tigt werden. Ja, diese Impf-\n\nzentren sind richtig und notwendig. Aber zum Vergleich: \n\nF\u00fcr die 78 s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user standen in den Jah-\n\nren 2019 und 2020 135 Millionen Euro pro Jahr zur Verf\u00fc-\n\ngung. Angesichts dieser Zahlen dr\u00e4ngt sich mir erneut die \n\nFrage auf, warum Hausarztpraxen und Krankenh\u00e4user bei \n\nden Impfungen nicht st\u00e4rker einbezogen wurden und wer-\n\nden. \n\nLeider fehlt uns ein tats\u00e4chlicher Impfplan; dazu wurde uns \n\nheute auch nichts gesagt. Da kann man nach Th\u00fcringen \n\nschauen. Dort haben sie sich von unten nach oben gearbei-\n\ntet und machen es hervorragend. Sie stellen etwas in Aus-\n\nsicht und haben damit Transparenz und ein Monitoring \n\n\u00fcber die zugesagten Impfdosen. \n\nFestgestellt haben wir auch, dass es besser gewesen w\u00e4re, \n\ndie Impfungen durch die Gesundheits\u00e4mter durchf\u00fchren zu \n\nlassen. Das ist aber aufgrund des Kaputtsparens in der Ver-\n\ngangenheit leider nicht m\u00f6glich. Auch im kommenden \n\nHaushalt fehlt dazu ein klares Bekenntnis. Trotz aller Lob-\n\nhudelei f\u00fcr den \u00d6GD kann man sich davon nichts kaufen. \n\nEin klares Bekenntnis w\u00e4re zum Beispiel ein Landesge-\n\nsundheitsamt gewesen. \n\nIhr Krisenmanagement ist wirklich sehr ausbauf\u00e4hig. Wir \n\nhaben in Sachsen mit seiner im Durchschnitt besonders al-\n\nten Bev\u00f6lkerung viel zu wenige mobile Impfteams. Man \n\nhat den betagten Menschen mitgeteilt, wo die Impfzentren \n\neingerichtet werden sollen, aber nicht, wie sie problemlos \n\nzu den Impfzentren kommen k\u00f6nnen. Damit lassen Sie Ri-\n\nsikogruppen und die kommunale Ebene auf sich selbst ge-\n\nstellt. \n\nDie wenigen Impftermine sind auch ein verheerendes Sig-\n\nnal. Wir wissen auch, dass hier der Bund in der Pflicht ist. \n\nDamit schwindet die Hoffnung auf ein Ende der Krisenzeit. \n\nDeshalb h\u00e4tte ich mir von der Staatsregierung gew\u00fcnscht, \n\ndass sie beim Impfgipfel auf die M\u00f6glichkeit von Zwangs-\n\nlizenzen im Patentrecht zumindest hingewiesen h\u00e4tte. \n\nWenn mehr Unternehmen Impfstoffe produzieren, steht \n\nnicht nur f\u00fcr Deutschland, sondern auch f\u00fcr \u00e4rmere L\u00e4nder \n\nmehr davon zur Verf\u00fcgung. Die Impfstoffe gibt es nur, weil \n\ndie \u00f6ffentliche Hand jahrelang viel Geld in die Forschung \n\ninvestiert hat. Ohne diese \u00f6ffentliche Subventionierung \n\nw\u00e4ren die Pharmaunternehmen nicht in der Lage gewesen, \n\nso schnell Impfstoffe zu entwickeln. Umso wichtiger ist es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1385 \n\njetzt, wirtschaftliche Interessen hintanzustellen und vor al-\n\nlem daf\u00fcr zu sorgen, dass mehr Impfstoff produziert wird. \n\nGegenmittel gegen ein weltweit verbreitetes potenziell t\u00f6d-\n\nliches Virus k\u00f6nnen doch nur Gemeing\u00fcter sein. Profite \n\nd\u00fcrfen nicht vor Menschenleben stehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Unmut in der Bev\u00f6l-\n\nkerung w\u00e4chst, weil viele Ma\u00dfnahmen aktionistisch er-\n\nscheinen. Der Sinn mancher Ma\u00dfnahmen wird mittlerweile \n\nvon Menschen infrage gestellt, die diese bislang diszipli-\n\nniert umgesetzt haben. Das liegt nicht zuletzt daran, dass \n\ndie soziale Komponente der Ma\u00dfnahmen bislang ziemlich \n\nau\u00dfer Acht gelassen wurde. Hierzu verweise ich auf einen \n\nAufsatz von Jens Holst zum Thema \u201ePublic Health\u201c. W\u00f6rt-\n\nlich \u00fcbersetzt hei\u00dft das \u201e\u00f6ffentliche Gesundheitspflege\u201c. \n\nIm Sprachgebrauch ist allgemein von \u201eBev\u00f6lkerungsge-\n\nsundheit\u201c die Rede. Holst kritisiert in seinem Aufsatz zu \n\nRecht, dass die \u00f6ffentliche Gesundheitspflege bei der Be-\n\nk\u00e4mpfung der Pandemie bisher zu kurz gekommen sei. Da-\n\nbei macht die Forschung auf diesem Gebiet \u00fcberzeugend \n\nklar, dass die Wahrscheinlichkeit einer Covid-19-Infektion \n\nund schwerer Verl\u00e4ufe von sozio\u00f6konomischen und sozio-\n\ndemografischen Faktoren wie Armut, beengten Lebensver-\n\nh\u00e4ltnissen und Vorerkrankungen abh\u00e4ngt. Die politischen \n\nMa\u00dfnahmen und Gesundheitsstrategien spiegeln h\u00e4ufig \n\nnicht die Komplexit\u00e4t und Universalit\u00e4t der \u00f6ffentlichen \n\nGesundheitspflege wider, obwohl sich auch Deutschland \n\ndem Grunde nach dazu verpflichtet hat. Kein Wunder, dass \n\ndie beschlossenen Ma\u00dfnahmen Menschen mit geringem \n\nEinkommen h\u00e4rter treffen. \n\nImmerhin war am Freitag zu lesen, dass Empf\u00e4ngerinnen \n\nund Empf\u00e4nger von Hartz-IV-Leistungen zehn kostenlose \n\nFFP2-Masken in Apotheken erhalten sollen. Das hei\u00dft, so-\n\nlange die Pflicht zum Tragen medizinischer Masken be-\n\nsteht, d\u00fcrfen Hartz-IV-Beziehende zehnmal mit dem \n\n\u00d6PVN fahren und/oder einkaufen gehen. Bei so viel Gro\u00df-\n\nz\u00fcgigkeit geht uns schon das Herz auf. \n\nDas, was die Menschen wirklich brauchen, ist eine Politik, \n\ndie mit den bestehenden Machtverh\u00e4ltnissen das Modell \n\ndes ungehemmten Wachstums und die Verteilung der Res-\n\nsourcen infrage stellt und neu bewertet. Sie muss auch \u00fcber \n\nAusbeutung und Zerst\u00f6rung der Umwelt sprechen, die \n\nn\u00e4mlich die Ursachen f\u00fcr solche Pandemien sind. \n\nJetzt sind Sie am Zug! Die Krankenh\u00e4user und der \u00f6ffent-\n\nliche Gesundheitsdienst m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich besser fi-\n\nnanziert werden. Zus\u00e4tzlich braucht es Investitionen in \n\ndigitale Infrastruktur, beispielsweise auch in solche Klei-\n\nnigkeiten wie Luftfilteranlagen in Schulen. Alle in der \n\nPflege t\u00e4tigen Menschen, egal, wo sie sind \u2013 ob im ambu-\n\nlanten Dienst, station\u00e4r, in der Altenpflege oder in den \n\nKrankenh\u00e4usern \u2013, m\u00fcssen endlich dauerhaft gut bezahlt \n\nwerden. Ihnen in Respekt und Anerkennung f\u00fcr ihre aufop-\n\nferungsvolle Arbeit im zweiten Lockdown endlich unb\u00fcro-\n\nkratisch einen Pflegebonus 2 in H\u00f6he von 1 500 Euro \n\nauszuzahlen, wie es meine Fraktion schon im Dezember \n\n2020 beantragt hat, ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Lippenbekennt-\n\nnisse in Zeitungen sind hier fehl am Platz. Die Mutationen, \n\ndie noch einmal ansteckender sind, haben Sachsen bereits \n\nerreicht. Wir m\u00fcssen aber genau wissen, wie viele es sind. \n\n5 % Sequenzierung ist etwas zu wenig, um dies zu verifi-\n\nzieren. Auch wegen der Mutationen m\u00fcssen die Impfungen \n\nkonsequent vorangetrieben \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 und daf\u00fcr auch alle \n\nSpielr\u00e4ume des Patentrechts ausgesch\u00f6pft werden. Wir \n\nd\u00fcrfen die Geduld nicht weiter reizen und das angekratzte \n\nVertrauen nicht weiter aufs Spiel setzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Schaper sprach \n\ngerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun kommt Frau Kol-\n\nlegin Kuhfu\u00df f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN zu Wort. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nKlimakrise, Bankenkrise, weltweite humanit\u00e4re Katastro-\n\nphe, Coronakrise \u2013 unsere Gesellschaft ist krisenm\u00fcde. \n\nUns alle d\u00fcrstet es nach schnellen L\u00f6sungen, die unsere \n\nmomentane Lage verbessern und uns wieder in ein norma-\n\nles Leben \u2013 wie immer das f\u00fcr den Einzelnen aussieht \u2013 \n\nzur\u00fcckf\u00fchren. Aber es wird kein schnelles Ende von \n\nSARS-CoV-2 geben. Dazu ist die pandemische Verbrei-\n\ntung zu gro\u00df. Derzeit geht man davon aus, dass das Virus \n\nhier heimisch, also endemisch, wird. Wenn wir das Virus \n\nnicht ausrotten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir eben nur lernen, es zu \n\nkontrollieren. \n\nWie kommen wir nun zu dem Punkt, dieses Virus zu kon-\n\ntrollieren? \u2013 Es ist immer dieselbe Antwort, auch wenn sie \n\nlangweilt: Wir m\u00fcssen Ansteckungen vermeiden. Das Tra-\n\ngen von Masken kann hierzu einen gro\u00dfen Beitrag leisten. \n\nUmso mehr verwundert es mich, dass in Teilen Kollegin-\n\nnen und Kollegen der AfD-Fraktion immer noch mit seide-\n\nnem Schal durch die G\u00e4nge flanieren. Wir m\u00fcssen aktuell \n\n\u2013 und wahrscheinlich auch morgen \u2013 unsere Kontakte so \n\ngering wie m\u00f6glich halten und das Impfen so zum Laufen \n\nbringen, dass jedem, der bereit ist, sich impfen zu lassen, \n\ndies auch zeitnah erm\u00f6glich wird. \n\nAm Allerwichtigsten jedoch ist es, die Impfbereitschaft in \n\nder Bev\u00f6lkerung hochzuhalten. F\u00fcr mich ist hierbei ent-\n\nscheidend, dass wir die Bev\u00f6lkerung durch bessere Infor-\n\nmation erreichen. Was wir bis jetzt tun, ist nicht falsch; aber \n\nes kommt noch nicht an \u2013 noch nicht so, dass wir sicher \n\nsein k\u00f6nnen, eine ausreichende Immunisierung zu errei-\n\nchen. Die Mitglieder der Staatsregierung k\u00f6nnen dabei \n\nauch nicht die Einzigen sein, die kommunizieren. Es \n\nbraucht eine gesellschaftliche Breite. \n\nIch stelle die These in den Raum, dass die Impfablehnung \n\ngerade dazu genutzt wird, um Kritik am Handeln \u201ederer da \n\noben\u201c \u2013 also unserem \u2013 abzubilden. Impfen kategorisch ab-\n\nzulehnen \u2013 entgegen wissenschaftlichen Fakten \u2013 wird ge-\n\nrade Teil einer gef\u00e4hrlichen Form der Staatskritik. Das \n\nmuss auf einen anderen Weg gebracht werden; das k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1386 \n\nwir nicht akzeptieren. Wir sollten daher weiter versuchen, \n\n\u00fcber geb\u00fcndelte Kommunikationskan\u00e4le, die auch Anzei-\n\ngen in Printmedien, Amtsbl\u00e4ttern und im \u00f6ffentlich-recht-\n\nlichen Rundfunk nutzen, alle Menschen im Freistaat zu \n\nerreichen. Da wir nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen \u2013 oder, besser \n\ngesagt, davon ausgehen m\u00fcssen \u2013, dass wir noch lange \u00fcber \n\nMa\u00dfnahmen zu Covid-19 informieren werden, ist f\u00fcr mich \n\nein Update an einer Bundesstra\u00dfe immer noch sinnvoller, \n\nals die Informationsvermittlung Telegram-Gruppen zu \n\n\u00fcberlassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nEine entscheidende Rolle bei der Kontrolle des Infektions-\n\ngeschehens und der weiteren Reduktion der Infektionen \n\nspielen die Gesundheits\u00e4mter. Ich werde nicht m\u00fcde, dies \n\nzu erw\u00e4hnen. Wenn diese Systeme vor Ort nicht wie ein \n\ngeschmiertes Uhrwerk laufen, k\u00f6nnen wir hier im Landtag \n\nbeschlie\u00dfen, was wir wollen; funktionieren muss der \u00f6f-\n\nfentliche Gesundheitsdienst dort, wo die Menschen leben: \n\nin Breitenbrunn, in Mei\u00dfen und in Delitzsch; und auch dort \n\nmuss die Kontaktnachverfolgung schnell und die Beglei-\n\ntung von Quarant\u00e4nen reibungslos verlaufen. \n\nDamit dies jetzt gelingen kann, m\u00fcssen die Gesundheits-\n\n\u00e4mter auf eine abgestimmte Teststrategie f\u00fcr alle Lebens-\n\nbereiche des Freistaates Sachsen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Zu \n\ndieser Teststrategie geh\u00f6ren auch Schnell- und Selbsttests, \n\nf\u00fcr deren schnelle Zulassung sich der Freistaat auf der Bun-\n\ndesebene weiter einsetzen sollte. Wir haben in der Welt ei-\n\nnen hervorragenden Ruf als Wissensstandort und sollten \n\nauf das, was erforscht und serienreif ist, nicht lange warten, \n\nsondern es beherzt in den Alltag integrieren. Dabei ist es \n\nebenso notwendig, die Weiterentwicklung der Corona-\n\nWarn-App und die Optimierung der Software der s\u00e4chsi-\n\nschen Gesundheits\u00e4mter voranzubringen, um datenbasiert \n\nund schnell zu wissen, wo neue Infektionsherde entstehen. \n\nNeben der Kontrolle des Virus braucht es auch eine lang-\n\nfristige Perspektive, wir nennen es \u201ePerspektivplan\u201c. Da-\n\nbei spielen die verschiedenen fachpolitischen und \n\ngesellschaftlichen Blickwinkel eine gro\u00dfe Rolle, um sinn-\n\nvolle und nachvollziehbare Handlungskonzepte zu entwi-\n\nckeln. Es braucht Konzepte statt des Schwarz-Wei\u00df-\n\nDenkens: auf oder zu. Erlauben Sie mir an dieser Stelle \n\nmeine Verwunderung zum Ausdruck zu bringen, wenn ich \n\ndie Fragmente solch eines Konzeptes am Abend vor dem \n\nPlenum \u2013 also gestern \u2013 in meiner Regionalzeitung lese. \n\nDas ist weder geschickt noch abgestimmt noch wirklich \n\ndurchdacht. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nZiel muss es stattdessen sein, dass Probleme sachsenspezi-\n\nfisch identifiziert und konzeptionell unterlegt werden. Wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN pl\u00e4dieren daher f\u00fcr die Einrichtung \n\neines Planungsstabs Pandemie. Diesem sollten Mitarbei-\n\nter(innen) aller Ressorts der Staatsregierung angeh\u00f6ren, \n\nund er sollte durch Praktiker(innen) der kommunalen \n\nEbene erg\u00e4nzt werden. B\u00fcrgern\u00e4he und die permanente \n\nReflexion, ob die Ma\u00dfnahmen kausal und verst\u00e4ndlich \n\nsind, sind Gelingbedingungen und damit Schnellsch\u00fcssen \n\nund einseitigem Aktionismus vorzuziehen. \n\nDie mittelfristige Diskussion muss sich an einem bundes-\n\nweit abgestimmten Perspektivplan orientieren, der sich am \n\nInfektionsgeschehen ausrichtet. Dabei m\u00fcssen alle Lebens-\n\nbereiche in den Blick genommen werden, auch jene au\u00dfer-\n\nhalb von Kita, Schule und Wirtschaft. Wenn die Krise uns \n\neines gelehrt hat, dann: Wir sind mehr als die Rolle, die wir \n\nzwischen 08:00 und 17:00 Uhr ausf\u00fcllen. Kunst, Kultur, \n\nBolzplatz, Ferienlager und die Kneipe sind eben nicht \n\n\u201enice to have\u201c, sondern eher ein \u201emust have\u201c unseres Le-\n\nbens. \n\nZu einem abgestimmten Perspektivplan \u2013 dieser Teil der \n\nWahrheit geh\u00f6rt eben auch dazu \u2013 braucht es eine voraus-\n\nschauende und geplante Hotspot-Strategie. Man wagt es \n\nkaum zu formulieren, weil es auch wirklich niemand mehr \n\nh\u00f6ren kann; aber essenziell in der Pandemiebek\u00e4mpfung \n\nim Freistaat in den kommenden Wochen ist die Beobach-\n\ntung und die Eind\u00e4mmung der Verbreitung von Virusmuta-\n\ntionen, um die Ausbreitung von Virusvarianten in Sachsen \n\nbesser zu \u00fcberwachen. Um z\u00fcgig und zielgerichtet reagie-\n\nren zu k\u00f6nnen, braucht es eine aussagef\u00e4hige Datenlage \n\nund valide Aussagen zur Verbreitung von bekannten und, \n\nja, wahrscheinlich sogar neuen Mutationen. Daf\u00fcr muss \n\nder Freistaat Sachen die Sequenzierung auf hohem Niveau \n\nausbauen. \n\nEs ist mir gerade nach der Ver\u00f6ffentlichung des Ausstiegs-\n\nplanes von gestern wichtig, noch einmal zu betonen: Bei \n\nall den zu treffenden Ma\u00dfnahmen und Pl\u00e4nen muss es eine \n\nengere Kopplung an das Parlament \u2013 aus unserer Sicht \u00fcber \n\nein Parlamentsbeteiligungsgesetz \u2013 geben. Politische Ent-\n\nscheidungen werden nachhaltiger, wenn sie auf fundierte \n\nDaten und eine breite Expertise zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich als Gesundheits- und Sozialpolitikerin \n\nnoch einen Blick auf die soziale Infrastruktur werfen. Wir \n\nalle wissen, welche mentalen Herausforderungen Krisen \n\nbedeuten. In der pandemischen Situation und auch danach \n\nist mit einer Zunahme von Konflikten, neuen, sich ver-\n\nschlechternden psychischen Erkrankungen, Gewalt und \n\nLebensproblemen zu rechnen. Wir m\u00fcssen daher sicher-\n\nstellen, dass jeder einen Ansprechpartner/eine Ansprech-\n\npartnerin findet. Daf\u00fcr braucht es die reale Erreichbarkeit \n\nvon Beratungseinrichtungen aller Couleur. Wir m\u00fcssen \n\nauch sicherstellen, dass im Notfall ein Eins-zu-eins-Kon-\n\ntakt m\u00f6glich ist. In Absprache mit den Kommunen sollen \n\ndie Angebote dem Bedarf folgen und gegebenenfalls auch \n\njetzt noch ausgeweitet werden. \n\nIn der Stadt Zwickau ist vor\u00fcbergehend eine dritte Woh-\n\nnung des Frauenschutzhauses er\u00f6ffnet worden, da die Un-\n\nterbringung in den bestehenden Strukturen nicht mehr \n\nm\u00f6glich war. Ich war vor zwei Wochen dort und konnte \n\nsehr erleichterte Mitarbeiter(innen) erleben, weil sie jetzt \n\nwieder die M\u00f6glichkeit haben, Schutz in Krisenzeiten zu \n\ngew\u00e4hren. \n\nEines der Ziele unserer Politik ist es momentan, dass die \n\nvielen Mitarbeiter(innen) in unseren Kliniken sowie ambu-\n\nlanten und station\u00e4ren Pflegediensten trotz der Pandemie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1387 \n\nArbeitsbedingungen vorfinden, die nicht krankmachen. \n\nViele sind nach Monaten der Ausnahmesituation an der \n\nGrenze ihrer Belastbarkeit angelangt. Um negative Ge-\n\nsundheitsfolgen und eine Abkehr vom Beruf zu verhindern, \n\nsehen wir es als enorm wichtig an, dass Besch\u00e4ftigte im \n\nGesundheits- und Pflegewesen nachhaltig unterst\u00fctzt wer-\n\nden. \n\nGenau deshalb ist die Zahl der schwer an Covid-19 Er-\n\nkrankten in Kliniken und Pflegeheimen so schnell wie \n\nm\u00f6glich zu senken. Auch Unterst\u00fctzungs- und Beratungs-\n\nangebote f\u00fcr Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen der Gesund-\n\nheits- und Pflegeberufe, um das Erlebte zu verarbeiten, \n\ngeh\u00f6ren dazu. \n\nIn der Gesundheitswirtschaft und in der Pflege t\u00e4tig zu sein \n\nist das eine \u2013 vielleicht auch ein Herzensanliegen \u2013, aber \n\n\u00fcber Monate hinweg Menschen beim Sterben zu begleiten \n\nund/oder den fehlenden Kontakt zu Angeh\u00f6rigen zu kom-\n\npensieren ist etwas ganz anderes. Die ersten Untersuchun-\n\ngen der Krankenkassen zeigen massive \u00dcberforderung bei \n\nden Mitarbeitenden, der wir uns durch eine Entlastung der \n\nSysteme stellen m\u00fcssen. Dabei ist zum Beispiel zu \u00fcberle-\n\ngen, wie jetzt, wenn es sich in der Pflege \u2013 zumindest in \n\nder station\u00e4ren \u2013 etwas entspannt, wieder gro\u00dfz\u00fcgigere \n\nZeiten f\u00fcr Dienstberatungen, f\u00fcr kollegialen Vollaustausch \n\noder auch f\u00fcr l\u00e4ngeres Frei, um sich zu erholen, einzupla-\n\nnen sind. \n\nUm aus der Corona-Pandemie zu lernen, sollten wir uns als \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch hier als Verantwor-\n\ntungstr\u00e4ger einer kritischen Reflexion unterziehen und uns \n\nfragen, was wir gut gemacht haben und was nicht. In der \n\nP\u00e4dagogik spricht man von Resilienz, wenn trotz schwie-\n\nriger Bedingungen die Entwicklung von Kindern einen gu-\n\nten Weg nimmt \u2013 und das gibt es. Wir m\u00fcssen analysieren, \n\nwo diese Resilienz vorhanden ist und wo wir sie noch ent-\n\nwickeln m\u00fcssen. \n\nEine Lernaufgabe zeichnet sich aber deutlich ab: Die Kom-\n\nmunikation, was die Staatsregierung plant, sollte erst intern \n\neine Abstimmung erfahren und dann ins Schaufenster ge-\n\nstellt werden. \n\nIch beende meine Stellungnahme nicht ohne einen \n\nWunsch. Auch wenn noch nicht Weihnachten ist, das ist \n\nmir schon klar, w\u00fcrde ich mich freuen, wenn viele von \n\nIhnen bald \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist vorbei. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \u2013 im Impfzent-\n\nrum vor Ort stehen, sich impfen lassen, sich damit selbst \n\nsch\u00fctzen und sich ganz klar positionieren. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten soeben Frau \n\nKollegin Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und werden jetzt \n\nFrau Kollegin Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion h\u00f6ren. Bitte, \n\nFrau Kollegin; Sie haben das Wort \u2013 nach der Desinfektion \n\nhier vorn. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Blick in die \n\nZeitungen in den letzten Tagen und Wochen verr\u00e4t: Es wird \n\nleider zu oft denen Aufmerksamkeit geschenkt, die sich \n\nlautstark beklagen, die Krach schlagen und ihrem Unmut \n\nam lautesten Luft machen \u2013 auf der Stra\u00dfe, am Gartenzaun \n\nund in den sozialen Medien. \n\nIch halte das f\u00fcr den falschen Weg; denn wer am lautesten \n\nschreit, hat selten recht. Wer Wahrheiten verdreht und nicht \n\nakzeptiert, geh\u00f6rt nicht in den Mittelpunkt des politischen \n\nDiskurses und hat schon gar nicht einen Gro\u00dfteil der poli-\n\ntischen und \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit verdient. \n\nLasst uns den Blick auf die schw\u00e4chsten Teile unserer Ge-\n\nsellschaft lenken und ihnen eine Stimme in diesem Parla-\n\nment geben! Die Corona-Pandemie bringt Belastungen f\u00fcr \n\nalle Menschen mit sich. Besonders hart trifft es jedoch \n\narme Menschen und Kinder. Ich will an dieser Stelle zu-\n\nn\u00e4chst auf unsere Kinder eingehen. Im Fokus der \u00d6ff-\n\nnungsdebatte stehen f\u00fcr mich die Rechte von Kindern, \n\ninsbesondere ihr Recht auf Bildung und auf Freundschaf-\n\nten, und eben nicht \u2013 verzeihen Sie mir die Polemik \u2013 die \n\nHaarpracht der S\u00e4chsinnen und Sachsen, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nauch wenn es selbstverst\u00e4ndlich sehr wichtig ist, dass die \n\nFriseure zeitnah wieder \u00f6ffnen und das Einkaufen nach \n\ndem Prinzip \u201eClick & Collect\u201c erm\u00f6glicht wird. Ich w\u00fcrde \n\nmich sehr freuen, wenn das Pandemie-Geschehen dies im \n\nFebruar zulie\u00dfe. Auch in meinem Erzgebirge werden die \n\nStimmen danach immer lauter. Die existenziellen Sorgen, \n\ndie dahinterstecken, sind mehr als nachvollziehbar. \n\nOberste Priorit\u00e4t bei der Diskussion \u00fcber die \u00d6ffnungsstra-\n\ntegie haben f\u00fcr mich jedoch zuerst Kitas und Schulen. Es \n\nist richtig und wichtig; denn wir sehen Tag f\u00fcr Tag, wie \n\nschwierig die Situation gerade f\u00fcr Kinder ist und welche \n\nHerausforderungen der Lockdown insbesondere f\u00fcr Sch\u00fc-\n\nler und Sch\u00fclerinnen und Eltern darstellt. Die \u00d6ffnung von \n\nanderen Einrichtungen, wie Kneipen, Restaurants usw., \n\nkann erst nachrangig erfolgen, denn wir zementieren ge-\n\nrade ungleiche Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr eine ganze Genera-\n\ntion. \n\nDie \u00d6ffnung von Kitas und Schulen ist Mitte Februar na-\n\nt\u00fcrlich nur m\u00f6glich, wenn das Infektionsgeschehen dies \n\nzul\u00e4sst. Zu einem Mehr an Sicherheit w\u00fcrde es beitragen, \n\nwenn die Erzieher und Erzieherinnen sowie Lehrer und \n\nLehrerinnen zeitnah geimpft w\u00fcrden. Daher m\u00fcssen wir \n\ndringend \u00fcber die Impfpriorisierung nachdenken. Der f\u00fcr \n\nMenschen \u00fcber 65 nicht empfohlene Impfstoff des \n\nPharma-Konzerns AstraZeneca sollte f\u00fcr Lehrer und Leh-\n\nrerinnen sowie Erzieher und Erzieherinnen priorit\u00e4r ge-\n\nnutzt werden. Sie m\u00fcssen in der Impfgruppe entsprechend \n\nnach vorn r\u00fccken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1388 \n\nMachen wir uns nichts vor: Unsere Kinder sind derzeit \n\nemotional im Ausnahmezustand; sie sind einsam. Insbe-\n\nsondere die Kontaktbeschr\u00e4nkungen machen ihnen zu \n\nschaffen, denn Kinder brauchen Kinder. Wir sollten daher \n\nauch die Kontaktbeschr\u00e4nkungen aus ihrer Perspektive in \n\nden Blick nehmen. Sollten die Corona-Infektionszahlen \n\ndies zulassen, m\u00fcssen die Kontaktbeschr\u00e4nkungen insbe-\n\nsondere f\u00fcr sie gelockert werden. Denn es ist schwer er-\n\nkl\u00e4rbar, dass eine Mutter und ein Vater ihr Kind bei einem \n\nBesuch bei Freunden nicht begleiten k\u00f6nnen. F\u00fcr viele \n\nKinder ist der Besuch von Gleichaltrigen dadurch schlicht \n\nnicht m\u00f6glich. \n\nAuch \u00fcber Corona hinaus w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass \n\nwir unsere Politik st\u00e4rker an den Interessen der Kinder aus-\n\nrichten; denn sie sind unsere Zukunft. F\u00fcr Kinder und ihre \n\nZukunft einzutreten bedeutet f\u00fcr mich, f\u00fcr ein Bildungsti-\n\ncket in Sachsen einzutreten. F\u00fcr Kinder und ihre Rechte \n\neinzutreten bedeutet f\u00fcr mich, in Berlin f\u00fcr Kinderrechte \n\nim Grundgesetz und eine Kindergrundsicherung zu strei-\n\nten. \n\nF\u00fcr alle benannten Punkte hat die SPD-Fraktion Konzepte \n\nauf den Tisch gelegt. Wir haben die Kinder im Blick und \n\nmachen sie zum Mittelpunkt unserer Politik. Ich w\u00fcrde es \n\nsehr begr\u00fc\u00dfen, wenn unsere Koalitionspartner auf Landes- \n\nund Bundesebene dies ebenso sehen w\u00fcrden. Jetzt an der \n\nfalschen Ecke zu sparen bedeutet, an der Entwicklung und \n\nder Zukunft unserer Kinder zu sparen. \n\nNun zur zweiten Gruppe. Fakt ist: Die Corona-Pandemie \n\ntrifft arme Menschen besonders hart. Zu den Sorgen um die \n\nGesundheit und zu erheblichen psycho-sozialen Belastun-\n\ngen kommen pandemiebedingt finanzielle Mehrausgaben, \n\ndie man aus einem schmalen Budget nicht leisten kann. Die \n\nAusgaben f\u00fcr den privaten Haushalt sind in den letzten \n\nMonaten gestiegen; das ist Ihnen allen bekannt. Zugleich \n\nfallen viele Hilfsangebote in sozialen Einrichtungen weg \n\noder sind nur eigeschr\u00e4nkt verf\u00fcgbar. Ebenso entf\u00e4llt die \n\nMittagsverpflegung f\u00fcr die Kinder in den Kitas und f\u00fcr die \n\nSchulkinder. Hinzu kommen zus\u00e4tzliche Ausgaben f\u00fcr \n\nMasken und notwendige Hygieneartikel. \n\nAus den benannten Gr\u00fcnden begr\u00fc\u00dfe ich den Vorschlag des \n\nArbeitsministers Hubertus Heil, der einen Corona-Zu-\n\nschuss f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger fordert. Geteilt wird diese \n\nForderung von insgesamt 36 Verb\u00e4nden und Gewerkschaf-\n\nten, die hierf\u00fcr einen gemeinsamen Aufruf verfasst haben. \n\nEs handelt sich um ein bemerkenswert breites und wort-\n\nstarkes B\u00fcndnis \u2013 darunter sind auch ver.di und die AWO \n\n\u2013, die in ihrem Ruf zu Recht fordern, dass der Regelsatz \n\nbei der Grundsicherung auch \u00fcber Corona hinaus angeho-\n\nben werden soll. \n\nIch teile dieses Ansinnen, und das sollten wir dringend aus \n\nCorona lernen. Wir m\u00fcssen die Situation der Menschen \n\nund insbesondere der Familien, die von der Grundsiche-\n\nrung leben m\u00fcssen, st\u00e4rker in den Blick nehmen. \n\nOftmals h\u00f6rt man so flapsig gesprochene S\u00e4tze wie: Das \n\nsind die sozial schwachen Familien. \u2013 Aber sind sie das \n\nwirklich? Definitiv nicht. Die angesprochenen Familien \n\nhaben finanzielle Sorgen, die sich in Zeiten von Corona \n\nnoch zuspitzen, und dies, weil wir gerade diese sozialen \n\nProbleme in unserem Land haben. Das muss man beim Na-\n\nmen nennen. \n\nDie Familien, die davon betroffen sind, sind nicht sozial \n\nschwach, sondern sozial schwach sind f\u00fcr mich jene Men-\n\nschen, die egoistisch und nicht solidarisch handeln. Dabei \n\ndenke ich an unsere Finanzmarktjongleure und Leute, die \n\n\u201eAbsaufen! Absaufen!\u201c rufen. Die sollten ihre Wortwahl \n\nbedenken, denn Worte schaffen Realit\u00e4ten und k\u00f6nnen in \n\ndiesem Fall sehr verletzen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Welcher Abgeordneter hat \n\ndas denn hier gerufen? Das ist eine infame L\u00fcge!) \n\nVor allem Kinder leiden unter der Armut ihrer Eltern. Jedes \n\nf\u00fcnfte Kind in Sachsen ist armutsgef\u00e4hrdet. Das ist nicht \n\nnur eine Zahl, sondern dahinter verbergen sich Schicksale. \n\nDaher hei\u00dft es auch nach Corona nicht, am Sozialstaat zu \n\nsparen, sondern ganz im Gegenteil: Er geh\u00f6rt ausgebaut \n\nund reformiert. Gerade die Krise hat gezeigt, wof\u00fcr er da \n\nist. \n\nF\u00fcr mich hei\u00dft das ganz konkret: eine Hartz-IV-Reform \n\nund die Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung. Das hei\u00dft \n\naber auch, insbesondere diejenigen zu unterst\u00fctzen, die \n\nsich jeden Tag abrackern und dennoch am Monatsende \n\nnicht mehr gen\u00fcgend Geld haben, um den K\u00fchlschrank zu \n\nf\u00fcllen. Ich denke hier besonders an Alleinerziehende und \n\nGeringverdiener, die jeden Cent zweimal umdrehen m\u00fcs-\n\nsen und die gerade jetzt noch weniger Geld in der Tasche \n\nhaben. Auch sie m\u00fcssen vom Sozialstaat aufgefangen wer-\n\nden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich meinen kurzen Blick auf diese \n\nbeiden, leider viel zu oft \u00fcberh\u00f6rten Gruppen in Zeiten von \n\nCorona beenden. Um das Bild komplett zu machen, m\u00fcsste \n\nich an dieser Stelle auch \u00fcber Menschen mit Behinderung \n\nsprechen, deren Alltag sich in Zeiten der Pandemie stark \n\nver\u00e4ndert hat und deren Interessen leider viel zu selten in \n\nden Blick genommen werden. Dies wird meine Kollegin \n\nHanka Kliese an anderer Stelle tun. \n\nIn diesem Sinne: H\u00f6ren wir endlich genauer dort hin, wo \n\nnicht am lautesten Krach geschlagen wird! Schenken wir \n\ndenjenigen unsere politische Aufmerksamkeit, die sie drin-\n\ngend n\u00f6tig haben! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Lang \n\nhaben wir jetzt die erste Rederunde abgeschlossen und er-\n\n\u00f6ffnen die n\u00e4chste. Sie wird er\u00f6ffnet durch die Fraktion \n\nAfD; bitte, Herr Kollege Schaufel. \n\nFrank Schaufel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Corona-Po-\n\nlitik der Bundes- und Staatsregierung ist von Anfang an bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1389 \n\nheute von Fehlentscheidungen und Missmanagement ge-\n\npr\u00e4gt. Ein souver\u00e4nes Auftreten sieht anders aus \u2013 zumin-\n\ndest anders als der v\u00f6llig nutzlose Impfgipfel am Montag. \n\nDie Impfkampagne entwickelt sich immer mehr zu einem \n\nSkandal. Andere L\u00e4nder sind viel weiter als Deutschland. \n\nIsrael hat schon \u00fcber 50 % seiner Bev\u00f6lkerung geimpft. In \n\nEngland sind es immerhin 12 %, in den USA 7,5 %. Wis-\n\nsen Sie, wie viele Geimpfte Deutschland hat? Sensationelle \n\n2,4 % \u2013 Stand heute. \n\nZiel in Gro\u00dfbritannien ist, in drei Monaten die Mehrheit \n\nder Bev\u00f6lkerung geimpft zu haben. Es werden mitunter \n\nt\u00e4glich 500 000 Personen geimpft \u2013 bei uns 40 000. Rein \n\nrechnerisch w\u00e4re ein 25-J\u00e4hriger ohne Vorerkrankung und \n\nohne Beruf in kritischer Infrastruktur nach heutigem Stand \n\nin etwa zweieinhalb Jahren an der Reihe. Das sind f\u00fcr die \n\nmeisten in der Bev\u00f6lkerung also ganz tolle Aussichten, erst \n\nrecht, wenn sich die EU \u00fcberlegt, die Reisefreiheit an eine \n\nCorona-Impfung zu kn\u00fcpfen. \n\nIhre Parteigenossen im Bund haben die Beschaffung der \n\nImpfstoffe in die H\u00e4nde der EU gelegt. Wie immer mehr \n\nbekannt wird, hat die EU bei der Beschaffung versagt. Ein \n\nkritisches Wort von Frau von der Leyen vermisse ich schon \n\nlange. \n\nEs ist erschreckend, dass Herr Altmaier am Sonntag bei \n\n\u201eAnne Will\u201c einr\u00e4umen musste \u2013 Zitat: \u201eIch kenne die Ver-\n\ntr\u00e4ge nicht.\u201c Wie kann das sein im engsten F\u00fchrungszirkel \n\ndieses Landes? \n\nDeutschland hat allein f\u00fcr die Impfstoffentwicklung bei \n\nBioNTech 375 Millionen Euro auf den Tisch gelegt, von \n\nder EU kamen noch einmal 50 Millionen Euro dazu. Trotz-\n\ndem stehen wir nun ohne ausreichende Mengen da. Andere \n\nL\u00e4nder aber sind mit dem auch in Deutschland entwickel-\n\nten und produzierten Impfstoff deutlich besser versorgt, \n\nweil diese mehr Geld bezahlen und wom\u00f6glich auch fixe \n\nLiefermengen vereinbart haben. Die Vereinbarung von fi-\n\nxen Liefermengen hat die EU scheinbar vers\u00e4umt \u2013 ein De-\n\nbakel auf der ganzen Linie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch mit dem Pharmahersteller AstraZeneca setzt sich das \n\nDebakel fort. Die EU hat dem Hersteller 336 Millionen \n\nEuro gegeben, damit der Impfstoff nach Zulassung verf\u00fcg-\n\nbar ist. Dennoch ist kein Impfstoff da \u2013 wom\u00f6glich, weil \n\nerst die Briten bedient werden m\u00fcssen. Boris Johnson \u2013 \n\nEU-Aussteiger \u2013 lacht sich ins F\u00e4ustchen. Ungarn und \n\nDeutschland verhandeln mit Putin \u00fcber den russischen \n\nImpfstoff Sputnik V. \n\nHerr Kretschmer, nehmen Sie bitte ausdr\u00fcckliche Gl\u00fcck-\n\nw\u00fcnsche f\u00fcr diese gro\u00dfartige Leistung mit nach Berlin! Ihr \n\nSolidarit\u00e4tsprojekt der europ\u00e4ischen Impfstoffbeschaffung \n\nist gescheitert. Die Menschen und Unternehmen in unse-\n\nrem Land baden einmal mehr das aus, was die Politik auf \n\nallen Ebenen vermasselt hat. Der Lockdown wird unn\u00f6tig \n\nverl\u00e4ngert, weil Ihr Plan nicht aufgeht und Sie keinen \n\nPlan B haben. Beenden Sie also jetzt die unsinnigen Ma\u00df-\n\nnahmen wie die Ausgangssperre, die Maskenpflicht in lee-\n\nren Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen, den 15-Kilometer-Radius und das \n\nAlkoholverbot im Freien! \n\nAber nicht nur f\u00fcr die Impfstoffbeschaffung, sondern auch \n\nschon f\u00fcr die Beschaffung von medizinischer Schutzaus-\n\nr\u00fcstung in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2020 kann man nur ein \n\nKopfsch\u00fctteln \u00fcbrighaben. \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte mussten \n\nzeitweise ohne ad\u00e4quaten Schutz arbeiten, weil es keinen \n\ngab. Das Ausw\u00e4rtige Amt hat zu Beginn der Krise noch im \n\nFebruar zwei Hilfslieferungen mit 14 Tonnen Schutzaus-\n\nr\u00fcstung nach China geliefert \u2013 die fehlten dann bei uns. \n\nIm Laufe des Jahres wurde aus dem Mangel dann pl\u00f6tzlich \n\n\u00dcberfluss. Der Gesundheitsminister bot allen Lieferanten \n\n4,50 Euro f\u00fcr eine FFP2-Maske zum Ankauf an. Jeder, der \n\nlieferte, sollte sein Geld bekommen \u2013 was nicht umf\u00e4nglich \n\ngeschah. Nun sitzt der Bund auf circa einer Milliarde \n\nSchutzmasken. Wegen offener Klageverfahren, mit denen \n\nderzeit 50 Anw\u00e4lte besch\u00e4ftigt sind, ist mit den eingelager-\n\nten Masken nichts anzufangen. Da jetzt \u00c4ltere und Risiko-\n\npatienten mit FFP2-Masken versorgt werden sollen, wird \n\nder Bund nun den Apothekern 6 Euro pro Maske geben, \n\ndamit diese die Masken auf dem freien Markt beschaffen, \n\nw\u00e4hrend die Masken f\u00fcr 4,50 Euro auf Halde liegen \u2013 auch \n\ndas wieder ein Paradebeispiel f\u00fcr Ihr nicht funktionieren-\n\ndes Corona-Krisenmanagement. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch kann an Sie, werte Staatsregierung, nur dringend appel-\n\nlieren: Machen Sie Druck in Berlin, beenden Sie das Miss-\n\nmanagement und, Herr Kretschmer, wir brauchen ein \n\ndringendes Ende der unsinnigen, wirkungslosen Zwangs-\n\nma\u00dfnahmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchaufel. Jetzt k\u00f6nnte die CDU-Fraktion das Wort ergrei-\n\nfen, es ist noch Redezeit? \u2013 Kein Redebedarf, vielen Dank. \n\nDie Fraktion DIE LINKE \u2013 die Redezeit ist abgelaufen. \n\nGibt es Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Dann sind wir jetzt am Ende dieses Ta-\n\ngesordnungspunktes 1 angelangt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1390 \n\n \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Tagebau Tur\u00f3w: Transparenz schaffen und  \n\nEU-Recht einhalten \u2013 der Kohleausstieg ist eine europ\u00e4ische Aufgabe \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZweite Aktuelle Debatte: Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung  \n\nweiter st\u00e4rken: Gute-Kita-Gesetz f\u00fcr Fachkr\u00e4fteoffensive nutzen \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 38 Minuten, AfD \n\n30 Minuten, DIE LINKE 16 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\n19 Minuten, SPD 17 Minuten und Staatsregierung zwei-\n\nmal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nTagebau Tur\u00f3w: Transparenz schaffen und EU-Recht einhalten \u2013  \n\nder Kohleausstieg ist eine europ\u00e4ische Aufgabe \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nNat\u00fcrlich hat als Antragstellerin zun\u00e4chst die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE das Wort; bitte, Herr Kollege. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wage \n\nmal eine Behauptung: Bis zum heutigen Tag war wahr-\n\nscheinlich den wenigsten das Problem um den Tagebau \n\nTur\u00f3w bekannt, und das, obwohl schon seit Jahren ein brei-\n\ntes B\u00fcndnis engagierter B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus \n\nTschechien, Polen und Deutschland auf die Missst\u00e4nde \n\naufmerksam macht. Risse an H\u00e4usern, L\u00e4rmbel\u00e4stigungen, \n\nStaub aus Luftverschmutzungen, der kilometerweit vom \n\nWind getragen wird, Grundwasserabsenkungen \u2013 all das \n\ngeh\u00f6rt dazu, von den CO2-Emissionen ganz zu schweigen. \n\nDas geschieht im Herzen Europas vor unserer s\u00e4chsischen \n\nHaust\u00fcr, direkt im Dreil\u00e4ndereck. Umso wichtiger, dass \n\nwir heute hier endlich \u00fcber Tur\u00f3w debattieren, denn der \n\nKohleausstieg ist eine europ\u00e4ische Aufgabe. \n\nLassen Sie mich einmal rekonstruieren, was in den letzten \n\nMonaten passiert bzw. leider nicht passiert ist. Der Tur\u00f3w-\n\nKomplex besteht aus einem Kraftwerk und dem dazugeh\u00f6-\n\nrigen Braunkohlentagebau und wird von der polnischen \n\nFirma PGE \u2013 \u00fcbrigens zu 57 % im Staatsbesitz \u2013 betrieben. \n\nDer Tagebau reicht bis knapp 100 Meter an die tschechi-\n\nsche Grenze und 150 Meter an die deutsche Grenze heran. \n\nGrenznahe St\u00e4dte wie Zittau sind dann quasi mittendrin \n\nstatt nur dabei. \n\nDer Tagebau umfasst insgesamt eine Fl\u00e4che von \u00fcber \n\n50 Quadratkilometern, das sind 7 000 Fu\u00dfballfelder. Die \n\nBagger haben ein Loch in die Natur gefressen, das die Aus-\n\nma\u00dfe einer Stadt wie Zittau umfasst. Die Grube ist jetzt \n\nschon 200 Meter tief und soll bis zum Jahr 2044 auf \u00fcber \n\n300 Meter Tiefe gegraben werden. Das bedeutet, dass die \n\nGrube am Ende 30 Meter unterhalb des Meeresspiegels lie-\n\ngen wird. \n\nMan muss sich das auf der Zunge zergehen lassen: 7 000 \n\nFu\u00dfballfelder, 300 Meter tief \u2013 damit ist das Loch am Ende \n\ntiefer, als der Dresdner Fernsehturm hoch ist. In der Um-\n\ngebung des Tagebaus sind auf deutscher Seite 25 000 Per-\n\nsonen und auf tschechischer Seite 30 000 Personen direkt \n\ndavon betroffen. Genau diese Menschen z\u00e4hlen auf uns. \n\nDoch was war konkret der Ansto\u00df der heutigen Debatte? \u2013 \n\nIn Tur\u00f3w wird seit dem 1. Mai 2020 illegal gebaggert \u2013 \n\nPunkt! \u2013 mitten in der Klimakrise. Die Bergbaugenehmi-\n\ngung des Tagebaus Tur\u00f3w endete offiziell am 30. April \n\nletzten Jahres, doch die Bagger graben bis heute weiter. Am \n\n20. M\u00e4rz erteilte der Klimaminister Polens eine Lizenz f\u00fcr \n\nweitere sechs Jahre. Von der Beantragung hat niemand et-\n\nwas gewusst. An der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung war \n\nniemand beteiligt, und bei den Einw\u00e4nden konnte niemand \n\nangeh\u00f6rt werden. Das ist ein klarer Bruch des EU-Rechts. \n\nSeit 2015 l\u00e4uft ein weiterer Antrag zur Verl\u00e4ngerung des \n\nTagebaus bis 2044. Um einen solchen Antrag mit Erteilung \n\neiner Lizenz EU-rechtskonform abzuschlie\u00dfen, braucht \n\nman genau zwei Dinge: erstens einen Raumordnungsplan \n\nund zweitens eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung. Der \n\nRaumordnungsplan wurde schnell angepasst. Von daher \n\nkonzentriere ich mich auf den zweiten Punkt. Dieser 2015 \n\ngestellte Antrag wurde durch eine grenz\u00fcberschreitende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1391 \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung mit \u00f6ffentlichem Anh\u00f6-\n\nrungsverfahren begleitet. Auf s\u00e4chsischer Seite hatte die \n\nUVP das Oberbergamt organisiert. Erst 2019 startete die \n\ns\u00e4chsische Beteiligung. Vorher gab es keine Dokumente \n\nauf Deutsch, sondern nur auf Polnisch. \n\nBis zum 20. Januar konnten die Menschen in Zittau und in \n\nanderen grenznahen Gemeinden Einw\u00e4nde vorbringen und \n\ngegen die Verl\u00e4ngerung protestieren. Genau einen Tag sp\u00e4-\n\nter \u2013 ich wiederhole: einen einzigen Tag sp\u00e4ter \u2013, am \n\n21. Januar hat die zust\u00e4ndige Umweltbeh\u00f6rde die Umwelt-\n\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung positiv beschieden. Ist es vielleicht \n\nm\u00f6glich, bei einem so kurzem Bearbeitungszeitraum, dass \n\ndas Ergebnis vorher schon feststand? \u2013 Dann frage ich \n\nmich ernsthaft, ob wir dieses Verfahren brauchen. \n\nF\u00fcr Polen bedeutete das: Raumordnung \u2013 checked, Um-\n\nweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung \u2013 checked. Lizenzantrag bis \n\n2044 \u2013 auch checked? \u2013 Nein, noch nicht. Widerstand for-\n\nmierte sich. Zuerst wurde eine grenz\u00fcberschreitende Peti-\n\ntion im Europaparlament eingereicht, danach zog die \n\nRegion Liberec mit der EU-Beschwerde gegen Tur\u00f3w \n\nnach. Tschechien legte gegen Polen eine Staatenklage ein \n\nund nun folgt am 21. Januar eine weitere EU-Beschwerde \n\n\u2013 dieses Mal gemeinsam von mir und dem Zittauer Ober-\n\nb\u00fcrgermeister. \n\nTrotzdem nimmt PGE weder uns noch die Tausenden An-\n\nwohnenden ernst. Es ist herausgekommen, dass PGE am \n\n17. November letzten Jahres, mitten in der Phase der Ver-\n\nhandlungen, offiziell die Verl\u00e4ngerung beantragt hat. Es ist \n\nwieder heimlich passiert. Sie kommunizieren dar\u00fcber we-\n\nder \u00f6ffentlich noch mit den betreffenden Regierungen, und \n\nsie taten das kurze Zeit, nachdem die Gespr\u00e4che zwischen \n\nPolen, der Tschechischen Republik und der Kommission \n\n\u00fcber die m\u00f6gliche Einhaltung nach der Klage stattgefunden \n\nhaben. Hier wird mehr als deutlich, mit welcher Dreistig-\n\nkeit PGE vorangeht. Es wird Zeit, dass die EU als H\u00fcterin \n\nder Vertr\u00e4ge \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \u2013 dieser Klima-\n\nschutzlobby die Grenzen aufzeigt. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade f\u00fcr die \n\nAntragstellerin Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Herrn Kolle-\n\ngen Gerber. Er hat die Diskussion er\u00f6ffnet und jetzt folgt \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Dr. Meyer. Dann geht \n\nes mit der AfD, den LINKEN, der SPD und der Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht, weiter. Herr Kollege Dr. Meyer, \n\nSie haben das Wort. Bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Ich kenne das Thema Tur\u00f3w als \n\njemand, der im Dreil\u00e4ndereck lebt und der diesen Wahl-\n\nkreis seit 2009 vertreten darf, nat\u00fcrlich gut. Herr Dr. Ger-\n\nber hat durchaus recht, dass solch ein Thema auch hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag debattiert werden sollte, weil es da-\n\nrum geht, Schaden von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ab-\n\nzuwenden. Ich will es dennoch etwas differenzierter \n\nmachen als mein Vorredner, weil ich glaube, dass es f\u00fcr uns \n\nwichtig ist, miteinander auf Augenh\u00f6he und partnerschaft-\n\nlich umzugehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist nun einmal so, dass die Republik Polen ein souver\u00e4-\n\nnes Land ist und dass wir nicht unsere Vorstellung von Um-\n\nwelt- und Klimapolitik durchregieren d\u00fcrfen, sondern wir \n\nm\u00fcssen dazu kommen, dass es dort M\u00f6glichkeiten und Er-\n\nkenntnisse und politische Mehrheiten gibt, dass es in so ei-\n\nnem souver\u00e4nen Land auch entsprechende Entwicklungen \n\ngibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo muss man das Gutachten, das seit letztem Jahr von dem \n\nGeologen Dr. Krupp vorliegt, durchaus ernst nehmen. Ich \n\nhabe es gelesen. Es ist aus meiner Sicht ein seri\u00f6ses Gut-\n\nachten, das Themen aufgreift und aufschreibt, die bislang \n\nunzureichend im Verfahren ber\u00fccksichtigt worden sind. \n\nDass es keine Einbeziehung des Freistaates Sachsen im \n\nRahmen der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung gegeben hat, \n\nstimmt so nicht. Es ist durchaus ein Verfahren gelaufen. \n\nDas S\u00e4chsische Oberbergamt war f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\ndort federf\u00fchrend, hat die aus seiner Sicht zu bewertenden \n\nStellungnahmen abgegeben. Es ist so, dass es weitere Ein-\n\nspr\u00fcche von Umweltorganisationen, von Initiativen aus der \n\nBev\u00f6lkerung gegeben hat und dass im Rahmen dessen \n\nnicht alle Antworten gegeben wurden, die notwendig sind, \n\num es abschlie\u00dfend bewerten zu k\u00f6nnen. \n\nIch mache mir durchaus Gedanken \u00fcber die langfristigen \n\nAuswirkungen, was Grundwasserabsenkung, aber auch \n\nsaure Grubenw\u00e4sser und die Bodensenkung angeht, die \n\nnachweislich im Stadtgebiet Zittau vorkommen. Seit 2000 \n\nwird dort regelm\u00e4\u00dfig gemessen. Es ist so, dass es zu Bo-\n\ndenabsenkungen gekommen ist, was bei einer Grube dieses \n\nAusma\u00dfes nicht verwunderlich ist. Diese Punkte, diese \n\nKritikpunkte, sind bislang unzureichend von der polni-\n\nschen Seite bewertet worden. Das ist ein Punkt, bei dem \n\nman skeptisch wird und die Augenh\u00f6he vermisst. \n\nIch vermisse auch, dass die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN in ihrem Bereich dort t\u00e4tig wird. Gerade die As-\n\npekte Hydrologie, Geologie und Fragen von entsprechen-\n\ndem Immissionsschutz und Klimaschutz sind Punkte, die \n\nin Ihrem Ministerium laufen. Es wundert mich, dass es \n\nkeine Antworten gibt. Ich wei\u00df, dass unser Stadtrat Diet-\n\nrich Thiele diverse Bundesminister, Landesminister, auch \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Bundestag \n\nangeschrieben hat. Von dort kamen \u2013 im Gegensatz zur \n\nBundesumweltministerin und unserem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, von denen fundierte Antworten gekommen sind \u2013 \n\nkeine Antworten. Auch von Staatsminister Dulig, der das \n\nOberbergamt verantwortet, haben wir Antworten bekom-\n\nmen. Aber aus dem gr\u00fcnen Bereich, die wesentliche Punkte \n\nbearbeiten, ist leider noch nichts gekommen. Deshalb ist \n\ndie Debatte hier ein wenig zwiesp\u00e4ltig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1392 \n\nMir geht es im Wesentlichen darum, dass durchaus die pol-\n\nnische Seite st\u00e4rker f\u00fcr Transparenz und Glaubw\u00fcrdigkeit \n\nsorgen muss, indem sie die Fragen beantwortet, die bislang \n\nunbeantwortet blieben. Deshalb ist es wichtig, dass wir den \n\nDruck erh\u00f6hen. Mein Kollege im Europ\u00e4ischen Parlament, \n\nDr. Jahr, hat mit daf\u00fcr gesorgt, dass die europ\u00e4ische Peti-\n\ntion in ein beschleunigtes Verfahren kommt. Es ist auch \n\nwichtig, dass vonseiten des EU-Parlaments das Thema ver-\n\nfolgt wird. \n\nIch m\u00f6chte deutlich sagen, wir brauchen Perspektiven, \n\nwenn es um den Kohleausstieg geht. Wir brauchen auf pol-\n\nnischer Seite auch einen Strukturwandel. Was wir nicht \n\nbrauchen, ist, dass dort einseitig Umweltpolitik gemacht \n\nwird, die daf\u00fcr sorgt, dass das wirtschaftliche Gef\u00e4lle noch \n\ngr\u00f6\u00dfer wird. Nachhaltigkeit hat bekannterma\u00dfen drei Di-\n\nmensionen und die wirtschaftlichen und die sozialen sind \n\nebenfalls wichtig. Ich m\u00f6chte weiterhin mit Polen partner-\n\nschaftlich und freundschaftlich zusammenarbeiten. Wir se-\n\nhen in der Coronakrise, wie wichtig das ist, wenngleich es \n\nschwierig ist, aber dieses Dogmatische, das hier teilweise \n\ndurchkam, passt mir an dieser Stelle nicht. Dem m\u00f6chte ich \n\nentschieden widersprechen. \n\nIch m\u00f6chte aber auch deutlich sagen, dass mir genauso da-\n\nran gelegen ist, Antworten zu bekommen. Deshalb muss \n\ndie Thematik in internationale Gremien, wie die Internati-\n\nonale Kommission zum Schutz der Oder und von Bundess-\n\nseite in die EU-Kommission, getragen werden. Der Bund \n\nmuss hier in erster Linie agieren und der Freistaat Sachsen \n\nmuss mit seinen Institutionen und Beh\u00f6rden dazu beitra-\n\ngen, die notwendigen Informationen zu liefern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Das soll es in dieser Runde zu-\n\nn\u00e4chst gewesen sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Meyer \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nKuhnert f\u00fcr die Fraktion AfD. \n\nRoberto Kuhnert, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenige Debattenthemen \n\npolarisieren derma\u00dfen wie die Braunkohlef\u00f6rderung und \n\nderen Verstromung. In diesem Zusammenhang standen \n\nUmsiedlungen, Zwangsenteignungen und massive Um-\n\nwelteingriffe seit jeher Wohlstand, wirtschaftlicher Ent-\n\nwicklung und gutem Einkommen gegen\u00fcber. Die Kohle \n\nnimmt, und die Kohle gibt. Ich denke, dar\u00fcber bedarf es \n\nkeiner weiteren Diskussion. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nAber man braucht nicht lange zu \u00fcberlegen, warum wir \n\nheute dennoch diese Debatte f\u00fchren. Wenn die GR\u00dcNEN \n\neine Debatte zur Energiepolitik anregen und dies mit der \n\nEU verkn\u00fcpfen, dann rate nicht nur ich zur Vorsicht. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Aha!) \n\nDer Titel soll suggerieren, dass der Kohleausstieg eine eu-\n\nrop\u00e4ische Aufgabe sei. Dabei handelt es sich aber mitnich-\n\nten um eine Aufgabe der europ\u00e4ischen L\u00e4nder. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wieso nicht?) \n\nOder wollen Sie, Herr Dr. Gerber, in anderen L\u00e4ndern vor-\n\nsprechen, Nachbarl\u00e4ndern von Polen, und dort \u00fcber den Ta-\n\ngebau Tur\u00f3w und die polnische Kohlewirtschaft \n\nverhandeln? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es gibt ein \n\nKlimaabkommen von Paris. Danach sind alle \n\nverpflichtet, und dann m\u00fcssen sie auch was tun!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, danke f\u00fcr den Hinweis. Das ist mir v\u00f6llig \n\nneu. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nNoch mal nachlesen! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nNehmen wir mal ein Beispiel: Selbst Wei\u00dfrussland ist ein \n\nNachbarland von Polen. Meinen Sie, dass die Polen zu Lu-\n\nkaschenko fahren und dort \u00fcber den Kohleausstieg disku-\n\ntieren sollten, obwohl die sich \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr den \n\nTagebau Tur\u00f3w interessieren? \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Wieso nicht? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber kommen wir zum Thema zur\u00fcck: W\u00e4hrend die GR\u00dc-\n\nNEN in der Debatte um Nord Stream 2 vor allem V\u00f6lker-\n\nrechtsbedenken \u00e4u\u00dfern, beklagen sie dieses Mal \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eden im polnischen Recht verankerten systemati-\n\nschen Versto\u00df gegen EU-Richtlinien\u201c. So zumindest steht \n\nes in Ihrer Pressemitteilung. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDann wird es wohl stimmen!) \n\n\u2013 Das ist fraglich, Herr Lippmann; das werden wir sehen. \n\n\u2013 Denn richtig ist, dass die EU-Kommission in ihrer Stel-\n\nlungnahme dargelegt hat, dass Polen die Richtlinie zur \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung und die Richtlinie \u00fcber \n\nden Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu Umweltinformationen \n\nnicht europarechtskonform umgesetzt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas sind jedoch weder systematische Verst\u00f6\u00dfe noch ein \n\nUrteil \u00fcber die Rechtskonformit\u00e4t des Tagebaus Tur\u00f3w. \n\nAndere von Tschechien geltend gemachte Vorw\u00fcrfe, zum \n\nBeispiel im Zusammenhang mit der Richtlinie \u00fcber die \n\nstrategische Umweltpr\u00fcfung und der Wasserrahmenrichtli-\n\nnie, wurden von der Kommission dagegen als unbegr\u00fcndet \n\nangesehen. \n\nNiemand in diesem Hause bezweifelt, dass die Erweite-\n\nrung des Tagebaus Tur\u00f3w Umweltauswirkungen mit sich \n\nbringt, und niemand bestreitet, dass sich mit der Erweite-\n\nrung des Tagebaus auch der Absenkenstrichter vergr\u00f6\u00dfert. \n\nAllerdings bewegt sich die geplante Erweiterung von der \n\ndeutschen Grenze weg, und die Auswirkungen auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1393 \n\nStadt Zittau wie auf die umliegende Region k\u00f6nnen zum \n\njetzigen Zeitpunkt nicht abschlie\u00dfend beurteilt werden. \n\nDas geht auch aus der Antwort des Wirtschaftsministeri-\n\nums auf die Kleine Anfrage zu den Auswirkungen des Ta-\n\ngebaus Tur\u00f3w eindeutig hervor. Umso abenteuerlicher \n\nwird es, wenn man die Pressemitteilung der GR\u00dcNEN \n\nliest. Ich zittere: \u201eEs gilt nun, zu handeln; denn die grenz-\n\n\u00fcberschreitende Grundwasserabsenkung gr\u00e4bt erst das \n\nWasser ab, und dann rutscht uns regelrecht der Boden unter \n\nden F\u00fc\u00dfen weg.\u201c \n\nWerte Kollegen! Weder wird es uns an Wasser noch an fes-\n\ntem Boden fehlen. \u2013 Das so weit. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nKuhnert von der AfD-Fraktion spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Mertsching. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nDie Aktuelle Debatte kommt, als w\u00e4re sie abgesprochen \n\ngewesen. Da kann ich gleich unseren Antrag vorstellen. \n\nDarin fordern wir n\u00e4mlich die Staatsregierung auf, sich ge-\n\ngen\u00fcber der Bundesregierung daf\u00fcr einzusetzen, dass die \n\nBundesrepublik Deutschland Tschechien beim Vertrags-\n\nverletzungsverfahren gegen Polen wegen der Erweiterung \n\nTur\u00f3w unterst\u00fctzt und im Falle einer Klageerhebung \n\nTschechien als Streitbeihelferin beitritt. Ich hoffe aller-\n\ndings nicht, dass es so weit kommt; denn die Probleme \n\nm\u00fcssen vor Ort gemeinsam gel\u00f6st werden, und der Rechts-\n\nstaat hilft da nicht unbedingt immer. Die Gr\u00e4ben werden \n\ngr\u00f6\u00dfer. Aber Polen: Wer nicht h\u00f6ren will, muss f\u00fchlen. Wer \n\nden Rechtsstaat ignoriert, bekommt es auch mit ihm zu tun. \n\nTur\u00f3w macht deutlich, dass die Auswirkungen des Braun-\n\nkohlentagebaus keine Grenzen kennen, und das wird be-\n\nsonders beim Wasser deutlich, wie wir gerade geh\u00f6rt \n\nhaben: Ausweitung des Grundwasserabsenkungstrichters, \n\nTrinkwasserversorgung, Wasserverschmutzung. Neben der \n\nbraunen Spree droht nun auch die braune Nei\u00dfe, die Gefahr \n\ndes Durchbruchs der Nei\u00dfe in den Tagebau und die Absen-\n\nkung der Stadt Zittau bis zu 1,2 Metern. Das sind dann \n\nnicht nur ein paar Risse in den H\u00e4usern, das k\u00f6nnen ziem-\n\nlich gef\u00e4hrliche Unf\u00e4lle f\u00fcr den Menschen werden. Die \n\nLausitz ist also in G\u00e4nze vom Braunkohlentagebau ge-\n\nkennzeichnet und wird durch ihn verbunden. \n\nDeshalb denke ich, dass der Ausstieg aus der Braunkohle \n\nim Dreil\u00e4ndereck zusammen besprochen und gemeinsam \n\norganisiert werden muss. Wir wollen zwischen 2029 und \n\n2038 aussteigen, Tschechien \u00fcberlegt gerade, 2033 auszu-\n\nsteigen, Polen will bis 2044 aussteigen. Da ist irgendwie \n\nklar, dass Neid und Begehrlichkeiten entstehen: Warum \n\nd\u00fcrfen die noch buddeln, wenn wir hier schon zumachen? \n\nAber dabei helfen uns am Ende hoffentlich die EU-Klima-\n\nziele; denn die Anpassung bis 2030 minus 55 % bedeutet \n\nf\u00fcr alle Braunkohlentagebaue, die Pl\u00e4ne noch einmal anzu-\n\npassen. \n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen wir auch vor unserer eigenen Haust\u00fcr \n\nkehren. Ich sage nur: M\u00fchlrose. Statt politisch einmal die \n\nAufgabe zu formulieren, wie wir das Dorf erhalten k\u00f6nnen, \n\nl\u00e4sst man den Kohlekonzern sein Wunschkonzert formulie-\n\nren, und ohne eigene Varianten oder Pr\u00fcfung oder Gutach-\n\nten wird es am Ende hei\u00dfen, dass wir M\u00fchlrose beerdigen \n\nm\u00fcssen. Martin Dulig wird dann wieder in einer Pressemit-\n\nteilung der LEAG daf\u00fcr danken, dass der Truppen\u00fcbungs-\n\nplatz doch nicht ganz abgebaggert wird. Das macht mich \n\nheute schon traurig; denn ich frage mich: Wo ist eigentlich \n\nIhr Einsatz daf\u00fcr, dass wir aus der Braunkohle so ausstei-\n\ngen k\u00f6nnen, dass wir nicht mehr mit den sozialen Folgen \n\nzu k\u00e4mpfen haben? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs braucht also in der Region einen politischen Verst\u00e4ndi-\n\ngungsprozess im Dreil\u00e4ndereck; denn am Ende m\u00fcssen die \n\nProbleme zusammen gel\u00f6st werden, am besten nicht vor \n\nGericht. Die Herausforderungen sind riesig. Ich habe es \n\nschon gesagt: Klimaschutzziele, die Wasserfl\u00e4chen der Ta-\n\ngebaurestseen m\u00fcssen klein gehalten werden, nicht nur in \n\nTur\u00f3w, auch in Nochten. Es braucht eine alternative Ener-\n\ngieversorgung und Arbeitsplatzperspektive f\u00fcr alle in der \n\nRegion. Dabei hilft am Ende tats\u00e4chlich wieder die EU. Sie \n\nstellt den Just Transition Fund bereit. Der L\u00f6wenanteil von \n\n2 Milliarden Euro soll nach Polen gehen. Da m\u00fcssen wir \n\nnur alle mitmachen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Mertsching sprach \n\nf\u00fcr ihre Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt kommt f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Kollege Gerber. \u2013 Entschuldigung, Kollege \n\nWinkler. Sie waren kaum zu erkennen. Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Gerber von \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, ich stimme dem Titel Ihrer De-\n\nbatte durchaus zu. Der Kohleausstieg ist eine europ\u00e4ische, \n\nwenn nicht sogar eine globale Aufgabe. Da sind wir uns \n\nmit Ausnahme der Klimawandelskeptiker und Klimawan-\n\ndelleugner hier im Hohen Haus einig. Aber \u2013 und hier \n\nm\u00f6chte ich etwas Wasser in den Wein gie\u00dfen \u2013 dieses Vor-\n\nhaben wird auf europ\u00e4ischer Ebene nur gelingen, wenn wir \n\nm\u00f6glichst viele Europ\u00e4er dabei mitnehmen, auch entspre-\n\nchende Angebote machen, um den daf\u00fcr notwendigen \n\nStrukturwandel in die Wege zu leiten, zu begleiten, aber \n\nauch infrastrukturell abzufedern, wie es Kollege Meyer \n\nschon deutlich gemacht hat. \n\nDas ist gerade in Anbetracht des wirtschaftlichen und  \n\npolitischen Stellenwertes der Kohleindustrie in Polen eine \n\nHerkulesaufgabe. Polen hat den Kohleausstieg zwar  \n\nbeschlossen, aber erst \u2013 ich korrigiere die LINKEN \u2013 f\u00fcr \n\ndas Jahr 2049. Das ist unbefriedigend, aber wir werden se-\n\nhen, inwieweit die bereits jetzt stark gesunkene Wirtschaft-\n\nlichkeit der Kohle trotz der Subventionen und der mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1394 \n\ndurchschlagende europ\u00e4ische Handel mit Emissionszertifi-\n\nkaten einen vorzeitigen polnischen Ausstieg m\u00f6glich und \n\nerforderlich macht. \n\nTur\u00f3w ist mit seiner Lage im L\u00e4nderdreieck Deutschland, \n\nPolen, Tschechien ein sinnbildliches Beispiel daf\u00fcr; aber \n\nnicht nur das. Tur\u00f3w Tagebau und Kraftwerk haben eine \n\nlange Historie von Pannen und Ungl\u00fccken. Bereits \u2013 ich \n\nerinnere \u2013 der damalige CDU-Umweltminister Arnold \n\nVaatz wollte in den Neunzigerjahren, dass das Kraftwerk \n\ngeschlossen wird, und l\u00f6ste damit fast einen Eklat aus. \n\nWir reden hier weniger \u00fcber das Kraftwerk, dessen neuer \n\nBlock gerade Thema eines Genehmigungsverfahrens ist, \n\nsondern stattdessen \u00fcber den Tagebau, f\u00fcr den die zust\u00e4n-\n\ndigen polnischen Beh\u00f6rden im Fr\u00fchjahr 2020 die Bergbau-\n\nkonzession bis zum Jahr 2026 verl\u00e4ngerte. Unver\u00f6ffent-\n\nlichten Mitteilungen zufolge soll sie sogar bis 2044  \n\nerweitert werden. \n\nIm Rahmen der vorher erforderlichen \u00c4nderung des Fl\u00e4-\n\nchennutzungsplans wurde eine Umweltvertr\u00e4glichkeits-\n\npr\u00fcfung durchgef\u00fchrt sowie eine Umweltgenehmigung \n\nerteilt. Diese waren Bestandteil zwischenstaatlicher Kon-\n\nsultationen auf Beh\u00f6rden- und \u00d6ffentlichkeitsebene \u2013 das \n\nist schon gesagt worden \u2013, jedoch betrafen sie nicht die \n\nVerl\u00e4ngerung der Bergbaukonzession. Zur Umweltvertr\u00e4g-\n\nlichkeit gaben s\u00e4chsische Beh\u00f6rden unter Koordinierung \n\ndurch das Oberbergamt Stellungnahmen ab. Der Tenor ist \n\n\u2013 zumindest teilweise \u2013 in den ver\u00f6ffentlichten Unterlagen \n\nzum UBP-Beschluss nachzulesen. \n\nAuf der anderen Seite ist die Betroffenheit der Zittauer Re-\n\ngion in allen ihren Belangen \u2013 vom Abpumpen des Grund-\n\nwassers \u00fcber die Bodenabsenkung bis hin zur Versauerung \n\nder Lausitzer Nei\u00dfe \u2013 absolut nicht wegzudiskutieren. \n\nDiese Belange sollten wir sehr ernst nehmen, da sie einen \n\nTeil der Oberlausitz und somit einen Teil der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung betreffen, auch wenn \u00fcber das Ausma\u00df der \n\nBodensenkung kein abschlie\u00dfendes Urteil gef\u00e4llt werden \n\nkann und die Stadt Zittau mit ihrer Prognose von fast 2 Me-\n\ntern die m\u00f6gliche Absenkung als sehr dramatisch darstellt. \n\nDie tschechische Seite ist auch nicht unwesentlich vom Ta-\n\ngebau betroffen; das ist schon gesagt worden. Knapp \n\n30 000 Menschen k\u00f6nnten infolge der Grundwasserabsen-\n\nkung eventuell in ihrer Trinkwasserversorgung gef\u00e4hrdet \n\nsein. Es war die tschechische Seite, die den Ansto\u00df gab und \n\nim September 2020 eine Beschwerde bei der EU-Kommis-\n\nsion einreichte. In dieser monierte sie, dass Polen im Zuge \n\ndes Verfahrens der Verl\u00e4ngerung der Braunkohlekonzes-\n\nsion gegen Unionsrecht, insbesondere die Umsetzung der \n\nUVP-Richtlinie, versto\u00dfen habe. Die EU-Kommission gab \n\nder tschechischen Beschwerde in Teilen recht. Sie monierte \n\nin ihrer mit Gr\u00fcnden versehenen Stellungnahme neben \n\ndem generellen Versto\u00df gegen die Umsetzung der UVP-\n\nRichtlinie auch konkrete Verst\u00f6\u00dfe gegen das EU-Umwelt-\n\nrecht im Zuge des Konzessionsverfahrens. Auf dessen In-\n\ntransparenz auf polnischer Seite ist schon hingewiesen \n\nworden. Auf unser Fazit und unsere Empfehlungen, meine \n\nDamen und Herren, komme ich in der zweiten Runde zu \n\nsprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir treten jetzt \n\nin die zweite Runde ein. Es beginnt die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE. \n\n(Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWir haben die Reihenfolge getauscht!) \n\nHerr Abg. Gerber, das ist kein Problem. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin, ich m\u00f6chte gern auf die Punkte antworten, die wir bis-\n\nher geh\u00f6rt haben. \n\nZun\u00e4chst einmal freut es mich sehr, dass wir alle uns an-\n\nscheinend in der Sachlage einig sind. Gleichwohl ist nat\u00fcr-\n\nlich Polen auch ein EU-Mitglied und muss sich an die \n\nRegeln halten, die wir alle gemeinsam vereinbart haben. \n\nIch komme auf den Punkt zu sprechen, den Herr Dr. Meyer \n\nvorhin angesprochen hat: Eine UVP gab es bei dem Ver-\n\nfahren, das im Jahr 2015 gestartet ist, sehr wohl. Bei dem \n\nVerfahren, welches im M\u00e4rz letzten Jahres f\u00fcr das \n\nJahr 2026 initiiert wurde, war das nicht der Fall. \n\nWir f\u00fchren keine Debatte \u00fcber die Energiepolitik von Po-\n\nlen, sondern sprechen \u00fcber die Umwelteinfl\u00fcsse auf Zittau. \n\nEin Wassermangel liegt hier sehr wohl schon l\u00e4ngst vor. \n\nDie Debatte um den illegalen Tagebau Tur\u00f3w wird nat\u00fcr-\n\nlich auch von den katastrophalen Folgen f\u00fcr Mensch und \n\nNatur befeuert. So untersuchte der polnische Hydroexperte \n\nDr. Krasnicki die Folgen des Tagebaus auf die Quantit\u00e4t \n\nund Qualit\u00e4t des Grundwasserk\u00f6rpers. Die Studie kam zu \n\ndem erschreckenden Ergebnis, dass das Grundwasser in \n\nder Grenzregion bereits um 40 Meter abgesunken ist. Tie-\n\nferliegende Gesteinsschichten, die fr\u00fcher wasserf\u00fchrend \n\nwaren, wurden in nur 30 Jahren v\u00f6llig trockengelegt. Ge-\n\nrade in einer ohnehin schon trockenen Region im drit-\n\nten D\u00fcrrejahr in Folge ist das fatal. \n\nEine zweite Studie des deutschen Wissenschaftlers \n\nDr. Krupp belegt, dass die Absenkung des Grundwassers \n\ninfolge des Braunkohletagebaus in Tur\u00f3w bereits jetzt zu \n\neiner messbaren Senkung des Bodens unter Zittau f\u00fchrt. \n\nDer Zittauer Innenstadt droht bis zum Jahr 2044 sogar eine \n\nweitere Senkung von 72 Zentimetern. Die Flutung des Ta-\n\ngebaus dauert nicht 35 Jahre, sondern 144 Jahre. Im \n\nschlimmsten Fall, der hoffentlich nicht eintritt, k\u00f6nnte so-\n\ngar die Nei\u00dfe brechen. \n\nIn einer dritten Studie berechneten die Wissenschaftler \n\nProf. Karaczun und Dr. Kassenberg, dass allein der Tage-\n\nbau Tur\u00f3w 33 bis 45 % des polnischen CO2\n -Budgets ver-\n\nbraucht, w\u00fcrde man das Ziel des Pariser Klimaabkommens \n\nvon 1,5 Grad zugrunde legen. Dieser Umweltvertr\u00e4glich-\n\nkeitspr\u00fcfung fehlte \u00fcbrigens diese verpflichtende Untersu-\n\nchung nach EU-Recht. \n\nAufgrund dieser Studien haben nun der Zittauer Oberb\u00fcr-\n\ngermeister Thomas Zenker und ich die Initiative ergriffen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1395 \n\nund bei der Kommission eine weitere Beschwerde einge-\n\nreicht. Diese Beschwerde ist \u00fcbrigens im Stadtrat von \n\nZittau auch fraktions\u00fcbergreifend ohne Gegenstimmen an-\n\ngenommen worden. Daran angelehnt bietet sich auch hier \n\n\u2013 die Einigkeit ist anscheinend vorhanden \u2013 die einmalige \n\nGelegenheit, \u00fcber die demokratischen Fraktionsgrenzen \n\nhinweg, gemeinsam gegen die klimasch\u00e4dliche Braun-\n\nkohle Stellung zu beziehen. \n\nIch danke an dieser Stelle ausdr\u00fccklich unserer Europami-\n\nnisterin Katja Meier, die sich direkt nach der Verk\u00fcndung \n\nder Entscheidung der EU-Kommission daf\u00fcr ausgespro-\n\nchen hat, dass die Bundesregierung, sollte die Tschechi-\n\nsche Republik, tats\u00e4chlich vor den EuGH ziehen, als \n\nStreithelferin beisteht. Diese Forderung m\u00f6chte ich hier \n\nexplizit noch einmal unterst\u00fctzen. \n\nMein Dank gilt auch dem Umweltminister Wolfram  \n\nG\u00fcnther, der sich im Rahmen der Internationalen Kommis-\n\nsion zum Schutz der Oder gegen Verunreinigung ma\u00dfgeb-\n\nlich daf\u00fcr eingesetzt hat, dass der Braunkohlenbergbau \n\nk\u00fcnftig als \u00fcberregionale wichtige Wasserbewirtschaf-\n\ntungsfrage eingestuft wird. \n\nIch lade unseren Wirtschaftsminister herzlich dazu ein, \n\nsich in dieser Angelegenheit genauso intensiv einzusetzen, \n\nwie er das an anderer Stelle auch behauptet hat, wie  \n\n\u201eP\u00f6delwitz bleibt\u201c. Ich unterst\u00fctze Sie auch sehr gern in \n\nZittau und M\u00fchlrose. \n\nIch hatte in meiner Pressemitteilung mit Blick auf die Be-\n\nschwerde gesagt, dass mir dieser Schritt nicht leichtgefal-\n\nlen ist. Es ist mir v\u00f6llig klar, dass an dieser Entscheidung, \n\nvor allem in Bogatynia, auch Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen. Vor al-\n\nlem gef\u00e4hrdet eine solche Beschwerde auch die Verbindun-\n\ngen, die im Dreil\u00e4ndereck \u00fcber Jahre sehr vorsichtig \n\ngewachsen sind. Ich k\u00e4mpfe aber f\u00fcr einen aktiven Struk-\n\nturwandel, f\u00fcr gemeinsame L\u00f6sungen und die Zusammen-\n\narbeit zum Wohle aller Beteiligten. \n\nWir haben in der EU die gemeinsamen Regeln f\u00fcr ein gutes \n\nMiteinander vereinbart. Diese gilt es gemeinschaftlich ein-\n\nzuhalten. Diese sind von der Kommission zu kontrollieren. \n\nWir m\u00fcssen uns jetzt auf den Weg zur ersten grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Kohleausstiegsregion Europas machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcDNISGR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nCDU-Fraktion; Herr Abg. Dr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr die sach-\n\nliche Debatte bedanken, wenngleich nat\u00fcrlich diverse \n\nEmotionen hochgehen, gerade im Zittauer Raum. \n\nHerr Dr. Gerber ist auf den Stadtratsbeschluss eingegan-\n\ngen. Wer den Zittauer Stadtrat kennt, der wei\u00df, dass ein \n\nfraktions\u00fcbergreifender einstimmiger Beschluss h\u00f6chste \n\nSeltenheit hat. Das macht aber auch deutlich, wie ernst die \n\nLage ist. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle noch einmal ganz klar Folgendes \n\nsagen: Mir ist auch die Zeit danach sehr wichtig. Wir haben \n\nbislang immer sehr gut partnerschaftlich auf Augenh\u00f6he \n\nmit Polen zusammengearbeitet. Es ist daher wichtig, hart \n\nin der Sache, aber auf Augenh\u00f6he und mit Blick in die Zu-\n\nkunft zu agieren. Es ist wichtig, dass auf europ\u00e4ischer \n\nEbene Bewegung hineingekommen ist und die tschechi-\n\nsche Seite, die offensichtlich noch deutlicher betroffen sein \n\nwird, sich auch einbringt. Ich bleibe aber auch dabei, dass \n\nder Klageweg nur die Ultima Ratio sein kann. Nach wie \n\nvor brauchen wir die internationalen Gremien, in denen das \n\nThema weiter betrieben werden muss. \n\nIch sehe dort in Deutschland insbesondere den Bund, also \n\nnicht den BUND, sondern die Bundesregierung in der \n\nPflicht, weil es eben auch keine Aufgabe des Freistaates \n\nSachsen oder einer Stadt ist, dort zu klagen. Vielmehr muss \n\nes dann nationalstaatlich ausgefochten werden. Dort sehe \n\nich durchaus noch Handlungsbedarf \u00fcber das Bundesum-\n\nweltministerium. Aber ich glaube, dass wir auch aus Sach-\n\nsen heraus diese Transparenz weiter einfordern m\u00fcssen, \n\ndass wir dort auch den Finger in der Wunde halten m\u00fcssen, \n\nweil es letztlich auch um unsere Interessen geht, die wir im \n\neurop\u00e4ischen Kontext wahren m\u00fcssen. \n\nVon daher, so denke ich, hat die Debatte noch einmal deut-\n\nlich gemacht, dass wir diese Sorgen im Dreil\u00e4ndereck sehr \n\nernst nehmen und dranbleiben werden. Das werde ich zu-\n\nmindest tun, und ich werde dahin gehend auch das Weitere \n\nkritisch begleiten, um Fakten beizubringen und danach \n\nfundierte Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. Ich glaube, es \n\nist wichtig, dass der Finger in der Wunde bleibt, um der \n\npolnischen Seite deutlich zu machen, dass sie in diesem \n\nGrenzgebiet auch unsere Interessen besser abw\u00e4gen und \n\nzumindest in der Datenlage die Transparenz walten lassen \n\nmuss, die bisher f\u00fcr uns unzureichend ist. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danach spricht \n\ndie AfD-Fraktion; Herr Abg. Dornau, bitte. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! In meinem letzten Satz hatte \n\nich darauf hingewiesen, dass ich der \u00dcberzeugung bin, dass \n\nuns weder das Wasser noch der Boden fehlen wird. Des-\n\nhalb m\u00f6chte ich auf das Gutachten eingehen, das erstellt \n\nwurde, und darauf schauen, was tats\u00e4chlich dort geschrie-\n\nben steht. \n\nErstens. Das Gutachten sch\u00e4tzt, dass sich bis zum \n\nJahr 2044 die Bodenabsenkung auf bis zu insgesamt \n\n1,2 Meter ausweiten k\u00f6nnte. Gleichwohl wird in dem Gut-\n\nachten darauf hingewiesen, dass die Bodenabsenkung be-\n\nreits jetzt einen Meter betragen k\u00f6nnte. Wir reden also von \n\neiner noch weiteren Absenkung von maximal 20 Zentime-\n\ntern, sollte die Lagerst\u00e4tte komplett ausgebeutet und bis \n\n2044 betrieben werden. Selbst diese Zahl ist nicht belast-\n\nbar. Im Gutachten wird ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, \n\ndass man sich aufgrund fehlender Daten bei Sch\u00e4tzungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1396 \n\nund Erfahrungswerten von anderen Tagebauen bedienen \n\nmuss. \n\nZweitens. Die durch die Fortf\u00fchrung des Tagebaus notwen-\n\ndige weitere Absenkung des Grundwassers betrifft vorran-\n\ngig die tieferliegenden Schichten, die bislang nicht der \n\nTrinkwassergewinnung dienten. Es ist aber auch so, dass \n\nes, solange der Tagebau fortgef\u00fchrt wird, beim Erreichen \n\nneutraler Wasserwerte wirklich Schwierigkeiten gibt. Wir \n\nwissen auch aus anderen Tagebauregionen, dass dies der \n\nFall ist. Das hei\u00dft, eine \u00dcbers\u00e4uerung wird nicht auszu-\n\nschlie\u00dfen sein. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Teilabschnitte \n\nder Nei\u00dfe. Diese Feststellung stimmt definitiv auch mit der \n\nEinsch\u00e4tzung des Betreibers im Bericht \u00fcber die Umwelt-\n\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung \u00fcberein. \n\nZur Vollst\u00e4ndigkeit geh\u00f6rt aber dazu, dass die Umweltaus-\n\nwirkungen des Tagebaus haupts\u00e4chlich aus dem Betrieb \n\nder letzten hundert Jahre resultieren. Sie gehen also auch \n\nma\u00dfgeblich auf das Konto der damaligen Gewinnung der \n\nBraunkohle auf DDR-Gebiet, wobei dies in unmittelbarer \n\nGrenzn\u00e4he zu Polen stattfand. Die Einheimischen wissen \n\ndas: An dieser renaturierten Stelle findet man jetzt den \n\nBerzdorfer See im S\u00fcden der Stadt G\u00f6rlitz. \n\nIm Vergleich dazu werden die Auswirkungen bei der ge-\n\nplanten Fortf\u00fchrung \u2013 man muss es so sagen \u2013 verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig gering sein. Die heutigen Betriebspl\u00e4ne stellen \n\nweitaus h\u00f6here Anforderungen an die Reduzierung von \n\nUmweltsch\u00e4den, als dies in der Vergangenheit der Fall war. \n\nZum Beispiel wird in dem UVP-Bericht die Errichtung ei-\n\nner Dichtwand zur Reduzierung des Absenkungstrichters \n\ngenannt. Letztendlich geht es ja um die Abw\u00e4gung, ob die \n\nsp\u00e4tere Erreichung der Umweltziele im Zeitraum von \n\n24 Jahren und die lokalen Auswirkungen von L\u00e4rm und \n\nStaub auf die Betroffenen den Weiterbetrieb rechtfertigen. \n\nIch sage an dieser Stelle auch f\u00fcr unsere Fraktion: Ja, dar-\n\n\u00fcber sollten wir debattieren. Ich m\u00f6chte daran erinnern, \n\ndass jede Erzeugungstechnologie Umweltsch\u00e4den mit sich \n\nbringt, ob mit konventionellen Kraftwerken oder Anlagen, \n\ndie Elektroenergie aus sogenannten erneuerbaren Energien \n\ngenerieren. Wir m\u00fcssen Umwelteingriffe leider Gottes bis \n\nzu einem gewissen Ma\u00dfe eben auch akzeptieren und hin-\n\nnehmen. \n\nZudem sollten wir die Debatte um die \u00f6konomische und \n\nsoziale Komponente erweitern. Polen ist von der Kohle so \n\nabh\u00e4ngig wie kaum ein anderes europ\u00e4isches Land. Fast \n\n80 % der Elektroenergie in Polen wird durch Kohleverstro-\n\nmung erzeugt. Der Tagebau Tur\u00f3w \u2013 er ist bereits von mei-\n\nnem Kollegen genannt worden \u2013 ist einer der gr\u00f6\u00dften \n\nArbeitgeber in dieser Region. Die wirtschaftliche Existenz \n\nder Gemeinde Bogatynia ist vom Tagebau abh\u00e4ngig. Im \n\nFalle einer sofortigen Stilllegung wird dieser Strukturbruch \n\nzur Verarmung der Bev\u00f6lkerung und zum Verfall der Infra-\n\nstruktur f\u00fchren. \n\nOder debattieren wir \u00fcber die Versorgungssicherheit: Viele \n\nNetzexperten und mittlerweile auch einige Stromversorger \n\nsprechen von einer str\u00e4flichen Vernachl\u00e4ssigung der Ver-\n\nsorgungs- und Netzsicherheit. Laut einigen Fachleuten ist \n\ndie Frage nicht, ob, sondern wann es zu einem gro\u00dffl\u00e4chi-\n\ngen Stromausfall kommt. Jeder, der sich einigerma\u00dfen in-\n\nformiert, wei\u00df, dass in vorangegangenen Wochen genau \n\ndiese Gefahr schon im Raume stand. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Auch die hochgelobte Fotovoltaik und \n\ndie Windenergie haben sich ihre \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen \n\nbitte zum Ende kommen, Sie haben schon eine halbe Mi-\n\nnute \u00fcberzogen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh nein!) \n\nDa war aber ich nicht wachsam genug. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Oh, dann m\u00f6chte ich mich dem beu-\n\ngen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE; Frau Abg. Mertsching, bitte. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nmich ebenfalls f\u00fcr die sachliche Debatte bedanken. Jetzt \n\nkann ich es mir aber doch nicht verkneifen, darauf kurz ein-\n\nzugehen. \n\nJede Energieerzeugung erzeugt Sch\u00e4den, ja. Aber ich kann \n\nmich ja entscheiden, ob ich so viel Strahlungsm\u00fcll erzeu-\n\ngen will, den ich am Ende nur irgendwie ins All schie\u00dfen \n\nkann, um ihn loszuwerden, oder mich daf\u00fcr entscheiden, so \n\nviel CO2 zu produzieren, also Kohle aus der Erde zu holen \n\nund es nach deren Verstromung in die Luft zu schie\u00dfen, \n\ndass wir am Ende gar nicht mehr auf dem Planeten leben \n\nk\u00f6nnen; \n\n(Lachen bei der AfD) \n\noder ich kann mich daf\u00fcr entscheiden, zu versuchen, mit \n\nSolarenergie und Windenergie Energie zu erzeugen, wobei \n\ndann eben etwas M\u00fcll anf\u00e4llt. Aber er strahlt nicht, und er-\n\nhitzt auch nicht weiter das Klima. Das sind dann die gerin-\n\ngeren Kosten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Da brauchen Sie gar nicht zu lachen. \n\nZur Abh\u00e4ngigkeit von der Kohle und zum Ausstieg; ich \n\nhabe es neulich schon im Ausschuss gesagt: Es ist ja wohl \n\nnichts Neues. Ich habe schon vor 20 Jahren in der Schule \n\ngelernt, wie das mit dem Treibhausgaseffekt funktioniert. \n\nEs war doch damals schon deutlich, dass die Kohle zum \n\nEnde kommt. Wenn die Polen das bis heute noch nicht so \n\nrichtig geh\u00f6rt haben, dann tut es mir leid. Wir k\u00f6nnen die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1397 \n\nLeute nicht mehr nur mitnehmen, sondern wir m\u00fcssen vo-\n\nrangehen. Da fehlt mir von allen Seiten \u2013 hier m\u00f6chte ich \n\nvor allem zu Herrn Meyer schauen, der jetzt auf das BMU \n\nschielt oder das SMEKULL angreift \u2013, aber besonders von \n\nden in den letzten Jahren regierenden Parteien CDU und \n\nSPD die angemessene Entschlossenheit. Sie sind diejeni-\n\ngen, die hierbei vorangehen und sagen m\u00fcssen: So machen \n\nwir das. \n\nDer Kohlekompromiss hilft doch am Ende nur den Kohle-\n\nkonzernen, ihre Pl\u00e4ne umzusetzen. Daf\u00fcr bekommen die \n\njetzt auch noch Geld. Ich meine, dann wird auch noch her-\n\numgeheult, statt zu sagen: Ja, wir bekommen Geld daf\u00fcr, \n\ndass wir die Region umbauen k\u00f6nnen. Polen bekommt \n\nauch Geld daf\u00fcr. Wir sollten es gemeinsam anpacken und \n\ngemeinsam einen Plan daf\u00fcr entwickeln, wie das laufen \n\nkann, damit die sozialen Folgekosten eben nicht entstehen. \n\nIch fordere Sie hier auf, nicht immer auf die anderen zu \n\nzeigen, sondern als diejenigen, die regieren, bitte auch zu \n\nhandeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Frak-\n\ntion, bitte. Herr Abg. Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Kuhnert, \n\nman merkt schon, dass es f\u00fcr Sie eine Gratwanderung ist, \n\neinerseits die polnische Klimapolitik mehr oder weniger \n\nund auch das Ausbeuten riesiger Tagebaue zu unterst\u00fctzen \n\nund andererseits die Menschen in der Zittauer Region vor \n\nden Auswirkungen dieses Tagebaus zu sch\u00fctzen. Ich will \n\nSie nur daran erinnern, dass Ihre Leute im Stadtrat Zittau \n\nden Beschluss mitgefasst haben. Es ist vorhin von Einstim-\n\nmigkeit gesprochen worden. \n\nIch habe Fazit und Empfehlungen versprochen. Es wurde \n\nbereits gesagt: Tschechien steht nun der Weg zum Europ\u00e4-\n\nischen Gerichtshof frei und wird ihn \u2013 so wie es jetzt dem \n\nbisherigen Vernehmen nach aussieht \u2013 auch gehen und be-\n\nstreiten. Da sich der Freistaat an diesem Verfahren nicht \n\nbeteiligen kann, fordern GR\u00dcNE und LINKE die Bundes-\n\nregierung auf, dass sich Deutschland als Streithelfer auf die \n\ntschechische Seite stellt. Da bislang keine Klage durch \n\nTschechien eingereicht wurde, gilt es erst einmal abzuwar-\n\nten. Darin sind wir uns einig. Es obliegt der Entscheidung \n\nder Staatsregierung, ob sie darauf hinwirken m\u00f6chte. We-\n\nder dieser Entscheidung noch dem Klageverfahren vor dem \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof k\u00f6nnen wir vorweggreifen. Ich \n\nm\u00f6chte aber anregen, einen Beitritt zur Streithilfe im Sinne \n\nder Betroffenheit der Menschen in der Region Zittau zu \n\npr\u00fcfen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Deutschland hat den \n\nKohleausstieg sp\u00e4testens zum Jahr 2038 beschlossen. In-\n\nsoweit sind wir jetzt in einer moralisch einfachen Position, \n\nmit dem Finger auf die Nachbarn zu zeigen, auch wenn die-\n\nser Kohleausstieg vielen zu lange dauert und man die Vor-\n\ngaben des Pariser Abkommens in den Blick nimmt. \n\nTrotzdem \u2013 damit m\u00f6chte ich an den Eingang meiner Rede \n\nankn\u00fcpfen \u2013 kommen wir hierbei nur gemeinsam weiter. \n\nAuch auf polnischer Seite muss und wird mithilfe der EU \n\nder Strukturwandel begleitet werden, damit die vielen \n\nBergarbeiter mit ihren Familien \u2013 darauf m\u00f6chte ich noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich hinweisen \u2013 auf der polnischen Seite \n\neine soziale Perspektive bekommen. Denn so einfach ist es \n\nnicht, innerhalb k\u00fcrzester Zeit auszusteigen, gleich gar \n\nnicht in Polen, da dort durch den Bergbau sehr viele Men-\n\nschen leben. \n\nDer polnische Kohleausstieg kommt viel zu sp\u00e4t. Ich hoffe \n\naber \u2013 auch in Anbetracht der Begleitumst\u00e4nde, die ich vor-\n\nhin nannte \u2013, dass er deutlich fr\u00fcher kommt als 2049. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE spricht Frau Abg. Hammecke, \n\nbitte. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte am Ende dieser Debatte noch einmal einen kurzen \n\neuropapolitischen Fokus legen; denn wir sind hierbei sehr \n\ndeutlich im Europarecht. \n\nSachsen liegt mitten in Europa, zwei Grenzen teilen wir \n\nuns mit europ\u00e4ischen Nachbarn, und das wird vor allem \n\nauch in den Grenzregionen gelebt, von denen wir gerade \n\nsprechen. Wir sind nicht nur deutsche, tschechische oder \n\npolnische Staatsb\u00fcrger(innen) im Jahr 2021, wir sind Uni-\n\nonsb\u00fcrger(innen). Wir sind in einem supranationalen Staa-\n\ntenverbund eingebunden. Damit kommen f\u00fcr uns sehr viele \n\nFreiheiten. Aber mit Freiheiten kommen auch Verantwor-\n\ntung und Pflichten, sich an gemeinsam gegebene Regeln zu \n\nhalten. \n\nTur\u00f3w ist genau daf\u00fcr ein Beispiel, ein Beispiel f\u00fcr die \n\nenge Verkn\u00fcpfung der Grenzregionen einerseits, aber an-\n\ndererseits auch daf\u00fcr, was passiert, wenn man sich nicht an \n\ndie gemeinsam gegebenen Regeln h\u00e4lt. Auf die Belastun-\n\ngen f\u00fcr die Umwelt, das Klima und die Region Zittau sind \n\nmeine Vorredner(innen) bereits eingegangen. Es ist aber \n\nauch sehr wichtig \u2013 und das sollte uns bewusst sein \u2013, dass \n\nwir als Unionsb\u00fcrger(innen) einen Schutz brauchen. Wir \n\nm\u00fcssen uns sicher sein, dass das gemeinsam gegebene \n\nRecht eingehalten wird. Das ist momentan aber nicht der \n\nFall. \n\nWie wir bereits geh\u00f6rt haben, hat oder wird sich die tsche-\n\nchische Republik eventuell f\u00fcr eine Staatenklage entschei-\n\nden. Denn Ende letzten Jahres hat die Europ\u00e4ische \n\nKommission festgestellt, dass Polen zwei Richtlinien \u2013 das \n\nhat sogar der Sprecher der AfD anerkannt \u2013 nicht europa-\n\nrechtskonform umgesetzt hat. Auch wenn wir als Freistaat \n\nSachsen \u2013 wie festgestellt wurde \u2013 dies nicht rechtlich un-\n\nterst\u00fctzen k\u00f6nnen, so kann und sollte es die Bundesrepub-\n\nlik Deutschland tun, sobald das Verfahren vor dem \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof l\u00e4uft. Es ist ja nicht nur die Re-\n\npublik Tschechien gegen Polen, es ist auch ein Begehren \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Regionen, die dort leben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1398 \n\nAuf die Petition vor dem Europ\u00e4ischen Parlament wurde \n\nbereits eingegangen. Deshalb freut es mich zu h\u00f6ren, Herr \n\nMeyer, dass unsere s\u00e4chsischen Europaabgeordneten ge-\n\nmeinsam arbeiten und die Petition in einem beschleunigten \n\nVerfahren behandelt wird. \n\nIch m\u00f6chte wiederholen: Wir als Unionsb\u00fcrger(innen) \n\nm\u00fcssen uns des Schutzes unserer Rechte und der Einhal-\n\ntung des EU-Rechts sicher sein. Wir m\u00fcssen die Mittel ken-\n\nnen, um dagegen vorzugehen. Wir m\u00fcssen gemeinsam \n\nvorgehen. Zuk\u00fcnftige Herausforderungen wie die Klima-\n\nkrise k\u00f6nnen wir nur gemeinsam bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDeshalb w\u00e4re das jetzt viel entscheidender, anstatt einen \n\nTagebau auszubauen, der einen Energietr\u00e4ger f\u00f6rdert, der \n\nklimasch\u00e4dlich ist, der generationenungerecht ist, der die \n\nLandschaft zerst\u00f6rt und zu Konflikten zwischen europ\u00e4i-\n\nschen Nachbarn f\u00fchrt. Das Gleiche gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr \n\nNord Stream 2. Wir sollten viel lieber gemeinsam an der \n\nUmsetzung der Energiewende arbeiten. Die Energiewende \n\nund der Kohleabbaustopp sind gro\u00dfe Transformationspro-\n\nzesse, grenz\u00fcberschreitend. So grenz\u00fcberschreitend wie \n\nuns die Klimakrise treffen wird, so grenz\u00fcberschreitend \n\nsollten wir sie auch gemeinsam bek\u00e4mpfen. \n\nDer Just Transition Fund, das Geld der EU f\u00fcr die Koh-\n\nleausstiegsregion, kann eine wichtige St\u00fctze dieses Prozes-\n\nses sein. Die Umsetzung scheitert aber momentan \u2013 wie so \n\noft bei europapolitischen Vorhaben \u2013 an nationalen Regie-\n\nrungen. Die polnische Regierung weigert sich, die Region \n\nrund um Tur\u00f3w als F\u00f6rdermittelregion anzuerkennen, und \n\ndie deutsche Bundesregierung will die Mittel aus dem JTF \n\nmit den Mitteln aus dem Strukturst\u00e4rkungsgesetz verrech-\n\nnen. Ein Bekenntnis zu einem gemeinsamen europ\u00e4ischen \n\nTransformationsprozess sieht anders aus. Wenn wir verste-\n\nhen, dass unser Handeln im Hier und Jetzt Auswirkungen \n\nauf andere hat \u2013 sei es der Ausbau des Tagebaus Tur\u00f3w auf \n\nden Grundwasserspiegel in Zittau oder die Kohleverbren-\n\nnung hier in Sachsen auf den Meeresspiegel weltweit \u2013, \n\ndann merken wir, wie wichtig internationale Kooperation \n\nist. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Herr Minister, Sie haben das Wort. \n\n(Zuruf: Sie haben jemanden  \n\nvergessen \u2013 die AfD noch!) \n\n\u2013 Dann gebe ich der AfD noch einmal das Wort. Herr Mi-\n\nnister, bitte gedulden Sie sich noch etwas. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sie, werte Kollegen der GR\u00dc-\n\nNEN-Partei, und auch die Arbeitsplatzvernichter der roten \n\nPartei, \n\n(Unruhe bei den LINKEN und  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nhaben Ihr Urteil l\u00e4ngst gef\u00e4llt. Wieder einmal generieren \n\nSie politischen Druck, um nach der Einstellung des Tage-\n\nbaus die Stilllegung des kompletten Kraftwerkes zu er-\n\nzwingen. Dieses Muster taucht bei Ihnen immer wieder \n\nauf: l\u00fcckenhafte Faktenbasis, bewusste Panikmache und \n\nhastige Interventionen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nsonst fliegt uns der Planet um die Ohren oder wie in diesem \n\nFall gr\u00e4bt uns die r\u00fccksichtlose polnische Kohleindustrie \n\ndas Wasser und den Boden ab. Das wollen Sie uns einre-\n\nden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt doch!) \n\nEs w\u00e4re der Debatte dienlich, wenn Sie Ihr wahres Motiv \n\noffenlegen w\u00fcrden. So fordern einige Ihrer Kollegen \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201egrenz\u00fcberschreitende Kohleausstiegsregion \n\njetzt\u201c. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Oh Gott!) \n\n\u2013 Ja, so ist es. H\u00f6ren Sie zu, Herr Gebhardt! Dann fordere \n\nich: Bringen Sie hier und heute doch einmal ein Konzept \n\nf\u00fcr eine tragf\u00e4hige alternative Energieversorgung ein! Das \n\nk\u00f6nnen Sie aber nicht. Sie haben apokalyptische Visionen, \n\naber keine L\u00f6sungen. Kernenergie? \u2013 Nein. Kohle? \u2013 Nein. \n\nGas? \u2013 Auch nicht, zumindest nicht mit Nord Stream 2 und \n\nden GR\u00dcNEN. \n\nSie sprechen von Vollversorgung durch erneuerbare Ener-\n\ngien. Dabei missachten Sie konsequent die Realit\u00e4t. Sie re-\n\nden von den \u201esicheren Erneuerbaren\u201c. Doch Sonne und \n\nWind tragen zur Versorgungssicherheit 0 % bzw. lediglich \n\n3 % bei. Gro\u00dftechnische und vor allem wirtschaftliche \n\nSpeicher sind auch nicht in Sicht. \n\nVergessen Sie nicht: F\u00fcr Elektroautos, W\u00e4rmepumpen und \n\nandere Anwendungen im Rahmen der Sektorenkopplung \n\nwird der Stromverbrauch in den n\u00e4chsten Jahren stark an-\n\nsteigen. \n\nWir laufen in Deutschland in einen Strommangel und soll-\n\nten deshalb jede Entscheidung \u00fcber grundlastf\u00e4hige Kapa-\n\nzit\u00e4ten genau abw\u00e4gen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUm es anschaulich zu machen: Das Kohlekraftwerk Tur\u00f3w \n\nproduziert doppelt so viel Strom wie alle Wind-, Fotovol-\n\ntaik-, Biogas- und Wasserkraftanlagen in Sachsen zusam-\n\nmen, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nobwohl seit 20 Jahren mit massiven Subventionen versucht \n\nwird, die erneuerbaren Energien auszubauen. \n\nNeben der gro\u00dffl\u00e4chigen Verschandelung unserer Land-\n\nschaften durch immer gr\u00f6\u00dfere Windr\u00e4der werden durch \n\nHunderte Hektar gro\u00dfe Freifl\u00e4chenanlagen auch Natur-\n\nr\u00e4ume in Mitleidenschaft gezogen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1399 \n\nAm 8. Januar dieses Jahres kam es im europ\u00e4ischen \n\nH\u00f6chstspannungsnetz zu einem deutlichen Frequenzein-\n\nbruch, der fast zu einem fl\u00e4chendeckenden Blackout ge-\n\nf\u00fchrt h\u00e4tte. \n\nDer Betreiber des Kohlekraftwerkes Tur\u00f3w hat alle techni-\n\nschen Anlagen der Kohlekraftwerksbl\u00f6cke in den letzten \n\n15 Jahren modernisiert. Erst im Dezember wurde der neu-\n\neste Block ans Netz genommen. Scheinbar hat man bei den \n\nGr\u00fcnen keine Skrupel, daraus ein Milliardengrab zu ma-\n\nchen. Dabei ist das Verh\u00e4ltnis zu Polen dank des migrati-\n\nonspolitischen Alleingangs Ihrer Vorsitzenden bereits \n\nangespannt, werte Kollegen von der CDU. \n\nHans-J\u00fcrgen Papier, der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundes-\n\nverfassungsgerichts, stuft, wie wir alle wissen, Frau Mer-\n\nkels Gesetzesentscheidung als Rechtsbruch ein. Merken \n\nSie sich das! \n\nWo waren die Gr\u00fcnen, als es darum ging, die Einhaltung \n\ndes EU-Rechts zu garantieren? \n\nIn einer umfassenden Diskussion m\u00fcssen unbedingt die \n\nProbleme angesprochen werden, die von der sogenannten \n\nEnergiewende ausgehen. Es stellt sich immer wieder die \n\nFrage: Wo bleibt der Einspruch der Gr\u00fcnen, wenn es um \n\ngrenz\u00fcberschreitende Umweltprobleme geht, wenn sich \n\nkongolesische Kinder in sogenannten Miniminen zu Tode \n\nkratzen, wenn der Lithiumabbau die Lebensgrundlage der \n\nchilenischen Bauern zerst\u00f6rt, wenn gigantische Trinkwas-\n\nserressourcen zerst\u00f6rt werden oder wenn durch den Abbau \n\nder seltenen Erden in China ganze Landstriche f\u00fcr Jahrhun-\n\nderte ver\u00f6det werden? \n\nAll das spielt f\u00fcr Sie keine Rolle, solange Sie und Ihre \n\nW\u00e4hler sich auf vermeintlich umweltfreundliche E-Autos \n\nund Windenergieanlagen etwas einbilden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen \n\nSie zum Ende. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Ganz zu schweigen von den exorbi-\n\ntanten Verschwendungen von Steuergeldern, mit denen der \n\ngr\u00fcne Traum aus dem Boden gestampft wird. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSelbst das muss er vom Blatt ablesen!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abgeord-\n\nneter, ich bitte Sie, zum Ende zu kommen. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Danke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage jetzt \n\nin die Runde der Fraktionen, ob weiter das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Das scheint wirklich nicht mehr der Fall zu sein. \u2013 \n\nDoch, die Linksfraktion. Frau Abg. Mertsching, bitte. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Ich habe noch zwei \n\nMinuten Redezeit und wollte nicht stehen lassen, dass im-\n\nmer dargestellt wird, wir w\u00fcssten das nicht. Es scheint hier \n\neinfach unterschiedliche Ansichten zu geben. \n\nMeine Schwester sagt mir immer, wenn sie in D\u00e4nemark \n\nwar: \u201eHier stehen so viele Windr\u00e4der. Ich habe echt das \n\nGef\u00fchl, es gibt hier viel sauberere Luft.\u201c Das ist ein anderes \n\nLebensgef\u00fchl, auf die Sachen einzugehen. \n\n(Proteste bei der AfD) \n\nKurz zu der Aussage: \u201eDie Braunkohle nimmt, die Braun-\n\nkohle gibt.\u201c Sie nimmt vor allen Dingen. Bei Facebook \n\nhabe ich mir wieder einmal die Diskussionen dazu angese-\n\nhen: \u201eWir k\u00f6nnen uns ja einmal die ganzen tollen Tage-\n\nbaufolgelandschaften anschauen. Dorthin k\u00f6nnen wir mal \n\neine Tour machen.\u201c Erst holen wir alles raus, dann machen \n\nwir alles wieder sch\u00f6n. Das, was mit dem Klima ist, ver-\n\ngessen wir zwischendurch. \n\nDazu habe ich geschrieben: \u201eKlar, lasst uns eine Tour ma-\n\nchen.\u201c Wir fangen an bei den Tagebauseen, die nicht in Be-\n\ntrieb genommen werden k\u00f6nnen, weil der Wasserstand zu \n\ngering ist, weil das Wasser nicht weiter nach oben kommt. \n\nWir wollen von Wei\u00dfwasser in Richtung Hoyerswerda, \n\ndann aber nach Cottbus abbiegen. Das konnten wir eine \n\nZeit lang nicht, weil die Stra\u00dfe abgesackt ist. Dann fahren \n\nwir noch bei den D\u00f6rfern vorbei. 90 D\u00f6rfer sind in Sachsen \n\ndurch die Kohle verschwunden, 40 sind teildevastiert. Wir \n\nfahren hin und schauen uns die Grabsteine an, die von den \n\nD\u00f6rfern \u00fcberall noch herumstehen. Es gibt genug anzu-\n\nschauen, was f\u00fcr Sch\u00e4den die Kohle \u00fcberall hinterlassen \n\nhat. \n\nEs wird Zeit, aus dieser sch\u00e4dlichen Energieversorgung \n\nauszusteigen und sich etwas Neues zu \u00fcberlegen. Das funk-\n\ntioniert nicht nur, indem wir sagen, dass wir die Energie \n\njetzt eben anders produzieren, sondern auch, indem wir den \n\nEnergieverbrauch senken. Die Debatte dar\u00fcber, wie wir das \n\nmachen wollen, w\u00fcrde ich gern hier f\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD \n\nm\u00f6chte noch eine Kurzintervention machen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ich wei\u00df nicht,  \n\nwie viel Redezeit wir noch haben!) \n\n\u2013 14 Minuten haben Sie noch. Es gibt ja noch eine zweite \n\nDebatte. \u2013 Herr Urban, bitte. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist aber schon die vierte Rederunde!) \n\n\u2013 Genau, das ist die vierte Rederunde. Ich habe jetzt immer \n\ngefragt, wer sprechen m\u00f6chte. Wenn sich keiner weiter \n\nmeldet, dann ist es wieder die AfD. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Frau \n\nMertsching, Sie haben hier einen Aufschlag gegeben, um \n\ndas Ganze ins richtige Licht zu r\u00fccken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1400 \n\nWir reden hier \u00fcber den Kohletagebau in Polen. Wir reden \n\ndar\u00fcber, wie unsere Energieversorgung in Zukunft gesi-\n\nchert werden soll. Wir reden auch davon, wo Umweltsch\u00e4-\n\nden entstehen. Das, was wir Ihnen vorwerfen \u2013 das machen \n\nwir auch heute wieder \u2013, ist, dass Sie bereit sind, massivste \n\nUmweltsch\u00e4den, Gesundheitssch\u00e4den, soziale Sch\u00e4den in \n\nder Dritten Welt in Kauf zu nehmen, um hier mit Wind-\n\nkraftanlagen eine Energieversorgung aufzubauen, die nicht \n\ngrundlastf\u00e4hig ist. Nicht in meinem Vorgarten! Das ist das \n\nLetzte, was man politisch machen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs gibt kaum ein anderes Land auf der Welt, in dem die \n\nUmweltsch\u00e4den der Energieversorgung so gut ausgegli-\n\nchen werden, weil wir so gute Umweltgesetze haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Was?) \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr unsere Energiepolitik selbst die Verantwor-\n\ntung \u00fcbernehmen und die Umweltsch\u00e4den selbst beseiti-\n\ngen. Das machen wir vorbildlich. Was Sie wollen, ist der \n\nKobaltabbau in Afrika, das sind der Lithiumabbau in S\u00fcd-\n\namerika und der Abbau der seltenen Erden in China, wo \n\nSie nicht dabei sind, wenn Kinder arbeiten m\u00fcssen, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nwo Sie nicht dabei sind, um zu nachzufragen, ob durch eine \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung wieder eine ordentliche \n\nNatur hergestellt wird. \n\n(Starker Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau  \n\nMertsching, eine Kurzintervention? \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Es geht mir so aufs \n\nSchwein, dass Sie die Dritte Welt oder die Entwicklungs-\n\nl\u00e4nder entdeckt haben, seitdem es E-Autos gibt! \n\n(Zuruf von der AfD: Es wird nicht besser!) \n\nSchauen Sie sich mal Ihr t\u00e4gliches Men\u00fc an. Kaffee, Ka-\n\nkao, die Klamotten, die Sie anhaben, kommen schon im-\n\nmer woanders her und werden unter widrigen Bedingungen \n\nproduziert, und zwar nicht erst, seit es erneuerbare Ener-\n\ngien gibt. Das ist einfach nur zum Kotzen, echt, dass Sie \n\ndas jetzt hier bem\u00fchen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie haben sich noch nie f\u00fcr andere Leute interessiert, aber \n\njetzt auf einmal. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban \n\nm\u00f6chte darauf reagieren, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Urban zieht keine Klamotten an!) \n\nIch wei\u00df nicht, ob ich mich dar\u00fcber freuen oder \u00e4rgern soll, \n\ndass Sie das Niveau im Landtag hier so absenken. \n\n(Proteste bei den LINKEN) \n\nAuf alle F\u00e4lle demaskieren Sie sich selbst mit Ihrer Wort-\n\nwahl in dieser Debatte. Das spricht f\u00fcr oder gegen DIE \n\nLINKE, das k\u00f6nnen sich Ihre W\u00e4hler aussuchen. \n\nWir als AfD treten unter anderem daf\u00fcr ein, dass wir den \n\ninternationalen Handel dahin gehend beschr\u00e4nken, dass \n\nwir weniger in Asien und mehr im eigenen Land produzie-\n\nren. Das w\u00fcrde bedeuten, dass bei der Bekleidungsherstel-\n\nlung oder bei der Konsumg\u00fcterproduktion die Sch\u00e4den bei \n\nuns entstehen w\u00fcrden. Wir w\u00fcrden sie bei uns mit unseren \n\nUmweltgesetzen beseitigen k\u00f6nnen. Dann w\u00fcrden wir das \n\nerreichen, was Sie sich lautstark w\u00fcnschen, aber selbst \n\nnicht praktizieren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte auf noch etwas hinweisen: Es ist einfach naiv \n\nzu glauben, dass eine sich entwickelnde Industriegesell-\n\nschaft in Zukunft mit weniger Energie auskommen wird. \n\nSchauen Sie sich die volkswirtschaftlichen Theorien an. \n\nWir werden auch in Zukunft mehr Energie brauchen. Allein \n\ndurch das Internet, allein durch die Informationsgesell-\n\nschaft wird viel Energie verbraucht, die wir in den Vorjah-\n\nren nicht ben\u00f6tigt haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen auch in Zukunft Energie. Ihre Windr\u00e4der und \n\nIhre Solarzellen werden es nicht sein, die uns als Industrie-\n\ngesellschaft am Laufen halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Winkler, \n\nebenfalls eine Kurzintervention auf Herrn Urban. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ich m\u00f6chte nur zur Sachlichkeit \n\nzur\u00fcckf\u00fchren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen jetzt \n\nnur eine Kurzintervention machen. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ja, nat\u00fcrlich mache ich das. Ich \n\nm\u00f6chte zur Rettung der polnischen Energiepolitik erw\u00e4h-\n\nnen, dass 15 % des Energiebedarfs in Polen durch Wind-\n\nenergie gedeckt werden \u2013 5,7 Megawatt. Polen steht in \n\nEuropa mit der Produktion von erneuerbaren Energien an \n\ndritter Stelle nach Spanien und Deutschland. \u2013 Das einfach \n\nnur der Vollst\u00e4ndigkeit halber. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban \n\nm\u00f6chte reagieren; bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Nat\u00fcr-\n\nlich muss ich darauf reagieren. Das alte M\u00e4rchen: 15 % der \n\nEnergieversorgung. Wie oft sollen wir es noch sagen? \n\nWindkraft ist nicht grundlastf\u00e4hig. Das ist die installierte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1401 \n\nLeistung, von der Sie reden, es ist nicht die Energieversor-\n\ngung. Wenn Sie im Winter keinen Wind haben und die \n\nSonne in der Nacht nicht scheint, dann haben Sie keine \n\nEnergieversorgung, dann haben Sie null Energieversor-\n\ngung. Also h\u00f6ren Sie bitte mit dem M\u00e4rchen der installier-\n\nten Leistung auf. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich schlage vor, dass jetzt der Minister das \n\nWort erh\u00e4lt. Bitte, Herr Minister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, ob Sie jetzt, am Ende \n\nder Debatte, noch wissen, worum es eigentlich ging. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nEs ist heute um mehr gegangen als um den tats\u00e4chlichen \n\nFakt, zu dem die Aktuelle Debatte beantragt wurde: der \n\nUmgang mit Tur\u00f3w. Jetzt ging es generell um die Energie-\n\npolitik, um Europa, Entwicklungshilfe und \u00c4hnliches. Ich \n\nsage das deshalb, weil wir in einem Verfahren sind und ich \n\nmich hierherstellen werde, um eine fachliche Bewertung \n\nals zust\u00e4ndiger Minister f\u00fcr einen Bereich zu geben, der \n\nsehr normiert ist. Ich empfehle deshalb allen, die sich mit \n\nder Materie weiter auseinandersetzen, sich intensiv mit \n\ndem Bergrecht zu befassen, weil das Bergrecht ein Recht \n\ngew\u00e4hrt, wenn die Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. Dabei geht \n\nes weniger darum, ob es Willk\u00fcr oder Auslegung ist. Wir \n\nbefinden uns in einem sehr normierten Verfahren. \n\nWir haben heute, aber nicht nur heute, erfahren, dass die \n\nDebatte sehr emotional ist. Allein aufgrund der geografi-\n\nschen Lage im Dreil\u00e4ndereck Polen, Tschechien und \n\nDeutschland werden uns die Auswirkungen der dortigen \n\nBraunkohlegewinnung noch f\u00fcr viele Jahre auch auf s\u00e4ch-\n\nsischer Seite besch\u00e4ftigen. Das kann und sollte nicht \u00fcber-\n\nsehen werden. Auch unsere tschechischen Nachbarn sind \n\ndavon betroffen. Auch aufgrund seiner geografischen Lage \n\npolarisiert dieser Tagebau seit vielen Jahren. \n\nIm Zuge der geplanten Tagebauentwicklung ist der Frei-\n\nstaat Sachsen seit dem Jahr 2015 im Rahmen der grenz-\n\n\u00fcberschreitenden Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung in das \n\nGenehmigungsverfahren einbezogen. Ebenso wurden auch \n\nunsere tschechischen Nachbarn durch die Republik Polen \n\nin diese Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung eingebunden. Auf \n\nder Grundlage des Artikels 23 der Deutsch-Polnischen \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeitsvereinbarung hat das Oberbergamt \n\nin Freiberg die Beh\u00f6rdenbeteiligung auf deutscher Seite \n\nkoordiniert. \n\nIch will sagen, was der Auftrag war. Deshalb bin ich am \n\nAnfang auf das Bergrecht eingegangen. Der Auftrag an das \n\nOberbergamt war die Erstellung einer eigenen fachlichen \n\nStellungnahme, das Einsammeln von Stellungnahmen an-\n\nderer Fachbeh\u00f6rden und Ministerien, insbesondere des \n\ns\u00e4chsischen Umweltministeriums, der Landesdirektion, \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geolo-\n\ngie, sowie die \u00dcbergabe der Stellungnahmen an die verfah-\n\nrensf\u00fchrende Stelle, ohne diese Stellungnahmen zu bewer-\n\nten. Das hei\u00dft, das Oberbergamt hatte eine rein \n\nkoordinierende Funktion f\u00fcr die Information \u00fcber die Stel-\n\nlungnahmen, die in das Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungs-\n\nverfahren eingebracht wurden. \n\nNeben den Beh\u00f6rden haben sich aber auch \u00fcber 40 private \n\nund kommunale deutsche Einwenderinnen und Einwender \n\ndirekt an die verfahrensf\u00fchrende Stelle der Regionaldirek-\n\ntion Wroc\u0142aw gewandt. Diese hat das Verfahren mit dem \n\numweltrechtlichen Genehmigungsbeschluss vom 21. Ja-\n\nnuar 2020 abgeschlossen. Anschlie\u00dfend wurde dieser pol-\n\nnische Beschluss durch das Oberbergamt \u00f6ffentlich \n\ngemacht. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kol-\n\nlegen! Wir, das zust\u00e4ndige Ministerium und das Oberberg-\n\namt, sind mit der Durchf\u00fchrung dieses Verfahrens nicht \n\nzufrieden. Insbesondere mangelt es an Transparenz beim \n\nUmgang mit den Einwendungen und den Abw\u00e4gungspro-\n\nzessen. Gleichwohl sehen wir keine eigenen fachlichen Be-\n\nlange so schwerwiegend betroffen, dass gegen die \n\nEntscheidung der polnischen Generaldirektion vorgegan-\n\ngen werden m\u00fcsste. Diese Aussage trifft aber ausschlie\u00df-\n\nlich auf die bergbaulichen Belange zu. Nur diese liegen \n\ndirekt in unserer Zust\u00e4ndigkeit. \n\nDie dar\u00fcber hinausgehenden Fragestellungen betreffen \n\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig die Umweltbereiche Klima und Was-\n\nser, das Grundwasser, die Hydrogeologie und das Trink-\n\nwasser, den Emissionsschutz, den L\u00e4rmschutz und den \n\nFeinstaub. Die hierzu mehrfach ge\u00e4u\u00dferten Sorgen der be-\n\ntroffenen Einwenderinnen und Einwender wurden in der \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung aus deren Sicht nicht aus-\n\nreichend ber\u00fccksichtigt. Ob sie zu einer zus\u00e4tzlichen neut-\n\nralen Bewertung f\u00fchren, kann ich nicht einsch\u00e4tzen, weil \n\nes in die Zust\u00e4ndigkeit des BKOL geh\u00f6rt. \n\nAber auch hier zur Klarstellung: Der Freistaat Sachsen \n\nkann nicht als Vertreter eines Dritten rechtlich gegen die \n\nEntscheidung der Regionaldirektion Wroc\u0142aw vorgehen. \n\nNur die Bundesrepublik Deutschland w\u00e4re hierzu rechtlich \n\nin der Lage. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die Einordnung des \n\nTagebaus Tur\u00f3w in den festgelegten europ\u00e4ischen Rahmen \n\nzur Reduzierung der Kohlendioxidemissionen ist aus-\n\nschlie\u00dflich die polnische Regierung verantwortlich. Folge-\n\nrichtig richtet sich das von der tschechischen Regierung am \n\n17. Dezember 2020 bei der Europ\u00e4ischen Kommission ini-\n\ntiierte Vertragsverletzungsverfahren gegen die Art und \n\nWeise der Durchf\u00fchrung der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fc-\n\nfung und den Umgang mit der Richtlinie \u00fcber den Zugang \n\nder \u00d6ffentlichkeit zu Umweltinformationen. F\u00fcr eine Ent-\n\nscheidung des Freistaates Sachsen, gegebenenfalls mit der \n\nBitte an die Bundesregierung heranzutreten, der tschechi-\n\nschen Regierung als Streithelfer beizutreten, fehlen die be-\n\nlastbaren Sachargumente. \n\nAls Beispiel will ich die zuvor zitierte Absenkung nehmen. \n\nDas Oberbergamt hatte mit Kabinettsbeschluss vom 7. Juli \n\n1998 den Auftrag bekommen, die Bodenbewegungen im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1402 \n\nBereich der Stadt Zittau im vierj\u00e4hrigen Rhythmus, begin-\n\nnend mit dem Jahr 2000, zu \u00fcberwachen und bergschaden-\n\nkundlich zu bewerten. Die durchgef\u00fchrten H\u00f6hen-\n\nmessungen belegen inzwischen \u00fcber 20 Jahre hinweg  \n\nstetige Senkungen im Stadtgebiet von Zittau. Das Maxi-\n\nmum dieser Senkungen betr\u00e4gt rund 140 Millimeter. Das \n\nOberbergamt geht aktuell davon aus, dass bei einer Weiter-\n\nf\u00fchrung und Vertiefung des Tagebaus Tur\u00f3w diese Boden-\n\nsenkungen weiterhin in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung auftreten \n\nwerden. Die von der Stadt Zittau bef\u00fcrchteten Absenkun-\n\ngen von 2 000 Millimeter, die bis zum Jahr 2044 eintreten \n\nsollen, lassen sich aus diesen H\u00f6henmessungen als Prog-\n\nnose nicht ableiten. F\u00fcr eine vergleichbare Beschreibung \n\nm\u00f6glicher Auswirkungen auf Klima, Wasser und Emissio-\n\nnen sind die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Fachbeh\u00f6rden gefragt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin fest davon \u00fcber-\n\nzeugt \u2013 das hat die Debatte auch gezeigt \u2013, dass wir uns bis \n\nzum Ende der Laufzeit noch mehrfach gemeinsam mit die-\n\nsem Thema besch\u00e4ftigen werden. Die damit verbundenen \n\nEmotionen werden wir nicht beseitigen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6n-\n\nnen aber zu einer Versachlichung der Diskussion beitragen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Damit ist die erste Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen. Wir kommen zur zweiten Aktuellen Debatte. Ich \n\ndarf an die freie Rede erinnern, die unsere Aktuellen De-\n\nbatten etwas mehr bereichern soll. \n\nIch rufe jetzt auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nQualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung weiter st\u00e4rken:  \n\nGute-Kita-Gesetz f\u00fcr Fachkr\u00e4fteoffensive nutzen \n\nAntrag der Fraktion SPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion mit Frau Abg.  \n\nFriedel. In der weiteren Reihenfolge folgen CDU, AfD, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. \n\nFrau Friedel, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in den letzten \n\nWochen und Monaten viel \u00fcber das Thema Kinderbetreu-\n\nung und fr\u00fchkindliche Bildung gesprochen und dabei sehr \n\noft den Fokus auf Corona und die Pandemiesituation ge-\n\nlegt. Wir wollen heute die Gelegenheit nutzen, diesen Blick \n\netwas zu weiten und grunds\u00e4tzlicher \u00fcber diesen Bereich \n\nzu sprechen. \n\nWenn wir dar\u00fcber diskutieren, wie sich die Qualit\u00e4t fr\u00fch-\n\nkindlicher Bildung und Betreuung verbessern l\u00e4sst, dann \n\nsind es drei Punkte, \u00fcber die wir immer wieder sprechen: \n\nDas sind erstens die Kinder selbst, die betreut und gebildet \n\nwerden, das sind zweitens die Fachkr\u00e4fte, die Erzieherin-\n\nnen und Erzieher, die das tun, und das sind drittens nat\u00fcr-\n\nlich die Eltern, die ihre Kinder den Tageseinrichtungen \n\nanvertrauen. \n\nWir haben in den letzten f\u00fcnf Jahren in Sachsen in der Ko-\n\nalition mit der CDU viele Schritte unternommen, um in al-\n\nlen drei Punkten die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nzu verbessern. Ich m\u00f6chte das gern im Einzelnen durchge-\n\nhen, weil man daran sieht, was hinter uns liegt, aber auch, \n\nwas noch vor uns liegt. \n\nWir haben in Sachsen, was die Fachkr\u00e4fte angeht, schon \n\nimmer einen sehr hohen Standard. Das wird uns manchmal \n\nauch kommunikativ ein wenig zum Problem, wenn es um \n\nbundesweite Vergleichszahlen geht; aber dies ist etwas, das \n\nwir in den vergangenen f\u00fcnf Jahren ausgebaut haben und \n\ndas wir gern erhalten wollen. Diesbez\u00fcglich haben wir \n\nviele Schritte unternommen, um voranzukommen. Es be-\n\nginnt mit dem FSJ P\u00e4dagogik, das man in Kitas absolvieren \n\nkann, geht \u00fcber die Qualifizierung in der Kindertages-\n\npflege bis hin zur vor wenigen Wochen beschlossenen Kos-\n\ntenfreiheit im Bereich der Erzieherausbildung. \n\nWas die Kinder angeht, so lag unser Fokus vor allem darin, \n\ndie Zeit am Kind, die Erzieherinnen und Erzieher verbrin-\n\ngen k\u00f6nnen, auszudehnen. Dabei ist die schrittweise Ab-\n\nsenkung des Betreuungsschl\u00fcssels in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren das prominenteste Beispiel. Es ging uns aber auch \n\ndarum, in der Krippe und jetzt in der Kita mit Assistenz-\n\nkr\u00e4ften f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Betreuungskapazit\u00e4t zu sorgen. \n\nWas die Elternseite angeht, so haben wir in den letzten Jah-\n\nren zumindest mittelbar dazu beitragen k\u00f6nnen, dass El-\n\nternbeitr\u00e4ge nicht steigen bzw. an manchen Stellen sogar \n\nsinken, indem wir zum einen den Landeszuschuss an die \n\nKommunen deutlich erh\u00f6ht \u2013 seit 2015 um mehr als 60 % \n\n\u2013 und zum anderen die Untergrenze bei den Elternbeitr\u00e4gen \n\naufgehoben und somit Kostenfreiheit erm\u00f6glicht haben. \n\nWeil das, was wir in den letzten f\u00fcnf Jahren getan haben, \n\ndurchaus preisintensiv war, waren wir sehr froh, dass sich \n\nuns mit dem Gute-Kita-Gesetz des Bundes im Jahr 2019 \n\neine Gelegenheit bot, weitere Punkte einzubeziehen. \n\nIch beginne jetzt wieder mit der Gliederung nach Fachkr\u00e4f-\n\nten, Kindern und Eltern. Wir wollen mit den zus\u00e4tzlichen \n\nMitteln des Gute-Kita-Gesetzes, wie wir es auch im Koali-\n\ntionsvertrag vereinbart haben, die Qualifizierung weiter \n\nst\u00e4rken. Wir wollen die berufsbegleitende Qualifizierung \n\nerm\u00f6glichen und so mehr Erzieherinnen und Erzieher ins \n\nSystem bekommen. Wir m\u00f6chten Praxisanleitungen aner-\n\nkennen, weil auch das mittelbar dazu f\u00fchrt, mehr Zeit am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1403 \n\nKind f\u00fcr die Personen, die Praxisanleiter sind, zu haben, \n\nund wir m\u00f6chten die Qualit\u00e4t der Ausbildung erh\u00f6hen. \n\nWir haben im letzten Schritt mit dem Gute-Kita-Gesetz \n\nschon die Vor- und Nachbereitungszeit eingef\u00fchrt und wer-\n\nden sie fortsetzen k\u00f6nnen. Ich bin sehr erleichtert, dass der \n\nHaushaltsentwurf an vielen Stellen trotz der schwierigen \n\nLage f\u00fcr den Kitabereich nicht nur den Status quo h\u00e4lt, son-\n\ndern weitere Schritte vorangeht. Wir kennen nat\u00fcrlich die \n\nhaushalterische Situation und werden einen Teil unserer \n\nPl\u00e4ne, die wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, in \n\nnachfolgende Haushalte schieben m\u00fcssen. Ich nenne aus \n\nSicht der SPD dazu zwei Dinge: Der Einstieg in UKW so-\n\nwie die Anerkennung von Urlaub, Krankheit und Weiter-\n\nbildung sind uns wichtig \u2013 sie stehen auf der To-do-Liste \n\nganz oben, auch wenn wir es in diesem Haushalt wahr-\n\nscheinlich nicht schaffen werden. \n\nEin weiterer Punkt sind die \u201ebesonderen Bedarfslagen\u201c, f\u00fcr \n\ndie wir \u00fcber Programme des Bundes Unterst\u00fctzung bekom-\n\nmen. Von der Elternseite nenne ich den Einstieg in die Bei-\n\ntragsfreiheit, den wir uns als SPD vor allem im Hortbereich \n\nvorstellen k\u00f6nnen, weil wir uns dort einen p\u00e4dagogischen \n\nMehrwert beim Ausbau der Ganztagsbetreuung verspre-\n\nchen. \n\nDas alles sind Schritte, die wir bereits gemeinsam gehen \n\nund auch fortsetzen werden. Im Gro\u00dfen und Ganzen zeigen \n\ndiese Schritte, dass die Mittel, die sowohl der Bund als \n\nauch das Land f\u00fcr den Bereich Kinderbetreuung einsetzen, \n\nsehr planvoll und Schritt f\u00fcr Schritt ausgegeben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt folgt die \n\nCDU-Fraktion, Frau Abg. Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kitas sind Bildungsein-\n\nrichtungen, sie sind Orte der Bildung, der Erziehung und \n\nder Betreuung. Wir haben uns im Koalitionsvertrag vorge-\n\nnommen, die Qualit\u00e4tsentwicklung in unseren Kitas weiter \n\nvoranzubringen. Darin stehen gro\u00dfe Vorhaben. Wir hatten \n\ndamals keine Ahnung von Corona und wussten nicht, was \n\nuns das alles kostet. Es besch\u00e4ftigt uns aktuell, wie wir \n\ndiese Krise \u00fcberwinden. Dieses langfristige Ziel aber trotz-\n\ndem im Auge zu behalten und darauf hinzuarbeiten ist \n\nwichtig. \n\nIch danke dir, Sabine, dass du r\u00fcckblickend das aufgezeigt \n\nhast, was wir alles schon erreicht haben, und auch aufge-\n\nzeigt hast, wohin wir wollen. F\u00fcr das Gute-Kita-Gesetz \n\ngibt der Bund den L\u00e4ndern sehr viel Geld; f\u00fcr Sachsen sind \n\nes fast 100 Millionen Euro, mit dem, was wir schon ge-\n\nmacht haben. Was jetzt noch f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre \n\nzur Verf\u00fcgung steht, sind nochmals jeweils 35 Millio-\n\nnen Euro. Das l\u00e4sst den L\u00e4ndern die Freiheit, selbst zu ent-\n\nscheiden, wof\u00fcr das Geld eingesetzt wird. \n\nWir haben unsere Situation in Sachsen analysiert und fest-\n\ngestellt, dass eine gute Kita, die Qualit\u00e4t einer Kita, von \n\neinem wichtigen Schl\u00fcsselfaktor abh\u00e4ngt: Es ist der \n\nSchl\u00fcsselfaktor Personal. Ich kann eine Kita gut ausstatten, \n\nich kann baulich alles topfit machen, aber wenn ich nicht \n\ngen\u00fcgend gut ausgebildete und motivierte Erzieherinnen \n\nund Erzieher habe, die auch im Team zusammenarbeiten \n\nk\u00f6nnen, das \u00fcber verschiedenen Kompetenzen verf\u00fcgt, \n\ndann wird es nichts mit der Qualit\u00e4t. Deshalb war es uns \n\nwichtig zu sagen: Wir m\u00fcssen, bevor wir weitere Ma\u00dfnah-\n\nmen ergreifen, die einen zus\u00e4tzlichen Personalbedarf nach \n\nsich ziehen, daf\u00fcr Sorge tragen, dass wir diesen Beruf at-\n\ntraktiver machen. \n\nDie Schulgeldfreiheit ist das eine. Ich stelle mir dabei noch \n\nsehr viel mehr vor. Aber es ist eine Aufgabe f\u00fcr die Zukunft \n\nzu \u00fcberlegen, ob man eine Art Ausbildungsverg\u00fctung zah-\n\nlen kann. Daf\u00fcr fehlen uns momentan zwar noch die Res-\n\nsourcen, aber das ist etwas, was auf der Vorhabenliste steht. \n\nTrotzdem glaube ich, dass das, was wir bisher gemeinsam \n\nmit dem Landesbeirat Kita, bei dem die Kommunen und \n\ndie Verb\u00e4nde involviert sind, herausgearbeitet haben, gut \n\nist. Die St\u00e4rkung der Ausbildung der zuk\u00fcnftigen Fach-\n\nkr\u00e4fte hat eine gro\u00dfe Bedeutung. Die Fachschulen sind das \n\neine und das andere ist der praktische Teil in den Einrich-\n\ntungen. \n\nDort geht es darum, das Selbstverst\u00e4ndnis in den Einrich-\n\ntungen daf\u00fcr zu wecken, dass sie Ausbildungsbetriebe sind. \n\nDaf\u00fcr braucht es geeignete Ausbilder, die man qualifizie-\n\nren muss. Das hei\u00dft, ich muss die Praxisanleiter fortbilden. \n\nSie brauchen das R\u00fcstzeug und sie brauchen Zeit, um sich \n\num ihre zuk\u00fcnftigen Kollegen zu k\u00fcmmern; das war uns \n\nganz wichtig. Wir haben auch gelernt, dass Menschen mit \n\nLebenserfahrung erst sp\u00e4ter merken, dass der Beruf des Er-\n\nziehers sie erf\u00fcllen w\u00fcrde und es f\u00fcr sie eine dankbare Auf-\n\ngabe w\u00e4re, in diesem Beruf zu arbeiten. Diese Menschen \n\nwollen wir in die Einrichtung holen. Daf\u00fcr gibt es f\u00fcr die \n\nTr\u00e4ger einen Zuschuss, um die berufsbegleitende Ausbil-\n\ndung zu st\u00e4rken und zu unterst\u00fctzen. Ich verspreche mir \n\ndavon, dass wir zuk\u00fcnftig mehr Fachkr\u00e4fte gewinnen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nWir m\u00fcssen auch mit der von uns angeschobenen Fach-\n\nkr\u00e4fteanalyse, unserem Monitoring, einen \u00dcberblick dar-\n\n\u00fcber bekommen, wo denn unsere ausgebildeten Fachkr\u00e4fte \n\nbleiben, wo sie hingehen und wie der Bedarf f\u00fcr die Aus-\n\nbildung sowohl an den Fachschulen als auch an den Fach-\n\nhochschulen bzw. Berufsakademien f\u00fcr den akademischen \n\nBereich aussieht. Das sind alles wichtige und vern\u00fcnftige \n\nMa\u00dfnahmen. \n\nDar\u00fcber hinaus, liebe Sabine \u2013 das wirst du dann vielleicht \n\nnoch ausf\u00fchren \u2013, gibt es inhaltliche Dinge, die uns als \n\nCDU-Fraktion sehr am Herzen liegen: Das ist Kindertages-\n\npflege, die wir mit Mitteln aus dem Gute-Kita-Gesetz st\u00e4r-\n\nken wollen. Wir wollen sie finanziell unterst\u00fctzen, um eine \n\nVertretungsl\u00f6sung auf die Beine zu stellen. Auch die Digi-\n\ntalisierung geht an den Kitas nicht vorbei. Insofern wollen \n\nwir, genauso wie in den Schulen, auch unseren Kitas und \n\nden Kindertagespflegepersonen finanzielle Unterst\u00fctzung \n\ngeben, um sich f\u00fcr den Wandel ins digitale Zeitalter fit zu \n\nmachen. Es ist wichtig, nach au\u00dfen mit den Eltern zu kom-\n\nmunizieren. Vielleicht hat man gerade in der jetzigen Zeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1404 \n\ngemerkt, dass man das nicht nur in der Schule braucht, son-\n\ndern auch in der Kita. \n\nIch glaube, es ist eine gute Sache, die der Bund dort macht. \n\nWir setzen das Geld vern\u00fcnftig ein und denken, dass wir \n\ndamit wieder einen Qualit\u00e4tsschub in unseren Kitas errei-\n\nchen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt folgt die \n\nAfD-Fraktion, Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich kurz etwas \n\nKritik \u00fcben. Wir reden heute \u00fcber das Gute-Kita-Gesetz. \n\nGestern Abend habe ich in der Vorversion die Zeitung auf-\n\ngeschlagen, und da war ein Kita\u00f6ffnungsfahrplan drin. \n\nDazu muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: \u00dcben Sie bitte \n\nauch mal ein bisschen Kritik mit Ihrer Staatsregierung, \n\nliebe regierungstragenden Fraktionen. Wenn wir hier im-\n\nmer Sondersitzungen machen und dar\u00fcber reden, wie es \n\nweitergeht, und ich dann die Zeitung aufschlage und es da-\n\nraus erfahre, dann wird das Parlament etwas ad absurdum \n\ngef\u00fchrt. Es tut mir leid, das ist einfach ziemlich \u00e4rgerlich \n\nund tr\u00e4gt zur heutigen Debatte auch nicht positiv bei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass man diese Information an-\n\nders bekommt. \n\n(Zurufe des Staatsministers Christian Piwarz  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nFrau Firmenich, Sie haben gerade gesagt, die Digitalisie-\n\nrung an den Kindertageseinrichtungen sei Ihnen wichtig. \n\nIch sehe das etwas zweigeteilt. Nat\u00fcrlich sollen dort mo-\n\nderne Techniken zur Anwendung kommen, wenn die Er-\n\nzieher diese einsetzen m\u00f6chten. Aber ich m\u00f6chte nicht, \n\ndass die Kinder dann vor Tablets etc. sitzen. Ich bin ein \n\ngro\u00dfer Freund \u2013 das kennen Sie auch aus Mittelsachsen \u2013 \n\nvom \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c. Das habe ich vor meiner \n\nT\u00e4tigkeit hier aktiv begleitet. Auch sollten wir im Auge be-\n\nhalten, wenn wir gute Kita weiterentwickeln, dass wir die \n\nKinder zum Experimentieren etc. animieren, und das auch \n\nsachsenweit st\u00e4rker ausbauen. Das liegt mir sehr am Her-\n\nzen. \n\nFrau Friedel, Sie haben einen R\u00fcckblick zur fr\u00fchkindlichen \n\nBildung in Sachsen gemacht. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch \n\neine Umfrage aus dem Jahr 2018, bei der man die Kita-\n\nerzieher, die Kitaleitungen und auch die Eltern gefragt hat, \n\nwas sie sich w\u00fcnschen, ob sie einen besseren Personal-\n\nschl\u00fcssel wollen, eine Vor- und Nachbereitungszeit etc. Ein \n\nGro\u00dfteil der Eltern, der Kitaerzieher und der Kitaleitungen \n\nhatte sich f\u00fcr einen besseren Personalschl\u00fcssel ausgespro-\n\nchen; gekommen ist dann die Vor- und Nachbereitungszeit. \n\nHier h\u00e4tte ich mir von vornherein mehr Mut  \n\ngew\u00fcnscht, dass man, wenn man so eine Umfrage macht, \n\nnat\u00fcrlich auch ehrlich mit allem umgeht. \n\nBevor wir \u00fcber fr\u00fchkindliche Bildung sprechen, meine Da-\n\nmen und Herren, und \u00fcber eine Verbesserung der Betreu-\n\nung der Kinder, m\u00fcssen nat\u00fcrlich Kinder erst einmal \n\ngeboren werden, und da sind wir als AfD-Fraktion auch \n\nhinterher und sagen: Wir m\u00fcssen das st\u00e4rker in Sachsen \n\nf\u00f6rdern. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWir wollen auch eine Willkommenskultur f\u00fcr Kinder  \n\nhaben, und zwar mit 5 000 Euro je Geburt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Und wie genau?) \n\nDazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch Geburtskliniken im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, und wenn diese, wie jetzt in Leisnig, geschlos-\n\nsen werden, dann ist das ein Armutszeugnis f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen. Wir brauchen nicht \u00fcber eine Verbesse-\n\nrung der fr\u00fchkindlichen Bildung zu reden, wenn sich die \n\nEltern gegen Sachsen entscheiden; dann sind n\u00e4mlich ir-\n\ngendwann unsere Kitas leer, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn wir \u00fcber eine Verbesserung der Kinderbetreuung \n\nsprechen, dann k\u00f6nnen wir auch gleich noch \u00fcber die Al-\n\ntersstruktur der Erzieher sprechen. Hier ist die Frage: Wie \n\nk\u00f6nnte ich jetzt schon eine Entlastung schaffen und den \n\nPersonalschl\u00fcssel mit einfachen Mitteln verbessern? Da \n\nhaben wir als AfD-Fraktion den Vorschlag, das Landeser-\n\nziehungsgeld in Sachsen auf zwei Jahre nach dem Bundes-\n\nelterngeld auszubauen und von 150 Euro auf mindestens \n\n750 Euro zu gehen. Da w\u00fcrde man es n\u00e4mlich schaffen, \n\ndass die Eltern in den ersten drei Jahren zu den \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWarum lachen Sie?) \n\n\u2013 Weil mir der Herr Barth gerade etwas zugerufen hat; des-\n\nwegen, Herr Piwarz, ich habe da auch Humor \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDa bin ich mir nicht ganz sicher bei Ihnen!) \n\n\u2013 Ja, ich habe Humor, glauben Sie mir. Herr Barth hat mich \n\nschon darauf hingewiesen. Wir werden uns das, lieber \n\nAndr\u00e9 Barth, nat\u00fcrlich auch in den Haushaltsverhandlun-\n\ngen ganz genau anschauen, was das kostet. Der Vorschlag, \n\nden wir als AfD haben, bleibt, hier das Landeserziehungs-\n\ngeld auszubauen und Wahlfreiheit f\u00fcr die Eltern zu schaf-\n\nfen. Wenn diese dann in den ersten drei Jahren sagen, dass \n\nsie ihr Kind zu Hause betreuen, dann schaffen wir damit \n\neine Entlastung in den Kindertageseinrichtungen und \n\nschaffen mit relativ einfachen Mitteln eine Verbesserung \n\ndes Personalschl\u00fcssels. Deswegen werden wir uns auch \n\nweiterhin daf\u00fcr stark machen. \n\nFrau Friedel, Sie haben den Elternbeitrag angesprochen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich auch eine Sache, die wir uns auf die \n\nAgenda f\u00fcr diese Legislaturperiode geschrieben haben. \n\nWir wollen den Weg hin zu einer kostenfreien Kita schaf-\n\nfen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich aber im ersten Schritt, dass wir \n\nzuerst das Landeserziehungsgeld deutlich ausbauen, die \n\nWahlfreiheit schaffen und uns dann den Elternbeitrag an-\n\nschauen. Man k\u00f6nnte aber schon Schritte gehen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1405 \n\nschauen, ob man es im jetzigen oder im darauffolgenden \n\nHaushalt macht und einen Deckel einf\u00fchrt, indem man \n\nsagt: Ich deckele den Elternbeitrag auf 20 % in der Kita \n\nund im Hort und auf 15 % in der Krippe. Das w\u00fcrde \n\n86 Millionen Euro pro Jahr zus\u00e4tzlich kosten. Daf\u00fcr w\u00fcr-\n\nden wir auch einiges tun, um die Eltern zu entlasten. \u2013  \n\nWeitere Vorschl\u00e4ge dann im weiteren Verlauf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt folgt f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Abg. T\u00e4ndler-Walenta, bitte. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Werte Abgeordnete! Sehr geehrter Herr \n\nWeigand, letztendlich entscheide ich als Frau, ob und wie \n\nviele Kinder ich haben m\u00f6chte, und nicht Ihre r\u00fcckschritt-\n\nliche Politik. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Hanka Kliese, SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Der Mann aber auch mit!) \n\nDas Thema der aktuellen Debatte lautet: \u201eQualit\u00e4t der fr\u00fch-\n\nkindlichen Bildung weiter st\u00e4rken: Gute-Kita-Gesetz f\u00fcr \n\nFachkr\u00e4fteoffensive nutzen\u201c. Aus unserer Sicht k\u00f6nnte der \n\nTitel auch lauten \u2013 ich zitiere aus dem Koalitionsvertrag  \n\n\u2013: \u201eGute-Kita-Gesetz f\u00fcr die Pr\u00fcfung von Obergrenzen f\u00fcr \n\nBelastungen von Eltern sowie Voraussetzungen und Um-\n\nfang der Befreiung von Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr eine landesein-\n\nheitliche Regelung nutzen.\u201c Aber dazu gleich mehr. \n\n\u201eGute-Kita-Gesetz\u201c klingt erst einmal gut. Die Deutsche \n\nAkademie f\u00fcr Sprache und Dichtung hat Ende des Jahres \n\n2019 die Bezeichnung \u201eGute-Kita-Gesetz\u201c als Reklamebe-\n\nzeichnung kritisiert, und das zu Recht. Ob es in Deutsch-\n\nland \u00fcberall gute Kitas gibt, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich von \n\nverschiedenen Faktoren ab; zuallerletzt jedoch davon, wel-\n\nchen Namen man dem Gesetz gibt. Ich zitiere: \u201eSolche Ti-\n\ntulierungen verbinden Gesetzgebungsverfahren mit den \n\nStrategien der Reklame. Sie geben damit einen Vertrauens-\n\nverlust gegen\u00fcber der Politik zu erkennen. Schon deshalb \n\nsollte man auf sie verzichten.\u201c \n\nDer Bund gibt hier bei einer Materie, die traditionell in der \n\nL\u00e4nderkompetenz liegt, Geld dazu, bei Weitem jedoch \n\nnicht genug Geld, um ein modernes und vor allem sozial \n\ngerechtes fr\u00fchkindliches Bildungssystem zu schaffen. Von \n\nden knapp 2 Milliarden Euro bundesweit sind es in diesem \n\nund im n\u00e4chsten Jahr circa 100 Millionen pro Jahr f\u00fcr \n\nSachsen; heruntergebrochen pro betreutem Kitakind sind \n\ndas im Jahr circa 300 Euro. Gro\u00dfe Spr\u00fcnge werden wir da-\n\nmit nicht machen k\u00f6nnen. Deshalb \u00fcberl\u00e4sst es der Bund \n\npraktischerweise den L\u00e4ndern, was sie damit machen. \n\nFolgende M\u00f6glichkeiten enth\u00e4lt das Gesetz: Schaffung  \n\neines bedarfsgerechten Bildungs-, Erziehungs- und Betreu-\n\nungsangebotes in den Kindertagesbetreuungen, Sicherstel-\n\nlung eines guten Fachkraft-Kind-Schl\u00fcssels, Gewinnung \n\nund Sicherung qualifizierter Fachkr\u00e4fte, St\u00e4rkung der Lei-\n\ntungen der Tageseinrichtungen, Verbesserung der Gestal-\n\ntung der R\u00e4umlichkeiten oder auch die F\u00f6rderung von \n\nMa\u00dfnahmen zur ganzheitlichen Bildung in den Bereichen \n\nkindliche Entwicklung, Gesundheit, Ern\u00e4hrung und Bewe-\n\ngung, F\u00f6rderung der sprachlichen Bildung usw. Aber es \n\nsind auch Ma\u00dfnahmen zur Entlastung der Eltern bei den \n\nGeb\u00fchren f\u00f6rderf\u00e4hig; so weit, so gut. Es ist nahezu alles \n\nm\u00f6glich. \n\nNun k\u00f6nnte man von einer bundesweiten Debatte spre-\n\nchen, ob das Geld f\u00fcr mehr und besser qualifiziertes Perso-\n\nnal ausgegeben wird oder f\u00fcr die Entlastung der Eltern von \n\nden Elternbeitr\u00e4gen. Unsere Position ist klar: Kindertages-\n\nst\u00e4tten sind mehr als nur eine Aufbewahrungsanstalt. Sie \n\nsind ein wichtiger Ort fr\u00fchkindlicher Bildung, und Bildung \n\nist ein Grundrecht und muss daher von der Kita bis zur \n\nHochschule kostenfrei sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm \u00dcbrigen hat sich der Gro\u00dfteil der Bundesl\u00e4nder f\u00fcr eine \n\nm\u00f6gliche Beitragsverringerung bis hin zur Beitragsfreiheit \n\nentschieden. Im Kern haben alle Bundesl\u00e4nder \u2013 bis auf \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Sachsen \u2013 entweder beitragsfreie \n\nJahre, wie das letzte Vorschuljahr, oder eine kostenfreie \n\nBetreuung ab dem dritten Lebensjahr bis zum Schulalter. \n\nEs gibt Deckelungsm\u00f6glichkeiten, wie in Schleswig-Hol-\n\nstein, eine prozentuale Senkung wie im Saarland oder aber \n\neine g\u00e4nzliche Beitragsfreiheit, wie seit dem 01.01.2021 in \n\nMecklenburg-Vorpommern. \n\nLassen Sie es mich verdeutlichen: Eine Familie mit kleinen \n\nKindern h\u00e4tte mit einem Jahr Beitragsfreiheit durchschnitt-\n\nlich 1 400 Euro mehr f\u00fcr Anschaffungen, f\u00fcr gemeinsame \n\nUnternehmungen und f\u00fcr einen gemeinsamen Urlaub zur \n\nVerf\u00fcgung. Gleichzeitig \u2013 das m\u00f6chte ich auch in aller \n\nDeutlichkeit sagen \u2013 wissen wir, dass es bei der Bildung \n\nimmer auch auf die Qualit\u00e4t ankommt \u2013 auch und gerade \n\nin der Kita. Daf\u00fcr brauchen wir mehr und gut ausgebildete \n\nErzieherinnen und Erzieher. Die Kitas m\u00fcssen genug Per-\n\nsonal haben, damit die Betreuungsqualit\u00e4t auch bei l\u00e4nge-\n\nren Betreuungszeiten \u2013 und das steht schlie\u00dflich auch im \n\nKoalitionsvertrag \u2013 durchg\u00e4ngig gesichert ist. F\u00fcr beides \n\ngibt es F\u00fcr und Wider, aber beides steht gesamtgesell-\n\nschaftlich auf der Agenda. \n\nNat\u00fcrlich ist es nicht unvern\u00fcnftig, das Geld in die Gewin-\n\nnung und Ausbildung von Fachkr\u00e4ften zu stecken, haben \n\nwir doch bei der Bereitstellung von Fachkr\u00e4ften in diesem \n\nBereich, wie in anderen sozialen Bereichen, gegenw\u00e4rtig \n\neinen Engpass. Aber angesichts dessen, erscheint mir der \n\nBegriff der Fachkr\u00e4fteoffensive mutig. Wenn man schon in \n\nden Begrifflichkeiten des Milit\u00e4rs und der Werbekampagne \n\nbleiben will, dann geht es jetzt eher darum, die Defensive \n\nzu beenden und nicht noch mehr bei der Kinderbetreuung \n\nins Hintertreffen zu geraten. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir erleben \n\ngerade in einem H\u00e4rtetest und in einem erzwungenen Ver-\n\nzicht, welchen Wert eine gute Kindertagesbetreuung hat \n\nund dass sie alles andere als selbstverst\u00e4ndlich ist. Wir soll-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1406 \n\nten ihren Wert gerade jetzt sch\u00e4tzen lernen und ihr in Zu-\n\nkunft \u2013 auch bei der Setzung von Haushaltspriorit\u00e4ten \u2013 ein \n\ngr\u00f6\u00dferes Augenmerk widmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN; Frau Melcher, bitte. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie \n\nmich eingangs kurz auf den Vorschlag von Herrn Weigand \n\neingehen, dem gr\u00f6\u00dfer werdenden Fachkr\u00e4ftebedarf damit \n\nzu begegnen, das Landeserziehungsgeld zu erh\u00f6hen. Das \n\nw\u00e4re ungef\u00e4hr so, als wenn wir alle Kfz-Werkst\u00e4tten \n\nschlie\u00dfen w\u00fcrden und jedem Autobesitzer 500 Euro in die \n\nHand dr\u00fcckten, damit er sein Auto zuk\u00fcnftig selbst repa-\n\nriert. Ich glaube, wir tun gut daran, die fachliche Qualit\u00e4t \n\nin unserem Land weiter auszubauen und daran zu arbeiten, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir haben es schon geh\u00f6rt: Im Gute-Kita-Gesetz steckt \n\neine Menge Geld. In den Jahren von 2019 bis 2022 unter-\n\nst\u00fctzt der Bund den Qualit\u00e4tsausbau von Kindertagesein-\n\nrichtungen bundesweit mit 5,5 Milliarden Euro. Seit dem \n\nJahr 2019 \u2013 Frau Friedel hat es schon ausgef\u00fchrt \u2013 wird \n\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften die Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeit mit bis zu zwei Stunden pro Woche angerechnet. In der \n\nPraxis bedeutet das: mehr Personal f\u00fcr die Einrichtungen. \n\nDiesen Weg setzen wir fort. In den beiden kommenden Jah-\n\nren stehen dem Freistaat 71,4 Millionen Euro f\u00fcr neue \n\nMa\u00dfnahmen aus dem Gute-Kita-Gesetz zur Verf\u00fcgung. \n\nDabei richten wir als Koalition unseren Fokus ganz klar auf \n\ndie Sicherung und die Gewinnung qualifizierter Fach-\n\nkr\u00e4fte. Denn eines ist klar: Eine gute Kita braucht gut aus-\n\ngebildete Fachkr\u00e4fte, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nWir werden Kitafachkr\u00e4fte weiterhin unterst\u00fctzen. Mit \n\nzwei Stunden pro Woche und Praktikantinnen werden sie \n\n\u2013 \u2013 Nein, jetzt muss ich noch mal von vorn anfangen, Ent-\n\nschuldigung. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nFalsch abgelesen, was?! Freie Rede!) \n\nWir werden Kitafachkr\u00e4fte f\u00fcr zwei Stunden pro Woche \n\nund Praktikantinnen vom Gruppendienst befreien, wenn \n\nsie Praxisphasen angehender Sozialassistenten und Erzie-\n\nherinnen in der Einrichtung begleiten. Die Anrechnung der \n\nPraxisanleitung war eine klare Verabredung aus dem Koa-\n\nlitionsvertrag. Ich freue mich sehr, dass sie jetzt auch kom-\n\nmen wird. \n\nAllein diese Ma\u00dfnahmen sind mit rund 9 Millionen Euro \n\nveranschlagt. Daneben erhalten Kitatr\u00e4ger einen Zuschuss \n\nf\u00fcr angehende Fachkr\u00e4fte, die sie berufsbegleitend f\u00fcr die \n\nT\u00e4tigkeit in der Kindertageseinrichtung qualifizieren; denn \n\nauch die St\u00e4rkung der berufsbegleitenden Ausbildung ist \n\nf\u00fcr uns im Koalitionsvertrag als Priorit\u00e4t benannt. Daf\u00fcr \n\nstehen weitere 16,2 Millionen Euro in diesem Jahr bereit. \n\nSchlie\u00dflich werden wir mit dem Geld die Fortbildung der \n\nPraxisanleiterinnen sowie die Kitateams insgesamt st\u00e4r-\n\nken, vor allen Dingen im Bereich der Inklusion. F\u00fcr diese \n\nMa\u00dfnahme stehen j\u00e4hrlich noch einmal 11 Millionen Euro \n\nbereit. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Qualit\u00e4tssicherung und  \n\n-entwicklung in der Tagesbetreuung hat ihren Preis. Im De-\n\ntail l\u00e4sst sich trefflich dar\u00fcber streiten, welche Ma\u00dfnahmen \n\nzuerst umgesetzt werden sollen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es \n\nausdr\u00fccklich, dass das Kultusministerium hier auch auf \n\nBeteiligung gesetzt hat. Die jetzt vereinbarten Ma\u00dfnahmen \n\ndurch das Gute-Kita-Gesetz sind im Kitabeirat abgestimmt \n\nund diskutiert worden. Damit ist sichergestellt, dass die \n\nPerspektive und die Bedarfe aus der Praxis ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir als Koalition in den kommen-\n\nden Wochen auch weiterhin intensiv im Rahmen des Dop-\n\npelhaushalts weiter verhandeln. Wir werden beispielsweise \n\ndarauf achten, dass der Hort bei den neuen Ma\u00dfnahmen \n\nnicht vergessen wird. Klar ist auch: Wo keine Finanzierung \n\ndurch das Gute-Kita-Gesetz m\u00f6glich ist, ist der Einsatz von \n\nLandesmitteln notwendig. \n\nUnser Augenmerk richtet sich auf die F\u00f6rderung von Kin-\n\ndertageseinrichtungen mit besonderen Bedarfen. Bereits \n\naufgebaute Ressourcen, wie die Eltern-Kind-Zentren und \n\ndas Projekt \u201eKinder st\u00e4rken\u201c, wollen wir verstetigen und \n\nzu einer strukturellen Ausstattung \u00fcberf\u00fchren, die auf So-\n\nzialindexdaten gest\u00fctzt sind. Damit sind die Bem\u00fchungen \n\nf\u00fcr mehr Qualit\u00e4t in s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen \n\nkeineswegs beendet. Der Koalitionsvertrag bleibt f\u00fcr uns \n\nbindende Richtschnur. Das gilt f\u00fcr den Einstieg auf die An-\n\nrechnung von Urlaub, Krankheit und Weiterbildung ebenso \n\nwie f\u00fcr die Entlastung von Eltern und Gemeinden bei der \n\nKitafinanzierung. \n\nFest steht: Verbesserungen der Kitaqualit\u00e4t m\u00fcssen einher-\n\ngehen mit gezielten Ma\u00dfnahmen zur Fachkr\u00e4ftegewin-\n\nnung. Das geht nur im Rei\u00dfverschlussprinzip. Wir werden \n\nsicherlich auch in Zukunft weitere Bausteine f\u00fcr mehr \n\nKitaqualit\u00e4t umsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich \n\nwill die zweite Runde nur kurz dazu nutzen, um noch ein-\n\nmal auf ein, zwei Aspekte einzugehen. \n\nZu Frau T\u00e4ndler-Walenta: Dass Qualit\u00e4t zuallerletzt vom \n\nNamen des Gesetzes abh\u00e4ngt, welches die Mittel zur Ver-\n\nf\u00fcgung stellt, dar\u00fcber sind wir uns total einig. Deswegen \n\nwar ich ein bisschen \u00fcberrascht, dass Sie so viel Redezeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1407 \n\ndarauf verwendet haben. Die Qualit\u00e4t h\u00e4ngt nat\u00fcrlich da-\n\nvon ab, was wir mit den Mitteln, die uns das Gute-Kita-\n\nGesetz zur Verf\u00fcgung stellt, machen. Mir war es in meinem \n\nersten Redebeitrag wichtig, deutlich zu machen, dass es \n\nnicht die eine Ma\u00dfnahme gibt, die die Qualit\u00e4t der Kinder-\n\nbetreuung zu 100 % verbessert, und zwar sofort, und alle \n\nanderen Ma\u00dfnahmen sind egal. \n\nDeswegen habe ich davon gesprochen, dass es auf die \n\nFachkr\u00e4fte ankommt, dass es auf die Kinder ankommt, dass \n\nes auf die Eltern ankommt und dass wir gut daran tun, in \n\njedem dieser Felder \u2013 Fachkr\u00e4fte, Zeit am Kind, Eltern \u2013 \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, und dass uns das in den letzten \n\nJahren schon gelungen ist. \n\nEs mag vielleicht ein wenig ungew\u00f6hnlich erscheinen, aber \n\nich bin tats\u00e4chlich mit Stolz erf\u00fcllt, dass wir es in der Ver-\n\ngangenheit geschafft haben, einen langfristigen Plan zu er-\n\narbeiten. Die damalige Koalition hat ein Konzept \n\nentwickelt und auf den Tisch gelegt und die neue Koalition \n\nsichert, wie in allen drei Bereichen \u2013 Kinder, Eltern, Fach-\n\nkr\u00e4fte \u2013 eine ausgewogene Balance erreicht werden kann. \n\nDas f\u00fchrt eben dazu, dass wir nicht sagen: Wir machen jetzt \n\nsofort die 100-prozentige Elternbeitragsfreiheit. Das halten \n\nwir f\u00fcr unvern\u00fcnftig. Aber wir finden es wichtig, dabei vo-\n\nranzukommen. Deswegen sprechen wir \u00fcber eine Decke-\n\nlung und deswegen wollen wir auch k\u00fcnftig \u00fcber \n\nHortgeb\u00fchren sprechen. \n\nWir halten es f\u00fcr unvern\u00fcnftig, den Betreuungsschl\u00fcssel \n\nsofort weiter abzusenken, weil uns die ben\u00f6tigten Fach-\n\nkr\u00e4fte daf\u00fcr nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Uns geht es da-\n\nrum, dass wir folgende Punkte in eine sinnvolle Abfolge \n\nbringen: Senkung des Betreuungsschl\u00fcssels, Anerkennung \n\nvon UKW, Praxisanleiter, kostenfreie Erzieherausbildung \n\nund Deckelung der Elternbeitr\u00e4ge. Es ist wichtig, dass wir \n\nsie f\u00fcr finanzierbar, aber vor allen Dingen auch f\u00fcr umsetz-\n\nbar halten. Ich freue mich, dass Sachsen seit f\u00fcnf Jahren in \n\ndiesem Bereich mit einer sehr langfristigen Konzeption un-\n\nterwegs ist. Da wird die eine oder andere Pandemie viel-\n\nleicht auch daf\u00fcr sorgen, dass man manchen Schritt \n\nzur\u00fcckstellen muss, es daf\u00fcr wieder \u00fcberraschend Bundes-\n\ngeld gibt, sodass man das andere wieder nach vorn ziehen \n\nkann. Aber wir haben insgesamt einen Plan, den wir jetzt \n\nkonzentriert abarbeiten, und das tut der fr\u00fchkindlichen Bil-\n\ndung gut. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nder CDU und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf? \u2013 Die AfD-Fraktion, Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die zweite Runde \n\nauch nutzen, um auf ein paar Sachen einzugehen. \n\nZu Frau T\u00e4ndler-Walenta von den LINKEN: Nat\u00fcrlich \n\nsollte jede Frau frei und selbst entscheiden, wie viele Kin-\n\nder sie haben m\u00f6chte. Meine Frau hat sich auch freiwillig \n\nf\u00fcr drei Kinder zu Hause entschieden. Wir haben auch Fa-\n\nmilien in Sachsen, die sagen, dass sie sich vorstellen k\u00f6nn-\n\nten, noch ein Kind zu bekommen, dies aber mit gro\u00dfen \n\nfinanziellen Risiken verbunden sei. Genau das wollen wir \n\nals AfD-Fraktion mit einer Willkommenskultur, mit einer \n\nKinder-Mut-mach-Pr\u00e4mie f\u00f6rdern, indem wir sagen: Ent-\n\nscheidet euch f\u00fcr Kinder, den demografischen Wandel \n\nschaffen wir, denn der Trend muss zur Drei- oder Vier-\n\nKind-Familie hingehen. Dabei gehen viele Abgeordnete \n\nvon der AfD-Fraktion positiv voran. \n\nZu Frau Melcher von den GR\u00dcNEN: Ich wei\u00df nicht, wo \n\nSie Mathematik hatten. Der gesetzliche Schl\u00fcssel bei den \n\nunter Dreij\u00e4hrigen liegt bei 1 : 5. Die AfD fordert nun, das \n\nLandeserziehungsgeld zu erh\u00f6hen. Wenn jedes f\u00fcnfte \n\nKind, weil sich die Eltern daf\u00fcr entscheiden, in den ersten \n\ndrei Jahren nun zu Hause betreut wird, wird \u2013 oh Wunder, \n\noh Wunder \u2013 aus dem Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 5 auf \n\neinmal 1 : 4. Da sollte man auch mal ein bisschen bei der \n\nMathematik aufpassen; nun gut. \n\nDamit sind wir genau beim Betreuungsschl\u00fcssel. Hier wol-\n\nlen wir perspektivisch \u2013 das haben wir uns zur Landtags-\n\nwahl auf die Fahne geschrieben \u2013 von dem jetzigen \n\nBetreuungsschl\u00fcssel von 1 : 5 bei den unter Dreij\u00e4hrigen \n\nlangsam auf einen Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 3 und bei \n\nden \u00fcber Dreij\u00e4hrigen von einem Betreuungsschl\u00fcssel von \n\n1 : 12 auf einen unter 1 : 8 kommen. Das wird ein schwerer \n\nund langer Weg, denn wir haben bei den Erziehern eine \n\n\u00e4hnliche Altersstruktur wie bei den Lehrern: 34 % der Er-\n\nzieher sind \u00fcber 50 Jahre alt. Im l\u00e4ndlichen Raum ist die \n\nSituation noch dramatischer. Beispielsweise in G\u00f6rlitz oder \n\nin Bautzen sind 40 % der Erzieher \u00fcber 40 Jahre und 10 % \n\nsogar \u00fcber 60 Jahre alt. Hierbei f\u00e4llt Ihnen die Politik der \n\nletzten Jahre, wie bei den Lehrern, auf die F\u00fc\u00dfe. \n\nDeswegen fordert die AfD-Fraktion eine Land-Erzieher-\n\nQuote genauso wie eine Landarztquote, damit wir den \n\nl\u00e4ndlichen Raum attraktiver machen. Es ist wichtig, dass \n\nwir Lenkungsmittel finden, damit sich die jungen Erzieher \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum entscheiden. Demzufolge muss \n\nman dort auch f\u00fcr schnelles Internet und f\u00fcr gute Stra\u00dfen \n\netc. sorgen, denn nur dann werden sich Familien dort an-\n\nsiedeln und sich Erzieher f\u00fcr eine Arbeit im l\u00e4ndlichen \n\nRaum entscheiden. \n\nWenn wir \u00fcber gute Kitas sprechen, dann m\u00fcssen wir na-\n\nt\u00fcrlich auch \u00fcber gute Geb\u00e4ude reden, also eine Verbesse-\n\nrung der kommunalen Haushalte. Wir m\u00fcssen wegkommen \n\nvon einer Finanzierung der Kommunen, die auf reine Ein-\n\nwohnerzahlen beschr\u00e4nkt ist. Wir als AfD-Fraktion wollen \n\ndas auch an die Fl\u00e4che koppeln, damit die Kommunen \n\nmehr Geld zur Verf\u00fcgung haben. Ich schaue schon besorgt \n\nauf die n\u00e4chsten Wochen \u2013 ich selbst bin Kreisrat im Land-\n\nkreis Mittelsachsen \u2013, wenn wir im Jugendhilfeausschuss \n\ndar\u00fcber beraten, welche Kommune von uns aus der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie KitaBau Geld bekommt. Hierbei m\u00fcssen wir von \n\nder staatlichen Finanzierung her grunds\u00e4tzlich zu einem \n\nUmdenken kommen. \n\nWenn wir die Kitas vor Ort weiter ausbauen wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir uns endlich auch dem Problem der Nachtr\u00e4ge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1408 \n\nbei der Kitasanierung oder beim Neubau widmen. Ich habe \n\ndas bei uns erlebt: Wir sind bei der Bauplanung f\u00fcr eine \n\nneue Kita in Siebenlehn mit 1,4 Millionen Euro reingegan-\n\ngen und sind mit 1,9 Millionen Euro rausgegangen. Das \n\nGanze hat also ein Drittel mehr gekostet. Es ist nicht die \n\nerste Kindertageseinrichtung, die im Freistaat im Sachsen \n\nneu entstanden ist. Hier m\u00fcssen wir endlich anpacken und \n\ndie Planer und auch die Kommunen in die Verantwortung \n\nnehmen, dass hier vern\u00fcnftig angesetzt wird. \n\nEin vorletzter Punkt ist die Entlastung der Eltern bei den \n\nKitabeitr\u00e4gen. Schaffen Sie bitte endlich die rechtlichen \n\nGrundlagen. Gemeinden wie Gr\u00f6ditz im Landkreis Mei\u00dfen \n\nziehen immer noch Elternbeitr\u00e4ge ein. Schauen Sie, dass \n\ndas Geld, das Sie versprochen haben, auch endlich bei den \n\nEltern und bei den Kommunen ankommt. Wir als AfD-\n\nFraktion hatten in der Vergangenheit schon gefordert, dass \n\nder Freistaat die Kosten zu 100 % \u00fcbernehmen soll; denn \n\nwer schlie\u00dft, der sollte auch bezahlen. \n\nDer letzte Punkt, meine Damen und Herren, betrifft den \n\nBereich der Bildung in Kindertageseinrichtungen auch f\u00fcr \n\ndie Erzieher \u2013 ich habe es vorhin schon gesagt \u2013, also f\u00fcr \n\ndas Haus der kleinen Forscher, f\u00fcr Experimente etc. Wir \n\nunterst\u00fctzen das sehr. Dann animieren wir vielleicht die \n\nKinder, neben dem musischen Bereich, der auch wichtig \n\nist, in den mathematisch-technischen Bereich zu gehen. \n\nWir verwahren uns aber gegen eine weitere Fr\u00fchsexualisie-\n\nrung an den Kindertagesst\u00e4tten, die wahrscheinlich unter \n\ngr\u00fcner Regierungsbeteiligung kommen wird, wenn der Bil-\n\ndungsplan mit dem Gender-Gaga etc. \u00fcberarbeitet wird, \n\ndenn dies ist ein Angriff auf die traditionelle Familie. Dem \n\nwerden wir uns entgegenstellen. Wir sind nat\u00fcrlich auch \n\ngegen den SPD-Traum der staatlichen Hoheit \u00fcber den \n\nKinderbetten. Mit einer guten fr\u00fchkindlichen Bildung in \n\ndiesem Land, meine Damen und Herren, k\u00f6nnten wir auch \n\nLeipzig-Connewitz begegnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt weite-\n\nren Redebedarf. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Liebe Frau Friedel, \n\nwir sehen, dass es einen Plan gibt, und das erkennen wir \n\nauch an. Ich kann an der Stelle nur sagen: Ja, auch inner-\n\nhalb der Koalition merkt man, dass die SPD wirkt. \n\nDennoch \u00e4u\u00dfern wir auch Kritik, zum Beispiel zu dieser \n\nBeitragssatzregelung f\u00fcr den Hort mit 0 %. Das ist gut, fin-\n\ndet aber in keiner Kommune Anwendung. Zum Bildungs-\n\nst\u00e4rkungsgesetz \u2013 das ist auch so ein Titel. Ich erinnere \n\ndaran, dass wir hierzu die Debatte dar\u00fcber hatten, dass mit \n\ndem Gesetz eine Verschlechterung des Fachkr\u00e4fteschl\u00fcs-\n\nsels einhergeht, weil diese 20 % der Assistenzkr\u00e4fte ein-\n\nwirken; ebenso die Ausf\u00fchrungen zur Erzieherausbildung, \n\ndass diese jetzt kostenfrei sei. Es ist ein Zuschuss an die \n\nSchulen, in der Hoffnung, dass die Schulen kein Schulgeld \n\nmehr erheben. Vielleicht w\u00e4re an der Stelle als n\u00e4chster \n\nSchritt eine Ausbildungsverg\u00fctung in Betracht zu ziehen. \n\nZum Gute-Kita-Gesetz: Sie haben gesagt, dass jetzt Vor- \n\nund Nachbereitungszeiten dadurch finanziert werden. Das \n\nGeld geht an die Kommunen. Aber dar\u00fcber reden wir ja \n\neigentlich \u2013 \u00fcber die Verwendung der Mittel in den Jahren \n\n2021 und 2022 \u2013 und diese wird im n\u00e4chsten Doppelhaus-\n\nhalt entschieden. Die Vermutung liegt nahe, dass Sie im \n\nZuge dieser Haushaltsverhandlung die Priorit\u00e4tensetzung \n\ninnerhalb der Koalition ausloten wollen. So k\u00f6nnte der Ti-\n\ntel der aktuellen Debatte \u2013 beantragt vermutlich durch die \n\nCDU \u2013 auch lauten \u2013 dazu zitiere ich noch einmal aus dem \n\nKoalitionsvertrag \u2013: \u201eGute-Kita-Gesetz f\u00fcr bauliche Inves-\n\ntitionen in Kitas nutzen und zur St\u00e4rkung der Gesundheits- \n\nund Ern\u00e4hrungsbildung auch die Einrichtung von K\u00fcchen \n\nerm\u00f6glichen\u201c. \n\nNun habe ich heute drei verschiedene Titel vorgestellt; ein-\n\nmal den aktuellen Titel: \u201eGute-Kita-Gesetz nutzen f\u00fcr die \n\nFachkr\u00e4fteoffensive\u201c; den Titel aus Linker-Sicht: \u201eGute-\n\nKita-Gesetz nutzen f\u00fcr Beitragsfreiheit\u201c; den Titel aus \n\nCDU-Sicht vermutlich: \u201eGute-Kita-Gesetz nutzen f\u00fcr bau-\n\nliche Investitionen\u201c. Bemerken Sie etwas? \u2013 Genau, davon \n\nh\u00e4tte nicht eine aktuelle Debatte hier fehl am Platz sein \n\nk\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde alle drei Debatten \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Na Sie sind ja bei uns, das wei\u00df ich ja. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nIch w\u00fcrde alle drei Debatten f\u00fcr richtig und wichtig erach-\n\nten. Worum geht es denn? Es geht darum, dass wir unseren \n\nKindern den bestm\u00f6glichen Start ins Leben erm\u00f6glichen. \n\nBildung muss daher auch f\u00fcr alle zug\u00e4nglich sein, unab-\n\nh\u00e4ngig vom Einkommen und vom sozialen Status der El-\n\ntern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonsei-\n\nten der Fraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Mi-\n\nnister, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin. Meine Damen und Herren! Damit \n\nsind wir ja doch wieder ein bisschen beim Gute-Kita-Ge-\n\nsetz gelandet; wenngleich ich den Eindruck habe, dass es \n\nin der Debatte darum ging, noch einmal alles, was man im \n\nBereich fr\u00fchkindlicher Bildung machen kann, aufs Tableau \n\nzu heben. \n\nEs sind durchaus sinnvolle und weniger sinnvolle Vor-\n\nschl\u00e4ge gekommen. Herr Weigand, ich hatte schon ge-\n\ndacht, dass es mit uns beiden noch ein guter Tag werden \n\nk\u00f6nnte. Erst haben Sie gesagt, dass Sie Humor haben; wun-\n\nderbar, dann kommen wir zueinander. Dann haben Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1409 \n\nnoch das alte CDU-Modell des Landeserziehungsgeldes \n\ngelobt. Damit sind wir auch durchaus beieinander. Aber \n\ndann kamen leider Gottes wieder die anderen Versatzst\u00fc-\n\ncke mit Fr\u00fchsexualisierung und dergleichen mehr. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Und bei den  \n\nkleinen Forschern sind wir auch beieinander!) \n\n\u2013 Mit den kleinen Forschern wollte ich das beenden, damit \n\nsind wir in der Tat beieinander. Aber lassen Sie doch mal \n\ndie Schlagworte mit \u201eFr\u00fchsexualisierung\u201c und dergleichen \n\nmehr weg. Das findet an s\u00e4chsischen Kitas nicht statt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ich habe in die  \n\nZukunft geblickt mit den GR\u00dcNEN!) \n\nEs geht doch darum, die Kleinsten bestm\u00f6glich auf das vor-\n\nzubereiten, was auf sie zukommt. Das ist der \u00dcbertritt in \n\ndie Schule, und das ist das, was im weiteren Leben, auch \n\nim famili\u00e4ren Umfeld, auf sie zukommt. Mit weniger \n\nSchlagworten kommen wir dabei durchaus weiter. \n\nIch will die Gelegenheit nutzen, weil sich der Titel am \n\nGute-Kita-Gesetz orientiert, und noch einmal hervorheben, \n\nwas wir mit den Mitteln des Bundes konkret vorhaben. Ich \n\nm\u00f6chte in Erinnerung rufen: Die Mittel des Bundes kom-\n\nmen bei unseren Anstrengungen im Bereich der fr\u00fchkind-\n\nlichen Bildung zur richtigen Zeit. Wenn wir uns den \n\nRegierungsentwurf ansehen, der jetzt im Hohen Haus dis-\n\nkutiert wird, dann stellen wir fest: Allein im fr\u00fchkindlichen \n\nBereich sind wir bei einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 831 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr, die der Freistaat Sachsen in die fr\u00fch-\n\nkindliche Bildung investiert. \n\nWenn man dann noch die Aufwendungen der kommunalen \n\nSeite sowie die Beitr\u00e4ge der Eltern sieht, so zeigt dies, \n\nwelch hohen Stellenwert fr\u00fchkindliche Bildung bei uns \n\nhat. \n\nWir haben uns fr\u00fchzeitig daf\u00fcr entschieden, einen Plan zu \n\nmachen, wie wir die Gelder des Bundes aus dem Gute-\n\nKita-Gesetz verwenden k\u00f6nnen. Wir haben einerseits den \n\nKita-Beirat ins Leben gerufen, f\u00fcr dessen Arbeit ich sehr, \n\nsehr dankbar bin, da dort eine breite Diskussion dar\u00fcber \n\nstattfindet, was wir tun k\u00f6nnen, aber oft genug auch der \n\nBlick dar\u00fcber hinausgeht: Was ist noch w\u00fcnschenswert und \n\nwas muss vielleicht in Zukunft St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in Angriff \n\ngenommen werden? Andererseits haben wir im Jahr 2018 \n\ndie Umfrage \u2013 sie wurde heute bereits zitiert \u2013 durchge-\n\nf\u00fchrt, alle Beteiligten befragt, und es kam ein klares Votum \n\nheraus: Wichtig ist die Qualit\u00e4tsverbesserung, auf welchem \n\nWeg auch immer wir sie erreichen. Qualit\u00e4t muss nach \n\nvorn kommen. \n\nWir haben uns in einem ersten Schritt dazu entschieden, die \n\nVor- und Nachbereitungszeiten einzuf\u00fchren. Das bedeutet \n\nimmerhin, dass wir pro Jahr circa 61 Millionen Euro daf\u00fcr \n\nverwenden, auch in diesem und im n\u00e4chsten Jahr, wenn uns \n\ndie Mittel des Bundes zur Verf\u00fcgung stehen. Es ist aber \n\nauch klar: Wenn wir Vor- und Nachbereitungszeiten ein-\n\nf\u00fchren, dann hei\u00dft das: Ich verbessere den Personalschl\u00fcs-\n\nsel; auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\nAu\u00dferdem wurde bereits angesprochen, dass wir deshalb \n\nmehr Personal ben\u00f6tigen \u2013 Personal, das \u00fcberall recht \n\nknapp ist und bei dem wir uns Gedanken machen m\u00fcssen, \n\nwie wir zus\u00e4tzlich Menschen f\u00fcr den Erzieherberuf begeis-\n\ntern k\u00f6nnen und gleichzeitig jene bestm\u00f6glich unterst\u00fct-\n\nzen, die sich in der Ausbildung zu diesem Beruf befinden, \n\ndamit sie nicht nur aus monet\u00e4ren, sondern auch aus fach-\n\nlichen Gr\u00fcnden einen bestm\u00f6glichen Berufsabschluss er-\n\nzielen k\u00f6nnen. Wie gesagt, 61 Millionen Euro sind f\u00fcr die \n\nVor- und Nachbereitungszeiten fest eingeplant. Insgesamt \n\nhaben wir 98 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, das hei\u00dft, wir \n\nm\u00fcssen uns Gedanken machen, wie wir mit den 36 bzw. \n\n35 Millionen Euro in den Jahren 2021 und 2022 umgehen. \n\nF\u00fcr uns ist wichtig \u2013 dies hat auch der Beirat best\u00e4tigt \u2013, \n\ndass wir das Hauptaugenmerk auf den Bereich Fachkr\u00e4fte-\n\ngewinnung und -sicherung legen. Es sind drei Ma\u00dfnahmen, \n\ndie wir dort vorhaben: \n\nErstens. Wir wollen die Einstellung von Personen in der \n\nberufsbegleitenden Fort- und Weiterbildung, aber auch im \n\nberufsbegleitenden Studium mit einem Zuschuss unterst\u00fct-\n\nzen. Quereinsteiger oder Personen, die sich beruflich neu \n\norientieren wollen, k\u00f6nnen so verst\u00e4rkt f\u00fcr das T\u00e4tigkeits-\n\nfeld gewonnen werden. 16,2 Millionen Euro werden daf\u00fcr \n\nj\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nZweitens. Wir planen einen Zuschuss der Kitatr\u00e4ger zur \n\nFreistellung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die Praxisanleitung; Frau \n\nMelcher hat es bereits hinreichend erw\u00e4hnt. Ziel ist hierbei, \n\ndie Qualit\u00e4t und vor allem den Umfang der Praxisanleitung \n\nzu erh\u00f6hen. Hierf\u00fcr werden wir pro Jahr 9 Millionen Euro \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. \n\nDrittens soll es auch f\u00fcr die Qualifizierung zur Praxisanlei-\n\ntung in den Kindertageseinrichtungen einen Zuschuss ge-\n\nben. Unser Ziel ist es dabei, die Kompetenzen zur \n\nPraxisanleitung in den Kitas sowohl qualitativ als auch \n\nquantitativ zu erh\u00f6hen. Daf\u00fcr sind pro Jahr 350 000 Euro \n\nvorgesehen. Wir investieren also mit diesem gezielten Vor-\n\nhaben 70 % der bisher ungebundenen Bundesmittel in die \n\nFachkr\u00e4fte von morgen. \n\nZur Entlastung der Fachkr\u00e4fte von heute und zur Verbesse-\n\nrung der Kindertagesbetreuung insgesamt sind weitere drei \n\nMa\u00dfnahmen priorisiert: \n\nErstens \u2013 die Unterst\u00fctzung der Kindertagespflege. Daf\u00fcr \n\nist eine Unterst\u00fctzung der Kommunen in H\u00f6he von jeweils \n\n3,2 Millionen Euro vorgesehen. Die Mittel sollen bei der \n\nFinanzierung von Ausfallzeiten der Kindertagespflegeper-\n\nsonen oder der Weiterentwicklung kommunaler Vertre-\n\ntungsl\u00f6sungen f\u00fcr die Kindertagespflege eingesetzt \n\nwerden. \n\nZweitens. Die fachlichen Kompetenzen in Kindertagesein-\n\nrichtungen zu Themen wie Inklusion, Kinderschutz oder \n\nsoziale Arbeit in der Kindertagesbetreuung wollen wir er-\n\nh\u00f6hen. Die Kitatr\u00e4ger k\u00f6nnen daf\u00fcr eine Zuwendung zur \n\nF\u00f6rderung von Teamfortbildungen erhalten. Hierf\u00fcr sind \n\ninsgesamt 1,2 Millionen Euro geplant. \n\nAu\u00dferdem kann \u2013 Iris Firmenich hat es angesprochen \u2013 die \n\nDigitalisierung die fr\u00fchkindliche Bildung bereichern und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1410 \n\nentlasten. Die p\u00e4dagogische Arbeit mit digitalen Medien \n\nwollen wir weiterentwickeln. Daf\u00fcr soll es eine Zuwen-\n\ndung an die Kitatr\u00e4ger \u2013 oder bei der Kindertagespflege an \n\ndie Kommunen \u2013 zur Anschaffung digitaler Medien und/o-\n\nder Technik geben. Der Mittelbedarf umfasst hierbei je-\n\nweils circa 6 Millionen Euro. Damit sind die \n\nHandlungsfelder unserer Umsetzung des Gute-Kita-Geset-\n\nzes klar definiert. Die Ausreichung der Gelder soll auf der \n\nGrundlage einer F\u00f6rderrichtlinie erfolgen. Wir bieten den \n\nKitatr\u00e4gern bzw. Kommunen damit die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr sie \n\nrelevante Ma\u00dfnahmen bedarfsgerecht auszuw\u00e4hlen und zu \n\nbeantragen. \n\nDie ungebundenen Mittel des Gute-Kita-Gesetzes sollen \n\nalso in der Tat f\u00fcr eine gezielte Fachkr\u00e4fteoffensive genutzt \n\nwerden. Jeder Euro, der die Bildungs- und Betreuungssitu-\n\nation in den Einrichtungen verbessert \u2013 das ist, denke ich, \n\ndas Wichtigste \u2013, steigert gleichzeitig auch die Attraktivit\u00e4t \n\ndieses Arbeitsplatzes. Insofern, meine ich, haben wir hier \n\neine gewisse Einm\u00fctigkeit \u2013 bei aller Unterschiedlichkeit \n\nim Grundanliegen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit haben \n\nwir die zweite Debatte abgeschlossen und diesen Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Umsetzung der Grundsteuerreform \n\nDrucksache 7/4095, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/4798, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDer Berichterstatter hat jederzeit die M\u00f6glichkeit, das Wort \n\nzu nehmen; darauf m\u00f6chte ich hinweisen. Den Fraktionen \n\nwird nun das Wort zur allgemeinen Aussprache erteilt. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion, danach folgen AfD, \n\nDIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-\n\nFraktion, Herrn Abg. von Breitenbuch, das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nEine Grundsteuer ist eine Substanzsteuer. Bund und Land \n\nbilden einen Rahmen, in dem dann die Kommunen mit der \n\nAufstellung ihrer Haushalte auch die Hebes\u00e4tze und damit \n\ndie endg\u00fcltige Steuerbelastung festsetzen. Historisch geht \n\nunser ganzes Vermessungs- und Katasterwesen auf den \n\nWillen von Staaten zur\u00fcck, das Verm\u00f6gen ihrer B\u00fcrger zu \n\nerfassen und durch eine entsprechende Abgabe eine Grund-\n\nlast im Staatswesen dauerhaft zu besteuern und zu finan-\n\nzieren. \n\nJeder Grundbesitzer, jeder Wohnungseigent\u00fcmer und \u2013 \n\numgelegt \u2013 auch jeder Mieter muss diese Steuer zahlen. \n\nDeshalb wurde die Diskussion um eine bundesdeutsche \n\nReform der Grundsteuer aus s\u00e4chsischer Sicht von Beginn \n\nan intensiv begleitet \u2013 mit hoher Priorit\u00e4t. Dr. Matthias Ha\u00df \n\nhat damals als Finanzminister die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel \n\nmitverhandelt und -erstritten \u2013 in dem Wissen, dass bei uns \n\ndie Situation bei Grundst\u00fccken anders ist als in Gesamt-\n\ndeutschland und vor allem auch anders als im reichen \n\nHamburg des Bundesfinanzministers Olaf Scholz. \n\nWir haben viele Menschen in Sachsen, die gr\u00f6\u00dfere Grund-\n\nst\u00fccke auch durch die Zeit der DDR \u2013 den Sozialismus \u2013 in \n\nihren Familien erhalten konnten, heute aber weniger ver-\n\ndienen als der deutsche Durchschnitt. Deshalb wollten wir \n\neinen eigenen Weg gehen, der sich jetzt mit unserem Ge-\n\nsetz auch best\u00e4tigt. Umfassend wurde deshalb im Finanz-\n\nministerium gerechnet und eine umfangreiche \n\nFallsammlung von Tausenden echten F\u00e4llen angelegt, an \n\ndenen Varianten gerechnet werden konnten \u2013 eine umfang-\n\nreiche Vorbereitung des Gesetzes, f\u00fcr die wir der Staatsre-\n\ngierung, Herrn Staatsminister Hartmut Vorjohann und den \n\nentsprechenden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, dank-\n\nbar sind. Herausgekommen ist dabei ein Vorschlag, der die \n\nRealit\u00e4ten im Land abbildet und f\u00fcr Akzeptanz sorgt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja!) \n\nAuf der einen Seite stehen die Steuerpflichtigen, auf der \n\nanderen Seite die Kommunen, die auf eine stabile Grund-\n\nsteuereinnahme angewiesen sind. Insofern war \u2013 neben \n\ndem Realit\u00e4tsbezug \u2013 der zweite Ansatz unseres Gesetzes \n\nwichtig: die Gesamteinnahmen aus der Grundsteuer in \n\ngleicher H\u00f6he zu belassen und auch in den Einzelbereichen \n\nvon Wohnen, Gewerbe und unbebauten Grundst\u00fccken die \n\nGesamteinnahmen stabil zu halten. Zur Komplexit\u00e4t kam \n\ndann noch die Wertabh\u00e4ngigkeit dazu, die wir im Koaliti-\n\nonsvertrag vereinbart hatten und die nat\u00fcrlich die Weiter-\n\nentwicklung der Werte von fast 100 Jahren \u2013 seit 1935 \u2013 \n\naufnehmen musste. Es muss also merkbar sein, ob die \n\nVilla, das Mietshaus, der Vierseithof oder das Gewerbe-\n\ngrundst\u00fcck nahe der Innenstadt, im Speckg\u00fcrtel oder im \n\nErzgebirge oder in der Lausitz gelegen sind. \n\nDer Vorschlag des Finanzministeriums wurde von uns in-\n\ntensiv gepr\u00fcft und immer wieder an Einzelbeispielen aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1411 \n\nunseren Wahlkreisen nachvollzogen. Hinzu kamen Gespr\u00e4-\n\nche mit vielen Verb\u00e4nden im Land, f\u00fcr deren \u2013 auch kriti-\n\nsche \u2013 Nachfragen wir sehr dankbar sind. \n\nDieses Gesetz ist ein ausgewogenes Resultat eines sicher-\n\nlich langen, schwierigen Weges. Im Ergebnis bin ich sehr \n\nzufrieden mit diesem S\u00e4chsischen Gesetz zur Umsetzung \n\nder Grundsteuerreform. Wir machen damit von der M\u00f6g-\n\nlichkeit Gebrauch, vom Bundesmodell abzuweichen und \n\neinen eigenen s\u00e4chsischen Weg zu beschreiten \u2013 nicht als \n\nSelbstzweck, sondern im Sinne unserer B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. \n\nDie reine \u00dcbernahme des Bundesgesetzes h\u00e4tte in Sachsen \n\nzu gro\u00dfen Verwerfungen gef\u00fchrt, die sich in einer erhebli-\n\nchen Belastung im Vergleich zum Status quo im Bereich \n\nWohnen und einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Entlastung im Be-\n\nreich der Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccke sowie in Verwerfungen in-\n\nnerhalb des Gemeindetypengef\u00fcges zwischen Stadt und \n\nLand ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tten. Jetzt bleiben die Belastungen insge-\n\nsamt gleich wie zuvor \u2013 sowohl f\u00fcr das Wohnen als auch \n\nf\u00fcr das Gewerbe. \n\nZudem wollen wir die Ver\u00e4nderungen zum Status quo in \n\neinem m\u00f6glichst \u00fcberschaubaren Rahmen f\u00fcr den einzel-\n\nnen Steuerpflichtigen halten und gro\u00dfe Ausschl\u00e4ge auch im \n\nSinne des Gemeinwohls bestm\u00f6glich gl\u00e4tten. Die niedri-\n\ngere Bewertung des Wohnraumes soll die Attraktivit\u00e4t von \n\nWohnen und Wohneigentum in Sachsen bef\u00f6rdern und die \n\nAttraktivit\u00e4t des Standortes f\u00fcr Familien sichern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich wird \n\ndie Besteuerung von Gewerbegrundst\u00fccken ganz von de-\n\nren Lage und den jeweiligen Bodenwerten abh\u00e4ngig sein. \n\nEs wird daher im Freistaat Gewerbetreibende geben, die im \n\nVergleich zum Status quo mehr bezahlen werden, aber \n\nauch genauso viele, die weniger bezahlen werden. Nach \n\ndem Bundesmodell w\u00e4re das Missverh\u00e4ltnis zwischen Ge-\n\nwinnern und Verlierern deutlich gr\u00f6\u00dfer ausgefallen. \n\nSteuerpflichtige mit gemischt genutzten Grundst\u00fccken \u2013 \n\nWohnen und Arbeiten \u2013 werden beim s\u00e4chsischen Modell \n\neher entlastet. Ein Handwerker, der in seinem Haus lebt \n\nund seinem Gewerbe nachgeht, wird mit gro\u00dfer Wahr-\n\nscheinlichkeit weniger Grundsteuer zahlen m\u00fcssen als ge-\n\ngenw\u00e4rtig. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass die \n\nEntlastungswirkung beim Bundesmodell gr\u00f6\u00dfer gewesen \n\nw\u00e4re. \n\nInsgesamt wird die von den Wirtschaftsverb\u00e4nden ange-\n\nsprochene Schlechterstellung der Unternehmen gegen\u00fcber \n\ndem Bundesmodell durch eine Besserstellung der Wohn-\n\ngrundst\u00fccke der Arbeitnehmer und Arbeitgeber ausgegli-\n\nchen und damit in unseren Augen der Wirtschaftsstandort \n\nSachsen gleichfalls gest\u00e4rkt. Die angestrebte Gl\u00e4ttung der \n\nAusschl\u00e4ge wird durch den Gesetzesvorschlag umgesetzt. \n\nDie Umsetzung der Grundsteuerreform soll aufkommens-\n\nneutral erfolgen, wobei sich die angestrebte Aufkommens-\n\nneutralit\u00e4t nur auf das Gesamtaufkommen im jeweiligen \n\nGemeindegebiet bezieht. Das hat f\u00fcr einzelne B\u00fcrger, Wirt-\n\nschaft, Freistaat und Kommunen zur Folge, dass die zu \n\nzahlende Grundsteuer auch bei insgesamt aufkommens-\n\nneutraler Ausgestaltung von der bisherigen H\u00f6he abwei-\n\nchen kann. Es wird Gewinner und Verlierer geben. \n\nLetztendlich beschlie\u00dfen wir heute den Rahmen und es \n\nbleibt die Entscheidung vor Ort bei den Kommunen in den \n\ndortigen R\u00e4ten, die Hebes\u00e4tze festzusetzen und damit auf \n\ndie Gegebenheiten der lokalen Bev\u00f6lkerung und der \u00f6rtli-\n\nchen Wirtschaft R\u00fccksicht zu nehmen. Dies wurde uns \n\nauch von den Vertretern der Kommunen zugesagt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der vergange-\n\nnen Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags haben wir \u2013 und das \n\nist und war ungew\u00f6hnlich \u2013 den vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf zur Umsetzung der Grundsteuerreform noch einmal \n\nvon der Tagesordnung genommen. Der Hintergrund war \n\ndie Ausf\u00fchrung von Herrn Prof. Desens in der Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur \u00dcberprivilegierung der unbebauten \n\nGrundst\u00fccke. Im Ergebnis der Auseinandersetzung mit die-\n\nsen rechtlichen Bedenken haben wir uns dazu entschlos-\n\nsen, heute den Ihnen vorliegenden \u00c4nderungsantrag \n\neinzubringen. \n\nDer \u00c4nderungsantrag sieht eine kleine Anhebung der \n\nGrundsteuermesszahl f\u00fcr unbebaute Grundst\u00fccke von 0,34 \n\nauf 0,36 vor. Diese Belastungsentscheidung gr\u00fcndet  \n\ndarauf, dass unbebaute Grundst\u00fccke insbesondere im Ver-\n\ngleich zu gesch\u00e4ftlich genutzten Grundst\u00fccken Infrastruk-\n\nturleistungen einer Gemeinde in einem deutlich geringeren \n\nUmfang und Ma\u00df in Anspruch nehmen bzw. erforderlich \n\nmachen. Die Grundsteuer kommt den Gemeinden auch \n\naufgrund ihrer Infrastrukturleistungen f\u00fcr zum Beispiel \n\nStra\u00dfen, Kinderg\u00e4rten und Schulen, Gr\u00fcnanlagen, Spiel-\n\npl\u00e4tze, Kultur- und Sportst\u00e4tten zugute, die durch Geb\u00fch-\n\nren und Beitr\u00e4ge nicht vollst\u00e4ndig abgedeckt werden. Von \n\ndiesen Leistungen profitieren die Eigent\u00fcmer des Grund-\n\nbesitzes direkt oder indirekt, da die genannten Leistungen \n\nder Gemeinden den Wert der Immobilien erh\u00f6hen. Die \n\nM\u00f6glichkeit, die Leistungen in Anspruch zu nehmen oder \n\nan Wertsteigerungen zu partizipieren, ist je nach Nutzungs-\n\nart unterschiedlich ausgepr\u00e4gt und rechtfertigt eine Unter-\n\nscheidung zwischen bebauten und unbebauten \n\nGrundst\u00fccken. Eigent\u00fcmer von unbebauten Grundst\u00fccken \n\nk\u00f6nnen die Infrastrukturleistungen der Kommune nur sehr \n\nwenig in Anspruch nehmen bzw. erfordern umgekehrt von \n\nder Kommune ein geringeres Vorhalten von Infrastruktur-\n\nleistungen. \n\nZiel der Ausgestaltung der Steuermesszahlen ist es, dass \n\nf\u00fcr alle Steuerpflichtigen eine Gleichheit mit Belastungs-\n\nerfolg erzielt werden kann. Bei unbebauten Grundst\u00fccken \n\nf\u00fchrt die Anlehnung an den Sollertrag dazu, dass den allei-\n\nnigen Ma\u00dfstab die Ver\u00e4u\u00dferung des Wirtschaftsgutes dar-\n\nstellt. Dies f\u00fchrt in der Praxis zu einer h\u00f6heren Belastung \n\ngegen\u00fcber bebauten Grundst\u00fccken und muss, da die Be-\n\nsteuerung nicht in die Substanz eingreifen darf, von uns be-\n\nr\u00fccksichtigt werden. \n\nUm die regionalen Besonderheiten in Sachsen bei der  \n\nBewertung des Grundverm\u00f6gens angemessen zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen, sollen anstelle der einheitlichen Steuermesszah-\n\nlen von 0,34 Promille sowohl f\u00fcr die Wohngrundst\u00fccke \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1412 \n\n0,36 Promille \u2013 als auch f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccke \u2013 \n\n0,72 Promille \u2013 unterschiedliche Messzahlen normiert \n\nwerden. 0,34 w\u00e4re eine \u00dcberprivilegierung gewesen, die \n\nwir jetzt auf das Niveau der abgesenkten Wohnbebauung \n\nleicht anheben. \n\nDar\u00fcber hinaus bleibt das Anliegen der Bundesregierung, \n\nEigent\u00fcmer unbebauter Grundst\u00fccke zum Bauen zu moti-\n\nvieren, mit der Grundsteuer C erhalten, wonach die Kom-\n\nmunen aus st\u00e4dtebaulichen Gr\u00fcnden einen besonderen \n\nHebesatz f\u00fcr baureife Grundst\u00fccke in bestimmten Gemein-\n\ndeteilen festlegen k\u00f6nnen. Durch die Grundsteuer C kann \n\nsichergestellt werden, dass sich die Lenkungswirkung dort \n\nentfaltet, wo sie w\u00fcnschenswert ist, n\u00e4mlich in Regionen \n\nmit Wohnungsmangel, in anderen Gegenden hingegen \n\nnicht. \n\nGerade in l\u00e4ndlichen Regionen ist ein Anreiz zur Bebauung \n\nin vielen F\u00e4llen nicht sinnvoll. Der Baubedarf ist durch \n\nkommunale Angebotsplanung ohne konkrete Fl\u00e4chennach-\n\nfrage in vielen l\u00e4ndlichen Kreisen \u00fcbererf\u00fcllt. Zudem d\u00fcr-\n\nfen Eigent\u00fcmer gro\u00dfer unbebauter Grundst\u00fccke, die nicht \n\nso finanzstark sind und sich ein Bauprojekt nicht leisten \n\nk\u00f6nnen, nicht allein durch die Grundsteuer gedr\u00e4ngt wer-\n\nden, ihr Grundst\u00fcck zu verkaufen. Demnach ist es gerecht-\n\nfertigt, dieses Lenkungsanliegen nicht bereits in der \n\nGrundsteuer B zu ber\u00fccksichtigen, sondern im Gegenteil \n\ndie Festlegung der Steuermesszahl in Kenntnis einer wei-\n\nteren m\u00f6glichen Belastung niedriger als bei bebauten \n\nGrundst\u00fccken festzuschreiben. Und so wollen wir es tun. \n\nDas Vorhandensein unbebauter Grundst\u00fccke leistet zudem \n\ndurch die Nutzung als Gr\u00fcn- und Freifl\u00e4che oder f\u00fcr Ge-\n\nmeinschaftsg\u00e4rten einen wertvollen Beitrag zur Verbesse-\n\nrung der Lebens- und Luftqualit\u00e4t und tr\u00e4gt dazu bei, \n\nnegative Folgewirkungen, die durch Fl\u00e4chenversiegelung \n\nentstehen k\u00f6nnen, entgegenzuwirken und diese abzumil-\n\ndern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Einen Aspekt des \n\nGesetzentwurfes m\u00f6chte ich dar\u00fcber hinaus noch anspre-\n\nchen, weil es auch eine Ma\u00dfgabe des Koalitionsvertrages \n\nwar. Wir wollten die Grundsteuerreform f\u00fcr Sachsen b\u00fcro-\n\nkratiearm umsetzen. Deshalb ist eine Aktualisierung des \n\nS\u00e4chsischen Vermessungs- und Katastergesetzes vorgese-\n\nhen worden, um perspektivisch dem Steuerpflichtigen wei-\n\ntere Angaben zu seinem Grundbesitz automatisiert zur \n\nVerf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen. Es wird eine verbesserte Er-\n\nfassung typografischer Ver\u00e4nderungen und der regelm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Aktualisierung der Angaben zu Nutzungen und \n\nGeb\u00e4uden erm\u00f6glicht, um den Aufwand f\u00fcr die Neube-\n\nrechnungen der Grundsteuer f\u00fcr die B\u00fcrger gering zu hal-\n\nten. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich \u2013 Sie alle wissen, \n\ndass wir mitten in den Haushaltsberatungen sind \u2013 eines \n\nnicht unerw\u00e4hnt lassen: Mit diesem Doppelhaushalt wer-\n\nden Haushaltsmittel f\u00fcr zus\u00e4tzliche circa 300 Personalstel-\n\nlen in der Finanzverwaltung bereitgestellt, um diese \n\nReform f\u00fcr Sachsen b\u00fcrokratiearm und verwaltungsein-\n\nfach umzusetzen \u2013 bis 2024. Zur Kosteneinsparung geh\u00f6rt \n\nbei unserer Entscheidung auch, mit der Anpassung im \n\nScholz-Modell die dazu zentral erarbeitete Software  \n\nverwenden zu k\u00f6nnen und auf eine g\u00e4nzlich eigene Pro-\n\ngrammierung zu verzichten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch ein Wort \n\nzur Grundsteuer A, also land- und forstwirtschaftlichen \n\nGrundst\u00fccken: Aus Vereinfachungsgr\u00fcnden und der  \n\nUnordnung im Kataster- und Grundst\u00fcckswesen der DDR \n\ngeschuldet, wurde seit der friedlichen Revolution in allen \n\n\u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern die Grundsteuer A \u00fcber die  \n\nbewirtschaftenden Betriebe und nicht \u00fcber die Grund- \n\neigent\u00fcmer eingezogen. \n\nEiner Umstellung auf das bundesweite System der grund-\n\nst\u00fccksbezogenen Steuerschuld steht eine immense zus\u00e4tz-\n\nliche Erfassungsleistung dieser Grundst\u00fccke durch die \n\nFinanzbeh\u00f6rden gegen\u00fcber. Wir haben uns entschlossen, \n\nhier keinen \u00f6stlichen Sonderweg fortzusetzen, sondern in \n\nder gesamtdeutschen L\u00f6sung anzukommen. Der Stellenbe-\n\ndarf zur Umsetzung und Einf\u00fchrung der Steuer auch in \n\nLand- und Forstwirtschaft kommt auch aus diesem Be-\n\nschluss, hier in Feld und Flur, Wiese und Wald bundesein-\n\nheitlich grundst\u00fccksbezogen zu verfahren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist eine gro\u00dfe Reform, \n\ndie wir heute in Sachsen beschlie\u00dfen. Sie wird jede B\u00fcrge-\n\nrin und jeden B\u00fcrger, jedes Grundst\u00fcck in Sachsen errei-\n\nchen und soll die W\u00fcrdigung f\u00fcr Grundbesitz und \n\nlangfristiges Eigentum in sich tragen. \n\nMit dem Hintergrund der gemachten Ausf\u00fchrungen bitte \n\nich um Ihre Zustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf \n\nund zum \u00c4nderungsantrag der Koalition. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und ganz vereinzelt  \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und  \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danach folgt \n\ndie AfD-Fraktion, Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Im Jahr 2018 hatte der Bundes-\n\ngesetzgeber die einmalige Gelegenheit, ein \u00dcberbleibsel \n\naus der Agrargesellschaft, als Grund und Boden noch die \n\nwesentliche Quelle des Wohlstands waren, endlich abzu-\n\nschaffen. Wir, meine Damen und Herren, h\u00e4tten das sehr \n\nbegr\u00fc\u00dft. In diesem Jahr erkl\u00e4rte n\u00e4mlich das Bundesverfas-\n\nsungsgericht die Grundsteuer in ihrer aktuellen Form f\u00fcr \n\nverfassungswidrig. \n\nStattdessen beschloss der Bundestag 2019 ein neues \n\nGrundsteuergesetz, das nunmehr ab dem 1. Januar 2025 \n\nAnwendung finden soll. Gl\u00fccklicherweise befindet sich \n\ndarin auch eine L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel, die es den Bundes-\n\nl\u00e4ndern erlaubt, in die Ausgestaltung der Grundsteuer ein-\n\ngreifen zu k\u00f6nnen. Das ist der Grund, warum wir uns hier \n\nim Haus heute mit Ihrem Gesetzentwurf zur Grundsteuer \n\nbefassen d\u00fcrfen. \n\nW\u00e4hrend das Grundsteuergesetz des Bundes f\u00fcr unbebaute \n\nGrundst\u00fccke und bebaute Grundst\u00fccke eine einheitliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1413 \n\nSteuermesszahl von 0,34 Promille des Grundst\u00fcckswertes \n\nfestlegt, wollen Sie in Sachsen die Steuermesszahl f\u00fcr \n\nWohngrundst\u00fccke und durch den \u00c4nderungsantrag nun-\n\nmehr auch f\u00fcr unbebaute Grundst\u00fccke auf 0,36 Promille \n\ngeringf\u00fcgig anheben, und f\u00fcr Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccke wol-\n\nlen Sie die Steuermesszahl auf 0,72 Promille verdoppeln. \n\nWas haben Sie sich dabei gedacht? \n\nNun, bei Anwendung des Bundesmodells in Sachsen w\u00e4re \n\ndie Grundsteuer f\u00fcr Wohngrundst\u00fccke erheblich angestie-\n\ngen, demgegen\u00fcber w\u00e4ren Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccke gegen-\n\n\u00fcber der aktuellen Belastung entlastet worden. Nach der \n\nGesetzesbegr\u00fcndung will aber die Staatsregierung Wohn-\n\nnutzung f\u00f6rdern und setzt damit die Steuermesszahl f\u00fcr Ge-\n\nsch\u00e4ftsgrundst\u00fccke rauf. Erh\u00f6ht sich damit aber nicht die \n\nGesamtbelastung aller gegen\u00fcber dem Bundesmodell? Auf \n\nden ersten Blick sieht es tats\u00e4chlich so aus. Folgerichtig \n\nhaben auch Vertreter der Wirtschaft in der Anh\u00f6rung zum \n\nGesetzentwurf gegen die ungleiche Steuermesszahl vehe-\n\nment protestiert. \n\nDas Finanzministerium hingegen versichert, Ziel des vor-\n\nliegenden Gesetzentwurfs sei es, die k\u00fcnftige Belastung \n\ngegen\u00fcber der derzeitigen Steuerbelastung so gering wie \n\nm\u00f6glich \u2013 sprich: in der Gesamtheit einkommensteuer-\n\nneutral \u2013 aufrechtzuerhalten. Dieser Zielstellung k\u00f6nnen \n\nwir folgen. Dennoch war f\u00fcr uns fraglich, ob diesem Ziel \n\nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf Rechnung getragen \n\nwird. Das Finanzministerium selbst gab an, 3 600 F\u00e4lle an-\n\nhand der tats\u00e4chlichen Daten durchgerechnet und vergli-\n\nchen zu haben, und einige dieser F\u00e4lle \u2013 nat\u00fcrlich \n\nanonymisiert \u2013 wurden auch dem Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss \u00fcbersandt. \n\nAnhand dieser Beispiele konnten wir uns davon \u00fcberzeu-\n\ngen, dass durch die unterschiedlichen Steuermesszahlen \n\neine Ann\u00e4herung der Belastung an das derzeitige Niveau \n\nweitgehend erreicht werden k\u00f6nnte. Um die im Einzelfall \n\nnoch entstehenden Mehr- oder Minderbelastungen vor Ort \n\nausgleichen zu k\u00f6nnen, werden die Kommunen jedoch \n\nnoch an ihren Hebes\u00e4tzen Anpassungen vornehmen m\u00fcs-\n\nsen. \n\nWenn also der Bundesgesetzgeber weiterhin an der Grund-\n\nsteuer festhalten will, dann kann der Landesgesetzgeber ei-\n\ngentlich nichts anderes tun, als ein Ausf\u00fchrungsgesetz zu \n\nerlassen. \n\nWir lehnen die Grundsteuern und damit auch diesen Ge-\n\nsetzentwurf jedoch aus zwei grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen \n\nab: Erstens, mit der Grundsteuer wird die Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit des Eigent\u00fcmers besteuert, weil er laut Begr\u00fcndung \n\nzum Gesetz die M\u00f6glichkeit hat, aus dem Grundst\u00fcck  \n\neinen Ertrag zu ziehen. Bei landwirtschaftlich genutzten \n\nGrundst\u00fccken sind dies Bodenertr\u00e4ge, bei Wohngrundst\u00fc-\n\ncken Mietertr\u00e4ge und bei Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccken Ge-\n\nwinne. Die Gesetzesbegr\u00fcndung spricht von einer \n\nSollertragsteuer. Als vorrangiges Bewertungsverfahren \n\nkommt folgerichtig ein Ertragswertverfahren zur Anwen-\n\ndung. Diesem Verfahren liegt der Gedanke zugrunde, dass \n\nsich der Wert eines Grundst\u00fcckes aus einem nachhaltig er-\n\nzielbaren Reinertrag ermitteln l\u00e4sst. \n\nMit Ertragsteuern, mit der Einkommensteuer oder der K\u00f6r-\n\nperschaftsteuer werden dagegen die tats\u00e4chlich erzielten \n\nGewinne, Mieten und Pachten besteuert, die der Eigent\u00fc-\n\nmer mit dem Einsatz seines Grundst\u00fccks erzielt. Die \n\nGrundsteuer in der aktuellen Form greift daher nach den \n\nErtragsteuern zum zweiten Mal auf denselben Steuerge-\n\ngenstand, n\u00e4mlich das Grundst\u00fcck, zur\u00fcck. Hierin sehen \n\nwir eine Verletzung des grundrechtlich gesch\u00fctzten Eigen-\n\ntums. \n\nAblehnungsgrund Nummer zwei ist der zus\u00e4tzliche  \n\nB\u00fcrokratieaufwand. Sie hatten es angesprochen: 700 Per-\n\nsonalstellen bis 2024 \u2013 \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: 300!) \n\n\u2013 300 Personalstellen bis 2024. Die Vertreter der Wirtschaft \n\nkritisierten in der Anh\u00f6rung zum vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf auch den hohen B\u00fcrokratieaufwand in ihren Unter-\n\nnehmen bei der Umsetzung. Die Unternehmen m\u00fcssen \n\nn\u00e4mlich Daten zu Grundst\u00fccksfl\u00e4che, Geb\u00e4udeaufbau, \n\nAusstattungsgrad und Alter des Geb\u00e4udes angeben, und \n\ndiese sind zum Teil nach ihren eigenen Angaben recht auf-\n\nwendig zu ermitteln. Das Finanzministerium hingegen \n\nglaubt, dass die Daten den Eigent\u00fcmern bekannt seien oder \n\nschnell und kostenfrei ermittelt werden k\u00f6nnten. \n\nUnstreitig bleibt, dass ein B\u00fcrokratieaufwand sowohl  \n\naufseiten der Verwaltung als auch bei den Unternehmen \n\nentstehen wird, um die gesetzlich vorgesehenen Berech-\n\nnungen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Ihre Versprechen von \n\nSteuervereinfachung bis B\u00fcrokratieabbau erweisen sich  \n\njedoch mit Ihrem Reformvorhaben als Scheindebatte \u2013 Sie \n\nf\u00fchren Sonntagsreden. \n\nNeben der grunds\u00e4tzlichen Kritik an der Grundsteuer  \n\nhaben wir aber auch noch konkrete Kritikpunkte zu Ihrem \n\nGesetzentwurf. Was passiert beispielsweise mit Wohnun-\n\ngen, die sich in gemischt genutzten Grundst\u00fccken befin-\n\nden? Denken wir an ein Mehrfamilienhaus, das  \n\nNeben- und Gewerber\u00e4ume im Erdgeschoss und in den \n\nObergeschossen ein, zwei Wohnungen enth\u00e4lt. Nach dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf werden gemischt genutzte \n\nGrundst\u00fccke wie Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccke mit der Steuer-\n\nmesszahl von 0,72 Promille belegt. Dies hat zur Folge, dass \n\ndas Wohnen in einem solchem Grundst\u00fcck mit einer h\u00f6he-\n\nren Grundsteuer belastet wird als das Wohnen in einem rei-\n\nnen Wohnhaus. Ein sachlicher Grund hierf\u00fcr erschlie\u00dft \n\nsich daf\u00fcr nicht. Aus Sicht meiner Fraktion verletzen Sie \n\ndamit den Gleichbehandlungsgrundsatz in Artikel 3 des \n\nGrundgesetzes, denn Sie behandeln im Wesentlichen Glei-\n\nches steuerlich ungleich. Sollte ein Betroffener dagegen \n\nklagen, k\u00f6nnten Sie, meine Damen und Herren, ein Prob-\n\nlem bekommen. \n\nZu den Auswirkungen Ihrer Grundsteuerreform auf die \n\nlandwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen wird mein sehr ge-\n\nsch\u00e4tzter Kollege Ivo Teichmann in einer zweiten Runde \n\nweitere Ausf\u00fchrungen machen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir werden Ihren vorge-\n\nlegten Gesetzentwurf ablehnen. Die AfD sieht in der \n\nGrundsteuer eine enteignende Steuer. Sie greift auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1414 \n\nm\u00f6gliche Ertragskraft der Immobilie zu, obwohl die tat-\n\ns\u00e4chlich erzielten Eink\u00fcnfte aus Grundst\u00fccken durch Ein-\n\nkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer schon besteuert werden. \n\nDies lehnt meine Partei ab. \n\nDen durch die Grundsteuer entstehenden B\u00fcrokratieauf-\n\nwand sehen wir ebenfalls als kritisch. Meine Partei und \n\nmeine Fraktion kann sich hingegen vorstellen, dass bei ei-\n\nner Abschaffung der Grundsteuer die Steuerausf\u00e4lle f\u00fcr die \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden durch einen erh\u00f6hten Anteil an der \n\nLohn- und Einkommensteuer zu ersetzen sind. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4?!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Im Anschluss \n\nspricht die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als das Grundsteu-\n\nerreformgesetz Ende 2019 nach erst langem Aussitzen des \n\nUrteils des Bundesverfassungsgerichtes und dann z\u00e4hem \n\nRingen endlich beschlossen wurde, d\u00fcrften viele Gemein-\n\nden, auch hier in Sachsen, aufgeatmet haben. Die Grund-\n\nsteuer ist neben der Gewerbesteuer die wichtigste Steuer, \n\ndie direkt den Kommunen zuflie\u00dft. Vorst\u00f6\u00dfe \u2013 wie heute \n\nwieder von der AfD geh\u00f6rt, aber auch von der FDP im Bun-\n\ndestag vorgetragen \u2013, diese zu streichen, sind daher ein \n\nFrontalangriff auf die kommunale Selbstverwaltung. \n\nAllerdings \u2013 das ist die zweite Seite der Medaille \u2013 war die \n\nauf Bundesebene erzielte L\u00f6sung ein fauler Kompromiss. \n\nSie l\u00e4sst durch eine \u00d6ffnungsklausel abweichende L\u00e4nder-\n\nl\u00f6sungen zu, welche die Bundesregelung de facto v\u00f6llig \n\naushebeln k\u00f6nnen. Im Kern ging es damals um die Frage, \n\nob sich lediglich die Fl\u00e4che, wie vor allen Dingen von Bay-\n\nern gefordert, oder der tats\u00e4chliche Wert einer Immobilie \n\nauf die H\u00f6he der Steuer auswirken soll. So sieht es die Bun-\n\ndesregierung \u2013 das sogenannte Scholz-Modell \u2013 im Grunde \n\nvor. \n\nWir \u00fcben am Bundesentwurf Kritik. So finden wir, dass \n\nzum Beispiel die Umlagef\u00e4higkeit der Grundsteuer auf die \n\nMieten ausgeschlossen werden sollte. Wenn Hauspreise \n\nund damit nach dem Modell auch die Grundsteuer steigen, \n\ndann profitiert der Eigent\u00fcmer und nicht die Mieter. Wir \n\nhatten im Herbst 2019 vergeblich einen Antrag hier im \n\nLandtag eingebracht, der die Staatsregierung auffordern \n\nsollte, auf diesen Punkt in Verhandlungen auf L\u00e4nderebene \n\nhinzuwirken. \n\nDie st\u00e4rkste Kritik haben wir aber an der \u00d6ffnungsklausel, \n\ndie Deutschland zu einem Grundsteuerflickenteppich \n\nmacht \u2013 ein Bundessteuergesetz nur noch als unverbindli-\n\nche Handlungsempfehlung. Wir lehnen solche Kleinstaate-\n\nrei grunds\u00e4tzlich ab. Dass das der s\u00e4chsische Finanz-\n\nminister damals sogar unterst\u00fctze, macht es nicht besser. In \n\nunseren Augen stellt dies die vom Grundgesetz geforderte \n\nEinheitlichkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse infrage. Entspre-\n\nchend k\u00f6nnen wir dem heute hier zur Abstimmung stehen-\n\nden s\u00e4chsischen Landesentwurf nicht zustimmen. \n\nAllerdings, das muss aus unserer Sicht gesagt werden, k\u00f6n-\n\nnen wir diesen Entwurf auch nicht g\u00e4nzlich verdammen. Er \n\nhat den Spielraum der \u00d6ffnungsklausel nicht genutzt, so \n\nwie das andere L\u00e4nder vorhaben, um das wertorientierte \n\nModell zugunsten eines Fl\u00e4chenmodells auszuhebeln, und \n\nbleibt somit nah am Bundesmodell. Er hat daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass Wohnimmobilien steuerlich bevorzugt werden. Das \n\nkann zwar die von uns geforderte Umlageunf\u00e4higkeit der \n\nGrundsteuer nicht ganz ersetzen, greift aber den von uns \n\ngeforderten Aspekt des Mieterschutzes durchaus auf. Von \n\ndaher k\u00f6nnen wir nicht nur sagen, Opposition wirkt, son-\n\ndern k\u00f6nnen den Landesentwurf auch nicht pauschal ab-\n\nlehnen. \n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung, ich hoffe \n\nSie sehen, dass wir es uns heute mit der Entscheidung nicht \n\nleicht machen. Wir erkennen einerseits im vorliegenden \n\nGesetz Positives, lehnen zum anderen ein Ziehen der L\u00e4n-\n\nderklausel bei der Grundsteuer aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4-\n\ngungen heraus jedoch ab. Wir werden uns darum heute, wie \n\nauch beim vorliegenden \u00c4nderungsantrag, enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nBr\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, Frau Kollegin Schubert. Bitte sch\u00f6n. \n\nFranziska Schubert, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDas S\u00e4chsische Gesetz zur Umsetzung der Grundsteuerre-\n\nform liegt uns als Landtag heute im zweiten Anlauf vor. In \n\nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung wurden verfassungsrechtliche \n\nBedenken vorgetragen, die auf die Begr\u00fcndung des Gesetz-\n\nentwurfs abheben. Daraufhin hat das Finanzministerium \n\ngebeten, den Gesetzentwurf noch einmal pr\u00fcfen zu d\u00fcrfen. \n\nDas Ergebnis ist der \u00c4nderungsantrag, der heute vorliegt \n\nund vom Kollegen von Breitenbuch eingebracht wurde. \n\nAuch wenn das Verfahren f\u00fcr hiesige Gepflogenheiten un-\n\ntypisch war, zeigt es doch etwas grundlegend Positives: \n\nWenn verfassungsrechtliche Bedenken aus den Reihen von \n\nSachverst\u00e4ndigen zu finanzpolitischen Gesetzentw\u00fcrfen \n\nge\u00e4u\u00dfert werden, dann werden diese mittlerweile, exemp-\n\nlarisch wie in diesem Fall, mit Achtsamkeit vonseiten der \n\nStaatsregierung behandelt und nicht einfach abgetan. Das \n\nsollten wir so fortf\u00fchren. \n\nZum Gesetzentwurf: Wir haben uns in Sachsen entschie-\n\nden, ein s\u00e4chsisches Modell nach der L\u00e4nder\u00f6ffnungsklau-\n\nsel zu entwickeln, und wir finden das, anders als die \n\nFraktion DIE LINKE, auch richtig. Die Grundsteuer ist mit \n\neinem sachsenweiten Aufkommen von mehr als 500 Milli-\n\nonen Euro pro Jahr ein wichtiger Baustein der kommuna-\n\nlen Finanzausstattung. Entscheidungsrelevant f\u00fcr ein \n\ns\u00e4chsisches Modell war, dass wir eine umsetzbare und re-\n\nalit\u00e4tsnahe L\u00f6sung wollten, mit der unsere Finanzbeh\u00f6rden \n\narbeiten k\u00f6nnen. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns daher bereits f\u00fcr eine \n\nwertorientierte Ausrichtung der Grundsteuer entschieden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1415 \n\nWichtig bleibt die Auskunftsneutralit\u00e4t. Diese liegt im  \n\nBereich der kommunalen Selbstverwaltung. Die  \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\ntages hat sich im vergangenen Sommer dahin gehend ge-\n\n\u00e4u\u00dfert, dass es ihren Mitgliedern nicht darum ginge, die \n\nnotwendige Grundsteuerreform f\u00fcr Steuererh\u00f6hungen zu \n\nnutzen. \n\nDer Gesetzentwurf ist unbenommen dieser Aussage jedoch \n\nVoraussetzung daf\u00fcr, dass Kommunen auch zuk\u00fcnftig zu-\n\nverl\u00e4ssig Einnahmen aus der Grundsteuer erhalten. Es ist \n\nklar, dass die Neuregelung im Einzelnen zu Ver\u00e4nderungen \n\nf\u00fchren wird. Diese Diskussionen wurden im Vorfeld mit \n\nden Interessenverb\u00e4nden gef\u00fchrt. Es ist notwendig, immer \n\nwieder daran zu erinnern \u2013 deshalb mache ich das an dieser \n\nStelle \u2013, dass das bisher geltende System im April 2018 \n\nvom Bundesverfassungsgericht kassiert wurde und damit \n\nnicht mehr angewendet werden kann. \n\nAlle L\u00e4nder mussten sich entscheiden, ob sie das Bundes-\n\nmodell anwenden oder eine eigene L\u00f6sung wollen. Genau \n\ndazwischen bewegt sich die Diskussion. Die umfangrei-\n\nchen Berechnungen aus dem entsprechenden Referat des \n\nFinanzministeriums waren durchdacht und bei der Mei-\n\nnungsbildung und Entscheidungsfindung hilfreich. Auch \n\ndie Oppositionsfraktionen hatten die M\u00f6glichkeit, die Be-\n\nrechnungen nachzuvollziehen. \n\nIn Deutschland werden zuk\u00fcnftig verschiedene Modelle \n\numgesetzt. Das Bundesmodell bietet sich als ein grunds\u00e4tz-\n\nlich gerechtes, wertbasiertes Modell in der Umsetzung an, \n\nweil die Programmierkosten daf\u00fcr in jedem Fall im Rah-\n\nmen des L\u00e4nderverbundes getragen werden m\u00fcssen. Das \n\nhat sich das Finanzministerium angeschaut. Wir haben uns \n\ndas auch angeschaut. Eine Umsetzung f\u00fcr Sachsen h\u00e4tte \n\nbedeutet, dass bei einer aufkommensneutralen Umsetzung \n\ndie Eigent\u00fcmer von Wohngrundst\u00fccken signifikant mehr \n\nzum Grundsteueraufkommen beigetragen h\u00e4tten, als es \n\njetzt der Fall ist. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 das ist mein favorisiertes Modell \u2013 \n\nmacht ein Bodenwertmodell. Hier errechnet sich der Bo-\n\ndenwert aus der Fl\u00e4che des Grundst\u00fcckes \u2013 das Geb\u00e4ude \n\nwird ignoriert \u2013, mit einem zus\u00e4tzlichen Abschlag f\u00fcr \n\nWohnimmobilien. Diese L\u00f6sung hat durchaus Charme. Es \n\nist wertbasiert, einfach und durchaus innovativ. Durch die \n\nNichtber\u00fccksichtigung von Geb\u00e4udefl\u00e4chen werden fl\u00e4-\n\nchensparsame Wohnformen, wie Mehrfamilien- und \n\nMietsh\u00e4user, automatisch beg\u00fcnstigt. Das hat einen positi-\n\nven Effekt auf den Wohnungsmarkt und den Klimaschutz \n\nund schiebt Brachfl\u00e4chenspekulationen einen Riegel vor. \n\nDas macht es auch zum Modell der Wahl von Mieterbund \n\nund Naturschutzverb\u00e4nden. Es geht \u00fcber die Lenkungswir-\n\nkung des Bundesmodells hinaus. \n\nDas bayerische Fl\u00e4chenmodell errechnet sich allein aus der \n\nFl\u00e4che von Grundst\u00fcck und Geb\u00e4ude. Das ist in der Um-\n\nsetzung zwar einfach, jedoch unfassbar ungerecht, denn die \n\nGrundsteuer wird v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von Lage und Immo-\n\nbilienwert errechnet. Damit ist die bayerische L\u00f6sung eine \n\ngrunds\u00e4tzliche Abkehr von der verm\u00f6gensbezogenen \n\nGrundsteuer und damit eine mindestens fragw\u00fcrdige  \n\nUmsetzung des Bundesverfassungsgerichtsurteils. \n\nIch kann heute mit gutem Gewissen sagen, es wurde eine \n\ntragf\u00e4hige L\u00f6sung f\u00fcr Sachsen gefunden. Uns B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN waren dabei die unbebauten Grundst\u00fccke aus \n\n\u00f6kologischen Gesichtspunkten besonders wichtig. Es ist \n\n\u00f6kologisch sinnvoll und richtig, dass unbebaute Grundst\u00fc-\n\ncke gegen\u00fcber bebauten Nichtwohngrundst\u00fccken im Be-\n\nreich der Messzahlen nicht h\u00f6her besteuert werden, da in \n\nder Regel zum Beispiel gewerblich genutzte Grundst\u00fccke \n\neinen h\u00f6heren Versiegelungsgrad aufweisen. Wir wollen es \n\nweiterhin erm\u00f6glichen, dass unbebaute Grundst\u00fccke be-\n\nwusst dem Markt entzogen bleiben, um wertvolle \u00f6kologi-\n\nsche und auch Gemeinschaftsfunktionen, zum Beispiel in \n\nForm von Gemeinschaftsg\u00e4rten, erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \n\nInsofern tragen wir als Teil der Regierungskoalition dieses \n\ns\u00e4chsische Modell mit und werben um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nSchubert von der Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Nun die \n\nSPD-Fraktion; Kollege Panter, bitte sch\u00f6n. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das Aufkommen der Grund-\n\nsteuer betrug im Jahr 2019 in Sachsen 517 Millionen Euro. \n\nDas sind 517 Millionen Euro f\u00fcr unsere Kommunen, um \n\nkommunale Infrastruktur zur Verf\u00fcgung zu stellen und das \n\nLeben vor Ort lebenswerter zu machen. Nun hatten wir den \n\nAuftrag, in diesem Land eine Grundsteuerreform umzuset-\n\nzen \u2013 die erste seit 1935 \u2013, und haben uns dabei als SPD-\n\nFraktion zwei Ziele gesetzt. \n\nDas erste Ziel war, dass wir deutlich machen wollen, es \n\nmuss ein wertorientiertes Modell umgesetzt werden. Ein \n\nFl\u00e4chenmodell wie zum Beispiel in Bayern kam f\u00fcr uns \n\nnicht infrage. Dar\u00fcber hinaus war f\u00fcr uns ebenso wichtig, \n\ndass Wohnen f\u00fcr die Millionen Mieterinnen und Mieter in \n\ndiesem Land nicht teurer werden darf. Auch das haben wir \n\nuns auf die Fahnen geschrieben. Das hei\u00dft, soziale Gerech-\n\ntigkeit war auch bei dieser Reform unser Ansporn, und wir \n\nsind \u00fcberzeugt, dass das modifizierte Bundesmodell, das \n\nwir zur Anwendung bringen werden, diesem Anspruch ge-\n\nrecht wird. \n\nEs bietet in unseren Augen eine faire Verteilungswirkung \n\nund bedeutet damit in der Zukunft den richtigen Weg f\u00fcr \n\ndieses Land. Nun ist aber auch klar, dass es Unterschiede \n\ngeben wird. Es wird nicht alles gleich bleiben. Es wird \n\nnicht jede Grundsteuer \u2013 auch Kollege Hartmann h\u00f6rt auf-\n\nmerksam zu, das freut mich \u2013 gleich hoch bleiben. Es wird \n\nzu Unterschieden in den Kommunen kommen. Das ist ganz \n\nnormal, wenn man ein Modell, das seit 1935 nicht ange-\n\npasst wurde, zum ersten Mal an die Realit\u00e4t anpasst. Dass \n\nes aber, wie zum Beispiel von der Wirtschaft behauptet \n\nwird, doppelt so hohe Belastungen geben wird, wird nicht \n\nder Fall sein. Das haben die Fallzahlen gezeigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1416 \n\nEs ist so, dass am Ende die Kommunen am Zug sein wer-\n\nden; denn wir k\u00f6nnen nur den Rahmen vorgeben. Es ist \n\nschon durch die Steuermesszahlen klar geworden, die \n\nkommunalen Hebes\u00e4tze liegen in kommunaler Selbstver-\n\nwaltung, in kommunaler Hoheit. Dort wird sich am Ende \n\nentscheiden, wohin die Reise geht. Ich bin sehr froh, dass \n\nder SSG deutlich gemacht hat, dass das Gesamtaufkom-\n\nmen an der Grundsteuer in Sachsen durch diese Reform \n\nnicht wachsen soll. Das halte ich f\u00fcr das richtige Signal, \n\naber am Ende ist es kommunale Selbstverwaltung und \n\nmuss vor Ort entschieden werden. \n\nNun ist es so, dass wir hier ein Verfahren gesehen haben, \n\ndas vom Finanzministerium mit einem \u2013 wie ich meine \u2013 \n\nsehr guten Augenma\u00df und einem sehr hohen Ma\u00df an Trans-\n\nparenz gef\u00fchrt wurde. Ich fand beeindruckend, wie man \n\nkonkret bei einem Gesetzgebungsverfahren mitbekommen \n\nkonnte, dass im Finanzministerium sehr hohe Expertise \n\nvorhanden ist, wenn man sich einmal die Berechnung der \n\nFallzahlen anschaut. Ich kann dem Minister f\u00fcr die geleis-\n\ntete Arbeit im Ministerium nur herzlich danken; ein Dank \n\nauch an die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, die das beglei-\n\ntet, und an alle, die mitgewirkt haben. \n\nEs gibt am Staatsregierungsentwurf leichte Anpassungen. \n\nDas hat sich aus der Diskussion, auch aus der Anh\u00f6rung \n\nergeben. Kollege Breitenbuch wird zum \u00c4nderungsantrag \n\nwohl noch die richtigen Worte f\u00fcr die Koalition finden. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob es eine gesonderte Einbringung geben wird. \n\nDas werden wir dann sehen. \n\nWichtig ist aus unserer Sicht: Es wird in den kommenden \n\nJahren ein Kraftakt werden, 2,5 Millionen Einheiten in \n\nSachsen anzupassen. Das wird nicht einfach. Ich m\u00f6chte \n\naber gern den Kritikpunkten der Opposition begegnen, \n\ndass das ein B\u00fcrokratiemonster w\u00fcrde. Das ist sicherlich \n\nnicht der Fall. Wir brauchen die zus\u00e4tzlichen Personalstel-\n\nlen in den n\u00e4chsten Jahren, um die erste Reform, die erste \n\nNeubewertung seit 1935 durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Aber es \n\nist auch klar geworden, dass von bisher 20 Faktoren, die \n\nzur Bewertung genutzt wurden, in Zukunft nur noch sieben \n\nherangezogen werden. Das erh\u00f6ht die Transparenz und ver-\n\neinfacht das gesamte Verfahren. \n\nInsofern l\u00e4sst sich aus unserer Sicht zusammenfassen: \n\nDiese Reform ist sozial gerecht. Sie ist verfassungskon-\n\nform, und sie bietet Stabilit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit. Das sind \n\nf\u00fcr uns die wichtigen Indikatoren, die uns eine Zustim-\n\nmung leicht machen. Insofern empfehlen wir dem Plenum \n\ndie Zustimmung \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPanter von der SPD-Fraktion. \u2013 Wir beginnen jetzt die \n\nzweite Rederunde, und Herr Kollege von Breitenbuch be-\n\nfindet sich bereits in den Startl\u00f6chern. Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nKollege. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz auf die \n\nangesprochenen Kritiken eingehen, die gekommen sind. \n\nDas eine ist das Thema Abschaffung der Grundsteuer ge-\n\nnerell. Das k\u00f6nnen Sie einmal allen B\u00fcrgermeistern, allen \n\nStadtr\u00e4ten hier im Land sagen. Wenn 500 Millionen Euro \n\nfehlen, wo sollen die herkommen? Diese Forderung ist zu \n\nsimpel und geht an der Realit\u00e4t im Land vorbei. Das will \n\nich hier deutlich sagen. \n\nWir haben die kommunale Selbstverwaltung, die gerade \n\ndurch die eigene Grundsteuererhebung, -erfassung, den \n\nUmgang damit, auch durch die eigene Verantwortung, den \n\nHebesatz festzusetzen, einen eigenst\u00e4ndigen Wert an sich \n\nf\u00fcr diese Gesellschaft, f\u00fcr die Demokratie, f\u00fcr die B\u00fcrger-\n\nschaftlichkeit in den Kommunen hat. Das wollen Sie weg-\n\nwischen, und das wundert mich, weil Sie sonst immer \n\ngegen das Gro\u00dfe und gegen die ferne Einkommensteuer \n\nund gegen die ferne K\u00f6rperschaftsteuer usw. sind. Jetzt \n\nnehmen Sie diesen kleinen Nukleus aus dem Bereich der \n\nkleinen \u00d6rtlichkeit vor Ort heraus. Das passt uns \u00fcberhaupt \n\nnicht. Deshalb sehen wir es anders. \n\nWir denken, gerade das ist ein ganz tolles Mittel, um B\u00fcr-\n\ngerschaftlichkeit in den Kommunen und vor Ort nachvoll-\n\nziehbar zu machen. Was macht meine Gemeinde mit \n\nmeinem Geld? Wie wird mit mir als B\u00fcrger, als B\u00fcrgerin \n\numgegangen? Ich denke, das ist ein wichtiger Kreislauf, \n\nder in diesem Land eine gro\u00dfe, stabilisierende Wirkung hat. \n\nDeshalb lehnen wir Ihren Vorschlag komplett ab. \n\nNoch einmal zum Hinweis von Herrn Br\u00fcnler zu den Mie-\n\ntern: Die Mieter geh\u00f6ren auch zu diesem Zusammenhang \n\nvor Ort. Insofern sind sie davon betroffen, was die Ge-\n\nmeinde mit ihrem Geld macht, was der Gemeinderat, der \n\nStadtrat mit dem Hebesatz macht, der eben diskutiert wird. \n\nSonst entfernen sich wieder ganze Bev\u00f6lkerungsgruppen \n\nnoch mehr von der Politik. Ich denke, das ist nicht richtig. \n\nEs ist wichtig, diese Gesamtzusammenh\u00e4nge im Land zu \n\nerhalten und eine Betroffenheit im positiven Sinne, sprich: \n\nauch eine Beteiligung an den Dingen des \u00f6ffentlichen Le-\n\nbens, immer wieder deutlich zu halten. Deshalb lehnen wir \n\ndiese beiden Vorschl\u00e4ge ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege von Breitenbuch. Nun spricht f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Kollege Teichmann. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordnete! F\u00fcr die Kommunen in \n\nDeutschland hat die Grundsteuer als Einnahmequelle eine \n\nenorme Bedeutung zur Finanzierung der \u00f6ffentlichen Auf-\n\ngaben. Auf die nun neu bestimmte Bemessungsgrundlage \n\nkommt der \u00f6rtliche individuelle Hebesatz zum Tragen, so-\n\ndass sich \u00f6rtlich unterschiedlich hohe Belastungsniveaus je \n\nGemeinde ergeben werden. Andererseits ist die Grund-\n\nsteuer eine erhebliche Belastung f\u00fcr die steuerpflichtigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1417 \n\nEigent\u00fcmer, Mieter und Grundst\u00fccksnutzer. Sie betrifft \n\nschlicht alle. \n\nAus unserer Sicht \u2013 und da sind wir ganz bei der Wirtschaft \n\nund den steuerpflichtigen B\u00fcrgern \u2013 muss die notwendige \n\nReform der Grundsteuer drei wichtige Punkte erf\u00fcllen: Sie \n\nmuss erstens aufkommensneutral erfolgen. Zweitens darf \n\ndie Grundsteuerreform zu keiner Sonderbelastung f\u00fcr die \n\nUnternehmen f\u00fchren, und drittens sollte sie auch zu einem \n\nB\u00fcrokratieabbau f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das hat  \n\nHerr Barth doch schon alles erz\u00e4hlt!) \n\nDoch wie sieht es tats\u00e4chlich f\u00fcr den Einzelnen aus? Das \n\nGrundsteueraufkommen soll im Jahr 2025 durch die Re-\n\nform gegen\u00fcber dem Gesamtaufkommen von 2024 nicht \n\nsteigen. \u2013 So weit die Theorie. \n\nZur Ehrlichkeit und Steuerwahrheit geh\u00f6rt schon heute, \n\ndass die oft zitierte Aufkommensneutralit\u00e4t entgegen der \n\nHoffnung vieler Steuerpflichtiger allerdings nicht f\u00fcr den \n\neinzelnen Steuerschuldner gew\u00e4hrleistet werden wird. \n\nDass die Aufkommensneutralit\u00e4t nicht f\u00fcr den Einzelfall \n\ngelten wird, sollte viel ehrlicher schon im Gesetzgebungs-\n\nverfahren offen kommuniziert werden. Hinzu kommt die \n\nUnw\u00e4gbarkeit bei der Festsetzung der tats\u00e4chlichen H\u00f6he \n\nder Grundsteuerhebes\u00e4tze durch die s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen, die angesichts der deutlich schlechter werdenden wirt-\n\nschaftlichen Entwicklung noch st\u00e4rker als bisher unter \n\nFinanzdruck geraten werden. \n\nIch appelliere deshalb besonders an die Kommunen, also \n\nan jeden B\u00fcrgermeister und jedes einzelne Gemeinderats-\n\nmitglied, die diesbez\u00fcglich in der Verantwortung sind, ihre \n\nHebesatzpolitik verantwortungsvoll und aufkommensneut-\n\nral zu gestalten. Es darf diesbez\u00fcglich zu keinen Steuer-\n\nmehrbelastungen sowohl bei den B\u00fcrgern als auch bei den \n\nGewerbetreibenden kommen. Dabei hat selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch der Landtag seinen Teil der Verantwortung beizutra-\n\ngen. Er muss n\u00e4mlich im Rahmen der Haushaltsaufstellung \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Gemeindehaushalte nicht noch wei-\n\nter in die Schieflage geraten. Ansonsten steigt der Druck \n\nauf die kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger, noch h\u00f6here \n\nGrundsteuern zu erheben. Steuererh\u00f6hungen und Mehrbe-\n\nlastungen m\u00f6chte die AfD-Fraktion unbedingt vermeiden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen in \u00dcbereinstimmung mit dem S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag, dass der Gesetzentwurf einen \n\ndauerhaften Mehrbelastungsausgleich f\u00fcr die kommunale \n\nEbene bei der Neubewertung der etwa 2,5 Millionen Steu-\n\nerobjekte vorsieht. \n\nIch m\u00f6chte auf ein weiteres gewichtiges Problem mit der \n\nbundesrechtlich eingeleiteten Grundsteuerreform einge-\n\nhen. Mit dem Gesetzentwurf erfolgt ein Paradigmenwech-\n\nsel bei der Besteuerung von land- und volkswirtschaft-\n\nlichen Grundst\u00fccken. Es erfolgt nun in Ostdeutschland der \n\nWechsel von der bew\u00e4hrten Nutzerbesteuerung der Land- \n\nund Forstwirtschaftsfl\u00e4chen hin zur Eigent\u00fcmerbesteue-\n\nrung. \n\nF\u00fcr Landwirte ist die Grundsteuer A von Bedeutung. Ab \n\ndem Jahr 2025 werden die Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer zur Kasse \n\ngebeten. In Sachsen zahlen bislang die P\u00e4chter bzw. die \n\nBewirtschafter die Grundsteuer. Das hei\u00dft, dass k\u00fcnftig \n\nerstmals Tausende Besitzer von verpachteten Fl\u00e4chen \n\npl\u00f6tzlich Grundsteuerbescheide erhalten und grundsteuer-\n\npflichtig werden. Tausende Grundst\u00fccksbesitzer, gr\u00f6\u00dften-\n\nteils Besitzer von verpachteten Kleinfl\u00e4chen, werden nun \n\nerstmals mit Grundsteuerbescheiden belastet und d\u00fcrfen \n\nsich dann aufwendig selbst darum k\u00fcmmern, dass der ei-\n\ngentliche Grundst\u00fccksnutzer, also der P\u00e4chter, den Grund-\n\nsteueranteil \u00fcbernimmt. Erheblicher Mehraufwand und \n\nUnmut sind die Folge, nachdem sich die bisherige und \n\nsteuerlich gerechte Nutzerbesteuerung in Ostdeutschland \n\ndurchaus bew\u00e4hrt hatte. \n\nZudem ist es fraglich, ob aufgrund der zumeist langj\u00e4hrig \n\ngeschlossenen Pachtvertr\u00e4ge \u2013 wir reden von Zeitr\u00e4umen \n\nbis zw\u00f6lf Jahren \u2013 die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer die neue \n\nGrundsteuerlast auf die P\u00e4chter tats\u00e4chlich umlegen k\u00f6n-\n\nnen. Der Unmut vieler Betroffener ist vorprogrammiert, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDen vorliegenden Gesetzentwurf zur Grundsteuerreform, \n\nich beziehe die Gr\u00fcnde meines Vorredners Andr\u00e9 Barth \n\nausdr\u00fccklich mit ein, k\u00f6nnen und werden wir als AfD-\n\nFraktion deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach in dieser zweiten Rederunde Kollege Teich-\n\nmann. Nun k\u00f6nnte die Fraktion DIE LINKE, wenn \n\ngew\u00fcnscht, das Wort ergreifen. \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nM\u00f6chte die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE das Wort ergrei-\n\nfen? \u2013 Das sehe ich auch nicht. M\u00f6chte die Fraktion SPD? \n\n\u2013 Sehe ich auch nicht. \n\nJetzt richtet sich die Frage an die CDU- und AfD-Fraktion: \n\nM\u00f6chten Sie diesbez\u00fcglich noch einmal sprechen? \u2013 Kol-\n\nlege von Breitenbuch er\u00f6ffnet damit die dritte Rederunde \n\nan Mikrofon 4, bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich mache das \n\nganz schnell. Herr Teichmann, das Land in Sachsen ist \n\nwertvoll. Der P\u00e4chter wird sich nicht dagegen str\u00e4uben, \n\nwenn der Verp\u00e4chter die Grundsteuer auf ihn \u00fcberw\u00e4lzen \n\nm\u00f6chte. Der P\u00e4chter wird auf seinen Verp\u00e4chter zugehen \n\nund sagen, dass er es bisher auch bezahlt habe. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich wird der Pachtvertrag angepasst. Wenn er das \n\nnicht machen w\u00fcrde, dann g\u00e4be es sicherlich viele andere \n\nLandwirte, die diese Fl\u00e4che dann pachten m\u00f6chten. Inso-\n\nfern ist dieses Szenario, welches Sie hier an die Wand ma-\n\nlen, realit\u00e4tsfremd und widerspricht der Situation in der \n\nLandwirtschaft. Das m\u00f6chte ich deutlich sagen. \n\nVielleicht komme ich noch einmal generell zu dem Gesag-\n\nten, was die AfD-Fraktion hier vorgebracht hat. Sie dr\u00fc-\n\ncken sich eigentlich um die Entscheidung, ob Sie sich zu \n\nVerlierern oder Gewinnern dieser Reform stellen m\u00f6chten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1418 \n\nSie m\u00f6chten die Verlierer letztendlich nicht aussortieren. \n\nSie k\u00f6nnen sie n\u00e4mlich nicht finden, weil es bisher noch \n\noffen ist, wer die Verlierer oder Gewinner sind. Deswegen \n\nlehnen Sie es generell ab. Sie machen es sich aber damit zu \n\neinfach. \n\n(Norbert Mayer, AfD: Sch\u00f6nrederei,  \n\nwas Sie hier machen!) \n\nDas Thema ist zu komplex und zu kompliziert. Ich h\u00e4tte \n\nerwartet, dass Sie sich anders einarbeiten und hier im Rah-\n\nmen der M\u00f6glichkeiten, die in der Befassung umfangreich \n\ndargestellt wurden, detailliertere L\u00f6sungen anbieten. Es \n\ngenerell abzulehnen ist simpel. Das wird der Verantwor-\n\ntung hier im Hohen Hause jedoch nicht gerecht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch an Mikrofon 4 mit der Er\u00f6ffnung der drit-\n\nten Rederunde. Jetzt fahren wir in der Rednerreihenfolge \n\nweiter fort. An Mikrofon 7 hat sich bereits Kollege Barth \n\nvon der AfD-Fraktion positioniert. Kollege Barth, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich w\u00fcrde gern eine Kurzintervention \n\nauf den Redebeitrag vornehmen. \n\n(Zurufe: Das geht jetzt nicht!) \n\n \u2013 Verstehe. Dann halte ich noch eine kurze Rede. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Barth, Sie \n\nhaben noch gen\u00fcgend Redezeit. Sie k\u00f6nnen gern dazu spre-\n\nchen. Wir haben die dritte Rederunde er\u00f6ffnet. \n\nJetzt m\u00f6chte Kollege Teichmann \u2013 \u2013 \n\n(Ivo Teichmann, AfD: Erwidern!) \n\n\u2013 Erwidern ist nicht m\u00f6glich. Er m\u00f6chte f\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion im Rahmen der dritten Rednerrunde sprechen, richtig? \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nIvo Teichmann, AfD: Herr Kollege von Breitenbuch, Ihre \n\nEinlassung geht ein bisschen am Thema vorbei. Ich ver-\n\ntrete als Vorsitzender einer Forstbetriebsgemeinschaft eine \n\nVielzahl von Betroffenen. Ich bin selbst Inhaber eines \n\nLand- und Forstwirtschaftsbetriebes, wie Sie \u00fcbrigens \n\nauch. Ich wei\u00df sehr wohl, wovon ich rede. Ich muss mich \n\nnicht einarbeiten. Ich kenne die Materie. Ich kenne sie als \n\nOstdeutscher noch ein bisschen besser als Sie. \n\nIch sage Ihnen an der Stelle in aller Deutlichkeit Folgen-\n\ndes: Sie haben ein B\u00fcrokratiemonster mit einem Paradig-\n\nmenwechsel von der Nutzer- hin zur Eigent\u00fcmer-\n\nbesteuerung geschaffen. Es gibt viele b\u00fcrokratische \n\nSchritte, die jetzt notwendig sind. Diese habe ich angespro-\n\nchen und gemeint. Sie m\u00fcssen mir nicht das Wort im \n\nMunde umdrehen. \n\nIch habe die Probleme angesprochen, die beispielsweise \n\nder Besitzer einer Kleinstfl\u00e4che nun hat. Er erh\u00e4lt nun ei-\n\nnen Steuerbescheid und muss sich selbst darum k\u00fcmmern, \n\ndass er die Steuerlast vom Grundst\u00fccksnutzer abgenom-\n\nmen bekommt. Das war in der Vergangenheit nicht der Fall. \n\nEs war einfach nicht notwendig, weil man den Nutzer von \n\nvornherein besteuert hat. Das hat sich bew\u00e4hrt. \n\nWenn Sie mir gut zugeh\u00f6rt haben, dann h\u00e4tten Sie das auch \n\nvernehmen k\u00f6nnen. Bitte etwas mehr Fairness, auch im \n\nPlenum und auch wenn wir vielleicht keine politischen \n\nFreunde sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nTeichmann f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nGanz kurz noch einmal zur Klarstellung m\u00f6chte ich Fol-\n\ngendes sagen: Kollege Barth hatte um eine Erwiderung ge-\n\nbeten. Das geht jedoch nicht, weil Herr von Breitenbuch \n\nkeine Kurzintervention get\u00e4tigt hat. Sie h\u00e4tten sagen m\u00fcs-\n\nsen, dass Sie eine Kurzintervention t\u00e4tigen m\u00f6chten. Dann \n\nh\u00e4tte ich gewusst, worum es geht. Bitte halten Sie das ent-\n\nsprechend auseinander. Nat\u00fcrlich sind Kurzinterventionen \n\nm\u00f6glich. Sie m\u00fcssen aber als solche angezeigt sein. Das ist \n\nganz wichtig. \n\nM\u00f6chten noch weitere Fraktionen zum Beratungsgegen-\n\nstand das Wort ergreifen? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit \u00fcber-\n\ngebe ich jetzt an die Staatsregierung. Herr Staatsminister \n\nVorjohann, bitte sch\u00f6n. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Nur wenige Steuern werden gele-\n\ngentlich so emotional diskutiert wie die Grundsteuer. Das \n\ngilt gar nicht so sehr f\u00fcr die Debatten hier im Haus, sondern \n\nvor allem f\u00fcr die kommunale Ebene, n\u00e4mlich genau dort, \n\nwo die Steuer am Ende erhoben werden wird. Das liegt da-\n\nran, dass wir alle, ob direkt oder indirekt, betroffen sind. \n\nHauseigent\u00fcmer, Mieter oder Gewerbetreibende \u2013 sie alle \n\nzahlen diese Steuer, die immerhin, wir haben es schon ge-\n\nh\u00f6rt, mit 500 Millionen Euro die zweitwichtigste eigene \n\nSteuereinnahmequelle unserer Kommunen ist. \n\nSie hat auch eine ordnungspolitische Funktion, nicht nur \n\ndie Funktion des Geldeinnehmens. Auf lokaler Ebene sind \n\ndie Wege n\u00e4mlich kurz. Das hei\u00dft, der Weg zum B\u00fcrger-\n\nmeister ist im Zweifelsfall kurz und die Wirkungen sind \n\nunmittelbar. Die Intervention der B\u00fcrger kann relativ \n\nschnell erfolgen, wenn ihnen die Dinge nicht gefallen. Mit \n\nder Grundsteuer haben sie jeweils ein Preisetikett. Der B\u00fcr-\n\nger rechnet sich schnell aus, ob er den Verlockungen von \n\npolitischen Versprechungen folgen oder ob er selbst Forde-\n\nrungen stellen soll, die die finanziellen M\u00f6glichkeiten der \n\nKommune \u00fcberfordern. Am Ende muss er n\u00e4mlich bezah-\n\nlen \u2013 und zwar \u00fcber die Grundsteuer. Das diszipliniert \u2013 \n\nwahrscheinlich auf lokaler Ebene viel mehr, als es im L\u00e4n-\n\nder- oder im Bundesparlament der Fall sein kann. Das steht \n\nheute hier aber nicht zur Debatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1419 \n\nDie Reform der Grundsteuer ist ein Thema, welches seit \n\nmehreren Jahrzehnten kontrovers diskutiert wurde. Kein \n\nFinanzminister in der Bundesrepublik aber hat sich wirk-\n\nlich darum gerissen, die Grundsteuer zu reformieren. \n\nJe l\u00e4nger die Diskussion dauerte, desto schwieriger wurde \n\ndie Reform, ohne den Reformprozess \u00fcberhaupt begonnen \n\nzu haben. Warum ist das so? Die Grundsteuer setzt an den \n\nWerten der Grundst\u00fccke und der Bauten an. Diese stam-\n\nmen aber noch aus den Drei\u00dfigerjahren, zumindest hier in \n\nden neuen L\u00e4ndern, bzw. aus den Sechzigerjahren im Wes-\n\nten. Seitdem ist nat\u00fcrlich enorm viel passiert. Es hat sich \n\ngewaltig etwas ver\u00e4ndert, meine Damen und Herren. Des-\n\nhalb war bereits am Anfang dieser Diskussion klar, dass es \n\nbei der Reform Grundst\u00fccksbesitzer gibt, die entlastet wer-\n\nden, aber eben auch solche, die entsprechend den jeweili-\n\ngen Wertentwicklungen belastet werden. Die tats\u00e4chliche \n\nWertentwicklung wird also schon lange nicht mehr reali-\n\nt\u00e4tsnah abgebildet, ebenso wenig wie gestiegene Baukos-\n\nten oder Mieten. \n\nSchon seit mehreren Jahren waren deshalb auch die  \n\nGerichte mit dem Thema befasst, und sie haben es am Ende \n\nentschieden. Das Bundesverfassungsgericht traf dann mit \n\nseinem Urteil am 10. April 2018 eine lang erwartete  \n\nEntscheidung. Es erkl\u00e4rte die derzeitige Basis f\u00fcr die \n\nGrundsteuererhebung, also die Einheitswerte, f\u00fcr verfas-\n\nsungswidrig. Das Gericht forderte, bis Ende 2019 eine ge-\n\nsetzliche Neuregelung zu schaffen und darauf aufbauend \n\nab dem 1. Januar 2025 der Grundsteuererhebung neue \n\nWerte zugrunde zu legen. Das Gericht hat dazu gesagt: \n\nWenn der Gesetzgeber das nicht schafft, f\u00e4llt die Grund-\n\nsteuer weg, also eine Finanzierungsquelle f\u00fcr die Kommu-\n\nnen. Das hat am Ende dann doch Druck erzeugt, um die \n\nReform auf den Weg zu bringen. \n\nDie erste H\u00fcrde wurde vom Bundesgesetzgeber genom-\n\nmen. Durch die enge Einbindung der L\u00e4nder zeichnete sich \n\nebenfalls ab, oft auch sehr emotional, dass es schwer wird, \n\neinen f\u00fcr alle Regionen passenden Konsens zu erreichen. \n\nKurz vor Ende des Jahres 2019 verabschiedeten der Bun-\n\ndestag und der Bundesrat dennoch das Grundsteuer-Re-\n\nformgesetz. Die Grundsteuer als wichtige Einnahmequelle \n\nder Kommunen war damit f\u00fcrs Erste gesichert. \n\nMit der Verabschiedung des Grundsteuer-Reformgesetzes \n\nwurde zudem, nicht zuletzt durch den Einsatz des Freistaa-\n\ntes Sachsen, eine \u00d6ffnungsklausel in das Grundgesetz auf-\n\ngenommen, die den L\u00e4ndern erstmalig eine \n\nAbweichungsbefugnis vom Bundesrecht einr\u00e4umt. Jedes \n\nLand konnte \u2013 und ich finde sogar: musste \u2013 nun f\u00fcr sich \n\npr\u00fcfen und entscheiden, ob und inwieweit es einen eigenen \n\nWeg gehen will. In Sachsen haben wir uns im Koalitions-\n\nvertrag darauf verst\u00e4ndigt, dass die Reform der Grund-\n\nsteuer f\u00fcnf Kriterien gen\u00fcgen muss: erstens einer fairen \n\nVerteilungswirkung, zweitens einer wertorientierten Aus-\n\ngestaltung der Grundst\u00fccksbewertung, drittens Ber\u00fcck-\n\nsichtigen regionaler Besonderheiten, viertens einer \n\nm\u00f6glichst b\u00fcrokratiearmen Umsetzung und f\u00fcnftens der \n\nSicherung des Aufkommensniveaus f\u00fcr die Kommunen. \n\nDas war also unsere Richtschnur bei der Pr\u00fcfung verschie-\n\ndener Modelle. \n\nAuf Basis einer repr\u00e4sentativen Auswahl \u2013 wir haben es \n\nheute schon geh\u00f6rt \u2013 von \u00fcber 3 600 echten s\u00e4chsischen \n\nSteuerf\u00e4llen haben wir sowohl das Bundesmodell als auch \n\nandere Modelle ausf\u00fchrlich betrachtet und durchgerechnet. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nmeinem Team im Finanzministerium danken. Wir sind \n\nn\u00e4mlich tats\u00e4chlich das einzige Land, das so umfangreiche \n\nBerechnungen durchgef\u00fchrt hat, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\num auch Sie, meine Damen und Herren hier im Hohen \n\nHaus, umfassend und ausf\u00fchrlich zu informieren. Die Er-\n\ngebnisse wiederum haben wir mit dem aktuellen Grund-\n\nsteueraufkommen und dessen Verteilung verglichen. \n\nDie Resultate waren ern\u00fcchternd. Keines der Modelle, \n\nauch nicht das Bundesmodell, erf\u00fcllte auch nur ansatz-\n\nweise unsere f\u00fcnf s\u00e4chsischen Pr\u00e4missen. Das Bundesmo-\n\ndell ist zwar wertorientiert und auch b\u00fcrokratiearm \u2013 im \n\nVergleich zu heute entsteht deutlich weniger Erkl\u00e4rungs-\n\naufwand, statt der bisher 18 Angaben sind k\u00fcnftig nur noch \n\nsieben Angaben erforderlich, und zwar die Lage und die \n\nBezeichnung der Flurst\u00fccke, Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe, Geb\u00e4ude-\n\nart, Wohnfl\u00e4che oder Bruttogrundfl\u00e4che, Baujahr, gegebe-\n\nnenfalls Bodenrichtwert; das waren Pluspunkte \u2013; in seiner \n\nBelastungswirkung ist das Bundesmodell aber nicht gen\u00fc-\n\ngend austariert, zumindest nicht f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen \n\nVerh\u00e4ltnisse. Insbesondere im Bereich der Wohngrundst\u00fc-\n\ncke w\u00e4re es in Summe zu deutlichen Belastungserh\u00f6hun-\n\ngen gekommen, w\u00e4hrend Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccke deutlich \n\nentlastet w\u00fcrden. \n\nDas widerspricht unserer politischen Zielsetzung, Wohnen \n\ndurch die Reform nicht st\u00e4rker zu belasten und eine faire \n\nVerteilungswirkung zu erreichen. Hinzu kommt, dass die \n\ns\u00e4chsischen Gemeinden aufgrund der deutlich sinkenden \n\nGrundsteuermessbetr\u00e4ge ihre Hebes\u00e4tze sehr stark, teils \n\num bis zu 60 %, erh\u00f6hen m\u00fcssten, um das bisherige Auf-\n\nkommen beizubehalten. Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung war es, derartige negative Auswirkungen soweit es \n\ngeht zu vermeiden und zu einer Ausgewogenheit in der Be-\n\nlastungswirkung zu kommen, ohne die Kommunen vor die \n\nschwierige Aufgabe deutlicher Hebesatzerh\u00f6hungen zu \n\nstellen. \n\nDeshalb schlagen wir Ihnen mit dem heute zur Abstim-\n\nmung stehenden Gesetzentwurf vor, in Sachsen die L\u00e4n-\n\nder\u00f6ffnungsklausel auch zu nutzen. Dabei soll bei der \n\nWertermittlung grunds\u00e4tzlich an das Bundesmodell ange-\n\nkn\u00fcpft werden. Abweichend vom Bundesrecht kommen \n\naber l\u00e4nderspezifische Steuermesszahlen zur Anwendung. \n\nDiese Abwandlung des Bundesmodells hat eine gro\u00dfe Wir-\n\nkung, wie wir Ihnen im Rahmen der Beratungen hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag gezeigt hatten. Sie f\u00fchrt dazu, dass \n\nsich die Anteile der einzelnen Grundst\u00fccksarten am Ge-\n\nsamtmessbetragsvolumen im Vergleich zum heutigen \n\nStand nur geringf\u00fcgig ver\u00e4ndern. Damit kommt es nicht zu \n\nder zus\u00e4tzlichen Belastung von Wohngrundst\u00fccken, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1420 \n\numgekehrt werden Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccke dann aber auch \n\nnicht entlastet, was beispielsweise im Bundesmodell der \n\nFall gewesen w\u00e4re. Beides sind die zwei Seiten der glei-\n\nchen Medaille, und zwar dann, wenn man ein unver\u00e4nder-\n\ntes Steueraufkommen f\u00fcr unsere Kommunen anstreben \n\nwill, und genau das wollen wir. \n\nDie geplante h\u00f6here Messzahl f\u00fcr Gesch\u00e4ftsgrundst\u00fccke \n\nbewirkt dabei nicht, dass sich die Grundsteuerbelastung f\u00fcr \n\nunsere Wirtschaft nun umgekehrt fl\u00e4chendeckend erh\u00f6ht  \n\noder, sagen wir einmal, verdoppelt. Diese vielfach ge\u00e4u-\n\n\u00dferte Sorge ist unbegr\u00fcndet. Das haben unsere Berechnun-\n\ngen klar und eindeutig gezeigt. Vielmehr werden durch die \n\nausdifferenzierten Messzahlen die negativen Effekte der \n\neinheitlichen Steuermesszahlen des Bundesmodells hier in \n\nSachsen nivelliert. \n\nDas haben wir den Vertretern der Wirtschaft in zahlreichen \n\nGespr\u00e4chen anschaulich verdeutlicht. Gleichwohl kann ich \n\nnat\u00fcrlich die Wirtschaftsverb\u00e4nde verstehen, wenn sie mit \n\nSorgen und \u00c4ngsten konfrontiert werden, die solch eine \n\numfassende Reform mit sich bringt, und wenn heute noch \n\nnicht jeder im Detail wei\u00df, was auf ihn zukommt. Ich denke \n\naber, wir haben hier transparent und offen agiert, wie es \n\nsich f\u00fcr solch ein Reformvorhaben auch geh\u00f6rt, und konn-\n\nten so zumindest mit einem gro\u00dfen Teil der Vermutungen \n\nund Unschl\u00fcssigkeit aufr\u00e4umen. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es durch die Wahl der s\u00e4chsischen \n\nMesszahlen und die dadurch erzeugte nur geringf\u00fcgige \u00c4n-\n\nderung des Grundsteuermessbetragsvolumens einen weite-\n\nren positiven Effekt: Es wird nur eine geringf\u00fcgige \n\nAnpassung der Hebes\u00e4tze auf der kommunalen Ebene er-\n\nforderlich werden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich den s\u00e4chsischen \n\nKommunen danken, die sich bereits zu einer aufkommens-\n\nneutralen Umsetzung bereit erkl\u00e4rt haben. Eines muss aber \n\nklar gesagt werden \u2013 und wir sind auch nicht m\u00fcde gewor-\n\nden, das immer mit zu transportieren \u2013: Die Aufkommens-\n\nneutralit\u00e4t bezieht sich nur auf das Aufkommen in Sachsen \n\ninsgesamt. Belastungsverschiebungen zwischen einzelnen \n\nSteuerpflichtigen lassen sich aufgrund von Wert\u00e4nderun-\n\ngen von Grundst\u00fccken, die innerhalb der letzten 87 Jahre \n\neingetreten sind, nicht vermeiden; denn genau diesen Fakt, \n\ndass diese Wertver\u00e4nderungen seit Jahrzehnten nicht be-\n\nr\u00fccksichtigt wurden, hatte das Verfassungsgericht ja auch \n\nkritisiert. \n\nEin kurzes Wort noch zu dem heute eingebrachten \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Regierungsfraktionen. Ich begr\u00fc\u00dfe den \n\n\u00c4nderungsantrag ausdr\u00fccklich, weil er dazu dient, eine \n\nverfassungsrechtliche Unsicherheit hinsichtlich der Steuer-\n\nmesszahl f\u00fcr die unbebauten Grundst\u00fccke aus dem Weg zu \n\nr\u00e4umen. Diese Unsicherheit \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 wurde \n\nvon einem der Gutachter, einem Verfassungsrechtler, erst-\n\nmals Ende vergangenen Jahres in einer Anh\u00f6rung hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag ge\u00e4u\u00dfert und von uns auch sehr ernst \n\ngenommen. Mit der geringf\u00fcgigen Anpassung durch den \n\n\u00c4nderungsantrag k\u00f6nnen wir die Unsicherheiten beseiti-\n\ngen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben die Chance, \n\njetzt einen eigenen s\u00e4chsischen Weg bei der Grundsteuer \n\nzu gehen. Ich bitte Sie daher um Ihre Zustimmung zu dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf zur Umsetzung der Grund-\n\nsteuerreform sowie zu dem eingebrachten \u00c4nderungsan-\n\ntrag. Mit Ihrer Zustimmung leisten Sie alle einen \n\nentscheidenden Beitrag zur Umsetzung der Grundsteuerre-\n\nform, und zwar p\u00fcnktlich bis zum Ende des Jahres 2024. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Herr Staatsminister Vorjohann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\ndas S\u00e4chsische Gesetz zur Umsetzung der Grundsteuerre-\n\nform, Drucksache 7/4095, Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\n\nses, Drucksache 7/4798. \n\nEs liegt folgender \u00c4nderungsantrag vor: Drucksa-\n\nche 7/5395, \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD. Wird noch  \n\nEinbringung gew\u00fcnscht oder ist dieser \u00c4nderungsantrag \n\nbereits eingebracht worden? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nEr ist bereits eingebracht!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle nun \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und SPD zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei sehr vielen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen, vielen Gegenstimmen und einigen Enthal-\n\ntungen ist diesem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung erteilt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Fassung des vom Plenum beschlos-\n\nsenen \u00c4nderungsantrags artikelweise und \u2013 wieder als Vor-\n\nschlag \u2013 die Artikel en bloc abzustimmen, wenn sich \n\ndagegen kein Widerspruch erhebt. \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDann stimmen wir jetzt en bloc ab \u00fcber die \u00dcberschrift Ar-\n\ntikel 1 \u2013 neue \u00dcberschrift \u2013 S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die \n\nFestsetzung der Steuermesszahlen bei der Grundsteuer \n\n(S\u00e4chsisches Grundsteuermesszahlengesetz), Artikel 2 \u2013 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Vermessungs- und Katasterge-\n\nsetzes, Artikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Wer diesen Artikeln die \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches Bild wie \n\nbeim \u00c4nderungsantrag. Die Daf\u00fcr-Stimmen waren in der \n\nMehrheit. Damit ist diesen Artikeln die Zustimmung gege-\n\nben worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz zur Umset-\n\nzung der Grundsteuerreform, Drucksache 7/4095, Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung, in der in der zweiten Beratung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1421 \n\ndiesem Gesetz die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Glei-\n\nches Bild: Die Daf\u00fcr-Stimmen waren in der Mehrheit. Es \n\ngab Stimmenthaltungen und Gegenstimmen. Damit ist der \n\nEntwurf als Ganzes beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem wird ent-\n\nsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs.2 Satz 2 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so ent-\n\nsprechen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir kommen nun \n\nzum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung von Vorschriften mit Bezug zur Justiz \n\nDrucksache 7/4269, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/5331, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nVerfassung und Recht, Demokratie, Europa und Gleichstellung \n\nVor der allgemeinen Aussprache erh\u00e4lt zun\u00e4chst der Be-\n\nrichterstatter, wenn gew\u00fcnscht, das Wort. \u2013 Kollege Geb-\n\nhardt m\u00f6chte das Wort nicht ergreifen. Somit kommen wir \n\nzur allgemeinen Aussprache. Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: CDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD \n\nund dann die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcber-\n\ngebe zuerst an die CDU-Fraktion. Kollege Modschiedler, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\n\nleginnen und Kollegen! Wir sprechen \u00fcber das Gesetz zur \n\nAnpassung von Vorschriften mit Bezug zur Justiz. Die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung hat uns einen Gesetzentwurf \n\nvorgelegt, mit dem verschiedene Vorschriften in einem \n\nMantelgesetz mit Justizbezug ge\u00e4ndert, also respektive \n\nauch angepasst werden sollen. \n\nWie versprochen, ganz kurz und b\u00fcndig: Dieses Mantelge-\n\nsetz schafft eine rechtssichere Grundlage f\u00fcr \u2013 erstens \u2013 die \n\nAblehnung von Bewerbern zur Zulassung f\u00fcr den juristi-\n\nschen Vorbereitungsdienst bei Ungeeignetheit und \u2013 zwei-\n\ntens \u2013 die Entlassung ungeeigneter Referendare aus dem \n\nVorbereitungsdienst. Klar ist: Es m\u00fcssen die Kriterien f\u00fcr \n\ndie Ablehnung einer Bewerbung oder einer Entlassung \n\nauch entsprechend definiert werden, und das geschieht hier \n\nmit dem Gesetzentwurf. \n\nEs geht insbesondere um Aspekte wie etwaige Vorstrafen \n\noder die Einstellung gegen\u00fcber der freiheitlich-demokrati-\n\nschen Grundordnung. Der Vorbereitungsdienst gem\u00e4\u00df \u00a7 8 \n\ndieses Entwurfes wird in dieser Norm schl\u00fcssig, nachvoll-\n\nziehbar und rechtlich abgestuft dargelegt. Das hei\u00dft, der \n\nVorbereitungsdienst wird erst einmal grunds\u00e4tzlich ge-\n\nw\u00e4hrleistet. Er kann aus bestimmten Gr\u00fcnden versagt wer-\n\nden, und er kann auch im Ermessen der Beh\u00f6rde versagt \n\nwerden. Die Verordnungserm\u00e4chtigung hierzu regelt dann \n\n\u00a7 9 des Entwurfes. Im Vorbereitungsdienst selbst kann der \n\nReferendar aus den im Katalog aufgef\u00fchrten Gr\u00fcnden auch \n\nentlassen werden. Diese Voraussetzungen werden in dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf einfach pr\u00e4ziser gefasst und \n\nunter Beachtung der Anforderungen von Artikel 12 des \n\nGrundgesetzes, des Grundrechts auf freie Wahl des Berufes \n\nund der Ausbildungsst\u00e4tte, erweitert. \n\nZudem wird das S\u00e4chsische Juristenausbildungsgesetz neu \n\ngefasst und entsprechend redaktionell angepasst. Einzelne \n\nFehlerverweise im S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofge-\n\nsetz sowie im Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Betreuungsrechts \n\nwerden in dem vorliegenden Entwurf noch korrigiert. So \n\nweit zusammengefasst dieser Gesetzentwurf. \n\nWir haben das Gesetz zur Anpassung von Vorschriften mit \n\nBezug zur Justiz und die erw\u00e4hnten \u00c4nderungen in unse-\n\nrem Verfassungs- und Rechtsausschuss intensiv bespro-\n\nchen und er\u00f6rtert. Die Anpassungs- und Versagungs- bzw. \n\nEntlassungsvorschriften sind unserer Ansicht nach transpa-\n\nrent und vor dem Hintergrund verfassungsrechtlicher \n\nRechtsprechung nachvollziehbar. Der Gesetzentwurf \n\nwurde im Ausschuss beschlossen. F\u00fcr uns hat sich nichts \n\nge\u00e4ndert; wir stimmen dem Entwurf zu. Zu den inhaltli-\n\nchen Ausf\u00fchrungen werden sich die Koalitionspartner \n\nnoch entsprechend \u00e4u\u00dfern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Modschiedler. Nun spricht Kol-\n\nlege Ulbrich f\u00fcr die AfD-Fraktion; bitte sch\u00f6n. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben es heute mit einer \u00e4u\u00dferst irritierenden \n\nGesetzesvorlage der Staatsregierung zu tun. Was unter der \n\nFederf\u00fchrung der GR\u00dcNEN-Justizministerin Katja Meier \n\nentstanden ist, ist ein weiterer Schritt in Richtung links-\n\ngr\u00fcner Gesinnungsdiktatur. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1422 \n\nErstaunlich ist das vor allem, weil es von einer Frau \n\nkommt, die sonst mit dem politisch Extremen wenig Prob-\n\nleme hat. Wir erinnern uns: \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nJetzt sind wir schon \u00fcber die Adventszeit hinaus, wo die \n\nBullen brennen. Aber wir leben ja in der Zeit der Erinne-\n\nrungskultur. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE: Langweilig!) \n\nDieses Ansinnen, das im Gesetzentwurf unter \n\n\u00a7 8 Abs. 3 Nr. 3 JAG so scheinbar unauff\u00e4llig verpackt ist, \n\nerinnert uns an dunkle Zeiten. Denn die GR\u00dcNEN wan-\n\ndeln offenbar auf den Spuren des Radikalenerlasses der \n\n1970er-Jahre, nur heute mit umgekehrten Vorzeichen. Ich \n\nzitiere: \u201eDie Aufnahme in den Vorbereitungsdienst zur \n\nZweiten Juristischen Staatspr\u00fcfung ist zu versagen, wenn \n\ndie Bewerber, wenn die Bewerberin oder der Bewerber\u201c \u2013 \n\nich komme mit der Gendersprache nicht so ganz klar \u2013 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nOffensichtlich!) \n\n\u201edie freiheitlich-demokratische Grundordnung in strafba-\n\nrer Weise bek\u00e4mpft.\u201c Aber der Kern liegt woanders, dies-\n\nmal streiten wir uns nicht \u00fcber Gender. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch, doch,  \n\nSie m\u00fcssen schon richtig zitieren!) \n\nMit diesem schwammig formulierten Gesetz will man an-\n\ngehenden Juristen, die das Erste Staatsexamen bereits er-\n\nfolgreich abgeschlossen haben, das Recht auf ihre weitere \n\nBerufsausbildung nehmen; denn ein Jurist ohne Zweites \n\nStaatsexamen kann mit seinem Studium, auch mit einem \n\nabgeschlossenen Studium, nicht viel anfangen.  \n\n\u00a7 8 Abs. 5 Satz 2 des Entwurfes erlaubt sogar, unter den \n\ngleichen Voraussetzungen jemanden aus dem Referendar-\n\ndienst, also mitten in der Ausbildung, zu entlassen. Das \n\nf\u00fchrt unweigerlich dazu, dass wir unsere Referendare staat-\n\nlicherseits zu Duckm\u00e4usern erziehen. \n\nAber das ist noch das Geringste der sich abzeichnenden \n\nProbleme. Hier soll vielmehr ein Gesetz etabliert werden, \n\ndas sich ganz weit vom Rechtsstaatsprinzip entfernt hat. \n\nDenn wer stellt fest, ob jemand die freiheitlich-demokrati-\n\nsche Grundordnung in strafbarer Weise bek\u00e4mpft? Justiz-\n\nministerin Meier? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein!) \n\nDer jeweilige politische Gegner? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein!) \n\nDie Medien? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein!) \n\nSelbsternannte Gesinnungs- und Moralw\u00e4chter diverser \n\nNGOs? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nProbieren Sie es einmal mit  \n\nder Ausbildungsbeh\u00f6rde!) \n\nVielleicht m\u00f6chten sich auch die Kids von Fridays for Fu-\n\nture dazu \u00e4u\u00dfern? \n\nWie soll dieser strafbare Kampf gegen die freiheitlich-de-\n\nmokratische Grundordnung aussehen? Darf der Referendar \n\nnoch zu einer Demonstration gehen, die aus dem g\u00e4ngigen, \n\nstaatlich festgelegten Meinungsrahmen f\u00e4llt, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nDas ist nicht strafbar!) \n\ndie beispielsweise die Corona- oder Klimapolitik der Re-\n\ngierung kritisiert? Werden Referendare k\u00fcnftig nicht ein-\n\ngestellt, wenn sie der falschen Burschenschaft angeh\u00f6ren? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWird Kontaktschuld zum Kriterium? \n\nNach der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes sollen bereits \n\nstrafbare verbale Aktivit\u00e4ten ausreichen. Da wird wohl zu-\n\nk\u00fcnftig jedes vermeintliche Hassposting ausreichen, \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE:  \n\nDa kennen Sie sich sehr gut aus!) \n\ndas praktischerweise gleich von jedem online auf dem frei-\n\ngeschalteten Denunziationsportal angezeigt werden kann. \n\nRufen wir uns einmal in Erinnerung, wof\u00fcr die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung \u00fcberhaupt steht. Sie beruht \n\nauf drei S\u00e4ulen: auf der Menschenw\u00fcrde, auf der Demo-\n\nkratie sowie auf Rechtsstaatlichkeit. Vor allem, was die \n\nMenschw\u00fcrde angeht, muss ein weit verbreiteter Irrtum \n\nausger\u00e4umt werden. Der Anspruch auf Menschenw\u00fcrde ist \n\nprim\u00e4r ein Abwehrrecht gegen den Staat und seine Organe, \n\nnicht gegen den einzelnen Mitb\u00fcrger. Genau genommen ist \n\ndieses Gesetz exakt das, was es zu unterbinden vorgibt: der \n\nstrafbare Kampf gegen die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Es  \n\ngeht um Beamtenanw\u00e4rter!) \n\nDas Land Niedersachsen hat 2016 beschlossen, die Opfer \n\ndes Radikalenerlasses von 1972 zu rehabilitieren und zu \n\nentsch\u00e4digen. Dieser Radikalenerlass hat damals zum fak-\n\ntischen Berufsverbot f\u00fcr Tausende von Menschen gef\u00fchrt, \n\nvom Lehrer bis zum Lokomotivf\u00fchrer. Systemkritische \n\nund missliebige Organisationen und Personen wurden an \n\nden Rand der Legalit\u00e4t gedr\u00e4ngt. Die Aus\u00fcbung von \n\nGrundrechten wie Meinungs-, Organisations- und Ver-\n\nsammlungsfreiheit wurde behindert und bestraft. \n\nTats\u00e4chlich besteht aber zwischen den 70er-Jahren des letz-\n\nten Jahrhunderts und heute ein gravierender Unterschied. \n\nDamals waren wir vor dem Hintergrund des Kalten Krieges \n\nmit einer anderen Gefahrenlage konfrontiert. Mit der Stasi \n\nund dem sowjetischen KGB waren wir permanent dem \n\nVersuch der Einflussnahme ausw\u00e4rtiger M\u00e4chte ausge-\n\nsetzt. Beispielsweise m\u00f6chte ich in dem Zusammenhang an \n\nunseren derzeitigen Bundespr\u00e4sidenten erinnern, der w\u00e4h-\n\nrend seiner Studienzeit f\u00fcr ein linksradikales Magazin  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1423 \n\ngeschrieben hatte. Dessen Verlag wurde vom Verfassungs-\n\nschutz beobachtet. Sp\u00e4ter stellte sich heraus, dass besagter \n\nVerlag von der sogenannten DDR finanziert wurde. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas war nicht die sogenannte DDR!) \n\nWerden wir irgendwann in Zukunft die Opfer des neuen \n\nRadikalenerlasses zu rehabilitieren und zu entsch\u00e4digen \n\nhaben? Als freiheitliche Partei lehnen wir von der Alterna-\n\ntive f\u00fcr Deutschland diesen rechtsstaatswidrigen Radika-\n\nlenerlass selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Kollege Ulbrich. Nun hat die Fraktion DIE \n\nLINKE das Wort. Kollege Gebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine  \n\nDamen und Herren! Werte Kolleginnen und Kollegen! Was \n\ndem Landtag heute hier aus dem Haus der Justizministerin \n\nzur Beschlussfassung vorgelegt worden ist \u2013 tut mir leid  \n\n\u2013, ist eine Mogelpackung. \n\nWas meine ich damit? Zum einen, dass Sie unter einem un-\n\nverd\u00e4chtig klingenden Gesetzestitel \u201eGesetz zur Anpas-\n\nsung von Vorschriften mit Bezug zur Justiz\u201c tats\u00e4chlich \n\neine komplett neue Fassung des S\u00e4chsischen Justizausbil-\n\ndungsgesetzes vornehmen, und das inklusive der \u00c4nderung \n\nweiterer Gesetze, die in keinem kausalen Zusammenhang \n\nmit der Juristenausbildung stehen. So werden l\u00e4ngst \u00fcber-\n\nf\u00e4llige Korrekturen am Verfassungsgerichtshofgesetz und \n\nam Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Betreuungsrechts vorge-\n\nnommen. Herr Modschiedler hat darauf aufmerksam ge-\n\nmacht. \n\nMit dem Artikel 1 des Gesetzentwurfes gaukeln Sie dem \n\ngutwilligen Leser und der Leserin vor, Sie w\u00fcrden die Ju-\n\nristenausbildung novellieren, und legten eine komplette \n\nNeufassung des Juristenausbildungsgesetzes vor. In Wahr-\n\nheit machen Sie nur eines: Sie \u00fcberf\u00fchren lediglich die \n\nBestimmungen der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung \n\nf\u00fcr Juristen des Freistaates Sachsen, die bisher den Zugang \n\nzum Rechtsreferendariat in Sachsen regelt, in einen neuen \n\n\u00a7 8 in das S\u00e4chsische Juristenausbildungsgesetz. Damit \n\nverschaffen Sie diesem eine gesetzliche Grundlage. So \n\nweit scheint das alles in Ordnung zu sein. \n\nJedoch versch\u00e4rfen Sie bei dieser Gelegenheit gleich ein-\n\nmal die Zugangsvoraussetzungen zum juristischen Vorbe-\n\nreitungsdienst in Sachsen f\u00fcr alle Hochschulabsolventen \n\nmit dem Ersten Juristischen Staatsexamen. Sie versch\u00e4rfen \n\ndiese mit unbestimmten Neuregelungen an der Grenze des \n\nverfassungsrechtlich Zul\u00e4ssigen. \n\nEin solches Herangehen und ein derartiger Gesetzesmisch-\n\nmasch aus Artikel\u00e4nderungen \u2013 von der Gesetzessystema-\n\ntik ganz zu schweigen \u2013 ist mehr als nur ungl\u00fccklich. Es ist \n\neinfach nur schlecht gemacht und wird den vorgeblichen \n\nZweck \u2013 Zitat aus der Begr\u00fcndung \u2013, \u201eeine rechtssichere \n\nGrundlage f\u00fcr die Versagung der Aufnahme in den juristi-\n\nschen Vorbereitungsdienst bei Ungeeignetheit von Bewer-\n\nberinnen und Bewerbern, f\u00fcr die Entlassung ungeeigneter \n\nRechtsreferendarinnen und Rechtsreferendare zu schaffen\u201c \n\n\u2013 verfehlen. \n\nDas Parlament darf und muss mehr erwarten k\u00f6nnen als ein \n\nsolches Herumdoktern an der M\u00f6glichkeit der Versagung \n\nder Aufnahme in oder der Entlassung aus dem juristischen \n\nVorbereitungsdienst in Sachsen, vor allem in Anbetracht \n\nder seit Jahren bundesweit gef\u00fchrten Diskussionen und \n\nFachanh\u00f6rungen im Bundestag zur Notwendigkeit einer \n\ngrundlegenden Reform der aus der Zeit gefallenen gelten-\n\nden Juristenausbildungen. Diese m\u00fcssen f\u00fcr die Zukunft \n\nfitgemacht werden, auch und insbesondere wegen der wei-\n\nter steigenden und immer komplexer werdenden Anforde-\n\nrungen an die Rechtspflege. \n\nDie juristische Ausbildung muss dringend reformiert wer-\n\nden. Diese Chance hat die Staatsregierung mit dem vorge-\n\nlegten Gesetzentwurf verpasst \u2013 schade eigentlich. \n\nDoch zur\u00fcck zum eigentlichen Kern Ihres Gesetzentwur-\n\nfes, n\u00e4mlich zu dem neugeregelten \u00a7 8 des Juristenausbil-\n\ndungsgesetzes oder \u2013 genauer \u2013 der Abs\u00e4tze 3 bis 6 dieser \n\nGesetzesbestimmungen. \n\nSp\u00e4testens beim Lesen der kritischen Stellungnahme der \n\ns\u00e4chsischen Jurastudenten und Rechtsreferendarinnen vom \n\nMontag dieser Woche zur besagten Regelung \u2013 n\u00e4mlich je-\n\nner Rechtsreferendarinnen, die zuvor in einem offenen \n\nBrief im Mai 2020 die Entscheidung des OLG Dresden zur \n\nNichtzulassung des rechtskr\u00e4ftig verurteilten Brian E. aus \n\ndem Ausbildungsverh\u00e4ltnis zum Volljuristen \u00f6ffentlich an-\n\ngeprangert hatten \u2013 sollten im Minimum Zweifel an der \n\nDurchdachtheit und Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Neurege-\n\nlung aufkommen. Zitat aus dem Schreiben: \u201eUnserer Mei-\n\nnung nach ist der Entwurf des \u00a7 8 Justizausbildungsgesetz \n\njedoch nicht mit dem Grundgesetz vereinbar. Insbesondere \n\nist er nicht geeignet, den vom OLG betonten Anforderun-\n\ngen der grundrechtlich gesch\u00fctzten Berufsfreiheit und der \n\nForderung der Rechtsreferendarinnen nach einem entschie-\n\ndenen Vorgehen gegen Rechtsextremismus gerecht zu wer-\n\nden.\u201c \n\nZusammengefasst: Gut gemeint ist also nicht gut gemacht! \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, vor dem, was \n\nbereits angehende Juristen erkennen, k\u00f6nnen Sie doch \n\nnicht die Augen verschlie\u00dfen und dann mit \u201eAugen zu und \n\ndurch!\u201c diese Regelung durchwinken. Lassen Sie sich doch \n\nnoch einmal die konkrete Regelung in dem Gesetzentwurf \n\nauf der Zunge zergehen \u2013 ich habe das ja schon im Aus-\n\nschuss vorgetragen \u2013: Die Aufnahme in den Vorbereitungs-\n\ndienst ist in der Regel zu versagen, wenn, so der \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung, erstens \u201edie Bewerbe-\n\nrin oder der Bewerber wegen einer vors\u00e4tzlich begangenen \n\nTat zu einer Freiheitsstrafe von mindestens einem Jahr \n\nrechtskr\u00e4ftig verurteilt und die Strafe noch nicht getilgt \n\nworden ist\u201c, wenn zweitens \u201eein Ermittlungsverfahren o-\n\nder ein Strafverfahren wegen des Verdachts einer vors\u00e4tz-\n\nlich begangenen Tat anh\u00e4ngig ist, das zu einer \n\nEntscheidung nach Nr. 1 f\u00fchren kann\u201c, oder wenn drittens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1424 \n\n\u201edie Bewerberin oder der Bewerber die freiheitliche demo-\n\nkratische Grundordnung in strafbarer Weise bek\u00e4mpft\u201c. \n\nUnbestimmter geht es wohl tats\u00e4chlich nicht mehr. Aus un-\n\nserer Sicht haben Sie das unterst\u00fctzens- und begr\u00fc\u00dfens-\n\nwerte Ziel, das Sie mit Ihrem Gesetzesvorhaben verfolgen \n\nwollen, damit trefflich verfehlt. Was Sie nicht klar und \n\nnicht deutlich ausger\u00e4umt, sondern eher noch verschlimm-\n\nbessert haben, sind die mit diesen Regelungen gesetzlich \n\nnormierten unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriffe in die Berufs-\n\nfreiheit, in den allgemeinen Gleichheitsgrundsatz, in die \n\nallgemeine Handlungsfreiheit sowie ein Versto\u00df gegen das \n\nRechtsstaatsprinzip in Form der Unschuldsvermutung. \n\nUnd noch ein Tipp: Wenn Sie mit dem Gesetzeswerk denn \n\nschon wissentlich in die Berufsfreiheit eingreifen, dann \n\nsollten Sie diesen Eingriff auch transparent machen und \n\nmit der entsprechenden Gesetzesbestimmung dokumentie-\n\nren; das nennt sich dann Zitiergebot und steht in Artikel 37 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nWir werden nach alledem dennoch den vorliegenden Ge-\n\nsetzentwurf als Ganzes nicht ablehnen, sondern uns enthal-\n\nten. Das haben Sie vor allen Dingen dem Umstand zu \n\nverdanken, dass Sie weitere \u00c4nderungsgesetze in dem \n\nMantelgesetzentwurf implementiert haben; ich hatte es be-\n\nreits ausgef\u00fchrt. Aus diesem Grund beantragen wir eine ar-\n\ntikelweise Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Kollege Gebhardt. Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE; Kollege Lippmann, bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Hin-\n\nter dem sperrigen Titel des Gesetzes zur \u00c4nderung von \n\nVorschriften mit Bezug zur Justiz verdichtet sich in Nor-\n\nmen gefasst eine doppelte Herausforderung f\u00fcr staatliche \n\nInstitutionen. Die eine Herausforderung besteht darin, wie \n\ndie Justiz damit umgehen soll, wenn Personen in den Vor-\n\nbereitungsdienst f\u00fcr die Zweite Juristische Staatspr\u00fcfung \n\ngelangen, die bekannte Verfassungsfeinde sind und auch \n\nkein Problem damit haben, dies offen durch Straftaten zum \n\nAusdruck zu bringen. \n\nDie andere Herausforderung besteht f\u00fcr uns, den Gesetz-\n\ngeber, darin, diesen Umstand m\u00f6glichst klar zu regeln, \n\nohne dabei verfassungsrechtlich gesehen das Kind mit dem \n\nBade auszusch\u00fctten und am Ende mehr Probleme zu schaf-\n\nfen, als wir mit dem Gesetzentwurf l\u00f6sen wollen. Das ist \n\nkeineswegs ein einfaches Unterfangen. An der Stelle \n\nm\u00f6chte ich aber sagen: Die Debattenbeitr\u00e4ge haben mich \n\njetzt erneut, wie schon im Rechtsausschuss, verwundert, \n\nweil sie am Kern des Problems vorbeigehen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Warum darf ein Referen-\n\ndar Volljurist werden, der wegen Landfriedensbruchs bei \n\nNeonazikrawallen verurteilt wurde? Der Fall eines rechts-\n\nextremen Rechtsreferendars sorgte bundesweit f\u00fcr nicht \n\nunberechtigte Kritik. Ich will jetzt nicht auf die Entschei-\n\ndung des Oberlandesgerichts eingehen oder diese bewer-\n\nten. Tatsache ist, dass das Urteil im Mai 2020 rechtskr\u00e4ftig \n\nwurde und besagter Referendar zu diesem Zeitpunkt einen \n\ngro\u00dfen Teil seines Vorbereitungsdienstes abgeleistet hatte. \n\nZu diesem Zeitpunkt hatte er Einsicht in sensible Akten. Er \n\nnahm vermutlich Sitzungsvertretungen vor und an Bera-\n\ntungen teil. Der Aufschrei \u00fcber die Entscheidung und die \n\nmangelnde rechtliche Regelung war zun\u00e4chst gro\u00df. \n\nDoch nun scheint es, dass der Aufschrei teilweise nicht \n\nminder gro\u00df ist, wenn jetzt das Problem einer rechtlichen \n\nRegelung zugef\u00fchrt werden soll. Das liegt zweifellos da-\n\nran, dass wir hier in einem sehr sensiblen Bereich unter-\n\nwegs sind. Wir sind bei der brisanten Frage, wie weit der \n\nStaat mit Eingriffen in die Berufsfreiheit ausgerechnet in \n\njenen Bereichen gehen darf, in denen er ein Ausbildungs-\n\nmonopol hat. Das bringt auch ein Schreiben zum Aus-\n\ndruck, das mehrere Initiativen \u2013 leider erst vor zwei Tagen \n\n\u2013 wiederum an die Staatsministerin der Justiz gerichtet ha-\n\nben, obwohl das Gesetzgebungsverfahren beim Landtag \n\nliegt. Wir haben dieses Schreiben zur Kenntnis bekommen. \n\nDarin werden drei wesentliche Bedenken formuliert, mit \n\ndenen wir uns allerdings aufgrund der Sensibilit\u00e4t des Ge-\n\nsetzentwurfs in der Koalition intensiv besch\u00e4ftigt haben. \n\nIn concreto geht es um die Neuregelung des \u00a7 8. Herr Kol-\n\nlege Gebhardt, um gleich einen Mythos abzur\u00e4umen: Viele \n\nder Regelungen, die Sie gerade beanstandet haben, sind aus \n\nder JAPO abgeschrieben worden. Aus Sicht des Eingriffs \n\nin die Berufsfreiheit ist es sogar w\u00fcnschenswert, dass diese \n\nEingriffe im Sinne der Wesentlichkeitstheorie durch Ge-\n\nsetz und nicht durch Verordnung geregelt werden. Wenn \n\nSie die Berufsfreiheit sch\u00fctzen wollen, sollten Sie auch sa-\n\ngen, dass es sinnvoll ist, diese Regelung ins Gesetz zu \u00fcber-\n\nnehmen. Sie sollten sich zumindest nicht dar\u00fcber \n\nbeschweren, dass sie ins Gesetz \u00fcbernommen wird. \n\nDie Kritik ist im Wesentlichen dreigegliedert: \n\nErstens hei\u00dft es, die Regelung im \u00a7 8 w\u00fcrde T\u00fcr und Tor \n\nf\u00fcr eine Gesinnungspr\u00fcfung bei der Berufszulassung f\u00fcr \n\nJuristinnen und Juristen \u00f6ffnen. Das haben wir heute auch \n\nschon vonseiten der AfD-Fraktion geh\u00f6rt. Dem ist zu-\n\nn\u00e4chst entgegenzuhalten, dass auch andere Bundesl\u00e4nder \n\nentsprechende Formulierungen in ihren Gesetzen haben \n\nund sich diese Bef\u00fcrchtung dort nicht bewahrheitet hat. Ich \n\nverweise nur auf das aus Sicht einiger Fraktionen gelobte \n\nLand Th\u00fcringen. Da reicht es bereits, die freiheitliche de-\n\nmokratische Grundordnung aktiv \u2013 also nicht einmal in \n\nstrafbarer Weise \u2013 zu bek\u00e4mpfen, um aus dem juristischen \n\nVorbereitungsdienst entfernt zu werden. Kurzum: Wir be-\n\ntreten damit kein Neuland. \n\nDer Kritik muss ich ferner entgegenhalten, dass insbeson-\n\ndere die Einschr\u00e4nkung, die fdGO m\u00fcsse in strafbarer Art \n\nund Weise bek\u00e4mpft werden, um aus dem Vorbereitungs-\n\ndienst entfernt zu werden, diese Regelung rechtsstaatlich \n\neinhegt. Diese Regelung ist n\u00e4mlich im Lichte der Recht-\n\nsprechung des Bundesverfassungsgerichts anzuwenden. \n\nWer sich die einschl\u00e4gigen Entscheidungen zur fdGO in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1425 \n\nden Parteiverbotsverfahren, aber auch in den Entscheidun-\n\ngen zu Artikel 8 oder 5 des Grundgesetzes anschaut, wird \n\nfeststellen, dass die Bek\u00e4mpfung der fdGO eine hinrei-\n\nchende Verwirklichungsabsicht beinhalten muss. Wenn \n\ndies entsprechend der vorgenommenen Einhegung auch \n\nnoch in strafbarer Weise erfolgen muss, reden wir eben \n\nnicht, wie behauptet wurde, \u00fcber eine un\u00fcberschaubare \n\nZahl von Fallkonstellationen, sondern \u00fcber jene F\u00e4lle, in \n\ndenen sich bereits in der strafbaren Handlungsweise die \n\nhinreichende Verwirklichungsabsicht niederschl\u00e4gt. \n\nWenn man sich die Entstehungsgeschichte des wortglei-\n\nchen \u00a7 7 Nr. 6 der BRAO anschaut, an dem man sich of-\n\nfenbar auch orientiert hat, dann wird deutlich, dass der \n\nEinschub \u201ein strafbarer Weise\u201c auch dort vorgenommen \n\nwurde, um deutlich zu machen, dass es f\u00fcr die Versagung \n\nder Zulassung eben nicht gen\u00fcgt, wenn die fdGO in nicht \n\nstrafbarer Weise bek\u00e4mpft wird. Diese Formulierung \n\nwurde \u00fcbrigens 1983 vom Bundesverfassungsgericht be-\n\nst\u00e4tigt. \n\nDie getroffene Regelung zeigt zudem die hohe Schwelle \n\nan, ab welcher eine politische Bet\u00e4tigung des Bewerbers \n\noder der Bewerberin \u00fcberhaupt zu einer Versagung des \n\nVorbereitungsdienstes f\u00fchren kann. Eine politische Bet\u00e4ti-\n\ngung unterhalb der Schwelle von Nr. 3 darf alleine nicht \n\ndazu f\u00fchren, dass die Zulassung versagt wird. Das stellt der \n\nGesetzgeber ein f\u00fcr alle Mal deutlich klar. \n\nKurzum: Die getroffene Regelung hegt den Handlungs-\n\nspielraum des OLG eher ein und weitet ihn nicht unermess-\n\nlich aus. Herr Ulbrich, Ihre Ausf\u00fchrung zu \u201eFridays for \n\nFuture\u201c und der gro\u00dfen \u201eGesinnungsdiktatur\u201c quasi des \n\n\u201elinks-gr\u00fcnen \u00d6kostalinismus\u201c, der haufenweise Juristin-\n\nnen und Juristen aus dem Vorbereitungsdienst entfernen \n\nw\u00fcrde, entbehrt jeder Grundlage. Es gibt ein klares Verfah-\n\nren und eine klare Zust\u00e4ndigkeit, wer diese Entscheidung \n\ntrifft. Das haben wir im Fall des heute erw\u00e4hnten Brian E. \n\nschon erlebt. Mitnichten trifft diese Entscheidung \u201eFridays \n\nfor Future\u201c, sondern die zust\u00e4ndige Ausbildungsbeh\u00f6rde \n\nauf der Grundlage der entsprechenden Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeitspr\u00fcfung. \n\nZweitens wird kritisiert, die Regelung sei zu unbestimmt. \n\nDiese Kritik verm\u00f6gen wir ebenfalls nicht zu teilen. Die \n\nfdGO ist \u2013 anders, als heute von der AfD auch wieder be-\n\nhauptet worden ist \u2013 kein unbestimmtes Kampfinstrument \n\ndes Staates gegen\u00fcber seinen Gegnern, sondern ein relativ \n\nkonkret ausbuchstabierter Wesenskern unseres freiheitli-\n\nchen und demokratischen Rechtsstaates. Gerade die \n\nj\u00fcngste Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur \n\nfdGO im zweiten NPD-Verbotsverfahren hob die drei we-\n\nsentlichen Elemente hervor, die zur Gew\u00e4hrleitung eines \n\nfreiheitlichen und demokratischen Zusammenlebens un-\n\nverzichtbar sind: die Menschenw\u00fcrde, die Demokratie und \n\nden Rechtstaat, wobei das Grundrecht der Menschenw\u00fcrde \n\nin Artikel 1 im Vordergrund zu stehen hat. \n\nDie fdGO ist also keineswegs zu unbestimmt. Auch die  \n\nAnkn\u00fcpfung an selbige im Normengef\u00fcge ist nicht zu  \n\nunbestimmt. Der Begriff der fdGO findet sich in unserem \n\nGrundgesetz, aber auch in einfachen vergleichbaren  \n\nGesetzesnormen, wie beispielsweise in \u00a7 33 des Beamten-\n\nstatusgesetzes, der die Pflichten der Beamten regelt, wie-\n\nder. Bei Letzterem h\u00e4tte ich \u00fcbrigens weit mehr Sorge \n\nhinsichtlich des Bestimmtheitsgebotes als bei den hier dis-\n\nkutierten Regelungen des Justizausbildungsgesetzes. \u00a7 33 \n\ndes Beamtenstatusgesetzes wird aber seit Jahren angewen-\n\ndet. Die fdGO erf\u00e4hrt ihre Bestimmtheit aus der Rechtspre-\n\nchung des Bundesverfassungsgerichts, welches deren \n\nInhalte im ersten NPD-Verbotsverfahren statuiert hat. Man \n\nkann diese Norm also gar nicht ohne den Kontext der \n\nRechtsprechung anwenden. \n\nDrittens wird kritisiert, dass es diese Regelung eigentlich \n\ngar nicht br\u00e4uchte. Der \u00a7 34 JAPO h\u00e4tte bei entsprechen-\n\nder Ermessensaus\u00fcbung zum Ausschluss des rechtsextre-\n\nmen Rechtsreferendars f\u00fchren k\u00f6nnen. Dem muss ich \n\nentgegenhalten: Hat er aber nicht! Wenn man die Auffas-\n\nsung vertritt, dass das Justizministerium das OLG nicht an-\n\nweisen kann, wie es zu handeln hat \u2013 andernfalls w\u00e4re man \n\nmit Blick auf Artikel 12 des Grundgesetzes auch in einer \n\nproblematischen Situation, wenn das Justizministerium \n\nohne Rechtsgrundlage in die Berufsfreiheit und die Ent-\n\nscheidung des OLG als Ausbildungsbeh\u00f6rde eingreifen \n\nw\u00fcrde \u2013, dann braucht es eine gesetzliche Bestimmung, der \n\nwir hier und heute zur Geltung verhelfen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Anders als behauptet, \n\nbeschlie\u00dfen wir heute definitiv nicht den Radikalenerlass \n\n2.0, sondern eine rechtsstaatlich eingehegte Regelung, die \n\nes unter bestimmten, engen Voraussetzungen zuk\u00fcnftig er-\n\nschweren wird, dass erwiesene Verfassungsfeinde im juris-\n\ntischen Vorbereitungsdienst t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Daf\u00fcr bitte \n\nich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und der Staatsministerin Katja Meier) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Kollege Lippmann. Nun die \n\nSPD-Fraktion; Kollegin Kliese, bitte sch\u00f6n. \n\nHanke Kliese, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da \n\nmeine Kollegen Modschiedler und Lippmann bereits aus-\n\ngef\u00fchrt haben, was der Kern des Gesetzes sein soll, habe \n\nich die M\u00f6glichkeit, mir kurz drei Punkte vorzunehmen, \n\ndie in der Rede von Herrn Ulbrich auf uns zugekommen \n\nsind. \n\nErstens fand ich es sehr, sehr interessant, dass Sie gleich zu \n\nBeginn Ihrer Rede sagten, dass das Verlangen \u2013 das ist ja \n\nnicht mehr und nicht weniger als das, was wir damit tun \u2013 \n\nnach Loyalit\u00e4t von Staatsbediensteten zur fdGO f\u00fcr Sie \n\ngleichbedeutend mit einem Schritt in eine Gesinnungsdik-\n\ntatur sei. Dazu kann man sagen: Viel besser h\u00e4tten Sie Ihr \n\nabenteuerliches Verh\u00e4ltnis zu unserer Demokratie gar nicht \n\nbeschreiben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der Staatsministerin Katja Meier) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1426 \n\nZweitens. Bemerkenswert fand ich au\u00dferdem das st\u00e4ndige \n\nOperieren mit dem Kampfbegriff \u201eRadikalenerlass\u201c; aber \n\nich bin mir nicht sicher, ob das absichtlich oder versehent-\n\nlich passiert ist. Auf jeden Fall ist es so, dass von dem Ext-\n\nremistenbeschluss damals vor allem Gruppierungen aus \n\nder DKP und um die DKP herum betroffen waren. Ursache \n\ndaf\u00fcr war eine gro\u00dfe Angst der Konservativen, aber leider \n\nteilweise auch der Sozialdemokraten vor Rudi Dutschkes \n\nangek\u00fcndigtem langen Marsch durch die Institutionen. Das \n\nwar genau das, was man verhindern wollte. Dass nun aus-\n\ngerechnet diese Gruppe, die sich um Rudi Dutschke und \n\nseine Gesinnungsbr\u00fcder herum geschart hat, Ihre Empathie \n\nund Ihr Mitleid bekommt \u2013 ich bin gespannt, wie Sie diesen \n\nKurs morgen in Ihrem Priorit\u00e4tenantrag und in der dazuge-\n\nh\u00f6rigen Debatte zur RAF durchhalten. Darauf freue ich \n\nmich sehr. \n\n(Beifall des Abg. Frank Richter, SPD) \n\nDrittens. Sie fragten, ob ein Referendar \u00fcberhaupt noch die \n\nM\u00f6glichkeit habe, zu einer Demonstration zu gehen. Das \n\nkann man Ihnen ganz deutlich beantworten, da Sie auch hin \n\nund wieder gern mal bei Legida zugange sind: Ja, er darf \n\nnoch zu einer Demonstration gehen. Er sollte es nur ver-\n\nmeiden, danach Gesch\u00e4fte oder Menschen zu demolieren. \n\nGenau das ist der Unterschied, und genau das ist ein Grund, \n\nweshalb wir dieses Gesetz ganz dringend brauchen: weil es \n\neben nicht sein kann, dass solche Menschen, die mit einem \n\nHakenkreuz t\u00e4towiert herumlaufen und L\u00e4den und Men-\n\nschen angreifen, nach wie vor im Staatsdienst arbeiten d\u00fcr-\n\nfen. \n\n(Beifall des Abg. Frank Richter SPD) \n\nUm nicht mehr und nicht weniger geht es hier, und ich \n\nfinde, das ist eine sehr simple Angelegenheit. Ich habe im-\n\nmer noch nicht verstanden, was dagegenspricht, und bitte \n\num Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Kollegin Kliese. Nun begibt sich Herr Kol-\n\nlege Ulbrich zum Mikrofon 7, vermutlich mit einer Kurzin-\n\ntervention auf diesen Redebeitrag. Bitte sch\u00f6n. \n\nRoland Ulbrich, AfD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, genauso ist es. \n\nIch glaube, ich brauche es nicht mehr kenntlich zu machen; \n\ndiesmal ist es ja klar. Frau Kollegin, zu Ihrer Rede: Sie sag-\n\nten: \u201eExtremisten im Staatsdienst\u201c. \u2013 Hierbei geht es um \n\neinen Ausbildungsgang. Es geht nicht um den auf Lebens-\n\nzeit ernannten Beamten, sondern um jemanden, der eine \n\nAusbildung abschlie\u00dfen will, deshalb hei\u00dft es ja auch \n\n\u201eZweites Juristisches Staatsexamen\u201c; und ich meine, inso-\n\nweit m\u00fcssten wir ber\u00fccksichtigen, dass er mittendrin abge-\n\nhackt wird. Das ist niemand, der Entscheidungen treffen \n\nkann. Er soll etwas lernen, deshalb muss er am Ende eine \n\nPr\u00fcfung machen. \n\nDaher gehen wir hier nicht an die Berufsfreiheit, sondern \n\nan die Berufszugangsfreiheit; und es gibt au\u00dferhalb des \n\nStaatsdienstes auch noch ein paar juristische Berufe, sogar \n\nau\u00dferhalb der Anwaltschaft. Darauf wollte ich hinweisen: \n\nauf diesen doch ganz wesentlichen Unterschied zum \u2013 ich \n\nsage einmal \u2013 normalen auf Lebenszeit Verbeamteten oder \n\nauch Richter. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nUlbrich mit einer Kurzintervention. Die Erwiderung folgt \n\nan Mikrofon 3. Kollegin Kliese, bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. \u2013 Danke f\u00fcr den juris-\n\ntischen Exkurs, f\u00fcr mich als Nichtjuristin immer sehr lehr-\n\nreich. Ich bin mir dar\u00fcber im Klaren, dass es hierbei auch \n\ndie M\u00f6glichkeit geben muss, dass Menschen au\u00dferhalb des \n\nStaatsdienstes nicht mehr weiterarbeiten k\u00f6nnen, zum Bei-\n\nspiel, indem sie einfach eine T\u00e4tigkeit als frei zugelassener \n\nRechtsanwalt aus\u00fcben. \n\nDazu bin ich der Meinung: Jemand, der beispielsweise \u2013 \n\nwie der besprochene Herr Brian Sowieso aus Leipzig \u2013 \n\neine Hakenkreuzt\u00e4towierung tr\u00e4gt, der andere Menschen \n\nt\u00e4tlich angreift und offensichtlich nicht mit unserer frei-\n\nheitlich-demokratischen Grundordnung konform geht, \n\nsollte auch nicht das Recht haben, zum Beispiel Einsicht in \n\nAkten von Opfern zu erhalten. All dies ist durch eine freie \n\nAnwaltst\u00e4tigkeit m\u00f6glich. Dem beugt dieses Gesetz vor, \n\nund das halte ich f\u00fcr richtig. \n\n(Beifall des Abg. Frank Richter, SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nKliese mit der Erwiderung. \u2013 Wir k\u00f6nnten nun in eine \n\nzweite Rednerrunde gehen. Besteht von den Fraktionen \n\ndiesbez\u00fcglich Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit \n\n\u00fcbergebe ich nun an die Staatsregierung. Frau Staatsminis-\n\nterin Meier, bitte sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf \u00e4ndern wir nicht nur das Juristen-\n\nausbildungsgesetz, sondern es werden auch zwei andere \n\n\u00c4nderungen vorgenommen. Es ist angesprochen worden, \n\naber der Vollst\u00e4ndigkeit halber will ich Ihnen zumindest er-\n\nl\u00e4utern, worum es dabei geht: \n\nZum Ersten geht es um das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Be-\n\ntreuungsrechts. Hierbei geht es aber nicht darum, Rechts-\n\n\u00e4nderungen vorzunehmen, sondern vor allem darum, das \n\nGesetz moderner und zukunftsf\u00e4higer zu formulieren. Die \n\nAufgaben der Kommunen werden k\u00fcnftig allgemeiner be-\n\nschrieben, sodass bei \u00c4nderungen im Bundesrecht nicht \n\nimmer das Landesgesetz angepasst werden muss. Die Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit der \u00f6rtlichen Betreuungsbeh\u00f6rden soll k\u00fcnftig \n\nalle Betreuungsangelegenheiten umfassen, wenn keine an-\n\ndere Beh\u00f6rde f\u00fcr zust\u00e4ndig erkl\u00e4rt wird. Im Gesetzentwurf \n\nwerden au\u00dferdem redaktionelle Anpassungen am Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetz vorgenommen. Das sind in erster \n\nLinie Korrekturen fehlerhafter Verweise, die durch ge\u00e4n-\n\ndertes Bundesrecht n\u00f6tig geworden sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1427 \n\nAber der wesentliche Punkt dieses Gesetzes \u2013 das hat sich \n\nauch in dieser Debatte gezeigt \u2013 ist nat\u00fcrlich die Neufas-\n\nsung des Juristenausbildungsgesetzes. Wir wollen mit die-\n\nsem Gesetz vor allem eine rechtssichere Grundlage f\u00fcr den \n\nFall schaffen, dass Bewerberinnen und Bewerbern die Auf-\n\nnahme in das Rechtsreferendariat zu versagen ist. Gleiches \n\ngilt f\u00fcr die Entlassung aus dem Rechtsreferendariat. Ent-\n\nsprechende Versagungsgr\u00fcnde waren bislang ausschlie\u00df-\n\nlich in der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Juristen \n\ngeregelt, also in einer Rechtsverordnung; und weil \u2013 Herr \n\nLippmann sagte es \u2013 f\u00fcr die Juristinnen und Juristen ein \n\nstaatliches Ausbildungsmonopol besteht, bedarf es einer \n\nentsprechenden gesetzlichen Regelung, die wir hierbei vor-\n\nnehmen. \n\nDa es sich \u2013 auch dies wurde gesagt \u2013 um Eingriffe in das \n\nGrundrecht der Berufsfreiheit nach Artikel 12 Grundgesetz \n\nhandelt, brauchen wir ein entsprechendes Parlamentsge-\n\nsetz sowie \u2013 auch dies wurde angesprochen \u2013 entspre-\n\nchende Pr\u00e4zisierungen. Eine solche nehmen wir vor, indem \n\nwir die Tatbestandsvoraussetzung jetzt genauer fassen  \n\nwerden. Dar\u00fcber hinaus werden die M\u00f6glichkeiten der \n\nEinstellungsbeh\u00f6rde ma\u00dfvoll erweitert, um Rechtsreferen-\n\ndarinnen und Rechtsreferendaren eine Aufnahme in den \n\nVorbereitungsdienst gegebenenfalls zu versagen oder um \n\nsie bei nachtr\u00e4glichem Eintreten der Nichteignung zu ent-\n\nlassen. \n\nNoch einmal: Es geht um eine ma\u00dfvolle Erweiterung der \n\nrechtlichen Handhabe, strikt im Einklang mit Artikel 12 \n\nGrundgesetz. Die Tatbest\u00e4nde werden im Wesentlichen un-\n\nver\u00e4ndert \u2013 auch dies wurde gesagt \u2013 aus der Ausbildungs- \n\nund Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Juristen entnommen und in das \n\nJuristenausbildungsgesetz \u00fcberf\u00fchrt. Ich verweise hierzu \n\nnochmals auf die Versagungsgr\u00fcnde im Laufe des Ermitt-\n\nlungsverfahrens. Bislang war das eine Kannregelung. Im \n\nneuen Gesetzentwurf ist geregelt, dass auch ein laufendes \n\nErmittlungsverfahren in der Regel einen Versagungsgrund \n\ndarstellt. Ein gewisses Ermessen bleibt weiterhin bestehen. \n\nAu\u00dferdem haben wir \u2013 auch das wurde angesprochen \u2013 ei-\n\nnen weiteren Versagungsgrund: wenn eine strafbare Be-\n\nk\u00e4mpfung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\nvorliegt. Das ist tats\u00e4chlich neu. Es ist ein dringend not-\n\nwendiger Zusatz, um sicherzustellen, dass sich Bewerbe-\n\nrinnen und Bewerber zum juristischen Vorbereitungsdienst \n\nim Einklang mit der freiheitlich-demokratischen Grund-\n\nordnung bewegen. Um es deutlich zu sagen: Feinde der De-\n\nmokratie und der Verfassung geh\u00f6ren nicht in den Kreis der \n\nRechtsreferendarinnen und Rechtsreferendare. Wer die \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung in strafbarer \n\nWeise bek\u00e4mpft, ist als Organ der Rechtspflege eine Fehl-\n\nbesetzung, egal, ob als Richterin oder Richter, als Staats-\n\nanw\u00e4ltin oder Staatsanwalt oder eben als Rechtsanw\u00e4ltin \n\noder Rechtsanwalt. \n\nWir d\u00fcrfen solche Bewerberinnen und Bewerber in den \n\nReihen der s\u00e4chsischen Justiz nicht dulden. Es sollte klar \n\nsein \u2013 und das haben wir jetzt mit diesem Gesetz vorgelegt \n\n\u2013, dass wir f\u00fcr solche Regelungen ein Gesetz brauchen und \n\neben keine Regelung in einer Verordnung. \n\nIn drei Punkten will ich das noch einmal zusammenzufas-\n\nsen: Erstens ist dieser Versagungsgrund \u2013 wir haben es ge-\n\nh\u00f6rt \u2013 keine s\u00e4chsische Erfindung. Er regelt unter anderem \n\nden Zugang zur Anwaltschaft in der Bundesrechtsanwalts-\n\nordnung, und vergleichbare Regelungen gibt es auch in \n\nTh\u00fcringen und Baden-W\u00fcrttemberg. \n\nZweitens. All das ist vor dem Verwaltungsrecht selbstver-\n\nst\u00e4ndlich justiziabel. Wenn die Einstellungsbeh\u00f6rde \u2013 \n\nsprich: der Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichtes, der f\u00fcr die \n\nAusbildung der Referendarinnen und Referendare zust\u00e4n-\n\ndig ist \u2013 eine entsprechende Entscheidung trifft, dann kann \n\ndiese Entscheidung selbstverst\u00e4ndlich vor den Verwal-\n\ntungsgerichten angefochten werden, und das ist auch in ei-\n\nnem Eilverfahren m\u00f6glich. \n\nDritter und letzter Punkt: Sie haben angesprochen, dass es \n\nm\u00f6glicherweise schwammige Formulierungen gibt und \n\ndies zu Willk\u00fcr f\u00fchren kann. Aber auch das wurde darge-\n\nstellt. Der Begriff \u201efreiheitlich-demokratische Grundord-\n\nnung\u201c ist ganz klar geregelt und an etlichen Stellen der \n\nRechtsprechung deutlich belegt. Nicht zuletzt hat das Bun-\n\ndesverfassungsgericht \u2013 und das haben Sie ja selbst darge-\n\nstellt \u2013 die freiheitlich-demokratische Grundordnung an \n\ndrei unentbehrliche Grundprinzipien gekn\u00fcpft: das  \n\nDemokratieprinzip, die Menschenw\u00fcrde und die Rechts-\n\nstaatlichkeit. \n\nIch sage es noch einmal: Wer diese Grundwerte durch \n\nStraftaten bek\u00e4mpft, geh\u00f6rt nicht ins Rechtsreferendariat. \n\nNicht zuletzt aus diesem Grund, meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren, kann ich Sie nur auffordern, dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Frau Staatsministerin Meier. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\ndas Gesetz zur Anpassung von Vorschriften mit Bezug zur \n\nJustiz, Drucksache 7/4269, Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und Recht, \n\nDemokratie, Europa und Gleichstellung, Drucksa-\n\nche 7/5331. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Die \n\nFraktion DIE LINKE hat artikelweise Abstimmung bean-\n\ntragt. Dann verfahren wir so. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer \n\nder \u00dcberschrift die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. Bei \n\nvielen Gegenstimmen, aber einer sehr gro\u00dfen Anzahl an \n\nF\u00fcrstimmen ist der \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1, Gesetz \u00fcber die juristische \n\nAusbildung im Freistaat Sachsen, S\u00e4chsisches Juristenaus-\n\nbildungsgesetz. Wer dem Artikel 1 die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1428 \n\n\u2013 Sehe ich nicht. Die F\u00fcrstimmen waren meines Erachtens \n\nin der Mehrheit. Es gab sehr viele Gegenstimmen, keine \n\nEnthaltungen. Damit ist dem Artikel 1 zugestimmt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofgesetzes. Wer diesem Artikel die \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Die gibt es nicht. Diesem Artikel ist \n\nebenfalls mit der Mehrheit der hier anwesenden Mitglieder \n\ndes Landtags zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 3, \u00c4nderung des Gesetzes zur Aus-\n\nf\u00fchrung des Betreuungsrechts. Wer diesem Artikel zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Enthaltungen? \u2013 \n\nSehe ich nicht. Bei vielen Gegenstimmen, aber einer Mehr-\n\nheit an F\u00fcrstimmen ist auch diesem Artikel zugestimmt \n\nworden. \n\nWir fahren fort mit Artikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nBeamtengesetzes. Wer diesem Artikel die Zustimmung er-\n\nteilen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Sehe ich nicht. Gleiches Ergebnis, diesem Artikel \n\nist mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 5, \u00c4nderung der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsord-\n\nnung f\u00fcr Juristen des Freistaates Sachsen. Wer diesem Ar-\n\ntikel zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. Gleiches Ergebnis, mit Mehr-\n\nheit ist diesem Artikel zugestimmt worden. \n\nArtikel 6, Bekanntmachungserlaubnis. Wer m\u00f6chte diesem \n\nArtikel zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Vie-\n\nlen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. Diesem \n\nArtikel ist ebenfalls mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 7, Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Wer m\u00f6chte die-\n\nsem Artikel zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich nicht. \n\nAuch diesem Artikel ist mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur Anpassung von Vor-\n\nschriften mit Bezug zur Justiz, Drucksache 7/4269, Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung, in der in der zweiten Beratung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\nm\u00f6chte diesem Gesetz zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Mit einer gro\u00dfen Anzahl an Gegenstimmen, einigen \n\nStimmenthaltungen, aber einer Mehrheit an F\u00fcrstimmen ist \n\ndiesem Gesetz zugestimmt worden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \n\nDrucksache 7/4539, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 7/5339, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und Landwirtschaft \n\nW\u00fcnscht zu Beginn der Aussprache die Berichterstatterin, \n\nFrau Mertsching, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Den \n\nFraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aussprache er-\n\nteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet CDU, \n\nAfD, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile zuerst der CDU-Fraktion das Wort; Kollege \n\nRohwer, bitte sch\u00f6n. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nS\u00e4chsische Naturschutzgesetz wird angepasst, und dazu \n\nwird ein zentraler Aspekt des \u00c4nderungsentwurfes gestri-\n\nchen, n\u00e4mlich der \u00a7 19 Abs. 2 Satz 1 Nr. 3 S\u00e4chsisches Na-\n\nturschutzgesetz. Was steckt dahinter? \n\nWir haben in Sachsen den Gestaltungsspielraum, den uns \n\ndas Bundesgesetz gibt, ausgestaltet und haben bisher das \n\nF\u00e4llen von B\u00e4umen in einem gewissen Umfang au\u00dferhalb \n\nder Vegetationszeit genehmigt, ohne vorherige Zustim-\n\nmung der kommunalen Ebene. Jetzt wollen wir entspre-\n\nchend unserem Koalitionsvertrag in Sachsen den \n\nKommunen die Beschlussfassung von Baumschutzsatzun-\n\ngen wieder erm\u00f6glichen, damit diese die Interessen des  \n\nNaturschutzes mit jenen der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer in ein \n\nbesseres Verh\u00e4ltnis bringen k\u00f6nnen. \n\nVon vornherein ist der Baumschutz in Deutschland eines \n\nder wichtigsten Bestandteile des Naturschutzes. Wie wir \n\nalle wissen, erf\u00fcllen B\u00e4ume eine Menge essenzieller Funk-\n\ntionen. Sie spenden nicht nur Schatten, sondern sie bieten \n\nauch Lebensraum f\u00fcr Tiere. Sie halten die Luft rein, indem \n\nsie Staub filtern. Sie versorgen uns mit lebenswichtigem \n\nSauerstoff, verhindern Bodenerosionen, und nicht zuletzt \n\nbinden B\u00e4ume CO2. \n\nDer Zweck des Baumschutzes ist demnach weitreichend: \n\nden Bestand an vorhandenen B\u00e4umen zu erhalten und die \n\ndamit verbundene Tier- und Pflanzenwelt zu sch\u00fctzen, um \n\neinen ausgewogenen Naturhaushalt und eine angemessene \n\nBegr\u00fcnung der Stadt sicherzustellen und auf Dauer zu er-\n\nhalten. Das Bundesnaturschutzgesetz verankert den Baum-\n\nschutz in den verschiedenen Landesgesetzen, und wir \n\nhaben ihn ausgestaltet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1429 \n\nPraktisch bedeutet die \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Natur-\n\nschutzgesetzes von heute Folgendes: Ab 1. M\u00e4rz dieses \n\nJahres erh\u00f6ht sich die Genehmigungsfiktion f\u00fcr F\u00e4llan-\n\ntr\u00e4ge von bisher drei auf nunmehr sechs Wochen, und Aus-\n\nnahmeregelungen, die wir f\u00fcr Obstb\u00e4ume, Weiden, \n\nPappeln, Birken und viele Nadelb\u00e4ume in der vegetations-\n\nfreien Zeit zwischen Oktober und Februar hatten, fallen \n\nweg. \n\nAls CDU-Fraktion unterst\u00fctzen wir Beschl\u00fcsse zur Be-\n\nwahrung der Sch\u00f6pfung. Wir wollen und wir ben\u00f6tigen in \n\nZeiten langanhaltend trockener Sommer und sich aufhei-\n\nzender St\u00e4dte den Schutz von B\u00e4umen, und das steht, \n\ndenke ich, im Hohen Haus au\u00dfer Zweifel. \n\nWas wir hingegen \u00fcberhaupt nicht brauchen \u2013 und dies ist \n\nein deutlicher Appell unsererseits aus der CDU-Fraktion  \n\n\u2013, ist ein Anstieg von B\u00fcrokratie in den kommunalen \u00c4m-\n\ntern. Was wir vermeiden wollen, ist eine Verringerung der \n\nNeupflanzung junger B\u00e4ume, weil \u00c4ngste entstehen, mit \n\ndem neuen Gesetz in Konflikt zu geraten. \n\nAuf lange Sicht ist es immer sinnvoll, Anreize zu schaffen \n\nund positiv zu motivieren, statt neue Verbote zu generieren. \n\nWissenstransfer \u2013 sprich eine ad\u00e4quate Beratung von Bau-\n\nherren, Investoren und eigenheimbauenden Privatpersonen \n\n\u2013 kann verhindern, dass selbige auf die Pflanzung von B\u00e4u-\n\nmen von vornherein verzichten, um eventuellem Konflikt-\n\npotenzial vorzubeugen. Ich finde, die Anh\u00f6rung, die wir \n\ndazu im Ausschuss f\u00fcr Energie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft durchgef\u00fchrt haben, hat gezeigt, welches \n\nKonfliktpotenzial hier besteht. \n\nSolch eine Entwicklung w\u00fcrde die Forderung der Sach-\n\nsenkoalition nach Erhalt der heimischen Artenvielfalt und \n\nSchutz des Baumbestandes im urbanen Raum im erhebli-\n\nchen Ma\u00dfe konterkarieren. St\u00e4dten und Gemeinden raten \n\nwir daher, verantwortlich und pragmatisch mit der M\u00f6g-\n\nlichkeit neuer Verordnungen umzugehen, damit der S\u00e4ch-\n\nsische Landtag nicht erneut \u00fcber dieses Thema debattieren \n\nmuss. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Rohwer. Nun die AfD; Kollege \n\nPrantl, bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Einige von Ihnen \n\nkennen ja den ehemaligen ZDF-Moderator und Theologen \n\nPeter Hahne. Eines seiner B\u00fccher tr\u00e4gt den Titel \u201eSeid ihr \n\nnoch ganz bei Trost!\u201c \n\nWerte Kollegen, ich m\u00f6chte wirklich niemandem zu nahe \n\ntreten, aber das war tats\u00e4chlich mein erster Gedanke, als \n\nich zum ersten Mal mit Ihrer \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nNaturschutzgesetzes zu tun hatte. Geh\u00f6lzschutz-B\u00fcrokratie \n\ngenie\u00dft bei Sachsens Kenia-Regierung derzeit hohe Priori-\n\nt\u00e4t \u2013 gerade so, als h\u00e4tten die Sachsen im Moment keine \n\nanderen W\u00fcnsche mehr offen als noch mehr Zettelwirt-\n\nschaft, noch mehr Verwaltungskosten und noch mehr Para-\n\ngrafendickicht zum vermeintlichen Schutz von B\u00e4umen \n\nund Str\u00e4uchern. \n\nHeute, da vielen Sachsen das Wasser bis zum Halse steht \n\nund die Verzweiflung der Menschen im Land \u00fcberall mit \n\nH\u00e4nden greifbar ist, kommen Sie uns mit B\u00e4umen und \n\nStr\u00e4uchern um die Ecke. Kommunen sollen also die M\u00f6g-\n\nlichkeit erhalten, einen erweiterten Baumbestand unter \n\neine Genehmigungspflicht zu stellen, Satzungen neu zu \n\nfassen oder zu erweitern und damit den Privateigent\u00fcmern \n\nin ihren G\u00e4rten noch mehr als vorher hineinzureden. Ob \n\ndiese M\u00f6glichkeit von den Kommunen tats\u00e4chlich genutzt \n\nwird, das werden die Stadt- und Gemeinder\u00e4te entscheiden. \n\nAber Sie, werte Regierung, machen Sie bitte endlich Ihren \n\nJob f\u00fcr die B\u00fcrger und k\u00fcmmern Sie sich bitte nicht um \n\nB\u00e4ume und Str\u00e4ucher, die Ihnen \u00fcberhaupt nicht geh\u00f6ren! \n\nMischen Sie sich nicht ungefragt in Privatangelegenheiten \n\nauf Privatgrundst\u00fccken ein, welche Sie \u00fcberhaupt nichts \n\nangehen, und behelligen Sie nicht private Grundst\u00fccksei-\n\ngent\u00fcmer, welche ihre Steuern zahlen und von der Politik \n\nam liebsten in Ruhe gelassen werden wollen \u2013 mit Ihren \n\n\u00fcberfl\u00fcssigen und b\u00fcrokratischen Schikanen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie rechnen mit einem Zuwachs von sage und schreibe \n\n17 000 Antr\u00e4gen f\u00fcr Sachsen pro Jahr. Der Arbeitszeitauf-\n\nwand durch die Antragstellung kann f\u00fcr die B\u00fcrger auf \n\n20 000 Stunden pro Jahr steigen; f\u00fcr Ersatzpflanzungen, \n\ndie die B\u00fcrger zu leisten haben, kalkulieren Sie 3,7 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr und die Kommunen haben einen Perso-\n\nnal- und Sachkostenaufwand von 6,5 Millionen Euro pro \n\nJahr zus\u00e4tzlich zu stemmen. \n\nIhre Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist eigentlich immer die gleiche, \n\nund wirklich immer \u2013 immer, wenn die GR\u00dcNEN die  \n\nFinger im Spiel haben \u2013 wird zun\u00e4chst ein Problem kon-\n\nstruiert, welches real \u00fcberhaupt nicht existiert, jedenfalls \n\nnicht in der von Ihnen behaupteten Gr\u00f6\u00dfenordnung. Im Ge-\n\ngenteil, nach der Lockerung des Baumschutzes sind der be-\n\nf\u00fcrchtete Kahlschlag oder das \u201eKettens\u00e4gemassaker\u201c \u2013 \n\ndiesen Begriff habe ich aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nmitgenommen \u2013 ausgeblieben, weil die Eigent\u00fcmer  \n\nVerantwortung zeigen und vern\u00fcnftig handeln. \n\nWer mit offenen Augen durch unsere s\u00e4chsischen St\u00e4dte \n\nund D\u00f6rfer l\u00e4uft, der wei\u00df: Sachsens Kommunen sind so \n\nbaumreich wie nie zuvor, denn die Sachsen sind baum-\n\nfreundlich. Alte Baumbest\u00e4nde und neugepflanzte B\u00e4ume \n\nsteigern unser aller Lebensqualit\u00e4t und viele Neupflanzun-\n\ngen sind auch ein Verdienst des Freistaates Sachsen und der \n\nKommunen der letzten 30 Jahre \u2013 was unsere Anerken-\n\nnung und Wertsch\u00e4tzung findet. \n\nAber wie wir wissen, wachsen ja auch auf privatem Grund \n\nund Boden sowie im Hausgarten B\u00e4ume, und auch den Pri-\n\nvateigent\u00fcmern geb\u00fchrt zun\u00e4chst Wertsch\u00e4tzung und Dank \n\nvon der Politik statt Bevormundung und G\u00e4ngelei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1430 \n\nLassen Sie uns eines klarstellen: Unsere Baumbest\u00e4nde \n\nvon heute sind kein Verdienst von Geh\u00f6lzschutzsatzungen. \n\nGr\u00fcne B\u00fcrokratie ist kein Wachstumsfaktor, nicht mal f\u00fcr \n\nB\u00e4ume. \n\n(Zuruf von der AfD \u2013 Heiterkeit) \n\nWerte Kollegen, vollkommen einig sind wir uns in dem \n\nPunkt, dass wir einen vielf\u00e4ltigen und gesunden Baumbe-\n\nstand in Sachsens Kommunen erhalten und entwickeln \n\nwollen, aber Ihr Weg, Ihre Gesetzes\u00e4nderung, Ihr Ansatz \n\nsind leider praxisuntauglich und kontraproduktiv. Das se-\n\nhen auch viele Sachverst\u00e4ndige so. Mit B\u00fcrokratie und mit \n\nKosten und Vorschriften k\u00f6nnen Sie die Sachsen eben nicht \n\nf\u00fcr B\u00e4ume oder f\u00fcr die Natur begeistern \u2013 im Gegenteil, so \n\netwas schreckt ab. Lassen Sie uns der Vernunft der B\u00fcrger \n\nvertrauen, st\u00e4rken wir die Eigenverantwortung, respektie-\n\nren wir das Selbstbestimmungsrecht der Privateigent\u00fcmer, \n\nder Baumbewirtschafter! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWarum setzen wir nicht auf ergebnisoffene und fachlich \n\nqualifizierte Beratung auf Augenh\u00f6he? Gespr\u00e4che f\u00f6rdern \n\ngegenseitiges Verst\u00e4ndnis und Akzeptanz \u2013 der Gewinner \n\nk\u00f6nnte unser Freund, der Baum, sein. \n\nLiebe CDU-Kollegen, als Beweis ein Praxisbeispiel, das \n\nseit vielen Jahren gut funktioniert: F\u00fcr Acker und Gr\u00fcnland \n\nbietet Sachsen n\u00e4mlich ein breites Angebot an Natur-\n\nschutzma\u00dfnahmen an \u2013 diese sind freiwillig. Den Bewirt-\n\nschaftern werden dabei mehr oder weniger ausk\u00f6mmliche \n\nPr\u00e4mien angeboten und es besteht sogar eine relative  \n\nPlanungssicherheit. Es sind sogar Naturschutzberater fl\u00e4-\n\nchendeckend und regelm\u00e4\u00dfig in Sachsen unterwegs \u2013 in \n\nAgrargenossenschaften und auf Bauernh\u00f6fen. Im Ergebnis \n\nmachen Landwirte und Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer freiwillig  \n\nNaturschutz auf \u00c4ckern und Wiesen mit, weil mit ihnen \n\nzuerst gesprochen wurde, weil man sie ernst nimmt, weil \n\nfinanzielle Anreize geboten werden und weil der rot-gr\u00fcne \n\nHolzhammer au\u00dfen vor bleibt. \n\nDer Erfolgsfaktor ist doch, dass man nicht von oben herab \n\nherunterdiktiert, sondern die Selbstbestimmung auf frem-\n\ndem Grund und Boden respektiert. Da wurde ja in Sachsen \n\nin der Agrarpolitik manches richtiggemacht, und jetzt stellt \n\nsich doch die Frage, warum Sie dieses erfolgreiche Modell \n\nnicht einfach auf den Baumschutz auf Privatgrundst\u00fccken \n\nund kommunalen Fl\u00e4chen in den St\u00e4dten und Gemeinden \n\n\u00fcbertragen. Warum denken Sie nicht mal \u00fcber finanzielle \n\nAnreize f\u00fcr die Baumbewirtschaftung und die Erhaltungs-\n\npflege nach? \n\n(Zunehmende Unruhe) \n\nSehen wir es einmal zusammen aus der Sicht des \u2013 \u2013 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Prantl, ei-\n\nnen kleinen Moment, bitte! \n\nThomas Prantl, AfD: Danke, dass die Regierungsbank zu-\n\nh\u00f6rt! \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine Damen und \n\nHerren, es ist in den letzten Minuten doch recht unruhig \n\ngeworden. Ich bitte um etwas Ruhe hier vorn beim Rede-\n\nbeitrag \u2013 danke sch\u00f6n. \n\nThomas Prantl, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Sehen \n\nwir es einmal aus der Sicht eines Baumbesitzers. B\u00e4ume \n\nsind Verantwortung, B\u00e4ume sind Arbeitszeit, B\u00e4ume sind \n\nKosten, B\u00e4ume sind auch manchmal Zoff mit dem Nach-\n\nbarn. Es muss Verkehrssicherheit gew\u00e4hrleistet werden, es \n\nm\u00fcssen verkehrssicherungsrechtliche Risiken eingegangen \n\nwerden. Hinzu kommt der Aufwand f\u00fcr die Baumpflege \n\nund die j\u00e4hrliche Verwertung von Laub. \n\nIch frage Sie: Welche Gegenleistung erh\u00e4lt der Baumbesit-\n\nzer von der Gesellschaft f\u00fcr seine Kosten, f\u00fcr seinen Auf-\n\nwand, f\u00fcr sein Risiko? Richtig: keine, null! Sie sehen \n\nB\u00e4ume auf Privatgrundst\u00fccken im \u00f6ffentlichen Interesse \u2013 \n\ndas stimmt \u2013, allerdings machen Sie das, ohne die \u00f6ffentli-\n\nchen Leistungen und Lasten der privaten Baumbesitzer zu \n\nhonorieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFinden Sie das wirklich gerecht? Das ist nicht gerecht! \n\n(Zuruf von der AfD: Baum-Soli!) \n\nWie w\u00e4re es denn mit einer Gemeinwohlpr\u00e4mie f\u00fcr Baum-\n\nbesitzer? Aber nein, statt der \u00fcberf\u00e4lligen gesellschaftli-\n\nchen Anerkennung f\u00fcr Baumerhaltung kommen Sie mit \n\nSatzungen, Verboten, Formularen, Paragrafen, Wartezei-\n\nten, Verwaltungs-Latein und Kosten daher, und das ist \n\nnicht der richtige Weg. Dazu sagen wir klar und deutlich \n\nNein. Die AfD schlie\u00dft sich den Sachverst\u00e4ndigen an, die \n\nin der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung Ende November im Umwelt-\n\nausschuss sowie in den Fachstellungnahmen Zweifel an \n\nden Erfordernissen, an der Eignung und an der Angemes-\n\nsenheit der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgeset-\n\nzes ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nWir greifen auch die Kritik des Normenkontrollrates auf. \n\nDieser bem\u00e4ngelt Ihre liederliche Abw\u00e4gungsentscheidung \n\nund unzureichende sachliche Begr\u00fcndung f\u00fcr die ange-\n\nstrebten Gesetzes\u00e4nderungen. Baumschutzsatzungen sind \n\nAusdruck von Misstrauen gegen\u00fcber dem B\u00fcrger und \n\nschaden auch der Akzeptanz und damit Ihrem im Grunde \n\nrichtigen und guten Anliegen des Baumschutzes. Die AfD \n\nm\u00f6chte nicht, dass die Rath\u00e4user in Sachsen die M\u00f6glich-\n\nkeit erhalten, Eigent\u00fcmer noch st\u00e4rker als vorher zu bevor-\n\nmunden. \n\nApropos B\u00fcrokratie: Liebe CDU, gemeinsam mit der FDP \n\nhaben Sie 2010 den Geh\u00f6lzschutz erst entb\u00fcrokratisiert \n\nund im M\u00e4rz 2019 haben Sie im Plenum \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, und der AfD) \n\neinen nahezu inhaltsgleichen Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN \n\nbehandelt. Dazu sagte mein gesch\u00e4tzter Erzgebirgskollege, \n\nRonny W\u00e4hner von der CDU, v\u00f6llig zu Recht \n\n(Zurufe des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1431 \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie einmal gut zu Herr Lippmann \u2013, die CDU sagte \n\nv\u00f6llig zu Recht: Hinsichtlich des Weges, wie wir dieses \n\nZiel erreichen wollen, unterscheiden wir, die CDU, uns \n\ndeutlich von den GR\u00dcNEN, weil die GR\u00dcNEN den Weg \n\ngehen, den sie am liebsten beschreiten, den Weg \u00fcber Ver-\n\nbote, \u00fcber neue Gesetze und \u00fcber neue Satzungen. Was Sie, \n\nliebe CDU, heute von der gr\u00fcnen Verbotspartei noch unter-\n\nscheidet, werden Sie Ihren W\u00e4hlern bald erkl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHeute macht die CDU einen weiteren Schritt Richtung \n\nGR\u00dcNE, wieder Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. Wieder werden vern\u00fcnf-\n\ntige Entscheidungen widerrufen, nat\u00fcrlich auf Kosten der \n\nB\u00fcrger und wieder auf Druck der rot-gr\u00fcnen Koalitions-\n\npartner. Die Sachsen haben verstanden: Wer CDU w\u00e4hlt, \n\nw\u00e4hlt gr\u00fcn. Dieser Tagesordnungspunkt ist der Beweis. \n\nZur\u00fcck zu Ihrer Gesetzes\u00e4nderung: Sie ist naturschutzfach-\n\nlich undifferenziert. Sie wird die Akzeptanz der B\u00fcrger f\u00fcr \n\nden Naturschutz schm\u00e4lern, sie erzeugt Papierberge, Kos-\n\nten f\u00fcr alle Beteiligten ohne, dass es messbare Ver\u00e4nderun-\n\ngen oder Verbesserungen f\u00fcr den Naturschutz gibt. Wir \n\nlehnen Ihre Gesetzes\u00e4nderung daher ab. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Kollege Prantl. Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE; Frau Kollegin Mertsching, bitte sch\u00f6n. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nach zehn Jahren \u00f6kologi-\n\nschen Wahnsinns ist es nun endlich wieder beseitigt, dieses \n\nuns\u00e4gliche allseits bekannte Baum-ab-Gesetz. Warum \n\nBaum-ab-Gesetz? \u2013 Weil zehn Jahre lang in Sachsen den \n\nKommunen verwehrt war, Obstgeh\u00f6lze, Pappeln, Birken, \n\nBaumweiden, Nadelgeh\u00f6lze und B\u00e4ume unter einem Meter \n\nStammumfang zu sch\u00fctzen. Das war nicht nur ein Eingriff \n\nin die kommunale Selbstverwaltung, sondern auch fahrl\u00e4s-\n\nsig. \n\n(Zuruf) \n\nIn der Praxis bedeutete das, eine 50-j\u00e4hrige Buche auf ei-\n\nnem Privatgrundst\u00fcck \u2013 ein halbes Menschenleben, wenn \n\nes gut l\u00e4uft \u2013 konnte einfach so plattgemacht werden, ohne \n\ndass man auch nur einen Vermerk dazu h\u00e4tte irgendwo ma-\n\nchen m\u00fcssen. Daf\u00fcr also Applaus, dass Sie diese Ein-\n\nschr\u00e4nkung des kommunalen Baumschutzes r\u00fcckg\u00e4ngig \n\ngemacht haben. Bravo! \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich danke dir!) \n\nWir hatten die Gesetzes\u00e4nderung damals abgelehnt und ich \n\nsage Ihnen heute noch einmal, warum. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs gab und gibt keine fachliche, \u00f6kologisch begr\u00fcndbare \n\nRechtfertigung, dass Obstgeh\u00f6lze, Pappeln, Birken, Baum-\n\nweiden, Nadelgeh\u00f6lze oder generell B\u00e4ume mit einem \n\nStammumfang von unter einem Meter vom Schutz vor Ab-\n\nholzung ausgeschlossen werden sollten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAuch sie leisten einen Beitrag zum Schutz von seltenen Ar-\n\nten. Deren Lebensst\u00e4tten sind Teil einer \u00f6kologischen Inf-\n\nrastruktur, beg\u00fcnstigen das Mikroklima und binden CO2. \n\nAber CDU und FDP taten damals so, als h\u00e4tten all diese \n\nB\u00e4ume keinen Wert und keine Funktion, wie auch gerade \n\nder Vorredner verlauten lie\u00df. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollten selbst entscheiden. \n\nDoch diese Verwaltungsvereinfachung zeigt, wie sie unse-\n\nrer Lebensgrundlage das Leben schwer macht. Wer von uns \n\n\u2013 ich bitte jetzt tats\u00e4chlich um das Handzeichen \u2013 kann ei-\n\nnem in die Jahre gekommenen Apfelbaum ansehen, ob er \n\nHerberge f\u00fcr den streng gesch\u00fctzten Juchtenk\u00e4fer ist? \u2013 \n\nWer von uns kann in der Baumh\u00f6hle einer Kirsche, die ge-\n\nsch\u00fctzte Ruhe- und Fortpflanzungsst\u00e4tte des possierlichen \n\nGartenschl\u00e4fers, einer stark bedrohten r\u00fcckl\u00e4ufigen Bilch-\n\nart erkennen? \u2013 \n\n(Thomas Prantl, AfD: Ich!) \n\nIch empfehle, die Bilche einmal zu googeln. Sie sind sehr \n\nniedlich. Wer von uns kann eine Schwarzpappel von einer \n\nHybridpappel unterscheiden? \u2013 Ich kann das nicht. So wie \n\nwir bzw. uns hier geht es wohl dem \u00fcberwiegenden Teil der \n\nBev\u00f6lkerung. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist Allgemeinbildung!) \n\nDeshalb braucht es fachlich qualifizierte Beratung und eine \n\nGenehmigung. Diese halten wir f\u00fcr ein geeignetes Instru-\n\nment, denn es gab und gibt aus unserer Sicht keinen Grund, \n\nwarum das F\u00e4llen von B\u00e4umen der genannten Arten keiner \n\nGenehmigung unterliegen sollte. Ich sage nur: Vier Augen \n\nsehen mehr als zwei. \n\nDie Genehmigungspflicht von Baumf\u00e4llungen sorgt prag-\n\nmatisch f\u00fcr fachlich qualifizierte Beratungen von B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern und f\u00fcr Rechtssicherheit im \n\nZusammenhang mit unabwendbaren Baumf\u00e4llungen. Auch \n\nbei diesen m\u00fcssen die europarechtlich festgelegten Arten-\n\nschutzbestimmungen des Bundes und des S\u00e4chsischen Na-\n\nturschutzgesetzes grunds\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt werden. \n\nDenn ein Baum ist nicht nur ein Landschaftselement. Un-\n\nwissenheit sch\u00fctzt auch in diesem Fall vor Strafe nicht, \n\nwenn sich beispielsweise nach der F\u00e4llung einer 30 Meter \n\ngro\u00dfen Kiefer herausstellt, dass diese ein sogenannter \n\nSchlafbaum der Waldohreule war und damit als deren Win-\n\nterruhest\u00e4tte artenschutzrechtlich gesch\u00fctzt ist. Wenn es \n\nbeim F\u00e4llen von B\u00e4umen sogar zur T\u00f6tung und Verletzung \n\nvon Tieren strenggesch\u00fctzter Arten wie zum Beispiel Fle-\n\nderm\u00e4usen kommt, muss sich der Verursacher strafrecht-\n\nlich verantworten. \n\nBiodiversit\u00e4t ist deshalb, um das noch einmal klar zu sa-\n\ngen, kein Nice-to-have oder ein Luxusproblem. Biodiver-\n\nsit\u00e4t ist die Grundlage unseres Lebens. Wir sind aus der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1432 \n\nVielfalt entstanden. Ohne diese Vielfalt wird es mit unseren \n\nLebensgrundlagen schlecht aussehen. Deshalb hat die vor-\n\ngesehene Streichung des aus unserer und aus fachlicher \n\nSicht unsinnigen Absatzes unsere volle Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Kollegin Mertsching. Nun hat die \n\nFraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE das Wort. Ich erteile Herrn \n\nKollegen Zschocke das Wort, bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf \n\nist ein Ergebnis der Koalitionsverhandlungen. Die Koaliti-\n\nonspartner haben sich darauf geeinigt, den Gemeinden und \n\nkreisfreien St\u00e4dten bei den gesch\u00fctzten Landschaftsbe-\n\nstandteilen die Gestaltungsfreiheit zur\u00fcckzugeben, die vor \n\nOrt notwendig ist. Wir stellen damit Art und Weise des \n\nBaumschutzes sowie Umfang wieder in die kommunale \n\nEntscheidungshoheit. Es geht nicht um weitreichende, in-\n\nhaltliche \u00c4nderungen am Naturschutzgesetz. Kern ist die \n\nStreichung eines Satzes \u2013 nicht mehr und nicht weniger. \n\nMit der \u00c4nderung k\u00f6nnen k\u00fcnftig auch \u2013 Frau Mertsching \n\nhat es mehrfach ausgef\u00fchrt \u2013 die genannten Geh\u00f6lze wie-\n\nder unter Schutz gestellt werden \u2013 sofern es vor Ort einen \n\nKonsens daf\u00fcr gibt. \n\nMit einer kleinen zweiten \u00c4nderung werden die Kommu-\n\nnen entlastet. Ihnen wird mehr Zeit einger\u00e4umt, um An-\n\ntr\u00e4ge zu pr\u00fcfen und zu entscheiden \u2013 innerhalb von sechs, \n\nstatt nur drei Wochen. Das ist es auch schon, was hier heute \n\nzur Abstimmung steht. Damit kommen wir der langj\u00e4hri-\n\ngen Forderung der St\u00e4dte und Gemeinden zur St\u00e4rkung der \n\nkommunalen Selbstverwaltung beim Baumschutz nach. In \n\nder Tat kennen die Kommunen die \u00f6rtlichen Gegebenhei-\n\nten am besten und k\u00f6nnen am zuverl\u00e4ssigsten beurteilen, \n\nwie sich der Baumbestand vor Ort entwickelt und welches \n\nSchutzniveau vor Ort erforderlich ist. Das Gesetz erm\u00f6g-\n\nlicht den Kommunen, gemeinsam mit den Grundst\u00fccks- \n\neigent\u00fcmern und der B\u00fcrgerschaft eine gute L\u00f6sung vor \n\nOrt zu finden. Darum geht es. \n\nDiese L\u00f6sung, meine Damen und Herren, wird nicht \u00fcber-\n\nall in Sachsen gleich aussehen. Einige Kommunen werden \n\nnichts \u00e4ndern. Da wird sich auch f\u00fcr die Antragssteller \n\nnichts \u00e4ndern. Es bleibt alles beim Alten. Andere Kommu-\n\nnen werden m\u00f6glicherweise im Gemeinderat \u00fcber den \n\nBaumschutz diskutieren. Bei diesem sensiblen Thema wird \n\ndies unter breiter Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit geschehen. \n\nDie Verb\u00e4nde, gerade Haus- und Grundbesitzerverb\u00e4nde, \n\nwerden sich in diese Diskussion vor Ort einbringen. Eine \n\n\u00c4nderung der jeweiligen Praxis wird es immer nur dann \n\ngeben, wenn sich die B\u00fcrgerschaft vor Ort darauf einigt. Es \n\ngeht hier nicht um die von manchen bef\u00fcrchtete fl\u00e4chende-\n\nckende Versch\u00e4rfung des Baumschutzes. Im Gegenteil: \n\nDas Paragrafendickicht wird gelichtet, Herr Prantl, und die \n\ngemeinschaftliche Entscheidung vor Ort wird gest\u00e4rkt. \n\nIm Anh\u00f6rungsverfahren sind eine Menge gro\u00dfer Gesch\u00fctze \n\ngegen diese zwei kleinen \u00c4nderungen aufgefahren worden. \n\nDarauf m\u00f6chte ich kurz eingehen: Ein zentrales Gegenar-\n\ngument war, dass die Ziele des Umwelt-, Klima- und Land-\n\nschaftsschutzes nun auf die privaten Eigent\u00fcmer abgew\u00e4lzt \n\nwerden w\u00fcrden. Und es w\u00fcrde verkannt werden, dass vor \n\nallem B\u00e4ume auf den \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen beseitigt und die \n\nKommunen nur ungen\u00fcgend ihren eigenen Verpflichtun-\n\ngen zur Ersatzpflanzung gerecht werden. \n\nJa, in der Tat gibt es sehr hohe Verluste, auch beim \u00f6ffent-\n\nlichen Gr\u00fcn \u2013 insbesondere bei dem geschw\u00e4chten  \n\nStra\u00dfenbegleitgr\u00fcn. Diese Defizite k\u00f6nnen Private nicht \n\nausgleichen, meine Damen und Herren, auch nicht die De-\n\nfizite bei der Pflege des \u00f6ffentlichen Gr\u00fcns oder die unzu-\n\nreichenden Ersatzpflanzungen in manchen Kommunen. \n\nAuch hier gilt: Der richtige Ort, diese Auseinandersetzung \n\nzu f\u00fchren, ist die Kommune. Die Krise des \u00f6ffentlichen \n\nGr\u00fcns muss vor Ort genauso problematisiert und angegan-\n\ngen werden wie die Frage des Baumschutzes auf privaten \n\nFl\u00e4chen. \u00d6ffentliche Hand und private Eigent\u00fcmer m\u00fcssen \n\nin eine gemeinsame Richtung arbeiten. Das kann der Lan-\n\ndesgesetzgeber weder vorschreiben noch l\u00f6sen. \n\nDann wurde vorgetragen, wir GR\u00dcNEN st\u00fcnden den pri-\n\nvaten Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern grunds\u00e4tzlich skeptisch ge-\n\ngen\u00fcber. Ich meine, das ist wirklich eine schwer haltbare \n\nUnterstellung. Viele GR\u00dcNE sind wie ich kommunalpoli-\n\ntisch aktiv. Wir wissen, dass die privaten Grundst\u00fccks- \n\neigent\u00fcmer oder auch die Wohnungsgenossenschaften im \n\nRegelfall sehr verantwortungsvoll mit dem vorhandenen \n\nBaumbestand umgehen, weil es ihr Eigentum ist, und er ist \n\nein Mehrwert f\u00fcr das Grundst\u00fcck und f\u00fcr ihre Mieter und \n\nMieterinnen. \n\nAndersherum k\u00f6nnte ich den Gegnern der heute vorliegen-\n\nden \u00c4nderung auch eine Grundskepsis gegen\u00fcber den \n\ns\u00e4chsischen Gemeinden unterstellen, dass diese nicht ver-\n\nantwortungsvoll mit dem neuen Entscheidungsspielraum \n\numgehen k\u00f6nnen. Herr Prantl hat dieses Misstrauen gegen-\n\n\u00fcber den Kommunen in seinem Redebeitrag vorhin bestens \n\nillustriert. \n\nDann gab es noch das Argument, die Fristverl\u00e4ngerung \n\nw\u00fcrde die Antragsteller benachteiligen. In der Tat ist ein \n\nzeitlicher Planungsvorlauf bei den Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\n\nmern m\u00f6glicherweise jetzt h\u00f6her. Aber sie profitieren dann \n\nauch von einer qualitativ angemessenen Bearbeitung und \n\nBescheidung ihres Anliegens. Ein gr\u00f6\u00dferes Zeitfenster ist \n\nf\u00fcr alle Beteiligten auch dann besser, wenn individuelle \n\nL\u00f6sungen oder Kompromisse gefunden werden m\u00fcssen. \n\nDann wird noch ein Anstieg des b\u00fcrokratischen Aufwands \n\nbef\u00fcrchtet. Herr Rohwer ist darauf eingegangen. Aber da-\n\nran haben weder die Kommunen noch die Eigent\u00fcmer In-\n\nteresse. Es geh\u00f6rt daher in den Aushandlungsprozess vor \n\nOrt, wie Satzungen und Verfahren einfach und b\u00fcrger-\n\nfreundlich gestaltet werden. \n\nIn der Anh\u00f6rung gab es den Wunsch, im Gesetz bestimmte \n\nBaumarten vom Schutz auszunehmen. Aber wenn man sich \n\ndie Systematik anschaut, trifft das Naturschutzgesetz nach \n\nwie vor keine Vorgaben f\u00fcr einzelne Baumarten. Es obliegt \n\nwirklich der kommunalen Ausgestaltung vor Ort, wie da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1433 \n\nmit umgegangen wird, wie bestimmte Baumarten m\u00f6glich-\n\nerweise auszunehmen sind. Die Verh\u00e4ltnisse sind in Sach-\n\nsen regional unterschiedlich, und da ist es sachgerecht, den \n\nGemeinden die Regelung dieser Frage zu \u00fcberlassen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Schutz des innerst\u00e4dti-\n\nschen Gr\u00fcns hat eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr Luftreinhaltung \n\nund Klimaanpassung, und es macht wenig Sinn, immer nur \n\nan die Kommunen zu appellieren, doch mehr f\u00fcr das Gr\u00fcn \n\nin der Stadt zu tun. Sie m\u00fcssen dann auch die Instrumente \n\ndaf\u00fcr an die Hand bekommen, und wirksame Baumschutz-\n\nsatzungen sind daf\u00fcr ein Instrument. \n\nBaumschutz ist Klimaschutz, und da m\u00fcssen \u00f6ffentliche \n\nHand und private Eigent\u00fcmer k\u00fcnftig viel mehr an einem \n\nStrang ziehen. Es macht wenig Sinn, dar\u00fcber zu streiten, \n\nwie viele B\u00e4ume in den letzten Jahren von wem genehmi-\n\ngungsfrei gef\u00e4llt wurden. Lassen Sie uns bitte nach vorn \n\nschauen. Die heute vorliegende \u00c4nderung des Natur-\n\nschutzgesetzes er\u00f6ffnet die Chance, dass wieder mehr \n\nB\u00e4ume und Geh\u00f6lze insgesamt erhalten werden k\u00f6nnen, \n\nund gerade nach den hohen Verlusten in den trockenen und \n\nhei\u00dfen Sommern der letzten Jahre sollte diese Chance ge-\n\nmeinsam mit den Kommunen und Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\n\nmern genutzt werden. In diesem Sinne bitte ich um \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Kollege Zschocke. Nun hat die \n\nSPD das Wort. Kollege Winkler, bitte sch\u00f6n. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne meine Aus-\n\nf\u00fchrungen mit einem Zitat von Arne Reese, Abteilungslei-\n\nter im Umweltamt der Landeshauptstadt Dresden, der als \n\nSachverst\u00e4ndiger zur Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfes ein \n\nFazit zog. Er war einer von f\u00fcnf der sieben anwesenden \n\nSachverst\u00e4ndigen, die sich f\u00fcr den Gesetzentwurf und f\u00fcr \n\ndie Gesetzes\u00e4nderung ausgesprochen haben. Das Verh\u00e4lt-\n\nnis war also etwas anders, als es von Herrn Prantl hier dar-\n\ngestellt wurde. \n\nIch zitiere Herrn Reese: \u201eDie Kommunen brauchen Hand-\n\nlungsspielraum, um auf ihre jeweilige Situation vor Ort \n\neingehen zu k\u00f6nnen und standortgerecht, kommunenge-\n\nrecht ihre Baumschutzsatzung anpassen zu k\u00f6nnen, auch \n\nim Zuge des ver\u00e4nderten Klimas. Das Gesetz muss einfa-\n\ncher und leichter verst\u00e4ndlich sein, und es muss eine ange-\n\nmessene Beratung und Kommunikation mit den \n\nantragstellenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erm\u00f6glichen.\u201c \n\nGenau das verfolgt die Staatsregierung mit dieser Geset-\n\nzes\u00e4nderung. \n\nMit dem Gesetz zur Vereinfachung des Landesumweltrech-\n\ntes aus dem Jahr 2010, das von einigen schon angesprochen \n\nwurde, wollte der damalige Gesetzgeber mehr Verwal-\n\ntungsvereinfachung und B\u00fcrokratieabbau. Das ist, verfolgt \n\nman die Aussagen der f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndigen, die sich zur \n\nAnh\u00f6rung f\u00fcr den Gesetzentwurf ausgesprochen haben, \n\nnicht gelungen. Hinzu kommt, dass mit dieser Regelung \n\naus dem Jahr 2010 eine sehr weitreichende Einschr\u00e4nkung \n\ndes \u00a7 29 Bundesnaturschutzgesetz festgestellt ist, die so in \n\nkeinem anderen Bundesland getroffen wurde, wie das Frau \n\nDr. Juliane Albrecht vom Leibniz-Institut w\u00e4hrend der An-\n\nh\u00f6rung deutlich machte. \n\nWir nehmen uns mit dem Gesetzentwurf, der heute zur Ab-\n\nstimmung steht, dieser Probleme an und werden B\u00e4ume \n\nmit einem Stammumfang bis zu einem Meter sowie weitere \n\nBaumarten, n\u00e4mlich Obstb\u00e4ume, Nadelgeh\u00f6lze, Pappeln, \n\nBirken und Baumweiden wieder in den Schutzbereich von \n\nGeh\u00f6lzschutzsatzungen einbeziehen. Das geschieht mit \n\n\u00a7 19 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz, der die entsprechen-\n\nden Regelungen zu den sogenannten Baum- und Geh\u00f6lz-\n\nschutzsatzungen trifft, f\u00fcr deren Erlass gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 48 Abs. 1 Satz 1 Naturschutzgesetz die Gemeinden zu-\n\nst\u00e4ndig sind. Die Satzungsgewalt liegt damit bei den \n\nSelbstverwaltungsk\u00f6rperschaften. Das ist heute schon des \n\n\u00d6fteren gesagt worden. \n\nZiel der Gesetzes\u00e4nderung ist es auch, den Gemeinden bei \n\nder Unterschutzstellung mehr Entscheidungsfreiheit einzu-\n\nr\u00e4umen, indem die gesetzlichen Vorgaben reduziert wer-\n\nden. Zum anderen soll den Gemeinden mehr Zeit f\u00fcr die \n\nEntscheidung \u00fcber einen Antrag einger\u00e4umt werden. Auch \n\ndas wurde gesagt. \n\nEs wird heute noch einen \u00c4nderungsantrag der LINKEN \n\ngeben. Dazu sei an dieser Stelle gesagt, dass durch die Ge-\n\nsetzes\u00e4nderung keine neuen Aufgaben an die St\u00e4dte und \n\nGemeinden \u00fcbertragen werden, was schon deshalb keinen \n\nMehrbelastungsausgleich begr\u00fcndet. Den Gemeinden ent-\n\nstehen unmittelbar durch die Gesetzes\u00e4nderung keine zu-\n\ns\u00e4tzlichen Kosten. Es liegt in ihrer Entscheidung, \n\ninwieweit sie den Geltungsbereich ihrer Satzung ein-\n\nschr\u00e4nken oder ob durch eine Ausweitung mit einer Zu-\n\nnahme an Antr\u00e4gen auf Beseitigung oder Ver\u00e4nderung zu \n\nrechnen ist. \n\nDas Genehmigungsverfahren ersetzt jetzt den in den letz-\n\nten Jahren festgestellten \u2013 das ist auch von Herrn Reese ge-\n\nsagt worden \u2013 erh\u00f6hten Beratungsaufwand. Ich erinnere, \n\nwie gesagt, an die Aussagen, die Herr Reese w\u00e4hrend der \n\nAnh\u00f6rung get\u00e4tigt hat. Das Antragsverfahren ist im \u00dcbri-\n\ngen f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kostenfrei. \n\nZum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen gestatten Sie mir noch \n\nfolgende Bemerkung: Wir als SPD-Fraktion sprechen uns \n\neindeutig f\u00fcr die auch im Koalitionsvertrag vereinbarte \n\nNovellierung aus und unterst\u00fctzen das Vorhaben der \u00c4nde-\n\nrung des Naturschutzgesetzes in diesem Punkt. Den Kom-\n\nmunen wird damit eine ge\u00e4nderte Erm\u00e4chtigungsgrundlage \n\nf\u00fcr Satzungen an die Hand gegeben, von der sie Gebrauch \n\nmachen k\u00f6nnen, aber nicht m\u00fcssen. Baum- und Geh\u00f6lz-\n\nschutz war und ist zunehmend wichtig im Sinne des Natur- \n\nund Klimaschutzes. Da sollten private Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmer als Akt der Solidarit\u00e4t mitziehen, die auch bei nun-\n\nmehr ge\u00e4nderten Satzungen nach wie vor die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, notwendige F\u00e4llungen von B\u00e4umen zu beantragen \n\noder bei Gefahr zu handeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1434 \n\nZu unserem \u00c4nderungsantrag, der bereits erw\u00e4hnt wurde, \n\nist alles ausgef\u00fchrt worden, sodass ich an dieser Stelle nur \n\nnoch um Zustimmung zur Gesetzes\u00e4nderung werben kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Volkmar Winkler f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Ja, bitte. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Prantl, bitte. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich habe noch \n\nRedezeit und w\u00fcrde gern eine kleine Erwiderung zu dem \n\nmachen, was hier gegen meine Rede eingewandt worden \n\nist. Zun\u00e4chst muss ich unterstreichen, dass Baumschutzsat-\n\nzungen durchaus sehr kontraproduktiv wirken k\u00f6nnen. Wir \n\nhaben ein Beispiel im Erzgebirge, wo au\u00dferhalb des Sied-\n\nlungsgebietes im Offenland die Vegetation auf Steinr\u00fccken \n\nund auf artenreichem Gr\u00fcnland unter Baumschutz gestellt \n\nwurde. Durch die Baumschutzsatzung wird Naturschutzar-\n\nbeit, die dringend notwendig ist, erschwert. \n\nErstens schrecken die Satzungen ab. Wozu f\u00fchrt das? Ei-\n\ngent\u00fcmer f\u00e4llen ihre B\u00e4ume vor dem Erreichen des gesetz-\n\nlich vorgeschriebenen Stammumfangs oder pflanzen erst \n\ngar nicht. Ich habe Ihnen das Beispiel genannt, welches in \n\nder s\u00e4chsischen Agrarpolitik gut und vern\u00fcnftig l\u00e4uft. Dar-\n\naus m\u00fcssen wir lernen, wie wir die \u00f6ffentlichen Interessen \n\nmit dem Respekt vor dem Privateigentum verbinden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nLieber Kollege Zschocke! Das Paragrafendickicht wird \n\nnicht gelichtet. Das Gegenteil ist der Fall: Es wird immer \n\ndichter, wenn jede einzelne Kommune ihre individuelle \n\nSatzung strickt, was gesch\u00fctzt wird und was nicht. Davor \n\nhaben auch die Sachverst\u00e4ndigen gewarnt. \n\nSchlussendlich lehnen wir ebenfalls die angestrebte Bear-\n\nbeitungszeitverdopplung von drei auf sechs Wochen ab. Es \n\nverkompliziert jede Planung, die Wartezeit der Antragstel-\n\nler verdoppelt sich. Wir sehen nicht, was man nicht in \n\ndrei Wochen entscheiden k\u00f6nnte, wof\u00fcr andere sechs Wo-\n\nchen brauchen. Das ist das Gegenteil von b\u00fcrgerfreundlich. \n\nDas geht gar nicht. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Prantl f\u00fcr die AfD-Fraktion. Besteht weiterer \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDann erteile ich der Staatsregierung das Wort. Herr Staats-\n\nminister G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Mit \n\ndem vorliegenden Gesetzentwurf m\u00f6chten wir, das haben \n\ndie Vorrednerinnen und Vorredner bereits dargestellt, die \n\nSelbstverwaltungshoheit der Kommunen einerseits wie-\n\nderherstellen. Anderseits m\u00f6chten wir einen wichtigen Bei-\n\ntrag dazu leisten, dass man auf kommunaler Ebene in allen \n\nFragen des Reagierens auf den Klimawandel \u2013 dem Klima-\n\nschutz vor Ort, dem Schutz von Artenvielfalt und Lebens-\n\nqualit\u00e4t \u2013 entgegenkommen kann. \n\nWir bereinigen damit etwas, was vor zehn Jahren anders \n\nentschieden wurde. Wir folgen damit auch den seit dieser \n\nZeit vehement vorgetragenen Forderungen der Umweltver-\n\nb\u00e4nde, auch in der Landesarbeitsgemeinschaft, in Sachsen. \n\nEs war immer und ununterbrochen das Topthema Nummer \n\neins. Es war auch eine Forderung der Kommunen. \n\nKollege Winkler hatte es gerade vorgetragen. Wir beenden \n\ndamit auch Rechtsunsicherheiten, die bestanden haben. \n\nKollegin Mertsching hatte es schon vorgetragen. Die Kom-\n\nmunen hatten einen zus\u00e4tzlichen Aufwand, weil das Miss-\n\nverst\u00e4ndnis, dass es keine anwendbare Geh\u00f6lzschutz-\n\nsatzung auf kommunaler Ebene mehr gab, dazu gef\u00fchrt hat, \n\ndass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich auch nicht mehr si-\n\ncher waren, was naturschutzrechtlich gilt, und deshalb zu \n\nden Kommunen gegangen sind. Viele Arten wie etwa die \n\ngesch\u00fctzte Schwarzpappel oder die Elsbeere, die auf der \n\nRoten Liste steht, aber auch Lebensst\u00e4tten, die sich in Ge-\n\nh\u00f6lzen befanden, f\u00fchrten zu Unsicherheiten. Es kam zu \n\nOrdnungswidrigkeiten und Umweltstraftaten, denen die \n\nBeh\u00f6rden nachgehen mussten. Das alles geschah auch zum \n\nNachteil der Betroffenen. Nun haben wir viel mehr Sicher-\n\nheit geschaffen. \n\nFolgendes m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen: Wenn die \n\nKommune sich entscheidet, eine Geh\u00f6lzschutzsatzung zu \n\nerlassen, dann ist, sofern ein berechtigtes Interesse des \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmers vorliegt, dem F\u00e4llantrag stattzu-\n\ngeben. Im Vergleich zur Vergangenheit ist jetzt jedoch ein \n\nentsprechender Ausgleich anzupflanzen. Das brauchen wir. \n\nDas haben die Sachverst\u00e4ndigen nicht nur in dieser Anh\u00f6-\n\nrung gesagt. Es fand bereits in der vergangenen Legislatur \n\neine Anh\u00f6rung zu einem gleichartigen Antrag im Landtag \n\nstatt. Netto gibt es einen Verlust von mehreren Tausend \n\nGro\u00dfb\u00e4umen und kleineren Geh\u00f6lzen in jedem Jahr. Das \n\nk\u00f6nnen wir uns in Zeiten des Klimawandels schlicht nicht \n\nerlauben. \n\nWenn auch manche hier im Parlament glauben, dass wir \n\nvoraussetzungslos leben und der Sauerstoff und die sau-\n\nbere Luft von alleine kommen w\u00fcrden, dass wir die nat\u00fcr-\n\nlichen Lebensgrundlagen zerst\u00f6ren k\u00f6nnen und trotzdem \n\nnormal weiterleben k\u00f6nnen, dann ist das einfach ein Miss-\n\nverst\u00e4ndnis. Vielleicht lebt man in so einer Welt, bitte \n\nsch\u00f6n. Es entspricht nicht dem Willen und der Wahrneh-\n\nmung der gro\u00dfen Mehrheit der Menschen hier in diesem \n\nLand. \n\nIm \u00dcbrigen entspricht dies auch nicht einer ganz gro\u00dfen \n\nAnzahl von privaten Grundst\u00fcckseigent\u00fcmerinnen und  \n\n-eigent\u00fcmern. Es existiert unter ihnen ein ganz gro\u00dfes \n\nWohlwollen und die Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Vorhaben. Es \n\ngab viele F\u00e4lle, in denen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an uns \n\nherangetreten sind und uns gesagt haben, dass sie ein Prob-\n\nlem haben. Es gab auch Nachbarschaftsstreitigkeiten. Dort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1435 \n\nwurden sie mit W\u00fcnschen von Nachbarn konfrontiert, die \n\nrechtlich gar nicht m\u00f6glich sind. Es st\u00f6rte einfach ein \n\nBaum auf ihrem Grundst\u00fcck. Allein der Fakt, dass es eine \n\nGeh\u00f6lzschutzsatzung gibt, erm\u00f6glicht ihnen einen ganz \n\neinfachen Hinweis. Sie k\u00f6nnen dann Folgendes sagen: Lie-\n\nber Nachbar, wir m\u00f6chten uns nicht streiten. Es gibt eine \n\nGeh\u00f6lzschutzsatzung, so einfach ist das nicht. Es liegt auch \n\nim Interesse der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, ihre B\u00e4ume \n\nsch\u00fctzen zu k\u00f6nnen. \n\nVor diesem Hintergrund ist das Gesetz mehr als vern\u00fcnftig. \n\nIch bitte um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nIch m\u00f6chte gleich noch zu dem \u00c4nderungsantrag der Frak-\n\ntion DIE LINKE etwas ausf\u00fchren. Herr Kollege Winkler \n\nhatte schon die wesentlichen Punkte genannt. Wir \u00fcbertra-\n\ngen den Kommunen keine neue zus\u00e4tzliche Aufgabe. Es \n\ngibt bereits den Geh\u00f6lzschutz. Deswegen gibt es auch \n\nnichts auszugleichen. Im Zuge der Anh\u00f6rung gab es keine \n\neinzige Stellungnahme, keine einzige Ausf\u00fchrung, auch \n\nder St\u00e4dte- und Gemeindetag hat sich nicht gemeldet, dass \n\ndies ein Problem sei. Der Landkreistag hat sich leider dazu \n\nnicht ge\u00e4u\u00dfert. Dort wurde auch nichts Entsprechendes \n\nvorgetragen. Das hei\u00dft, keiner im Verfahren hat das Prob-\n\nlem genannt. Es ist nicht davon auszugehen, dass es ein \n\nProblem gibt. Das ist ein bisschen wie der Blick in die \n\nGlaskugel. Nat\u00fcrlich kann man die Zukunft beobachten. \n\nIm Moment ist dieses Problem nicht absehbar, juristisch ist \n\nes auch nicht geboten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Herr Staatsminister, \n\ngegen b\u00f6se Nachbarn sch\u00fctzt Sie das BGB!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Staatsminister G\u00fcnther. Ich wollte Sie in Ihrem \n\nRedefluss nicht unterbrechen, weil Sie hintereinander ge-\n\nsprochen haben. Trotzdem m\u00f6chte ich Sie um etwas mehr \n\nRuhe im Saal bitten, weil man es ansonsten sehr schlecht \n\nversteht. \n\nEs liegt uns ein \u00c4nderungsantrag vor. Soll dieser noch ein-\n\ngebracht werden? \u2013 Frau Mertsching, bitte sch\u00f6n. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der \n\nRolle r\u00fcckw\u00e4rts im Naturschutzgesetz wird es aus unserer \n\nSicht nicht getan sein, den Geh\u00f6lzschutz und damit Natur-\n\nschutz schlagkr\u00e4ftig voranzubringen. Die Koalition \n\nm\u00f6chte mit ihrer Gesetzes\u00e4nderung eine \u00c4nderung der \n\nRechtslage erreichen, die in etwa der damaligen entspricht. \n\n\u201eIn etwa\u201c steht in diesem Teil f\u00fcr einen entscheidenden Un-\n\nterschied, wenn es darum gehen soll, den Geh\u00f6lzschutz \n\nlandesweit zu st\u00e4rken. \n\nMit der Vereinfachung des Landesumweltrechts schr\u00e4nkte \n\ndie damalige Regierung aus CDU und FDP die Regelbe-\n\nfugnis der Kommunen im Hinblick auf die Festsetzung ge-\n\nsch\u00fctzter Geh\u00f6lze ein. Sie griff auch in den Schutzbereich \n\nder kommunalen Finanzhoheit ein, indem sie per Gesetz \n\ndie Kostenfreiheit des Genehmigungsverfahren zur  \n\nF\u00e4llung eines Baumes forderte. Antr\u00e4ge mussten also nicht \n\nmehr von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die diese gestellt \n\nhatten, bezahlt werden. Das damals vom juristischen \n\nDienst der Landtagsverwaltung erstellte Gutachten aus \n\ndem Jahr 2010 wurde bis jetzt konsequent ignoriert. Darin \n\nschilderte der juristische Dienst erhebliche verfassungs-\n\nrechtliche Bedenken im Hinblick auf den kommunalen  \n\nAnspruch auf eine angemessene Finanzausstattung und \n\ndass der Eingriff in den Schutzbereich der kommunalen  \n\nFinanzhoheit verfassungsrechtlich nicht gerechtfertigt ist. \n\nDiese \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdige Regelung hat auch in der  \n\nNovellierung weiterhin Bestand. Dabei hatten Sie die \n\nChance, hier endlich Rechtssicherheit herzustellen. Wir  \n\nleben doch in einem Rechtsstaat! \n\nM\u00f6chten die Kommunen die nun wiedergewonnene  \n\nEntscheidungsfreiheit derart nutzen, dass sie umfassende \n\nund wirksame Geh\u00f6lzschutzsatzungen erlassen, wird der \n\nArbeitsaufwand steigen. Es w\u00fcrden mehr Antr\u00e4ge auf \n\nBaumf\u00e4llungen eingehen. Die jetzt schon hohe, aber kos-\n\ntenfreie Beratung wird noch mehr gefordert, was nat\u00fcrlich \n\nwichtig und richtig ist. Doch die Kommune kann diese \n\nMehrbelastung niemandem mehr in Rechnung stellen. Die \n\nKostenerstattung durch die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen wie \n\nvor dem Jahr 2010 im Rahmen eines kostenpflichtigen  \n\nAntrags f\u00e4llt aus. Der Freistaat sagt dazu: Sieh zu, wie du \n\nklarkommst. Umfassender Baumschutz geht zu hundert \n\nProzent zulasten der Kommunen. Es geht hier nicht um den \n\nMehrbelastungsausgleich, da es keine neue Aufgabe ist. Es \n\ngeht einfach darum, dass die Kommunen nun keine Chance \n\nmehr haben, es jemandem in Rechnung zu stellen, gerade \n\nwenn der Aufwand steigt. Bei der Anh\u00f6rung waren zu  \n\ndieser Frage explizit keine kommunale Vertreterin und kein \n\nkommunaler Vertreter zugegen. \n\nDeswegen sagen wir Folgendes: Wer B wie Baumschutz \n\nsagt, der muss auch F wie Finanzierung sagen. Der Baum-\n\nschutz darf keine Frage der finanziellen, der personellen \n\nKapazit\u00e4ten einer Kommune sein, sondern ist eine \u00f6kolo-\n\ngische Notwendigkeit. Deswegen haben wir mit unserem \n\n\u00c4nderungsantrag zur Finanzierung dieses Mehraufwands \n\nf\u00fcr Geh\u00f6lzschutz einen Vorschlag eingebracht, der die \n\nKommunen darin unterst\u00fctzt, den gestiegenen Anforderun-\n\ngen in Zeiten von Klima- und Biodiversit\u00e4tskrise gerecht \n\nzu werden. Unser \u00c4nderungsantrag nimmt die Landesre-\n\ngierung in die Pflicht, dabei mitzuziehen, indem die Kom-\n\nmunen ihr die Rechnung stellen k\u00f6nnen. \n\nUnseres Erachtens nach ist der Gesetzentwurf leider nur \n\nein Lippenbekenntnis f\u00fcr mehr Baumschutz. Er k\u00f6nnte ein \n\naufrichtiges Statement f\u00fcr mehr Klimaschutz und Schutz \n\nbiologischer Vielfalt sein. Daf\u00fcr br\u00e4uchte es jedoch mehr \n\nals die Streichung einer Gesetzespassage. Daf\u00fcr br\u00e4uchte \n\nes eine reale und damit meine ich finanzielle Unterst\u00fctzung \n\nder Kommunen. Es br\u00e4uchte eine ausk\u00f6mmliche und ange-\n\nmessene Finanzausstattung. Um es auf den Punkt zu  \n\nbringen: Es br\u00e4uchte die Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag. Da wir das mit dem H\u00e4ndeheben vorhin schon \n\neinmal versucht haben, k\u00f6nnen wir dies jetzt tats\u00e4chlich \n\n\u00fcben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1436 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nBitte zum Ende kommen. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Ich werbe um  \n\nZustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Mertsching f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nGibt es jetzt Austauschbedarf zum \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Ja. Volkmar Zschocke bitte f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Die Argumente wurden \n\nzwar schon vorgetragen, aber weil Frau Mertsching das \n\nhier so vehement eingeworben hat, m\u00f6chte ich trotzdem \n\nnoch einmal darauf eingehen. \n\nGanz klar ist: Artikel 85 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung, Mehrbelastungsausgleich, kann nicht angewendet \n\nwerden, weil eine Pflicht zum Ausgleich einer Mehrbelas-\n\ntung durch die Gesetzgebung schlicht und ergreifend nicht \n\nentsteht \u2013 das haben die Vorredner schon erl\u00e4utert \u2013; denn \n\ninwiefern die Gemeinden diese jetzt einger\u00e4umten Gestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten bei der Unterschutzstellung nutzen, \n\ndas entscheiden sie nun einmal selbst, und das war ja die \n\nIntention der \u00c4nderung. \n\nDar\u00fcber, ob eine Geb\u00fchr im Sinne des Baumschutzes ist, \n\nkann man sich ja streiten. Das ist ein Streit, der schon da-\n\nmals gef\u00fchrt wurde. Im Gegensatz zur Genehmigungsfrei-\n\nheit entsteht nat\u00fcrlich beim Genehmigungsvorbehalt dann \n\nschon ein gewisser Aufwand f\u00fcr Antragstellung, f\u00fcr Pr\u00fc-\n\nfung, gegebenenfalls auch f\u00fcr die Ersatzpflanzungen. Wie \n\ngesagt, man kann sich dar\u00fcber streiten, ob es am Ende hilf-\n\nreich ist oder kontraproduktiv wirkt, dies noch einmal mit \n\nGeb\u00fchren zu befrachten. \n\nDeswegen sage ich: Es bleibt erst einmal abzuwarten, ob \n\nnun viele Kommunen allein wegen der fehlenden M\u00f6glich-\n\nkeit, Geb\u00fchren zu erheben, auf eine Baumschutzsatzung \n\nverzichten. Das gilt es zu beobachten. Wie gesagt, in der \n\nAnh\u00f6rung war es kein Thema. Deswegen, glaube ich, k\u00f6n-\n\nnen wir das heute auch ohne diese \u00c4nderung so auf den \n\nWeg bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Staatsministers Wolfram G\u00fcnther) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Gibt es weiteren Redebedarf zum \u00c4nde-\n\nrungsbeitrag? \u2013 Ja. Herr Prantl f\u00fcr die AfD-Fraktion, bitte. \n\nThomas Prantl, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Abgeordnete! Die Corona-Ma\u00dfnahmen von Bund \n\nund Freistaat haben zu ganz erheblichen Belastungen der \n\nKommunen gef\u00fchrt, so zu Mehrausgaben beim Gesund-\n\nheitsschutz und zu Mindereinnahmen durch hohe Ausf\u00e4lle \n\nbei Steuereinnahmen und Geb\u00fchren, um nur einige zu nen-\n\nnen. Waren die Ma\u00dfnahmen bez\u00fcglich des Coronavirus \n\nwenig effektiv, so haben Sie, liebe Regierung, die Kassen \n\nder Kommunen doch wirksam gelehrt. Somit blicken die \n\nKommunen mit gro\u00dfer Sorge auf die bislang ungekl\u00e4rte Fi-\n\nnanzlage der kommenden Jahre. Statt zu entlasten, hat sich \n\ndie Regierung entschlossen, die Kommunen mit Geh\u00f6lz-\n\nschutzb\u00fcrokratie zu begl\u00fccken, ganz ohne finanziellen \n\nAusgleich; das versteht sich. \n\nDIE LINKEN m\u00f6chten eine Erstattung der Mehrbelastung \n\nf\u00fcr die an die Kommunen \u00fcbertragenen Aufgaben, f\u00fcr die \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung sachsenweit pro Jahr  \n\nimmerhin 6,5 Millionen Euro kalkuliert. \u2013 Werte Abgeord-\n\nnete der LINKEN, da bin ich ganz bei Ihnen: Wer bestellt, \n\nder zahlt. Sie denken damit einen Schritt weiter als die  \n\nKenia-Koalition\u00e4re. \n\nAllerdings habe ich auch ausgef\u00fchrt, dass es mit der \u00c4nde-\n\nrung und Vereinfachung des s\u00e4chsischen Naturschutzrechts \n\nim Jahr 2010 weder zu einem Kettens\u00e4gemassaker noch zu \n\nmehr Verst\u00f6\u00dfen gegen h\u00f6herrangiges Naturschutzrecht ge-\n\nkommen ist und die Gesetzes\u00e4nderung weder notwendig \n\nnoch erforderlich oder sinnvoll ist. Die B\u00fcrger sind vor der \n\nLiberalisierung des Naturschutzgesetzes sorgsam mit ihren \n\nGeh\u00f6lzen umgegangen; sie sind danach sorgsam mit ihnen \n\numgegangen, sie werden es auch zuk\u00fcnftig tun, ganz ohne \n\ndie von Ihnen angestrebte Bevormundung. Eine Gesetzes-\n\n\u00e4nderung ist also nicht notwendig, und wir werden daher \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGibt es weiteren Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Den \n\nsehe ich nicht. Dann kommen wir jetzt zur Abstimmung, \n\nund zwar als Erstes \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE mit der Drucksachennummer 7/5403. Wer \n\ndem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung gibt, den bitte ich \n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt  \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr und sehr vielen Stimmen dagegen ist der \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE somit abgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vorge-\n\nschlagen wurde. Die Frage ist jetzt, ob wir artikelweise \n\nabstimmen wollen oder ob wir das im Block machen. \u2013 \n\nHei\u00dft das im Block? \u2013 Gut, dann w\u00fcrden wir das im Block \n\nmachen. \n\nAls Erstes werde ich \u00fcber die \u00dcberschrift sowie Artikel 1 \n\nund Artikel 2 gemeinsam abstimmen lassen wollen. Wer \n\ndaf\u00fcr ist, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vie-\n\nlen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und keinen \n\nEnthaltungen ist der blockweisen Abstimmung zuge-\n\nstimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1437 \n\nWeil wir im Block abgestimmt haben, lasse ich jetzt noch \n\neinmal \u00fcber den Entwurf in G\u00e4nze abstimmen, n\u00e4mlich \n\n\u00fcber das Erste Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Na-\n\nturschutzgesetzes, Drucksache 7/4539. Wer stimmt daf\u00fcr? \n\n\u2013 \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nIn der Fassung des Ausschusses?) \n\n\u2013 In der Fassung, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nJetzt noch einmal, weil ich nicht richtig hingeschaut habe: \n\nWer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nUnd wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr und \n\neinigen Stimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf in genau \n\ndieser Fassung zugestimmt. \n\nWir k\u00f6nnen auch gleich den Tagesordnungspunkt verlassen \n\nund kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Durchf\u00fchrung der regelm\u00e4\u00dfigen Personalratswahlen 2021 und \n\nzum Erhalt der Arbeitsf\u00e4higkeit der Personalvertretungen in Sachsen \n\nw\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie (Personalratswahlgesetz 2021) \n\nDrucksache 7/5156, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nDrucksache 7/5340, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nAls Erstes frage ich, ob der Berichterstatter, Herr Wippel, \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Nein. Dann kommen wir jetzt zur all-\n\ngemeinen Aussprache wie \u00fcblich. Die Reihenfolge in der \n\nersten Runde: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD und \n\nLINKE. Ich bitte f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollegen Anton, \n\ndas Wort zu ergreifen. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Am 31. Mai dieses Jahres en-\n\ndet die f\u00fcnfj\u00e4hrige Amtszeit der gew\u00e4hlten Personalvertre-\n\ntungen in Sachsen. Die turnusm\u00e4\u00dfigen Neuwahlen der \n\nPersonalr\u00e4te w\u00e4ren nach dem S\u00e4chsischen Personalvertre-\n\ntungsgesetz regul\u00e4r im Zeitraum vom 1. M\u00e4rz bis 31. Mai \n\ndurchzuf\u00fchren. Aufgrund der pandemischen Lage kann die \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfe Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der \n\nWahlen innerhalb dieses Zeitkorridors nicht sichergestellt \n\nwerden. \n\nZur Vermeidung personalratsloser Zeiten und zur Gew\u00e4hr-\n\nleistung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Wahlverfahrens sieht der \n\nvorliegende Gesetzentwurf der Koalition deshalb vor, ers-\n\ntens den Wahlzeitraum f\u00fcr die Personalratswahlen bis \n\nl\u00e4ngstens zum 31. Oktober 2021 zu verl\u00e4ngern und damit \n\ndie pandemiebedingt m\u00f6glichen Verz\u00f6gerungen oder Un-\n\nterbrechungen des Wahlverfahrens zu vermeiden. \n\nZweitens sieht er vor: Alle amtierenden Personalvertretun-\n\ngen erhalten bis zur Konstituierung des neugew\u00e4hlten Per-\n\nsonalrats, l\u00e4ngstens jedoch bis zum 31. Oktober dieses \n\nJahres, ein befristetes \u00dcbergangsmandat, wenn mit dem \n\nAblauf der regul\u00e4ren Amtszeit am 31. Mai noch kein neuer \n\nPersonalrat gew\u00e4hlt wurde. Sie f\u00fchren bis dahin die Ge-\n\nsch\u00e4ftsstelle in der Dienststelle weiter. \n\nDes Weiteren geht es darum, die Handlungsf\u00e4higkeit der \n\nPersonalvertretungen w\u00e4hrend der pandemischen Lage si-\n\ncherzustellen. Die Personalr\u00e4te leisten eine wichtige Auf-\n\ngabe, und ihre Arbeit ist auch f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes insgesamt erforderlich, zum Bei-\n\nspiel f\u00fcr die Erm\u00f6glichung von Personalma\u00dfnahmen. Des-\n\nhalb sieht der Gesetzentwurf vor, dass w\u00e4hrend der \n\npandemischen Lage Beschl\u00fcsse im Umlaufverfahren ge-\n\nfasst werden k\u00f6nnen und Personalratssitzungen auch per \n\nVideokonferenz zul\u00e4ssig sind. Dabei geht es darum, m\u00f6g-\n\nlichst praxisnahe L\u00f6sungen zu erm\u00f6glichen, die eine Betei-\n\nligung aller Personalr\u00e4te gew\u00e4hrleisten. \n\nSo sind neben reinen Videokonferenzen gleichfalls Hybrid-\n\nsitzungen m\u00f6glich, wenn zum Beispiel einem Personalrats-\n\nmitglied aufgrund von technischen H\u00fcrden oder wegen \n\neiner Behinderung eine Teilnahme an einem bestimmten \n\nFormat nicht m\u00f6glich ist. Den Personalratsvorsitzenden \n\nsind damit geeignete Instrumente an die Hand gegeben, die \n\nArbeit des Personalrates organisatorisch umf\u00e4nglich si-\n\ncherzustellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eine unverzicht-\n\nbare Voraussetzung f\u00fcr die Personalratsarbeit ist die  \n\nVertraulichkeit dessen, was in den Sitzungen besprochen \n\nwird. Deshalb ist es richtig und wichtig, dass der Gesetz-\n\nentwurf sehr deutlich normiert, dass die Aufzeichnung und \n\nSpeicherung von Sitzungen unzul\u00e4ssig ist und geeignete \n\norganisatorische Ma\u00dfnahmen zu treffen sind, damit Unbe-\n\nrechtigte keine Kenntnis vom Inhalt der Sitzungen nehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte es nicht vers\u00e4umen, an dieser Stelle nochmals allen \n\nObleuten der Fraktionen zu danken, die im Innenausschuss \n\neine abschlie\u00dfende Behandlung dieses Gesetzentwurfs be-\n\nreits in der ersten Sitzung mitgetragen haben. Damit k\u00f6n-\n\nnen wir heute rechtzeitig den Weg daf\u00fcr ebnen, dass die \n\nPersonalratswahlen auch in diesem Jahr ordnungsgem\u00e4\u00df \n\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Ich bitte Sie herzlich um Ihre \n\nZustimmung zum Gesetzentwurf der Koalition. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1438 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Anton f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herrn Valentin  \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! In der \n\ngebotenen K\u00fcrze: Die Corona-Pandemie stellt uns in allen \n\nLebenslagen vor erhebliche Herausforderungen, oft noch \n\nmehr als unser Privatleben ist unser Berufsleben von festen \n\nAbl\u00e4ufen und erforderlichen Absprachen gepr\u00e4gt, das \n\nsollte normalerweise keine Probleme aufwerfen: Seit Jahr-\n\nzehnten im gesetzlichen Rahmen oder in vor sich hind\u00fcm-\n\npelnden festen betrieblichen \u00dcbungen funktionierende \n\nAbl\u00e4ufe, die nun in einer Corona-Pandemie ins Stocken ge-\n\nraten, so auch bei den Personalvertretungen. \n\nDie f\u00fcnfj\u00e4hrige Amtszeit der s\u00e4chsischen Personalvertre-\n\ntungen in Verwaltungen, Gerichten, Schulen und derglei-\n\nchen mehr endet zum 31. Mai 2021. Das S\u00e4chsische \n\nPersonalvertretungsgesetz sieht vor, dass zu diesem Zeit-\n\npunkt ein neuer Personalrat gew\u00e4hlt und die Personalver-\n\ntretung \u00fcbernommen hat. Ist bis dahin kein Personalrat \n\ngew\u00e4hlt, sieht das Gesetz allerdings keine \u00dcbergangst\u00e4tig-\n\nkeit des alten Personalrates vor. Unter normalen Umst\u00e4n-\n\nden tritt der Fall nur h\u00f6chst selten ein. Aber wir leben \n\naktuell nicht unter normalen Umst\u00e4nden, sondern in Zeiten \n\neiner Pandemie. \n\nMit der Corona-Schutz-Verordnung ist zwar Vorsorge  \n\ndaf\u00fcr getroffen, dass notwendige Gremiensitzungen juris-\n\ntischer Personen- oder auch Betriebsversammlungen \n\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, gleichwohl ist es aber denk-\n\nbar, dass ein Personalrat oder ein Wahlvorstand nicht  \n\nzusammentreten und die Wahl in den gesetzlichen Fristen \n\nvorbereiten kann. Sei es, weil Personen erkrankt sind oder \n\nsich in Quarant\u00e4ne befinden, sei es, dass sie wegen der  \n\nBetreuung von Kindern, der Pflege Erkrankter oder des \n\nmobilen Arbeitens und der Vermeidung des Ansteckungs-\n\nrisikos nicht an Sitzungen teilnehmen wollen oder werden. \n\nDie Personalvertretungen haben daher den nachvollziehba-\n\nren Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, gesetzliche \u00dcbergangsregelungen zu \n\nschaffen, die eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Personalratswahl und \n\ndie ordnungsgem\u00e4\u00dfe Abhaltung von Sitzungen in der Pan-\n\ndemiezeit garantieren. Mit dem vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf nimmt die Koalition diese W\u00fcnsche auf, sieht die \n\nNotwendigkeit einer gesetzlichen Anpassung und nimmt \n\ndiese vor. \n\nDie Inhalte sind von Kollegen Anton schon skizziert  \n\nworden. Deshalb m\u00f6chte ich nicht darauf eingehen. Ich er-\n\nlaube mir allerdings noch einen wichtigen Hinweis: Den \n\nVerweis auf die entsprechende Anwendung des \u00a7 35 Abs. 5 \n\nPersonalvertretungsgesetz. Er beabsichtigt nicht, dass Um-\n\nlaufverfahren oder Videositzungen nur dann stattfinden \n\nk\u00f6nnen, wenn kein Mitglied widerspricht. Wir sind uns \n\ndar\u00fcber einig, dass die Regelung des Satzes 1 nur f\u00fcr die \n\nbereits bestehenden M\u00f6glichkeiten des Umlaufverfahrens \n\nnach Gesch\u00e4ftsordnung Geltung entfalten. Mit der Rege-\n\nlung dieses Gesetzes soll die M\u00f6glichkeit geschaffen wer-\n\nden, aus Gr\u00fcnden des Infektionsschutzes auf einen \n\nUmlaufbeschluss oder eine Sitzung in Form einer Video-\n\nkonferenz zu gehen, was dieses Reglementarium  \n\n\u00fcberformt. Dabei sollen die Informations- und Dokumen-\n\ntationspflichten des \u00a7 35 Abs. 5 allerdings entsprechend \n\ngelten. \n\nZum Schluss noch ein Wort zum Datenschutz. Wir gehen \n\ndavon aus, dass die Dienststellen datenschutzgerechte \n\nTechnik verwenden, wenn wir schon regeln, dass der Per-\n\nsonalrat diese zu nutzen hat. Zudem sind organisatorische \n\nMa\u00dfnahmen zu treffen, dass Dritte vom Inhalt der Sitzung \n\nkeine Kenntnis erlangen, was bei sensiblen Personalratsan-\n\ngelegenheiten eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein sollte. \n\n \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Gerade in den aktuell \n\ncoronabedingten Umbr\u00fcchen der Arbeitswelt, auch inner-\n\nhalb unserer Verwaltung, braucht es starke und wirkm\u00e4ch-\n\ntige Personalr\u00e4te, die diese Prozesse begleiten. Mit diesem \n\nGesetz gew\u00e4hrleisten wir deren Handlungsf\u00e4higkeit in \n\nschwierigen Zeiten. Ich bitte entsprechend um Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Lippmann f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nIch bitte jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Kollegen Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Seit fast einem Jahr \n\nk\u00e4mpft unsere Gesellschaft mit der Covid-19-Pandemie \n\nund deren Auswirkungen. Die Krisenbew\u00e4ltigung lastet auf \n\nden Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst. Die Arbeit in den \n\nDienststellen, Betrieben und Einrichtungen des Landes und \n\nder Kommunen hat sich ver\u00e4ndert, auch f\u00fcr die Personal-\n\nvertretungen. Arbeitsprozesse wurden von jetzt auf gleich \n\numstrukturiert und vor allem digitalisiert; mobiles Arbeiten \n\nwurde erm\u00f6glicht. Dass dabei Besch\u00e4ftigtenrechte unter \n\nder Krisensituation nicht immer selbstverst\u00e4ndlich mitge-\n\ndacht wurden und werden, liegt wohl ein St\u00fcck weit in der \n\nNatur der Sache. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nIn der Natur der Sache?) \n\n\u2013 Ja, in der Natur der Sache. \u2013 Umso wichtiger sind in  \n\ndieser Krise Personalr\u00e4tinnen und -r\u00e4te mit ihrer starken \n\nStimme f\u00fcr die Rechte von Besch\u00e4ftigten. Es ist die Auf-\n\ngabe der Dienststellen, aber auch unsere als S\u00e4chsischer \n\nLandtag, die Arbeit der Personalr\u00e4te unter der Krise bei all \n\nden Infektionsgefahren und Kontaktbeschr\u00e4nkungen zu er-\n\nm\u00f6glichen. Das gilt auch f\u00fcr die 2021 anstehenden Perso-\n\nnalratswahlen in Sachsen, die ebenfalls durch die \n\nPandemie beeintr\u00e4chtigt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1439 \n\nWahlvorst\u00e4nde m\u00fcssten eigentlich schon l\u00e4ngst gew\u00e4hlt \n\nsein und arbeiten. Die Wahlen m\u00fcssten aufgrund der ge-\n\nsetzlichen Regelungen im Personalvertretungsgesetz bis \n\nEnde Mai gew\u00e4hlt sein \u2013 und das unter den Bedingungen \n\neiner Pandemie mit zahlreichen Beschr\u00e4nkungen und Kon-\n\ntaktverboten. Einfach die Wahlen zu verschieben, das w\u00e4re \n\nrechtswidrig. Ein automatisches \u00dcbergangsmandat f\u00fcr die \n\nbisherigen Personalr\u00e4te ist gesetzlich nicht vorgesehen. \n\nOhne Wahlen allerdings h\u00e4tten die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffent-\n\nlichen Dienst keine Personalr\u00e4te und damit keine starke \n\nVertretung ihrer Rechte. Das geltende Personalvertretungs-\n\ngesetz ist \u2013 wenn man so will \u2013 nicht krisenfest. Das haben \n\nwir als Koalitionsfraktionen von CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und SPD erkannt. Wir wollen das heute \u00e4ndern. \n\nDeshalb haben wir drei Fraktionen unter Beteiligung der \n\nArbeitsgemeinschaft der Hauptpersonalr\u00e4te den heute vor-\n\nliegenden Entwurf f\u00fcr das Personalratswahlgesetz \n\n2020/2021 eingebracht. Das Hauptziel ist, die wichtige Ar-\n\nbeit der Personalvertretungen auch in der Krise zu erm\u00f6g-\n\nlichen und die Personalratswahlen coronafest abzusichern. \n\nWas regeln wir konkret? \u2013 Der Hauptpunkt des Gesetzes \n\nist sicherlich, eine personalratslose Zeit zu verhindern. Der \n\nim Personalvertretungsgesetz normierte Wahlzeitraum \n\nwird \u00fcber den 31. Mai hinaus bis zum 31. Oktober verl\u00e4n-\n\ngert. Ausdr\u00fccklich k\u00f6nnen die Wahlvorst\u00e4nde nach ihrer \n\nBestellung den Beginn des Wahlverfahrens hinausschieben \n\noder ein begonnenes Wahlverfahren zu jedem Zeitpunkt \n\nunterbrechen oder abbrechen und sodann fortsetzen oder \n\nsp\u00e4ter neu beginnen. Wir geben damit den Wahlvorst\u00e4nden \n\neinerseits Rechtssicherheit und andererseits in der Pande-\n\nmie das richtige Ma\u00df an Sicherheit und Flexibilit\u00e4t. \n\nParallel dazu stellen wir aber auch klar, dass die derzeitig \n\namtierenden Personalr\u00e4te so lange im Amt bleiben, bis ein \n\nneuer Personalrat gew\u00e4hlt ist \u2013 sp\u00e4testens bis zum 31. Ok-\n\ntober dieses Jahres. So bleibt die Interessenvertretung f\u00fcr \n\ndie Besch\u00e4ftigten gesichert. F\u00fcr die neu gew\u00e4hlten Perso-\n\nnalr\u00e4tinnen und -r\u00e4te endet deren Amtszeit wiederum re-\n\ngelm\u00e4\u00dfig am 31. Mai 2026, sodass die nachfolgenden \n\nPersonalratswahlen wieder dem regelm\u00e4\u00dfigen Turnus fol-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nEin zweiter Schwerpunkt ist die Arbeitsf\u00e4higkeit der Per-\n\nsonalvertretungen w\u00e4hrend der Pandemie. Derzeit sieht das \n\nPersonalvertretungsrecht nur Pr\u00e4senzsitzungen und aus-\n\nnahmsweise Umlaufbeschl\u00fcsse f\u00fcr die Beratungen und \n\nEntscheidungen der R\u00e4te vor, aber auch nur, wenn Entspre-\n\nchendes in der Gesch\u00e4ftsordnung geregelt ist. Die Durch-\n\nf\u00fchrung von Pr\u00e4senzsitzungen ist nun einmal tats\u00e4chlich \n\nund rechtlich schwierig geworden. \n\nDeshalb wollen wir ausdr\u00fccklich als Gesetzgeber wegen \n\nder Covid-19-Pandemie Beschl\u00fcsse im Rahmen von Vide-\n\nokonferenzen oder Umlaufverfahren auch dann erm\u00f6gli-\n\nchen, wenn keine Regelung in der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nerfolgt ist. Je nach Lage des Infektionsgeschehens sollen \n\ndie Vorsitzenden der Personalr\u00e4te entscheiden k\u00f6nnen, ob \n\neine Pr\u00e4senzsitzung durchf\u00fchrbar ist oder ob sie wahlweise \n\nauf Videokonferenzsitzungen oder Umlaufverfahren zu-\n\nr\u00fcckgreifen. Auch hybride Formen, also das Stattfinden \n\nvon pr\u00e4senten und per Video zugeschalteten Mitgliedern, \n\nwird m\u00f6glich sein. \n\nSicher, die digitale Kommunikation hat ihre Schw\u00e4chen \n\nund nicht jeder ist ihr gr\u00f6\u00dfter Fan. Darum gibt der Gesetz-\n\nentwurf auch Antwort auf die Fragen von Datensicherheit \n\noder Vertraulichkeit der Sitzungen. So ist die Technik eben \n\nvon den Dienststellen zu stellen, und auch nur diese ist da-\n\nf\u00fcr zu benutzen. \n\nBei den Videokonferenzen findet auch Verarbeitung perso-\n\nnenbezogener Daten statt. Deshalb ist es wichtig festzustel-\n\nlen, dass die Grundlage daf\u00fcr durch die Datenschutz-\n\nGrundverordnung und das Bundesdatenschutzgesetz abge-\n\nsichert und die Verarbeitung somit zul\u00e4ssig ist. Aber eine \n\nAufzeichnung und Speicherung der virtuellen Sitzungen \n\nschlie\u00dfen wir gesetzlich aus. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen die Arbeitsf\u00e4hig-\n\nkeit der Personalvertretungen in der Pandemie sichern. Da-\n\nf\u00fcr betreten wir rechtliches Neuland. Der vorliegende \n\nGesetzentwurf w\u00e4gt zwischen den unterschiedlichen Inte-\n\nressen ab. Es darf nicht dazu f\u00fchren, dass einzelne Wider-\n\nspr\u00fcche, zum Beispiel gegen die Durchf\u00fchrung von \n\nVideokonferenzen, nach unserer jetzigen Auffassung die \n\nArbeitsf\u00e4higkeit des ganzen Personalrates einschr\u00e4nken \n\nk\u00f6nnen. Dennoch m\u00fcssen Beratung und Teilnahme f\u00fcr alle \n\nMitglieder erm\u00f6glicht werden. Mit dem Personalratswahl-\n\ngesetz bekommen die Personalr\u00e4te und ihre Vorsitzenden \n\ndeshalb insbesondere mit den erleichterten M\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr Videokonferenzen, hybride Sitzungen und Umlaufver-\n\nfahren die n\u00f6tigen Mittel in die Hand, um alle Interessen \n\nauszugleichen und allen gerecht werden zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Personalratswahlgesetz ist \n\nein Krisengesetz und daher aufgrund der Amtszeitenrege-\n\nlung nur bis zum 31. Mai 2026 g\u00fcltig. Die Koalition hat \n\nsich aber im Koalitionsvertrag dazu verpflichtet, das Per-\n\nsonalvertretungsgesetz in der laufenden Legislatur zu no-\n\nvellieren. Dabei werden wir die Erfahrungen mit der \n\ndigitalen Arbeitsweise in der Krise einbeziehen k\u00f6nnen. \n\nAls SPD-Fraktion wollen wir einen rechtssicheren Weg \n\nfinden, um die Optionen f\u00fcr virtuelle Sitzungen sp\u00e4ter dau-\n\nerhaft schaffen zu k\u00f6nnen. So k\u00f6nnen wir den Personalver-\n\ntretungen langfristig m\u00f6glichst viel Flexibilit\u00e4t bei ihrer \n\nwichtigen Arbeit an die Hand geben. Die n\u00e4chsten Monate \n\nwerden zeigen, wie schnell und handhabbar sich die Um-\n\nstellung auf Videokonferenzen und Umlaufverfahren in der \n\nPraxis erweist. \n\nDer Gesetzentwurf \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 geht in die \n\nrichtige Richtung. Wir schaffen einerseits Krisenresilienz \n\nund behalten andererseits die Besch\u00e4ftigtenrechte stets im \n\nBlick. \n\nIch bin sehr froh, dass offenbar das ganze Haus bereit ist, \n\ndie Personalratswahlen abzusichern. So hat der Innenaus-\n\nschuss am 21. Januar einstimmig gr\u00fcnes Licht gegeben. \n\nIch m\u00f6chte mich dem Dank an die Vertreterinnen und Ver-\n\ntreter der Oppositionsfraktionen ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfen. \n\nSie haben es m\u00f6glich gemacht, dass wir heute bereits ab-\n\nschlie\u00dfend dar\u00fcber beschlie\u00dfen k\u00f6nnen und das Gesetz in \n\nKraft treten kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1440 \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum Personalratswahlgesetz \n\n2021. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wenn man sich den \n\nHintergrund des Gesetzentwurfes anschaut, dann kommen \n\neinem vielleicht folgende Gedanken \u2013 mir kamen sie zu-\n\nmindest \u2013: Ich stellte mir vor, ein gro\u00dfes global t\u00e4tiges Un-\n\nternehmen oder eines unserer vielen mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen h\u00e4tte in K\u00fcrze keinen Betriebsrat mehr, weil \n\ndie politisch veranlassten Beschr\u00e4nkungen in der aktuellen \n\nPandemie es nicht zulie\u00dfen, die Arbeitnehmervertreter neu \n\nzu w\u00e4hlen. Der erhebliche Nachteil f\u00fcr unsere Arbeitneh-\n\nmer w\u00e4re heutzutage unvorstellbar. Diese Vorstellung trifft \n\nzum Gl\u00fcck nicht zu. \n\nDieses Szenario droht jedoch den Besch\u00e4ftigten in den \u00f6f-\n\nfentlichen Verwaltungen. Es ist niemand mehr da, der ihre \n\nInteressen vertritt. Es gibt jedoch einen kleinen Unter-\n\nschied: In den \u00f6ffentlichen Verwaltungen des Freistaates \n\nSachsen sind die Interessenvertreter nicht in Betriebsr\u00e4te \n\ngew\u00e4hlt, sondern hei\u00dfen Personalr\u00e4te. Die Personalr\u00e4te \n\nsind ein Instrument der Besch\u00e4ftigten in den \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltungen zur Ausgestaltung der Abl\u00e4ufe und der Wah-\n\nrung der Interessen der Besch\u00e4ftigten. \n\nDemokratische Personalratswahlen sind dabei naturgem\u00e4\u00df \n\neine elementare Voraussetzung. In diesem Jahr stehen die \n\nWahlen der Personalr\u00e4te wieder an. Niemand hat im \n\nJahr 2017 bei der Verabschiedung des jetzigen S\u00e4chsischen \n\nPersonalvertretungsgesetzes daran gedacht, dass im \n\nJahr 2021 die derzeitigen Einschr\u00e4nkungen die Wahlen un-\n\nm\u00f6glich machen k\u00f6nnten. Das war so unvorstellbar wie \n\nfehlende Betriebsr\u00e4te. \n\nF\u00fcr die weitere Handlungsf\u00e4higkeit der Personalr\u00e4te war \n\neine schnelle und unkomplizierte L\u00f6sung gefragt, die heute \n\nzur Abstimmung vorliegt. Die schnelle Reaktion \u2013 im kon-\n\nkreten Fall durch die Regierungskoalition \u2013 wird durch die \n\nAfD-Fraktion begr\u00fc\u00dft. Unterst\u00fctzt und begr\u00fc\u00dft wird auch \n\ndie Laufzeit des heute vorliegenden Gesetzes, das 2026 \n\nwieder auslaufen wird. \n\nDie AfD-Fraktion ist immer an einer sachorientierten  \n\nPolitik f\u00fcr die B\u00fcrger des Freistaates Sachsen auch partei-\n\nen\u00fcbergreifend interessiert \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nund wird deswegen als st\u00e4rkste Oppositionspartei hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag zustimmen. \n\nGestatten Sie mir noch folgende Anmerkungen im Rahmen \n\ndieses Gesetzesvorhabens: \n\nIst die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Bediensteten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst noch ausbauf\u00e4hig? \u2013 Ja, das ist sie. Im Vergleich zu \n\nvielen anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberwiegen im S\u00e4chsischen \n\nPersonalvertretungsgesetz die Begriffe Anh\u00f6rung und Mit-\n\nwirkung. Begr\u00fc\u00dfenswert w\u00e4re aber, wenn die Staatsregie-\n\nrung den Personalr\u00e4ten noch mehr Mitbestimmung zu \n\nverschiedenen Themenbereichen der Besch\u00e4ftigten im \u00f6f-\n\nfentlichen Dienst einr\u00e4umen w\u00fcrde. Die Schlagkraft der \n\nPersonalr\u00e4te ist bei der Mitbestimmung nicht nur unter-\n\ndurchschnittlich ausgepr\u00e4gt, eine finale Mitbestimmung \n\nexistiert leider nur theoretisch durch die \u00d6ffnungsklausel \n\nim \u00a7 85 Abs. 5 S\u00e4chsisches Personalvertretungsgesetz. \n\nAuch im Hinblick auf die gesetzlich geforderte vertrauens-\n\nvolle Zusammenarbeit zwischen den Personalr\u00e4ten und \n\nden dienstlichen Leitern gibt es noch Optimierungsbedarf. \n\nVertrauensvolle Zusammenarbeit hei\u00dft eben auch: Verhan-\n\ndeln und Ausdiskutieren auf Augenh\u00f6he. Im wahren Leben \n\nsind aber die dienstlichen Leiter oft einen Kopf gr\u00f6\u00dfer als \n\nihr Gegen\u00fcber. Ein negatives Beispiel aus der j\u00fcngsten  \n\nVergangenheit daf\u00fcr ist der R\u00fccktritt des gesamten Perso-\n\nnalrates der Uni Leipzig wegen M\u00e4ngeln in der vertrauens-\n\nvollen Zusammenarbeit mit der Leitung der Universit\u00e4t. \n\nIn Fragen der Arbeitssicherheit und des Unfallschutzes, f\u00fcr \n\ndie der Personalrat auch zust\u00e4ndig ist, werden viel zu oft \n\nnoch haushalterische Gr\u00fcnde f\u00fcr die Nichtumsetzung an-\n\ngef\u00fchrt. Arbeitssicherheit und Unfallschutz gibt es aber \n\nnicht nach Kassenlage. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich die Staatsregierung ermuti-\n\ngen, die Rechte der Personalr\u00e4te im Personalvertretungsge-\n\nsetz gerade in Fragen der Mitbestimmung zu st\u00e4rken. Da \n\nist noch viel Luft nach oben. Heute stimmen wir dem  \n\nGesetzentwurf aber erst einmal zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Wippel f\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE spricht jetzt Kerstin K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Es geht heute um einen \n\nGesetzentwurf f\u00fcr die Personalratswahlen w\u00e4hrend der  \n\nCovid-19-Pandemie und nicht um das gesamte Personal-\n\nvertretungsgesetz. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aha!) \n\nSeit fast einem Jahr haben wir es in Deutschland mit einer \n\nPandemie zu tun. Niemand war darauf vorbereitet, nie-\n\nmand konnte die perfekten L\u00f6sungen haben. \u00dcber vieles \n\nwurde und wird diskutiert. Die Interessen der Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer standen selten im Vorder-\n\ngrund. Das ist leider kein Naturgesetz, das liegt nicht in der \n\nNatur der Sache, sondern ist der Blick auf Arbeitnehmerin-\n\nnen- und Arbeitnehmerinteressen in dieser Zeit. \n\nDa \u00fcberrascht es nicht, dass erst Ende letzten Jahres auffiel, \n\ndass in diesem Fr\u00fchjahr Personalratswahlen stattfinden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1441 \n\nWir sagen aber Danke, dass man noch schnell nach L\u00f6sun-\n\ngen zur Gew\u00e4hrleistung von ordnungsgem\u00e4\u00dfen Personal-\n\nratswahlen gesucht und diese gefunden hat. \n\nF\u00fcr uns als LINKE ist die Vertretung der Interessen von \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern sehr wichtig. Wir \n\nhaben uns einer z\u00fcgigen parlamentarischen Beratung nicht \n\nverschlossen und werden dem Gesetzentwurf heute zu-\n\nstimmen. \n\nZwei Aspekte m\u00f6chte ich heute \u2013 wie schon im Innenaus-\n\nschuss \u2013 ansprechen, da die im Gesetzentwurf enthaltenen \n\nVerfahrensvorschl\u00e4ge T\u00fccken aufweisen. \n\nErstens. Im \u00a7 3 steht nur im ersten Absatz der ausdr\u00fcckli-\n\nche Bezug auf die Covid-19-Pandemie, aber nicht in den \n\nanderen Abs\u00e4tzen. Im Ausschuss wurde uns versichert, \n\ndass sich auch die anderen Abs\u00e4tze nur auf die Covid-19-\n\nPandemie beziehen. Einer Ausweitung von digitalen  \n\nPersonalratssitzungen \u00fcber die Pandemiezeit hinaus erteilt \n\nDIE LINKE eine klare Absage. Wir sehen darin eine Be-\n\nschr\u00e4nkung der Interessenvertretung f\u00fcr Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer. \n\nZweitens muss sichergestellt werden, dass bei der Nutzung \n\nder Dienststellentechnik der Dienstherr keinen Zugriff auf \n\ndie digitalen Sitzungen hat. Auch dies wurde uns im Aus-\n\nschuss mit Verweis auf die sonst geltenden Regelungen im \n\nPersonalrecht eindeutig zugesagt. Wir hoffen, dass diese \n\nZusagen auch Bestand in der konkreten und weiteren Um-\n\nsetzung haben. Denn nur unter diesen Voraussetzungen \n\nstimmen wir im Interesse der Arbeitnehmerinnen und Ar-\n\nbeitnehmer diesem Gesetzentwurf zu. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir h\u00f6rten Kerstin K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \n\nbitte ich jetzt f\u00fcr die Staatsregierung Herrn Staatsminister \n\nW\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! \n\nZun\u00e4chst bedanke ich mich bei den Koalitionsfraktionen \n\nf\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit bei dem vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf. Um was geht es? \n\nCorona \u2013 und das ist leider keine Floskel \u2013 betrifft fast alle \n\nBereiche unseres gesellschaftlichen Lebens. Das gilt auch \n\nf\u00fcr das in der S\u00e4chsischen Verfassung verankerte Grund-\n\nrecht auf Mitbestimmung in den Betrieben und Dienststel-\n\nlen des \u00f6ffentlichen Dienstes. Dieser Verfassungsauftrag \n\nist derzeit gef\u00e4hrdet. Warum? \n\nBislang war bei den Personalvertretungen ein \u00dcbergangs-\n\nmandat weder m\u00f6glich noch n\u00f6tig. Rechtzeitige Wahlen \n\nkonnten stets sichergestellt und durchgef\u00fchrt werden. Da-\n\nvon k\u00f6nnen wir aber mittelfristig nicht ausgehen. Auch \n\nwenn sich die Gesamtsituation mit Blick auf die Pandemie \n\ninsgesamt verbessert, werden uns m\u00f6gliche Erkrankungen \n\nvon Besch\u00e4ftigten, h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne und weitere Ein-\n\nschr\u00e4nkungen sicher noch eine Zeit lang betreffen. Insofern \n\nbleibt die fristgem\u00e4\u00dfe Organisation von Personalratsbil-\n\ndung oder die Aufstellung von Vorschlagslisten schwierig. \n\nMeine Damen und Herren, es ist schon ausgef\u00fchrt worden: \n\nEile ist geboten. Die n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Personalrats-\n\nwahlen sind im Zeitraum Anfang M\u00e4rz bis Ende Mai 2021 \n\ngeplant. Die Wahlvorbereitungen beginnen vielerorts be-\n\nreits in diesen Tagen \u2013 und zwar deshalb, weil die amtie-\n\nrenden Personalvertretungen verpflichtet sind, die \n\nWahlvorst\u00e4nde sp\u00e4testens zw\u00f6lf Wochen vor Ablauf ihrer \n\nAmtszeit zu bestellen. Davon abgesehen wissen wir, die \n\nPandemie hat nicht nur Auswirkungen auf die Personalrats-\n\nwahlen. Sie betrifft ganz unmittelbar auch die ordnungsge-\n\nm\u00e4\u00dfen Beratungen und Beschlussfassungen der \n\nPersonalvertretungen. Pers\u00f6nliche Anwesenheit bei den \n\nSitzungen war bisher f\u00fcr die Wahrnehmung der Beteilig-\n\ntenrechte unverzichtbar. Es ist in meinen Augen daher \n\nselbstverst\u00e4ndlich, entsprechende Technik so schnell wie \n\nm\u00f6glich zuzulassen. \n\nMeine Damen und Herren, die Koalitionsfraktionen haben \n\nsich die Frage gestellt, auf welcher Grundlage das Grund-\n\nrecht auf Mitbestimmung in den Betrieben und Dienststel-\n\nlen des \u00f6ffentlichen Dienstes auch in Corona-Zeiten \n\nausge\u00fcbt werden kann. Der vorliegende Gesetzentwurf ist \n\ndie richtige Antwort. Er verhindert erstens personalratslose \n\nZeiten und gestattet den Wahlvorst\u00e4nden, den Beginn des \n\nWahlverfahrens hinauszuschieben oder es zu unterbrechen. \n\nZweitens schafft der Gesetzentwurf eine rechtssichere \n\nGrundlage f\u00fcr Personalratssitzungen ohne pers\u00f6nliche An-\n\nwesenheit. Noch nicht im Entwurf enthalten, aber geplant \n\nist aktuell die \u00c4nderung der Personalratswahlenverord-\n\nnung. Danach sollen die Stimmabgabe per Brief und die \n\nWahlvorstandssitzungen mittels audiovisueller Technik zu-\n\nl\u00e4ssig werden. \n\nMeine Damen und Herren, mein Dank gilt an dieser Stelle \n\nallen Personalratsvertretern f\u00fcr ihre wertvolle Arbeit. Au-\n\n\u00dferdem bedanke ich mich bei allen, die an dem vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf mitgewirkt haben, insbesondere bei den \n\nKolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen. Die \n\nenthaltenen Regelungen sind sinnvoll und notwendig. Da-\n\nher bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister W\u00f6ller. Wenn es keinen \n\nweiteren Bedarf zur Aussprache gibt, k\u00f6nnten wir gleich \n\nzur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Durchf\u00fchrung der regelm\u00e4-\n\n\u00dfigen Personalratswahlen 2021 und zum Erhalt der Ar-\n\nbeitsf\u00e4higkeit der Personalvertretungen in Sachsen \n\nw\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie (Personalratswahlge-\n\nsetz 2021), Drucksache 7/5156. Wir stimmen wie gewohnt \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Inneres und Sport, Drucksache 7/5340, ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1442 \n\nNachdem es der Ausschuss vorgeschlagen hat, sollten wir \n\nparagrafenweise abstimmen. Jetzt stellt sich die Frage, ob \n\nwir im Block abstimmen. \u2013 Das sind alles wunderbare Zei-\n\nchen, also stimmen wir im Block ab. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das ist  \n\naber nicht im Protokoll darstellbar!) \n\n\u2013 Aber es gibt diese wunderbaren Fotos von mir. Das aber \n\nan anderer Stelle. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nWir stimmen also im Block ab. Wir stimmen \u00fcber die \u00dcber-\n\nschrift, \u00fcber \u00a7 1 Anwendungsbereich, \u00a7 2 Durchf\u00fchrung \n\nder regelm\u00e4\u00dfigen Personalratswahlen, \u00a7 3 Wirksamkeit \n\nvon Personalratsbeschl\u00fcssen und \u00a7 4 Inkrafttreten und Au-\n\n\u00dferkrafttreten ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Dann ist das einstim-\n\nmig. \n\nJetzt stelle ich den Gesetzentwurf in G\u00e4nze in der beschlos-\n\nsenen Fassung zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nDamit ist der Gesetzentwurf einstimmig beschlossen. \n\nMir liegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses \n\nGesetzes vor. Dem wird selbstverst\u00e4ndlich entsprochen, \n\nwenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es dagegen \n\nkeinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir diesem Antrag ent-\n\nsprechen. \u2013 Da ich keinen Widerspruch sehe, k\u00f6nnen wir \n\nganz z\u00fcgig mit der Tagesordnung fortfahren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDigitale Bildung und Medienbildung fortentwickeln \u2013  \n\nErfahrungen aus der Corona-Krise nutzen \n\nDrucksache 7/4651, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, \n\nDIE LINKE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nbitte jetzt Kollegen Gasse f\u00fcr die CDU-Fraktion ans Red-\n\nnerpult. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die pandemiebe-\n\ndingte h\u00e4usliche Lernzeit der vergangenen Wochen und \n\nMonate hat uns unter anderem gezeigt, dass kein Medium \n\nallein in der Lage ist, gute Bildung zu erzeugen. Ein Buch, \n\nein Schreibheft, eine Kreidetafel und selbst eine noch so \n\ngut funktionierende digitale Lernplattform n\u00fctzen uns f\u00fcr \n\nsich genommen nur wenig. Es sind immer die p\u00e4dagogi-\n\nschen Konzepte, die aus der Vielfalt der Angebote gute Bil-\n\ndung machen. Die Erfahrungen der vergangenen Wochen \n\nund Monate zeigen uns, dass digitaler Unterricht alleine \n\nnicht die physische Anwesenheit von Sch\u00fclern und Lehrern \n\nin der Schule vor Ort vollst\u00e4ndig ersetzen kann. In der ak-\n\ntuellen Situation zeigt sich auch, dass trotz limitierter M\u00f6g-\n\nlichkeiten und eingeschr\u00e4nkten Schulbetriebs unsere \n\nengagierten Lehrerinnen und Lehrer den Unterricht am \n\nLaufen halten und die Sch\u00fcler immer wieder dazu motivie-\n\nren, mit ihnen gemeinsam das Beste aus der Situation in \n\ndiesem Schuljahr zu machen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz \n\nherzlich bei den Lehrerinnen und Lehrern bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAuch die Eltern m\u00f6chte ich nicht vergessen, die in dieser \n\nSituation zu Hause mit den Kindern im Homeschooling \n\nGro\u00dfartiges leisten. Ein gro\u00dfer Dank gilt auch Ihnen, liebe \n\nEltern. \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nDie digitalen Medien und Lerninfrastrukturen erm\u00f6glichen \n\nneue Lernformen. Die Beschleunigung der Weiterentwick-\n\nlung von Unterricht durch die Einbeziehung neuer Medien \n\nwar der Grund daf\u00fcr, dass im Mai 2019 der Digitalpakt des \n\nBundes aufgelegt wurde. Sachsen hat sich sehr fr\u00fchzeitig \n\ndaran beteiligt. Unsere Schultr\u00e4ger haben gemeinsam mit \n\ndem Lehrerpersonal damit begonnen, die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr zu schaffen, dass die Mittel in die Ausstattung der \n\nSchulen und die Ausstattung der Sch\u00fcler und Lehrer mit \n\nmobilen Endger\u00e4ten investiert werden k\u00f6nnen. \n\nIch denke, ich bin nicht der Einzige, der sich in der aktuel-\n\nlen Situation w\u00fcnscht, dass der Bund den DigitalPakt \n\nschon fr\u00fcher aufgelegt h\u00e4tte und wir schon einige Schritte \n\nweiter w\u00e4ren. Allerdings wurde durch die pandemiebe-\n\ndingte Schlie\u00dfung der Schulen der Prozess der Nutzung  \n\ndigitaler Medien f\u00fcr die Unterrichtsgestaltung ganz erheb-\n\nlich beschleunigt. Schon vor der Pandemie war jedem klar, \n\ndass digitaler Unterricht in den kommenden Jahren in der \n\nschulischen Ausbildung eine viel gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen \n\nwird als bisher. Wir haben bereits darauf hingearbeitet, dass \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler diese M\u00f6glichkeit m\u00f6glichst \n\numfassend und barrierefrei nutzen und sie so in ihre Lern-\n\ngewohnheiten integrieren k\u00f6nnen. Wir haben damit begon-\n\nnen, eine moderne Infrastruktur mit zeitgem\u00e4\u00dfer Software \n\nzu schaffen und Lehrern sowie Sch\u00fclern eine breite Medi-\n\nenkompetenz zu vermitteln. Und ja, nat\u00fcrlich h\u00e4tte ich mir \n\nvieles reibungsloser und schneller gew\u00fcnscht. Auch aus \n\ndiesem Grund soll der vorliegende Antrag diesen Prozess \n\nnun noch weiter beschleunigen und professionalisieren. \n\nMit diesem Antrag verfolgt die Koalition das Ziel, zun\u00e4chst \n\nzu analysieren, welche derzeitige Situation in den Schulen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1443 \n\nbei der Nutzung digitaler Angebote herrscht und welche \n\nDefizite bestehen. Aktuell wird viel \u00fcber die Nutzung der \n\nLernplattform LernSax diskutiert. Mit dem Antrag wollen \n\nwir den Anspruch, den wir an die Lernplattform haben, der \n\nWirklichkeit gegen\u00fcberstellen. Wir wollen die Krise als \n\nChance nutzen und die Analyse des ungeplanten H\u00e4rtetests \n\nder Arbeit mit LernSax daf\u00fcr verwenden, neue Ideen zu \n\nentwickeln und umzusetzen. Wir wollen besser werden. \n\nZum Teil haben wir die Erkenntnisse schon erfolgreich ge-\n\nnutzt. So hat der erhebliche Anstieg des Nutzerverhaltens \n\ndazu gef\u00fchrt, dass die Staatsregierung die Kapazit\u00e4ten \n\ndeutlich erh\u00f6ht hat. Wir haben \u2013 das sei hier nochmals ver-\n\ndeutlicht \u2013 momentan in Spitzenzeiten circa 80 000 gleich-\n\nzeitige Nutzer und \u00fcber den Tag verteilt fast 300 000 \u2013 und \n\nLernSax l\u00e4uft aktuell weitgehend stabil. Die Ausf\u00e4lle, die \n\nunter anderem durch wiederholte Cyberattacken hervorge-\n\nrufen worden sind, konnten behoben werden; aber selbst-\n\nverst\u00e4ndlich hakt es immer noch, wenn die Bandbreiten am \n\nanderen Ende der Leitung nicht ausreichen, weil am Mon-\n\ntagmorgen alle gleichzeitig Videokonferenzen starten, im \n\nHomeoffice arbeiten und der eine oder andere mit Netflix \n\nund Playstation die Bandbreite leersaugt. \n\nDas Hauptaugenmerk der weiteren Verbesserung von \n\nLernSax liegt auf dem Ausbau und der Nutzung weiterer \n\nModule. Hierbei kommt es uns vor allem darauf an, die \n\nKommunikation zwischen Sch\u00fcler- und Lehrerschaft, aber \n\nauch mit den Eltern zu verbessern. Die Vergabe von Auf-\n\ngaben und deren Kontrolle soll noch besser organisiert \n\nwerden. Wir wollen den Austausch zwischen den einzelnen \n\nAkteuren verbessern. Stabile Videokonferenzen haben sich \n\nals ein wichtiger Baustein herausgestellt. \n\nMit dem Antrag wird die Staatsregierung gebeten, die zahl-\n\nreichen guten Beispiele bei der Nutzung digitaler Lernfor-\n\nmen zu sammeln, zu erfassen und sie dann allen Schulen \n\nals Handreichung weiterzugeben und so zur Nachnutzung \n\nzu empfehlen. So wollen wir erreichen, dass alle Sch\u00fcler \n\ngleiche Voraussetzungen erhalten, die beim digitalen Un-\n\nterricht, bei der Kommunikation sowie der Unterrichtsge-\n\nstaltung geboten werden. Die Erfahrungen w\u00e4hrend der \n\nSchulschlie\u00dfung sollen unbedingt in diese Betrachtungen \n\neinflie\u00dfen und Grundlage f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung im Regel-\n\nbetrieb werden, um beispielsweise krankheitsbedingte \n\nFehlzeiten durch die digitale Teilnahme am Unterricht aus-\n\nzugleichen. \n\nWie schon gesagt: Dieser ungeplante Stresstest \u2013 auch der \n\ndigitalen F\u00e4higkeiten unserer Lehrkr\u00e4fte \u2013 f\u00f6rderte sehr \n\ndeutlich unterschiedliche Niveaus zutage. Auch hier wird \n\ndie Staatsregierung gebeten, diese Defizite durch gezielte \n\nAus- und Weiterbildungsangebote f\u00fcr das Lehrpersonal \n\nauszugleichen, aber auch durch gezielte Lerninhalte f\u00fcr \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Medienkompetenz und den \n\nkritischen Umgang mit digitalen Angeboten und Informa-\n\ntionen nachhaltig zu st\u00e4rken. \n\nLast but not least fordern wir die Einrichtung einer Schul-\n\nCloud. Sie soll auf offenem Standard basieren und eine er-\n\nweiterbare Softwareinfrastruktur beinhalten. Darin sollen \n\ninsbesondere eine personalisierte Zugangsstruktur, eine \n\nfunktionale Lernumgebung, eine Schulverwaltungsfunk-\n\ntion und ein elektronisches Klassenbuch integriert werden. \n\nDamit k\u00f6nnen wir den Anwendern eine flexible Nutzung \n\ndurch eigene und mobile Endger\u00e4te erm\u00f6glichen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir wollen die \n\nErfahrungen der vergangenen Wochen und Monate analy-\n\nsieren, daraus lernen und einen praxistauglichen digitalen \n\nUnterricht zur Erg\u00e4nzung des Pr\u00e4senzunterrichts f\u00fcr unse-\n\nren Freistaat gestalten. Daf\u00fcr bitte ich Sie recht herzlich um \n\nIhre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gasse sprach f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Nun h\u00f6ren wir Frau Kollegin Melcher \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nCorona-Pandemie lehrt uns vieles. Eine Lehre, die wir zie-\n\nhen m\u00fcssen, ist: Digitale Bildung und Medienbildung ha-\n\nben noch nicht den Stellenwert und die Qualit\u00e4t, die wir \n\nuns w\u00fcnschen und die wir auch br\u00e4uchten. In der Pande-\n\nmiesituation zeigen sich die Probleme wie unter einem \n\nBrennglas. \n\nDie s\u00e4chsische Lernplattform LernSax hatte zu Beginn der \n\naktuellen Schulschlie\u00dfungen mit teils erheblichen Angrif-\n\nfen, Ausf\u00e4llen und \u00dcberlastungen zu k\u00e4mpfen. Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler, Eltern und Lehrkr\u00e4fte konnten die \n\nPlattform nicht oder nicht in ausreichendem Ma\u00dfe wie ge-\n\nplant nutzen. All das erschwerte die h\u00e4usliche Lernzeit. \n\nGleichzeitig weist die technische Infrastruktur immer noch \n\nL\u00f6cher auf. Die Breitbandanbindung ist noch nicht fl\u00e4-\n\nchendeckend gelungen. Schulen fehlt es an technischer \n\nAusstattung und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie Lehr-\n\nkr\u00e4ften an Endger\u00e4ten. Auch mit der Aus- und Fortbildung \n\nim Bereich der Digitalisierung sind wir l\u00e4ngst noch nicht \n\nam Ziel. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, denen, die meinen \u2013 wie \n\nvorgestern der Lehrerverband zitiert wurde \u2013, Lernplattfor-\n\nmen seien ein freiwilliges und zus\u00e4tzliches, also quasi im \n\nZweifel ein entbehrliches Unterst\u00fctzungsangebot, m\u00f6chte \n\nich deutlich widersprechen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nIn der jetzigen Situation sind Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nschlichtweg darauf angewiesen. Die Frage ist nicht, ob di-\n\ngitales Lernen stattfindet, sondern die Frage ist, wie digita-\n\nles Lernen stattfindet. Wir brauchen einen Qualit\u00e4tsrahmen \n\nf\u00fcr das Distanzlernen, eine Handlungsempfehlung auf der \n\nBasis von Best-Practice-Beispielen. Dabei geht es nicht um \n\nfixe staatliche Vorgaben, sondern darum, gute Ans\u00e4tze zu \n\nverbreiten; und gute Ans\u00e4tze gibt es zweifelsohne, auch in \n\nSachsen. Ja, wir wollen, dass Schulen und Lehrkr\u00e4fte ei-\n\ngenverantwortlich handeln. Wir wollen aber auch, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1444 \n\nsich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler darauf verlassen k\u00f6nnen, \n\nbeim digitalen Lernen bestm\u00f6glich unterst\u00fctzt zu werden. \n\nLernSax, Schullogin, OPAL Schule sind gut, bleiben aber \n\nausbauf\u00e4hig. Dabei sollten beispielsweise barrierefreie und \n\nsprachsensible Angebote ausgebaut werden. Klar muss \n\nsein, dass alle Programme und Lernplattformen nat\u00fcrlich \n\nder Vermittlung von Lerninhalten dienen. Mindestens \n\nebenso wichtig sind sie jedoch f\u00fcr die Kontaktpflege, ge-\n\nrade jetzt in Pandemiezeiten. \n\nBund und L\u00e4nder haben mit dem DigitalPakt Schule \n\nenorme Summen bewegt und tun es weiterhin. In allen ge-\n\nf\u00f6rderten Bereichen \u2013 bei der schulischen IT-Ausstattung, \n\nbei den Endger\u00e4ten f\u00fcr Sch\u00fcler(innen) oder bei IT-Admins \n\n\u2013 hat der DigitalPakt f\u00fcr einen sp\u00fcrbaren Schub gesorgt, \n\nund das werden wir weiter fortsetzen. Digitales Lehren und \n\nLernen darf nicht an unzureichender technischer Ausstat-\n\ntung scheitern. \n\nSchlie\u00dflich werden wir das Aus- und Fortbildungsangebot \n\nf\u00fcr Lehrkr\u00e4fte weiterentwickeln. Digitale Bildung ist n\u00e4m-\n\nlich nicht allein eine Frage der Technik. Es ist essenziell, \n\nden Lehrkr\u00e4ften das p\u00e4dagogische R\u00fcstzeug an die Hand \n\nzu geben, das sie brauchen, wenn der Unterricht eben nicht \n\nin Pr\u00e4senz stattfinden kann, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen; und das digitale Lernen in Zeiten der Corona-Pande-\n\nmie ist leider gerade der Regelfall. Wir tun gut daran, aus \n\nden bisherigen Erfahrungen \u2013 auch aus Misserfolgen \u2013 zu \n\nlernen und sie nutzbar zu machen. Herr Gasse sagte es \n\nschon: Lassen Sie uns diese Zeit als Chance f\u00fcr eine Wei-\n\nterentwicklung der digitalen Bildung und der Medienbil-\n\ndung begreifen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der CDU, \n\nder SPD und des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin  \n\nMelcher folgt nun f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege \n\nHahn. \n\nChristopher Hahn, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit Ihrem \n\nAntrag haben Sie ein sportliches Programm vorgelegt. Um-\n\nfassende Digitalisierung im Bildungsbereich \u2013 und das \n\nm\u00f6glichst schnell. Daf\u00fcr nehmen Sie viel Geld in die Hand, \n\naber \u2013 wie immer \u2013 steckt der Teufel im Detail. \n\nKommen wir zun\u00e4chst zur Technik. Bevor gro\u00dfe Konzepte \n\numgesetzt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen erst einmal die Haus-\n\naufgaben gemacht werden. Werfen Sie einen Blick in Sach-\n\nsens Breitbandatlas. Ich nehme als Beispiel meine \n\nHeimatstadt Zwickau: Ganze 11 % der Anschl\u00fcsse verf\u00fc-\n\ngen \u00fcber eine Bandbreite von 1 000 Megabit. Damit sind \n\nwir relativ weit vorn dabei. Wenige Kilometer weiter, in \n\nHartenstein, sind es 0 %. Gl\u00fccklich, wer dort zu den privi-\n\nlegierten 44 % mit 200 Megabit Anschlussbreite z\u00e4hlt! Von \n\nden vielen wei\u00dfen Flecken auf dem Lande, von Familien \n\nmit mehreren schulpflichtigen Kindern und Homeoffice \n\nwollen wir gar nicht sprechen. Digitaler Unterricht in \n\nSchlie\u00dfzeiten von Schulen unter diesen Bedingungen:  \n\nFragezeichen! Und wenn ein guter Anschluss bis zum \n\nSchulgeb\u00e4ude liegt, versagt nicht selten die schulinterne \n\nInfrastruktur. Sportlich f\u00fcr die Technik, wenn im Pr\u00e4senz-\n\nunterricht eine Schule unter Volllast fahren will, zum Bei-\n\nspiel 32 Rechner und ein Klassensatz Tablets. Daf\u00fcr \n\nbraucht es ordentlich Power. \n\nAlles st\u00fcrzt sich zur gleichen Zeit auf neue Technik. Doch \n\nauch hier gilt: Angebot und Nachfrage bestimmen Liefer-\n\nzeit und Preis, auch f\u00fcr Installation und Wartung der Ger\u00e4te \n\nund deren Versicherung \u2013 zu zahlen ist das vom Schultr\u00e4-\n\nger, und das alles in Zeiten klammer Kassen. \n\nUnd die Lehrer? Circa 40 % sind zwischen 50 und 60 Jahre \n\nalt und haben jahrzehntelang einen guten analogen Unter-\n\nricht gehalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOnlineunterricht in diesem Alter ist eben nicht jedermanns \n\nSache. \n\nSchulverwaltung oder dienstliche Belange haben auf pri-\n\nvaten Ger\u00e4ten aus Datenschutzgr\u00fcnden nichts zu suchen. \n\nDienstger\u00e4te in den Schulen? \u2013 Bis jetzt auch hier: Fehlan-\n\nzeige! Die dringende Notwendigkeit der Aufr\u00fcstung von \n\nTechnik wird wohl noch etwas Zeit in Anspruch nehmen. \n\nApropos analoger Unterricht: E-Learning, digitales Ler-\n\nnen, Hybridunterricht \u2013 diese Schlagworte in Ihrem Antrag \n\nlassen nichts Gutes erahnen. Erleben wir hier langfristig \n\neine Grundsteinlegung einer sogenannten Billigbildung? \n\nEine Bildung getreu dem Motto \u201eWozu brauchen wir teure \n\nLehrer? \u2013 Wir haben doch das Netz.\u201c \n\nKein Mensch ist digital! Digitalisierung ist kein Allheilmit-\n\ntel und der Bildungserfolg vor allem in der Primarstufe ist \n\nnicht zwingend davon abh\u00e4ngig. Kein Sch\u00fcler beherrscht \n\ndas Einmaleins besser, niemand kann besser lesen, nur weil \n\ner auf eine Mattscheibe starrt. Digitalisierung nach dem \n\nMotto \u201eJetzt, sofort und alles\u201c \u2013 nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dft von den \n\nIT-Unternehmen \u2013 l\u00e4sst Warnungen von Lehrern, \u00c4rzten \n\nund Psychologen v\u00f6llig unter den Tisch fallen. Wer hier \n\nkritisiert, gilt als r\u00fcckst\u00e4ndig, als Abgeh\u00e4ngter, als Hinter-\n\nw\u00e4ldler und wird, wie immer, stigmatisiert. Leider ist ein \n\nergebnisoffener Austausch von Sachargumenten in der \n\nletzten Zeit v\u00f6llig au\u00dfer Mode geraten. \n\nSeit Jahren warnen Lehrer, \u00c4rzte und Psychologen vor den \n\nFolgen der Digitalisierung auf Teufel komm raus. Leider \n\nwerden sie meist \u00fcberh\u00f6rt. Erkenntnisse der P\u00e4dagogik und \n\nEntwicklungspsychologie gehen im allgemeinen Hype un-\n\nter. Konzentrationsst\u00f6rungen und Mediensucht sind nicht \n\nselten die Folgen. Aber was wissen denn die IT-Verb\u00e4nde \n\nvon der Entwicklungspsychologie? Was wollen sie davon \n\nwissen? Geht es ihnen hier wirklich um die Kinder? \n\nZum Schluss sei noch einmal ganz deutlich gesagt, weil \n\nuns ja immer wieder gern das Wort im Mund herumgedreht \n\nwird: Wir sind keinesfalls gegen die technische Aufr\u00fcstung \n\nunserer Bildungseinrichtungen. Wir sind aber gegen eine \n\nNutzung der Digitaltechnik in der fr\u00fchen Kindheit. Diese \n\nsteht einer gesunden Entwicklung der Kinder entgegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1445 \n\nNutzen wir die Technik nicht um ihrer selbst willen, son-\n\ndern dort, wo sie einen Mehrwert bringt. \u00dcbertragen hei\u00dft \n\ndas: Setzen wir die Technik besonders im Bereich Bildung \n\nma\u00dfvoll und sinnvoll ein. Wie sagte einst Paracelsus? \u2013 Die \n\nDosis macht das Gift. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Hahn folgt \n\njetzt \u2013 nach S\u00e4uberung des Pultes \u2013 Frau Kollegin  \n\nNeuhaus-Wartenberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nZum vorliegenden Antrag fiel mir spontan ein: Man wei\u00df \n\nerst, was man hatte, wenn man es verloren hat. Dieser An-\n\ntrag scheint tats\u00e4chlich mit der zweiten Welle der Corona-\n\nPandemie verloren gegangen zu sein. Allerdings kann man \n\nschwerlich etwas verlieren, was man nie hatte \u2013 so ist es ja \n\nirgendwie auch mit der Digitalisierung. \n\nReden wir \u00fcber den vorliegenden Antrag vom 19. Novem-\n\nber 2020, also von vor 2,5 Monaten. In diesem ersuchen \n\ndie Koalitionsfraktionen ihre Regierung, dem Landtag zum \n\nStand der Digitalisierung in der Schule zu berichten. \u201eDi-\n\ngitale Bildung und Medienbildung fortentwickeln \u2013 Erfah-\n\nrungen aus der Corona-Krise nutzen\u201c, so lautet der Titel. \n\nAlso ein klassischer Berichtsantrag, m\u00f6chte man anneh-\n\nmen \u2013 oder ein Schaufensterantrag: Schaut her, was wir ge-\n\nleistet haben. Sollte es denn tats\u00e4chlich darum gehen, fehlt \n\nbis heute der Bericht der Staatsregierung. \n\nWor\u00fcber die Staatsregierung dem Parlament berichten \n\nsollte, h\u00e4tte auch die demokratische Opposition und erst \n\nrecht die betroffene \u00d6ffentlichkeit \u2013 Sch\u00fcler(innen), Eltern \n\nund Schulen \u2013 brennend interessiert. Denn das, wor\u00fcber \n\nberichtet werden sollte und was im Antrag so fein s\u00e4uber-\n\nlich in den Punkten I bis VI, untergliedert von a. bis p., auf-\n\ngelistet ist, beschreibt sachlich und fachlich genau das \n\nAusma\u00df und die Tiefe der Misere, in der wir seit Mitte No-\n\nvember wieder stecken, und das zum zweiten Mal inner-\n\nhalb von zehn Monaten. \n\nApropos brennend \u2013 da dr\u00e4ngt sich mir f\u00f6rmlich ein weite-\n\nres Bild auf: Die Schule steht bereits in Flammen, und was \n\nmacht die Feuerwehr? Die Feuerwehr verweist auf die Ein-\n\nhaltung der Brandschutzordnung. Aber an der Filmkom\u00f6-\n\ndie \u201eHurra! Die Schule brennt\u201c, die 1969 mit der Goldenen \n\nLeinwand ausgezeichnet wurde und die insgesamt \u00fcber \n\n4 Millionen Kinog\u00e4nger(innen) gesehen haben, vermag \n\nsich heute, 50 Jahre sp\u00e4ter, niemand erfreuen. Im Gegen-\n\nteil: Zu den wichtigsten Erkenntnissen aus dem ersten \n\nLockdown geh\u00f6rten die der Systemrelevanz von Schule f\u00fcr \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und nat\u00fcrlich die Erkenntnis \n\nder Systemrelevanz von Lehrerinnen und Lehrern. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Also, meine Damen und Herren, wa-\n\nrum bleibt uns die Staatsregierung bis heute ihre Stellung-\n\nnahme schuldig? Viele Gr\u00fcnde sind hierf\u00fcr denkbar, und \n\nder Teufel steckt hier einmal nicht im Detail, sondern im \n\nWort \u201eberichten\u201c. Ein Bericht kann nur das wiedergeben, \n\nwas bereits erfolgte, getan oder erledigt wurde oder was \n\ngeschehen ist. Ist das Geschehen fiktiv, dann ist es ein M\u00e4r-\n\nchen. Sollte dies die Staatsregierung wom\u00f6glich beherzigt \n\nhaben? Vielleicht gibt es ja nichts zu berichten, weil nichts \n\noder leider eben nur wenig geschah und erfolgte, nichts o-\n\nder nur wenig erledigt und getan wurde. Das wussten mei-\n\nnes Erachtens auch die Antragstellerinnen; die Sprache \n\nihres Antrages verr\u00e4t es. Der Duktus entspricht einer Auf-\n\nforderung, einem Appell, einem Arbeitsauftrag. \n\nHierzu zitiere ich einige Beispiele: \n\nPunkt I c.: \u201ewelche technischen und organisatorischen Vo-\n\nraussetzungen sowie welche notwendigen Verbesserungen \n\nund Erweiterungen in Auswertung der aktuellen Erfahrun-\n\ngen mit LernSax noch realisiert werden m\u00fcssen, um die \n\nLernplattform LernSax fl\u00e4chendeckend an allen \u00f6ffentli-\n\nchen Schulen nutzen zu k\u00f6nnen\u201c. \n\nPunkt II a.: \u201eeine Handlungsempfehlung auf der Basis von \n\nBest-Practice-Beispielen f\u00fcr die Umsetzung in \u00f6ffentlichen \n\nund freien Schulen zu erarbeiten und den Schulen zur \n\nNachnutzung zu empfehlen\u201c. \n\nAbschlie\u00dfend und \u2013 wie ich finde \u2013 noch besser ist Punkt \n\nVI: Die Staatsregierung wird ersucht, \u201edie vorgenannten \n\nBeschlussziffern unter Vorbehalt des durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag verabschiedeten Doppelhaushalt 2021/2022 \n\numzusetzen\u201c. \n\nObwohl sprachlich auch nicht korrekt, muss ich an dieser \n\nStelle sagen: Zuk\u00fcnftiger geht es nicht. \n\nLassen wir die sprachlichen Feinheiten des Schulterklop-\n\nfens einmal au\u00dfer Acht, ist der Termin der Einreichung des \n\nAntrages interessant. Wir erinnern uns: Am 30. Oktober \n\n2020 titelte die \u201eFreie Presse\u201c: \u201eDresden. Neuer Corona \n\nLockdown. Diese Regeln gelten ab Montag in Sachsen. Die \n\nLandesregierung schr\u00e4nkt erneut das \u00f6ffentliche Leben \n\nstark ein.\u201c \n\nAm 16. November 2020 steht in der \u201eSZ\u201c: \u201eSchulen in \n\nSachsen wegen Corona geschlossen\u201c. Die Schlagzeile \n\nwurde im Text relativiert, denn sie schreibt weiter: \u201eDres-\n\nden. Die steigende Zahl von Corona-Infektionen macht \n\nsich zunehmend an den Schulen in Sachsen bemerkbar. \n\nNach Angaben des Kultusministeriums vom Montag muss-\n\nten vom 9. bis 14. November 2020 sechs \u00f6ffentliche Schu-\n\nlen coronabedingt schlie\u00dfen.\u201c Betroffen waren demnach \n\ndrei Grundschulen, zwei Oberschulen sowie eine F\u00f6rder-\n\nschule. \n\nDas war der Beginn einer unheilvollen Entwicklung, denn \n\nam 18. Dezember 2020 meldete der MDR: \u201eUm die \n\nCorona-Infektionen in Sachsen einzud\u00e4mmen, will die \n\nStaatsregierung am 14. Dezember 2020 die Rei\u00dfleine zie-\n\nhen. Viele Regeln aus dem ersten Lockdown kommen wie-\n\nder hervor und zudem einige Versch\u00e4rfungen. Geplant sind \n\ndie Schlie\u00dfung von Schulen, Kindertagesst\u00e4tten und Hor-\n\nten, Teilen des Einzelhandels, ein \u00f6ffentliches Alkoholver-\n\nbot und Maskenpflicht im gesamten \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsraum.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1446 \n\nDie Schulschlie\u00dfung war epidemiologisch notwendig und \n\nrichtig, wie auch die nachfolgende Verl\u00e4ngerung. Das ist \n\nkeine Frage. Umso verwunderlicher ist die Tatsache, dass \n\ndie Coronakrise f\u00fcr die Autoren beendet erscheint, denn al-\n\nlein in den Punkten I a. und m. gibt es einen Verweis auf \n\ndie Corona-Pandemie, und noch dazu im Pr\u00e4teritum. An-\n\ngesichts dessen liegt der Verdacht nahe, dass ein Schulan-\n\ntrag zur Digitalisierung auf Halde lag und aktiviert wurde. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Ah!) \n\nAber verlassen wir die Sph\u00e4re der Mutma\u00dfungen. Sie wis-\n\nsen nat\u00fcrlich, worauf ich hinauswill. Der Antrag kam zu \n\nsp\u00e4t, und zwar f\u00fcnf Monate. Zur Sommerpause, sp\u00e4testens \n\nmit Beginn des neuen Schuljahres, waren all diese Fragen \n\nanzusprechen und geeignete Ma\u00dfnahmen in Angriff zu \n\nnehmen. Da rede ich gar nicht dar\u00fcber, dass wir jetzt immer \n\nnoch an der gleichen Stelle stehen. Deshalb ist es nicht ver-\n\nwunderlich, dass geplant ist, ab 15. Februar die Schulen \n\nwieder zu \u00f6ffnen. Na klar, damit st\u00fcnde das dr\u00e4ngende \n\nThema Digitalisierung, Medienbildung und, und, und auch \n\nnicht mehr so im Vordergrund, weil die Kinder ja erstmal \n\nwieder zur Schule gehen. \n\nUnd ja, ich wei\u00df um den Umstand, dass etwas passieren \n\nsoll zwischen SLM und SMK: eine Kooperationsvereinba-\n\nrung zur Entwicklung der Medienkompetenz bei Sch\u00fc-\n\nler(inne)n und Gelder, die von der SLM an das SMK \n\nflie\u00dfen sollen. \n\nWas in jedem Fall nicht geflossen ist, sind meiner Meinung \n\nnach vern\u00fcnftige Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zu \n\n\u201eCoronavirus-Pandemie-Ma\u00dfnahmen sachlich aufarbei-\n\nten: Solidarisches Miteinander f\u00fcr ein krisenfestes Sachsen \n\nzum Wohle aller organisieren\u201c, und die ist vom 15. Sep-\n\ntember 2020. Bereits zu Beginn des Schuljahres war das \n\nArgument, diese Entwicklung w\u00e4re nicht abzusehen gewe-\n\nsen, keines \u2013 nicht f\u00fcr uns und auch nicht f\u00fcr all diejenigen, \n\ndie unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Kenntnis genommen haben. \n\nIn Kapitel 13, Schule, wurden zu 15 Themenkomplexen al-\n\nles entscheidende Fragen gestellt, um auf die Auswirkun-\n\ngen der Corona-Pandemie wirksam reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nZum Beispiel: Welche Aus- und Weiterbildung f\u00fcr Erzie-\n\nher(innen) und Lehrer(innen) wurden im Berichtszeitraum \n\nund werden aktuell mit Stichtag 1. September 2020 durch-\n\ngef\u00fchrt bzw. sind mit welchem Zeitplan in der Vorberei-\n\ntung, um die Lehrer(innen) und die Erzieher(innen) auf die \n\ninfolge der Auswirkung der Corona-Pandemie ver\u00e4nderte \n\nSituation und neuen Anforderungen vorzubereiten? \u2013 Eine \n\nvon vielen wichtigen Fragen, wie ich finde. Die tausend-\n\nseitige Bearbeitung der Staatsregierung vom 22. Septem-\n\nber war \u2013 bis auf die Statistiken zum Jahr 2020 \u2013 in vielen \n\nAspekten vor allem eines: vom Pandemiealltag \u00fcberrollt. \n\nSo wie dieser Antrag f\u00fcr die Digitalisierung, ist diese Art \n\nder Herangehensweise ein echtes Problem. Dennoch ist der \n\nAntrag nat\u00fcrlich grundlegend nicht verkehrt. Deshalb wer-\n\nden wir uns enthalten. \n\nLassen Sie mich dennoch zum Schluss eines sagen: Wir \n\nwissen alle nicht, was uns die n\u00e4chsten Monate erwartet. \n\nAlso lassen Sie uns die Bildung endlich durchdigitalisieren \n\n\u2013 nicht, weil ich finde, dass Maschinen alles \u00fcbernehmen \n\nsollten, sondern weil wir eben auf alles vorbereitet sein \n\nm\u00fcssen. Wir brauchen eine Lehr- und Lernstrategie f\u00fcr alle \n\nBeteiligten in Fragen des Hybrid-, Online- und Wechselun-\n\nterrichts und das Besinnen aufs Wesentliche, was und wie \n\nwir lernen wollen. Ansonsten wird das Leben wieder ein-\n\nmal schneller sein, als die Politik erlaubt. Lesen Sie dazu \n\neinfach den Chatverlauf im SMK-Blog. Wir sind gespannt \n\n\u2013 bleiben Sie es auch! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin  \n\nNeuhaus-Wartenberg haben wir die erste Rederunde abge-\n\nschlossen. Gibt es Bedarf, eine zweite Rederunde zu er\u00f6ff-\n\nnen? \u2013 Oh, ja. M\u00f6chte die CDU? \u2013 Nein. Dann ist jetzt als \n\nN\u00e4chstes die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE dran und schon \n\nin den Startl\u00f6chern. Herr Kollege Dr. Gerber, bitte. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich werde \n\nin meinem Redebeitrag auf einen Punkt eingehen, der hier \n\nnicht so h\u00e4ufig drankommt, n\u00e4mlich warum die Schul-\n\nCloud auf Open-Source-Software basieren sollte. Betrach-\n\nten wir die Erfahrungen von der Corona-Warn-App, dann \n\nsehen wir, dass Open Source, also \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche \n\nund kontrollierbare Software, zu wesentlich mehr Transpa-\n\nrenz, Sicherheit und damit auch Wirksamkeit gef\u00fchrt hat. \n\nDas sind genau die Eigenschaften, die wir uns auch f\u00fcr eine \n\nSchul-Cloud w\u00fcnschen. \n\nDoch worin genau liegt nun eigentlich der Vorteil dieser \n\nOpen-Source-Software? Ich versuche das einmal ganz \n\nplastisch an einem Beispiel durchzuspielen, das Sie alle \n\nkennen sollten. Stellen wir uns dazu ein Auto vor, bei dem \n\nnur der Hersteller wei\u00df, wie man es reparieren kann. \u2013 Das \n\nist ja aktuell auch anscheinend die Tendenz in der Branche. \n\n\u2013 Im Falle eines Schadens k\u00f6nnen wir deswegen nicht eine \n\nfreie und g\u00fcnstige Werkstatt aufsuchen, sondern wir m\u00fcs-\n\nsen in die teure Werkstatt des Herstellers gehen. Doch dort \n\nerfahren wir, dass es l\u00e4ngst ein Nachfolgemodell gibt und \n\ndass die Reparatur des alten Modells nur noch gegen einen \n\nhohen Aufpreis angeboten werden kann, oder \u2013 noch \n\nschlimmer \u2013 der Hersteller bietet gar keine Reparatur mehr \n\nf\u00fcr das Modell an oder ist mittlerweile insolvent. Nun l\u00e4sst \n\nsich das Auto gar nicht mehr reparieren; es ist nur noch ein \n\nHaufen Schrott und keiner wei\u00df, wie weiter damit. Das \n\nw\u00e4re aber nicht passiert, w\u00e4re der Bauplan davon frei ver-\n\nf\u00fcgbar. Dann k\u00f6nnten wir n\u00e4mlich damit einfach in irgend-\n\neine Werkstatt gehen und es dort reparieren lassen. \n\nDas ist genau der Vorteil, den Open-Source-Software hier \n\nbringt: Weil der Quellcode, also der Bauplan, \u00f6ffentlich zur \n\nVerf\u00fcgung steht, kann diese Software jederzeit an die Be-\n\nd\u00fcrfnisse, die speziell vor Ort vorherrschen, angepasst und \n\nim Notfall auch selbst weiterentwickelt werden. Selbst \n\nB\u00fcrgerbeteiligung w\u00e4re durch so eine M\u00f6glichkeit denk-\n\nbar. Das st\u00e4rkt am Ende nicht nur unsere eigene digitale \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t, indem wir unabh\u00e4ngiger gegen\u00fcber den Her-\n\nstellern werden und so dann auch noch Lock-in-Effekte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1447 \n\nvermeiden. Wenn wir auch noch die regionalen Unterneh-\n\nmen mit der Anpassung und Erweiterung beauftragen, f\u00f6r-\n\ndern wir gleichzeitig den Software-Standort Sachsen und \n\nerzeugen eine Win-win-Situation f\u00fcr die Sch\u00fcler und die \n\nWirtschaft. \n\nLangfristig f\u00fchrt das Ganze dann \u00fcbrigens auch noch zu \n\nKosteneinsparungen und mehr Planungssicherheit; denn \n\nstatt die Lizenzgeb\u00fchren f\u00fcr die kommerzielle Software zu \n\nzahlen, sollten wir lieber in nachhaltige Infrastruktur f\u00fcr \n\nunsere Schulen investieren \u2013 frei nach dem Motto: Wenn \n\nes sich um \u00f6ffentliche Gelder handelt, dann sollte die Soft-\n\nware auch \u00f6ffentlich sein. Kurzum: Von allen bezahlte \n\nSoftware sollte auch f\u00fcr alle verf\u00fcgbar sein. \n\n\u00dcbrigens setzen 90 % der deutschen Hochschulen f\u00fcr ihr \n\nLernmanagement auch schon Open-Source-Software ein. \n\nDas ist im internationalen Vergleich ein absolutes Allein-\n\nstellungsmerkmal. \u00dcbrigens ist bereits ein gro\u00dfer Teil der \n\nAnwendungen, die in der Cloud aktuell schon laufen \u2013 \n\nn\u00e4mlich OnlyOffice, Nextcloud, BigBlueButton und \n\nEtherpad \u2013 Open-Source-Software. In diesem Sinne lassen \n\nSie uns das in Zukunft noch weiter ausbauen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\n und der Abg. Martin Modschiedler, CDU,  \n\nund Hanka Kliese, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben gerade Herrn \n\nKollegen Dr. Gerber f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\ngeh\u00f6rt. M\u00f6chte die SPD sprechen? \u2013 Dann ist jetzt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Gahler am Zuge. \n\nTorsten Gahler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Im vor-\n\nliegenden Antrag der Regierungsfraktionen m\u00f6chte man \n\ndie Regierung ersuchen, Auskunft \u00fcber den Stand der digi-\n\ntalen Bildung, der Medienbildung, der Medienp\u00e4dagogik \n\nund der Medienkompetenz zu geben. Also ich w\u00fcrde nicht \n\ndie Regierung fragen. Fragen Sie doch lieber die langge-\n\ndienten Parlamentarier in diesem Hause oder Edas oder \n\nGoogle. Beim Recherchieren findet man so manch \u00e4ltere \n\nKleine Anfrage und wundert sich, dass man schon im Jahr \n\n2021 ist. \n\nBereits 1997 erhielt die von mir sehr gesch\u00e4tzte Abgeord-\n\nnete Veronika Bellmann zur Antwort, dass beim Thema \n\n\u201eSchulen ans Netz\u201c die Ausstattung der Schulen vom \n\nSchultr\u00e4ger abh\u00e4nge, das Kultusministerium daf\u00fcr keine \n\nMittel habe, die Lehrerfortbildung nicht erforderlich und \n\ndie Entwicklung medienp\u00e4dagogischer Konzepte ein l\u00e4n-\n\ngerer Prozess w\u00e4re. \u2013 Gut, wir haben jetzt 2021, das sollte \n\nreichen. \n\nAber schauen wir mal, was man noch so findet. Die PDS \u2013 \n\nalso die Ex-SED \u2013 hatte im Jahr 2000 dazu eine Gro\u00dfe An-\n\nfrage gestellt. Aus der Antwort ging hervor, dass man ei-\n\nnige Projekte f\u00f6rdert, dass diese heterogen waren und ein \n\nrichtiger Nutzen abseits der digitalen Sch\u00fclerzeitschrift \n\nnicht gezogen werden konnte. Eine Evaluation fand nicht \n\nstatt. \n\n2004 antwortete die Regierung, dass die Medienp\u00e4dagogik \n\nin Kitas sehr divers w\u00e4re und dass Medienbildung auch \n\ndurch lokale Jugendeinrichtungen erfolgen w\u00fcrde, wie bei-\n\nspielsweise das NATZ in Hoyerswerda. Komischerweise \n\nist genau dies eine Einrichtung, die ab 2021 keine F\u00f6rde-\n\nrung mehr erh\u00e4lt und hoffentlich nicht ihre Pforten schlie-\n\n\u00dfen muss \u2013 Zuf\u00e4lle gibt\u2019s! \n\n2005 entdeckte der gesch\u00e4tzte Abgeordnete Rohwer das \n\n\u201eNeuland\u201c wieder und erhielt die Antwort, dass Medien-\n\nkompetenz wichtig sei und Medios die Probleme der Ver-\n\ngangenheit beseitigen sollte. Niemals wieder sollten sich \n\n124 Sch\u00fcler einen PC teilen m\u00fcssen. Weiter wurde geant-\n\nwortet, dass eine Zusammenarbeit zwischen Schule und \n\nWirtschaft wichtig w\u00e4re, allerdings hinge dies vom Gl\u00fcck \n\nund Geschick der Lehrer ab. \n\n2007 erfuhr man, dass MeSax und PITCO zur Verf\u00fcgung \n\nstehen w\u00fcrden. 2009 beantragten die Regierungsparteien, \n\nman solle bitte die Regierung mit der Medienkompetenz-\n\nf\u00f6rderung beauftragen. 2010 beantragte die regierende \n\nSPD, die Staatsregierung zur Entwicklung einer Strategie \n\naufzufordern. Aber man soll nicht sagen, es h\u00e4tte keine Me-\n\ndienschulung in 2011 gegeben. Leider wurde nur der Re-\n\ngierungssprecher geschult, was nicht billig war. 2014 \n\nwurde auf die KMK-Erkl\u00e4rung von 2012 zur Medienbil-\n\ndung in der Schule verwiesen. 2016 wurde geantwortet, \n\ndass man evaluiere, aber irgendwie zu viel, ferner, dass die \n\nMinisterien unterschiedlich f\u00f6rdern und dass dies vielleicht \n\nabgestimmt werden sollte. Medienentwicklungspl\u00e4ne la-\n\ngen immer noch nicht vor. 2017 verk\u00fcndete Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Tillich den Anschluss aller Schulen bis 2019 an das \n\nBreitbandnetz. Leider hat er nichts \u00fcber die Bandbreite \n\nausgesagt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\n2017 fragte die AfD-Fraktion an, wie es mit der Medien-\n\nkompetenzf\u00f6rderung aussieht. Die Antwort war: Man \n\nwisse nicht, wer es macht, was er macht und wie die Kitas \n\nausgestattet sind. Die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN bekamen zur \n\nAntwort, dass f\u00fcr die Medienbildung und Digitalisierung \n\nder zeitliche Horizont bis ins Jahr 2025 reicht. 2018 ant-\n\nwortete die Regierung, dass die Schulen irgendwie Internet \n\nh\u00e4tten, man einen Zukunftspakt beschlossen hat und die \n\nSchulen auf die Bedeutung des Internetanschlusses hinge-\n\nwiesen worden w\u00e4ren. Bei Grundschulen gebe es unter-\n\nschiedliche Medienkonzepte, man wei\u00df nur nicht welche. \n\nDie Bedeutung der Digitalisierung wurde durch die Regie-\n\nrung umgehend erkannt. Im SMWA wurde viel Man-\n\nPower, sprich zwei Juristen sowie zwei Verwaltungsbe-\n\namte, mit dem Projekt \u201eDigitales Sachsen\u201c beauftragt. \n\n2019 wurde durch die Regierung geantwortet, dass j\u00e4hrlich \n\nseit 2014 zwischen 3 und 4 % der circa 37 000 Lehrer in \n\nSachsen medienp\u00e4dagogisch geschult werden. Erfreuli-\n\ncherweise ist man circa 2040 somit komplett durch. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIm Jahr 2020 wurde weiter offenbart, dass es in Sachsen \n\ndoch keine ausgebildeten PITCOs gibt, Lehrer daf\u00fcr nicht \n\nfreigestellt werden und man keine Ahnung hat, wie lange \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1448 \n\nes dauert, ein medienp\u00e4dagogisches Konzept zu erstellen \n\nund wie dieses aussehen soll. \n\nW\u00e4hrenddessen beauftragten die Regierungsparteien in \n\n2020 die Staatsregierung mit einer Studie, in der man fra-\n\ngen sollte, was man in Zukunft tun solle. Schau ich mir das \n\nMeSax-Angebot von heute an, dann finde ich kosten-\n\npflichte Inhalte. Sind kostenpflichtige Inhalte f\u00fcr Grund-\n\nsch\u00fcler \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig? \u2013 Wer jetzt noch motiviert ist, \n\ngeht auf den S\u00e4chsischen Bildungsserver. Dort kann der \n\nLehrer frei w\u00e4hlen, ob er mit SaxSVS, OPAL, SBS Moodle \n\noder BigBlueButton arbeiten m\u00f6chte. Oder sie richten sich \n\nSBS mittels BSCL \u00fcber BSCW ein. Oder sie nutzen \n\nLernSax, wahlweise mit Zoom, WebEx, Mediencenter, \n\nSkype oder StarLeaf. \n\n(Zuruf von der AfD: Wenn es denn mal l\u00e4uft!) \n\nLeider haben wir jetzt etwas den \u00dcberblick verloren. \n\n(Zuruf: Nur Sie!) \n\nAber so geht es vielen Sch\u00fclern, Eltern und Lehrern. \n\n(Zurufe) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei allen Lehrern, Eltern, \n\nOpis und Omis sowie bei allen Sch\u00fclern entschuldigen. Sie \n\nk\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, dass man 2021 immer noch von Neu-\n\nland spricht \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nund mit der Realisierung von Projekten jeglicher Couleur \n\nseine Probleme hat. Dabei ist es egal, ob rot, gr\u00fcn, schwarz, \n\ngelb oder dunkelrot in Regierungsverantwortung ist, sie \n\nk\u00f6nnen es alle nicht. \n\nAber man sollte unbedingt vermitteln, dass viele Medien in \n\nDeutschland der SPD und Bertelsmann geh\u00f6ren. \n\n(Oh-Rufe) \n\nDas sind \u00fcbrigens die, deren Bertelsmann-Stiftung noch im \n\nJahr 2019 die Schlie\u00dfung s\u00e4mtlicher Krankenh\u00e4user im \n\nl\u00e4ndlichen Raum empfohlen hat. \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nGehen wir lieber so schnell wie m\u00f6glich in Sachsen wieder \n\nzum Pr\u00e4senzunterricht \u00fcber. Die guten PISA-Ergebnisse, \n\ndie wir erzielen konnten, lagen offensichtlich am Pr\u00e4senz-\n\nunterricht, unseren klugen Sch\u00fclern und nat\u00fcrlich den  \n\nguten Lehrern. Wir w\u00fcrden als Regierungspartei keinen \n\nAntrag stellen, nicht nur reden, sondern einfach machen. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gahler \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es noch Redebedarf bei \n\nder Fraktion DIE LINKE? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nGibt es noch Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Soll \n\nes eine dritte Runde geben? \u2013 Das kann ich auch nicht er-\n\nkennen. Damit kommt jetzt die Staatsregierung zu Wort. \n\nDas Wort ergreift Herr Staatsminister Piwarz. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr  \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nGahler, Sie sind in der Tat ein wenig durcheinandergekom-\n\nmen. Sie haben sich offensichtlich M\u00fche gegeben. Ich bin \n\ndankbar f\u00fcr Ihren Flei\u00df. Es ist leider nur sehr selektiv, was \n\nSie hier vorgetragen haben. Ich habe vor allen Dingen eine \n\neigene Positionierung vermisst. Da war Ihnen der Kollege \n\nHahn um einiges voraus. Sie haben deutlich unterlassen zu \n\nerw\u00e4hnen, aber das ist wahrscheinlich Kalk\u00fcl \u2013 \u2013 Sie ha-\n\nben das Jahr 2017 angesprochen. Das Entscheidende haben \n\nSie weggelassen: Seitdem gibt es eine sehr umfassende \n\nKonzeptionierung zum Thema Medienbildung und Digita-\n\nlisierung in der Schule. Sie h\u00e4tten einige Worte dar\u00fcber \n\nverlieren k\u00f6nnen. Das ist Ihnen wahrscheinlich nicht auf-\n\ngefallen. Das k\u00f6nnen wir aber im Bildungsausschuss, wo \n\nich Sie bislang weniger wahrgenommen habe, gern noch \n\neinmal vertiefen. \n\nFrau Kollegin Neuhaus-Wartenberg, mir ist aufgefallen: \n\nNat\u00fcrlich berichtet die Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich, \n\ngern und umfassend dem s\u00e4chsischen Parlament. Dazu be-\n\ndarf es eines Beschlusses, eines entsprechenden Antrages. \n\nDeshalb hatte ich gehofft, dass Sie das Ende Ihrer Rede da-\n\nmit einleiten, dass Sie diesem Antrag zustimmen, weil wir \n\ndann auch berichten k\u00f6nnen. Wenn Sie sich enthalten, ist \n\nes zumindest nur halbgar. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir die Berichte erstellen, wenn \n\nder S\u00e4chsische Landtag das heute beschlie\u00dft. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch bin, Herr Hahn, in einem Punkt bei Ihnen. Das ist die \n\nFrage, wenn es um Digitalisierung geht, dass es nicht um \n\neine \u2013 Frau Neuhaus-Wartenberg hat es so genannt; ich \n\nwei\u00df nicht, ob Sie es auch wirklich so gemeint haben \u2013 \n\nDurchdigitalisierung in allen Bereichen geht, sondern um \n\nderen zeitgem\u00e4\u00dfe Umsetzung entsprechend den Anspr\u00fc-\n\nchen und Voraussetzungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nDie Zeit, die wir im Fr\u00fchjahr erlebt haben und die wir jetzt \n\nerleben, zeigte, dass eines klar geworden ist: Ohne den \n\nLehrer, ohne das Verh\u00e4ltnis des Lehrers zu den Sch\u00fclern \n\ngeht es nicht, auch nicht in einer digitalisierten Welt. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDeshalb muss man mit aller Klarheit diese Punkte, bei  \n\ndenen wir Nachholbedarf haben, ansprechen, aber auch  \n\ndarauf hinweisen, dass es zuk\u00fcnftig den Lehrer als Lernbe-\n\ngleiter weiterhin braucht. So selbstverst\u00e4ndlich, wie Sie \n\nden Laptop vor sich haben, Herr Hahn, und wie Sie wahr-\n\nscheinlich heute zigmal auf Ihr Handy geschaut und das \n\ngenutzt haben, werden das auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\ntun. Sie m\u00fcssen darauf vorbereitet sein, das verantwor-\n\ntungsvoll zu tun. Deshalb geh\u00f6rt Digitalisierung selbstver-\n\nst\u00e4ndlich an die Schule. \n\nEs wird viel dar\u00fcber gesprochen, welche Defizite es gibt. \n\nDas m\u00f6chte ich nicht kleinreden. Ich m\u00f6chte aber darauf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1449 \n\nhinweisen, dass es so schlecht, wie es einige gern reden \n\nwollen, tats\u00e4chlich in Sachsen nicht aussieht. Deshalb \n\nwerde ich meinen Redebeitrag darauf verwenden, ein we-\n\nnig deutlich zu machen, was wir seit dem Fr\u00fchjahr im Be-\n\nreich Digitalisierung, Medienbildung veranlasst haben. \n\nZum einen ist da das Thema LernSax, das mit zahlreichen \n\nweiteren Anwendungen aufger\u00fcstet wurde. Wir haben den \n\nVideokonferenzdienst Edudip dort integriert, der mittler-\n\nweile bis zu 30 zeitgleiche Nutzer bewerkstelligen kann. \n\nDamit kann eine Klasse gleichzeitig mit ihrem Lehrer im \n\nvirtuellen Klassenzimmer lernen. \n\nWir haben im Sommer die Nutzerfreundlichkeit von \n\nLernSax, die ohne Zweifel ein Thema ist, kritisch durch \n\nexterne Berater gepr\u00fcft und verbessert. Sie ist besser ge-\n\nworden, aber sicherlich noch nicht optimal. Wir arbeiten \n\nweiterhin daran. \n\nIch habe hier im Parlament zu den Problemen Stellung ge-\n\nnommen, die wir im Dezember und Anfang Januar gehabt \n\nhaben, und dass das \u00e4rgerlich gewesen ist. Wir haben wei-\n\nterhin zahlreiche Angriffe auf die Plattform, wie es \u00fcbri-\n\ngens zahlreiche Angriffe auf viele andere Lernplattformen \n\ndeutschlandweit gibt. Auch die HPI-Schul-Cloud war wie-\n\nderholt davon betroffen. Aber wir k\u00f6nnen sagen, dass \n\nLernSax seit diesem letzten Absturz am 5. Januar stabil \n\nl\u00e4uft. Holger Gasse hat die Zahlen genannt: bis zu 80 000 \n\nzeitgleiche Nutzer, vor allem in den Vormittagsstunden, \n\n\u00fcber 500 000, die insgesamt angemeldet sind, wovon \u00fcber \n\n250 000 jeden Tag darauf zugreifen. Das ist eine Menge, \n\ndie bew\u00e4ltigt wird, und diese wird seit Anfang Januar stabil \n\nbew\u00e4ltigt. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen \u2013 Herr Gahler, so viele unter-\n\nschiedliche Systeme sind das nicht \u2013, dass wir zus\u00e4tzliche \n\nMedien haben, zum Beispiel unsere Lernplattform OPAL \n\nSchule, die \u00fcber ein virtuelles Klassenzimmer verf\u00fcgt. \n\nDort k\u00f6nnen unbegrenzt viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an \n\nVideokonferenzen teilnehmen. Auch dazu haben wir die \n\nInfrastruktur an die gestiegenen Nachfragen angepasst. \n\nSchullogin \u2013 wahrscheinlich meinten Sie das \u2013 ist unser \n\nzentrales Identit\u00e4tsmanagementsystem, \u00fcber das weitere \n\nAnwendungen, wie E-Mail, die Dateiablage, LernSax,  \n\nMeSax und OPAL Schule erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nIntegriert in Schullogin ist ein weiterer separater Video-\n\nkonferenzdienst, der sich gro\u00dfer und vor allen Dingen zu-\n\nnehmender Beliebtheit erfreut: BigBlueButton. Es gibt f\u00fcr \n\nLehrkr\u00e4fte und Sch\u00fcler ein E-Mail-Postfach. Damit kann \n\ndie Kommunikation komplett ohne private E-Mail-Adres-\n\nsen laufen. An Schullogin k\u00f6nnte dann auch das bundes-\n\nweite Vorhaben VIDIS angebunden werden. Die L\u00e4nder \n\narbeiten daran, \u00fcber dieses Projekt gemeinsam digitale Me-\n\ndienangebote zu teilen. Das ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass die \n\nZusammenarbeit der Kultusministerien gut funktionieren \n\nwird. \n\nDie Medienkompetenzen der Lehrkr\u00e4fte, Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler sowie der Eltern m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich st\u00e4rker \n\ngef\u00f6rdert werden. Onlinefortbildungen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte wur-\n\nden bereits erh\u00f6ht und werden stark nachgefragt. Ich will \n\nnoch einmal deutlich machen, dass wir auch in den Zeiten, \n\nin denen wir keine Pr\u00e4senzfortbildung anbieten k\u00f6nnen, \n\nselbstverst\u00e4ndlich zur Nutzung von LernSax, zur Nutzung \n\nvon Schullogin, zur Nutzung von BigBlueButton Online-\n\nvideos zur Verf\u00fcgung stellen, mit denen jede Lehrkraft die \n\nM\u00f6glichkeit hat, sich entsprechend fortzubilden, sich die \n\nF\u00e4higkeiten anzueignen, um das in den Zeiten der h\u00e4usli-\n\nchen Lernzeit einzusetzen. \n\nBei all dem, wo wir kritisch die negativen Berichte, die \n\nmich tagt\u00e4glich erreichen, wo Dinge nicht funktionieren, \n\nwas wir zur Kenntnis nehmen und auswerten m\u00fcssen, will \n\nich einmal ganz deutlich sagen, dass viele Lehrerinnen und \n\nLehrer selbstverst\u00e4ndlich und mit gro\u00dfem Elan diese neuen \n\nM\u00f6glichkeiten nutzen und f\u00fcr ihre Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler da sind. Das muss man in diesen schwierigen Zeiten \n\nauch einmal anerkennen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nMachen wir uns einmal nichts vor: Wenn wir ziemlich ge-\n\nnau vor einem Jahr hier miteinander \u00fcber Digitalisierung \n\noder digitale Bildung an unseren Schulen diskutiert h\u00e4tten, \n\ndann h\u00e4tten wir dar\u00fcber gesprochen, was man zus\u00e4tzlich \n\nzum bisherigen Pr\u00e4senzunterricht machen kann, wie man \n\ndigitale Inhalte in den Unterricht integrieren kann. Dass \n\nwir vor der Aufgabe stehen, 100 % Pr\u00e4senzunterricht durch \n\n100 % h\u00e4usliche Lernzeit zu ersetzen und dabei auf digitale \n\nMedien zur\u00fcckgreifen zu m\u00fcssen, diese Situation h\u00e4tten \n\nwir uns alle nicht vorstellen k\u00f6nnen, und das zeigt die \n\nGr\u00f6\u00dfe der Aufgaben, die vor uns allen stehen und die vor \n\nallem vor den Lehrerinnen und Lehrern stehen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir bei der Nutzung digitaler Ger\u00e4te, bei \n\nder Frage des Breitbandausbaus Bildungsungerechtigkei-\n\nten im Blick behalten. Nachgesteuert wurde im Rahmen \n\ndes Digitalpaktes Schule mit dem Endger\u00e4teprogramm f\u00fcr \n\nSch\u00fcler. Auch hier nur der Hinweis, dass wir in wenigen \n\nWochen alle Mittel abgerufen haben, dass alle Antr\u00e4ge der \n\nSchultr\u00e4ger bewilligt und mittlerweile knapp 39 000 Ge-\n\nr\u00e4te beschafft worden sind. Mit dem F\u00f6rderprogramm f\u00fcr \n\nLehrerendger\u00e4te werden wir analog verfahren. Heute kam \n\ndie Benachrichtigung aus Berlin, dass alle Bundesl\u00e4nder \n\nunterschrieben haben. Die F\u00f6rderrichtlinie ist bereits in der \n\nAnh\u00f6rung. Wir hoffen, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen \n\ndie Ger\u00e4te m\u00f6glichst z\u00fcgig an die Schultr\u00e4ger ausreichen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind uns einig: Krisen ha-\n\nben immer auch den Vorteil, Ver\u00e4nderungen anzusto\u00dfen o-\n\nder zu beschleunigen. Selbstverst\u00e4ndlich lernt auch das \n\nSystem Schule dazu und damit alle, die hier Verantwortung \n\ntragen. Schon vor Beginn der Coronakrise haben wir das \n\nAngebot der zentralen digitalen Dienste f\u00fcr die Schulen in \n\nSachsen auf den Pr\u00fcfstand gestellt. Wir arbeiten an der Per-\n\nspektive einer gut nutzbaren Schul-Cloud. Ziel ist es, \u00fcber \n\nein Single Sign-on, also mit Hilfe einer einmaligen Anmel-\n\ndung, an einem bestimmten Arbeitsplatz einen schnellen, \n\nnutzerfreundlichen und \u00fcbersichtlichen Zugriff auf die be-\n\nn\u00f6tigten Angebote zu bekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1450 \n\nWir intensivieren die Zusammenarbeit der L\u00e4nder und wer-\n\nden uns noch besser vernetzen, insbesondere bei den Fort-\n\nbildungsangeboten der Lehrkr\u00e4fte. Viele Lehrerinnen und \n\nLehrer nutzen die p\u00e4dagogischen Spielr\u00e4ume verantwor-\n\ntungsbewusst und sch\u00fclerorientiert. Ich habe schon darauf \n\nhingewiesen. Allerdings m\u00fcssen sich \u2013 und das muss man \n\nauch deutlich benennen \u2013 einige noch mehr bewegen als \n\nbisher. Ich wei\u00df, dass vor allem Eltern in einigen F\u00e4chern \n\nnoch mehr erwarten als etwa die \u00dcbermittlung und Durch-\n\nsicht von Arbeitsbl\u00e4ttern. \n\nDie Schulen sind ohne Zweifel besser geworden als in der \n\nLernzeit w\u00e4hrend des ersten Lockdowns, aber noch immer \n\nwerden nicht \u00fcberall die Optionen, die das digitale Lernen \n\nbietet und den Unterricht zu Hause spannend und abwechs-\n\nlungsreich macht, vollst\u00e4ndig genutzt. Ich komme manch-\n\nmal ins Zweifeln, wenn ich die R\u00fcckmeldung bekomme: \n\nIch bin doch nicht verpflichtet, digitale Medien oder digi-\n\ntale Angebote zu nutzen. Ich glaube, es ist die p\u00e4dagogi-\n\nsche Ehre und der p\u00e4dagogische Anspruch eines jeden \n\nLehrers, dass man auch diese Produkte selbstverst\u00e4ndlich \n\nnutzt, weil man das Beste f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nerreichen will. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund der SPD) \n\nDas kann analog passieren, auch einmal mit dem gescann-\n\nten Arbeitsblatt, aber auch und vor allem \u00fcber digitale In-\n\nhalte, Videokonferenzen und dergleichen mehr. Die Zeiten \n\nstatisch gestalteten Unterrichtens sind endg\u00fcltig vorbei. \n\nDas entspricht nicht mehr den Erwartungen der heutigen \n\nSch\u00fclergeneration. Auch der Lehrerberuf erfordert st\u00e4n-\n\ndige Ver\u00e4nderung und einen Kulturwandel vom Einzel-\n\nk\u00e4mpfer vor der Klasse gewisserma\u00dfen zum Teamplayer. \n\nZum Kulturwandel geh\u00f6rt die Lehrkraft als Begleiter der \n\nSch\u00fcler. Unterrichten wird deutlich vielf\u00e4ltiger. \n\nWenn wir k\u00fcnftig verst\u00e4rkt auf die Vorteile k\u00fcnstlicher In-\n\ntelligenz setzen, kann eine gezieltere F\u00f6rderung nach Lern-\n\nfortschritt besser gelingen. Wir arbeiten daran, dass \n\nBildungsanwendungen zum Einsatz kommen, die selbst-\n\nst\u00e4ndig erkennen, welche Lerninhalte jeder Sch\u00fcler, jede \n\nSch\u00fclerin braucht und wann Hilfe ben\u00f6tigt wird. Wir wol-\n\nlen dieses System, diese intelligenten tutoriellen Systeme \n\nin Sachsen zun\u00e4chst an ausgew\u00e4hlten Schulen testen. Das \n\nKultusministerium beteiligt sich im Rahmen dieser Umset-\n\nzung an der KI-Strategie des Freistaates und wird KI-An-\n\nwendungen zur Unterst\u00fctzung des Lehrens und des \n\nLernens erproben. \n\nZiel dieser Strategie ist die Erm\u00f6glichung einer individuel-\n\nlen F\u00f6rderung und die Schaffung adaptiver Lernwege, \n\nund \u2013 das ist mir wichtig \u2013 die Lehrkraft wird dabei keines-\n\nfalls \u00fcberfl\u00fcssig werden; denn ihre Aufgabe wird sein, das \n\nGanze zu \u00fcberwachen, Anst\u00f6\u00dfe zu geben, zu kontrollieren, \n\nHinweise zu geben und den Sch\u00fcler bestm\u00f6glich bei diesen \n\nAnwendungen zu begleiten. Das klingt ein wenig nach Zu-\n\nkunftsmusik, ich glaube aber, dass diese Zukunft relativ \n\nnah ist und dass sie wirklich den Quantensprung bedeutet, \n\nden wir mit dem Begriff \u201eDigitalisierung\u201c im Bereich Leh-\n\nren und Lernen verbinden. Deshalb sollten wir uns dem \n\nwidmen. Den Schwung, den wir notgedrungen aus dieser \n\nKrise mitbekommen haben, m\u00fcssen wir nutzen, um diesen \n\nSchritt voranzugehen, um, wie gesagt, einen guten Aus-\n\ngleich zwischen dem Analogen und dem Digitalen hinzu-\n\nbekommen. Ich habe beschrieben, was k\u00fcnftig m\u00f6glich \n\nsein wird und woran wir in Zukunft arbeiten wollen. \n\nZugleich haben wir viel Arbeit damit, in der Krise daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass auch unter den aktuell schwierigen Bedingun-\n\ngen m\u00f6glichst viel Lernstoff vermittelt werden kann. Des-\n\nhalb hoffen wir \u2013 und das hat mit der Digitalisierung erst \n\neinmal relativ wenig zu tun \u2013, dass wir Schulen m\u00f6glichst \n\nschnell wieder ans Netz bekommen, dass wir zun\u00e4chst mit \n\nden Grundschulen beginnen und diese ab dem 15. Februar \n\nwieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen. Ich danke den Eltern f\u00fcr die Geduld \n\nund die Unterst\u00fctzung, den vielen engagierten Lehrerinnen \n\nund Lehrern daf\u00fcr, dass sie aus der aktuellen Situation her-\n\naus das Beste f\u00fcr die Kinder leisten. Ich w\u00fcnsche vor allem, \n\ndass f\u00fcr die Sch\u00fcler trotz dieser schwierigen Lernzeit lang-\n\nfristig der Bildungserfolg nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Daran \n\nwerden wir weiter mit ganzer Kraft arbeiten. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nhatte gerade Herr Staatsminister Piwarz das Wort. Wir \n\nkommen jetzt, so kein weiterer Aussprachebedarf besteht \u2013 \n\nden kann ich nicht feststellen \u2013, zum Schlusswort. Das ha-\n\nben die Fraktionen CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. \n\nSoll ein Schlusswort gehalten werden? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kom-\n\nmen. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 7/4651 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen, aber die \n\nDrucksache 7/4651 ist beschlossen. Damit ist auch der Ta-\n\ngesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1451 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEinbahnstra\u00dfe Energiewende beenden \u2013  \n\ntechnologieoffene Forschung und Entwicklung in Sachsen gew\u00e4hrleisten \n\nDrucksache 7/3839, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die AfD ergreift jetzt Herr Dr. Weigand das \n\nWort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Wir haben die v\u00f6llig \u00fcberst\u00fcrzte \n\nEntscheidung der Bundesregierung aus dem Jahr 2011, aus \n\nder Kernenergienutzung bis Ende 2022 auszusteigen und \n\nparallel das rigorose Ende der Kohleverstromung bis 2038. \n\nDas stellt uns in Sachsen vor riesige Herausforderungen \n\nbez\u00fcglich der Energiesicherheit und auch bez\u00fcglich von \n\nArbeitspl\u00e4tzen, besonders in der Lausitz. \n\nVerantwortlich daf\u00fcr ist in dieser Gesellschaft gerade der \n\ngr\u00fcne Anteil, auch hier in unserer Regierung. Doch Sie sind \n\nweder ehrlich zu sich selbst noch zu den B\u00fcrgern, meine \n\nDamen und Herren. Warum sind Sie von den GR\u00dcNEN \n\nnicht ehrlich zu den B\u00fcrgern? \n\nErstens werden wir auch nach dem Jahr 2022 Strom aus \n\nKernenergie in Deutschland brauchen. Wir kaufen ihn dann \n\neinfach st\u00e4rker aus Frankreich \u2013 mit einem Anteil von 71 % \n\nKernenergie \u2013 ein. Denken Sie, dass wir ab dem Jahr 2022 \n\neinen Filter an die Steckdose stecken, aus dem wir dann \n\ngr\u00fcnen \u00d6kostrom bekommen? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nInteressanter Vorschlag!  \n\nDarauf w\u00e4re ich nie gekommen!) \n\n\u2013 Das ist eine interessante Theorie, Herr Lippmann. Sie \n\nk\u00f6nnen der Sache einmal nachgehen. \n\nZweitens ist die alternative Stromversorgung aus Wind und \n\nSonne instabil. Wir haben im Sommer Spitzen und im  \n\nWinter die Flauten. Wir haben es die letzten Tage gesehen: \n\nbedeckte Fotovoltaik-D\u00e4cher. Genau dort ist Ihr \n\nBaerbock\u2018scher Traum von Kobolden und Netz als  \n\nSpeicher geplatzt, meine Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lippmann, dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich doch freuen. \n\nDas macht unseren Antrag \u201eEinbahnstra\u00dfe Energiewende \n\nbeenden \u2013 technologieoffene Forschung und Entwicklung \n\nin Sachsen gew\u00e4hrleisten\u201c so interessant. Doch warum \n\nm\u00f6chten wir diesen Antrag heute einreichen bzw. was \n\nm\u00f6chten wir damit umsetzen? \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nWieso wendet man eigentlich in einer \n\nEinbahnstra\u00dfe? Sie meinen eine Sackgasse!) \n\nIch m\u00f6chte auf folgende vier Punkte eingehen. \n\nErster Punkt: Forschungs- und Entwicklungsstrategien in \n\nSachsen \u00fcberarbeiten. Zweiter Punkt: Innovative Projekte \n\ntechnologieoffen f\u00f6rdern. Dritter Punkt: Den Technologie-\n\ntransfer aus dem Bereich Energieforschung st\u00e4rker f\u00f6rdern. \n\nVierter Punkt: Nicht nur Wasserstoff allein als Antriebs-\n\ntechnologie f\u00f6rdern. \n\nErstens fordern wir, die Forschungs- und Entwicklungs-\n\nstrategie zu \u00fcberarbeiten. Es gibt den Masterplan Energie-\n\nforschung in Sachsen. Dieser wurde durch die \n\nWissenschaftsministerin Frau Dr. Stange von der SPD vor \n\ndrei Jahren vorgestellt. Doch dieser reicht nicht aus. Wa-\n\nrum? Schon bei der Definition der Begriffe gibt es Miss-\n\nverst\u00e4ndnisse. Im Masterplan hei\u00dft es, ich zitiere: \n\n\u201eTechnologieorientierte FuE-Themenfelder werden unter-\n\nst\u00fctzt.\u201c  Weiter hei\u00dft es in Ihrer Definition: \u201eForschungs-\n\naktivit\u00e4ten, die mehrheitlich auf neuartige Technologien \n\nund technische Innovation fokussiert sind\u201c. Das ist bei-\n\nspielsweise die Forschung zur Kernfusion \u2013 neuartig und \n\ntechnisch innovativ. Was steht aber in Ihrem Masterplan \n\nzum Thema Fusionsforschung? Ich zitiere: \u201eDas Themen-\n\nfeld Fusionsforschung spielt in Sachsen nur eine sehr un-\n\ntergeordnete Rolle und wird daher nicht tiefergehend \n\nbetrachtet.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das verstehen Sie von Zukunft \n\nin Innovation in Sachsen? Diese Aussage ist ein Armuts-\n\nzeugnis f\u00fcr den Freistaat Sachsen und ein Schlag ins Ge-\n\nsicht von Freiheit von Forschung und Lehre. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweitens m\u00f6chten wir mit unserem Antrag innovative Pro-\n\njekte technologieoffen f\u00f6rdern. Sachsen darf sich nicht aus \n\npolitisch-ideologischen Gr\u00fcnden einzelnen Forschungs- \n\nund Entwicklungsfeldern der Zukunft verschlie\u00dfen. Dabei \n\nm\u00f6chte ich Sie, liebe CDU, an Ihr eigenes Positionspapier \n\ndes Bundesfachausschusses Wirtschaft vor einem Jahr er-\n\ninnern. Thema dieses Positionspapiers \u2013 nun wird es ein \n\nbisschen unangenehm in der Regierungskoalition \u2013 war die \n\nsichere, bezahlbare und nachhaltige Energieversorgung der \n\nZukunft. \n\nIch zitiere aus dem Papier: \u201eWir, die CDU, setzen uns daf\u00fcr \n\nein, dass sich Deutschland st\u00e4rker in das von EURATOM \n\ndurchgef\u00fchrte Projekt Horizont zur Zukunft der Kernener-\n\ngie einbringt. Die Projekte zur Kernfusion und zu kleinen \n\nmodularen Reaktoren sollen dabei ergebnisoffen als m\u00f6g-\n\nliche Variante f\u00fcr eine CO2-freie Energieproduktion ge-\n\npr\u00fcft werden.\u201c Los, meine Damen und Herren, Dresden-\n\nRossendorf wiederbeleben, Forschern Perspektiven in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1452 \n\nSachsen bieten, kleine modulare Reaktoren in Sachsen er-\n\ngebnisoffen erproben, Quasi-Kernfusion, die Minisonne \n\nder Zukunft in Sachsen erforschen. Das klingt gut! \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns als AfD diese Offenheit bei Ihnen \n\nvon der CDU gegen\u00fcber der Kernforschung in Sachsen seit \n\ndem Jahr 2019 nicht mehr vorstellen. Ihr gr\u00fcner Koaliti-\n\nonspartner stellt sich auf Bundesebene massiv gegen die \n\nTechnologie der Kernfusion. Die GR\u00dcNEN sind eben hier \n\nin diesem Land massiv innovationsfeindlich. L\u00f6sen Sie \n\nsich bitte von dieser gr\u00fcnen Fu\u00dffessel, liebe CDU. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritter Punkt unseres Antrags lautet wie folgt: Technolo-\n\ngietransfer aus dem Bereich Energieforschung st\u00e4rker f\u00f6r-\n\ndern. Hier m\u00fcssen wir es schaffen mit intelligenten \n\nMethoden die Stadt- und Landbev\u00f6lkerung wieder als Ein-\n\nheit zusammenzuf\u00fchren. Die Stadtbewohner einerseits \n\nm\u00f6chten die Windkraft auf dem Land und m\u00f6glichst nur \n\nden \u00d6PNV. Auf der anderen Seite haben wir die Landbe-\n\nwohner, beispielsweise mich im l\u00e4ndlichen Raum, im sch\u00f6-\n\nnen Mittelsachsen. Wir m\u00f6chten in unserer Natur, in \n\nunserer Heimat, keine Windr\u00e4der stehen haben. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nAber ein Atomkraftwerk!) \n\nWir brauchen im l\u00e4ndlichen Raum eben auch den Indivi-\n\ndualverkehr mit \u00d6PNV und mit dem Pkw. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDass Ihre Politik im l\u00e4ndlichen Raum nicht ankommt, das \n\nzeigen auch Ihre Wahlergebnisse, besonders von Ihrem \n\nUmweltminister G\u00fcnther. Er hat in seiner Heimatgemeinde \n\nK\u00f6nigsfeld nur 6,2 % zur Landtagswahl abger\u00e4umt, meine \n\nDamen und Herren. Das zeigt doch, dass er und Ihre gr\u00fcne \n\nPolitik auf dem Land nicht gewollt sind. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nSie m\u00f6chten nur die Elektromobilit\u00e4t, blenden dabei aber \n\nden Landraub und die Umweltverschmutzung durch die Li-\n\nthiumgewinnung, beispielsweise in S\u00fcdamerika, aus. Das \n\nist doppelmoralisch, liebe GR\u00dcNE. \n\nIch komme zum vierten Punkt unseres Antrags: nicht nur \n\nWasserstoff allein als Antriebstechnologie f\u00f6rdern, sondern \n\nauch hier alternative Ans\u00e4tze verfolgen. Wasserstoff ist \n\nkeine neue Erfindung. Wir alle erinnern uns an den Che-\n\nmieunterricht, die Knallgasexplosion. Wasserstoff ist also \n\nweder als Brennstoff noch in der Brennstoffzelle neu. \n\nNeu ist die einseitige Fokussierung in Sachsen. Das ist \n\nfalsch. Wir hatten einen eigenen Antrag \u201eKernenergie nicht \n\nverteufeln\u201c dazu eingebracht. Es fand im November im \n\nWissenschaftsausschuss eine Anh\u00f6rung dazu statt. Prof. \n\nHurtado von der TU Dresden war dabei. Wir haben nicht \n\nnur \u00fcber die Kernenergie, sondern auch \u00fcber den Wasser-\n\nstoff gesprochen. Er hat gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir tun gut \n\ndaran, ehrlich mit uns umzugehen und zu rechnen, was da-\n\nbei als Wirkungsgrad herauskommt. Es wird dabei heraus-\n\nkommen, dass wir, nach heutigem Stand, vielleicht eine \n\nVerf\u00fcnffachung oder Verzehnfachung des Strompreises er-\n\nzielen werden.\u201c \n\nWer wird es am Ende bezahlen? Es wird am Ende der B\u00fcr-\n\nger bezahlen. Stellen wir uns einmal eine vierk\u00f6pfige Fa-\n\nmilie vor. Er ist Polizist, sie Krankenschwester. Sie haben \n\nzwei kleine Kinder, ein Einfamilienhaus im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Der j\u00e4hrliche Energieverbrauch liegt ungef\u00e4hr bei \n\n3 500 bis 4 000 Kilowattstunden. Derzeit zahlen sie circa \n\n1 000 Euro f\u00fcr Strom. Das wird aufgrund Ihrer einseitigen \n\nPolitik verf\u00fcnffacht. Ein ganzes Monatsgehalt gibt dann \n\ndiese Familie f\u00fcr Ihren neuen Energietraum aus. Der Jah-\n\nresurlaub f\u00e4llt dann weg. Die Fahrr\u00e4der f\u00fcr die beiden Kin-\n\nder fallen weg. \u2013 Verlassen Sie endlich diese \n\nEinbahnstra\u00dfe, die nur die Familien und die B\u00fcrger in die-\n\nsem Land belastet! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Know-how ist in Sachsen schon vorhanden, beispiels-\n\nweise die Herstellung synthetischer Kraftstoffe an der \n\nTU Bergakademie Freiberg. Wie funktioniert das? Die  \n\nForscher haben einen innovativen Prozess entwickelt: Man \n\nnimmt CO2 und Wasser, man braucht noch Energie. Es ent-\n\nsteht ein synthetischer Kraftstoff. Die Freiberger sind in der \n\nLage, mit ihrer eigenen Pilotanlage bereits jetzt 16 000 Li-\n\nter dieses synthetischen Kraftstoffes herzustellen. \n\nJetzt ist es wichtig, dass wir in Sachsen diesen n\u00e4chsten \n\nSchritt gehen. Diese Technologie darf nicht abwandern. \n\nWir Sachsen mit unserer Automobilhistorie m\u00fcssen den ei-\n\ngenen Kraftstoff aus dem Freistaat liefern. Genau das m\u00fcs-\n\nsen wir schaffen. Wir m\u00fcssen das Wissen hier halten. Die \n\nArbeitspl\u00e4tze m\u00fcssen hier in diesem Freistaat entstehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Daher bitte ich Sie: Unterst\u00fct-\n\nzen Sie unseren Antrag und verlassen Sie die gr\u00fcne Ein-\n\nbahnstra\u00dfe \u2013 eigentlich sogar eine Sackgasse der \n\nderzeitigen Energiewende. \u201eDie Kernforschung muss wei-\n\nter betrieben und gef\u00f6rdert werden. Wir m\u00fcssen technolo-\n\ngieoffen bleiben. Das hei\u00dft nicht, dass wir gleich neue \n\nKraftwerke bauen. Aber wir m\u00fcssen die Kompetenz daf\u00fcr \n\nbehalten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das waren nicht meine Worte. \n\nDas waren die Worte von Ministerpr\u00e4sident Kretschmer \n\nvor genau einem Jahr. Liebe CDU, es liegt jetzt an Ihnen: \n\nM\u00f6chten Sie weiter an der gr\u00fcnen, technologiefeindlichen \n\nFu\u00dffessel h\u00e4ngen oder m\u00f6chten Sie technologieoffene  \n\nForschung in Sachsen auch und gerade mit Kernenergie be-\n\ntreiben? Dazu geh\u00f6rt die Sicherheitsforschung. Dazu ge-\n\nh\u00f6rt die Endlagerforschung. Dazu geh\u00f6rt die Aufbe-\n\nreitungsforschung \u2013 und auch die Forschung im Bereich \n\nder Kernfusion. Wenn Sie von der CDU das m\u00f6chten, dann \n\nstimmen Sie unserem Antrag zu. Ich sehe f\u00fcr die technolo-\n\ngieoffene Forschung in Sachsen in diesem Hohen Haus \n\neine b\u00fcrgerlich-konservative Mehrheit in H\u00f6he von 60 %. \n\nDaher bitte ich Sie: Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1453 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Dr. Weigand! Ich war mir in Vorbereitung auf die  \n\nDebatte \u00fcber diesen Antrag und vor allem bei der Lekt\u00fcre \n\nder Begr\u00fcndung zum Antrag nicht ganz sicher und bin es, \n\nehrlich gesagt, nach Ihrem Redebeitrag auch nicht, ob Sie \n\neigentlich nicht eher \u00fcber die Drucksache 7/3838 \u2013 Sie  \n\nhaben es selbst angef\u00fchrt \u2013, die ja unter dem Titel \u201eKern-\n\nenergie nicht verteufeln, sondern innovative, zukunfts- \n\nf\u00e4hige und nachhaltige Forschung und Entwicklungskon-\n\nzepte f\u00f6rdern\u201c stand, sprechen wollen. Dazu haben wir ja \n\nsogar \u00f6ffentlich angeh\u00f6rt \u2013 ich will dennoch versuchen, \n\nmich an Ihrem Antrag entlangzuhangeln. \n\nEine Bemerkung gestatten Sie mir noch: Wenn Sie \u00fcber \n\nKernfusion und diese Dinge sprechen, dann w\u00e4re es aus \n\nmeiner Sicht allerdings auch konsequent, wenn Sie einmal \n\neinen konkreten Standortvorschlag f\u00fcr einen Fusionsreak-\n\ntor machen w\u00fcrden; denn wenn man die Kette zu Ende \n\ndenkt, dann landen Sie irgendwann einmal an diesem \n\nPunkt: Wo soll denn, egal in welcher Skalierung, diese An-\n\nlage irgendwann einmal stehen? Insofern w\u00e4re das eine \n\nh\u00fcbsche \u00dcberraschung gewesen. Aber auch Ihnen d\u00fcrfte \n\nklar sein, dass das Atomgesetz des Bundes dem im \u00dcbrigen \n\nnach der \u00c4nderung im Juli 2011 klare Grenzen setzt und \n\nbez\u00fcglich der Kernfusion und deren Einsatz im Bereich der \n\nEnergieerzeugung wohl auch noch einige Jahrzehnte ent-\n\nsprechende Forschung und zudem einen entsprechenden \n\nMitteleinsatz voraussetzen w\u00fcrde. \n\nNun zu Ihrem Antrag. Im vorliegenden Antrag der AfD \n\nwird im Punkt 2 der Anschein erweckt, es gebe in der Ver-\n\nantwortung des Freistaates Sachsen Vers\u00e4umnisse im Be-\n\nreich Forschung und Entwicklung zu Energiethemen sowie \n\nim Bereich der planerisch untersetzten strategischen Aus-\n\nrichtung. Diesen Aussagen m\u00f6chte ich an dieser Stelle ent-\n\nschieden widersprechen. \n\nKlar ist: Sachsen hat eine hochkar\u00e4tige und international \n\nanerkannte Wissenschafts- und Forschungslandschaft und \n\nverf\u00fcgt \u00fcber eine sichere Energieversorgung. Auch gibt es \n\nin Sachsen nat\u00fcrlich Strategien zum benannten Themen-\n\nkreis, beispielsweise den Masterplan Energieforschung, \n\nvorgestellt im Juli 2018. Aber auch die Fortschreibung der \n\nInnovationsstrategie f\u00fcr Sachsen sowie die zu erarbeitende \n\nWasserstoffstrategie wurden begonnen. Konsultationen \n\ndazu mit Vertretern aus Wirtschaft und Wissenschaft lau-\n\nfen. Sachsen ben\u00f6tigt daher aus unserer Sicht keine dar\u00fcber \n\nhinausgehenden Forschungs- und Entwicklungsstrategien. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das sei der Vollst\u00e4ndigkeit halber auch gesagt \n\n\u2013 wird gegenw\u00e4rtig das Energie- und Klimaprogramm des \n\nFreistaates Sachsen \u00fcberarbeitet. Ziel dieses Programmes \n\nist es, eine gleicherma\u00dfen sichere, wirtschaftliche, umwelt- \n\nund klimavertr\u00e4gliche sowie sozialvertr\u00e4gliche Energie-\n\nversorgung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nNoch einmal zum Thema Forschung: Die Freiheit von Wis-\n\nsenschaft, Forschung und Lehre ist f\u00fcr uns nicht verhan-\n\ndelbar. Wir setzen bei den Forschungsschwerpunkten auf \n\nwissenschaftsgeleitete Verfahren, und die Vielzahl an \n\nhochkar\u00e4tiger universit\u00e4rer und au\u00dferuniversit\u00e4rer For-\n\nschung hier im Freistaat spricht eine deutliche Sprache. \n\nEine St\u00e4rke Sachsens liegt zweifellos in der engen Koope-\n\nration von Hochschulen, au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschung und \n\nIndustrieforschung, und deren Netzwerke wollen wir auch \n\nin Zukunft gezielt f\u00f6rdern. Der Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \n\n\u00fcber eine traditionsreiche, gut ausgepr\u00e4gte und leistungs-\n\nstarke Energieforschungsinfrastruktur. Dazu geh\u00f6ren zahl-\n\nreiche Forschungseinrichtungen an Hochschulen sowie \u2013 \n\nich habe es bereits erw\u00e4hnt \u2013 auch solche im au\u00dferuniver-\n\nsit\u00e4ren Bereich, und auch die s\u00e4chsische Industrie betreibt \n\neigene Forschungen im Energiebereich. \n\nEnergieforschung ist unter anderem ausgewiesener \n\nSchwerpunkt an unseren Technischen Universit\u00e4ten in \n\nChemnitz und Dresden \u2013 Herr Dr. Weigand, Sie sind darauf \n\neingegangen und kennen es, denke ich, auch aus eigener \n\nErfahrung \u2013, an der TU Bergakademie in Freiberg sowie \n\nnat\u00fcrlich auch an unseren Fachhochschulen in Mittweida, \n\nin Zittau-G\u00f6rlitz und in Zwickau. Von den 16 in Sachsen \n\nans\u00e4ssigen Einrichtungen der Fraunhofer-Gesellschaft ha-\n\nben neun Einrichtungen eine energietechnologische Aus-\n\nrichtung. Eine Vielzahl davon finden wir mit Sitz hier in \n\nDresden. Dar\u00fcber hinaus sind drei Institute der Leibniz-\n\nGemeinschaft, das Helmholtz-Zentrum Dresden-Rossen-\n\ndorf sowie das Kurt-Schwabe-Institut f\u00fcr Mess- und Sen-\n\nsortechnik e. V. Meinsberg auf dem Gebiet der Forschung \n\nund Entwicklung zu Energietechnologien unterwegs. Mit \n\ndem VKTA in Rossendorf haben wir auch Kompetenzen \n\nim Bereich Strahlenschutz, Analytik und Entsorgung radi-\n\noaktiver Reststoffe. \n\nDie CDU-Fraktion wird auch zuk\u00fcnftig an einer themen- \n\nund technologieoffenen F\u00f6rderung von Forschung und \n\nEntwicklung festhalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE Herr B\u00f6hme. \u2013 Eine Kurzintervention? \u2013 \n\nNat\u00fcrlich. Bitte, Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Kollege Fritsche, wenn Sie in unserem Antrag den \n\nPunkt II.5 anschauen w\u00fcrden, s\u00e4hen Sie, dass es da um das \n\nThema Kernfusion geht. Ich habe mich also zum Thema \n\nKernfusion ge\u00e4u\u00dfert. Ich habe auch etwas \u00fcberspitzt ge-\n\nsagt, man k\u00f6nnte dar\u00fcber nachdenken \u2013 die Infrastruktur \n\nist ja vorhanden \u2013, Dresden-Rossendorf wiederzubeleben. \n\nWir k\u00f6nnen aber gern \u2013 das Signal greife ich gern auf \u2013 \n\n\u00fcber einen anderen Standort dann zuk\u00fcnftig gemeinsam \n\ndiskutieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1454 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Fritzsche, \n\nm\u00f6chten Sie noch darauf reagieren? \u2013 Nein. Dann Herr \n\nB\u00f6hme jetzt, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Der Antrag der AfD, der \n\nuns hier vorliegt, ist ja im Grunde ein Folgeantrag zu einem \n\nAntrag, der im Wissenschaftsausschuss im letzten Monat \n\nschon einmal behandelt und dort zu Recht abgelehnt \n\nwurde. Dort wollte die AfD, dass das Thema Kernenergie \n\nbzw. Kernfusion nicht verteufelt wird und technologieof-\n\nfen weiter daran geforscht werden soll. \n\nAlso, ich wei\u00df gar nicht, wie Sie darauf kommen, dass es \n\nin Deutschland zum Thema Kernenergie oder Kernfusion \n\nkeine Forschung mehr gibt. Sie gibt es noch, und Deutsch-\n\nland hat eine Forschungst\u00e4tigkeit wie kaum ein anderes \n\nLand auf der Erde. Nat\u00fcrlich wird auch zu diesem Thema \n\nweiter intensiv geforscht. \n\nSie konstruieren hier also ein Problem, das es so gar nicht \n\ngibt. Das, was Sie eigentlich wollen \u2013 das spiegelt sich \n\nauch in dem vorliegenden Antrag wider \u2013, ist der Wieder-\n\neintritt in die Kernenergie. Das sagen Sie aber nicht so \n\ndeutlich in dem Antrag, und es hat vielleicht auch Gr\u00fcnde, \n\nweshalb Sie das so verklausulieren. Ich habe da eine Ver-\n\nmutung, warum Sie es nicht so klar aussprechen: weil eben \n\neine gro\u00dfe Mehrheit in diesem Land das zu Recht ablehnt, \n\nund nat\u00fcrlich sind wir als LINKE bei dieser Mehrheit da-\n\nbei. Ich glaube auch, Ihrer W\u00e4hlerschaft k\u00f6nnen Sie nicht \n\ngenau erkl\u00e4ren, dass Sie in Wahrheit wieder Atomkraft-\n\nwerke in Sachsen bauen wollen. \n\n(Zuruf von der AfD: Wieder?!) \n\nErz\u00e4hlen Sie doch einmal Ihren Kameraden auf dem Dorf, \n\ndass zu einer sicheren Energiegewinnung f\u00fcr das deutsche \n\nVolk demn\u00e4chst ein Atomkraftwerk vor der T\u00fcr stehen soll. \n\nIch glaube, das kommt nicht so gut an, aber das w\u00e4re ein-\n\nmal Mut zur Wahrheit, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir den Antrag Punkt f\u00fcr Punkt durchgehen, so wol-\n\nlen Sie im Antragspunkt I feststellen lassen, dass mit dem \n\nWegfall der Kohle und des Atomstroms wichtige S\u00e4ulen \n\nder Energieversorgung wegbrechen w\u00fcrden. Sie wollen sie \n\nalso erhalten. Sagen Sie das doch so klar! \n\nWeiterhin sagen Sie, dass es eine krisenunabh\u00e4ngige Ener-\n\ngieversorgung geben muss und die Stromversorgung kos-\n\nteng\u00fcnstig und effizient sein soll. Dazu kann ich Ihnen \n\nauch ein paar S\u00e4tze sagen. Es gibt nur eine Krise f\u00fcr die \n\nMenschheit f\u00fcr die Zukunft, und das ist der Klimawandel, \n\nmeine Damen und Herren. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Krise, die wir \n\nals Herausforderung haben. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nSozialismus ist die gr\u00f6\u00dfte Krise!) \n\nDie Verbrennung von Braunkohle befeuert genau diese \n\nKrise. Der menschengemachte Klimawandel bedroht das \n\nLeben von Milliarden von Menschen. Auch hier in \n\nDeutschland sind die Auswirkungen schon jetzt sp\u00fcrbar, \n\ndurch massive Hitzewellen, starke St\u00fcrme, \u00dcberschwem-\n\nmungen und andere Wetterextremereignisse. \n\nEine andere Krise, die Sie anscheinend vergessen, eine \n\nKrise der Menschheit, ist auch immer wieder die Frage von \n\nKrieg und Frieden. Die praktische Nutzung von Kernener-\n\ngie tr\u00e4gt eben gerade nicht dazu bei, dass wir auf diesem \n\nPlaneten friedlicher leben. Im Gegenteil: Durch den Abbau \n\nvon Uranerz werden nicht nur ganze Landstriche ver-\n\nseucht, Existenzen zerst\u00f6rt und Konflikte verst\u00e4rkt; auch \n\ndie Abbauprodukte dieser Materialien k\u00f6nnen f\u00fcr Atom-\n\nwaffen benutzt werden, und dies geschieht auch. Genau da-\n\nran sollte sich Deutschland nicht l\u00e4nger beteiligen, und \n\nauch deswegen steigt Deutschland aus der Atomkraft aus, \n\nund das ist auch gut so. \n\nDabei spreche ich nicht einmal von dem entstehenden \n\nAtomm\u00fcll oder den m\u00f6glichen Reaktorunf\u00e4llen. Wenn ein \n\nSuper-GAU passieren w\u00fcrde, w\u00e4re das ja die ultimative \n\nKrise. Wenn Sie also von einer krisenfesten Energiegewin-\n\nnung sprechen, dann kann das nur ohne Atom und Braun-\n\nkohle funktionieren. \n\nZum Thema Effizienz und Kosten \u2013 das Sie auch anspre-\n\nchen \u2013 kann ich nur sagen: Sie sollten sich einmal Ihren \n\nRechenschieber herausholen und die volkwirtschaftlichen \n\nKosten f\u00fcr die fossilen Energietr\u00e4ger mit den erneuerbaren \n\nEnergien vergleichen. Sie w\u00fcrden recht schnell feststellen, \n\ndass die Stromgewinnung aus Wind, Solar, Geothermie, \n\nBiomasse und Wasserkraft erheblich g\u00fcnstiger f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft und zudem vom Ausland unabh\u00e4ngig ist. Das \n\nwollen Sie doch immer. \n\nSelbst wenn Atomkraft oder Kohleverstromung g\u00fcnstiger \n\nw\u00e4ren und man die \u00f6kologischen und sozialen Folgen aus-\n\nblenden w\u00fcrde, g\u00e4be es immer noch ein Grundproblem bei \n\ndieser veralteten Technologie: n\u00e4mlich, dass sie immer nur \n\nvon einzelnen Gro\u00dfkonzernen betrieben werden kann. Ge-\n\nnau das wollen wir nicht. Wir wollen von der Abh\u00e4ngigkeit \n\neiniger weniger Firmenchefs wegkommen, die den Ener-\n\ngiemarkt durch Lobbyismus und Subvention dominieren. \n\nAuch das hei\u00dft Energiewende. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nEnergiewende hei\u00dft f\u00fcr uns auch, dass eine dezentrale \n\nEnergieversorgung aufgebaut werden kann, wodurch die \n\nMenschen vor Ort profitieren k\u00f6nnen, Wertsch\u00f6pfung vor \n\nOrt entstehen kann und damit auch Arbeitspl\u00e4tze und \n\nWohlstand generiert werden. Genau das schafft man mit er-\n\nneuerbaren Energien, wobei schon heute \u00fcbrigens mehr \n\nMenschen in Lohn und Brot sind, als bei den Konventio-\n\nnellen. Das sollten Sie auch zur Kenntnis nehmen. \n\nIn Punkt II Ihres Antrages fordern Sie ganz sch\u00f6n viel. Im \n\nGrunde geht es um die Forschungsstrategie, die weiterent-\n\nwickelt und evaluiert werden soll. Ich wiederhole den Be-\n\nginn meiner Rede: Wie kommen Sie darauf, dass es in \n\nDeutschland keine Forschung mehr zu zuk\u00fcnftigen Tech-\n\nnologien geben w\u00fcrde? \u2013 Es wird dazu geforscht. Wenn Sie \n\nsagen, dass durch den Kernenergieausstieg diese For-\n\nschung gef\u00e4hrdet sei, dann kann ich Ihnen nur sagen, dass \n\nSie anscheinend von dem Thema keine Ahnung haben bzw. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1455 \n\nbei der letzten Anh\u00f6rung nicht anwesend waren. Dort hat \n\nIhnen n\u00e4mlich der Sachverst\u00e4ndige Herr Dr. Martins im \n\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur \n\nund Tourismus klipp und klar Dutzende Beispiele aufge-\n\nzeigt, wie und unter welchen Voraussetzungen deutsche \n\nForscherinnen und Forscher sowie Ingenieurinnen und In-\n\ngenieure f\u00fchrend in den verschiedensten Fachgebieten bei \n\nder Atomtechnik und Kernfusion sind. \n\nDeutschland ist au\u00dferdem weltweit f\u00fchrend beim Thema \n\nSicherheitstechnik und Risikobewertung. Warum? \u2013 Weil \n\ndas Thema sehr fr\u00fch und sehr priorit\u00e4r in Deutschland be-\n\nhandelt wurde, und das hat auch Gr\u00fcnde: n\u00e4mlich der Pro-\n\ntest der Bev\u00f6lkerung gegen die Atomkraft. Deutschland \n\nwird weiterhin, auch wegen des Atomausstiegs, weltweit \n\ngefragt sein, auch wenn es in der Zukunft darum geht, \n\nKernkraftwerke zur\u00fcckzubauen. Hier geht man also f\u00fcr \n\neine friedliche und atomfreie Welt voran und ist Vorbild \n\nweltweit. Das ist auch gut so. Das sollten Sie endlich ein-\n\nmal begreifen, und damit ende ich mit meiner Rede. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN spricht jetzt Herr Dr. Gerber; bitte. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal etwas zu den E-Fuels sagen: Der  \n\nWirkungsgrad wird vom Umweltbundesamt mit circa 10 \n\nbis 15 % eingesch\u00e4tzt. Das scheint keine zukunftsf\u00e4hige \n\nAlternative zu sein. \n\nWenn man sich etwas n\u00e4her mit der Kernfusion besch\u00e4ftigt, \n\nstellt man fest, dass es unter den Forschern, die das schon \n\nseit mehreren Jahren n\u00e4her begutachten, einen kleinen In-\n\nsider-Witz gibt. Der sagt, dass die Kernfusion nur 30 Jahre \n\nweit weg ist. Das sagt man auch schon seit mehreren Jahren \n\n\u2013 immer wieder dasselbe. Das ist also auch keine L\u00f6sung \n\nf\u00fcr unsere aktuellen Probleme. \n\nZur allgemeinen Richtigstellung. Geforscht wird in \n\nDeutschland und in Sachsen trotz des beschlossenen Aus-\n\nstiegs aus der Atomenergie an nuklearen Systemen. Auch \n\nan Systemen von Kraftwerken der vierten Generation wird \n\nin Deutschland geforscht. Die Tatsache, dass bei dieser \n\nTechnologie das gewonnene Uran die Nutzung f\u00fcr milit\u00e4-\n\nrische Zwecke erm\u00f6glicht, wird dabei gern einmal \u00fcberse-\n\nhen. Hier hinkt Deutschland bedenklich hinterher. Erst \n\nk\u00fcrzlich, am 22. Januar, trat der Atomwaffenverbotsvertrag \n\nin Kraft. Den haben 51 Staaten ratifiziert. Hierbei bin ich \n\nder Meinung: Deutschland sollte da folgen. \n\nUm die nukleare Forschung hingegen m\u00fcssen Sie sich \n\nkeine Sorgen machen. Man wird sich wohl oder \u00fcbel noch \n\nlange Zeit mit den Fragen des Strahlenschutzes auseinan-\n\ndersetzen m\u00fcssen. Zudem ist zu Ihrem Antrag klarzustel-\n\nlen: Ja, Sachsen hat bereits einen Masterplan Energie-\n\nforschung, und ja, an dessen Entwicklungen waren sowohl \n\nForschungsunternehmen als auch die Industrie beteiligt. \n\nMeine Damen und Herren! In dem Jahr, in dem wir an \n\n35 Jahre Tschernobyl erinnern, als meine Eltern und Gro\u00df-\n\neltern Angst hatten, uns mit Gem\u00fcse aus dem eigenen Gar-\n\nten zu versorgen, wieder den Einstieg in die Atomkraft zu \n\nfordern, halte ich f\u00fcr absolut gef\u00e4hrlich und geschichtsver-\n\ngessend. Wer von Ihnen stellt sich denn den Meiler ins \n\nDorf? Ist das schon abgesprochen? \u2013 Melden Sie doch ein-\n\nmal Ihre AfD-Wahlkreise daf\u00fcr an! Es wird auch sehr deut-\n\nlich, dass Sie alle offenbar mit Ihren Enkeln lieber im \n\nVorgarten neben einem AKW spielen, als auch nur ein \n\nWindrad im Sichtfeld ertragen zu m\u00fcssen. Womit rechnen \n\nSie denn? \u2013 Kein Preisverfall von Grundst\u00fccken mehr? \u2013 \n\nDer Schattenwurf ist dann sicher auch sehr dezent. Auswir-\n\nkungen auf die Artenvielfalt oder menschliche Gesundheit \n\nscheinen dann pl\u00f6tzlich keine Rolle mehr zu spielen. \n\nParallel l\u00e4uft auf Hochtouren die Suche nach einem siche-\n\nren Standort f\u00fcr die Atomm\u00fcllendlager in der ganzen Bun-\n\ndesrepublik. Wenn Sie auf die Atomenergie setzen wollen, \n\ndann erkl\u00e4ren Sie mir und der folgenden Generation vor \n\nallem eines: Wo sollen sie denn diesen hochradioaktiven \n\nAtomm\u00fcll lagern? \u2013 Die gro\u00dfen Jubelschreie blieben ja bis-\n\nher aus. Die Zur\u00fcckhaltung ist nachvollziehbar. Wir spre-\n\nchen hier von Millionen Jahren, einer Zeit, die sich der \n\nmenschlichen Vorstellungskraft entzieht, zumindest mei-\n\nner; vielleicht ist das bei Ihnen anders. Lediglich l\u00e4sst sich \n\nberechnen, dass unsere Kinder und Enkel so lange auf dem \n\nAtomm\u00fcll sitzen werden. Mehrere Eiszeiten, geologische \n\nVerschiebungen sind in der Zwischenzeit wahrscheinlich, \n\nwenn ich mir die Vergangenheit anschaue, leider auch \n\nKriege. Auch in unseren Nachbarstaaten gibt es daher \n\nkeine einzige L\u00f6sung f\u00fcr dieses Atomm\u00fcllendlagerungs-\n\nproblem. \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE mahnen seit jeher an: Auf Atomkraft \n\nzu setzen, ist eine kurzfristige Forderung, unwirtschaftlich, \n\nunkreativ und ohne Verantwortungsbewusstsein f\u00fcr die \n\nkommenden Generationen. Es ist die Anti-Atomkraft-Be-\n\nwegung, der Sie und wir verdanken, dass eine technologie-\n\noffene Forschung im Energiebereich \u00fcberhaupt erst \n\nstattfindet. Die Entwicklung von Technologien zur Nut-\n\nzung erneuerbarer Energien w\u00e4re ohne sie heute nicht auf \n\ndiesem Niveau. \n\nDank der Forschung und Entwicklung wurden im vergan-\n\ngenen Jahr erstmals 50,5 % des deutschen Stromver-\n\nbrauchs aus erneuerbaren Energien gewonnen. Wind und \n\nSonne \u00fcbertrafen 2020 erstmals die Summe aller fossilen \n\nEnergiequellen. Selbstverst\u00e4ndlich reicht das nicht aus, \n\nauch die ewig Gestrigen sollten endlich ihr verkrampftes \n\nFesthalten an der Vergangenheit aufgeben. Es ist aller-\n\nh\u00f6chste Zeit, dass in diesem Land die Blockadehaltung ge-\n\ngen\u00fcber diesen erneuerbaren Energien beendet wird und \n\ndass wir in Zukunft weiter Energieland bleiben k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe mir vor einer ganzen \n\nWeile diese f\u00fcnfteilige Tschernobyl-Serie angeschaut. \n\nDiese kann ich jedem nur empfehlen \u2013 in der Corona-Pan-\n\ndemie hat man daf\u00fcr auch die Zeit. Es ist auf jeden Fall \n\neine sehr spannende Geschichte. Am Ende wurde Michail \n\nGorbatschow zitiert, der einmal gesagt hat \u2013 Zitat \u2013: \u201eDer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1456 \n\nwahre Grund, weshalb die Sowjetunion untergegangen ist, \n\nist die Reaktor-Katastrophe in Tschernobyl.\u201c Die Gr\u00fcnde \n\nm\u00f6gen vielf\u00e4ltiger Natur gewesen sein, aber eine Katastro-\n\nphe wie in Tschernobyl kann sich niemand mehr leisten. \n\nVon daher werden wir den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht nun Herr Abg. Mann; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion legt uns \n\nheute einen weiteren Cham\u00e4leon-Antrag vor. Das Thema \n\nist nicht neu, darauf wurde bereits verwiesen. Der Antrag \n\nwurde doch im November in nahezu \u00e4hnlicher Form hier \n\nim Plenum im Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, \n\nMedien, Kultur und Tourismus angeh\u00f6rt. Nur benennt \n\ndiese Drucksache, die vom Kollegen Fritzsche bereits be-\n\nnannte 3838, noch ehrlich im Titel, worum es Ihnen eigent-\n\nlich geht \u2013 n\u00e4mlich darum, die Kernenergie nicht zu \n\nverteufeln, also auf gut Deutsch: sie zur\u00fcckhaben zu wol-\n\nlen und offensichtlich auch perspektivisch wieder Atom-\n\nkraftwerke zu bauen. \n\nSie verraten uns dann noch, wo das in Sachsen geschehen \n\nwird. \n\nIm Gegensatz zu Ihrem Motto m\u00f6chte auch die SPD-Frak-\n\ntion Kernenergie nicht verteufeln, jedoch Stromerzeugung \n\nin Zukunft anders absichern. Kernenergie ist in der Bilanz \n\nmit m\u00f6glichen Risiken und Langzeitfolgen sowie mit Blick \n\nauf die Endlagerung von radioaktiven Abf\u00e4llen eben weder \n\nbillig noch umweltfreundlich und schon gar keine nachhal-\n\ntige Energiequelle. Prof. Dr. Hurtado hat in der eben ange-\n\nsprochenen Anh\u00f6rung in sehr vereinfachter Form den \n\nersten Hauptsatz der Thermodynamik bem\u00fcht. Kernener-\n\ngie kann man nicht gewinnen, sondern man kann sie nur \n\numwandeln. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nDas ist in jeder Energieform so!) \n\nGenau darum geht es in Zukunft, meine Damen und  \n\nHerren, eben zu schauen, aus welchen Quellen wir Energie \n\ndurch Umwandlung gewinnen und wie wir sie effizient \n\nspeichern k\u00f6nnen. Es geht eben nicht mehr darum, veral-\n\ntete Technologien zu tradieren. \n\nDas Thema ist \u2013 das wurde auch schon zur Sprache  \n\ngebracht \u2013 im Masterplan Energieforschung Sachsen schon \n\nseit einigen Jahren ganz oben auf der Agenda von Wirt-\n\nschafts- wie Wissenschaftsministerium. In diesen Master-\n\nplan Energieforschung reiht sich eben auch die Inno-\n\nvationsstrategie unseres Freistaates ein, die regelm\u00e4\u00dfig \n\nfortgeschrieben wird. Wir haben bereits eine Forschungs- \n\nund Entwicklungsstrategie, die in den kommenden Jahren \n\num neue Aspekte erweitert wird. Das betrifft zum Beispiel \n\ndas Thema Wasserstoff. \n\nAls Koalition haben wir uns zudem darauf verst\u00e4ndigt, ein \n\nWei\u00dfbuch f\u00fcr Forschung in \u00f6ffentlichen Wissenschaftsein-\n\nrichtungen im Freistaat Sachsen zu erarbeiten, um Ansied-\n\nlungen und Schwerpunkte in Zukunft daran ausrichten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nZudem ist \u2013 das wissen wir alle hier \u2013 Sachsen ein Ener-\n\ngieland. In der Anh\u00f6rung hier im Landtag wurde deutlich, \n\ndass man in Sachsen dazu schon intensiv forscht und dieses \n\nThema weiter gelehrt wird. Dabei spielen zwar keine Kern-\n\nkraftwerke, aber Kraftwerke, Reaktoren und Speicher eine \n\nRolle, egal, ob in der Konstruktion, beim Bau oder R\u00fcck-\n\nbau oder in Verbindung mit weiteren Sicherheitsfragen. \n\nDa wir gerade mitten in diesem Strukturwandelprozess und \n\nnicht zuletzt in der Energiewende sind, werden Fragen zur \n\nEnergieversorgung und Energiesicherheit in den kommen-\n\nden Jahren in Sachsen beforscht. Nur verbinden wir damit \n\neben umweltfreundliche Energien mit CO2-armen Produk-\n\ntionsprozessen und nicht die von Ihnen gerade in Aussicht \n\ngestellte Kernfusion. Diese ist ein Thema f\u00fcr die For-\n\nschung, und zwar sehr spezielle Forschung, und nicht f\u00fcr \n\ndie industrielle Anwendung zur Stromenergieerzeugung. \n\nZum Faktencheck: Sie haben in Ihrem Antrag von kosten-\n\ng\u00fcnstiger Energie gesprochen. Dazu m\u00f6chte ich auf die \n\nAussagen von Prof. Dr. Mertins in der Anh\u00f6rung verwei-\n\nsen. Der sogenannte European Pressurized Water Reactor \n\n\u2013 kurz wird er nur noch EPR genannt, auf gut Deutsch: \n\nDruckwasserreaktor der dritten Generation \u2013 wird derzeit \n\nin Frankreich gebaut. Urspr\u00fcnglich sollte er in diesem Jahr \n\nin Betrieb genommen werden. Jetzt ist bei viel Gl\u00fcck von \n\neinem Start in einigen Jahren die Rede. Die urspr\u00fcnglichen \n\nKosten sind von 3 Milliarden Euro auf voraussicht-\n\nlich13 Milliarden Euro gestiegen. \u00c4hnlich ist es in Finn-\n\nland. Der Baubeginn dort war schon 2005. Die \n\nInbetriebnahme war f\u00fcr 2009 geplant, Stand jetzt wird es \n\n2022. Die Kosten sind von 3 Milliarden Euro auf 10 Milli-\n\narden Euro gestiegen. \u00c4hnlich sieht es in Hinkley Point in \n\nGro\u00dfbritannien aus. Weitere Projekte hat man in der EU \n\naus jetzt vielleicht verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden nicht weiterver-\n\nfolgt. \n\nUnter dem Strich: Zusammen mit den Milliarden, die wir \n\nschon bisher in der internationalen und europ\u00e4ischen Kern-\n\nfusionsforschung versenkt haben, kann man sagen, dass \n\nwir f\u00fcr das Geld gerade den Kohleausstieg machen. Aber \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich weiter von kosteng\u00fcnstiger Atom-\n\nenergie reden. \n\nZudem \u2013 das kam hier auch schon zur Sprache \u2013 ist es der-\n\nzeit \u00fcberhaupt nicht absehbar, wann so ein Atomkraftwerk \n\nder dritten Generation wirklich in Betrieb gehen kann und \n\nindustriereife Transmutationen \u2013 das war ja Ihr Lieblings-\n\nthema in der Anh\u00f6rung \u2013 die Atomm\u00fcllmengen reduzieren \n\nsollen. Das steht derzeit in den Sternen. Unsere Glaskugel \n\nbeantwortet uns die Frage nicht. Ich vermute, auch Ihre hat \n\nkeine verl\u00e4sslichen Antworten. \n\nDerzeit bleibt uns weiter nur der Weg zu einem Endlager, \n\nauch in dem Wissen, dass Forschung und Innovation in den \n\nkommenden Jahrhunderten wom\u00f6glich neue Optionen auf-\n\nzeigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1457 \n\nDas Fazit der Anh\u00f6rung von Prof. Mertins war aber: So-\n\nwohl die Bauzeit als auch die Kosten wurden mehrfach \n\n\u00fcberschritten, und der EPR hat im Grunde keine realisti-\n\nsche Zukunftsperspektive, wenn am Ende die Rechnung \n\nnicht der Staat zahlen soll. Oder anders formuliert: Ja, \n\nwenn der Staat die Kosten zahlt und das aus Steuermitteln, \n\ndann mag die Kilowattstunde beim Endverbraucher auf der \n\nRechnung g\u00fcnstig aussehen. Die Gesamtrechnung ist aber \n\nwesentlich teurer. \n\nAn diesen Beispielen und ganz konkreten F\u00e4llen habe ich \n\nIhnen vielleicht deutlich gemacht, dass wir hier keine s\u00e4ch-\n\nsische Forschungsdebatte allein f\u00fchren k\u00f6nnen. Energie-\n\nversorgung und Speichertechnologien sind globale Fragen. \n\nDeshalb halten wir es f\u00fcr richtig, dass Bund wie EU in die-\n\nsen strategischen Fragen zusammenarbeiten und sich die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen und Forschungseinrichtungen \n\ndaran beteiligen. \n\nInsofern sind wir der felsenfesten \u00dcberzeugung, dass Ihr \n\nAntrag kein Fortschritt ist, und lehnen ihn deshalb ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in \n\ndie zweite Runde. Von der AfD-Fraktion gibt es noch eine \n\nWortmeldung. Herr Abg. Zwerg, bitte. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die AfD spricht \n\nsich f\u00fcr eine technologieoffene Forschung aus und betrach-\n\ntet die Energieversorgung Deutschlands ganzheitlich. Die \n\nseit 2019 propagierte Energiewende \u2013 zu Deutsch: Klima-\n\nschutz \u2013 ist ein ideologisches Experiment ohne naturwis-\n\nsenschaftlichen Sachverstand. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00fcssen uns auf Biologie, Physik und Chemie sowie \n\nauf eine noch effizientere deutsche Ingenieurskunst zu-\n\nr\u00fcckbesinnen, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nHaben wir doch!) \n\num eine weitgehend \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr Lippmann \u2013 um-\n\nweltfreundliche und versorgungssichere Energiewirtschaft \n\nder Zukunft zu entwickeln. \n\nDas Abschalten von Kohle- und Kernkraftwerken zu be-\n\nschlie\u00dfen, ist das eine. Eine Alternative zu dieser grund-\n\nlastf\u00e4higen Kraftwerkstechnik steht noch aus. \n\nEs stellt niemand infrage, dass Windenergieanlagen eine \n\nsteile Entwicklung gemeistert haben. Aber sie sind ausent-\n\nwickelt. Gr\u00f6\u00dfere Ertragssteigerungen sind nicht mehr \n\nm\u00f6glich. Den Rotorblattl\u00e4ngen sind durch die enormen \n\nZentrifugalkr\u00e4fte Grenzen gesetzt. Bei einer Windflaute \n\nkommen wir auch mit Forschung nicht weiter. \u00c4hnlich \n\nsieht es beim technischen Entwicklungspotenzial der Foto-\n\nvoltaik aus. \n\nSeit dem Jahr 2000 bis heute haben sich die Stromerzeu-\n\ngungskapazit\u00e4ten in Deutschland verdoppelt, ohne dass wir \n\nwesentlich mehr Strom erzeugen. Das ist ma\u00dfgeblich \n\ndurch Erneuerbare verursacht. Aufgrund der hiesigen Wet-\n\nterbedingungen erbringen Windenergie nur etwa 20 % und \n\nPV nur etwa 12,5 % ihrer m\u00f6glichen Arbeit. Der Strom \n\nwird oft dann produziert, wenn wir ihn nicht ben\u00f6tigen, so-\n\ndass wir gezwungen sind, ihn ins Ausland zu verschenken \n\noder daf\u00fcr teilweise noch zu bezahlen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es richtig, weiter daran zu forschen, \n\nwie man Wasserstoff als Energietr\u00e4ger optimal nutzen \n\nkann. Das stellt niemand infrage. \n\nAktuell gibt es aber keine \u2013 ich betone das \u2013 serienreifen \n\nGro\u00dfspeicher f\u00fcr Strom\u00fcberkapazit\u00e4ten. Dar\u00fcber m\u00fcssen \n\nSie sich im Klaren sein. Das k\u00f6nnen Sie nicht einfach ig-\n\nnorieren. \n\nDie Versorgungssicherheit in Deutschland kann bereits \n\njetzt in kritischen Situationen nur \u00fcber Stromlieferungen \n\naus dem Ausland gew\u00e4hrleistet werden, zum Beispiel \n\ndurch die Kernkraftwerke Frankreichs oder durch Koh-\n\nlestrom aus Tschechien und Polen. Das hat seinen Preis. \n\nBereits jetzt hat Deutschland den h\u00f6chsten Strompreis \n\nweltweit: 2020 korrekte 31,47 Cent pro Kilowattstunde im \n\nDurchschnitt in Deutschland. Mit jeder Abschaltung \n\ngrundlastf\u00e4higer Kraftwerke und dem Zubau weiterer vola-\n\ntiler Wind- und Fotovoltaikanlagen nimmt dieser Trend \n\nweiter zu. \n\nDer von Ihnen pr\u00e4ferierte Weg vom gr\u00fcnen Wasserstoff mit \n\ndem Backup durch Gaskraftwerke zur Sicherung der \n\nStromversorgung bei Dunkelflaute wird den Strompreis \n\nweiter nach oben treiben. Ein Backup-Kraftwerk muss auf \n\netwa dieselbe Kapazit\u00e4t wie Wind und Fotovoltaik skaliert \n\nwerden. \n\nInwiefern der Einsatz eines Gaskraftwerkes zur CO2-Min-\n\nderung beitr\u00e4gt, m\u00fcssen Sie sich selbst fragen. Das Ba-\n\nckup-Kraftwerk muss schnell hoch- und heruntergefahren \n\nwerden k\u00f6nnen. Das funktioniert aus Kosten- und Zeit-\n\ngr\u00fcnden nur mit einer Gasturbine. \n\nEin GuD-Kraftwerk ist bei akuter Leistungsanforderung zu \n\ntr\u00e4ge und zu teuer. Durch diesen st\u00e4ndigen Wechsel ent-\n\nsteht mehr CO2 \u2013 ein Paradoxon \u2013 als bei dem gleichm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Betrieb eines Gas- und Dampfturbinenkraftwerks, \n\nwenn dieses den Strom allein produziert, also ohne den \n\nPark. \n\nAuf der anderen Seite haben wir Technologien, die noch \n\ngewaltiges Potenzial haben. Die heutigen Kernkraftwerke \n\nin Deutschland nutzen nur etwa 1% des Brennstoffs. Aber \n\nauch auf diesem Gebiet hat eine Weiterentwicklung statt-\n\ngefunden. Leider sehen wir diesen Fortschritt nur im Aus-\n\nland. Sogenannte aufstrebende Schwellenl\u00e4nder wie Indien \n\nziehen mit der Forschung, der Entwicklung und dem Bau \n\nneuster Kernkraftwerke an Deutschland vorbei. Die sichere \n\nLagerung von atomaren Reststoffen ist heute keine techni-\n\nsche, sondern eine politische Frage. Und w\u00e4hrend man sich \n\nin Deutschland mit der Endlagersuche besch\u00e4ftigt, wird in \n\neinigen L\u00e4ndern bereits mit dem Atomm\u00fcllrecycling be-\n\ngonnen. \n\n(Zuruf von den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN: Wo denn?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1458 \n\n\u2013 BN 800 in Russland, schauen Sie es sich an. \u00dcbrigens \n\ngilt der Energieerhaltungssatz f\u00fcr alle Energieformen. \n\nWerte Kollegen, diese Reaktoren der Generation drei Plus \n\nbefinden sich bereits im Leistungsbetrieb. Aussichtsreiche \n\nKonzepte der Generation vier machen Endlager k\u00fcnftig so-\n\ngar \u00fcberfl\u00fcssig. Die gr\u00f6\u00dften Fortschritte wurden aber bei \n\nder Sicherheit gemacht. Das Restrisiko von Kernschmel-\n\nzen wurde von der Generation zwei \u2013 das sind die alten \n\nDinger \u2013 auf die Generation drei um das Hundertfache ver-\n\nringert. Selbst wenn eine Kernschmelze eintreten w\u00fcrde, \n\nverf\u00fcgen diese Reaktoren \u00fcber sogenannte Core-Catcher, \n\ndie den Kern sicher im Reaktor einschlie\u00dfen. \n\nVoraussetzung f\u00fcr all das ist ein technologieoffenes Um-\n\nfeld, das auch innovative Konzepte im Bereich der Kern-\n\nenergienutzung f\u00f6rdert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00f6rdern und forschen Sie nicht nur einseitig, sondern be-\n\nziehen Sie bitte alle Konzepte ein. Dieses Umfeld gibt es \n\nderzeit weder in Sachsen, noch in Deutschland. Die Kom-\n\nplexit\u00e4t und die H\u00f6chstanforderung an die Sicherheit \n\nmachten die Kernenergienutzung jahrzehntelang zu einem \n\nPrivileg hochentwickelter Gesellschaften. Heute wird sie \n\nauch in aufstrebenden Schwellenl\u00e4ndern erfolgreich ge-\n\nnutzt. \n\nWerte Kollegen der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN! Speziell an Sie: \n\nSie wollen den CO2-Aussto\u00df reduzieren. Gut. Das ist doch \n\neiner der Hauptgr\u00fcnde, warum Sie den Ausbau der Erneu-\n\nerbaren vorantreiben. \u2013 Da liege ich doch nicht so falsch, \n\noder? Eine merkliche Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes \n\nohne Nutzung moderner Kernreaktoren ist Augenwische-\n\nrei. Und so ist es nicht \u00fcberraschend, dass sich immer mehr \n\nL\u00e4nder f\u00fcr den Einstieg oder Wiedereinstieg in die Kern-\n\nenergie entscheiden. In vielen L\u00e4ndern \u2013 auch in unmittel-\n\nbarer Nachbarschaft zu Deutschland \u2013 wird die \n\nKernenergie zuk\u00fcnftig eine tragende S\u00e4ule der Strompro-\n\nduktion sein. \n\nBereits im November 2018 hatte die polnische Regierung \n\neinen Entwurf zu ihrem nationalen Klimaplan 2040 vorge-\n\nlegt. Darin ist der Bau von sechs neuen Kernkraftwerken \n\nvorgesehen. Auch die niederl\u00e4ndische Regierung pr\u00fcft den \n\nBau von neuen Kernkraftwerken. Zudem wollen die  \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4nder Ungarn, Tschechien, Rum\u00e4nien, Bul-\n\ngarien und Frankreich die Kernenergie als Teil der europ\u00e4-\n\nischen Dekarbonisierung festschreiben. Diese L\u00e4nder \n\nstehen im Einklang mit dem Weltklimarat und der interna-\n\ntionalen Energieagentur, die sich beide f\u00fcr die Nutzung der \n\nKernenergie aussprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sach-\n\nsen sollte sich im Bundesrat daf\u00fcr stark machen, dass die \n\nBundesregierung mehr Engagement bei der Forschung und \n\nEntwicklung neuster Kernkraftwerkstechnik zeigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr B\u00f6hme, \n\nbitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch wollte doch noch einmal etwas dazu sagen, was Herr \n\nZwerg hier gesagt hat: Klimaschutz sei eine Ideologie ohne \n\nnaturwissenschaftlichen Hintergrund. So haben Sie gerade \n\nIhre Rede begonnen. Wenn es eine Technologie gibt, die \n\neinen naturwissenschaftlichen Hintergrund hat und not-\n\nwendig ist, dann sind es die erneuerbaren Energien, denn \n\nsie wurden geschaffen, um aus den alten fossilen Techno-\n\nlogien herauszukommen \u2013 und zwar aus wissenschaftli-\n\nchen Gr\u00fcnden. Das nennt sich Klimawandel, der von \n\nMenschen gemacht ist. Von CO2 in der Atmosph\u00e4re haben \n\nSie anscheinend noch nie geh\u00f6rt. \n\nZu den Effizienzprognosen, die Sie gerade genannt haben. \n\nSie haben gesagt, dass die Windr\u00e4der und Solarzellen \n\nschon lange den H\u00f6hepunkt ihrer Effizienz erreicht h\u00e4tten. \n\nDas ist eine glatte L\u00fcge, die Sie hier sagen. Sie vergleichen \n\ndas mit Technologien wie der Braunkohle, die seit \u00fcber \n\n120 Jahren benutzt, ausgeforscht und jetzt beendet wird. \n\nDort sind keine Fortschritte zu sehen. Das gilt auch f\u00fcr die \n\nAtomkraft. Sie existiert seit 60 Jahren, daran wird ge-\n\nforscht, aber es gibt keine gro\u00dfen Effizienzsteigerungen \n\nmehr, w\u00e4hrend Fotovoltaik und Windkraft gerade einmal \n\nseit 30 Jahren auf dem Markt sind und genutzt werden. \n\nDiese Technologien sind noch lange nicht am Ende, um \n\nalle Effizienzressourcen herauszuholen. Das, was Sie hier \n\ngesagt haben, war eine glatte L\u00fcge. \n\nAuch bei den Speichern fangen wir mit der Erforschung \n\nder Technologie erst an. Diese Forschung sollte gesteigert \n\nwerden. Da muss Geld investiert werden. Dazu gibt es \n\nnoch viele Fragen und Probleme. Das stimmt. Es gibt aber \n\nauch schon enorme Erfolge, obwohl man erst seit kurzer \n\nZeit forscht und diese Speicher nutzt. \n\nZur Kernschmelze und zur Frage, welche Reaktoren wir in \n\nDeutschland benutzen und welche wir nicht benutzen soll-\n\nten: In der Anh\u00f6rung vor zwei Monaten zu Ihrem eigenen \n\nAntrag haben Sie anscheinend auch nicht zugeh\u00f6rt. Dort \n\nwurde dargestellt, dass selbst bei Atomgeneratoren der \n\nvierten Generation in Deutschland nicht ausgeschlossen \n\nwerden kann, dass es zu einer Kernschmelze kommt. Des-\n\nwegen kann diese Technologie auch keinen Super-GAU \n\nverhindern und deswegen ist sie auch nicht zu benutzen. \n\nZu den Subventionen: Sie behaupten immer wieder, dass \n\nerneuerbare Energien viel teurer w\u00e4ren als die fossilen. \n\nDazu lese ich Ihnen einmal die Zahlen der Subventionen, \n\ndie bisher ausgezahlt wurden, zum Thema \u201eFossile versus \n\nErneuerbare\u201c vor: F\u00fcr die Steinkohle wurden in Deutsch-\n\nland 337 Milliarden Euro vom deutschen Staat an die Un-\n\nternehmen, die Steinkohle verbrennen, ausgezahlt. Bei der \n\nBraunkohle waren es \u00fcber 100 Milliarden Euro, bei Atom-\n\nstrom 237 Milliarden Euro, und bei den erneuerbaren \n\nEnergien \u2013 damit meine ich alle von Windkraft bis Wasser-\n\nkraft und Geothermie \u2013 waren es 146 Milliarden Euro, wo-\n\nbei das keine Subventionen waren, sondern Umlagen, die \n\nwir alle auf unseren Strompreisen transparent sehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1459 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Genau  \n\ndas ist es! Die Stromrechnungen!) \n\nDas sind Umlagen. Genau! Die sind transparent. Sie reden \n\ndagegen von den Subventionen, und die kennt kein B\u00fcrger. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Nat\u00fcrlich  \n\nsteht das auf den Stromrechnungen!) \n\nDie Subventionen sind nur im Bundeshaushalt oder den \n\nL\u00e4nderhaushalten nachzulesen, aber nicht auf der Strom-\n\nrechnung, und das ist intransparent. Bei den erneuerbaren \n\nEnergien sehen sie genau, wie viel jeder daf\u00fcr leistet. Das \n\nist auch in Ordnung. \n\nZu den Gesamtkosten: Sie sagen immer, erneuerbare  \n\nEnergien w\u00fcrden f\u00fcr den normalen Stromkunden am Ende \n\nteurer sein als die fossilen. Auch dazu kann ich Ihnen die \n\nCent pro Kilowattstunden nennen. Der Atomstrom \n\n47 Cent/Kilowattstunde, der Strom aus Steinkohle \n\n19 Cent, der Strom aus Braunkohle 18 Cent, der Strom aus \n\nErdgas 14 Cent, der Strom aus Windenergie 8,5 Cent, der \n\nStrom aus Wasserkraft 10,2 Cent und der Strom aus Foto-\n\nvoltaik 12,7 Cent/Kilowattstunde. Das hei\u00dft, die erneuer-\n\nbaren Energien sind nicht nur dezentral vor Ort verf\u00fcgbar, \n\nsodass sich daran alle Menschen beteiligen k\u00f6nnen, son-\n\ndern sie sind auch g\u00fcnstiger, wenn man sie auch wirklich \n\nausbaut und nutzt. Das m\u00fcssen Sie endlich begreifen und \n\nmit Ihrer billigen Propaganda aufh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWortmeldung des Abg. Jan-Oliver Zwerg, AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie reden jetzt \n\nim Rahmen Ihrer Redezeit, Herr Zwerg. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD:  \n\nIch habe noch ein bisschen Redezeit!) \n\n\u2013 Ja, aber im Rahmen der Redezeit. \n\nJan-Oliver Zwerg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Noch einmal etwas zur Aussage, \n\ndie Windenergie koste 8 Cent. Ich lasse Ihnen den Vorwurf \n\nder L\u00fcge durchgehen. Ich bin gro\u00dfz\u00fcgig. Einflie\u00dfen lassen \n\nsollten Sie aber in Ihre Rechnung die Kosten, die noch \n\nnicht erfasst sind. Sie reden davon, dass wir kurz davor \n\nseien, die Speichertechnologie zu haben. Ja, Sie sind kurz \n\ndavor, aber Sie haben sie noch nicht. Deswegen k\u00f6nnen Sie \n\nauch nicht errechnen, was es kosten wird. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sie waren  \n\nkurz davor, ein Endlager zu haben!) \n\nSie k\u00f6nnen ein Windrad oder eine Fotovoltaikanlage nicht \n\nbetreiben, wenn Sie keine Speichertechnik haben. Das wis-\n\nsen Sie. Die Kosten f\u00fcr diese Speichertechnik m\u00fcssen Sie \n\nin Ihre 8-Cent-Rechnung einrechnen. Vergessen Sie das \n\nnicht. Noch sind wir dazu nicht in der Lage. Die volatilen \n\nEnergieformen \u2013 sie hei\u00dfen nicht umsonst so \u2013 stehen nicht \n\nst\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung. Das hei\u00dft, auch das Gaskraftwerk, \n\ndas wir noch brauchen, rechnen Sie bitte dazu. Das haben \n\nSie auch nicht dazugerechnet. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Doch! \u2013 Weiterer \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAlso, machen Sie die Rechnung neu und lassen Sie sie mir \n\nzukommen, dann schaue ich mir das einmal an, okay? \u2013 \n\nDanke. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, gibt es noch Redebedarf vonseiten der Frakti-\n\nonen? \u2013 Ich sehe, dass sich niemand erhoben hat. Somit \n\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Gem-\n\nkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Der Freistaat Sachsen geh\u00f6rt in \n\nDeutschland zu den f\u00fchrenden Energieforschungsstandor-\n\nten, und zu seinen Markenzeichen geh\u00f6rt eine im interna-\n\ntionalen Vergleich leistungsf\u00e4hige, breit angelegte und vor \n\nallem themen- und technologieoffene Forschung, aus der \n\nsignifikante Beitr\u00e4ge zur L\u00f6sung der gro\u00dfen Herausforde-\n\nrungen kommen, insbesondere auch im Bereich der Ener-\n\ngie. Zum vorliegenden Antrag m\u00f6chte ich gern zwei \n\nkonkrete Punkte hervorheben: \n\nForschung und Lehre sind frei. Die Pr\u00e4misse der Freiheit \n\nist grundgesetzlich garantiert und in unserer S\u00e4chsischen \n\nVerfassung verankert; denn nur wenn Forschung und Lehre \n\nfrei sind, ist ausgeschlossen, dass Forschende und Leh-\n\nrende instrumentalisiert werden k\u00f6nnen, und nur so ist die \n\nUnabh\u00e4ngigkeit ihrer Ergebnisse zu gew\u00e4hrleisten. \n\nNat\u00fcrlich kann Politik Rahmenbedingungen f\u00fcr einzelne \n\nForschungsfelder schaffen. Zur Profilierung des For-\n\nschungsstandortes \u2013 Herr Kollege Mann hat es bereits ge-\n\nsagt \u2013 geben die Staatsregierung und die Koalition\u00e4re die \n\nSchaffung eines Wei\u00dfbuches in Auftrag, mit dem diese \n\ndeutlich gemacht werden soll; und das ist prinzipiell rich-\n\ntig. Aber unter dem Eindruck des Nuklearunfalls im japa-\n\nnischen Kernkraftwerk Fukushima Daiichi hat die \n\nBundesregierung mit dem 6. August 2011 das 13. Gesetz \n\nzur \u00c4nderung des Atomgesetzes und damit den beschleu-\n\nnigten Ausstieg aus der Kernenergie bis Ende 2022 in \n\nDeutschland beschlossen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nJa, sehr gern. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nSehr geehrter Herr Gemkow, Sie haben gerade noch einmal \n\nbetont \u2013 genauso wie der Sprecher von der CDU-Fraktion \n\nvorhin \u2013, dass Forschung und Lehre frei seien. Das erken-\n\nnen wir durchaus an. Ich habe aber nicht ganz verstanden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1460 \n\nwarum Sie jetzt quasi eine Verfassungsdebatte aufmachen. \n\nVielleicht h\u00e4ngt Ihnen Ihre Zeit als Justizminister nach. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Die Frage ist: Wie bewerten Sie \n\ndas, da Sie betonten, Forschung und Lehre seien frei, w\u00e4h-\n\nrend gleichzeitig Ihr Kollege von der CDU-Fraktion sagte, \n\nwelche Schwerpunkte Sie in Forschung und Lehre setzen? \n\nWo sehen Sie den Widerspruch zu dem, was wir in unserem \n\nAntrag gefordert haben und worin es auch um Schwer-\n\npunkte geht? \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD,  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft: \n\nIch glaube, es ist hin und wieder sinnvoll, auch an die \n\ngrunds\u00e4tzlichen Werte unserer Verfassung zu erinnern. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist Forschung im Bereich Kernfusion \n\nund Kernspaltung in Sachsen weiterhin m\u00f6glich; aber es \n\nergibt \u00fcberhaupt keinen Sinn vor dem Hintergrund, dass \n\nuns die gesetzlichen Rahmenbedingungen in den kommen-\n\nden Jahren keine sinnvolle Wertsch\u00f6pfung in diesem Be-\n\nreich erm\u00f6glichen, noch macht es Sinn \u2013 dazu komme ich \n\ngern n\u00e4her auf Ihren Antrag zu sprechen \u2013, wenn Sie hier \n\n\u00fcber den Wunsch nach Kernfusionsforschung sprechen. \n\nDiese in Sachsen durchzuf\u00fchren \u2013 Herr Kollege Mann \n\nhatte schon anhand einiger Beispiele vorgebracht, was den \n\nKostenrahmen betrifft \u2013, macht keinen Sinn, wenn man be-\n\ndenkt, dass allein zum Beispiel der Versuchsreaktor ITER \n\n20 Milliarden Euro kostet, weitere Versuchsreaktoren, die \n\nauf dem Weg sind, ein Heidengeld kosten und wir im  \n\nFreistaat Sachsen weder allein in der Lage sind, diese  \n\nDimension \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung zu stellen, noch in den \n\nn\u00e4chsten 20, 30, 40 Jahren absehbar ist, dass hier irgend-\n\neine Wertsch\u00f6pfung stattfindet. \n\nDas ist ein weiterer Punkt, den Sie in Ihrem Antrag vortra-\n\ngen: dass Sie es in Wertsch\u00f6pfung \u00fcberf\u00fchren wollen. Das \n\nsteht weder in irgendeinem Verh\u00e4ltnis von Aufwand und \n\nNutzen, noch macht es f\u00fcr den Freistaat Sachsen mit seiner \n\njetzigen Forschungslandschaft Sinn. Ihr Kollege hat ins \n\nFeld gef\u00fchrt, man m\u00fcsse nur Dresden-Rossendorf reakti-\n\nvieren. Schauen Sie es sich einmal an: Dort ist alles zur\u00fcck-\n\ngebaut, es ist nichts mehr da, man kann nichts reaktivieren. \n\nWir m\u00fcssten s\u00e4mtliche Voraussetzungen komplett neu \n\nschaffen \u2013 zu Kosten, die in keinem Aufwand-Nutzen-Ver-\n\nh\u00e4ltnis stehen. \n\nUm auf Ihren Antrag einzugehen: Strategien, Ideen und \n\nAns\u00e4tze zur Energiegewinnung, -umwandlung und -spei-\n\ncherung zu entwickeln \u2013 dazu kann ich Ihnen nur sagen und \n\nwiederholen, was Sie selbst ebenfalls bereits angef\u00fchrt ha-\n\nben: Die Staatsregierung hat einen Masterplan Energiefor-\n\nschung Sachsen erarbeitet und setzt diesen auch um. Sie \n\nerarbeitet eine Wasserstoffstrategie \u2013 viele H\u00e4user sind da-\n\nran beteiligt \u2013, und sie \u00fcberarbeitet das Energie- und \n\nKlimaprogramm f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nAu\u00dferdem unterst\u00fctzt der Freistaat gezielt Ausgr\u00fcndungen \n\naus Universit\u00e4ten und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsein-\n\nrichtungen sowie die Vernetzung der s\u00e4chsischen Wissen-\n\nschaft mit der Wirtschaft, und zwar technologie- und \n\nbranchenoffen mithilfe unterschiedlicher Ma\u00dfnahmen. Da-\n\nbei spielen neben projektbezogenen Kooperationen zwi-\n\nschen Forschungseinrichtungen und Hochschulen sowie \n\nUnternehmen Ausgr\u00fcndungen eine ganz zentrale Rolle. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \n\nSchlusswort auf. Es wird von der AfD-Fraktion gehalten. \n\nHerr Abg. Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mein Schlusswort \n\nnutzen, um mit einigen Dingen aufzur\u00e4umen. \u2013 Herr \n\nB\u00f6hme von den LINKEN: Wir haben den Antrag angeh\u00f6rt, \n\nwir haben nicht abgestimmt. Denn wenn er angeh\u00f6rt ist, \n\nkann noch nicht dar\u00fcber abgestimmt worden sein. Das soll-\n\nten Sie wissen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Den vorherigen!) \n\n\u2013 Den vorherigen Antrag habe ich ja gemeint. Den haben \n\nwir angeh\u00f6rt, Sie waren dabei. Aber wir haben nicht dar-\n\n\u00fcber abgestimmt. Ich wei\u00df nicht, in welcher Welt Sie leben. \n\nLesen hilft eben. \n\nWir wollen \u2013 \u00fcbrigens wie die CDU in ihrem Papier \u2013 die \n\nKernfusion und nicht die Atomkraft wiederbeleben. Sie ha-\n\nben von CO2-Neutralit\u00e4t gesprochen. Dann reiche ich \n\nIhnen die Hand: Lassen Sie uns die synthetischen Kraft-\n\nstoffe in Sachsen st\u00e4rker f\u00f6rdern, genau diesen Kreislauf \n\nschlie\u00dfen und die Einbahnstra\u00dfe der Elektromobilit\u00e4t ver-\n\nlassen. \n\nHerr Dr. Gerber von den GR\u00dcNEN, zwei Dinge: Wo stel-\n\nlen wir es hin? Ich hatte Dresden-Rossendorf ins Spiel ge-\n\nbracht. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch Gerechtigkeit schaffen. \n\nJetzt haben wir die Windenergie im l\u00e4ndlichen Raum, dann \n\nstellen wir doch einfach die Kernfusionsreaktoren nach \n\nLeipzig, zum Beispiel nach Connewitz. Das w\u00e4re mal eine \n\ngute Idee, finde ich. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nGel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nSie sagen, es sei eine einfache Sache, jetzt auf die E-Mobi-\n\nlit\u00e4t umzusteigen. Sie m\u00fcssen das ganze System umkrem-\n\npeln. Wenn wir einfach synthetische Kraftstoffe einf\u00fchren \n\nw\u00fcrden, dann k\u00f6nnten wir die Tankstellen nutzen und die \n\nAutos weiternutzen, meine Damen und Herren, und m\u00fcss-\n\nten hier nicht diese wahnsinnige Transfusion durchf\u00fchren. \n\nGenau das wollen wir ja mit der Kernfusion; das hat auch \n\nHerr Mann anscheinend falsch gelesen. Sie finden ja, dass \n\nKernfusion keine neue Technologie ist, sondern aus der \n\nMottenkiste kommt. Dann zeigen Sie mir bitte, wo sie \n\nschon durchgeschlagen hat. Ich denke, an diesem Punkt \n\nm\u00fcssen wir ansetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1461 \n\nDa Sie sagten, liebe Kollegen von der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN, der Forschungsstand der Kernenergie \n\nin Deutschland sei so toll, m\u00f6chte ich noch einmal auf die \n\nAnh\u00f6rung dazu zur\u00fcckkommen. Herr Prof. Hurtado selbst \n\n\u2013 aus dem letzten Institut, das noch \u201eKern\u201c im Namen tr\u00e4gt \n\n\u2013 stellte die Frage: Wie lange wollen wir zulassen, dass gut \n\ngemachte Antr\u00e4ge, die wir formulieren, dann beispiels-\n\nweise zum Projekttr\u00e4ger nach J\u00fclich gehen und dort im Pa-\n\npierkorb landen, weil oben \u201eKern\u201c steht? Das ist das gro\u00dfe \n\nProblem. \n\nDamit bin ich bei Ihnen, lieber Herr Staatsminister  \n\nGemkow. Ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Die \n\nschriftliche Stellungnahme war etwas d\u00fcnn. Heute war es \n\netwas ausf\u00fchrlicher. Ich sehe es immer kritisch. Ich bin ein \n\ngro\u00dfer Freund von Freiheit in Forschung und Lehre und \n\nm\u00f6chte das \u00fcberhaupt nicht infrage stellen. Das Problem, \n\ndas ich sehe, ist: Wenn Institutionen, also Regierungen, \n\nDrittmittelprogramme auflegen und dann sagen, zu dem \n\nund dem werde geforscht, dann habe ich einen indirekten \n\nEingriff in Forschung und Lehre. Dort sehe ich schon Dis-\n\nkrepanzen. \n\nWenn wir in das Atomgesetz schauen, so steht darin: \u201eSpal-\n\ntung von Kernbrennstoffen zur gewerblichen Bereitstel-\n\nlung von Elektrizit\u00e4t in Deutschland ist verboten.\u201c \u2013 So wie \n\nein Gesetz gekommen ist, so kann es wieder gehen, wenn \n\nwir politische Mehrheiten haben. Lassen Sie uns also heute \n\ndiesen Wind aufnehmen, die Einbahnstra\u00dfe Energiewende \n\nverlassen und die Kernfusion in Sachsen endlich f\u00f6rdern! \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren, ich stelle nun die soeben besprochene Druck-\n\nsache zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, den-\n\nnoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. Damit \n\nbeende ich den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nCoronavirus-Pandemie mit Transparenz, Sachverstand und ohne Narben  \n\nf\u00fcr den Rechtsstaat bew\u00e4ltigen: Corona-Bew\u00e4ltigungs-Exit-Strategie f\u00fcr \n\nSachsen vorlegen \u2013 \u201eSt\u00e4ndigen Runden Tisch Corona\u201c einrichten! \n\nDrucksache 7/5312, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Zuerst spricht die \n\neinreichende Fraktion DIE LINKE, danach folgen CDU, \n\nAfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich bitte nun Herrn Abg. Gebhardt, \n\ndas Wort zu nehmen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ach,  \n\nder Herr Gebhardt, sch\u00f6n! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Je sp\u00e4ter der Abend \u2026!) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \u201eWir brauchen eine \n\nklare Perspektive. Zumindest reicht es nicht aus, dass wir \n\nimmer miteinander vereinbaren, dass bestimmte Ma\u00dfnah-\n\nmen aufrechterhalten werden. Aber unverantwortlich ist \n\nauch, wenn man die Menschen nicht ausreichend sch\u00fctzt.\u201c \n\nWissen Sie, wer das gesagt hat? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Karl Marx!) \n\nIch verrate es Ihnen, damit Sie nicht so lange nachdenken \n\nm\u00fcssen: der Ministerpr\u00e4sident von Schleswig-Holstein, \n\nDaniel G\u00fcnther. Er scheint ein kluger Ministerpr\u00e4sident \n\nmit CDU-Parteibuch zu sein. Ich wei\u00df, f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nCDU ist es fast undenkbar, solche klugen S\u00e4tze zu sagen \n\nund sie dann auch noch gleichlautend zu verfolgen. \n\nDeshalb schlage ich Ihnen Folgendes vor: Wenn Sie denn \n\nschon in Ihrer Koalition nicht so recht wissen, welchen \n\nKurs Sie einschlagen sollen, dann empfehle ich Ihnen ers-\n\ntens ein Treffen des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten mit \n\nseinem Amtskollegen im hohen Norden, aktuell nat\u00fcrlich \n\nvirtuell. Zweitens empfehle ich ausdr\u00fccklich, dem Antrag \n\nder Linksfraktion heute zuzustimmen. \n\nJa, wir brauchen eine klare Perspektive. Die Menschen \n\nwollen eine klare Perspektive. Sie k\u00f6nnen nicht von Lock-\n\ndown zu Lockdown hangeln. Das macht uns alle dann doch \n\nirgendwie wahnsinnig. Ich habe den Eindruck, dass es lei-\n\nder auch immer weniger Menschen mitmachen. \n\nBereits seit einem Jahr stecken wir in dieser Pandemie fest. \n\nDie Pandemie ist nicht nur eine Gesundheitskrise, sondern \n\nsie hat l\u00e4ngst tiefe gesellschaftliche Spuren hinterlassen. \n\nWir m\u00fcssen aber verhindern, dass sie tiefe Narben in der \n\nGesellschaft hinterl\u00e4sst. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir gemeinsam un-\n\nsere K\u00f6pfe anstrengen. \n\nAus Sicht der Linksfraktion h\u00e4tte das schon l\u00e4ngst passie-\n\nren m\u00fcssen. Da das Gemeinsame \u2013 insbesondere hier im \n\nParlament \u2013 ja nicht immer gewollt ist, haben wir etwas \n\nvorgelegt. Unser Antrag beruht auf dem Prinzip von drei \n\nS\u00e4ulen, die ineinandergreifen und nicht f\u00fcr sich alleine ste-\n\nhen. \n\nDie erste S\u00e4ule betrifft die Entwicklung einer langfristigen \n\nExit-Strategie, damit wir ein Ziel vor Augen haben. Es geht \n\ndabei auch um eine gewisse Planungssicherheit, einen \n\nMa\u00dfnahmen- oder Stufenplan. Wie dieser Plan dann am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1462 \n\nEnde hei\u00dft, ist nicht entscheidend, sondern das, was drin-\n\nsteckt. \n\nDiese Exit-Strategie schaut auf Inzidenzzahlen, auf die An-\n\nzahl von Menschen auf den Intensivstationen und eventuell \n\nauf die Anzahl von Menschen, die gegen Corona geimpft \n\nsind. Diese von uns vorgeschlagene Exit-Strategie interes-\n\nsiert nicht Tage oder Wochen, sondern unsere Strategie in-\n\nteressiert Werte \u2013 Inzidenzwerte unter 100, unter 50, unter \n\n20 \u2013 und es interessiert, wie lange diese Werte stabil blei-\n\nben. \n\nEine Orientierung an aktuellen Zahlen ist keine wirkliche \n\nOrientierung. Auch die Menschen empfinden das nicht so, \n\nzumindest mittlerweile nicht mehr. Es ist unglaubw\u00fcrdig, \n\ndenn niemand wei\u00df, wie sich die Zahlen entwickeln wer-\n\nden. Es kann also nicht hei\u00dfen, sch\u00f6n, der 7-Tage-Inzi-\n\ndenzwert ist am Tag X unter 50, da machen wir doch gleich \n\nalle Gesch\u00e4fte wieder auf, um zwei Tage sp\u00e4ter wieder fest-\n\nzustellen, dass der Wert doch wieder dar\u00fcber liegt und alles \n\nwieder geschlossen wird. \n\nEs braucht also neue, andere Richtwerte, damit es eine ge-\n\nwisse Garantie f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen gibt. Damit schafft man \n\nTransparenz und hat zudem die M\u00f6glichkeit, dass der \n\nGro\u00dfteil der S\u00e4chsinnen und Sachsen mitzieht. Genau da-\n\nrum geht es doch. Ich finde es gut, dass Schleswig-Holstein \n\ndaf\u00fcr dieses Modell vorgeschlagen hat und zur Diskussion \n\ndazu einl\u00e4dt. \n\nSolch eine Exit-Strategie kann sich aber keiner allein \u00fcber-\n\nlegen. Niemand kann sich durch die mittlerweile sehr kom-\n\nplexen Problemlagen allein durchw\u00fchlen. Auch das w\u00e4re \n\nunverantwortlich, und es w\u00e4re v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig. Es \n\nbraucht Sachverstand von ganz verschiedenen Seiten. Vor \n\nallen Dingen braucht es Sachverstand von denjenigen, die \n\nselbst betroffen sind oder die die Betroffenen vertreten. \n\nDamit komme ich zur zweiten S\u00e4ule. Wir fordern einen \n\nst\u00e4ndigen \u201eRunden Tisch\u201c. An diesem sollen aber nicht \n\nLeute sitzen, die die Pandemiebek\u00e4mpfung torpedieren, \n\nsondern diejenigen, die sich konstruktiv an der Entwick-\n\nlung einer Exit-Strategie beteiligen wollen. An diesem \n\nTisch m\u00fcssen Akteurinnen und Akteure der Wohlfahrtsver-\n\nb\u00e4nde, der zivilgesellschaftlichen Organisationen, der Inte-\n\nressenvertretungen der freien Kultur, der Gewerkschaften, \n\nder Eltern- und Sch\u00fcler(innen)-Vertretungen, der Jugend-\n\nvertretungen, der Handwerkskammer, der IHK und der \n\nWirtschaftsverb\u00e4nde sitzen. \n\nDieser \u201eRunde Tisch\u201c ist nicht der Kabinettstisch. Er ist \n\naber auch kein K\u00fcchentisch und auch kein Pokertisch. Die-\n\nser Tisch ist auch kein Spa\u00dftisch. Dieser Tisch soll eine \n\nStrategie zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie erarbeiten, eine \n\nStrategie, die den S\u00e4chsinnen und Sachsen ihren Alltag \n\nwiedergeben soll. Es wird anstrengend sein, dort zu sitzen \n\nund zu diskutieren, Argumente der anderen zu h\u00f6ren, diese \n\nzu tolerieren und die eigene Brille auch mal abzusetzen. \n\nIch bleibe bei meiner These, die ich hier schon einmal vor-\n\ngetragen habe: Nichts wird mehr so sein, wie es einmal \n\nwar. Niemand, der verantwortlich Politik macht, sollte et-\n\nwas anderes versprechen. Szenarien m\u00fcssen diskutiert wer-\n\nden. Was passiert, wenn \u2026? Und wie gehen wir vor, wenn \n\nbestimmte Zahlen erreicht werden? Diese Fragen m\u00fcssen \n\nbeantwortet und in einen Plan gegossen werden. \n\nIm \u00dcbrigen hat dieser Tisch noch einen wesentlichen an-\n\nderen Vorteil: Er schafft Transparenz. Die aktuelle Krise \n\nbringt ja f\u00fcr alle massive Einschr\u00e4nkungen mit sich, und \n\nf\u00fcr weite Teile der Bev\u00f6lkerung waren sie nicht oder nur \n\nbedingt durchschaubar. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nViele lassen sich viel zu leicht verunsichern. Umso wichti-\n\nger ist es, denen keinen weiteren N\u00e4hrboden zu bereiten, \n\ndie hinter der Pandemie eine gro\u00dfe Verschw\u00f6rung sehen. \n\nDiesen \u201eSchwurblern\u201c d\u00fcrfen wir keinen weiteren Raum \n\ngeben. Ein st\u00e4ndiger \u201eRunder Tisch\u201c w\u00fcrde das aus unserer \n\nSicht unterst\u00fctzen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Gebhardt, \n\ndarf ich Sie ganz kurz unterbrechen? Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, ich bitte um etwas Ruhe. Das Gemur-\n\nmel wird wieder lauter. Vielen Dank. Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nGebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Apropos Transparenz: Das \n\ngilt auch f\u00fcr das Impfen. Wir brauchen eine eindeutig ver-\n\nbesserte \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Informationspolitik \u2013 \n\naber nicht nur das. Wir m\u00fcssen weg vom Impfchaos und \n\nhin zu einem organisierten Vorgehen von Gesundheits\u00e4m-\n\ntern und anderen Akteurinnen und Akteuren im Zuge der \n\nImpfkampagne. Zum Beispiel w\u00e4re es so leicht, die Haus-\n\n\u00e4rzte endlich besser einzubeziehen, zumal sie es ja auch \n\nwollen. \n\nIm \u00dcbrigen hilft es nicht, dass die Regierung einen Aus-\n\nschuss der Ministerien gr\u00fcndet, ganz f\u00fcr sich allein. Ein \n\nAusschuss, in dem zwar auch die kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nde drinsitzen, reicht uns aber nicht aus. Es geht um ei-\n\nnen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit Vertreterinnen und \n\nVertretern ganz unterschiedlicher Organisationen und Ver-\n\nb\u00e4nde. \n\nDamit komme ich zur dritten S\u00e4ule. Parallel zur Erarbei-\n\ntung einer Exit-Strategie und eines runden Tisches bedarf \n\nes einer sozialen Absicherung f\u00fcr diejenigen, die unter der \n\nCorona-Situation besonders zu leiden haben. Dazu geh\u00f6ren \n\nSoloselbstst\u00e4ndige, Hartz-IV-Empf\u00e4nger(innen) und gene-\n\nrell diejenigen mit niedrigem Einkommen. \n\nDazu geh\u00f6ren auch sehr viele Einzelh\u00e4ndler(innen). Viele \n\nvon ihnen k\u00f6nnen einen Onlineshop \u2013 wie die gro\u00dfen \u2013 \n\nvorweisen, jedoch ist das Gesch\u00e4ft dort eher mau. Viele \n\nvon ihnen k\u00f6nnen von staatlicher Hilfe nur tr\u00e4umen, und \n\ndas, weil in ihrem Namen eben nicht \u201eGaleria Kaufhof\u201c, \n\nsondern nur \u201eModezentrum M\u00fcller\u201c steht. Dabei tr\u00e4gt \n\n\u201eModezentrum M\u00fcller\u201c genauso viel dazu bei, dass die In-\n\nnenst\u00e4dte \u2013 die kleinen wie die gro\u00dfen \u2013 nicht aussehen wie \n\nGeisterst\u00e4dte im Wilden Westen; denn \u201eGaleria Kaufhof\u201c \n\nsitzt nun mal nicht in Niesky oder Mittweida, sondern dort \n\nsitzen Gesch\u00e4fte wie \u201eModezentrum M\u00fcller\u201c. Sachsen ist \n\nund bleibt ein Fl\u00e4chenland. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1463 \n\nAktuell fehlt auch der R\u00fcckhalt f\u00fcr die Eind\u00e4mmungsma\u00df-\n\nnahmen, weil nach wie vor unklar ist, wer die sozialen und \n\nwirtschaftlichen Kosten der Krise bezahlen wird. Auch \n\ndeshalb ist unsere dritte S\u00e4ule so wichtig. Es braucht nicht \n\nnur Perspektive, sondern auch Ma\u00dfnahmen und Hilfen, die \n\nsofort wirken, zum Beispiel ein Corona-Elterngeld, eine \n\nBundesratsinitiative zur sofortigen Erh\u00f6hung der SGB-II-\n\nS\u00e4tze, spezielle Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Altenpflege \n\nund Betreuungseinrichtungen, schnelle und unb\u00fcrokrati-\n\nsche Auszahlung eines bedingungslosen Grundeinkom-\n\nmens f\u00fcr Soloselbstst\u00e4ndige und Kleinstunternehmer, die \n\nAuflage eines Notfallprogramms zur Innenstadtrettung un-\n\nter Einbeziehung der Handelsverb\u00e4nde und der IHKs. \n\nNur so k\u00f6nnen Kommunen, Einzelh\u00e4ndler und Gewerbe-\n\ntreibende diese Krise gut bew\u00e4ltigen. Nur so kann \u201eMode-\n\nzentrum M\u00fcller\u201c \u00fcberleben. Jedes noch so kleine Gesch\u00e4ft \n\nin jedem noch so kleinen Ort in Sachsen ist uns wichtig, \n\ndenn es tr\u00e4gt zur Lebensqualit\u00e4t der Menschen vor Ort bei. \n\nAuch deshalb w\u00e4re ein Signal, dass es gerecht zugehen \n\nwird, tausendmal besser als reflexhafte Loblieder auf die \n\nSchuldenbremse, die eigentlich eine Solidarit\u00e4tsbremse ist. \n\nDas ist ein Grund, warum wir unter anderem f\u00fcr eine Ver-\n\nm\u00f6gensabgabe zulasten der vielen Superreichen in unse-\n\nrem Land streiten, die enorm viel Geld in dieser Krise \n\nverdient haben. Damit w\u00fcrde jede Regierung etwas richtig \n\nmachen. \n\nDas Parlament w\u00fcrde mit der Annahme unseres Antrages \n\nauch etwas richtig machen, und deshalb werbe ich um Zu-\n\nstimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. Ich erteile \n\nnun der CDU-Fraktion das Wort; Herr Kollege Dietrich, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nEric Dietrich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Gebhardt, auf vier \n\nSeiten haben Sie alle Themen aufgeschrieben, die man aus \n\nIhrer Sicht in der aktuellen Lage besser machen k\u00f6nnte. Es \n\nist ein Sammelsurium an Einzelthemen, auf die ich kurz \n\neingehen m\u00f6chte. \n\nIn Punkt 1 fordern Sie einen runden Tisch, der laut Ihrer \n\nBeschreibung aus Organisationen und, Sie haben es er-\n\nw\u00e4hnt, Verb\u00e4nden, Interessenvertretungen besteht. Sie \n\nnennen dann noch zahlreiche, nicht abschlie\u00dfende Bei-\n\nspiele wie Sch\u00fclervertretungen, Handwerkskammern, Ge-\n\nwerkschaften, Wohlfahrtsverb\u00e4nde und, und, und. Sie \n\nunterstellen aus meiner Sicht damit, dass es aktuell keine \n\nAbstimmung oder R\u00fcckkopplung mit der Bev\u00f6lkerung \n\ngebe. Wer derzeit aber unsere Sozialministerin und den Mi-\n\nnisterpr\u00e4sidenten beobachtet, stellt sehr wohl fest, dass ein \n\nsehr intensiver Austausch mit ganz vielen Interessengrup-\n\npen stattfindet. Auch vor der Erstellung jeder Verordnung \n\nwerden regelm\u00e4\u00dfig Interessensvertretungen einbezogen \u2013 \n\nnicht zu vergessen die breite Landtags- und Ausschussbe-\n\nteiligung vor jeder neuen Verordnung, die wir genau hier \n\nmachen. \n\nDieses Gremium als ein weiteres zwingendes Abstim-\n\nmungsgremium in der von Ihnen geforderten Gr\u00f6\u00dfe d\u00fcrfte \n\nden b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr neue Verordnungen deut-\n\nlich erh\u00f6hen und kurzfristige Entscheidungen, die in so ei-\n\nner Krise notwendig sind, fast unm\u00f6glich machen. Ein \n\nrunder Tisch in dieser Form ist aus unserer Sicht deshalb \n\nentbehrlich. \n\nIn Punkt 2 fordern Sie eine Exit-Strategie, die vom Land-\n\ntag beschlossen werden sollte. Meine pers\u00f6nliche Meinung \n\nist, dass es, speziell wenn es um das Verst\u00e4ndnis der B\u00fcr-\n\ngerinnen und B\u00fcrger geht, wichtig ist, dass wir ein gewis-\n\nses gemeinsames Vorgehen in ganz Deutschland haben. \n\nVorfestlegungen eines Bundeslandes, am Ende noch durch \n\neinen Landtagsbeschluss, w\u00fcrden s\u00e4mtliche weiteren Ab-\n\nstimmungen auf nationaler Ebene \u00fcberfl\u00fcssig machen. Au-\n\n\u00dferdem verkennt eine solche Langfriststrategie nat\u00fcrlich \n\nUnw\u00e4gbarkeiten in der Entwicklung der Pandemie, wie \n\nzum Beispiel Mutationen. \n\nIn Ihrem dritten Punkt greifen Sie das Thema Impfen auf. \n\nSie kritisieren die \u00d6ffentlichkeitsarbeit und fordern unter \n\nanderem Mehrsprachigkeit und Barrierefreiheit. Die aktu-\n\nelle Entwicklung hat Ihren Antrag in diesem Punkt bereits \n\n\u00fcberholt. Die verf\u00fcgbaren Materialien bieten all das, was \n\nSie fordern, und noch deutlich mehr. Ein Ausbau der Kam-\n\npagne ist aktuell bereits in der Umsetzung. \n\nTrotzdem scheitert derzeit schnelleres Impfen nicht an der \n\nBereitschaft der Bev\u00f6lkerung, sondern an der Verf\u00fcgbar-\n\nkeit des Impfstoffes. Viele Menschen freuen sich darauf, \n\nendlich geimpft zu werden. Da hilft es auch nicht, wenn \n\nSie in Ihrem Antrag fordern, dass Frau K\u00f6pping sich daf\u00fcr \n\nintensiv auf Bundesebene einsetzen soll. Ich glaube, wer \n\nFrau K\u00f6pping und den Ministerpr\u00e4sidenten kennt, der \n\nwei\u00df, dass sie sich auch ohne Ihren Antrag intensiv daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass das bereitgestellt wird. \n\nWas allerdings in Ihrem Antrag richtig ist: Wir m\u00fcssen uns \n\nbeim Impfen dezentraler aufstellen. Auch hier sprechen wir \n\nbereits seit vielen Wochen in den Aussch\u00fcssen und Arbeits-\n\nkreisen dar\u00fcber, dass das, sobald genug Impfstoff zur Ver-\n\nf\u00fcgung steht, auch der Fall sein wird. Von daher ist es auch \n\nnicht notwendig, diesem Punkt in Ihrem Antrag zuzustim-\n\nmen. \n\nIm Punkt 4 fordern Sie dann wiederum das Bereitstellen \n\nvon Vor-Ort-Tests und die notwendigen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr \n\ndas schrittweise \u00d6ffnen von Schulen. Aber genau das ha-\n\nben wir in den letzten Tagen beim \u00d6ffnen der Schulen f\u00fcr \n\ndie Abschlussklassen erlebt und werden es wieder erleben, \n\nwenn weitere Klassen dazukommen. Wie das in der Zu-\n\nkunft aussehen kann und wie eine Kontinuit\u00e4t hinein-\n\nkommt, das muss man kl\u00e4ren \u2013 aber auch in Abh\u00e4ngigkeit \n\ndavon, dass wir nicht zu viel medizinisches Personal daf\u00fcr \n\nbinden. Hier gilt es, eine gute, eine ausgewogene L\u00f6sung \n\nzu finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1464 \n\nIn Ihrem Punkt 5 greifen Sie noch einmal eine ganze Reihe \n\nsozialer und gesellschaftlicher Themen auf. Dabei gehen \n\nSie auf Punkte ein, die aus unserer Sicht einer nationalen \n\nL\u00f6sung bed\u00fcrfen oder bereits gel\u00f6st oder in L\u00f6sung sind, \n\nwie zum Beispiel beim Thema Unternehmerlohn oder der \n\nUnterst\u00fctzung von Eltern w\u00e4hrend der Schulschlie\u00dfung. \n\nIhr Punkt 5 f\u00fchrt bis hin zu Themen, bei denen wir wirklich \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, ob daf\u00fcr der finanzielle Spielraum und \n\ndie M\u00f6glichkeiten bestehen; wenn es zum Beispiel darum \n\ngeht, die Kommunen beim Ankauf von Immobilien zu un-\n\nterst\u00fctzen, um anschlie\u00dfend soziale Durchmischung in den \n\nSt\u00e4dten zu f\u00f6rdern. \n\nNat\u00fcrlich ist es einfach, zu fordern, dass der Freistaat hier \n\nalles selbst l\u00f6sen muss. Mit Blick auf die Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit unseres Freistaates sollte Ihnen auch bewusst sein, \n\ndass wir diese vielen Themen nicht allein l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch wenn es in Ihrem \n\nMosaik bunter Ideen durchaus gute Ans\u00e4tze gibt \u2013 was bei \n\nder Anzahl an Themen auch nicht verwunderlich ist \u2013, be-\n\ndarf es Ihres Antrags nicht, da viele Themen entweder \n\nschon umgesetzt wurden, nicht umgesetzt werden sollten \n\noder beim Bund besser aufgehoben sind. Deswegen lehnen \n\nwir Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD, und  \n\nder Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU Frak-\n\ntion sprach Kollege Dietrich. Nun hat die AfD-Fraktion das \n\nWort; Frau Kollegin Schwietzer, bitte. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \n\nder Linksfraktion gibt vor, einen umfassenden Beitrag zur \n\nBew\u00e4ltigung der Coronakrise leisten zu k\u00f6nnen und zur \n\nBeendigung der Zwangsma\u00dfnahmen beizutragen. Letzten \n\nEndes greift er viel zu kurz und ist zu einseitig auf die fi-\n\nnanziellen Aspekte der Coronakrise ausgerichtet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nEin wenig aufgeh\u00fcbscht wird der Antrag durch ein paar \n\nsch\u00f6ne Schlagworte aus dem W\u00f6rterbuch linker Parla-\n\nmentskultur, um auch die Stammw\u00e4hlerschaft zu bedienen. \n\nIhr Antrag ist ein reiner Schaufensterantrag. \n\nAuch wir m\u00f6chten, dass diese Zwangsma\u00dfnahmen \n\nschnellstm\u00f6glich beendet werden. Dazu wurde von uns \n\nheute schon viel gesagt. Es muss jetzt gehandelt werden. \n\nWir wollen einen ordentlichen Plan, der sich aber an weit \n\nmehr als der Neuinfektionsrate orientiert; diese ist n\u00e4mlich \n\nstark vom Testgeschehen abh\u00e4ngig \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas erz\u00e4hlen Sie seit einem Jahr!) \n\nund daher, allein betrachtet, ein denkbar schlechter Para-\n\nmeter. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Staatsregierung wird wohl aber bei ihrer \u00d6ffnungsstra-\n\ntegie genau daran festhalten. Woran Sie sich orientieren \n\nwollen, werte Linksfraktion, bleibt offen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie wollen es an einem runden Tisch kl\u00e4ren und diesen hier \n\netablieren. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nNur leider ist so ein runder Tisch eine v\u00f6llig unverbindliche \n\nRunde, bei der am Ende im Zweifel nichts herumkommt. \n\nAuch das Parlament bleibt weiterhin au\u00dfen vor. \n\nWir hatten hier im Landtag bereits die Parlamentsbeteili-\n\ngung mit der Sicherung eines Parlamentsvorbehalts, also \n\nmit Abstimmung f\u00fcr die Anordnung von Schutzma\u00dfnah-\n\nmen, einzuf\u00fchren gefordert. Ebenfalls forderten wir die \n\nEinrichtung eines zeitweiligen Corona-Ausschusses in die-\n\nser Krise, der Ihnen zu wenig ist, \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nwie Sie es in Ihrer Rede schon angesprochen haben, Herr \n\nGebhardt. Auch dieser Corona-Ausschuss h\u00e4tte Sachver-\n\nst\u00e4ndige anh\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013 wie es bei Ihrem runden Tisch \n\nauch vorgeschlagen wurde. Beides fand leider keine Unter-\n\nst\u00fctzung aus den Reihen der Linksfraktion, sodass es schon \n\nein bisschen absurd ist, jetzt diesen runden Tisch zu for-\n\ndern. Es ist doch einfach zu sp\u00e4t f\u00fcr sowas. \n\nDas n\u00e4chste Problem, das Ihr Antrag beinhaltet, ist, dass \n\nSie genauso wie die Staatsregierung die Impfung als allei-\n\nnigen Ausweg aus der Coronakrise betrachten. Wie sieht es \n\naus mit der St\u00e4rkung des Immunsystems, mit Sport, gesun-\n\nder Ern\u00e4hrung? \n\n(Zuruf von der SPD: Brokkoli! \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit) \n\nNun entwickelt sich aber die Impfkampagne immer mehr \n\nzu einem echten Debakel. Auf absehbare Zeit wird, wenn \n\nes so weitergeht, keine ad\u00e4quate Impfrate erzielt werden \n\nk\u00f6nnen. Die Impfung zur schnellen Beendigung der \n\nZwangsma\u00dfnahmen scheidet daher weitgehend aus, zumal \n\nSie einen Unsicherheitsfaktor v\u00f6llig au\u00dfen vor lassen. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Frau Kollegin \n\nSchwietzer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Nein. \u2013 Was ist eigentlich, wenn \n\nsich nicht gen\u00fcgend Menschen freiwillig den Impfstoff \n\nverabreichen lassen wollen? Frau K\u00f6pping schlie\u00dft die \n\nImpfpflicht ja bislang aus. In diesem Fall scheitert entwe-\n\nder der Ausweg durch die Impfung oder es kommt doch \n\neine Impfpflicht. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Nein!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Einen Moment, \n\nFrau Kollegin Schwietzer. Ich muss noch einmal darauf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1465 \n\nhinweisen: Es ist wirklich sehr unruhig hier im Saal \u2013 fah-\n\nren Sie bitte den Ger\u00e4uschpegel etwas nach unten. Danke \n\nsch\u00f6n. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Ihr Antrag, liebe Linksfraktion, \n\nist leider wenig durchdacht. Au\u00dferdem wollen Sie noch die \n\nEltern durch ein Corona-Elterngeld entlasten. Das ist eine \n\nsch\u00f6ne Forderung, greift allein aber viel zu kurz. Wir haben \n\nhier in diesem Hohen Hause bereits angeregt und auch ge-\n\nfordert, die Mehrwertsteuer auf Produkte und Dienstleis-\n\ntungen mit Kinderbezug dauerhaft abzusenken. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDie s\u00e4chsische Mehrwertsteuer?!) \n\nSo haben gerade Eltern mit kleinen Einkommen mehr Luft \n\nf\u00fcr Konsumausgaben. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Anzuregen! \u2013 Auch hier kann man sich fragen: Wie ernst \n\nnehmen Sie sich und Ihre Forderungen eigentlich, wenn \n\nSie unsere Forderungen, nur, weil sie von der AfD kom-\n\nmen, kategorisch immer ablehnen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDen n\u00e4chsten Punkt habe ich eingangs schon angedeutet. \n\nSie als Linksfraktion geben sich hier im Landtag stets als \n\nsozialer K\u00fcmmerer. Genau das vermisse ich aber bei Ihrem \n\nheutigen Antrag. Sie vernachl\u00e4ssigen v\u00f6llig, dass zur \u00dcber-\n\nwindung der Coronakrise auch die Schaffung neuer Bera-\n\ntungs- und Unterst\u00fctzungsangebote sowie die St\u00e4rkung \n\nvorhandener Angebote gebraucht werden. Die sozialen \n\nProbleme haben durch die Zwangsma\u00dfnahmen zugenom-\n\nmen, und sie werden durch die anstehende Wirtschaftskrise \n\nweiter zunehmen. Die Coronakrise wird zunehmend zu ei-\n\nner sozialen Krise werden. Ihr Antrag vermisst an dieser \n\nStelle auch die notwendige Weitsicht. Sie sehen, einige gut \n\nklingende Forderungen sind schnell auf den Wunschzettel \n\ngeschrieben, durchdacht ist das aber noch lange nicht und \n\nwird daher den B\u00fcrgern im Zweifel nicht viel helfen \u2013 zu-\n\nmindest nicht jetzt. Wir lehnen Ihren Antrag daher ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollegin Schwietzer. Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE Frau Kollegin Kuhfu\u00df. Bitte sch\u00f6n. \n\nKathleen Kuhfu\u00df, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nIch hoffe Sie verzeihen mir, wenn ich unsere Lebenszeit \n\nnicht daf\u00fcr benutze, auf meine Vorrednerin einzugehen, \n\nsondern mich mit dem Antrag der LINKEN auseinander-\n\nsetze. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist sch\u00f6n!) \n\nDie gute Nachricht zuerst: Frau K\u00f6pping hat heute vermel-\n\ndet, die Inzidenz sinkt, wenn auch langsam, aber sie sinkt \n\nkontinuierlich. Trotzdem glauben wir, es braucht mehr als \n\nDurchhalteparolen, denn die Kr\u00e4fte vieler Menschen mit \n\nDoppelbelastungen \u2013 das haben wir heute mehrfach be-\n\nsprochen \u2013 sind ersch\u00f6pft. Auch Kinder \u2013 das ist mir als \n\njugendpolitische Sprecherin nat\u00fcrlich wichtig \u2013 sind an den \n\nGrenzen dessen, was sie ohne Freizeit und ohne den Kos-\n\nmos der heimischen K\u00fcche noch l\u00e4nger ertragen k\u00f6nnen. \n\nMenschen in Kurzarbeit und ohne Jobperspektive machen \n\nsich gro\u00dfe Sorgen um ihre Zukunft. Um es vielleicht noch \n\neinmal zu sagen: Das betrifft nicht nur Menschen im AfD-\n\nUmfeld, sondern das betrifft alle in Sachsen. \n\nAus gr\u00fcner Sicht ist ein Dreiklang aus Pr\u00e4vention, Opti-\n\nmierung und Perspektive notwendig, um aus dieser Krise \n\nzu kommen. Aber der Reihe nach. Der Schl\u00fcssel zu einer \n\nerfolgreichen Pr\u00e4vention liegt in den Testsettings und der \n\nUmsetzung der Impfstrategie. Hier liegt aktuell noch Po-\n\ntenzial zur Optimierung. Die Kontrolle des Infektionsge-\n\nschehens muss uns \u00fcber die Gesundheits\u00e4mter vor Ort mit \n\nkonkreten Leistungsmerkmalen, die abrechenbar sind, mit \n\nder Kontaktnachverfolgung innerhalb von 24 Stunden, der \n\nlandesweit vorstrukturierten Begleitung von Quarant\u00e4nen \n\nund dem Aufbau eines praxistauglichen Testsettings ver-\n\nl\u00e4sslich und fl\u00e4chendeckend gelingen. Die Gesundheits\u00e4m-\n\nter m\u00fcssen dazu auf ein abgestimmtes Testsetting f\u00fcr alle \n\nLebensbereiche des Freistaates Sachsen zur\u00fcckgreifen \n\nk\u00f6nnen. Zu einer verbesserten Akzeptanz geh\u00f6ren auch \n\nSchnell- und Selbsttests, f\u00fcr deren Zulassung sich der Frei-\n\nstaat auf Bundesebene einsetzen muss. \n\nIch bin mir bewusst, das habe ich heute zwar schon einmal \n\nerw\u00e4hnt, aber es geh\u00f6rt einfach in diese Diskussion, denn \n\neinfachere Schnelltests erh\u00f6hen die Akzeptanz, und einfa-\n\nchere Schnelltests f\u00fchren dazu, dass Einrichtungen und \n\nDienste mit \u00fcberschaubaren Risiken wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen. \n\nWir alle w\u00fcnschen uns nach fast einem Jahr mit der Pande-\n\nmie einen verl\u00e4sslichen Weg aus dieser heraus. DIE \n\nLINKE nennt das in ihrem Antragstitel Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungs-Exit-Strategie. Andere nennen es Ausstiegsszenario. \n\nWir w\u00fcrden es einfach Perspektive nennen. \n\nAktuell arbeitet laut Medieninformation das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen  \n\nZusammenhalt an Lockerungen der Beschr\u00e4nkungen. Im \n\nGespr\u00e4ch ist der Wegfall der Ausgangssperre und des 15-\n\nKilometer-Bewegungsradius. Diese Debatte muss gef\u00fchrt \n\nwerden. Wir k\u00f6nnen es langsam wagen, wieder weitrei-\n\nchender als auf diese zwei Dinge zu schauen. \n\nUm Perspektiven aus der Krise heraus aufzuzeigen, halten \n\nwir einen st\u00e4ndigen runden Tisch \u201eCorona\u201c, wie ihn DIE \n\nLINKEN vorschlagen, nicht f\u00fcr ausreichend. F\u00fcr einen vo-\n\nrausschauenden Blick auf die grunds\u00e4tzlichen Fragen zur \n\nBew\u00e4ltigung der Coronakrise braucht es zus\u00e4tzliche Pla-\n\nnungsressourcen. Wir sollten hier genau unterscheiden, \n\nwas wir akut hier und jetzt in der Krise brauchen und was \n\nwir zur Bew\u00e4ltigung der Folgen der Krise brauchen. \n\n\u00dcber das operative Krisenmanagement hinaus schlagen \n\nwir B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN einen Planungsstab \u201ePandemie\u201c \n\nvor, dem Mitarbeiter aller Ressorts der Staatsregierung an-\n\ngeh\u00f6ren. Zentrale Aufgabenstellung des Gremiums muss \n\nes sein, sachsenspezifische Fragestellungen und Probleme \n\nim Voraus zu identifizieren, zu pr\u00fcfen und unterschiedliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1466 \n\nMa\u00dfnahmen unter Ber\u00fccksichtigung bisheriger Erfahrun-\n\ngen und Best Practice zu erarbeiten. \n\nMit dem neuen Corona-Koordinator ist ein Anfang ge-\n\nmacht, aber es muss weitergehen. Die mittelfristige Dis-\n\nkussion muss sich an einem bundesweit abgestimmten \n\nPerspektivplan f\u00fcr Sachsen orientieren, der sich am Infek-\n\ntionsgeschehen, an der Leistungsf\u00e4higkeit der \u00d6PDs, der \n\nBelegung der Klinikbetten und der Ausbreitung von Muta-\n\ntionen ausrichtet und alle Leistungsbereiche in den Blick \n\nnimmt. Darum soll klar und transparent geregelt werden, \n\nwelche privatwirtschaftlichen und \u00f6ffentlichen Einrichtun-\n\ngen ab welcher Inzidenz schrittweise wieder ge\u00f6ffnet wer-\n\nden und welche Einschr\u00e4nkungen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger unter welchen Ma\u00dfgaben wieder aufgehoben wer-\n\nden k\u00f6nnen. Neben Lockerungen muss ein solcher Stufen-\n\nplan aber auch eine Hotspot-Strategie mit Inzidenzen von \n\n\u00fcber 100 oder 200 haben, denn auch das geh\u00f6rt zu einer \n\ntransparenten Kommunikation. \n\nIch denke, der Landtag sollte klar benennen, was wir in \n\nSachsen gel\u00f6st bekommen und was unsere prim\u00e4re Auf-\n\ngabe ist. Es irritiert mich \u2013 diesen umfassenden Punkt 5 \n\neinmal angeschaut \u2013, wie viele Forderungen DIE LINKE \n\naufmacht, die nur auf Bundesebene beschlossen werden \n\nk\u00f6nnen, wie etwa die Anhebung von Sozialleistungen, die \n\nFrage nach Grundeinkommen, die Entb\u00fcrokratisierung von \n\nWirtschaftshilfen. \n\nNoch ein Gedanke zum Schluss, da das Vokabular in einer \n\nlanganhaltenden Krise mitunter seltsame Z\u00fcge annimmt: \n\nWir k\u00f6nnen nicht beschlie\u00dfen, ohne Narben f\u00fcr den \n\nRechtsstaat aus dieser Krise zu gehen. Die aktuellen Ein-\n\nschr\u00e4nkungen unserer Grundrechte zur Bek\u00e4mpfung der \n\nCorona-Pandemie gehen weit \u00fcber das hinaus, was wir \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN als B\u00fcrgerrechtspartei uns je h\u00e4tten \n\nvorstellen k\u00f6nnen. Aber es ist ein st\u00e4ndiges Abw\u00e4gen zu-\n\nwiderlaufender Interessen. Verantwortungsvolle Politik \n\nmuss eine Balance zwischen dem Gesundheitsschutz und \n\ndem Schutz der Grundrechte finden. Bei jedem und bei je-\n\nder von uns wird diese Pandemie ihre Spuren, ja vielleicht \n\nsogar Narben, hinterlassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nKuhfu\u00df f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nNun hat die SPD das Wort. Ich \u00fcbergebe an Frau Kollegin \n\nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Gebhardt hat beim Vor-\n\nstellen des Antrags der LINKEN die zwei wesentlichen \n\nS\u00e4ulen benannt: zum einen das Stichwort Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungs-Exit-Strategie und alle Ma\u00dfnahmen, die hier inten-\n\nsiv diskutiert worden sind, und zum anderen den Vorschlag \n\neines runden Tisches. Weil die Corona-Bew\u00e4ltigungs-Exit-\n\nStrategie und die vielen Einzelma\u00dfnahmen des Antrags in \n\nden Redebeitr\u00e4gen zuvor schon eine gro\u00dfe Rolle gespielt \n\nhaben, w\u00fcrde ich mich auf den zweiten Punkt konzentrie-\n\nren \u2013 auf den runden Tisch. \n\nSie fordern, dass ein \u201eSt\u00e4ndiger Runder Tisch Corona\u201c ein-\n\ngerichtet wird, insbesondere mit Vertretern der Wohlfahrts-\n\nverb\u00e4nde, zivilgesellschaftlicher Organisationen, freie \n\nKultur, Landeseltern- und Landessch\u00fclervertretungen, der \n\nKammern, Wirtschaftsverb\u00e4nde und \u00c4hnliches, sowie dass \n\ndieser runde Tisch rechtzeitig an allen Ma\u00dfnahmen zur Be-\n\nw\u00e4ltigung der Coronavirus-Pandemie in Sachsen beteiligt \n\nund einbezogen werden soll. Sie haben recht, wenn Sie sa-\n\ngen, dieser runde Tisch kann nicht der Kabinettstisch sein, \n\nsondern dass es notwendig ist, den Blick zu weiten und ab \n\nund an mehr als nur die schriftlichen Stellungnahmen der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde einzuholen. Aus meiner \n\nSicht ist die gute Nachricht: Diesen runden Tisch gibt es \n\nschon. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDer ist sogar rund. Es ist nur kein Tisch. Dieser runde Tisch \n\nsind wir. Das sind wir Abgeordnete im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag, deren Aufgabe und deren Verantwortung es ist, auch in \n\neiner Krise st\u00e4ndig mit den zivilgesellschaftlichen Vertre-\n\nterinnen und Vertretern der Gesellschaft, mit den Wohl-\n\nfahrtsverb\u00e4nden, mit Eltern und Sch\u00fclern, mit Kammern, \n\nmit Wirtschaftsverb\u00e4nden, mit Besch\u00e4ftigtenvertretungen \n\nzu sprechen und mit ihnen zu bereden, was gerade in der \n\nSituation das Leben beschwert, was das Land gerade tun \n\nmuss. \n\nDie zweite gute Nachricht ist: Das machen wir doch. Das \n\nmachen nicht nur die Regierungsfraktionen, Sie machen \n\ndas als Oppositionsfraktionen genauso. Sie haben im Fr\u00fch-\n\njahr v\u00f6llig richtiggelegen und ich falsch, als Sie f\u00fcr mehr \n\nParlamentsbeteiligung bei den Corona-Ma\u00dfnahmen ge-\n\nstritten haben. Als ich im April gesagt habe, dass es die \n\nStunde der Exekutive sei, das Parlament m\u00fcsse nichts wei-\n\nter tun und die Regierung ist am Zug, lag ich falsch. Unter \n\nanderem war das deswegen der Fall, weil auch ich im April \n\nnicht damit gerechnet habe, dass diese Krise so lange dau-\n\nert. Ich bin eines Besseren belehrt worden. Sie hatten recht, \n\ndass das Parlament mehr beteiligt werden muss. \n\nUmso besser ist es doch, dass wir das jetzt in dieser Art \n\ngemeinsam miteinander praktizieren. Seit mittlerweile \n\nzwei Corona-Schutzverordnungen wird die Verordnung als \n\nEntwurf in einer Sondersitzung von drei zust\u00e4ndigen Aus-\n\nsch\u00fcssen diskutiert. Ich erlebe diese Ausschusssitzung, die \n\nwir durchf\u00fchren, in der die Regierung einen Verordnungs-\n\nentwurf vorstellt, die Fraktionen sich einzelne Punkte her-\n\nausgreifen und thematisieren \u2013 vor dem Hintergrund ihrer \n\nGespr\u00e4che mit der Gesellschaft \u2013, Ver\u00e4nderungen einbrin-\n\ngen, Hinweise geben oder W\u00fcnsche anregen, als sehr kon-\n\nstruktiv. Wir sehen doch auch, dass das, was zwei Tage \n\nsp\u00e4ter vom Kabinett verabschiedet wird, anders als das \n\naussieht, was vor der Sondersitzung der Aussch\u00fcsse vorge-\n\nlegt wurde. \n\nInsofern verstehe ich auf der einen Seite Ihren Wunsch \n\nnach der Einrichtung eines neuen Gremiums. Ich verstehe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1467 \n\nihn aber auf der anderen Seite auch nicht, weil wir die Ver-\n\nantwortung f\u00fcr den Dialog mit der Gesellschaft tragen. Wir \n\nwerden gemeinsam mit der Opposition und den Regie-\n\nrungsfraktionen im Gro\u00dfen und Ganzen dem auch gerecht. \n\nDer Ruf nach neuen Gremien oder die Vorstellung, dass \n\nuns neue Gremien den Durchbruch, vielleicht mehr Sicher-\n\nheit oder Immunit\u00e4t oder was auch immer bringen \u2013 so \n\nnachvollziehbar das ist \u2013, ist eine Illusion, auch wenn es \n\nein runder Tisch ist. \n\nEs gibt eine Menge Gremien. Jetzt wird es einen neuen \n\nCorona-Ausschuss geben. Vorher gab es eine Taskforce \n\nund einen Krisenstab. Wir haben auch schon im Parlament \n\nden Ruf nach einem Corona-Ausschuss oder \u00c4hnlichem \n\ngeh\u00f6rt. Diese neuen Gremien werden uns ein Gef\u00fchl von \n\nmehr Kontrolle geben. Dieses Gef\u00fchl wird eine Illusion \n\nsein. \n\nWir sind in einer Situation, in der die Unsicherheit und das \n\nVorantasten auch nach einem Jahr Pandemie den Alltag be-\n\nstimmen. An vielen Stellen schaffen wir das mit Flexibili-\n\nt\u00e4t, Experimentierfreude und guten Beispielen inzwischen \n\nsehr gut. Wir haben das Thema Bildung und Schulen heute \n\nausf\u00fchrlich diskutiert; das Stichwort der Digitalisierung sei \n\ndazu noch einmal genannt. \n\nDiese Flexibilit\u00e4t macht uns aber aus. Das ist etwas, was \n\ndiese Gesellschaft in dieser Krise und aus der Krise mit-\n\nnehmen kann. Unsere Gesellschaft lernt gerade. Sie erfin-\n\ndet sich gerade an vielen Stellen neu. Sie springt \u00fcber ihren \n\neigenen Schatten, sie ist flexibel. Sie ver\u00e4ndert den Blick \n\nund erfindet Dinge neu. Das finde ich sehr beeindruckend. \n\nDas ist bei aller Schwierigkeit und bei all den vielen nega-\n\ntiven Dingen, die es zu rund um Corona zu thematisieren \n\ngilt, doch etwas, das uns Mut machen sollte. Wir schaffen \n\nes, auch in solchen Situationen \u2013 ich sage es einmal ein \n\nwenig pathetisch \u2013 als das zu agieren, was manche als \n\nKrone der Evolution und der Sch\u00f6pfung bezeichnen: der \n\nMensch als reflektierendes Wesen, der sich und seine Exis-\n\ntenz in der Welt fortw\u00e4hrend anpasst. Entschuldigung f\u00fcr \n\ndiesen philosophischen Schluss. \n\nDie Einrichtung eines runden Tisches ist gut gemeint. Das \n\nwird uns aber mit Blick darauf, was Sie eigentlich m\u00f6ch-\n\nten, nicht helfen. Wir sind schon unterwegs. Wir haben \n\nheute \u00fcber das Thema Exit und Perspektive gesprochen. \n\nIch bin guter Dinge, dass uns auch die neuen Diskussionen \n\n\u00fcber die n\u00e4chste Corona-Schutz-Verordnung im Parlament \n\nweiter voranbringen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion sprach Frau Kollegin Friedel. Wir haben damit die \n\nerste Rednerrunde beendet. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\nzweite Rednerrunde einsteigen. Ich frage die Fraktion \n\nDIE LINKE, ob Bedarf besteht. \u2013 Nein. Die CDU? \u2013 Auch \n\nnicht. Fraktion AfD? \u2013 Ja. Kollege Kumpf, bitte sch\u00f6n. \n\nMario Kumpf, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Meine Kollegin Doreen \n\nSchwietzer hatte bereits dargelegt, warum unsere Fraktion \n\ndiesen Antrag der Fraktion DIE LINKE ablehnen wird. \n\n(Christian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \n\nVorgelesen!) \n\nIch m\u00f6chte das Gesagte noch um ein paar Argumente er-\n\ng\u00e4nzen. In Punkt 5 Ihres Antrags fordern Sie unter anderem \n\nein bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr Soloselbstst\u00e4n-\n\ndige und Kleinunternehmer, die von der Coronakrise be-\n\ntroffen sind. Ganz ehrlich: Glauben Sie nicht, dass solche \n\nForderungen aus der sozialistischen Mottenkiste langsam \n\nausgedient haben sollten? \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nWas wir wirklich brauchen, sind ernsthafte Vorschl\u00e4ge, um \n\ndie Krise zu \u00fcberwinden. Wenn Sie es mit den Soloselbst-\n\nst\u00e4ndigen in Sachsen wirklich ernst meinten, h\u00e4tten Sie im \n\nDezember unserem Antrag auf Ausreichung eines existenz-\n\nsichernden \u00dcbergangsgeldes zustimmen k\u00f6nnen. Weil Sie \n\nunserem Antrag nicht zugestimmt haben, zeigt das ganz \n\ndeutlich, dass es Ihnen \u00fcberhaupt nicht um die Sache geht, \n\nsondern lediglich um Haltungspolitik. \n\n(Zuruf aus der AfD: Genau!) \n\nSie w\u00fcrden uns wahrscheinlich noch nicht einmal zustim-\n\nmen, wenn wir behaupten w\u00fcrden, dass Heiligabend am \n\n24. Dezember ist. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nNachts ist drau\u00dfen! \u2013 Zurufe aus der AfD) \n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie zudem einen runden Tisch, zu \n\ndem auch Handwerkskammern und Wirtschaftsverb\u00e4nde \n\ngeh\u00f6ren sollten. Aha! Ausgerechnet die LINKEN schwin-\n\ngen sich zum gro\u00dfen Retter der Unternehmen auf. Da \n\nkommt man vor Lachen nicht mehr in den Schlaf, liebe \n\nKollegen. Dabei blockiert doch Ihre Partei s\u00e4mtliche An-\n\ntr\u00e4ge, welche wir seit \u00fcber einem Jahr in diese Richtung \n\ngefordert haben: Hilfsprogramme f\u00fcr Unternehmen, \n\nCorona-Ma\u00dfnahmen wirtschaftlich hinterfragen, Exit-\n\nStrategie aus dem Lockdown und vieles mehr. Jetzt kom-\n\nmen Sie Monate sp\u00e4ter allen Ernstes mit teilweise \u00e4hnli-\n\nchen Forderungen um die Ecke \u2013 das ist l\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOb ein runder Tisch diese Probleme l\u00f6sen w\u00fcrde, m\u00f6chte \n\nich stark bezweifeln. Was dabei herauskommen kann, sieht \n\nman ganz deutlich an der Stuhlkreisgruppe im Kanzleramt, \n\nbestehend aus abnickenden Ministerpr\u00e4sidenten, welche \n\nsich autorit\u00e4r an die Volksrepublik China anzuschmiegen \n\nscheinen. Den Unternehmern w\u00fcrde es doch einmal guttun, \n\nwenn Sie sich einmal auf das, was heute gesagt wird, mor-\n\ngen auch noch verlassen k\u00f6nnten und nicht durch falsche \n\nVersprechungen st\u00e4ndig neu orientieren m\u00fcssten. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nUnd das aus Ihrem Munde!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1468 \n\nSchauen Sie sich einmal die Hotellerie und Gastronomie \n\nan. Ende dieses Jahres waren laut Umfrage drei Viertel der \n\nHotels in ihrer Existenz bedroht. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nEnde letzten Jahres!) \n\nBei den Gastst\u00e4tten sieht die Situation nicht viel besser aus. \n\n62 % der Wirte geben an, dass sie um ihr \u00dcberleben im \n\nLockdown k\u00e4mpfen, solange dieser immer noch anh\u00e4lt. Je-\n\nder f\u00fcnfte Gastronom denkt dar\u00fcber nach, seinen Betrieb \n\nganz aufzugeben, bevor es noch schlimmer wird. Ich \n\nm\u00f6chte mir nicht ausmalen, was noch kommt, wenn die \n\nKopflosigkeit dieser Regierung weiter so anh\u00e4lt. \n\nZu Ihrem runden Tisch sollen nach Punkt 1 Ihres Antrags \n\nausgerechnet Organisationen aus der sogenannten Zivilge-\n\nsellschaft geh\u00f6ren. Das Problem allerdings ist Folgendes: \n\nWenn die LINKEN von der Zivilgesellschaft reden, dann \n\nmeinen sie aber nicht den m\u00fcndigen B\u00fcrger. Sie meinen \n\nvor allem Vereine, die sich f\u00fcr ihre Sache gut instrumenta-\n\nlisieren lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel daf\u00fcr geben: Das beste Bei-\n\nspiel ist doch die Karawane der Vernunft gegen die B96-\n\nProteste im letzten Jahr. Hierbei waren etliche Gruppierun-\n\ngen aus Ihrem Spektrum beteiligt: Hillersche Villa, Augen \n\nauf e. V. und das von Ihnen instrumentalisierte Gerhart-\n\nHauptmann-Theater. Nicht zu vergessen ist Herr Abg. \n\nMirko Schultze von der Mauerpartei. \n\nVerbalen Angriffe, Angriffe mit Fahrzeugen auf Demonst-\n\nranten, aber auch Sachbesch\u00e4digung in vierstelliger H\u00f6he \n\nin Verbindung mit Antifa-Symboliken und befremdlicher \n\nmusikalischer Untermalung gingen von diesen Krawall-\n\nbr\u00fcdern aus. Mit musikalischen Raffinessen aber kennt \n\nman sich hier im Hause aus. \n\nDass genau diese Initiative letztes Jahr im November mit \n\ndem Demokratiepreis durch das Staatsministerium der Jus-\n\ntiz und f\u00fcr Demokratie ausgezeichnet wurde, ist an Dreis-\n\ntigkeit nicht mehr zu \u00fcberbieten. Das ist eine Auszeichnung \n\nmit einem Preisgeld in H\u00f6he von 3 000 Euro f\u00fcr diesen \n\nMob. Wenn Ihre Antifa-Flagge schwenkenden Gesin-\n\nnungsgenossen schon ein Preisgeld f\u00fcr ihr demokratisches \n\nEngagement erhalten, dann sollten Sie aber bitte auch daf\u00fcr \n\nsorgen, dass das Geld f\u00fcr einen demokratisch abgetretenen \n\nAutospiegel einer unbeteiligten Familie durch Ihre Kra-\n\nwallbr\u00fcder aus dieser Karawane der Unvernunft auch er-\n\nsetzt wird. Die Familie sitzt n\u00e4mlich noch immer auf ihrem \n\nSchaden. Das w\u00e4re solidarisch, das w\u00e4re demokratisch. \n\nWas Sie hier machen ist Heuchelei. \n\nIhr Demokratieverst\u00e4ndnis ist genauso sinnlos wie Vogel-\n\nfutter f\u00fcr Kuckucksuhren, meine Damen und Herren. Ich \n\nempfehle meiner Fraktion dringendst, diesen Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Kumpf. \u2013 Frage an die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Bei der \n\nFraktion der SPD? \u2013 Ebenfalls nicht. Ich frage in die \n\nRunde: Gibt es noch Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Dann \u00fcbergebe ich an die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte sch\u00f6n. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Ge-\n\nsellschaftlichen Zusammenhalt: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ja, \n\ndas Coronavirus verlangt uns allen viel ab, jedem Einzel-\n\nnen und uns als Gesellschaft im Ganzen. Dem Virus sind \n\nMenschenleben, unsere Wirtschaft oder alles, was uns ge-\n\nsellschaftlich ausmacht, ehrlich gesagt, vollkommen egal. \n\nAber es lebt davon, dass wir all das tun, was uns als Men-\n\nschen eben ausmacht: sozial sein. Dabei vertieft es beste-\n\nhende Ungerechtigkeiten und f\u00fchrt unserer Gesellschaft \n\nauch vor, wo wir noch Ungerechtigkeiten beheben m\u00fcssen. \n\nUnser aller Ziel muss es sein, so schnell wie m\u00f6glich das \n\n\u00f6ffentliche Leben schrittweise wiederherzustellen, und das \n\ndauerhaft. Das schulden wir unseren Kindern, unseren \n\npflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen, dem medizinischen Perso-\n\nnal, den Unternehmerinnen und Unternehmern, der Selbst-\n\nst\u00e4ndigen, den Angestellten in Kurzarbeit. Wir schulden es \n\nallen, die nun seit Monaten durch den anhaltenden Ausnah-\n\nmezustand so viel entbehren m\u00fcssen und gro\u00dfe Teile der \n\nexistenziellen Lasten zu tragen haben. Der Weg zu diesem \n\nZiel f\u00fchrt am Ende aber nur \u00fcber eine gemeinsame Kraft-\n\nanstrengung. \n\nDamit bin ich bei dem, was Sabine Friedel bereits erw\u00e4hnt \n\nhat. Das ist unser gemeinsamer st\u00e4ndiger runder Tisch. Ich \n\nfrage wirklich ganz ehrlich: Was k\u00f6nnen wir noch tun? Ers-\n\ntens k\u00f6nnen wir keine gro\u00dfen Runden einberufen \u2013 das \n\nwissen eigentlich alle, die hier stehen \u2013, weil es um Kon-\n\ntaktminimierung geht. Das, was ich den ganzen Tag tue, \n\ndas ist ein Telefonat, eine Gespr\u00e4chsrunde, eine Runde \n\nnach der anderen. Das sind alles runde Tische, sowohl mit \n\nder Wirtschaft, mit den Vereinen, mit den Tr\u00e4gern und auch \n\nmit den politisch Verantwortlichen. Der Tag einer Ministe-\n\nrin sieht im Moment wirklich so aus, dass wir uns von einer \n\nTelefonrunde, von einer Videokonferenz zur anderen wei-\n\nter durcharbeiten, um so viele wie m\u00f6glich mitzunehmen. \n\nJetzt kommen wir einmal zum Zeitfaktor. N\u00e4chste Woche \n\nwerden sich wieder die Ministerpr\u00e4sidentinnen und Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten und die Bundeskanzlerin treffen. Das wird \n\nam Mittwoch sein. Wir m\u00fcssen in einer sehr kurzen und \n\nschnellen Abfolge daraufhin das, was wir gemeinsam in \n\nDeutschland beschlie\u00dfen, auch in unserer eigenen Verord-\n\nnung umsetzen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen schnell agieren. \n\nSabine Friedel hat es auch erw\u00e4hnt: Diese Flexibilit\u00e4t, die \n\nwir in diesen Zeiten brauchen, k\u00f6nnen wir damit, wie wir \n\nim Moment arbeiten, sehr gut absichern. Ich bin ein sehr \n\nkommunikativer Mensch, und wir haben gerade gespro-\n\nchen. Manchmal sagen meine Enkel, sie sehen mich nur \n\nnoch im Fernsehen und nirgends anders oder h\u00f6ren mich \n\nim Radio oder lesen in der Zeitung. Das ist das, was wir im \n\nMoment tagt\u00e4glich tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1469 \n\nNat\u00fcrlich gibt es immer Dinge, die man optimieren, die \n\nman verbessern kann; da gibt es gar keine Frage. Ich nehme \n\nauch Vorschl\u00e4ge, bei denen gesagt wird, das ist eine L\u00fccke, \n\ndort k\u00f6nnen wir eingreifen, dort k\u00f6nnen wir uns verbes-\n\nsern, sehr gerne auf, im \u00dcbrigen auch die anderen Mitglie-\n\nder der Staatsregierung, wo wir zu diesen Corona-\n\nMa\u00dfnahmen eng zusammenarbeiten m\u00fcssen. Wir wissen \n\naber gleichzeitig, dass die Entscheidungen, die wir treffen \n\nm\u00fcssen, wirklich in sehr kurzer Zeit getroffen werden m\u00fcs-\n\nsen. \n\nNoch einmal: N\u00e4chste Woche Mittwoch tagen die Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten mit der Bundeskanzlerin. Am Donnerstag \n\nwerden wir bereits wieder unseren Entwurf einer neuen \n\nVerordnung vorstellen, der \u00fcbrigens von meinen Kollegin-\n\nnen und Kollegen meist des Nachts erarbeitet wird, weil \n\ngar keine Zeit mehr dazwischen ist. Danach haben wir die \n\nparlamentarische Beteiligung, der ich mich \u00fcbrigens sehr \n\ngerne stelle. In den Ausschusssitzungen kann man oft sehr \n\nviel tiefgr\u00fcndiger diskutieren, sehr viele Fragen beantwor-\n\nten, die vielleicht in einer solchen Plenarsitzung gar nicht \n\nbeantwortbar sind. Deswegen glaube ich, dass wir dort ei-\n\nnen sehr guten Weg eingeschlagen haben, um miteinander \n\nzu kommunizieren. \n\nNichtsdestotrotz haben wir einen Tagesbrief entwickelt, \n\naus dem man die aktuellen Daten, die aktuellen Entwick-\n\nlungen ablesen kann. Gleichzeitig machen wir Telefon-\n\nschalten, auch mit denjenigen, die sich in diesem Bereich \n\nals fachpolitische Sprecher engagieren. Auch sie finden \n\nstatt. Auch f\u00fcr die Fraktionsvorsitzenden gilt: Wenn es An-\n\nfragen gibt, Themen, lieber Herr Gebhardt, stehe ich jeder-\n\nzeit zur Diskussion bereit. \n\nZur Impfstrategie: Ja, auch in Bezug auf das Impfen m\u00fcs-\n\nsen wir \u00fcber viele Wege informieren. Nur m\u00fcssen wir auch \n\nschauen, dass die Kampagne immer zur Zeit passt. Nat\u00fcr-\n\nlich w\u00fcrde ich gerne zum Impfen aufrufen. Aber wir wis-\n\nsen alle \u2013 das ist ja kein Geheimnis \u2013, dass im Moment die \n\nImpfstoffe eben noch knapp sind. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt \n\n\u00fcber das Impfen aufkl\u00e4ren. Aber das wirkliche Bewerben \n\ndes Impfens muss zu der Zeit passieren, wenn wir auch tat-\n\ns\u00e4chlich impfen k\u00f6nnen. Wir nutzen beispielsweise mit \n\nAnzeigebl\u00e4ttern, Lokal-TVs, Amtsbl\u00e4ttern alle Medien als \n\nInformationsm\u00f6glichkeiten, um auch Bev\u00f6lkerungsgrup-\n\npen wie in den Kirchen anzusprechen. \n\nIch w\u00fcsste also gar nicht, wo ich noch eine L\u00fccke h\u00e4tte, wo \n\nwir diese Informationen nicht miteinander besprechen bzw. \n\nsie austeilen. Mehr geht immer, das wei\u00df ich auch. Aber \n\ndeswegen versuche ich auch, das Parlament so weit wie \n\nm\u00f6glich einzubinden, weil die Information der Bev\u00f6lke-\n\nrung, die ja viele Fragen hat, eben auch nur funktioniert, \n\nwenn wir das gemeinsam bew\u00e4ltigen. \n\nDas war ja mein Eingangssatz: Diese Pandemie bek\u00e4mpfen \n\nwir nur gemeinsam, und zwar miteinander. Deshalb ist \n\nmeine Bitte auch hier, dass wir \u00fcberall dort, wo Fragen be-\n\nstehen, viele davon beantworten. Ich hatte das letzte Mal \n\nschon erw\u00e4hnt: Das SMS hat eine Internetseite, auf die \n\nmittlerweile 50 Millionen Zugriffe erfolgt sind, seit zehn \n\nMonaten. Eine so gro\u00dfe Zugriffszahl auf eine Internetseite \n\nhat es in der Staatsregierung noch nie gegeben. Gleichzei-\n\ntig haben wir die Hotline, \u00fcber die t\u00e4glich zwischen 2 000 \n\nund 4 000 Fragen beantwortet werden \u2013 auch das k\u00f6nnen \n\nwir also tagt\u00e4glich leisten \u2013, weil es viele Menschen gibt, \n\ndie eben sehr pers\u00f6nliche und f\u00fcr sie sehr spezielle Fragen \n\nhaben, die wir dort beantworten. \n\nBei dem letzten Punkt der existenzsichernden Ma\u00dfnahmen \n\ntun wir das, was wir eben als Land tun k\u00f6nnen. Seien Sie \n\nversichert, lieber Herr Gebhardt, dass ich auch den Druck \n\nnach Berlin jederzeit aufrechterhalte und jederzeit an-\n\nmahne. Gerade beim Maskenverteilen kann man sagen, das \n\nsei noch nicht genug. Das ist auch eine solche Anregung, \n\ndie wir sofort aufgegriffen haben, als aufkam, dass es eben \n\nmedizinische Masken zum Tragen im \u00d6PNV und beim \n\nEinkaufen geben soll und dort eine Unterst\u00fctzung hermuss. \n\nAuch wir als Land haben reagiert; auch das will ich sagen. \n\nIch habe das beim letzten Mal schon gesagt: Wir haben \n\n\u00fcber 10 Millionen Masken an die kommunale Ebene aus-\n\ngereicht, die in Pflegeheimen usw. verteilt werden. Gleich-\n\nzeitig haben wir aber auch, gerade was das Testen betrifft, \n\nM\u00f6glichkeiten geschaffen, und dies viel fr\u00fcher als andere \n\nBundesl\u00e4nder. Das hei\u00dft, wir haben dort, wo es m\u00f6glich ist, \n\nauch reagiert. \n\nGanz aus der Verantwortung entlassen k\u00f6nnen wir die Be-\n\nv\u00f6lkerung bei dieser gro\u00dfen Pandemie nicht. Insofern \n\nglaube ich, dass hier in dieser harten Zeit, in der wir Corona \n\ngemeinsam bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, tats\u00e4chlich auch viele An-\n\nstrengungen \u00fcbernommen werden. Ich nehme gerne die \n\nAnregungen, die immer wieder kommen, auf und versu-\n\nche, daraus das Beste zu machen. Insofern: Lassen Sie uns \n\nweiter zusammenarbeiten, damit wir diese Pandemie bald \n\nbesiegen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Frau Staatsministerin K\u00f6pping. Ich \u00fcber-\n\ngebe nun an die Fraktion DIE LINKE f\u00fcr das Schlusswort. \n\n\u2013 Kollege Gebhardt, bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Ministerin, ich \n\nfange mit Ihnen an, auch wenn Sie jetzt hier als Letzte ge-\n\nsprochen haben. Ich will es auch noch einmal hier im Par-\n\nlament sagen, auch wenn mir der eine oder andere das \n\nvielleicht nicht abnimmt: Ich habe gro\u00dfen Respekt vor dem \n\n\u2013 ich glaube, ebenso die Mehrzahl meiner Fraktion, viel-\n\nleicht sogar alle \u2013, was Sie leisten und auch im letzten Jahr \n\ngeleistet haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN, bei der  \n\nSPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDanach gibt es gar kein Aber. \n\nIn unserem Antrag geht es trotzdem um etwas anderes. Es \n\ngeht nicht darum, mit Einzelgruppen zu kommunizieren. \n\nEs geht darum, dass jede Einzelgruppe von jeder anderen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1470 \n\nwei\u00df und versteht, warum wir so entscheiden m\u00fcssen oder \n\nin diesem Falle die Regierung so entscheiden muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas kann man nicht hier im Parlament machen, weil wir \n\nnun die Interessenvertreter des Volkes sind, Frau Friedel, \n\nsondern das muss man mit den Verb\u00e4nden, Initiativen, Ge-\n\nwerkschaften und den Handelskammern gemeinsam an ei-\n\nnem Tisch machen \u2013 virtuell, Frau Ministerin, nat\u00fcrlich \n\nvirtuell \u2013; ansonsten erfahren sie es nicht voneinander. Sie \n\nspielen uns untereinander aus, aber wir brauchen Transpa-\n\nrenz. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Kollege \u2013 \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Deswegen geht es darum, \n\ndass wir einen \u201eRunden Tisch\u201c haben wollen, an dem alle \n\nInteressenvertreter zusammenkommen und wir miteinan-\n\nder reden k\u00f6nnen. \u2013 Sofort. \n\nDa geht es auch nicht darum, dass wir kurzfristige Ent-\n\nscheidungen mit Ihnen diskutieren wollen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nein, das geht \n\nnicht. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich meine, das Thema kurz-\n\nfristige Entscheidungen haben wir seit April vorigen Jah-\n\nres. Seitdem erz\u00e4hlen Sie uns immer, dass wir kurzfristige \n\nEntscheidungen treffen m\u00fcssen. Da wurde uns erkl\u00e4rt, des-\n\nwegen k\u00f6nnten wir keine Parlamentsbeteiligung machen. \n\nJetzt haben wir einen halben Schritt gemacht; wir sind im-\n\nmer noch nicht so weit, wie die LINKEN das wollen; aber \n\nwir sind schon einen halben Schritt weitergekommen. Da-\n\nf\u00fcr loben Sie sich. \n\nIch finde es immer noch kritisch, weil wir es nicht entschei-\n\nden. Das ist n\u00e4mlich die Aufgabe des Parlaments. Wir sind \n\nder Entscheider und nicht nur diejenigen, die diskutieren. \n\n\u2013 So, jetzt die Frage. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege Geb-\n\nhardt. Ich muss das jetzt in eine Frage kleiden, weil das die \n\nRegeln so vorsehen. Sie haben doch sicher mitbekommen, \n\ndass dieser Landtag \u2013 Sie haben ja v\u00f6llig recht: die Vertre-\n\nter m\u00fcssen das voneinander wissen \u2013 \u00f6ffentliche Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen in jedem einzelnen Fachausschuss \n\ndurchgef\u00fchrt hat. In jedem einzelnen Fachausschuss sa\u00dfen \n\nzwischen f\u00fcnf und zehn Vertreter aus genau der Land-\n\nschaft, die Sie im Antrag beschreiben, zusammen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Sie m\u00fcssen eine \n\nFrage stellen! \n\nSabine Friedel, SPD: Wir haben doch gemeinsam dar\u00fcber \n\ngesprochen, was wir aus dieser Pandemie lernen. Haben \n\nSie das mitbekommen? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Friedel, ich kann Sie \n\nberuhigen. Ich habe es nicht nur mitbekommen, sondern \n\nsa\u00df selbst im Ausschuss f\u00fcr Verfassung und Recht, Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung. Ja, wir hatten sehr viele \n\nunterschiedliche Interessenvertreter dabei, die uns erkl\u00e4rt \n\nhaben, wie es in der Justiz war, wie die Staatsanwaltschaft \n\nagiert hat oder sonst irgendwas. Trotzdem ist es nicht das, \n\nwas das Miteinander ausmacht, weil auch da wieder selek-\n\ntiv nur bestimmte Bereiche zusammenkommen. Da kom-\n\nmen n\u00e4mlich die Sozialen zum Sozialausschuss und die \n\nanderen, bei denen es um Rechte geht, zum Rechtsaus-\n\nschuss. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\n\u2026 das geht doch nicht auf!) \n\n\u2013 Doch es geht auf. Wenn man es will, geht es auf. Ich habe \n\nnur das Gef\u00fchl, dass Ihr einige Schwierigkeiten damit habt, \n\nin diesem Falle mit den Interessenvertretern gemeinsam zu \n\nreden. Dann kommt Ihr noch mit dem Argument, dass es \n\naus Hygieneschutzgr\u00fcnden nicht m\u00f6glich ist, einen runden \n\nTisch miteinander zu machen. Das war jetzt die Antwort \n\nauf die Frage, damit meine Redezeit nicht die ganze Zeit \n\nangehalten wird. \n\nDie vorletzte Bemerkung: Worum es mir geht, das hatte \n\nHerr Dietrich bereits angesprochen. Er hat auch nur gesagt: \n\nAbstimmungsrunden gibt es und das ist keine Entschei-\n\ndungsrunde. Nat\u00fcrlich ist das keine Entscheidungsgrund-\n\nlage. Die Entscheidungen fallen hier oder im Kabinett. Ich \n\nstreite mich noch dar\u00fcber, dass das Kabinett eine Entschei-\n\ndung des Parlamentes braucht f\u00fcr die ganzen Rechtsver-\n\nordnungen, die gemacht wurden. Aber das ist eine andere \n\nFrage. Das hat auch keiner von uns in unserem Antrag be-\n\nhauptet, dass wir wollen, dass die Gruppe, die zusammen-\n\nkommt, entscheidet. \n\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass wir langfristig noch \n\nviele Fragen zu kl\u00e4ren haben, die aktuell nicht nur mit In-\n\nzidenzzahlen zu tun haben. Wir werden sehr viele Fragen \n\nbeantworten m\u00fcssen, wie Veranstaltungen stattfinden: D\u00fcr-\n\nfen dort nur noch Geimpfte hingehen oder nicht? \u2013 Wir \n\nwerden noch sehr viele gesellschaftliche Debatten f\u00fchren. \n\nEs w\u00e4re doch sch\u00f6n, wenn man das mit Beteiligung macht. \n\nMeine letzte Bemerkung, da meine Redezeit endet: Ich \n\nsage es heute das erste und letzte Mal f\u00fcr Sie von der AfD: \n\nWir werden Ihren Antr\u00e4gen in diesem Parlament nicht zu-\n\nstimmen \u2013 da k\u00f6nnen Sie hier heulen und meckern, wie Sie \n\nwollen \u2013, solange Sie rassistische und menschenfeindliche \n\nPositionen vertreten. \n\nPunkt! Aus! Feierabend! Tsch\u00fcss! \n\n(Beifall den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Jetzt sind wir aber platt!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nGebhardt von der Fraktion DIE LINKE mit dem Schluss-\n\nwort. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 7/5312 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Die sehe ich nicht. Bei einigen Da-\n\nf\u00fcr-Stimmen, aber einer gro\u00dfen Anzahl an Gegenstimmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1471 \n\nist der Antrag abgelehnt und die Drucksache nicht be-\n\nschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Jahresbericht 2018 \n\nDrucksache 7/3742, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 7/4284, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\n\u2013 Jahresbericht 2019 \n\nDrucksache 7/3743, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 7/4285, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Inneres und Sport \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion, S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten und Staatsre-\n\ngierung festgelegt. Herr Mackenroth hat gebeten, nach den \n\nFraktionen sprechen zu d\u00fcrfen, sodass die Reihenfolge in \n\nder ersten Runde lautet: CDU, AfD, DIE LINKE, B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE, SPD, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zuvor die Frage: \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr Pallas, \n\ndas Wort? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann k\u00f6nnen wir beginnen. \n\nIch rufe f\u00fcr die CDU-Fraktion Herrn Kollegen Pohle auf; \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Uns liegen heute die \n\nJahresberichte des Ausl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr die Jahre \n\n2018 und 2019 zur Beschlussfassung vor. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle unserem Ausl\u00e4nderbeauftragten Geert Ma-\n\nckenroth f\u00fcr die Vorlage der Berichte, aber auch besonders \n\nf\u00fcr sein engagiertes Wirken auf nicht immer leichtem Ter-\n\nrain danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEr \u00fcberblickt wie nur wenige andere die Chancen sowie die \n\nRisiken der Einwanderung. Die Fortentwicklungen, Aus-\n\ngestaltungen von Asyl und Einwanderung bestimmen in \n\nvielerlei Hinsicht \u00fcber den Erfolg unseres politischen Han-\n\ndelns und unsere Glaubw\u00fcrdigkeit bzw. den Blick der Be-\n\nv\u00f6lkerung darauf. Fast am Rande seines Berichts 2018 \n\nverweist Geert Mackenroth aus meiner Sicht auf eines der \n\nKernprobleme. Er stellt fest: Auff\u00e4llig ist auch, dass sich \n\ndie von den Fraktionen eingebrachten Beratungsvorlagen \n\neher mit dem Umgang mit und der Integration von Perso-\n\nnen aus dem Rechtskreis Asyl und Schutz befassten, als \n\netwa mit dem Zuzug oder der Gewinnung von ausl\u00e4ndi-\n\nschen Fachkr\u00e4ften. Diese Beobachtung macht deutlich, \n\ndass wir es noch nicht geschafft haben, aus einer reagieren-\n\nden Politik eine agierende zu entwickeln. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas w\u00e4re aber n\u00f6tig, um wahrnehmbar best\u00e4ndige positive \n\nErgebnisse zu erzielen und dauerhafte Akzeptanz f\u00fcr Ein-\n\nwanderung zu gewinnen. In Anbetracht der Komplexit\u00e4t \n\nder Aufgaben immer neuer internationaler Konfliktherde \n\nund damit verbundener neuer Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me ist dies je-\n\ndoch nicht einfach zu realisieren. Ein wichtiger Teil dieser \n\nkomplexen Aufgabe bleibt die Unterbringung der Men-\n\nschen. Aus organisatorischen und rechtlichen Gr\u00fcnden \n\nspielen dabei Sammelunterk\u00fcnfte eine wesentliche Rolle \n\nund sorgen immer wieder f\u00fcr kontrovers gef\u00fchrte Diskus-\n\nsionen. \n\nAngesichts der grassierenden Covid-19-Pandemie stellt \n\nuns das zurzeit vor noch gr\u00f6\u00dfere Herausforderungen. Mit \n\ndem Heim-T\u00dcV besitzt Sachsen ein Instrument, das es er-\n\nm\u00f6glicht, neben einer aktuellen wissenschaftlichen Be-\n\nstandsaufnahme der Unterbringungssituation \u201eBest \n\nPractice-Beispiele\u201c zu entwickeln und empfehlenswerte \n\nVerbesserungen in Unterk\u00fcnften aufzuzeigen. Die Lebens-\n\nsituation der Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge in 100 Ge-\n\nmeinschaftsunterk\u00fcnften wurde 2018 auf dieser Basis \n\nbetrachtet. \n\nDie Wirksamkeit des Heim-T\u00dcVs spiegelt sich auch im \n\nJahresbericht 2019 wider. Es wurde festgestellt, dass sich \n\ndie Unterbringung und Betreuung insgesamt verbessert ha-\n\nben. S\u00e4chsische Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte sind weitge-\n\nhend gut ausgestattet und werden routiniert betrieben. \n\nFamilien wurden beispielsweise vorzugsweise in infra-\n\nstrukturell g\u00fcnstigeren Umgebungen untergebracht, w\u00e4h-\n\nrend aus einzelnen M\u00e4nnern bestehende Gruppen meist in \n\nRandlagen untergebracht wurden. Wir werden das Instru-\n\nment Heim-T\u00dcV unter st\u00e4rkerer Ber\u00fccksichtigung der Be-\n\ntroffenen-Perspektive fortf\u00fchren. \n\nZuwanderungs- und Integrationspolitik gelingt nur in ei-\n\nnem Klima gesellschaftlicher Akzeptanz. Ein Integrator \n\ndaf\u00fcr ist das ehrenamtliche Engagement aus der Gesell-\n\nschaft, ohne welches beispielsweise die Herausforderun-\n\ngen von 2015 niemals zu bew\u00e4ltigen gewesen w\u00e4ren. Der \n\nBericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten verweist nun auf die \n\nsinkenden Zahlen der freiwilligen Fl\u00fcchtlingsarbeit. Die-\n\nsem Trend versucht Geert Mackenroth durch starke Vernet-\n\nzung entgegenzuwirken. Auch aus diesem Grunde wurde \n\ndie \u00d6ffentlichkeitsarbeit verst\u00e4rkt. \n\nMit zielgruppengerechter Ansprache sollen interessierte \n\nB\u00fcrger besser erreicht werden. Soll die mehrheitliche Ak-\n\nzeptanz des Zuzugs von Ausl\u00e4ndern und der Aufnahme von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1472 \n\nFl\u00fcchtlingen erhalten bleiben, muss dieser Zuzug, wie be-\n\nreits erw\u00e4hnt, nachvollziehbar mit positiven Auswirkungen \n\nf\u00fcr die Gesamtgesellschaft verbunden werden k\u00f6nnen. Zu-\n\nwanderer d\u00fcrfen nicht vorrangig als Transfer-Empf\u00e4nger \n\nwahrgenommen werden, sondern m\u00fcssen ihren Anteil am \n\nWohlstand, an der Entwicklung unseres Landes leisten \n\nk\u00f6nnen. Das funktioniert nur, wenn es gelingt, sie erfolg-\n\nreich in unser Bildungs- und Weiterbildungssystem einzu-\n\nbeziehen und in den Arbeitsmarkt zu integrieren. Damit \n\nkommen wir also zu den gro\u00dfen Herausforderungen. \n\nHandwerk und Industrie fordern politische L\u00f6sungen, um \n\nausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte rechtssicher und zum Nutzen \n\nihrer Betriebe einzubinden. Die Vermittlung von Sprache \n\nund die soziale Integration sind dabei essenziell. Auch die \n\nschulische Ausbildung ben\u00f6tigt noch mehr Aufmerksam-\n\nkeit. Geert Mackenroth sieht hier Fortschritte. Er st\u00fctzt \n\nsich dabei weitgehend auf die IAB-BAMF-SOEP-Befra-\n\ngung von Gefl\u00fcchteten von 2018. Demnach gelang es circa \n\n50 % der nach 2013 nach Deutschland Gekommenen, im \n\nZeitraum von f\u00fcnf Jahren eine Arbeit zu finden \u2013 \u00fcbrigens \n\nM\u00e4nnern viel st\u00e4rker als Frauen. \n\nDas Erste ist ganz gut. Im Umkehrschluss bedeutet das na-\n\nt\u00fcrlich, dass 50 % nach f\u00fcnf Jahren immer noch nicht selbst \n\nihren Lebensunterhalt verdienen k\u00f6nnen. Zudem zeigt die \n\nCorona-Pandemie, dass T\u00e4tigkeiten, die eine geringe Qua-\n\nlifikation erfordern und die \u00fcberproportional von Zuwan-\n\nderern verrichtet werden, zuerst Krisen zum Opfer fallen. \n\nEine weitere Unsicherheit besteht darin, dass die Studie \n\naufgrund des f\u00fcnfj\u00e4hrigen Betrachtungshorizonts noch \n\nnicht zeigen kann, inwieweit die Arbeitsmarktintegration \n\nder w\u00e4hrend der Fl\u00fcchtlingswelle von 2015 zu uns Gekom-\n\nmenen gelungen ist. \n\nAuch die Erkenntnis, dass es Frauen offensichtlich noch \n\nviel schlechter gelingt, Bildungsangebote in Anspruch zu \n\nnehmen und auf dem Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen, bedarf \n\naus meiner Sicht der Er\u00f6rterung. Positiv ist zu vermerken, \n\ndass es eingeb\u00fcrgerten Migranten besser gelingt, sich in \n\nGesellschaft und Arbeitswelt zu integrieren. \n\nZu einer aktiven und erfolgreich wahrgenommenen Ein-\n\nwanderungspolitik geh\u00f6rt eben auch, dass Menschen ohne \n\nBleiberecht oder solche, die es eklatant missbrauchen, un-\n\nser Land wieder verlassen. Auch diese Menschen haben \n\nRechte. Zur Kontrolle der Einhaltung dieser Rechte wurde \n\n2019 der Beirat bei der Ausreisegewahrsams- und Abschie-\n\nbungshafteinrichtung konstituiert, dem Geert Mackenroth \n\neine funktionierende Arbeit bescheinigt. Da ich diese Ar-\n\nbeit des Gremiums aus eigener Anschauung gut kenne, \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen, dass der Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragte in seiner Kompetenz und Moderationsf\u00e4higkeit \n\ndie sachliche Arbeit des Beirates sehr pr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD) \n\nF\u00fcr vieles m\u00fcssen wir in den kommenden Jahren L\u00f6sungen \n\nfinden. Dazu ben\u00f6tigen wir eine gute Wissensbasis \u2013 weder \n\nSchwarzmalerei noch Zweckoptimismus. Einen Teil dieses \n\nWissens liefert uns Geert Mackenroth in seinen Berichten. \n\nDaf\u00fcr noch einmal meinen Dank. \n\nIhnen, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, vielen \n\nDank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Pohle. Nun hat die AfD-Fraktion \n\ndas Wort. Ich \u00fcbergebe an Kollegen H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Ausl\u00e4nderbeauftragter Geert Mackenroth! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Der S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte legt die Jahresberichte f\u00fcr die Jahre \n\n2018 und 2019 vor. Wie schon in den Vorjahren m\u00f6chten \n\nwir an dieser Stelle Ihnen und Ihrem Team erst einmal un-\n\nseren herzlichen Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit ausspre-\n\nchen. Wie in den Vorjahren werden wir dies aber nicht ganz \n\nkritiklos tun. \n\nSie wissen, dass wir in Teilen eine andere Auffassung zum \n\nThema Migration und Integration vertreten. Sie wollen \n\nsich mit vielen Problemen nicht wirklich besch\u00e4ftigen. Das \n\nspiegelt sich im vorliegenden Bericht eindr\u00fccklich wider. \n\nDer Ausl\u00e4nderbeauftragte ver\u00f6ffentlicht in seinem Bericht \n\nkeine Statistiken, sondern Umfragewerte, so beispiels-\n\nweise bei der Frage der Besch\u00e4ftigungsquote. Es stellen \n\nsich wichtige Fragen, die leider nicht beantwortet werden: \n\nWie viele Migranten haben konkret einen sozialversiche-\n\nrungspflichtigen Arbeitsplatz? Wie viele sind Minijobber, \n\nAufstocker, selbstst\u00e4ndig, in Weiter- oder Fortbildungs-\n\nma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigt? Wie viele der Migranten gelten \n\n\u00fcberhaupt als arbeitsmarktvermittelbar? Wie hoch ist je-\n\nweils der Frauenanteil? Wie viele der Migranten beziehen \n\nHartz-IV oder Leistungen nach dem Asylbewerberleis-\n\ntungsgesetz? Wie hoch sind vor allem die Gesamtkosten \n\nder Zuwanderung in Sachsen seit 2015? \n\nHerr Mackenroth, wir vermissen in Ihrem Bericht stellen-\n\nweise Transparenz, was die Frage der Kosten in vielen Be-\n\nreichen anbelangt. Auch der von Ihnen so gelobte Heim-\n\nT\u00dcV ist nur bedingt brauchbar. Er bildet ebenfalls nur die \n\nErgebnisse der Befragung einer Auswahl von Unterk\u00fcnften \n\nab. \n\nIn Ihrem n\u00e4chsten Bericht erwarten wir auf unsere Fragen \n\nbelastbare Antworten. Wir mahnen an, dass dann bitte die \n\naktuell dr\u00e4ngenden Probleme in den Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnften dort eingehen und die durch die Corona-Ma\u00dfnah-\n\nmen verursachten massiven Aufgaben benannt werden. \n\nExemplarisch m\u00f6chte ich dazu ganz kurz aus einem Tele-\n\nfonat von Mittwoch letzter Woche berichten, bei dem mich \n\nMitarbeiter einer Einrichtung aus Chemnitz angerufen ha-\n\nben, die vom Malteser Hilfsdienst betrieben wird. Von \n\n40 Personen haben dort 6 Personen einen positiven PCS-\n\nTest. Die anderen Werte und Ergebnisse fehlen noch. Es \n\ngibt dort massive Probleme mit dem Personal, das teilweise \n\nin 12-Stunden-Schichten arbeitet. In den Nachtschichten \n\nsind leider \u2013 das ist sehr bedauerlich \u2013 teilweise nur zwei \n\nPersonen im Hause, und das sind Frauen. Der Wachdienst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1473 \n\nist mit f\u00fcnf Personen vor dem Haus in einem Container und \n\nbetritt teilweise das Geb\u00e4ude nicht mehr, um Kontrollen \n\ndurchzuf\u00fchren, weil man Sorge hat, sich zu infizieren. \n\nEs gibt mittlerweile Bestrebungen, dieses Heim umzur\u00fcs-\n\nten und letztendlich dort Personen unterzubringen, die sich \n\nmit Covid-19 infiziert haben. Diese Personen hat man jetzt \n\nzugef\u00fchrt. Allerdings hat man zwei Familien, die noch dort \n\nim Heim verweilen, nicht verbracht. \n\nDie Frauen beschweren sich \u00fcber Beleidigungen, Bedro-\n\nhungen, sexuelle \u00dcbergriffe, Erpressungen und teilweise \n\nunn\u00f6tigen Feueralarm. \n\nIch bitte, auf diese Dinge einzugehen, und darum, genau \n\ndiese Probleme zu analysieren, damit sie sich in Ihrem \n\nn\u00e4chsten Bericht wiederfinden. Bitte, ducken Sie sich nicht \n\nweg, Herr Mackenroth. Bitte handeln Sie. An dieser Stelle \n\nnoch einmal vielen Dank f\u00fcr Ihre T\u00e4tigkeit. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Kollege H\u00fctter. Am Mikrofon steht Kollege \n\nPohle, vermutlich mit einer Kurzintervention. Herr Kol-\n\nlege, bitte sch\u00f6n. \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank. Kollege H\u00fctter, Sie ha-\n\nben in Ihrem Redebeitrag gesagt, dass Sie vom Malteser \n\nHilfsdienst angerufen wurden, dass im Container unterge-\n\nbrachtes Wachpersonal teilweise keine Kontrollen durch-\n\nf\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass nach meinem  \n\nWissensstand der Wachdienst \u00fcberhaupt keine Kontrollt\u00e4-\n\ntigkeit durchf\u00fchren darf, sondern nur auf Bedarf hinein-\n\ngeht. Es sind Wohnunterk\u00fcnfte. Insofern gibt es, glaube \n\nich, ein Missverst\u00e4ndnis bei Ihnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollege \n\nPohle mit einer Kurzintervention. Kollege H\u00fctter m\u00f6chte \n\nerwidern. Bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege, nat\u00fcr-\n\nlich haben Sie recht. Vielleicht ist das falsch von mir aus-\n\ngedr\u00fcckt worden. Die Problematik in diesem Heim ist, dass \n\nsich Leute, die sich nachweislich infiziert haben, frei be-\n\nwegen und sich teilweise den Weg heraus bahnen, ohne \n\ndass der Wachschutz eingreift. \n\nDazu gibt es Berichte, die bei mir angekommen sind. Das \n\nist ein Problem. Man h\u00e4lt sich nicht an die Hygienevor-\n\nschriften und tr\u00e4gt keine Masken. Das ist das Problem. \n\nWenn das vorhin falsch zum Ausdruck kam, habe ich das \n\nhiermit klargestellt. \n\nVielen Dank. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war die Erwi-\n\nderung durch Kollegen H\u00fctter von der AfD-Fraktion. \n\nWir fahren nun in der Rednerreihenfolge fort. Ich \u00fcbergebe \n\ndas Wort an die Fraktion DIE LINKE. Frau Kollegin  \n\nNagel, bitte sch\u00f6n. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen! \n\nEs sind in der Tat schwierige Zeiten \u2013 das ist auch in dem \n\nRedebeitrag vor mir angeklungen \u2013, in denen wir heute \n\n\u00fcber die Jahresberichte des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten und die Lage der eingewanderten Menschen in \n\nSachsen sprechen. \n\nCorona trifft auch diese sehr heterogene Gruppe von Mit-\n\nmenschen und \u2013 so w\u00fcrde ich meinen \u2013 zum Teil besonders \n\nhart; denn \u2013 das l\u00e4sst sich aus den, wie ich finde, doch sehr \n\nn\u00fctzlichen Statistiken der Jahresberichte herauslesen \u2013: \n\nMigrantinnen und Migranten in Sachsen sind st\u00e4rker von \n\nArmut betroffen. Der Effekt ist kaum anders als bei hier \n\ngeborenen \u00f6konomisch benachteiligten Menschen. Die \n\nprek\u00e4re Lebenssituation versch\u00e4rft sich. Die sowieso zu \n\nkleine Wohnung \u2013 wenn sie \u00fcberhaupt vorhanden ist \u2013 wird \n\nschnell zu eng. Homeschooling ist mangels Endger\u00e4ten \n\nund stabilem Internetzugang schwer zu bewerkstelligen. \n\nWenn Eltern die deutsche Sprache nicht oder schlecht spre-\n\nchen, dann sind es gerade Kinder mit Migrationsge-\n\nschichte, die noch st\u00e4rker belastet werden. Gerade sie \n\nbrauchen stabile Ansprechpersonen au\u00dferhalb des famili\u00e4-\n\nren Kreises. Das ist das, was bei uns von Lehrerinnen und \n\nLehrern, die DaZ vermitteln, angekommen ist. \n\nBesonders hart trifft die Situation diejenigen, die in Sam-\n\nmelunterk\u00fcnften leben m\u00fcssen. Erstaufnahmeeinrichtun-\n\ngen m\u00fcssen klar als Virenschleudern bezeichnet werden. \n\nDas sagt selbst das Robert-Koch-Institut. F\u00fcr die, die darin \n\nleben m\u00fcssen, ist ihr direktes Lebensumfeld das gr\u00f6\u00dfte Ge-\n\nsundheitsrisiko. Das betrifft nat\u00fcrlich auch die Menschen, \n\ndie dort arbeiten und die Situation befrieden m\u00fcssen. Dass \n\nes im Fr\u00fchjahr keine nachgewiesenen Covid-19-Infektio-\n\nnen in Erstaufnahmeeinrichtungen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in Sach-\n\nsen gab, ist reines Gl\u00fcck. Wir wissen, dass die Situation \n\ninzwischen anders ist. Chemnitz ist ein Beispiel. Aber auch \n\nin der Bremer Stra\u00dfe hier in Dresden oder in D\u00f6lzig wur-\n\nden schon komplette Einrichtungen unter tempor\u00e4re Qua-\n\nrant\u00e4ne gestellt. Es gab Proteste aufgrund mangelnder \n\nInformation, mangelnder Hygienema\u00dfnahmen und der Un-\n\nm\u00f6glichkeit, in den Einrichtungen mit den mehrfach beleg-\n\nten Zimmern ausreichend Abstand zu wahren. \n\nBewohnerinnen und Bewohner verschiedener Erstaufnah-\n\nmeeinrichtungen forderten mit Briefen, Demonstrationen \n\nund \u2013 zum Teil erfolgreichen \u2013 Klagen die Umverteilung \n\naus den Massenunterk\u00fcnften. Und ich wundere mich ein \n\nwenig \u2013 wir hatten ja kurz die Aussprache im Ausschuss  \n\n\u2013, dass von diesen Beschwerden bei Ihnen, Herr Macken-\n\nroth, nichts angekommen ist. Bei Abgeordneten und vielen \n\nNGOs sind diese Beschwerden und Missst\u00e4nde angekom-\n\nmen. \n\nCorona war, das m\u00f6chte ich gern hinzuf\u00fcgen, bei der Kritik \n\nan der Unterbringungssituation \u201enur\u201c \u2013 das setze ich expli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1474 \n\nzit in Anf\u00fchrungsstriche \u2013 ein Ausl\u00f6ser. Lange Verweildau-\n\nern, schlechte Verkehrsanbindungen mancher Einrichtun-\n\ngen, mangelnde vollwertige Bildungsangebote und  \n\nGesundheitsversorgung, ein limitiertes oder gar nicht vor-\n\nhandenes Internet und das Zum-Nichtstun-verdammt-Sein: \n\nDiese Probleme versch\u00e4rfen sich durch die Pandemie, sind \n\naber hausgemacht. \n\nEs ist wichtig, und jetzt komme ich zum Jahresbericht zu-\n\nr\u00fcck, dass in diesem Jahr der Teil des Heim-T\u00dcVs entsteht, \n\nder die Bedingungen in den Erstaufnahmeeinrichtungen in \n\nden Blick nimmt. Und es ist essenziell, dass die Perspek-\n\ntive der Menschen, die dort wohnen, darin einen gewichti-\n\ngen Platz einnimmt. \n\nDass genau diese Perspektive in den vormaligen Heim-\n\nT\u00dcVs fehlte, haben wir Ihnen an dieser Stelle auch schon \n\nsehr kritisch mit auf den Weg gegeben. Und es ist jetzt noch \n\neinmal hervorzuheben \u2013 daf\u00fcr will ich auch meinen Dank \n\naussprechen, was eigentlich normal sein sollte \u2013, dass diese \n\nPerspektive der Betroffenen, der Menschen, die dort leben \n\nm\u00fcssen, teilweise wirklich sehr, sehr lange leben m\u00fcssen, \n\nin der n\u00e4chsten Untersuchung Platz finden wird. Wir hof-\n\nfen vor allem, dass der Heim-T\u00dcV dann auch einen Effekt \n\nhat und Missst\u00e4nde sich \u00e4ndern werden; das liegt dann si-\n\ncher in der Hand der Koalition. \n\nEin anderes Thema: Wenn wir \u00fcber Armut und Einschr\u00e4n-\n\nkung von Rechten von Gefl\u00fcchteten sprechen, ist das \n\nThema Erwerbsarbeit unvermeidbar. Wir stehen vor der \n\nparadoxen Situation \u2013 Herr Pohle hat es auch anklingen \n\nlassen \u2013, dass wir dringend Nachwuchs in verschiedenen \n\nBerufszweigen brauchen. Auf der anderen Seite erleben \n\nwir, dass gerade gefl\u00fcchteten Menschen, die hier eine Aus-\n\nbildung beginnen wollen, sozialversicherungspflichtig o-\n\nder ehrenamtlich t\u00e4tig sind oder sein wollen, m\u00f6glichst \n\nviele H\u00fcrden in den Weg gelegt werden. Mehr als ein Jahr \n\nhat es gedauert, dass ein junger Mann aus dem Libanon, \n\nder in meinem Wahlkreis zum Automechatroniker ausge-\n\nbildet wird, seine Ausbildungsduldung dann schlussend-\n\nlich bekommen hat. Und das war nur mit einer starken \n\njuristischen und politischen Begleitung m\u00f6glich. Sie k\u00f6n-\n\nnen sich vorstellen, dass diese unsichere Situation \u00fcber \n\nMonate hinweg dem Ausbildungserfolg nicht gerade zu-\n\ntr\u00e4glich ist. \n\nAndere Menschen, die zum Beispiel in Pflegeberufen ar-\n\nbeiten, m\u00fcssen bei der H\u00e4rtefallkommission als Gnaden-\n\ninstanz anklopfen und um ein Bleiberecht betteln. Wieder \n\nandere sind zum Versauern in Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nverdammt \u2013 ich habe dar\u00fcber viele Gespr\u00e4che f\u00fchren k\u00f6n-\n\nnen \u2013, obwohl sie gerne arbeiten w\u00fcrden. Und andere, wie \n\ndie als Hebamme t\u00e4tige Adelina aus Leipzig, werden ein-\n\nfach abgeschoben. \n\nDa frage ich Sie, Herr Pohle, ganz kurz als Entgegnung: \n\nWie sollen wir ins Agieren kommen f\u00fcr Menschen, die \n\ndoch wollen, wenn ihnen so viele H\u00fcrden im Weg stehen? \n\nDas ist eine politische Aufgabe, das ist eine legislative Auf-\n\ngabe. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir brauchen einfachere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen echten \n\nSpurwechsel, als es die Ausbildungs- und Besch\u00e4ftigungs-\n\nduldung mit ihren eingeschr\u00e4nkten Voraussetzungen und \n\ndem unsicheren Status einer Duldung, die damit verbunden \n\nist, derzeit erlaubt. Wir brauchen in Sachsen vor allem eine \n\nPraxis der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, die aktiv in Richtung eines \n\nBleiberechtes der Betroffenen arbeiten und nicht noch H\u00fcr-\n\nden in den Weg legen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nFrau Kollegin Nagel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Das habe ich nicht gesehen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas ist auch nicht Ihre Aufgabe. Herr H\u00fctter, an das Mik-\n\nrofon 7 bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herzlichen Dank. Der Redebeitrag \n\nist nat\u00fcrlich schon ein ganzes St\u00fcck weiter; ich will aber \n\nnoch einmal kurz darauf zur\u00fcckkommen. Sie sprechen da-\n\nvon, wie viele Menschen eine Ausbildung aufnehmen wol-\n\nlen. Das ist okay, gar keine Frage. Eine Grundlage f\u00fcr diese \n\nAusbildung \u2013 darin geben Sie mir sicherlich recht \u2013 ist auch \n\ndie deutsche Sprache. Ist Ihnen eigentlich bewusst, wie \n\nviele von diesen Kursen besucht werden und wie marginal \n\ndie Menge derer ist, die die Kurse bis zum Ende durchste-\n\nhen? Ist Ihnen eigentlich bekannt, wie viele Kurse einfach \n\nim Sand verlaufen, weil die Teilnehmer immer weniger \n\nwerden? Das hat nichts damit zu tun, dass Sie sagen, die \n\nLeute wollen alle. Das ist f\u00fcr mich teilweise der Beweis, \n\ndass die Leute offensichtlich nicht wollen. \u2013 Danke. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Frage?) \n\n\u2013 Die Frage ist, wie sie dazu steht. Sie redet immer davon, \n\ndass die Leute alle wollen. \u2013 Danke. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Viele Leute wollen. Es gibt \n\nverschiedene Zug\u00e4nge zur deutschen Sprache. Das ist jetzt \n\nmeine Antwort. Das geht \u00fcber Integrationskurse oder \u00fcber \n\ndas Nachholen von Bildungsabschl\u00fcssen, von Schulab-\n\nschl\u00fcssen. Daf\u00fcr haben wir extra ein Programm auf den \n\nWeg gebracht. Es geht auch \u00fcber schulische Bildung. Wenn \n\naber der Aufenthaltsstatus unsicher ist, wenn der Asylan-\n\ntrag abgelehnt wird und ein Ausbildungsverh\u00e4ltnis noch \n\nnicht direkt angebahnt ist, dann haben die jungen Leute \n\nPech. Auf der anderen Seite sagen selbst die Interessenver-\n\ntreter der Handwerkskammer und der Industrie- und Han-\n\ndelskammer, dass Rechtssicherheit geschaffen werden \n\nmuss und bessere und flexiblere Wege zur Ausbildung ge-\n\nfunden werden m\u00fcssen, damit die Leute, die teilweise seit \n\nvielen Jahren mit einem unsicheren Status hier sind, eine \n\nAusbildung auch beginnen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch war bei dem Thema Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Es gibt sehr \n\ngro\u00dfe Unterschiede. Sie haben das in einem Teil ihres \n\nHeim-T\u00dcV in Bezug auf die Servicerahmenbedingungen \n\nherausgefunden. Aber auch bei den harten Entscheidungen \n\ngibt es zu gro\u00dfe Unterschiede in der Entscheidungspraxis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1475 \n\nund beim Aussch\u00f6pfen des Ermessens, das den Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zur  \n\nVerf\u00fcgung steht. Ihnen, Herr Mackenroth, und den Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern Ihrer Gesch\u00e4ftsstelle ist es \n\ndurchaus anzurechnen, dass Sie sich immer wieder einzel-\n\nfallbezogen f\u00fcr L\u00f6sungen nicht nur im Kontext der Ausbil-\n\ndung und der Erwerbst\u00e4tigkeit eingesetzt haben. \n\nStrukturelle Probleme brauchen aber strukturelle L\u00f6sun-\n\ngen. Die in Ihrem Bericht f\u00fcr 2019 angemahnten \u2013 ich zi-\n\ntiere Ihre Worte \u2013 \u201edifferenzierten und pragmatischen \n\nL\u00f6sungen statt ideologisch aufgeladener Debatten \u00fcber ei-\n\nnen Spurwechsel\u201c sind keine strukturellen L\u00f6sungen. Das \n\nist schon eine sehr problematische Richtung. Sie sollten \n\nnicht nur immer den Einzelf\u00e4llen sozusagen hinterherhop-\n\npeln, sondern auch strukturelle, sichere L\u00f6sungen auf den \n\nWeg bringen; das verstehe ich auch als Ihre Aufgabe. \n\nLeider m\u00fcssen wir konstatieren \u2013 und da mache ich in die-\n\nser Linie weiter \u2013, dass wir die Stimme des S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten viel zu selten h\u00f6ren, wenn es um \n\ndie Wahrung der Rechte von Migrantinnen und Migranten \n\nin Sachsen geht. Stattdessen forderten Sie in einer Ko-\n\nlumne die Wiederaufnahme von Abschiebungen ins kriegs- \n\nund krisengesch\u00fcttelte Syrien. Aus unserer Sicht ist das ein \n\nNo-Go f\u00fcr einen Beauftragten, der gesetzlich f\u00fcr die Wah-\n\nrung der Belange von hier lebenden Ausl\u00e4nderinnen und \n\nAusl\u00e4ndern verantwortlich ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIhre Stimme war auch nicht im Reigen der Integrationsbe-\n\nauftragten von immerhin neun Bundesl\u00e4ndern zu verneh-\n\nmen, die sich nach dem verheerenden Brand im Lager \n\nMoria auf Lesbos f\u00fcr die sofortige Evakuierung aller dort \n\nunter schlimmsten Bedingungen eingepferchten Schutzsu-\n\nchenden ausgesprochen haben. Ihre Stimme w\u00e4re so n\u00f6tig \n\ngewesen, um die Blockadehaltung gerade Ihrer Parteikol-\n\nlegen aufzubrechen. Fast vier Monate, nachdem wir hier \n\nim Plenum \u00fcber die Aufnahmebereitschaft Sachsens ge-\n\nsprochen haben, ist nur ein besch\u00e4mender Bruchteil der zu-\n\ngesagten 145 Schutzsuchenden aus den Elendslagern auf \n\nLesbos hier angekommen. Vor allem hat sich an der be-\n\nsch\u00e4menden Zahl 145 nichts ge\u00e4ndert. \n\nUnsere Bilanz der letzten Jahre des Wirkens des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten f\u00e4llt gemischt aus. Unsere Er-\n\nwartungen an die kommenden dreieinhalb Jahre \u2013 darin bin \n\nich schamlos ehrlich \u2013 sind \u00e4u\u00dferst gering. Wir w\u00fcnschen \n\nuns dagegen einen Beauftragten, dessen Parteinahme sich \n\nBetroffene in harten Zeiten wie diesen, in denen wir uns \n\njetzt befinden, sicher sein k\u00f6nnen, und das ohne Wenn und \n\nAber. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollegin Nagel f\u00fcr die Linksfraktion. Herr Pohle, \n\nSie haben vermutlich eine Kurzintervention? \u2013 Herr Pohle, \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte am Mikrofon 6 mit einer \n\nKurzintervention. \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Kol-\n\nlegin Nagel, meine Kurzintervention muss ich machen, \n\nweil Sie mich konkret angesprochen haben. Sie haben ge-\n\nsagt, dass Betroffene unter anderem vor der H\u00e4rtefallkom-\n\nmission betteln m\u00fcssten. Alle diese Verfahren sind \n\nrechtsstaatliche Verfahren. Jedes rechtsstaatliche Verfahren \n\nfu\u00dft auf unserem legislativen Handeln. Insofern glaube ich, \n\ndass meine Auffassung von bestimmten Dingen nicht rele-\n\nvant ist und dass auch Ihre Auffassung nicht relevant ist, \n\nweil am Ende die rechtsstaatlichen Systeme im Freistaat \n\nSachsen sehr gut funktionieren. Das wollte ich nur noch \n\neinmal klargestellt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nKollegin Nagel, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention rea-\n\ngieren? \u2013 Dann bitte am Mikrofon 1. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Es ist gut, dass es die H\u00e4rte-\n\nfallkommission gibt. Ich nehme auch zur Kenntnis, dass \n\ndort positiv \u00fcber viele F\u00e4lle entschieden wird, gerade dann, \n\nwenn es um erwerbst\u00e4tige Menschen geht. Meine Kritik, \n\nHerr Pohle, ist, dass wir keine generellen gesetzlichen Re-\n\ngelungen haben, die es m\u00f6glich machen, dass Menschen, \n\ndie hier t\u00e4tig sind, ohne sinnlose Fristenl\u00f6sungen und ohne \n\ndies und das beizubringen, einfach einen Aufenthaltsstatus, \n\neine Aufenthaltserlaubnis bekommen, sondern sich an die \n\nH\u00e4rtefallkommission wenden m\u00fcssen und dort vielleicht \n\nsogar noch abgelehnt werden, obwohl sie hier integriert \n\nund vielleicht erwerbst\u00e4tig sind. Es ist eine Gnadeninstanz, \n\ndie das Gesetz vorsieht. Das ist gut \u2013 als letzte Instanz \u2013, \n\naber ich w\u00fcrde mir vielmehr ein Ansetzen weit vorher w\u00fcn-\n\nschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war die Reaktion von Juliane Nagel von der Linksfrak-\n\ntion. Ich bitte nun f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau \u010cagalj \n\nSejdi ans Mikrofon. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Vielen Dank, Herr Mackenroth. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr Ihren Bericht, \n\nden Sie uns vorgelegt haben und sicher nachher noch ein-\n\nbringen werden. Mir pers\u00f6nlich ist die Arbeit des Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten sehr wichtig, und ich bin froh, dass wir in \n\nSachsen ein solches Amt haben \u2013 wobei ich mir w\u00fcnschen \n\nw\u00fcrde, dass wir uns in Zukunft vielleicht einmal Gedanken \n\n\u00fcber die Erneuerung des Namens machen w\u00fcrden. Er ist \n\ndoch schon ein wenig aus der Zeit gefallen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nAls Beauftragter wahren Sie die Belange der in Sachsen \n\nlebenden Menschen ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. \n\nDas ist eine sehr, sehr wichtige Aufgabe, denn genau diese \n\nMenschen haben kaum eine M\u00f6glichkeit, sich einzubrin-\n\ngen. Sie haben keine M\u00f6glichkeit, selbst zu w\u00e4hlen und ei-\n\nnen Vertreter bzw. eine Vertreterin in dieses Parlament zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1476 \n\nbringen. Ich bin selbst Mensch mit Migrationsgeschichte \n\nund habe mehrere Familienangeh\u00f6rige, die keine deutsche \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit haben oder hatten, und ich wei\u00df nur zu \n\ngut, wie sich Menschen f\u00fchlen, die nicht w\u00e4hlen k\u00f6nnen, \n\ndie sich somit politisch nicht einbringen k\u00f6nnen, die sich \n\nauch nicht in unseren Parlamenten vertreten f\u00fchlen, ja, die \n\nsich manchmal noch nicht einmal in unserem Land vertre-\n\nten f\u00fchlen. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie k\u00f6nnen doch heimgehen!) \n\nGenau deshalb ist es so wichtig \u2013 so wichtig! \u2013, dass wir \n\neinen Vertreter f\u00fcr diese Menschen bei uns, in der Politik, \n\nhaben. Umso wichtiger ist es nat\u00fcrlich auch, dass die Ver-\n\ntreterin/der Vertreter die Belange dieser Menschen h\u00f6rt und \n\neinbringt. Es geht eben nicht nur darum, auf die Mehrheits-\n\nbev\u00f6lkerung einzugehen, sondern es geht vor allem darum, \n\nauf die Menschen einzugehen, die sich hier nicht einbrin-\n\ngen k\u00f6nnen, und daf\u00fcr ist der Ausl\u00e4nderbeauftragte ein \n\nBr\u00fcckenbauer. \n\nWenn ich mir Ihre beiden Berichte anschaue, so gelingt es \n\nIhnen an vielen Stellen, Br\u00fccken zu bauen; aber mir fallen \n\nauch viele Stellen auf, an denen ich mir die Beteiligung der \n\nBetroffenen und die Einbringung ihrer Meinungen st\u00e4rker \n\nw\u00fcnschen w\u00fcrde. Ein Beispiel daf\u00fcr ist der s\u00e4chsische \n\nHeim-T\u00dcV, Teil II. Darin finden wir einen netten Bericht \n\n\u00fcber die Darstellung der Geschichte des Heim-T\u00dcVs. Wir \n\nerfahren, dass es Befragungen von Einrichtungsleitern und \n\nStichprobenpr\u00fcfungen von Projektteams gab. Es gab aber \n\nkeine Befragung der Betroffenen. Die Sicht der Betroffe-\n\nnen, der Bewohner der Unterk\u00fcnfte, wurde nicht einge-\n\nbracht, und das ist wirklich mehr als schade. \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nUmso mehr freue ich mich, dass Sie diesem Anliegen nun \n\nbeim T\u00dcV III Rechnung tragen wollen, und ich bin sehr \n\ngespannt, wie dies dann im n\u00e4chsten Bericht ausfallen \n\nwird. \n\nIn Ihrem Bericht von 2019 gehen Sie auch auf das Thema \n\nGewaltschutz in Unterbringungseinrichtungen ein. Unser \n\nGewaltschutzkonzept, das wir haben, ist von 2016, und \n\nwenn ich beobachte, was bei mir an E-Mail-Anfragen ein-\n\ngeht, so passiert es sehr oft, dass sich Menschen, die in den \n\nUnterk\u00fcnften wohnen, \u00fcber Gewalt und rassistische \u00dcber-\n\ngriffe durch das Personal, manchmal auch \u00fcber sexuelle \n\n\u00dcbergriffe, Zimmerdurchsuchungen und fehlende Be-\n\nschwerdem\u00f6glichkeiten beschweren. Ich w\u00fcrde mich sehr \n\nfreuen und mir w\u00fcnschen, dass Sie, Herr Mackenroth, sich \n\nin Zukunft f\u00fcr eine Novellierung des Gewaltschutzkonzep-\n\ntes einsetzen, damit wir auch hier st\u00e4rker auf die Betroffe-\n\nnen eingehen k\u00f6nnen. \n\nEin weiteres wichtiges Thema ist das Thema Abschiebung. \n\nViele der Abschiebungen, die im letzten Jahr geschehen \n\nsind \u2013 ja, mehr als ein Drittel \u2013, fanden nicht human und \n\nnicht unter Ber\u00fccksichtigung des Kindeswohls statt, denn \n\nmehr als ein Drittel der Abschiebungen brachte eine Fami-\n\nlientrennung. Kinder wurden von ihren M\u00fcttern oder ihren \n\nV\u00e4tern getrennt. In mehreren F\u00e4llen wurden im letzten Jahr \n\nFamilien nachts abgeholt, und es gab sogar zwei Vorf\u00e4lle, \n\nbei denen eine Jugendliche nachts aus einer Jugendhil-\n\nfeeinrichtung geholt werden sollte, wobei nicht nur ihr \n\nKindeswohl gef\u00e4hrdet war, sondern auch das der Kinder \n\nund Jugendlichen, die sonst noch dort wohnten, und ich \n\nfinde, das ist ungeheuerlich. So etwas muss nicht sein, und \n\nso etwas darf nicht sein. Ich w\u00fcnsche mir ein klares Be-\n\nkenntnis des Ausl\u00e4nderbeauftragten zur Wahrung der Inte-\n\nressen und W\u00fcnsche der in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder, \n\nund noch viel mehr w\u00fcnsche ich mir einen deutlichen Rich-\n\ntungswechsel vom s\u00e4chsischen Innenministerium. \n\nAber in Sachsen leben nicht nur Gefl\u00fcchtete. Gerade die \n\nGrenzn\u00e4he zu Polen und Tschechien, die Hochschulen, der \n\nFachkr\u00e4ftemangel im Gesundheitsbereich und die vielen \n\nanderen Faktoren haben viele Menschen in den letzten Jah-\n\nren zu uns nach Sachsen gef\u00fchrt: Wissenschaftler(innen) \n\nund Unternehmer(innen), \u00c4rztinnen, \u00c4rzte und Kranken-\n\npfleger(innen), aber auch Reinigungskr\u00e4fte und Arbeiter in \n\nprek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen, wie zum Beispiel in der Fleisch-\n\nverarbeitung. \n\nEs ist wichtig, dass wir all diese Menschen im Blick behal-\n\nten und allen eine Vertretung zusteht; und es ist wichtig, \n\nsich hierf\u00fcr Partner zu suchen. Als Partner verstehe ich da-\n\nbei die Selbstvertretungen der Migrantinnen und Migran-\n\nten. \n\nVielerorts m\u00fcssen sich diese Selbstvertretungen erst noch \n\naufbauen. Ich glaube, es ist sehr wichtig, von Anfang an \n\neinen guten Kontakt zum Ausl\u00e4nderbeauftragten zu haben, \n\num hier gemeinsam gut arbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer wichtiger Partner in diesem Prozess ist der \n\nDachverband S\u00e4chsischer Migrantenorganisationen, den es \n\nzu st\u00e4rken gilt, und zwar nicht nur finanziell, sondern auch \n\ninhaltlich. Wie ich Ihrem Bericht entnehme, gab es hierzu \n\nbereits erste Schritte. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn das \n\nauch in der n\u00e4chsten Zeit st\u00e4rker ausgebaut wird und wir \n\nden Dachverband zu einem zuverl\u00e4ssigen und wichtigen \n\nPartner f\u00fcr unsere Arbeit als Parlament mit den Migrantin-\n\nnen und Migranten in Sachsen machen k\u00f6nnen. \n\nBesonders Ihre zweite Aufgabe neben der Wahrung der In-\n\nteressen von Ausl\u00e4ndern in Sachsen, die F\u00f6rderung der In-\n\ntegration, gelingt nur partnerschaftlich und auf Augenh\u00f6he. \n\nSie gelingt auch nur, wenn wir alle mitmachen und erken-\n\nnen, dass Zuwanderung ein Gewinn f\u00fcr Sachsen ist; denn \n\nZuwanderung bek\u00e4mpft nicht nur Fachkr\u00e4ftemangel und \n\nleere Orte, nein, Zuwanderung macht uns reicher, bunter, \n\nvielf\u00e4ltiger und interessanter in Sachsen. Das sollen wir \n\nauch in den n\u00e4chsten Jahren fortsetzen und zeigen; denn \n\ngenau so geht s\u00e4chsisch. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Frau \u010cagalj Sejdi, Sie sprach f\u00fcr die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nSabine Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Angesichts der fortgeschrittenen Zeit \n\nwill ich mich kurzfassen und auf drei Punkte eingehen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1477 \n\nPunkt 1. Selbstverst\u00e4ndlich geht ein herzlicher Dank an \n\nden Ausl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr die vorgelegten Berichte \n\nund an das Team, das dahintersteht, sowie an die Men-\n\nschen, mit denen Sie zusammenarbeiten, um das Thema In-\n\ntegration im Freistaat Sachsen voranzubringen. \n\nDamit bin ich auch schon bei Punkt 2 \u2013 das Thema Integra-\n\ntion im Freistaat Sachsen voranbringen. Der Bericht zeigt, \n\ndass wir an vielen Stellen durchaus Fortschritte gemacht \n\nhaben. Ich erw\u00e4hne dabei nicht nur den Heim-T\u00dcV und \n\ndessen Vervollst\u00e4ndigung. Wir sind mit den kommunalen \n\nIntegrationsbeauftragten einen Weg gegangen, der, denke \n\nich, gut war. Wir haben inzwischen viele Best-Practice-\n\nBeispiele. Wir haben nicht zuletzt seit dem Jahr 2015 auch \n\neine Menge an integrativen Ma\u00dfnahmen, die Frau Staats-\n\nministerin K\u00f6pping angeschoben hat und von denen wir \n\nnun, drei, vier Jahre sp\u00e4ter, sagen k\u00f6nnen \u2013 von Arbeits-\n\nmarktmentoren bis zum Thema Sprache \u2013, dass sie sichtbar \n\nund sinnvoll sind und zur Integration im Freistaat Sachsen \n\nbeitragen. \n\nIch will einen dritten Punkt ansprechen und zwei Kollegen \n\nrecht geben, die vor mir gesprochen haben. Herr Pohle \n\nsagte: Bei allem Guten sind wir noch nicht in der Situation, \n\ndass wir aus reagierender Politik agierende Politik machen. \n\n\u2013 Diesbez\u00fcglich haben Sie wirklich recht. Damit haben Sie \n\nmir aus dem Herzen gesprochen; deshalb habe ich ge-\n\nklatscht. \n\nWarum ist die Situation so? Wir haben es noch nicht ge-\n\nschafft, in unserem Land eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, ein \n\nVersprechen einzul\u00f6sen, das ich jetzt so formuliere, dass es \n\nin Ihren Ohren widerhallt, gerade mit dem Blick auf Ar-\n\nbeitsmarkt und Erwerbst\u00e4tigkeit \u2013 das Versprechen: Leis-\n\ntung muss sich lohnen. \n\nWenn \u201eLeistung muss sich lohnen\u201c gilt, dann brauchen wir \n\n\u2013 darin hat Frau Nagel v\u00f6llig recht \u2013 den echten Spurwech-\n\nsel. Wenn \u201eLeistung muss sich lohnen\u201c gilt, dann m\u00fcssen \n\nwir dem Versprechen \u2013 wer sich in unserem Land an-\n\nstrengt, kann es auch schaffen, von seiner H\u00e4nde Arbeit zu \n\nleben und sich eine Existenz aufzubauen \u2013 Taten folgen \n\nlassen. Das setzt Rechts\u00e4nderungen voraus, und ich hoffe, \n\ndass uns eine neue Bundestagswahl dabei vielleicht Fort-\n\nschritte bringt. Das war der dritte Punkt. \n\nWenn dann in unserem Land den politischen Versprechen \n\nTaten folgen, die auch jedem Einzelnen deutlich machen, \n\ndass es m\u00f6glich ist, sich hier zu integrieren und dann will-\n\nkommen gehei\u00dfen zu werden, dann w\u00e4ren wir einen gro-\n\n\u00dfen Schritt weiter. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr jeden Schritt, den Ehrenamtliche, In-\n\nstitutionen und Bildungseinrichtungen gemeinsam mit uns \n\nauf diesem Weg gehen, und hoffe, dass wir in den kom-\n\nmenden Jahren etwas schnellere Schritte unternehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Sabine Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann hat der \n\nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Geert Mackenroth, das \n\nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Herzlichen Dank f\u00fcr die Debatte. Ich sage \n\nzu, dass wir auch dieses Mal die Anregungen aus der De-\n\nbatte aufgreifen und sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen werden. \n\nZu Beginn will ich auf drei Bemerkungen aus der Debatte \n\nkurz eingehen. Herr H\u00fctter, es ist nicht richtig, wenn Sie \n\nsagen, die Berichte h\u00e4tten keine Statistiken. Das wundert \n\nmich nun doch. Ich empfehle Ihnen, dass Sie sich einmal \n\ndie letzten 50 Seiten beider Berichte anschauen. \n\nIhr Informationsdefizit wundert mich im \u00dcbrigen eben-\n\nfalls. Es gibt keine Partei in diesem Hohen Hause, die so \n\nviele Anfragen zu diesem Thema stellt, was Finanzen, In-\n\ntegration, Evaluation und \u00c4hnliches angeht. Leider gehen \n\ndie immer nur in eine Richtung, n\u00e4mlich: Das Ganze ist zu \n\nteuer, alle sind kriminell, keiner will sich integrieren. Da-\n\nrauf bekommen Sie nat\u00fcrlich die geb\u00fchrenden Antworten. \n\nFrau Kollegin Nagel, Corona-Prophylaxe ist nicht prim\u00e4re \n\nAufgabe des Ausl\u00e4nderbeauftragten, genauso wenig das \n\nEinwirken auf Bundesrecht. Ich kann Ihnen aber versi-\n\nchern, dass meine Gespr\u00e4che mit dem Herrn Innenminister \n\nund Frau Ministerin K\u00f6pping immer au\u00dferordentlich inten-\n\nsiv und kooperativ sind. Auch wenn man das nicht immer \n\nsofort oben sieht, klappt das schon ganz gut. So \u00e4ndern wir \n\nmanchmal dann doch Strukturen. Beispielsweise arbeitet \n\ndas Innenministerium jetzt an Regeln \u00fcber die Praxis der \n\nAbschiebung und hat dabei gute Ergebnisse erzielt. Das ist \n\nso ein Punkt, und andere Punkte zeigen das auch. \n\nIch bin beiden Ministerien au\u00dferordentlich dankbar daf\u00fcr, \n\ndass wir, solange es keine politischen Mehrheiten f\u00fcr struk-\n\nturelle \u00c4nderungen gibt, im Einzelfall das Leid, was mit \n\nfehlendem Bleiberecht, mit Abschiebung oder \u00e4hnlichen \n\nfehlenden Perspektiven zusammenh\u00e4ngt, mindern k\u00f6nnen, \n\nund manchmal durchaus erfolgreich. \n\nDass der von Ihnen angesprochene Einzelfall mit der Heb-\n\namme nicht zum Erfolg gef\u00fchrt hat, Frau Kollegin, liegt \n\nauch daran, dass manche mit der Anrufung der H\u00e4rtefall-\n\nkommission so lange warten, bis sie im Flugzeug sitzen. \n\nDann ist es zu sp\u00e4t. Rechtzeitig, rechtzeitig! Deshalb ma-\n\nchen wir auch ein bisschen Werbung daf\u00fcr. Also, das ist \n\nnicht so sch\u00f6n. \n\nFrau \u010cagalj Sejdi, auch Ihnen vielen Dank. Das Konzept \n\n\u201eGewaltschutz\u201c mahnen Sie an. Auch diesbez\u00fcglich hat \n\nder Ausl\u00e4nderbeauftragte so ein bisschen subkutan daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass wir \u00fcber die Regulierung in Hausordnungen \n\n\u2013 jedenfalls verbal \u2013 eine gewisse Klarheit hineinbringen. \n\nDass das im Einzelfall im Vollzug nicht immer so l\u00e4uft, wie \n\nwir uns das beide w\u00fcnschen und wie es sich das ganze \n\nHohe Haus w\u00fcnscht, ist auch klar. Von daher ist das, was \n\ngetan werden konnte \u2013 so hoffe ich jedenfalls \u2013 getan. \n\nVerehrte Damen und Herren, ich will mich jetzt auch nicht \n\nweiter mit Vergangenheitsbew\u00e4ltigung befassen. Ich will \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1478 \n\nzusagen, dass wir die Corona-Situation im n\u00e4chsten Be-\n\nricht besonders ber\u00fccksichtigen werden. Lassen Sie mich \n\nIhre Aufmerksamkeit f\u00fcr f\u00fcnf Punkte nutzen, die mir f\u00fcr \n\ndie weitere Zukunft als kleiner Ausblick wichtig sind. \n\nDer erste Punkt wurde schon angesprochen. Wir arbeiten \n\nam dritten und damit letzten Teil des Heim-T\u00dcV, der sich \n\nzum einen der Situation in den Aufnahmeeinrichtungen \n\nwidmet und sich zum anderen \u2013 entsprechend einer Bitte \n\ndes Landtags aus der letzten Debatte zu meiner Arbeit \u2013 \n\nganz speziell der Perspektive der Betroffenen in den kom-\n\nmunalen Unterk\u00fcnften annimmt. Auch insoweit ist der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nein folgsamer Diener des Hohen Hauses. \n\nDie wissenschaftlichen Vorarbeiten laufen. Wir hoffen, \n\ndass wir Anfang 2022 damit fertig sind. Dann w\u00e4re diese \n\nfast zehn Jahre dauernde Arbeit am Heim-T\u00dcV bundesweit \n\neinmalig und damit auch erledigt. Wir wollen das nat\u00fcrlich \n\nwieder wissenschaftsbasiert machen, denn wir wollen uns \n\nim Freistaat nicht mit Plattit\u00fcden zufriedengeben, sondern \n\netwas Solides auf den Tisch des Hauses legen. \n\nZweiter Punkt. Die Bildung von Kindern aus Zuwanderer-\n\nfamilien und ihre Beschulung bleiben nicht nur in den Auf-\n\nnahmeeinrichtungen ein Thema. Ich w\u00fcnsche mir auch \n\nhierzu eine eher fakten- und studienbasierte Aufarbeitung \n\nder Herausforderungen nach dem Motto: Die Schwachen \n\nmitnehmen, ohne die Unterst\u00fctzung der Starken zur\u00fcckzu-\n\nschrauben, jedem Kind die angemessene F\u00f6rderung, unab-\n\nh\u00e4ngig von seiner Herkunft, entsprechend seiner Begabung \n\nund seinen F\u00e4higkeiten, aber auch nach seinen sozialen \n\nRahmenbedingungen. \n\nDritter Punkt \u2013 Frau Kollegin Sejdi, Sie haben es ebenfalls \n\nangesprochen \u2013 ist die St\u00e4rkung und Institutionalisierung \n\ndes Dachverbands s\u00e4chsischer Migrantenorganisationen. \n\nIch finde, dass Politik, wenn sie klug ist, eigentlich gar \n\nnicht genug dankbar sein kann f\u00fcr solche Organisationen, \n\ndie ein Sprachrohr geben und uns auch einen Ansprech-\n\npartner. Das macht Sinn. \n\nF\u00fcr die anstehenden Haushaltsverhandlungen w\u00fcnsche ich \n\nmir, dass die daf\u00fcr n\u00f6tige Finanzierung sichergestellt wird. \n\nDa wir beim Doppelhaushalt sind: Bei der Aufteilung der \n\nMittel in der Richtlinie \u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c sollte \n\nmeines Erachtens ein Hauptaugenmerk auf einer angemes-\n\nsenen Aufteilung von Teil I und Teil II liegen. Also nicht \n\nnur Projektf\u00f6rderung, so sch\u00f6n und gut das ist, sondern es \n\nist bitte auch die St\u00e4rkung der kommunalen Integrations-\n\nakteure abzusichern, denn dort passiert dann auch die \n\nwichtige Integrationsarbeit im Sozialraum. Es geht um die \n\nSt\u00e4rkung der Regelstrukturen. Es ist noch einmal zu \u00fcber-\n\nlegen, ob die Aufteilung zwischen Teil I und Teil II nicht \n\nnoch ein wenig ver\u00e4ndert werden kann. \n\nVierter Punkt. Wenn wir die Lage der im Freistaat lebenden \n\nAusl\u00e4nder betrachten, so m\u00f6chte ich den Blick k\u00fcnftig we-\n\nniger auf Flucht und Asyl, sondern eher \u2013 auch das ist \n\nschon angeklungen \u2013 auf unsere EU-Zuwanderer und die \n\nMigranten richten, die seit der Gr\u00fcndung des Freistaates \n\nhier in Sachsen in ihrer \u00fcbergro\u00dfen Mehrzahl friedlich und \n\nflei\u00dfig ihrer Arbeit nachgehen, ihre Steuern zahlen und \n\nzum Wohlstand in unserem Land beitragen \u2013 seien es die \n\n\u00c4rzte und die Pflegekr\u00e4fte, die Musiker im Gewandhaus \n\noder in der Staatskapelle, unsere wunderbaren Wissen-\n\nschaftler, der Pizzab\u00e4cker, aber auch die Arbeiter und die \n\nAushilfskr\u00e4fte. Sie alle sind in ihrer Gesamtheit nicht nur \n\nf\u00fcr das Funktionieren unseres Gemeinwesens unverzicht-\n\nbar, sondern sie leisten durchweg einen wunderbaren Bei-\n\ntrag f\u00fcr den inneren Zusammenhalt unserer Gesellschaft, \n\nebenso wie f\u00fcr das medial immer noch leicht ramponierte \n\nAnsehen des Freistaates insgesamt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser gro\u00dfen Gruppe von ungef\u00e4hr 400 000 Menschen \n\nnoch mehr Wertsch\u00e4tzung entgegenzubringen, das wird \n\nmein Bestreben sein. Denjenigen, die noch nicht so weit \n\nsind, sollten wir den nach wie vor durchaus steinigen Weg \n\nin unseren Arbeitsmarkt erleichtern, notfalls auch im Ein-\n\nzelfall. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nZur Klarstellung: Dies ist kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr einen romanti-\n\nschen Blick auf und einen laschen Umgang mit Straft\u00e4tern, \n\nGef\u00e4hrdern oder Menschen ohne Bleiberecht, und da, Frau \n\nNagel, kommen wir nicht zusammen. Ich habe mal Jura \n\nstudiert, und diesbez\u00fcglich habe ich ein anderes Verst\u00e4nd-\n\nnis. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nLetzter Punkt \u2013 und auch das ist schon angeklungen \u2013: Ich \n\nblicke voller Zuversicht auf die seit Jahren \u00fcberf\u00e4llige No-\n\nvellierung des Gesetzes \u00fcber den Ausl\u00e4nderbeauftragten. \n\nM\u00f6glicherweise gelingt es jetzt im Rahmen der Arbeiten \n\nan einem Integrations- und Teilhabegesetz, die leicht anti-\n\nquierten Begrifflichkeiten dieses Gesetzes und die Aufga-\n\nbenbeschreibung des Ausl\u00e4nderbeauftragten in eine \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Form zu bringen und zu \u00fcberarbeiten. In diesen \n\nZusammenhang geh\u00f6rt auch die vielfach geforderte \u00dcber-\n\npr\u00fcfung der Verordnung zur H\u00e4rtefallkommission, auch \n\nwenn ich klarstellen m\u00f6chte, dass ich dort den geringsten \n\nHandlungsbedarf erkenne. \n\nDer Debattentitel sind die Berichte der Jahre 2018 und \n\n2019. Nichts ist so uninteressant wie die Zeitung von ges-\n\ntern oder Berichte \u00fcber vergangene Jahre. Ich werde den \n\nfolgenden Teil meiner Rede zu Protokoll geben \u2013 nicht, \n\nohne Ihnen zuvor nochmals zu versichern, dass ich die As-\n\npekte der Debatte wie bisher in meine k\u00fcnftige Arbeit ein-\n\nflie\u00dfen lassen werde. \n\nAbschlie\u00dfend: Mein Team hat auch in Zeiten der Pandemie \n\nim letzten Jahr alle Projekte nahezu ungek\u00fcrzt durchge- \n\nzogen. Hierf\u00fcr und f\u00fcr das Engagement meiner kleinen, \n\ntoughen, aber tollen Truppe meinen aufrichtigen Dank \n\nIhnen danke ich daf\u00fcr, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1479 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte Geert Ma-\n\nckenroth. Ich sehe jetzt keinen weiteren Gespr\u00e4chsbedarf. \n\nIch frage, ob der Berichterstatter, Herr Pallas, nochmals das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Nein, er w\u00fcnscht das Wort nicht. Damit \n\nkommen wir, meine Damen und Herren, auch ganz z\u00fcgig \n\nzur Abstimmung, und zwar \u2013 \u2013 Oh, Entschuldigung, ich \n\nhabe Sie nicht aufgerufen. Das tut mir sehr leid; Herr \n\nStaatsminister, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich wei\u00df doch, wie Sie das meinen. Die \n\nStaatsregierung w\u00fcrde gern von ihren Rechten Gebrauch \n\nmachen, aber in der angemessenen Weise. \n\nNamens der Staatsregierung m\u00f6chte ich dem S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten und Kollegen Geert Mackenroth \n\nund seinem Team ganz herzlich f\u00fcr seine engagierte Arbeit \n\ndanken. Ich m\u00f6chte ferner auch f\u00fcr die Vorlage der beiden \n\nBerichte und die Debatte danken. Ich schlie\u00dfe mich den \n\nAusf\u00fchrungen von Kollegen Mackenroth vollumf\u00e4nglich \n\nan und gebe meine Rede zu Protokoll, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister W\u00f6ller. Wir kommen \n\njetzt, wenn dies Ihr Einverst\u00e4ndnis hat, zur Abstimmung, \n\nund zwar \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nin der Drucksache 7/4284. Wer dieser Beschlussempfeh-\n\nlung zustimmt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist dieser Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\neinstimmig zugestimmt \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses mit der Drucksache 7/4285. Wer die-\n\nser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Damit ist dieser Beschlussempfehlung auch zuge-\n\nstimmt und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Der Jahresbericht 2018 war bereits im April 2019 dem \n\n6. S\u00e4chsischen Landtag zur Beratung zugegangen, konnte \n\naber hier im Hohen Haus nicht mehr behandelt werden, fiel \n\nder Diskontinuit\u00e4t anheim und musste daher jetzt erneut \n\neingebracht werden. \n\nDazu nur wenige Worte: Der R\u00fcckblick auf 2018 zeigt, \n\ndass die politischen und gesellschaftlichen Diskussionen \n\nimmer noch den Fluchtkontext in den Vordergrund r\u00fcckten. \n\nIch wollte und will dazu weiter auf die Notwendigkeit in-\n\ntegrativer Prozesse aufmerksam machen. Gefragt sind \n\nmehr denn je keine pauschalen Antworten, sondern indivi-\n\nduelle L\u00f6sungen \u2013 bei der Integration in den Arbeitsmarkt, \n\nbei der Anerkennung von Qualifikationen, namentlich den \n\nnachholenden Qualifikationen, gefragt sind gezielte Hil-\n\nfen. Mir bleibt besonders die psychosoziale Hilfe f\u00fcr trau-\n\nmatisierte Personen ein Herzensanliegen. \n\n2018 sanken die Fluchtzugangszahlen weiter ebenso wie \n\ndie Kriminalit\u00e4t von Ausl\u00e4ndern. Der 2015 und 2016 her-\n\naufbeschworene Untergang des Abendlandes ist immer \n\nnoch nicht eingetreten, das Aufnahmesystem ist gut einge-\n\nrichtet. Das immerhin ist geschafft. Im Bericht finden sich \n\nPortr\u00e4ts von Menschen, die 2015 als Schutzsuchende ka-\n\nmen, mit ihren Alltagsproblemen. Herausforderungen sind \n\naufwendige Arbeitsplatzintegration und eine schwierig zu \n\nerlernende Fachsprache, Handwerk und Industrie wollen \n\njetzt rechtssichere L\u00f6sungen f\u00fcr ihre ausl\u00e4ndischen Mitar-\n\nbeiter. \n\nWeiterhin haben wir in einer Studie die ehemaligen  \n\nAusl\u00e4nder zu ihren Erfahrungen bei und mit ihrer Einb\u00fcr-\n\ngerung befragt. Wir verzeichneten dabei eine au\u00dferor-\n\ndentlich hohe Beteiligung von \u00fcber 1 000 r\u00fccklaufenden \n\nFrageb\u00f6gen, 20 % von 5 000 versandten Anfragen.  \n\nHerausgreifen m\u00f6chte ich auch die wissenschaftliche  \n\nUntersuchung im Rahmen des Heim-T\u00dcV II. Nach der \n\nEvaluation der dezentralen Unterbringung und der unteren \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden haben wir 2018 die etwa 100 Gemein-\n\nschaftsunterk\u00fcnfte betrachtet. \n\nUnd damit zum Jahresbericht 2019 \u2013 dort habe ich zu-\n\nn\u00e4chst eine Bilanz der 6. Wahlperiode gezogen unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eWas wir schaffen wollten\u201c. Hier ging es um \n\ndie Unterbringung und Betreuung von Gefl\u00fcchteten, den \n\nHeim T\u00dcV I und II, wieder um die psychosoziale Betreu-\n\nung, erw\u00e4hnt wurden die Campkrisensprechstunde, die Ar-\n\nbeit an den Gewaltschutzkonzepten und der Schutz \n\nvulnerabler Gruppen. \n\nVerwiesen habe ich auf die vielf\u00e4ltigen Handreichungen \n\nund Hilfen wie das Starterpaket f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte, Deutsch \n\nlernen! Die Arbeitshefte waren so gefragt, dass wir mehr-\n\nfach nachdrucken mussten. Es gab wieder Orientierungs-\n\nhilfen in mehreren Sprachen \u00fcber die Grundlagen unseres \n\nZusammenlebens. Die Arbeit der H\u00e4rtefallkommission \n\nwurde beleuchtet, sie zeichnet sich aus durch steigende \n\nZahlen, gute Bilanzen, sehr viel individuelles Hineinden-\n\nken, Handreichungen f\u00fcr Beratungsstellen und Betroffene. \n\nUnd schlie\u00dflich die Einzelf\u00e4lle, t\u00e4glichen Anrufe, Ver-\n\nweise, Beratungen auch zur Arbeit der HFK. In der \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit darf ich verweisen auf weit \u00fcber 1 000 \n\nBezieher des Newsletters, Faktenzettel, den Integrations- \n\nund den Sterntalerpreis, Ausstellungen, die Gremien- und \n\nNetzwerkarbeit im NIMS, mit den KAIBS, zur Abschiebe-\n\nhaft, meine Teilnahme an regionalen, landesweiten und \n\nbundesweiten Treffen, die Turnusgespr\u00e4che mit dem Dach-\n\nverband S\u00e4chsischer Migrantenorganisationen. \n\nEin Schwerpunkt war der Heim-T\u00dcV II, er brachte unter \n\nanderem als Ergebnis: Die allermeisten Unterk\u00fcnfte waren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1480 \n\nbaulich und hygienisch allenfalls geringf\u00fcgig zu beanstan-\n\nden, Familien mit Kindern werden in der Regel bevorzugt \n\nin infrastrukturell g\u00fcnstiger Umgebung untergebracht,  \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte mit unbegleiteten jungen  \n\nM\u00e4nnern haben ein h\u00f6heres Aggressionspotenzial und be-\n\nn\u00f6tigen daher gute Freizeit- und Gemeinschaftsangebote \n\nund Gewaltschutzkonzepte. Die Betreuung besonders \n\nschutzbed\u00fcrftiger Personen (Behinderte, psychisch \n\nKranke, Traumatisierte etc.) sollte optimiert werden. Wenn \n\nm\u00f6glich, sollten Gefl\u00fcchtete in eigenst\u00e4ndigen Wohnein-\n\nheiten leben d\u00fcrfen. Wegen der weiteren Folgerungen darf \n\nich auf Seite 66 im Bericht oder ausf\u00fchrlich in der Bro-\n\nsch\u00fcre zum Heim-T\u00dcV II verweisen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Uns \n\nliegen die beiden Berichte des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten zu den Jahren 2018 und 2019 vor. Sie enthalten \n\nFakten, Analysen und Empfehlungen, die uns weiterbrin-\n\ngen; zugleich aber zeigen sie, dass die Ausl\u00e4nderfrage ein \n\nQuerschnittsthema der gesamten Staatsregierung ist, das \n\nwir konzertiert angehen m\u00fcssen. \n\nIch greife hier nur drei Aspekte heraus, die das Staatsmi-\n\nnisterium des Innern unmittelbar betreffen: H\u00e4rtef\u00e4lle, Ein-\n\nb\u00fcrgerung und Unterbringung von Asylbewerbern. \n\nDie H\u00e4rtefallkommission besch\u00e4ftigt sich mit Ausnahme-\n\nf\u00e4llen, in denen nach dem Ausl\u00e4nderrecht kein Bleiberecht \n\nf\u00fcr die Betreffenden in Deutschland gegeben ist, aber  \n\ngewichtige Gr\u00fcnde daf\u00fcr sprechen, ihnen doch einen  \n\nVerbleib in Deutschland zu erm\u00f6glichen. Dabei liegt das \n\nAugenmerk auf der konkreten Situation der Betroffenen \n\nund auf deren erbrachten und zu erwartenden Integrations-\n\nleistungen. Das Innenministerium, das auch in der H\u00e4rte-\n\nfallkommission vertreten ist, hat die Empfehlungen der \n\nKommission fast ausnahmslos angenommen. \n\nIn den Jahren 2018 und 2019 ist das Innenministerium \u2013 \n\nmit Ausnahme von einem Fall \u2013 allen Vorschl\u00e4gen der  \n\nH\u00e4rtefallkommission gefolgt. Das H\u00e4rtefallverfahren ist \n\nwichtig, um auch in F\u00e4llen, in denen es rein rechtlich nicht \n\nm\u00f6glich ist, einen Aufenthaltstitel zu erteilen, aus humani-\n\nt\u00e4ren Gr\u00fcnden doch noch zu tun. Was die Einb\u00fcrgerung be-\n\ntrifft, stellt der Bericht 2019 zu Recht fest, dass sie beiden \n\nSeiten zugutekommt \u2013 sowohl den Antragstellern als auch \n\ndem Staat. Die neuen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger \n\nsind integriert, gesellschaftlich und politisch beteiligt und \n\nbereichern den Freistaat Sachsen auch wirtschaftlich und \n\nsozial. \n\nDeshalb haben wir 2018 unsere Einb\u00fcrgerungskampagne \n\n\u201eMein Land, meine Freunde, meine Entscheidung: Ja zur \n\nEinb\u00fcrgerung\u201c gestartet. Ziel der Kampagne war es, das \n\nInteresse an Einb\u00fcrgerungen zu verst\u00e4rken. Der Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragte und der Innenminister laden jedes Jahr die \n\nneuen Staatsb\u00fcrger in den S\u00e4chsischen Landtag ein und \n\nw\u00fcrdigen ihre Einb\u00fcrgerung im festlichen Rahmen. Im \n\nletzten Jahr konnte die Veranstaltung coronabedingt leider \n\nnicht stattfinden. Die Einb\u00fcrgerung, meine Damen und \n\nHerren, ist allerdings an bestimmte Anforderungen ge-\n\nkn\u00fcpft und ein l\u00e4ngeres Verfahren. Dies sollten wir - und \n\ndarin hat der Bericht 2018 Recht \u2013 klar den Antragstellern \n\nmitteilen, damit keine falschen Hoffnungen und Erwartun-\n\ngen entstehen. Ich freue mich allerdings, dass die meisten \n\nEingeb\u00fcrgerten trotz Kritik an der Bearbeitungsdauer und \n\nan den b\u00fcrokratischen H\u00fcrden mit dem Einb\u00fcrgerungsver-\n\nfahren zufrieden sind. Ich stimme dem Bericht 2018 auch \n\nin der Empfehlung zu, dass wir die neu Eingeb\u00fcrgerten auf-\n\ngrund ihrer pers\u00f6nlichen Erfahrungen als Helfer und Bera-\n\nter st\u00e4rker in das Einb\u00fcrgerungsverfahren einbeziehen \n\nk\u00f6nnten. \n\nEin Thema, das den Ausl\u00e4nderbeauftragten wie auch be-\n\nreits seinen Vorg\u00e4nger immer wieder besch\u00e4ftigt hat, ist die \n\nUnterbringung von Asylbewerbern. Dazu sind unter dem \n\nTitel \u201eHeim-T\u00dcV\" objektive Standards f\u00fcr eine transpa-\n\nrente und vergleichbare Darstellung der Wohnsituation die-\n\nser Menschen entwickelt worden. In dem Jahresbericht \n\n2019 wird nunmehr eine Bilanz des \u201eHeim-T\u00dcV\u201c nach \n\nzwei Legislaturperioden gezogen. \n\nDie Bilanz zeigt, dass sich der \u201eHeim-T\u00dcV\u201c gelohnt hat \n\nund sich aus ihm immer wieder Impulse f\u00fcr die Verbesse-\n\nrung der Wohnsituation ergeben haben. In der Zusammen-\n\nfassung der Untersuchungsergebnisse des Heim-T\u00dcVs \n\nlenkt der Jahresbericht den Blick aber auch noch einmal \n\nzur\u00fcck auf die schwierige Lage, die durch die hohen Zu-\n\nwanderungszahlen in den Jahren 2015 und 2016 bestand. \n\nEr stellt in diesem Zusammenhang anerkennend fest, dass \n\ndie s\u00e4chsischen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte die \n\nProbleme bei der Unterbringung und sozialen Betreuung \n\nvon Asylsuchenden gemeistert haben. \n\nHeute, meine Damen und Herren, sind es nicht mehr be-\n\nsonders hohe Zahlen von Asylbewerbern, die eine Heraus-\n\nforderung f\u00fcr die Beh\u00f6rden darstellen, sondern die Corona-\n\nPandemie. Dabei denke ich nicht nur an die Unterbringung \n\nder Fl\u00fcchtlinge, sondern auch an die beiden zentralen He-\n\nbel der Integration: Bildung und Arbeitsmarkt. \n\nMeine Damen und Herren! Vieles haben wir im Vergleich \n\nzu den letzten Jahren verbessert. Diesen Weg m\u00fcssen wir \n\nfortsetzen. Die Berichte zeigen, wie wichtig eine kritisch \n\nkonstruktive Begleitung der Beh\u00f6rden durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten ist. Seine Hinweise und Emp-\n\nfehlungen helfen den Beh\u00f6rden, ihr Handeln immer wieder \n\nnachzusch\u00e4rfen. Ich danke dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten, Herrn Geert Mackenroth, und seinem Team \n\nsehr f\u00fcr ihre engagierte Arbeit und f\u00fcr die beiden Berichte, \n\ndie sie vorgelegt haben. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1481 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 7/4933, Antrag des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen \n\nDrucksache 7/5334, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch der \n\nBerichterstatter, Herr von Breitenbuch, das Wort? \u2013 Nein. \n\nUnd ein anderer Abgeordneter oder eine andere Abgeord-\n\nnete? \u2013 Das sehe ich auch nicht. \n\nDamit stimmen wir jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses mit der Drucksa-\n\nchennummer 7/5334 ab. Wer dieser Beschlussempfehlung \n\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \n\n\u2013 Damit ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses mit der Drucksachennummer 7/5334 \n\neinstimmig zugestimmt, und auch diesen Tagesordnungs-\n\npunkt k\u00f6nnen wir damit schlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 2 und \u00a7 52 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/5335 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDamit k\u00f6nnen wir gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nfeststellen, dass den Beschlussempfehlungen die Zustim-\n\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss gegeben wurde. Auch dieser  \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 7/5336 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\n\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \n\n(J\u00f6rg Dornau, AfD, begibt sich zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie wollen sicher nicht als Berichterstatter \n\nsprechen! K\u00f6nnen wir das mal \u00fcben,  \n\ndas machen wir doch schon paar Jahre!) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten jetzt bestimmt zu Ihrem Antrag sprechen, zu \n\neiner bestimmten Petition, richtig? Wir waren aber noch ei-\n\nnen Punkt vorher; gut. \n\nGrunds\u00e4tzlich aber frage ich noch mal zu den Berichten im \n\nAllgemeinen: W\u00fcnscht ein Berichterstatter das Wort? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen mitteilen, dass die AfD-Fraktion nach \n\n\u00a7 63 Abs. 3 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung zu einer bestimm-\n\nten Petition die Aussprache verlangt. Dies betrifft die \n\nMehrfach-Sammelpetition mit der Nummer 07/00442/3 \n\nund 07/00635/3 mit dem Titel \u201eWeidetierpr\u00e4mien\u201c. Die \n\nRedezeit je Fraktion \u2013 das sind wir inzwischen gew\u00f6hnt \u2013 \n\nbetr\u00e4gt 10 Minuten. Mein Vorschlag ist, dass die antrag-\n\nstellende AfD-Fraktion mit der Aussprache beginnt. Im \n\nAnschluss geht es weiter in der Reihenfolge CDU, DIE \n\nLINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE und SPD. Herr Kollege \n\nDornau, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1482 \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich spreche heute zur Beschlussemp-\n\nfehlung des Petitionsausschusses \u00fcber die Mehrfachpeti-\n\ntion 07/00442/3 und 07/00635/3. Die AfD-Fraktion wird \n\ndie Einzelabstimmung beantragen und die Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses ablehnen. \n\nDem Petitionsausschuss ging eine Mehrfachpetition zu, die \n\nunserer Ansicht nach unbedingt reflektiert und beherzigt \n\nwerden muss. So fordern 178 Unterzeichner mit Recht \n\nNachbesserung bei der sogenannten Weidetierpr\u00e4mie. \n\nNach dem Willen der Petenten soll es k\u00fcnftig eine F\u00f6rde-\n\nrung von Schaf- und Ziegenhaltern schon bei einem Min-\n\ndestbestand von 20 Tieren geben. \n\nDie damalige schwarz-rote Regierungskoalition in Sachsen \n\nkam im Wahljahr 2019 auf die durchaus berechtigte Idee, \n\nSchaf- und Ziegenhalter bei der Beweidung von Gr\u00fcnland \n\nmit einem F\u00f6rdersatz von 40 Euro je zuwendungsf\u00e4higem \n\nTier zu unterst\u00fctzen. Grunds\u00e4tzlich ein richtiger Ansatz, \n\ndenn die Tierhalter leisten mit ihrer Arbeit einen \u00e4u\u00dferst \n\nwertvollen Beitrag zur Landschaftspflege. \n\nDer prinzipiell gute Ansatz hat aber auch un\u00fcbersehbare \n\nSch\u00f6nheitsfehler. Die F\u00f6rderung nach der Richtlinie Schaf- \n\nund Ziegenhaltung greift n\u00e4mlich erst ab einem Bestand \n\nvon 50 Tieren je Antragsteller. Das wiederum hat zur \n\nFolge, dass nach den Zahlen der Tierseuchenkasse vom \n\n31.12.2018 im Freistaat Sachsen von 2 900 antragsberech-\n\ntigten Schafhaltern gerade einmal 180 f\u00f6rderberechtigt \n\nsind. Gerade 94 % der Schafhalter gehen absolut leer aus. \n\nBezogen auf den Tierbestand sind das mit circa 49 000 ge-\n\nhaltenen Tieren weniger als die H\u00e4lfte der in Sachsen ge-\n\nmeldeten Schafe. Noch trauriger sieht es f\u00fcr die \n\nZiegenhalter aus. Es kommen nur 0,5 % der gemeldeten \n\nZiegenhalter in den Genuss einer F\u00f6rderung, gerade einmal \n\n16 von 3 100. Das ist ungef\u00e4hr ein Viertel des gemeldeten \n\nZiegenbestandes in Sachsen, also 3 500 von 13 900 Tieren. \n\nDie Zahl der tats\u00e4chlichen Antragsteller ist erfahrungsge-\n\nm\u00e4\u00df nochmals niedriger. \n\nDiese Zahlen verdeutlichen, dass nur ein verschwindend \n\ngeringer Prozentsatz der s\u00e4chsischen Tierhalter ber\u00fcck-\n\nsichtigt wird und die Mehrheit der im Freistaat gehaltenen \n\nSchafe und Ziegen nach den aktuellen F\u00f6rdervoraussetzun-\n\ngen nicht einmal f\u00f6rderf\u00e4hig ist. Vor diesem Hintergrund \n\nh\u00e4tte die damalige Koalition diese F\u00f6rderrichtlinie besser \n\nals Nichtf\u00f6rderrichtlinie bezeichnen sollen. Sprechen wir \n\nes offen aus: Reine Symbolpolitik im Wahljahr. Ein Ge-\n\nschenk, das m\u00f6glichst wenig kosten soll. Man kann, ja man \n\nmuss die Petenten darin unterst\u00fctzen, dass hier endlich \n\nnachgebessert wird. \n\nLeider fehlt es der Staatsregierung auch hier wieder einmal \n\nan politischem Willen. In der zu diesen Petitionen verfass-\n\nten Stellungnahmen wird auf die Verwaltungsvorschrift der \n\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung verwiesen. Darin werden \n\nBagatellgrenzen f\u00fcr die Bewilligung von F\u00f6rdermitteln \n\ngrunds\u00e4tzlich in H\u00f6he von 2 500 Euro angesetzt. F\u00fcr das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Energie, Klimaschutz, \n\nUmwelt und Landwirtschaft wird unter der Ma\u00dfgabe der \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Umsetzbarkeit eine Ausnahme \n\ngemacht und die nun existierende F\u00f6rdergrenze mit \n\n2 000 Euro \u2013 40 Euro mal 50 Tiere \u2013 festgelegt. \n\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass die F\u00f6rdergrenze durch \n\ndas zust\u00e4ndige Ministerium noch weiter herabgesetzt wer-\n\nden soll. Der derzeit erschreckend kleine berechtigte Tier- \n\nund Personenkreis l\u00e4sst an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der ak-\n\ntuellen Regelung stark zweifeln. Im Hinblick auf die Um-\n\nsetzbarkeit ist der Aufwand f\u00fcr die Heranziehung der \n\nAuswertung statistischer, f\u00f6rderrelevanter Daten ver-\n\ngleichsweise gering. Eine Abfrage der Stichtagsbest\u00e4nde \n\nvon Tierhaltern f\u00fcr die Tierseuchenkasse erfolgt ohnehin \n\nstandardgem\u00e4\u00df zum Jahresbeginn. Die notwendigen Daten \n\nsind vorhanden. \n\nDie Forderung der Petenten, diese F\u00f6rdergrenze auf 20 \n\nTiere je Antragsteller herabzusetzen, ist deshalb zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen. Auch Tierhalter mit lediglich 20 Schafen oder Ziegen \n\nleisten mit ihren Herden einen wichtigen Beitrag zur Pflege \n\nunserer Kulturlandschaft. Die Haltung von Schafen und \n\nZiegen erfordert eine arbeitsintensive und zeitaufwendige \n\nBetreuung der Herden, selbst wenn es statt 50 nur 40, 30 \n\noder gar 20 Tiere sind. Mit Hinterhof-Hobbyhaltung ein-\n\nzelner Tiere hat das nichts zu tun. Deshalb ist es aus unserer \n\nSicht nicht sachgerecht, diese Petition f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4-\n\nren. \n\nVielmehr muss hier im Sinne der betroffenen Tierhalter die \n\nHandlungsempfehlung lauten: Die Petition wird im Inte-\n\nresse einer soliden Landschaftspflege in Sachsen, der an-\n\ngemessenen Reflexion der Anliegen der S\u00e4chsischen \n\nWeidetierhalter und einer sinnvollen F\u00f6rderpolitik an die \n\nStaatsregierung zur Erw\u00e4gung \u00fcberwiesen. \n\nMeine Damen und Herren, die Beschlussempfehlung des \n\nPetitionsausschusses zu dieser Drucksache wird abgelehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Kollege Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\n\nehrten Damen und Herren! Tue nichts Gutes, dann wider-\n\nf\u00e4hrt dir nichts B\u00f6ses. \u2013 Kein Wort des Dankes daf\u00fcr, dass \n\nwir als eines der wenigen Bundesl\u00e4nder \u00fcberhaupt solch \n\nein Instrumentarium eingef\u00fchrt haben, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nsondern nur Gen\u00f6le, dass nicht gleich jeder in hervorragen-\n\nder Art und Weise bedient worden ist. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das war  \n\nein Vorschlag von der AfD!) \n\nSinn und Zweck der Richtlinie war \u2013 \u2013 Oder anders ausge-\n\ndr\u00fcckt: Schaf- und Ziegenhalter oder Weidetierhalter gene-\n\nrell leiden ein wenig unter den sich st\u00e4ndig vermehrenden \n\nWolfstieren, die die Bewirtschaftung erschweren. Dieser \n\nMehraufwand wird von der Investitionsseite im Freistaat \n\nSachsen ausgeglichen und gef\u00f6rdert. Woran es noch etwas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1483 \n\nmangelt und krankt, ist der Ersatz der t\u00e4glichen Mehrauf-\n\nwendungen. Daf\u00fcr wurde die Pr\u00e4mie geschaffen. Wir woll-\n\nten damit bewusst nur gr\u00f6\u00dfere Best\u00e4nde erreichen, die in \n\nder Regel au\u00dferhalb der Ortslagen ihre Tierherden haben \n\nund dort mehrfach in der Woche oder jeden Tag eine neue \n\nWeide bauen m\u00fcssen. Wir wollten bewusst nicht die Leute \n\ntreffen, die gr\u00f6\u00dfere, fest eingez\u00e4unte Grundst\u00fccke haben, \n\nwo sich der t\u00e4gliche Mehraufwand in Grenzen h\u00e4lt. Aus \n\ndiesem Grund haben wir uns entschlossen, diese Grenze \n\nder 50 Tiere zu w\u00e4hlen. \n\nEin zweiter Gedanke war: Vielleicht wird der eine oder an-\n\ndere angereizt, seinen Bestand auf 50 Tiere aufzustocken, \n\num mehr Schafe im Land zu haben. Das Thema Bagatell-\n\ngrenze von 2 500 Euro wurde schon erw\u00e4hnt, davon kann \n\nman nat\u00fcrlich abweichen. \n\nWie geht es mit dieser Richtlinie oder generell mit der F\u00f6r-\n\nderung weiter? \u2013 Wir sind dabei, die Richtlinie notifizieren \n\nzu lassen. Notifizieren hei\u00dft, dass die De-minimis-Grenze \n\nwegf\u00e4llt. Im Moment ist es so, dass es nicht nur nach unten \n\nbegrenzt ist, sondern auch nach oben, und dass man die \n\nF\u00f6rderung nur f\u00fcr bis zu 200 Tiere im Jahr erh\u00e4lt, um in \n\ndrei Jahren die 30 000-Euro-Grenze nicht zu \u00fcberschreiten. \n\nWir hoffen und w\u00fcnschen, dass diese Notifizierung m\u00f6g-\n\nlichst bald erfolgt. \n\nParallel dazu wurden vom Bund F\u00f6rderprogramme aufge-\n\nnommen, die die t\u00e4glichen Mehraufwendungen direkt f\u00f6r-\n\ndern k\u00f6nnen, zum Beispiel Kosten f\u00fcr Herdenschutzhunde \n\nusw. Es wird in Vorbereitung der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode \n\nversucht, dies so zu gestalten, dass das unseren Sch\u00e4fern \n\nzur Verf\u00fcgung steht. Wir werden bei den diesj\u00e4hrigen \n\nHaushaltsberatungen die ersten Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nschaffen. Wenn wir wissen, was im Haushalt steht, werden \n\nwir vielleicht auch diese Grenzen etwas absenken k\u00f6nnen. \n\nAber im Rahmen dieser Petition wird es noch nicht m\u00f6g-\n\nlich sein. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um Be-\n\nst\u00e4tigung des Votums vom Petitionsausschuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Heinz f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Antonia Mertsching, bitte. \n\nAntonia Mertsching, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Petition \n\nbefasst sich mit einem Thema, das wir als LINKE auf allen \n\npolitischen Ebenen seit vielen Jahren engagiert begleiten. \n\nDie extensive Weidetierhaltung hat erhebliche Bedeutung \n\nf\u00fcr den Naturschutz, den Artenschutz, den Hochwasser-\n\nschutz und den Klimaschutz, tr\u00e4gt zur biologischen Vielfalt \n\nbei, und dar\u00fcber hinaus ist sie eine nachhaltige Form der \n\nLandnutzung und eine besonders tiergerechte Form der \n\nHaltung. \n\nDass es bundesweit allerdings immer weniger Schaf- und \n\nZiegenhalter gibt, ist dabei nur eins der zahlreichen Symp-\n\ntome einer verfehlten Agrar- und F\u00f6rderpolitik. Auch diese \n\nkritisieren wir LINKE seit Jahren. Im Oktober 2020 forder-\n\nten wir auf Bundesebene deshalb die \u00c4nderung des Direkt-\n\nzahlungsdurchf\u00fchrungsgesetzes, die Einf\u00fchrung einer \n\nbundesweiten Weidetierpr\u00e4mie, um damit Weichen f\u00fcr eine \n\nnachhaltige Landwirtschaft zu stellen \u2013 und zwar nicht als \n\nAlmosen, sondern weil die Arbeit dieser nachhaltigen \n\nLandnutzung endlich ernsthaft bezahlt werden muss \u2013 Zitat \n\nvon Genossin Tackmann vom Oktober 2020. \n\nLeider lie\u00df die Regierungskoalition aus CDU und SPD \n\nauch diese Chance verstreichen. Obwohl die Weidetierhal-\n\ntung in ihrer Existenz lange vor der R\u00fcckkehr der W\u00f6lfe \n\nbedroht war, ergibt sich hieraus nat\u00fcrlich eine weitere \n\ngro\u00dfe Belastung, die eine Unterst\u00fctzung durch die Gesell-\n\nschaft klar begr\u00fcndet. \n\nDIE LINKE hat wiederholt mehr Unterst\u00fctzung durch den \n\nBund angemahnt und fordert auch f\u00fcr den Bundeshaus-\n\nhalt 2021 ein Bundesprogramm Weidetierhaltung sowie \n\nseit Jahren ein Herdenschutzkompetenzzentrum, das bun-\n\ndeseinheitliche Herdenschutzma\u00dfnahmen entwickelt,  \n\nBetriebe ber\u00e4t und unterst\u00fctzt. Angeblich soll es nun kom-\n\nmen. Die Gelder sind wohl im Bundeshaushalt geplant, \n\naber das Feintuning sei wohl noch in Arbeit. \n\nWeil der Bund sich nun aber bisher nicht zuckte, haben die \n\nmeisten Bundesl\u00e4nder \u00dcbergangsl\u00f6sungen zur Unterst\u00fct-\n\nzung der Weidetierhalterinnen und -halter geschaffen, so \n\nauch Sachsen. Nach z\u00e4hem Kampf ist in Sachsen ein au-\n\n\u00dferordentlich vorbildlicher Kompromiss zwischen staatli-\n\nchen Beh\u00f6rden, ehrenamtlichen Natursch\u00fctzerinnen und -\n\nsch\u00fctzern sowie Tierhalterinnen und -haltern gelungen, der \n\nin seiner Konsequenz nicht das eine Schutzgut \u2013 Kultur-\n\nlandschaft \u2013 gegen das andere \u2013 Wolf \u2013 ausspielt, wie das \n\ngern von dieser Seite zu behaupten versucht wird. Viel-\n\nmehr wird dem ganzheitlichen Ansatz von Natur-, Klima- \n\nund Landschaftsschutz Rechnung getragen. \n\nWir als LINKE waren in diesem Kampf immer an der Seite \n\nder Weidetierhalterinnen und -halter sowie der Natursch\u00fct-\n\nzerinnen und -sch\u00fctzer. Wir haben uns sowohl f\u00fcr die \n\nR\u00fcckkehr des Wolfes als auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der \n\nSchaf- und Ziegenhalterinnen und -halter starkgemacht, in-\n\ndem wir uns f\u00fcr den Ausbau von Pr\u00e4vention, Entsch\u00e4di-\n\ngung und Beratung eingesetzt haben. \n\nInzwischen geh\u00f6rt nun der Freistaat Sachsen laut eines \n\nNABU-L\u00e4ndervergleichs mit Brandenburg und Th\u00fcringen \n\nzu den drei Vorzeigel\u00e4ndern in Sachen F\u00f6rderung von Her-\n\ndenschutz. Hinzu kommt eine Weidetierpr\u00e4mie f\u00fcr Be-\n\ntriebe ab 50 Muttertiere. \n\nEine Neuauflage der F\u00f6rderrichtlinie Schaf- und Ziegen-\n\nhaltung verspricht ab diesem Jahr weitere Verbesserungen. \n\nIm Haushaltsentwurf wird dar\u00fcber hinaus angek\u00fcndigt, zu-\n\nk\u00fcnftig nicht nur die Anschaffung von Herdenschutzhun-\n\nden zu 100 % zu f\u00f6rdern, sondern auch deren Ausbildung \n\nund Haltung zu bezuschussen. \n\nDie LINKE erkennt darin durchaus ein Bewusstsein der \n\nStaatsregierung \u00fcber die Problemlage der Schaf- und Zie-\n\ngenhalterinnen und -halter. Nat\u00fcrlich w\u00e4re eine F\u00f6rderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1484 \n\nab 20 Tiere w\u00fcnschenswert \u2013 besser geht es immer. In An-\n\nbetracht der vielen aktuellen Problemlagen, gerade in der \n\nAgrar- und Forstwirtschaft \u2013 Milchwirtschaft, ASP, \n\nSchweinemast, Waldsch\u00e4den, Wasserknappheit, Boden-\n\nmarkt, ungerechte Preise, Fl\u00e4chenkonkurrenz \u2013, ist die  \n\nVerteilung knapper Gelder eine ganz besondere Herausfor-\n\nderung. Das erkennen wir als Opposition durchaus an. \n\nAnsonsten warten wir nun erst einmal die Neuauflage der \n\nRichtlinie ab und werden dann gegebenenfalls wieder ak-\n\ntiv. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank an Antonia Mertsching f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. Jetzt folgt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE Volkmar Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Die Weidetierhaltung ist \n\ngut f\u00fcr das Tierwohl und den Naturschutz, gerade wenn es \n\num die Pflege von Offenlandfl\u00e4chen geht. Das m\u00f6chte ich \n\nin aller Deutlichkeit voranstellen. \n\nDie Petenten, das haben die Vorredner ausgef\u00fchrt, m\u00f6chten \n\ndie F\u00f6rderung f\u00fcr Ziegen- und Schafhalter \u00fcber die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie Schaf- und Ziegenhaltung bereits ab einen Min-\n\ndestbestand von 20 Tieren statt bisher 50 Tieren erreichen. \n\nDas Anliegen ist nachvollziehbar. Der Petition kann aber \n\ngegenw\u00e4rtig nicht abgeholfen werden; das hat Herr Heinz \n\ndeutlich ausgef\u00fchrt. \n\nHerr Dornau, die AfD hatte zum selben Thema einen An-\n\ntrag eingebracht, der in der j\u00fcngsten Ausschusssitzung wie-\n\nder von der Tagesordnung heruntergenommen wurde. \n\nInzwischen ist auch die aktuelle F\u00f6rderrichtlinie Schaf- \n\nund Ziegenhaltung planm\u00e4\u00dfig ausgelaufen. Die Staatsre-\n\ngierung erarbeitet derzeit eine neue F\u00f6rderrichtlinie Schaf- \n\nund Ziegenhaltung. Diese ist aber noch nicht ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Sie wissen aus der Stellungnahme zu Ihrem Antrag, \n\ndass die Staatsregierung sehr wohl die Zielstellung hat, die \n\nF\u00f6rderh\u00f6he je Muttertier und Jahr zu erh\u00f6hen und in die-\n\nsem Zusammenhang auch eine Verringerung der Mindest-\n\ntierzahl in Bezug auf die F\u00f6rderf\u00e4higkeit zu erreichen. \n\nIhnen ist ebenfalls erl\u00e4utert worden, dass ein solches  \n\nVerfahren am Ende beihilferechtlich durch die EU-Kom-\n\nmission best\u00e4tigt werden muss. Sie wissen ebenfalls, dass \n\ndie Richtlinie, um die es hier geht, nicht das einzige  \n\nF\u00f6rderinstrument ist, mit dem Schaf- und Ziegenhalter in \n\nSachsen unterst\u00fctzt werden. Sie kennen die anderen  \n\nRichtlinien ebenfalls: die F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Wandersch\u00e4-\n\nferinnen und -sch\u00e4fer. Sie wissen, dass im Rahmen der F\u00f6r-\n\nderung von Agrar- und Umweltma\u00dfnahmen Ausgleichs-\n\nzahlungen erfolgen k\u00f6nnen. Sie wissen, was im Rahmen \n\nder F\u00f6rderrichtlinie Tierzucht hinsichtlich der Zucht und \n\nHaltung gef\u00e4hrdeter heimischer Nutztierrassen bezu-\n\nschusst werden kann. Auch \u00fcber die Richtlinie Nat\u00fcrliches \n\nErbe ist der Herdenschutz zu 100 % bezuschussbar und \n\nzwar ohne Einschr\u00e4nkungen auf die Betriebsform und die \n\nTierbestandsgrenzen. \n\nIm \u00dcbrigen ist es jetzt den Haushaltsverhandlungen vorbe-\n\nhalten, welche Gesamtsummen insgesamt bereitgestellt \n\nwerden k\u00f6nnen. Das Verfahren l\u00e4uft gerade im Landtag. \n\nDas wissen Sie alles. Das ist Ihnen nichts Neues. \n\nEinen Mehrwert f\u00fcr die Schaf- und Ziegenhalter hat die \n\nheutige Debatte nicht. Es werden sich auch keine neuen Er-\n\nkenntnisse ergeben. Wenn Sie diese Petition dennoch heute \n\nin das Plenum bringen und Ihre Abstimmung hier zelebrie-\n\nren, dann geht es Ihnen offensichtlich nicht um das Anlie-\n\ngen, sondern um etwas anderes: Sie m\u00f6chten ein Bild \n\nzeichnen, dass die Probleme, die die Tierhalter in Sachsen \n\nhaben, in Sachsen ignoriert werden. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDas stimmt nicht. Die Probleme werden nicht ignoriert. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, dies abzulehnen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Volkmar Zschocke f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nJetzt sehe ich am Mikrofon 1 Volkmar Winkler f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. Ist das eine Kurzintervention? \n\nVolkmar Winkler, SPD: Nein, das ist ein Redebeitrag \u2013 \n\nein ganz kurzer. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGut, in Ordnung. Bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ich erspare mir den Weg nach \n\nvorn. Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich denke, es ist alles gesagt \n\nworden. Ich m\u00f6chte dem Hohen Hause nur kundtun, dass \n\ndie SPD-Fraktion den Beschlussempfehlungen nebst Be-\n\ngr\u00fcndung des Kollegen Andreas Heinz beitritt. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben noch \n\neinen Wortbeitrag, Herr Dornau, bitte f\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion. Sie haben noch 3 Minuten und 47 Sekunden Redezeit \n\n\u00fcbrig. \n\nJ\u00f6rg Dornau, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich bin etwas positiv \u00fcberrascht, dass \n\nwir hier voll auf den wunden Punkt gesto\u00dfen sind. Eigent-\n\nlich hat niemand so richtig dagegen argumentiert, dass man \n\ndie Grenze von 50 Tieren durchaus auf 20 heruntersetzen \n\nsollte. Deshalb ist es andererseits sehr verwunderlich, dass \n\nman nicht einfach dem Anliegen des Petenten nachkommt \n\nund die Petition zur Erw\u00e4gung an die Regierung zur\u00fcck-\n\nverweist. \n\nZu dem, was von den Kollegen der GR\u00dcNEN kam, dass \n\nman irgendwelche Szenarien \u00fcber irgendwelche notleiden-\n\nden Tierhalter aufbaue, sage ich: Das ist kein Szenario, \n\nsondern eine Tatsache. Gehen Sie hinaus und reden Sie mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1485 \n\nden Landwirten. Was meinen Sie, warum diese alle \n\nvier Wochen mit ihren Traktoren auf der Stra\u00dfe sind? \n\nEs wurde auch gesagt, dass die Regierung an der Reihe ist, \n\neine neue Richtlinie f\u00fcr das Jahr 2021 auszuarbeiten. Wir \n\nsind schon sehr gespannt darauf. Wir hoffen nat\u00fcrlich, dass \n\nHerr G\u00fcnther auf die Belange eingeht und diese Bagatell-\n\ngrenze auf 20 Tiere heruntergesetzt wird. Das Geld ist vor-\n\nhanden. Wenn man einmal schnell 20 Millionen Euro f\u00fcr \n\nirgendwelche Bl\u00fchstreifen aus dem \u00c4rmel sch\u00fcttet, meine \n\nDamen und Herren, dann k\u00f6nnen wir auch unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Tierhalter einmal ernsthaft unterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Dornau von der AfD-Fraktion hatte in seinem ersten \n\nRedebeitrag, wenn ich es richtig verstanden habe, bereits \n\neine Einzelabstimmung f\u00fcr diese Mehrfach- und Sammel-\n\npetition verlangt. In diese Abstimmung treten wir nun ein. \n\nGrundlage der Einzelabstimmung ist die Beschlussemp-\n\nfehlung zur Mehrfach- und Sammelpetition 07/00442/3 \n\nund 07/00635/3 mit dem Titel \u201eWeidetierpr\u00e4mie\u201c. Wer \n\nm\u00f6chte sich der Beschlussempfehlung des Ausschusses an-\n\nschlie\u00dfen? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nBei vielen Stimmen daf\u00fcr, einigen Stimmen dagegen und \n\nwenigen Stimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung \n\nzur Mehrfach- und Sammelpetition, so wie sie uns vom Pe-\n\ntitionsausschuss vorliegt, zugestimmt worden. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\n\nmit zu den weiteren, noch nicht einzeln abgestimmten Be-\n\nschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nunter Beachtung \u2013 das liegt Ihnen vor \u2013 der mitgeteilten \n\nabweichenden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nDamit k\u00f6nnen wir jetzt auch den Tagesordnungspunkt f\u00fcr \n\nbeendet erkl\u00e4ren. \n\nIch kann Ihnen mitteilen, meine Damen und Herren: Die \n\nTagesordnung der 22. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags \n\nist damit abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 23. Sitzung auf mor-\n\ngen, Donnerstag, den 4. Februar 2021, 10 Uhr festgelegt. \n\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen \n\nvor. \n\nDamit ist die 22. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ge-\n\nschlossen. \n\n(Antonia Mertsching, DIE LINKE:  \n\nPunkt, aus, Feierabend!) \n\n\u2013 Punkt, aus, Feierabend, genau. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:51 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 3. Februar 2021 \n\n 1486 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}