{
    "metadata": {
        "Author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "Last-Modified": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "Last-Save-Date": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "864",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "date": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "dc:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "dcterms:modified": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "meta:creation-date": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "meta:save-date": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "modified": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1945",
            "3213",
            "2311",
            "601",
            "3133",
            "5418",
            "5716",
            "4903",
            "5198",
            "4692",
            "5665",
            "4919",
            "4612",
            "5122",
            "4894",
            "5138",
            "5036",
            "5169",
            "5284",
            "5251",
            "5236",
            "4998",
            "5590",
            "5327",
            "5513",
            "5592",
            "5040",
            "5378",
            "4699",
            "5646",
            "5634",
            "4641",
            "5531",
            "5376",
            "5096",
            "5758",
            "5200",
            "5745",
            "5707",
            "5027",
            "4497",
            "5461",
            "4683",
            "4600",
            "5764",
            "4423",
            "5457",
            "5598",
            "5539",
            "5821",
            "5683",
            "5865",
            "5885",
            "5122",
            "5745",
            "5943",
            "5918",
            "5970",
            "5763",
            "5945",
            "5002",
            "4894",
            "5759",
            "5109",
            "5012",
            "5179",
            "5118",
            "5549",
            "5999",
            "5860",
            "5783",
            "5341",
            "5100",
            "5644",
            "5570",
            "4730",
            "5924",
            "5838",
            "5212",
            "5596",
            "5653",
            "6036",
            "5502",
            "5615",
            "5284",
            "5022",
            "5659",
            "5246",
            "5691",
            "5927",
            "5212",
            "5006",
            "4771",
            "5666",
            "5461",
            "4593",
            "6249",
            "5821",
            "5879",
            "5348",
            "5745",
            "5271",
            "5519",
            "5736",
            "5985",
            "5110",
            "3772",
            "4879"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Silze, Ute (SLT, LTV)",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:docinfo:modified": "2021-04-06T11:56:10Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "resourceName": "b'7_PlPr_26_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2016",
        "xmpTPg:NPages": "108"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 7/26 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n26. Sitzung  7. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 25. M\u00e4rz 2021, Plenarsaal Schluss: 19:37 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n Er\u00f6ffnung 1727 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1727 \n\n1 Aktuelle Stunde 1727 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Intoleranz entgegentreten \u2013  \n\nCancel Culture canceln!  \n\n Antrag der Fraktion AfD 1727 \n\n Thomas Kirste, AfD 1727 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1728 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1729 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1730 \n\n Hanka Kliese, SPD 1731 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 1733 \n\n Frank Richter, SPD 1734 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 1734 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1734 \n\n Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD 1735 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1735 \n\n Hanka Kliese, SPD 1735 \n\n Thomas Kirste, AfD 1736 \n\n Torsten Gahler, AfD 1737 \n\n Frank Richter, SPD 1737 \n\n Torsten Gahler, AfD 1737 \n\n Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1738 \n\n Torsten Gahler, AfD 1739 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1739 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Faisal Jahangir aus Mei\u00dfen ist  \n\nkein Einzelfall: Humanes  \n\nBleiberecht statt Nerven-Poker \u2013  \n\nAbschiebemoratorium jetzt!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1741 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1741 \n\n Rico Anton CDU 1741 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1742 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1743 \n\n Frank Richter, SPD 1744 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 1745 \n\n Frank Richter, SPD 1745 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1746 \n\n Geert Mackenroth, CDU 1747 \n\n Frank Richter, SPD 1748 \n\n Geert Mackenroth, CDU 1748 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1748 \n\n Petra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1749 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1749 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1750 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1751 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1751 \n\n Rico Anton, CDU 1751 \n\n Frank Richter, SPD 1751 \n\n Rico Anton, CDU 1751 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1752 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1753 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1753 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1754 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 1754 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n Dritte Aktuelle Debatte  \n\n Frauen in der Corona-Krise \u2013 gesell-\n\nschaftliche R\u00fcckschritte vermeiden \n\nund Gleichberechtigung st\u00e4rken  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN 1754 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1754 \n\n Daniela Kuge, CDU 1755 \n\n Martina Jost, AfD 1756 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1757 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1757 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1758 \n\n Hanka Kliese, SPD 1758 \n\n Martina Jost, AfD 1759 \n\n Hanka Kliese, SPD 1759 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1760 \n\n Dr. Christiane Schenderlein, CDU 1761 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1761 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1763 \n\n Doreen Schwietzer, AfD 1763 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1763 \n\n Martin Dulig, SPD 1764 \n\n Martina Jost, AfD 1765 \n\n Daniela Kuge, CDU 1765 \n\n Martina Jost, AfD 1766 \n\n Hanka Kliese, SPD 1766 \n\n Martina Jost, AfD 1766 \n\n Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1766 \n\n Katja Meier, Staatsministerin der Justiz \n\nund f\u00fcr Demokratie, Europa und \n\nGleichstellung 1767 \n\n2 Befragung der Staatsregierung  \n\n Thema des Staatsministers der  \n\nFinanzen: Finanzpolitik mit  \n\nWeitsicht \u2013 die Herausforderungen \n\ndes kommenden Jahrzehnts 1769 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1769 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 1770 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1770 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1770 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1770 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1771 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1771 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1771 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1771 \n\n Dirk Panter, SPD 1771 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1772 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 1772 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1772 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1773 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1773 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1773 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1773 \n\n Dr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1773 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1773 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 1774 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1774 \n\n Ivo Teichmann, AfD 1774 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1774 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1775 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1775 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1775 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1775 \n\n Dirk Panter, SPD 1776 \n\n Hartmut Vorjohann, Staatsminister  \n\nder Finanzen 1776 \n\n3 Mehr Kulturpolitik wagen: Runden \n\nTisch f\u00fcr eine langfristige und  \n\ntragf\u00e4hige Perspektive der Kunst \n\nund Kultur in Sachsen einrichten  \n\n Drucksache 7/5416,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 1776 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 1776 \n\n Andreas Nowak, CDU 1778 \n\n Thomas Kirste, AfD 1779 \n\n Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1780 \n\n Frank Richter, SPD 1781 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultur und Tourismus 1782 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 1783 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1784 \n\n4 Der Freistaat Sachsen:  \n\n30 Jahre Land der  \n\nBundesrepublik Deutschland  \n\n Drucksache 7/3872, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und  \n\ndie Antwort der Staatsregierung 1784 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1784 \n\n Marko Schiemann, CDU 1785 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1788 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1789 \n\n Thomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1790 \n\n Holger Mann, SPD 1792 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n Thomas Thumm, AfD 1793 \n\n Frank Richter, SPD 1794 \n\n Thomas Thumm, AfD 1795 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 1795 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/5898 1797 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1797 \n\n Thomas Thumm, AfD 1797 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1798 \n\n5 Sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung  \n\nund Inklusion an s\u00e4chsischen  \n\nSchulen voranbringen  \n\n Drucksache 7/4652, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1798 \n\n Iris Firmenich, CDU 1798 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1800 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1801 \n\n Hanka Kliese, SPD 1801 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1801 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1802 \n\n Sabine Friedel, SPD 1803 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1805 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 7/5900 \n1805 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1805 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/5906 1806 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1806 \n\n Sabine Friedel, SPD 1806 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1807 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 7/4652 1807 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1807 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 Bildung ist kein Gl\u00fccksspiel!  \n\nLeistungsstand erfassen, R\u00fcckst\u00e4nde \n\naufholen und eine gesunde Entwick-\n\nlung unserer Kinder zulassen  \n\n Drucksache 7/5740,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1808 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1808 \n\n Susan Leithoff, CDU 1809 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1810 \n\n Christin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1811 \n\n Sabine Friedel, SPD 1812 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1813 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 1815 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1816 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 7/5740 1817 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 1817 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1818 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 7/5740 1818 \n\n7 Schienenstrecken in Sachsen JETZT \n\nreaktivieren: F\u00f6rdermittel des  \n\nBundes rechtzeitig nutzen!  \n\n Drucksache 7/5778, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 1818 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1818 \n\n Andreas Nowak, CDU 1820 \n\n Tobias Keller, AfD 1822 \n\n Gerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 1823 \n\n Henning Homann, SPD 1824 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1824 \n\n Henning Homann, SPD 1824 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1825 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1827 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1828 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 1828 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n \n\n \n\n8 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr den \n\nWahlausschuss nach \u00a7 23 der  \n\nFinanzgerichtsordnung f\u00fcr  \n\ndie Wahl der ehrenamtlichen  \n\nRichterinnen und Richter  \n\nder Finanzgerichtsbarkeit  \n\n Drucksache 7/5781, Antrag der \n\nFraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und SPD 1829 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1829 \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 7/5846 1829 \n\n Schriftliche Beantwortung der Frage 1829 \n\n \u2013 NATURA 2000  \n\n Ines Springer, CDU 1829 \n\n Wolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr \n\nEnergie, Klimaschutz, Umwelt und \n\nLandwirtschaft 1829 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1830 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1727 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 26. Sitzung des 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die \n\nheutige Sitzung entschuldigt: Frau Wissel, Herr Lupart, \n\nHerr Dr. Dringenberg, Herr Kumpf und Frau K\u00f6ditz. Die \n\nTagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das \n\nPr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 7 festgelegt: \n\nCDU 78 Minuten, AfD 64 Minuten, DIE LINKE 38 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 34 Minuten, SPD 30 Minuten, \n\nStaatsregierung 56 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. Meine Damen \n\nund Herren! Der Tagesordnungspunkt 10, Kleine Anfra-\n\ngen, ist zu streichen. Ich sehe keine weiteren \u00c4nderungs-\n\nvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die \n\nTagesordnung der 26. Sitzung ist damit mit der \u00c4nderung \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den Tagesordnungs-\n\npunkt 1. Die Fraktion DIE LINKE hat von ihrem Recht \n\nGebrauch gemacht, das Thema ihrer Aktuellen Debatte \n\nentsprechend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nzu \u00e4ndern. Demzufolge liegen mir die folgenden rechtzei-\n\ntig eingegangenen Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatte vor: \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Intoleranz entgegentreten \u2013 Cancel Culture canceln! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Faisal Jahangir aus Mei\u00dfen ist kein Einzelfall: \n\nHumanes Bleiberecht statt Nerven-Poker \u2013 Abschiebemoratorium jetzt! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDritte Aktuelle Debatte: Frauen in der Corona-Krise \u2013 \n\ngesellschaftliche R\u00fcckschritte vermeiden und Gleichberechtigung st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Gesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 57 Minuten, AfD 50 Minuten, \n\nDIE LINKE 29 Minuten, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE 26 Minuten, \n\nSPD 18 Minuten, Staatsregierung dreimal 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nIntoleranz entgegentreten \u2013 Cancel Culture canceln! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion AfD das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Kirste. Bitte. \n\nThomas Kirste, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Seit einigen Jahren macht sich \n\nein Ungeist breit, der das freie Denken und Sprechen in den \n\nW\u00fcrgegriff nimmt und die Grundlage des freien Aus-\n\ntauschs von Ideen und Argumenten untergr\u00e4bt. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nNicht ablesen!) \n\nDer Meinungskorridor wird verengt, Informationsinseln \n\nversiegen, Personen des \u00f6ffentlichen und kulturellen Le-\n\nbens werden stummgeschaltet und stigmatisiert. \n\nMeine Damen und Herren, genau mit diesen Worten be-\n\nginnt ein offener Appell aus dem Herbst letzten Jahres, dem \n\nsich inzwischen fast 19 000 Menschen angeschlossen ha-\n\nben. Zu seinen Erstunterzeichnern geh\u00f6ren Pers\u00f6nlichkei-\n\nten aus Kultur, Politik und Wissenschaft, wie Dieter Nuhr, \n\nWolfgang Thierse, Axel Krause, Boris Palmer, G\u00f6tz Ali, \n\nMichael Beleites und viele andere. \n\n(Zuruf von der AfD: Boris Palmer ist ein Gr\u00fcner!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1728 \n\nSie alle brechen eine Lanze f\u00fcr eine offene Debattenkultur, \n\nauch und gerade vor dem Hintergrund der Cancel Culture, \n\n\u00fcber die wir heute auf Antrag meiner Fraktion hier im \n\nLandtag sprechen wollen. \n\nMit Cancel Culture ist eine Methode gemeint, die dazu \n\ndient, Andersdenkende aus dem Diskurs auszuschlie\u00dfen. \n\nEs werden Einladungen widerrufen, Vorlesungen blockiert, \n\nVeranstalter eingesch\u00fcchtert und politische Meinung kri-\n\nminalisiert. Kurz gesagt: Cancel Culture ist eine Kultur des \n\nAbsagens, mehr noch eine Kultur des Ausgrenzens. Diese \n\nKultur, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\noder besser Unkultur, ist Ausdruck eines linken Modernis-\n\nmus, der l\u00e4ngst nicht mehr auf den Wirkbereich englischer \n\nund amerikanischer Universit\u00e4ten beschr\u00e4nkt ist. Wir fin-\n\nden sie leider inzwischen auch hierzulande, in Europa, in \n\nDeutschland und hier in Sachsen. \n\nCancel Culture geht insbesondere von der linken Seite aus, \n\nausgerechnet von denjenigen, die immer f\u00fcr sich beanspru-\n\nchen, die Toleranz gepachtet zu haben. Ihr Motto: Offener \n\nDiskurs ja, aber f\u00fcr jeden nein. Nehmen wir als Beispiel \n\nden Fall Axel Krause. Krause ist ein international renom-\n\nmierter s\u00e4chsischer Maler und Grafiker. Er ist aber auch \n\njemand, der vielen Linken ein Dorn im Auge ist. Warum? \n\nWeil Krause die illegale Masseneinwanderung als einen \n\nFehler bezeichnete. Als dies bekannt wurde, setze ihn seine \n\nGalerie einfach vor die T\u00fcr. \n\n2019 sollte er seine Werke auf der Leipziger Jahrtausend-\n\nausstellung zeigen. Dagegen liefen K\u00fcnstler und Galeristen \n\nSturm. Er wurde so lange unter Druck gesetzt, bis der Vor-\n\nstand Krauses Einladung zur\u00fcckzog. 2020 wiederholte sich \n\ndas Ganze im Rahmen einer Ausstellung des Bundes Bil-\n\ndender K\u00fcnstler. Mehrere K\u00fcnstler drohten damit, ihre \n\nWerke zur\u00fcckzuziehen, weil sie nicht gemeinsam mit \n\nKrause ausstellen wollten. Kurzum: Herr Krause wurde ge-\n\ncancelt, und das nur, weil er so k\u00fchn war, eine eigene Mei-\n\nnung zu haben. Am Fall Krause f\u00e4llt eines besonders auf: \n\nMan wollte sich nicht mit ihm auseinandersetzen, sondern \n\nihn verhindern; denn das ist der Kern der neuen Unkultur \n\ndes \u201ecanceln\u201c. \n\nBeim linken Modernismus geht es nicht darum, sich einer \n\nDiskussion zu stellen, sondern den anderen keine B\u00fchne zu \n\nbieten. Deshalb blockieren selbst ernannte Antifaschisten \n\nH\u00f6rs\u00e4le, um Vorlesungen unliebsamer Professoren zu ver-\n\nhindern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das haben \n\nsie in den Sechzigerjahren gemacht!) \n\nDie F\u00e4higkeit, zwischen dem politischen Ich und der fach-\n\nlichen Leistung einer Person zu unterscheiden, ger\u00e4t ins \n\nAbseits. Der Diskurs wird auf einen engen Korridor redu-\n\nziert. \n\nMeine Damen und Herren! Die erste Debattenrunde \n\nm\u00f6chte ich mit einem weiteren Zitat aus dem eingangs  \n\nerw\u00e4hnten Appell beschlie\u00dfen: \u201eWir solidarisieren uns mit \n\nden Ausgeladenen, Zensierten, Stummgeschalteten oder \n\nunsichtbar Gewordenen. Nicht weil wir ihre Meinung tei-\n\nlen, vielleicht lehnen wir diese strikt ab, sondern weil wir \n\nsie h\u00f6ren wollen, um uns selbst eine Meinung bilden zu \n\nk\u00f6nnen.\u201c Diesen Worten schlie\u00dfe ich mich vollumf\u00e4nglich \n\nan. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dass war Herr Kollege \n\nKirste f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. Jetzt folgen in \n\nder Reihenfolge CDU, DIE LINKE, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nSPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich habe ein we-\n\nnig l\u00e4nger geredet, damit wir hier das Pult desinfizieren \n\nk\u00f6nnen. Jetzt hat Herr Kollege Fritzsche von der CDU-\n\nFraktion das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es w\u00e4re sehr reiz-\n\nvoll, jetzt in eine Debatte \u00fcber Scheinheiligkeit einzutreten, \n\n(Ah-Rufe von der AfD-Fraktion) \n\naber ich m\u00f6chte mich doch mit einer gewissen Ernsthaf-\n\ntigkeit dem Thema der Aktuellen Debatte zuwenden und \n\nversuchen, etwas zum Thema Cancel Culture beizutragen. \n\nNach meiner Auffassung und in seiner Rezeption findet \n\nsich das Thema bisher eher in den Feuilletons der gro\u00dfen \n\nZeitungen, aber vielleicht m\u00f6chte die AfD auch als selbst-\n\nerkl\u00e4rter H\u00fcter der deutschen Sprache ihre Abneigung ge-\n\ngen\u00fcber Anglizismen mithilfe dieser Debatte \u00fcberwinden. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund der SPD \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist ein guter Hinweis! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDann wei\u00df ich nicht, ob das hier die richtige Stelle daf\u00fcr \n\nist. \n\nWas ist Cancel Culture? Dieser Begriff taucht vielerorts als \n\nSchlagwort auf und bezeichnet den Versuch, ein vermeint-\n\nliches Fehlverhalten, beleidigende oder diskriminierende \n\nAussagen oder Handlungen, h\u00e4ufig auch von Prominenten, \n\nzu \u00e4chten. Das Thema der sozialen \u00c4chtung ist kein neues. \n\nWir alle kennen \u2013 oder vielleicht auch nicht \u2013 das Thema \n\nScherbengericht aus dem alten Griechenland. Wir sind ver-\n\ntraut mit dem Pranger bis hin zur McCarthy-\u00c4ra oder auch \n\naktuellen Entwicklungen in Gro\u00dfbritannien oder w\u00e4hrend \n\nder Zeit der Trump-Administration in den USA. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Vor allem in der DDR!) \n\n\u2013 Ich habe an dieser Stelle bewusst darauf verzichtet, \n\ndunkle Kapitel in der deutschen Geschichte in diese Reihe \n\nzu stellen. Ich denke, es ist erkl\u00e4rend, aus welchen Gr\u00fcn-\n\nden. \u2013 Meist wird dann zum generellen Boykott einer Per-\n\nson aufgerufen. Man muss jedoch feststellen, dass es sich \n\ninsgesamt um einen eher uneindeutigen Begriff handelt, \n\nder sich nur schlecht abgrenzen l\u00e4sst, und dass der schein-\n\nbare Entzug von Aufmerksamkeit in vielen F\u00e4llen nicht \n\ndauerhaft wirkt, sondern zeitlich beschr\u00e4nkt ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1729 \n\nDie provokanten Aussagen und dadurch ausgel\u00f6ste \n\nCancel-Culture-Vorw\u00fcrfe k\u00f6nnen sogar teilweise dazu die-\n\nnen, zus\u00e4tzliche Aufmerksamkeit zu generieren. Richtig \n\nist, dass sich der Vorwurf der Cancel Culture meist gegen \n\ndas linke Milieu richtet. \n\nMan muss aber feststellen, dass die AfD hier klar versucht, \n\nden Begriff f\u00fcr sich zu vereinnahmen, um ihre altbekannte \n\nM\u00e4r von der linken Meinungsdiktatur zu integrieren. Aus \n\nmeiner Sicht wird hier der Versuch unternommen, auf der \n\nBasis einzelner F\u00e4lle die dahinterstehende Problematik un-\n\nberechtigterweise zu verallgemeinern, zu generalisieren \n\nund vor allem zu pauschalisieren. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDoch schauen wir uns einige F\u00e4lle genauer an: Ber\u00fchmt \n\ngeworden und durch die Medien besprochen ist Lisa  \n\nEckhart. Sie gilt wohl als eines der prominentesten Bei-\n\nspiele unter der \u00dcberschrift einer angeblichen Cancel  \n\nCulture. Im Sommer 2020 war die \u00d6sterreicherin zum Har-\n\nbour Front Literaturfestival in Hamburg eingeladen und \n\nwurde aufgrund von Sicherheitsbedenken, der Warnung \n\nvor Gewaltanwendung, zun\u00e4chst ausgeladen. Sie wurde \n\nsp\u00e4ter wieder eingeladen, teilzunehmen, was sie allerdings \n\nablehnte. Die AfD Hessen textete daraufhin auf ihrer Face-\n\nbook-Seite zu einem Bild von Eckhart: \u201eLinke zerst\u00f6ren \n\nDeutschlands Freiheit \u2013 Kabarettistin Lisa Eckhart nach \n\nGewaltandrohung von Kulturfestival ausgeladen\u201c. \n\nDieser plumpe Versuch der Vereinnahmung durch die AfD \n\nwurde sowohl von Lisa Eckhart als auch von ihrem Verlag \n\nmit den Worten \u201eSowohl Lisa Eckhart als auch der Paul \n\nZsolnay Verlag weisen diesen plumpen Versuch der Instru-\n\nmentalisierung zur\u00fcck und betonen, die Inhalte und Ziele \n\ndieser Partei entschieden abzulehnen.\u201c \u2013 Klarer kann man \n\nes an dieser Stelle kaum ausdr\u00fccken. \n\nSie erw\u00e4hnten vorhin einen offenen Appell vom letzten \n\nJahr. Ich bin mir ziemlich sicher, dass viele der Unterzeich-\n\nner ihre Unterschrift dann zur\u00fcckgezogen h\u00e4tten, wenn \n\nbeispielsweise ein Herr H\u00f6cke oder andere versucht h\u00e4tten, \n\ndiesen Aufruf ebenfalls zu unterzeichnen. Insofern muss \n\nman immer genau schauen, aus welcher Richtung und mit \n\nwelcher Intention Aufrufe zur Meinungsfreiheit gestartet \n\nwerden. \n\nNoch ein weiterer prominenter Fall: Dieter Nuhr. Die  \n\nDeutsche Forschungsgemeinschaft ver\u00f6ffentlichte 2020 im \n\nRahmen ihrer Online-Kampagne anl\u00e4sslich ihres 100. Ge-\n\nburtstages eine Stellungnahme des Komikers. Diese stie\u00df \n\nauf heftige Kritik. Auf Twitter gab es einen Shitstorm, und \n\ndie DFG entschloss sich, den Beitrag zur\u00fcckzuziehen. Sie \n\nhat dann aber relativ schnell erkannt, dass dies ein Fehler \n\nwar, hat sich bei Dieter Nuhr entschuldigt und den Beitrag \n\nwieder online gestellt. Dieter Nuhr hat diese Entschuldi-\n\ngung im \u00dcbrigen akzeptiert, und ich glaube, f\u00fcr unsere  \n\nGesellschaft in G\u00e4nze ist es wichtig, Entschuldigungen \n\neinmal zu akzeptieren \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nund diese Dinge beiseite zu legen; denn \u2013 das ist mir be-\n\nsonders wichtig \u2013 es ist zentral aufkommende Eskalations-\n\ndynamik zu durchbrechen, und der AfD m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle ins Stammbuch schreiben: Auch f\u00fcr Sie w\u00e4re \n\nes wichtig, einmal entschieden und vor allem auch aufrich-\n\ntiger gegen menschenverachtende oder rassistische Kom-\n\nmentare unter vielen Ihrer Beitr\u00e4ge im Internet einzu-\n\nschreiten und diese nicht noch zu befeuern oder auch  \n\neinfach laufen zu lassen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nFritzsche, CDU-Fraktion. Jetzt folgt Frau Kollegin  \n\nBuddeberg. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Cancel Culture \n\nalso, dieser Begriff der durch die Feuilletons gejagt wird \n\nund \u2013 darauf muss man unbedingt hinweisen \u2013 einen ande-\n\nren Begriff abl\u00f6st, der vorher dort starkgemacht wurde, \n\nauch von der AfD, n\u00e4mlich den Kampfbegriff \u201ePolitical \n\nCorrectness\u201c, weil der Kampf gegen die scheinbare Politi-\n\ncal Correctness viel sch\u00f6ner klang als dieses trotzige \u201eDas \n\nwird man ja noch sagen d\u00fcrfen!\u201c. Wir kennen die Ausei-\n\nnandersetzung im Zusammenhang mit der Benennung von \n\nApotheken, von S\u00fc\u00dfigkeiten, aber auch bei zotigen Witzen \n\nund bei offensichtlichem Rassismus und Antisemitismus. \n\nHier wird also gern unter dem Deckmantel von Satire und \n\nHumor der kalkulierte Tabubruch begangen, damit die \n\nbraune Suppe ausgesch\u00fcttet werden kann und Stammtisch-\n\nparolen salonf\u00e4hig gemacht werden k\u00f6nnen. Alle, die sich \n\ndagegen verwahren, werden diffamiert, ihnen wird Politi-\n\ncal Correctness vorgeworfen und sie werden als Gutmen-\n\nschen beleidigt. In welcher Gesellschaft leben wir \n\neigentlich, wenn \u201eGutmensch\u201c eine Beleidigung ist? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich aus tiefer \u00dcberzeugung ein Pl\u00e4doyer \n\nf\u00fcr eine sensible Sprache halten, f\u00fcr eine diskriminierungs-\n\nfreie Sprache, die mit der Frage einhergeht, was die Gren-\n\nzen von Satire sind; denn eines muss klar gesagt sein: Ja, \n\nSatire darf alles, aber Satire muss nicht alles. Es geht um \n\nSensibilit\u00e4t, es geht um Empathie, um Reflexion und um \n\nMenschlichkeit. \n\nIch m\u00f6chte versuchen, das an einem einzigen einfachen \n\nBeispiel nachvollziehbar zu machen: Was bedeutet es f\u00fcr \n\nmich als wei\u00dfe Person, wenn ich einen Schokokuss einen \n\nSchokokuss nenne? Nichts. Es kostet mich nichts, au\u00dfer \n\nvielleicht ein wenig Reflexionsverm\u00f6gen und etwas \n\n\u00dcbung, weil ich vorher ein anderes Wort benutzt habe. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nJetzt Empathie \u2013 der Perspektivwechsel: Was bedeutet es \n\nf\u00fcr eine nicht wei\u00dfe Person, f\u00fcr eine Person of Color, wenn \n\nich weiter eine rassistische und kolonialistische Sprache \n\nverwende, obwohl ich andere Begriffe daf\u00fcr habe? F\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1730 \n\nbedeutet es viel; denn es ist Diskriminierung und die Fort-\n\nf\u00fchrung von historischer, aber auch von pers\u00f6nlich erlebter \n\nGewalt; denn diese Sprache ist gewaltvoll. Deshalb ist es \n\nauch ein Akt der Menschlichkeit, diese Gewalt einfach \n\nnicht auszu\u00fcben, weil ich es kann. Deshalb sage ich: \n\nSprachsensibilit\u00e4t ist eine zivilisatorische Errungenschaft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist kein Wunder, dass es die Programmatik der AfD ist, \n\ngenau diesen Akt der Menschlichkeit kategorisch zu ver-\n\nweigern \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nund gruppenbezogene Menschlichkeit mit einem trotzigen \n\n\u201eDas wird man ja noch sagen d\u00fcrfen!\u201c salonf\u00e4hig zu ma-\n\nchen. Es ist Ihre freie Entscheidung, wie Sie sprechen; \n\ndenn wir leben nicht in einer Diktatur. Aber es ist auch eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass Menschen aufstehen und zivi-\n\nlisatorische Errungenschaften verteidigen. Auch daf\u00fcr gibt \n\nes ein Wort, und das hei\u00dft Zivilcourage. \n\nStatt sich damit auseinanderzusetzen und sich dieser Aus-\n\neinandersetzung zu stellen, machen Sie das, was Sie am \n\nbesten k\u00f6nnen und was in der Jugendsprache oder wahr-\n\nscheinlich jetzt schon nicht mehr Jugendsprache als \u201eRum-\n\nopfern\u201c bezeichnet wird; denn hier kommt es zu einer \n\nT\u00e4ter-Opfer-Umkehr, wenn jetzt der Begriff der Cancel \n\nCulture etabliert wird. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nWir haben es gerade geh\u00f6rt: Hier sieht man die Meinungs-\n\nfreiheit bedroht, die Kultur und die Wissenschaft, und das \n\nsagt ausgerechnet die AfD! Wie verlogen kann man denn \n\nsein? Die AfD, die daf\u00fcr bekannt ist, gegen unliebsame  \n\nInstitutionen und Personen mit juristischen Mitteln und mit \n\nEinsch\u00fcchterung vorzugehen \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir hier  \n\nreden! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nWir m\u00fcssen reden \u2013 um nur bei s\u00e4chsischen Beispielen zu \n\nbleiben; es gibt Tausende mehr \u2013 \u00fcber die Hochschulpro-\n\nfessorin Anja Besand, die mit allen Mitteln von der AfD \n\nbek\u00e4mpft wurde, weil ihre Aussagen zur politischen Bil-\n\ndung der AfD dieser nicht entsprochen haben. \n\nWir m\u00fcssen reden \u00fcber die Denunziationsplattform Lehrer-\n\nSOS, \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das ist erlaubt! Hat der \n\nJuristische Dienst festgestellt! Das ist typisch \n\nLINKE! \u2013 Zuruf von der AfD: \u00dcber Indymedia!) \n\nmit der Meinungs\u00e4u\u00dferungen kontrolliert werden sollten \n\nund ein Klima der Angst an Schulen erzeugt werden sollte. \n\nWir m\u00fcssen reden \u00fcber das Freiberger Theater. Wir haben \n\ndazu einen Dringlichkeitsantrag gestellt, weil auf Druck \n\nder AfD eine Dialogveranstaltung \u2013 eine Dialogveranstal-\n\ntung! \u2013 am Theater verboten wurde. Das war ein offener \n\nAngriff auf die Kunstfreiheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDeswegen ist diese ganze Debatte eine klare Kampfansage \n\nder AfD an eine offene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft, und \n\ndas ist Ihre Agenda. Das Geschwafel \u00fcber Cancel Culture \n\nist ein Teil davon. Meine Fraktion und ich werden uns dem \n\nentgegenstellen. Wir werden uns selbstverst\u00e4ndlich Intole-\n\nranz entgegenstellen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Machen Sie einmal etwas \n\ngegen das Abfackeln in Leipzig! Intoleranz!) \n\nWir werden mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln \n\ndie offene Gesellschaft verteidigen; \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Mit allen Mitteln! \n\nWir haben es geh\u00f6rt!) \n\ndenn das ist unser Ziel: Antisemitismus canceln, Sexismus \n\ncanceln, Homo- und Transfeindlichkeit canceln, Rassismus \n\ncanceln \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Dazu geh\u00f6rt auch \n\nAntifaschismus! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nund faschistische Ideologie canceln f\u00fcr eine offene und \n\nfreie Gesellschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin  \n\nBuddeberg, Fraktion DIE LINKE, folgt jetzt Kollege  \n\nLippmann. Er vertritt seine Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \n\nhier vorn am Rednerpult. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die AfD \n\nm\u00f6chte im S\u00e4chsischen Landtag die Cancel Culture \n\ncanceln. Das muss man sich erst einmal vergegenw\u00e4rtigen. \n\nDie AfD wirbt also f\u00fcr eine Cancel Culture von Cancel \n\nCulture, was dann wohl ein unaufl\u00f6sbarer Widerspruch in \n\nsich ist. Schon allein diese Feststellung sagt viel \u00fcber das \n\nintellektuelle Niveau dieser Debatte und zeigt die Sinnlo-\n\nsigkeit derselben. Eigentlich k\u00f6nnte man an dieser Stelle \n\ndas Ganze beenden. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nAber fernab dessen krankt das, was wir von der AfD geh\u00f6rt \n\nhaben, heute schon wieder daran, dass Sie die Meinungs-\n\nfreiheit nicht verstanden haben, dass Sie nicht verstanden \n\nhaben, was demokratische \u00d6ffentlichkeit ist, \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Ja!) \n\nund dass Sie zudem Ihren eigenen Hang zur Cancel Culture \n\nbewusst verschweigen. \n\nZun\u00e4chst zur falsch verstandenen Meinungsfreiheit. Die \n\nSchallplatte, dass man in diesem Land ja nichts mehr sagen \n\nd\u00fcrfe, hat sp\u00e4testens seit dem Zeitpunkt einen Sprung, als \n\nweiland Thilo Sarrazin in jeder Talkshow dieses Landes \n\nbehauptete, man lade ihn nicht mehr in Talkshows ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1731 \n\n(Heiterkeit bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie Qualit\u00e4t dieser Leier wird auch nicht dadurch besser, \n\ndass man hier faktenfrei behauptet, dass jeder in diesem \n\nLand vom Hof gejagt werde, der eine eigene Meinung \u00e4u-\n\n\u00dfere, die anderen nicht passe. Es entspricht einfach nicht \n\nder Realit\u00e4t. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nErneut erliegt die AfD dem in rechten Kreisen beliebten \n\nund bewusst propagierten Fehlschluss, dass Meinungsfrei-\n\nheit bedeute, eine Meinung ohne Widerspruch und auch \n\nnoch folgenlos \u00e4u\u00dfern zu k\u00f6nnen. Das ist aber nicht Sinn \n\nder Meinungsfreiheit. \n\nAlso noch einmal zum Mitschreiben: Solange Sie sich teil-\n\nweise zu Recht auf die Meinungsfreiheit berufen und ras-\n\nsistische, antidemokratische und ewig gestrige Positionen \n\n\u00e4u\u00dfern, so lange ist es Ausdruck einer lebendigen demo-\n\nkratischen Verfassungswirklichkeit, dass andere Menschen \n\ndem entschieden widersprechen. Es gibt keine Meinungs-\n\nfreiheit ohne Widerspruch. Ich hoffe, das geht irgendwann \n\neinmal in Ihren Kopf hinein. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und vereinzelt der CDU) \n\nAn der Stelle muss ich Ihnen noch etwas erkl\u00e4ren, was Sie \n\nvielleicht etwas \u00fcberfordert. Die Entwicklung des Wesens-\n\nkerns des Grundrechts der Meinungsfreiheit in der Bundes-\n\nrepublik Deutschland basiert \u2013 Obacht! \u2013 auf einem Akt \n\nvon Cancel Culture. \n\nDie L\u00fcth-Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, \n\nquasi die Bibel der Meinungsfreiheit, entwickelte die Ma\u00df-\n\nst\u00e4be f\u00fcr die hohe Bedeutung der Meinungsfreiheit anhand \n\neines Boykottaufrufs; denn gegenst\u00e4ndlich war seinerzeit \n\nnicht weniger als ein Boykottaufruf gegen einen Film des \n\nNaziregisseurs Veit Harlan. \n\nWenn Sie das zu Ende denken, dann verdanken Sie ausge-\n\nrechnet die weite Auslegung der Meinungsfreiheit, von der \n\nSie so h\u00e4ufig Gebrauch machen und die Sie stets f\u00fcr sich \n\nreklamieren, einem Akt von Cancel Culture. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch! Ich sehe schon, dass es in den ersten K\u00f6pfen \n\nder AfD zu rauchen beginnt, weil Sie auf kognitiver \u00dcber-\n\nlast fahren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nAlso, die \u00dcberheblichkeit ist schon \u2026 \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \n\n\u2026 ist schon eine Beleidigung!) \n\nAber damit nicht genug, die \u00f6ffentliche Diskussion dar-\n\n\u00fcber, was akzeptabel ist und welche Positionen innerhalb \n\neiner demokratischen Gesellschaft auf Konsens sto\u00dfen, ist \n\nessenziell f\u00fcr unsere Demokratie; denn ohne das deutliche \n\nAdressieren von Kritik an Zust\u00e4nden kann es schlicht keine \n\nVer\u00e4nderung geben. \n\nEs ist der Wesenskern der demokratischen \u00d6ffentlichkeit, \n\ndass diese Kritik auch zu Ver\u00e4nderungen f\u00fchrt, n\u00e4mlich \n\ndann, wenn die Personen, die f\u00fcr Ver\u00e4nderungen sorgen \n\nk\u00f6nnen, diese Kritik f\u00fcr sich annehmen. \n\nDie von Ihnen verfemte Kritik von kritikw\u00fcrdigen Positio-\n\nnen ist also nicht falsch in einer Demokratie, sie ist  \n\nvielmehr die entscheidende Triebfeder f\u00fcr die Weiterent-\n\nwicklung einer Gesellschaft. Aber Sie h\u00e4tten wahrschein-\n\nlich auch \u201eCancel Culture!\u201c gebr\u00fcllt, als Luther seine 95 \n\nThesen ver\u00f6ffentlicht hat. \n\n(Heiterkeit bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Oh!) \n\nZum Abschluss noch zum bigotten Verh\u00e4ltnis der AfD und \n\nder Cancel Culture. Sie betreiben das Prinzip doch gern \n\nselbst. Die Akribie, mit der Sie, dagegen vorzugehen  \n\nversuchen, wenn einzelne AfDler als Faschisten oder Anti-\n\nsemiten bezeichnet werden, und gegen jeden, der dies be-\n\nhauptet, gern einmal ein Gerichtsverfahren anstrengen, \n\nzeigt ja, dass Sie selbst astreine Experten in Sachen Cancel \n\nCulture sind. \n\nAuch ich habe das schon erleben d\u00fcrfen, als Ihr jetziger \n\nMdB und damaliger MdL Spangenberg im Jahr 2014  \n\nversuchte mich dazu zu bringen, nicht l\u00e4nger zu behaupten, \n\ner sei von den damaligen AfD-MdLs derjenige mit der \n\ngr\u00f6\u00dften N\u00e4he zum Rechtsextremismus. Ich gebe gern zu, \n\nich habe mich geirrt mit Blick auf das, was dann sp\u00e4ter \n\nkam. Das ist aber eine andere Debatte. \n\nSie sehen, die AfD selbst ist ein gro\u00dfer Fan von Cancel \n\nCulture, wenn es darum geht, sich davon reinzuwaschen, \n\ndass man diejenige Partei ist, die am ehesten gegen unsere \n\ndemokratische Werteordnung zu Felde zieht. \n\nDie Debatte ist somit nichts weiter als der scheinheilige \n\nVersuch der AfD, davon abzulenken, dass der gr\u00f6\u00dfte Feind \n\ndieser Gesellschaft die AfD ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und vereinzelt der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Herrn Kolle-\n\ngen Lippmann f\u00fcr die Fraktion der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. \n\nNun folgt in dieser Rederunde Frau Kollegin Kliese f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schon fast aberwitzig, \n\ndass ausgerechnet Sie hier eine Debatte f\u00fchren wollen, in \n\nder es doch darum geht, dass es eine Emp\u00f6rungsschleife \n\ngibt, dass Sie oftmals der Ursprung f\u00fcr Missverst\u00e4ndnisse \n\nund auch f\u00fcr das Canceling von Dingen sind. Sie sind doch \n\nin diesem Land der Motor f\u00fcr Emp\u00f6rung. Emp\u00f6rung ist \n\ndoch Ihr Tagesgesch\u00e4ft. \n\nWenn Sie zum Beispiel in Ihrer Eingangsrede kritisieren, \n\ndass ein K\u00fcnstler keine Kunstfreiheit mehr hat oder ange-\n\ngriffen wird, weil er eine andere Meinung hat, dann m\u00f6chte \n\nich Sie an dieser Stelle sehr gern an die gute alte Oma Um-\n\nweltsau erinnern. Was haben Sie denn gemacht, als ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1732 \n\nWDR-Kinderchor ein Lied verfasst hat, das auf ironische \n\nArt und Weise \u2013 man kann dar\u00fcber streiten, ob es gut oder \n\nschlecht war \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Kindesmissbrauch!) \n\nauf die Schippe genommen hat, dass es beim Thema Kli-\n\nmaschutz bei \u00e4lteren Menschen durchaus Luft nach oben \n\ngibt. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Unterirdisch!  \n\nDas war Kindesmissbrauch! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nKinderrechte! Mensch! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD!) \n\nDazu haben Sie \u2013 jetzt rede ich! \u2013 eigens einen Ausschuss \n\neingefordert im Landtag, der sich mit dieser Petitesse be-\n\nfasst hat. \n\n(Zuruf von der AfD: Steuergeld! \n\nVerschwendung von Steuergeld!) \n\nNachdem Sie diese Umweltsau durch jedes Dorf getrieben \n\nhaben, um politischen Profit daraus zu ziehen, wollen Sie \n\nuns hier erz\u00e4hlen, dass Sie diejenigen w\u00e4ren, die Cancel \n\nCulture verabscheuen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die Leute arbeiten  \n\nweiter! Widerspruch geh\u00f6rt dazu! Genau!) \n\nSie tun doch selbst im T\u00e4glichen nichts anderes. \n\nWir haben es gestern zweimal in diesem Haus erlebt, wie \n\nSie bewusst Fakten verdrehen, \u00fcberh\u00f6hen, pauschalisieren. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nWiderspruch geh\u00f6rt zur Demokratie!) \n\nHerr Urban, Sie zum Beispiel haben es gestern fertigge-\n\nbracht, die gesamte Regierungsbank als Verfassungsfeinde \n\nzu bezeichnen, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist doch Fakt!) \n\nweil sie aufgrund einer weltweiten Pandemiesituation f\u00fcr \n\n30 Tage \u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist doch Fakt! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich habe von Feinden der \n\nDemokratie und der Freiheit gesprochen! \u2013  \n\nZuruf: H\u00f6ren Sie doch einmal zu! \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt die M\u00f6glichkeit, \n\neine Zwischenfrage zu stellen. Wir k\u00f6nnen dann auch eine \n\nKurzintervention an den Redebeitrag der Kollegin an-\n\nschlie\u00dfen. \u2013 Ich bitte jetzt einfach darum, fahren Sie fort in \n\nIhrem Redebeitrag. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich bin auch f\u00fcr die lebendige De-\n\nbatte, aber ich verstehe auch gern noch mein eigenes Wort, \n\nHerr Urban. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Dann l\u00fcgen Sie nicht!) \n\nEs ist also so, dass Sie gestern hier gesagt haben, dass die \n\nRegierung unserer Demokratie feindlich gegen\u00fcberst\u00fcnde. \n\nEs w\u00fcrden pandemiebedingt momentan Grundrechte aus-\n\ngesetzt, vor\u00fcbergehend. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Seit einem Jahr! \n\nWo ist denn die Parlamentsbeteiligung!) \n\nEs wird alle 30 Tage neu \u00fcberpr\u00fcft, und das wird durch ein \n\nParlament legitimiert. Das stellen Sie hier als demokratie-\n\nfeindlich dar. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das wird gar nicht \n\nbeteiligt! Wann stimmen wir dar\u00fcber ab?) \n\nDas ist genau das, was Ihre Systematik ist. \n\nIch nenne ein zweites Beispiel. Wir haben hier gestern in \n\ndiesem Haus \u00fcber Kinderrechte diskutiert. Sie haben be-\n\nhauptet, die Durchsetzung von Kinderrechten, die verbrieft \n\nist von den Vereinten Nationen, w\u00e4re eine sozialistische \n\nUtopie. Wissen Sie, nicht alles, was Sie nicht begreifen \n\nwollen, ist eine sozialistische Utopie. Das ist doch l\u00e4cher-\n\nlich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt den LINKEN) \n\nZum Thema Cancel Culture k\u00f6nnte ich es mir jetzt einfach \n\nmachen und sagen \u2013 Frau Buddeberg hat das bereits ange-\n\ndeutet \u2013: Das ist so etwas wie der gro\u00dfe Bruder von \u201eDas \n\nwird man doch wohl noch sagen d\u00fcrfen\u201c. Aber man kann \n\nes sich auch etwas schwerer machen und darauf eingehen, \n\nwas da eigentlich passiert. Alle diese Debatten, die wir zum \n\nThema Cancel Culture f\u00fchren, haben sehr viel mit Emoti-\n\nonalit\u00e4t und mit Aggressionen zu tun, die daraus entstehen, \n\nweil eine Gruppe von Menschen sich in ihren Grundrech-\n\nten bedroht oder nicht anerkannt f\u00fchlt. Diese Wucht, mit \n\nder diese Gruppe von Menschen das heute \u2013 und das ist ihr \n\ngutes Recht \u2013 geltend macht und ausdr\u00fcckt, \u00fcberfordert \n\nderzeit viele Menschen. Es hat vielleicht auch Wolfgang \n\nThierse \u00fcberfordert; das ist m\u00f6glich. \n\n(Zuruf von der AfD: Ach!) \n\nEs gibt hier zwei Seiten der Medaille. Die eine Seite ist fol-\n\ngende: Wenn wir in ein gutes Gespr\u00e4ch mit Minderheiten \n\nkommen wollen, die sich diskriminiert f\u00fchlen, dann m\u00fcs-\n\nsen wir zun\u00e4chst ihre Lebensrealit\u00e4t anerkennen. Die  \n\nLebensrealit\u00e4t einiger Minderheiten ist, dass noch nicht \n\nalle ihre Grundrechte vollends umgesetzt sind. \n\nDer zweite Bestandteil der Diskussion ist folgender \u2013 was \n\nich mir w\u00fcnsche \u2013: Ich m\u00f6chte, nur weil ich solch einer \n\nMinderheit vielleicht nicht angeh\u00f6re, trotzdem nicht meine \n\nEmpathie f\u00fcr diese Minderheit abgesprochen bekommen. \n\nIch m\u00f6chte auch mitdiskutieren d\u00fcrfen. Das muss auch \n\nm\u00f6glich sein. Ich w\u00fcnsche mir in diesem Diskurs, wo wir \n\ndiese Gruppen begleiten, ihre Grundrechte umzusetzen, et-\n\nwas, was uns in letzter Zeit oft gefehlt hat \u2013 das habe ich \n\nauch in der gestrigen Plenardebatte festgestellt \u2013 und wof\u00fcr \n\nich immer wieder werben m\u00f6chte: Wohlwollen. Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1733 \n\nwichtig, dass wir wohlwollend auf diejenigen blicken, die \n\nandere unterst\u00fctzen wollen. \n\nNehmen wir noch einmal das Beispiel Wolfgang Thierse: \n\nWolfgang Thierse ist auch ein Mensch, der in seinem Le-\n\nben Diskriminierungserfahrungen gemacht hat. Ich glaube \n\nnicht, dass jemand, der zu DDR-Zeiten aufgrund seiner po-\n\nlitischen Meinung seinen Job verloren hat, unbedingt als \n\njemand dargestellt werden sollte, der nicht wei\u00df, was Dis-\n\nkriminierungserfahrung ist. Hier kann man sich doch gut \n\naufeinander zubewegen. Genau daf\u00fcr m\u00f6chte ich werben. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch eines sagen: Der Diskurs \n\nentspann sich ja in meiner Partei daran, dass man eine Jour-\n\nnalistin, die eine Minderheit gekr\u00e4nkt hat, nicht ausgeladen \n\nhat, und sich anschlie\u00dfend daf\u00fcr entschieden hat, auch mit \n\ndenen, die es geduldet haben, dass sie nicht ausgeladen \n\nwurde \u2013 also mit Wolfgang Thierse und Gesine Schwan \n\n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Beachten Sie bitte Ihre \n\nRedezeit! \n\nHanka Kliese, SPD: Das f\u00fchrte dazu, dass man mit diesen \n\nbeiden auch nicht mehr gesprochen hat. Wenn wir diese \n\nSpirale immer weiter so drehen, dass wir sagen: \u201eWir reden \n\nnicht mit denen, die uns gekr\u00e4nkt haben\u201c und \u201eWir reden \n\nauch nicht mit denen, die weiterhin mit denen reden\u201c, dann \n\nwird der Kreis derer, die \u00fcberhaupt noch miteinander spre-\n\nchen, sehr klein. Das, so glaube ich, tut unserer Demokratie \n\nnicht gut. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Hanka \n\nKliese sind wir jetzt am Ende der ersten Rederunde ange-\n\nkommen. \u2013 Die einbringende AfD-Fraktion m\u00f6chte eine \n\nweitere Rederunde er\u00f6ffnen. Herr Kollege Zickler, bitte. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben ja jetzt \n\nschon einige Ansichten zu Cancel Culture geh\u00f6rt. Ich \n\nm\u00f6chte allerdings sagen, dass mir bereits dieser Begriff zu-\n\nwiderl\u00e4uft. Es mag da, wie von meinem Kollegen schon \n\ngesagt wurde, unsererseits eine gewisse Abneigung gegen \n\nAnglizismen geben \u2013 ich w\u00fcrde es auch eigentlich lieber \n\nVerbotsunwesen nennen, denn das trifft f\u00fcr mich den Kern \n\nmehr. Es ist ein Unwesen, bei dem es oft keine Rolle spielt, \n\nob jemand konservativ oder progressiv ist. Allein der Ver-\n\ndacht, eine Meinung zu \u00e4u\u00dfern, die aus irgendeinem Grund \n\nnicht vertretbar sein soll, gen\u00fcgt bereits, um in Verruf zu \n\ngeraten. Wir haben hier schon einige Beispiele daf\u00fcr vor-\n\ngef\u00fchrt bekommen. \n\nIch m\u00f6chte mich dem anschlie\u00dfen und auch einige Bei-\n\nspiele in die Runde werfen. Da gibt es das Beispiel der Frau \n\nRowling, der Autorin der Harry-Potter-Romane. Sie ist ei-\n\ngentlich eine progressive Linke, wie sie im Buche steht. Sie \n\nist eine entschiedene Gegnerin von Trump, eine beken-\n\nnende Feministin, eine Verfechterin von Diversity. Nun hat \n\nes aber auch Frau Rowling gewagt, Zweifel an der Trans-\n\ngender-Debatte zu \u00e4u\u00dfern. Was war das Resultat? Seitdem \n\ngilt sie in der Szene als Unperson. Purer Hass schl\u00e4gt ihr \n\nentgegen. Im Internet wird sie als Hure, als Abfall, als Fun-\n\ndamentalistin beschimpft; Boykottaufrufe werden laut. \n\nNicht nur sie selbst soll gecancelt werden, sondern gleich \n\nihr ganzes Werk: Aufgebrachte Fans laden Videos hoch, \n\nwie sie ihre Harry-Potter-B\u00fccher verbrennen. Leute! Aus \n\nder Geschichte wissen wir: Wer B\u00fccher verbrennt, begeht \n\nauch weiteres Unrecht! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs wurde vorhin schon erw\u00e4hnt: Wolfgang Thierse, das Ur-\n\ngestein der SPD, erlebt in seiner eigenen Partei die Aus-\n\ngrenzung. Er hatte sich gewagt, in einem Essay in der FAZ \n\ndiese linke Verhinderungskultur zu kritisieren. Ich zitiere \n\nihn: \u201eMenschen, die andere, abweichende Meinungen ha-\n\nben und die eine andere als die verordnete Sprache benut-\n\nzen, aus dem offenen Diskurs in den Medien oder aus der \n\nUniversit\u00e4t auszuschlie\u00dfen, das kann ich weder f\u00fcr links \n\nnoch f\u00fcr demokratische politische Kultur halten.\u201c Es dau-\n\nerte nicht lange, bis die Parteichefin Saskia Esken und \n\nKevin K\u00fchnert reagierten. Man sei besch\u00e4mt \u00fcber derartige \n\nParteimitglieder. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das wurde nie gesagt! \n\nDas ist eine eindeutig falsche Wiedergabe \n\nvon Sachverhalten!) \n\nIch m\u00f6chte das jetzt nicht alles im Detail ausf\u00fchren; ich \n\nhabe es kurzgehalten. Das Wort \u201ebesch\u00e4mt\u201c ist nat\u00fcrlich in \n\nAnf\u00fchrungsstrichen zu verstehen. \n\n(Zurufe von CDU und SPD) \n\nEs geht aber weiter mit der ganzen Problematik. Denn es \n\nist nicht nur so, dass diejenigen Leute, die sich irgendwie \n\nnicht ganz genehm \u00e4u\u00dfern, in Verruf geraten. Nein \u2013 auch \n\nwer sich mit diesen Personen solidarisiert, ger\u00e4t bereits in \n\nVerdacht, diese Meinungen zu teilen. Das musste jetzt Mi-\n\nchael Beleites erleben. Dieses Ph\u00e4nomen nannte er \u201eKon-\n\ntaktschuld\u201c. Bereits der Kontakt zu Ausgesto\u00dfenen gen\u00fcgt, \n\num selbst zum Ausgesto\u00dfenen zu werden. Er hat das am \n\neigenen Leibe erfahren. Er war es als DDR-B\u00fcrgerrechtler \n\ngewohnt, mit allen Seiten zu sprechen, soweit man das in \n\nder DDR konnte, und sich anschlie\u00dfend seine Meinung zu \n\nbilden. So war es f\u00fcr ihn nicht un\u00fcblich, auch einmal mit \n\nder \u201eneuen Rechten\u201c zu sprechen, ohne sich deren Mei-\n\nnung unbedingt zu eigen zu machen. Genau das wurde ihm \n\nzum Vorwurf gemacht: Die Antifa bezeichnete ihn als \u201ev\u00f6l-\n\nkischen Rassisten\u201c und rief dazu auf, seine Produkte zu \n\nboykottieren. Seine Dresdener Agrargenossenschaft hatte \n\nihm bereits im Vorfeld die Zusammenarbeit aufgek\u00fcndigt. \n\nDie Genossenschaft rechtfertigte ihr Handeln mit ebendie-\n\nser Kontaktschuld: Man wolle durch den Umgang mit \n\nHerrn Beleites nicht in den Verdacht kommen, mit den \n\nRechten etwas zu tun zu haben. \n\nAn diesem Beispiel zeigt sich, wie die Mechanismen der \n\nCancel Culture wirken: Die Angst, selbst diskriminiert zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1734 \n\nwerden, f\u00fchrt dazu, dass man sich an Diskriminierung be-\n\nteiligt. Dadurch entsteht eine Kaskade. Genau davor warnt \n\nuns die Geschichte. Lassen wir also alle zu Wort kommen \n\n\u2013 Rechte und Linke, Realisten und Kommunisten, Konser-\n\nvative und Progressive, die Flei\u00dfigen und die weniger Flei-\n\n\u00dfigen. \n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Jahren haben wir \n\nerlebt, wie Argumente zunehmend durch Haltung ersetzt \n\nwerden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu Ende, \n\nHerr Kollege. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Dann fasse ich mich kurz mit \n\nmeiner Aufforderung: Lassen wir es nicht zu, dass Meinun-\n\ngen nicht mehr ausdiskutiert werden. Denn darin sehen wir \n\neine Gefahr f\u00fcr die Demokratie. Darum sagt die AfD hier \n\neindeutig: Stopp! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde ist \n\nmit diesem Beitrag von Herrn Kollegen Zickler er\u00f6ffnet. \n\nAuf seinen Redebeitrag gibt es jetzt eine Kurzintervention \n\nvon Herrn Kollegen Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Kollege Zickler, \n\neigentlich wollte ich mich nicht schon wieder \u00e4u\u00dfern, aber \n\nSie haben Herrn Thierse zitiert, den ich sehr gut kenne und \n\nmit dem ich auch \u00fcber das gesprochen habe, was Sie gerade \n\nzitiert haben. Ich habe auch eine gute Bekanntschaft mit \n\nMichael Beleites. \n\nIch glaube, Sie verwechseln etwas: \n\n(Hans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Das glaube ich nicht!) \n\nNat\u00fcrlich kann nicht jeder in diesem Land bei jeder Gele-\n\ngenheit alles M\u00f6gliche ohne Widerspruch sagen. Wir  \n\nhaben eine immens gro\u00dfe Meinungsfreiheit in diesem \n\nLand: Sie ist gigantisch hoch geh\u00e4ngt; sie hat Grundgesetz-\n\ncharakter. Als es damals darum ging, ein NPD-Verbot \n\ndurchzusetzen, ist das durch das Bundesverfassungsgericht \n\ngecancelt worden. Das hei\u00dft, die Meinungsfreiheit ist gesi-\n\nchert. Aber wer sich dieser Meinungsfreiheit bedient, der \n\nmuss auch die Konsequenzen tragen, der muss Verantwor-\n\ntung \u00fcbernehmen f\u00fcr das, was er sagt, und der muss auch \n\nden Widerspruch ertragen k\u00f6nnen. Ich kann das, was Sie \n\nhier behaupten, schlicht nicht erkennen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das spricht f\u00fcr Sie!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frank Richter. Darauf reagiert jetzt der ange-\n\nsprochene Kollege Zickler. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Herr Richter, ich kann Ihnen \n\nda nicht folgen, das muss ich ehrlich zugeben. Niemand \n\nverbietet den Widerspruch. Das ist es doch gerade, was wir \n\nerreichen wollen. Wir wollen eine Debatte, eine offene  \n\nDebatte. Wir wollen keine Inquisition, die verbietet; kein \n\nirgendwie geartetes Zentralkomitee, das irgendwelche \n\nMeinungskorridore festlegt. Das Gesetz legt den Mei-\n\nnungskorridor fest, nicht irgendwelche selbst ernannten \n\nAktivisten, und darum geht es. Den Widerspruch wollen \n\nwir, aber das Vernichten von Existenzen? Das ist die Frage. \n\nDas ist undemokratisch. Wenn Sie das nicht verstehen, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\ndann wei\u00df ich nicht, was Ihr Beitrag jetzt soll. Sie m\u00fcssen \n\ndoch einsehen, dass uns nur eine Diskussion weiterf\u00fchrt. \n\nAber wenn wir von vornherein Meinungen verbieten, dann \n\nhabe ich doch gar keine Chance, dem anderen sein Unrecht \n\ndarzulegen. Das ist doch das Problem. Wir wollen die Dis-\n\nkussion; und deswegen wollen wir heute diese Debatte, \n\ndass wir die Diskussion nicht verbieten wollen. Das sehen \n\nwir leider \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas kann der Kollege, der das von Ihrer Partei vorhin  \n\nerw\u00e4hnt hat, gern noch \u2013 \u2013 Nein, Sie haben das in die  \n\nDiskussion gebracht. Wir k\u00f6nnen darauf gern antworten. \n\nLassen Sie mich das jetzt noch zu Ende bringen. \n\nEs geht darum, dass diskutiert werden darf, muss und soll. \n\nJedes Verbieten von Meinungen f\u00fchrt uns nur dazu, dass \n\nsich Menschen zur\u00fcckziehen, sich eventuell radikalisieren, \n\nweil sie mit ihrer Meinung nicht mehr geh\u00f6rt werden oder \n\nsich nicht erlauben, ihre Meinung zu \u00e4u\u00dfern, und das ist \n\nder Fehler. Darum diese Debatte, die wir heute angesto\u00dfen \n\nhaben, und das sollte einigen in diesem Hause auch zu den-\n\nken geben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste kommt die \n\nCDU zum Zuge. Das Wort ergreift erneut Herr Kollege \n\nFritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe ein biss-\n\nchen gez\u00f6gert, ob ich eine zweite Runde bestreiten sollte. \n\nAber ich glaube, es ist wichtig, hier noch einmal etwas zu \n\nsagen. \n\nHerr Zickler, dass Sie das Verbrennen der Harry-Potter-B\u00fc-\n\ncher durch einige Leser in eine Reihe mit der B\u00fccherver-\n\nbrennung von 1933 stellen, das macht mich einigerma\u00dfen \n\nsprachlos. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe \u2013 Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nAllein durch diese Reihung disqualifizieren Sie sich f\u00fcr \n\ndiese Debatte. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Dieser Vergleich \n\nist genau der, den Sie gerade gemacht haben! \n\nIhr seid es n\u00e4mlich, die hier spalten! \u2013 \n\nWeitere Zurufe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1735 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte jetzt um eines: \n\nWir warten das Ende der Rede ab, dann kann man \u00fcber \n\nKurzinterventionen noch einmal auf den Redebeitrag ein-\n\ngehen. Ganz genauso steht, wie gesagt, das Instrument der \n\nZwischenfrage zur Verf\u00fcgung. \n\nWir hatten die Redezeit angehalten, und jetzt spricht Kol-\n\nlege Fritzsche ganz einfach weiter. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nwill an dieser Stelle deutlich sagen: Ich gelange immer \n\nmehr zu der \u00dcberzeugung, dass die Meinungsfreiheit, aber \n\nauch die Freiheit von Kunst und Wissenschaft eben doch \n\nzivilisatorische Grundkompetenzen voraussetzen, damit \n\nwir uns in einer Gesellschaft miteinander bewegen k\u00f6nnen \n\nund nicht in Eskalationsdynamiken gelangen, die an ir-\n\ngendeinem Punkt nicht mehr zu durchbrechen sind. Ich \n\nkann nur alle eindringlich bitten, sich dem entgegenzustel-\n\nlen und klar zu sagen, was geht und was nicht geht. Auch \n\ndie Meinungsfreiheit muss sich im Rahmen der W\u00fcrde des \n\nMenschen bewegen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas ist n\u00e4mlich Artikel 1 unseres Grundgesetzes, und da-\n\nran m\u00f6chte ich zum Ende meiner Rede erinnern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nFritzsche. Jetzt kommt die Kurzintervention von Herrn \n\nKollegen Zickler auf das gerade von Kollegen Fritzsche \n\nGesagte. \n\nHans-J\u00fcrgen Zickler, AfD: Der Beitrag hat mir eigentlich \n\njetzt schon wieder gezeigt, wie weit das geht. Ich habe we-\n\nder die B\u00fccherverbrennung von 1933 erw\u00e4hnt noch irgend-\n\nwelche andere. Sie interpretieren meine Aussage, \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nund aus Ihrer Interpretation kommt die Kritik. \n\n(Zuruf von der CDU: Das steht doch  \n\nim Protokoll, lesen Sie es einfach! \u2013  \n\nWeitere Zurufe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Ja, das kann man lesen. \n\nWer B\u00fccher verbrennt, begeht auch andere Untaten. Das \n\nhabe ich gesagt, mehr nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch lasse mir dann nicht einfach wieder etwas unterstellen. \n\nDa geht es doch schon wieder los: Sie unterstellen Ihre \n\nMeinung anderen. Das sollten Sie sich \u00fcberlegen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZurufe von mehreren Seiten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reaktion \n\nvon Kollegen Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Zickler, zum \n\neinen k\u00f6nnen wir es nat\u00fcrlich auch gern im Protokoll nach-\n\nlesen und schauen, wie weit die Interpretationsspielr\u00e4ume \n\nhier sind. \n\nZum anderen frage ich Sie, ob Sie hier allen Ernstes eine \n\nneue \u201eVogelschiss\u201c-Debatte aufmachen wollen. \n\n(Zurufe von mehreren Fraktionen) \n\nDas ist doch mittlerweile ein zu erkennendes Muster. Ich \n\nglaube, jede weitere Diskussion an dieser Stelle f\u00fchrt ins \n\nNichts, denn Ihre Sensibilit\u00e4t f\u00fcr diese Themen scheint mir \n\nnicht \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD: Sie lassen keine Diskussion \n\nzu, Sie spalten! \u2013 Weitere Zurufe von mehreren \n\nFraktionen \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Fritzsche hat \n\njetzt das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Auch eine Diskussionskultur be-\n\nwegt sich im Rahmen einer Staatsr\u00e4son oder \u2013 \u2013, mir fehlt \n\nder Begriff. Aber ich finde, wir pflegen hier miteinander \n\ndoch eine sehr offene Diskussionskultur. Jeder kann sagen, \n\nwas ihn besch\u00e4ftigt. Unsere Leidensf\u00e4higkeit ist mittler-\n\nweile auch relativ hoch. Aber an bestimmten Punkten m\u00fcs-\n\nsen Sie doch akzeptieren, dass gerade auch vor dem \n\nHintergrund unserer deutschen Geschichte rote Linien \n\nexistieren, an denen man sich immer wieder entlangtasten \n\nkann, aber die zu \u00fcberschreiten auch mit einem klaren und \n\nsehr offenen Widerspruch verbunden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geht in dieser zweiten \n\nRederunde weiter. M\u00f6chte die Linkspartei hier sprechen? \u2013 \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE? \u2013 Nicht. Dann hat sich Frau Kollegin \n\nKliese gemeldet. Sie spricht in dieser zweiten Runde erneut \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen \n\nund Kollegen! Als ich den Debattentitel gelesen habe, habe \n\nich gedacht: \u201eOh, sch\u00f6n, endlich einmal ein bisschen Feuil-\n\nleton im Landtag!\u201c und hatte richtig Lust darauf. Was dann \n\ndabei herausgekommen ist, ist Ihre Vorstellung von Debat-\n\ntenkultur, meine Herren von der AfD. Ihr Prinzip Debatten-\n\nkultur ist: Es kommt jemand hier vor und verliest ein paar \n\nvorgefertigte S\u00e4tze, die Ihnen von Ihrer Agitprop- \n\nAbteilung aufgeschrieben worden sind, und das ist dann \n\nder Debattenbeitrag. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIch muss sagen, das, was Sie hier abgeliefert haben, ist \n\nrichtig, richtig schwach. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1736 \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie wollten mit uns \u00fcber Cancel Culture, \u00fcber Debattenkul-\n\ntur reden. Aber Sie lesen Ihre Propaganda ab, und wenn  \n\njemand eine andere Meinung hat, wird er so lange nieder-\n\ngebr\u00fcllt, bis er sein eigenes Wort nicht mehr versteht. Und \n\nSie wollen uns was zum Thema \u00fcber Debattenkultur erz\u00e4h-\n\nlen? \n\nIch gebe Ihnen einmal einen gutgemeinten Rat. Wenn Sie \n\nwirklich mit uns debattieren wollen \u2013 und wir geben uns \n\ngro\u00dfe M\u00fche, das mit Ihnen zu tun, das k\u00f6nnen Sie uns nicht \n\nabsprechen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD: \n\nDas haben wir noch nicht gemerkt!) \n\nHerr Fritzsche hat es mit viel Geduld und Anstand getan. \n\nWir tun das mit einer wirklich grenzenlosen Geduld in den \n\nAussch\u00fcssen. Wir geben uns M\u00fche, das nachzuvollziehen. \n\nAber dann m\u00fcssen Sie es auch tun. Aber Sie haben bisher \n\nin dieser Debatte tats\u00e4chlich keinerlei Interesse an unserer \n\nMeinung dokumentiert. Sie haben gesagt, Sie wollten den \n\nWiderspruch. Dann fangen Sie an, tats\u00e4chlich zuzuh\u00f6ren, \n\nunsere Meinung aufzunehmen und darauf zu erwidern, \n\naber nicht auf etwas, was Sie bewusst ad absurdum f\u00fchren, \n\nwas Sie bewusst verdrehen, um die Debatte in Ihrem Sinne \n\nanzufeuern. Das ist nicht redlich. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKliese, die die die zweite Rederunde beschloss. Wir k\u00f6nn-\n\nten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte das die einbrin-\n\ngende Fraktion? \u2013 Ja. Kollege Kirste ergreift erneut f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion das Wort. \n\nThomas Kirste, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Professoren und Dozenten  \n\nbeklagen seit Langem, dass sich der Diskurs an den  \n\nUniversit\u00e4ten immer weiter verengt. K\u00fcrzlich meinte der \n\nPr\u00e4sident des Deutschen Hochschulverbandes, \u201edass der \n\nBereich dessen, was gesagt werden darf und diskutiert  \n\nwerden kann, immer schmaler wird und dadurch wichtige \n\nImpulse und die Auseinandersetzung mit den R\u00e4ndern \n\nwegfallen.\u201c Die Briten haben einen eigenen Weg gefunden, \n\nmit diesem Problem umzugehen. \n\n(Henning Homann, SPD: \n\nFreie Rede, Herr Kollege!) \n\nDer britische Bildungsminister sprach sich im Februar  \n\ndaf\u00fcr aus, die freie Rede zu st\u00e4rken, \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\num die \u201eabschreckende Wirkung der Zensur aufzuheben.\u201c \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Los geht\u2019s! \u2013 \n\nUnruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nHierzu plante die Regierung, das Amt eines Free Speech \n\nChampions einzurichten oder, auf Deutsch, eines Verfech-\n\nters der freien Rede. F\u00fcr mich ist erschreckend, dass das \n\nnotwendig ist, wie man offensichtlich auch hier sieht. Die-\n\nser Champion soll F\u00e4lle von Zensur an den Hochschulen \n\nuntersuchen und einschreiten, wenn jemand mit undemo-\n\nkratischen Mitteln zum Schweigen gebracht oder, mit an-\n\nderen Worten, gecancelt wird. Das Office for Students soll \n\nzudem als Kontrollorgan erm\u00e4chtigt werden, Strafen zu \n\nverh\u00e4ngen, wenn sich eine Universit\u00e4t weigert, das Gebot \n\nder Redefreiheit umzusetzen. \n\nAuch in Sachsen sollten wir \u00fcber diese staatlichen Ma\u00df-\n\nnahmen nachdenken; denn auch hierzulande mehren sich \n\nF\u00e4lle, in denen linke Kr\u00e4fte versuchen, Andersdenkende \n\nzum Schweigen zu bringen. 2017 st\u00f6rten sogenannte Akti-\n\nvisten des Sozialistischen Deutschen Studentenbundes eine \n\nVorlesung von Prof. Rauscher an der Universit\u00e4t Leipzig. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Ja, berechtigt!) \n\nEs ging ihnen nicht um den Diskurs, sondern rein um Kra-\n\nwall. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Das ist unglaublich!) \n\n\u201eEntziehen wir ihm die B\u00fchne!\u201c, johlten die Studenten. \n\nGenau das ist der Kern der Cancel Culture. Der Professor \n\nsollte als Person unm\u00f6glich gemacht werden. Sogar die \n\nUniversit\u00e4t distanzierte sich wegen seiner politischen  \n\nAussage auf Twitter von ihm \u2013 zu Unrecht, wie wir heute \n\nwissen. Eine juristische Pr\u00fcfung hat ergeben, dass \n\nProf. Rauschers \u00c4u\u00dferungen durch die Meinungsfreiheit \n\ngedeckt waren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wissen Sie, \n\nwas er in seinen Vorlesungen erz\u00e4hlt hat?) \n\nF\u00fcr dienstliche Konsequenzen gab es keinerlei Handhabe. \n\nIm letzten Jahr gab es den Fall J\u00f6rg Bernig. Am 20. Mai \n\nwurde der Schriftsteller J\u00f6rg Bernig zum neuen Kultur-\n\namtsleiter der Stadt Radebeul gew\u00e4hlt. Kurz darauf liefen \n\nKunstpreistr\u00e4ger und selbst ernannte Aktivisten Sturm. \n\nMan warf Bernig vor, neu-rechte Meinungen zu vertreten. \n\nDer Oberb\u00fcrgermeister knickte ein, die Wahl wurde  \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. Auch hier war die Angst vor einer \n\nm\u00f6glichen Kontaktschuld gro\u00df. J\u00f6rg Bernig wurde \n\nschlichtweg gecancelt. Inzwischen ist die Liste derjenigen, \n\ndie auf die eine oder andere Weise in Sachsen gecancelt \n\nwurden, lang: Die Buchh\u00e4ndlerin Susanne Dagen, der \n\nK\u00fcnstler Axel Krause, der B\u00fcrgerrechtler Michael  \n\nBeleites, die Bibliotheksleiterin Barbara Lenk, der Schrift-\n\nsteller Uwe Tellkamp und schlussendlich auch der Landes-\n\nbischof  Carsten Rentzing. \n\nSie alle teilen ein \u00e4hnliches Schicksal. Sie werden von Ver-\n\nanstaltungen ausgeladen, ihre Gesch\u00e4fte werden geschnit-\n\nten, ihre Werke werden boykottiert und sie werden als \n\nMenschen unm\u00f6glich gemacht. Die sogenannte etablierte \n\nPolitik schaut bei all dem tatenlos zu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1737 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nZum Gl\u00fcck haben wir ja Sie!) \n\nDabei sind nicht nur lebende, sondern auch l\u00e4ngst verstor-\n\nbene Personen betroffen. \n\nLetztes Jahr hatten wir im Plenum einen Antrag gestellt, \n\nindem es darum ging, den Angriffen auf unsere Denkmale \n\nund damit auf unsere Geschichte entgegenzuwirken. Da-\n\nvon wollen Sie alle nichts wissen. Dabei ist auch das eine \n\nForm des Cancelns. \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Wie \n\nviele Denkm\u00e4ler gibt es seitdem nicht mehr?) \n\nAnstatt sich ernsthaft mit der historischen Einordnung ei-\n\nner Person auseinanderzusetzen, wird in blindem Wahn ge-\n\nfordert, die Monumente der Erinnerung zu schleifen. So \n\nkann das wahrlich nicht weitergehen. Ich fordere alle in \n\ndem Parlament versammelten Fraktionen auf, sich mit dem \n\nThema zu befassen. Lassen Sie uns gemeinsam L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tze entwickeln. Wir m\u00fcssen der uns\u00e4glichen Unkultur \n\ndes Cancelns eine Absage erteilen. Gro\u00dfbritannien hat be-\n\nreits einen ersten Schritt in die richtige Richtung gemacht. \n\nNun gilt es hier in Sachsen nachzuziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nKirste hat die AfD-Fraktion eine dritte Rederunde er\u00f6ffnet. \n\nDa gerade sehr viel von der freien Rede gesprochen wurde, \n\nvielleicht noch einmal ein Hinweis: Die Aktuelle Debatte \n\nmit ihren F\u00fcnf-Minuten-Beitr\u00e4gen sollen mit einem Stich-\n\nwortzettel gehalten werden. Zitate kann man selbstver-\n\nst\u00e4ndlich vortragen. Gestatten Sie mir die Anmerkung, dass \n\nes in den letzten Aktuellen Debatten immer mehr \u00fcblich \n\ngeworden ist, dass ganze Textbl\u00f6cke vorgetragen wurden. \n\nWir sollten uns alle bem\u00fchen, zu unseren Urspr\u00fcngen der \n\nAktuellen Debatte, zur weitestgehend freien Rede, zur\u00fcck-\n\nzukommen. Das ist eine Bitte, die ich noch einmal deutlich \n\nmachen wollte. Wir sollten uns noch einmal im Pr\u00e4sidium \n\ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir das verst\u00e4rken k\u00f6nnen. Wir \n\nk\u00f6nnen es nicht so ohne Weiteres durchsetzen. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es in dieser dritten Rede-\n\nrunde weiteren Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Dann \n\nk\u00f6nnen wir eine vierte Rederunde er\u00f6ffnen. Die AfD-Frak-\n\ntion er\u00f6ffnet eine vierte Rederunde. Ich gebe jetzt Herrn \n\nKollegen Gahler das Wort. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Herr Lippmann,  \n\nmachen Sie noch eine Runde mit! \u2013  \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nNee, dazu ist mir meine Redezeit zu schade!) \n\nTorsten Gahler, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es wird \n\nviel \u00fcber die freie Rede gesprochen. Es gab hier eine be-\n\nmerkenswerte freie Rede; allerdings hatte sich die H\u00e4lfte \n\ndes Plenums dem verweigert. Als der B\u00fcrgerrechtler \n\nArnold Vaatz hier eine Rede gehalten hat, \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD) \n\nden ich sehr sch\u00e4tze, wurde durch die sogenannten demo-\n\nkratischen Fraktionen diesem Vortrag nicht beigewohnt. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nDer aus seiner Erfahrung mit Systemen \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEr durfte \u00fcbrigens reden!) \n\n\u2013 Ja, er konnte reden. Herr Gebhardt, genau, das ist es ja. \n\nSehen Sie, man darf diskutieren und man muss die andere \n\nMeinung h\u00f6ren. Wenn man sich dem verweigert, dann \n\ncancelt man das. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE: Ich muss ihn nicht h\u00f6ren!) \n\nWir haben im Hohen Haus eine Verantwortung. Wir sind \n\nVorbild f\u00fcr die B\u00fcrger in unserem sch\u00f6nen Sachsen. Wenn \n\nwir uns hier nicht auf einen Grundkonsens einigen k\u00f6nnen, \n\ndann d\u00fcrfen wir uns nicht wundern, wenn es au\u00dferhalb die-\n\nses Hohen Hauses auch eskaliert. \n\n(Frank Richter, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDeswegen kommen wir darauf zur\u00fcck. Der gesch\u00e4tzte  \n\nKollege Arnold Vaatz hat eine bemerkenswerte Vita, und er \n\nhat eine bemerkenswerte Rede gehalten. Er hat darauf  \n\nverwiesen, dass wir miteinander reden und auch andere \n\nMeinungen erdulden m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nTorsten Gahler, AfD: Ja. \n\nFrank Richter, SPD: Eine Zwischenfrage, Herr Gahler. \n\nKennen Sie den Unterschied zwischen dem Recht auf freie \n\nRede und der von Ihnen hier unterstellten Pflicht, jedem, \n\nder redet, zuzuh\u00f6ren? \n\nTorsten Gahler, AfD: Ja, den kenne ich. Ich m\u00f6chte ein \n\nkurzes Zitat von Gustav Heinemann anf\u00fcgen: \u201eUnser \n\nGrundgesetz ist ein gro\u00dfes Angebot. In ihm ist Platz f\u00fcr \n\neine Vielfalt von Meinungen, die es in offener Diskussion \n\nzu kl\u00e4ren gilt. Uns in diesem Grundsatz zusammenzufin-\n\nden und seine Aussagen als Lebensform zu verwirklichen, \n\nist die gemeinsame Aufgabe.\u201c \n\nIch m\u00f6chte noch ein Zitat einer Genossin aus seiner Partei \n\nan Herrn Gebhardt richten. Es ist Sahra Wagenknecht, ich \n\nwei\u00df, die sehen Sie ein bisschen kritisch: \u201eJeder, der sich \n\nintellektuell entwickeln will, muss ein Interesse an Men-\n\nschen haben, die einen geistig herausfordern, die wider-\n\nsprechen und dadurch helfen, \u00fcber die eigene Sicht immer \n\nwieder nachzudenken. Sonst merkt man nicht, wo die L\u00fc-\n\ncken in der eigenen Argumentation sind.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn vorhin ge\u00e4u\u00dfert wurde, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1738 \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nSie und geistige Herausforderung?) \n\nes gebe keine soziale \u00c4chtung, und Kollege Fritzsche sagt, \n\nCancel Culture sei eine Verallgemeinerung, und das mit ei-\n\nner Kontaktschuld begr\u00fcndet, dann ist das schon bizarr. \n\nKollegin Buddeberg sagte ja: Okay, Cancel Culture ersetzt \n\nnur Political Correctness. Dem ist nicht so. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nEs erg\u00e4nzt es. Das sehen wir an der Entwicklung in den \n\nUSA, wenn dort \u201ealte wei\u00dfe M\u00e4nner\u201c so weit kritisiert  \n\nwerden, dass selbst Grundregeln, auf die wir uns vielleicht \n\neinigen k\u00f6nnen \u2013 \u2013 Beispiel Mathematik: Es kommt jetzt \n\nzur sogenannten Ethno-Mathematik, zwei plus zwei muss \n\nnicht mehr vier sein. Da sollten wir doch hinterfragen, wie \n\nso viel Schwachsinn Einzug halten konnte in unser Leben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas N\u00e4chste: Frau Kliese, Sie \u00e4u\u00dferten sich best\u00fcrzt, wie \n\nhier diskutiert werde usw. Na ja gut, wir haben Meinungs-\n\naustausch, wir sind eben nicht in Nordkorea. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDann ist es so: Es wurde von Herrn Lippmann angef\u00fchrt: \n\nMeinung darf man \u00e4u\u00dfern, aber man darf sie nicht folgen-\n\nlos \u00e4u\u00dfern. Ja, was ist denn damit gemeint? Ich bin im Mei-\n\nnungsaustausch, ich bin in verschiedenen Sachen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, ja, darauf gehe ich jetzt ein. Am 1. Mai vor zwei  \n\nJahren war ich auf einer Veranstaltung des Gewerkschafts-\n\nbundes, habe einen Austausch gesucht, Meinungsaus-\n\ntausch. Das Resultat war: Die Scheiben an meinem \n\nFahrzeug waren danach eingeschlagen, weil ich einen of-\n\nfenen Meinungsaustausch \u2013 nicht gewaltt\u00e4tig, sondern mit \n\nDiskussion und Argumentation \u2013 gesucht habe. Das k\u00f6n-\n\nnen Sie \u00fcbrigens nachlesen, das steht auch im Verfassungs-\n\nschutzdokument, das ich mir angefordert habe. Also, das \n\nsind wahrscheinlich die wesentlichen Eintr\u00e4ge dort. \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nDeswegen k\u00f6nnen Sie hier behaupten, Sie st\u00fcnden f\u00fcr Zi-\n\nvilcourage usw. Es ist nichts anderes: Andere Meinungen \n\nwerden niedergeschrien, andere Meinungen werden nicht \n\nmehr akzeptiert. Nat\u00fcrlich ist es so. Wenn das alles nicht \n\nwahr w\u00e4re, warum steht heute in der \u201eWelt\u201c der gro\u00dfe Ar-\n\ntikel \u00fcber Meinungsvielfalt, weg vom Druck der Konfor-\n\nmit\u00e4t? Das steht doch nicht umsonst dort, dieser Aufruf, \n\nsondern weil es tats\u00e4chlich so ist in unserem Land. \n\nDie Meinungskonformit\u00e4t nimmt zu. Wir wollen wieder \n\nfreie Meinungs\u00e4u\u00dferung im Diskurs und nat\u00fcrlich, dass \n\nman danach unbeschadet hinausgeht, ohne k\u00f6rperliche  \n\noder wirtschaftliche Sch\u00e4den. Das sollte das Ziel sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich mich auch noch bei unserem sehr \n\ngeehrten Pr\u00e4sidenten daf\u00fcr bedanken, dass er es m\u00f6glich \n\ngemacht hat, dass Arnold Vaatz hier gesprochen hat, weil \n\ndas ein wichtiges Zeichen daf\u00fcr war, dass andere Meinun-\n\ngen in diesem Haus m\u00f6glich sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine vierte Rederunde ist \n\ner\u00f6ffnet. Gleich zu Beginn gibt es eine Kurzintervention an \n\nMikrofon 4 auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen  \n\nGahler. Bitte, Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Nach diesen Ausf\u00fchrungen gilt es, glaube \n\nich, noch einmal etwas klarzustellen. Zun\u00e4chst: Die Mei-\n\nnungsfreiheit spielt sich in den Grenzen unseres geltenden \n\nRechts und den Grenzen des Grundgesetzes ab. \n\nGewalt ist keine Meinung. Deswegen ist Gewalt keine le-\n\ngitime Folge von Meinungs\u00e4u\u00dferungen und auch keine le-\n\ngale Folge. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nVielen Dank, Herr Lippmann!) \n\nVon daher gilt es ein f\u00fcr alle Mal zu konstatieren, dass die \n\nFolgen, die man f\u00fcr eine Meinungs\u00e4u\u00dferung allerdings \n\nhinzunehmen hat, nat\u00fcrlich solche sind, die von unserem \n\nGrundgesetz gedeckt werden und auch von den \u00dcberlegun-\n\ngen, die dieser Werteordnung innewohnen. \n\nWas Sie nicht verstanden haben, ist, dass die gro\u00dfartige \n\nIdee der Meinungsfreiheit des Grundgesetzes bedeutet, \n\ndass jeder seine Meinung frei \u00e4u\u00dfern kann, dass jeder  \n\nallerdings auch berechtigt ist, Meinungen zu widerspre-\n\nchen, andere Meinungen vorzutragen und auch \u2013 nat\u00fcrlich \n\n\u2013 Konsequenzen f\u00fcr Meinungs\u00e4u\u00dferungen zu verlangen. \n\n(Zuruf von der AfD: Konsequenzen?) \n\nEs gibt keine Meinungs\u00e4u\u00dferungsfreiheit als Blankoscheck \n\ndahin gehend, dass man keine Kritik erfahren muss und \n\ndass man nicht auch Konsequenzen daf\u00fcr zu tragen hat. \n\n(Zuruf von der AfD: Also wirtschaftliche Sch\u00e4den? \n\n\u2013 Unruhe bei der AfD) \n\nDenn der gro\u00dfe Gedanke der Freiheitlichkeit unseres \n\nGrundgesetzes setzt daran an, dass jeder Mensch sich frei \n\nein Werturteil bilden kann und an diesem Werturteil ent-\n\nlang Handlungen vornimmt. \n\nBei einer Partei, die eine gnadenlose Marktradikalit\u00e4t an \n\nden Tag legt, verstehe ich gar nicht, warum sie sich dar\u00fcber \n\naufregt, wenn Menschen m\u00f6glicherweise B\u00fccher bei Buch-\n\nh\u00e4ndlern nicht mehr kaufen, weil sie der Meinung sind, mit \n\nderen politischer Position nicht einverstanden zu sein. Das \n\nist der Markt. Das ist Freiheit. Das ist, was unser Grundge-\n\nsetz verinnerlicht hat: dass wir uns frei eine Meinung bil-\n\nden k\u00f6nnen und dass aus dieser freien Meinungsbildung \n\nnat\u00fcrlich auch etwas erwachsen kann, n\u00e4mlich Handlungs-\n\nfreiheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1739 \n\nEs gibt keine Handlungsfreiheit ohne Meinungsfreiheit, es \n\ngibt keine Meinungsfreiheit ohne Handlungsfreiheit. Wenn \n\nSie das nicht eines Tages einmal begriffen haben, dann nut-\n\nzen diese ganzen Debatten hier nichts. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Lippmann. Jetzt reagiert der ange-\n\nsprochene Kollege Gahler. Bitte. \n\nTorsten Gahler, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Mein \n\ngesch\u00e4tzter Kollege Lippmann! Ihnen scheint einiges nicht \n\nklar zu sein, so auch, dass in Ihrer Partei ein gewisser Herr \n\nKwasi Klein mit einem Gewaltaufruf \u2013 Gewalt sei eine le-\n\ngitime L\u00f6sung \u2013 hausieren geht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nZurufe von der AfD: Aha!) \n\nNicht nur das, er ruft zur Pl\u00fcnderung auf: Macht den Kapi-\n\ntalismus kaputt! \n\nWenn man so etwas h\u00f6rt, stellt man fest, dass das nat\u00fcrlich \n\ndie Folge von solchen \u00c4u\u00dferungen wie den Ihren ist: Mei-\n\nnungs\u00e4u\u00dferung d\u00fcrfe nicht folgenlos bleiben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nDas ist nat\u00fcrlich eine M\u00f6glichkeit, aber unser Grundgesetz \n\nwill eine freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, ohne dass man Angst \n\num Leib und Leben haben muss. \n\n(Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Richtig!) \n\nAber Ihre Partei ruft ja dazu auf. Das sind Ihre Mitglieder. \n\nWenn Sie das jetzt verneinen, ist das v\u00f6lliger Quatsch und \n\nentspricht nicht der Realit\u00e4t. Deswegen wollen wir \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sie \n\nk\u00f6nnen das kognitiv nicht erfassen, das Problem!) \n\n\u2013 Dass Sie das nicht kognitiv nachvollziehen \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE:  \n\nSie vermengen Dinge, die  \n\nnichts miteinander zu tun haben! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nNat\u00fcrlich, das ist ein Aufruf, den ein Politiker Ihrer Partei \n\nge\u00e4u\u00dfert hat. \n\n(Lebhafte Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDeshalb ist es notwendig, dass man darauf hinweist, dass \n\nDiskussion notwendig ist, aber gewaltfrei und in einem ge-\n\nwissen Rahmen. Den Rahmen bilden unser Grundgesetz \n\nund die Gesetze. Mehr ist nicht zu sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es in dieser vierten \n\nRederunde jetzt weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \n\n\u2013 Dann k\u00f6nnten wir \u2013 Konjunktiv: k\u00f6nnten \u2013 eine f\u00fcnfte \n\nRederunde er\u00f6ffnen, so die einbringende Fraktion das  \n\nbegehrt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann h\u00e4tte jetzt \n\ndie Staatsregierung das Wort. \u2013 Sie wird es auch ergreifen. \n\nDas Wort hat Frau Staatsministerin Meier. Bitte. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Aktuelle \n\nDebatte zum Thema Cancel Culture hat, glaube ich, vor al-\n\nlem eines deutlich gemacht: dass es eine ziemlich aufge-\n\nblasene Scheindebatte ist, \n\n(Oh-Rufe von der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Jetzt brennt die H\u00fctte hier!) \n\nin der es offenbar weniger darum geht, die hart erk\u00e4mpfte \n\nMeinungsfreiheit zu verteidigen, sondern vielmehr darum, \n\neine ideologisch gepr\u00e4gte Debatte zu f\u00fchren, in der von der \n\nAfD wieder einmal behauptet wird, dass nonkonforme Po-\n\nsitionen in Deutschland angeblich unterdr\u00fcckt w\u00fcrden. \n\nIch muss konstatieren, dass die Einreicher dieser Debatte \n\noffenbar den Kern der Meinungsfreiheit immer noch nicht \n\nverstanden haben. Denn sie machen es sich mit plumpen \n\nBehauptungen und gedanklichen Kurzschl\u00fcssen wieder \n\neinmal weit einfacher, als es die hohe verfassungsrechtli-\n\nche Stellung der Meinungsfreiheit zul\u00e4sst. \n\nDas f\u00e4ngt schon damit an, dass nicht wirklich klar ist, wo-\n\nr\u00fcber Sie eigentlich sprechen wollen. Denn die Frage, was \n\ngenau dem Begriff Cancel Culture innewohnt, was sich da-\n\nrin verbirgt, ist ebenso wenig klar beantwortet wie die Be-\n\nwertung. Auch heute war in den vielen Beitr\u00e4gen, die wir \n\nhier geh\u00f6rt haben, zu erkennen, dass dem Schlagwort v\u00f6l-\n\nlig unterschiedliche Definitionen zugrunde gelegt werden. \n\nDas Verst\u00e4ndnis dessen, was eine sogenannte Cancel Cul-\n\nture ausmacht, reicht in etwa von der sachlichen und sogar \n\nnotwendigen Kritik an rassistischen \u00c4u\u00dferungen bis hin zu \n\nEmp\u00f6rungen \u00fcber fristlose K\u00fcndigungen einzelner Perso-\n\nnen, die sich nicht eindeutig von irgendwelchen zwiesp\u00e4l-\n\ntigen Zuschreibungen distanziert haben. \n\nKurz kann man es, glaube ich, damit zusammenfassen, \n\ndass der Begriff vieles umfasst und eine Auslegung so \n\nziemlich jeder Meinungs\u00e4u\u00dferung ist, die mit \u2013 wie auch \n\nimmer gearteten \u2013 Folgen verbunden ist. \n\nZun\u00e4chst ist die Behauptung, es gebe eine Art kollektive \n\nKultur, die darin bestehe, kritikw\u00fcrdige Meinungen zu \n\nbrandmarken, um negative Folgen f\u00fcr deren Urheber zu er-\n\nreichen, eine bewusst gew\u00e4hlte polemische Falschbehaup-\n\ntung, die bewusst dazu genutzt wird, berechtigte Kritik zu \n\ndelegimitieren. \n\nWenn permanent die Monstranz einer angeblichen Cancel \n\nCulture vor sich hergetragen wird, dann wird eben sexisti-\n\nsches, rassistisches oder homophobes Gedankengut unter \n\ndem Label \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 \u201eDas wird man ja wohl \n\nnoch sagen d\u00fcrfen!\u201c weitergetragen. Alles andere wird in \n\neiner solchen Welt mit dem Totschlagargument Cancel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1740 \n\nCulture abgetan und bewertet, ohne dass man sich damit \n\ninhaltlich \u00fcberhaupt einmal auseinandersetzen m\u00fcsste. \n\nDie wortgewaltige Beschw\u00f6rung einer Cancel Culture ist \n\nf\u00fcr mich daher zun\u00e4chst vor allem wirklich eher ein billiger \n\nReflex, der es bequem macht, sich mit gesellschaftlicher \n\nKritik nicht auseinandersetzen zu m\u00fcssen. Denn dort, wo \n\nvon Cancel Culture die Rede ist, geht es in der Tat um Mei-\n\nnungsfreiheit, also um einen der wichtigsten Bestandteile \n\nunserer Demokratie, unserer freiheitlichen Demokratie. \n\nDie Meinungsfreiheit \u2013 nachzulesen in Artikel 5 Abs. 1  \n\nunseres Grundgesetzes \u2013 garantiert die Bildung, die Ver-\n\nbreitung und den Empfang von Werturteilen. Ohne Mei-\n\nnungsfreiheit keine lebendige politische Kultur, ohne \n\nMeinungsfreiheit kein Parlamentarismus und keine freien \n\nWahlen. Das gilt nicht nur in politischen Zusammenh\u00e4n-\n\ngen, sondern eben auch in der Philosophie, in der Literatur \n\ngenauso wie in Wissenschaft und Technik. Das sind Berei-\n\nche, in denen es einen lebendigen Wettstreit der Meinungen \n\nund Ideen braucht und in denen sich in Trail-and-Error-\n\nVerfahren entscheidet, was wir sp\u00e4ter einmal Fortschritt \n\nnennen werden, wenn uns eine innovative Idee, die am An-\n\nfang noch nicht gleich mehrheitsf\u00e4hig ist, \u00fcberzeugt und \n\nsich in der Praxis bew\u00e4hrt hat. \n\nOhne Meinungsfreiheit kein Fortschritt, ohne Meinungs-\n\nfreiheit kein kritischer, kein investigativer Journalismus \n\nund nat\u00fcrlich auch keine Fiktion und keine Satire. Ein de-\n\nmokratischer Staat wei\u00df n\u00e4mlich, dass er Gegenrede nicht \n\ndurch Willk\u00fcr verbieten kann, weil sie ihm nicht genehm \n\nist oder er sie nicht aush\u00e4lt. Eine Demokratie ist stark ge-\n\nnug, um Widerspruch auszuhalten. Dass es Widerspr\u00fcche \n\nzu vermeintlichen Wahrheiten, kulturellen Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeiten und auch zu gesellschaftlichen Zust\u00e4nden gibt, \n\nist deshalb v\u00f6llig normal; denn eine Gesellschaft verhan-\n\ndelt ihre kulturellen Spielregeln immer wieder neu und mit \n\neinem offenen Ergebnis. \n\nDas ist es, was wir sehen, wenn es darum geht zu entschei-\n\nden, ob bestimmte Begrifflichkeiten noch verwendet wer-\n\nden sollten, ob an bestenfalls zwiesp\u00e4ltige Personen \n\nprominent erinnert werden sollte oder ob jeder schlechte \n\nWitz gelungene Satire ist. \n\nF\u00fcr mich als Justizministerin stellt sich die Frage, die ich \n\nIhnen auch gleich beantworte: Welche Rolle soll der Staat \n\nIhrer freien Meinung nach in derartigen Debatten einneh-\n\nmen? Sollen wir da Schiedsrichter sein oder Strafrichter? \n\nNein, eine offene Gesellschaft kennt keine staatlichen Ho-\n\nhepriester der Meinungsfindung. \n\n(Zuruf von der AfD: Ach nee!) \n\nEine offene Gesellschaft kennt nur die Offenheit \u2013 und h\u00e4lt \n\nsie auch aus. So sollten auch wir, finde ich, aushalten, dass \n\nsich in unserem Land die Menschen Fragen stellen und \n\nnicht gleich automatisch zu den Antworten finden, die uns \n\nalle \u00fcberzeugen. Genauso, wie man einem historisch \u00fcber-\n\nholten Denkmal ein kritisches gegen\u00fcberstellen kann,  \n\ngenauso, wie man dem grenzwertigen Auftritt einer K\u00fcnst-\n\nlerin einen einordnenden folgen lassen kann, genauso kann \n\nman die gesellschaftliche Bandbreite eines hoffentlich \n\nsachlich und respektvoll vorgetragenen \u00f6ffentlichen Streits \n\naushalten. Die Aufgabe des Staates in derartigen Diskussi-\n\nonen ist es eben nicht, kritikw\u00fcrdige Personen vor Protes-\n\nten zu sch\u00fctzen oder umgekehrt, sondern die Grenzen zu \n\ndefinieren, in denen dieser Diskurs stattfindet. Die Grenzen \n\nsind einerseits dort, wo blo\u00dfe hinzunehmende Meinungs-\n\n\u00e4u\u00dferungen durch staatliche Stellen sanktioniert werden, \n\naber andererseits auch dort, wo aus Meinungsfreiheit Be-\n\nleidigung und aus Kritik Hass erw\u00e4chst. Die Meinungsfrei-\n\nheit findet dort ihre Schranken, wo sie mit dem Recht der \n\npers\u00f6nlichen Ehre sowie den allgemeinen Gesetzen in \n\nKonflikt ger\u00e4t. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie Meinungsfreiheit gegen andere Rechte und Gesetze \n\nabzuw\u00e4gen ist eine anspruchsvolle Aufgabe f\u00fcr unsere Ge-\n\nrichte. Unsere Rechtsprechung macht es sich damit sicher \n\nnicht leicht. \n\nJenseits des Schutzes der Menschenw\u00fcrde ist ein Grund-\n\nrecht von vornherein nicht wichtiger als ein anderes. Ja, \n\nMeinungsfreiheit ist ein wichtiges Grundrecht. Aber sie be-\n\ndeutet eben keine von der Verfassung verbriefte Lizenz zur \n\nJagd auf Andersdenkende. Sie ist auch keine Einladung, \n\nMenschen aufgrund ihres Geschlechts, ihrer Abstammung, \n\nEthnie, Sprache, Heimat, sexuellen Identit\u00e4t oder sexuellen \n\nOrientierung, aufgrund ihres Glaubens, ihrer religi\u00f6sen  \n\noder politischen Anschauung oder aufgrund einer Behinde-\n\nrung herabzuw\u00fcrdigen. \n\nDeshalb ist es gerade in Zeiten wie diesen so wichtig, dass \n\nwir gemeinsam als Staatsregierung gegen Hass und Hetze, \n\negal ob auf der Stra\u00dfe oder im Netz, mit aller Konsequenz \n\nvorgehen. \n\nWir werden uns hier nicht einreden lassen, dass es die eine \n\nangebliche Cancel Culture sei, weil es unsere Aufgabe in \n\neinem demokratischen Rechtsstaat ist, als Staat die Men-\n\nschenw\u00fcrde zu sch\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nh\u00f6rten wir Frau Staatsministerin Meier. \n\nWir sind am Ende der ersten Aktuellen Debatte angekom-\n\nmen. Ich sehe keinen weiteren Redebedarf. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1741 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nFaisal Jahangir aus Mei\u00dfen ist kein Einzelfall: \n\nHumanes Bleiberecht statt Nerven-Poker \u2013 Abschiebemoratorium jetzt! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Wort ergreift Frau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nHerr Innenminister, ich m\u00f6chte Sie begl\u00fcckw\u00fcnschen f\u00fcr \n\ndie Farce, die Sie uns vor einer Woche hier vorgef\u00fchrt ha-\n\nben. Das besonders Dramatische, das besonders Drastische \n\nist, dass diese Farce auf dem R\u00fccken von verzweifelten \n\nMenschen ausgetragen wurde. Das Schicksal von Faisal \n\nJahangir hat viele Menschen in Sachsen bewegt, insbeson-\n\ndere nat\u00fcrlich seine Frau sowie seine Freundinnen und \n\nFreunde, zu denen auch der CDU-Vorsitzende aus Rade-\n\nbeul geh\u00f6rt. Verheiratet, erwerbst\u00e4tig, 13 Jahre hier und \n\nschlussendlich gestolpert \u00fcber einen Fehler bei seiner Na-\n\nmensangabe, der ihm als Identit\u00e4tst\u00e4uschung ausgelegt \n\nwurde. \n\nEs ist kein Einzelfall, dass sich Menschen, die hier leben, \n\ndie hier lieben, die hier arbeiten, eine Ehe geschlossen ha-\n\nben, hier Kinder gezeugt und geboren haben, irgendwann, \n\nim schlimmsten Fall mit Handschellen, an einem Abschie-\n\nbeflughafen oder im Abschiebeknast hier in Dresden wie-\n\nderfinden \u2013 wie Houssam aus Grimma, erwerbst\u00e4tig als \n\nHausmeister und verheiratet, abgeschoben nach Algerien \n\nvor circa einem Jahr; wie Herr S. aus Zittau, der an der Ur-\n\nauff\u00fchrung eines Theaterst\u00fcckes, in dem er eine Rolle \n\nspielte, nicht teilnehmen konnte, weil er nach Afghanistan \n\nabgeschoben wurde; wie Dhruv Patel, ein Mensch aus In-\n\ndien mit g\u00fcltigem Ausbildungsvertrag, der trotz des \u00fcber-\n\nragenden Engagements seines Arbeitgebers, dem Autohaus \n\nSaxe aus Leipzig, nach Indien abgeschoben wurde; oder \n\naber Herr U., der Vater eines anderthalbj\u00e4hrigen Kindes, \n\nder hier in Dresden von seiner Arbeit abgeholt und von sei-\n\nner kleinen Familie getrennt wurde. \n\nDie Liste ist sehr lang; ich kann sie hier nicht in G\u00e4nze vor-\n\ntragen. Es sind individuelle Einzelschicksale, die sich ver-\n\ndichten und darum keine Einzelf\u00e4lle mehr sind. Diese \n\nSchicksale traumatisieren die Betroffenen und die Zur\u00fcck-\n\ngelassenen. Die Betroffenen, die ich benannt habe, aber \n\nauch viele andere hatten nicht das Gl\u00fcck einer starken \n\nLobby, hatten nicht das Gl\u00fcck, aus einem krankmachenden \n\nAbschiebeknast entlassen oder aus dem Abschiebeflieger \n\ngeholt zu werden. Faisal ist kein Einzelfall. Darum brau-\n\nchen wir grunds\u00e4tzliche L\u00f6sungen. \n\nWerfen wir einen Blick auf den Umgang des Innenminis-\n\nters mit dem Einzelfall von Faisal Jahangir. Erdr\u00fcckt von \n\neiner gewaltigen Front der Unterst\u00fctzung aus Zivilgesell-\n\nschaft, Kirche und Politik bis tief in das konservative  \n\nMilieu hinein, ist es in dem Fall des Mannes aus Mei\u00dfen \n\ngelungen, Druck auszu\u00fcben. Ich h\u00e4tte nie gedacht, dass  \n\nInnenminister W\u00f6ller diesem Druck nicht standhalten \n\nkann. Die Entlassung aus dem furchtbaren Abschiebege-\n\nf\u00e4ngnis, die dann geschah, muss eine gewaltige emotionale \n\nund psychische Erl\u00f6sung gewesen sein. Doch was dann? \n\nDann f\u00e4ngt die Geschichte n\u00e4mlich an auseinanderzufal-\n\nlen, und zwar aufgrund der Feigheit des Innenministers, f\u00fcr \n\neine saubere L\u00f6sung zu sorgen. \n\nPer \u00f6ffentlicher Verk\u00fcndung wird der Fall der H\u00e4rtefall-\n\nkommission zugewiesen \u2013 wo gar kein Antrag vorliegt \u2013, \n\nund zwar ohne vorher zu pr\u00fcfen, ob das formal \u00fcberhaupt \n\nm\u00f6glich ist oder ob es Ausschlussgr\u00fcnde gibt. All die Re-\n\ngularien, die sich die Kommission verantwortungsvoll ge-\n\ngeben hat, werden vom Innenminister missachtet, um \n\nselbst das Gesicht zu wahren. Das mutet besonders frech \n\nan vor dem Hintergrund, dass Sie selbst, Herr W\u00f6ller, die \n\nH\u00e4rtefallkommission in letzter Zeit mehrfach br\u00fcskiert ha-\n\nben. Es ist bekannt, dass im Jahr 2020 f\u00fcnf F\u00e4lle, die die \n\nKommission sorgf\u00e4ltig abgewogen hatte, von Ihnen in letz-\n\nter Instanz zur\u00fcckgewiesen wurden. \n\nIch m\u00f6chte betonen, dass die H\u00e4rtefallkommission kein \n\nvon NGOs durchsetztes Gremium ist. Es gibt darin genau \n\neine NGO, n\u00e4mlich den S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrat. An-\n\nsonsten sitzen darin die zwei Kirchen, das SMS, das SMI \n\nselbst, der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, der Land-\n\nkreistag und der St\u00e4dte- und Gemeindetag. Inhaltliche Ent-\n\nscheidungen, die die Kommission f\u00e4llt, m\u00fcssen mit einer \n\nZweidrittelmehrheit getroffen werden. Das ist eine H\u00fcrde, \n\ndie wir selbst als viel zu hoch empfinden. \n\nAber zur\u00fcck zum Fall Faisal Jahangir: Die Unterst\u00fctzerin-\n\nnen und Unterst\u00fctzer von Faisal und die Mitglieder der \n\nH\u00e4rtefallkommission m\u00fcssen \u2013 zu Recht \u2013 auf Sie, Herr \n\nW\u00f6ller, sauer sein. Sie haben sich weggeduckt, Sie haben \n\nsich der Verantwortung entzogen, Sie haben versucht, das \n\nGremium zu instrumentalisieren, das in \u00e4u\u00dferst engem \n\nRahmen Gnade walten l\u00e4sst. Sie tragen Schuld am fehlen-\n\nden Happy End in diesem Fall wie auch in vielen Hunder-\n\nten anderer F\u00e4lle, denen es genauso erging. \n\nIn der zweiten Runde dann zu grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gun-\n\ngen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle De-\n\nbatte ist von der einbringenden Fraktion DIE LINKE er\u00f6ff-\n\nnet worden. Als N\u00e4chstes kommt nun die CDU-Fraktion zu \n\nWort. Es ergreift Kollege Rico Anton. \n\nRico Anton CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eGefl\u00fcchtete und Asylsu-\n\nchende, bei denen die rechtsstaatlichen Verfahren ergeben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1742 \n\nhaben, dass sie nicht bleiben k\u00f6nnen, m\u00fcssen das Land ver-\n\nlassen.\u201c \u2013 Dieser Satz steht so eins zu eins im Koalitions-\n\nvertrag. Und wer sich fragt, warum man in einem \n\nRechtsstaat eine solche Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u00fcberhaupt \n\naufschreiben muss, der hat soeben mit dem Redebeitrag \n\nvon Frau Nagel die Antwort auf diese Frage erhalten. \n\n(Zurufe der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE: Es \n\ngibt kein Schwarz und Wei\u00df, es gibt auch Grau!) \n\nEs ist in diesem Hohen Hause offensichtlich nicht f\u00fcr jeden \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass man sich an Recht und \n\nGesetz h\u00e4lt, \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nund ich will es ganz klar sagen: DIE LINKE hat ja mit ih-\n\nrem heutigen Debattentitel die Frage aufgegriffen, die wir \n\nauch schon im Innenausschuss aufgegriffen haben: Wie \n\ngeht man mit der aktuellen Abschiebepraxis in Sachsen \n\num? \u2013 DIE LINKE gibt darauf die Antwort, es solle fak-\n\ntisch einen Abschiebestopp geben. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Richtig! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Moratorium \n\nnennen wir so etwas. Das war unser Antrag!) \n\n\u2013 Ja, was ist denn ein Abschiebemoratorium? Das ist nichts \n\nweiter als ein befristeter Abschiebestopp; \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nund genau einen solchen sieht das Aufenthaltsgesetz nicht \n\nvor. Mit Blick auf die Bundestreue, die im Grundgesetz \n\nverankert ist, haben wir Bundesrecht zu vollziehen. Ein \n\nsolches Abschiebemoratorium w\u00fcrde der geltenden \n\nRechtslage widersprechen, und ich m\u00f6chte der Staatsregie-\n\nrung nicht empfehlen, Bundesrecht zu brechen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Im \n\nAntrag wird kein Recht gebrochen!) \n\nJetzt haben Sie das Thema der heutigen Aktuellen Debatte \n\nkurz vorher noch einmal ge\u00e4ndert, um damit \u2013 was Sie ja \n\nschon seit Monaten betreiben \u2013 auf die aktuelle mediale \n\nBerichterstattung zum Fall Jahangir aufzuspringen. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nNun ist dieser Einzelfall f\u00fcr denjenigen, der sich wirklich \n\neinmal intensiv damit besch\u00e4ftigt, denkbar ungeeignet, die \n\nPosition der LINKEN in dieser Frage zu st\u00fctzen. \n\nMir ist es schon wichtig, dass wir uns einmal n\u00e4her an-\n\nschauen, wor\u00fcber wir hier eigentlich sprechen. Ich m\u00f6chte \n\nkurz auf die Fakten eingehen, die auch durch unabh\u00e4ngige \n\nGerichte festgestellt wurden: Er ist 2008 illegal in Deutsch-\n\nland eingereist. Sein Asylantrag wurde abgelehnt; dagegen \n\nhat er erfolglos bis vor das OVG geklagt. Seit 2010 ist der \n\nHerr Jahangir vollziehbar ausreisepflichtig. In den folgen-\n\nden Jahren gab es drei erfolglose Asylfolgeverfahren, ein \n\nH\u00e4rtefallverfahren, das ebenfalls erfolglos verlief; und ein \n\nAbschiebeversuch scheiterte an seiner Anwesenheit an der \n\nWohnadresse. \n\nEr hat \u00fcber mehr als zehn Jahre die Beh\u00f6rden \u00fcber seine \n\nIdentit\u00e4t get\u00e4uscht. An der Passbeschaffung hat er nicht \n\nmitgewirkt, und als er dann einen Pass hatte, hat er diesen \n\nder Landesdirektion vorenthalten. Ende letzten Jahres hat \n\ner geheiratet und anschlie\u00dfend sofort einen Antrag auf Er-\n\nteilung einer Aufenthaltserlaubnis aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden \n\nbeantragt. Dies wurde abgelehnt, da nach dem Aufenthalts-\n\ngesetz ein Visumverfahren in seinem Heimatland Pakistan \n\ndurchzuf\u00fchren ist. \n\nSchlie\u00dflich wurde durch das Amtsgericht Dresden dem \n\nAntrag auf Abschiebehaft entsprochen: sein Antrag auf Eil-\n\nrechtsschutz gegen die bevorstehende Abschiebung wurde \n\nvom Verwaltungsgericht Dresden abgelehnt. Die Be-\n\nschwerde gegen diesen Beschluss wurde vom OVG zu-\n\nr\u00fcckgewiesen. Der Innenminister hat aus Respekt vor einer \n\nEntscheidung der H\u00e4rtefallkommission \u2013 ein Mitglied der \n\nH\u00e4rtefallkommission hatte angek\u00fcndigt, dies dort zum \n\nThema zu machen \u2013 die Abschiebung abgebrochen, und \n\nder S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte hat in der Folge die \n\nAnnahme als H\u00e4rtefall abgelehnt. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, dieser Fall ist keine Begr\u00fcn-\n\ndung f\u00fcr ein Abschiebemoratorium, sondern vielmehr  \n\nAnlass dazu, die Anstrengungen zu verst\u00e4rken, hierbei zu \n\ndeutlich gestrafften und schnelleren Verfahren zu kommen; \n\ndenn dass Herr Jahangir nun mittlerweile seit fast 13 Jah-\n\nren noch immer in diesem Land ist, obwohl er zu keinem \n\nZeitpunkt schutzbed\u00fcrftig war, ist v\u00f6llig inakzeptabel.  \n\nDarauf, denke ich, m\u00fcssen wir uns auch konzentrieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nRico Anton, CDU: Es werden M\u00e4rchen verbreitet: Angeb-\n\nlich seien das alles nur Missverst\u00e4ndnisse gewesen und \n\nman habe gar nicht bewusst t\u00e4uschen wollen. Ich sage \n\nIhnen eines: Unabh\u00e4ngige Gerichte haben etwas anderes \n\nfestgestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Anton, die Re-\n\ndezeit! \n\nRico Anton, CDU: Sie sind f\u00fcr mich glaubw\u00fcrdig. Alles \n\nWeitere in den n\u00e4chsten Rederunden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Wie \n\nviele haben wir denn abgeschoben, Herr Anton?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Anton, \n\nCDU-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die AfD Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! DIE LINKE m\u00f6chte \n\nalso ein Abschiebemoratorium haben, und sie m\u00f6chte, dass \n\nFaisal Jahangir in Deutschland bleibt, und er sei kein Ein-\n\nzelfall. \n\nBetrachten wir uns also am Anfang einmal diesen Einzel-\n\nfall: Im Jahr 2008 ist er illegal nach Deutschland eingereist. \n\nEr ist ein Pakistaner. Er hat hier um Asyl gebeten. Bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1743 \n\nEinreise hat er in seinem Asylantrag einen falschen Namen \n\nangegeben. Er hat versucht, sich herauszureden, dass es der \n\nName seines Vaters sei. Er hat keinen Pass vorgelegt, und \n\ner hat keinen Anspruch auf Asyl gehabt. Sein Asylverfah-\n\nren ist 2010 zum ersten Mal abgelehnt worden. \n\nIm Jahr 2018 hat er dann pl\u00f6tzlich einen neuen Pass be-\n\nkommen \u2013 wie allzu oft bei Asylbewerbern war das dann \n\nn\u00e4mlich m\u00f6glich \u2013, als er in Deutschland heiraten wollte. \n\nNach der Hochzeit ist der Pass dann wie von Zauberhand \n\npl\u00f6tzlich verschwunden. Er hat ihn verloren und nat\u00fcrlich \n\nalle Anstrengungen unternommen, diesen Pass in der gan-\n\nzen Stadt auf der Stra\u00dfe wiederzufinden. \n\nDann m\u00fcssen wir feststellen, dass sein Asylantrag zu kei-\n\nner Zeit berechtigt gewesen ist; das haben die Gerichte bis \n\nin die f\u00fcr ihn m\u00f6gliche h\u00f6chste Instanz entschieden. Er hat \n\nsich seitdem mit Kettenduldungen hier aufgehalten. \u2013 Ja, \n\nwarum hat er denn diese ach so unmenschlichen Ketten-\n\nduldungen bekommen? Weil er keinen Pass hatte; das ist \n\nder einzige Grund, und ohne Pass kann man nicht ohne \n\nWeiteres abgeschoben werden. Das ist das Problem. Das \n\nhei\u00dft, er hat diesen Umstand, dass er nicht abgeschoben \n\nwurde, selbst herbeigef\u00fchrt. \n\nDann hat man sich im Jahr 2020 doch dazu entschieden, \n\nihn abschieben zu k\u00f6nnen und zu anderen Mitteln zu grei-\n\nfen: Man hat ihn der Abschiebehaft zugef\u00fchrt \u2013 und quasi \n\nin letzter Minute, kurz bevor der Flieger geht, springt die \n\nSPD auf, dann springen die LINKEN auf, dann springen \n\ndie GR\u00dcNEN auf und sogar lokale CDU-Politiker \u2013 der \n\nBundestagskandidat der CDU Sebastian Fischer, der auch \n\neinmal hier im S\u00e4chsischen Landtag war, spricht sich f\u00fcr \n\nFaisal Jahangir aus \u2013, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Weil sie menschlich sind!) \n\nund die Kirche wird instrumentalisiert. Man geht zur DPA \n\nund hat am Ende ein gro\u00dfes Medienecho in vielen Zeitun-\n\ngen. Ja, und einen Tag sp\u00e4ter kommt es zur ach so wunder-\n\nsamen Entlassung aus der Abschiebehaft. \n\nAngesichts dessen frage ich mich ganz ehrlich: Was ist ei-\n\ngentlich im Kabinett passiert? Herr W\u00f6ller, vielleicht k\u00f6n-\n\nnen Sie mal die Rechtsgrundlage darstellen, warum er \n\nentlassen worden ist und wer das \u00fcberhaupt angeordnet \n\nhat? Denn vornweg lag ja der Haftgrund der Fluchtgefahr \n\nf\u00fcr die Abschiebung vor und einen Tag sp\u00e4ter soll es nicht \n\nmehr so sein. \n\nWir stellen einmal fest: Faisal Jahangir ist tats\u00e4chlich kein \n\nEinzelfall. Circa 14 000 ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder hal-\n\nten sich derzeit in Sachsen auf. 6 000 davon haben keinen \n\nPass und werden deswegen geduldet. Die H\u00e4lfte aller Ab-\n\nschiebungen scheitert. Selbst 30 Abschiebungen pro Jahr, \n\nim Durchschnitt der letzten Jahre, haben noch nicht einmal \n\nstattgefunden, obwohl die Personen in Gewahrsam bzw. in \n\nHaft gesessen haben. Also wir stellen fest: Herr Jahangir \n\nist nat\u00fcrlich und wahrlich kein Einzelfall, sondern er ist ein \n\nberedtes Beispiel f\u00fcr die Symptomatik der CDU-Abschie-\n\nbepolitik. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber wir w\u00e4ren nat\u00fcrlich nicht die Alternative f\u00fcr Deutsch-\n\nland, wenn wir keinen Vorschlag h\u00e4tten, wie man es ver-\n\nbessern k\u00f6nnte: \n\nErstens. Wir m\u00fcssen die R\u00fcckkehrberatung verbessern; \n\ndenn die wenigen Leute, die tats\u00e4chlich in den Genuss die-\n\nser R\u00fcckkehrberatung kommen, kommen am Ende der \n\nempfohlenen Ausreisenutzung nur zu einem Viertel nach. \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen die Leute fit machen f\u00fcr ihre Hei-\n\nmat, damit ihnen der Neustart dort auch leichter f\u00e4llt, und \n\ndaf\u00fcr k\u00f6nnen wir doch die Zeit nutzen, in der das Asylver-\n\nfahren bearbeitet wird. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nIn Afghanistan? Na, viel Spa\u00df!) \n\nF\u00fcr Ausreisepflichtige k\u00f6nnen wir nur die Empfehlung \n\naussprechen, ihrer Ausreisepflicht nachzukommen. Diese \n\nMenschen sind nach Deutschland gekommen und sie ge-\n\nben vor, Asyl zu wollen, weil sie einen vermeintlichen \n\nSchutzgrund haben. Viele haben diesen Schutzgrund nicht. \n\nDas pr\u00fcfen unsere Gerichte, und sie pr\u00fcfen es ordentlich. \n\nAm Ende hat man eine Entscheidung, und diese Entschei-\n\ndung ist zu akzeptieren. Es ist nicht hinnehmbar, dass diese \n\nPersonen sich auf Kosten des deutschen Steuerzahlers dann \n\nweiter rechtswidrig in unserem Land aufhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich komme zum Ende, Herr Pr\u00e4-\n\nsident. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAm Ende muss ich meine Verwunderung \u00fcber die Debatte \n\nnochmals kundtun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nSebastian Wippel, AfD: Das \u201eNicht-Abschiebekabinett\u201c \n\n\u2013 so muss man sagen \u2013 arbeitet derma\u00dfen schlecht, dass \n\nRot, Rot und Gr\u00fcn eigentlich vollst\u00e4ndig zufriedengestellt \n\nsein m\u00fcssten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD sprach Herr \n\nKollege Wippel. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE Frau Kollegin \u010cagalj Sejdi. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema der \n\nAktuellen Debatte, das uns DIE LINKE heute auf die Ta-\n\ngesordnung gesetzt hat, sagt es eigentlich schon: Vieles \n\nl\u00e4uft sehr schief. Es l\u00e4uft sehr vieles falsch in der Asyl- und \n\nBleiberechtspolitik. \n\nViele haben sich letzte Woche gefragt, wie ein Mensch, der \n\n13 Jahre hier in Deutschland lebt, der mit einer deutschen \n\nStaatsb\u00fcrgerin verheiratet ist \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1744 \n\nund hier seinen Lebensunterhalt verdient, abgeschoben \n\nwerden kann. Aber, meine Damen und Herren, das ist kein \n\nEinzelfall. Solche F\u00e4lle passieren in Deutschland st\u00e4ndig. \n\nIch kenne leider sehr viele davon und die meisten sind nicht \n\ngut ausgegangen. \n\nAber es sind die Einzelf\u00e4lle, die die Gesellschaft wachr\u00fct-\n\nteln. Es sind die Einzelf\u00e4lle, die auch diejenigen, die sonst \n\nimmer sagen, die Asylpolitik sei ja so in Ordnung, wach-\n\nr\u00fctteln und ihnen zeigen, dass unsere Asylpolitik in \n\nDeutschland inhuman, unmenschlich und ungerecht ist. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 Widerspruch von der AfD) \n\nEs ist gut, dass wir das heute hier thematisieren. Aber ich \n\nfinde nicht gut, dass wir das wieder anhand eines Einzel-\n\nfalls tun, dass wir einen einzelnen Menschen hier zur Schau \n\nstellen, dass wir damit provozieren, dass sein Name mit \n\nUnterstellungen benutzt wird und er hier von uns schlecht-\n\ngemacht wird. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nWer hat ihn schlechtgemacht?) \n\n\u2013 Sie haben ihn schlechtgemacht. Es werden Unterstellun-\n\ngen ge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nIch habe Fakten aufgez\u00e4hlt!) \n\n\u2013 Das sind keine Fakten, da ist ein Unterton, und ich finde, \n\ndas hat ein einzelner Mensch nicht verdient. Das hat eine \n\nFamilie nicht verdient, so in diesem Haus zur Schau ge-\n\nstellt zu werden. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Dann  \n\nbeschweren Sie sich bei den LINKEN! \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \n\nDie haben es selber beantragt!) \n\nWor\u00fcber wir sprechen m\u00fcssen, ist das allgemeine Problem, \n\ndas wir haben. Wor\u00fcber wir \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sp\u00e4ter reden, jetzt rede ich. \n\n(Zuruf von der AfD: Alles nur Behauptungen!) \n\nWir haben ein Problem; das ist klar. Die Kolleginnen und \n\nKollegen von den LINKEN w\u00fcnschen sich als L\u00f6sung ein \n\nAbschiebemoratorium. Es wurde ganz richtig gesagt: Da-\n\nf\u00fcr gibt es zum Beispiel den \u00a7 60 a. Dieser w\u00fcrde das Prob-\n\nlem aber nicht l\u00f6sen, denn er w\u00fcrde nicht allen Betroffenen \n\nhelfen. \n\nDas, was wir am Ende wirklich brauchen, ist eine grundle-\n\ngende \u00c4nderung im Asylgesetz und im Aufenthaltsgesetz. \n\nJa, das ist Bundesrecht, aber auch in Sachsen haben wir \n\nSpielr\u00e4ume, in denen wir etwas \u00e4ndern k\u00f6nnen. Das haben \n\nwir im Koalitionsvertrag versucht; das haben wir dort be-\n\nschlossen. \n\nAber wenn ich nach \u00fcber einem Jahr zur\u00fcckblicke, dann \n\nmuss ich feststellen, dass die Beschl\u00fcsse in diesem Bereich \n\nbisher h\u00f6chst unbefriedigend und sehr schleppend umge-\n\nsetzt wurden. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das ist falsch!) \n\nBleiben wir einmal im Bereich Spurwechsel oder Bleibe-\n\nrecht f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in Ausbildung und Arbeit. Im Jahr \n\n2019 wurden mehr Ausbildungsduldungen erteilt als 2020. \n\nJetzt haben wir zwar einen Erlass, der hier etwas \u00e4ndern \n\nsoll, aber wir haben zum Beispiel noch keinen Erlass, der \n\nRegelungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungsduldung trifft. Auch das \n\nwar ein Punkt im Koalitionsvertrag. \n\nDenken wir an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Wir haben be-\n\nschlossen, dass sie mit den Betroffenen besser zusammen-\n\narbeiten und ihren Hinweis-, Ansto\u00df- und Dokumentati-\n\nonspflichten nachkommen sollen. Auch dazu gibt es einen \n\nErlass, aber auch hier gibt es noch sehr viele Ermessens-\n\nspielr\u00e4ume, die leer bleiben und nicht ausgesch\u00f6pft wer-\n\nden. \n\nDenken wir an die H\u00e4rtefallkommission; das wurde auch \n\nschon erw\u00e4hnt. Im Koalitionsvertrag haben wir beschlos-\n\nsen, dass wir die Verordnung der H\u00e4rtefallkommission \n\n\u00fcberpr\u00fcfen und vor allem aufgrund ihrer Humanit\u00e4t st\u00e4rken \n\nwollen. Jetzt muss ich vom Vorsitzenden der Kommission \n\n\u2013 unserem Ausl\u00e4nderbeauftragten \u2013 in der Presse lesen, \n\ndass er dies nicht f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt. Wir halten das sehr wohl \n\nf\u00fcr n\u00f6tig und das haben wir auch im Koalitionsvertrag f\u00fcr \n\nn\u00f6tig gehalten. \n\nUnd was ist mit dem Punkt Abschiebungen? \u00dcber 40 %  \n\nFamilientrennungen im letzten Jahr \u2013 das ist doch nicht hu-\n\nman! Abholungen aus Jugendeinrichtungen, vom Arbeits-\n\nplatz, Nachtabschiebungen, von denen Kinder betroffen \n\nwaren \u2013 wir produzieren damit Traumata und Schlimme-\n\nres. Das ist keine humane Abschiebepolitik. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen aus der Koalition! Lassen \n\nSie uns die Beschl\u00fcsse aus dem Koalitionsvertrag endlich \n\numsetzen. Lassen Sie uns zeigen, dass wir wirklich Inte-\n\nresse an Humanit\u00e4t haben und an dem, was wir beschlossen \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie h\u00f6rten Frau Kollegin \n\n\u010cagalj Sejdi f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Am Ende der \n\nersten Runde ergreift Kollege Richter f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\ndas Wort. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen Abgeordnete! Ich habe wenig Zeit f\u00fcr meinen \n\nRedebeitrag. Ich will gleich zu Beginn sagen, worauf ich \n\nhinauswill, damit es am Ende nicht untergeht: Ich bitte \n\nHerrn Staatsminister W\u00f6ller inst\u00e4ndig, eine humanit\u00e4re \n\nL\u00f6sung f\u00fcr Faisal Jahangir zu finden. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Die gesetzliche reicht!) \n\nIch glaube, dass er das kann. Ich habe mich mit diesem Fall \n\n\u2013 den ich nicht als Fall bezeichnen m\u00f6chte, sondern als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1745 \n\nMenschen \u2013 intensiv besch\u00e4ftigt, weil ich in meinem B\u00fcr-\n\ngerb\u00fcro in Mei\u00dfen eine offene T\u00fcr pflege, nat\u00fcrlich \n\nCorona-schutzgerecht. Ansonsten kommen die Leute vor-\n\nbei und sie kommen auch herein. Faisal und seine Frau ka-\n\nmen oft herein und haben oft mit mir gesprochen. Ich habe \n\neben diese menschliche Sicht nicht auf diesen Fall, sondern \n\nauf diese beiden Menschen. Denn wenn die Ehe durch die \n\nAbschiebung, wie auch immer, getrennt werden sollte, \n\nm\u00fcssen wir das Ganze ja auch aus der Sicht der Frau dis-\n\nkutieren. \n\nDie SPD-Fraktion ist nicht aufgesprungen, Herr Wippel, \n\nsondern ich als Abgeordneter der SPD-Fraktion habe mich \n\nseit ungef\u00e4hr anderthalb Jahren intensiv mit Faisal und sei-\n\nner Geschichte besch\u00e4ftigt. \n\nIch erfuhr dann, dass er in Abschiebehaft genommen wird \n\n\u2013 und zwar auf offener Szene verhaftet, in der Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rde Mei\u00dfen. Als er p\u00fcnktlich wie immer zu seinen Be-\n\nh\u00f6rdeng\u00e4ngen kam, standen die beiden Polizisten hinter \n\nder T\u00fcr, \n\n(Zuruf von der AfD: Unglaublich!) \n\nnahmen ihn fest und f\u00fchrten ihn dann, coram publico sozu-\n\nsagen \u2013 er und seine Frau haben gesagt: wie einen Verbre-\n\ncher \u2013, ab. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin nicht auf der Seite der \n\nLINKEN, um hier einen allgemeinen Abschiebestopp zu \n\nverk\u00fcnden, ganz und gar nicht, ich bin einer, der f\u00fcr diesen \n\nFaisal und seine Frau eine humanit\u00e4re L\u00f6sung erbittet. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Brauchen wir \n\njedes Mal eine humanit\u00e4re L\u00f6sung?) \n\nWie die Geschichte gelaufen ist, ist schon mehrfach gesagt \n\nworden. Es gibt einige Dinge, die aus meiner Sicht richtig-\n\ngestellt werden m\u00fcssen. Er hat nicht zehn Jahre \u00fcber seine \n\nIdentit\u00e4t get\u00e4uscht. Wissen Sie, einer, der in der DDR gro\u00df \n\ngeworden ist, wei\u00df, dass Michail Sergejewitsch  \n\nGorbatschow eine \u00e4hnliche Namensgebung hat wie Faisal \n\nJahangir Eloar \u2013 oder \u00e4hnlich: Eloah; ich bin des Kurdi-\n\nschen nicht m\u00e4chtig \u2013 Kokar. Er hat einfach am Anfang sei-\n\nnes Asylverfahrens seinen Vaternamen angegeben \u2013 so, \n\nwie manche Russen eben sagen: Michail Sergejewitsch \n\nund sp\u00e4ter erst Gorbatschow \u2013 bzw. hier Kokar. \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nFrank Richter, SPD: Herr Glowka von der CDU in Mei-\n\n\u00dfen ist gerade dabei, sich intensiv mit dieser Namensge-\n\nschichte zu besch\u00e4ftigen, und er wird sie aufkl\u00e4ren. Auch \n\naus diesem Grunde bin ich der Meinung, dass man noch \n\neinmal neu, Herr Staatsminister W\u00f6ller, in die Akten \n\nschauen und feststellen kann, dass hier offenbar keine \n\nIdentit\u00e4tst\u00e4uschung stattfand, sondern ein schlichter Fehler \n\nvorkam. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Kollege Richter? \n\nFrank Richter, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Sehr geehrter Herr Richter, ich muss mich ein biss-\n\nchen sammeln, denn ich will nat\u00fcrlich Ihr Engagement f\u00fcr \n\nFaisal Jahangir in keiner Weise schm\u00e4lern. Aber wir haben \n\nschon in einigen Debattenbeitr\u00e4gen geh\u00f6rt, dass es sich \n\nnicht um Einzelf\u00e4lle handelt, und Sie haben sich gerade \n\nvon einem generellen Abschiebestopp etwas distanziert. \n\nMeine Frage: Sehen Sie nicht auch ein strukturelles Prob-\n\nlem, dem auch Faisal Jahangir zum Opfer gefallen ist? Ich \n\nmeine, wir haben auch schon davon gesprochen, dass es \n\nnicht nur Einzelf\u00e4lle sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Frage: struk-\n\nturelles Problem? \u2013 Bitte. \n\nFrank Richter, SPD: Ich nenne noch einen Aspekt dieses \n\n\u201eEinzelfalls\u201c, bevor ich versuchen werde, auf Ihre Frage zu \n\nantworten. \u2013 Es handelt sich bei Faisal um einen r\u00f6misch-\n\nkatholischen Christen, der aus Pakistan eingereist ist und \n\ngesagt hat: Ich habe Angst vor einem Blasphemie-Urteil. \u2013 \n\nIn der Zwischenzeit hat er mit einem Polizeidokument aus \n\nPakistan, das m\u00fchsam herbeigeschafft werden konnte, ge-\n\nnau diese Angst vor einem Blasphemie-Urteil nachweisen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch bin dann auch sehr schnell des Vorwurfs bezichtigt \n\nworden: Setzen Sie sich denn nur f\u00fcr Christen ein, Herr \n\nRichter? \u2013 Nein, das tue ich nat\u00fcrlich nicht, und insofern \n\nhaben Sie recht, Herr Sodann. Viele Mitglieder der \n\nAhmadiyya-Gemeinde erleben etwas \u00c4hnliches und wer-\n\nden offenbar in gleicher Weise nicht vertreten, und andere \n\nvielleicht auch. \n\nIch sehe noch ein weiteres strukturelles Problem; hier gebe \n\nich Ihnen wenigstens tendenziell recht. Ich bin kein Innen-\n\npolitiker, aber ich habe im Zusammenhang mit der Be-\n\nsch\u00e4ftigung mit Faisal sehr viel gelernt. Ich habe gelernt, \n\ndass der Innenminister \u00fcber eigene Erkenntnisse verf\u00fcgt, \n\ndie die H\u00e4rtefallkommission nicht kennt; dass die Gerichte \n\nm\u00f6glicherweise \u00fcber eigene Erkenntnisse verf\u00fcgen, die die \n\njeweils anderen beiden nicht kennen; und dass derjenige \n\nAbgeordnete, der mit einem solchen Menschen zu tun hat, \n\ngar keinen Zugang zu diesen Erkenntnissen hat. Auf diese \n\nArt und Weise kann man nat\u00fcrlich die ganze Sache auch \n\ngegenseitig ausspielen; ich will das gar nicht unterstellen. \n\nFaisal Jahangir \u2013 nachgewiesen in Deutschland als Legas-\n\ntheniker \u2013, soll, so sagt mir jetzt die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \n\nMei\u00dfen, einen heimatsprachlichen Nachweis f\u00fcr Legasthe-\n\nnie beibringen. Meine Damen und Herren, einen Kurdisch \n\nsprechenden Arzt in Deutschland zu finden, der diese  \n\nLegasthenie nachweist? Obwohl ich mir von meiner  \n\ngesch\u00e4tzten Kollegin Frau Lang erkl\u00e4ren lassen habe, dass \n\nes gar nicht an eine Muttersprache gebunden ist und dass \n\njeder Legasthenie nachweisen kann. Das sind Anforderun-\n\ngen, die an den Asylbewerber gestellt werden, die er offen-\n\nbar \u2013 in diesem Fall jedenfalls \u2013 nicht l\u00f6sen bzw. nicht \n\nbeibringen kann. Ich halte das nicht f\u00fcr human. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1746 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und ganz \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nSie haben mich nat\u00fcrlich jetzt von meinem Manuskript  \n\nabgebracht \u2013 das hei\u00dft, von meinem Stichwortzettel,  \n\nHerr Pr\u00e4sident \u2013, aber vielleicht kann ich noch ein paar aus \n\nmeiner Sicht wichtige Dinge ansprechen. \n\nDie \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom vergangenen Samstag \n\nbeschreibt uns das, was die Pakistanische Bundeskriminal-\n\npolizei offenbar mitgeteilt hat im Blick auf die in der  \n\nvergangenen Woche abgeschobenen 29: Deutschland hat \n\nerneut Dutzende Menschen nach Pakistan abgeschoben. \n\n29 Pakistaner sind angekommen. Am Flughafen gab es \n\neine Nachbesprechung, und 19 weitere seien in eine Haft-\n\nanstalt nach Islamabad gebracht worden, ihnen w\u00fcrden \n\nVerst\u00f6\u00dfe gegen Migrationsgesetze vorgeworfen. \u2013 Das hat \n\nFaisal nat\u00fcrlich auch gelesen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist das Recht \n\nseines Heimatlandes, er muss sich daran halten!) \n\nMeine Damen und Herren, das erwartet ihn \u2013 damit muss \n\ner rechnen, dass es ihn erwartet. \n\nIch zitiere am Ende Ulrich Reusch, den Sprecher des Stadt-\n\nverbandes Radebeul der CDU: \u201eEs kann nicht sein, dass \n\nein mit einer Deutschen verheirateter christlicher Fl\u00fccht-\n\nling, der Arbeit hat und der aus Furcht vor religi\u00f6ser Ver-\n\nfolgung nach Deutschland gekommen ist, der \u00fcber zw\u00f6lf \n\nJahre in Deutschland lebt, ausgerechnet nach Pakistan ab-\n\ngeschoben wird.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu Ende. \n\nFrank Richter, SPD: Meine Erg\u00e4nzung \u2013 auch \u00e0 la Volker \n\nKauder \u2013: in ein Land, das sich auf dem Index der Chris-\n\ntenverfolgung in den letzten Jahren immer weiter nach \n\noben begeben hat. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Richter, \n\nSPD-Fraktion. Wir k\u00f6nnten eine zweite Rederunde er\u00f6ff-\n\nnen. \u2013 Frau Nagel n\u00e4hert sich dem Rednerpult, und mit der \n\nFraktion DIE LINKE wird jetzt eine zweite Rederunde  \n\ner\u00f6ffnet. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! Herr Richter, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass \n\nSie die Ahmadiyya-Gemeinde erw\u00e4hnt haben. Da ist  \n\ngerade unheimliche Verzweiflung, weil diese Religionsge-\n\nmeinschaft in Pakistan genau denselben Folgen ausgesetzt \n\nist, die Sie f\u00fcr Faisal beschrieben haben, und weil die Asyl-\n\nantr\u00e4ge systematisch abgelehnt und auch keine anderen \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen werden, die Menschen hier zu sch\u00fct-\n\nzen. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass, w\u00e4hrend wir hier \n\ndiskutieren, Menschen vom Flughafen Leipzig/Halle aus \n\nnach Georgien abgeschoben werden. Eine Nachricht er-\n\nreichte uns aus Riesa: Eine Mitsch\u00fclerin ist nicht in die \n\nSchule gekommen \u2013 wahrscheinlich gerade auf dem Weg \n\nnach Georgien. Das sind F\u00e4lle, die wir nicht ertragen k\u00f6n-\n\nnen, und die wollen wir auch nicht weiter ertragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Punkt, den ich schon in der ersten Rederunde machen \n\nwollte, was mit Faisal passiert ist: Es geht gar nicht darum, \n\nhier den Einzelfall auszuwalzen \u2013 das macht eher die rechte \n\nFront dieses Parlaments \u2013, sondern darum, aufzuzeigen, \n\ndass es auch ungerecht gelaufen ist. Ich m\u00f6chte Ihnen gar \n\nnicht zu nahe treten; es ist gut, die Ressourcen zu nutzen, \n\ndie ein Abgeordneter, eine Abgeordnete, Kirchen usw. ha-\n\nben. Aber dieser Weg, den der Innenminister inkonsequent \n\nund feige beschritten hat, ist nicht negativ aufzul\u00f6sen, son-\n\ndern muss positiv aufgel\u00f6st werden \u2013 f\u00fcr viele Menschen, \n\ndie es in \u00e4hnlicher Weise betrifft. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal kurz auff\u00fchren: Ja, wir wollen \n\neinen Abschiebestopp w\u00e4hrend der Corona-Pandemie. Es \n\ngibt daf\u00fcr eine gesetzliche Handhabe, den \u00a7 60 a \u2013 Petra, \n\ndu hast es erw\u00e4hnt \u2013, drei Monate und weitere drei Monate \n\ndazu. Ich m\u00f6chte ganz klar sagen: Abschiebungen sind in \n\nCorona-Zeiten vermeidbare Reisen. Sie m\u00fcssen hier han-\n\ndeln und die Menschen sch\u00fctzen, gerade mit dem Blick auf \n\ndie soziale Situation und die Gesundheitsinfrastruktur in \n\nden Herkunftsl\u00e4ndern. Afghanistan und Pakistan sind er-\n\nw\u00e4hnt worden; Georgien ist genauso prek\u00e4r. \n\nWir k\u00f6nnen Menschen nicht in die Schutzlosigkeit abschie-\n\nben. Sie m\u00fcssen handeln oder sich im Bund f\u00fcr ein weit-\n\nreichenderes Abschiebemoratorium einsetzen. Das geht \n\ndoch, das k\u00f6nnen Sie doch machen. \n\nWir fordern zudem, das ist unser Weg als Opposition, ein \n\nAbschiebemoratorium \u2013 das ist noch zus\u00e4tzlich \u2013, bis Sie \n\ndas, was die Kollegin Petra hier aufgef\u00fchrt hat, umgesetzt \n\nhaben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Frau K\u00f6pping?) \n\n\u2013 Wir sind per Du, also kann ich das hier auch so sagen. \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aber die anderen \n\nwissen vielleicht nicht, um wen es geht!) \n\nDie verschiedenen Vereinbarungen, die Sie im Koalitions-\n\nvertrag getroffen haben, m\u00fcssen Sie endlich umsetzen. \n\nIch muss mich doch ein wenig wundern. Du stellst dich \n\nhier hin und erz\u00e4hlst, was im Koalitionsvertrag steht. Aber \n\nbringt es doch auf den Weg! Nutzt die Instrumente, die uns \n\nals Land zur Verf\u00fcgung stehen, um so etwas zu vermeiden, \n\ndas wir zum Beispiel in Dresden erleben mussten: Eine Ju-\n\ngendliche wurde zweimal aus einer station\u00e4ren Jugendhil-\n\nfeeinrichtung von der Polizei abgeholt \u2013 mit Betreten der \n\nJugendhilfeeinrichtung. Das ist ein Skandal, und das pas-\n\nsiert unter einer Kenia-Koalition und nicht unter schwarz-\n\nrot oder blau-schwarz und so weiter. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1747 \n\nSo etwas geht nicht! So etwas ist unm\u00f6glich und das muss \n\naufh\u00f6ren! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nWir m\u00fcssen vor allem eine Ebene tiefer beginnen: Wir \n\nbrauchen ein dichtes Netz an Asylverfahrensberatungsstel-\n\nlen, damit die Betroffenen Orientierung durch den Dschun-\n\ngel an Normen, die sich st\u00e4ndig \u00e4ndern, bekommen. Wir \n\nbrauchen untere Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u2013 so steht es im Koa-\n\nlitionsvertrag \u2013, die offensiv im Sinne eines Bleiberechts \n\ninformieren und ihr Ermessen im Sinne der Betroffenen \n\nund auf Basis der gleichen Rechtsauslegung auslegen. Wir \n\nhaben gro\u00dfe Probleme in Sachsen. Es ist Russisches Rou-\n\nlette, wohin die Leute kommen. In der Stadt Leipzig haben \n\nsie eher Gl\u00fcck, in anderen Landkreisen, besonders Baut-\n\nzen, haben sie eher Pech. Das geht nicht. \n\nEs gibt Normen, um Menschen, die lange hier leben und \n\neinen abgelehnten Asylantrag haben, doch noch ein Blei-\n\nberecht zu erm\u00f6glichen: \u00a7 25 Abs. 5, \u00a7 25 a, \u00a725 b, \u00a728. Es \n\ngibt die M\u00f6glichkeiten, und die m\u00fcssen wir offensiv, posi-\n\ntiv und progressiv auslegen. Es ist angesprochen worden. \n\nAusbildungs- und Besch\u00e4ftigungsduldung sind defizit\u00e4re \n\nRegelungen. Aber wir k\u00f6nnten mit einem Landeserlass \n\nprogressiv den Weg gehen, den andere Bundesl\u00e4nder auch \n\ngehen: zum Beispiel eine extensive Ausnutzung der Ermes-\n\nsensduldung, die Menschen langfristig einen gewissen \n\nSchutz gibt, bis sie in einen anderen Paragrafen rutschen. \n\nPrinzipiell m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion sagen: Es ist ein \n\nGebot der Humanit\u00e4t, Menschen dort ein Aufenthaltsrecht \n\nzu gew\u00e4hren, wo sie sich ein Leben aufgebaut haben, wo \n\nsie pers\u00f6nliche Kontakte haben, wo sie ehrenamtlich aktiv \n\nsind, wo sie arbeiten, wo sie geheiratet haben, und zwar \n\negal, wie ihr Weg sie hierhergef\u00fchrt hat. Wir brauchen ein \n\nanderes Aufenthalts- und Asylrecht. Das, was wir in \n\nDeutschland machen, ist viel zu unflexibel. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Das Aufenthaltsrecht \u2013 ich \n\nbin gleich fertig \u2013 atmet viel zu stark den Geist von Natio-\n\nnalismus, Abschottung und N\u00fctzlichkeitserw\u00e4gung. Wir \n\nwollen ein offenes Land \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abgelau-\n\nfen! \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: \u2013 in einem offenen Europa, \n\nin dem Menschen leben k\u00f6nnen, ohne dass geschaut wird, \n\nwelchen Pass sie haben oder woher sie kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion DIE \n\nLINKE. Sie hat die Rederunde er\u00f6ffnet. Die CDU-Fraktion \n\nm\u00f6chte das Wort ergreifen, und das Wort hat \u2013 wie in der \n\nersten Runde \u2013 Herr Kollege Anton. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDen Vortritt hat Herr Kollege Mackenroth in der CDU-\n\nFraktion. Bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank. So funktioniert \n\ndie Abstimmung innerhalb unserer Fraktion. Vielen Dank, \n\nKollege Anton, wir hatten das vorher so besprochen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich habe es gel\u00f6st!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Zusammen-\n\nhang mit dem Anlass f\u00fcr diese Aktuelle Debatte sind einige \n\nWissensl\u00fccken \u00fcber die Arbeit der H\u00e4rtefallkommission \n\naufgetreten, die ich als deren Vorsitzender in drei Punkten \n\nrichtigstellen m\u00f6chte. \n\nErstens: Die H\u00e4rtefallkommission ist keine Superrevisi-\n\nonsinstanz. Die Entscheidungen der Gerichte sind auch f\u00fcr \n\nuns, f\u00fcr die H\u00e4rtefallkommission, grunds\u00e4tzlich bindend. \n\nSie, die Gerichte, nicht die Unterst\u00fctzer, nicht Dritte, noch \n\nsonst wer, haben in unserem Rechtsstaat das letzte Wort, \n\nund das finde ich richtig so. Die H\u00e4rtefallkommission pr\u00fcft \n\nzus\u00e4tzlich einzelfallbezogene, meist humanit\u00e4re Aspekte. \n\nVon daher l\u00e4uft der Titel der Debatte aus meiner Sicht \n\nfalsch. Nat\u00fcrlich ist jeder Fall f\u00fcr die H\u00e4rtefallkommission \n\n\u2013 auch der Fall, der hier in Rede steht \u2013 f\u00fcr uns ein Einzel-\n\nfall. Darauf bin ich pers\u00f6nlich stolz, denn den Rechtsstaat \n\nzeichnet die Einzelfallbetrachtung aus. \n\nZweiter Punkt: Auch das Verfahren vor der H\u00e4rtefallkom-\n\nmission folgt Regeln: \u00a7 23 a Aufenthaltsgesetz, S\u00e4chsische \n\nH\u00e4rtefallkommissionsverordnung. Wir brauchen einen \n\nH\u00e4rtefallantrag eines unserer neun Mitglieder. Frau Kolle-\n\ngin Nagel, wenn Sie den Minister in einer Kleinen Anfrage \n\ngefragt haben, wer denn diesen Antrag gestellt hat \u2013 das \n\nwei\u00df der Minister nicht, und ich werde es Ihnen nicht  \n\nsagen, weil ich in allen Dingen der H\u00e4rtefallkommission an \n\nmeine Verschwiegenheitspflicht gebunden bin. \n\nSobald dieser Antrag eingegangen ist, pr\u00fcft der Vorsitzende \n\nAusschlussgr\u00fcnde. Es gibt absolute und relative. Absolute \n\nAusschlussgr\u00fcnde sperren eine erneute Befassung der \n\nKommission. \u00dcber die kann sich die Kommission nicht \n\nhinwegsetzen. So war das hier der Fall. Wir durften nicht \n\nallein erneut \u00fcber den Fall des Herrn Jahangir beraten, und \n\nich bitte, uns keinen Vorwurf zu machen, weil wir uns an \n\nunsere Spielregeln halten. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDritter Punkt: Der Innenminister entscheidet ohne Bindung \n\nan das Votum der H\u00e4rtefallkommission in eigener Verant-\n\nwortung. Das liegt daran, dass er letztlich die politische \n\nVerantwortung f\u00fcr die Entscheidung tr\u00e4gt. Er folgt in rund \n\n90 % der F\u00e4lle den Bitten der Kommission. Wenn er ab-\n\nweicht, ist das f\u00fcr die Kommissionsmitglieder ein wenig \n\nentt\u00e4uschend, weil wir uns viel M\u00fche gegeben haben. \n\nAber, Kollege Richter, Sie haben darauf hingewiesen: Die \n\nErkenntnism\u00f6glichkeiten sind unterschiedlich. Die Unter-\n\nst\u00fctzer wissen nicht alles. Die H\u00e4rtefallkommission wei\u00df \n\nein wenig mehr. Sie kennt die Akten der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \n\nund \u00c4hnliches. Der Innenminister hat weitere zus\u00e4tzliche \n\nErkenntnisquellen. Das mag unterschiedliche und divergie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1748 \n\nrende Entscheidungen erkl\u00e4ren, die zudem durch den In-\n\nnenminister begr\u00fcndet werden m\u00fcssen. \u2013 So weit, meine \n\nDamen und Herren, zur Klarstellung in diesen drei Punk-\n\nten. \n\nIn dem konkreten Einzelfall zeichnet sich eine humanit\u00e4re \n\nL\u00f6sung, eine rechtsstaatlich saubere L\u00f6sung ab. Ich w\u00fcrde \n\nes begr\u00fc\u00dfen, wenn wir Humanit\u00e4t und Rechtsstaatlichkeit \n\nauch in diesem Fall in Einklang bringen k\u00f6nnten. Das ist, \n\nwie ich finde, ein Markenzeichen des Rechtsstaates. \n\nKollegin Nagel, Sie haben die Ahmadiyya-Gemeinde an-\n\ngesprochen. Mit denen sind wir schon l\u00e4nger im Gespr\u00e4ch \n\nund haben mit ihnen dar\u00fcber geredet, ob und wie wir die \n\nH\u00e4rtefallkommission instrumentalisieren und einsetzen \n\nk\u00f6nnen, um im Einzelfall weiterzuhelfen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nicht als Vorsitzender der  \n\nKommission, sondern als Mitglied meiner Fraktion sagen: \n\nKollegin Nagel, Ihnen geht es um ein generelles Abschie-\n\nbemoratorium. Das versuchen Sie mit allen Mitteln durch-\n\nzusetzen, auch wenn davon in Ihrem ersten Redebeitrag \n\nnicht mehr die Rede war und jetzt eine Einschr\u00e4nkung f\u00fcr \n\nCorona-Zeiten hinzukommt. All das findet sich im Titel \n\nnicht wieder. Sie wissen genau wie ich, dass ein generelles \n\nAbschiebemoratorium gegen geltendes Recht versto\u00dfen \n\nkann \u2013 so jedenfalls gewichtige Stimmen. Ich will Ihnen \n\nsagen, dass die von Ihnen erstrebte absolute \u00c4nderung des \n\ndeutschen Asylrechts ohne gesetzliche Grundlage mit mei-\n\nner Fraktion nicht zu machen ist. Suchen Sie sich daf\u00fcr die \n\nerforderlichen Mehrheiten. Sie werden sie nicht finden. \n\nNiemand hat im Freistaat Sachsen den Begriff der Huma-\n\nnit\u00e4t gepachtet. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, und es ist \n\nwahrlich genug geschehen, dass auch wir uns mehrheitlich \n\nund intensiv darum bem\u00fchen, den humanit\u00e4ren Anforde-\n\nrungen zu entsprechen. Das ist ein m\u00fchsamer und langwie-\n\nriger Weg, auch bei der Umsetzung der Koalitions-\n\nvereinbarungen. Diesen Weg gehen wir weiter, weil wir ihn \n\nf\u00fcr den einzig richtigen halten. \n\n(Frank Richter, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nMackenroth. Ich bin sicher, Herr Kollege Richter, Sie  \n\nhatten eine Kurzintervention. Die Fragem\u00f6glichkeit ist \n\njetzt verstrichen. \n\nFrank Richter, SPD: Eine Kurzintervention in aller \n\nK\u00fcrze: Sehr geehrter Herr Kollege Mackenroth! Wir haben \n\nim Koalitionsvertrag geschrieben, dass wir uns daf\u00fcr ein-\n\nsetzen, dass es Regelungen auf die Chance eines Spur-\n\nwechsels und eines Bleiberechtes in Deutschland gibt. Das \n\nsteht im Koalitionsvertrag. Ich wollte eine Frage stellen, \n\naber das ist jetzt leider nicht mehr m\u00f6glich. Jetzt ist es eine \n\nKurzintervention. Ich m\u00f6chte gern Ihre Meinung dazu wis-\n\nsen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention in aller K\u00fcrze von Herrn Kollegen Richter, die \n\nzweite der SPD-Fraktion. Jetzt reagiert Herr Kollege  \n\nMackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Es ist auf Bundesebene in den \n\nletzten Jahren wirklich schon viel passiert. Bundesrecht ist \n\ndas ma\u00dfgebliche Recht. Wir k\u00f6nnen das auf Landesebene \n\nnur umsetzen. Das sind Tropfmengen die heruntertropfen. \n\nAber ich gebe gern zu, dass wir in der Umsetzung des Ko-\n\nalitionsvertrages noch etwas zu tun haben. Ich kann Ihnen \n\nsagen, dass Gespr\u00e4che laufen. Wir unterhalten uns dar\u00fcber, \n\nund wir schauen, wie wir herangehen. Bis dahin m\u00fcssen \n\nwir uns allerdings nach meiner festen \u00dcberzeugung an die \n\ngeltenden Regeln halten. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir bald zu \n\nPotte kommen. Ich bin aber guter Hoffnungen \u2013 das wird \n\nwerden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinterven-\n\ntion und Reaktion darauf. Wir gehen weiter in der Rede-\n\nrunde. Jetzt hat die AfD-Fraktion das Wort. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Lassen Sie mich auf \n\neinige Punkte eingehen, die ich in der ersten Rederunde ge-\n\nh\u00f6rt habe. Frau \u010cagalj Sejdi, Sie haben gesagt, Sie wollen \n\nden Spurwechsel. Herr Mackenroth hat auch schon mehr-\n\nfach gesagt, dass er diesen Spurwechsel m\u00f6chte. Wir halten \n\ndiesen Spurwechsel f\u00fcr das v\u00f6llig falsche Signal. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das ist ja klar!) \n\nDenn er vermischt Asylrecht, das dem Schutz von Men-\n\nschen dient \u2013 und zwar ausschlie\u00dflich dem Schutz von \n\nMenschen vor Verfolgung \u2013, und Einwanderungsrecht. Es \n\nerm\u00f6glicht jedem Menschen, sich in dieses Land mit der \n\nfalschen Behauptung, verfolgt zu sein, hereinzuschummeln \n\nund sich hier lange aufzuhalten, um uns dann irgendwie \n\ndoch zu beweisen, dass er ein guter Mensch und m\u00f6glich-\n\nerweise ein Gewinn f\u00fcr die Gesellschaft sei, um dann dau-\n\nerhaft hier zu sein. Genau das ist ein Spurwechsel, und \n\ngenau das wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDann haben Sie uns vorgeworfen, wir w\u00fcrden den Namen \n\nhier zur Schau stellen. Der Name ist von der LINKEN zur \n\nSchau gestellt worden. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie sich bei der LIN-\n\nKEN-Fraktion bedanken. H\u00e4tte ich den Namen nicht ge-\n\nnannt, h\u00e4tten Sie wahrscheinlich gesagt, ich w\u00fcrde den \n\nBetroffenen entmenschlichen und ihn zu einer blo\u00dfen \n\nNummer, zu einem Fall degradieren. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das haben Sie jetzt gesagt!) \n\nSie haben in der Presse \u2013 nicht hier in der Debatte, aber in \n\nder Presse \u2013 schon einmal gesagt, dass er w\u00e4hrend Corona \n\nabgeschoben werde und dass es da viel zu viele Anstren-\n\ngungen gebe. Auch das ist nicht der Fall; denn es sind im \n\nvergangenen Jahr drei Viertel weniger Abschiebungen von \n\nSachsen ausgegangen als im Jahr davor. Also, noch weni-\n\nger hie\u00dfe wirklich null; da w\u00e4ren Sie dann schon fast bei \n\ndem, was Frau Nagel m\u00f6chte. Aber Sie wollen es auch; Sie \n\nhaben es hier schon ganz klar gesagt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1749 \n\nSie haben sich auch dar\u00fcber beschwert, dass es bei Ab-\n\nschiebungen zu Polizeigewalt komme, wenn n\u00e4mlich diese \n\nAusreisen mit Zwang durchgesetzt werden, und dass Fami-\n\nlien getrennt w\u00fcrden. Das ist so. Aber ich sage Ihnen auch \n\nganz klar: Das ist unn\u00f6tig. Das muss nicht sein; denn der-\n\njenige, der ausreisepflichtig ist, ist ausreisepflichtig. Das \n\nhei\u00dft, er hat sich selbst um seine Ausreise zu k\u00fcmmern. \n\nWenn er das tut, dann bestimmt er den Zeitpunkt seiner \n\nAusreise selbst, und er kann sich in aller Ruhe von den \n\nLeuten, die er hier kennengelernt, die er liebgewonnen hat, \n\nverabschieden. Dann muss niemand getrennt werden. Ein \n\nEinschreiten der Polizei ist \u00fcberhaupt nicht notwendig, \n\nwenn sich die betreffenden Personen an Recht und Gesetz \n\nhalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Richter, man muss auch ganz klar sagen: Dass Sie sich \n\nf\u00fcr diesen Einzelfall der in Ihrem Abgeordnetenb\u00fcro auf-\n\ngetaucht ist, ganz besonders einsetzen, wundert mich nicht; \n\ndenn schlie\u00dflich ist er vielleicht nicht ganz unwesentlich \n\ndaran beteiligt, dass Sie hier im S\u00e4chsischen Landtag sit-\n\nzen; denn er war ja Wahlk\u00e4mpfer von Ihnen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Es geht um \n\nMenschlichkeit, was Ihnen abgeht als AfD! \u2013 \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nInsofern ziehen Sie quasi Ihre pers\u00f6nlichen Befindlichkei-\n\nten in diesen Landtag hinein. \n\nHerr Mackenroth, Sie haben versucht, sich als Vertreter der \n\nH\u00e4rtefallkommission sehr formal zu \u00e4u\u00dfern, das ist richtig, \n\nund haben nat\u00fcrlich Recht und Gesetz nach oben gestellt. \n\nGleichwohl haben Sie in diesem Fall, wie man der Presse \n\nentnehmen kann, dem Betroffenen und seinen Anw\u00e4lten \n\nHinweise gegeben, die Sie nicht n\u00e4her konkretisiert haben, \n\nwie man das Verfahren zu deren Gunsten entscheiden kann. \n\nDas ist ein deutlicher Gegensatz zu der Position, die die \n\nCDU in dieser Debatte eingenommen hat. Alles in allem \n\nzeigt es mir eigentlich, dass Sie mit der Koalition, aber \n\nauch mit den LINKEN weitgehend Scheingefechte f\u00fchren; \n\ndenn Ihr faktisches Handeln ist ein anderes und zeigt einen \n\nganz anderen Willen, aber nicht die Durchsetzung von \n\nRecht. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, bitte. \n\n(Zuruf) \n\nEine Kurzintervention? \u2013 Kleinen Moment, da muss ich \n\nSie zuschalten. So, bitte. \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Weil ich das so \n\nin diesem Hause nicht stehen lassen kann \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Mikro ist nicht an!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Moment! Ich \n\nglaube, ich habe die zwei eingeschaltet. Versuchen Sie es \n\nnoch mal. Entschuldigung! \n\nPetra \u010cagalj Sejdi, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \n\nAlso Nummer eins: Die Ausreisepflicht \u2013 oder: dass ein \n\nMensch ausreisepflichtig ist \u2013 rechtfertigt aber keine Ge-\n\nwalt an ihm, wenn er dieser Pflicht nicht nachkommt. Das \n\nist der erste Punkt. \n\nDer zweite Punkt: Die Ausreisepflicht rechtfertigt es auch \n\nnicht, dass wir das Kindeswohl gef\u00e4hrden. Wir reden jetzt \n\nnicht nur \u00fcber den Einzelfall, wir haben auch \u00fcber alle an-\n\nderen F\u00e4lle gesprochen. Das rechtfertigt also nicht, dass die \n\nPolizei zum Beispiel ein unschuldiges Kind, das nichts da-\n\nf\u00fcrkann, dass seine Eltern dem nicht nachkommen, durch \n\nNachtabschiebung, durch Gewalt an den Eltern oder durch \n\nandere Dinge gef\u00e4hrdet, sch\u00e4digt, traumatisiert. \n\nDer dritte Punkt: Ich habe nicht die AfD kritisiert, dass sie \n\nden Namen von Herrn Jahangir benutzt. Ich habe alle hier \n\nkritisiert, weil ich es ein Unding finde, einen Menschen zur \n\nSchau zu stellen. Und es hat sich wieder gezeigt: Sie kra-\n\nmen hier Einzelheiten aus. Ich warte noch auf die Schuh-\n\ngr\u00f6\u00dfe und das Gewicht vielleicht oder wie oft er sich die \n\nHaare f\u00e4rbt. Das hat ein Mensch nicht verdient \u2013 niemand \n\n\u2013, und das m\u00f6chte ich mir hier auch verbitten. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, \n\nbitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich erlaube mir ganz deutlich die \n\nReaktion und m\u00f6chte Ihnen die Quelle meiner Erkenntnis \n\nnicht vorenthalten. Ich habe mich auf der Internetseite von \n\nHerrn Richter belesen; denn er hat dort alle m\u00f6glichen Fak-\n\nten eingestellt und fein s\u00e4uberlich chronologisch die Pres-\n\nseartikel, die offensichtlich von interessierter Seite lanciert \n\nworden sind, dargestellt. Insofern habe ich hier nur das re-\n\nferiert, was sowieso in der \u00d6ffentlichkeit allgemein be-\n\nkannt sein k\u00f6nnte, wenn man denn diese linken Zeitungen \n\nliest. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie sind ein Linker, Herr Richter! \u2013 \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN) \n\n\u2013 Oder auch die \u201eLVZ\u201c oder andere Zeitungen. \n\nLassen Sie mich noch auf einen anderen Punkt eingehen: \n\nSie sagten, die Durchsetzung des Rechts mittels unmittel-\n\nbaren Zwangs sei inhuman. Dann frage ich mich ganz ehr-\n\nlich, was Sie dazu sagen, wenn Ordnungswidrigkeiten von \n\nmehreren Personen, die im \u00f6ffentlichen Raum begangen \n\nwerden oder die vielleicht infrage stehen oder unterstellt \n\nwerden, mittels Zwang, auch mittels Polizeizwang geahn-\n\ndet werden. Denn das ist noch mal eine ganz andere Stufe. \n\n(Zuruf der Abg. Petra \u010cagalj Sejdi, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1750 \n\nAber in diesem Fall, bei Ausreisepflichtigen, geht es um \n\nLeute, die eine ganz klare Pflicht haben, denen der Rechts-\n\nstaat sehr entgegengekommen ist, die die Jahre \u00fcber gut in \n\nDeutschland gelebt haben, gut und sicher und nicht so \n\nschlecht versorgt. Dann ist es, glaube ich, nicht zu viel ver-\n\nlangt, wenn diese Leute von sich aus die Heimreise antre-\n\nten. \n\nDann kommen Sie mit diesem Punkt, dass man die Kinder \n\nnicht trennen k\u00f6nne. Ganz ehrlich: Ich gebe Ihnen da im \n\nPrinzip recht. Das w\u00e4re auch der Fall, wenn es hie\u00dfe, Sie \n\nhaben die Gerichtsentscheidung, und jetzt nehmen wir \n\nIhnen sofort das Kind weg, quasi pr\u00e4ventiv. Ich w\u00fcrde \n\nIhnen zustimmen, wenn es so w\u00e4re. \n\nAber so ist es nicht, sondern die Leute haben sich wirklich \n\njahrelang selbst vor ihrer Ausreisepflicht gedr\u00fcckt, und \n\ndann wird irgendwann diese Ausreisepflicht umgesetzt. Ich \n\ndenke, da werden Sie mir zustimmen: Es ist auch ein Gebot \n\nder elterlichen F\u00fcrsorge, dass man so etwas nicht zul\u00e4sst \n\nund dass man sich selbst um einen angemessenen Abgang \n\naus Deutschland k\u00fcmmert \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 und mit seiner Familie \n\n(Zuruf der Abg. Petra \u010cagalj Sejdi, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nganz in Ruhe hier ausreist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das ist zynisch,  \n\nnichts weiter als zynisch!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich frage die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN: Wird das \n\nWort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD? \u2013 Auch nicht. \n\nAlso, es gibt jetzt keinen Redebedarf von den Fraktionen \n\nmehr? \u2013 Frau Nagel, Sie? \u2013 Na, dann kommen Sie bitte \n\nnach vorn. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen Frak-\n\ntionen! Ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf Herrn Macken-\n\nroth reagieren. Ich hoffe nicht, dass Sie mich falsch \n\nverstanden haben. Ich habe die H\u00e4rtefallkommission in \n\ndem aktuellen Einzelfall \u2013 \u2013 Ich sage trotzdem noch mal: \n\nDer Einzelfall ist ein gutes Exempel f\u00fcr eine allgemeinpo-\n\nlitische Debatte zum Thema. Ich habe nicht die H\u00e4rtefall-\n\nkommission kritisiert, ich habe den Innenminister \n\nkritisiert. Und ich mutma\u00dfe \u2013 das ist wirklich eine Mutma-\n\n\u00dfung \u2013, dass Mitglieder der H\u00e4rtefallkommission unter \n\nDruck gesetzt wurden, diesen Antrag noch einmal einzu-\n\nbringen, der vor ein paar Jahren schon einmal abgelehnt \n\nwurde und dem offensichtlich die Wiederbehandlung auf-\n\ngrund von Ausschlussgr\u00fcnden entgegenstand. \n\nDa frage ich mich schon, was einen Innenminister treibt, \n\n\u00f6ffentlich zu verk\u00fcnden: Wir entlassen den Herrn. Jetzt ist \n\ndie H\u00e4rtefallkommission dran. \u2013 Das ist eine Farce. Das \n\nfinde ich nicht gut. F\u00fcr Ihre Kommission finde ich das \n\nnicht gut. Das ist ein instrumentelles Verhalten, und ich \n\nm\u00f6chte Ihnen widersprechen. \n\nIch finde es schon schlimm, wenn ein Innenminister die \n\nsorgf\u00e4ltig gepr\u00fcften Entscheidungen, die Sie in Ihrer Kom-\n\nmission treffen, nach vollkommen intransparenten Krite-\n\nrien ablehnt. Ich kenne die Kriterien nicht; vielleicht \n\nkennen Sie sie. \n\nEs gibt diesen Fall, der auch an die Presse gelangt ist: \n\nHasibullah Ahemedzei, ein junger Mann, erwerbst\u00e4tig, aus \n\nAfghanistan, spricht die deutsche Sprache gut. Ein kleiner \n\nGeldbetrag, den er aus dem Portemonnaie genommen hat \n\n\u2013 das w\u00e4re uns sozusagen gar nicht zur Last gelegt worden \n\noder h\u00e4tte keine negativen Auswirkungen f\u00fcr uns gehabt  \n\n\u2013, soll der Grund daf\u00fcr gewesen sein, dass der H\u00e4rtefall, \n\nden Sie schon best\u00e4tigt hatten, dann vom Innenminister ab-\n\ngelehnt wurde. Das ist doch ein Drama. \n\nEs wird ein junger Mann, der, glaube ich, eine vorbildliche \n\nLaufbahn genommen hat, wegen dieses sozusagen Mini-\n\nfehltritts nicht mit einer Aufenthaltserlaubnis ausgestattet. \n\nDas finde ich schon dramatisch. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \n\ndass Sie als Vorsitzender der Kommission mehr R\u00fcckgrat \n\nauch f\u00fcr die Mitglieder zeigen, die diese Entscheidung ab-\n\ngewogen und getroffen haben \n\nEine weitere Reaktion. Sie haben dar\u00fcber gesprochen, dass \n\nwir die Humanit\u00e4t gepachtet h\u00e4tten. Das war ein bisschen \n\nschwierig. Ich kann Ihnen sagen, wenn wir unsere Forde-\n\nrungen f\u00fcr humanit\u00e4re Aufenthaltsrechte und gegen Ab-\n\nschiebungen in Kriegsgebiete stellen, dann wissen wir \n\nKirchen an unserer Seite, dann wissen wir die Wohlfahrts-\n\nverb\u00e4nde an unserer Seite, dann wissen wir die NGOs \u2013 die \n\nsind Ihnen, auf der konservativen Seite, aber nicht so wich-\n\ntig \u2013 an unserer Seite. Also, ich denke schon, es gibt eine \n\nbreite gesellschaftliche Debatte, insbesondere dann, wenn \n\nes um besonders krasse Schritte geht, wie es Abschiebun-\n\ngen nach Afghanistan oder Familientrennungen sind. \n\nEin letztes Wort in Richtung der AfD. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Oh!) \n\nIch dachte eigentlich, Sie sind eine wirtschaftsliberale Par-\n\ntei. Der Spurwechsel ist ja ein Modell, das ganz origin\u00e4r \n\ndarauf abstellt, Menschen, die zum Beispiel \u00fcber das Asyl-\n\nrecht in einen Staat gekommen sind \u2013 das kommt ja aus \n\nSchweden \u2013, relativ glatt zu erm\u00f6glichen, in einen Aufent-\n\nhalt zu Erwerbszwecken zu switchen. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Wir unterscheiden \n\nzwischen Asyl und Einwanderung, ganz klar!) \n\nDas ist eine origin\u00e4r neoliberale Idee, Menschen verwert-\n\nbar zu halten, wenn sie schon einmal da sind. Wir unter-\n\nst\u00fctzen dieses Modell auch. Wir h\u00e4tten uns vom Bund mehr \n\ngew\u00fcnscht als diese verreckten Instrumente Besch\u00e4fti-\n\ngungs- und Ausbildungsduldung, aber wir machen es eher \n\naus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1751 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage, Frau Nagel? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich lasse die Zwischenfrage \n\nzu, obwohl ich jetzt am Ende gewesen w\u00e4re. \n\nSebastian Wippel, AfD: Haben Sie noch einmal Extrare-\n\ndezeit. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Passt. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nFrau Nagel, nehmen Sie zur Kenntnis, dass wir als Alter-\n\nnative f\u00fcr Deutschland nicht dazu geneigt sind, Men-\n\nschen \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Frage!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja. \u2013 Nehmen Sie zur Kenntnis, \n\ndass wir als Alternative f\u00fcr Deutschland nicht dazu geneigt \n\nsind, Menschen auszunutzen und als blo\u00dfes Wirtschaftsgut \n\nzu betrachten? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei den LINKEN \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: L\u00e4cherlich!) \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Nein, das kann ich nicht zur \n\nKenntnis nehmen, weil es einfach nicht stimmt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren Abgeordneten, gibt es jetzt noch einen Rede-\n\nwunsch? \u2013 Herr Anton, CDU-Fraktion, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! \n\n(Rico Anton, CDU, nimmt \n\ndie Mundschutzmaske ab.) \n\nMan hat sich schon so an den Mundschutz gew\u00f6hnt, dass \n\nman ihn sogar bei der Rede aufbehalten m\u00f6chte. \n\nIch bin einigerma\u00dfen erstaunt dar\u00fcber, dass hier doch viele \n\nzu einer anderen Bewertung kommen als die Gerichte, die \n\nsich intensiv mit dem Fall Jahangir befasst haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist ja nicht verboten!) \n\nEs wird behauptet, er habe nicht wissentlich \u00fcber seine \n\nIdentit\u00e4t get\u00e4uscht. Die Gerichte sagen, nein, das ist nicht \n\nglaubhaft, dass es nur auf Missverst\u00e4ndnissen beruht, das \n\nist eine Schutzbehauptung. Sp\u00e4testens bei der Frage des \n\nPasses gibt es \u00fcberhaupt keinen Dissens mehr. Das sind \n\ndann wohl auch die Informationen, die der Innenminister \n\nin seinen Akten findet, wenn er hineinschaut und nach  \n\neiner L\u00f6sung sucht, Herr Richter. \n\nDann wird behauptet, er m\u00fcsse in Pakistan mit einer Ver-\n\nfolgung rechnen. Die Gerichte sagen, nein, daf\u00fcr gibt es \n\nkeine Anhaltspunkte. Es wird behauptet, seine Frau sei auf \n\nseine Unterst\u00fctzung angewiesen. Auch dazu sagen die  \n\nGerichte, nein, nach ihren Erkenntnissen ist das nicht  \n\nerforderlich. Ich habe f\u00fcr meinen Teil keinen Grund, an der \n\nBewertung der Gerichte zu zweifeln. \n\nAlso, meine Damen und Herren, bei allem Respekt, man \n\nkann gern gutgl\u00e4ubig sein. Man muss aber aufpassen, dass \n\nman sich nicht f\u00fcr dumm verkaufen l\u00e4sst, und man sollte \n\naufpassen, in welchem Ma\u00dfe man sich instrumentalisieren \n\nl\u00e4sst. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Richter, \n\nbitte. \n\nFrank Richter, SPD: Gesch\u00e4tzter Herr Kollege Anton! \n\n\u00dcber das Gut der Rechtsstaatlichkeit bedarf ich keiner Be-\n\nlehrung. Nat\u00fcrlich sind Gerichtsurteile zu akzeptieren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nFrank Richter, SPD: Ich frage Sie, ob Sie dann im An-\n\nschluss bereit dazu sind, mit mir gemeinsam noch einmal \n\n\u00fcber die wirklich eigenartige Tatsache zu diskutieren, dass \n\nein Gericht ein polizeiliches Dokument aus Pakistan, das \n\nden Verfolgungsdruck des Betreffenden belegt, und das-\n\nselbe Gericht den entsprechenden Pass aus Pakistan, der \n\nebendiesen Verfolgungsdruck genauso belegt, zwar zur \n\nKenntnis nimmt und f\u00fcr glaubhaft h\u00e4lt \u2013 so das Urteil \u2013, \n\naber nicht in die Urteilsfindung einbezieht. \n\nAlso sind Sie bereit dazu \u2013 jetzt die Frage; das sollten Sie \n\nja sein \u2013, dar\u00fcber mit mir im Anschluss auch unter Vorlage \n\nder Dokumente noch einmal zu diskutieren? \n\nRico Anton, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege  \n\nRichter. \u2013 Ja, lassen Sie mich noch ein paar Worte zur s\u00e4ch-\n\nsischen Abschiebepraxis sagen, die von Frau \u010cagalj Sejdi \n\nund von Frau Nagel kritisiert wurde. Also, entgegen heute \n\nge\u00e4u\u00dferten Behauptungen erfolgen die Abschiebungen in \n\nSachsen so human wie m\u00f6glich, ganz im Sinne des Koali-\n\ntionsvertrages. \n\nF\u00fcr die Staatsregierung und meine Fraktion ist die Men-\n\nschenw\u00fcrde unverr\u00fcckbarer Ma\u00dfstab f\u00fcr den Vollzug von \n\nAusreisepflichten, und zwar seit jeher. \n\nAbschiebungen erfolgen nur in Einzelf\u00e4llen durch Abho-\n\nlung am Arbeitsplatz. Es erfolgt deshalb in der Regel eine \n\nAbholung zur Abschiebung in den fr\u00fchen Morgenstunden, \n\nsodass derjenige eben noch nicht seine Arbeitsst\u00e4tte aufge-\n\nsucht hat. Es kommt eigentlich nur dann zur Abschiebung \n\nvom Arbeitsplatz aus, wenn der Betroffene an seiner  \n\nMeldeadresse schlichtweg nicht auffindbar ist. \n\nDann gilt nat\u00fcrlich, am Ende des Tages darf ich mir keine \n\nRegeln schaffen, die faktisch Abschiebungen \u00fcberhaupt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1752 \n\nnicht mehr erm\u00f6glichen, weil ich mir so viele Einschr\u00e4n-\n\nkungen auferlegt habe, dass sich der Betroffene einfach je-\n\nder m\u00f6glichen Ma\u00dfnahme entziehen kann. \n\nAuch die Abholung zur Nachtstunde erfolgt nur dann, \n\nwenn sie organisatorisch nicht vermeidbar ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEs gibt schlicht Zw\u00e4nge, die sich nicht aussteuern lassen. \n\nWenn das Flugzeug fr\u00fch um neun abfliegt, dann kann ich \n\nden Betroffenen nicht erst um acht zu Hause abholen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Man \n\nkann ihn auch vorher abholen!) \n\nEine Abholung am Vortag kommt auch nicht in Betracht, \n\nweil das bedeuten w\u00fcrde, ich hole ihn viel eher, als es not-\n\nwendig ist. Er w\u00fcrde eine Nacht in Ausreisegewahrsam \n\nverbringen. Dabei w\u00fcrde zu Recht kein Gericht in Deutsch-\n\nland mitmachen. Das bedeutet, das w\u00e4re nicht das mildere \n\nMittel, sondern das w\u00e4re ein sch\u00e4rferes Mittel. Solchen Re-\n\nalit\u00e4ten muss man sich einfach stellen. \n\nAuch zu Familientrennungen kommt es nur in Ausnahme-\n\nf\u00e4llen. Man muss sich immer den Einzelfall anschauen. Es \n\nist schon ein Unterschied, ob ich \u00fcber Familientrennungen \n\nrede, die zur dauerhaften Trennung der Familie, zum Zer-\n\nrei\u00dfen der Familienbande f\u00fchren, oder ob ich dar\u00fcber rede, \n\ndass der eine am Mittwoch und der andere am Donnerstag \n\nabgeschoben wird und dass die Familienzusammenf\u00fchrung \n\nfaktisch innerhalb eines ganz kurzen Zeitkorridors im Hei-\n\nmatland erfolgen kann, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wunderbar!) \n\noder ob ich dar\u00fcber rede, dass ich es mit Familienangeh\u00f6-\n\nrigen zu tun habe, die alle vollj\u00e4hrig sind \u2013 das ist eben \n\nauch eine andere Qualit\u00e4t, als wenn minderj\u00e4hrige Kinder \n\nim Spiel sind \u2013, oder wenn ein Angeh\u00f6riger einer Familie \n\naus der Strafhaft abgeschoben wird. Man muss sich wirk-\n\nlich den Einzelfall genau anschauen. Dann finden sich in \n\nden meisten F\u00e4llen auch gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass eine  \n\nFamilientrennung zumindest formal erfolgt. \n\nDasselbe ist die pauschale Forderung nach einem Abschie-\n\nbestopp in Pandemiezeiten. Na ja, auch das muss man sich \n\nim Einzelfall anschauen, letztlich zielstaatsbezogen, je \n\nnachdem, wie das Pandemiegeschehen dort ist, und man \n\nmuss die Rechtsprechung im Auge behalten. \n\nDie Gerichte stellen an das Bejahen eines Abschiebehin-\n\ndernisses aus Infektionsschutzgr\u00fcnden recht hohe Anfor-\n\nderungen. Man kann nicht einfach sagen, das setze ich jetzt \n\nganz pauschal aus, ohne zu beachten, wohin es \u00fcberhaupt \n\ngeht. Wenn ich mir beispielsweise Georgien oder Pakistan \n\nanschaue, dann ist das Infektionsgeschehen nicht schlim-\n\nmer als bei uns, in Pakistan sogar signifikant niedriger. \n\nZum Schluss vielleicht noch einmal zwei ganz grunds\u00e4tz-\n\nliche Erw\u00e4gungen: Es gibt ein staatliches Vollzugsinte-\n\nresse, und das Aufenthaltsgesetz des Bundes gibt uns hier \n\nauch Vorgaben. Wir haben auch kein uneingeschr\u00e4nktes Er-\n\nmessen. Es w\u00e4re schlicht Rechtsbruch, wenn wir uns selbst \n\nRegeln schaffen w\u00fcrden, die den Vollzug geltenden Rechts \n\nfaktisch unm\u00f6glich machen \u2013 darauf l\u00e4uft die Forderung \n\nder LINKEN im Ergebnis hinaus. \n\nIch m\u00f6chte es auch nochmals sagen: Wer abgeschoben \n\nwird, hat sich in der Regel \u00fcber einen sehr langen Zeitraum \n\nbeharrlich geweigert, seiner Ausreisepflicht nachzukom-\n\nmen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nDurch rechtskonformes Verhalten kann ein jeder sich und \n\nseiner Familie eine Abschiebung ersparen. Das ist ein \n\nPunkt, bei dem ich Eigenverantwortung einfordern muss. \n\nIch wei\u00df, dass das Ganze immer auch ein wenig vom  \n\nSystem Hoffnung lebt \u2013 nach dem Motto: Es wird schon \n\nnichts passieren; vielleicht kann ich ja doch dableiben. Das \n\nverstehe ich im Einzelfall auch ganz genau. Aber letztend-\n\nlich gilt: Ein Rechtsstaat, der Recht nicht mehr durchsetzt, \n\nhat ein Problem. Das kann mitunter auch zu H\u00e4rten f\u00fchren, \n\naber auch das muss ein Staat ein St\u00fcck weit aushalten, so-\n\nlange wir nicht inhuman werden und solange wir die Men-\n\nschenw\u00fcrde dabei nicht auf der Strecke lassen. Ich kann \n\naber f\u00fcr Sachsen sagen: Das geschieht in der Praxis nicht. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint \n\njetzt nicht mehr der Fall zu sein. Dann bitte ich die Staats-\n\nregierung. Herr Minister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Das Asylrecht f\u00fcr politisch Ver-\n\nfolgte ist ein Grundrecht und im Grundgesetz verankert. \n\nUns alle eint hoffentlich die \u00dcberzeugung, dass dieses \n\nRecht ein hohes Gut ist. Mit ihm bieten wir politisch Ver-\n\nfolgten \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 weltweit \n\nSchutz und Sicherheit. Dies geschieht im Rahmen von \n\nRecht und Gesetz. Aber das Asylrecht ist kein generelles \n\nEinreiserecht. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass es nicht \n\nmissbraucht wird, denn nur so k\u00f6nnen wir auf das Ver-\n\ntrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Rechtsstaat z\u00e4h-\n\nlen und die Bereitschaft erhalten, Fl\u00fcchtlinge und \n\nAsylbewerber in Deutschland aufzunehmen. \n\nDer Erhalt dieser Bereitschaft liegt nach meiner \u00dcberzeu-\n\ngung im ureigensten Interesse der Fl\u00fcchtlinge und Asylbe-\n\nwerber selbst. Wer in der Bundesrepublik als Asyl-\n\nberechtigter oder international Schutzbed\u00fcrftiger einen \n\nSchutzstatus erh\u00e4lt, entscheidet das Bundesamt f\u00fcr Migra-\n\ntion und Fl\u00fcchtlinge. Die L\u00e4nderbeh\u00f6rden m\u00fcssen ihren \n\nMa\u00dfnahmen diese Entscheidungen zugrunde legen. Ob \n\ndiese Entscheidungen rechtm\u00e4\u00dfig sind, entscheiden die \n\nGerichte. In eng begrenzten humanit\u00e4ren Ausnahmef\u00e4llen \n\ngibt es die M\u00f6glichkeit eines H\u00e4rtefallverfahrens, mit de-\n\nnen sich in Sachsen die S\u00e4chsische H\u00e4rtefallkommission \n\nals unabh\u00e4ngiges Gremium befasst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1753 \n\nMit dem Fall von Herrn Jahangir haben sich insgesamt sie-\n\nben Gerichtsentscheidungen besch\u00e4ftigt. All diesen Ent-\n\nscheidungen liegt die Feststellung zugrunde: Er hat keinen \n\nAnspruch auf Asyl oder internationalen Schutz und ist da-\n\nher vollziehbar ausreisepflichtig. Das S\u00e4chsische Oberver-\n\nwaltungsgericht hat auch festgestellt, dass Herr Jahangir \n\nzuerst ein Visumverfahren in seinem Herkunftsland Pakis-\n\ntan durchf\u00fchren muss, bevor er eine Aufenthaltserlaubnis \n\nerhalten kann. Auch die unabh\u00e4ngige H\u00e4rtefallkommission \n\nhat die Annahme eines H\u00e4rtefalls verneint beziehungs-\n\nweise im Kontext der Gerichtsentscheidung eine Befas-\n\nsung abgelegt; die Ausf\u00fchrungen des Vorsitzenden und \n\nKollegen Herrn Mackenroth haben wir ja soeben dazu ge-\n\nh\u00f6rt. \n\nIch wei\u00df: Entscheidungen \u00fcber Einzelschicksale sind nicht \n\neinfach. Niemand trifft leichtfertig solche Entscheidungen. \n\nAuch diese Debatte hier hat gezeigt, wie viele Abgeordnete \n\n\u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg gemeinsam zwischen hu-\n\nmanit\u00e4ren Erw\u00e4gungen und rechtsstaatlichen Vorgaben um \n\neinen vern\u00fcnftigen Weg ringen. Ich habe volles Vertrauen \n\nin unseren Rechtsstaat, die Urteilskraft der Verwaltung und \n\nder Gerichte. \n\nIch komme nun zum Kern des vorliegenden Antrages in der \n\nAktuellen Debatte, n\u00e4mlich der Forderung nach einem  \n\nAbschiebemoratorium bis zu einem Bleiberecht. Meine \n\nDamen und Herren, zust\u00e4ndig f\u00fcr das Asyl- und Aufent-\n\nhaltsrecht ist der Bund. Den Landesbeh\u00f6rden obliegt nur \n\nder Vollzug des Aufenthaltsgesetzes. Wer in Deutschland \n\nein Bleiberecht erhalten darf, legt allein der Bundesgesetz-\n\ngeber fest. Wir d\u00fcrfen auch die klaren gesetzlichen Vorga-\n\nben und Ziele nicht \u00fcbersehen. Dass Asyl- und \n\nAufenthaltsgesetz sieht f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder keine M\u00f6g-\n\nlichkeit vor, einen generellen Abschiebestopp zu erlassen. \n\nDie Beh\u00f6rden sind gesetzlich verpflichtet, ausreisepflich-\n\ntige Personen abzuschieben. Ein Auswahlermessen haben \n\nsie nicht. L\u00e4nder d\u00fcrfen Abschiebungen nicht einfach aus-\n\nsetzen \u2013 das werden wir auch nicht tun, meine Damen und \n\nHerren. Die M\u00f6glichkeit eines Moratoriums f\u00fcr ein Blei-\n\nberecht sieht der Gesetzgeber ebenfalls nicht vor. \n\nErkl\u00e4rtes Ziel der Europ\u00e4ischen Union ist die verst\u00e4rkte \n\nR\u00fcckf\u00fchrung derer, die kein Aufenthaltsrecht haben. In \n\ndiesem Sinne hat auch der Bund seit 2015 in mehr als \n\n20 Gesetzes\u00e4nderungen die R\u00fcckf\u00fchrungsm\u00f6glichkeiten \n\nvon ausreisepflichtigen Personen verbessert. Ein Morato-\n\nrium w\u00fcrde dieses Vorhaben unterlaufen und das Asylrecht \n\naush\u00f6hlen. Deshalb geschieht dies in der Praxis auch in \n\nkeinem Bundesland. \n\nMeine Damen und Herren, au\u00dferhalb der Pandemiezeiten \n\nf\u00fchrt der Freistaat j\u00e4hrlich \u00fcber tausend Personen zur\u00fcck. \n\nUnter ihnen gibt es Menschen, deren Lebensweg und \n\nSchicksal uns alle ber\u00fchren. Sie kommen in der Hoffnung \n\nauf ein besseres Leben hierher und nehmen weite Wege, \n\nM\u00fchen und Strapazen auf sich und m\u00fcssen nach einem  \n\ninsgesamt erfolglosen Asylverfahren Deutschland wieder \n\nverlassen. Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sind stets bestrebt, diese  \n\nAbschiebung so menschenw\u00fcrdig wie m\u00f6glich auszuge-\n\nstalten. Solche F\u00e4lle kommen in Sachsen genauso wie in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern vor. Auch im Fall von sich getrennt \n\nvoneinander aufhaltenden Familien sind die Beh\u00f6rden  \n\nverpflichtet, die Ausreisepflicht zu vollziehen. Die Beh\u00f6r-\n\nden denken im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten selbstver-\n\nst\u00e4ndlich an die einzelnen Menschen und machen sich die \n\nEntscheidung nicht leicht. Zugleich gilt aber der Grund-\n\nsatz: Wer ausreisepflichtig ist, muss das Land verlassen. \n\nNur wenn wir so handeln, k\u00f6nnen wir auch weiterhin mit \n\nder Zustimmung unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und  \n\nderen Vertrauen in den Rechtsstaat rechnen und politisch \n\nVerfolgten Schutz bieten. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention dazu. \n\nSebastian Wippel, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde gern \n\nnochmals das Wort in der Debatte ergreifen. Wir haben ja \n\nnoch Redezeit. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das k\u00f6nnen Sie \n\nnat\u00fcrlich machen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Sehr geehrter Herr Staatsminister \n\nProf. W\u00f6ller! Sie haben soeben in Ihrer Rede den Respekt \n\nvor den Gerichten betont und vor den Entscheidungen, die \n\ndie Gerichte getroffen haben in Anschauung aller Tatsa-\n\nchen. Nun hat das Gericht im hier heute diskutierten Fall \n\nentschieden, dass die Anordnung der Abschiebehaft richtig \n\nund geboten sei, dass die Person in Abschiebehaft zu neh-\n\nmen und auch zu halten ist. Zweck dessen ist die Sicherung \n\nder Abschiebung. \n\nSie sind uns allerdings eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr schuldig ge-\n\nblieben, warum Sie einen Tag nach dem Pressegewitter, das \n\nin diesem Fall im M\u00e4rz losgebrochen ist, die Person aus der \n\nAbschiebehaft entlassen haben und auf welcher Rechts-\n\ngrundlage. Sie k\u00f6nnen gern darauf antworten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsmi-\n\nnister, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das will ich \n\ngerne tun. Zum einen gilt: Wenn sich aus der H\u00e4rtefallkom-\n\nmission das Begehren ergibt, sich mit diesem Fall zu be-\n\nsch\u00e4ftigen, dann ist es ein Gebot des Respekts, die \n\nH\u00e4rtefallkommission hierzu Stellung nehmen zu lassen. \n\nZum anderen wissen Sie, dass es eine gesetzliche Grund-\n\nlage gibt, dass Menschen nicht grundlos in Haft zu nehmen \n\nsind. Sie d\u00fcrfen nur in Haft genommen werden, wenn eine \n\nAbschiebung unmittelbar bevorsteht und nicht so lange, bis \n\nder n\u00e4chste Flieger kommt. Deswegen haben die zust\u00e4ndi-\n\ngen Beh\u00f6rden hier auf der Grundlage von Recht und Ge-\n\nsetz gehandelt und die Betreffenden entsprechend aus der \n\nAbschiebehaft freigelassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1754 \n\nVielen Dank. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Es sind zwei \n\nweitere Personen in Abschiebehaft. Das \n\nist doch Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Nagel, Sie \n\nk\u00f6nnen gern auch noch einmal hier an das Pult treten. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss wirklich \n\nmein Entsetzen \u00fcber diesen Redebeitrag zum Ausdruck \n\nbringen. Sie haben sich nur zu der Sache erkl\u00e4rt, zu der \n\nFarce, die Sie vorgef\u00fchrt haben. Ich habe noch einmal mi-\n\nnuti\u00f6s Revue passieren lassen, was Sie in diesem Fall ge-\n\nmacht haben. Meine Konsequenz ist nicht, dass es \n\nsozusagen rechtsstaatlich schwierig usw. gelaufen ist. Ich \n\nfinde es richtig, dass der Mann aus der Abschiebehaft ent-\n\nlassen wurde und dass ihm eine neue Chance gegeben wird. \n\nIch w\u00fcnsche auch anderen Menschen, dass da noch einmal \n\ngenau hingeschaut wird, dass da M\u00f6glichkeiten gesucht \n\nwerden. \n\nSie haben hier gerade offensichtlich gelogen. Es sa\u00dfen \n\nzwei weitere Pakistani bzw. ein Afghane, der in Bautzen \n\nals Pflegekraft erwerbst\u00e4tig war, in diesem Abschiebege-\n\nf\u00e4ngnis, und die wurden abgeschoben, sie wurden nicht \n\nentlassen. Wie k\u00f6nnen Sie sich denn das erkl\u00e4ren? Da \n\nw\u00fcrde ich gern auch die Frage an Sie richten, warum Herr \n\nJahangir an diesem Tag entlassen wurde, die beiden ande-\n\nren aber nicht. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \n\nW\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Was ich ge-\n\nmacht habe oder nicht gemacht habe, wei\u00df ich wohl besser \n\nals Sie, Frau Nagel \u2013 um das einmal klarzustellen. \n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen, meine Damen und \n\nHerren: Die Entscheidung dar\u00fcber, wer abgeschoben wird \n\noder wer nicht abgeschoben wird, ob er ein Bleiberecht hat \n\noder nicht, trifft in Deutschland das Bundesamt f\u00fcr Migra-\n\ntion und Fl\u00fcchtlinge und es entscheiden die Gerichte, aber \n\nnicht der Innenminister. Das ist in einem Rechtsstaat so, \n\nnicht nur in dieser Frage, sondern in allen anderen Fragen \n\nebenso. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch einmal: Die Beh\u00f6rden entscheiden auf rechtlicher \n\nGrundlage. Sowohl beim Ausreisegewahrsam als auch bei \n\nder Abschiebehaft gelten die gesetzlichen Grundlagen. \n\nHerr Kollege Anton hat schon darauf hingewiesen, dass \n\nniemand l\u00e4nger deswegen in Haft gelassen werden kann, \n\nweil er sozusagen irgendwann absehbar abgeschoben wer-\n\nden kann, sondern nur in einem begrenzten Zeitraum, und \n\ngenau das haben die Beh\u00f6rden getan. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Wenn es jetzt keinen Redebedarf mehr gibt, \n\nschlie\u00dfe ich die zweite Debatte ab und rufe auf die \n\nDritte Aktuelle Debatte \n\nFrauen in der Corona-Krise \u2013 gesellschaftliche R\u00fcckschritte \n\nvermeiden und Gleichberechtigung st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion mit Frau Abg.  \n\nHammecke. Danach folgen die Fraktionen CDU, AfD, DIE \n\nLINKE und SPD sowie die Staatsregierung. \n\nFrau Hammecke, Sie haben das Wort. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Frauen in der \n\nCorona-Pandemie: Sprechen wir \u00fcber Frauen und Gleich-\n\nstellungspolitik allgemein gerade zu Zeiten einer Pande-\n\nmie, so m\u00fcssen wir leider oft auch \u00fcber den Schutz von \n\nFrauen sprechen, \u00fcber die Gewalt, die Frauen von M\u00e4nner-\n\nseite erfahren, \u00fcber die Gewalt, der sie gerade in Zeiten von \n\nLockdown und Quarant\u00e4ne viel schlechter entrinnen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nHier in Sachsen hat sich deshalb das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium der Justiz, f\u00fcr Demokratie, Europa und Gleich-\n\nstellung einmal w\u00f6chentlich den Belegungsstand in den \n\ns\u00e4chsischen Frauenschutzh\u00e4usern berichten lassen, hat die \n\nfachpolitischen Sprecherinnen regelm\u00e4\u00dfig informiert. Es \n\nwurden extra Interimsunterk\u00fcnfte eingerichtet, und es \n\nwurde eine Plakatkampagne mit den Hilfenummern gestar-\n\ntet. \n\nAuch wir als Koalition haben uns im Herbst letzten Jahres \n\ndazu entschieden, einen Antrag in den Landtag einzubrin-\n\ngen und diesen auch zu beschlie\u00dfen, der ebenjenes Hilfe-\n\nsystem f\u00fcr von Gewalt betroffene Frauen l\u00e4ngerfristig \n\nst\u00e4rken und st\u00fctzen soll. Wir als Gleichstellungspolitikerin-\n\nnen stehen vor der Herausforderung, einerseits dieses \n\nProblem zu beschreiben, aber das, ohne dass wir dabei \n\nFrauen in die Opferrolle dr\u00e4ngen und ohne zu behaupten, \n\nFrauen seien eben verletzlich, und deshalb m\u00fcssten wir sie \n\nbesch\u00fctzen, so, wie das Thema immer mal wieder auch von \n\nrechts vereinnahmt wird. Denn es ist einfach eine gesell-\n\nschaftliche Realit\u00e4t, der wir uns stellen m\u00fcssen, die durch \n\ndie patriarchalen Gesellschaftsstrukturen, in denen wir le-\n\nben, gepr\u00e4gt ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1755 \n\nDas zeigen auch immer wieder die s\u00e4chsischen Zahlen, zu-\n\nletzt die Vorstellung der Polizeilichen Kriminalstatistik \n\n2020, die ausweist, dass es zu einer Steigerung der Strafta-\n\nten im Bereich h\u00e4uslicher Gewalt kam. Damit gibt es ein \n\nProblem, das in der Pandemie versch\u00e4rft wurde. Aber es ist \n\nkein neues Problem. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nEs war bereits vorher Realit\u00e4t, und dumme Witze von der \n\nrechten Seite des Plenums k\u00f6nnen Sie sich sparen, gerade \n\nbei diesem Thema. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAber es gibt auch in anderen Feldern der Gleichstellungs-\n\npolitik viel zu diskutieren, viele Fragen, die aufgeworfen \n\nwurden, gerade noch einmal unter den neuen Bedingungen, \n\ndie die Pandemie f\u00fcr uns alle gebracht hat. Denn die Folgen \n\ndes Lockdowns treffen die Geschlechter sehr unterschied-\n\nlich und verst\u00e4rken bereits vorhandene gesellschaftliche \n\nSchieflagen: geschlossene Kitas, Homeoffice, Home-\n\nschooling. \n\nSchon vor der Pandemie haben Frauen den gr\u00f6\u00dften Teil der \n\nSorgearbeit zu Hause \u00fcbernommen. Jetzt zeigen Studien, \n\ndass es in bestimmten Paarkonstellationen zu einer  \n\nRetraditionalisierung kam. Das hei\u00dft, auch wenn sich  \n\nvorher die Paare die Sorgearbeit relativ gleich aufgeteilt \n\nhatten, \u00e4nderte sich dies in Zeiten des Lockdowns zulasten \n\nder Frau. In anderen F\u00e4llen, wo beide Geschlechter etwa \n\ngleichviel mehr Aufwand in die Sorgearbeit steckten, lief \n\nes im Schnitt auf eine krass ungleiche Verteilung von  \n\nSorgearbeit zwischen M\u00e4nnern und Frauen hinaus. Denn \n\nbereits vor Corona \u00fcbernahmen die M\u00fctter an Wochenta-\n\ngen durchschnittlich 3,3 Stunden mehr Kinderbetreuung \n\nals die V\u00e4ter. Manche sprechen davon, dass es durch die \n\nCorona-Pandemie zu einer R\u00fcckkehr des Patriarchats \n\nkommt. \n\nSehr verehrte Abgeordnete, ich bin mir ziemlich sicher, es \n\nwar nie weg, und deshalb m\u00fcssen wir darum k\u00e4mpfen, das \n\njetzt zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nJe mehr Sorgearbeit Frauen dauerhaft \u00fcbernehmen, desto \n\nweniger k\u00f6nnen Frauen erwerbst\u00e4tig sein. Es drohen  \n\nArbeitslosigkeit, prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungen sowie geringere \n\neigene Rentenanspr\u00fcche. Nicht nur der Gender-Pay-Gap \n\nist real, auch der Renten-Pay-Gap. Individuelle Abh\u00e4ngig-\n\nkeiten und Armut sind die Folgen, denn neben der Rollen-\n\nverteilung zu Hause gibt es auch ganz einfache finanzielle \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Frauen in der Pandemie h\u00e4ufiger zu \n\nHause bleiben als ihre m\u00e4nnlichen Partner. Sie verdienen \n\neinfach weniger. 18 % waren es im Schnitt dieses Jahr in \n\nDeutschland. In den Ost-Bundesl\u00e4ndern ist diese Quote \n\nzum Gl\u00fcck schon immer niedriger, aber trotzdem weiter  \n\nrelevant hoch. Deshalb nenne ich hier auch mit voller  \n\nAbsicht den sogenannten unbereinigten Gender-Pay-Gap. \n\nDas ist n\u00e4mlich in der Realit\u00e4t das, was im Schnitt weniger \n\nauf den Konten von Frauen ankommt. \n\nDabei arbeiten Frauen h\u00e4ufig in dem, was wir als soge-\n\nnannte systemrelevante Berufe bezeichnen. Etwas \u00fcber \n\n80 % sind es in den medizinischen Gesundheitsberufen. \n\nKrankenh\u00e4user, Altenheime und die Pflege sind auf Frauen \n\nangewiesen. Die Sorgearbeit nicht nur im privaten Kontext \n\nist auf Frauen angewiesen. Auch hier wie bei den M\u00fcttern, \n\ndie zu Hause Homeoffice und Homeschooling schultern, \n\nwird das Bild der Heldin gezeichnet: Pflegerinnen, die \n\n\u00dcberstunden machen, an ihre k\u00f6rperlichen Grenzen  \n\nsto\u00dfen, sich der Ansteckungsgefahr aussetzen und im Ver-\n\ngleich zu anderen Berufsgruppen verdammt mies bezahlt \n\nwerden. Und es setzt sich fort. Familien, die es sich leisten \n\nk\u00f6nnen, outsourcen ihre Sorgearbeit an viel zu h\u00e4ufig  \n\nprek\u00e4r bezahlte migrantische Frauen. Wir m\u00fcssen dieses \n\nProblem deshalb auch intersektional betrachten. \n\nCorona ist also eine Lupe f\u00fcr Probleme. Jetzt geht es da-\n\nrum, diese Probleme auch anzugehen. Darauf m\u00f6chte ich \n\ngern in meiner zweiten Rederunde eingehen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion bitte Frau Abg. Kuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Frauen und M\u00e4dchen z\u00e4hlen in \n\nallen Gesellschaften zu den benachteiligten Gruppen und \n\nsind daher von der Pandemie im besonderen Ausma\u00df be-\n\ntroffen. Doch zu diesen Themen, die Frauen betreffen, wird \n\nmeine gesch\u00e4tzte Kollegin Dr. Christiane Schenderlein in \n\nder zweiten Runde reden. \n\nGerade Sorgen um Existenzen, Quarant\u00e4ne und Einschr\u00e4n-\n\nkungen der Bewegungsfreiheit f\u00fchren zu deutlichem An-\n\nstieg von h\u00e4uslicher Gewalt. \n\nViele Beratungsstellen verzeichnen als Folge einen Anstieg \n\nder Anrufe bei den Hilfetelefonen. \n\nZur Erinnerung f\u00fcr diejenigen, die sich vielleicht mit die-\n\nsem Thema noch nicht besch\u00e4ftigt haben: Eine Frau sucht \n\nnach f\u00fcnf, meistens erst nach acht Jahren das erste Mal eine \n\nBeratungsstelle auf. Oft suchen die Opfer die Schuld bei \n\nsich selbst. Drei Jahre nach Inkrafttreten der Istanbul-Kon-\n\nvention fehlen in Deutschland leider eine ressort\u00fcbergrei-\n\nfende Gesamtstrategie, handlungsf\u00e4hige Institutionen und \n\ndie notwendigen Ressourcen, um das Recht aller Frauen \n\nund M\u00e4dchen auf ein gewaltfreies Leben umzusetzen. \n\nNoch immer sind Frauen und M\u00e4dchen in Deutschland \n\ndurch L\u00fccken im Hilfesystem nicht ausreichend gesch\u00fctzt. \n\nWichtig f\u00fcr uns ist es in der Politik, dass wir das Netz der \n\nHilfsangebote weiterhin st\u00e4rken bzw. ausbauen. Wir m\u00fcs-\n\nsen die Hilfsnetze weiterhin bekannt machen. Es ist richtig \n\nund wichtig, dass sich nun endlich auch die Medien wie \n\nARD und ZDF dieses Themas annehmen. Wir m\u00fcssen ein-\n\nfach mehr Menschen f\u00fcr dieses Thema sensibilisieren; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1756 \n\ndenn gerade in einer Krise ist es wichtig, aufeinander auf-\n\nzupassen. \n\nErschreckend ist ein Blick \u00fcber die Grenzen der Europ\u00e4i-\n\nschen Union. Dass die T\u00fcrkei aus diesem wichtigen inter-\n\nnationalen Schutzabkommen f\u00fcr Frauen austritt, ist meiner \n\nMeinung nach ein riesiger R\u00fcckschlag. Die Begr\u00fcndung, \n\ndass das Abkommen Scheidungen f\u00f6rdern w\u00fcrde, ist unge-\n\nheuerlich. Gerade die T\u00fcrkei verzeichnete im vergangenen \n\nJahr einen erneuten Anstieg von 60 % bei Morden an \n\nFrauen. Solchen L\u00e4ndern darf kein Beitritt in die Europ\u00e4i-\n\nsche Union in Aussicht gestellt werden. \n\nLassen Sie mich bitte noch einen kurzen Blick auf die \n\nFrauen in der Prostitution und damit auf den Menschen-\n\nhandel werfen. Viele Frauen arbeiteten bereits vor dem \n\nLockdown in der Illegalit\u00e4t. Diese Frauen sind in der aktu-\n\nellen, harten Zeit f\u00fcr uns alle noch unsichtbarer geworden. \n\nAufmerksam machen unter anderen die Vereine Gemein-\n\nsam gegen Menschenhandel, Neustadt e. V., Netzwerk Ella \n\nund Sisters Berlin. Vielen Dank f\u00fcr deren Mut und die ehr-\n\nlichen Berichte. \n\nAnders als viele M\u00e4nner behaupten, ist Prostitution n\u00e4m-\n\nlich kein Job wie jeder andere. Die, die immer so tun, als \n\nsei es das \u00e4lteste Gewerbe der Welt und als sei alles nicht \n\nso schlimm, d\u00fcrfen sich gern vorstellen, das w\u00e4ren ihr  \n\n12-j\u00e4hriger Sohn oder die 14-j\u00e4hrige Tochter. Falls Sie \n\nkeine eigenen Kinder haben, stellen Sie sich einfach vor, \n\nIhre Frau oder Freundin kommt nach Hause \u2013 nach zehn \n\nVergewaltigungen. Das m\u00f6chten Sie sich hoffentlich alle \n\nnicht vorstellen. \n\nIch bitte Sie einmal alle, vorurteilsfrei nach Schweden zu \n\nschauen. Das schwedische Modell ist 1998 eingef\u00fchrt wor-\n\nden. Inzwischen haben sieben weitere Staaten ebenfalls \n\ndiese Grundprinzipien zum Umgang mit der Prostitution \n\neingef\u00fchrt. Im Rahmen der Gesetzesreform wurde im  \n\nBereich der Prostitution der Sex-Kauf kriminalisiert. Das \n\nbedeutet, die Kunden werden f\u00fcr den Kauf von Sex  \n\nbestraft. Die Prostituierte bleibt straffrei. Prostitution wird \n\nin Schweden als Gewalt gegen Frauen definiert. Prostitu-\n\ntion wird als erzwungene Handlung bzw. geschlechterspe-\n\nzifische Gewalttat und als ernstes soziales Problem \n\nverstanden. Unter Prostitution werden sowohl die Erwerbs-\n\nt\u00e4tigkeit als auch die Zwangsprostitution und der  \n\nMenschenhandel, die Kinderprostitution und die Beschaf-\n\nfungsprostitution subsumiert. \n\nBis Deutschland endlich so weit ist, wird wahrscheinlich \n\nnoch viel Zeit vergehen m\u00fcssen. Frauen sind weder hier im \n\nParlament noch im normalen Leben M\u00e4nner zweiter \n\nKlasse. \n\nGestatten Sie mir noch einen letzten Satz. Ich danke aus-\n\ndr\u00fccklich Ministerin Katja Meier f\u00fcr diesen Haushaltsent-\n\nwurf, den wir auch gemeinsam diskutiert haben, \n\ninsbesondere daf\u00fcr, dass darin die Ans\u00e4tze \u201eh\u00e4usliche Ge-\n\nwalt\u201c und \u201eAusstiegsm\u00f6glichkeiten aus der Prostitution\u201c \n\nmit verankert sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Jost. \n\nMartina Jost, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Da-\n\nmen und Herren Abgeordnete! \u201eFrauen in der Coronakrise \n\n\u2013 gesellschaftliche R\u00fcckschritte vermeiden und Gleichbe-\n\nrechtigung st\u00e4rken\u201c. Was will uns dieses Debattenthema \n\nsagen? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas sagt Ihnen wahrscheinlich nichts!) \n\n\u2013 Ich wusste, dass Sie lachen. Lachen Sie sich gleich aus, \n\nweil ich als N\u00e4chstes sage: Damit kann ich eigentlich nicht \n\nviel anfangen. Ich frage mich, wo Sie es herholen, dass wir \n\neinen gesellschaftlichen R\u00fcckschritt in einer Krise erleben. \n\nDie Krise betrifft alle Menschen, nicht nur Frauen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Genau, es betrifft Alte, es betrifft Junge. Es betrifft auch \n\nM\u00e4nner, Herr Gebhardt. \n\nFrau Hammecke, Ich wei\u00df ja nicht, wo Sie aufgewachsen \n\nsind. Patriarchale Strukturen? In welchem Land leben Sie? \n\nIch wei\u00df es nicht. Sagen Sie mir, was Ihr Vater gemacht \n\nhat, als Sie ein Kind waren. Es klingt ja so, als ob alle M\u00e4n-\n\nner hier irgendwie gewaltt\u00e4tig seien. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nEs gibt Unterschiede, das ist es!) \n\nGewalt gegen Frauen geht nicht; wir haben es gerade ge-\n\nh\u00f6rt. Wir haben auch im Gesundheitsausschuss alles disku-\n\ntiert, was man dagegen machen muss. \n\nVerehrte GR\u00dcNE, sie haben jetzt ein eigenes Ministerium \n\nf\u00fcr Gleichstellung. Wir haben Hunderte Frauenbeauftragte \n\nund Gleichstellungsbeauftragte. Sie sitzen in der Regie-\n\nrung und treffen am Kabinettstisch die Entscheidungen zu \n\nden Corona-Ma\u00dfnahmen mit. Worum geht es Ihnen wirk-\n\nlich? Es geht Ihnen darum, dass Sie Ihre Identit\u00e4ts- und Ge-\n\nschlechterpolitik mit diesem Krisenthema verbinden \n\nwollen. Jetzt muss ich leider noch einmal Herrn Thierse \n\nvon der SPD und seinem Zitat in dem \u201eFAZ\u201c-Artikel be-\n\nm\u00fchen: \u201eIdentit\u00e4tspolitik darf nicht zum Grabenkampf \n\nwerden, der den Gemeinsinn zerst\u00f6rt. Wir brauchen eine \n\nneue Solidarit\u00e4t.\u201c Diese neue Solidarit\u00e4t sollte vielleicht in \n\nder Politik beginnen, indem Sie Rahmenbedingungen \n\nschaffen, damit wir in Sachsen und in Deutschland wieder \n\ngut leben k\u00f6nnen. Wie der Spruch von Frau Merkel einmal \n\ngewesen ist: ein Deutschland, in dem wir gut und gerne le-\n\nben. Ich sage \u201ek\u00f6nnten\u201c, wenn Ihre Identit\u00e4tspolitik nicht \n\nwie ein Stein um unseren Hals h\u00e4ngen w\u00fcrde. Eigentlich \n\nm\u00fcsste Ihr Titel hei\u00dfen: \u201eWie geht Gender Mainstreaming \n\nin Krisenzeiten?\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDa hilft uns ein Blick in Ihr Wahlprogramm, das seit eini-\n\ngen Tagen \u00f6ffentlich einsehbar ist. Darin geht es darum, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1757 \n\ndass wir Feminismus, Queerpolitik und Geschlechterge-\n\nrechtigkeit in den \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Sie, wir nicht. Um Gottes willen! \n\nFeminismus und Queerpolitik; Letzteres d\u00fcrfen wir auch \n\ndeutsch aussprechen. Sie meinen ja, wir k\u00f6nnten kein Eng-\n\nlisch. \n\nSie wollen, dass all das in den Fokus ger\u00fcckt wird. \n\nAn dem Antrag, den Ihre Fraktion im letzten Jahr im Bun-\n\ndestag gestellt hat, kann man noch mehr erkennen, wohin \n\ndie Reise mit Ihnen gehen soll. Bei allen kommenden Kri-\n\nsenma\u00dfnahmen wollen Sie \u2013 da werden die Forderungen \n\ndeutlich \u2013 Geschlechtergerechtigkeitschecks. Englisch: \n\nnicht Schecks, sondern Checks. Eine Stabsstelle im Kanz-\n\nleramt soll daf\u00fcr errichtet werden. Neue Strukturen, neue \n\nStellen \u2013 unsere ganzen Gender-Studierten m\u00fcssen ja auch \n\nirgendwo arbeiten. \n\nAls N\u00e4chstes kommt: Unternehmen bekommen nur noch \n\nan eine Quote gekoppelt staatliche Krisenhilfen. \n\nEin unabh\u00e4ngiger Gleichstellungskrisenrat soll errichtet \n\nwerden. \n\nDann: Gender-Budgeting. Bei \u201egeschlechtergerechter \n\nHaushaltspolitik\u201c in den Kommunen bin ich gespannt, wie \n\nwir unseren Stra\u00dfenbau geschlechtergerecht vorantreiben. \n\nWas kommt als N\u00e4chstes? Dann nat\u00fcrlich eine enge wis-\n\nsenschaftliche Begleitung. Daf\u00fcr brauchen wir wahr-\n\nscheinlich noch ein paar Institute, da werden wieder \n\nStudien gemacht. Und das geschieht \u2013 deshalb frage ich Sie \n\nnoch einmal, wo Sie eigentlich aufgewachsen sind? \u2013, um \n\neiner wachsenden Ungleichheit zwischen den Geschlech-\n\ntern entgegenzuwirken? \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMartina Jost, AfD: Also, der Schluss folgt in der n\u00e4chsten \n\nRunde. Machen Sie eine ordentliche Politik, dann geht es \n\nden Menschen gut und auch den Frauen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE Frau Abg. Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht zu Be-\n\nginn, es bleibt einem ja nicht erspart: Wenn die Kollegin \n\nHammecke hier spricht und in der AfD-Fraktion \u2013 noch \n\neinmal f\u00fcrs Protokoll; ich wiederhole es \u2013 der Kollege \n\nBarth zum Kollegen Weigand sagt: \u201eNa, hast du auch deine \n\nFrau in der K\u00fcche angekettet?\u201c, dann haben Sie sich f\u00fcr \n\ndiese Debatte disqualifiziert. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas ist zynisch. Das ist widerlich und das zeigt Ihr r\u00fcck-\n\nw\u00e4rtsgewandtes Geschlechterbild. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Das war \n\nironisch gemeint vom Kollegen Barth!) \n\n\u2013 Ja, genau. Sehr, sehr lustig. Das ist wirklich ein Schlag \n\nins Gesicht der Frauen, die Opfer h\u00e4uslicher Gewalt wer-\n\nden. Ich bin so w\u00fctend dar\u00fcber. \n\nZum Thema Sexarbeit, Daniela Kuge, m\u00fcssen wir, glaube \n\nich, noch einmal separat reden. Wir hatten ja eine Anh\u00f6-\n\nrung dazu. Wenn man hier \u00fcber Sexarbeit im Zusammen-\n\nhang mit der Corona-Pandemie spricht, muss man \n\nunbedingt \u00fcber die Situation der Sexarbeiterinnen reden, \n\ndie wirklich in einer v\u00f6llig prek\u00e4ren Situation sind, exis-\n\ntenziell bedroht, und die deswegen in die Illegalit\u00e4t ge-\n\ndr\u00e4ngt werden. Wir haben dar\u00fcber schon an anderer Stelle \n\ngesprochen; das kann ich jetzt nicht weiter ausf\u00fchren. \n\nIch will jetzt zur\u00fcck zum Titel der Aktuellen Debatte: \n\n\u201eFrauen in der Coronakrise\u201c. Ich m\u00f6chte beginnen mit ei-\n\nnem Slogan aus der emanzipatorischen Frauenbewegung, \n\nder hei\u00dft: \u201eWer sich nicht wehrt, endet am Herd!\u201c. Dieser \n\nSlogan verdeutlicht, dass es um ein strukturelles Problem \n\ngeht. Deswegen m\u00f6chte ich zu Beginn auch mit einem \n\nMissverst\u00e4ndnis aufr\u00e4umen. \n\nEs geht n\u00e4mlich nicht darum, dass Frauen nicht in der K\u00fc-\n\nche sein d\u00fcrften. Ich f\u00fcr meinen Teil bin gerne in der K\u00fc-\n\nche, ich koche sehr, sehr gern. Es geht auch nicht darum, \n\ndass alle Frauen Karriere machen m\u00fcssten, sondern es geht \n\ndarum, dass die Frage, ob ich mich f\u00fcr Familie oder f\u00fcr \n\nKarriere oder f\u00fcr beides entscheide, eine freie Entschei-\n\ndung sein muss. \n\nDiese Freiheit besteht nicht \u2013 das hat Corona deutlich ge-\n\nmacht. Es gibt eine Befragung von heterosexuellen Paaren, \n\nin der gefragt wurde: \u201eWer \u00fcbernimmt denn die Sorgear-\n\nbeit bei euch?\u201c Darauf haben 7 % der M\u00e4nner geantwortet: \n\n\u201eDas bin ich.\u201c 66 % der Frauen sagten: \u201eDas ist meine Auf-\n\ngabe.\u201c Bei den anderen war es ausgeglichener. Das setzt \n\nsich nat\u00fcrlich fort, wenn der Lockdown verl\u00e4ngert wird. \n\nUm das leisten zu k\u00f6nnen \u2013 es ist sehr aufwendig, diese \n\nganze Sorgearbeit, die unbezahlte, zu \u00fcbernehmen \u2013, ist es \n\nnat\u00fcrlich notwendig, daf\u00fcr die Erwerbsarbeit st\u00e4rker zu re-\n\nduzieren. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin  \n\nBuddeberg! K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass es \u2013 unabh\u00e4n-\n\ngig von prozentualen Aufteilungen, wie sich Frauen und \n\nM\u00e4nner diese Erziehungsarbeit aufteilen \u2013 in ganz vielen \n\nFamilien auch so gewollt ist? Dass das gar nicht erzwungen \n\nist, sondern dass die Familien f\u00fcr sich entscheiden, jawohl, \n\nbei uns k\u00fcmmert sich die Frau um die Erziehung oder bei \n\nuns k\u00fcmmert sich der Mann um die Erziehung? \n\nIst es nicht richtig, dass man das den Familien selbst \u00fcber-\n\nlassen sollte? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1758 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Da bin ich v\u00f6llig bei \n\nIhnen. Deswegen habe ich gleich zu Beginn gesagt, dass es \n\nein Missverst\u00e4ndnis ist, dass wir Frauen etwas vorschrei-\n\nben wollen. Im Gegenteil, wir wollen die freie Entschei-\n\ndung. \n\nAber da es ein strukturelles Problem ist, ist es eben keine \n\nfreie Entscheidung \u2013 Sie werden das gleich h\u00f6ren, wenn \n\nich in meinen Ausf\u00fchrungen fortfahre \u2013, denn zu Corona-\n\nZeiten ist die Sorgearbeit ja noch umfangreicher geworden, \n\nzum Beispiel durch Homeschooling. \u00dcber die Pflege von \n\nAngeh\u00f6rigen habe ich noch gar nicht gesprochen. Deshalb \n\nwar es f\u00fcr viele n\u00f6tig, die Erwerbsarbeit zu reduzieren. \n\nDa ist es nat\u00fcrlich wiederum so, dass h\u00e4ufiger bei den \n\nFrauen reduziert wird, weil sie h\u00e4ufiger das geringere Ein-\n\nkommen haben und deswegen die finanziellen Einbu\u00dfen \n\nf\u00fcr die Familien geringer sind. Da k\u00f6nnen wir schon nicht \n\nmehr von Freiwilligkeit sprechen. Da k\u00f6nnen die Familien \n\neben nicht frei entscheiden. \n\nHierbei muss man bedenken, dass es auch die Schwierig-\n\nkeit gibt, sp\u00e4ter zur alten Arbeitszeit zur\u00fcckzukehren, denn \n\ndie Reduzierung erfolgt gegen\u00fcber dem Arbeitgeber oder \n\nder Arbeitgeberin ja freiwillig. Deshalb hat man keinen An-\n\nspruch, die Stundenzahl nachher wieder zu erh\u00f6hen. Das \n\nist anders als bei der Kurzarbeit. \n\nAber auch beim Thema Kurzarbeit stellen wir fest, wenn \n\nwir in Statistiken schauen \u2013 und wenn wir diesen glauben; \n\nes gibt ja Leute, die sind dazu nicht bereit \u2013, dass Frauen \n\nh\u00e4rter von Kurzarbeit betroffen sind: Erstens wiederum \n\ndurch das niedrigere Einkommen, aber auch dadurch, dass \n\nFrauen h\u00e4ufiger in Berufen arbeiten, die schlechter bezahlt \n\nsind. Hier liegt das Problem in der Bewertung der Berufe, \n\ndas muss man ganz klar sagen, nicht in den unterschiedli-\n\nchen Anforderungen. \n\nZweitens gilt es auch, dass seltener eine Aufstockung des \n\nKurzarbeiter(innen)geldes erfolgt. Der Grund daf\u00fcr ist, so \n\nwird vermutet, dass Frauen seltener nach Tarifvertrag be-\n\nzahlt werden. Das macht einen erheblichen Unterschied bei \n\nder faktischen H\u00f6he des Kurzarbeiter(innen)geldes. \n\nDas hei\u00dft unterm Strich, dass die Einkommensungleichheit \n\ndie ungleiche Aufteilung der Sorgearbeit versch\u00e4rft, und \n\nzwar zuungunsten der Frauen. Das zeigt: Es ist ein struktu-\n\nrelles Problem und eben keine pers\u00f6nliche Entscheidung. \n\nInsofern hat die Corona-Pandemie weniger einen R\u00fcckfall \n\nin traditionelle Rollen verursacht, sondern eigentlich ans \n\nLicht gebracht, dass die traditionelle Rollenverteilung zwi-\n\nschen M\u00e4nnern und Frauen in Deutschland bisher so gut \n\nwie gar nicht aufgebrochen war. \n\nDeswegen braucht es konkrete Ma\u00dfnahmen. Ich will nur \n\neinige nennen. Eine habe ich gerade schon genannt: Wir \n\nbrauchen faire Arbeitsbewertungssysteme, die ge-\n\nschlechtsneutral und diskriminierungsfrei sind. Wir brau-\n\nchen die Einf\u00fchrung fl\u00e4chendeckender Tarifvertr\u00e4ge \u2013 \n\nauch das hat etwas mit Geschlechtergerechtigkeit zu tun. \n\nDas Ehegattensplitting muss abgeschafft werden, auch \n\nwenn das eine Bundesangelegenheit ist. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\nJa, wir brauchen ein Familiensplitting, \n\nda haben Sie recht! Familiensplitting!) \n\nWir m\u00fcssen die Betreuungssituationen im Kita-Bereich \n\ngrundlegend verbessern. Das hilft den Frauen, die im Beruf \n\narbeiten, aber eben auch jenen, die Sorgearbeit leisten. \n\nWir brauchen endlich ein modernes Gleichstellungsgesetz. \n\nDas ist in der letzten Legislatur an der CDU gescheitert. \n\nIch w\u00fcnsche Frau Ministerin Meier starke Nerven bei dem \n\nerneuten Versuch, ein wirksames Gleichstellungsgesetz zu \n\nerarbeiten und im Kabinett durchzubringen. Ich wei\u00df, dass \n\ndas ein hartes Brett ist, das dort gebohrt werden muss. \n\nWir m\u00fcssen insgesamt die Arbeitswelt neu denken und uns \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass es eine echte Vereinbarkeit von Fami-\n\nlie und Beruf gibt, und zwar sowohl f\u00fcr Frauen als auch f\u00fcr \n\nM\u00e4nner. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie vereinzelt \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt jetzt \n\ndie SPD-Fraktion. Frau Abg. Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf die \n\naufgeworfene Frage eingehen: Leben wir denn im Patriar-\n\nchat, oder tun wir es nicht? Eine sehr, sehr spannende \n\nFrage, die sich eben nicht aus dem pers\u00f6nlichen Erleben, \n\ndas man zu Hause in seiner Familie hat, beantworten l\u00e4sst. \n\nDieser kleine Denkfehler ist Ihnen gestern schon unterlau-\n\nfen, Frau Jost, als Sie auf die Kinderrechte eingegangen \n\nsind und meinten, wir brauchten keine universellen Kin-\n\nderrechte im Grundgesetz, weil es Ihren Kindern zu Hause \n\nja gut gehe \u2013 was auch niemand bestreiten m\u00f6chte. Aber \n\ndarum geht es in dieser Frage nicht. \n\nEs geht um die Struktur. Ich zum Beispiel bin auch in ei-\n\nnem Haushalt aufgewachsen, in dem die Partner wirklich \n\nkomplett, auch im t\u00e4glichen Leben, gleichgestellt waren. \n\nDas hat mir aber nicht die Erfahrung erspart, dass die Welt \n\ndrau\u00dfen eine andere ist. Nat\u00fcrlich bin ich dort jeden Tag an \n\ndie sogenannte gl\u00e4serne Decke gesto\u00dfen, habe jeden Tag \n\nErfahrungen gemacht, die mir gezeigt haben, dass es \n\nGleichstellung in der Realit\u00e4t so noch nicht gibt. \n\nAls ich mein erstes Spiel als Schiedsrichterin gepfiffen \n\nhabe, bei einer M\u00e4nnermannschaft, durfte ich mich fragen \n\nlassen, ob ich nicht vielleicht erst einmal f\u00fcr die Herren ei-\n\nnen Kaffee kochen will. Ich kann mir viele Herren in Ihrer \n\nFraktion vorstellen, die das witzig gefunden oder diese \n\nFrage auch gern gestellt h\u00e4tten. Oder als ich beim Ortsver-\n\nein in der SPD angefangen habe \u2013 auch meine Partei ist von \n\nsolchen Strukturen nicht frei \u2013, habe ich nat\u00fcrlich zwischen \n\nM\u00e4nnern gesessen und Protokoll f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nDas alles sind Hinweise daf\u00fcr, dass es diese Strukturen \n\ngibt. Herr Voigt, nat\u00fcrlich \u2013 hallo, Herr Voigt! \u2013 gibt es \n\nauch Frauen, die das freiwillig tun, die das gerne tun. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1759 \n\nf\u00f6rdern wir auch. Wir f\u00f6rdern ja die Wahlfreiheit. Wahlfrei-\n\nheit soll es immer geben. Ich finde das auch wichtig. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nAber manchmal schreibt die Struktur Ungerechtigkeit \n\nschon vor, n\u00e4mlich in dem Moment, in dem Frauen \n\nschlechter bezahlt sind als M\u00e4nner, wenn Berufe, in denen \n\nFrauen arbeiten, schlechter bezahlt sind. Sobald sich zu \n\nHause die Frage stellt, wer daheimbleibt, ist das derjenige \n\noder diejenige, der oder die das geringere Gehalt hat. \n\nEs ist eine politische Entscheidung, ob wir das so weiter-\n\ntragen wollen oder nicht. Unsere Fraktion hat ganz klar f\u00fcr \n\nsich entschieden \u2013 das sehen auch andere in diesem Hause \n\nso \u2013: Wir wollen das nicht. \n\nAbschlie\u00dfend zu der Frage: Leben wir im Patriarchat? \n\n(Martina Jost, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich beantworte Ihnen gerne gleich eine Frage. Ich will \n\nnur sagen: W\u00e4hrend Ihrer Rede musste ich an die wunder-\n\nbare Schriftstellerin Irmtraud Morgner denken. Sie hat ein-\n\nmal gesagt: Manche Frauen leben nicht nur im Patriarchat \n\n\u2013 das Patriarchat lebt auch in ihnen. Das ist offensichtlich \n\nder Fall, und das meine ich gar nicht b\u00f6se. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und \n\nder Staatministerin Katja Meier) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\neine Zwischenfrage stellen? \u2013 Frau Kliese, erlauben Sie die \n\nZwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, gern. \n\nMartina Jost, AfD: Frau Kliese, vielen Dank noch einmal \n\nf\u00fcr diese Aufkl\u00e4rung. Sie wissen ja sicher, welche meiner \n\nFragen jetzt kommt. Dar\u00fcber haben wir uns neulich unter-\n\nhalten. Es wird immer von den Strukturen gesprochen und \n\nvon struktureller \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage stel-\n\nlen! \n\nMartina Jost, AfD: Wo sehen Sie die Strukturen? Sie ha-\n\nben eben noch einmal ausgef\u00fchrt, das seien Strukturen. \n\nStrukturen sind meiner Ansicht nach Gesetze, Erziehungs-\n\nmethoden oder irgendetwas. Wo sehen Sie denn wirklich \n\ndie Strukturen, au\u00dfer dass Sie das als Ph\u00e4nomen in der Ge-\n\nsellschaft sehen? Das w\u00fcrde mich noch einmal interessie-\n\nren. \n\nHanka Kliese, SPD: Ein strukturelles Problem liegt darin \n\n\u2013 wie ich schon ausgef\u00fchrt hatte \u2013, dass wir sehr krasse \n\nGehaltsunterschiede haben. Die sind nicht ausgedacht, die \n\nsind nicht erfunden, die gibt es ja. Es ist so, dass die Berufe, \n\nin denen Frauen vorrangig arbeiten, deutlich schlechter be-\n\nzahlt werden. Das hei\u00dft, es gibt hier eine strukturelle Ab-\n\nwertung der Arbeit von Frauen, die wiederum dazu f\u00fchrt, \n\ndass Frauen sich h\u00e4ufiger daf\u00fcr entscheiden, zu Hause zu \n\nbleiben, wenn der Fall eintritt, dass jemand zu Hause blei-\n\nben muss. Das w\u00e4re ein Beispiel f\u00fcr so eine strukturelle \n\nUngleichheit. \n\nIch fahre mit meiner Rede fort. \n\nIch hatte schon die Frage thematisiert, wieso wir in \n\nCorona-Zeiten in alte Muster zur\u00fcckfallen. Das wird ja  \n\nbezweifelt. Es ist tats\u00e4chlich so, dass wir klassische Frau-\n\nenaufgaben zum Teil ziemlich gut \u00fcberwunden hatten, und \n\nzwar durch M\u00e4nner, die Lust darauf haben, das zu \u00fcberneh-\n\nmen. Das ist eine tolle Sache. Wir bieten das Elterngeld an. \n\nAber es w\u00fcrde nicht funktionieren, wenn es nicht viele  \n\nV\u00e4ter gebe, die darauf Lust haben, das zu machen. Das ist \n\neine tolle Sache, die ich hier gern w\u00fcrdigen m\u00f6chte. \n\nAll die politischen Instrumente k\u00f6nnen wir uns ausdenken, \n\nwie wir wollen. Aber wir brauchen die M\u00e4nner dazu, die \n\nsagen: Wir sind bereit. Wir haben Lust, mit dem Kind drei \n\nMonate zu Hause zu bleiben. Vielen Dank an die M\u00e4nner, \n\ndie das machen und zeigen, dass es diesen Bedarf gibt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nDas ist kein von Rot-Gr\u00fcn ausgedachtes modernes Kon-\n\nstrukt, von dem wir uns irgendwie vorstellen, dass es sch\u00f6n \n\nw\u00e4re. Es ist vielmehr ein nat\u00fcrliches Bed\u00fcrfnis auch von \n\nV\u00e4tern, mit ihren Kindern Zeit zu verbringen. Deshalb wird \n\ndas jetzt gern genutzt. \n\nDurch die Coronakrise ist es aber so geworden, dass tat-\n\ns\u00e4chlich h\u00e4ufiger die Frauen diejenigen sind, die zu Hause \n\nbleiben und damit wieder zu den klassischen T\u00e4tigkeiten \n\nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Das Ganze ist aber noch verbunden \n\nmit Homeschooling. Das hei\u00dft, sie machen Homeschoo-\n\nling und machen das Essen. Das machen vorrangig Frauen. \n\nGanz nebenbei betreuen sie noch ihre Arbeit von zu Hause \n\naus. Viele Menschen haben in der letzten Zeit \u00fcberhaupt \n\nnoch nicht verstanden, was diese kombinierte Herausfor-\n\nderung bedeutet, was es bedeutet, das alles auf einmal zu \n\ntun. Das k\u00f6nnen manche Frauen mehr ermessen als M\u00e4n-\n\nner. \n\nVielleicht hatten auch Sie in den letzten Monaten viel mehr \n\nals sonst verschiedene Gifs und Videos zugeschickt be-\n\nkommen. Manchmal ist das schon ein bisschen anstren-\n\ngend. Eines haben mir komischerweise viele Frauen \n\ngeschickt: Da sitzt eine Frau im Bewerbungsgespr\u00e4ch. Der \n\nMann sagt zu ihr: \u201eDie Stelle, auf die Sie sich bewerben, \n\nmachen normalerweise zwei M\u00e4nner.\u201c Da guckt die Frau \n\nganz traurig und sagt: \u201eAch schade, nur ein Teilzeitjob.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der SPD und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nIch fand das ganz witzig. Ich m\u00f6chte damit die Arbeit von \n\nM\u00e4nnern \u00fcberhaupt nicht abwerten. Aber ich freue mich, \n\ndass Frauen inzwischen das Selbstbewusstsein haben zu er-\n\nkennen, wie viel sie arbeiten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1760 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in \n\ndie n\u00e4chste Runde. F\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN spricht \n\njetzt Frau Abg. Hammecke. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Abgeordnete! Sehr geehrte Kol-\n\nleginnen und Kollegen! Tats\u00e4chlich m\u00f6chte ich zuallererst \n\neinmal auf Sie, Frau Jost, eingehen. Ich m\u00f6chte Ihnen mit-\n\nteilen, dass ich Ihren pers\u00f6nlichen Angriff auf mich und \n\nmeinen Vater als absolut unredlich empfinde und mir \n\nmeine Familie beigebracht hat, dass solche Kommentare \n\nnicht angemessen sind. Ich an Ihrer Stelle w\u00fcrde mich tat-\n\ns\u00e4chlich sehr sch\u00e4men. Ich habe es als sehr verletzend emp-\n\nfunden. Ich finde, es ist der Debattenkultur in diesem \n\nHohen Haus, die Sie immer wieder anmahnen, absolut \n\nnicht angemessen. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nSch\u00e4men w\u00fcrde ich mich an Ihrer Stelle auch, wenn Sie \n\nmich fragen, wo ich aufgewachsen bin. Das war \u00fcbrigens \n\nim B\u00f6rdekreis, n\u00f6rdlich von Magdeburg. Es ist eine kleine \n\nStadt, ich wei\u00df nicht, ob Sie die kennen. Ich w\u00fcrde mich \n\ndaf\u00fcr sch\u00e4men, weil Sie damit infrage gestellt haben, dass \n\nes Opfer von h\u00e4uslicher Gewalt gibt und dass deren Zahl \n\nin der Corona-Pandemie massiv gestiegen ist. Dabei be-\n\nnannte ich die Zahlen in meiner Rede. Ich habe diese Zah-\n\nlen jetzt noch einmal f\u00fcr Sie herausgesucht. 2019 waren \n\ndeutschlandweit 141 792 Menschen Opfer von Partner-\n\nschaftsgewalt. 115 000 von ihnen waren weiblich. F\u00fcr Ihre \n\nVerharmlosung \u2013 ich dachte tats\u00e4chlich, da w\u00e4ren wir wei-\n\nter, weil wir im letzten Oktober in diesem Hohen Haus be-\n\nreits exakt dar\u00fcber diskutiert hatten \u2013 w\u00fcrde ich mich auch \n\nsch\u00e4men. \n\nAber was lernen wir abgesehen davon aus der Corona- \n\nPandemie? \u2013 Hoffentlich viel. Was lernen wir in Fragen der \n\nGleichstellungspolitik? \u2013 Hoffentlich auch viel, zuallererst, \n\ndass wir uns nicht ausruhen d\u00fcrfen auf den Errungenschaf-\n\nten der letzten Jahrzehnte. \n\nWenn es in Zeiten der Corona-Pandemie zu einer Retradi-\n\ntionalisierung der Geschlechterrollen kommen konnte, wie \n\ndas auch meine Vorrednerinnen dargestellt haben, dann \n\ndeshalb, weil diese Rollen immer noch massiv unser ge-\n\nsellschaftliches Leben pr\u00e4gen. \n\nHerr Voigt \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, wie das meine \n\nVorrednerinnen auch gemacht haben \u2013, es geht nicht da-\n\nrum, dass wir Frauen das Bild der Hausfrau, die freiwillig \n\nzur\u00fccksteckt, aufdr\u00e4ngen. Es geht auch nicht darum, dass \n\nwir Frauen das Bild der Heldin, der starken Powerfrau, die \n\nJob, Ehrenamt, Kinder, alles \u00fcbernimmt, aufdr\u00e4ngen. Nein, \n\nwir m\u00f6chten die Wahlfreiheit f\u00fcr alle Menschen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir an den Bedingungen arbeiten, wie wir \n\nalle miteinander in unserer Gesellschaft sozialisiert wer-\n\nden, wie wir alle miteinander aufwachsen. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nwir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck vorgehen, und zwar auf allen politi-\n\nschen Ebenen: kommunal, landespolitisch, bundespolitisch \n\nund auch auf Ebene der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDas f\u00e4ngt beim Thema Entlohnung damit an, dass wir den \n\nBerufen, in denen vor allem Frauen t\u00e4tig sind, eine h\u00f6here \n\nWertsch\u00e4tzung zukommen lassen. Das geht durch bessere \n\nArbeitsbedingungen, zum Beispiel bessere Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel beim Thema Kinderbetreuung, oder auch durch \n\nbessere Bezahlung, zum Beispiel durch Fl\u00e4chentarifver-\n\ntr\u00e4ge wie in der Pflege vor Kurzem probiert, aber leider an \n\nder Caritas gescheitert. \n\nEs geht auch darum \u2013 das ist jetzt ein sehr bundespoliti-\n\nsches Thema \u2013, den gesetzlichen Mindestlohn anzuheben. \n\nFrauen sind \u00fcberproportional h\u00e4ufig in der Niedriglohn-\n\nbranche besch\u00e4ftigt. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch der Diskriminierung am Ar-\n\nbeitsmarkt begegnen. Es gibt den bereinigten Gender-Pay-\n\nGap. Das ist der Lohnunterschied, den Frauen und M\u00e4nner \n\nhaben und den man nicht darauf zur\u00fcckf\u00fchren kann, dass \n\nFrauen eher in Teilzeit arbeiten, den man nicht darauf zu-\n\nr\u00fcckf\u00fchren kann, dass sie in schlechter bezahlten Branchen \n\narbeiten. Daf\u00fcr brauchen wir ein Entgeltgleichheitsgesetz \n\nmit Lohntransparenz. Deshalb ist es so wichtig und be-\n\ngr\u00fc\u00dfe ich es, dass die EU-Kommission jetzt gerade einen \n\nRichtlinienvorschlag gemacht hat, den \u2013 und da werden \n\nsich jetzt alle Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Verfassung, \n\nRecht, Demokratie, Europa und Gleichstellung freuen \u2013 \n\nwir im n\u00e4chsten Ausschuss miteinander diskutieren wer-\n\nden. \n\nDer Freistaat als Arbeitgeber muss als Vorbild fungieren. \n\nDas Landesgleichstellungsgesetz wurde angesprochen. \n\nWenn Frauen in der Verwaltung t\u00e4tig sind, dann stehen \n\nihnen dort auch F\u00fchrungspositionen zu. \n\nWir m\u00fcssen die Gleichstellungsarbeit finanzieren und ihr \n\neinen funktionierenden Rahmen geben. Dazu geh\u00f6ren die \n\nkommunalen Gleichstellungsbeauftragten ebenso wie die \n\nvielen, vielen Initiativen, die hier im Freistaat Sachsen t\u00e4tig \n\nsind, wunderbare Arbeit leisten und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck am \n\nAbbau von Ungerechtigkeit arbeiten. \n\nDer Gewaltschutz muss endlich priorit\u00e4r in unserer Gesell-\n\nschaft werden. Dazu geh\u00f6rt der fl\u00e4chendeckende Ausbau \n\nder Hilfestrukturen f\u00fcr Opfer von h\u00e4uslicher und sexuali-\n\nsierter Gewalt ebenso wie eine Dunkelfeldstudie, um end-\n\nlich mehr Klarheit im Bereich Gewalt gegen Frauen zu \n\ngewinnen, um das dann in politisches Handeln umzuset-\n\nzen. Das haben wir als Parlament im letzten Septem-\n\nber/Oktober beschlossen. Ich freue mich, dass wir hier in \n\nder Koalition und im Hohen Haus einen so breiten Konsens \n\nhatten \u2013 dachte ich. \n\nIch finde, wir m\u00fcssten Debatten wie diese \u00f6ffentlich und \n\nbreit f\u00fchren. Daf\u00fcr ist eine Debatte vor einem Parlament \n\nmit immerhin 72,3 % M\u00e4nneranteil schon einmal kein \n\nschlechter Start. Ich finde aber auch, dass wir daran arbei-\n\nten m\u00fcssen, dass hier in der n\u00e4chsten Legislatur \u2013 verzei-\n\nhen Sie es mir \u2013 ein paar mehr Frauen sitzen. Denn eine \n\nForderung ist und bleibt: die H\u00e4lfte der Macht. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1761 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion, Frau Abg. Dr. Schenderlein, bitte. \n\nDr. Christiane Schenderlein, CDU: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nDie Corona-Pandemie hat vor allem eines gezeigt: Frauen \n\nsind die Superhelden unserer Gesellschaft. Sie sind es, die \n\nalles unter einen Hut bringen wollen: Homeoffice und \n\nHomeschooling. Dabei habe ich \u2013 und nicht nur ich \u2013 die \n\nErfahrung gemacht, dass immer nur eins von beiden geht. \n\nEntweder ich k\u00fcmmere mich um meine beruflichen Aufga-\n\nben oder ich k\u00fcmmere mich mit meinen Kindern um deren \n\nSchulaufgaben. Beides gleichzeitig ist ein sehr schwieriges \n\nUnterfangen. \n\nHinzu kommt noch sehr oft die Pflege von Angeh\u00f6rigen, \n\nim Grunde die gesamte Familienorganisation und \n\nobendrauf \u2013 na klar! \u2013 das bisschen Haushalt, und das alles \n\ntrotz pandemiebedingtem Stress, kurzen Planungsvorl\u00e4u-\n\nfen und allgemeiner Unsicherheit. Das verdient gr\u00f6\u00dfte An-\n\nerkennung und Respekt. \n\nGleichzeitig sind Frauen in der Krise die Leistungstr\u00e4ger, \n\ndie uns durch diese bringen. 75 % der Angestellten im Ge-\n\nsundheitsbereich sind Frauen, im Pflegesektor sind es so-\n\ngar 85 %. Frauen \u00fcbernehmen einen Gro\u00dfteil der \n\nAufgaben, die uns aufgrund der Krise zus\u00e4tzlich belasten. \n\nSie heilen, sie versorgen, sie betreuen, und sie sind es auch \n\nim hohen Ma\u00dfe, die viele beim Sterben begleiten. \n\nEin weiterer Bereich, dem in der laufenden Pandemie viel \n\nabverlangt wurde und wird, ist der Einzelhandel \u2013 auch hier \n\nsind Frauen \u00fcberproportional vertreten \u2013: Schichtsysteme, \n\nharte Arbeit und die Kinder, die ebenfalls zu betreuen sind. \n\nDie Organisation des Familienlebens ist damit eine wahn-\n\nsinnig gro\u00dfe Herausforderung. \n\nZus\u00e4tzlich stehen viele Frauen leider auf der Verliererseite \n\nder Krise, beispielsweise dann, wenn sie aufgrund von fa-\n\nmili\u00e4ren Verpflichtungen nur als Minijobberinnen arbeiten \n\nk\u00f6nnen und dadurch nicht unter die Kurzarbeitergeldrege-\n\nlungen fallen. \n\nWas Frauen besonders eigen ist, darauf hat vor Jahren be-\n\nreits Frank Schirrmacher in seinen B\u00fcchern hingewiesen: \n\nFrauen machen sich in besonderer Weise Sorgen. Sie ma-\n\nchen sich Sorgen um ihre Kinder. Sie machen sich Sorgen \n\num ihre Familie. Frauen wollen innerhalb ihrer Familie \n\nniemanden zur\u00fccklassen; und sich anhaltend Sorgen ma-\n\nchen, wie es in dieser Pandemie der Fall ist, das ersch\u00f6pft. \n\nIch denke, diese Ersch\u00f6pfung sp\u00fcren wir gerade sehr deut-\n\nlich. \n\nAuf einen weiteren wichtigen Punkt m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle besonders eingehen. Im Hinblick auf die vielen Fa-\n\nmilienkonstellation, die es gibt, m\u00f6chte ich einmal die Se-\n\nnior(inn)en in den Blick nehmen. In Deutschland liegt die \n\nLebenserwartung von Frauen circa f\u00fcnf Jahre \u00fcber der von \n\nM\u00e4nnern. Das hat zur Folge, dass wir deutlich mehr Wit-\n\nwen als Witwer haben. Insbesondere in der Zeit des stren-\n\ngen Lockdowns und der Kontaktvermeidung waren sie es, \n\ndie zus\u00e4tzlich zur Angst vor einer Corona-Infektion und \n\nden daraus resultierenden Folgen am st\u00e4rksten unter  \n\nVereinsamung litten. Gleichzeitig ist es vor allem diese Al-\n\ntersgruppe, die im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch die gr\u00f6\u00dfte Hoff-\n\nnung und Zuversicht walten l\u00e4sst. Das ist bemerkenswert. \n\nGrundlagen hierf\u00fcr sind der gro\u00dfe Schatz an Lebenserfah-\n\nrung und eine gewisse Gelassenheit, die dem einen oder \n\nanderen in der aktuellen Corona-Diskussion l\u00e4ngst abhan-\n\ndengekommen ist. \n\nDie Corona-Pandemie ist f\u00fcr uns alle unglaublich heraus-\n\nfordernd. Jedoch hat sie auch gezeigt, wozu wir imstande \n\nsind. Mit Flexibilit\u00e4t und Kreativit\u00e4t lassen sich selbst \n\nkomplexe Probleme l\u00f6sen. Daher sehe ich in der Corona-\n\nPandemie auch Chancen, die Gleichberechtigung zwischen \n\nMann und Frau weiter zu st\u00e4rken. Mobiles Arbeiten und \n\nflexible Arbeitszeiten sind pandemiebedingt in unseren \n\nAlltag eingeflossen. Beides sind Instrumente, die auch \n\nnach der Krise helfen k\u00f6nnen, dass Frauen auch mit Fami-\n\nlie Karriere machen k\u00f6nnen. \n\nOft wird dar\u00fcber gesprochen, dass zu viel Arbeit in die Fa-\n\nmilienzeit hineingeht, doch ich muss ganz ehrlich sagen, \n\ndass gerade in der Flexibilit\u00e4t und Digitalisierung wirklich \n\nChancen liegen, Arbeitsprozesse anders zu gestalten. Zum \n\nBeispiel haben Videokonferenzen den Vorteil, dass lange \n\nAnfahrtswege entfallen. \n\nUnsere Aufgabe wird es daher nach der Pandemie sein, die \n\nnotwendigen Voraussetzungen zu schaffen, um die Verein-\n\nbarkeit von Beruf und Familie weiter zu st\u00e4rken. Wenn wir \n\nin Zukunft darauf aufbauen k\u00f6nnen und diese Gedanken \n\nkonsequent weiterf\u00fchren, dann kann auch die Pandemie f\u00fcr \n\ndie Frauen eine Chance sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Frak-\n\ntion, bitte; Frau Abg. Schwietzer. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Kliese, ein kleiner \n\nEinwurf: Unsere M\u00e4nner in der Fraktion kochen Kaffee. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nUnd machen Witze \u00fcber h\u00e4usliche  \n\nGewalt, wie wir vorhin geh\u00f6rt haben!) \n\nFrau Dr. Schenderlein hat es schon sch\u00f6n er\u00f6rtert: Viele \n\nFrauen arbeiten in systemrelevanten Berufen, da m\u00fcssen \n\ndie M\u00e4nner zu Hause bleiben, oder es wird die Arbeitszeit \n\ngetauscht oder gewechselt. Wir sprechen heute \u00fcber die \n\nFrauen in der Coronakrise. Wir sprechen \u00fcber sie, weil sie \n\nunverzichtbare Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft sind. \n\nDie Frauen sind die Helden der Coronakrise. Warum? Was \n\nhat sich in der Coronakrise f\u00fcr die Frauen und M\u00e4dchen \n\nver\u00e4ndert? Warum geht es den Frauen schlechter? Ihnen \n\ngeht es schlechter, weil sie wegen der Schlie\u00dfung von Kitas \n\nbzw. immer wiederkehrenden Schlie\u00dfungen von Kitas und \n\nSchulen ihre Kinder tags\u00fcber betreuen, versorgen und un-\n\nterrichten sowie gleichzeitig ihre Erwerbst\u00e4tigkeit im \n\nHomeoffice erledigen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1762 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage von Frau Kliese? \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Nein. \u2013 Weil sie wegen der Kon-\n\ntaktbeschr\u00e4nkung in h\u00e4uslicher Isolation leben m\u00fcssen. \n\nWeil sie vielleicht wegen der r\u00e4umliche Enge zu Hause von \n\nihrem Partner oder Ehemann geschlagen werden, aber das \n\nHaus nicht verlassen k\u00f6nnen. Weil sie wegen der Schlie-\n\n\u00dfung der Beherbergungsbetriebe, wie zum Beispiel Hotels \n\noder Pensionen, oder auch des Einzelhandels, indem sie  \n\narbeiten, nur noch Kurzarbeitergeld beziehen. Ganz beson-\n\nders trifft es die Frauen, die alleinerziehend sind. Sie m\u00fcs-\n\nsen komplett alles allein bewerkstelligen, von der \n\nfinanziellen Situation ganz zu schweigen. \n\nEs gibt noch viele weitere Gr\u00fcnde, warum es den Frauen in \n\nder Coronakrise schlechter geht als vor der Krise. Aber es \n\nsind nicht nur die Frauen, denen es schlechter geht. Nein, \n\nes geht auch den Kindern schlechter. Warum? Weil sie we-\n\ngen der Kontaktbeschr\u00e4nkung in h\u00e4uslicher Isolation le-\n\nben; Kinder brauchen Kinder. Weil ihnen st\u00e4ndig vermittelt \n\nwird, N\u00e4he sei etwas Schlechtes und sie k\u00f6nnten eine Ge-\n\nfahr f\u00fcr die anderen sein, zum Beispiel f\u00fcr Oma und Opa. \n\nWeil sie wegen des Verbotes, im Verein zu trainieren, kei-\n\nnen Sport mehr treiben k\u00f6nnen. \n\nEs gibt noch viele weitere Gr\u00fcnde, warum es den Kindern \n\nin der Coronakrise schlechter geht. Aber es sind nicht nur \n\ndie Frauen und die Kinder, denen es schlechter geht, son-\n\ndern auch die M\u00e4nner. Warum? Weil es genau umgekehrt \n\nsein kann: dass die Frau in einem systemrelevanten Beruf \n\narbeitet und er zu Hause ist und nun, wegen der Kontakt-\n\nbeschr\u00e4nkung, in h\u00e4uslicher Isolation lebt. Weil er wegen \n\nder Schlie\u00dfung von Kitas und Schulen seine Kinder tags-\n\n\u00fcber betreuen, versorgen, unterrichten und gleichzeitig \n\nseine Erwerbsarbeit im Homeoffice erledigen muss. Ich \n\nwei\u00df, wovon ich rede, weil es n\u00e4mlich meinem Mann so \n\ngeht, weil er wegen der Schlie\u00dfung seines Betriebes um die \n\nwirtschaftliche Existenz seines Arbeitsplatzes und seiner \n\nFamilie bangen muss. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ihr \n\nMann muss um wirtschaftliche Existenz bangen?! \n\nSie als Abgeordnete k\u00f6nnen sich doch nicht hier \n\nhinstellen und sagen, dass Sie um die Existenz \n\nIhrer Familie bangen m\u00fcssen! Unglaublich!) \n\nEs gibt aber noch viele weitere Gr\u00fcnde, was auch zu den \n\nM\u00e4nnern gesagt werden k\u00f6nnte. Aber es sind nicht nur \n\nFrauen, die Kinder und die M\u00e4nner, denen es schlechter \n\ngeht. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nSie als Abgeordnete k\u00f6nnen sich doch nicht  \n\nhier hinstellen \u2026 Das ist unglaublich! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nUnversch\u00e4mtheit!) \n\nAuch andere Familien gibt es, wo die Frauen in systemre-\n\nlevanten Berufe arbeiten, wo die M\u00e4nner ihre Arbeit ver-\n\nlieren. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs geht auch um unsere Jugendlichen. Warum geht es den \n\nJugendlichen schlechter? Ihnen geht es schlechter, weil sie \n\nwegen der Kontaktbeschr\u00e4nkungen in h\u00e4uslicher Isolation \n\nleben, weil sie wegen der immer wieder schlie\u00dfenden \n\nSchulen um ihren Abschluss bangen m\u00fcssen, weil sie we-\n\ngen der allgegenw\u00e4rtigen Verbote keine Perspektive f\u00fcr ihr \n\nLeben mehr sehen. Es gibt noch viele weitere Gr\u00fcnde, wa-\n\nrum es den Jugendlichen in der Coronakrise schlechter \n\ngeht. Es sind also nicht nur die Frauen, es sind auch die \n\nKinder, die M\u00e4nner, die Jugendlichen, denen es in der \n\nCoronakrise schlechter geht. \n\nDie Frauen haben das Land am Laufen gehalten \u2013 zusam-\n\nmen mit ihren tollen M\u00e4nnern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie gesamten Familien legen hier eine Meisterleistung in \n\nder Coronakrise hin. \n\nWerte Abgeordnete! Sie sehen, es geht allen Menschen \n\nschlechter. Es geht ihnen allen schlechter, weil ihnen die \n\nexistenziellen Dinge, die ihr Leben ausmachen \u2013 ihre Frei-\n\nheit, ihre Lebensfreude und ihre Zukunft \u2013, genommen \n\nwurden. Verbote, Kontrollen und Strafen haben die indivi-\n\nduelle Freiheit und Eigenverantwortlichkeit abgel\u00f6st. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Warum benennen Sie nicht die \n\nwahren Ursachen daf\u00fcr, dass es uns allen \u2013 nicht nur den \n\nFrauen \u2013 schlechter geht? Was ist der eigentliche Grund? \n\n(Zurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schwiet-\n\nzer, bitte zum Ende kommen! \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Es gibt noch vieles zu sagen. \n\nWollen Sie den Menschen weiterhin Angst einjagen, zu Su-\n\niziden animieren \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich muss Sie \n\njetzt noch einmal auffordern; Sie haben schon weit \u00fcberzo-\n\ngen. Dann gehen Sie bitte in die n\u00e4chste Runde. \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Das  \n\nist einfach nur peinlich, sich so rumzuopfern! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrak-\n\ntion hat jetzt das Wort mit Frau Abg. Buddeberg, bitte. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDrau\u00dfen bangen Familien um ihre Existenzen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1763 \n\nSie als Abgeordnete jammern hier rum! Das ist \n\neine Unversch\u00e4mtheit den Leuten gegen\u00fcber!) \n\nMeine Damen und Herren!! \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Wissen Sie denn, \n\nwo er arbeitet? Wissen Sie das? Ich kann \n\ndas genauso wenig beurteilen wie Sie! \u2013 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Dort \n\ndrau\u00dfen geht es um wirtschaftliche Existenzen! \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD:  \n\nRegen Sie sich doch nicht so auf! \u2013  \n\nWeitere Zurufe zwischen der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE, \n\nund Abgeordneten der AfD) \n\n\u2013 Liebe Frau Kollegin, wir haben jetzt eine neue Rednerin. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDas ist unglaublich! Es ist wirklich unglaublich! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nFrau Buddeberg, wir warten noch, bis sich alle beruhigt ha-\n\nben. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: M\u00e4\u00dfigen  \n\nSie sich auch mal ein bisschen! \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nAch, so was kommt von Ihnen?! \u2013 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \n\nSie sind auch Vizepr\u00e4sidentin!) \n\nMeine Damen und Herren!! \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Der Mann  \n\ndarf sein Geld noch selber verdienen! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ah, jetzt kommt es!) \n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, dass Frau Buddeberg jetzt Ihre Aus-\n\nf\u00fchrungen machen kann. \n\n(Weitere Zurufe von der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Es wird nicht besser! \n\n\u2013 Weitere Zurufe der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE \u2013  \n\nGlocke der Pr\u00e4sidentin \u2013  \n\nWeitere Zurufe zwischen AfD und den LINKEN) \n\n\u2013 Jetzt muss ich doch mal die Klingel nehmen. Vielleicht \n\nkann ich mich dann mehr durchsetzen. \n\nFrau Abg. Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin. \u2013 Werte Abgeordnete! Man muss auch noch ein-\n\nmal von hier vorn sagen: Frau Schwietzer, es ist unfassbar, \n\ndass Sie sich als hoch bezahlte Abgeordnete hier hinstellen \n\nund sagen, dass Ihr Mann, weil er zu Hause sein muss, um \n\ndie wirtschaftliche Existenz seiner Familie bangen m\u00fcsse. \n\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit gegen\u00fcber den Leuten, die \n\nwirklich um ihre Existenz bangen bzw. ihre Jobs verloren \n\nhaben. Das kann nur damit zusammenh\u00e4ngen, dass Sie in \n\nIhrer Familie nicht damit leben k\u00f6nnen, dass der Mann \n\nnicht mehr der Hauptverdiener ist oder so etwas, weil das \n\nPatriarchat dann irgendwie ersch\u00fcttert ist \u2013 ich wei\u00df es \n\nnicht. Das k\u00f6nnen Sie vielleicht erkl\u00e4ren. \n\n(Doreen Schwietzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ngleich eine Frage zulassen? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Wenn es tats\u00e4chlich eine \n\nFrage ist, dann k\u00f6nnen Sie diese gern stellen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, bitte, eine \n\nFrage. \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Den M\u00e4nnern geht es schlechter. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen! \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Die Frage ist: Warum? Ich rede \n\nvon der Allgemeinheit \u2013 \u2013 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schwiet-\n\nzer, bitte eine Frage an die Frau Kollegin stellen! \n\nDoreen Schwietzer, AfD: Sehen Sie es auch so, dass es \n\nanderen M\u00e4nnern auch schlechter geht, weil die Frau in ei-\n\nnem systemrelevanten Beruf arbeitet \n\n(Lachen bei den LINKEN und \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nund der Mann dadurch seine Arbeit verlieren k\u00f6nnte? Ich \n\nnenne das nur als Beispiel. Sehen Sie es ebenso, dass es \n\nauch viele M\u00e4nner treffen kann, die zum Beispiel arbeitslos \n\nwerden k\u00f6nnten? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte das kurz \n\nvoneinander trennen. Nat\u00fcrlich verstehe ich, dass Leute \n\nw\u00e4hrend der Corona-Pandemie Angst um ihre Existenz ha-\n\nben. Das besch\u00e4ftigt uns alle, und das ist ein gro\u00dfes Prob-\n\nlem. Das ist der Tatsache geschuldet, dass es eine Pandemie \n\ngibt und wir dieser Pandemie begegnen m\u00fcssen, wenn wir \n\nnicht wollen, dass die Leute reihenweise sterben, weil die \n\nIntensivstationen \u00fcberlastet sind. Aber dieses Thema haben \n\nwir hier schon so oft besprochen, dass ich gar nicht wei\u00df, \n\nwarum das jetzt hier eine Rolle spielt. \n\nDass die Leute Angst haben, ihren Job zu verlieren und \n\nexistenziell bedroht sind, ist richtig. Aber dass eine Abge-\n\nordnete, die wirklich nicht um ihren Job bangen muss und \n\nnoch mindestens die n\u00e4chsten dreieinhalb Jahre \u2013 oder hof-\n\nfentlich nur noch die n\u00e4chsten dreieinhalb Jahre \u2013 eine gute \n\nDi\u00e4t bezieht \u2013 es gibt \u00fcberhaupt keinen Zweifel daran, dass \n\nes diesbez\u00fcglich f\u00fcr Sie keine existenzielle Bedrohung gibt \n\n\u2013, sich hier hinstellt \u2013 \u2013 Frau Schwietzer, Sie h\u00f6ren wohl \n\nschon gar nicht mehr zu? Aber gut, ich erz\u00e4hle es f\u00fcr die \n\nanderen. Sie sagen, dass Ihr Mann \u2013 das haben Sie gesagt \n\nund Ihre pers\u00f6nliche Familiengeschichte erz\u00e4hlt \u2013, weil er \n\nzu Hause bleiben muss, jetzt um die Existenz \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1764 \n\n(Doreen Schwietzer, AfD:  \n\nEr arbeitet im Homeoffice! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Er arbeitet ja sogar noch! Und er macht sich Sorgen um \n\ndie existenzielle Situation seiner Familie \u2013 bei Ihrem Ein-\n\nkommen? Also, da haben Sie aber wirklich die Bodenhaf-\n\ntung verloren! Also wirklich! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich liebe diese Neiddebatten! \n\n\u2013 Jan-Oliver Zwerg, AfD: Aber  \n\ndie Di\u00e4tenerh\u00f6hung wollen Sie!) \n\n\u2013 Wir lehnen die Di\u00e4tenerh\u00f6hung ab, falls Sie Zeitung le-\n\nsen; das hilft ja manchmal. Aber da steht wahrscheinlich \n\nviel zu viel drin, was Ihre alternativen Fakten infrage stellt. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Schau\u2018n wir mal!) \n\nIch w\u00fcrde meine Ausf\u00fchrungen gern fortf\u00fchren und wieder \n\nein wenig zur Ernsthaftigkeit zur\u00fcckkommen; denn es ist \n\neine ernsthafte Debatte. Es gibt auch noch viel dazu zu sa-\n\ngen, weil das Themenspektrum Frauen in der Coronakrise \n\nsehr differenziert zu betrachten ist. Deswegen m\u00f6chte ich \n\nden Fokus auf zwei Punkte richten, um zu illustrieren, wie \n\nbreit und unterschiedlich die Situation ist. \n\nZum einen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass aufgrund der \n\nCorona-Pandemie auch die Arbeitsmarktintegration von \n\nGefl\u00fcchteten unterbrochen wurde, weil erstens viele Men-\n\nschen aus Asylherkunftsl\u00e4ndern ihre Arbeit verloren haben \n\nund weil zweitens auch Sprach- und Bildungserwerb unter-\n\nbrochen oder verlangsamt worden ist. Das betrifft Frauen \n\nst\u00e4rker als M\u00e4nner, weil Frauen noch st\u00e4rker auf diesen \n\nSprach- und Bildungserwerb angewiesen sind. \n\nEs gibt Forschungen, die voraussagen, dass die Geschlech-\n\nterschere zuk\u00fcnftig noch weiter auseinandergehen wird \n\nund dass die Integration in den Arbeitsmarkt und in die Ge-\n\nsellschaft f\u00fcr Frauen mit Migrationshintergrund ein noch \n\ngr\u00f6\u00dferes Problem sein wird. Das m\u00fcssen wir sehr ernst \n\nnehmen und darauf muss reagiert werden. Das ist ein Bei-\n\nspiel, das ich aufzeigen wollte. \n\nDann m\u00f6chte noch ein ganz anderes Beispiel aufzeigen, \n\nn\u00e4mlich Frauen in der Wissenschaft. Hierzu gibt es eine \n\nStudie, die belegt, dass auch Professorinnen, das hei\u00dft, \n\nauch Frauen in der Wissenschaft, mehr Sorgearbeit \u00fcber-\n\nnehmen. Wir haben es schon geh\u00f6rt: Homeoffice und \n\nLehre an der Uni ist sehr schwer miteinander zu vereinba-\n\nren. Es ist auch so, dass Frauen deswegen weniger Zeit ha-\n\nben, weil sie sich offenbar sehr viel mehr Zeit nehmen als \n\nihre m\u00e4nnlichen Kollegen, um die Onlinelehre zu organi-\n\nsieren. Das hat mich sehr \u00fcberrascht, aber diese Studie hat \n\ndas jedenfalls aufgezeigt. \n\nUnterm Strich hei\u00dft das, dass die Zeit f\u00fcr die Forschung \n\nfehlt und die Konsequenz ist, dass Frauen in der Wissen-\n\nschaft weniger publizieren. Wer sich ein bisschen in der \n\nWissenschaft auskennt, wei\u00df, dass die Konsequenz daraus \n\nist, dass das berufliche Fortkommen, die Aufstiegs- und \n\nKarrierechancen dadurch total verschlechtert werden. Das \n\nist der eine Effekt. Der andere Effekt ist nat\u00fcrlich, dass \n\ndurch die fehlenden Publikationen der Frauen faktisch \n\nauch die Perspektiven von Frauen in der Wissenschaft zu-\n\ngunsten der Publikationen von M\u00e4nnern in der Wissen-\n\nschaft zur\u00fccktreten. Durch diesen Effekt entsteht dann \n\netwas, was man vorher gar nicht im Blick hatte, n\u00e4mlich, \n\ndass in der Wissenschaft die Perspektiven von weiblichen \n\nPersonen pl\u00f6tzlich noch mehr unterrepr\u00e4sentiert sind, als \n\nes ohnehin der Fall ist, weil wir auch dort schon ein Un-\n\ngleichgewicht haben. \n\nIch habe diese beiden Beispiele gew\u00e4hlt, um noch einmal \n\ndarauf hinzuweisen, dass es sehr wichtig ist, differenziert \n\nin die einzelnen Bereiche zu schauen. Wenn man das tut, \n\nso wie ich es hier exemplarisch gemacht habe, dann sieht \n\nman die Unterschiede in allen Bereichen. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass es mehr braucht, als nur zu sagen: \n\nDas ist nat\u00fcrlich alles schwierig und darauf m\u00fcssen wir re-\n\nagieren. \u2013 Ich will das hier aber niemandem unterstellen. \n\nIch will nur noch einmal appellieren, dass es am besten \n\nw\u00e4re, eine eigene Studie f\u00fcr die s\u00e4chsische Gesellschaft zu \n\nerstellen und in dieser zu fragen: Wie betreffen die Auswir-\n\nkungen der Corona-Pandemie in einzelnen Bereichen die \n\nMenschen geschlechterdifferenziert? Wo betrifft es Frauen \n\nst\u00e4rker als M\u00e4nner? Dann ist es wichtig, ein Handlungspro-\n\ngramm aufzulegen, um mit Ma\u00dfnahmen darauf zu reagie-\n\nren, damit unerw\u00fcnschte Effekte verlangsamt oder \n\neinged\u00e4mmt werden. Das w\u00e4re mein Appell an die Staats-\n\nregierung in meinem zweiten Redebeitrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Frak-\n\ntion hat noch 30 Sekunden. Wird das noch genutzt? \n\n(Martin Dulig, SPD: Ich werde \n\nals Abgeordneter sprechen!) \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcnsche mir eine Gesell-\n\nschaft, in der nicht nur die strukturellen Nachteile wie beim \n\nLohn, sondern auch die mentalen und kulturellen H\u00fcrden \n\n\u00fcberwunden werden, die Frauen benachteiligen. Diese Dis-\n\nkussion wird hier nur von Frauen gef\u00fchrt, aber es sind wir \n\nM\u00e4nner, die es endlich aktiv \u00e4ndern m\u00fcssen. Es sind immer \n\nnoch die m\u00e4nnlichen Netzwerke, die verhindern, dass \n\nFrauen in F\u00fchrungspositionen kommen oder generell den \n\ngleichen Respekt und die gleiche Wertsch\u00e4tzung in den \n\nHochschulen, in der Wirtschaft, in der Verwaltung oder in \n\nder Politik erhalten. \n\nMein gro\u00dfer Dank und mein Respekt gilt den vielen muti-\n\ngen Frauen, die f\u00fcr Selbstverst\u00e4ndlichkeiten k\u00e4mpfen; aber \n\nes liegt an uns M\u00e4nnern, es zu \u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1765 \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Wird noch eine weitere Runde gew\u00fcnscht? Er \n\noder sie m\u00f6ge sich bitte erheben! \u2013 Ich sehe, dass Frau Jost \n\nvon der AfD-Fraktion noch den Wunsch hat zu sprechen. \n\nMartina Jost, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Frau Hammecke, ich m\u00f6chte \n\ngern auf Ihren Einspruch antworten. Das habe ich mitnich-\n\nten so gemeint. Ich h\u00e4tte es vielleicht anders formulieren \n\nsollen. Ich kann Ihnen sagen, dass es mir leidtut. Ich wollte \n\nSie auf gar keinen Fall und schon gar nicht Ihre Familie \n\nbeleidigen, weil ich davon ausgehe, dass Sie in einem El-\n\nternhaus aufgewachsen sind, \n\n(Valentin Lippmann, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nSchweigen Sie doch einfach! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nin dem sich beide Eltern mit Geschwistern \u2013 ich kenne Ihre \n\nLebensumst\u00e4nde nicht \u2013 die Arbeit und die Sorgearbeit \u2013 \n\nso hei\u00dft es ja heute \u2013 gleichberechtigt aufgeteilt haben. Sie \n\nhatten die Chance, Sie sind eine junge Frau, haben eine su-\n\nper Karriere hingelegt. \n\nIch m\u00f6chte aber etwas \u2013 auch wenn Sie, Herr Gebhardt, \n\nmeine Gestikulierung hier nach\u00e4ffen \u2013 zum Selbstverst\u00e4nd-\n\nnis sagen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nNein, wir haben uns nur unterhalten! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte etwas zum Selbstverst\u00e4ndnis sagen. Es wundert \n\nmich \u2013 deshalb bleibe ich auch bei Ihnen. Wir haben auch \n\nSch\u00fclergespr\u00e4che, wir haben Studentenbefragungen. Ge-\n\nrade Frauen der AfD werden oft zu Studien eingeladen, bis \n\nhin nach Frankreich und nach England. Wir haben hier \n\nLeute empfangen, die gerade bei uns \u00fcber Frauen in der \n\nPolitik berichten, weil wir jetzt nicht in diesem Mainstream \n\ndrin sind. \n\nSch\u00fclergespr\u00e4che habe ich letzte Woche mit Herrn Peschel \n\nmit einem Bautzener Gymnasium online gemacht. Es ist \n\nimmer lustig \u2013 es waren zwei junge Frauen, und die sagen \n\ndann: Frau Jost, aber Sie wollen doch gar nichts mit Frau-\n\nenpolitik zu tun haben, Sie sehen das doch alles ganz an-\n\nders, und Frauen an den Herd, und die Frauen werden doch \n\nso diskriminiert. \n\nDas ist das, was ich nicht verstehen kann. Ich wei\u00df nicht, \n\nwie dieses Bild in einer Gesellschaft entstehen kann. Meine \n\nLebenswirklichkeit ist das nicht. Wir haben hier einen be-\n\nstimmten statistischen Befund. \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\n\u2013 Ja, Frau Kliese, haben wir doch! Gewalt an Frauen leug-\n\nnet doch niemand. Aber dass wir unsere deutsche Gesell-\n\nschaft hinstellen \u2013 \u2013 Ich habe es leider vergessen, denn ich \n\nhatte das eigentlich f\u00fcr Sie, Herr Gebhardt, mitgebracht: Es \n\ngibt vom Gleichstellungsbeauftragten ein kleines Heftchen \n\n\u00fcber dieses ganze Thema. Ich lege es Ihnen in Ihr Postfach. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten nicht lesen, wie die M\u00e4nner darin dargestellt \n\nwerden. Das entspricht nicht der Realit\u00e4t. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das \n\ngucken Sie sich mal an! Das w\u00e4re sch\u00f6n!) \n\nEs entspricht einfach nicht der Realit\u00e4t: als furchtbar, als \n\nChef, der dann mit irgendeiner Grimasse, die Frau ist so \n\nklein; so wie Sie das Video beschrieben haben \u2013 es ent-\n\nspricht nicht der Realit\u00e4t. Wenn wir in Betriebe gehen \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas haben wir schon oft genug erlebt!) \n\n\u2013 Wo denn? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich habe \n\nschon Chefs erlebt, die genau so sind!) \n\n\u2013 Weil Sie sich als Frau beworben haben oder als Mann? \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: In welcher Welt leben Sie denn? \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nUnd da sind Sie diskriminiert worden? Bei uns gibt es \n\nFrauen als Chefs. Stellen Sie doch unsere M\u00e4nner nicht so \n\ndar. \u00dcber alle anderen Dinge \u2013 \u2013 Alles, was Sie sagen, ist \n\ndoch zum Teil \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWenn sie denn nicht so w\u00e4ren; man stellt \n\nsie doch nur dar, weil es so etwas gibt!) \n\nAber das sind doch Einzelf\u00e4lle! Das ist doch nichts \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Bei der \n\nCDU gibt es auch nur Einzelf\u00e4lle! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der AfD) \n\nJetzt muss ich wirklich noch einmal was sagen; deswegen \n\nhabe ich Frau Kliese die Frage gestellt. Das ist doch nicht \n\nstrukturell. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Martina, das \n\nkostet nur Redezeit! Lass es gut sein!) \n\n\u2013 Aber das ist doch mein Punkt. Ich m\u00f6chte gern erkl\u00e4ren, \n\ndass ich es nicht verstehe, wie es vor allem \u2013 \u2013 Jetzt bringe \n\nich noch schnell ein Beispiel. \n\n(Daniela Kuge, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage von Frau Kuge? \n\nMartina Jost, AfD: Ja, gern, mache ich mein Beispiel hin-\n\nterher. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nKuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Ich m\u00f6chte Ihnen auch mal ein Bei-\n\nspiel bringen, einfach mal so den Gedankengang. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1766 \n\nDaniela Kuge, CDU: Wen w\u00fcrden Sie oder ein Mann ein-\n\nstellen: eine Frau, jung, hochschwanger, drei Kinder, oder \n\neinen jungen Mann, der frei von allen Bindungen ist? Wen \n\nstellt der Chef ein? \n\n(Zuruf von der AfD: Also, wenn, \n\nden Mann, wenn er nicht schwanger ist!) \n\nMartina Jost, AfD: Frau Kuge, das war jetzt die Fang-\n\nfrage! \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen \u2013 jetzt werden Sie gleich wieder \n\nlachen \u2013, dass sich die hochschwangere Frau mit drei Kin-\n\ndern erst einmal zu Hause um ihre Kinder k\u00fcmmert, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN:  \n\nGenau! Da haben wir es wieder! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\ndass sie einen Mann an ihrer Seite hat und eine Familie, die \n\nihr dabei hilft \u2013 das w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen \u2013, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nGenau das ist das Problem!) \n\nund dass bei uns Familien, auch wenn sie sich um ihre Kin-\n\nder k\u00fcmmern, ein ausk\u00f6mmliches Einkommen haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der AfD \u2013 \n\nHanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt schnell noch Frau Kliese mit ihrer Zwischenfrage. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ach ja, Frau \n\nKliese auch eine Zwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, wenn okay ist. \n\nMartina Jost, AfD: Gern. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte es jetzt auch nicht total \n\nzerhacken. Aber ich w\u00fcrde doch ganz gerne wissen, ob Sie \n\nmeine Meinung teilen, dass es einen Unterschied gibt zwi-\n\nschen einer Pauschalkritik an M\u00e4nnern, die man generell \n\nals Monster oder als schlecht hinstellt, und einer spezifi-\n\nschen Kritik an M\u00e4nnern, die, wie aktuell das Beispiel  \n\nJulian Reichel zeigt, ihre Machtposition gegen\u00fcber Frauen \n\nausnutzen, und dass das zwei verschiedene Dinge sind.  \n\nSehen Sie das auch so? \n\nMartina Jost, AfD: Frau Kliese, ich sehe das auch so. \n\nAber noch einmal: Ich m\u00f6chte wissen, wo bei uns in der \n\nGesellschaft \u2013 \u2013 Da m\u00fcssten ja alle M\u00fctter ihre S\u00f6hne zu \n\nMonstern erziehen, wenn das so w\u00e4re. Nat\u00fcrlich sind das \n\neinzelnen Bereiche der Gesellschaft, die wir behandeln \n\nm\u00fcssen. Daf\u00fcr haben wir Gerichte. Wir haben so viele In-\n\nstitutionen in unserer Gesellschaft, die sich um Gleichstel-\n\nlung und um Gleichberechtigung k\u00fcmmern. Dann h\u00e4tten \n\nwir ja die letzten Jahrzehnte verschlafen. Wir sind doch \n\ngleichberechtigte Frauen, und wir sind doch keine Opfer. \n\nDiejenigen, die Opfer sind, f\u00fcr die m\u00fcssen wir uns stark-\n\nmachen. \n\nIch bringe noch ein letztes Beispiel zum Schluss, das mich \n\nimmer ersch\u00fcttert: Wir haben in der Gesellschaft das jetzt \n\nweit verbreitet mit der Gendersprache. Gut, das kann man \n\n\u2013 \u2013 Frauen sollen sichtbar sein in allen Bereichen. Jetzt ver-\n\nkr\u00fcmmen wir hier unsere Sprache. \n\nIch habe ein Interview mit Petra Gerster, der ZDF-Mode-\n\nratorin, gesehen \u2013 Sie ist ungef\u00e4hr in meinem Alter \u2013, die \n\ngesagt hat: Ich habe mich nie in meinem Leben diskrimi-\n\nniert gef\u00fchlt. Ich habe immer meinen Mann gestanden, ich \n\nhabe studiert und bin beruflich erfolgreich gewesen. Aber \n\nich mache das nat\u00fcrlich gern mit der Gendersprache, weil \n\nmeine Nichten \u2013 die wahrscheinlich so alt sind, ich sage \n\njetzt Kinder, sonst ist das wieder eine Beleidigung \u2013 sich \n\ndiskriminiert f\u00fchlen. Was ist denn in den 20, 30 Jahren pas-\n\nsiert? Das erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\n(Hanka Kliese, SPD: Nichts!) \n\n\u2013 Da waren wir schon mal weiter. Eigentlich ist der Debat-\n\ntentitel so aufgelegt. \n\nIch habe versucht, Ihnen meine Sichtweise darzulegen. \n\nMeine Redezeit ist abgelaufen. Ich danke Ihnen trotzdem \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und dass Sie sich meine Meinung \n\nangeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nnoch Bedarf? \n\n(Lucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nEine Kurzintervention? \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Nein, wir haben \n\nkeine mehr. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Stimmt, Sie ha-\n\nben keine mehr. Jetzt schauen wir mal nach der Redezeit. \n\nSie haben noch sieben Minuten. \n\nLucie Hammecke, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nMir wird ob der letzten Redebeitr\u00e4ge einfach nicht klar, \n\nwie man einerseits sagen kann: Es gibt die statistischen Be-\n\nfunde; aber ich sehe es in meinem Lebensumfeld, also kann \n\nes ja nicht wahr sein. Das ist wie: Ach ja, es hat geschneit, \n\nder Klimawandel ist nicht real. Das ist einfach eine kogni-\n\ntive Dissonanz, die sich mir einfach nicht erkl\u00e4rt. \n\nIch verstehe nicht, wie man statistische Befunde anerken-\n\nnen kann, aber wenn es im privaten Umfeld nicht vor-\n\nkommt, dann kann es nicht vorhanden sein. Es ist mir nicht \n\nklar, wie man das leugnen kann. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1767 \n\nNoch zu einem anderen Punkt: Frauen sind keine Opfer, \n\naber sie werden immer wieder Betroffene von h\u00e4uslicher \n\nGewalt sein, aufgrund der Strukturen, in denen wir leben, \n\nund das kann man beides anerkennen. Man muss eben da-\n\nran arbeiten, dass diese Strukturen abgebaut werden. \n\nWir haben in den Redebeitr\u00e4gen viele wertvolle Hinweise \n\ngeh\u00f6rt, wie wir gegen Geschlechterungerechtigkeiten vor-\n\ngehen k\u00f6nnen; einer davon ist \u00fcbrigens die geschlechterge-\n\nrechte Sprache. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen \n\nund Herren! Ich schlage Ihnen vor, am Ende der Debatte \n\ndie Ministerin zu Wort kommen zu lassen. Frau Ministerin \n\nMeier, bitte. \n\nKatja Meier, Staatsministerin der Justiz und f\u00fcr Demo-\n\nkratie, Europa und Gleichstellung: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich will nach \n\ndieser Debatte, die in gro\u00dfen Teilen sehr konzentriert ge-\n\nf\u00fchrt und von vielen Beispielen gepr\u00e4gt war, noch einmal \n\nandere Aspekte in die Rede einbringen. \n\nEin Bild, das w\u00e4hrend der gesamten Corona-Pandemie, die \n\nwir seit \u00fcber einem Jahr erleben, immer wieder bem\u00fcht \n\nwird, ist, dass die gesellschaftliche und die wirtschaftliche \n\nBedeutung bzw. Rolle von Frauen oft als \u201eBrennglas\u201c oder \n\nals \u201eLupe\u201c bezeichnet wird. Ich glaube, wir haben das \n\nheute auch geh\u00f6rt. Die schon lange existierenden, aber  \n\naugenscheinlich nur im Kleinen, im Dunklen, im Verbor-\n\ngenen liegenden spezifischen Ph\u00e4nomene und Benachteili-\n\ngungen von Frauen werden damit ans Licht gebracht und \n\nsozusagen der Fokus darauf gerichtet. \n\nIch muss sagen, als ich das das erste Mal geh\u00f6rt habe \u2013 wir \n\nh\u00f6ren dieses Sprachbild sehr oft, es wird immer weiterge-\n\ntragen \u2013, dass ich das nicht wirklich zutreffend finde; denn \n\ndie Benachteiligung von Frauen in den verschiedenen Le-\n\nbensbereichen ist uns doch seit Jahrzehnten bekannt. Wir \n\nmachen doch immer wieder darauf aufmerksam; sei es erst \n\nvor wenigen Wochen am 8. M\u00e4rz, dem Frauentag, sei es \n\nbeim Equal Pay Day oder sei es beim Tag gegen Gewalt an \n\nFrauen. \n\nEs gibt viele andere Gelegenheiten, bei denen wir diese ge-\n\nsamtgesellschaftlichen Themen immer wieder in den Fo-\n\nkus nehmen. Jeder und jede, die es wollte, konnten es \n\nwissen. Man kann die Augen vor diesen Themen nicht ver-\n\nschlie\u00dfen. \n\nFrauen begegnen seit jeher Ungleichbehandlungen in den \n\nverschiedensten Lebensbereichen. Fr\u00fcher, im 18./19. Jahr-\n\nhundert bis ins 20. Jahrhundert hinein, ging es um das \n\nWahlrecht oder das Recht auf Erwerbsarbeit und eigenes \n\nVerm\u00f6gen. Heute geht es \u2013 wie damals auch schon, aber \n\nheute immer noch \u2013 um k\u00f6rperliche Selbstbestimmung und \n\ndie gleichberechtigte Teilhabe in allen Lebensbereichen \n\nund nat\u00fcrlich auch, gerade wenn wir \u00fcber Corona sprechen, \n\num eine gleichwertige Bezahlung. \n\nJa, es stimmt, dass die Coronakrise einzelne Themenberei-\n\nche, die von einer Ungleichbehandlung von Frauen gepr\u00e4gt \n\nsind, wieder \u00f6ffentlich macht und pr\u00e4gnanter in den Fokus \n\nger\u00fcckt hat. \n\nWas passiert aber, wenn die sogenannte Lupe oder das so-\n\ngenannte Brennglas nicht mehr auf diese gesellschaftlichen \n\nProbleme der Ungleichbehandlung und der fehlenden \n\nChancengerechtigkeit gerichtet ist? Dann ist es logischer-\n\nweise automatisch nicht weg, sondern die Probleme sind \n\nimmer noch da. Deswegen m\u00fcssen wir zusammen, auch \n\n\u00fcber die Coronakrise hinaus, daran arbeiten, dass die vielen \n\nUngleichbehandlungen von Frauen in unserer Gesellschaft \n\nim Fokus bleiben und weiterhin daran arbeiten, bis sie ir-\n\ngendwann nicht mehr existieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als zu Beginn \n\nder Coronakrise vor einem Jahr in Sachsen die Infektions-\n\nzahlen gestiegen sind und Schutzma\u00dfnahmen und Kontakt-\n\nbeschr\u00e4nkungen erforderlich wurden, sahen sich viele \n\nUnternehmer in Sachsen \u2013 aber nat\u00fcrlich auch deutsch-\n\nlandweit, europaweit und weltweit \u2013 als Arbeitgeber, aber \n\nauch der Freistaat als Dienstherr vor besondere Herausfor-\n\nderungen gestellt. \n\nUnter dem Aspekt des Infektionsschutzes, der Vereinbar-\n\nkeit von Familienaufgaben und Berufst\u00e4tigkeit war und ist \n\nes in Deutschland mit dieser besonderen Pr\u00e4senzkultur \n\nschlichtweg nicht mehr verantwortbar, dass Menschen in \n\nden B\u00fcros, in den Betrieben arbeiten. Wo es m\u00f6glich war, \n\nging es um mobiles Arbeiten, um Homeoffice und darum, \n\ndie Arbeitswelt flexibler zu gestalten. \n\nSchon vor der Corona-Pandemie war die Vereinbarkeit von \n\nBeruf und Familie vor allem eine Herausforderung f\u00fcr die \n\nFrauen; wir haben es in den verschiedenen Redebeitr\u00e4gen \n\ngeh\u00f6rt. Wir haben geh\u00f6rt, dass Frauen t\u00e4glich 52,4 % bzw. \n\nanderthalb Stunden mehr Sorgearbeit als M\u00e4nner leisten. \n\nW\u00e4hrend der Coronakrise waren es vor allem die Frauen \u2013 \n\nauch das haben wir geh\u00f6rt \u2013, die auf den Ausfall der Kin-\n\nderbetreuung, das Homeschooling und die Quarant\u00e4nean-\n\nordnung mit Arbeitszeitreduzierung oder unbezahltem \n\nUrlaub reagieren mussten. \n\nEs etablieren sich gerade, wenn auch etwas z\u00f6gerlich, das \n\nmobile Arbeiten, das Homeoffice und flexible Arbeitszei-\n\nten als alternative Arbeitsmodelle. Wir sehen in den meis-\n\nten Bereichen, dass es auch tats\u00e4chlich funktioniert. \n\nMan sagt ja immer, dass man aus einer Krise auch etwas \n\nPositives lernen kann; dann ist es vielleicht zumindest das, \n\ndass wir eine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie \n\nsicherstellen k\u00f6nnen, und zwar mit mobilem Arbeiten und \n\nflexiblen Arbeitszeitmodellen. \n\nAls besonders fundamentale Benachteiligung von Frauen \n\nstellt sich leider die nach wie vor gelebte Grund\u00fcberzeu-\n\ngung dar, dass es monet\u00e4r wertvoller ist, ein Auto zu repa-\n\nrieren oder an einer Maschine zu stehen, als Menschen zu \n\npflegen oder sich um Kinder zu k\u00fcmmern und sie zu be-\n\ntreuen. Das genau sind die strukturellen Benachteiligun-\n\ngen, die es gibt und die auch angesprochen worden sind. \n\nDer Pflegenotstand \u2013 das wissen wir alle \u2013 bestand auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1768 \n\nschon vor der Coronakrise, genauso wie die ungerechte Be-\n\nzahlung. Aber in der Coronakrise ist deutlicher geworden, \n\nwelche Berufe in unserem hochmodernen digitalisierten \n\nZeitalter wirklich systemrelevant sind und welche Berufs-\n\ngruppen dieses Land am Laufen gehalten haben. \n\nEs ist ersch\u00fctternd und meiner Meinung nach auch nicht \n\nmehr vertretbar, dass genau diese Berufsgruppe am unteren \n\nEnde unserer monet\u00e4ren Werteskala stehen. Wir brauchen \n\neinen tiefgreifenden gesellschaftlichen Wandel, an dem je-\n\nder Arbeitgeber, jede Unternehmerin, jeder Dienstherr und \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch die Tarifparteien mit anpacken \n\nm\u00fcssen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme zu \n\neinem weiteren Aspekt. Schaut man sich die Infektionszah-\n\nlen in der Altersgruppe der 35- bis 59-J\u00e4hrigen an, dann \n\nstellt man fest, dass in Sachsen besonders Frauen vom \n\nCoronavirus betroffen sind: 58 % der Frauen sind von \n\nCorona betroffen bzw. an Corona erkrankt. Die Gr\u00fcnde da-\n\nf\u00fcr sind relativ klar und leicht erkennbar: Es sind die Be-\n\nrufsgruppen mit h\u00e4ufigem Kontakt zu Menschen mit \n\nhohem Infektionsrisiko, und das sind eben genau die Men-\n\nschen in den systemrelevanten Berufen, n\u00e4mlich in der \n\nPflege, in der Kinderbetreuung oder im Einzelhandel. \n\nEs ist die Aufgabe des Staates, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern den bestm\u00f6glichen Infektions- und Gesundheitsschutz \n\nzu erm\u00f6glichen. Das schlie\u00dft nicht nur ein, alle Fakten zu \n\nkennen und neue Gef\u00e4hrdungen eingehend zu untersuchen; \n\ndamit spreche ich das an, was Frau Buddeberg gesagt hat. \n\nWenn im Zusammenhang mit dem Coronavirus eines klar \n\nist, dann doch das, dass wir noch viel zu wenig \u00fcber die \n\nLangzeitfolgen von Corona wissen. \n\nWir kennen es aber aus der medizinischen Forschung. Das \n\nist ein Punkt, der heute noch nicht angesprochen wurde. \n\nDort ist sozusagen der Standardproband ein Mann mit ei-\n\nnem Gewicht von 80 Kilogramm. Mit diesem Ma\u00dfstab \n\nwurden und werden Krankheiten und auch Medikamente \n\nerforscht. Dabei wissen wir doch mittlerweile, dass sich \n\nzum Beispiel Herzinfarkte bei M\u00e4nnern ganz anders aus-\n\nwirken als bei Frauen. \n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir, wenn es um die \n\nCoronakrise und die Corona-Infektion geht, die Forschung \n\nnicht nur auf M\u00e4nner, sondern auch auf Frauen ausweiten, \n\num hierbei auch die Langzeitfolgen zu untersuchen. Das ist \n\nnicht nur zwingend notwendig, sondern wichtig, die An-\n\nteile der Geschlechter an den Infektions- und Todeszahlen \n\ngenau anzuschauen, um spezifisch reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nAuch die Forschung muss auf die Folgen f\u00fcr die Frauen \n\nausgerichtet sein. \n\nEin weiteres Thema, das hier bereits angesprochen wurde, \n\nist die h\u00e4usliche Gewalt. Schon vor den Beschr\u00e4nkungen \n\nzur Eind\u00e4mmung des Coronavirus sind die Zahlen \u2013 wenn \n\nwir die Kriminalstatistik heranziehen \u2013 in den letzten Jah-\n\nren gestiegen. Im Jahr 2019 waren 81 % der Opfer weib-\n\nlich. Jeden dritten Tag wird eine Frau von ihrem Partner \n\noder ihrem Ex-Partner get\u00f6tet. Nach Corona wird die \n\ngr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die psychische wie auch die k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit von Frauen weiterhin in den eigenen vier \n\nW\u00e4nden bestehen. \n\nAls die erste Infektionswelle auf Deutschland zurollte, ha-\n\nben wir die steigenden Fallzahlen in anderen L\u00e4ndern ge-\n\nsehen. Das hat uns nat\u00fcrlich gro\u00dfe Sorge bereitet. \n\nDeswegen haben wir auch schnell reagiert und die Hilfein-\n\nfrastrukturen f\u00fcr betroffene Frauen und ihre Kinder ent-\n\nsprechend ausgebaut. Wir haben gemeinsam mit dem \n\nLandesfrauenrat eine Plakataktion veranstaltet, mit der wir \n\nauf die Hilfetelefonnummern und die Strukturen hingewie-\n\nsen haben. \n\nUns als S\u00e4chsische Staatsregierung war es wichtig \u2013 das \n\nsehen Sie, wenn Sie in unseren Koalitionsvertrag schauen \n\n\u2013, dass wir uns explizit zur Istanbul-Konvention verpflich-\n\ntet haben. Deswegen d\u00fcrfen unsere Anstrengungen auch \n\nnach der Krise nicht nachlassen. \n\nIch bin Frau Kuge sehr dankbar, dass sie auf die T\u00fcrkei zu \n\nsprechen gekommen ist. Das ist auch mir ein wichtiges An-\n\nliegen. Es reicht aber nicht, den Blick nur in die T\u00fcrkei zu \n\nrichten, sondern wir m\u00fcssen unseren Blick auch nach Polen \n\nrichten, die aus der Istanbul-Konvention aussteigen wol-\n\nlen, und auch nach Tschechien richten, die die Istanbul-\n\nKonvention noch gar nicht ratifiziert haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit sind die \n\naktuellen Debatten abgeschlossen, und ich kann den Tages-\n\nordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1769 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsregierung \n\nThema des Staatsministers der Finanzen: Finanzpolitik mit Weitsicht \u2013 \n\ndie Herausforderungen des kommenden Jahrzehnts \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Finanzen, Herr Harmut Vorjohann. Herr Minister, \n\nSie haben f\u00fcr die Einbringung f\u00fcnf Minuten Redezeit. Da-\n\nnach k\u00f6nnen die Abgeordneten 40 Minuten lang Fragen \n\nstellen. Herr Minister, Sie haben das Wort. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Seit mehr als einem Jahr befindet \n\nsich unser Land \u2013 ebenso wie gro\u00dfe Teile der Welt \u2013 im \n\nKrisenmodus. Innerhalb k\u00fcrzester Zeit haben sich Priorit\u00e4-\n\nten verschoben. Unsere bisherige erfolgreiche Wachstums-\n\npolitik, unser Wachstumskurs macht eine Vollbremsung. \n\nT\u00e4glich besch\u00e4ftigen wir uns alle intensiv damit, wie wir \n\ndie Corona-Pandemie bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen und wie wir zur \n\nNormalit\u00e4t \u2013 und damit auch wieder zu Wachstum \u2013 zu-\n\nr\u00fcckkommen k\u00f6nnen. Wirtschaftliches Wachstum ist \n\nnichts Abstraktes, sondern der zentrale Schl\u00fcssel der ge-\n\nsellschaftlichen Konfliktl\u00f6sung. Historisch wurde die sozi-\n\nale Frage durch wirtschaftliches Wachstum, durch die \n\nErzielung zus\u00e4tzlichen verteilungsf\u00e4higen Wohlstands ge-\n\nl\u00f6st. Ich k\u00f6nnte den Bogen sehr weit spannen, m\u00f6chte aber \n\nnur darauf verweisen: Ohne Wachstum w\u00fcrde es hier ziem-\n\nlich langweilig werden, weil keine M\u00f6glichkeiten zur Po-\n\nlitikgestaltung, zum zus\u00e4tzlichen Geldausgeben mehr \n\nvorhanden w\u00e4ren. Haushaltspolitik w\u00fcrde etwas langweili-\n\nger werden. \n\nIch m\u00f6chte heute in diesem Hause mit Ihnen gemeinsam \n\ndie Gelegenheit nutzen, einmal innezuhalten, um den Blick \n\n\u00fcber die aktuelle Lage und das reine Krisenmanagement \n\nhinaus zu richten. Das hei\u00dft nicht, dass wir nicht alle ge-\n\nmeinsam intensiv auswerten und entsprechende Lehren aus \n\ndieser Krise ziehen m\u00fcssen; aber das soll heute ausnahms-\n\nweise einmal nicht im Fokus stehen. \n\nTrotz des aktuell n\u00f6tigen und wichtigen Krisenmodus brau-\n\nchen wir den Blick dar\u00fcber hinaus, den Blick f\u00fcr die Her-\n\nausforderungen der Zukunft. Es geht darum, den Rahmen \n\nzu schaffen, damit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Wirtschaft und \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung die Zeit nach der Pandemie lang-\n\nfristig erfolgreich gestalten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir \n\neine Finanzpolitik mit Weitsicht. Konkret hei\u00dft das, die \n\nstrategischen Fragen zu beantworten, die den Rahmen un-\n\nserer Einnahmen und Ausgaben bestimmen. Dabei steht \n\nvor allem der Gleichklang guter Finanz- und Wirtschafts-\n\npolitik im Mittelpunkt. \n\nIn den n\u00e4chsten zehn Jahren muss es uns gelingen, erstens, \n\neine wachstumsorientierte Wirtschaftspolitik mit den rich-\n\ntigen Investitionsanreizen umzusetzen, zweitens, eine \n\nechte Digitalisierung z\u00fcgig voranzutreiben und dabei f\u00fcr \n\neinen nachhaltigen B\u00fcrokratieabbau zu sorgen, drittens, \n\nausreichend qualifizierte Fachkr\u00e4fte auszubilden und anzu-\n\nwerben, viertens, realit\u00e4tstaugliche Antworten auf die Fra-\n\ngen des Klimaschutzes zu finden, und f\u00fcnftens, all das in \n\neine generationengerechte Haushaltspolitik zu kleiden. \n\nIch m\u00f6chte die Punkte nacheinander ein wenig abarbeiten. \n\nWachstum war in den vergangenen Jahren f\u00fcr uns selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. Auf den kr\u00e4ftigen D\u00e4mpfer durch die Finanz-\n\nkrise folgte eine hohe wirtschaftliche Dynamik. Der \n\nArbeitsmarkt boomte und die Steuereinnahmen des Staates \n\nsprudelten. Der Tag der Steuersch\u00e4tzung war in den ver-\n\ngangenen Jahren meist ein guter Tag. Von Reformen war \n\ntrotzdem immer wieder die Rede, doch der Handlungs-\n\ndruck anscheinend nicht gro\u00df genug; das muss man \u2013 nicht \n\nohne Selbstkritik \u2013 feststellen. \n\nSeit einem Jahr nun st\u00f6rt ein Virus diesen Wohlstandskurs. \n\nDer dadurch entstandene Konjunktureinbruch ist kein ge-\n\nw\u00f6hnlicher. Laut aktuellen Berechnungen hat die Pande-\n\nmie in Deutschland bislang einen Wohlfahrtsverlust von \n\n250 Milliarden Euro verursacht. Die umfangreichen Kon-\n\njunkturhilfen sind kurzfristig sicher die richtigen Antwor-\n\nten, doch mittel- und langfristig braucht die Wirtschaft \n\nandere Startbedingungen, um wieder aus der Krise zu kom-\n\nmen. \n\nDabei muss jedem klar sein: Ein \u201eEinfach nur zur\u00fcck\u201c wird \n\nes nicht geben. M\u00e4rkte werden sich ver\u00e4ndern, ebenso die \n\nArbeitsabl\u00e4ufe, die Fachkr\u00e4ftesituation oder die internatio-\n\nnalen Handelskonstellationen. Entscheidend wird sein, \n\ngrundlegende Investitionsanreize zu setzen, die die Wirt-\n\nschaft wiederbeleben. Ich meine damit aber nicht noch \n\nmehr neue F\u00f6rderprogramme oder zus\u00e4tzliche Fonds. Viel-\n\nmehr geht es um die richtigen Rahmenbedingungen. Diese \n\nm\u00fcssen wir ausbauen. Es macht schlichtweg keinen Sinn, \n\nden Unternehmen immer gr\u00f6\u00dfere Geldbetr\u00e4ge durch Be-\n\nsteuerung wegzunehmen, um am Ende dasselbe Geld mit \n\ngro\u00dfem b\u00fcrokratischem Aufwand in Form von Wirt-\n\nschafts- und F\u00f6rderprogrammen wieder zur\u00fcckzugeben. \n\nWir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, die Unternehmen mit immer neuen \n\nVorschriften zu drangsalieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nHierzu braucht es etwas mehr Vertrauen in und Freiheit f\u00fcr \n\nunsere Unternehmen. Es erscheint mir nicht sinnvoll, wenn \n\ndie Unternehmen durch unsere Vorschriften mehr Zeit mit \n\nderen Abarbeitung verbringen, als sie f\u00fcr ihren tats\u00e4chli-\n\nchen unternehmerischen Zweck aufzuwenden. Steuerlich \n\nsind bereits einige richtige Schritte gemacht worden; \n\ngleichwohl liegt die letzte gr\u00f6\u00dfere Unternehmenssteuerre-\n\nform schon zehn Jahre zur\u00fcck. Hierbei gibt es echtes Po-\n\ntenzial. Dazu z\u00e4hlt auch, dass sich bei der gemeinsamen \n\nSteuerpolitik der EU endlich etwas tun muss, um einerseits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1770 \n\ngrenz\u00fcberschreitende wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten zu er-\n\nleichtern, aber andererseits auch mit einer starken europ\u00e4i-\n\nschen Stimme aufzutreten. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Herr Staatsminis-\n\nter, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Oh, \n\njetzt schon! \u2013 Also, ein letzter Satz: Ich werbe dringend \n\ndaf\u00fcr, bei dem Thema wirtschaftliche Potenziale auch da-\n\nrauf zu achten, dass wir der Wirtschaft die Fachkr\u00e4fte nicht \n\nwegnehmen, indem wir einerseits die Wirtschaft mit Ver-\n\nwaltungsvorschriften drangsalieren, aber andererseits noch \n\nnicht einmal das eigene Personal daf\u00fcr haben, sie umzuset-\n\nzen. Wir sollten den Unternehmen das Potenzial f\u00fcr h\u00f6he-\n\nres Wachstum, auch bei der Besch\u00e4ftigung im Freistaat, \n\nnicht reduzieren. Wir brauchen einen wachstumsorientier-\n\nten Kurs in unserer Haushaltspolitik, und am Ende sollten \n\nwir zusehen, dass unsere Kinder nicht das bezahlen m\u00fcs-\n\nsen, was wir hier derzeit liegen lassen. \n\nJetzt bin ich f\u00fcr alle Fragen bereit. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Wir beginnen nun mit der Fragerunde. Es \n\nbeginnt die Fraktion der CDU. An Mikrofon 4 Kollege \n\nPatt, bitte sch\u00f6n. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Die Staatsverwaltung stellt \n\nimmer mehr Personal ein, scheint aber nicht in der Lage zu \n\nsein, die Pandemie zu beherrschen \u2013 von Rezessionsgefah-\n\nren \u00fcberhaupt noch nicht gesprochen. Nun haben wir auch \n\neine steigende Inflationserwartung, und die Inflation selbst \n\nnimmt ebenfalls zu. Dies wird zu h\u00f6heren Belastungen un-\n\nseres Haushalts durch Kapitalmarktzinsen f\u00fchren, da wir \n\nnach Verbrauch der R\u00fccklagen immer mehr in die Kapital-\n\nmarktschulden umdenken m\u00fcssen. \n\nWelche Belastungen erwarten Sie in Zukunft aus dieser  \n\nSituation: einerseits f\u00fcr den Staat, die Verwaltung, die die \n\nKosten nicht in den Griff bekommen, und andererseits aus \n\nder allgemeinen internationalen Zinsentwicklung? \u2013 \n\nDanke. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nPatt, ich m\u00f6chte wie folgt antworten: Ich hatte in der Ein-\n\nbringungsrede zum Haushalt bereits darauf hingewiesen, \n\ndass wir langfristig die Priorit\u00e4ten anders setzen m\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass wir der Wirtschaft nicht das \n\nPersonal wegnehmen. Das Personal hat momentan circa \n\nein Viertel unseres Gesamtausgabengef\u00fcges belegt, und \n\nwenn wir so weitermachen, wird es immer mehr \u2013 und das \n\nin einer Zeit, in der wir demografiebedingt in eine Wachs-\n\ntumsschw\u00e4che hineinkommen. Damit s\u00e4gen wir selbst an \n\ndem Ast herum, auf dem wir sitzen. Wir brauchen dieses \n\nWachstum, um Steuereinnahmen zu haben; und wenn wir \n\nes nicht bekommen, weil wir das Thema Demografie durch \n\nunser eigenes Agieren versch\u00e4rfen, dann ist das nicht be-\n\nsonders sinnvoll. \n\nDie Herausforderungen, das Personal zu bezahlen, werden \n\nnat\u00fcrlich nicht kleiner, da wir dort in den n\u00e4chsten Jahren \n\ninsgesamt \u2013 auch wegen unserer Pensionsverpflichtungen \n\n\u2013 von dem Anteil von 25 % nicht herunterkommen. Wenn \n\nman sparen will, muss man sagen \u2013 das haben wir auch in \n\nder Anh\u00f6rung gelernt \u2013, wo. Die Investitionsh\u00f6hen, die wir \n\nerhalten wollen, k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nur dann erhalten, \n\nwenn wir das entsprechende Einnahmenpotenzial haben. \n\nWenn wir es nicht haben, m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, wo \n\nwir reduzieren. Ausgabenreduzierung bei Investitionen ist, \n\ndenke ich, nicht so sch\u00f6n. Ausgabenreduzierung bei der \n\nkommunalen Familie ist nicht so sch\u00f6n; darin sind wir uns \n\nsicher nicht uneinig. Wir m\u00fcssen langfristig versuchen, die \n\nPersonalquote wieder zu senken. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun die AfD-Fraktion; Kollege Barth an \n\nMikrofon 7, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! In der mittelfristigen Finanzplanung \n\ndes Freistaates Sachsen ist f\u00fcr die Haushaltsjahre 2023 und \n\n2024 eine globale Minderausgabe von rund 2,2 Milliar-\n\nden Euro eingestellt worden. Da diese Betr\u00e4ge nat\u00fcrlich \n\nnicht gedeckt sind, handelt es sich um verdeckte Fehlbe-\n\ntr\u00e4ge. Ihr Ministerium selbst hat daraufhin erhebliche haus-\n\nhalterische Handlungsbedarfe festgestellt. \n\nMeine Frage an Sie lautet daher: Welche Ma\u00dfnahmen  \n\nwollen Sie als Staatsregierung wann ergreifen, um den \n\nHaushaltsausgleich in den Jahren 2023 und 2024 sicherzu-\n\nstellen? \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nBarth, Sie weisen v\u00f6llig zu Recht auf unsere eigenen Do-\n\nkumente hin. In der mittelfristigen Finanzplanung ist die-\n\nses Problem ausgewiesen: 2,2 Milliarden Euro stark \u2013 \n\nvereinfacht gesagt \u2013 pro Jahr. Ungef\u00e4hr vor einem Jahr, um \n\ndiese Zeit, haben wir unseren Corona-Bew\u00e4ltigungsfonds \n\naufgelegt und gesagt, dass wir dieses Problem zweigeteilt \n\nangehen m\u00fcssen. \n\nDer erste Teil hei\u00dft, dass wir versuchen m\u00fcssen, durch \n\ndiese Krise hindurchzukommen. Wir hatten vor einem Jahr \n\ndie Hoffnung, dass wir, Stand heute, bestimmt schon durch \n\nw\u00e4ren. Das sind wir aber leider nicht. Wir m\u00fcssen hin-\n\ndurchkommen. Deswegen haben wir diesen Corona-Be-\n\nw\u00e4ltigungsfonds so konstruiert, dass wir bis zum Jahr 2022 \n\nunsere Steuerverluste ausgleichen. Dieses Ausgabevolu-\n\nmen wollen wir bis zum Jahr 2022 durchhalten, damit die \n\nKrise nicht durch Reduzierungen unsererseits noch eine \n\ngewisse Versch\u00e4rfung erf\u00e4hrt. \n\nDort schlie\u00dft sich aber der zweite Teil unseres Mantras \u2013 \n\nso w\u00fcrde ich es schon nennen \u2013 an, dass wir nach der Krise \n\ndie Priorit\u00e4ten neu sortieren m\u00fcssen. Es kann nicht sein, \n\ndass nach der Krise die gleichen Priorit\u00e4ten gelten wie vor \n\nder Krise, als w\u00e4re nichts gewesen. Wir m\u00fcssen Kredite til-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1771 \n\ngen, egal in welchen Zeitr\u00e4umen. Dar\u00fcber wird gerade dis-\n\nkutiert. Wir m\u00fcssen sie reduzieren, und unabh\u00e4ngig davon \n\nwerden wir trotzdem ein strukturelles Problem haben. Das \n\nist derzeit mit 2 Milliarden Euro ausgewiesen. Wenn dieser \n\nHaushalt hier verabschiedet ist \u2013 im Mai soll das ja der Fall \n\nsein \u2013, dann m\u00fcssen wir sofort beginnen, strukturelle \u00dcber-\n\nlegungen anzustellen, wie wir diese Situation mit dem \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt in den Griff bekommen. \n\nEin wichtiger Punkt, warum wir diesen Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungsfonds \u00fcber zwei Jahre gestreckt haben, war die \u00dcber-\n\nlegung, die Wirtschaft aus der Krise wieder herauskommen \n\nzu lassen. Man muss schauen, an welchem Punkt wir nach \n\nder Krise \u00fcberhaupt stehen. Ist das eine V-Formation ge-\n\nwesen, sodass die ganze Wirtschaft nach der Krise wieder \n\ngenau dort ansetzt, wo sie vor der Krise war, und wir hatten \n\nnur eine schn\u00f6de, kleine Delle? Jetzt ist die Delle bekann-\n\nterma\u00dfen etwas gr\u00f6\u00dfer. Oder kommen wir dadurch in noch \n\nganz andere strukturelle Probleme hinein? Das wissen wir \n\nderzeit noch gar nicht. Deswegen hoffe ich, dass die Krise \n\nirgendwann im Laufe des Jahres \u00fcberstanden ist, um dann \n\ndas Ausma\u00df des Problems erkennen zu k\u00f6nnen und darauf-\n\nhin, zusammen mit der Staatsregierung, das entsprechende \n\nL\u00f6sungskonzept aufsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE; Kollege Br\u00fcnler, an Mikrofon 1, bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Staatsminister, wir leben zwar momentan in einer fi-\n\nnanziell schwierigen Zeit; nichtsdestotrotz verf\u00fcgt aber der \n\nFreistaat auch immer \u00fcber R\u00fccklagen. K\u00f6nnen Sie bitte ei-\n\nnen groben \u00dcberblick geben, in welcher H\u00f6he wir \u00fcber \n\nR\u00fccklagen verf\u00fcgen, in welchem Umfang diese gegebe-\n\nnenfalls irgendwelchen Zweckbindungen bisher unterlie-\n\ngen \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Gibt es keine!) \n\nund was Ihrer Meinung nach die Kriterien sind, nach denen \n\nman diese R\u00fccklagen auch tats\u00e4chlich angehen \u2013 sprich: \n\naufl\u00f6sen \u2013 kann? \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Wir \n\nhaben R\u00fccklagenbest\u00e4nde, die ja dadurch entstanden sind \n\n\u2013 den Satz muss ich mir noch einmal erlauben \u2013, weil wir \n\nim Freistaat Sachsen so sch\u00f6n gehaushaltet haben. Es sind \n\ngro\u00dfe Milliardenbetr\u00e4ge in den letzten Jahren entstanden. \n\nDiese R\u00fccklagenbest\u00e4nde haben wir zu gro\u00dfen Teilen, und \n\nzwar schon vor der Krise, disponiert. Mit den R\u00fccklagen \n\nhaben wir uns das Thema Breitband vorgenommen und wir \n\nhaben den Zukunftssicherungsfonds \u201eBr\u00fccken in die Zu-\n\nkunft\u201c und all diese Programme etabliert. Das hei\u00dft, diese \n\nR\u00fccklagenbest\u00e4nde sind alle disponiert. \n\nDas, was wir derzeit noch nicht disponiert haben, ist einzig \n\nund allein die sogenannte allgemeine Haushaltsausgleichs-\n\nr\u00fccklage. Wenn Sie den Haushaltplan studiert haben, dann \n\nwissen Sie, dass das etwas \u00fcber 1,3 Milliarden Euro sind. \n\nIch bin recht froh, dass sie im Ergebnis der Haushaltsbera-\n\ntungen jetzt immer noch steht; denn wir haben in den Jah-\n\nren 2023/2024 ein gewaltiges Problem. Wenn weitere \n\nEinbr\u00fcche kommen, dann werden wir gut beraten sein, \n\ndiese R\u00fccklage noch zu haben. 1,3 Milliarden Euro sind im \n\nMoment \u2013 Gott sei Dank! \u2013 nicht mit allerlei Programmen \n\nzum Geldausgeben belegt, sondern sind noch als Reserve \n\nvorhanden. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Nun \n\nan Mikrofon 4 f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE Kol-\n\nlege Liebscher, bitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\n\nnister Vorjohann, von mir kommt eine Frage zur Mittel-\n\ndeutschen Flughafengesellschaft. Ich m\u00f6chte gern wissen, \n\nin welcher H\u00f6he Darlehen und Zusch\u00fcsse in den letzten \n\nzwei Jahren an die MF AG gingen und ob Darlehen zur\u00fcck-\n\ngezahlt oder umgewandelt wurden? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Sehr \n\ngeehrter Herr Liebscher, aus dem reinen Haushaltsplan \u2013 \n\nich rede jetzt noch nicht von Corona \u2013 sind keine Darlehen \n\nan die MFAG gegangen. Wir hatten im Haushaltsplan re-\n\ngul\u00e4re Kapitalzuf\u00fchrungen gehabt: im Jahr 2019 1,18 Mil-\n\nlionen Euro und im Jahr 2020 519 000 Euro. Das ist das, \n\nwas in Richtung MFAG gegangen ist. Davon unabh\u00e4ngig \n\nist das Thema Corona. \n\nBezieht sich Ihre Frage auch auf die Frage, wie viel wir in \n\nZusammenhang mit Corona geleistet haben? \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Das w\u00e4re \n\nmeine n\u00e4chste Frage gewesen; das k\u00f6nnen wir danach ma-\n\nchen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. Dann \n\ndie SPD-Fraktion; Kollege Panter an Mikrofon 3, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr  \n\ngeehrter Herr Finanzminister, ich hatte eigentlich andere \n\nFragen, aber eine Ihrer Antworten auf die Frage des Kolle-\n\ngen Patt inspiriert mich zu einer neuen Frage. Wir alle wis-\n\nsen ja, dass man immer die Statistiken nehmen soll, die \n\nman selbst gef\u00e4lscht hat, oder dass man die Schreckge-\n\nspenster nutzen sollte, die man gut aufbauen kann. \n\nZum Thema Personal im Freistaat. Wir wissen ja, dass im-\n\nmer wieder gesagt wird, wir h\u00e4tten eine sehr hohe Perso-\n\nnalausgabenquote, die jenseits der 40 % liegt. Aber Ihnen \n\nist ja bekannt, dass in dieser Personalausgabenquote die \n\nAbf\u00fchrungen an den Generationenfonds enthalten sind, die \n\nam Ende dazu f\u00fchren, dass wir \u2013 bereinigt netto, wenn wir \n\n\u00c4pfel mit \u00c4pfeln vergleichen \u2013 eine Personalausgaben-\n\nquote haben, die bundesweit ihresgleichen sucht. Ich \n\nnehme an, dieses Faktum ist Ihnen bekannt. Ich bitte Sie \n\ndiesbez\u00fcglich um eine Bewertung. Wenn ich das noch ab-\n\nschlie\u00dfend fragen darf: Sind Sie auch der Meinung, dass \n\ndie Personalausstattung eigentlich den Aufgaben folgen \n\nsollte oder dass es besser die Kassenmittel w\u00e4ren? \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1772 \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nPanter, dar\u00fcber haben wir ja gemeinsam in den letzten Mo-\n\nnaten schon kr\u00e4ftig gestritten. Fakt ist \u2013 das haben wir uns \n\nauch in der Anh\u00f6rung sagen lassen m\u00fcssen \u2013: Der Freistaat \n\nSachsen hat, bezogen auf die Einwohner \u2013 wir k\u00f6nnen uns \n\nja nicht mit Nordrhein-Westfalen oder Bayern eins zu eins \n\nvergleichen \u2013, mit die h\u00f6chsten Personalbest\u00e4nde in dieser \n\nRepublik, und zwar \u00fcberdurchschnittliche Personalbe-\n\nst\u00e4nde. Uns ist in der Anh\u00f6rung auch berichtet worden, in \n\nwelchen Politikfeldern das der Fall ist; das haben wir ge-\n\nmeinsam geh\u00f6rt. Also muss man davon ausgehen, dass wir \n\nhier einen vergleichsweise hohen Personalstand haben. \n\nIch habe vor ein paar Tagen eine Statistik vom Statistischen \n\nBundesamt gesehen, wo das Ganze mit K\u00f6pfen auf die \n\nBundesl\u00e4nder heruntergerechnet wurde. Danach waren wir \n\n\u2013 sozusagen vom Statistischen Bundesamt amtlich zertifi-\n\nziert \u2013 nach Th\u00fcringen und dem Saarland mit der dritt-\n\nh\u00f6chsten Personalausstattung in der Bundesrepublik \n\nunterwegs. \n\nNat\u00fcrlich kann man den Satz sagen: Das Personal muss der \n\nAufgabe folgen. \u2013 So weit, so gut, aber die Frage ist immer, \n\nwie ich diese Aufgabe definiere. Das machen Sie ja hier \n\nmit. Bei diesem Definitionsprozess muss man nat\u00fcrlich \n\nauch schauen, ob man es ein wenig anders machen kann. \n\nFakt ist, dass wir beim Thema Personal schon jetzt ziem-\n\nlich weit oben liegen, und ich glaube, dass wir in den \n\nn\u00e4chsten Jahren gut beraten sind, herunterzugehen, damit \n\nwir weiterhin investieren k\u00f6nnen und nicht in die Verschul-\n\ndung gehen m\u00fcssen. Es ist ja so ein bisschen Ihre Vorstel-\n\nlung \u2013 das habe ich ja auch von Ihnen gelernt \u2013: Wir \n\nnehmen einfach alle Investitionen aus dem Haushalt heraus \n\n\u2013 das sind 14 % \u2013, dann haben wir konsumtiv freie Bahn, \n\num diese 14 % mit allerlei konsumtiven Geschichten zu \n\nf\u00fcllen. Das ist aber nicht im Sinne nachhaltiger Haushalts-\n\npolitik f\u00fcr die nachfolgenden Generationen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Damit haben wir \n\ndie erste Runde absolviert. Wir beginnen wieder mit der \n\nCDU-Fraktion; Kollege Patt an Mikrofon 4, bitte sch\u00f6n. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank. Herr Staatsmi-\n\nnister, ich m\u00f6chte noch einmal nach den Belastungen des \n\nHaushalts fragen. Wenn die Personalkosten schon einen \n\nTeil der Investitionen, einen Teil der F\u00f6rdermittel und ei-\n\nnen Teil der Zuweisungen an die Kommunen zunehmend \n\nverdr\u00e4ngen \u2013 dort kann also immer weniger ankommen, \n\nweil wir erst einmal Personal bezahlen m\u00fcssen \u2013, dann gibt \n\nes m\u00f6glicherweise noch einen zweiten Aspekt, n\u00e4mlich die \n\nZinsen am Kapitalmarkt. Auf diese hatte ich in der ersten \n\nFrage schon einmal hingewiesen und ich bitte Sie um Ihre \n\nBeurteilung und Ihre Erwartung, wie das den Haushalt zu-\n\nk\u00fcnftig belasten wird nachdem wir immer st\u00e4rker in die \n\nKapitalmarktverschuldung gehen. Bisher wurden durch \n\ngeschicktes R\u00fccklagen- und durch geschicktes Cash Ma-\n\nnagement Zinslasten vermieden. \n\nEinmal ganz unabh\u00e4ngig von Corona geht es um die Struk-\n\ntur; darum, wie wir das Strukturdefizit im Milliardenbe-\n\nreich unseres Haushaltes zuk\u00fcnftig abbauen wollen, \n\ninsbesondere die Belastung durch die Kapitalmarktzinsen. \n\nDanke. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nPatt, das Tr\u00fcgerische in der heutigen Zeit ist, dass man, \n\nwenn man als Staat an den Kapitalmarkt geht und sich Geld \n\nleiht, daf\u00fcr nichts zu bezahlen hat. Der Zins ist null \u2013 er ist \n\nzum Teil unter null \u2013 und das gibt Anlass f\u00fcr die Debatte: \n\n\u201eWs kostet ja nichts, kann man ja so weitermachen\u201c. \n\nEin \u00d6konom hat einmal dazu gesagt, man darf sich diesen \n\nIllusionen nicht hingeben, am Ende muss man irgendwie \n\ndie Sache wahrscheinlich schon bezahlen. \u201eThere is no free \n\nlunch\u201c ist das Wort, das ein angels\u00e4chsischer \u00d6konom ge-\n\npr\u00e4gt hat. \n\nDie Schwierigkeit bei dem Thema der Verschuldung be-\n\nsteht darin, dass man in dem Moment, da man das aufbaut \n\nund in der Konstellation ist, dass man beim Thema Zinsen \n\nrelativ unbelastet herangeht, dass man hinterher hart ge-\n\ntroffen wird, wenn sich die Kapitalmarktkonstellation ver-\n\n\u00e4ndert. Im Moment sieht das keiner. Wenn Sie sich die \n\nZinskurve anschauen, sind sie \u00fcberall im negativen Be-\n\nreich \u2013 bis in lange Laufzeiten hinein. \n\nDas Ganze h\u00e4ngt davon ab, inwieweit die EZB diese Poli-\n\ntik weitermachen kann, die ein St\u00fcck weit eine Enteig-\n\nnungspolitik derjenigen ist, die Geld auf der hohen Kante \n\nliegen haben \u2013 vom kleinen bis zum gro\u00dfen Sparer \u2013; in-\n\nwieweit man das machen kann und inwieweit das Ver-\n\ntrauen in die Kapitalm\u00e4rkte besteht. \n\nAls wir in die Coronakrise hineingegangen sind, sind wir \n\ngerade frisch aus der Staatsschuldenkrise herausgekom-\n\nmen infolge der Finanzprobleme vor einigen Jahren. Um \n\nuns herum haben die Staaten alle miteinander an den Kapi-\n\ntalm\u00e4rkten kein Geld mehr zu vern\u00fcnftigen Konditionen \n\nbekommen. Deutschland hat im Grunde genommen den \n\nEuro gerettet und die EZB, die die Zinsen auf null ge-\n\nschleust hat. \n\nBeim Thema Vertrauen gibt es so ein altes Wort: Vertrauen \n\nkommt langsam zu Fu\u00df, Vertrauen verschwindet aber im \n\nGalopp auf dem Pferd. Der Punkt, wo das kippt, ist schwie-\n\nrig einzusch\u00e4tzen. Historisch gesehen ist nach intensiver \n\nVerschuldung so sicher wie das Amen in der Kirche dieser \n\nKipppunkt immer gekommen. \n\nDeswegen w\u00fcrde ich uns empfehlen, das nicht zu machen. \n\nDas Entscheidende ist, dass man bei dem Thema Verschul-\n\ndung \u2013 au\u00dfer in einer Notsituation, in der wir gerade sind \n\n\u2013 bei unserem sch\u00f6nen Verschuldungsverbot bleiben sollte, \n\nweil es den politischen Wettbewerb diszipliniert. Wenn das \n\nnicht mehr da ist, \u00fcberbieten wir uns nat\u00fcrlich gegenseitig \n\nan Politikprogrammen, denn dann gibt es kein Halten mehr \n\nund der W\u00e4hler kann aussuchen, wer bietet das meiste, es \n\nkostet ja nix. Dann haben wir genau die Konstellation, dass \n\nwir dieses Gemeinwesen auf sehr wackelige F\u00fc\u00dfe stellen. \n\nIch bin ein gro\u00dfer Freund des Verschuldungsverbots, weil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1773 \n\nes einfach die Spielregeln f\u00fcr alle Beteiligten ziemlich ge-\n\nnau definiert. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun die AfD-Frak-\n\ntion an Mikrofon 7; Kollege Barth, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wechseln wir einfach mal das Thema. \n\nIm Haushaltsjahr 2021 \u2013 Sie waren so nett, das in einer \n\nKleinen Anfrage zu beantworten \u2013 wurden bisher 1,7 Mil-\n\nliarden Euro als Ausgabenreste aus dem Jahr 2020 \u00fcbertra-\n\ngen. In den Vorjahren waren dies 2,7 Milliarden und \n\n3,0 Milliarden Euro. Wie stehen Sie daher zu dem Vor-\n\nschlag des Rechnungshofes, die Haushaltsans\u00e4tze des \n\nHaushaltsjahres 2021 im Haushaltsplan abzusenken, bei \n\ndenen Ausgabenreste aus dem Jahr 2020 hinzukommen? \n\nMir ist durchaus bewusst, dass wir F\u00f6rderprogramme ha-\n\nben, die wir kofinanzieren m\u00fcssen, bei denen das nicht \n\nm\u00f6glich ist. Wir haben aber freiwillige Aufgaben, die wir \n\nt\u00e4tigen, bei denen die M\u00f6glichkeit bestehen w\u00fcrde. \n\nDeshalb w\u00fcrde mich eine differenzierte Antwort sehr inte-\n\nressieren. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Die \n\nRestedebatte ist eine regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrende Debatte. \n\nMein Standpunkt ist, dass in dem Moment, wenn Sie aus \n\ndem laufenden Haushalt heraus a) F\u00f6rdermittelbescheide \n\nherausgeben, wo das Geld sp\u00e4ter abflie\u00dft, m\u00fcssen Sie die \n\nReste \u00fcbertragen; wo Sie b) Bauprojekte haben, die Sie \n\nzwar planerisch angeschoben haben und wo Sie Ausschrei-\n\nbungen herausgebracht oder vielleicht sogar Vergaben ge-\n\nt\u00e4tigt haben, aber die Baufirma noch am Bauen ist und \n\nRechnungen noch gar nicht eingereicht hat \u2013 bei all diesen \n\nDingen sollte man Reste \u00fcbertragen, denn daf\u00fcr waren sie \n\nda. \n\nDie H\u00e4user m\u00fcssen sich vielleicht eher die kritische Frage \n\ngefallen lassen, ob man nicht kl\u00fcger und genauer planen \n\nmuss, damit man es in das Jahr hineinbekommt, \u00fcber das \n\nwir gerade reden; das ist der Grundsatz der J\u00e4hrlichkeit der \n\nHaushaltspolitik. Aber wenn Sie die Programme angefan-\n\ngen haben \u2013 das ist ja das, was wir jetzt in diesem ersten \n\nSchritt gemacht haben \u2013: \u00dcberall dort, wo klar ist, es sind \n\nF\u00f6rdermittelbescheide erlassen, es laufen Bauprozesse, ha-\n\nben wir gesagt, das \u00fcbertragen wir. \u00dcberall dort, wo das \n\nnoch nicht passiert ist, gehen wir in den \u201eH\u00e4userkampf\u201c \n\nhinein und diskutieren mit den H\u00e4usern dar\u00fcber, was zu \n\n\u00fcbertragen ist und was nicht; und was nicht gebunden ist, \n\nwird auch nicht \u00fcbertragen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE am Mikrofon 1 Kollege Br\u00fcnler, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Wir hatten ja aufgrund der \n\nTatsache, dass wir den Haushalt erst relativ sp\u00e4t ver- \n\nabschieden werden \u2013 man muss ja im Konjunktiv sprechen \n\n\u2013, die Regelung gefunden, dass wir zumindest f\u00fcr verschie-\n\ndene Vereine, Verb\u00e4nde und dergleichen schon jetzt  \n\nAbschlagszahlungen zahlen, damit sie nicht komplett vor \n\ndem Nichts stehen. \n\nNun haben wir andererseits aber durchaus R\u00fcckmeldungen \n\nvon Vereinen und Verb\u00e4nden bekommen, dass es sich \n\nziemlich z\u00e4h gestaltet, zum Teil auch, weil sich die SAB \n\nnicht einfach mit Sch\u00e4tzungen zufriedengibt, sondern weil \n\nman von Vereinen gerade jetzt in der schwierigen Corona-\n\nZeit konkrete, exakte Planzahlen und dergleichen verlangt. \n\nVielleicht k\u00f6nnten Sie zum Stand dieses Prozesses noch et-\n\nwas sagen; zum einen, wie die Abwicklung funktioniert \u2013 \n\nob die SAB im Moment \u00fcberhaupt daf\u00fcr Zeit hat, denn wir \n\nkennen auch die Diskussion, was die Wirtschaftsbeihilfen \n\nund dergleichen anbelangt, die im Moment ja auch geleis-\n\ntet werden \u2013, und ob Sie in dem Zusammenhang vielleicht \n\nauch etwas dazu sagen k\u00f6nnen, wie hoch der Anteil von \n\nVereinen ist, die das wirklich beantragt haben, die inzwi-\n\nschen zumindest Teile der Abschlagszahlung bekommen \n\nhaben. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Das \n\nkann ich leider nicht beantworten, und zwar deshalb, weil \n\nwir im Finanzministerium zusammen mit den H\u00e4usern \n\ndiese Regelung gefunden haben, dass man gesagt hat: Ihr \n\nk\u00f6nnt in der vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung einen Prozent-\n\nsatz X \u2013 und gerade f\u00fcr diese Konstellation darf das auch \n\nX-plus sein \u2013 schon mal freigeben, aber die eigentliche Ab-\n\nwicklung dessen, was dort passiert, liegt nicht im Finanz-\n\nministerium. Insofern habe ich keine Zahlen vorliegen, wie \n\ndas dort gehandelt wird und wie die Situation ist. \n\nNach meinem Kenntnisstand scheint das alles vern\u00fcnftig \n\nzu laufen. Aber ich habe jetzt keine Statistik parat. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Nun f\u00fcr die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE an Mikrofon 2 Herr Dr. Gerber, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nDr. Daniel Gerber, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister Vorjohann, so, wie ich die Sache sehe \n\n\u2013 Sie haben es in Ihrer Eingangsrede auch kurz erkl\u00e4rt \u2013, \n\nist es jetzt in Bezug auf den Klimawandel so, dass Black \n\nRock den Klimawandel als sehr gro\u00dfes Problem f\u00fcr die \n\nlangfristige Wirtschaftlichkeit und Finanzkraft sieht. Vier \n\nvon f\u00fcnf der wahrscheinlichsten Risiken f\u00fcr die Weltwirt-\n\nschaft nach den Worten des World Economic Forums sind \n\nThemen aus Umwelt und Klima. Die European Investment \n\nBank zieht sich aus Gesch\u00e4ften mit fossilen Projekten zu-\n\nr\u00fcck. Versicherungen wie die Allianz ziehen an dieser \n\nStelle nach und wir als Europ\u00e4ische Union haben bis 2050 \n\nfestgelegt, klimaneutral zu sein. \n\nDa stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Wie schaffen wir es in \n\nSachsen, zur langfristigen Sicherung der s\u00e4chsischen Fi-\n\nnanzen genau diesen Weg nachzuziehen? Meine Frage an \n\nSie: Welche konkreten Schritte unternimmt \u2013 und in wel-\n\nchem Zeitplan \u2013 die S\u00e4chsische Staatsregierung? \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen:  \n\nZun\u00e4chst einmal bin ich \u00fcberrascht, mit welcher Ge-\n\nschwindigkeit es Black Rock geschafft hat, sich von dem \n\nSchreckgespenst und dem absoluten Beelzebub zum Lord-\n\nsiegelbewahrer der weltweiten \u00d6kologie zu entwickeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1774 \n\nDas muss man marketingm\u00e4\u00dfig erst einmal schaffen \u2013  \n\nRespekt an Black Rock! \n\n(Heiterkeit des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nAber Spa\u00df beiseite, im Kern geht es darum, wenn wir \u00fcber \n\nKlimawandel sprechen \u2013 das ist v\u00f6llig unstrittig eine Auf-\n\ngabe, der wir uns stellen m\u00fcssen. Die Staatsregierung hat \n\nin diesem Bereich im Haushaltsplan, soweit ich mich in \n\nden unendlichen Weiten des Haushaltsplanes auskenne, \n\ndurchaus das eine oder andere an F\u00f6rderprogrammen. Wir \n\nmachen bei dem Thema Dekarbonisierung in Sachsen ei-\n\nnen gro\u00dfen Schritt, weil wir unsere Braunkohletagebaue \n\nschlie\u00dfen und die Region und die Menschen dort vor \n\nenorme Herausforderungen stellen. Das wird uns viel Geld \n\nkosten. Die Bundesregierung gibt vieles dazu. Daf\u00fcr sind \n\nwir dankbar. Dort, wo ich mit dem SIB beispielsweise Bau-\n\nverantwortung habe \u2013 \u2013 Nat\u00fcrlich bauen wir nach den Re-\n\ngeln der Kunst und auch nach den Regeln der EnEV, sodass \n\nenergiesparend gebaut wird. \n\nIch will den k\u00fchnen Versuch wagen, das Thema Personal-\n\nkosten noch einmal einzufangen. Das Hauptproblem zum \n\nBeispiel beim Bauen ist nicht, wie Sie bauen, sondern dass \n\nSie bauen m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen mehr Verwaltungsr\u00e4ume \n\nbauen, wenn Sie mehr Personal haben. Deshalb w\u00e4re es \n\n\u00f6kologisch am vorbildlichsten, wenn wir beim Thema Per-\n\nsonal ein wenig bescheidener werden. Dann m\u00fcssten wir \n\nnicht so viele B\u00fcros bauen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \u2013 \n\nNun die Fraktion SPD, wenn Bedarf besteht. \u2013 Das sehe \n\nich erst einmal nicht. Dann beginnen wir wieder von vorn \n\nmit Herrn Kollegen Patt am Mikrofon 4, bitte sch\u00f6n. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Minister! Die Kranken-\n\nversicherung unterscheidet sich bei Beamten und Ange-\n\nstellten. Das ist vielen im Land nicht bewusst. Es gibt \n\nVorz\u00fcge auf jeder Seite. Nun gibt es ein gro\u00dfes Begehren, \n\nauch bei der Beamtenschaft, vielleicht auch in gewissen \n\nZeiten, in denen es wirtschaftlich von Vorteil ist, in die all-\n\ngemeine Solidarversicherung der Krankenkassen zu wech-\n\nseln. Mit welchen Kostenbelastungen rechnen Sie, oder mit \n\nwelchen Vor- und Nachteilen in diesem System rechnen \n\nSie? Angesichts des Personalk\u00f6rpers im Freistaat auf Lan-\n\ndesebene bedeutet es ein erheblicher Kostenblock, ob wir \n\ndie Beitr\u00e4ge an eine Krankenkasse bezahlen und dazu noch \n\netwas drauflegen m\u00fcssen, damit die Beamten eine Erste-\n\nKlasse-Behandlung bekommen, wie sie bei der Beihilfe \n\n\u00e4hnlich geregelt ist, und das in den verschiedenen Alters-\n\nstufen und in der Zeit nach der Pensionierung bzw. Verren-\n\ntung. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nPatt, jetzt machen Sie ein schwieriges Feld auf. Ich muss \n\nvorsichtig sein, wie ich es formuliere. Es ist so: Bei der \n\nBeihilfe m\u00fcssen Sie sich f\u00fcr bestimmte Prozentteile selber \n\nam Markt bei einer privaten Krankenversicherung versi-\n\nchern. Dort geht es nicht um das Solidarprinzip. Das hei\u00dft, \n\nwenn Sie \u2013 sagen wir einmal \u2013 verheiratet sind, Sie haben \n\neine Frau oder einen Mann und mehrere Kinder, dann m\u00fcs-\n\nsen Sie f\u00fcr jede dieser Personen in der privaten Kranken-\n\nversicherung zus\u00e4tzlich bezahlen. Bei der gesetzlichen \n\nKrankenversicherung m\u00fcssen Sie das nicht, weil das ein \n\nSolidarprinzip ist. Darin sind sie mit versichert. Dort f\u00e4llt \n\ndas dann weg. \n\nDer Beamte oder die Beamtin, die ein homo oeconomicus \n\nist, wird sich nat\u00fcrlich \u00fcberlegen und sagen: Okay, in der \n\nBeihilfe gibt es bestimmte Konstellationen. Die riechen da-\n\nnach, dass sie f\u00fcr mich teurer sind, also versuche ich, in die \n\ngro\u00dfe Solidargemeinschaft der gesetzlichen Krankenversi-\n\ncherungen hineinzukommen. \n\nDas sehe ich pers\u00f6nlich ein wenig kritisch. Es ist nicht so, \n\ndass der Beamtenstand in Deutschland unterprivilegiert ist. \n\nDas wird kritisch be\u00e4ugt. Wenn ich an dieser Stelle f\u00fcr die \n\nBeamten ein weiteres Privileg er\u00f6ffne, dass ich sage, dort, \n\nwo es aufgrund dieser beschriebenen Konstellation f\u00fcr die \n\nBeamten teurer wird, schaffe ich die M\u00f6glichkeit, mich \n\nsozusagen von der Beamtenalimentation zu verabschieden \n\nund in die Solidargemeinschaft zu gehen. F\u00fcr den Beamten \n\nist es gut. F\u00fcr uns als Freistaat ist es schwierig, weil wir an \n\nder Stelle teure L\u00f6sungen haben werden. Des einen Vorteil \n\nmuss an irgendeiner Stelle einen finanziellen Nachteil brin-\n\ngen, und das macht es schwierig. \n\nWir haben schon viele Berechnungen angestellt. Ich habe \n\nvor einigen Tagen etwas aus Baden-W\u00fcrttemberg gesehen. \n\nIn jedem Bundesland wird das gerade diskutiert. Baden-\n\nW\u00fcrttemberg hat im M\u00e4rz ein Papier erarbeitet, in dem sie \n\nzu \u00e4hnlichen Ergebnissen gekommen sind. Es sind, je \n\nnachdem, welche Annahmen man trifft, zweistellige Milli-\n\nonenbetr\u00e4ge, die dem Staatshaushalt zus\u00e4tzlich perspekti-\n\nvisch entstehen werden. Deshalb sind wir ein wenig \n\nvorsichtig, weil das ein Thema ist, das politisch im Frei-\n\nstaat auf der Agenda ist. Ob man solch ein Thema mit der \n\nCorona-Pandemie und nach der Corona-Pandemie auf der \n\nAgenda l\u00e4sst oder nicht, muss man sorgf\u00e4ltig diskutieren, \n\nweil die finanziellen Spielr\u00e4ume bekannterma\u00dfen etwas \n\nkleiner geworden sind. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Die AfD-Fraktion, \n\nwenn Bedarf besteht. Kollege Teichmann an Mikrofon 7, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nIvo Teichmann, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Von mir eine Frage zum \n\nCorona-Kredit: Wir haben im Landtag beschlossen, 6 Mil-\n\nliarden Euro Corona-Kreditmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 95 Abs. 6 unserer Verfassung sind die Kre-\n\ndite sp\u00e4testens innerhalb von acht Jahren zu tilgen. In wel-\n\ncher H\u00f6he wurden die Kredite bisher in Anspruch \n\ngenommen? Welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Staatsregie-\n\nrung, um die Kredittilgung zu gew\u00e4hrleisten, ohne den \n\nHaushaltsaugleich zu gef\u00e4hrden? \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nTeichmann, ich habe die genaue Zahl dessen, was wir an \n\nechten Kreditaufnahmen gemacht haben, nicht im Kopf. \n\nSie unterscheidet sich von dem, was an Krediterm\u00e4chti-\n\ngungen an den HFA gegeben wurde. Wir m\u00fcssen mit jedem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1775 \n\nF\u00f6rderprogramm hineingehen und sagen, das kostet so und \n\nso viel. Daf\u00fcr beantragen wir im HFA eine Krediterm\u00e4ch-\n\ntigung. Jetzt laufen die F\u00f6rderprogramme nicht gleich am \n\nanderen Tag komplett, sodass wir sofort einen Kredit brau-\n\nchen, sondern es geht sukzessive, sodass die tats\u00e4chliche \n\nKreditaufnahme der eigentlichen Krediterm\u00e4chtigung hin-\n\nterherl\u00e4uft. Ich w\u00fcrde sagen, wir d\u00fcrften ungef\u00e4hr bei einer \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung derzeit von circa \u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: 1,5 Milliarden Euro!) \n\n\u2013 Wie viel? \n\n(Dirk Panter, SPD: 1,5 Milliarden Euro!) \n\n\u2013 1,5 Milliarden Euro ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die wir auf \n\nder Ausgabenseite haben. Zur Kompensation von Steuer-\n\nausf\u00e4llen haben wir auch noch etwas. Wir sind circa bei \n\n2,5 Milliarden Euro, w\u00fcrde ich sagen. Wenn die Pro-\n\ngramme auslaufen, wird es entsprechend mehr. \n\nDie Verfassungslage ist momentan, wie sie ist. Von dem \n\nMoment an gerechnet, in dem der Kredit aufgenommen \n\nwird, l\u00e4uft die verfassungsm\u00e4\u00dfige Uhr, dann sind es acht \n\nJahre. Sie wissen, dass gerade diskutiert wird, diese Zeit-\n\nr\u00e4ume zu strecken. Ich kn\u00fcpfe an meine Ausf\u00fchrung zu Be-\n\nginn der Fragestunde an: Wir haben gesagt, wir m\u00fcssen \n\ndurch die Krise durch sein, um zu schauen, wo wir stehen. \n\nVon diesem \u201ewo wir stehen\u201c \u2013 ich hoffe, wir stehen irgend-\n\nwann auf einen sicheren Erkenntnissockel \u2013, m\u00fcssen wir \n\nsortieren, wie wir das tats\u00e4chlich hinbekommen. Welche \n\nStreckungen m\u00f6glicherweise noch vorgeschlagen werden, \n\nkann ich im Moment nicht sagen. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Wir w\u00fcrden die \n\nNachfrage in der n\u00e4chsten Runde stellen; bei Herrn Lieb-\n\nscher haben wir das genauso gemacht, deshalb sollten wir \n\ngleiches Recht f\u00fcr alle gelten lassen. \u2013 Mikrofon 1, die \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Kollege Br\u00fcnler, bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich hoffe, dass wir jetzt \u00fcber \n\ndeutlich kleinere Summen als Milliardensummen spre-\n\nchen. Es ging durch die Medien, dass durch die Insolvenz \n\nder Greensill-Bank der Erzgebirgskreis und die Stadt \n\nCoswig betroffen waren. Hat das Finanzministerium zum \n\nersten Kenntnis, ob es noch mehr Kommunen aus dem \n\nFreistaat Sachsen gibt, die betroffen sind, und zwar in ei-\n\nnem Ausma\u00df, dass das gegebenenfalls f\u00fcr das gesamte Fi-\n\nnanzgef\u00fcge in Sachsen in irgendeiner Art und Weise ein \n\nProblem darstellen k\u00f6nnte, oder ob es bei diesen ver-\n\ngleichsweise geringen Zahlen bleibt? Ist der Freistaat \n\nselbst oder Betriebe des Freistaates mit der Greensill-Bank \n\ngesch\u00e4ftlich verbandelt gewesen oder sind es noch? Wenn \n\nja, von welchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen sprechen wir dabei? \n\n(Zuruf von der AfD: Meine Kleine Anfrage!) \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Es \n\nist so, die Erkenntnisse \u2013 \u2013 Sie haben anscheinend gr\u00f6\u00dfere \n\nErkenntnisse als ich. Ich kannte das nur vom Erzgebirge. \n\nWenn die eine oder andere Kommune auch betroffen ist, \n\nhabe ich das bisher noch nicht mitbekommen. Wir selbst \n\nsind nicht betroffen, sonst w\u00fcrde ich hier nicht so entspannt \n\nstehen. Ich wei\u00df, dass die Kollegen in Th\u00fcringen laut Me-\n\ndienberichten ein Problem hatten. Unsere Anlagenrichtli-\n\nnien geben es nicht her, solche Investitionen oder so eine \n\nAnlage vorzunehmen. Unsere Anlagenrichtlinien werden \n\ngelegentlich als sehr langweilig bel\u00e4chelt, aber in dem Mo-\n\nment war ich froh, dass sie so sind wie sie sind. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \u2013 \n\nNun die Fraktion B\u00dcNDNISGR\u00dcNE. Herr Kollege Lieb-\n\nscher an Mikrofon 4, bitte sch\u00f6n. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\n\nnister, noch einmal zur\u00fcck zur Flughafengesellschaft: Da-\n\nf\u00fcr sind im Haushaltsausschuss auch Gelder aus dem \n\nCorona-Bew\u00e4ltigungsfonds genehmigt worden. K\u00f6nnen \n\nSie vielleicht noch einmal sagen, wie viel dort geflossen \n\nist, und \u2013 noch spannender vielleicht \u2013 was ist Ihr Aus-\n\nblick? Wie viel Mehrbedarf sehen Sie da noch? \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Die \n\nMFAG ist in der Coronakrise mit Problemen konfrontiert, \n\ndie nicht unerheblich sind. Wir wissen alle, es gibt zwei \n\nFlugh\u00e4fen, die darunterfallen: Leipzig und Dresden. Dres-\n\nden ist ein reiner Passagierflughafen mit noch ein wenig \n\nanderem Verkehr. In Leipzig gibt es das Frachtgesch\u00e4ft. \n\nDas ist ein sehr gro\u00dfes Aktivum, das man hat und das den \n\nFlughafen von anderen Flugh\u00e4fen unterscheidet, die nicht \n\nso stark im Frachtgesch\u00e4ft sind. Gleichwohl ist es so, dass \n\nbei beiden Standorten das Passagiergesch\u00e4ft nahezu kom-\n\nplett wegf\u00e4llt, und das rei\u00dft gro\u00dfe L\u00f6cher in die Bilanz. \n\nWir haben an nicht r\u00fcckzahlbaren Zusch\u00fcssen im letzten \n\nJahr im Zusammenhang mit der Coronakrise knapp 15 Mil-\n\nlionen Euro geleistet; es waren genau 14 964 900 Euro. \n\nWir haben zudem ein Darlehen in H\u00f6he von 15,78 Millio-\n\nnen Euro hineingegeben. Das sind die Gr\u00f6\u00dfenordnungen, \n\ndie jetzt dort stehen. Wir m\u00fcssen im Moment davon ausge-\n\nhen, dass sich das Jahr 2021 f\u00fcr die Flugh\u00e4fen im Grunde \n\ngenommen in der gleichen Konstellation weiterentwickelt. \n\nSch\u00e4tzungen sind hier schwer vorzunehmen, aber wir sind \n\nim Moment mit Verlusten von 35 Millionen Euro unter-\n\nwegs. Das ist keine abschlie\u00dfende Zahl. Wir sind erst im \n\nM\u00e4rz, das wissen wir. Was noch kommen wird und was wir \n\nauch d\u00fcrfen, wird eine andere Frage sein. Das sind Beihil-\n\nfethemen, die letztes Jahr schon eine gro\u00dfe Rolle gespielt \n\nhaben, und sie werden auch im Jahr 2021 wieder eine gro\u00dfe \n\nRolle spielen. \n\nDie gro\u00dfe Preisfrage ist: Einmal angenommen, Corona ist \n\ndurch, weil wir im Sommer oder Herbst alle durchgeimpft \n\nhaben. Kehren wir dann zu unserem alten Leben eins zu \n\neins zur\u00fcck, mit all den W\u00fcnschen, was das Thema Fliegen \n\nbetrifft, oder nicht? Ich habe ein wenig Zweifel, dass das \n\nder Fall sein wird, dass das also zumindest f\u00fcr Flugh\u00e4fen \n\nnicht eins zu eins gelten wird. Bei den Gesch\u00e4ftsfliegern \n\nist, glaube ich, der Vorzug von Videokonferenzen etwas, \n\nwas man wahrscheinlich nicht mehr komplett aus der Welt \n\nbekommt. F\u00fcr das Klima ist es, glaube ich, auch keine \n\nschlechte Botschaft. Aber f\u00fcr einen Flughafen ist das eine \n\netwas schwierige Botschaft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1776 \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \u2013 \n\nGibt es seitens der SPD noch Fragebedarf? \u2013 An Mikro-\n\nfon 3 Kollege Panter, bitte sch\u00f6n. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nFinanzminister, es ist mehrfach angesprochen worden, dass \n\nwir im Rahmen der Coronakrise f\u00fcr den Corona-Bew\u00e4lti-\n\ngungsfonds Kredite erm\u00f6glicht haben. Am 9. April letzten \n\nJahres \u2013 vor der Coronakrise \u2013 war Sachsen das Bundes-\n\nland mit der niedrigsten Pro-Kopf-Verschuldung. Ende \n\n2019 haben wir 530 Euro pro Kopf der Bev\u00f6lkerung Schul-\n\ndenstand gehabt. Der Zweite war Bayern mit 1 300 Euro. \n\nWie ist der aktuelle Stand pro Kopf Ende 2020? Hat die \n\nCoronakrise an unserem Spitzenplatz etwas ver\u00e4ndert? \u2013 \n\nVielen Dank. \n\nHartmut Vorjohann, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nPanter, wir rechnen immer ein wenig unterschiedlich, wie \n\nSie aus unseren gemeinsamen Diskussionen wissen, weil \n\nwir die aufgeschobene Krediterm\u00e4chtigung gedanklich da-\n\nzuz\u00e4hlen. Was ist das? Wir haben Krediterm\u00e4chtigungen in \n\nfr\u00fcheren Jahren nicht in Anspruch genommen, und zwar \n\ndeshalb, weil die kluge freistaatliche Finanzpolitik dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass man zum Teil riesige \u00dcbersch\u00fcsse gene-\n\nriert hat, die jetzt in der R\u00fccklage stehen, den Breitband-\n\nfonds und andere schon erw\u00e4hnte Fonds m\u00f6glich gemacht \n\nhaben, und die Liquidit\u00e4t, die damit stand, wurde genutzt, \n\num den Gang zur Bank zu vermeiden und den Kredit nicht \n\naufzunehmen. \n\nIn dem Moment, wenn der Breitbandfonds und andere The-\n\nmen tats\u00e4chlich abflie\u00dfen \u2013 und das tun sie \u2013, muss diese \n\nLiquidit\u00e4t wieder zur\u00fcck. Also muss man die alten Kredi-\n\nterm\u00e4chtigungen in Anspruch nehmen. Wenn ich die alten \n\nKrediterm\u00e4chtigungen, die relativ sicher auf uns zulaufen, \n\nals tats\u00e4chliche Kapitalmarktschulden hinzunehme \u2013 und \n\ndas ist das, was das Finanzministerium in diesen Statistiken \n\nimmer in die Vergleiche hineingerechnet hat \u2013, werden wir \n\nbei 2 664 Euro pro Einwohner sein. Das ist schon etwas \n\nmehr als die gerade von Ihnen genannte Zahl. Wenn die \n\nCorona-Kredite oben draufkommen, liegen wir vielleicht \n\nbei einem Maximum von 4 000 Euro je Einwohner. \n\nDas Problem mit dem Thema Schulden \u2013 sagen wir einmal, \n\njenseits des Selbstdisziplinierungsaspektes in der Politik-\n\ngestaltung, im politischen Wettbewerb, den ich da ganz \n\nsinnvoll finde \u2013 ist immer, dass man den Kapitalmarktver-\n\n\u00e4nderungen ausgesetzt ist. Wenn wir Zinsver\u00e4nderungen \n\nsehen \u2013 die wir alle gerade nicht sehen, ich auch nicht; ich \n\nhabe da keine bessere, kl\u00fcgere Zinsmeinung als der Markt \n\n\u2013, wenn die Dinge aber kommen, ist man den Zinssteige-\n\nrungen voll ausgeliefert, und dann werden wir in diesem \n\nLande, nicht nur in Sachsen, sondern damit meine ich die \n\ngesamte Republik und Europa, ein echtes Problem bekom-\n\nmen. \n\nIch bin immer daf\u00fcr, dass man versucht, sich in der Risi-\n\nkoexposition vern\u00fcnftig aufzustellen, um nicht sozusagen \n\nungebeten irgendwann einmal umgehauen zu werden. In-\n\nsofern halte ich den Artikel 95 unserer S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung f\u00fcr eine sehr kluge Einrichtung. \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Vielen Dank. \u2013 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! So schnell ver-\n\ngeht die Zeit. Die Zeitdauer der Befragung der Staatsregie-\n\nrung ist abgelaufen. Vielen Dank, Herr Staatsminister. Der \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nMehr Kulturpolitik wagen: Runden Tisch f\u00fcr eine langfristige und \n\ntragf\u00e4hige Perspektive der Kunst und Kultur in Sachsen einrichten \n\nDrucksache 7/5416, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die  \n\nReihenfolge in der ersten Runde: Fraktion DIE LINKE,  \n\ndanach CDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \u00fcbergebe das Wort an \n\nHerrn Kollegen Sodann. Bitte sch\u00f6n. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen der demokratischen Frak-\n\ntionen! Auf der Tagesordnung steht unser Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE \u201eMehr Kulturpolitik wagen: Runden \n\nTisch f\u00fcr eine langfristige und tragf\u00e4hige Perspektive der \n\nKunst und Kultur in Sachsen einrichten\u201c. Frau Ministerin \n\nKlepsch, ich bin Ihnen gestern sehr wohlwollend gefolgt \n\nbei Ihren Worten zum Bericht zur Corona-Pandemie. Sie \n\nsprachen vom Aufpassen, dass uns die kreative Kraft in \n\nSachsen nicht verlorengehen darf, von kultureller Bildung, \n\ndem Zusammenwirken von Kultur und Schule, und ich \n\nfreue mich jetzt schon auf die Behandlung unseres Antra-\n\nges zum Thema \u201eZusammenarbeit von Kultureinrichtun-\n\ngen und Schulen f\u00fcr die Wiederer\u00f6ffnung nutzen\u201c im \n\nn\u00e4chsten gemeinsamen Kulturausschuss. Wir haben schon \n\neine M\u00f6glichkeit, dahin gehend etwas zu unternehmen. \n\nAm Ende gaben Sie noch ein pers\u00f6nliches Bekenntnis zu \n\nKunst und Kultur dieses Landes ab, und ich bin wirklich \n\ngespannt auf die heutige Diskussion. Die Worte h\u00f6re ich \n\nwohl, allein, mir fehlt der Glaube. \n\nF\u00fcr die Kunst und Kultur, deren Einrichtungen, Akteurin-\n\nnen und Akteure stellen die Jahre 2020 und 2021 eine bei-\n\nspiellose Z\u00e4sur dar. Seit rund einem Jahr befinden sich \n\nviele im Kulturbereich faktisch im Lockdown. Ein Ende ist \n\nf\u00fcr alle Betroffenen nicht in Sicht, und daran \u00e4ndert auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1777 \n\ndie seit dem 8. M\u00e4rz 2021 \u2013 noch \u2013 geltende Corona-\n\nSchutz-Verordnung nichts. Zwar sieht sie schrittweise \u00d6ff-\n\nnungen von Kultureinrichtungen vor, doch wann und in \n\nwelchem Umfang sie den Betrieb wieder aufnehmen k\u00f6n-\n\nnen, scheint von einigen Ausnahmen abgesehen nach wie \n\nvor h\u00f6chst ungewiss, wird die Verordnung aufgrund der \n\nLage ohnehin angepasst werden m\u00fcssen. \n\nTrotz finanzieller Unterst\u00fctzungsprogramme von Bund \n\nund Land ist die Lage von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern, \n\nKulturschaffenden dramatisch. Die Ma\u00dfnahmen zur Pan-\n\ndemiebek\u00e4mpfung treffen die Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft und besonders die freien darstellenden K\u00fcnste hart. \n\nNeueste Zahlen einer Analyse des Kompetenzzentrums der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft, in Auftrag gegeben durch \n\ndie Bundesregierung, das Wirtschaftsministerium, legen \n\nhier einen Umsatzr\u00fcckgang im Jahr 2020 von 85 % zu-\n\ngrunde. Weiter stark betroffen sind die Musikwirtschaft mit \n\n54 % und der Kunstmarkt mit 51 % Umsatzausfall. F\u00fcr \n\n2021 wird mit \u00e4hnlichen Zahlen gerechnet. \n\nViele Kunst- und Kultureinrichtungen hatten schon w\u00e4h-\n\nrend des ersten Lockdowns im M\u00e4rz 2020 mit Einfalls-\n\nreichtum und einem gro\u00dfen personellen und finanziellen \n\nAufwand ausgefeilte Hygienekonzepte erstellt, um wieder \n\narbeiten zu k\u00f6nnen, wenn auch nur in vermindertem Ma\u00dfe. \n\nVon den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden waren die Konzepte geneh-\n\nmigt worden, doch der Nachweis, nicht zu den Infektions-\n\nherden zu geh\u00f6ren, hat ihnen nichts genutzt. \n\nVor allem die zahlreichen Soloselbstst\u00e4ndigen, die Hybrid-\n\nbesch\u00e4ftigten und die kleinen Betriebe ohne hohe Betriebs-\n\nkosten fielen in der Vergangenheit bei den Wirtschafts-\n\nhilfen des Bundes durch das Raster. \n\nJe l\u00e4nger der Stillstand in Kunst und Kultur andauert, desto \n\ngr\u00f6\u00dfer werden die Existenzn\u00f6te von K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstlern und Kulturschaffenden und suchen sich ver-\n\nmehrt andere Berufe, um ihre Existenz zu sichern. \n\nEine Umfrage des Berliner Musikrats hat gezeigt, dass dort \n\nbis jetzt 29 % der freien Musikerinnen und Musiker keine \n\nberufliche Perspektive mehr sehen und einen Berufswech-\n\nsel planen oder bereits vollzogen haben. Sie werden dem-\n\nentsprechend nach der Pandemie auch als p\u00e4dagogische \n\nLehrkr\u00e4fte nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. \u00c4hnliches \n\nl\u00e4sst sich f\u00fcr Sachsen vermuten, best\u00e4tigen pers\u00f6nliche Er-\n\nfahrungen und Gespr\u00e4che. \n\nDazu kommt, dass die Verteilungsk\u00e4mpfe um die knappen \n\nMittel, sollte die Pandemie doch einmal \u00fcberstanden sein, \n\nnicht geringer werden, sondern gr\u00f6\u00dfer, weil dann erst das \n\nganze Ausma\u00df an krisenbedingten Verlusten an Produkti-\n\nonskapazit\u00e4ten und an kulturellen Einbu\u00dfen sichtbar wird. \n\nDie Schwierigkeiten f\u00fcr einen Neubeginn des kulturellen \n\nLebens in Sachsen wachsen ebenso. \n\nIntellektuelle und mentale Kapazit\u00e4ten, die durch eine \n\nlange Produktionsunterbrechung brach liegen, lassen sich \n\nnur schwer wiederbeleben. Einmal zerfallene kulturelle \n\nMilieus k\u00f6nnen nicht in gleicher Weise wiederhergestellt \n\nwerden wie ein Haus, wie ein Geb\u00e4ude. \n\nDie Kunst und Kultur, die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler und \n\nKulturschaffenden dieses Landes brauchen endlich Per-\n\nspektiven, die nicht nur kurz gedacht bis zur \u00d6ffnung  \n\nreichen, sondern auch die Wirtschaftlichkeit nach Wieder-\n\ner\u00f6ffnung in den Fokus r\u00fccken; denn aufgrund von Hygie-\n\nnema\u00dfnahmen wird eine volle Auslastung mit \n\nBesucherinnen und Besuchern nicht m\u00f6glich sein. Das  \n\nbetrifft in besonderer Weise wieder die freie Szene, private \n\nBetreiber. \n\nEs muss dar\u00fcber gesprochen werden, wie ein Neustart der \n\nKultur gelingen kann, indem alle Sparten mitgenommen \n\nwerden. Der Bund gibt Geld. Die Impulse, die Zukunft, die \n\nUmsetzung finden jedoch in den L\u00e4ndern statt. Dar\u00fcber \n\nmuss gesprochen und diskutiert werden, und das am besten \n\nan einem Runden Tisch Kultur, wie ihn unser Antrag for-\n\ndert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs sollte auch endlich damit begonnen werden, \u00fcber diese \n\nZeit hinaus zu denken und Ideen zu entwickeln, wie es ins-\n\ngesamt mit der Kunst und Kultur hier in Sachsen weiterge-\n\nhen soll. Was kann, will und m\u00f6chte sich das Land leisten, \n\njetzt und in Zukunft? Das hei\u00dft Perspektive, das hei\u00dft Ent-\n\nwicklung. Dar\u00fcber muss geredet werden, und das am bes-\n\nten an einem Runden Tisch Kultur. \n\nMan kann sich n\u00e4mlich des Eindrucks nicht erwehren, \n\nwenn man sich nur den geplanten Haushalt f\u00fcr die Jahre \n\n2021 und 2022 anschaut \u2013 ich sage nur: Status quo mit ge-\n\nringen K\u00fcrzungen \u2013, dass Sie wirklich glauben, dass mit \n\nder \u00d6ffnung alles wieder gut ist und der Kulturbetrieb nach \n\nCorona genau der Gleiche sein wird wie vor Corona. Ich \n\nsage Ihnen, das wird er mitnichten, Kolleginnen und Kol-\n\nlegen der Regierung und Regierungsfraktionen. \n\nIch mache mir keine Sorgen um Bau- und Technikm\u00e4rkte, \n\nauch nicht um die Auslastung von Fl\u00fcgen nach Mallorca. \n\nDieser Konsum wird wieder anspringen, vielleicht den al-\n\nten \u00fcberfl\u00fcgeln. Der Kulturkonsum, der Gastronomiekon-\n\nsum, das innerst\u00e4dtische Leben werden aber, so vermuten \n\nviele Institutionen, Vereine und Verb\u00e4nde, andere sein. \n\nVielleicht kommt es zur Rezession, zu einer H\u00e4ufung von \n\nInsolvenzen, zu steigender Arbeitslosigkeit, in deren Folge \n\nden Menschen weniger Geld zur Verf\u00fcgung steht und sie \n\nsich ein Extra nicht so gut leisten k\u00f6nnen oder wollen, weil \n\neine Art Selbstkonditionierung durch die Pandemie zur \n\nVorsicht vor geselligem Beisammensein f\u00fchrt. Vorsicht \n\nwird uns noch eine ganze Zeit lang begleiten, ja, sie wird \n\nuns auch sch\u00fctzen. \n\nWelche Auswirkungen werden die hohe Schuldenbildung \n\nund die geringeren Steuereinnahmen auf die Haushalte der \n\nL\u00e4nder, des Bundes und der Kommunen und damit eben \n\nauch auf die Kulturetats haben? \n\nDie Signale bei politischen Diskussionen in einigen Kom-\n\nmunen stehen doch jetzt schon auf Rot. Dar\u00fcber muss ge-\n\nsprochen werden. Dar\u00fcber muss diskutiert werden, und das \n\nam besten an einem Runden Tisch Kultur. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1778 \n\nKrise als Chance, um einen wirklichen Neustart der Kultur \n\nf\u00fcr Sachsen hinzulegen, indem die Kulturf\u00f6rdersysteme \n\ndes Landes und des Bundes krisensicher gestaltet und an \n\ndie neuen Bed\u00fcrfnisse angepasst werden, ob digital oder \n\nanalog, im Freien oder im Geb\u00e4ude, mit Bel\u00fcftungssystem \n\noder mit Hygieneanforderungen, soloselbstst\u00e4ndig oder als \n\nCompany, fest oder frei, als gro\u00dfer Tanker oder als Wohn-\n\nzimmertheater, sodass sie sich weiterentwickeln und so zur \n\nStabilit\u00e4t beitragen. \n\nNicht nur bewahren, das Alte wieder erhoffen bis zur \n\nn\u00e4chsten Krise, sondern gestalten, ausbauen, sattelfest  \n\nmachen, und das mit allen Akteurinnen und Akteuren, Kul-\n\nturverb\u00e4nden, Interessenvertretungen, Institutionen, Kul-\n\nturr\u00e4umen, der Wissenschaft und den Kultur schaffenden \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern selbst, und das am besten und \n\nalle zusammen an einem Runden Tisch Kultur \u2013 Demokra-\n\ntie, Partizipation, Kolleginnen und Kollegen. \n\nDaher unser Antrag; daher haben wir die Aufgabe f\u00fcr solch \n\neinen runden Tisch darin formuliert, f\u00fcr die K\u00fcnstlerinnen \n\nund K\u00fcnstler und die Kulturschaffenden in Sachsen auf der \n\nBasis einer aktuellen Bestandsaufnahme der Situation in \n\nKunst und Kultur eine schl\u00fcssige und langfristige Strategie \n\nf\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und lebendiges kulturelles Leben nach \n\nder Corona-Pandemie zu erarbeiten, diese in einem Kul-\n\nturentwicklungsplan, einem Landeskulturkonzept f\u00fcr die \n\n\u00d6ffentlichkeit zu fixieren und dem Landtag zur Beratung \n\nund Beschlussfassung vorzulegen. Das w\u00e4r\u2018s. \n\nIch kann Ihnen nur raten: Ignorieren Sie die Kunst und Kul-\n\ntur nicht. Ich wei\u00df, Sie kennen sie, die in Dresden. Das \n\nkann man auch am Haushaltsplan f\u00fcr die Jahre 2021 und \n\n2022 erkennen. Ich meine aber die Kunst und Kultur im \n\nganzen Land. \n\nIhr und ihnen steht mit anderen eine gewaltige Aufgabe be-\n\nvor: die Aufarbeitung der Corona-Zeit; denn Kunst und \n\nKultur geben Raum f\u00fcr Auseinandersetzung mit Zeit und \n\nf\u00fcr das individuelle Empfinden. Sie sind Orte der Emotio-\n\nnen, des Lachens, des Weinens, der Freude \u2013 von Herz und \n\nVerstand. Sie k\u00f6nnen dabei helfen, Einschnitte und ihre \n\n\u00dcberbleibsel in der Corona-Pandemie zu verarbeiten. Sie \n\nbereichern das gesellschaftliche und wirtschaftliche Leben \n\nin St\u00e4dten und Landkreisen, bringen Menschen in Gemein-\n\nschaft \u2013 wichtig nach den Lockdowns. \n\nSch\u00e4tzen Sie sie, indem Sie dabei helfen, einen Neubeginn \n\nf\u00fcr Kunst und Kultur in Sachsen zu einem Erfolg werden \n\nzu lassen und indem die Akteurinnen und Akteure an den \n\npolitischen Entscheidungen teilhaben d\u00fcrfen und geh\u00f6rt \n\nwerden, damit sie es trotz der Beteuerungen seitens der Mi-\n\nnisterin, auf allen Ebenen mit der Kunst- und Kulturszene \n\nin Kontakt zu stehen, trotz der vielen Worte nicht n\u00f6tig ha-\n\nben, einen schwarzen Teppich vor dem Landtag auszurol-\n\nlen, um auf sich aufmerksam zu machen, weil sie in der \n\nPolitik keine Rolle spielen. \n\nDaf\u00fcr, f\u00fcr die Wertsch\u00e4tzung der Kunst und Kultur und der \n\nMenschen in ihnen, stimmen Sie unserem Antrag zu und \n\ngeben Sie die richtigen Perspektive. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Kollege Sodann. Jetzt ergreift Kollege \n\nNowak von der CDU-Fraktion das Wort zum vorliegenden \n\nAntrag. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die Lage bei Kunst und Kultur ist aufgrund \n\nder Corona-Pandemie in der Tat ausgesprochen schwierig. \n\nIn einem Land wie dem Freistaat Sachsen mit seiner \n\nebenso reichhaltigen wie verzweigten Kulturlandschaft \n\nschmerzt jeder Tag der pandemiebedingten Pause doppelt. \n\nOhne Unterst\u00fctzung wird die Branche nur sehr unter-\n\nschiedlich durch die Corona-Krise kommen. Ein Problem \n\nbesteht dabei auch in den h\u00f6chst heterogenen Strukturen. \n\nDie fest angestellten Kunst- und Kulturschaffenden in The-\n\natern, Museen und Orchestern in staatlicher oder kommu-\n\nnaler Tr\u00e4gerschaft haben zumeist Anspruch auf \n\nKurzarbeitergeld. Die bildenden K\u00fcnste k\u00f6nnen in der Re-\n\ngel zumindest weiter produzieren. Allerdings entfallen \n\nAusstellungen und Vernissagen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, so-\n\ndass f\u00fcr den Verkauf der Kunstwerke das so wichtige Pub-\n\nlikum fehlt. Wer vor Corona keinen wenigstens kleinen \n\nStamm von Sammlern erschlie\u00dfen konnte, die auch ohne \n\nAusstellungen kaufen, der hat jetzt ernsthafte Schwierig-\n\nkeiten. \n\nG\u00e4nzlich problematisch ist es bei den freien darstellenden \n\nK\u00fcnstlern und Musikern. Wenn das freie Theater zu hat und \n\ndie Konzerte ausfallen m\u00fcssen, wenn Clubs und Musik-\n\nkneipen geschlossen bleiben, dann fehlen Einnahmen. Das \n\nist aber nur die wirtschaftliche Seite der Pandemie. Ohne \n\nKonzerte und Veranstaltungen gibt es auch keine Interak-\n\ntion mit dem Publikum und keinen Austausch mit K\u00fcnst-\n\nlerkollegen. Videoformate k\u00f6nnen nur sehr eingeschr\u00e4nkt \n\nf\u00fcr Ersatz sorgen. Dem Publikum fehlt nicht nur die Kunst, \n\nsondern auch das Glas Wein danach und das Gespr\u00e4ch mit \n\nSchauspielern und Musikern. \n\nGanz klar muss die Kulturpolitik hier helfend eingreifen; \n\nKulturpolitik ist ja immer auch Wirtschaftspolitik. Wenn \n\nman den Antrag der LINKEN und vor allem seine Begr\u00fcn-\n\ndung so liest, k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen, die Kul-\n\nturpolitik im Freistaat Sachsen liege derzeit vollst\u00e4ndig \n\nbrach. Das Gegenteil ist der Fall. Sowohl die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung als auch meine Fraktion haben bereits zu \n\nBeginn der Pandemie den Dialog mit den Kunst- und Kul-\n\nturschaffenden aufgenommen und nach Wegen gesucht, \n\num einerseits kurzfristige Hilfe bereitzustellen und ande-\n\nrerseits langfristig tragbare und auch unter Pandemiebedin-\n\ngungen umsetzbare Konzepte zu entwickeln. \n\nDie prominentesten Ergebnisse dieser Gespr\u00e4che sind die \n\nWettbewerbe \u201eDenkzeit Kultur\u201c und \u201eDenkzeit Event\u201c. \n\nBeide Formate werden durch die Kulturschaffenden sehr \n\ngut angenommen. Die K\u00fcnstler und die f\u00fcr die Kultur \n\nwichtigen Partner der Veranstaltungsbranche wurden durch \n\nden Freistaat Sachsen finanziell bei der Suche nach neuen \n\nWegen unterst\u00fctzt. Die Ergebnisse sind ein erster Baustein \n\nf\u00fcr die Sicherung einer breit aufgestellten und qualitativ \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1779 \n\nhochwertigen Kunst- und Kulturszene im Freistaat Sach-\n\nsen. \n\nZudem hat sich die Koalition bereits vor der Pandemie da-\n\nrauf verst\u00e4ndigt, einen stetigen und strukturierten Kulturdi-\n\nalog zu initiieren. Dieser soll dazu dienen, mit Verb\u00e4nden \n\nund Kulturschaffenden wirtschaftliche und soziale Rah-\n\nmenbedingungen zu analysieren. Daraus werden wir dann \n\ngemeinsam Strategien f\u00fcr die Sicherung einer vielf\u00e4ltigen \n\nKultur auch nach Corona entwickeln k\u00f6nnen. In diesem \n\nDialog wollen wir nicht nur Honorare und M\u00f6glichkeiten \n\nder Pr\u00e4sentation einer wirtschaftlichen Umsetzung k\u00fcnst-\n\nlerischer T\u00e4tigkeit diskutieren. \n\nEs muss auch darum gehen, soziale Rahmenbedingungen, \n\nFragen bei Altersabsicherung und der Sicherung von Fami-\n\nlien zu diskutieren und L\u00f6sungen zu entwickeln, die auch \n\nmittel- bis langfristig tragen und vor allem wirtschaftlich \n\ntragen, denn die Kunst lebt ja nicht nur von Luft und Liebe. \n\nNicht zuletzt wollen wir in diesen Dialog auch weitere \n\nPartner aus dem Bereich der Eventbranche und auch aus \n\nden Kommunen \u2013 bis hin zu den Profis aus den Kulturr\u00e4u-\n\nmen \u2013 integrieren. Damit soll eine effiziente und wirksame \n\nKulturf\u00f6rderung gew\u00e4hrleistet werden. Die kulturelle Inf-\n\nrastruktur in unserem Land ist unglaublich vielf\u00e4ltig. Diese \n\nVielfalt wollen wir erhalten und den Kunst und Kultur-\n\nschaffenden ebenso wie den kunst- und kulturinteressierten \n\nBesuchern und Interessenten m\u00f6glichst breit weiter zu-\n\ng\u00e4nglich machen. \n\nNeben diesem stetigen Kulturdialog und den coronabe-\n\ndingten Sonderformaten ist die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\naber auch im Bereich des Kultur- und Kunstmarketings ak-\n\ntiv. So war Sachsen in diesem Jahr Kulturpartner der virtu-\n\nellen ITB, und wenn im n\u00e4chsten Jahr hoffentlich wieder \n\neine Pr\u00e4senzveranstaltung bei der Internationalen Touris-\n\nmusb\u00f6rse m\u00f6glich sein wird, dann werden wir Partnerland \n\nsein. Selbstverst\u00e4ndlich werben wir auch dann mit unserer \n\nreichhaltigen Kulturlandschaft um Touristen, insbesondere \n\num die kunst- und kulturinteressierten G\u00e4ste. \n\nSchlie\u00dflich haben wir mit Chemnitz als europ\u00e4ische  \n\nKulturhauptstadt 2025 ein echtes Pfund f\u00fcr eine gute Ent-\n\nwicklung nach Corona. Denn diese Kulturhauptstadt be-\n\ndeutet weit \u00fcber die Stadtgrenzen hinaus Aufmerksamkeit \n\nf\u00fcr die kulturelle Reichhaltigkeit der ganzen Region. Essen \n\nund das Ruhrgebiet haben das 2010 vorgemacht. Die Kul-\n\nturhauptstadt Chemnitz wird durch die Koalition vielf\u00e4ltig \n\nunterst\u00fctzt. Auch das n\u00fctzt unseren Kunst- und Kultur-\n\nschaffenden, um ein St\u00fcck weit aus der Krise zu kommen. \n\nNicht zuletzt haben wir bereits einen Runden Tisch Kultur \n\nund Kunst. Dies ist der S\u00e4chsische Kultursenat, in dem ich \n\nseit letztem Jahr mitarbeiten darf. Hier sind alle Kunst- und \n\nKulturgattungen im Freistaat Sachsen versammelt: Hoch-\n\nkultur und freie Szene, Hochschulen und Musikschulen, \n\nbildende und darstellende Kunst. In jeder Sitzung sind der-\n\nzeit die Corona-Ma\u00dfnahmen ein Thema und auch dar\u00fcber \n\nhinaus. Der Kultursenat hat ein eigenes Positionspapier zur \n\nLage von Kunst und Kultur in der Pandemie und dar\u00fcber \n\nhinaus erarbeitet. Dabei ist es \u00fcbrigens auch sehr hilfreich, \n\ndass wir als Kultursenat eng mit der Kulturstiftung des \n\nFreistaates Sachsen zusammenarbeiten. Der Pr\u00e4sident der \n\nStiftung ist Christoph Dittrich \u2013 er war vorher Pr\u00e4sident des \n\nKultursenats, ist sehr gut vernetzt im Bereich der s\u00e4chsi-\n\nschen Kunst und Kultur und im Hauptberuf nicht nur Ge-\n\nneralintendant des Theaters Chemnitz, sondern auch \n\nspiritus rector hinter der Chemnitzer Kulturhauptstadtbe-\n\nwerbung. Das ist echt ein Mann, der wei\u00df, was er tut. \n\nF\u00fcr die Kulturstiftung gibt es zus\u00e4tzliche Projektmittel und \n\nzus\u00e4tzliche Stipendien f\u00fcr von der Pandemie betroffene \n\nK\u00fcnstler und Kulturschaffende. Nicht zuletzt sind \u00fcber die \n\nArbeitsebene des SMWK und der Kommunen auch die \u00f6f-\n\nfentliche Kulturverwaltung in die Arbeit des Senats einge-\n\nbunden. Es gibt einen stetigen Austausch mit der \n\nzust\u00e4ndigen Staatsministerin, und die n\u00e4chste Sitzung des \n\nKultursenats findet als gemeinsame Sitzung mit dem Aus-\n\nschuss f\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Medien, Kultur und \n\nTourismus unseres Hohen Hauses statt. \n\nSie sehen: Es gibt bereits vielf\u00e4ltige Gespr\u00e4che und For-\n\nmate im Sinne des Antrages der LINKEN. Einen weiteren \n\nrunden Tisch brauchen wir daher aus unserer Sicht nicht; \n\nwir werden den Antrag deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Nowak. Nun spricht f\u00fcr die Frak-\n\ntion der AfD Herr Kollege Kirste. \n\nThomas Kirste, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Gebhardt \u2013 sch\u00f6n, dass \n\nSie zumindest bei Ihrem Antrag wieder da sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Klar!) \n\nHerr Sodann \u2013 t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier! Bereits im \n\nFebruar haben uns die LINKEN mit einem Antrag be-\n\ngl\u00fcckt, der darauf abzielt, einen runden Tisch zur Bew\u00e4lti-\n\ngung der Coronakrise einzurichten. Der Antrag wurde aus \n\nguten Gr\u00fcnden abgelehnt. Jetzt machen Sie die gleiche \n\nForderung noch einmal auf, allerdings zugeschnitten auf \n\nden Bereich Kunst und Kultur. Offenbar gehen den LIN-\n\nKEN langsam die Ideen aus oder sie haben schlicht gar \n\nkeine Lust, hier irgendetwas Neues zu kreieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann k\u00f6nnen \n\nSie sich ja wieder hinsetzen und brauchen \n\nsich damit nicht weiter zu besch\u00e4ftigen!) \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung gehen Sie unter anderem auf das Zitat \n\n\u201eExistenzsorgen von K\u00fcnstler*Innen und Kulturschaffen-\n\nden\u201c ein. Man k\u00f6nnte Ihnen die Sorge um diese Menschen \n\nglatt abnehmen, h\u00e4tten sie nicht im Plenum immer wieder \n\nAntr\u00e4ge abgelehnt, in denen es darum ging, den von Ihnen \n\nangesprochenen K\u00fcnstlern unter die der Arme zu greifen. \n\nIch erinnere hier an unsere Vorschl\u00e4ge zur Ausreichung ei-\n\nnes existenzsichernden \u00dcbergangsgeldes zugunsten von \n\nSoloselbstst\u00e4ndigen und Kleinunternehmern. Sie meinen \n\nes schlicht nicht ernst mit diesem Thema. Oft reicht es bei \n\nIhren Antr\u00e4gen schon, einfach einmal einen Blick in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1780 \n\nStellungnahme der Staatsregierung zu werfen. Dort ist auf-\n\ngelistet, welche Ma\u00dfnahmen bereits ergriffen worden sind, \n\num der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft zu helfen. Daneben \n\nverweist die Staatsregierung auf zahlreiche Gespr\u00e4chsrun-\n\nden, Dialoge und andere Kan\u00e4le, an denen der Freistaat be-\n\nreits mit K\u00fcnstlern und Vertretern der Kulturr\u00e4ume \n\nkommuniziert \u2013 und das nicht nur jetzt, sondern auch f\u00fcr \n\ndie kommenden Jahre. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Regierung redet also schon genug; die Opposition \n\nmuss das nicht auch noch kopieren. Nun m\u00f6chten Sie aus-\n\ngerechnet einen Ihrer runden Tische hinzuf\u00fcgen, mit dem \n\nsie den Landtag schon seit geraumer Zeit bel\u00e4stigen. Hier \n\nzeigen sich die Unterschiede in unserer politischen Heran-\n\ngehensweise. Sie wollen die Planlosigkeit der Staatsregie-\n\nrung in der Coronakrise auch noch durch weitere \n\nStuhlkreise begleiten, vielleicht noch ein paar Arbeits-\n\nkreise hinzuf\u00fcgen oder noch ein paar Gremien zus\u00e4tzlich \n\nschaffen. Am Ende des Tages kommt bei solchen Blubber-\n\nrunden erfahrungsgem\u00e4\u00df aber nicht viel herum. \n\nWir hingegen fordern, dass die Staatsregierung nicht nur \n\nredet, sondern auch handelt. Die Leute brauchen jetzt \n\nHilfe. Unsere s\u00e4chsischen K\u00fcnstler d\u00fcrfen erst gar nicht in \n\ndie Situation kommen, an einem runden Tisch um weitere \n\nHilfsprogramme und um die Zukunft der Kultur betteln zu \n\nm\u00fcssen. Und um das zu gew\u00e4hrleisten, kommt nur eines in \n\nFrage: Wir m\u00fcssen der Kultur in Sachsen endlich wieder \n\nLuft zum Atmen geben \u2013 das hei\u00dft, lockern und \u00f6ffnen, so-\n\nweit es die Hygienekonzepte zulassen. Denn nichts anderes \n\nwollen die Kulturschaffenden selbst. Denken Sie an die \n\nMusiker der Staatskapelle Dresden, die k\u00fcrzlich auf ihr \n\nRecht auf Besch\u00e4ftigung geklagt haben. Ums Geld geht es \n\nden Musikern ganz bestimmt nicht, denn sie bekommen \n\nKurzarbeitsgeld in H\u00f6he von 100 %. Nein, sie wollen et-\n\nwas ganz anderes: Sie wollen \u00fcben, sie wollen spielen, sie \n\nwollen musizieren. Kurz gesagt: Sie wollen auch Kultur \n\nschaffen. Wenn wir den K\u00fcnstlern und Kulturschaffenden \n\nendlich wieder gestatten, das zu tun, wof\u00fcr sie mit Leib und \n\nSeele brennen, dann brauchen wir auch keine runden Ti-\n\nsche. \n\nMan braucht auch keinen Kulturentwicklungsplan f\u00fcr die \n\nZeit nach Corona, den Sie in Punkt 2 Ihres Antrags fordern. \n\nWas die Kultur in Sachsen tats\u00e4chlich braucht, ist Freiheit. \n\nDie Staatsregierung sollte sich aufgefordert f\u00fchlen, in ers-\n\nter Linie an diesem Ziel zu arbeiten. Herr Kretschmer, Frau \n\nKlepsch \u2013 geben Sie den K\u00fcnstlern und Kulturschaffenden \n\nihre berufliche Freiheit zur\u00fcck! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nMeiner Fraktion empfehle ich, den Antrag der LINKEN \n\nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion sprach Herr Kollege Kirste. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNE spricht nun Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben es beim \n\nBericht der Staatsregierung gestern bereits diskutiert: Kul-\n\ntur in Sachsen braucht eine Perspektive. Kulturpolitik muss \n\neine klare Vorstellung davon vermitteln, wie Kulturschaf-\n\nfende, Kultureinrichtungen, Vereine, Initiativen wieder auf \n\ndie Beine kommen. Diese Intention erkenne ich im Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE und begr\u00fc\u00dfe das Anliegen daher \n\ngrunds\u00e4tzlich. Selbstverst\u00e4ndlich funktioniert Kulturpoli-\n\ntik nur mit der fachlichen Expertise der Kulturschaffenden \n\nund auf der Basis eines Austausches mit ihnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie k\u00f6nnen der Stellung-\n\nnahme von Kulturministerin Klepsch entnehmen, dass ein \n\nsolcher Prozess bereits angelaufen ist. Die Kulturgespr\u00e4che \n\nzur Pandemiebew\u00e4ltigung sollen nun in einen langfristig \n\nangelegten Kulturdialog \u00fcbergehen. Das begr\u00fc\u00dfe ich au-\n\n\u00dferordentlich. Es braucht einen strukturierten Arbeitspro-\n\nzess, der mit den Kulturakteuren L\u00f6sungen erarbeitet, die \n\nf\u00fcr sie vordringlich sind. Das sind im Moment \u2013 klar \u2013 der \n\nNeustart und dessen Problematik. \n\nGerade w\u00e4hrend der Pandemie ist deutlich geworden, wie \n\nl\u00f6sungsorientiert die Kultur hier in Sachsen ist. Hinter den \n\nvielen Initiativen und solidarischen Aktionen, den Umfra-\n\ngen und sparten- und branchenspezifischen Konzepten \n\nsteht ein enormes Engagement der Kulturverb\u00e4nde. \n\nIn den vielen Gespr\u00e4chen, die ich in den letzten zw\u00f6lf  \n\nMonaten gef\u00fchrt habe, wurde nie einfach nur die Hand auf-\n\ngehalten oder Frust abgelassen, im Gegenteil: Der Aus-\n\ntausch ist h\u00f6chst konstruktiv. Viele in der Politik mussten \n\ndazulernen, was die Arbeitsbedingungen und die wirt-\n\nschaftlichen Hintergr\u00fcnde im Kulturbereich zum Beispiel \n\nausmacht, aber auch beim Thema Wiederer\u00f6ffnung, wel-\n\nche Vorbereitungszeit zum Beispiel Konzertorte, Theater \n\noder Kinos eigentlich ben\u00f6tigen und dass man Testregimes \n\nin einem Technoclub nicht mit Kultureinrichtungen der \n\nKinder- und Jugendbildung vergleichen oder auf sie \u00fcber-\n\ntragen kann oder dass die Musikbranche noch sehr lange \n\nzu knabbern haben wird, wenn die Aussch\u00fcttungen der \n\nGEMA und der GVL f\u00fcr 2020 und 2021 in den Folgejahren \n\nkomplett ausbleiben und neue Produktionen oder Tourneen \n\nnicht finanziert werden k\u00f6nnen. Das sind langfristige Fol-\n\ngen, die wir jetzt auch im Blick haben m\u00fcssen. \n\nDie s\u00e4chsische Kulturpolitik profitiert bei der Suche nach \n\nwirksamen L\u00f6sungen von den Landeskulturverb\u00e4nden, die \n\nals Interessenvertretungen die Anliegen von Kulturschaf-\n\nfenden und Kulturtr\u00e4gern b\u00fcndeln und aufarbeiten. Auch \n\nder Kultursenat \u2013 das hat Kollege Nowak schon erw\u00e4hnt \u2013 \n\nhat in seinem Positionspapier vom Dezember 2020 Visio-\n\nnen f\u00fcr eine Kultur nach dem Lockdown Punkte geliefert. \n\nDamit sind wertvolle Hinweise gegeben, die es gemeinsam \n\nzu vertiefen gilt. \n\nEs zeigt sich gerade bei der Pandemiebew\u00e4ltigung, dass ein \n\neinmaliger Austausch dann eben nicht gen\u00fcgt. Wenn man \n\nWirkungsmechanismen von Ma\u00dfnahmen oder Regeln in \n\nder Praxis tats\u00e4chlich verbessern will, dann funktioniert \n\ndas nur im Dialog auf Augenh\u00f6he als kontinuierlicher Pro-\n\nzess, als Arbeitstreffen, immer fokussiert auf ganz konkrete \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1781 \n\nErgebnisse. Eine solche kooperative und konzeptbasierte \n\nKulturpolitik verstehe ich auch nicht als besonderes Wag-\n\nnis, sondern als Routineweg von Kulturpolitik, und diesen \n\nWeg wollen wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE weitergehen. Wir wer-\n\nden Frau Klepsch in diesem Sinne mit voller Kraft beim \n\nKulturdialog unterst\u00fctzen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich komme jetzt zu \n\nPunkt II und zu der darin geforderten Vorlage eines Kul-\n\nturentwicklungsplans der Staatsregierung. Das mag erst \n\neinmal gut klingen, aber bei n\u00e4herer Betrachtung passt ein \n\nsolches \u201ePlanfeststellungsverfahren zur Gesamtheit der \n\ns\u00e4chsischen Kulturlandschaft\u201c einfach nicht zu deren Dy-\n\nnamik. Offen gestanden kommt die Forderung f\u00fcr mich als \n\nreine H\u00fclse daher und greift inhaltlich auch viel zu kurz. \n\nWir m\u00fcssen Kultur nicht nur auf der Basis einer aktuellen \n\nBestandsaufnahme erhalten, sondern \u00fcber die Krise hin-\n\nausdenken. Nat\u00fcrlich ist das \u00dcberleben der kulturellen \n\nVielfalt wichtig. Aber Corona verst\u00e4rkt doch bereits vor-\n\nhandene tieferliegende Problemlagen, die wir angehen \n\nm\u00fcssen. Kultur steht auch unabh\u00e4ngig von der Pandemie \n\nvor Herausforderungen, seien es eine faire Bezahlung, \n\nKonzepte im l\u00e4ndlichen Raum, bessere Chancen f\u00fcr \n\nFrauen in Kunst und Kultur, die Rolle von Kultur f\u00fcr die \n\ngesellschaftliche Teilhabe oder beim digitalen Wandel un-\n\nserer Gesellschaft und vieles mehr. \n\nDiese Themen d\u00fcrfen bei einer solchen Gesamtentwick-\n\nlung keine Randnotiz bleiben. Dass es mehr Themen gibt, \n\nl\u00e4sst der Antrag zwar prinzipiell zu. Ich h\u00e4tte aber erwartet, \n\ndass DIE LINKE hier etwas progressiver vorangeht und \n\nEigenvorschl\u00e4ge macht, wenigstens in der Hinsicht, dass \n\nSie die Erfahrungen aus der Krise schon auswerten werden, \n\nzum Beispiel zur Digitalisierung oder zu neuen Arbeits- \n\nund Partizipationsformen. \n\nJa, wir GR\u00dcNEN gehen auch methodisch anders an die Sa-\n\nche heran. Wir brauchen f\u00fcr die Kulturentwicklung in \n\nSachsen weniger einen starren \u2013 wie sagte es der Kollege \n\nSodann soeben? \u2013, fixierten Plan, denn der birgt immer die \n\nGefahr, dass wir einmalig etwas aufschreiben, beschlie\u00dfen, \n\nund danach passiert dann jahrelang nichts mehr. Das ist aus \n\nmeiner Sicht zu statisch. Besser ist ein dauerhafter fokus-\n\nsierter Diskussionsprozess. F\u00fcr uns sind Konzepte und \n\nHandlungsempfehlungen zu einzelnen Schwerpunkten ein \n\nnat\u00fcrliches Ergebnis des Kulturdialogs. Es braucht \u00f6ffent-\n\nlich verf\u00fcgbare Datengrundlagen, Positionspapiere, gern \n\nauch kontroverse Positionen und als Ergebnis konkrete \n\nHandlungsschritte. Wir w\u00fcnschen uns ein Konzept f\u00fcr ei-\n\nnen Prozess der Landeskulturentwicklung, der schrittwei-\n\nses Handeln erm\u00f6glicht und fortw\u00e4hrend Neuerungen \n\naufnehmen kann. \n\nDieser Antrag ist uns B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN zu eng gedacht, \n\nund deshalb werden wir nicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE sprach Frau Dr. Maicher. Nun \u00fcber-\n\ngebe ich das Wort an die SPD-Fraktion, Herrn Kollegen \n\nRichter. \n\nFrank Richter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Sehr ge-\n\nehrter Herr Sodann! In dem von Ihnen vorgetragenen ana-\n\nlytischen Teil und auch im Blick auf das Ziel, das Sie \n\nformuliert haben, gibt es f\u00fcr mich jedenfalls keinen Dis-\n\nsens; d\u2019accord. Meine Vorrednerinnen von den Koalitions-\n\nfraktionen haben das in diesem Sinne auch schon \n\nformuliert, das muss ich nicht wiederholen. \n\nIch habe ein Problem mit dem Begriff \u201erunder Tisch\u201c. Zu-\n\nn\u00e4chst erweckt er in mir nat\u00fcrlich ausschlie\u00dflich positive \n\nAssoziationen, und da haben Sie mich erwischt. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWie kann ich denn jetzt hier gegen einen runden Tisch \n\nsprechen? Die Polen haben uns den vererbt, und das d\u00fcrfen \n\nwir nicht vergessen. Es war ein politisches Instrument, ein \n\nInstrument der politischen Meinungs- und Willensbildung \n\nin ganz besonderen Situationen, und damit hat er wirklich \n\nGeschichte gemacht. \n\nAber auch ein runder Tisch ist eine Institution, und in die-\n\nsem Fall w\u00e4re es eine neue Institution neben den anderen \n\nInstitutionen, die wir in diesem Lande schon haben. Ich bin \n\ngerade aktuell unterwegs in der Debatte \u201eRunder Tisch \n\nSachsenring\u201c. Dabei geht es um die Frage der L\u00e4rmbel\u00e4s-\n\ntigung der Anwohner in der N\u00e4he des Sachsenrings. Ich \n\nk\u00f6nnte jetzt viel dar\u00fcber erz\u00e4hlen. Wissen Sie, wie lange \n\nSie dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, wer an dem runden Tisch \n\nsitzt und wer nicht, wie lange es dauert, bis die Strukturen \n\naufgebaut sind? Ich wei\u00df nicht, ob es tats\u00e4chlich zweck-\n\ndienlich w\u00e4re, eine solche neue Institution ins Leben zu ru-\n\nfen f\u00fcr den Zweck, den Sie richtigerweise hier formuliert \n\nhaben. \n\nEin runder Tisch \u2013 da m\u00f6chte ich gern ein bisschen Wasser \n\nin Ihren Wein gie\u00dfen, Herr Sodann \u2013 ist nicht einfach de-\n\nmokratisch oder partizipativ. Vorsicht mit diesen gro\u00dfen \n\nBegriffen! Ein runder Tisch ist \u2013 ein anderer ist mir jeden-\n\nfalls noch nicht begegnet \u2013 nat\u00fcrlich nicht undemokratisch, \n\ndas ist klar. Aber er ist nicht automatisch demokratisch. Wir \n\nleben in einer repr\u00e4sentativen Demokratie. Das hei\u00dft, poli-\n\ntische Meinungs- und Willensbildungsprozesse sind struk-\n\nturiert. Wenn Sie so wollen, ist auch das hier ein Runder \n\nTisch Kulturpolitik. Wir haben die runden Tische, in Ihrer \n\nTerminologie gesprochen, in den Aussch\u00fcssen, in den Ar-\n\nbeitskreisen, im Kultursenat, in verschiedenen Kulturfo-\n\nren. Also definitiv: Sosehr ich Ihrer Analyse und Ihrem Ziel \n\nzustimme, Ihrer Methodik kann ich nicht zustimmen. \n\nMeine Fraktion wird deswegen Ihren Antrag ablehnen. Ich \n\nwerde es schweren Herzens tun, aber aus den vorgetrage-\n\nnen Argumenten dann dennoch. Hinter das Ziel \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich un-\n\nterstreichen, meine Vorrednerinnen und Vorredner haben es \n\ngetan \u2013, fachliche Expertise der K\u00fcnstler und Kulturschaf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1782 \n\nfenden einbeziehen, wenn es um die stufenweise Wieder-\n\nherstellung des Alltagslebens im Kulturbereich geht, \n\nselbstverst\u00e4ndlich dreimal ein Ausrufungszeichen. \n\nEin Letztes: Wir sind in den Verhandlungen und auch mit \n\ndem Ministerium, mit Frau Klepsch, st\u00e4ndig im Gespr\u00e4ch \n\ngewesen. Der Kulturdialog wird von uns \u2013 es ist schon ge-\n\nsagt worden \u2013 als Instrument vorangetrieben. Er wird kon-\n\nstruktiv und zweckdienlich gestaltet werden. Sp\u00e4testens \n\ndann sitzen wir wieder zusammen. Nennen Sie es runden \n\nTisch, wir nennen es das Instrument, das daf\u00fcr gemacht ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD, \n\nund Andreas Nowak, CDU) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion sprach Kollege Richter. Jetzt die Frage an die Fraktio-\n\nnen, ob eine zweite Rederunde gew\u00fcnscht wird. \u2013 Ich sehe \n\ndas nicht. Dann \u00fcbergebe ich, wenn gew\u00fcnscht, das Wort \n\nan das Staatsministerium f\u00fcr Kultur und Tourismus, Frau \n\nKlepsch. Bitte sch\u00f6n. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Tou-\n\nrismus: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass wir noch einmal \n\ndie Gelegenheit haben, \u00fcber die schwierige Lage der Kul-\n\ntur in der Corona-Pandemie zu sprechen. Bereits bei mei-\n\nnen gestrigen Ausf\u00fchrungen zum Tagesordnungspunkt \n\n\u00fcber die Coronakrise konnten wir im Plenum die enormen \n\nHerausforderungen der Pandemie diskutieren. \n\nDie bekannten schwerwiegenden Ma\u00dfnahmen, die uns alle \n\nlangsam m\u00fcrbe machen, sind notwendig. Sie bedeuten aber \n\ngerade f\u00fcr die Kultur einen Entzug des Lebenselixiers. \n\nKunst ohne Publikum ist wirkungslos. Kultur ohne den fi-\n\nnanziellen Beitrag von Besucherinnen und Besuchern ist in \n\nexistenzieller Not. So waren wir von Beginn an in einem \n\nanderen Modus, als wir es eigentlich geplant hatten, denn \n\naus Kennenlerngespr\u00e4chen wurden Krisengespr\u00e4che. \n\nDie Umsetzung unserer Ziele aus dem Koalitionsvertrag \n\nmussten in den Hintergrund treten. Ganz vorn stand nun \n\ndie Aufgabe, die kulturelle Infrastruktur Sachsens zu erhal-\n\nten. Ja, das ist uns bislang gemeinsam gelungen, soweit wir \n\ndas heute sagen k\u00f6nnen. Wir tun alles, um die Notlage der \n\nKulturschaffenden abzumildern. Das gelingt durch die \n\nKombination aus Bundesmitteln und aus unseren gezielten \n\nLandesprogrammen. Noch einmal seien zum Beispiel un-\n\nser Stipendium \u201eDenkzeit\u201c f\u00fcr freischaffende K\u00fcnstler, die \n\nfinanziellen Hilfen f\u00fcr die freien Musikschulen oder das \n\nwirklich wichtige F\u00f6rderprogramm \u201eH\u00e4rtef\u00e4lle Kultur\u201c er-\n\nw\u00e4hnt \n\nDiese zielgerichteten Unterst\u00fctzungen beweisen, dass wir \n\nden Forderungen aus dem Antrag bereits von Beginn der \n\nKrise an folgen. Wir reden mit den Kulturschaffenden. Wir \n\nhaben unz\u00e4hlige direkte Gespr\u00e4che mit Akteuren aus Kunst \n\nund Kultur durchgef\u00fchrt und werden dies selbstverst\u00e4nd-\n\nlich weiter tun. Gleichzeitig haben wir im vergangenen \n\nJahr zwei gro\u00dfe Kulturgespr\u00e4che initiiert. Bereits dort wa-\n\nren die s\u00e4chsischen Vertreterinnen und Vertreter aus Poli-\n\ntik, Kultureinrichtungen, den Kulturr\u00e4umen sowie die Lan-\n\ndeskulturverb\u00e4nde mit eingeladen. Im kontinuierlichen \n\nDialog konnten wir so die Belange von Kulturschaffenden \n\naufgreifen und bei der Entwicklung der Hilfsma\u00dfnahmen \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nAber nicht nur bei der Gestaltung der Hilfeprogramme flie-\n\n\u00dfen die Positionen der Kulturschaffenden ein, sondern \n\nauch in die Entscheidungen, wann, wo und wie gelockert \n\nwerden kann. Das galt, nur um ein Beispiel anzuf\u00fchren, f\u00fcr \n\ndas Erm\u00f6glichen von Musikschulunterricht und gerade \n\nauch bei Vorbereitungen musikalischer Wettbewerbe. Ich \n\ndanke hier ganz ausdr\u00fccklich den Kulturpolitikerinnen und \n\nKulturpolitikern aus den Fraktionen, denn auch sie haben \n\nmit ihren unerm\u00fcdlichen Gespr\u00e4chen dazu beigetragen, \n\ndass es einen belastbaren Austausch zwischen Kultur und \n\nPolitik gibt, der in dieser Krise wichtiger ist als sonst. \n\nDas alles zeigt: An runden Tischen, ob digital oder analog, \n\nsitzen wir seit einem Jahr ohne Unterbrechung, um ge-\n\nmeinsam durch die Krise zu kommen. Gleichzeitig best\u00e4-\n\ntigt der Austausch uns, die Krise hat wichtige Themen noch \n\neinmal st\u00e4rker betont, Themen, die wir vorher schon auf-\n\ngegriffen haben. Seien es ausk\u00f6mmliche Finanzierungen, \n\neine bessere Digitalisierung oder eine gute Zusammenar-\n\nbeit innerhalb der Kultur und zwischen Kultur und Gesell-\n\nschaft. Das alles, wie Frau Maicher bereits erw\u00e4hnt hat, \n\nwird in einem Kulturdialog, den wir im Koalitionsvertrag \n\nfestgeschrieben haben, auf die Agenda kommen. Ja, ich \n\nm\u00f6chte diesen Dialog so schnell wie m\u00f6glich starten. In \n\naufeinander aufbauenden Phasen wollen wir in den kom-\n\nmenden drei Jahren die wichtigsten Themen gemeinsam \n\nbesprechen. \n\nWas ist mir dabei wichtig? Zun\u00e4chst wollen wir unsere Pra-\n\nxis des Zuh\u00f6rens, des Ermutigens weiterleben und auch \n\nk\u00fcnftig die Erfahrungen und Themen sammeln, um uns \n\ndiesen st\u00e4rker und auch noch detaillierter zu widmen. \n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, wie wir die neue \n\nNormalit\u00e4t nach der Krise gestalten. Ich gehe fest davon \n\naus, dass sich nach einer so langen Zeit die Welt auch hier \n\nnachhaltig ver\u00e4ndert, besonders auch im Kulturbereich. \n\nDas wird Spuren hinterlassen, die die k\u00fcnftigen Wege be-\n\nstimmen werden. Gerade deswegen m\u00fcssen wir unsere \n\nKulturlandschaft bef\u00e4higen, in der Normalit\u00e4t nach der \n\nKrise zu bestehen. Ja, das wird sich auch auf unsere k\u00fcnf-\n\ntigen Debatten und politischen Entscheidungen auswirken. \n\nIch m\u00f6chte noch weiter schauen; denn wenn wir 2025 mit \n\nChemnitz Gastgeber als Europ\u00e4ische Kulturhauptstadt \n\nsind, dann sollten wir auch selbst mit einer kulturellen Mis-\n\nsion aufwarten k\u00f6nnen. Auch diese sollten wir im Dialog \n\nzur Diskussion stellen und Anregungen aufnehmen. So \n\nk\u00f6nnen wir sicherstellen, dass Sachsen durch die Kultur in-\n\nternational noch mehr vernetzt wird und auch hoffentlich \n\nbald wieder viele G\u00e4ste aus der ganzen Welt willkommen \n\nhei\u00dfen kann. \n\nAuch in meiner Funktion als Tourismusministerin ist mir \n\ndas ein besonders gro\u00dfes und wichtiges Anliegen. Gleich-\n\nwohl muss der Startpunkt unserer Kulturgespr\u00e4che stets die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1783 \n\nlokale und regionale Perspektive sein, denn es sind die \n\nKommunen und unsere Kulturr\u00e4ume, die die starken Part-\n\nner der s\u00e4chsischen Kulturszene sind. Sie sind derzeit be-\n\nsonders herausgefordert. Auch deswegen werden wir mit \n\nunseren Kulturgespr\u00e4chen vor allem in die Fl\u00e4che gehen. \n\nIch bin ebenfalls skeptisch, ob es f\u00fcr diesen Prozess, wie es \n\nim Antrag steht, ein Kulturentwicklungsplan oder ein star-\n\nres Konzept gebraucht wird. Bei der Freiheit der Kunst und \n\nden gesellschaftlichen Dynamiken sollten wir mit einer \n\nPlankultur zur\u00fcckhaltend sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, schauen wir \u00fcber die \n\nKrise hinaus und bereiten uns darauf vor, wenn Corona \n\nnicht mehr unseren Alltag bestimmt. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir auf \n\nbew\u00e4hrte Formen des Dialogs aufbauen und diese im Rah-\n\nmen des geplanten Kulturdialogs weiterentwickeln. Wir \n\nk\u00f6nnen auf ein Fundament aufbauen, das eine der vielf\u00e4l-\n\ntigsten und dichtesten Kulturlandschaften Europas erhalten \n\nhat. Auch dieses Fundament gilt es weiter zu gestalten und \n\nzu st\u00e4rken. F\u00fcr die vor uns liegenden Aufgaben kann der \n\nneue Doppelhaushalt eine gute Grundlage sein. Ich freue \n\nmich darauf, dass wir die Herausforderungen gemeinsam \n\nanpacken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprach Frau Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Kultur \n\nund Tourismus. Ich \u00fcbergebe nun wieder an die Fraktion \n\nDIE LINKE f\u00fcr das Schlusswort. Herr Kollege Sodann, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen! Ich gehe nicht dezidiert auf das Gesagte ein, \n\naber eines will ich noch anmerken: Wenn an jeder Ecke mit \n\nallen Akteurinnen und Akteuren der Kunst und Kultur, der \n\nVereine und Verb\u00e4nde gesprochen wird und wurde, dann \n\nfrage ich Sie, warum bis heute der Wunsch eines runden \n\nTisches aus der Interessengemeinschaft der Landeskultur-\n\nverb\u00e4nde, aus dem Verband der darstellenden K\u00fcnste, aus \n\ndem S\u00e4chsischen Musikrat besteht. Wenn die Kommunika-\n\ntion so perfekt funktionieren w\u00fcrde, warum muss ich dann \n\nin der LVZ ein Interview mit der Kulturb\u00fcrgermeisterin le-\n\nsen, in dem sie sich ganz offiziell beschwert, dass Leipzig \n\nmit seinen Konzepten in Dresden im Ministerium nicht ge-\n\nh\u00f6rt wird? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nSo viel also zur Kommunikation und zur Strategie. Frau \n\nMaicher, wirklich, Sie haben hier beschrieben: Wir m\u00fcssen \n\nfortlaufend reden, dass sich Dinge neu entwickeln m\u00fcssen, \n\nmit den Akteurinnen und Akteuren zusammen. Wir m\u00fcssen \n\nbewerten, was geschehen ist, wir m\u00fcssen in die Zukunft \n\nschauen. \u2013 Wissen Sie, wo man all das tun kann? An einem \n\nrunden Tisch. Tats\u00e4chlich, das ist genau das, was Sie be-\n\nschrieben haben. Ich habe nie von einem festen, starren \n\nLandeskonzept gesprochen. \n\n(Dr. Claudia Maicher, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \u201eFixiert\u201c!) \n\n\u2013 Ach, \u201efixiert\u201c habe ich nie gesagt. \n\n(Dr. Claudia Maicher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: \n\nSchauen Sie ins Protokoll!) \n\n\u2013 Ja, ich schaue ins Protokoll. \u201eFixiert\u201c steht darin nicht. \n\nDa nehme ich Sie jetzt wirklich beim Wort. \u201eFixiert\u201c habe \n\nich nicht in den Mund genommen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nEhrlich, wir k\u00f6nnen eine Wette abschlie\u00dfen \u2013 50 Euro. \n\n(Unruhe) \n\nGanz kurz: Der \u201eLeipziger Volkzeitung\u201c war neulich ein \n\noffener Brief des B\u00fcrgermeisters von Delitzsch zu entneh-\n\nmen. Ich fand den ganz prima. Mir gef\u00e4llt der B\u00fcrgermeis-\n\nter von Delitzsch. Ich darf daraus kurz zitieren: \u201ePolitische \n\nEntscheidungen werden unzureichend und widerspr\u00fcch-\n\nlich abgestimmt kommuniziert. Die Zielgruppenansprache \n\nist nicht mehr gegeben, und die Meinungsbildung findet \n\nzunehmend in den sozialen Netzwerken statt.\u201c \n\nEr beklagt sich dar\u00fcber, dass die Landesregierung getrof-\n\nfene Ma\u00dfnahmen und Entscheidungen nicht ordentlich \n\nkommuniziert \u2013 und \u00fcber eine zunehmende Polarisierung. \n\nEr verweist auf das Instrument des runden Tisches und h\u00e4lt \n\nden Zeitpunkt f\u00fcr erreicht, wo nur noch mit diesem Instru-\n\nment breiter gesellschaftlicher Beteiligung ein weitestge-\n\nhend konsensualer Entscheidungsfindungsprozess einge-\n\nleitet werden kann. Guter Mann! \n\nBereits seit Monaten schl\u00e4gt Ihnen die LINKE immer wie-\n\nder vor, Kommunikation und Entscheidungsfindung mit \n\nbreiter demokratischer Teilhabe umzusetzen, um so alle \n\nBeteiligten, vor allem aber die konkret betroffenen Men-\n\nschen so weit wie nur irgend m\u00f6glich einzubeziehen, mit-\n\nzunehmen. \n\nSeit Monaten lehnen Sie, meine Damen und Herren von \n\nCDU, SPD und GR\u00dcNEN, dieses Ansinnen ab, gemein-\n\nsam die Coronakrise zu meistern \u2013 im \u00dcbrigen ein Debat-\n\ntentitel Ihrer Fraktion. Nein, Sie ziehen das sogar, wie wir \n\ngestern geh\u00f6rt haben, ins L\u00e4cherliche. Das nenne ich kei-\n\nnen demokratischen Umgang. Sie haben noch einmal die \n\nChance. Stimmen Sie unserem \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD \u2013 Unruhe) \n\nAch was, das wird ja eh nichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Heiterkeit) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das Schlusswort \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach Herr Kollege Sodann. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1784 \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n\n7/5416 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich keine. Bei \n\neinigen Stimmen daf\u00fcr, aber einer gro\u00dfen Anzahl an Ge-\n\ngenstimmen ist die Drucksache damit nicht beschlossen \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe nun auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nDer Freistaat Sachsen: 30 Jahre Land der Bundesrepublik Deutschland \n\nDrucksache 7/3872, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE, \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE \n\nLINKE, danach folgen CDU, AfD, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, \n\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau Kol-\n\nlegin Neuhaus-Wartenberg, bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Als Al-\n\nlererstes m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die umfangreiche Beantwor-\n\ntung unserer Gro\u00dfen Anfrage bedanken. Wir wissen oder \n\nerahnen, mit welchem Aufwand das tats\u00e4chlich verbunden \n\nwar. \n\nHeute ziehen wir Bilanz. Wir wollen \u00fcber die Entwicklung \n\nSachsens in den letzten 30 Jahren sprechen, vor allem auch \n\ndar\u00fcber, was das f\u00fcr heute bedeutet oder bedeuten k\u00f6nnte. \n\nIch verspreche, es geht nicht ums Herumjammern, aber \n\nauch nicht darum, Sie oder die Regierungen der letzten \n\nJahrzehnte hochleben zu lassen. \n\nSachsen war ziemlich oft Spitzenreiter, aber eben nicht nur \n\nim Guten. Die Gro\u00dfe Anfrage zeigt dies an ganz wesentli-\n\nchen Stellen. Gerade jetzt fliegen uns die Entwicklungen \n\nder letzten 30 Jahre in Sachsen, im Osten in zentralen Be-\n\nreichen um die Ohren. Ich denke, das merken Sie auch. \n\nIn Sachsen leben heute rund 500 000 Menschen weniger \n\nals noch 1995. Das ist, als h\u00e4tte man Leipzig sukzessive \n\naus Sachsen ausgegliedert \u2013 eine ganz f\u00fcrchterliche Vor-\n\nstellung. Aber wir alle wissen: Es sind nicht die St\u00e4dte, die \n\nuns abhandengekommen sind, es sind vor allem junge \n\nMenschen aus den l\u00e4ndlichen Regionen. \n\nErstens: Viele waren und sind gezwungen, der Arbeit hin-\n\nterherzuziehen. Sachsen als viel beworbenes Niedriglohn-\n\nland wirkt da nun eben gerade nicht attraktiv. \n\nZweitens: Genauso wenig attraktiv erschien die CDU-Po-\n\nlitik f\u00fcr junge Menschen und Familien. Da wollten wohl \n\nnur wenige bleiben. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nDie Zahlen dazu: 1990 waren es noch 21,6 % unter 18-J\u00e4h-\n\nrige, heute sind es 15,8 %. \n\nAuch das Durchschnittsalter ist massiv angestiegen: von \n\n39,4 Jahren auf 46,9 Jahre. \n\nGanz ernsthaft: Wie wollen wir k\u00fcnftig eigentlich die Aus-\n\nbildungsstellen besetzen? Wie wollen wir die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit der Betriebe sicherstellen? Wie wollen wir \n\nf\u00fcr ausreichende Steuereinnahmen sorgen? Wie wollen wir \n\ndemokratisches Gemeinwesen sichern, wenn kaum noch \n\njemand da ist, der oder die das tun kann? Und: Nein, die \n\nAlten sollen eben nicht so lange arbeiten, bis sie umfallen. \n\nDas w\u00e4re ein ganz schlechtes Konstrukt. \n\nNun zur harten Politik, zu Wirtschaft und Arbeitsmarkt. Ja, \n\nes ist richtig: Insgesamt gibt es mehr sozialversicherungs-\n\npflichtig Besch\u00e4ftigte in Sachsen. Aber die Verteilung ist \n\nein Problem und muss definitiv zu denken geben. Bei den \n\nunter 25-J\u00e4hrigen sind es innerhalb von 20 Jahren knapp \n\n100 000 weniger, bei den bis 45-J\u00e4hrigen sind es 72 000 \n\nweniger. Das sind quasi \u2013 nur zur Vorstellung \u2013 Plauen, \n\nG\u00f6rlitz und Freiberg zusammen. \n\nJa, auch die jungen Leute wollen eine langfristige Perspek-\n\ntive. Sie wollen Planbarkeit, vern\u00fcnftige Arbeitszeiten, \u00f6f-\n\nfentliche und kulturelle Infrastruktur, gute Bildung und \n\nauch ein gutes Einkommen. \n\nAber mit immer noch 6 000 Euro weniger im Jahr als \u201edr\u00fc-\n\nben\u201c wird das eben nichts. Vielleicht w\u00fcrde es ja mit einer \n\nTarifbindung klappen; das ist auch nichts Neues. 1996 wur-\n\nden knapp 70 % nach Tarif bezahlt, heute eben nur noch \n\n43 %. Auch das ist nicht dolle. \n\nGleiches gilt f\u00fcr das BIP. 3 bis 5 % Erh\u00f6hung in zehn Jah-\n\nren reichen eben nicht, um aufzuholen. Dabei sprechen wir \n\nnoch nicht einmal dar\u00fcber, dass Frauen immer noch etwa \n\n500 Euro weniger verdienen und dass sich die Zahl der teil-\n\nzeitbesch\u00e4ftigten Frauen auf 42,5 % mehr als verdoppelt \n\nhat. An den Leuten liegt es nicht. L\u00e4nger gearbeitet als im \n\nWesten wird eigentlich \u00fcberall im Osten, und dabei auch \n\nnoch weniger verdient. \n\nGute Arbeit, Vereinbarkeit von Familie und Beruf, Wert-\n\nsch\u00e4tzung, Perspektiven und finanzielle Sicherheit, Plan-\n\nbarkeit \u2013 das sind die wichtigen Begriffe. \n\n\u201eAufholprozess\u201c ist im \u00dcbrigen ein ganz furchtbarer Be-\n\ngriff. \u201eStagnation\u201c trifft es an manchen Stellen eben eher, \n\nzumal wir selbst im Vergleich im Osten 1 185 Euro unter \n\ndem Schnitt liegen. F\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse \n\nbraucht es Fortschritt und vor allem auch ein Hinterfragen \n\nder bisherigen Politik. Sonst wird es nicht besser, denn uns \n\nfallen die Menschen aus dem System, wir verlieren sie \n\nschlichtweg. Aktuell tut Corona nat\u00fcrlich ein \u00dcbriges. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1785 \n\nNun, von der Planwirtschaft zur POS \u2013 nein das war ein \n\nScherz. Bildung ist ein solches Thema, bei dem uns jahre-\n\nlang erkl\u00e4rt wurde, dass Sachsen einsame spitze ist, zumin-\n\ndest wenn Sie PISA als Informationsquelle nutzen \u2013 und \n\ndie Rede ist hier nicht von der wunderbaren Stadt. \n\n1992/1993 gab es noch 768 allgemeinbildende Schulen \n\nund 22 300 Schulanf\u00e4ngerinnen und Schulanf\u00e4nger mehr. \n\n\u00dcber ein Drittel dieser Schulen wurde seitdem geschlossen \n\n\u2013 um was zu tun? \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nJa, auch um Kosten zu sparen, mit gravierenden gesell-\n\nschaftlichen Folgen: Lehrkr\u00e4ftemangel, lange Schulwege, \n\n\u00fcberf\u00fcllte Klassen. Sp\u00e4ter sind auch viele, n\u00e4mlich 1 846 \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft entstanden. Warum? Auch \n\ndeshalb, weil so viele andere Schulen dichtgemacht wor-\n\nden sind. \n\nAnfang der 2000er-Jahre merkten wir dann pl\u00f6tzlich, dass \n\nes wieder mehr Schulanf\u00e4ngerinnen und Schulanf\u00e4nger \n\ngibt. Ich glaube, dass dort, an dieser Stelle, staatliche Ver-\n\nantwortung ausgelagert worden ist. Das merkten auch die \n\nLehrerinnen und Lehrer: Heute haben wir \u00fcber 8 000 we-\n\nniger an allgemein- und berufsbildenden Schulen als noch \n\n1992/1993. \n\nEs geht noch weiter. Die Quote der Schulabbrecherinnen \n\nund Schulabbrecher liegt seit 1992 konstant bei um die \n\n10 % eines Jahrgangs. An dieser Stelle offenbart sich die \n\nfehlende Bildungsgerechtigkeit im Freistaat. \n\nSoll ich weitermachen? Fehlende Bildungsgerechtigkeit ist \n\neben auch soziale Ungerechtigkeit. Bis heute sind die Bil-\n\ndungschancen in Sachsen ungleich verteilt \u2013 das sagt einem \n\njeder Kinder- und Jugendbericht \u2013, vor allem in den l\u00e4nd-\n\nlichen Regionen. Da geht es dann eben bei den Kitas wei-\n\nter. In den Neunzigerjahren wurde das Personal massiv \n\nabgebaut, und noch immer sind wir hier unter dem Niveau \n\nvon 1992/93. Mal ganz ehrlich: Es gibt doch kaum eine un-\n\ntauglichere Idee, als schon bei den Kleinen zu sparen. Wie \n\nkonnten wir damals nur? \n\nUm bei den Kindern zu bleiben: Die Zahl der Kinder unter \n\n18 Jahren, die bei alleinerziehenden Eltern aufwachsen, hat \n\nin den letzten 25 Jahren zugenommen. Jetzt sind es 20 000 \n\nmehr als noch 1996. Machen wir uns nichts vor. Oftmals \n\nsind es genau diese Kinder, die einfach schlechter dran \n\nsind. Von gleichberechtigter Teilhabe k\u00f6nnen manche eben \n\nnur tr\u00e4umen. Dabei will ich dann in der Perspektive gar \n\nnicht von zuk\u00fcnftigen Rentnerinnen und Rentnern reden. \n\nDas soll hier keine Verelendungsdiskussion werden. Viele \n\nhaben die letzten Jahre auch positiv f\u00fcr sich gestalten k\u00f6n-\n\nnen; das ist uns alles selbstverst\u00e4ndlich bewusst. Es war \n\neine unfassbare Aufbauleistung von vielen, aber nicht we-\n\ngen Ihrer, sondern an vielen Stellen trotz Ihrer Politik. \n\nEs braucht soziale Garantien, damit niemand durchs Raster \n\nf\u00e4llt \u2013 gerade jetzt. Binden Sie zum Beispiel staatliche Zu-\n\nwendungen an Bedingungen: Geld nur gegen K\u00fcndigungs-\n\nschutz f\u00fcr Besch\u00e4ftigte \u2013 das w\u00e4re doch einmal etwas. Wir \n\nsind Ihnen da gern behilflich, wenn es an Ideen mangelt. \n\nWir haben eine ganze Menge davon, zum Beispiel, dass Sie \n\naufh\u00f6ren sollten, sich aus dem \u00f6ffentlichen Raum zur\u00fcck-\n\nzuziehen. Eine gute Infrastruktur ist das A und O, und es ist \n\nein verdammter Regierungsjob und nicht der von privaten \n\nUnternehmen: ordentliches Internet, Einkaufsm\u00f6glichkei-\n\nten \u00fcberall, der Hausarzt kommt von A nach B und, und, \n\nund. Die Zahlen sind wirklich gruselig. \n\nZur Eisenbahn, Sie erinnern sich: wenige Autos vor 1990, \n\ndaf\u00fcr ein \u201eokayes\u201c Eisenbahnnetz. Nicht wenige finden: \n\nDa m\u00fcssen wir wieder hin. Aber was brauchen wir daf\u00fcr? \n\nGleise. Die sind aber in Gr\u00f6\u00dfenordnungen abgeschraubt \n\nworden. Das Gleiche gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr Kulturh\u00e4user, \n\nDorfkneipen und L\u00e4den. Hier wurde auch t\u00fcchtig ge-\n\nschraubt. Das k\u00f6nnen Sie alles sehr detailliert in unserer \n\nAnfrage nachlesen. \n\nDas ist das Ergebnis verfehlter F\u00f6rderpolitik. Es zeigt vor \n\nallem, dass man die Kommunen nicht nur finanziell im Re-\n\ngen stehen gelassen hat. Hier lie\u00dfe sich so viel bewegen, \n\nwenn man nur wollte. \n\nMeine dringende Bitte: Machen Sie sich kundig. Beschaf-\n\nfen Sie sich die Zahlen und entwickeln Sie brauchbare \n\nKonzepte. Die kann im \u00dcbrigen auch die Gesundheitsver-\n\nsorgung vertragen. Man k\u00f6nnte ja meinen, dass, nachdem \n\nSie nun die Jungen verscheuchen und die \u00c4lteren hierblei-\n\nben oder hierbleiben m\u00fcssen, Sie, liebe CDU, f\u00fcr eine gute \n\nGesundheitsinfrastruktur gesorgt haben. Dem ist aber nicht \n\nso. Das merken wir jeden Tag w\u00e4hrend dieser Pandemie. \n\nWas haben Sie stattdessen gemacht? Bettenkapazit\u00e4ten ab-\n\ngebaut. Erst seit 2018 geht es mit den Betten wieder berg-\n\nauf. Der Anteil der privaten Krankenh\u00e4user liegt \n\nmittlerweile bei 30 %, im \u00dcbrigen \u00e4hnlich wie bei Pflege-\n\ndiensten und -heimen. Die Folgen kann man sp\u00e4testens \n\njetzt in der Pandemie sehen: \u00dcberlastung des Personals, \n\nmangelnde Qualit\u00e4t, Kostendruck und vieles mehr. Das \n\ndarf in Zukunft nicht mehr sein. \n\nDeshalb: Machen Sie nicht die gleichen Fehler. Ziehen Sie, \n\nziehen wir die richtigen Schl\u00fcsse aus den letzten 30 Jahren, \n\nauch aus der Pandemie. Wir brauchen eine positive Aufl\u00f6-\n\nsung nach vorn f\u00fcr alle, nicht nur f\u00fcr Sachsen, sondern \n\ngrunds\u00e4tzlich den Osten. \n\nWenn wir denn schon jahrelang f\u00fcr vieles ein Testfeld wa-\n\nren, dann k\u00f6nnen wir das auch mit all den Erfahrungen of-\n\nfensiv angehen, innovativ sein, Sachen ausprobieren, \n\ngesellschaftlich zusammenhaltend, wohlwollend, verbun-\n\nden mit einem fr\u00f6hlichen Eigensinn Ost. Ja, die Menschen \n\nbrauchen Hoffnung, Planbarkeit und soziale Garantien. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Kollegin Neuhaus-Wartenberg. Nun \n\nfolgt die CDU. Kollege Schiemann macht sich schon be-\n\nreit. Bitte sch\u00f6n, Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder hat eben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1786 \n\nseine Sicht auf die Geschichte. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich an-\n\nmerken, dass diese Gro\u00dfe Anfrage sehr umfassend beant-\n\nwortet worden ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Hat sie gelobt!) \n\nF\u00fcr jeden, der vielleicht nicht hineingeschaut hat: Es sind \n\n\u00fcber 1 000 Seiten, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: 1 446!) \n\n\u2013 1 446 Seiten. \n\nIch gehe davon aus, dass einige Fragen, die dort gestellt \n\nworden sind, nicht den Kompetenz- und Wirkungsbereich \n\nder Staatsregierung ber\u00fchren. Das m\u00f6chte ich zur Ehre da-\n\nzusagen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann h\u00e4tte \n\ndie Staatsregierung sie nicht beantwortet!) \n\nIch glaube, dass jeder, der eine Gro\u00dfe Anfrage stellt, mit \n\nbedenken sollte, dass die Antwort nicht zu einem Lexikon \n\nwerden sollte, in dem Statistiken zusammengesammelt und \n\nVerwaltungsbeamte der Staatsregierung massiv damit be-\n\nfasst werden. Das wollte ich der Ehre halber ansprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer zweite Punkt, der mir unter dem Nagel brennt, ist: \n\nWenn Sie Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit ausnahmsweise \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, mit Ihrer Erlaubnis \u2013 auf das Geb\u00e4ude \n\nrichten, das Sie hier drau\u00dfen sehen, dann erblicken Sie die-\n\nsen alten Dresdner Speicher. Dieser alte Speicher sah vor \n\n20 oder 25 Jahren noch so aus wie das ganze Land: Er war \n\ngrau. Der Putz war abgeplatzt. Drin sah es aus wie bei \n\nHempels unter dem Sofa. Das ist eine Katastrophe gewe-\n\nsen. Wenn sie jetzt auf diesen Speicher blicken, kann man \n\nsagen, dass die Frauen und M\u00e4nner unseres Landes dieses \n\nLand so aufgebaut haben, wie es vorher keine einzige Ge-\n\nneration in einer kurzen Frist erlebt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist wichtig, \n\ndass man das nicht aus dem Blick verliert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist unterste Schublade!) \n\n\u2013 Das ist keine unterste Schublade. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie unterstellen den Menschen in der DDR,  \n\ndass sie das verursacht haben! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Wer denn sonst? \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nEs ist immer wichtig, dass man daran denkt, dass wir aus \n\nden Ruinen etwas Neues gestalten mussten. Man sollte \n\nnicht vergessen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nwas wir 1989/1990 \u00fcbernommen haben. Welche Last \n\nmussten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes auf \n\nsich nehmen, um die Lasten der Vergangenheit in Ordnung \n\nzu bringen, \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Bravo!) \n\num den Schaden, der durch Nichthandeln, Nichtsanieren, \n\ndurch politische Entscheidungen einer zentral geplanten \n\nWirtschaft, die vorn und hinten nicht funktioniert hat, ver-\n\nursacht wurde? Das tragen wir jetzt 30 Jahre ab. Das tragen \n\ndie Menschen in unserem Land auf ihren Schultern ab. Mit \n\nihren H\u00e4nden m\u00fcssen sie das in Ordnung bringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nEs ist aber wichtig, dass man immer auch kritisch auf seine \n\neigene Arbeit schaut. Ich glaube, dass es \u2013 wie es die  \n\nBundeskanzlerin gesagt hat \u2013 jeder regierungstragenden \n\nFraktion gut zu Gesicht steht, kritisch mit eigenen Ent-\n\nscheidungen umzugehen. Das trifft im \u00dcbrigen auch f\u00fcr \n\njede Staatsregierung im Freistaat Sachsen zu. \n\nDass wir heute hier sitzen, haben wir Frauen und M\u00e4nnern \n\nzu verdanken, die 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen sind, die \n\nein Risiko eingegangen sind f\u00fcr Leib und Leben, ohne zu \n\nwissen, ob sie abends wieder nach Hause kommen oder ob \n\nsie ins Gef\u00e4ngnis nach Dresden, nach Leipzig, nach Baut-\n\nzen oder nach G\u00f6rlitz transportiert werden. Die ersten De-\n\nmonstrationen hier in Dresden sind so ausgegangen. Dann \n\nsind auch Menschen aufgewacht, die sp\u00e4ter in den Kirchen \n\nneben den Christen gesessen haben, obwohl sie sich selbst \n\nnicht einer Religion zugeh\u00f6rig gef\u00fchlt haben. Aber sie ha-\n\nben gesagt: Das wollen wir nicht mehr mittragen. \n\nIch wei\u00df, dass es auch Menschen gab, die Ihrer Vorg\u00e4nger-\n\npartei angeh\u00f6rt und gesagt haben: Ich kann es nicht akzep-\n\ntieren, dass meine Kinder auf der Prager Stra\u00dfe von der \n\nPolizei mitgenommen worden sind und in das Gef\u00e4ngnis \n\nnach Bautzen gebracht wurden. Das hat das Fass zum \n\n\u00dcberlaufen gebracht. Das war ein Grund daf\u00fcr, dass die \n\nMehrheit des Volkes das System nicht mehr mittragen \n\nwollte und sich auf den Weg zur friedlichen Revolution \n\n1989 begeben hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIch m\u00f6chte sehr herzlich Danke daf\u00fcr sagen, dass die Men-\n\nschen anfangs Gerechtigkeit, Frieden und Bewahrung der \n\nSch\u00f6pfung \u2013 das war die Trias, die im konziliaren Prozess \n\ndiskutiert worden ist \u2013 in die Demonstrationsz\u00fcge mitge-\n\nnommen und Demonstrationsfreiheit, Rechtsstaatlichkeit, \n\nGerechtigkeit, Demokratie und Freiheit eingefordert ha-\n\nben. Ich denke, das war ein wichtiger Ansatz, ohne Hass, \n\nohne Gewalt, mit Kerzen in den H\u00e4nden \u2013 die Rufe: \u201eKeine \n\nGewalt!\u201c, \u201eWir bleiben hier!\u201c, \u201eWir sind das Volk!\u201c, und \n\nsp\u00e4ter haben sie sich erinnert: \u201eWir sind ein Volk!\u201c. Das \n\nwar die Grundlage daf\u00fcr, dass das Tor zur deutschen Ein-\n\nheit ge\u00f6ffnet werden konnte und es Frauen und M\u00e4nner \n\ngab, die mutig genug waren, dieses Tor der deutschen Ein-\n\nheit f\u00fcr unser s\u00e4chsisches Volk zu \u00f6ffnen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Schiemann, ge-\n\nstatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1787 \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwi-\n\nschenfrage. \u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich \n\nwollte deutlich machen, dass Ursache und Wirkung nicht \n\nausgeblendet werden d\u00fcrfen, und dass eine Ursache ist, die \n\nwir, denke ich, abtragen m\u00fcssen \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nVon welcher Ursache reden Sie denn? Haben \n\nSie meiner Kollegin eigentlich zugeh\u00f6rt? \n\nAlso, was ist denn das?) \n\n\u2013 Sie wissen: Wer sich getroffen f\u00fchlt ... Dazu gibt es ein \n\nSprichwort, aber ich will das mit den Tieren jetzt nicht sa-\n\ngen; Sie kennen es. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Von Ihnen, \n\nHerr Schiemann, von einer Diskussion, \n\ndie \u00fcberhaupt nicht stattgefunden hat!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben dann \n\neinen schwierigen Aufbauprozess begonnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, ich glaube, dass Ihnen das ein bisschen wehtut; aber \n\nSie m\u00fcssen das einfach aushalten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum haben \n\nSie die Zwischenfrage nicht zugelassen? \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 \n\nZuruf der Abg. Antonia Mertsching, DIE LINKE \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Meine Damen und \n\nHerren, bitte lassen Sie den Redner zu Wort kommen. \u2013 \n\nKollege Schiemann, fahren Sie bitte fort. Ich bitte um et-\n\nwas Ruhe. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich spreche nicht \u00fcber 50 Jahre \n\nDDR, ich spreche \u00fcber 30 Jahre Freistaat Sachsen und wie \n\ndieser Freistaat Sachsen \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben kein Wort \n\ndazu gesagt! \u2013 Weiterer Zuruf des Abg. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nmit den Problemen seiner Vorg\u00e4ngerzeit umgehen musste. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00f6nnen aber nicht 30 Jahre sp\u00e4ter immer  \n\nnoch von den Problemen reden, die Sie \n\n\u00fcbernommen haben! Sie m\u00fcssen auch mal  \n\nvon Ihren eigenen Problemen reden! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Norbert Mayer, AfD) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Kollege Schie-\n\nmann, machen Sie einfach weiter. \n\n(Fortgesetzte Unruhe) \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, 40 % aller Sachsen mussten sich nach der \n\nfriedlichen Revolution eine neue Arbeit suchen. Es war ein \n\nschwieriger Prozess. Viele Menschen mussten eine neue \n\nHeimat finden, und die Abwanderung war f\u00fcr uns eines der \n\nproblematischsten Themen, mit denen wir umgehen lernen \n\nmussten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nAber Lehrer waren genug da!) \n\nWelche Belastungen wurden den Familien in diesem Zeit-\n\nraum zugemutet! Was mussten die Sachsen in dieser Zeit \n\naushalten! Aber ich denke, dass man sagen kann: Mit der \n\nKraft und den Ideen des s\u00e4chsischen Volkes haben wir den \n\nWiederaufbau gemeistert. Der Bund, die Europ\u00e4ische \n\nUnion sowie die Partnerl\u00e4nder Freistaat Bayern und Ba-\n\nden-W\u00fcrttemberg haben uns bei diesem einmaligen Pro-\n\nzess unterst\u00fctzt, und ich danke f\u00fcr diese solidarische \n\nLeistung vielen B\u00fcrgern aus Sachsen, aber auch aus den \n\nL\u00e4ndern im Westen der Bundesrepublik sehr herzlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Strukturver\u00e4nderungen haben ganz besonders die \n\nWirtschaft und die Industrie getroffen. Die geringe Indus-\n\ntriedichte bleibt f\u00fcr unsere Volkswirtschaft nach wie vor \n\nein Problem. Viele \u2013 besonders mittelst\u00e4ndische \u2013 Unter-\n\nnehmen haben aber dennoch mit der Leistung der Unter-\n\nnehmer und der Arbeitnehmer Spitzenpositionen f\u00fcr unser \n\nLand wiedererk\u00e4mpft. Durch gute Ausbildung, K\u00f6nnen \n\nund Flei\u00df sind die Unternehmen wettbewerbsf\u00e4hig gewor-\n\nden. Das Bruttoinlandsprodukt des Freistaates Sachsen be-\n\nl\u00e4uft sich derzeit auf 128 Milliarden Euro aus dem \n\nJahr 2019; das Bruttoinlandsprodukt des Landes Rhein-\n\nland-Pfalz liegt bei 140 Milliarden Euro. Der Au\u00dfenhandel \n\nist unsere wichtigste S\u00e4ule daf\u00fcr, dass wir eine Partner-\n\nschaft mit Unternehmen im Ausland eingehen k\u00f6nnen und \n\nm\u00fcssen. Der Au\u00dfenhandelsumsatz bel\u00e4uft sich auf 40 Mil-\n\nliarden Euro. Wenn man das mit dem Land Rheinland-\n\nPfalz vergleicht, so hat dieses einen Au\u00dfenhandelsumsatz \n\nvon 27 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, unsere Wirtschaft baut \n\nauf gute Nachbarschaft, auf gute Partnerschaft mit anderen \n\nStaaten, auf Handel und Verst\u00e4ndigung. Das ist die wich-\n\ntigste S\u00e4ule unserer wirtschaftlichen Entwicklung im Frei-\n\nstaat Sachsen. \n\n(Timo Schreyer, AfD: Warum gibt \n\nes dann Russland-Sanktionen?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich sind die Russland-Sanktionen etwas, das un-\n\nsere Wirtschaft in den letzten vier Jahren getroffen hat. Wir \n\nhaben mit vielen Unternehmen begonnen, auch dort wieder \n\nFu\u00df zu fassen, und wir haben jetzt leider die Bilanz auf ein \n\nDrittel reduzieren m\u00fcssen, weil die Sanktionen eine Rolle \n\nspielen. \n\nAber ich denke, es ist wichtig, auch die Belastungen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum und in der Landwirtschaft anzusprechen. \n\nDort haben wir den gr\u00f6\u00dften Ver\u00e4nderungsdruck erlebt: \n\n15 % der Arbeitspl\u00e4tze sind in diesem Bereich verblieben. \n\nDeshalb muss sich die Einwohnerschaft selbst um Mobili-\n\nt\u00e4t bem\u00fchen. Anders als in Dresden, Leipzig oder Chem-\n\nnitz gibt es keine S-Bahn, keine Stra\u00dfenbahn, und oft gibt \n\nes auch keine Busanbindung. Deshalb k\u00f6nnen die Einwoh-\n\nner nur mit dem Auto ihre Ziele \u2013 zur Arbeit, in den Kin-\n\ndergarten, zum Einkaufen sowie zu Kultur-, Sport- und \n\nanderen Angeboten \u2013 erreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1788 \n\nDie Landwirtschaft hat dabei den gr\u00f6\u00dften Strukturwandel \n\nihrer Zeit erlebt. Heute haben wir im Freistaat Sachsen eine \n\nhochmoderne, leistungsstarke Landwirtschaft, die gute Le-\n\nbensmittel herstellt. Es ist ein Riesenerfolg, dass es die \n\nLandwirte geschafft haben, sich mit viel, viel Arbeit und \n\nLeistung in die Spitzengruppe zu begeben. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\nIch m\u00f6chte ein drittes Thema ansprechen: Seit der Gr\u00fcn-\n\ndung des Freistaates Sachsen haben wir uns \u2013 neben vielen \n\nanderen Themen \u2013 auch der Bewahrung der Sch\u00f6pfung ge-\n\nwidmet. Der Umweltschutz hat Verfassungsrang im Frei-\n\nstaat Sachsen, und wir sind darangegangen, die Altlasten \n\nder DDR zu entsorgen und die Fl\u00e4chen zu sanieren. Die \n\nM\u00fcllkippen sind saniert worden. Das Abwasserthema \n\nwurde gel\u00f6st. Die Energieunternehmen haben ihren Wir-\n\nkungsgrad um ein Vielfaches verbessert. Denken Sie daran, \n\nwie die Energieunternehmen in der Lausitz und nat\u00fcrlich \n\nauch im Leipziger Land die D\u00f6rfer regelrecht gefressen ha-\n\nben \u2013 mit einem ganz kleinen Wirkungsgrad. Unsere Fl\u00fcsse \n\nsind sauber geworden. Die W\u00e4lder sind gesundet. \n\n(Timo Schreyer, AfD: Die W\u00e4lder sind gesundet?) \n\nViele Hektar Wald sind neu angepflanzt worden. Wir haben \n\nim Jahr 1990 ein bedeutendes Umweltschutzprogramm auf \n\nden Weg gebracht und f\u00fcr eine gesunde Umwelt gesorgt, \n\nund, meine sehr geehrten Damen und Herren, schauen Sie \n\nin die Elbe: Arnold Vaatz hat damals daf\u00fcr gesorgt, dass die \n\nersten Lachse ausgesetzt worden sind, \n\n(Holger Mann, SPD: Pers\u00f6nlich!) \n\nund wir wissen, dass es immer wieder Lachse gibt, die es \n\nschaffen, zum Laichen wieder zur\u00fcck in ihre Heimatge-\n\nw\u00e4sser zu kommen. Wir haben am Freitag nicht demons-\n\ntriert, sondern wir haben Umweltschutz in diesem Land \n\numgesetzt und gehandelt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: War das in \n\nder BRD auch so? \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nWas h\u00e4ttet ihr in Sachsen ohne die CDU gemacht?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Aufholpro-\n\nzess ist bisher nicht abgeschlossen. Er braucht noch l\u00e4ngere \n\nZeit Unterst\u00fctzung, so wie im Regierungsbericht der Bun-\n\ndesregierung angesprochen. Aber eines ist klar: Wir haben \n\neinen neuen Staat aufgebaut. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Als einziges \n\nOstland mit einer eigenen Landesbank!) \n\nWir mussten Ver\u00e4nderungsprozesse in Wirtschaft und Ge-\n\nsellschaft meistern, und das mussten die Menschen tun, die \n\nin Sachsen flei\u00dfig gearbeitet haben. Oft haben unsere eu-\n\nrop\u00e4ischen Nachbarn mit Neugier auf diese Prozesse ge-\n\nblickt. Wir haben gezeigt, dass wir es schaffen, die Sch\u00e4den \n\nund Altlasten aus der DDR zu beheben. Dass es so gewor-\n\nden ist, ist und bleibt die Lebensleistung des s\u00e4chsischen \n\nVolkes und aller, die dabei geholfen haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion sprach Kollege Schiemann. Nun steht am Mikro-\n\nfon 1 Kollegin Neuhaus-Wartenberg, vermutlich mit einer \n\nKurzintervention. Bitte sch\u00f6n. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident, genauso ist es. Auf der einen Seite bin ich \n\njetzt in gewisser Weise sprachlos, auf der anderen Seite \n\nwiederum nicht. Ich w\u00fcrde gern einige Dinge klarstellen. \n\nWir haben weder eine Gro\u00dfe Anfrage zu 40 Jahren DDR \n\ngestellt, noch haben wir eine Gro\u00dfe Anfrage dazu gestellt, \n\nwas alles 1989/1990 passiert ist, zu den Prozessen, Abl\u00e4u-\n\nfen usw. usf. Das war nicht unsere Intention. Ich kann nur \n\nf\u00fcr meine Fraktion sagen: Die Gro\u00dfe Anfrage haben wir \n\ngestellt, weil wir auf der Suche nach Antworten sind und \n\nuns fragen, was gerade hier, explizit in Sachsen, passiert. \n\nWir m\u00fcssen uns doch irgendwie erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum \n\ndie knappe H\u00e4lfte der Leute nicht mehr w\u00e4hlen geht oder \n\nmitteilt, dass sie mit diesem ganzen System und auch mit \n\ndieser Demokratie nichts mehr zu tun haben m\u00f6chte. \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: \n\nDas ist nicht nur in Sachsen so!) \n\nWarum f\u00fchlen sich Menschen mit ihren Biografien nicht \n\nmehr wertgesch\u00e4tzt und auch nicht beachtet? Warum findet \n\ndem Grunde nach an jedem sonnt\u00e4glichen Kaffeetisch \u2013 ob \n\nCorona oder nicht, lassen wir jetzt mal au\u00dfen vor \u2013 eine \n\nDebatte statt zu den Fragen: Was ist denn damals mit der \n\nTreuhand passiert, und ist das zum Beispiel ein Grund, wa-\n\nrum die Wirtschaft im Osten so aussieht, wie sie aussieht, \n\nund warum sie auch in Sachsen so aussieht, wie sie aus-\n\nsieht? \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: \n\nDas Land war pleite!) \n\n\u2013 Ja, das eine Land war pleite und dann sind die Firmen \n\nverkauft worden, und zwar an vielen Stellen f\u00fcr einen Ap-\n\nfel und ein Ei. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Und das Ende hat \n\nsie dann reich gemacht! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nIch kann Ihnen nur eines empfehlen und will das an dieser \n\nStelle noch einmal betonen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch war 1989 neun Jahre alt \u2013 Sie k\u00f6nnen mir hier ganz viel \n\nvorhalten \u2013, und trotz alledem bin ich jetzt an dem Punkt, \n\ndass wir Antworten brauchen. Ich kann Ihnen nur raten: \n\nStellen Sie sich selbst auch diese Fragen; denn ansonsten \n\nwird das hier mit der Demokratie relativ schwer, zumindest \n\nf\u00fcr die demokratischen Fraktionen und im \u00dcbrigen auch \n\nf\u00fcr die demokratischen Parteien in Sachsen, im Osten und \n\n\u00fcberhaupt. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1789 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nDr. Joachim Keiler, AfD: Was hat die \n\nTreuhand mit der Demokratie zu tun?!) \n\nZweiter Vizepr\u00e4sident Andr\u00e9 Wendt: Das war Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg von der Fraktion DIE LINKE mit ei-\n\nner Kurzintervention. Herr Schiemann wollen Sie erwi-\n\ndern? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann fahren wir in der \n\nRednerreihenfolge fort und es spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nKollege Urban. Bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eDer Freistaat \n\nSachsen: 30 Jahre Land der Bundesrepublik Deutschland\u201c \n\n\u2013 so lautet der wohlfeile Titel der Gro\u00dfen Anfrage der  \n\nLINKEN. \n\nKein Vorwort, kein Schlusswort, kein roter Faden, der Ziel \n\nund Zweck dieser Anfrage erkennen l\u00e4sst, stattdessen 17 \n\nThemenkomplexe von A wie \u201eAusgew\u00e4hlte Daten\u201c bis W \n\nwie \u201eWohnen\u201c. Herr Gebhardt, das ist nun wirklich ein Fall \n\nvon handwerklich schlechter Qualit\u00e4t. Sie scheitern schon \n\ndaran, eine simple Anfrage zielgerichtet zu strukturieren. \n\nImmerhin war Ihnen der Themenkomplex Ostbiografien \n\neinen erl\u00e4uternden Dreizeiler wert. Dort erfahren wir nun, \n\ndass es auch um eine gesellschaftliche Debatte \u00fcber Men-\n\nschen mit ostdeutscher Biografie oder ostdeutschem Erfah-\n\nrungshintergrund und deren Rolle in F\u00fchrungspositionen \n\ngeht \u2013 ein gutes Thema. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nAber was wollen Sie aus Fragen wie den folgenden ablei-\n\nten? Wie viele und welche Konzentrationslager und/oder \n\nfr\u00fche Konzentrationslager sind wann als Gedenkort bzw. \n\nals Ort der Erinnerung im Freistaat Sachsen seit 1990 ge-\n\nschaffen worden? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nIch finde es spannend, dass ausgerechnet Sie \n\nsich auf diese Fragen beziehen!) \n\nDas Ganze wird dann noch \u2013 was ich schon makaber finde \n\n\u2013 unter dem Kapitel VI.3 Kultur, Tourismus und Sport ab-\n\ngefragt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Anfrage der \n\nLINKEN ergeben einen unstrukturierten Berg statistischer \n\nDaten. 1 400 Seiten \u2013 es wurde schon angesprochen. Das \n\nist auch kein Wunder, ist doch die Masse der Fragen nicht \n\nzielgerichtet zusammengestellt, sondern recht beliebig zu-\n\nsammengew\u00fcrfelt. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDas haben Sie schon zweimal gesagt!) \n\nWir sind hier aber in einem Parlament \u2013 im S\u00e4chsischen \n\nLandtag \u2013 und nicht in der Villa Kunterbunt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVielleicht sollten Sie also in Zukunft mehr Zeit in Struktur \n\nund Methodik Ihrer Arbeit investieren. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMasse ist eben nicht gleich Klasse. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage l\u00e4dt \n\ntrotz methodischer Schw\u00e4chen, mehr oder weniger ge-\n\nwollt, zu einem historischen R\u00fcckblick ein. Sie spannt ei-\n\nnen 30-j\u00e4hrigen Bogen zwischen s\u00e4chsischer Landes- und \n\nBundespolitik. Wenn wir diesen R\u00fcckblick tun, schauen \n\nwir dabei zwangsl\u00e4ufig auf eine CDU-Regierungspolitik \n\nvon mehr als 30 Jahren in Sachsen und Jahrzehnten im \n\nBund zur\u00fcck. \n\nViele von uns haben wahrscheinlich noch immer das Ver-\n\nsprechen von Aufbruch und Wohlstand f\u00fcr alle im Kopf. \n\nAndere hingegen, viele Hundert Tote, sind bis 1989 bei \n\nFluchtversuchen an der innerdeutschen Grenze von linken \n\nBefehlshabern und linken Befehlsempf\u00e4ngern get\u00f6tet wur-\n\nden. All das geh\u00f6rt zur Geschichte unseres Freistaates \n\nSachsen. \n\nViele erinnern sich auch mit Grauen \u2013 Kollege Schiemann \n\nhat es bereits beschrieben \u2013 an den Zustand unserer Um-\n\nwelt zu Beginn der vergangenen 30 Jahre: tote Seen,  \n\nstinkende Fl\u00fcsse, kahle Erzgebirgsk\u00e4mme durch Kraft-\n\nwerksabgase waren das Erbe linker Sozialisten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAm 1. Juli 1990, aus Anlass des Inkrafttretens der Wirt-\n\nschafts- und W\u00e4hrungsunion mit der DDR, versprach der \n\ndamalige Bundeskanzler Helmut Kohl: \u201eDurch eine ge-\n\nmeinsame Anstrengung wird es uns gelingen, Mecklen-\n\nburg-Vorpommern und Sachsen-Anhalt, Brandenburg, \n\nSachsen und Th\u00fcringen bald wieder in bl\u00fchende Land-\n\nschaften zu verwandeln. Es wird niemandem schlechter ge-\n\nhen als zuvor, daf\u00fcr vielen besser.\u201c \n\nRund 30 Jahre sp\u00e4ter, im M\u00e4rz 2020, wird von Bundeswirt-\n\nschaftsminister Peter Altmaier, CDU, versprochen, \u201edass \n\nalles daf\u00fcr getan wird, damit kein Arbeitsplatz und kein ge-\n\nsundes Unternehmen wegen Corona schlie\u00dfen muss und \n\nverloren geht.\u201c \n\nBeides ist, wie wir mittlerweile wissen, eine L\u00fcge direkt \n\nins Gesicht der B\u00fcrger gewesen. Wenn wir uns heute das \n\nVersagen der CDU-gef\u00fchrten Bundesministerien an-\n\nschauen, dann stellen wir fest, dass weder das z\u00fcgige Be-\n\nreitstellen von Corona-Soforthilfen noch die Beschaffung \n\nvon Schutzausr\u00fcstung oder Impfstoffen funktioniert hat. Es \n\nwurde vielmehr geschludert und in die eigene Tasche ge-\n\nwirtschaftet. \n\nEinige Mandatstr\u00e4ger der Unionsparteien haben w\u00e4hrend-\n\ndessen den Bundestag zu einem Selbstbedienungsladen \n\numfunktioniert. Sie sind inzwischen im Zweitjob zu Provi-\n\nsionspolitikern mutiert, um mit der Notlage vieler schnelle \n\nKasse zu machen. Ich sage nur: N\u00fc\u00dflein \u2013 CSU \u2013, Zech \u2013 \n\nCSU \u2013 und L\u00f6bel \u2013 CDU. Wer erinnert sich da nicht an die \n\nschwarzen Kassen und schwarzen Koffer der CDU oder an \n\ndas ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte Ehrenwort von Helmut Kohl? \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: \u2026 und von Frau Weidel!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1790 \n\nMit ihrer Ehrenerkl\u00e4rung zur Maskenaff\u00e4re ist die CDU da-\n\nvon jedenfalls nicht mehr weit entfernt. \n\n(Zuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bl\u00fchende Landschaften \n\nwurden uns von der CDU im Jahr 1990 f\u00fcr Sachsen ver-\n\nsprochen. 1990 ist das Jahr, ab dem uns die Gro\u00dfe Anfrage \n\nDaten liefert. \n\nJa, mit dem Ende des Sozialismus begann der wirtschaftli-\n\nche Aufschwung unseres Landes. Mit dem Ende des Sozi-\n\nalismus erlebten wir, welche Kraft ein Volk in Freiheit und \n\nselbstbestimmter wirtschaftlicher Existenz entwickelt. Die \n\nletzten 30 Jahre haben eindrucksvoll bewiesen, dass die \n\nMarktwirtschaft jeder Planwirtschaft haushoch \u00fcberlegen \n\nist. \n\nDiese Daten zeigen uns aber, was \u201ebl\u00fchende Landschaf-\n\nten\u201c in CDU-Kreisen auch hei\u00dfen kann: ein kontinuierli-\n\ncher Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang von einst rund 4,8 Millionen \n\nauf etwas \u00fcber 4 Millionen Einwohner im Jahr 2019, eine \n\nkontinuierliche Zunahme des \u00e4lteren Anteils der Menschen \n\nbei gleichzeitigem gravierendem Bev\u00f6lkerungsschwund in \n\nder Altersgruppe bis 35 Jahre, ein kontinuierlicher Wegzug \n\nvon Menschen aus Sachsen und bis ins Jahr 2010 ein nega-\n\ntiver Saldo aus Zuzug und Fortzug. \n\nWir sehen weiterhin: \u201eBl\u00fchende Landschaften\u201c im Sinne \n\nder CDU hei\u00dft bis heute ein massiver Abbau der allgemein-\n\nbildenden Schulen seit Anfang der Neunzigerjahre von \n\nknapp 2 300 auf nunmehr 1 530 Schulen im Schuljahr \n\n2019/2020. Das Bildungsniveau ist im internationalen Ver-\n\ngleich gesunken. Mathematikaufgaben aus der 6. Klasse in \n\nDDR-Schulb\u00fcchern finden sich heute zum Teil in Pr\u00fcfun-\n\ngen der Klassenstufe 10. Mit der Einf\u00fchrung der neuen \n\nLehrpl\u00e4ne 2019/2020 wurde stattdessen die politische Bil-\n\ndung in alle F\u00e4cher eingebaut. \n\nDas Verschleudern von Steuergeldern in Milliardenh\u00f6he \n\ndurch Politiker und Verwaltungsangestellte, die sich f\u00fcr \n\nB\u00f6rsengurus halten \u2013 ich erinnere an die S\u00e4chsische Lan-\n\ndesbank. \u201eBl\u00fchende Landschaften\u201c bedeutet auch eine sich \n\nmassiv ver\u00e4ndernde Krankenhauslandschaft und medizini-\n\nsche Versorgung, die vor allem im l\u00e4ndlichen Raum immer \n\nmehr zur\u00fcckgeht, und dass zwischen 1991 und 2019 die \n\ns\u00e4chsischen Bruttol\u00f6hne kein einziges Mal den Durch-\n\nschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder erreichten. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eBl\u00fchende Landschaften\u201c hei\u00dft \n\ndaher gut 30 Jahre sp\u00e4ter: Sachsens CDU hat es nicht ge-\n\nschafft. Die L\u00f6sung der vielen alten und neuen Defizite \n\nkann aber nicht darin bestehen, runde Tische einzuberufen, \n\nwie es DIE LINKE permanent tut. \n\nSie kann auch nicht darin bestehen, Milliarden f\u00fcr utopi-\n\nsche Klimaziele auszugeben und damit den Wirtschafts-\n\nstandort Sachsen zu ruinieren, wie es die GR\u00dcNEN \n\nfordern \u2013 und erst recht nicht, neue Milliardenschulden \n\naufzut\u00fcrmen, wie es die SPD will. In Zukunft muss es viel-\n\nmehr hei\u00dfen: mehr Investitionen in Qualifikation und Aus-\n\nbildung, mehr Investitionen in unsere Infrastruktur, bessere \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr unsere Unternehmen in Sachsen. \n\nWir fordern daher: Abbau der B\u00fcrokratie, Abbau der Steu-\n\nerlast f\u00fcr Unternehmen und B\u00fcrger, Abschaffung der sinn-\n\nlosen Vorf\u00e4lligkeit von Sozialbeitr\u00e4gen. Wir wollen \n\nstattdessen eine wirklich hochwertige Bildung f\u00fcr unsere \n\nKinder. Wir wollen mehr Wertsch\u00f6pfung in Sachsen. Wir \n\nwollen einen Innovationsfonds f\u00fcr Patente aus Sachsen. \n\nWir wollen eine regionale Wirtschaft und regionale Liefer-\n\nketten st\u00e4rken. \n\nWir machen uns auch f\u00fcr die medizinische Versorgung auf \n\ndem Land stark, genauso wie f\u00fcr den Erhalt und den Aus-\n\nbau moderner Verkehrsangebote im l\u00e4ndlichen Raum. Un-\n\nsere Antr\u00e4ge dazu kennen Sie bereits \u2013 unsere \n\nHaushaltsantr\u00e4ge noch nicht \u2013; aber ich kann Ihnen bereits \n\njetzt versichern, die AfD hat B\u00fcrger und Unternehmen \n\nnicht aus den Augen verloren. Wir werden unsere Infra-\n\nstruktur nicht verkommen lassen, um den Personalaufbau \n\nbei Ministerien zu finanzieren. Wir werden die Schulen \n\nund Sch\u00fcler nicht im Stich lassen, um Genderprojekte und \n\nbunte Vereine zu f\u00f6rdern. Wir werden den Handel und die \n\nInnenst\u00e4dte nicht sterben lassen, weil Jamaika vorzugs-\n\nweise ideologische Doppelstrukturen f\u00f6rdern m\u00f6chte. \n\nDie anstehenden Haushaltsverhandlungen werden zeigen, \n\nob die CDU endlich etwas f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen und die s\u00e4chsischen B\u00fcrger tut oder ob sie gemeinsam \n\nmit Rot-Gr\u00fcn das zerst\u00f6rt, was die flei\u00dfigen Sachsen seit \n\nder Wende aufgebaut haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDann hei\u00dft es n\u00e4mlich: 30 Jahre CDU \u2013 Danke f\u00fcr nichts! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zum \n\nRedebeitrag der B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Das Wort ergreift \n\nHerr Kollege L\u00f6ser. \n\nThomas L\u00f6ser, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach-\n\ndem die AfD jetzt ihr Parteiprogramm referiert und uns \n\nklargemacht hat, dass nur sie die Sachsen und S\u00e4chsinnen \n\nvertreten, wird es Zeit, dass die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN auch \n\nmal ihre Position an dieser Stelle klarmachen. \n\nFrau Luise Neuhaus-Wartenberg, ich habe Ihre Anfrage ge-\n\nlesen, ich habe jetzt Ihre Rede hier geh\u00f6rt, und ich habe in \n\nder Vorbereitung lange \u00fcberlegt, was DIE LINKE damit \n\nwill. Ich habe es dann alles durchgelesen, es ist ja wirklich \n\numfangreich \u2013 mit CD und 167 Fragen. Darunter sind viele \n\ninteressante Fragen nach Gesundheit, nach Sportst\u00e4tten, \n\nnach dem Wohnen, aber auch die Frage: Welche NVA-Lie-\n\ngenschaften und Liegenschaften der sowjetischen Streit-\n\nkr\u00e4fte in Deutschland gab es zum Stichtag 3. Oktober auf \n\ndem Gebiet des heutigen Freistaates Sachsen? Ich frage \n\nSie, Herr Gebhardt: Was machen Sie mit der Antwort auf \n\ndiese Frage? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist eine gute Frage!) \n\n\u2013 Das ist eine gute Frage, habe ich mir auch gedacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1791 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es ist \n\ninteressant, wer die Eigent\u00fcmer sind!) \n\n\u2013 Okay, gut. Aber ich meine, das Problem, das wir jetzt ha-\n\nben, auch die sch\u00e4rfere Debatte, ist klar: Drei Regierungs-\n\nparteien \u2013 zwei ehemalige und eine ganz langj\u00e4hrige \u2013 \n\ntreffen aufeinander und versuchen sich zu erkl\u00e4ren, wer die \n\nWelt nun besser im Griff hat. Wir stehen ein wenig dazwi-\n\nschen und ich will deshalb auch gern unsere Position klar-\n\nmachen. \n\nDas f\u00fchrt gleich weiter zu der Frage: Warum f\u00fchren wir \n\neigentlich heute, im Jahr 2021, also im 31. Jahr des Frei-\n\nstaates Sachsen, die Debatte mit dem Titel \u201eDer Freistaat \n\nSachsen: 30 Jahre Land der Bundesrepublik Deutschland\u201c? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir haben R\u00fccksicht genommen auf die \n\nCoronakrise im vergangenen Jahr!) \n\n\u2013 Ich glaube eher, es liegt an dem Bundestagswahltermin. \n\nAber wie es auch sei, ich habe ja verstanden, Sie haben an \n\ndiesem Thema ein Interesse. Insofern m\u00f6chte ich auch gern \n\nernsthaft auf diese Debatte eingehen. \n\nWir f\u00fchren diese Debatte auch, weil die Gro\u00dfe Anfrage der \n\nLINKEN letztendlich nur im Titel nach Sachsen als Land \n\nder Bundesrepublik fragt. Die friedliche Revolution 1989, \n\ndie \u00dcberwindung der SED-Diktatur und die Konstituie-\n\nrung als Bundesland im Zuge der deutschen Wiederverei-\n\nnigung waren schlie\u00dflich die Voraussetzung daf\u00fcr, dass der \n\nFreistaat Sachsen wieder als Gemeinwesen mit seinen be-\n\nsonderen Eigenheiten Realit\u00e4t wurde. \n\nDie Themen Ihrer Gro\u00dfen Anfrage beziehen sich immer \n\nwieder auf Sachsen und nicht auf Sachsen als Bundesland \n\nder Bundesrepublik Deutschland. Das w\u00e4re in der Tat auch \n\neine interessante Debatte gewesen. Man h\u00e4tte beispiels-\n\nweise \u00fcber die Stellung Sachsens im f\u00f6deralen Gef\u00fcge der \n\nBundesrepublik diskutieren k\u00f6nnen, wie auch \u00fcber seine \n\nguten und weniger guten Besonderheiten. Wir h\u00e4tten dar-\n\n\u00fcber reden k\u00f6nnen, wie wir uns Sachsen eigentlich in \n\n30 Jahren vorstellen. \u2013 Dann bin ich \u00fcbrigens 79, weil wir \n\nheute so frei waren, \u00fcber unser Alter zu reden, und ich will \n\ndann immer noch leben und meinen Kindern erkl\u00e4ren, wa-\n\nrum ich hier Politik gemacht habe. Wir GR\u00dcNEN h\u00e4tten \n\nim \u00dcbrigen gen\u00fcgend Stoff, um zu reden, wie wir uns \n\nSachsen in 30 Jahren vorstellen; das w\u00fcrde bis heute \n\nAbend reichen. \n\nAber danach haben Sie nicht gefragt, und das ist Teil der \n\nKonfusion dieser Debatte; darum geht es auch nicht im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Am Ende, wenn ich es f\u00fcr mich zu-\n\nsammenfasse, steht doch dahinter die Frage: Wie halten wir \n\nes politisch mit den letzten 30 Jahren in Sachsen? Wir \n\nGR\u00dcNEN h\u00e4tten auch einiges zu kritisieren, nat\u00fcrlich. Ich \n\nbin auch weit davon entfernt, die Geschichte Sachsens \n\nnach der Wende einfach nur als einseitige Erfolgsge-\n\nschichte erz\u00e4hlen zu wollen. Die Menschen, die in der End-\n\nphase der DDR als Mitglieder von B\u00dcNDNIS 90 oder der \n\nGr\u00fcnen-Partei aktiv waren, hatten zum Teil auch andere \n\nVorstellungen als die schnelle Wiedervereinigung. Sie ha-\n\nben viele illusion\u00e4re Erwartungen nicht geteilt und standen \n\n\u2013 nicht zuletzt aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden \u2013 einer einseiti-\n\ngen Orientierung auf Konsum und Wirtschaftswachstum \n\nskeptisch gegen\u00fcber. \n\nDas sind genau wieder die Fragen, die uns heute bei \n\nFridays for Future oder anderen entgegenhallen. Diese Po-\n\nsitionen waren damals \u2013 das geh\u00f6rt auch dazu \u2013 nicht mehr-\n\nheitsf\u00e4hig. Es n\u00fctzt angesichts der realen historischen \n\nEntwicklung auch nichts, so zu tun, als ob man es alles bes-\n\nser gewusst h\u00e4tte. \n\nDie Menschen in der DDR haben vor dem Hintergrund ih-\n\nrer Erfahrung den Weg der schnellen Wiedervereinigung \n\nund der D-Mark gew\u00e4hlt, und denjenigen, die sich von et-\n\nwas anderem \u00fcberzeugen wollten, ist dies nicht gelungen. \n\nNun zu Ihrem Thema im Entschlie\u00dfungsantrag: Umgang \n\nmit der Treuhand. Die Aufarbeitung der Ungerechtigkeiten \n\nund Verletzungen der Nachwendezeit ist eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe, bei der wir politische Vereinfa-\n\nchung allerdings vermeiden sollten. Die in Wahrheit \n\nkomplizierte Rolle von Akteuren wie der Treuhand muss \n\nGegenstand differenzierter historischer Forschung sein, \n\nund diese findet auch statt. Sie kann aber weder beil\u00e4ufig \n\nmit der Frage nach der Beurteilung durch die Staatsregie-\n\nrung noch durch parlamentarische Gremien wie Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcsse in der notwendigen Differenziertheit \n\ngekl\u00e4rt werden \u2013 und schon gar nicht durch eine Kommis-\n\nsion zur Aufarbeitung des Treuhandunrechts, bei der der \n\nName schon die geschichtspolitische Richtung vorgibt. \n\nIch h\u00e4tte heute gern nach vorn diskutiert. Ich h\u00e4tte gern die \n\nFrage diskutiert: Wie soll Sachsen eigentlich in 30 Jahren \n\naussehen? Ich h\u00e4tte gern dar\u00fcber gesprochen, dass wir \n\ndann die Energiewende geschafft haben \u2013 Stichwort: Sach-\n\nsen 100 % Erneuerbare \u2013; dass wir dann nicht mehr pro Tag \n\nzwei Hektar Boden versiegeln; dass wir dann nicht mehr \n\nein Drittel unserer Lebensmittel wegwerfen, wie wir es \n\ngestern debattiert haben; dass unsere W\u00e4lder wieder ge-\n\nsunde Mischw\u00e4lder sind \u2013 und, lieber Kollege von der \n\nCDU, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber wenn man heut-\n\nzutage durch Sachsen f\u00e4hrt und sich W\u00e4lder anschaut, sieht \n\nman etwas anderes als gesunde W\u00e4lder. \n\nIch h\u00e4tte gern dar\u00fcber diskutiert, wie wir den Klimaschutz \n\nals Verfassungsziel f\u00fcr Sachsen aufnehmen, und ich h\u00e4tte \n\nvor allem gern dar\u00fcber gesprochen, wie wir es schaffen, \n\neine gest\u00e4rkte demokratische Kultur und eine politische \n\nBeteiligungskultur zu haben, die dazu f\u00fchrt, dass eben \n\nnicht 30 % der Menschen \u2013 Sie sprachen es an \u2013 in Sachsen \n\noffen oder verdeckt mit autorit\u00e4ren Strukturen lieb\u00e4ugeln, \n\nsondern die Demokratie und die offene Gesellschaft inner-\n\nlich als beste aller Regierungsformen bef\u00fcrworten. Das \n\nw\u00e4re eine sch\u00f6ne Debatte gewesen. \n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einem etwas gek\u00fcrzten Zitat von \n\nDirk Neubauer \u2013 dem SPD-B\u00fcrgermeister von Augustus-\n\nburg, der uns jetzt bekannt geworden ist mit dieser Sonder-\n\nzone, die wir gerade mit Oberwiesenthal zusammen haben. \n\nIch habe mal ein wenig auf seiner Internetseite geschm\u00f6-\n\nkert und fand es sehr interessant: Ich habe einen Aufsatz \n\nvon ihm gefunden, einen Blog zu 30 Jahre deutsche Ein-\n\nheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1792 \n\nEr hat zum Schluss sehr sch\u00f6ne Worte formuliert, die ich \n\nhier gern kundtun m\u00f6chte: 30 Jahre unglaublicher Ent-\n\nwicklung liegen hinter uns \u2013 harte Jahre, sch\u00f6ne Jahre, bit-\n\ntere Jahre \u2013, in denen wir gelacht, gemacht, getanzt und \n\nauch geweint haben und auch vieles geeint haben \u2013 Leben \n\neben. Und statt nach vorn zu gehen, herauszufordern und \n\nzu tun, was zu tun ist, m\u00e4andert eine merkw\u00fcrdige Mi-\n\nschung aus Wut und Verschw\u00f6rung \u00fcbers Land: die da \u2013 \n\ndie da oben, die da dr\u00fcben. \n\nDie Erkenntnis ist ebenso bitter wie s\u00fc\u00df: Wir sind das Prob-\n\nlem, aber wir sind auch die L\u00f6sung, niemand sonst. Wir \n\nsollten nicht noch einmal 30 Jahre brauchen, um dies zu \n\nerkennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Kollege L\u00f6ser \n\nf\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nMann. Er vertritt die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Fraktion DIE LINKE im \n\nHohen Haus gibt uns heute die sp\u00e4te Gelegenheit, anhand \n\nihrer Gro\u00dfen Anfrage \u00fcber die Bilanz von 30 Jahren Frei-\n\nstaat Sachsen zu diskutieren. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sa-\n\ngen: Vielleicht ist es gut, dass diese Debatte knapp ein \n\nhalbes Jahr nach den Festakten und Zeremonien stattfindet. \n\nGemeint ist damit nicht, dass wir im Oktober im Angesicht \n\nder sich aufbauenden zweiten Corona-Welle waren und \n\nverst\u00e4ndlicherweise andere Probleme hatten. Was ich an \n\ndieser Stelle meine, ist die Tatsache, dass mit ein wenig \n\nzeitlichem Abstand \u2013 und manchmal leider auch mehr, das \n\nhaben wir gerade in den Debatten gemerkt \u2013 ein unbefan-\n\ngener Blick und eine freiere Rede dar\u00fcber m\u00f6glich ist, was \n\nin 30 Jahren gelungen ist und was nicht. \n\nEs braucht Zeit, bis die Wunden des Scheiterns heilen, wie \n\nes auch Zeit braucht, bis sich Erfolge des Gelingens sam-\n\nmeln. Deshalb zun\u00e4chst der Versuch, zu den Inhalten der \n\nGro\u00dfen Anfrage zu kommen. Vorweggeschickt sei eine \n\ngrunds\u00e4tzliche Einordnung, dass die \u00f6konomischen The-\n\nmen, Fragen und Daten Ihrer gro\u00dfen Anfrage nicht nur ihre \n\nBerechtigungen haben, sondern f\u00fcr viele Fachpolitikerin-\n\nnen und Fachpolitiker hier, aber hoffentlich auch f\u00fcr die \n\nMedien hoch spannend sind. \n\nIch will kurz aus wirtschafts- oder arbeitsmarktpolitscher \n\nSicht auf einige Aspekte eingehen. In der Gro\u00dfen Anfrage \n\nfinden sich zum Beispiel Zahlen zum Thema Tarifbindung. \n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf Frage 20 zum Bei-\n\nspiel steht, dass in der s\u00e4chsischen Wirtschaft im vorver-\n\ngangen Jahr \u2013 das sind die letzten statistischen Daten \u2013 \n\ngerade einmal 18 % der Unternehmen tarifgebunden wa-\n\nren, nur 43 % aller s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und Ar-\n\nbeitnehmer mit L\u00f6hnen nach Tarif oder daran angelehnt \n\nentlohnt wurden. Kurzum: Weniger als 20 % erhalten gute \n\nL\u00f6hne nach Tarif. Zur Wahrheit geh\u00f6rt genauso, dass in \n\nden letzten 30 Jahren die L\u00f6hne deutlich um das mindes-\n\ntens Zweifache gestiegen sind und dass die f\u00fcr Konsum zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Einkommen damit deutlich gewach-\n\nsen sind. \n\nOder ein anderer Befund, die Leiharbeit: Mit Stand Juni \n\n2019, las ich, waren in Sachsen knapp 42 000 Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer, grob 2 % der Erwerbsbev\u00f6l-\n\nkerung, in Leiharbeit t\u00e4tig. Ich muss sagen, das werte ich \n\neher als einen positiven Wert, auch wenn diese Entwick-\n\nlung noch nicht sehr lange r\u00fcckg\u00e4ngig ist. \n\nAuf der anderen Seite und nicht zuletzt infolge des demo-\n\ngrafischen Wandels werden \u2013 das wissen wir seit L\u00e4nge-\n\nrem, nicht nur von dieser Gro\u00dfen Anfrage \u2013 etwa 20 % der \n\nderzeit Besch\u00e4ftigten bis 2030 in den Ruhestand gehen. \n\nDer Mangel an Fachkr\u00e4ften und Unternehmensnachfolgern \n\nist heute schon ein immenses Problem und wird in naher \n\nZukunft noch deutlich wachsen. Dazu kommen andere \n\n\u00f6konomische Probleme, dar\u00fcber haben wir hier im Hohen \n\nHaus schon diskutiert. Der Osten nur als verl\u00e4ngerte Werk-\n\nbank: So stolz, wie wir auf unsere traditionsreiche Auto-\n\nmobilbranche sind \u2013 wenn man genauer hinschaut, fehlt bis \n\nheute ein echter Forschungsstandort, ein echter Transfer \n\nvon Know-how, ein Konzernsitz in den neuen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, zumal in Sachsen viele dieser Firmen ihren Ursprung \n\nhaben. \n\nIch m\u00f6chte ein kurzes Fazit ziehen. Man k\u00f6nnte sagen, die \n\nDaten geben jede Wahrheit oder Einordnung her, die hier \n\nwiedergegeben wurde. Manches ist erreicht, anderes nicht. \n\nDie Analyse des Finanzministers zur Fragestunde im vor-\n\nvorherigen Tagesordnungspunkt erg\u00e4nzt viele der Befunde. \n\n\u00dcber die finanzpolitisch motivierten Schl\u00fcsse daraus kann \n\nman trefflich streiten, und das haben wir leidenschaftlich \n\ngetan, nicht zuletzt in den Haushaltsverhandlungen. Wir \n\nsind nicht nur auf dem Weg, sondern vielleicht sogar an ei-\n\nner Weggabelung. \n\nIch bin dankbar, dass Herr Kollege L\u00f6ser angefangen hat: \n\nAbseits dieser \u00f6konomischen oder datenbasierenden Ana-\n\nlysen und Fragen sollte man 30 Jahre danach auch grund-\n\ns\u00e4tzlichere Fragen stellen. Die werfe ich einfach einmal in \n\nden Raum: Was bedeutet eine s\u00e4chsische Identit\u00e4t, wenn es \n\ndiese denn gibt? Ist das eine inklusive oder exklusive? \n\nGastfreundliche oder fremdenfeindliche? Wohin weisen \n\ndie Bezugspunkte unseres Selbstverst\u00e4ndnisses \u2013 in die Zu-\n\nkunft oder in die Vergangenheit? Mit welchen Tugenden \n\nund Werten \u2013 Stichworte Reformation, Forschergeist, \n\nGastfreundschaft und kulturellen Transfers \u2013 ist unser Land \n\nzu den Bl\u00fcten der Vergangenheit gelangt, von denen wir \n\nbis heute zehren? Und ja, lieber Herr Kollege Schiemann, \n\ngerade in Ihre Richtung frage ich: Was sollten wir daraus \n\nlernen? Haben wir wirklich noch den Mut, in einer Zeit der \n\nErsch\u00fctterung und Unsicherheit neues zu wagen und aus \n\nTradition Grenzen zu \u00fcberschreiten? Und verstehen Sie \n\nmich \u2013 versteh Du mich \u2013 vor allem nicht falsch: Ich bin \n\nhier in Dresden geboren, ich habe mehr Verwandtschaft als \n\ndie meisten in dieser Stadt; ich bin im Erzgebirge aufge-\n\nwachsen und inzwischen von Herzen Leipziger. Man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1793 \n\nk\u00f6nnte auch sagen, mehr s\u00e4chsisch geht kaum. Das sage \n\nich durchaus selbstbewusst, um nicht zu sagen: mit Stolz. \n\nAber im Rest der Republik \u2013 und sp\u00e4testens seit Pegida so-\n\ngar international \u2013 trifft das eher auf Unverst\u00e4ndnis bis Mit-\n\nleid. Ich stelle hier noch einmal die Frage: Haben wir die \n\nKraft, unsere Symbole und Riten danach zu befragen, ob \n\nsie noch zeitgem\u00e4\u00df und geeignet sind, unseren sch\u00f6nen \n\nFreistaat in eine bessere Zukunft zu begleiten? Wie ist un-\n\nser Selbstverst\u00e4ndnis 30 Jahre danach? Ich will, um nicht \n\nnur im Globalen zu sprechen, an einem konkreten Beispiel \n\nklarmachen, was ich damit meine: Ich spreche vom \u201eTag \n\nder Sachsen\u201c, von dem, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, sicher notwendigen j\u00e4hrlichen Ereignis zur Sinn-\n\nstiftung von Gemeinsinn und Schau der kulturellen Viel-\n\nfalt. Ist dieses nicht \u2013 und das muss ich fragen \u2013 in den \n\nletzten Jahren eher zum leidenschaftslosen gro\u00dfen Trink- \n\nund Essgelage mutiert? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nKaum, muss ich sagen, fand sich in den letzten Jahren vor \n\nKuratoriumsentscheidungen noch mehr als eine Gemeinde, \n\ndie den erheblichen Aufwand betreiben wollte, diesen Tag \n\nder Sachsen auszurichten. F\u00fcr zu viele Vereine, zumal der \n\nins Alter gekommenen Ehrenamtlichen \u2013 auch das ist Teil \n\nder Gro\u00dfen Anfrage \u2013, stellten die Absicherung der drei \n\nTage im Sp\u00e4tsommer als eine wachsende Herausforderung \n\ndar. \n\nWenn wir einmal ehrlich sind, liebe Kollegen \u2013 dabei \n\nschaue ich wieder in Deine Richtung, Marko \u2013, sind wir \n\ndavon selbst als Landtag betroffen. Als Mitglied des FC \n\nLandtag e. V. wei\u00df ich und einige hier im Rund genau, von \n\nwelchen Besetzungsproblemen wir bei der Aufstellung des \n\ntraditionsreichen Matches gegen den Beamtenbund spre-\n\nchen \u2013 dies einmal als kleines Memo an uns selbst. Dabei \n\ngeht es nur um zwei mal drei\u00dfig Minuten, von den zuletzt \n\neher mageren Ergebnissen ganz zu schweigen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Andr\u00e9 Hahn fehlt!) \n\n\u2013 Andr\u00e9 Hahn fehlt, mit Sicherheit. \u2013 Aber um wieder zum \n\nErnst der Debatte zur\u00fcckzukommen: Die gerade eingetre-\n\ntene Zwangspause beim \u201eTag der Sachsen\u201c sollte aus mei-\n\nner Sicht daf\u00fcr genutzt werden, das Konzept des Tages der \n\nBeutelsachsen, wie einige sagen, zu \u00fcberarbeiten. W\u00e4re es \n\nzum Beispiel m\u00f6glich, diesen zu nutzen, um Themen-\n\nschwerpunkte, wie bei Kirchentagen oder wie es die Lan-\n\ndeszentrale gerade j\u00e4hrlich probiert, zu setzen? Gibt es, \n\nwenn wir den Mut aufbringen, die Gelegenheit f\u00fcr grund-\n\ns\u00e4tzlichere gesellschaftspolitische Fragen, die dort er\u00f6rtert \n\nwerden k\u00f6nnten, und die wir dort mit einem breiten gesell-\n\nschaftlichen, zivilgesellschaftlichen Akteursspektrum er\u00f6r-\n\ntern, anstatt nur das exekutive Handeln zu erkl\u00e4ren? Wie \n\nund wie gro\u00df ist die Rolle, die wir auf diesem \u201eTag der \n\nSachsen\u201c der jungen Generation einr\u00e4umen? Geht diese \n\nvielleicht \u00fcber die folkloristischen oder sportlichen Darbie-\n\ntungen von Leistungen hinaus? Kurzum: Nehmen wir die, \n\ndie mit uns die Zukunft unseres Landes gestalten wollen, \n\nausreichend ernst? Haben wir ihre Themen, zum Beispiel \n\nGleichstellung, Klimaschutz, das gewandelte Arbeitsbild \n\noder digitale Teilhabe, aufgenommen? Haben diese The-\n\nmen dort einen Raum? Aus meiner Sicht sind das Themen, \n\ndie wir heute in dieser Debatte, aber sicherlich auch in den \n\nn\u00e4chsten Plenarsitzungen und sehr gern auf einem der \n\nn\u00e4chsten \u201eTag der Sachsen\u201c besprechen sollten und k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Letzte in der Redner-\n\nreihe war Herr Kollege Mann. Er sprach f\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion. Wir k\u00f6nnten eine weitere Rederunde er\u00f6ffnen, wenn \n\nnoch Redebedarf aus den Fraktionen best\u00fcnde. Die AfD hat \n\nin einer zweiten Rederunde Redebedarf. Herr Kollege \n\nThumm, bitte. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Gebhardt, die Antworten \n\nder Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN \n\nhaben uns, die AfD, teilweise in Staunen versetzt. Schlie\u00df-\n\nlich zeigen die Antworten der Regierenden im Freistaat \n\nWiderspr\u00fcche zum aktuellen Handeln. Im Themenkapitel 7 \n\nfindet man die Frage, wie viele Ostdeutsche im 30. Jahr \n\nnach der Wende in F\u00fchrungspositionen vertreten sind. \n\nAllein ein Blick in die Staatskanzlei im sch\u00f6nen Sachsen \n\nzeigt, dass rund 40 % der Mitglieder der Staatsregierung \n\nwestdeutscher Herkunft sind. Ich finde das erstaunlich, \n\nweil mir im Westen kein einziges Bundesland bekannt ist, \n\nin dem Ostdeutsche mit mindestens 15 % \u2013 gemessen am \n\nBev\u00f6lkerungsdurchschnitt \u2013 in der dortigen Landesregie-\n\nrung vertreten sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWeiter teilt die Staatsregierung mit \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eF\u00fcr die \n\nPersonalauswahl gelten die allgemeinen Kriterien Eig-\n\nnung, Bef\u00e4higung und fachliche Leistung. Herkunft ist \n\ndemnach kein hervorzuhebendes Merkmal.\u201c Ja, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, dieser Position schlie\u00dft sich \n\ndie AfD zu 100 % an. \n\nLiebe Mitglieder der Staatsregierung, dann erkl\u00e4ren Sie \n\nuns doch bitte einmal, was Eignung, Bef\u00e4higung und fach-\n\nliche Leistung mit Ihrem geplanten Teilhabegesetz zu tun \n\nhaben, das Sie vollmundig in Ihrem Koalitionsvertrag f\u00fcr \n\ndas Jahr 2021 angek\u00fcndigt haben. Die GR\u00dcNEN in Ihrer \n\nCDU-gef\u00fchrten Regierung haben bereits 2018 mit dem Ge-\n\nsetz f\u00fcr Chancengerechtigkeit und zur Verbesserung der \n\nTeilhabe von Migranten im Freistaat Sachsen erhebliche \n\nVorarbeit f\u00fcr eine Migrantenquote im \u00f6ffentlichen Dienst \n\ngeleistet. \n\nWie stehen CDU und SPD hinter der Aussage, dass allein \u2013 \n\nich wiederhole \u2013 Eignung, Bef\u00e4higung und fachliche  \n\nLeistung der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Besetzung von F\u00fchrungspo-\n\nsitionen sind? Wenn diese Kriterien tats\u00e4chlich ausschlag-\n\ngebend w\u00e4ren, muss man sich die Frage stellen, warum f\u00fcr \n\nMillionen von Steuergeldern immer mehr neue externe Be-\n\nraterposten geschaffen werden. Sollen damit fehlende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1794 \n\nFachkompetenz, Innovation und Vision in der Staatsregie-\n\nrung ausgeglichen werden, f\u00fcr die der Steuerzahler immer \n\ntiefer in die Tasche zu greifen hat? Verehrte Staatsregie-\n\nrung, das ist meiner Ansicht nach ein Armutszeugnis. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs geht aber noch weiter: Zus\u00e4tzlich werden Ministerien \n\nmit eigenen Parteisoldaten aufgebl\u00e4ht, um den Machterhalt \n\nzu sichern. Der Ministerpr\u00e4sident setzt seine Frau auf einen \n\nextra geschaffenen Referatsleiterposten. Oder: Laut \n\n\u201eBILD\u201c-Bericht m\u00f6chte man im SPD-Ministerium gern \n\nden Posten der Demokratiebeauftragten ohne Ausschrei-\n\nbung besetzen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nHerr Pallas, Sie wissen, wovon ich rede. \u2013 Das alles ist \n\nnicht mehr hinnehmbar, und der B\u00fcrger fragt sich zu Recht, \n\nwohin das alles noch f\u00fchren soll. \n\nMeine Damen und Herren, allein ein Blick auf den Bil-\n\ndungsmonitor offenbart doch, dass es im Osten gen\u00fcgend \n\ngute und hoch qualifizierte Menschen gibt, die in Sachsen \n\nden Anforderungen an eine staatlich ausgeschriebene F\u00fch-\n\nrungsposition gerecht werden. Wenn also die Kriterien Eig-\n\nnung, Bef\u00e4higung und fachliche Leistung tats\u00e4chlich \n\nangewendet werden, wie es die Staatsregierung ausf\u00fchrt, \n\ndann m\u00fcssten viel mehr Ostdeutsche, insbesondere Sach-\n\nsen, in F\u00fchrungspositionen vertreten sein. \n\n(Frank Richter, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nVom Thema der ostdeutschen Biografien m\u00f6chte ich zum \n\nostdeutschen, insbesondere zum s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nkommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Thumm, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Thumm, AfD: Nein. \u2013 Im Themenkapitel 11, \n\nWirtschaft und Arbeit, werden laut Gro\u00dfer Anfrage dem \n\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt im Jahr 2030 \u00fcber 300 000 Per-\n\nsonen im erwerbsf\u00e4higen Alter fehlen. An dieser Zahl kann \n\nman durchaus Zweifel anmelden. Ich habe n\u00e4mlich eher \n\ndas Gef\u00fchl, dass die Regierenden damit ihr Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel-M\u00e4rchen fortschreiben wollen; denn dass die poli-\n\ntisch motivierten Transformationsprozesse in der Kohle \n\nund der Automobilindustrie mit Arbeitsplatzverlusten en-\n\nden werden, das wissen wir alle heute schon. Dies best\u00e4tigt \n\nunter anderem die Studie \u201eTransformationsprozesse in der \n\ns\u00e4chsischen Automobilzulieferindustrie\u201c, finanziert durch \n\ndas s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium. \n\nAllein in S\u00fcdwestsachsen sind 25 000 Arbeitspl\u00e4tze direkt \n\nbetroffen, und auf die Frage, wie Zehntausende Arbeits-\n\npl\u00e4tze in den s\u00e4chsischen Kohlerevieren durch wertsch\u00f6p-\n\nfende Arbeitspl\u00e4tze ersetzt werden sollen, hat die \n\nStaatsregierung bis zum heutigen Tag keine Antwort. Der \n\nFreistaat wird durch diese politisch motivierten Transfor-\n\nmationsprozesse immer mehr zum Transferleistungsemp-\n\nf\u00e4nger des Bundes und der Europ\u00e4ischen Zentralbank. \n\nHerr Dulig \u2013 er ist nicht da, richten Sie es ihm aus \u2013, es \n\nn\u00fctzt dann auch nichts, wenn Sie ein Zentrum f\u00fcr Fach-\n\nkr\u00e4fte und gute Arbeit in Sachsen etablieren, das den Steu-\n\nerzahler Millionen kostet, indem dann Ihre nicht \n\nvorhandenen Fachkr\u00e4fte in diesem Zentrum auf nicht vor-\n\nhandene gute Arbeit im Sinne von Wertsch\u00f6pfung treffen. \n\nSie schaffen lediglich Doppelstrukturen im Freistaat, damit \n\nIhre abgew\u00e4hlten SPD-Kadergenossen auf Kosten der B\u00fcr-\n\nger gut versorgt werden. \n\nDie Ergebnisse Ihrer Gro\u00dfen Anfrage, Herr Gebhardt,  \n\nuntermauern eigentlich nur das, was die AfD seit Jahren \n\nfordert: eine aktive, konservative Politik, die zukunftsf\u00e4hig \n\nist. Und die sieht so aus: erstens eine zielgerichtete Inno-\n\nvationsf\u00f6rderung kleiner, mittelst\u00e4ndischer, regional  \n\nverwurzelter Unternehmen, um wertsch\u00f6pfende Industrie-\n\narbeitspl\u00e4tze zu erhalten und zu schaffen, zweitens St\u00e4r-\n\nkung der Digitalisierung, insbesondere in der Verwaltung, \n\num diese nicht unn\u00f6tig aufzubl\u00e4hen, drittens die St\u00e4rkung \n\nder Verkehrsinfrastruktur, viertens die St\u00e4rkung von Fami-\n\nlien und das Leben auf dem Land. \n\nWerte Staatsregierung, legen Sie den Fokus Ihres Handelns \n\nauf die vorhandenen St\u00e4rken unseres Freistaates und seiner \n\nUnternehmen! Langfristig f\u00fchrt nur Wertsch\u00f6pfung im \n\nFreistaat zu einem prosperierenden Sachsen. Politisch mo-\n\ntivierte Transformationsprozesse, die durch steigende \n\nGeldmengen in immer k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden in den Noten-\n\nbanken gesch\u00f6pft werden, f\u00fchren zu immer mehr Rei-\n\nbungsw\u00e4rme in den Druckerpressen. Passen Sie auf, dass \n\ndas Geld der B\u00fcrger und Sparer dort nicht vergl\u00fcht! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Thumm war das \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion, und jetzt kommt eine Kurzinterven-\n\ntion von Kollegen Richter. \n\nFrank Richter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Thumm, ich bin nach wie vor auf der \n\nSuche nach der menschlichen Anst\u00e4ndigkeit hier in diesem \n\nRaum, auch auf Ihrer Seite. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Joachim Keiler, AfD) \n\nIch bleibe da hartn\u00e4ckig. Bitte nehmen Sie zur Kenntnis, \n\ndass Frau Pallas eine selbstbewusste, emanzipierte Frau ist, \n\ndie vollst\u00e4ndig selber in der Lage ist, \u00fcber ihr berufliches \n\nWeiterkommen zu entscheiden, sich selbstst\u00e4ndig auf eine \n\nStelle beworben hat, die ausgeschrieben war, und die mit-\n\nnichten von Albrecht Pallas auf irgendeine Stelle gehievt \n\nworden w\u00e4re. Das ist eine Frage der Anst\u00e4ndigkeit meinem \n\ngesch\u00e4tzten Kollegen gegen\u00fcber, und ich w\u00fcrde Sie bitten, \n\ndiesbez\u00fcglich keine Unwahrheiten in die Welt zu setzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reaktion \n\nvon Herrn Kollegen Thumm. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1795 \n\nThomas Thumm, AfD: Herr Kollege Pallas, ich habe le-\n\ndiglich einen Zeitungsbericht zitiert. Es wurde in diesem \n\nZeitungsbericht vom Sozialministerium best\u00e4tigt, dass auf-\n\ngrund der Corona-Pandemie andere Priorit\u00e4ten vorge-\n\nherrscht haben, dass diese Stelle nicht ausgeschrieben war \n\nund jetzt eine Klage bei Gericht anh\u00e4ngig ist und dort ent-\n\nschieden wird. Warten wir das einmal ab. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen heraus zur Gro\u00dfen Anfrage der \n\nFraktion DIE LINKE? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Da-\n\nmit kommt jetzt die Staatsregierung zu Wort, und das Wort \n\nergreift unser Ministerpr\u00e4sident, Michael Kretschmer. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Meine Damen \n\nund Herren! An Frank Richter ankn\u00fcpfend, m\u00f6chte ich \n\nIhnen sagen, Herr Thumm: Meine Frau ist auch sehr selbst-\n\nbewusst, und ich hoffe, dass Sie ihr nicht in der n\u00e4chsten \n\nZeit im Dunklen allein begegnen, \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nweil ich nicht daf\u00fcr garantieren kann. \n\nWenn wir zum aktuellen Debattentitel zur\u00fcckkommen, \n\nmeine Damen und Herren, muss man schon sagen: Das \n\nGanze hat seinen Ursprung in der Zeit vor 1990. Man kann \n\ndas nicht erkl\u00e4ren, weder diesen Debattentitel noch diese \n\nzeitliche Epoche, wenn man nicht sagt, dass vor 1990 \n\ndurch die zweite deutsche Diktatur ein furchtbares sozia-\n\nlistisches, planwirtschaftliches Experiment gestartet wor-\n\nden war, das uns als Sachsen, als ein Land in der Mitte \n\nEuropas, eine der wirtschaftlich st\u00e4rksten Regionen vor \n\n1945, massiv zur\u00fcckgeworfen hat. \n\nEs ist richtig: Dieses sozialistische planwirtschaftliche Ex-\n\nperiment hat diesem Land geschadet. Wir alle haben das \n\nGl\u00fcck, in dieser Zeit zu leben und zu sehen, dass Markt-\n\nwirtschaft, Freiheit, Demokratie die besseren Systeme \n\nsind. Deshalb k\u00e4mpfen wir daf\u00fcr und sind stolz darauf, \n\ndass wir das alles aufbauen konnten, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage, Herr Ministerpr\u00e4sident? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Nein. Ich er-\n\nwarte jetzt keine Zwischenfragen, sondern ich m\u00f6chte eine \n\nRede halten. \n\nWir haben erlebt, dass in diesen 30, 31 Jahren durch die \n\nKraft der Menschen, die hier die friedliche Revolution her-\n\nbeigef\u00fchrt haben, und durch viele andere, die zu uns ge-\n\nkommen sind, eine beeindruckende Erfolgsgeschichte \n\ngelungen ist. \n\nWir haben die Lebenserwartung in diesem Teil Deutsch-\n\nlands in den vergangenen Jahren massiv erh\u00f6ht, durch eine \n\ngesunde Umwelt, durch eine erstklassige medizinische \n\nVersorgung, durch gro\u00dfen technischen Fortschritt. \n\nWir haben durch eigene \u00dcberlegungen und durch den Wett-\n\nbewerb mit anderen eines der erfolgreichsten Bildungssys-\n\nteme Europas. Gemeinsam mit Finnland, mit Bayern, mit \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und zum Teil mit unseren th\u00fcringi-\n\nschen Nachbarn sind wir ganz vorn in Europa. Das ist ein \n\nErfolg der klugen Menschen, die sich das \u00fcberlegt haben. \n\nDas waren sicherlich Bildungspolitiker. Das waren viele \n\nLehrerinnen und Lehrer. Das war ein Diskurs mit der Ge-\n\nsellschaft. Es ist die Leistung der Lehrerinnen und Lehrer \n\nund der Eltern, die es heute organisieren. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Und der Sch\u00fcler!) \n\nEs ist uns gelungen, dieses Land zu einem wirklich inno-\n\nvativen Land zu machen. \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4ren 1989/1990 in der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland solche b\u00f6sartigen Demagogen \n\nwie diese AfD in der Verantwortung gewesen, \n\n(Widerspruch bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDas war klar! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nw\u00e4re die deutsche Einheit nicht gelungen, w\u00e4re es nicht ge-\n\nlungen, hier wirklich zentrale Schl\u00fcsselunternehmen anzu-\n\nsiedeln, um die herum sich dann so viel entwickelt hat. \n\nAufbauend auf der Mikroelektronik in der DDR ist es Kurt \n\nBiedenkopf gelungen, Siemens, heute Infineon, hier anzu-\n\nsiedeln. Andere kamen nach. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Ja, Biedenkopf!) \n\nGro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeiten, die gewusst haben, wie wichtig \n\ndas ist, und die diesem Land vertraut haben, haben die Ent-\n\nscheidung getroffen, dass sich Volkswagen hier ansiedelt, \n\nsodass wir wieder anschlie\u00dfen konnten an die gro\u00dfe Indust-\n\nriegeschichte der Automobilwirtschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben Pers\u00f6nlichkeiten erlebt, die es geschafft haben, \n\ndie Biotechnologie aufzubauen, und die es dann wiederum \n\nvermocht haben, die besten K\u00f6pfe hier nach Sachsen, nach \n\nDresden, nach Leipzig und an viele andere Orte zu bringen \n\nund daf\u00fcr zu sorgen, dass ein neuer Wirtschaftszweig ent-\n\nsteht \u2013 300 Unternehmen; 15 000 Menschen arbeiten in der \n\nBiotechnologie. Wir sind mittlerweile auch hierbei ein \n\nLeuchtturm der Wissenschaft, der \u00fcberall auf der Welt ge-\n\nsehen wird, ein riesiger Erfolg. Dieser Erfolg war aber nur \n\nm\u00f6glich, weil man diesem Land vertraut hat, \n\n(Dr. Joachim Keiler, AfD: Infektionsschutzgesetz!) \n\nweil man den Menschen vertraut hat, die hier in Verantwor-\n\ntung waren in der Gesellschaft, in der Wirtschaft, in der \n\nPolitik. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1796 \n\nEs ist gelungen, dass hier heute wieder eine gro\u00dfe Aktivi-\n\nt\u00e4t, ein gro\u00dfes Leben, ein religi\u00f6ses Leben ist, bei der ka-\n\ntholischen Kirche, bei der evangelischen Kirche. Es ist eine \n\nwunderbare Geschichte, dass jetzt wieder j\u00fcdisches Leben \n\nhier vorhanden ist, dass sich diese Menschen wohlf\u00fchlen, \n\ndass sie uns vertrauen und dass sie in einem engen Aus-\n\ntausch mit uns sind, und das Gleiche sage ich Ihnen auch \n\nf\u00fcr viele andere Religionsgemeinschaften. \n\nIch erinnere mich an wunderbare Gespr\u00e4che mit den mus-\n\nlimischen Gemeinden, die einen wichtigen Beitrag zum \n\nGemeinwesen in diesem Land und auch einen gro\u00dfen Bei-\n\ntrag zum wirtschaftlichen Fortkommen leisten, meine Da-\n\nmen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nSachsen hat mittlerweile die Kraft, auch in dieser schwie-\n\nrigen Pandemie anderen zu helfen. Wenige Tage vor einem \n\nJahr landete das erste Flugzeug in Leipzig und danach in \n\nDresden, um Patienten aus Bergamo zu helfen. Wir konn-\n\nten helfen, weil wir die Kapazit\u00e4ten und die medizinischen \n\nExperten hatten, so, wie wir Polen und Tschechen ebenfalls \n\nhelfen. Das ist auch unser Beitrag f\u00fcr die europ\u00e4ische Ei-\n\nnigung. \n\nMeine Damen und Herren! 30 Jahre Sachsen, 30 Jahre \n\nLand der Bundesrepublik Deutschland, nein, 30 Jahre Frei-\n\nstaat in der Bundesrepublik Deutschland, in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union \u2013 wir gestalten deutsche und auch europ\u00e4ische \n\nPolitik mit, weil wir die Kraft dazu haben und weil wir es \n\nauch wollen. Zwei Bundesminister aus Sachsen waren \n\nmittlerweile in der Bundesregierung und haben dort wich-\n\ntige Weichen gestellt. Viele andere haben in wichtigen \n\nFunktionen mitgearbeitet. \n\nIch finde, die Frage, wie viele Ostdeutsche in F\u00fchrungs-\n\nfunktionen sind, eigentlich total kleinlich. Ich sch\u00e4me mich \n\nf\u00fcr solche Fragen. Wie soll man jemandem gegen\u00fcbertre-\n\nten, der 1992 oder 1993 als junger Mensch nach seinem \n\nStudium oder zum Studium hierhergekommen ist und \n\nheute in der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung, in der Kultur, in \n\nder Wissenschaft oder in einem Unternehmen arbeitet? \n\nSind das nicht genauso Sachsen wie wir? \u2013 Nat\u00fcrlich, \n\nmeine Damen und Herren, sind das genauso Sachsen wie \n\nwir. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDiese Menschen haben einen zentralen Anteil an dem Er-\n\nfolg dieses Landes. Deswegen sollten wir diese komischen \n\nFragen und dieses Insistieren in Zukunft auch unterlassen. \n\nSachsen ist attraktiv, in der Mitte Europas, ein offenes und \n\nmodernes Land. So wollen wir es auch in Zukunft weiter \n\ngestalten. Wir brauchen Zuwanderung. Wir wollen, dass \n\nviele von denen, die sich in der Welt umgeschaut haben und \n\naus Sachsen kommen, wieder zur\u00fcck in ihre Heimat kom-\n\nmen. Wir wollen attraktiv sein f\u00fcr Menschen aus anderen \n\nTeilen der Bundesrepublik Deutschland. Auch deshalb in-\n\nvestieren wir so sehr in den Hochschulstandort, damit die \n\nMenschen hierherkommen und am Ende auch zu einem \n\ngro\u00dfen Teil hierbleiben k\u00f6nnen. \n\nWir wollen offen sein f\u00fcr Menschen aus anderen Regionen \n\nder Welt, die hierher, zu uns, kommen, wirtschaftlich mit \n\nanpacken, hier ihr Leben aufbauen und gemeinsam diesen \n\nFreistaat und dieses Land Deutschland gestalten. \n\nDaf\u00fcr wollen wir neue Akzente setzen mit der Volksgesetz-\n\ngebung und mit dem Volkseinwand, \u00fcber den gerade  \n\ndiskutiert wird und \u00fcber den wir demn\u00e4chst auch zu ent-\n\nscheiden haben; mit einem Energie- und Klimaprogramm, \n\ndas dazu beitragen soll, dass mehr erneuerbare Energien \n\nauch im Freistaat Sachsen produziert werden, weil wir wis-\n\nsen, dass das die Zukunft ist und dass in diesem Bereich \n\nmehr passieren muss; mit einem Hochschulsystem, das auf \n\nInnovationen setzt, hier in den wirklichen Zentren der Wis-\n\nsenschaft, aber auch in der Fl\u00e4che, in Annaberg-Buchholz, \n\nin Reichenbach, in Zittau, in G\u00f6rlitz oder an vielen anderen \n\nStellen. \n\nWir wollen eine digitale Verwaltung, die Ma\u00dfst\u00e4be setzt \n\nund die das Arbeiten auch einfacher macht, die daf\u00fcr sorgt, \n\ndass am Ende wirklich die gleiche Arbeit mit weniger Per-\n\nsonal und besser gemacht werden kann. Deshalb investie-\n\nren wir in diesen Bereich. \n\nMarko Schiemann hat es angesprochen: Im Jahr 1990 gab \n\nes viele Leute, die darunter gelitten haben, dass die Umwelt \n\nso zerst\u00f6rt worden ist. Sie haben sich daf\u00fcr eingesetzt und \n\nwirklich Gro\u00dfartiges geleistet. Ich erinnere mich an Arnold \n\nVaatz und an die vielen Gespr\u00e4che mit ihm. Viele andere \n\ngeh\u00f6ren dazu. Diese Menschen fragen sich heute, wenn \n\nFridays for Future und andere Fragen stellen und demons-\n\ntrieren: War das denn alles nichts, was wir gemacht haben? \n\nNat\u00fcrlich war das gro\u00dfartig, aber diese jungen Leute haben \n\neben noch weitere, neue Ideen. Deswegen darf man sie \n\nnicht gegeneinander ausspielen, sondern wir m\u00fcssen mit-\n\neinander sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben neue Ziele. Wir gehen weiter voran. Das ist das, \n\nwas wir machen wollen und was vor uns steht. \n\nZum Tag der Sachsen will ich Ihnen sagen: Ich liebe dieses \n\nFest. Ich freue mich dar\u00fcber, dass es stattfindet. Das muss \n\nich schon deshalb sagen, weil der Landtagspr\u00e4sident hinter \n\nmir sitzt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nWissen Sie, ich finde, die Frage zu stellen, ist richtig. Ich \n\nh\u00e4tte es vielleicht nicht unbedingt in dieser Debatte und an \n\ndiesem Ort gemacht, aber lassen Sie uns dar\u00fcber sprechen. \n\nEs ist ein beeindruckendes Erlebnis, diese vielen Vereine \n\nzu sehen, dieses ehrenamtliche Engagement, diese Men-\n\nschen, die kommen, sich pr\u00e4sentieren und eine riesige \n\nFreude daran haben, anderen zu zeigen, wie es l\u00e4uft. Des-\n\nwegen wollen wir diesen Tag im n\u00e4chsten Jahr in Franken-\n\nberg und auch in den Jahren danach begehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1797 \n\nWas noch mehr geht und was man noch mehr machen kann, \n\ndar\u00fcber k\u00f6nnen wir miteinander diskutieren, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Besser!) \n\naber ich w\u00fcrde nicht davon lassen. \n\nEinen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war unser Minister-\n\npr\u00e4sident Michael Kretschmer. Ich sehe jetzt keinen Rede-\n\nbedarf mehr aus den Fraktionen heraus. Deshalb k\u00f6nnen \n\nwir zum Entschlie\u00dfungsantrag kommen, der uns in der \n\nDrucksache 7/5898 vorliegt. Ich denke, dass ihn Frau Kol-\n\nlegin Neuhaus-Wartenberg jetzt einbringen wird. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte jetzt nicht auf jeden einzelnen \n\nPunkt in unserem Entschlie\u00dfungsantrag eingehen, sondern \n\naufgrund des Verlaufs der Debatte noch einige grunds\u00e4tzli-\n\nche Dinge sagen. \n\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag hat im Hinterkopf, dass die \n\nBew\u00e4ltigung der Coronakrise, der Ausweg daraus und des-\n\nsen Richtung zentrale Themen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre sein \n\nwerden, und dass die Corona-Bew\u00e4ltigung und das Trans-\n\nformationsgeschehen zusammengeh\u00f6ren und zusammen-\n\ngebracht werden m\u00fcssen. Dort sollten wir doch einhaken \n\nmit ostdeutschen Erfahrungen \u2013 sowohl mit den positiven, \n\naber eben auch mit den negativen. Und wenn wir dar\u00fcber \n\nreden, wo wir stehen und wo wir gerade jetzt gesellschaft-\n\nlich hinwollen, dann m\u00fcssen wir eben auch sagen, was war \n\nund was ist. Damit wir dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, wo wir in 30 \n\nJahren stehen sollten \u2013 das ist genau der Punkt; deswegen \n\nbin ich Holger Mann und Thomas L\u00f6ser dankbar f\u00fcr das, \n\nwas sie gesagt haben \u2013, m\u00fcssen wir das nach vorn aufl\u00f6sen. \n\nDenn es geht genau darum; es geht um Zukunft. \n\nWenn wir uns mit diesem Problem auseinandersetzen, dann \n\nmerken wir doch, dass die Bilanz nach 30 Jahren Freistaat \n\nSachsen eine kritische sein muss und Fragen aufwirft, die \n\nwir f\u00fcr die gesamte Gesellschaft miteinander zu diskutie-\n\nren haben. W\u00fcrde, Sicherheit, Freiheit und Gleichheit f\u00fcr \n\nalle in Ost und West zu gew\u00e4hrleisten \u2013 das ist das, was \n\nnach 30 Jahren deutscher Einheit eben noch unvollendet \n\nist. Einer der Schl\u00fcsse, die viele Ostdeutsche gezogen ha-\n\nben \u2013 und ich bitte, dar\u00fcber nachzudenken \u2013, ist nicht, dass \n\nsie realisiert haben, dass sie eine Lohnl\u00fccke und eine Ren-\n\ntenl\u00fccke zu verkraften haben; das wissen sie schon. Sie ha-\n\nben aber mittlerweile f\u00fcr sich einen Haken daran gemacht, \n\nund sie haben sich gesagt: Es \u00e4ndert sich ohnehin nicht \n\nmehr. \u2013 Das ist meiner Meinung nach das Problem und tat-\n\ns\u00e4chlich auch eine Katastrophe. \n\nDeshalb lautet meine Bitte: Wenn wir \u00fcber die Lebensleis-\n\ntung der S\u00e4chsinnen und Sachsen reden, sollten wir dies \n\nauch ernst meinen und \u00fcber das gesamte Leben der S\u00e4ch-\n\nsinnen und Sachsen reden \u2013 also davor und danach \u2013 und \n\ndieses eben auch anerkennen. Das darf aber nicht nur mit \n\nWorten geschehen, sondern es muss auch materiell zum \n\nAusdruck kommen. Ein Strukturwandel verlangt Men-\n\nschen eben viel ab; das sind besondere Lebensleistungen. \n\nDie Menschen hier hatten doch mindestens schon einen \n\ndieser Strukturwandel, n\u00e4mlich 1989/90. Den Platz im \n\nWandel muss jede und jeder f\u00fcr sich selbst finden. Er darf \n\nnicht vorgegeben und vorgeformt werden. Dabei geht es \n\neben um kulturelle Eigenst\u00e4ndigkeit, Authentizit\u00e4t, Kreati-\n\nvit\u00e4t \u2013 und diese muss institutionell abgesichert sein. Das \n\nsind Fakten, die wir aus der Gro\u00dfen Anfrage, die wir ge-\n\nstellt haben, ablesen k\u00f6nnen. \n\nJetzt ist der Ministerpr\u00e4sident leider nicht mehr anwesend. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem sagen: Ich sch\u00e4me mich f\u00fcr die Frage \n\nnach der Anzahl der Ostdeutschen in F\u00fchrungspositionen \n\n\u00fcberhaupt nicht. Denn dabei geht es schlichtweg um Re-\n\npr\u00e4sentanz, und es geht darum, dass dort, wo Entscheidun-\n\ngen getroffen werden, wo also Entscheidungstr\u00e4gerinnen \n\nund Entscheidungstr\u00e4ger sitzen, eben auch Ostdeutsche sit-\n\nzen m\u00fcssen, und eigentlich, da wir uns hier im Osten be-\n\nfinden, in der Mehrheit.  \n\nWie wir \u201eostdeutsch\u201c tats\u00e4chlich definieren, steht dann auf \n\neinem anderen Blatt. Wenn es aber das Gef\u00fchl der Men-\n\nschen ist, dass das nicht stattfindet, dann bitte ich darum, \n\ndas in allen \u00f6ffentlichen \u00c4mtern etc. immer zu ber\u00fccksich-\n\ntigen und zu sagen: Wir haben hier ein Problem, und das \n\nm\u00fcssen wir l\u00f6sen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der AfD und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag eingebracht. Besteht jetzt noch Diskussions-\n\nbedarf aus den Fraktionen heraus zu diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Kollege Thumm f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion, bitte. \n\nThomas Thumm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nur noch kurz ein paar Worte \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag: F\u00fcr Ihre Feststellung in \n\nPunkt I, Herr Gebhardt, h\u00e4tte es weder die Gro\u00dfe Anfrage \n\nnoch Ihren Antrag gebraucht. \n\nAus der Gro\u00dfen Anfrage schlussfolgern wir: Es braucht ei-\n\nnen effektiveren, einen innovativeren und einen b\u00fcrger-\n\nfreundlicheren Staat. Es braucht mehr Freiheit und die \n\nWahrung des bestehenden Rechts. Aber es braucht garan-\n\ntiert nicht noch mehr Staat, der den Mandatstr\u00e4gern lukra-\n\ntive Versorgungsposten nach dem Ausscheiden aus den \n\nParlamenten garantiert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nDar\u00fcber verlieren Sie, Herr Gebhardt, in Ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag kein Wort. Stattdessen wollen Sie zun\u00e4chst \n\nvom Landtag die Feststellung von ohnehin Bekanntem. \n\nDenn es geh\u00f6rt doch jenseits der beiden parlamentarischen \n\nInitiativen zum breiten und unbestrittenen Allgemeinwis-\n\nsen, dass der wirtschaftliche Aufholprozess in Sachsen zu \n\nden westdeutschen Bundesl\u00e4ndern noch nicht abgeschlos-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1798 \n\nsen ist. Es wei\u00df doch wirklich jeder, dass die durchaus be-\n\nrechtigten Erwartungen der Menschen auf gleiche L\u00f6hne \n\nf\u00fcr gleiche Arbeit, auf gleiche Ausbildungs- und Karriere-\n\nchancen noch immer unerf\u00fcllte Erwartungen sind. V\u00f6llig \n\nunbestritten ist zudem, dass besonders in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen das Verschwinden von Betrieben oder der Wegfall \n\nvon F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung zu weitreichender Ver-\n\nunsicherung f\u00fchrt. \n\nWas aber folgt daraus? \u2013 F\u00fcr Sie nur ein Schaufensteran-\n\ntrag im Landtag, gespickt mit plakativen Forderungen, die \n\nnur der Bund umsetzen kann. Wie sollte der Freistaat Sach-\n\nsen gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West um-\n\nsetzen? Gibt es mittlerweile wieder eine Zentralregierung, \n\ndie alles nach Berlin \u2013 Verzeihung, nach Sachsen \u2013 umver-\n\nteilt? Gibt es in Sachsen ein eigenes Mindestlohngesetz, \n\ndas uns die Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes erlaubt? Nein, \n\nHerr Gebhardt! \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer Bund hat vielmehr von seiner konkurrierenden Gesetz-\n\ngebungskompetenz gem\u00e4\u00df Artikel 74 Abs. 1 Nr. 12 Grund-\n\ngesetz zur Festsetzung von Mindestl\u00f6hnen ersch\u00f6pfend \n\nGebrauch gemacht. Daher braucht es von Ihnen im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag keine Forderung nach 12 Euro Mindest-\n\nlohn. Daf\u00fcr gibt es bereits eine Mindestlohnkommission. \n\nSo k\u00f6nnte ich immer weiter fortfahren; Sie sehen, wohin \n\ndas f\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN! Herr Geb-\n\nhardt, viele Ihrer Forderungen sind in der vorliegenden \n\nForm mit geltendem Recht bzw. sogar mit unserer Verfas-\n\nsung nicht vereinbar. Sie fordern den Einsatz der Staatsre-\n\ngierung im Bundesrat und bei der Bundesregierung ein, \n\nwollen dann aber in Punkt V eine bundesgesetzliche Rege-\n\nlung f\u00fcr eine echte Rentenreform. Ich w\u00fcrde meinen, das \n\nentscheiden nicht allein Bundesrat und Bundesregierung. \n\n\u00dcber Gesetze bestimmen immer noch Parlamente. Kleiner \n\nTipp: Das w\u00e4re dann der Deutsche Bundestag. \n\nMit solchen handwerklich schlechten Antr\u00e4gen verspielt \n\nman Vertrauen. Mit solchen Antr\u00e4gen erreicht man nichts \n\nf\u00fcr Sachsen. Daher werden wir den vorliegenden Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weiteren Re-\n\ndebedarf zum vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSomit schreiten wir jetzt zur Abstimmung: Wer dem in der \n\nDrucksache 7/5898 vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist der in der Drucksache 7/5898 vorliegende Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. Die Behandlung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist hiermit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung und Inklusion  \n\nan s\u00e4chsischen Schulen voranbringen \n\nDrucksache 7/4652, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nBei diesem Thema unterst\u00fctzt uns wieder, wie Sie bereits \n\nsehen, unser Geb\u00e4rdensprachdolmetscher, den ich hiermit \n\nganz herzlich begr\u00fc\u00dfe. \u2013 Wir kommen jetzt zur Redner- \n\nreihenfolge: CDU, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD, AfD, DIE \n\nLINKE sowie die Staatsregierung, falls das Wort  \n\ngew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion. Ich \n\nerteile das Wort Frau Kollegin Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach diesem gl\u00fc-\n\nhenden und \u00e4u\u00dferst emotionalen Statement unseres Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen m\u00fcssen wir \n\nuns jetzt mit einem vielleicht nicht ganz so lebendigen, \n\naber trotzdem sehr wichtigen Thema auseinandersetzen. Es \n\ngeht um Inklusion. Im Jahr 2018 haben wir hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag das Schulgesetz novelliert. Es war uns dabei \n\nsehr wichtig, Inklusion an unseren Schulen deutlich voran-\n\nzubringen. Ich glaube, es ist unbestritten w\u00fcnschenswert \n\nund auch durch die UN-Behindertenrechtskonvention \n\nrechtlich verbrieft, dass Kinder mit und ohne F\u00f6rderbedarf \n\ngemeinsam aufwachsen und gemeinsam lernen k\u00f6nnen. \n\nDoch nicht in jedem Fall ist die inklusive Beschulung die \n\nbeste Wahl f\u00fcr ein Kind. Manchmal kann der Besuch einer \n\nspeziellen F\u00f6rderschule dienlicher sein. Das zu entschei-\n\nden und diesen Weg mit den Eltern gemeinsam zu gehen, \n\nist eine ziemlich komplexe und manchmal auch herausfor-\n\ndernde Aufgabe. Daf\u00fcr ist das Zusammenspiel verschiede-\n\nner Partner erforderlich, nat\u00fcrlich auch entsprechende \n\nRahmenbedingungen. \n\nIm Mittelpunkt aller Entscheidungen muss aber immer der \n\neinzelne Mensch stehen mit seinen ganz individuellen Be-\n\nd\u00fcrfnissen oder Bedarfen. Deshalb ist Inklusion f\u00fcr uns \n\nkein politisch-ideologisches Thema, sondern eine verant-\n\nwortungsvolle und umsichtige Entscheidung, ein verant-\n\nwortungsvolles umsichtiges Handeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1799 \n\nDie im Schulgesetz unter \u00a7 4 c formulierten Regelungen \n\nwaren w\u00e4hrend der Gesetzgebung oder des Gesetzge-\n\nbungsverfahrens nicht unumstritten. Deshalb finden sich \n\nunter \u00a7 64 unter anderem eine vorgeschaltete Pilotphase \n\nund eine Revisionsklausel. Bis zum 30. Juni kommenden \n\nJahres m\u00fcssen wir hier im Hohen Haus entscheiden, ob \n\nbzw. wie wir den eingeschlagenen Weg weitergehen wol-\n\nlen. \n\nMit unserem Antrag wollen wir uns die Situation der Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbe-\n\ndarf genauer anschauen. Nat\u00fcrlich spielt hier auch der \n\nEinfluss der Corona-Pandemie eine Rolle. Das Kultusmi-\n\nnisterium hat sehr ausf\u00fchrlich auf unseren Antrag geant-\n\nwortet, wof\u00fcr ich mich sehr herzlich bedanke. Vor allem \n\nhabe ich mich sehr dar\u00fcber gefreut, dass die Problemfelder \n\ngenauso objektiv dargelegt worden sind wie die gelunge-\n\nnen Dinge. \n\nWeil der Antrag sehr umfangreich ist, will ich mich jetzt \n\nauf einige wenige Themen konzentrieren. Lassen Sie mich \n\nmit der Schuleingangsphase beginnen. Seit Jahren nimmt \n\ndie Heterogenit\u00e4t der Sch\u00fcler am Schulanfang zu. Die Ur-\n\nsachen daf\u00fcr genauer zu beleuchten war nicht Gegenstand \n\nunseres Antrages, wohl aber die fr\u00fche Erkennung von F\u00f6r-\n\nderbedarf und die fr\u00fche zielgerichtete F\u00f6rderung in der \n\nKita, insbesondere im Hinblick auf die Einschulung. Dabei \n\nhat die Pandemie auch in den Kitas die Probleme eher ver-\n\nst\u00e4rkt. \n\nElternarbeit und unterst\u00fctzende Systeme spielen in den \n\nKitas eine wichtige Rolle. Aber die Hauptverantwortung \n\nliegt auf dem p\u00e4dagogischen Personal. Es braucht ein gutes \n\nR\u00fcstzeug in Form von fachlicher Kompetenz. Fort- und \n\nWeiterbildungsangebote gibt es inzwischen gen\u00fcgend. Wir \n\nsollten uns jedoch die Erzieherausbildung hinsichtlich der \n\nInhalte und der Ausbildungsqualit\u00e4t einmal genauer an-\n\nschauen und pr\u00fcfen, was wir dort gegebenenfalls verbes-\n\nsern m\u00fcssen. \n\nDie Ausf\u00fchrungen des SMK zur Schuleingangsphase zei-\n\ngen, dass bei wachsender Heterogenit\u00e4t und in Anbetracht \n\nder Folgen pandemiebedingter Schulschlie\u00dfungen der Ver-\n\nzicht auf die Feststellung von sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6r-\n\nderbedarf vor der Klassenstufe 2, so wie wir ihn als \n\nPilotphase im Schulgesetz angelegt haben, eher kontrapro-\n\nduktiv ist. Es ist f\u00fcr mich nachvollziehbar, dass ohne eine \n\nprofessionelle Diagnostik in Form des etablierenden Fest-\n\nstellungsverfahrens eine individuelle und zielgerichtete \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr Sch\u00fcler mit deutlichen Auff\u00e4lligkeiten, ge-\n\nsundheitlichen Einschr\u00e4nkungen oder Lernproblemen \n\nnicht m\u00f6glich ist. Diese Sch\u00fcler brauchen professionelle \n\nHilfe, und die Hilfe kann durch unsere als Ausgleich ge-\n\ndachten pauschalierten Zuweisungen offensichtlich nicht \n\ngeleistet werden. \n\nAngesichts der Erfahrungen der Leiter nur 18 s\u00e4chsischer \n\nPilotschulen m\u00fcssen wir anerkennen, dass es so, wie wir es \n\nerhofft hatten, offensichtlich nicht funktioniert. Hier sind \n\ndeshalb Anpassungen notwendig. Dabei geht es ausdr\u00fcck-\n\nlich nicht darum, ein Diagnostikverfahren durchzuf\u00fchren \n\nmit dem Ziel, die Kinder an eine F\u00f6rderschule \u201eabzuschie-\n\nben\u201c, keineswegs. Es geht darum herauszufinden, welche \n\nF\u00f6rderung das jeweilige Kind braucht, und diese ihm auch \n\nzu gew\u00e4hren. Das sollte m\u00f6glichst inklusiv im gewohnten \n\nKlassenverband sein, kann aber auch den Wechsel an eine \n\nentsprechende F\u00f6rderschule bedeuten, wenn dem individu-\n\nellen F\u00f6rderbedarf des betreffenden Kindes dort besser ent-\n\nsprochen werden kann. Ich verspreche mir auch gro\u00dfen \n\nNutzen vom Aufbau spezieller Schwerpunktschulen inner-\n\nhalb der Kooperationsverb\u00e4nde. \n\nAls zweites Thema liegt mir die Steigerung der Schuler-\n\nfolgsquote sehr am Herzen. Sachsen wird f\u00fcr seine verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig hohe Quote an Schulabg\u00e4ngern ohne \n\nSchulabschluss oft kritisiert. Aber eigentlich ist das nicht \n\ngerechtfertigt. Die CDU bekennt sich zum Leistungsprin-\n\nzip, und deshalb werden, anders als in manchem westlichen \n\nBundesland, bei uns Schulabschl\u00fcsse nicht einfach zuer-\n\nkannt. Das f\u00fchrt aber dazu, dass Sch\u00fcler mit dem Ab-\n\nschluss einer Lernf\u00f6rderschule statistisch als Abg\u00e4nger \n\nohne Abschluss gef\u00fchrt werden. Das betrifft circa 3 % aller \n\nAbsolventen eines Abgangsjahres. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe deshalb sehr, dass seit Inkrafttreten der Schul-\n\nordnung f\u00fcr F\u00f6rderschulen im Schuljahr 2018/19 zuk\u00fcnftig \n\nder Hauptschulabschluss wie an der Oberschule erlangt \n\nwerden kann. Dabei ist im Interesse der jungen Menschen \n\neine individuelle Unterst\u00fctzung notwendig und mehr Fle-\n\nxibilit\u00e4t auf dem Weg zum Ziel, um die Sch\u00fcler zum best-\n\nm\u00f6glichen Schulabschluss zu f\u00fchren. Dieser Weg ist \n\nrichtig, und ich hoffe darauf, dass sich in ein paar Jahren \n\nauch die Zahl der Schulabg\u00e4nger ohne Schulabschluss \n\ndeutlich verringern wird, ohne dass wir daf\u00fcr das Niveau \n\nsenken m\u00fcssen. \n\nDrittens ist die Lehrkr\u00e4ftesituation an den F\u00f6rderschulen \n\nnach wie vor ein neuralgischer Punkt. F\u00f6rderschulp\u00e4dago-\n\ngik ist anspruchsvoll, und wir br\u00e4uchten sehr viel mehr \n\nLehrkr\u00e4fte mit dieser grundst\u00e4ndigen Ausbildung oder zu-\n\nmindest mit einer entsprechenden Zusatzqualifikation, um \n\nden Unterricht an den F\u00f6rderschulen optimal gestalten und \n\num Inklusion erfolgreich umsetzen zu k\u00f6nnen. Zurzeit bil-\n\ndet nur die Uni Leipzig F\u00f6rderschulp\u00e4dagogen aus, und de-\n\nnen gef\u00e4llt es in dieser Stadt. Es ist deshalb richtig, \n\nzusammen mit der Hochschule Zittau/G\u00f6rlitz ein Modell-\n\nprojekt zur Lehramtsausbildung f\u00fcr F\u00f6rderschullehrer im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu etablieren, um Bewerber aus der Re-\n\ngion zu finden und sie nat\u00fcrlich dort zu binden. Ich meine, \n\nwir brauchen zus\u00e4tzlich ein vergleichbares Projekt auch im \n\nwests\u00e4chsischen Raum. \n\nWichtig ist es auch, dem Thema sonderp\u00e4dagogische F\u00f6r-\n\nderung und inklusive Bildung innerhalb der Lehramtsaus-\n\nbildung mehr Aufmerksamkeit zu widmen und das nicht \n\nauf die erste Phase der Ausbildung zu beschr\u00e4nken, son-\n\ndern auch ins Curriculum des Vorbereitungsdienstes aufzu-\n\nnehmen. \n\nAbschlie\u00dfend sei mir noch ein Blick auf die Kooperations-\n\nverb\u00fcnde gestattet. Mit dem Ziel, sich bei der Umsetzung \n\nder sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung gegenseitig zu unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1800 \n\nst\u00fctzen, sieht das s\u00e4chsische Inklusionskonzept die Gr\u00fcn-\n\ndung von Kooperationsverb\u00fcnden vor. 64 sollen es in \n\nSachsen werden, 42 sind inzwischen gegr\u00fcndet, und bei \n\nden verbleibenden 22 steht das noch aus. Erfreulich ist, \n\ndass sich auch 43 Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in die Ko-\n\noperationsverb\u00fcnde einbringen. \n\nAufgrund der Corona-Pandemie wird der Zeitplan laut \n\nSchulgesetz allerdings nicht zu halten sein, nach dem bis \n\nzum 31. Juli dieses Jahres das Netz der Kooperationsver-\n\nb\u00fcnde eigentlich stehen sollte. Ich vertraue aber auf das \n\nSMK, dass man den Prozess gemeinsam mit den verschie-\n\ndenen Akteuren im Land erfolgreich abschlie\u00dfen wird und \n\nin diesem Zusammenhang auch die Etablierung von \n\nSchwerpunktschulen entsprechend voranbringt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben mit \n\nunserem Antrag die Situation hinsichtlich der sonderp\u00e4da-\n\ngogischen F\u00f6rderung und der Umsetzung der Inklusion \n\nfr\u00fchzeitig beleuchtet. Es zeigt sich schon jetzt, dass durch \n\nCorona einerseits, aber andererseits auch aufgrund erster \n\nErfahrungen der Pilotphase Anpassungen geboten sind. \n\nVon dem Bericht, den das Kultusministerium dem Landtag \n\nbis zum 30. September dieses Jahres vorlegen muss, er-\n\nhoffe ich mir weitere wichtige Erkenntnisse, die uns in die \n\nLage versetzen, ein Jahr sp\u00e4ter hier im Hohen Haus die \n\nWeichen f\u00fcr die Fortentwicklung der Inklusion an unseren \n\ns\u00e4chsischen Schulen richtig zu stellen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Firmenich \n\nhat den Antrag der Koalitionsfraktionen eingebracht. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Frau Kollegin  \n\nMelcher. Bitte. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Schuli-\n\nsche Inklusion ist kein Projekt, sondern ein Prozess, f\u00fcr den \n\nwir einen langen Atem brauchen, und der Umfang des vor-\n\nliegenden Antrages zeigt das ja auch sehr sinnbildlich. \n\nInklusion endet nicht damit, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \n\nBehinderungen in Regelklassen zu beschulen. Inklusion \n\nendet auch nicht mit fixen Quoten. Wir wollen, dass Inklu-\n\nsion in der Praxis gelingt und gelebt wird. Wir wollen wis-\n\nsen, wo wir bereits auf einem guten Weg sind und wo wir \n\nnachsteuern m\u00fcssen. Daher heute dieser Antrag. \n\nLassen Sie mich einige Aspekte aus der ausf\u00fchrlichen Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zum Antrag herausgreifen. \n\nSeit dem Schuljahr 2019/2020 verzichten 18 s\u00e4chsische \n\nGrundschulen auf die Diagnostik in den F\u00f6rderbereichen \n\nLernen sowie emotionale und soziale Entwicklung vor der \n\nEinschulung in die Klassenstufe 1. Die Erfahrungen aus \n\nder Pilotphase werden bis zum Ende dieses Schuljahres ge-\n\nsammelt. Bis zum 30. Juni n\u00e4chsten Jahres werden wir hier \n\nim Landtag dar\u00fcber entscheiden, ob die Regelung auf alle \n\ns\u00e4chsischen Grundschulen ausgeweitet wird. Erste R\u00fcck-\n\nmeldungen aus den Modellschulen zeigen: Diese Entschei-\n\ndung wird sicherlich keine einfache Entscheidung. \n\nDas Kultusministerium schreibt in seiner Stellungnahme: \n\n\u201eEin Verzicht auf die Feststellung des sonderp\u00e4dagogi-\n\nschen F\u00f6rderbedarfs im F\u00f6rderschwerpunkt Lernen in \n\nKlassenstufe 1 und 2 bedeutet, dass die Entwicklungsr\u00fcck-\n\nst\u00e4nde gr\u00f6\u00dfer und Misserfolge damit manifester werden. \n\nDie Zeit f\u00fcr eine gezielte fr\u00fche F\u00f6rderung geht verloren.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDie zus\u00e4tzliche personelle Unterst\u00fctzung \n\nist eine gute Ma\u00dfnahme. Sie kann jedoch weder die son-\n\nderp\u00e4dagogische Diagnostik noch die notwendige gezielte \n\nF\u00f6rderung ersetzen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen uns klarma-\n\nchen, welche Gr\u00fcnde f\u00fcr und welche Gr\u00fcnde gegen eine \n\nDiagnostik sprechen. Um es klar zu sagen, uns B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNEN geht es nicht um eine k\u00fcnstliche Senkung der \n\nF\u00f6rderquote. Jedoch lehnen wir es sehr, sehr deutlich ab, \n\nwenn ein festgestellter sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf \n\nals Label verwendet wird, das prim\u00e4r das Sortieren von \n\nKindern erleichtert. Wie im Koalitionsvertrag vereinbart, \n\nmuss es das Ziel der Diagnostik sein, bedarfsgerechte F\u00f6r-\n\nderma\u00dfnahmen einzuleiten, um eine erfolgreiche Unter-\n\nrichtung an der Regelschule zu erm\u00f6glichen. Der Verzicht \n\nauf die Eingangsdiagnostik muss zwingend mit zus\u00e4tzli-\n\nchen Ressourcen f\u00fcr die Schule verkn\u00fcpft sein. Da sehen \n\nwir als B\u00dcNDNISGR\u00dcNE noch Luft nach oben. Wir brau-\n\nchen keine Gie\u00dfkanne, sondern einen Sozialindex. Wir \n\nm\u00fcssen also sozialr\u00e4umliche Kriterien und die Zusammen-\n\nsetzung der Sch\u00fclerschaft st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. \n\nInklusion h\u00e4ngt aber bei Weitem nicht nur von den Res-\n\nsourcen ab. Wir m\u00fcssen genauer hinschauen, wie weit der \n\ntats\u00e4chliche Bedarf reicht und wo die Ausfl\u00fcchte beginnen. \n\nNoch immer besuchen 65 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nmit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf eine F\u00f6rderschule. \n\nIm F\u00f6rderschwerpunkt Lernen sind es 92 %, im F\u00f6rder-\n\nschwerpunkt geistige Entwicklung gar 96 %. Ohne eine \n\nZielzahl zu forcieren ist klar, dass der Weg noch weit ist. \n\nWir m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend die notwendigen organisatori-\n\nschen, personellen und sachlichen Voraussetzungen f\u00fcr in-\n\nklusiven Unterricht schaffen, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\nDie Zahlen aus dem Kultusministerium dokumentieren au-\n\n\u00dferdem den gro\u00dfen Mangel an sonderp\u00e4dagogischen Fach-\n\nkr\u00e4ften. Um den Unterricht an F\u00f6rderschulen vollst\u00e4ndig \n\nabzudecken, werden zus\u00e4tzlich 250 Vollzeit-\u00c4quivalente \n\nnotwendig. Neben den quantitativen L\u00fccken fehlt es vieler-\n\norts auch an sonderp\u00e4dagogischem Know-how. Zum \n\n1. Dezember 2020 waren 44 % der Lehrkr\u00e4fte an den F\u00f6r-\n\nderschulen schulartfremd ausgebildet bzw. hatten keine \n\nf\u00f6rderp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation. Wir m\u00fcssen mehr \n\nsonderp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte ausbilden, auch durch \n\nQualifikation von Seiteneinsteigern und das Thema inklu-\n\nsive Bildung in allen Lehramtsstudieng\u00e4ngen st\u00e4rken. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal auf den Koalitions-\n\nvertrag blicken. Dort haben wir einen unabh\u00e4ngigen Beirat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1801 \n\n\u201eInklusive Schule in Sachsen\u201c einzurichten. Hier w\u00fcn-\n\nschen wir uns tats\u00e4chlich etwas mehr Tempo, wohl wis-\n\nsend, dass die Coronakrise auch hier die Bremse \n\nangezogen hat. Inklusion ist eine Frage der Schulentwick-\n\nlung und der Schulkultur, wohlgemerkt aller Schularten. \n\nDeshalb hoffe ich, dass auch alle Schularten im Beirat ver-\n\ntreten sein werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zu guter Letzt ist es mir \n\nwichtig zu betonen, Inklusion setzt nicht auf die Anpassung \n\neinzelner, sondern auf das Umdenken aller. Lassen Sie uns \n\ngemeinsam diesen Prozess weiter voranbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nSPD-Fraktion zu sprechen? \u2013 Nicht. Die AfD-Fraktion? \u2013 \n\nHerr Abg. Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Danke f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \n\nder Geb\u00e4rdendolmetscher zu diesem Tagesordnungspunkt. \n\nBevor ich gezielt auf Ihren Antrag \u201eSonderp\u00e4dagogische \n\nF\u00f6rderung und Inklusion an s\u00e4chsischen Schulen\u201c einge-\n\nhen werde, m\u00f6chte ich Sie kurz auf eine kleine Geschichte \n\nmitnehmen. \n\nDie Geschichte handelt von Marie. Marie ist acht Jahre alt \n\nund geht in die 2. Klasse. Wenn Marie fr\u00fch in die Schule \n\ngeht und Mathematik hat, dann freut sie sich sehr. Die Kon-\n\nzentration f\u00e4llt ihr aber noch schwer. Die Zahlen schwirren \n\nauf dem Papier und im Kopf herum. Vor einem halben Jahr \n\nw\u00e4re Marie deswegen sehr w\u00fctend geworden. Sie h\u00e4tte ihr \n\nSchulheft zerrissen, den Stift zerbrochen oder den Ranzen \n\ngeworfen. Heute wei\u00df Marie, dass sie das schaffen kann, \n\nganz ohne Wutanfall. Sie wei\u00df, dass ihre Klassenlehrerin \n\nFrau Schmidt da ist, wenn es einmal nicht klappt. Sie wei\u00df \n\nauch, dass die anderen sieben Klassenkameraden nicht ko-\n\nmisch hin\u00fcbergucken, denn sie sind so wie Marie. Auch sie \n\nhaben manchmal Wut, Angst oder brauchen einfach mehr \n\nZeit. \n\nKinder bekommen die Zeit und die intensive Zuwendung \n\nund Unterst\u00fctzung so lange, wie sie sie brauchen, an den \n\nrichtigen Schulen. Wenn Marie gut klarkommt, dann geht \n\nsie n\u00e4chstes Schuljahr auf eine andere Schule um die Ecke. \n\nDann st\u00f6rt es Marie nicht mehr, dass sie mit so vielen Kin-\n\ndern in der Klasse ist. Dann kann sie auch ohne den Lehrer \n\ndie Aufgaben l\u00f6sen. Dann hat sie gelernt sich besser zu \n\nkonzentrieren. Dann ist Marie stark. \n\nMeine Damen und Herren, was Marie in den ersten zwei \n\nJahren an der F\u00f6rderschule als Starthilfe bekommen hat, \n\nh\u00e4tte eine Regelschule nicht leisten k\u00f6nnen. Deswegen, \n\nFrau Firmenich, hat mich eine Ihrer Aussagen gest\u00f6rt: \n\nDann werden die Kinder auf die F\u00f6rderschulen abgescho-\n\nben. Das ist der falsche Ansatzpunkt. Wir m\u00fcssen sagen: \n\nDie F\u00f6rderschulen m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden. Sie geh\u00f6ren zu \n\nSachsen dazu und dort gehen keine schlimmen Kinder hin, \n\nsondern gute Kinder, die auch Perspektiven in diesem Land \n\nbekommen m\u00fcssen. Die F\u00f6rderschule kann eine gute Start-\n\nhilfe sein, bevor es in eine Regelschule geht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn einer Klasse mit durchschnittlich 21 Kindern und einem \n\nLehrer w\u00e4re Marie untergegangen. Sie w\u00e4re untergegangen \n\nwegen zu vielen Kindern, zu viel L\u00e4rm, zu viel Enge, zu \n\nwenig Personal, keiner sonderp\u00e4dagogischen Ausbildung \n\nder Lehrer, \u00dcberforderung von Lehrern und Kindern, Miss-\n\nerfolg und Frustration, Ausgrenzung und vielleicht Vergr\u00f6-\n\n\u00dferung ihres Entwicklungsr\u00fcckstandes. \n\n(Hanka Kliese, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ja. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit. Sie \n\nhaben den Weg beschrieben, dass es sozusagen eine An-\n\nfangsl\u00f6sung sein kann, an eine F\u00f6rderschule zu gehen. \n\nMeine Frage ist nun: Kennen Sie die Quote, wie viele Kin-\n\nder dann tats\u00e4chlich von der F\u00f6rderschule an die Regel-\n\nschule wechseln? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ja, die Quoten k\u00f6nnen Sie alle \n\nnachlesen. Ich bin ja kein Bildungswerk f\u00fcr Sie, das Sie \n\nfragen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen Sie alles in entsprechenden Da-\n\ntenbanken nachlesen. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nIch habe darauf hingewiesen, dass es wichtig ist, dass die \n\nF\u00f6rderschulen dazugeh\u00f6ren. Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber dis-\n\nkutieren, dass wir die Abbrecherquoten an den F\u00f6rderschu-\n\nlen deutlich senken m\u00fcssen. Da ist noch viel Luft nach \n\noben. Ich denke, da k\u00f6nnen wir einiges machen. Da muss \n\nmehr Geld in die Hand genommen werden und ein Be-\n\nkenntnis ausgesprochen werden, dass die F\u00f6rderschulen \n\ndazugeh\u00f6ren und nicht von der Regierungskoalition so eine \n\nAussage kommt, dass die Kinder auf die F\u00f6rderschulen ab-\n\ngeschoben werden. Das ist der falsche Weg. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Das hat \n\nFrau Firmenich nicht gesagt!) \n\nDann entwertet man solche Schulen. \n\n\u2013 Sie hat es gesagt. Das k\u00f6nnen wir im Protokoll nachlesen. \n\nNun gehe ich noch auf den Antrag der Staatsregierung ein. \n\nEr zeigt ganz deutlich die Grenzen der Inklusion auf. Das \n\nerste Problem ist die allgemeine Bereitschaft zur fl\u00e4chen-\n\ndeckenden Inklusion. Nur 18 von 841 Grundschulen haben \n\ndaran teilgenommen, 2 % an der Pilotphase. Das Fazit, was \n\ndie Staatsregierung schon gezogen hat, auch wenn die Ge-\n\nsamtauswertung noch nicht vorliegt, lautet: Die notwen-\n\ndige F\u00f6rderung und zielgerichtete Unterst\u00fctzung war kaum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1802 \n\nm\u00f6glich und es ist wertvolle Zeit verloren gegangen. Des-\n\nwegen ist das ein klares Signal, dass man die F\u00f6rderschu-\n\nlen erhalten muss. \n\nDas zweite Problem ist der Lehrermangel an den F\u00f6rder-\n\nschulen. 250 Vollzeitstellen fehlen. Wenn man in die F\u00f6r-\n\nderschulen schaut, sind von den knapp 3 500 Lehrern \n\n44 %, n\u00e4mlich 1 538 Lehrer fachfremd. Auch hier muss die \n\nIntention sein, dass wir grundst\u00e4ndig ausgebildete Lehrer \n\nvor die Klassen stellen. Ich finde es befremdlich, wenn \n\nman sagt, da machen wir ein Weiterbildungsangebot mit \n\neinem Themenschwerpunkt Inklusion. Die Anstrengung \n\nmuss dahin gehen, dass wir grundst\u00e4ndig ausgebildete \n\nLehrer vor die Klassen stellen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas dritte Problem ist der Lehrerbedarf der inklusiven Be-\n\nschulung. An den Grundschulen sind 248 Vollzeitstellen \n\nf\u00fcr Inklusion zust\u00e4ndig, an den Oberschulen 294 Vollzeit-\n\nstellen und Gymnasien 60 Vollzeitstellen. Ein Schaden, \n\nden ich im System sehe, ist: Wenn wir schon an den F\u00f6r-\n\nderschulen den gro\u00dfen Personalbedarf mit 250 Vollzeitstel-\n\nlen haben und wir dort noch grundst\u00e4ndig ausgebildete \n\nLehrer an die anderen Schulen abordnen, das sind aktuell \n\n\u00fcber 100, dann ist der Lehrermangel an den F\u00f6rderschulen \n\nhausgemacht. Deswegen sollte man hier entgegenwirken. \n\nIhr Antrag wirkt ein wenig wie nach dem Motto: Wir strei-\n\nchen schnell die Fassade an, damit niemand den Sanie-\n\nrungsbedarf dahinter sieht. Da k\u00f6nnen wir auch in die \n\nheutigen Zahlen hineinschauen: 54 % gehen jetzt mit Bil-\n\ndungsempfehlung aufs Gymnasium. Ich denke, wir haben \n\nim Bildungssystem noch einiges zu tun. \n\nDas f\u00e4ngt schon vorher an \u2013 das haben Sie richtig gesagt, \n\nFrau Firmenich \u2013, in den Kitas. Nette Floskeln bei den of-\n\nfenen Konzepten wie \u201efreie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit\u201c \n\nund \u201eselbstbestimmte Entscheidung\u201c klingen f\u00fcr uns El-\n\ntern ja ganz toll. Aber f\u00fcr viele Kinder wie den kleinen Paul \n\nbedeutet das eben Stress, Verunsicherung und \u00dcberforde-\n\nrung. Es gibt viele Kinder, die eine klare Struktur brauchen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas ist in der Theorie gut gemeint, funktioniert in der Pra-\n\nxis aber h\u00e4ufig nicht, denn es fehlen \u2013 genauso wie bei den \n\nLehrern \u2013 die Erzieher. Wir haben auch hier einen Erzie-\n\nhermangel. Es fehlen feste Bezugspersonen. Wenn dauernd \n\nPersonal wechselt, kommen kleine, sensible Kinder eben \n\nunter die R\u00e4der. \n\nSo sehen wir seit Jahren Sprachdefizite bei den Kindern. \n\n30 % der Vorsch\u00fcler haben Sprachdefizite, einige davon \n\nsogar mit F\u00f6rderbedarf. Wir wollten diesen Sprachdefizi-\n\nten entgegenwirken und haben einen Antrag eingebracht, \n\ndie Sprachf\u00f6rderung in Kitas auszubauen, weil ich denke, \n\ndass es wichtig ist, dass man das Fundament st\u00e4rkt, bevor \n\ndie Kinder in die Schule kommen. Deswegen wollten wir \n\ndie Sprachf\u00f6rderung in den Kitas ausbauen. Das haben Sie \n\nalle abgelehnt. \n\nAnstatt das einmal richtig zu machen, also die F\u00f6rderschu-\n\nlen zu st\u00e4rken, dort den Lehrermangel zu bek\u00e4mpfen und \n\neben auch Sprachdefiziten in den Kitas entgegenzuwirken, \n\nlegen Sie heute diesen Antrag vor \u2013 mit vielen neuen  \n\nExperimenten. Sie wollen darin Schwerpunktschulen mit \n\nbesonderen Angeboten f\u00fcr einen oder mehrere F\u00f6rder-\n\nschwerpunkte etablieren. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSie wollen also die F\u00f6rderschulen unter diesem Deckman-\n\ntel quasi in einer Regelschule aufgehen lassen und machen \n\ndann irgendwann s\u00e4mtliche F\u00f6rderschulen obsolet. Das \n\nlehnen wir als AfD ab. \n\nSie wollen \u2013 zweitens \u2013 Werbung machen f\u00fcr Seitenein-\n\nsteiger ins Lehramt Sonderp\u00e4dagogik; diese sollen dort in \n\nden Schulen entsprechend eingesetzt werden. F\u00fcr uns kann \n\ndas nur \u00fcbergangweise gehen. \n\nAuch das Experiment, das Sie schon seit einigen Jahren, \n\nseit der letzten Novellierung laufen haben, sehen wir kri-\n\ntisch: dass die F\u00f6rderschulen jetzt f\u00fcr alle Kinder ge\u00f6ffnet \n\nwerden, dass dort auch Kinder hingehen k\u00f6nnen ohne F\u00f6r-\n\ndernotwendigkeit. Das ist, denke ich, ein gro\u00dfer Fehler. \n\nMan baut eben nicht eine bunte Glaskuppel, bevor das Fun-\n\ndament steht. \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag, wie er hier vorliegt, \n\nnicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Frak-\n\ntion DIE LINKE Frau Abg. Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herzlichen Dank \n\nan die Dolmetscher(innen) f\u00fcr die Unterst\u00fctzung heute. \n\nMir ist auch schon r\u00fcckgemeldet worden, dass ich heute \n\nMorgen in der Aktuellen Debatte sehr schnell gesprochen \n\nhabe. Ich bem\u00fche mich jetzt, dass das nicht wieder passiert. \n\nZum Antrag: Ich habe mich gefragt, als ich den Antrag ge-\n\nlesen habe, ob es nicht vielleicht eine gute Idee gewesen \n\nw\u00e4re, zu dem ganzen Berichtsteil I eine Gro\u00dfe Anfrage zu \n\nstellen. Das ist ja nun nicht der Opposition vorbehalten. Es \n\nist nat\u00fcrlich Ihnen \u00fcberlassen, wie Sie das machen, aber es \n\nw\u00e4re eben m\u00f6glich gewesen, diese Gro\u00dfe Anfrage dann \n\nhier zu besprechen, eine Aussprache dazu zu haben und ei-\n\nnen Entschlie\u00dfungsantrag. Stattdessen haben wir jetzt ei-\n\nnen Antrag mit einer Stellungnahme der Staatsregierung, \n\ndie 29 Seiten lang ist. Davon sind 25 Seiten ein Bericht, der \n\naber noch nicht jener Bericht ist, der auch erfolgen soll. \n\nAber sei es drum, trotzdem k\u00f6nnen wir hier jetzt \u00fcber die \n\nVorhaben der Koalition sprechen. \n\nIch habe in Vorbereitung auf die Debatte nat\u00fcrlich schon \n\nein wenig antizipieren k\u00f6nnen, wie diese laufen wird. Dass \n\ndie SPD jetzt in der Debatte nicht spricht, habe ich nicht \n\nvorausgesehen. Aber dennoch kann ich mich in gro\u00dfen  \n\nTeilen den grunds\u00e4tzlichen Ausf\u00fchrungen der Kollegin \n\nMelcher zur schulischen Inklusion anschlie\u00dfen; da sind wir \n\nnicht weit auseinander. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1803 \n\nEs war aber auch klar, dass die AfD \u2013 der \u00c4nderungsantrag, \n\nder hier auf dem Tisch liegt, hat das noch einmal gezeigt \u2013 \n\neine andere Tonalit\u00e4t anschl\u00e4gt. Deshalb habe ich mir vor-\n\ngenommen, noch etwas zu der Frage \u201eF\u00f6rderschule oder \n\ninklusive Schule?\u201c zu sagen. \n\nF\u00fcr uns als LINKE ist klar: Wir wollen Inklusion an s\u00e4ch-\n\nsischen Schulen voranbringen. Damit stehen wir hier nicht \n\nalleine; das ist ja auch der Auftrag der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention. Hier liegt dann der Dissens. Herr Pi-\n\nwarz, Sie sind zitiert mit der Aussage: \u201eWer Inklusion \n\nmeint, muss auch F\u00f6rderschule sagen.\u201c Da liegt dann so ein \n\nbisschen der Hase im Pfeffer. \n\nF\u00fcr uns gilt das Ziel, ohne Sonderschule zu f\u00f6rdern. Das ist \n\nnat\u00fcrlich ein Fernziel. Das hei\u00dft nicht, dass die F\u00f6rderschu-\n\nlen von jetzt auf gleich zu schlie\u00dfen sind; denn wir wissen, \n\ndass es Kinder und Jugendliche gibt, die dort gut aufgeho-\n\nben sind und die dort eine sehr gute F\u00f6rderung erhalten, \n\ninsbesondere durch die engagierten Fachkr\u00e4fte, die dort ar-\n\nbeiten. \n\nDennoch sind wir unbedingt der Meinung, dass Inklusion \n\nan allgemeinbildenden Schulen die vorrangige Form der \n\nsonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung sein soll \u2013 der Normalfall \n\nalso und nicht die Ausnahme. \n\nDaf\u00fcr gibt es mehrere Gr\u00fcnde, die ich hier noch einmal \n\nnennen m\u00f6chte \u2013 als Gegenentwurf zu der Vorstellung von \n\nSchule, die Herr Weigand von der AfD vorgetragen hat. \n\nZum einen ist es sehr hilfreich, sich dazu einmal an eine \n\ninklusive Schule zu begeben und sich anzuschauen, wie \n\ndort der Alltag aussieht. Dort sieht man n\u00e4mlich, dass es im \n\nUmgang miteinander eine sehr gro\u00dfe Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit unter den Sch\u00fcler(inne)n mit und ohne Behinderungen \n\ngibt, die nat\u00fcrlich \u00fcber die Schullaufbahn zu einer ganz \n\npr\u00e4genden Erfahrung wird. \n\nDas hat dann einen Mehrwert, der nicht nur f\u00fcr die Kinder \n\nbesteht, die einen besonderen Bedarf haben, sondern f\u00fcr \n\nalle. Es f\u00f6rdert die sozialen Kompetenzen, das soziale  \n\nLernen. Es f\u00f6rdert nat\u00fcrlich auch die Toleranz. Wer einmal \n\nErfahrungen mit Menschen mit verschiedenen Behinde-\n\nrungen gemacht hat, wird keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste mehr im \n\nAlltag haben. Das ist auch ein Ziel f\u00fcr die inklusive Gesell-\n\nschaft insgesamt. \n\nDer zweite Punkt ist die Wahlfreiheit. Bei der Frage, wer \n\neigentlich an welche Schule gehen kann, ist es nat\u00fcrlich \n\nnotwendig, die schulische Inklusion an Regelschulen vo-\n\nranzubringen, damit f\u00fcr die Eltern \u00fcberhaupt die M\u00f6glich-\n\nkeit besteht, ihre Kinder auch dort zur Schule zu schicken. \n\nIm Sinne des l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens muss man \n\nauch sagen, dass sich das Problem der mangelnden Durch-\n\nl\u00e4ssigkeit, die schon im gegliederten Schulsystem an sich \n\nbesteht, hier dann noch einmal verst\u00e4rkt. \n\nHerr Weigand von der AfD hat uns hier vorhin das kleine \n\nM\u00e4rchen von Marie vorgetragen. Nat\u00fcrlich gibt es be-\n\nstimmt Kinder und Jugendliche, denen es so geht, aber das \n\nist dann die Ausnahme \u2013 dass es wirklich m\u00f6glich ist, von \n\neiner F\u00f6rderschule so an die Regelschule zu gehen. Wieviel \n\nmehr gilt das also f\u00fcr F\u00f6rderschulen? Dieses System ist \n\neben kein durchl\u00e4ssiges. \n\nZum Dritten geht es nicht nur um die Gegenwart, sondern \n\nauch um die Zukunft, n\u00e4mlich um die Zukunft der Kinder \n\nund Jugendlichen an F\u00f6rderschulen. Die Frage n\u00e4mlich, \n\nwas man mit einem Abschluss oder eben ohne Abschluss \n\nauf dem Arbeitsmarkt anfangen kann, ist dann eine andere. \n\nIch bin froh, dass Frau Firmenich darauf hingewiesen hat: \n\nauf diese Schwierigkeit und auf das Ziel, das zu ver\u00e4ndern, \n\nzu verbessern. Geht man weiter, kommt man zum Thema \n\nWerkst\u00e4tten; das ist aber noch einmal ein Thema f\u00fcr sich. \n\nDeshalb sagen wir: Unser Ziel ist weiterhin das F\u00f6rdern \n\nohne Sonderschule als Fernziel. \n\nZuletzt zu unserem \u00c4nderungsantrag. Aufgrund der fortge-\n\nschrittenen Zeit w\u00fcrde ich ihn an dieser Stelle kurz einbrin-\n\ngen. Ich habe das ja auch in der letzten Debatte zur \n\nInklusion schon gesagt: Wir sind unbedingt der Meinung, \n\ndass die inklusionspolitischen Ma\u00dfnahmen nicht unter \n\nHaushaltsvorbehalt gestellt werden d\u00fcrfen. Deswegen ha-\n\nben wir im letzten Plenum den entsprechenden \u00c4nderungs-\n\nantrag gestellt, den Haushaltsvorbehalt zu streichen, und \n\ntun das konsequenterweise auch jetzt wieder. \n\nEines m\u00f6chte ich noch sagen, auch weil ich in der letzten \n\nDebatte beklagt habe, dass es dort keinen Bezug zur aktu-\n\nellen Pandemiesituation gab. In diesem Antrag ist das ent-\n\nhalten, und ich finde, dass es aufschlussreich ist, sich die \n\nsehr lange Stellungnahme durchzulesen. Wir werden damit \n\nauch weiterarbeiten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, es ist noch ein weiter \n\nWeg zur inklusiven Schule. Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcr-\n\nlich jeden Schritt dahin. Auch uns geht das nicht schnell \n\ngenug; da kann ich mich Frau Melcher nur anschlie\u00dfen. Ich \n\nhalte es f\u00fcr sehr wichtig, dass der Beirat auf den Weg \n\nkommt. \n\nAnsonsten w\u00fcrden wir Ihrem Antrag gerne zustimmen, tun \n\ndas aber nat\u00fcrlich nur, wenn der Haushaltsvorbehalt gestri-\n\nchen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \n\nFraktionen, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Frau Friedel? \n\nBitte, f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es war nicht meine Ab-\n\nsicht, Frau Kollegin Buddeberg zu \u00fcberraschen, aber ich \n\ndachte, man kann ja mal schauen, was in der Debatte \n\nkommt. M\u00f6glicherweise gibt es ja auch den einen oder an-\n\nderen Punkt, auf den es zu reagieren gilt. \n\nNun hat uns Herr Weigand mit seiner Geschichte erfreut \n\nvon Marie, acht Jahre, Frau Schmidt Klassenlehrerin, \n\nSchwierigkeiten in Mathe, die Zahlen schwirren so vor den \n\nKopf. Fr\u00fcher hat sie Wutanf\u00e4lle bekommen, heute ist sie in \n\nder F\u00f6rderschule und alles ist gut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1804 \n\nIch glaube, wir tun gut daran, immer viele Seiten einer Ge-\n\nschichte zu lesen. Nat\u00fcrlich hat so eine Geschichte noch \n\nmehr Seiten. Marie ist im F\u00f6rderzentrum Lernen, das ist an \n\nsich ein guter Ort f\u00fcr sie, an dem sie sich aufgehoben f\u00fchlt. \n\nWas Marie aber nat\u00fcrlich nicht gef\u00e4llt, ist, dass sie jeden \n\nMorgen eine halbe Stunde mit dem Bus f\u00fcr die 22 Kilome-\n\nter fahren muss, die das F\u00f6rderzentrum Lernen entfernt ist. \n\nWas ihr auch nicht so richtig gef\u00e4llt, ist, dass die Manja und \n\ndie Candy, \n\n(Heiterkeit der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\ndie mit ihr zusammen im Kindergarten und wirklich unzer-\n\ntrennlich waren, zu Hause in ihrem kleinen Ort in der \n\nGrundschule sind und sie im F\u00f6rderzentrum 22 Kilometer \n\nweiter und dass diese innige Kindergartenfreundschaft \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr gelebt werden kann, weil sie nat\u00fcr-\n\nlich am Nachmittag erst sp\u00e4t nach Hause kommt. Was Ma-\n\nrie auch nicht so gef\u00e4llt und ein bisschen schade ist: Gerade \n\ndie Manja ist eine Freundin, zu der sie immer aufgeblickt \n\nhat, weil die so unglaublich viele andere Dinge konnte und \n\nworan sie sich auch orientiert hat. Manja konnte schon im \n\nKindergarten unglaublich gut lesen und hatte auch der Ma-\n\nrie den einen oder anderen Buchstaben schon beigebracht. \n\nDiese Inspiration ist jetzt weg. Das ist ein bisschen schade. \n\nAber trotz alledem: Das ist kein schweres Schicksal, ge-\n\nnauso wie es f\u00fcr die beiden Kindergartenfreundinnen kein \n\nschweres Schicksal ist, zu Hause an der eigenen Grund-\n\nschule im eigenen Ort mit 25 anderen Kindern in der \n\nKlasse zu lernen. \n\nDas, was man sich \u2013 glaube ich \u2013 klarmachen muss, ist, \n\ndass die Dinge immer verschiedene Seiten haben und dass \n\njeder Sch\u00fcler, jede Sch\u00fclerin eine ganz eigenst\u00e4ndige Per-\n\nson ist, mit ganz eigenen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen, und dass \n\nder Punkt, wohin wir eigentlich kommen wollen \u2013 \n\n(Doreen Schwietzer und Dr. Rolf Weigand, \n\nAfD, unterhalten sich.) \n\n\u2013 Frau Schwietzer, lenken Sie ihn nicht ab, vielleicht will \n\ner noch etwas sagen \u2013, der Punkt ist, dass die drei in einer \n\nSchule sein und trotzdem individuell gef\u00f6rdert werden \n\nk\u00f6nnen, dass es m\u00f6glich ist f\u00fcr Marie, in einer Grundschule \n\nmit 25 anderen Kindern in der Klasse eine individuelle F\u00f6r-\n\nderung zu bekommen f\u00fcr ihr Problem, dass in Mathe die \n\nZahlen schwirren, genauso wie Manja in der Schule eine \n\nindividuelle F\u00f6rderung f\u00fcr ein anderes Thema bekommen \n\nkann. Das gelingt in keiner unserer Schulen. Die Grund-\n\nschule, die es wirklich schafft, jeden einzelnen Sch\u00fcler und \n\njede einzelne Sch\u00fclerin zu f\u00f6rdern, muss anders aussehen \n\nals die Grundschulen, die wir heute haben. \n\nWir begeben uns aber auf den Weg dahin. Dazu dient zum \n\neinen die Pilotphase. Daf\u00fcr haben aber auch Schulen au-\n\n\u00dferhalb des Modellprojektes schon viele Wege gefunden. \n\nWir haben als Freistaat ebenfalls viel unternommen. Wir \n\nhaben Inklusionsassistentinnen und -assistenten ins System \n\ngebracht, 240 insgesamt, die an Regelschulen t\u00e4tig sind \n\nund daf\u00fcr sorgen, dass nicht nur eine Lehrkraft mit 25 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern besch\u00e4ftigt ist, sondern dass es \n\nm\u00f6glich wird, auf unterschiedliche Lerntempi unterschied-\n\nlich einzugehen. \n\nWir haben Schulen, in denen heute schon Differenzie-\n\nrungsr\u00e4ume eingerichtet sind. In denen wird zwischen \n\nselbstst\u00e4ndigem Lernen, gef\u00fchrtem Unterricht und Grup-\n\npenphasen hin und her geswitcht, in denen sind Schulassis-\n\ntenten da, um als zweite Kraft im Unterricht die Gruppen \n\nauseinanderzuhalten und in ihrem speziellen Bereich zu \n\nunterweisen. \n\nWas Sie machen, ist so eine Art Schwarz-Wei\u00df-Malerei. Es \n\ngibt die offenen Konzepte und die geschlossenen Kon-\n\nzepte. Die geschlossenen traditionellen sind gut, damit \n\nkommen die Kinder gut klar. Die offenen neuen sind \n\nschlecht, damit kommen die Kinder nicht klar. Das ent-\n\nspricht nicht der Wirklichkeit. Es gibt Kinder, die k\u00f6nnen \n\nsehr gut mit offenen Konzepten leben. Es gibt Kinder, de-\n\nnen ist die Struktur ein gr\u00f6\u00dferer Halt. Der Schl\u00fcssel zu all \n\ndem ist, die Vielfalt zu erkennen und zu akzeptieren und all \n\ndas, was man tut, an dieser Vielfalt auszurichten. Der \n\nSchl\u00fcssel ist, nicht die St\u00e4rksten zum Ma\u00dfstab des Lernens \n\nzu machen. Der Schl\u00fcssel ist, auch nicht die Schw\u00e4chsten \n\nzum Ma\u00dfstab des Lernens zu machen. Der Schl\u00fcssel liegt \n\nin individueller F\u00f6rderung, also daf\u00fcr zu sorgen, dass so-\n\nwohl die St\u00e4rksten als auch die Schw\u00e4chsten gemeinsam \n\ndie besten Voraussetzungen finden k\u00f6nnen. \n\nNoch ein, zwei Worte zu den Beitr\u00e4gen davor. \n\nIch f\u00e4nde es vorschnell, die Pilotphase als gescheitert zu \n\nbezeichnen. Man muss sich in Erinnerung rufen, worin die \n\nPilotphase bestand. Es ging um zwei Dinge. Zum einen \n\nging es darum, auf eine vorschulische Diagnostik zu ver-\n\nzichten und erst einmal alle Kinder in einer Schule zu un-\n\nterrichten. Zum Zweiten ging es darum, zum Ausgleich \n\ndaf\u00fcr zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung an diese Schulen zu brin-\n\ngen. Ich entnehme der Stellungnahme, dass sich tats\u00e4chlich \n\ndas erste Vorhaben als nicht wirksam erwiesen hat. Man \n\nmuss F\u00f6rderbedarfe kennen, um sie bearbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nDas Zweite aber, zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung, um individu-\n\nelle F\u00f6rderung anzubieten, hat sich sehr wohl als hilfreich \n\nerwiesen. Das ist, glaube ich, der Punkt, wohin wir wollen \n\nund den wir behalten m\u00fcssen. \n\nUns geht es nicht darum, die F\u00f6rderschule zu \u00fcberwinden. \n\nUns geht es nicht darum, die Regelschule zu \u00fcberwinden. \n\nEigentlich geht es uns um beides. Eigentlich geht es uns \n\ndarum, anstelle der F\u00f6rderschulen und anstelle der Regel-\n\nschulen im Fernziel die neue, die inklusive Schule zu ha-\n\nben, die sowohl die kleinen als auch die gr\u00f6\u00dferen Settings \n\nbietet und die Kinder nach ihren individuellen F\u00e4higkeiten \n\nund Neigungen unterrichtet. \n\nNoch einmal: Wir haben uns auf einen Weg gemacht, der \n\ngr\u00f6\u00dfer als das ist, was hier bisher zur Sprache kam. \n\nZum \u00c4nderungsantrag der LINKEN. Sie erw\u00e4hnen den \n\nHaushaltsvorbehalt. Ich f\u00e4nde es zum einen wirklich un-\n\nschicklich, wenn wir heute einen Antrag beschlie\u00dfen, der \n\nfinanzielle Konsequenzen hat, wo wir doch in vier Wochen \n\nden Haushalt beschlie\u00dfen wollen und man uns dann den \n\nVorwurf machen k\u00f6nnte, dass wir jetzt einen Vorgriff auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1805 \n\nden Haushalt machen, der noch gar nicht im Kreise der \n\nFraktionen und im Parlament besprochen worden ist. Ich \n\nfinde aber auch, dass es nicht fair ist zu unterstellen, dass \n\nhier ohne Haushaltsmittel vorgegangen w\u00fcrde. Wenn Sie \n\nsich den Haushaltsentwurf anschauen, dann sind es allein \n\nf\u00fcr diese 240 Inklusionsassistentinnen und -assistenten \n\n16 Millionen Euro pro Jahr, die dieser Freistaat jetzt  \n\nzus\u00e4tzlich mobilisiert, um Inklusion zum Gelingen zu brin-\n\ngen. Wir haben Mittel in der Titelgruppe 92 Qualit\u00e4tsent-\n\nwicklung Inklusion. Wir haben Mittel f\u00fcr das Handbuch \n\nF\u00f6rderdiagnostik und f\u00fcr Fortbildungen. Dieser Haushalts-\n\nvorbehalt ist einer, den wir auch aus Respekt vor der  \n\nOpposition im Parlament eingef\u00fcgt haben. Es ist keiner, \n\nder sagt, es w\u00fcrden keine Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nDer Blick in den Haushaltsentwurf sollte Sie eines Besse-\n\nren belehren. \n\nIch glaube, das Entscheidende ist, nicht die kleine Marie, \n\nnicht den kleinen Paul zum alleinigen Ma\u00dfstab zu machen, \n\nsondern Marie und Paul mit Manja noch dazu in ein Schul-\n\nsystem zu bringen, in dem alle miteinander lernen k\u00f6nnen. \n\nDas ist die Grundidee von Inklusion. Die funktioniert, \n\nwenn sie mit gen\u00fcgend Mitteln, mit multiprofessionellen \n\nTeams, mit Assistenzkr\u00e4ften, mit guten R\u00e4umen ausgestat-\n\ntet ist. Da gehen wir Schritt f\u00fcr Schritt voran. Es sind kleine \n\nSchritte, aber die gehen wir immer weiter. Ich glaube, wir \n\nsind da auf einem guten Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage in die \n\nFraktionen, wer noch Redebedarf hat. \u2013 Ich sehe keinen \n\nRedebedarf. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister \n\nPiwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich bedaure, aber ich kann zu Marie, zu Manja, zu \n\nPaul jetzt recht wenig beitragen, weil ich die drei nicht so \n\nkenne. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nErlauben Sie mir die kleine Anmerkung, dass ich es inte-\n\nressant finde, dass wir anhand dieser Beispiele durchaus \n\nverst\u00e4ndig mit dem Thema umgehen. Es ist eine Reminis-\n\nzenz an meine fr\u00fche Kindheit. Da war es immer dienstags \n\n18:50 Uhr bei DDR 1 im Fernsehen beim Sandm\u00e4nnchen, \n\nwo es den Song \u201eGeschichten erz\u00e4hlen\u201c gab. Ich singe \n\nnicht, keine Sorge, das Gesangstalent von Andrea Nahles \n\nist mir nicht gegeben. \n\nIch erw\u00e4hne das einerseits mit einem L\u00e4cheln, aber ande-\n\nrerseits, weil ich dankbar bin, dass wir mit diesem Beispiel \n\ndurchaus die verschiedenen Facetten des Themas Inklusion \n\nauch einmal auf eine etwas entspannte Art und Weise be-\n\nleuchten konnten. Trotzdem war \u2013 das will ich deutlich sa-\n\ngen \u2013 die Debatte hier im Hohen Haus von einer \n\nErnsthaftigkeit und Seriosit\u00e4t gepr\u00e4gt, wie das aus meiner \n\nSicht beispielgebend f\u00fcr inhaltliche Debatten hier im S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag sein sollte. Ich bin allen Fraktionen \u2013 ich \n\nsage bewusst allen, weil ich selbst bei Dr. Weigand ein \n\nSt\u00fcck Empathie f\u00fcr das ganze Thema meinte gesp\u00fcrt zu ha-\n\nben \u2013 dankbar, dass diese Debatte so erfolgt ist. \n\nIch bin auch dankbar f\u00fcr die wertsch\u00e4tzenden Worte hin-\n\nsichtlich der umfangreichen Stellungnahme, die wir als \n\nKultusministerium abgegeben haben. Wir haben es ganz \n\nbewusst sehr umfangreich gemacht, weil das Thema in un-\n\nserem Haus auch in schwierigen Zeiten, nicht nur aufgrund \n\nder Corona-Pandemie, ein sehr wichtiges ist, an dem viele \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit gro\u00dfem Engagement \n\nund Elan arbeiten. Ich werde den Dank selbstverst\u00e4ndlich \n\nan diese Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter weitergeben. \n\nDas ist gleichzeitig Auftrag \u2013 ich denke, das ist auch aus \n\ndieser Debatte ganz deutlich hervorgegangen \u2013, diesem \n\nThema weiter mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Ernsthaftigkeit, viel-\n\nleicht auch mit dem einen oder anderen Augenzwinkern bei \n\nGeschichten, die man sich bei diesem Thema immer erz\u00e4h-\n\nlen kann, gro\u00dfe Bedeutung beizumessen und es insgesamt \n\nvoranzubringen. Denn zum Schluss geht es immer darum, \n\ndem einzelnen jungen Menschen \u2013 dem Kind, dem Jugend-\n\nlichen, auf welcher Stufe er sich auch immer befindet \u2013 \n\nbestm\u00f6glich gerecht zu werden. Das ist Auftrag unseres \n\nBildungssystems allgemein, aber gerade auch gegen\u00fcber \n\nden Kindern und Jugendlichen, denen es besonders \n\nschwerf\u00e4llt. \n\nIch habe bei den Redebeitr\u00e4gen, die gehalten wurden, lange \n\n\u00fcberlegt, was ich mit meinem Redebeitrag mache, und \n\nmich dazu entschieden, meine vorbereitete Rede zu Proto-\n\nkoll zu geben, und zwar nicht, weil ich Zeit sparen will, \n\nsondern weil ich denke, dass viele der Dinge, die ich jetzt \n\nangesprochen h\u00e4tte, bereits angesprochen wurden, insbe-\n\nsondere von drei Rednerinnen der Koalition. Daf\u00fcr bin ich \n\ndankbar. Ich kann nur empfehlen, diesen Antrag anzuneh-\n\nmen und der Inklusion weiteren Auftrieb zu geben. An-\n\nsonsten gebe ich den Rest meiner Rede \u2013 bzw. die \n\neigentliche Rede \u2013 zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich darf nun um \n\ndas Schlusswort bitten. Wer ist bereit? Oder wird ganz da-\n\nrauf verzichtet? \u2013 Damit kann ich sofort dar\u00fcber abstim-\n\nmen lassen. Wer der Drucksache 7/4652 zustimmen \n\nm\u00f6chte, \u2013 \u2013 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge!) \n\n\u2013 Ach so, Entschuldigung, hier liegen ja noch \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge. Die h\u00e4tte ich jetzt fast \u00fcbersehen. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in \n\nder Drucksache 7/5900 auf. Wird noch Einbringung ge-\n\nw\u00fcnscht? Sie hatten vorhin schon davon gesprochen. Gibt \n\nes noch Diskussionsbedarf oder Anmerkungen dazu? \u2013 Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1806 \n\nist nicht der Fall. Somit lasse ich nun \u00fcber den \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, den-\n\nnoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der AfD in der Drucksa-\n\nche 7/5906 auf. Dazu wird noch Einbringung gew\u00fcnscht. \n\nHerr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Vielen Dank, Herr Piwarz! Ja, \n\nda war Empathie dabei. Marie stand symbolisch f\u00fcr das \n\neine oder andere Kind aus meinem Umfeld, das auf eine \n\nF\u00f6rderschule geht und bei dem ich selbst, wenn ich sie \n\nbeim Spielen sehe, nie gedacht h\u00e4tte, dass es auf eine F\u00f6r-\n\nderschule geht. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nEs geht ja nicht darum, Kinder als irgendetwas abzustem-\n\npeln. \n\nFrau Friedel, wenn Marie und Manja spielen wollen und \n\nder Schulweg von 22 Minuten zu lang ist, dann sagen Sie: \n\nWir wollen, dass die Schulen zusammengef\u00fchrt werden. \u2013 \n\nWir sagen, wir wollen etwas am System \u00e4ndern \u2013 dass sich \n\ndie Schulwege von 22 auf 10 Minuten verk\u00fcrzen und sie \n\nnachmittags miteinander spielen k\u00f6nnen \u2013, damit sie trotz-\n\ndem eine individuelle F\u00f6rderung haben. \n\nDeshalb auch unser \u00c4nderungsantrag, der nochmals einige \n\nPunkte glattzieht, in denen wir gezielt die F\u00f6rderschulen \n\nherausheben und auch zum Thema inklusive Beschulung \n\ngenau sagen: ma\u00dfvoll und dem Wohle des Kindes entspre-\n\nchend, Integration von Kindern \u2013 mit Barrierefreiheit \u2013 in \n\ndie Klassen, wo es m\u00f6glich ist und sie dem Unterrichtsstoff \n\nentsprechend folgen k\u00f6nnen. Das ist doch genau das Anlie-\n\ngen, das wir mittragen. \n\nAu\u00dferdem wollen wir die Zahl der Studienpl\u00e4tze im Lehr-\n\namt im Bereich der Sonderp\u00e4dagogik ausbauen. Wir sehen \n\ndas anders: dass es reicht. Ich habe es vorhin schon positiv \n\nvon Ihnen, Frau Firmenich, vernommen, auch wenn es \n\nnicht so explizit im Antrag steht. Wir haben \u201emindestens \n\neine Kooperation\u201c daraus gemacht; denn wenn man sich \n\ndie Stellungnahme der Staatsregierung bzw. die Zahlen all-\n\ngemein genau anschaut, so haben wir in Leipzig null Prob-\n\nleme mit den F\u00f6rderschulen, jedoch gibt es Probleme in \n\nWest- und Ostsachsen. Deshalb ist es wichtig, dass wir in \n\nZittau/G\u00f6rlitz oder auch im wests\u00e4chsischen Bereich etwas \n\ntun \u2013 zum Beispiel in Zwickau \u2013 und dar\u00fcber hinaus pr\u00fc-\n\nfen, ob es auch an anderen Hochschulstandorten m\u00f6glich \n\nw\u00e4re, dies dort auszubauen, damit wir mit der Ausbildung \n\nder F\u00f6rderschullehrer in der Sonderp\u00e4dagogik in die Fl\u00e4-\n\nche kommen. \n\nDas Thema Seiteneinsteiger als F\u00f6rderschullehrer wollen \n\nwir nur \u00fcbergangsweise nutzen. Ich denke, unsere Mei-\n\nnung dazu ist bereits bekannt. Es sollte spezifiziert eine ge-\n\nzielte Werbung f\u00fcr dieses Lehramt gemacht werden. \n\nDer letzte Punkt, auf den ich zum \u00c4nderungsantrag einge-\n\nhen m\u00f6chte, ist noch einmal ein klares Bekenntnis zu den \n\nF\u00f6rderschulen, zu denen wir stehen, unabh\u00e4ngig davon, \n\ndass wir nat\u00fcrlich f\u00fcr jedes Kind das Beste m\u00f6chten. Dazu \n\nz\u00e4hlen f\u00fcr uns auch die F\u00f6rderschulen. Auch in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen sollten die finanziellen Mittel zur Ver-\n\nf\u00fcgung gestellt werden, die die F\u00f6rderschulen brauchen. \n\nDazu stehen wir in der Debatte an unterschiedlichen Punk-\n\nten; aber ich denke, es wird trotzdem eine Debatte auf Au-\n\ngenh\u00f6he, und bedanke mich daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nde-\n\nrungsantrag? \u2013 Frau Friedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. Der \n\n\u00c4nderungsantrag umfasst eine Reihe von Punkten; ich \n\nm\u00f6chte kurz zwei bis drei herausgreifen. \n\nPunkt 1: Sie m\u00f6chten gern, dass wir im Antrag festhalten, \n\ndass die Umsetzung von Inklusion an s\u00e4chsischen Schulen \n\nzun\u00e4chst immer zum Wohle der Kinder stattfinden soll. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nDas ist doch genau das, was wir gerade machen, und es ist \n\ngenau das, bei dem wir auch bleiben wollen: dass sich die \n\nEntscheidung zur Schulart am Wohl der Kinder orientiert \n\nund an keiner anderen Frage \u2013 nicht an der Frage, ob die \n\nGrundschule im Ort gen\u00fcgend Ressourcen hat, nicht an der \n\nFrage, wo das n\u00e4chste F\u00f6rderzentrum ist, nicht an der \n\nFrage, ob man in die Grundschule muss und nicht in die \n\nF\u00f6rderschule darf, sondern dass die Entscheidung f\u00fcr die \n\nSchulart allein am Wohl des Kindes orientiert und die pas-\n\nsende Schule gefunden wird. \n\n(Beifall des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nPunkt 2 \u2013 Kooperation, Lehramtsausbildung: Dazu ist \n\nschon etwas im Gange, das wissen Sie; dar\u00fcber wurde be-\n\nreits auch im Ausschuss berichtet. Wir sehen wenig Sinn \n\ndarin, es hier noch einmal zu beschlie\u00dfen. \n\nPunkt 3 haben Sie gerade angesprochen: allen F\u00f6rderschu-\n\nlen f\u00fcr ihre tats\u00e4chlichen Bedarfe ausreichend Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Die F\u00f6rderschulen haben kein Prob-\n\nlem mit Mitteln, sie haben ein Problem mit Personal, weil \n\nwir momentan zu wenig Personal haben. Dabei helfen fi-\n\nnanzielle Mittel nicht. \n\nDer eigentliche Punkt, warum ich noch einmal nach vorn \n\ngekommen bin, war jener mit den 22 Kilometern \u2013 nicht \n\n22 Minuten, sondern 22 Kilometer. Sie sagen: Frau Frie-\n\ndel, geben Sie doch Marie und Manja die Chance, zusam-\n\nmenzubleiben, indem es eben auch in dem Dorf eine \n\nF\u00f6rderschule gibt und nicht nur das F\u00f6rderzentrum 22 Ki-\n\nlometer weiter. \u2013 Das kann man auch machen, das ist ein \n\nanderes Modell: dass man nicht nur in jedem Dorf eine \n\nGrundschule hat, sondern gleich neben der Grundschule \n\nauch die F\u00f6rderschule. \n\nIch muss Ihnen sagen: Das ist nicht unser Modell. Wir hal-\n\nten das \u00f6konomisch nicht f\u00fcr besonders vern\u00fcnftig. Wir \n\nhalten es aber auch f\u00fcr eine Gesellschaft nicht f\u00fcr beson-\n\nders vern\u00fcnftig, dass im gleichen Dorf die Grundschule \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1807 \n\nsteht und daneben die F\u00f6rderschule f\u00fcr jene, die in der \n\nGrundschule nicht mitkommen, sondern unsere Vorstel-\n\nlung ist, an einem Ort dazu zu kommen, dass beide in der \n\nSchule die richtige, individuelle F\u00f6rderung bekommen. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir dem Modell, das die AfD verfolgt, \n\nnicht ganz folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weite-\n\nren Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag der AfD? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Somit lasse ich nun dar\u00fcber abstimmen. Wer \n\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nNun komme ich zum Ursprungsantrag. Wer dem Antrag \n\nder Koalition seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Reihe von \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen, damit mit \n\nMehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nsomit abgearbeitet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Dieses \n\nHohe Haus hat im April 2017 eine Neuausrichtung der In-\n\nklusion an den s\u00e4chsischen Schulen im Schulgesetz veran-\n\nkert. Eine erste Zwischenbilanz lohnt sich. Es ist wichtig, \n\nfr\u00fchzeitig Bedarfe zu erkennen und gegebenenfalls nach-\n\nzusteuern; wenngleich uns auch bei der Umsetzung der In-\n\nklusionsstrategie die Corona-Pandemie um wertvolle \n\nErfahrungen gebracht hat. \n\nUnser gemeinsames Ziel war und ist es, jedem Kind die \n\nHilfen und die spezifische Unterst\u00fctzung zu bieten, die \n\neine optimale Teilhabe an den Bildungsangeboten erm\u00f6g-\n\nlicht. Jedes Kind mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf \n\nbzw. einer Behinderung soll nach seinen Begabungen ge-\n\nf\u00f6rdert werden und zu einem \u2013 seinem Leistungspotenzial \n\nentsprechenden \u2013 Bildungsabschluss gef\u00fchrt werden. An-\n\ndere Bundesl\u00e4nder sind mit einer \u00fcberst\u00fcrzten Ausweitung \n\ndes inklusiven Unterrichts bitter gescheitert. \n\nWir verstehen Inklusion hingegen als kontinuierlichen Pro-\n\nzess. Wir gestalten in Sachsen schrittweise ein inklusives \n\nBildungswesen mit Augenma\u00df, von der fr\u00fchkindlichen und \n\nschulischen Bildung bis hin zur beruflichen Aus- und Fort-\n\nbildung. \n\nEin erster detaillierter Stand der Inklusion in allen Bil-\n\ndungsphasen liegt Ihnen bereits vor. Auf einige wesentli-\n\nche Punkte m\u00f6chte ich kurz eingehen: Es war richtig, die \n\nbew\u00e4hrten s\u00e4chsischen F\u00f6rderschulen zu erhalten und als \n\nZentren der sonderp\u00e4dagogischen Kompetenz und Bera-\n\ntung vor Ort auszubauen. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit \n\nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf stehen heute grund-\n\ns\u00e4tzlich zwei gleichberechtigte Wege offen: die Unterrich-\n\ntung an einer F\u00f6rderschule und der inklusive Unterricht an \n\neiner Grundschule oder einer weiterf\u00fchrenden Schule, so-\n\nfern die personellen, die s\u00e4chlichen und die organisatori-\n\nschen Voraussetzungen bestehen. Das gemeinsame Lernen \n\nvon Kindern und Jugendlichen mit und ohne sonderp\u00e4da-\n\ngogischem F\u00f6rderbedarf ist nunmehr an Grund- und Ober-\n\nschulen auch lernzieldifferent m\u00f6glich. \n\nEntscheidend f\u00fcr den F\u00f6rderort sind das Kindeswohl sowie \n\ngrunds\u00e4tzlich die Wahlfreiheit der Eltern. Dabei werden \n\ndie Eltern stets fachkundig beraten. Ziel ist, so viel gemein-\n\nsamen Unterricht wie m\u00f6glich und so viel sonderp\u00e4dago-\n\ngische F\u00f6rderung wie n\u00f6tig. \n\nEine Voraussetzung f\u00fcr die gelingende Inklusion ist eine \n\nhohe Qualit\u00e4t der sonderp\u00e4dagogischen Diagnostik. \n\nDer Feststellung des F\u00f6rderbedarfs ist generell eine  \n\nBeratung vorgeschalten. Ziel ist es, alle M\u00f6glichkeiten der \n\np\u00e4dagogischen F\u00f6rderung auszusch\u00f6pfen und die Durch-\n\nf\u00fchrung unn\u00f6tiger Verfahren zu vermeiden. Ein Drittel der \n\nBeratungen m\u00fcnden nicht in eine Feststellung. \n\nIn Sachsen arbeiten die Mobilen Sonderp\u00e4dagogischen \n\nDienste der F\u00f6rderschulen bereits seit dem Jahr 2016 mit \n\nneuen einheitlichen Testverfahren. Im Ergebnis der Diag-\n\nnostik steht dar\u00fcber hinaus auch ein Hinweis auf den indi-\n\nviduellen F\u00f6rderansatz. Um diese Zwei-Wege-Strategie \n\nlangfristig zu sichern, m\u00fcssen wir zuallererst verst\u00e4rkt \n\nLehrkr\u00e4ften mit sonderp\u00e4dagogischer Kompetenz gewin-\n\nnen. \n\nEin guter Start in der Regelschule ist f\u00fcr alle Kinder wich-\n\ntig. Dazu geh\u00f6ren auch pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen. Um fun-\n\ndiert zu entscheiden, was hier wirksam ist, haben wir eine \n\n\u201eExpertengruppe Schuleingangsphase\u201c installiert. Diese \n\nhat den \u00dcbergang vom Kindergarten in die Grundschule \n\nund das Lernen im Anfangsunterricht im Fokus. Wir brau-\n\nchen gute Rahmenbedingungen, die den Kindern die indi-\n\nviduelle sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung an den Schulen \n\nerm\u00f6glichen. \n\nEine zweite zentrale Neuerung umfasst die Kooperations-\n\nverb\u00fcnde. Die Vernetzung vor Ort erweist sich bereits als \n\ngro\u00dfe Chance, die schulische Inklusion in Zeiten regional \n\nunterschiedlichen Fachkr\u00e4ftemangels zu erleichtern. Auch \n\nwenn die Pandemie stetige Umplanungen und Neukonzep-\n\ntionen erforderte, konnten seit September 2019 bereits 50 \n\nder 64 Kooperationsverb\u00fcnde konstituiert werden. \n\nKritisch pr\u00fcfen m\u00fcssen wir hingegen die Pilotphase an \n\nGrundschulen. Zum einen fand die freiwillige Teilnahme \n\nwenig Akzeptanz: Nur 18 Grundschulen beteiligten sich \n\nam Pilotverfahren. Zum anderen legen die bisherigen Er-\n\nfahrungen nahe, dass ein Verzicht auf die Diagnostik in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1808 \n\nKlassen 1 und 2 f\u00fcr die F\u00f6rderschwerpunkte Lernen, emo-\n\ntionale und soziale Entwicklung sowie Sprache einer ge-\n\nlingenden Inklusion eher entgegensteht als sie bef\u00f6rdert. \n\nEs hat sich gezeigt, dass die notwendige F\u00f6rderung und ge-\n\nzielte Unterst\u00fctzung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit \n\nbesonderen Auff\u00e4lligkeiten ohne Feststellung des sonder-\n\np\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarfs kaum m\u00f6glich ist. \n\nUnser gemeinsames Ziel muss ein gleichberechtigtes und \n\nhochwertiges Bildungsangebot f\u00fcr jedes Kind sein. Die \n\nBedingungen f\u00fcr einen gelingenden inklusiven Unterricht \n\nan der Regelschule m\u00fcssen wir ehrlich analysieren; ebenso \n\nwie die Grenzen einer inklusiven Beschulung. Erfolgreiche \n\nBespiele aus der Praxis wollen wir \u00fcber die Kooperations-\n\nverb\u00fcnde, \u00fcber Handreichungen und \u00fcber Ver\u00f6ffentlichun-\n\ngen in die Breite tragen. Sie k\u00f6nnen dazu motivieren, ein \n\nMehr an Inklusion zu wagen; denn Inklusion ist ein Ziel \n\nder Schulentwicklung aller Schulen. \n\nDie bisherigen Erfahrungen zeigen: Wir m\u00fcssen die Inklu-\n\nsion im Bildungswesen gut ausgestalten \u2013 und alle an \n\nSchule Beteiligte mitnehmen. Daher empfehle auch ich, \n\ndem Antrag der Koalitionsfraktionen zuzustimmen. \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen \n\njetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBildung ist kein Gl\u00fccksspiel! Leistungsstand erfassen, R\u00fcckst\u00e4nde  \n\naufholen und eine gesunde Entwicklung unserer Kinder zulassen \n\nDrucksache 7/5740, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung liegt Ihnen vor und \n\ndie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Zuerst beginnt die \n\neinreichende Fraktion. Danach folgen CDU, DIE LINKE, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE, SPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. Es beginnt die AfD-Fraktion mit Herrn \n\nAbg. Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Wir behandeln jetzt unseren \n\nAntrag \u201eBildung ist kein Gl\u00fccksspiel! Leistungsstand er-\n\nfassen, R\u00fcckst\u00e4nde aufholen und eine gesunde Entwick-\n\nlung unserer Kinder zulassen\u201c. \n\nWenn man sich aber die letzten Wochen anschaut, dann \n\nwird Bildung ein wenig zum Gl\u00fccksspiel. Es ist wie beim \n\nPokern. Auf der einen Seite gibt es die Gewinner. Das sind \n\ndie CDU-Maskenverdiener, die sich f\u00fcr Hunderttausende \n\nEuro haben schmieren lassen, und selbst CDU-Gesund-\n\nheitsminister Spahn verdient hier \u00fcber seinen Partner mit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf der anderen Seite gibt es die Verlierer. Das sind die \n\nEltern und Kinder, die kein schnelles Internet haben. Das \n\nsind die 10 % der Obersch\u00fcler und Gymnasiasten, die wir \n\n\u00fcber LernSax nicht erreicht haben. Das sind die Sch\u00fcler in \n\nden Landkreisen, in denen letzte Woche die Schulen ge-\n\nschlossen wurden, es mehr Tests gab und man trotzdem an \n\nder 100er Inzidenz festgehalten hat. \n\nHerr Piwarz, daf\u00fcr muss ich Sie wirklich hart kritisieren. \n\nSie haben sich letzte Woche hingestellt und gesagt: Da \n\nkann ich nichts tun; die Verordnung l\u00e4sst mir daf\u00fcr keinen \n\nSpielraum. Das ist richtig. Aber wer erl\u00e4sst denn die Ver-\n\nordnung? Das ist doch Ihre Staatsregierung, an der Sie mit \n\nbeteiligt sind. Sie h\u00e4tten sich am Montag hinsetzen und sa-\n\ngen m\u00fcssen: Wir korrigieren diese Verordnung, damit wir \n\ndie Schulen bis Ostern offen halten. Ich erwarte von der \n\nRegierung, dass sie anpasst und nicht zuschaut, wie die \n\nSchulen hier fl\u00e4chendeckend geschlossen werden, \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\ngerade bei dieser niedrigen Zahl an positiven F\u00e4llen in den \n\nSchulen von 0,12 % in der letzten Woche und 0,1 % in die-\n\nser Woche. \n\nIch habe viele Nachrichten Ende letzter Woche bekommen, \n\nauch eine sehr emotionale von einer Mutter. Sie berichtete: \n\nHeute haben die Sch\u00fcler zusammengesessen. Am Freitag \n\nhaben wir erfahren, dass die Schule geschlossen wird. Da \n\nsind die Sch\u00fcler aufgestanden und haben die Fenster auf-\n\ngerissen, haben die Masken rausgeworfen und haben geru-\n\nfen: Warum all diese Ma\u00dfnahmen, warum all diese Tests, \n\nwarum all die Hygieneregeln, wenn wir trotzdem nicht \n\nmehr zur Schule gehen m\u00fcssen? \u2013 Und deshalb muss dieses \n\nSchulchaos beendet werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErstens fordern wir in unserem Antrag Vergleichsarbeiten, \n\num den Istzustand in allen F\u00e4chern zu ermitteln. Denn die \n\nFrage ist doch wirklich: Was wurde den Sch\u00fclern in den \n\nletzten Monaten \u00fcberhaupt vermittelt? Was ist bei den \n\nSch\u00fclern angekommen? \n\nEs gibt eine Kleine Anfrage von mir und meinem Kollegen \n\nThomas Thumm. Diese deckt auf, dass 10 % der Obersch\u00fc-\n\nler und 10 % der Gymnasiasten sich niemals bei LernSax \n\nangemeldet haben \u2013 da k\u00f6nnte man jetzt sagen, das ist noch \n\nvertretbar \u2013, und bei den F\u00f6rdersch\u00fclern sind es 22 %, die \n\nnicht erreicht wurden, also jeder F\u00fcnfte. Dazu kann man \n\nsagen: Ja, gut, diejenigen, die wir erreicht haben, haben al-\n\nles bekommen. Aber auch das ist ein Trugschluss. Ich habe \n\nmit vielen Eltern gesprochen, die gesagt haben: Wir kom-\n\nmen mit dem System nicht klar. Der eine Lehrer legt was \n\nim Ordner ab, der andere kommuniziert \u00fcber den Chat. Es \n\ngab keine einheitlichen Regelungen bzw. Vorgaben f\u00fcr die \n\nEltern, Lehrer und Sch\u00fcler. Wir haben mit LernSax \u2013 und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1809 \n\nda rede ich noch gar nicht \u00fcber die Server \u2013 ein riesengro-\n\n\u00dfes Chaos angestiftet. Deshalb brauchen wir die Ver-\n\ngleichsarbeiten, um jetzt zu wissen, wo die Sch\u00fcler nach \n\nden monatelangen Schulschlie\u00dfungen \u00fcberhaupt stehen. \n\nZweitens wollen wir bis Ende des Schuljahres auch den \n\nLehrplan \u00fcberarbeiten lassen. Die Stundentafel soll auf die \n\nKerninhalte konzentriert werden. Ich sehe hierbei das Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Schule und Bildung in der Pflicht. Sie haben \n\nauch angedeutet, dass das l\u00e4uft. Es gibt ja die Abteilung \n\n\u201eBeratung der Schulen und Unterrichtsversorgung\u201c. Ich er-\n\nwarte jetzt, dass bis Mitte der Osterferien ein klarer Plan \n\nvorliegt, damit die Eltern, die Sch\u00fcler und die Lehrer wis-\n\nsen, wie sie dieses Schuljahr zu Ende f\u00fchren. \n\nAuch der S\u00e4chsische Lehrerverband hat sich dazu entspre-\n\nchend ge\u00e4u\u00dfert. Ich zitiere: \u201eTreffen Sie umgehend klare \n\nAussagen, welche Lehrplaninhalte gek\u00fcrzt werden sollen.\u201c \n\nDas ist jetzt notwendig. \n\nDrittens fordern wir weitere Korrekturen bis zum Schul-\n\njahresende. Bei den Abschlusspr\u00fcfungen wollen wir, dass \n\ndie Schulen mehr Eigenverantwortung bekommen. Sie sol-\n\nlen sich nicht nur zu 100 % die Abschlusspr\u00fcfungen aus \n\ndem Aufgabenpool holen, sondern ein Drittel Eigenverant-\n\nwortung bekommen, sodass die Lehrer sagen: Okay, ich \n\nwei\u00df jetzt, was meine Sch\u00fcler dieses Jahr gelernt haben. \n\nIch wei\u00df, was wir vermittelt haben. \n\nDass sie ein Drittel der Aufgaben selber gestalten, hei\u00dft \n\njetzt nicht, dass das Niveau abgesenkt wird. Die Aufgaben \n\nsollen schon ausgef\u00fcllt werden. Aber so schaffen wir es, \n\ndass es gerade in diesem Schuljahr mit viel Pr\u00e4senzausfall \n\netwas individueller vermittelt und besser gemacht wird. \n\nWenn die Lehrer sagen, sie haben einen ziemlich gro\u00dfen \n\nR\u00fcckstand in der Klasse, dann ist ihnen die M\u00f6glichkeit zu \n\ngeben, dass sie freiwillig auch mal am Samstag sagen k\u00f6n-\n\nnen: Ich setze mich mit meiner Abschlussklasse hin und \n\nwir machen noch ein bisschen Unterricht, um diese Lern-\n\ndefizite aufzuholen. Wir machen die Sch\u00fcler fit f\u00fcr die Pr\u00fc-\n\nfungen. Auch das will unser Antrag schaffen. \n\nEin letzter Punkt, den wir bis zum Schuljahresende umset-\n\nzen wollen, sind die ausgefallenen Betriebspraktika und \n\ndamit die wichtigste Praxiserfahrung der Sch\u00fcler. Sie sol-\n\nlen im Sommer nachgeholt werden. Es ist also bis Ende \n\nApril ein Konzept auf den Weg zu bringen, um den Sch\u00fc-\n\nlern das anzubieten, damit sie es f\u00fcr die wichtigste Wahl in \n\nihrem Leben, was sie sp\u00e4ter einmal im Beruf machen \n\nm\u00f6chten, im Sommer nachholen k\u00f6nnen. Damit m\u00f6chten \n\nwir es schaffen, dass die Sch\u00fcler nicht so planlos herum-\n\nstehen und sagen: Ich habe eigentlich gar keine Orientie-\n\nrung, was ich sp\u00e4ter einmal mache. Die Praxiserfahrung ist \n\neine ganz wichtige Sache. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, darin stimmen wir \n\n\u00fcberein \u2013 auch wenn wir zu einigen Punkten in die Diskus-\n\nsion gehen werden \u2013, dass die monatelangen Schulschlie-\n\n\u00dfungen f\u00fcr erhebliche Wissensl\u00fccken gesorgt haben. Unser \n\nAntrag will diese schlie\u00dfen. Wir wollen Vergleichsarbeiten \n\nzur Wissensermittlung. Wir wollen Anpassungen und Aus-\n\nmisten der Stundentafel f\u00fcr das restliche Schuljahr. Wir \n\nwollen Abschlusspr\u00fcfungen, die zu einem Drittel dem jet-\n\nzigen Wissensstand der Sch\u00fcler in diesem Schuljahr ent-\n\nsprechen, und wir wollen ein Nachholen der \n\nBetriebspraktika in den Sommerferien. \n\nZum Thema Sport wird sich mein Kollege Hahn noch \u00e4u-\n\n\u00dfern. Ich bitte Sie schon jetzt um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU \n\nFraktion Frau Abg. Leithoff. \n\nSusan Leithoff, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die AfD w\u00e4rmt heute ih-\n\nren Antrag auf, der bereits am 16. Juli letzten Jahres Ge-\n\ngenstand des Plenums war. Dabei ist er kaum besser \n\ngeworden. \n\nWenig einfallsreich verpackt, verfolgen Sie einmal mehr \n\ndas Ziel, Bildung so zu beschr\u00e4nken, dass Ihre Partei dar-\n\naus Kapital schlagen k\u00f6nnte. So ist es sicherlich wenig \n\n\u00fcberraschend, dass die Unionsfraktion, wie schon im ver-\n\ngangenen Jahr, auch heute Ihrem Antrag nicht zustimmen \n\nwird. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Wirklich? Nee!) \n\nGleichwohl: Kaum etwas treibt uns derzeit mehr um als die \n\nEinfl\u00fcsse der Pandemie auf unsere Kinder. Entsprechend \n\nm\u00f6chte ich gern einige Punkte kl\u00e4ren. Wir alle sind uns ei-\n\nnig, dass Schulschlie\u00dfungen \u2013 Sie haben es gerade gesagt \n\n\u2013 f\u00fcr die Bildung unserer Sch\u00fcler nachteilig sind und das \n\nBildungsniveau unter den Sch\u00fclern derzeit deutlicher als \n\n\u00fcblich auseinandergeht. Das schl\u00e4gt sich vor allem auf \n\nKinder aus sozial schwachen und bildungsarmen Familien \n\nnieder. Folglich hat die Staatsregierung nicht umsonst die \n\nGrundschulen bereits im Februar wieder ge\u00f6ffnet \u2013 im \u00dcb-\n\nrigen noch vor allen anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDie einheitlichen Vergleichsarbeiten, die Sie nun vorschla-\n\ngen, bedeuten nichts anderes, als alle Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler \u00fcber einen Kamm zu scheren. Diese Arbeiten wer-\n\nden den Problemen, die individuell g\u00e4nzlich unterschied-\n\nlich sind, aber keineswegs gerecht. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeiner Fraktion sind unsere Kinder jedenfalls mehr wert. \n\nMit Blick auf die individuellen Defizite einer jeden  \n\nSch\u00fclerin und eines jeden Sch\u00fclers ist es von besonderer \n\nBedeutung, diese eben gerade nicht mit einheitlichen Ver-\n\ngleichsarbeiten zu belasten und zus\u00e4tzlich Versagens\u00e4ngste \n\nauszul\u00f6sen, sondern sie an dem Bildungsstand abzuholen, \n\nauf dem eine gezielte und nachhaltige F\u00f6rderung aufbauen \n\nmuss. Genau hier setzen die nach der R\u00fcckkehr zum  \n\nPr\u00e4senzunterricht von uns geplanten individuellen Lern-\n\nstandserhebungen an. \n\nIhr als kluge Idee im Antragspapier verkaufter Vorschlag, \n\nschulexterne kommunale R\u00e4ume f\u00fcr den Pr\u00fcfungs- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1810 \n\nSchulbetrieb zu nutzen, kommt nicht nur sp\u00e4t, sondern er \n\nist auch banal. Gerade Sie, Herr Weigand, sollten wissen: \n\nDas Vorgehen ist nicht zuletzt in Mittelsachsen weithin \u00fcb-\n\nlich und wird in meiner Heimatstadt in der Pr\u00fcfungsphase \n\nbereits seit vielen Jahren genutzt. \n\nDas breite Spektrum, das unsere Schulen innerhalb von \n\nGanztagsangeboten bieten, hat sich bew\u00e4hrt. Hier \u2013 wie Sie \n\nim Antrag vorschlagen \u2013 auf Sport und Bewegungsange-\n\nbote zur\u00fcckzufahren, w\u00fcrde den individuellen Neigungen \n\nunserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht ansatzweise ge-\n\nrecht. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Damit f\u00e4llt alles aus!) \n\nDieses Vorgehen missachtet pers\u00f6nliche Neigungen und \n\nTalente und w\u00fcrde bei einer entsprechenden Umsetzung zu \n\nzus\u00e4tzlichem Frust bei nicht wenigen Sch\u00fclern f\u00fchren. \n\nIhre vorgeschlagene Verlagerung von F\u00f6rderungen und \n\nPr\u00fcfungsvorbereitungen auf Wochenenden wird genauso \n\nwie diejenige von Schwimmunterricht und Praktika in die \n\nFerienzeit zu weiteren Einschr\u00e4nkungen der dringend not-\n\nwendigen Erholungszeit und zu einer zus\u00e4tzlichen Steige-\n\nrung des ohnehin schon erheblichen psychischen Drucks \n\ninnerhalb der Familien f\u00fchren. Ganz ehrlich, das kann kein \n\nvern\u00fcnftig denkender und halbwegs empathischer Mensch \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nNun noch kurz zu Ihrem \u00c4nderungsantrag. Ich glaube, das \n\nsollte Sie auch interessieren. Dieser \u00c4nderungsantrag \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde gleich darauf eingehen \u2013 setzt der Ihnen per-\n\nmanent anhaftenden Heuchelei nun endg\u00fcltig die Krone \n\nauf. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Ah, jetzt, Frau Leithoff!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Sie fordern die \u00d6ffnung von Kindertageseinrichtun-\n\ngen, Grundschulen und F\u00f6rderschulen unabh\u00e4ngig von ei-\n\nnem Inzidenzwert, sofern in diesen Einrichtungen kein \n\nerh\u00f6htes Infektionsgeschehen vorliegt. Gleichzeitig for-\n\ndern Sie in Punkt 2 die Abschaffung der Testpflicht in der \n\nPrimarstufe von F\u00f6rderschulen und Grundschulen. Merken \n\nSie eigentlich, wie widerspr\u00fcchlich Ihre Forderungen sind? \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWie wollen Sie denn ohne Tests \u00fcberhaupt ein erh\u00f6htes In-\n\nfektionsgeschehen feststellen? \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: \n\n\u00dcber die Elternh\u00e4user zum Beispiel!) \n\nAuch die Testpflicht an weiterf\u00fchrenden Schulen wollen \n\nSie abschaffen. Die Verunsicherung w\u00fcrde dadurch nur \n\nnoch weiter steigen. Schulen bleiben damit im Verdacht, \n\nInzidenztreiber zu sein, obwohl sie es nach den aktuellen \n\nErfahrungen gar nicht sind. Auch das stellen Sie selbst in \n\nIhrer Antragsbegr\u00fcndung fest. Welcher Strategie diese For-\n\nderungen folgen, erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Sie  \n\nhaben nicht zugeh\u00f6rt im Ausschuss!) \n\nVernunft und bildungspolitische Weitsicht k\u00f6nnen es je-\n\ndenfalls nicht sein. Insofern k\u00f6nnen wir auch diesem An-\n\ntrag keinesfalls unsere Zustimmung geben. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein paar Worte zu Ihrer \n\neigentlichen Motivation sagen. Es ist Ihr altes Spiel: Ge-\n\nmeinschaftskunde, Ethik und Religion sollen zugunsten \n\nder MINT-F\u00e4cher oder \u2013 wie Sie sagen \u2013 der Kernf\u00e4cher \n\nzur\u00fcckgefahren werden. Gerade die MINT-F\u00e4cher sind es \n\njedoch, die, wie ich Ihnen bereits im Juli zu Ihrem vorheri-\n\ngen Antrag erkl\u00e4rt habe, digital viel besser vermittelbar wa-\n\nren und sind als die geisteswissenschaftliche und politische \n\nBildung. \n\nIhre Hoffnung bei alldem ist es, dass die k\u00fcnftigen W\u00e4hler \n\nIhren meist fragw\u00fcrdigen und nicht selten gesellschaftspo-\n\nlitisch sogar gef\u00e4hrlichen Vorschl\u00e4gen weniger kritisch ge-\n\ngen\u00fcberstehen. Herr Dr. Weigand, bitte ersparen Sie uns \n\neinen dritten Antrag zu diesem Thema! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nden B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE; Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Vor uns \n\nliegt ein Papier, welches die Sorge einer Fraktion um den \n\nsoliden Wissensstand der Sch\u00fcler(innen) ausdr\u00fcckt. Man \n\nwill weiteren Schaden f\u00fcr das Bildungssystem abwenden \u2013 \n\nund das sagt eine Fraktion, die nicht nur ihre eigenen \n\nSchl\u00fcsse aus der Corona-Pandemie zieht, sondern sie \n\ngleichzeitig leugnet. Solide finde ich das nicht. \n\nEs sind bildungspolitische Forderungen, die tief blicken \n\nlassen, denn diese Fraktion will MINT und sie will \n\nschwimmen. H\u00e4tte man nicht auf vier Seiten formulieren \n\nm\u00fcssen, finde ich. Ein Satz reicht, n\u00e4mlich: Die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler in Sachsen sollen am besten schon Oster-\n\nsonntag f\u00fcr eine Lernstandsermittlung zu einer Eignungs-\n\npr\u00fcfung in einem MINT-Fach ihrer Wahl schwimmen. Das \n\nist des Antrags Kern. Pudel und Handys sind unerw\u00fcnscht, \n\ndenn der stetige Medienkonsum f\u00fchrt ja zum Bewegungs-\n\nmangel, und der Faust\u2018sche Pudel geh\u00f6rt mitnichten zu \n\nMINT und kann schon deshalb nicht mitschwimmen. \n\nEin aufgekl\u00e4rter Geist w\u00e4re ja auch kontraproduktiv, denn \n\ndann lie\u00dfe sich das alles gar nicht durchsetzen, schon gar \n\nnicht an einem Ostersonntag. Gott hat ja wohl auch noch \n\nein W\u00f6rtchen mitzureden, aber ob ihm das gefallen w\u00fcrde. \n\nWohl kaum, denn das Manko ist das Bild einer Schule, wel-\n\nche Unterricht nicht vom Kind aus denkt, sondern vom \n\nFach aus. Da ist doch schon etwas verkehrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1811 \n\nNiemand will Menschen als Roboter. Sie haben das mit der \n\nDigitalisierung falsch verstanden. Lernen im Gleichschritt \n\ngeht schon qua unterschiedlicher sozialer Herkunft nicht. \n\nLernen ist eben kein linearer Prozess der Akkumulation \n\nvon Wissen \u2013 laut Antrag aber wohl doch. Man wei\u00df wohl \n\nauch, wer es richten kann. F\u00fcr den Schwimmunterricht in \n\nden Ferien und den MINT-Bonbon am Wochenende gilt: \n\nEs melde sich alles, was laufen und sprechen kann. Die sol-\n\nlen nun dem Virus mit der Schwimmnudel mal endlich \n\nrichtig eins \u00fcberbraten. Daran soll man dann gleich sehen, \n\nwer baden geht. \n\nNachdem das dann alles durchgestanden ist, erwartet die \n\nKinder am Ende der Schwimmbahn MINT, so weit das  \n\nreaktion\u00e4re Auge reicht. Mathe, Bio und Chemie, auch In-\n\nformatik \u2013 allerdings nur, wie man einen Fernseher zusam-\n\nmenbaut, RFT vielleicht. Medienkonsum selbst ist ja \n\nunerw\u00fcnscht. Au\u00dferdem hatte man ganz fr\u00fcher ja auch kei-\n\nnen Fernseher, Handys sowieso nicht \u2013 wird wohl mit Fax \n\noder Papierfliegern gehen. \n\nGrunds\u00e4tzlich darf ja eh alles nicht weiter als der eigene \n\nTellerrand sein; das sagt auch der Antrag. Deshalb will die \n\nAntragstellerin auch das mit der Gemeinschaftskunde her-\n\nunterreduzieren. Das w\u00e4ren dann wirklich auch zu viele \n\nTeller. Politische Bildung ist und bleibt unerw\u00fcnscht. \u2013 \n\nAlso alles in allem ein Bildungsbegriff, der so weit weg ist \n\nvom Aufgekl\u00e4rtsein wie Andreas Scheuer von einer ver-\n\nn\u00fcnftigen Verkehrspolitik. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Hey, hey!) \n\nWas meine Fraktion unter Bildung und einem anderen Bil-\n\ndungsbegriff versteht, habe ich schon oft gesagt. Die \n\nSchule hat eben nicht nur eine Ausbildungsfunktion, son-\n\ndern auch die der Einf\u00fchrung in die Kultur und Sinnsys-\n\nteme unserer Gesellschaft. Deren Bedeutung w\u00e4chst \n\ngerade enorm. \n\nWer hingegen Gemeinschaftskunde, Ethik und Religion re-\n\nduzieren will, der vernachl\u00e4ssigt die N\u00f6te und Sorgen von \n\nKindern, und das gerade jetzt. Denn klar ist: Die \n\nCoronakrise hat die soziale Schieflage des Systems Schule \n\nmehr als offengelegt. Hier muss unglaublich schnell und \n\ndringend nachgebessert werden, zum Beispiel durch einen \n\nPerspektivwechsel, hin zu einer P\u00e4dagogik des Zeitlassens. \n\nEine Bildung, die sich nur auf Ausbildung bzw. Qualifika-\n\ntion konzentriert, wei\u00df auf Fragen, die von existenzieller \n\nBedeutung f\u00fcr die Sch\u00fcler(innen) sind, keine Antwort. \n\nMINT reicht jedenfalls nicht. \n\nSchule und Bildung m\u00fcssen tief und breit betrachtet wer-\n\nden. Lernen ist eben nicht nur das Abarbeiten von Lehrpl\u00e4-\n\nnen. Es ist f\u00fcr mich, f\u00fcr uns vor allem Bildung ganz nach \n\ndem Humboldt\u2018schen Ideal: das Lernen von und f\u00fcr Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit, Mitmenschlichkeit, kritisches Denken und Re-\n\nflexion. Wir wollen eine Gesellschaft mit m\u00fcndigen und \n\nverantwortungsbewussten Menschen und keine, die nur \n\nrechnen und die Schwimmnudel bedienen kann. \n\nNun gleich noch zu Ihrem \u00c4nderungsantrag. Ich bin inso-\n\nweit total dar\u00fcber verwundert, weil ich nur sagen kann: Ha-\n\nben Sie dem MP gestern nicht zugeh\u00f6rt? \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Nat\u00fcrlich nicht!) \n\nIch habe ihm sehr wohl zugeh\u00f6rt und musste eine Sache \n\nzur Kenntnis nehmen: dass hier gerade mit den Zahlen und \n\ndem Infektionsgeschehen richtig etwas passiert. Wir wis-\n\nsen eben eine Sache aus dem Herbst \u2013 und das wissen auch \n\nSie ganz genau, weil Sie im Schulausschuss sitzen; das ha-\n\nben Prof. Kiess und Prof. Berner auch mitgeteilt \u2013: Wenn \n\ndie Infektion, das Virus in Sachsen richtig angekommen ist, \n\ndann kommt es eben auch in den Schulen und in den Kitas \n\nan. Ich finde, dass Ihr Antrag das bis zum Letzten vernach-\n\nl\u00e4ssigt. \n\nDas N\u00e4chste ist \u2013 das wissen Sie auch von Prof. Kiess und \n\nProf. Berner \u2013: Wenn wir dar\u00fcber reden, wie Sie sich das \n\nalles vorstellen in Ihrem \u00c4nderungsantrag, dann reden wir \n\nhalt auch dar\u00fcber, dass wir Masken einsetzen m\u00fcssen, und \n\nzwar eigentlich schon ab der Grundschule. Sie sind genau \n\ndiejenigen, die immer erkl\u00e4ren, dass das f\u00fcr Sie \u00fcberhaupt \n\nnicht infrage kommt, dass dies das Hinterletzte sei und dass \n\nman das den Kindern nicht antun k\u00f6nne. \n\nDas N\u00e4chste ist \u2013 und das muss meiner Meinung nach auch \n\nklar sein in der Debatte \u2013, bei welchen Inzidenzen, bei wel-\n\nchen Zahlen, unter welchen Umst\u00e4nden, mit welchen Ma\u00df-\n\nnahmen wir \u00f6ffnen oder in eingeschr\u00e4nkten Regelbetrieb \n\noder in Wechselunterricht usw. usf. gehen. Ich wei\u00df nicht, \n\nob Sie zur Kenntnis genommen haben, dass durch die \n\nPresse und die geneigte Presse\u00f6ffentlichkeit gerade Stu-\n\ndien zu dem PIMS-Syndrom gehen. Wenn wir nicht zur \n\nKenntnis nehmen, dass Folgeerkrankungen von Corona in-\n\nzwischen auch bei Kindern und Jugendlichen ankommen \u2013 \n\nund zwar auf eine Art und Weise, wie ich mir das gar nicht \n\nvorstellen m\u00f6chte \u2013, finde ich es unm\u00f6glich, dass Sie in \n\nIhrem \u00c4nderungsantrag formulieren: Testpflicht brauchen \n\nwir nicht, machen wir nicht. \n\nDas reicht. Wir lehnen Ihren \u00c4nderungsantrag ab und Ihren \n\nAntrag sowieso. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nErste Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die B\u00dcND-\n\nNISGR\u00dcNEN, bitte; Frau Abg. Melcher. \n\nChristin Melcher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr ge-\n\nehrte Damen und Herren der AfD-Fraktion, Sie machen in \n\nIhrem Antrag viele wichtige Punkte auf, doch wo es um \n\nkonkrete L\u00f6sungen geht, da wird es ziemlich d\u00fcnn. Da wer-\n\nden Ma\u00dfnahmen gefordert, die l\u00e4ngst umgesetzt werden. \n\nDa wird die Pandemie mal zum Grund\u00fcbel erkl\u00e4rt, mal \n\nwird sie glattweg ignoriert. Da wird spekuliert, dass man \n\nnur staunen kann, wo Sie so Ihre Wahrheiten hernehmen. \n\nNat\u00fcrlich hat die Corona-Pandemie Auswirkungen auf alle \n\nLebensbereiche und auf alle Menschen. Wie diese konkret \n\naussehen, zeichnet sich nach und nach ab. Sie sprechen \n\nzum Beispiel von nachhaltigen Auswirkungen auf das sp\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1812 \n\ntere Berufsleben und das Erwerbseinkommen der Absol-\n\nventen, ohne daf\u00fcr auch nur ansatzweise irgendwelche Be-\n\nlege zu haben. Ich werde mich an solchen Spekulationen \n\nnicht beteiligen, sehr geehrte Damen und Herren. \n\nWichtig ist zum jetzigen Zeitpunkt, den Abschlussklassen \n\nfaire und bundesweit vergleichbare Abschl\u00fcsse zu erm\u00f6g-\n\nlichen. Genau deshalb waren die Abschlussjahrg\u00e4nge aller \n\nSchularten die Ersten, die wieder an die Schulen geholt \n\nwurden. Es wurde ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel geschn\u00fcrt, um \n\ndrohende Nachteile auszugleichen. Es werden mehrere \n\nPr\u00fcfungstermine angeboten. Pr\u00fcfungsinhalte werden redu-\n\nziert. Es wird zus\u00e4tzliche Arbeitszeit einger\u00e4umt. Eine an-\n\ngemessene Pr\u00fcfungsvorbereitung ist auch unter diesen \n\nerschwerten Bedingungen m\u00f6glich. Den Antrag der AfD \n\nbraucht es daf\u00fcr nicht, sehr geehrte Damen und Herren. \n\nInteressant ist die Debatte, wie es mit dem Unterricht in \n\nden kommenden Schuljahren weitergehen soll. Hier wird \n\noffenbart, meine Vorrednerinnen haben es angesprochen, \n\nwas der AfD wirklich wichtig ist und was nicht. W\u00e4hrend \n\nder Ausfall in den F\u00e4chern Mathematik und den naturwis-\n\nsenschaftlichen F\u00e4chern als besonders dramatisch bezeich-\n\nnet wird, sind Gemeinschaftskunde, Ethik und Religion aus \n\nihrer Sicht offensichtlich komplett entbehrlich. Die AfD \n\nmacht keinen Hehl daraus, was sie von der politischen Bil-\n\ndung h\u00e4lt. Wir B\u00dcNDNISGR\u00dcNE sind bekannterma\u00dfen \n\neiner anderen Auffassung. Es braucht gerade in dieser Zeit \n\nmehr politische und demokratische Bildung; gerade in die-\n\nser Pandemie. \n\n(Zuruf von der AfD: \n\nAber keine Staatsb\u00fcrgerkunde!) \n\nZum Thema Schwimmunterricht: Das Problem ist in der \n\nTat virulent. Der Schwimmunterricht kann das zweite Jahr \n\nin Folge nicht richtig oder vollumf\u00e4nglich stattfinden. Tau-\n\nsende Kinder bleiben bis auf Weiteres Nichtschwimmer. \n\nDas erf\u00fcllt mich mit gro\u00dfer Sorge. Genau deshalb hat das \n\nKultusministerium bereits im vergangenen Jahr eine soge-\n\nnannte \u201eTask Force Schwimmen\u201c einberufen. Diese hat \n\nEmpfehlungen erarbeitet, wie die Ausf\u00e4lle kompensiert \n\nwerden k\u00f6nnen. W\u00e4hrenddessen hat die AfD offensichtlich \n\nden zentralen Punkt noch immer nicht verstanden; deshalb \n\nvon mir noch einmal der folgende Hinweis: Schwimmun-\n\nterricht und Schwimmkurse scheitern derzeit nicht an feh-\n\nlendem Begleitpersonal. Sie scheitern daran, dass die \n\nB\u00e4der und die Freib\u00e4der geschlossen sind. Auch hier liefert \n\nIhr Antrag keinen substanziellen Beitrag zur L\u00f6sung des \n\nProblems, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Zuruf von der AfD: \n\nWas ist das denn f\u00fcr eine Logik?) \n\nErlauben Sie mir zuletzt noch den Hinweis, dass auch der \n\nKerninhalt des Antrages v\u00f6llig verk\u00fcrzt gedacht ist. F\u00fcr die \n\nAfD sind Lernstandsanalysen nichts anderes als Ver-\n\ngleichsarbeiten. Das ist aber zu kurz gesprungen. Eine \n\nLernstandsanalyse nimmt den gesamten Lernprozess in \n\nden Blick. Dabei m\u00fcssen zwingend Lernausgangslagen be-\n\nr\u00fccksichtigt werden. Frau Leithoff hat das detailliert aus-\n\ngef\u00fchrt. Unser Ziel ist es, das individuelle Lernen der \n\nKinder zu unterst\u00fctzen. Auch das passiert in den Schulen \n\nbereits, wenn auch aufgrund der unsicheren \u00d6ffnungen \n\nnicht immer fl\u00e4chendeckend. \n\nKurzum: Ihre Forderungen sind redundant. Sie bieten \n\nkeine L\u00f6sungsans\u00e4tze. Es braucht Ihren Antrag nicht. Wir \n\nwerden ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Frau Kollegin Melcher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dc-\n\nNEN. Jetzt spricht Sabine Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will mich zuerst bei \n\nFrau Leithoff f\u00fcr den Redebeitrag bedanken, weil er, \n\nglaube ich, deutlich gemacht hat, dass es aufgrund der be-\n\nsonderen Situation in dieser Pandemie, aber vielleicht auch \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht verkehrt ist, mit einer Menge Empathie \n\nan das Thema Schule heranzugehen \u2013 Empathie f\u00fcr die \n\nKinder, Empathie f\u00fcr die Lehrer und die Eltern. Ich bin des-\n\nhalb dankbar, weil ich in den letzten Monaten den Eindruck \n\nhatte, dass dieser empathische Zugang auf das Bildungs-\n\nsystem und die Probleme, die uns die aktuelle Situation ge-\n\nrade verursacht, nicht nur Frau Leithoff, mich und die \n\nKolleginnen und Kollegen in den Fraktionen leitet, son-\n\ndern auch das Kultusministerium leitet und in den letzten \n\nMonaten geleitet hat. Daf\u00fcr einen gro\u00dfen Dank! \n\nIch will eine zweite Vorbemerkung machen: In der Begr\u00fcn-\n\ndung f\u00fcr Ihren Antrag lese ich wieder etwas, das ich schon \n\neinmal gelesen habe. Sie beantragen, dass mehr Mathema-\n\ntik gemacht wird. Nun wissen Sie auch, dass wir nicht so \n\nviele Lehrer haben. Sie schreiben in Ihrer Begr\u00fcndung  \n\netwas, das Sie vor einem Jahr schon einmal geschrieben \n\nhaben. Der Satz lautet: \u201eAusgebildete Lehrer f\u00fcr Mathema-\n\ntik sollten vorwiegend in h\u00f6heren Klassenstufen den Fach-\n\nunterricht erteilen. In den kleineren Klassenstufen\u201c \u2013 ich \n\nvermute, Sie meinen J\u00fcngere \u2013 \u201ekann der Unterricht fach-\n\nfremd erteilt werden.\u201c Ich finde das deshalb so fatal, weil \n\ndaraus deutlich wird, dass Ihnen jeglicher grundschuldi-\n\ndaktischer Zugang fehlt. Daraus wird klar, dass die gro\u00dfen \n\nM\u00fchen, die der Anfangsunterricht an unseren Grundschu-\n\nlen und der fehlende Anfangsunterricht in der jetzigen Zeit, \n\ndie das verursacht \u2013 \u2013 Das ignorieren Sie v\u00f6llig. \n\nDie Vorstellung, dass das Er\u00f6ffnen des Zahlenraumes und \n\ndas Vermitteln mathematischer Grundvorstellungen, wahr-\n\nscheinlich genauso Lesen und Schreiben, fachfremd unter-\n\nrichtet werden kann, spiegelt nicht nur eine gewisse Ein- \n\nund Wertsch\u00e4tzung negativer Art f\u00fcr den Grundschulleh-\n\nrerberuf wieder, sondern es offenbart gewisse bildungswis-\n\nsenschaftliche L\u00fccken. \n\nKurz zusammengefasst lautet Ihr Antrag, wenn man ehr-\n\nlich ist: Herunter mit Gemeinschaftskunde, Religion und \n\nEthik. Wir brauchen mehr Mathe und Sport. Wir brauchen \n\ndie Schule am Samstag und Praktika in den Ferien. Dabei \n\nist es nur konsequent, dass Sie auch noch den Ausbau der \n\nschulpsychologischen Beratungsstrukturen fordern, weil \n\nman die danach braucht, glaube ich. Alles in allem folgt Ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1813 \n\nBild, das Sie zeichnen, dem Leitbild von Schule als Ver-\n\nmessungsanstalt f\u00fcr Kindergehirne. Das ist nicht unser \n\nLeitbild. Unser Leitbild von Schule ist der Entwicklungs-\n\nraum f\u00fcr junge Menschen. In diesem Entwicklungsraum \n\ngibt es gerade viele Hindernisse. Viele engagierte Lehr-\n\nkr\u00e4fte versuchen, diese St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck an vielen Stellen \n\nmit gro\u00dfem Erfolg zu beseitigen. Daf\u00fcr bin ich dankbar \n\nund glaube deshalb, dass die Kolleginnen und Kollegen \n\nrecht haben, wenn sie uns die Ablehnung des Antrags emp-\n\nfehlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Sabine Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich sehe wei-\n\nteren Redebedarf. Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Leithoff, ich \n\nhabe es Ihnen angek\u00fcndigt: Arbeiten wir uns an einigen \n\nPunkten ab. Sie haben gesagt, wir brauchen die Vergleichs-\n\narbeiten nicht. Wir m\u00f6chten damit den Istzustand \u2013 \u2013 Was \n\nmachen wir, wenn ein Sch\u00fcler die Schule wechselt? Wie \n\nsoll der Lehrer herausbekommen, wo er steht? Ich denke, \n\ndie Vergleichsarbeiten helfen dabei. Sie haben weiterhin \n\ngesagt, dass der digitale Unterricht gut geklappt hat, gerade \n\nim MINT-Bereich. Kl\u00e4ren Sie mich einmal auf, wo wir in \n\nMittelsachsen \u2013 vielleicht habe ich ein halbes Jahr ver-\n\nschlafen \u2013 schnelles Internet hinbekommen haben. Ich sehe \n\nbei mir in der Gemeinde Gro\u00dfschirma noch wahnsinnige \n\nwei\u00dfe Flecken. Ich sehe sie in Reinsberg, in Halsbr\u00fccke. \n\nIch k\u00f6nnte noch unendlich viele Gemeinden in Mittelsach-\n\nsen, auch in Ihrem Umfeld, aufz\u00e4hlen, in denen wir kein \n\nschnelles Internet haben, gerade im Gebirge. Wo hat dort \n\nder digitale Unterricht gut geklappt? Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch, CDU. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch f\u00fcr 30 Jahre \n\nschnelles Internet in Sachsen. Wirklich! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Ja, Herr Piwarz, ich bin dort Wahlkreisabgeordneter und \n\nich lege da Internet, ich lege da Glasfaser aus. Das mache \n\nich demn\u00e4chst. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Ja, da k\u00f6nnen wir ein wenig Praxis zusammen machen, \n\nfehlt ja auch den Sch\u00fclern. Ersparen Sie sich solche  \n\nZwischenrufe. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Nein, kommen Sie, Herr Piwarz. Ja, genau, dann machen \n\nwir das zusammen. Okay, gut. \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg, jetzt sitzen Sie hinter mir. Ich \n\nbrauche nicht immer digitale Medien. Wir haben zu Hause \n\nf\u00fcr unsere drei Kinder letztes Jahr eine gro\u00dfe Kreidetafel \n\ngekauft. Den Kindern macht es Spa\u00df, sie malen jeden Tag \n\ndaran, wenn sch\u00f6nes Wetter ist. Da brauche ich kein Han-\n\ndygedaddel, da k\u00f6nnen wir uns drau\u00dfen \u2013 \u2013 Daran k\u00f6nnen \n\nsie mit Mama und Papa malen, darauf kann man Zahlen \n\nschreiben. Man kann daran rechnen, schreiben. Man kann \n\ndaran alles wundersch\u00f6n didaktisch mit den Kindern ma-\n\nchen. Dazu brauche ich keine digitalen Medien. Ja, so \n\nfunktioniert Familie auch im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nFrau Friedel, Sie haben schon wieder etwas verwechselt. \n\nWir reden von den weiterf\u00fchrenden Schulen, bei denen wir \n\nsagen, dort kann ein fachfremder Lehrer unten etwas ma-\n\nchen, weil ich nicht wei\u00df, an welcher Grundschule Biolo-\n\ngie gegeben wird. Das hatten wir letztes Jahr schon, als wir \n\neinen \u00e4hnlichen Antrag hatten. Damals hatten wir die Dis-\n\nkussion. Ich traue einem grundst\u00e4ndig ausgebildeten Leh-\n\nrer zu, dass er einer 5. Klasse in Mathematik etwas in \n\nGeometrie vermittelt. Ich wei\u00df, Sie k\u00f6nnen sich das nicht \n\nvorstellen. Ich kann mir das vorstellen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas zeigt, dass wir daran unterschiedlich herangehen. Ein \n\nguter P\u00e4dagoge wird in der Lage sein, einem F\u00fcnftkl\u00e4ssler \n\nMathematik fachfremd beizubringen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJa, wir wollen die Gemeinschaftskunde auf das alte Niveau \n\nvor der Novellierung zur\u00fcckk\u00fcrzen. Was ist denn 2017 pas-\n\nsiert? Da ist die AfD bei der Bundestagswahl st\u00e4rkste Kraft \n\ngeworden, und da ist man nerv\u00f6s geworden, man verliert \n\ndie Mehrheit. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christan Piwarz) \n\nEs w\u00e4hlen nur noch junge Menschen AfD. Jetzt m\u00fcssen wir \n\nwas tun. Was tun wir? Wir machen politische Bildung ab \n\nder 7. Klasse. Das ist eine ganz super Sache, da gibt es jetzt \n\nTheaterst\u00fccke f\u00fcr Bleiberecht. Das machen wir jetzt mit \n\nden Kindern, eine Staatsb\u00fcrgerkunde 2.0 in allen F\u00e4chern, \n\nund das lehnen wir als AfD ganz entschieden ab, meine Da-\n\nmen und Herren. \n\n(Beifall und Bravo-Rufe bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Mein Gott! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nAnstatt die Kinder zu indoktrinieren, sollen sie sich mit or-\n\ndentlichen Sachen auseinandersetzen, zum Beispiel mit der \n\nFrage: Wof\u00fcr ben\u00f6tigen wir CO2? Da sind wir bei unserem \n\nSchulgartenthema, das wir f\u00fcr gut halten. Also, wof\u00fcr be-\n\nn\u00f6tigen wir CO2? Dass Pflanzen wachsen. Schade, ich habe \n\nerst gedacht, Frau Neuhaus-Wartenberg, dass heute noch \n\ndie Goldmarie von uns beiden abgespielt wird, aber irgend-\n\nwann legen wir die gemeinsam, denke ich. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nB\u00dcNDNISGR\u00dcNE) \n\nWir k\u00f6nnten auch die Frage stellen f\u00fcr die Kinder und die \n\nSch\u00fcler: Welche Gefahren bringt die Energieversorgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1814 \n\nausschlie\u00dflich mit erneuerbaren Energien? Da kann Dun-\n\nkelflaute und Energiesicherheit diskutiert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nOder welche Rohstoffe werden f\u00fcr die Batterien der Elekt-\n\nromobilit\u00e4t gebraucht? Wo kommen die her? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWo kommt das Lithium her? Wie ist die Wasserverschmut-\n\nzung in S\u00fcdamerika? Wo kommt das Kobold \u2013 \u2013 Jetzt h\u00e4tte \n\nich beinahe Kobold gesagt. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe von der CDU, \n\nden LINKEN und den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN) \n\nJa, das kommt, wenn man \u2013 \u2013 Da ist mir fast ein Baerbock \n\nunterlaufen, Entschuldigung! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAlso: Wo kommt das Kobalt her in Afrika, und wie viel \n\nKinderarbeit ist daf\u00fcr notwendig? Oder aktuell: Wie viel \n\nPlastikm\u00fcll entsteht jede Woche durch die Schnelltests? Sie \n\nbrauchen pro Lehrer, pro Sch\u00fcler pro Test eine T\u00fcte Plas-\n\ntik. Auch das kann man diskutieren. \n\n(Zurufe der Abg. S\u00f6ren Voigt \n\nund Andreas Nowak, CDU) \n\nDas machen Sie aber in den MINT-F\u00e4chern. Daf\u00fcr brau-\n\nchen wir keine Gemeinschaftskunde. \n\nNun aber noch zu einigen Punkten der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung, auf die ich eingehen m\u00f6chte: Wir sagen, \n\nwir m\u00f6chten die schriftlichen Vergleichsarbeiten. Die \n\nStaatsregierung antwortet: Ja, es gibt da Kompetenzdefi-\n\nzite und F\u00f6rderbedarf in verschiedenen Punkten. Wie  \n\nwollen wir sie denn feststellen, wenn wir keine Vergleichs-\n\narbeiten machen? Ich meine, daf\u00fcr haben wir doch einen \n\nLehrplan, \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nwo wir jetzt wissen, wo die Sch\u00fcler im M\u00e4rz 2021 nach \n\nLehrplan ungef\u00e4hr stehen. Da wird es die Schule geben, die \n\nein St\u00fcck weiter zur\u00fcck ist, die andere ist ein St\u00fcck weiter \n\nvorn, aber im Mittel sind wir im Lehrplan. Sonst k\u00f6nnen \n\nwir den Lehrplan auch zerrei\u00dfen. Deshalb sollten wir das \n\nabfragen und nicht nur sagen, na ja, es reicht, wenn die \n\nKinder mal ein bisschen Einblick in das Thema bekommen \n\nhaben. \n\nDas Zweite ist: Auch wir sehen eine Auswirkung des  \n\naktuellen Schulausfalls auf die Zukunft der Kinder, auf Be-\n\nrufsleben und Erwerbseinkommen. Antwort der Staatsre-\n\ngierung: Das w\u00e4re rein spekulativ. Gut, da gebe ich Ihnen \n\netwas mit auf den Weg, eine Aussage vom ifo Institut. Ich \n\nzitiere: \u201eGeht etwa ein Drittel des Schuljahres an Lernen \n\nverloren, so geht dies mit rund 3 bis 4 % Erwerbseinkom-\n\nmensminderung einher.\u201c Das k\u00f6nnen Sie dort nachlesen. \n\nAlso, es gibt einen Zusammenhang. Das haben sich nicht \n\ndie b\u00f6sen Populisten von der AfD ausgedacht, sondern \n\nwirkliche Experten. Deshalb ist es wichtig, darauf noch \n\neinmal einzugehen. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nSie sagen, ja, der Ausfall der Betriebspraktika in den Schu-\n\nlen hat keinen Einfluss auf den Schulabschluss. Das ist v\u00f6l-\n\nlig klar, aber wir m\u00f6chten doch, dass die Kinder die richtige \n\nEntscheidung treffen, dass sie eintauchen, dass sie beim \n\nB\u00e4cker, beim Landwirt, im Labor, wo auch immer sie hin-\n\ngehen, praktische Erfahrungen machen und sagen, genau \n\nin diesen Beruf steige ich ein. Deshalb wollen wir es auch \n\nin den Sommerferien oder im Sommer haben. Wir k\u00f6nnen \n\nda ein Konzept auf den Tisch legen, und letztes Jahr haben \n\nwir auch die Sommerschulen geschafft, meine Damen und \n\nHerren. Stellen Sie sich doch nicht so auf die Hinterbeine! \n\nWas aber den Vogel ein wenig abschie\u00dft, Herr Piwarz, in \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung: Sie schreiben: Die \n\nVerschlechterung der Lebensqualit\u00e4t der Kinder und der \n\nSportausfall, das w\u00e4re rein spekulativ. Das steht so in Ihrer \n\nAntwort. Ich meine, wir als AfD denken uns den Bewe-\n\ngungsmangel der Kinder nicht aus, und wir k\u00f6nnten ja ge-\n\nmeinsam mit Ihrem sportpolitischen Sprecher, Herrn Rost, \n\neinmal eine gemeinsame Sportstunde machen, Herr Hahn, \n\nich mit, wir vier, vier M\u00e4nner, vier Disziplinen. \n\n(Jan-Oliver Zwerg, AfD: Ich mache mit! \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Ich  \n\nw\u00fcrde Herrn Hentschel noch mitnehmen!) \n\n\u2013 Dann nehmen wir den Hentschel noch mit dazu, dann ha-\n\nben wir einen F\u00fcnfkampf. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nHerr Piwarz, dann wird das eine gute Sache, und dann wer-\n\nden wir herausfinden, warum der Sport so wichtig ist, oder \n\nwir lesen das in der COPSY-Studie vom Uniklinikum \n\nHamburg-Eppendorf oder beim Landessportbund nach, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Heiterkeit der Pr\u00e4sidentin) \n\nWir haben mit unserem Antrag wesentliche Punkte zusam-\n\nmengestellt, um das Bildungsniveau nicht weiter absinken \n\nzu lassen. Bildung ist kein Gl\u00fccksspiel. Geben Sie unseren \n\nKindern eine faire Chance. Im Spiel \u201e6 aus 49\u201c betr\u00e4gt die \n\nChance auf einen Mindesttreffer \u2013 ja, der muss jetzt sein \u2013 \n\neins zu 31. Das kann nicht das Ziel in Sachsen sein. Bil-\n\ndung ist kein Gl\u00fccksspiel. Stimmen Sie deshalb unserem \n\nAntrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank, Herr Dr. Weigand, f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\n(Heiterkeit bei Pr\u00e4sidentin \u2013 Zurufe \n\nvon den LINKEN, der CDU und der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Du hast wieder \n\nBilder im Kopf. Das musst du jetzt verdr\u00e4ngen! \n\nVerdr\u00e4ngen Sie das, Frau Vizepr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Es tut mir wahnsinnig leid. Ich habe es ganz toll versucht, \n\naber \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1815 \n\n(Anhaltende Heiterkeit der Pr\u00e4sidentin \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU, den  \n\nLINKEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \n\nSch\u00f6n, dass ich Sie unterhalten konnte! \u2013 \n\nZurufe von der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: \n\nAuf das Protokoll bin ich gespannt!) \n\nEntschuldigen Sie bitte! Sie sehen mich weinen. Vielen \n\nDank. \u2013 Gibt es weiteren Gespr\u00e4chsbedarf? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir wollen \n\nnicht wissen, wer mit wem Sport macht!) \n\nHerr Dr. Weigand, wollen Sie noch ein Schlusswort halten? \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Ich w\u00fcrde \n\nerst auf Herrn Piwarz warten!) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: Ja. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nIch habe Angst davor, dass ich mich dann hier gar nicht \n\nmehr \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Heiterkeit der Pr\u00e4sidentin \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich bin gespannt, \n\nwas anschlie\u00dfend im Protokoll steht, \n\nwas sie jetzt mitschreiben m\u00fcssen!) \n\nHerr Staatsminister Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, Frau \n\nPr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren, es waren schon \n\nzwei lange Plenartage, die wir miteinander zugebracht ha-\n\nben. Das Sportbild geht mir nicht wirklich aus dem Kopf. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas gebe ich ehrlich zu. Ich werde mal bei meinen Jungs \n\nvom American Football nachfragen, dann g\u00e4be es, glaube \n\nich, richtig Spa\u00df. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja, gern!) \n\nAber lassen wir das. \u2013 Wer hat das gesagt? \n\n(Zuruf von der AfD: Der Herr Hahn!) \n\nWir kommen aufeinander zu. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDie andere Sache: Man kann dar\u00fcber reden, ob das ausrei-\n\nchend war oder nicht. Wir haben uns viel M\u00fche gegeben: \n\nLernplattform, nicht nur LernSax, Schullogin, OPAL \n\nSchule, BigBlueButton, edudip, wie die ganzen Dinge hei-\n\n\u00dfen. Wir haben uns bem\u00fcht, dort zus\u00e4tzliche Angebote zu \n\nunterbreiten mit Sofatutor, mit naklar.io usw., und nach \n\ndem, was Sie gesagt haben, Herr Weigand, \u00e4rgere ich mich \n\ngerade, dass ich nicht selbst darauf gekommen bin: Ich \n\nh\u00e4tte einfach nur Kreidetafeln anschaffen m\u00fcssen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs tut mir leid, aber die Genialit\u00e4t habe ich nicht besessen. \n\nTut mir wirklich leid. \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: \n\nKommen Sie mal vorbei!) \n\nJetzt aber zum Ernst des Antrags, wobei: Ganz so ernst \n\nkann ich den nicht nehmen, weil \u2013 das hat Frau Leithoff \n\nschon gesagt \u2013 Sie eigentlich Ihren Antrag vom Juli letzten \n\nJahres erneut eingebracht haben. Frau Melcher hat Ihnen \n\ndamals eine Auffrischung in Mathematik im einstelligen \n\nZahlenraum empfohlen. Ein paar Schnitzer haben Sie ver-\n\nsucht auszumerzen. Sie haben noch einige weitere schuli-\n\nsche Themen angedockt, aber wirklich zustimmungsf\u00e4hig \n\nist der Antrag doch nicht geworden. \n\nEs steht ohne Zweifel au\u00dfer Frage, dass die lange Zeit der \n\nSchulschlie\u00dfung zu Defiziten in der Wissens- und Kompe-\n\ntenzentwicklung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gef\u00fchrt hat. \n\nAber ob diese vollumf\u00e4nglich kompensiert werden k\u00f6nnen, \n\nh\u00e4ngt entscheidend davon ab, wie der weitere Schuljahres-\n\nablauf ist \u2013 ich will in Erinnerung rufen, dass wir ein sehr \n\nlanges Schuljahr haben, bis Ende Juli \u2013 und zum anderen \n\nvon der jeweiligen Klassenstufe und der Zeit, die bis zum \n\nAbschluss bleibt, die Lernl\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nUnser besonderes Augenmerk \u2013 darauf ist auch schon ein-\n\ngegangen worden \u2013 liegt daher von Anfang an auf den Ab-\n\nschlussklassen. Ihnen soll kein Nachteil f\u00fcr ihren weiteren \n\nLebensweg entstehen; denn bereits zu Schuljahresbeginn \n\nwurden Themen benannt, die keine Schwerpunkte der zent-\n\nralen schriftlichen Pr\u00fcfungen sein werden. Die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler der Abschlussklassen sind seit dem \n\n18. Januar bzw. dem 8. Februar wieder in den Pr\u00e4senzun-\n\nterricht zur\u00fcckgekehrt, und sie sind es auch weiterhin, auch \n\nin den Landkreisen, in denen wir die Schulen f\u00fcr die ande-\n\nren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler momentan wieder schlie\u00dfen \n\nmussten, und sie k\u00f6nnen sich auf den Unterricht in den Pr\u00fc-\n\nfungsf\u00e4chern konzentrieren. So erm\u00f6glichen wir auch un-\n\nter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen eine angemessene \n\nPr\u00fcfungsvorbereitung. \n\nDie landes- und bundesweite Vergleichbarkeit der Ab-\n\nschl\u00fcsse ist so gesichert, und das ist uns unwahrscheinlich \n\nwichtig. Bei einer teilweise dezentralen Aufgabenstellung \n\nw\u00e4re das nicht der Fall. Der Gesetzgeber sieht diese M\u00f6g-\n\nlichkeit auch nicht vor. F\u00fcr die Abiturpr\u00fcfungen w\u00e4ren zu-\n\ndem die Abstimmungen der Kultusministerkonferenz zu \n\nbeachten. Ohne deren Zustimmung wird das Abitur nicht \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend und damit bundesweit akzeptiert. Au-\n\n\u00dferdem m\u00fcssen alle schriftlichen Pr\u00fcfungen zentralen Vor-\n\ngaben entsprechen. Dazu geh\u00f6ren Passf\u00e4higkeit der \n\nAufgaben zu den Bildungsstandards, bestimmte Anforde-\n\nrungsniveaus und Pr\u00fcfungsregularien, die die L\u00e4nder im \n\nRahmen der Kultusministerkonferenz ausgehandelt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1816 \n\nAll dies einzuhalten w\u00e4re nicht m\u00f6glich, wenn einzelne \n\nAufgabenteile der schriftlichen Pr\u00fcfungen dezentral ge-\n\nstellt w\u00fcrden, und im Ergebnis w\u00fcrden solche Pr\u00fcfungen \n\nnicht anerkennt sein. Sie sehen, meine Damen und Herren, \n\nvermeintlich einfache L\u00f6sungen sind bei n\u00e4herer Betrach-\n\ntung oft kein gangbarer Weg. \n\nDie Vorbereitungen f\u00fcr das kommende Schuljahr laufen \u2013 \n\ndas will ich auch ganz deutlich sagen. Mit Blick auf die \n\nAbschluss- und Abiturpr\u00fcfung im Jahr 2022 werden die \n\nSchulen zum Schuljahresbeginn weitere Hinweise zu Pr\u00fc-\n\nfungsschwerpunkten und -themen erhalten. Sie werden an-\n\ngepasst sein an die lange h\u00e4usliche Lernzeit und \n\ntiefgreifender als f\u00fcr die Pr\u00fcfung in diesem Jahr. \n\nMit der R\u00fcckkehr der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an die \n\nSchulen erfolgte eine unterrichtsbegleitende Lernstandser-\n\nmittlung, und sie erfolgt weiterhin. Daran orientiert sich in \n\nallen F\u00e4chern die weitere Unterrichtung. Das hei\u00dft, es wird \n\nzun\u00e4chst eine gr\u00fcndliche Nachbereitung der h\u00e4uslichen \n\nLernprozesse und damit einhergehend eine Vorbereitung \n\nauf die n\u00e4chste Lernzeit erfolgen. \n\nZwangsl\u00e4ufig wird es von Schule zu Schule unterschiedli-\n\nche Schwerpunkte geben. Seitens des Landesamtes f\u00fcr \n\nSchule und Bildung werden unterst\u00fctzende diagnostische \n\nBegleitmaterialien erarbeitet und den Schulen demn\u00e4chst \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nDeshalb w\u00e4re es eben nicht zielf\u00fchrend, wenn verbindliche \n\nlandesweite Vergleichsarbeiten in den Hauptf\u00e4chern nach \n\nOstern angesetzt w\u00fcrden. Dies w\u00fcrde der besonderen Situ-\n\nation an den Schulen nicht gerecht werden und f\u00fcr alle Be-\n\nteiligten eher frustrierend sein. \n\nWir m\u00fcssen gerade in der jetzigen Zeit den Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, in den Schulen \n\nwieder anzukommen, wenn sie ge\u00f6ffnet sind, und den Kon-\n\ntakt mit den Lehrern herzustellen, und Sch\u00fcler dort abho-\n\nlen, wo sie sind, aber nicht mit Vergleichsarbeiten sofort \n\nwieder unter Druck setzen, weil das nur dem Klischee der \n\nNotenhatz entsprechen w\u00fcrde. Das w\u00e4re jetzt genau das \n\nFalsche. \n\nF\u00fcr das kommende Schuljahr bereitet das Landesamt f\u00fcr \n\nSchule und Bildung derzeit konkrete Empfehlungen zur \n\nLehrplanumsetzung vor, in jedem Fach, in jeder Klassen-\n\nstufe und f\u00fcr jede Schulart. Wir werden uns hierzu nach \n\nOstern konkreter \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. Die Fachberater werden \n\nals Experten aus der Praxis in den Prozess involviert und \n\nim kommenden Schuljahr die Umsetzung an den Schulen \n\nbegleiten. Eine \u00c4nderung der Stundentafel ist also nicht \n\nnotwendig, sehr wohl aber eine ge\u00e4nderte stoffliche \n\nSchwerpunktsetzung. \n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden in Sachsen weiterhin \n\nganzheitlich gebildet. Die Abschl\u00fcsse von 2021 werden so \n\nviel wert sein wie die der Vorjahre. \n\nMINT-F\u00e4cher nehmen einen sehr gro\u00dfen Anteil an der \n\nschulischen Bildung ein. Daran hat sich seit Juli 2020 \n\nnichts ge\u00e4ndert. Sowohl beim Pr\u00e4senzunterricht als auch \n\nbeim h\u00e4uslichen Lernen wird zudem ein besonderes Au-\n\ngenmerk auf die Hauptf\u00e4cher gelegt. \n\nEin letzter Punkt: ohne Schwimmhalle kein Schwimmun-\n\nterricht. Seit November 2020 fand f\u00fcr die 2. Klassen der \n\nGrundschulen und f\u00fcr die Primarstufe der F\u00f6rderschulen \n\nkein Schwimmunterricht mehr statt. 33 000 Sch\u00fcler m\u00fcs-\n\nsen die M\u00f6glichkeit erhalten, diesen nachzuholen. \n\nF\u00fcr die circa 8 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus dem ver-\n\ngangenen Schuljahr hatten wir Schwimmkurse im Block-\n\nunterricht sowie in den Schulferien und an den \n\nWochenenden geplant. Pandemiebedingt konnten wir die \n\nSchwimmhallen noch nicht wieder \u00f6ffnen. Dies nehmen \n\nwir hoffentlich nach Ostern in Abstimmung mit der kom-\n\nmunalen Familie in Angriff und hoffen auf eine breite und \n\npositive Resonanz vor Ort. Das gilt f\u00fcr die kommunalen \n\nVerantwortungstr\u00e4ger, was die Schwimmhallen betrifft, \n\naber genauso f\u00fcr die Schwimmsport treibenden Verb\u00e4nde, \n\ndie uns mit ihrer Expertise, mit ihren Trainern und \u00dcbungs-\n\nleitern bei dieser Aufgabe unterst\u00fctzen k\u00f6nnen und sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit sich Lernr\u00fcckst\u00e4nde in \n\nallen F\u00e4chern nicht weiter aufsummieren, braucht es vor \n\nallem eines: die direkte Interaktion mit Lehrern im Pr\u00e4sen-\n\nzunterricht. Um diesen Unterricht abzusichern, wird die \n\n\u00d6ffnung der Schulen nach Ostern von einem strikten Test-\n\nregime begleitet werden. Ja, es muss begleitet werden, da-\n\nmit wir Schulen wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen. \n\nAlle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, auch in der Primarstufe, \n\nsollen ebenso wie Lehrkr\u00e4fte und das p\u00e4dagogische Perso-\n\nnal im Hort zweimal w\u00f6chentlich getestet werden. Wir tre-\n\nten f\u00fcr eine zeitnahe Impfung der Lehrkr\u00e4fte aller \n\nSchularten ein. Mit Testung und Impfung schaffen wir f\u00fcr \n\ndie Kinder und Jugendlichen eine nachhaltige \u00d6ffnungs-\n\nperspektive f\u00fcr ihre Bildungseinrichtung. \n\nAn dieser Stelle will ich ausdr\u00fccklich noch einmal den \n\nLehrkr\u00e4ften und p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften in Schule und \n\nKita gerade f\u00fcr die enormen Leistungen der vergangenen \n\nMonate danken. Bitte lassen Sie uns mit Hygienema\u00dfnah-\n\nmen, mit Testung und sp\u00e4ter auch mit Impfung gemeinsam \n\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass Schlie\u00dfungen von Einrichtungen \n\nk\u00fcnftig nur noch der Ausnahmefall sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Piwarz. Jetzt folgt das \n\nSchlusswort f\u00fcr die AfD-Fraktion. Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Gut, Herr Piwarz, jetzt haben \n\nwir das mit der Kreidetafel gekl\u00e4rt. Ich denke, das war vor-\n\nhin nur f\u00fcr den privaten Gebrauch gemeint. So habe ich das \n\nBild auch dargestellt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nIch habe das schon verstanden!) \n\nEs sollte noch einmal verdeutlichen, aber das haben Sie ge-\n\nrade auch glattgezogen, dass der Pr\u00e4senzunterricht vor Ort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1817 \n\nviel wichtiger und nachhaltiger ist als der digitale Unter-\n\nricht. Ich denke, darin haben wir eine gro\u00dfe \u00dcbereinstim-\n\nmung. \n\nWenn wir jetzt beim F\u00fcnfkampf schon American Football \n\nhaben, dann bringe ich noch das Rad dazu. Dann brauchen \n\nwir nur noch die drei anderen abzufragen. Dann haben wir \n\ndas auch mit gekl\u00e4rt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nIch kann auch ein E-Bike mitbringen!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen auch ein E-Bike vorbeibringen. Mal schauen. \n\nEs soll ja bald wieder Sonnenwetter werden. Dann k\u00f6nnen \n\nwir am Rande eines Plenums ein bisschen an der Elbe ent-\n\nlang radeln. Gut. \n\nJetzt w\u00fcrde ich noch einmal auf ein paar Aspekte von Ihnen \n\neingehen. Also die Vergleichsarbeiten zur Wissensvermitt-\n\nlung kann man auch so gestalten, dass es eben ohne Note \n\nstattfindet, ohne Druck, das man aber trotzdem wei\u00df, wie \n\nist der Istzustand bei den Sch\u00fclern, wo stehen wir, in wel-\n\nchem Schuljahr und was ist notwendig, damit wir die De-\n\nfizite bis zum Schuljahresende wirklich aufholen. \n\nWir erinnern uns an eine Anh\u00f6rung im Bildungsausschuss \n\nim November, in der eine Schulleiterin gesagt hat, wir sind \n\njetzt auf dem Stand, dass wir den Schulausfall im vergan-\n\ngenen Jahr, aus dem ersten Lockdown \u00fcberwunden haben. \n\nIch m\u00f6chte also nicht wissen, wie lange wir jetzt brauchen, \n\nbis wir diesen Wissensr\u00fcckstand aufgeholt haben. Deswe-\n\ngen kann man den Druck auch ohne Noten herausnehmen. \n\nZu den Abschlusspr\u00fcfungen. Wenn es aktuell nicht m\u00f6g-\n\nlich ist, es zu einem Drittel zu machen \u2013 es ist ja auch noch \n\nein bisschen Zeit \u2013, dann sollten Sie es bei der Kultusmi-\n\nnisterkonferenz kl\u00e4ren, denn den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nwird es ja genauso gehen wie Sachsen. Sachsen ist ja nicht \n\ndas einzige Bundesland, in dem die Schulen jetzt monate-\n\nlang geschlossen waren. Es geht also darum, den Schulen \n\ndeutschlandweit ein bisschen entgegenzukommen und zu \n\nsagen: In Eigenverantwortung braucht ihr ein Drittel nicht \n\naus dem Pool zu nehmen, sondern das macht ihr einfach \n\nselbst. \n\nIch betone noch einmal, wir wollen die Stundentafeln \u00fcber-\n\narbeiten. Wir hoffen, wie es im Antrag angedeutet worden \n\nist, dass es schnell geht und dazu beitr\u00e4gt, dass man das \n\nUnwichtige herausstreicht. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns \u2013 ich be-\n\ntone das noch einmal \u2013 die Gemeinschaftskunde in der 7. \n\nund 8. Klasse komplett ab dem n\u00e4chsten Schuljahr und Re-\n\nligion bzw. Ethik nur in dem einen Schuljahr. \n\nDamit wollen wir die Zeit schaffen \u2013 das w\u00fcrde jahrgangs-\n\n\u00fcbergreifend sein \u2013 und in allen Jahrg\u00e4ngen eine Stunde \n\nfrei schaffen, die dann individuell f\u00fcr den Unterricht ge-\n\nnutzt werden kann, wenn der Lehrer oder die Lehrerkonfe-\n\nrenz sagt: In dem Monat machen wir ein bisschen mehr \n\nMathematik, in dem Monat machen wir ein bisschen mehr \n\nDeutsch, in dem Monat machen wir ein bisschen mehr Bi-\n\nologie etc. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nGenau diese individuelle M\u00f6glichkeit wollen wir f\u00fcr die \n\nLehrer schaffen. Wir wollen mit unserem Antrag das Bil-\n\ndungsland Sachsen wieder auf gesunde F\u00fc\u00dfe stellen. Wir \n\nwollen es schaffen, dass die Sch\u00fcler einen guten Schulab-\n\nschluss in diesem Schuljahr hinbekommen. Deswegen \n\nwerbe ich noch einmal um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war das Schlusswort von Dr. Weigand. Wir haben mit-\n\neinander vereinbart, dass Sie gleich vorn bleiben und jetzt \n\nIhren \u00c4nderungsantrag bitte einbringen. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal auf den \u00c4nderungsantrag eingehen. \n\nWir haben es jetzt gesehen: Aktuell sind die Schulen und \n\nKitas in f\u00fcnf Landkreisen geschlossen gewesen \u2013 trotz der \n\nTesterei an den Schulen, trotz der niedrigen Inzidenzzah-\n\nlen, trotz der niedrigen Positivzahlen an den Schulen. In \n\nder n\u00e4chsten Woche kommen noch die Landkreise Chem-\n\nnitz, G\u00f6rlitz, Mittelsachsen und SOE dazu, in denen die \n\nKitas geschlossen werden. Also neun von 13 Landkreisen \n\nschlie\u00dfen die Bildungseinrichtungen. Das sind 70 %. \n\nMeine Damen und Herren, das ist nicht mehr hinnehmbar. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD, zeigt auf  \n\ndie Redezeitanzeige am Rednerpult.) \n\n\u2013 Jetzt l\u00e4uft aber die Gesamtredezeit und nicht die Redezeit \n\nzum \u00c4nderungsantrag. Daf\u00fcr habe ich drei Minuten. \u2013 Des-\n\nwegen m\u00f6chten wir mit unserem \u00c4nderungsantrag sagen, \n\ndass die Grundschulen, die Kindertageseinrichtungen, die \n\nF\u00f6rderschulen inzidenzunabh\u00e4ngig, egal, was ringsherum \n\npassiert, ge\u00f6ffnet werden. \n\nHotspots bekommen Sie auch dadurch, dass Sie die Lehrer \n\nund Erzieher regelm\u00e4\u00dfig testen. Wenn Sie dort eine H\u00e4u-\n\nfigkeit feststellen, dass es hereingetragen w\u00fcrde, \n\n(Zuruf der Abg. \n\nMarika T\u00e4ndler-Walenta, DIE LINKE) \n\ndann muss die Einrichtung nat\u00fcrlich auch geschlossen wer-\n\nden. Die Infektionswege wurden uns auch im Bildungsaus-\n\nschuss klar erkl\u00e4rt. Wir wollen aber \u2013 das ist Punkt 1; ich \n\nbitte darum, dass wir \u00fcber diese drei Punkte in dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag einzeln abstimmen \u2013 noch eine ganz wichtige \n\nSache machen, dass n\u00e4mlich die Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte selbst dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen. \n\nIch lese es bei mir zuhauf bei den B\u00fcrgermeistern, wir ha-\n\nben eigentlich nichts. Bei uns in der Gemeinde passiert \n\nnichts. In der Region passiert nichts. Jetzt m\u00fcssen die Kitas \n\ngeschlossen werden. Das ist eine Fehlentwicklung. Genau \n\ndas soll in die neue Corona-Schutz-Verordnung aufgenom-\n\nmen werden. \n\nDer zweite Punkt ist, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, \n\nob wir wirklich die Tests an den Grundschulen brauchen. \n\nVon denen geht kein Risiko aus. Das haben uns Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1818 \n\nProf. Kiess und Herr Prof. Berner noch einmal ganz deut-\n\nlich gesagt. Wie weit wollen wir es noch ausweiten? \u2013 Das \n\nw\u00e4re der zweite Punkt. \n\nDer dritte Punkt. Mich bringen einfach die Zahlen dazu, \n\ndieser niedrige Wert, und das, wo wir jetzt im Jahr stehen \n\n\u2013 wir werden bald in den Fr\u00fchling hineingehen und die \n\nZahlen werden sowieso einbrechen, das ganze Geschehen \n\nwird einbrechen \u2013, jetzt noch einmal die Testpflicht an den \n\nSchulen zu \u00fcberdenken und auf eine freiwillige L\u00f6sung zu \n\nsetzen. \n\nDas sind drei verschiedene Punkte, \u00fcber die Sie selbst in-\n\ndividuell entscheiden k\u00f6nnen. Denken wir noch einmal \n\ndar\u00fcber nach: Brauchen wir die Tests an den Grundschulen \n\nund an den F\u00f6rderschulen wirklich oder \u2013 das ist der dritte \n\nPunkt \u2013 brauchen wir sie an den weiterf\u00fchrenden Schulen? \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\n\u2013 Sie haben es doch vorhin ausgef\u00fchrt; da habe ich Ihnen \n\nzugeh\u00f6rt und nicht st\u00e4ndig von der Seite dazwischenge-\n\nplappert, wie Sie es jetzt tun. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Sie reden leider \n\nwiderspr\u00fcchlich, Herr Dr. Weigand!) \n\nJetzt erkl\u00e4re ich es noch einmal. Das sind nun also nur drei \n\nPunkte, die sicherlich jeder von uns innerlich unterschied-\n\nlich wertet. \u00dcber diese werden wir jetzt nacheinander ab-\n\nstimmen, und dann haben wir ein gutes Bild. Wenn das \n\nkeine Mehrheit findet, dann ist das halt so. Aber wir haben \n\ndamit ein Zeichen gesetzt, dass wir zum Beispiel den Kom-\n\nmunen mehr Entscheidungsvielfalt an die Hand geben wol-\n\nlen und dass wir besonders an den Grundschulen keine \n\nTestpflicht wollen. \n\nVielen Dank. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Dr. Weigand mit der Einbringung seines \u00c4n-\n\nderungsantrages. Jetzt stelle ich die Frage: Gibt es Redebe-\n\ndarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das sehe ich nicht. Jetzt habe \n\nich noch eine Nachfrage, Herr Dr. Weigand: \u00dcber welche \n\ndrei Punkte wollten Sie abstimmen lassen, \u00fcber die drei \n\nPunkte des \u00c4nderungsantrages? \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Ja!) \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag. Herr Dr. Weigand hat uns mitgeteilt, dass er \n\nm\u00f6chte, dass wir \u00fcber die Punkte 1, 2 und 3 einzeln abstim-\n\nmen. Ich stelle also den \u00c4nderungsantrag mit der Drucksa-\n\nchennummer 7/5740 punktweise zur Abstimmung und \n\nfragen zun\u00e4chst: Wer erteilt Punkt 1 die Zustimmung? \u2013 \n\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei ei-\n\nnigen Stimmen daf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen ist \n\nPunkt 1 des \u00c4nderungsantrages abgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zu Punkt 2: Wer erteilt Punkt 2 die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Bei einigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen ist Punkt 2 ebenfalls \n\nnicht zugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zu Punkt 3: Wer erteilt Punkt 3 die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Bei einigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen ist somit Punkt 3 auch \n\nnicht zugestimmt worden. \n\nHerr Dr. Weigand, ich muss noch einmal nachfragen: In \n\ndem \u00c4nderungsantrag gibt es auch noch einen Punkt II; \n\ndeshalb war ich jetzt darauf geeicht, \u00fcber den \u00c4nderungs-\n\nantrag noch einmal in G\u00e4nze abzustimmen. Ich frage Sie: \n\nWer erteilt dem \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \u2013 Bei einigen Stim-\n\nmen daf\u00fcr und sehr vielen Stimmen dagegen ist somit der \n\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nDamit kommen wir jetzt zum Antrag der AfD-Fraktion mit \n\nder Drucksachennummer 7/5740. Wer diesem Antrag die \n\nZustimmung erteilt, den bitte ich jetzt um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit \n\nist der Antrag mit der Drucksachennummer 7/5740 bei ei-\n\nnigen Stimmen daf\u00fcr und sehr vielen Stimmen dagegen ab-\n\ngelehnt. \n\nIch beende Tagesordnungspunkt 6 und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSchienenstrecken in Sachsen JETZT reaktivieren: \n\nF\u00f6rdermittel des Bundes rechtzeitig nutzen! \n\nDrucksache 7/5778, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWie gewohnt, k\u00f6nnen die Fraktionen hierzu Stellung neh-\n\nmen. Als einreichende Fraktion als Erstes DIE LINKE, \n\ndann die CDU, AfD, die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN und die \n\nSPD sowie selbstverst\u00e4ndlich die Staatsregierung, sofern \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Ich bitte jetzt als Erstes Herrn \n\nKollegen B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ans Redner-\n\npult. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Zu sp\u00e4ter Stunde kommt jetzt \n\nnoch ein Antrag von uns, der Linksfraktion. Es geht um das \n\nThema Strecken- bzw. Schienenwiederbelebung und Wie-\n\nderbelebung von \u00d6PNV. \n\nIch muss am Anfang mit einer Tatsache anfangen, die mich \n\ndoch immer wieder erschreckt: 670 Schienenkilometer \n\nwurden seit der Wende abbestellt, wo heute keine Perso-\n\nnenz\u00fcge mehr fahren und damit auch keine Alternative \n\nmehr zum Auto besteht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1819 \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDas ist Quatsch! Da fahren Busse!) \n\nGleichzeitig wurde das Auto in den letzten 30 Jahren mas-\n\nsiv gef\u00f6rdert, zigtausend Stra\u00dfen und Autobahnen sind neu \n\ngebaut worden. Wir konnten eine dadurch verursachte \n\nenorme Fl\u00e4chenversiegelung erleben; selbst Enteignungen \n\nwurden hierf\u00fcr problemlos in Kauf genommen und es sind \n\nmassive Kosten entstanden. Was haben wir 30 Jahre nach \n\ndieser Entwicklung? Wir haben immer noch oder gerade \n\ndeswegen Dauerstau auf den Autobahnen; wir haben  \n\nmassive Emissionen im Verkehrsbereich, und wir haben \n\nUnfallzahlen, die immer weiter in die H\u00f6he gehen \u2013 zu-\n\nsammengerechnet \u00fcber 1 000 Tote in den letzten Jahren. \n\nAll das ist keine gesunde Entwicklung, meine Damen und \n\nHerren. \n\nAber ich stehe jetzt nicht hier vorn, um Ihnen die Stra\u00dfen \n\nwieder wegzunehmen, meine Damen und Herren \u2013 wobei \n\nman bei einigen Stra\u00dfen im Erzgebirge schon die Frage \n\nstellen k\u00f6nnte, warum dort eigentlich ein vielspuriger \n\nSchnellstra\u00dfenausbau n\u00f6tig war. Nein \u2013 ich stehe heute \n\nhier, um f\u00fcr die Alternative zum Auto zu k\u00e4mpfen, also die \n\nWiederinbetriebnahme eines attraktiven \u00d6PNV. Es gibt \n\nnun einmal leider in Sachsen Dutzende Gemeinden, die \n\nkeinen Schienenanschluss mehr haben, obwohl es diesen \n\nfr\u00fcher gab. Das sind Gemeinden, die also fr\u00fcher ans Bahn-\n\nnetz angeschlossen waren und fr\u00fcher damit auch einen At-\n\ntraktivit\u00e4tsbonus hatten. Denn dort, wo heute kein Bahnhof \n\nmehr existiert oder funktioniert, und dort, wo keine Eisen-\n\nbahn f\u00e4hrt, wo also die Orte abgeschnitten sind, wo die \n\nOrte faktisch die Bordsteine hochgeklappt haben, genau \n\ndort gibt es kein Wachstum, sondern eher Verzweiflung. \n\nWarum ich au\u00dferdem f\u00fcr die Bahnh\u00f6fe k\u00e4mpfe ist eben \n\nauch die Tatsache, dass f\u00fcr Menschen mit Mobilit\u00e4tsbeein-\n\ntr\u00e4chtigungen genau dieses Verkehrsmittel Zug oft die ein-\n\nzige M\u00f6glichkeit ist, selbstst\u00e4ndig mobil zu sein, zu \n\nsozialen oder kulturellen Punkten zu kommen und damit \n\nam sozialen und kulturellen Leben teilzunehmen. \n\nDiese Bahnh\u00f6fe und diese Zugstrecken, um die wir k\u00e4mp-\n\nfen, sind ein wichtiger Impuls f\u00fcr die Region, damit Men-\n\nschen auch im l\u00e4ndlichen Raum und in den kleineren Orten \n\nbleiben bzw. dort wieder hinziehen, aber auch Unterneh-\n\nmen sich dort wieder ansiedeln und auch der Tourismus \n\ndort wiederbelebt werden kann. All das gibt es heute in vie-\n\nlen l\u00e4ndlichen Regionen so nicht mehr, und das tr\u00e4gt am \n\nEnde leider zur Unattraktivit\u00e4t dieser Regionen bei. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem auch einige positive Beispiele zum \n\nThema SPNV-Anbindungen nennen, zum Beispiel die \n\nLandkreise Leipzig und Nordsachsen. Dort funktioniert \n\ndas mitteldeutsche S-Bahnnetz aus meiner Sicht sehr gut. \n\nEs gab dort viele neue Bahnh\u00f6fe und viele neue Verbindun-\n\ngen; es gibt den ordentlichen Takt, es wurde dort einiges \n\ngemacht und gebaut. Das ist also ein Erfolgsmodell. Die \n\nFolge davon ist, dass alle Kommunen, die heute einen S-\n\nBahn-Anschluss haben, regelrecht boomen. Es gibt also ei-\n\nnen enormen Attraktivit\u00e4tszuwachs, sodass sogar Leute aus \n\nder Metropole Leipzig in diese Kleinst\u00e4dte ziehen, die per \n\nS-Bahn angebunden sind. \n\nDas war es aber auch schon mit dem Positivbeispiel aus \n\nLeipzig, was Sachsen anbelangt. Wenn man sich in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern umschaut, was diese mit ihren alten Stre-\n\ncken bzw. \u00fcberhaupt mit Eisenbahnstrecken machen, dann \n\nkann man beispielsweise feststellen, dass in Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg \u00fcber 170 Streckenkilometer neu hinzugekommen \n\nsind, also neu gebaut worden sind. Das geschah alles erst \n\nin den letzten Jahren. Es gibt gerade eine Offensive der dor-\n\ntigen Regierung, dass noch viel mehr alte Schienenstre-\n\ncken reaktiviert werden. In Sachsen waren es bisher nur die \n\n20 Kilometer \u2013 insbesondere in der Region Leipzig \u2013, die \n\nneu hinzugekommen sind. Das ist wirklich traurig, wenn \n\nnicht sogar ein Skandal, meine Damen und Herren! \n\nWir k\u00f6nnen ganz konkret werden, und damit komme ich \n\nkonkret zu unserem Antrag. Da geht es zum Beispiel um \n\ndie Strecke D\u00f6beln \u2013 Mei\u00dfen \u2013 Dresden. Diese wurde 2013 \n\neingestellt; es fahren heutzutage keine Z\u00fcge mehr zwi-\n\nschen D\u00f6beln und Mei\u00dfen. Jetzt k\u00f6nnen die einen sagen \u2013 \n\nwie der Zuruf von Herrn Nowak \u2013, dass ja dort heute Busse \n\nfahren. Ist damit alles okay und wundervoll? Dazu kann ich \n\nIhnen nur eines sagen \u2013 und vielleicht auch sagen, warum \n\ngenerell so wenig Menschen den \u00d6PNV in der Region dort \n\nnutzen: Der Hauptgrund nennt sich n\u00e4mlich Komfort, und \n\ndieser ist bei Bussen eben nicht der gleiche wie bei Bahnen. \n\nBei Bussen ist es nun einmal so, dass sie viel unattraktiver \n\nsind, insbesondere bei langen Strecken, wo moderne und \n\nschnelle Z\u00fcge wirklich eine Konkurrenz zum Auto herstel-\n\nlen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen Busse nicht leisten. Ich glaube, \n\ndass jeder, der schon einmal mit dem Schienenersatzver-\n\nkehr gefahren ist, genau wei\u00df, wovon ich rede. Solch einen \n\nSchienenersatzverkehr gibt es in der Region D\u00f6beln jetzt \n\nschon seit fast zehn Jahren. \n\nDas ist nicht weiter hinnehmbar, und deswegen stellen wir \n\nheute hier den Antrag, meine Damen und Herren, um das \n\nzu \u00e4ndern. \n\nEs gibt aber auch einige Abgeordnete hier im Haus, die \n\nsich, wie ich wei\u00df, genau f\u00fcr diese Strecke einsetzen, die \n\nauch schon einmal daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben. Sogar der Minis-\n\nterpr\u00e4sident hat beim letzten Landtagswahlkampf das \n\nGanze noch zur Chefsache erkl\u00e4rt: dass also Mei\u00dfen \u2013 D\u00f6-\n\nbeln wieder ans Netz kommt. Und was musste ich jetzt im \n\nHaushaltsentwurf lesen? Dass bei einem Titel, der im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss immer wieder genannt \n\nwurde, wenn es um Mei\u00dfen \u2013 D\u00f6beln geht, 2,5 Millionen \n\nEuro unter anderem f\u00fcr die Wiederbelebung von Mei\u00dfen \u2013 \n\nD\u00f6beln vorgesehen sind und immer wieder dargestellt \n\nwird, dass es genau daf\u00fcr da ist, und man werde das jetzt \n\nanpacken. Im neuen Haushaltsentwurf muss ich lesen, dass \n\ngenau diese Summe, n\u00e4mlich 2,5 Millionen Euro, daf\u00fcr \n\neingesetzt wird, dass f\u00fcr eine fragw\u00fcrdige Intercity-Verbin-\n\ndung von Berlin nach Dresden, weiter nach Chemnitz, das \n\nGeld ausgegeben wird. Es wird also Geld aus einem Topf \n\ngenommen, das eigentlich f\u00fcr die Wiederbelebung von \n\nstillgelegten, nicht mehr vorhandenen Zugverbindungen \n\nvorgesehen ist, f\u00fcr eine Fernverkehrsstrecke genutzt wird, \n\ndie zwar auch nicht existiert \u2013 aber es fahren ja immerhin \n\nnoch Z\u00fcge in Chemnitz \u2013, nur damit man sagen kann, dass \n\nChemnitz ans Fernverkehrsnetz angeschlossen ist. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1820 \n\nfinde ich sehr fragw\u00fcrdig, zumal diese Verbindung trotz-\n\ndem sehr unattraktiv bleibt, weil sie mit fast drei Stunden \n\nvon Berlin nach Chemnitz kein Fernverkehr ist. Da ist man \n\nheute \u00fcber Leipzig genauso schnell. Es ist eine reine  \n\nPrestigeausgabe, und das eben auf Kosten von Mei\u00dfen und \n\nD\u00f6beln. Das finde ich einen Skandal, und das nehmen wir \n\nso nicht hin, meine Damen und Herren. \n\nWir k\u00f6nnen aber auch noch von anderen Strecken reden: \n\nPockau \u2013 Lengenfeld \u2013 Marienberg zum Beispiel ist eine \n\nStrecke im Erzgebirge, die 2013 eingestellt wurde. Dort \n\nfahren heute keine Personenz\u00fcge mehr. G\u00fcterz\u00fcge fahren \n\ndort noch. Das bewegt viele Menschen, die sehen: Die \n\nStrecke funktioniert grunds\u00e4tzlich noch von der Infrastruk-\n\ntur her. Deshalb gibt es viele Menschen und Initiativen, die \n\nsich daf\u00fcr einsetzen, dass diese Strecke wiederbelebt wird. \n\nDas findet sogar der \u00f6rtliche CDU-Abgeordnete, Herr \n\nMarkert, unterst\u00fctzenswert und f\u00e4hrt mit diesem Anliegen \n\nhier nach Dresden ins Verkehrsministerium oder zu Ihnen \n\nin die Koalition und fragt, ob Geld f\u00fcr die Wiederbelebung \n\nder Strecke vorhanden ist. Dann sagt man: Nein, wir haben \n\nkein Geld. Dann f\u00e4hrt er zur\u00fcck in die Region und sagt das \n\nden Leuten. Dann sagen aber die Leute: Es gibt doch ein \n\nBundesprogramm, das Geld genau daf\u00fcr vorsieht, dass \n\nStrecken wiederbelebt werden, und der Bund zahlt 90 % \n\ndavon. Der Freistaat Sachsen m\u00fcsste fast nichts daf\u00fcr be-\n\nzahlen, dass dort wieder SPNV gebaut werden kann. Dann \n\nstellt der Herr Markert eine Kleine Anfrage und wird vom \n\nVerkehrsminister darauf hingewiesen, dass dieses Geld \n\nvom Bund nicht genommen werden kann, weil auf dieser \n\nStrecke ja noch G\u00fcterz\u00fcge fahren, also diese Strecke nicht \n\nstillgelegt wurde. \n\nDa bin ich schon stutzig geworden, denn genau das machen \n\nandere Bundesl\u00e4nder trotzdem. Andere Bundesl\u00e4nder  \n\nfinanzieren ihre Strecken, die fr\u00fcher einmal befahren wur-\n\nden, aber jetzt eben nicht mehr. Sie beleben sie wieder, \n\nauch wenn dort G\u00fcterz\u00fcge gefahren sind. Deshalb habe ich \n\neine weitere Kleine Anfrage gestellt, die eigentlich gestern \n\nh\u00e4tte beantwortet sein m\u00fcssen, aber leider erst heute im  \n\nEDAS eingestellt wurde und auch erst heute dem Landtag \n\nzugespielt worden ist. Dar\u00fcber habe ich mich gerade noch \n\neinmal erkundigt. M\u00f6glicherweise haben Sie die Antwort \n\nnoch nicht gesehen oder noch nicht zur Kenntnis nehmen \n\nk\u00f6nnen. Auf jeden Fall wurde geantwortet, dass tats\u00e4chlich \n\ndie Bundestagsanfragen von Herrn Markert genommen \n\nwurden, bei denen gesagt wurde, dass G\u00fcterzugstrecken \n\nnicht f\u00fcr SPNV wiederbelebt werden k\u00f6nnen, aber dass das \n\ndoch nicht so ist und dass man das Geld schon h\u00e4tte nutzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas ist der Grund, warum Sie dem Antrag, der heute vor-\n\nliegt, zustimmen k\u00f6nnen, weil es heute keine Ausreden \n\nmehr gibt, dass man kein Geld h\u00e4tte oder kein Geld einge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnte f\u00fcr Pockau \u2013 Lengenfeld \u2013 Marien-\n\nberg. \n\nDeswegen gebe ich Ihnen hier heute sehr gern die M\u00f6g-\n\nlichkeit, sich noch einmal daf\u00fcr einzusetzen, auch im Hin-\n\nblick auf die Haushaltsverhandlungen, dass Sachsen bzw. \n\nder Freistaat alles daf\u00fcr tut und alle Mittel in die Hand \n\nnimmt, endlich wieder einen attraktiven \u00d6PNV in Sachsen \n\nanzubieten, gerade im l\u00e4ndlichen Raum. Deswegen stim-\n\nmen Sie doch bitte unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\n\nehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Herr B\u00f6hme, man muss schon zur Kenntnis nehmen, \n\ndass der Freistaat Sachsen seit 1990 fast eine Million Ein-\n\nwohner verloren hat \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da \n\nm\u00fcssen Sie einmal unseren Antrag lesen!) \n\nund dass die Geografie in Sachsen so ist, dass bestimmte \n\nBahnstrecken, vor allem wenn es um die Bahn im Gebirge \n\ngeht, nicht durch die Zentren der Orte fahren, sondern in \n\nder Peripherie errichtet werden mussten. \n\nBahn ist an sich auch eine sehr preisintensive Angelegen-\n\nheit, und deswegen braucht es eine gewisse Mindestanzahl \n\nvon Ein- und Aussteigern. Es ist tats\u00e4chlich so, dass man \n\ndarauf sehen muss, dass das Angebot entsprechend vorhan-\n\nden ist. Aber wo eben Menschen im Zweifel fehlen, n\u00fctzt \n\nIhnen auch ein verdichtetes Angebot nichts. \n\nErneut behandeln wir heute im Hohen Hause einen Antrag \n\nder LINKEN zur Eisenbahn in Sachsen. Wenn man diesen \n\naufmerksam liest, dann fallen sofort zwei Dinge auf. Ers-\n\ntens: Sie haben noch nie regiert, deswegen mussten Sie sich \n\nauch noch nicht mit den Notwendigkeiten und Vorausset-\n\nzungen ernsthafter Gestaltung auseinandersetzen. Wahr-\n\nscheinlich ist das auch besser, wenn Sie hier mit solchen \n\nAntr\u00e4gen um die Ecke kommen; dieser ist n\u00e4mlich aus der \n\nAbteilung \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c. Zweitens: Der Antrag belegt, \n\ndass sich DIE LINKE nur oberfl\u00e4chlich mit der Vielschich-\n\ntigkeit der Reaktivierung von Eisenbahnstrecken besch\u00e4f-\n\ntigt hat. In einem Fall geht es sogar nicht um eine \n\nReaktivierung, sondern um einen Neubau. Ein weiterer \n\nFall aus der Begr\u00fcndung betrifft gar eine Strecke, auf der \n\nam 7. Mai 1945 der letzte Verkehr stattgefunden hat. \n\nDoch der Reihe nach: DIE LINKE konzentriert sich in ih-\n\nrem Antrag auf die Strecken D\u00f6beln \u2013 Nossen \u2013 Mei\u00dfen, \n\nPockau \u2013 Marienberg und Narsdorf \u2013 Rochlitz. Genau ist \n\ndas erste Problem an diesem Antrag. Er negiert, dass es \n\nnoch eine erhebliche Anzahl weiterer Strecken gibt, die un-\n\ntersucht werden m\u00fcssen. Die in der Begr\u00fcndung genannten \n\nStrecken Seifhennersdorf \u2013 Rumburg und Holzhau \u2013 Mol-\n\ndau stehen gar nicht mal oben auf der Liste \u2013 aus Gr\u00fcnden, \n\naber dazu sp\u00e4ter mehr. \n\nExemplarisch seien genannt die gesamte Muldentalbahn, \n\nalso nicht nur Rochlitz \u2013 Narsdorf, sondern Gro\u00dfbothen \u2013 \n\nColditz \u2013 Rochlitz \u2013 Narsdorf, Eilenburg Ost \u2013 Bad D\u00fcben \n\n\u2013 Bad Schmiedeberg und weiter nach Wittenberg, Plauen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1821 \n\nEger, Kamenz \u2013 Hosena, Oberoderwitz \u2013 Niedercunners-\n\ndorf, Ebersbach \u2013 L\u00f6bau, Seifhennersdorf \u2013 Eibau und \n\nEbersbach \u2013 Rumburg. Nicht alle werden zu reaktivieren \n\nsein. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Aber alle m\u00fcssen zu-\n\nn\u00e4chst einmal untersucht werden, und zwar gemeinsam, \n\ndamit danach eine sinnvolle Priorisierung stattfinden kann, \n\ndenn sonst bleibt das alles genauso ein St\u00fcckwerk wie Ihr \n\nAntrag. \n\nBei der Begr\u00fcndung des Antrages, bei der genannten Stre-\n\ncke Seifhennersdorf \u2013 Rumburg, handelt es sich nicht um \n\neine Wiederinbetriebnahme, sondern das w\u00e4re ein Neubau-\n\nprojekt. Es sind zwar nur wenige Kilometer, aber sie liegen \n\nbei den Kosten ganz deutlich im zweistelligen Millionen-\n\nbereich. Die F\u00f6rderkulisse ist daf\u00fcr Stand heute nicht ge-\n\nkl\u00e4rt. Wenn es keine NE-Bahn wird, dann gilt das GVFG \n\nan dieser Stelle nicht, und bei NE h\u00e4tten Sie dort nur 75 % \n\nF\u00f6rderung. Also nicht alles, was im GVFG f\u00f6rderf\u00e4hig ist, \n\nist 90 % f\u00f6rderf\u00e4hig. Aber darauf komme ich gleich noch. \n\nZwar w\u00e4re das Projekt aus s\u00e4chsischer Sicht durchaus w\u00fcn-\n\nschenswert. Es entst\u00fcnde ein Anschluss an die National-\n\nparkbahn S\u00e4chsische Schweiz \u2013 B\u00f6hmische Schweiz, die \n\nschon heute von D\u011b\u010d\u00edn \u00fcber Bad Schandau, Sebnitz und \n\nNieder Einsiedel/Doln\u00ed Poustevna nach Rumburg f\u00e4hrt, \n\nund es g\u00e4be eine touristisch attraktive zweite Route von \n\nReichenberg und Zittau in Richtung Elbtal und Dresden. \n\nOb dieser Bau aber aus Bundesmitteln gef\u00f6rdert w\u00fcrde, das \n\nbleibt mehr als fraglich. Aus dem GVFG geht es, wie ge-\n\nsagt, h\u00f6chstwahrscheinlich nicht. Ganz \u00e4hnlich sieht es mit \n\nHolzhau \u2013 Moldau aus. Auf dieser Strecke f\u00e4hrt seit 7. Mai \n\n1945 kein Zug mehr. Streckenweise fehlen die Gleise, und \n\ndie Anschl\u00fcsse auf der tschechischen Seite haben dort ma-\n\nximal lokalen Charakter. \n\nAnders ist es im Muldental. F\u00fcr Rochlitz gibt es bereits \n\n\u00dcberlegungen, die Stadt in das Netz der S-Bahn Mittel-\n\ndeutschland zu integrieren. Dies erfordert eine Elektrifizie-\n\nrung mit Oberleitung. Zwar soll Narsdorf im Rahmen der \n\nElektrifizierung Chemnitz \u2013 Leipzig schon entsprechend \n\nmit Oberleitungen ausgestattet werden, und eine Oberlei-\n\ntung nach Rochlitz ist auch im Gespr\u00e4ch. Allerdings w\u00e4re \n\neine Streckenf\u00fchrung \u00fcber Narsdorf betrieblich so auch \n\nnicht ohne Probleme. Derzeit endet die S-Bahn in Geithain. \n\nRochlitz \u00fcber die alte Verbindung nach Narsdorf in das \n\nNetz einzubinden bedeutet, in Narsdorf Kopf zu machen. \n\nDas ist auf Dauer aufwendig und unattraktiv, denn es kostet \n\nZeit und blockiert die Trasse. Es ist deshalb ausgesprochen \n\nsinnvoll, eine direkte Verbindung von Geithain nach Roch-\n\nlitz zu untersuchen. Freilich bedeutet das aber einen teil-\n\nweisen Neubau einer Verbindungskurve. In diesem \n\nKontext sind aber \u00dcberlegungen bei der Elektrifizierung \n\nvon Chemnitz \u2013 Leipzig entsprechend mit anzustellen. \n\nWenn man das Projekt aber gr\u00f6\u00dfer denkt, k\u00f6nnte man sich \n\neine Elektrifizierung mit Oberleitung ab Geithain sparen, \n\ndenn hinter Rochlitz wird eine solche Elektrifizierung \n\nebenso wenig zu machen sein wie bei der Stammstrecke \n\nder RB 110 von Leipzig \u00fcber Grimma nach D\u00f6beln. Beide \n\nStrecken treffen \u00fcbrigens in Gro\u00dfbothen aufeinander. Hier \n\nwird es auf alternative Antriebe ankommen, also Brenn-\n\nstoffzelle oder batterieelektrisch. \n\nIch pers\u00f6nlich spreche mich ganz klar f\u00fcr die Brennstoff-\n\nzelle aus. Wir haben im Raum Leipzig schon heute Infra-\n\nstruktur f\u00fcr den Wasserstofftransport, die wir erweitern \n\nk\u00f6nnten. Eine Pipeline endet bei Dow Chemical in B\u00f6hlen. \n\nDirekt daneben geht die S-Bahn-Linie von Geithain in \n\nRichtung Leipzig entlang. \n\nEin mit Wasserstoff elektrifizierter Zug k\u00f6nnte von Gro\u00df-\n\nbothen \u00fcber Colditz, Rochlitz und Geithain nach Leipzig \n\nfahren, den City-Tunnel nutzen und von dort dann auf der \n\nanderen Seite \u00fcber Borsdorf, Grimma, Gro\u00dfbothen nach \n\nD\u00f6beln. So w\u00e4ren alle diese Unter- und Mittelzentren in \n\ndas S-Bahn-Netz eingebunden und obendrein noch elektri-\n\nfiziert. \n\nMan k\u00f6nnte auch eine Weiterf\u00fchrung von D\u00f6beln \u00fcber \n\nNossen nach Mei\u00dfen und Dresden pr\u00fcfen. Man h\u00e4tte dann \n\neinen Anschluss an das osts\u00e4chsische Dieselnetz, also ein \n\nNetz, das heute noch mit Dieseltriebwagen befahren wird, \n\naber perspektiv ebenso elektrifiziert werden kann, ohne \n\nOberleitungen zu ziehen; denn \u2013 das geh\u00f6rt auch zur Wahr-\n\nheit dazu \u2013 in vielen Streckenabschnitten wird es dort keine \n\npositive NKU geben und entsprechend keine Oberleitun-\n\ngen. \n\nAlle diese bisherigen \u00dcberlegungen betrachten die Brenn-\n\nstoffzelle und batterieelektrisch allerdings nur singul\u00e4r auf \n\nder Schiene. Es gibt ja diverse Studien, in denen dann \u00f6fter \n\neinmal batterieelektrisch gewinnt. Aber der wirkliche Nut-\n\nzen kommt bei Wasserstoff ja durch die Sektorenkopplung \n\nzwischen Schiene, Bussen, M\u00fcllautos und anderen Kom-\n\nmunalfahrzeugen \u2013 sp\u00e4ter vielleicht auch dem Pkw-Be-\n\nreich. Hier k\u00f6nnte ein \u00fcber eine Brennstoffzellenl\u00f6sung \n\nelektrifiziertes SPNV-Netz Innovationstreiber sein. \n\nAuch f\u00fcr den Gro\u00dfraum Chemnitz sind solche Modelle \n\ndenkbar, zum Beispiel eben f\u00fcr Pockau und Marienberg. \n\nDas alles wird aber nichts, wenn man jetzt per Schnell-\n\nschuss einzelne Strecken herausnimmt. Vielmehr muss \n\nman dieses Netz als Ganzes sehen. \n\nDer Antrag hat aber noch weitere Schwachstellen. Sie  \n\nfordern pauschal Streckenreaktivierungen, die nicht die \n\nRahmenbedingungen der F\u00f6rderprogramme des Bundes \n\nber\u00fccksichtigen \u2013 das GVFG sei genannt oder die SGFFG-\n\nF\u00f6rdermittel, die f\u00fcr die Reaktivierung von G\u00fcterverkeh-\n\nren zum Beispiel notwendig sind. \n\nDie Forderungen ber\u00fccksichtigen ebenfalls nicht die eigen-\n\ntumsrechtlichen Rahmenbedingungen aller im Antrag  \n\ngenannten Eisenbahnstrecken, f\u00fcr die auch eine unter-\n\nschiedliche Anwendbarkeit der F\u00f6rderprogramme entspre-\n\nchend notwendig ist. \n\nDie Forderungen des Antrags lassen die vertraglichen Vo-\n\nraussetzungen, die f\u00fcr Reaktivierungen von Eisenbahnstre-\n\ncken notwendig sind, ziemlich au\u00dfer Acht. \n\nWie gesagt, die F\u00f6rdermittelquoten liegen zwischen 50 % \n\nund 90 %. Es ist eben mitnichten so, dass das gesamte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1822 \n\nGVFG mit 90 % f\u00f6rdert, wie Sie es vorhin glauben machen \n\nwollten. \n\nF\u00fcr die Reaktivierung der Eisenbahnstrecken sind vorab \n\nNutzen-Kosten-Analysen zu erstellen, sogenannte NKU. \n\nOhne ein verbindliches Commitment der zust\u00e4ndigen \n\nSPNV-Zweckverb\u00e4nde sind diese Investitionen auch nicht \n\nsinnvoll. Die Zweckverb\u00e4nde m\u00fcssen die Verkehre dann \n\nbestellen, wenn Bund und Land die Sanierung der Strecken \n\nbezahlen sollen. \n\nDie Strecken m\u00fcssen au\u00dferdem in den Landesverkehrsplan \n\noder den Landesentwicklungsplan aufgenommen sein. Die \n\nrestliche Finanzierung muss sichergestellt sein. Bei NE-\n\nStrecken erfordert das auch noch einmal Abstimmungen \n\nmit dem jeweiligen Eisenbahn-Infrastrukturunternehmen, \n\ndenn DB Netz ist bei diesen Strecken nicht zust\u00e4ndig. \n\nDer Antrag betrachtet weiterhin nicht, dass das GVFG-\n\nBundesprogramm seit 2020 auf 665 Millionen Euro ausge-\n\nweitet wurde, ab 2021 auf 1 Milliarde Euro erweitert wird \n\nund im vorgelegten Klimaschutzprogramm der Bundesre-\n\ngierung ab 2025 auf 2 Milliarden Euro pro Jahr erh\u00f6ht wer-\n\nden soll. Somit ist eine Beantragung der F\u00f6rdermittel auch \n\nmittelfristig m\u00f6glich. \n\nDer im Antrag vermittelte Eindruck einer gesch\u00fcrten Pa-\n\nnik, weil das Geld gleich alle sei, wenn die Strecken nicht \n\nsofort in Angriff genommen w\u00fcrden, stimmt schlicht nicht. \n\nIm Gegenteil: Es ist ausgesprochen sinnvoll, alle Strecken \n\nzu untersuchen, entsprechende NKU anzufertigen und da-\n\nnach entsprechend zu priorisieren. \n\nSchlie\u00dflich sind Inhalt und Umfang der F\u00f6rdermittelbean-\n\ntragung konzeptionell mit dem Landesinvestitionspro-\n\ngramm, den Eigent\u00fcmern der Strecken und den SPNV-\n\nZweckverb\u00e4nden abzustimmen. Die Strecken geh\u00f6ren \n\neben keinesfalls alle DB Netz, und auch in diesem Falle \n\nw\u00e4ren die Verh\u00e4ltnisse nicht so einfach. \n\nDeshalb ist es sinnvoll, erst eine Studie zu erstellen und alle \n\nStrecken zu untersuchen, danach zu priorisieren und dann \n\nzu handeln. Eisenbahnverkehrs- und vor allem Nahver-\n\nkehrsfinanzierung sind komplexe Angelegenheiten, die \n\nausgesprochene Sorgfalt und auch ein gewisses Ma\u00df an \n\nFachwissen erfordern. \n\nDer vorliegende Antrag l\u00e4sst beides vermissen und ist er-\n\nkennbar unterkomplex. Wir werden ihn deswegen ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \n\nbei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Nowak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt bitte \n\nich Herrn Abg. Keller f\u00fcr die AfD. \n\nTobias Keller, AfD: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Sehr  \n\ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nLINKEN mit der Drucksachennummer 7/5778 zur Reakti-\n\nvierung von Bahnstrecken ist ein Zeichen von undurch-\n\ndachtem Schnellschussaktionismus. F\u00f6rdermittel des Bun-\n\ndes, wie in den Ziffern 2 und 3 des Antrags gefordert, \n\nk\u00f6nnen n\u00e4mlich erst beantragt werden, wenn die Voraus-\n\nsetzungen daf\u00fcr gegeben sind. Zudem finden bereits vor-\n\nhandene Erkenntnisse \u00fcberhaupt keine Ber\u00fccksichtigung. \n\nDoch zun\u00e4chst das Positive. Reaktivierungen von stillge-\n\nlegten Bahnstrecken in Sachsen sind zu begr\u00fc\u00dfen, deshalb \n\nstehen sie auch in unserem AfD-Programm f\u00fcr Sachsen. \n\nWelche Schritte sind nun n\u00f6tig, um Streckenaktivierungen \n\numzusetzen? Der erste Schritt sind Potenzialanalysen je \n\nStrecke, welche die Machbarkeit und die Wirtschaftlichkeit \n\nfeststellen, eventuell auch schon Interessenbekundungen \n\nf\u00fcr die sp\u00e4tere Betreibung. Hierzu w\u00e4re ein Umsetzungs- \n\nund Finanzierungskonzept, wie unter Ziffer 1 des Antrags \n\ngefordert, richtig. Dem widerspricht jedoch Ziffer 2 des \n\nAntrags, wonach schon jetzt \u2013 das hei\u00dft also: gleichzeitig \n\nund eben ohne vorherige valide Potenzialanalysen \u2013 Bun-\n\ndesmittel f\u00fcr den Ausbau der Strecken beantragt werden \n\nsollen. Das nennen wir unseri\u00f6s. \n\nHier ist ferner anzumerken, dass der Bund in seinen F\u00f6r-\n\nderprogrammen Belege hinsichtlich der Wirtschaftlichkeit \n\nund Sparsamkeit des jeweiligen Projekts einfordert. Erst \n\nnach einer Potenzialanalyse kann also festgestellt werden, \n\nob sich der Ausbau lohnt, welche Kosten f\u00fcr den Ausbau \n\nder Strecke anstehen und welche F\u00f6rdermittel vom Bund \n\nbeantragt werden k\u00f6nnen. \n\nDie Kofinanzierung muss dann auch im Haushalt abgebil-\n\ndet sein. Nicht zuletzt sind die sp\u00e4ter zur Betreibung  \n\nerforderlichen Betriebskosten und deren Finanzierungs-\n\nm\u00f6glichkeiten zu ermitteln. \n\nBundesf\u00f6rdermittel f\u00fcr den Betrieb einer Strecke k\u00f6nnen \n\nalso erst beantragt werden, wenn s\u00e4mtliche Voraussetzun-\n\ngen erf\u00fcllt sind. \n\nZus\u00e4tzlich muss im \u00dcbrigen gekl\u00e4rt werden, wie man mit \n\nderzeitigen Nutzern im Rahmen des Schieneng\u00fcterver-\n\nkehrs umgeht. Hierzu braucht es Entscheidungen zum Bau \n\nvon Ausweichstrecken f\u00fcr den langsam fahrenden G\u00fcter-\n\nverkehr, damit der Personenverkehr nicht behindert wird, \n\noder aber zur Taktung von Schienenpersonen- und G\u00fcter-\n\nverkehr. \n\nEinen Austausch von Personenverkehr gegen G\u00fcterverkehr \n\nwird es mit uns jedenfalls nicht geben. Hierzu macht der \n\nvorliegende Antrag allerdings keine Angaben. \n\nJetzt noch einmal im Detail. Die Forderung, Bundesmittel \n\nf\u00fcr Betreibung und Ausbau der Strecke Pockau \u2013 Lenge-\n\nfeld \u2013 Marienberg zu verlangen, w\u00e4re selbst dann nicht red-\n\nlich, wenn alle Voraussetzungen, wie oben genannt, \n\ngegeben w\u00e4ren. Hierzu gab es bereits eine Anfrage des \n\nAbg. Markert \u2013 Herr Nowak hat das schon richtig erw\u00e4hnt \n\n\u2013, zu der festgestellt wird, dass der Bund keine F\u00f6rdermit-\n\ntel ausreichen wird, \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1823 \n\nweil das F\u00f6rderprogramm von bereits betriebenen Bahn-\n\nstrecken nicht dabei ist. \n\nDass zur Strecke Narsdorf \u2013 Rochlitz noch keine Potenzi-\n\nalanalyse vorliegt, h\u00e4tte man auch wissen k\u00f6nnen, wenn \n\nman unsere Kleine Anfrage, Drucksache 7/4500, vom \n\n7. Dezember 2020 gelesen h\u00e4tte bzw. die Antwort dazu. \n\nDie einzige dieser drei Strecken, zu der bereits ausreichend \n\nDaten aus einer Potenzialanalyse vorliegen, ist die Strecke \n\nD\u00f6beln \u2013 Mei\u00dfen. Hier wurden bereits zwei Varianten er-\n\nmittelt. Jetzt muss entschieden werden, welche Variante \n\nbevorzugt wird, um dann Bundesmittel zu beantragen und \n\neventuell im Haushalt Mittel dazu einzustellen. Auch das \n\nh\u00e4tten Sie aus meiner Kleinen Anfrage, Drucksache \n\n7/4501, erfahren k\u00f6nnen, denn sie wurde sehr umfangreich \n\nbeantwortet. \n\nDie AfD-Fraktion wird einen Antrag zum Haushalt ein-\n\nbringen, der die Finanzierung von weiteren f\u00fcnf Potenzial-\n\nanalysen zum Ziel hat. Dies w\u00e4re der erste Schritt, dem \n\nweitere folgen werden, zum Beispiel die Beantragung von \n\nBundesmitteln. Ihr im Ziel guter Antrag ist leider hand-\n\nwerklich derart schlecht geraten, dass wir ihn ablehnen \n\nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Abg. Keller f\u00fcr die AfD-Fraktion. Ich bitte \n\njetzt f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN Herrn Liebscher. \n\nGerhard Liebscher, B\u00dcNDNISGR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen!  \n\nZun\u00e4chst einmal muss ich feststellen, dass ich mich freue, \n\ndass unser Koalitionsvertrag so viel Gefallen bei der  \n\nFraktion DIE LINKE findet. Auch wenn es mich anf\u00e4ng-\n\nlich etwas \u00fcberrascht hat, immer \u00f6fter greift die Linksfrak-\n\ntion f\u00fcr ihre Antr\u00e4ge unsere Vereinbarung auf und betreibt \n\nmanchmal Copy and Paste. Das ist doch ein sch\u00f6nes Zei-\n\nchen und spricht f\u00fcr unsere Ziele \u2013 Ziele, die ich in Bezug \n\nauf die Streckenreaktivierung gern an dieser Stelle noch \n\neinmal zitieren m\u00f6chte: \n\nZur besseren Verkn\u00fcpfung des l\u00e4ndlichen Raumes mit den \n\nBallungszentren wollen wir die Reaktivierung, Wiederin-\n\nbetriebnahme entwidmeter und abbestellter Bahnstrecken \n\nmithilfe von Potenzialanalysen pr\u00fcfen. Die bereits begon-\n\nnenen \u00dcberpr\u00fcfungen zur Reaktivierung von Bahnlinien \n\nwerden auf Grundlage vorliegender Potenzialanalysen \n\nzeitnah abgeschlossen. Generell sollen Strecken mit erfolg-\n\nreicher Potenzialanalyse wieder z\u00fcgig befahren werden. \n\nIch denke, es ist klar, auf die stillgelegten Strecken in Sach-\n\nsen schnell wieder Z\u00fcge zu bringen, ist uns ein zentrales \n\nMobilisierungsanliegen in dieser Koalition. Der vorgelegte \n\nHaushaltsentwurf f\u00fcr den Einzelplan 07 des SMWA bildet \n\ndies allerdings nur unzureichend ab. Wir werden daher ver-\n\nsuchen, im Haushaltsverfahren nachzusteuern, wohl wis-\n\nsend, wie es aktuell um die finanziellen Spielr\u00e4ume des \n\nFreistaates steht. Wie bei so vielen Dingen macht uns auch \n\nhier Corona einen Strich durch die Rechnung. Wir m\u00fcssen \n\ngemeinsam pr\u00fcfen, was m\u00f6glich ist. Diesen Entscheidun-\n\ngen im Rahmen der Haushaltsverhandlungen wollen und \n\nk\u00f6nnen wir dabei nicht vorgreifen. \n\nGleichwohl sehen wir in diesem Zusammenhang nat\u00fcrlich \n\ndie Notwendigkeit, die aktuell verf\u00fcgbaren Bundesmittel \n\njetzt so weit wie m\u00f6glich zu nutzen, um die gut gef\u00fcllten \n\nF\u00f6rdert\u00f6pfe auch in die Reaktivierung von s\u00e4chsischen Ei-\n\nsenbahnstrecken zu lenken. Ohne die Bundesmittel werden \n\nwir diese umfangreichen Bauma\u00dfnahmen nicht umsetzen \n\nk\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich heute schon die \n\nWeichen gestellt werden. Die l\u00e4ndlichen Regionen wollen \n\nwir attraktiv gestalten. Dies gelingt nur mit einem guten \n\nund attraktiven Zugang zum \u00d6PNV. \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Punkt: Die Verbindungen \n\nm\u00fcssen attraktiver werden. Es n\u00fctzt nichts, die Strecke \n\nMei\u00dfen \u2013 D\u00f6beln wieder fitzumachen, wenn man nicht di-\n\nrekt bis zum Dresdner Hauptbahnhof durchfahren kann. \n\nHier gilt es, mit den Verkehrsverb\u00fcnden ein gutes Konzept \n\nauszuarbeiten. Daf\u00fcr ist bei der Anbindung Mei\u00dfen \u2013 D\u00f6-\n\nbeln, anders als im vorliegenden Antrag formuliert, der \n\nVVO anstatt des VMS in der Pflicht. \n\nDass die Kosten f\u00fcr die Bestellung nicht allein auf den \n\nZweckverb\u00fcnden lasten k\u00f6nnen, ist f\u00fcr uns B\u00dcNDNIS-\n\nGR\u00dcNE selbstverst\u00e4ndlich. Hier muss es einen konstruk-\n\ntiven Austausch und eine faire Kostenteilung geben. Am \n\nEnde steht die Frage: Welcher \u00f6ffentliche Nahverkehr, ins-\n\nbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, kann kostendeckend erfol-\n\ngen? Hier sehen wir den Freistaat deutlich in der Pflicht, \n\nden Kosten der politisch gesteckten Ziele gerecht zu wer-\n\nden. \n\nAuf der anderen Seite brauchen wir von den Verkehrsver-\n\nb\u00fcnden das klare Signal, diese Strecken am Ende zu bestel-\n\nlen, so wie es der VMS schon f\u00fcr Pockau \u2013 Lengenfeld \u2013 \n\nMarienberg und Mei\u00dfen \u2013 D\u00f6beln per Beschluss der Ver-\n\nbandsversammlung postuliert hat. Ich bin fest davon \u00fcber-\n\nzeugt, dass es f\u00fcr jede Strecke einer klaren Vereinbarung \n\nzwischen Freistaat und dem jeweiligen Verkehrsverbund \n\n\u00fcber die sp\u00e4tere langfristige Bestellung bedarf. \n\nDie im LINKEN-Antrag genannten Bahnstrecken sind da-\n\nbei ein Teil. Wir haben allerdings noch andere Strecken im \n\nBlick, deren Reaktivierung wir mit einer Potenzialanalyse \n\npr\u00fcfen lassen wollen. Diese Potenzialanalyse k\u00f6nnen wir \n\nnicht einfach \u00fcber den Haufen werfen; denn um Bundes-\n\nmittel nutzen zu k\u00f6nnen, brauchen wir sie. Der Antrag ist \n\ndahin gehend inkonsistent. Einmal wird auf die Ergebnisse \n\nvon Machbarkeitsstudien und Potenzialanalysen verwie-\n\nsen, andererseits sollen diese aber nicht mehr f\u00fcr eine An-\n\ntragstellung abgewartet werden. Der Antrag der LINKEN \n\nwurde wohl doch mit recht hei\u00dfer Nadel gestrickt. \n\nIch frage mich auch, warum Sie die Antwort auf Ihre An-\n\nfragen zur Streckenreaktivierung nicht abwarten, bevor Sie \n\neinen Antrag stellen, um die notwendige Hintergrundinfor-\n\nmation zu erlangen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das war gestern!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1824 \n\nIch erwarte beispielsweise nicht, dass die Ergebnisse einer \n\nsachsenweiten Potenzialstudie, bei der alle infrage kom-\n\nmenden s\u00e4chsischen Strecken betrachtet werden, uns erst \n\nim Jahr 2022 zugehen. Stattdessen bin ich mir sicher, dass \n\nerste Einsch\u00e4tzungen noch in diesem Jahr getroffen werden \n\nk\u00f6nnen. Diesbez\u00fcglich best\u00e4rke ich gern Minister Dulig, \n\ndie Weichen entsprechend z\u00fcgig zu stellen, auf deren Basis \n\nweitergearbeitet werden kann. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Nutzung der GVFG-Mittel. Auch hier \n\nm\u00f6chte ich Minister Dulig noch einmal motivieren, ge-\n\nnauer hinzuschauen. Herr B\u00f6hme hat schon erl\u00e4utert, dass \n\nauch bei Schieneng\u00fcterverkehrstrecken GVFG-Mittel \n\nnutzbar sind. Um dies klarzustellen, bedarf es aus meiner \n\nSicht keines Antrags an die Staatsregierung. \n\nWie gesagt: Auch f\u00fcr die Hebelung von Bundesf\u00f6rdermit-\n\nteln braucht es in der Regel eine Kofinanzierung. Dies ist \n\nbei Investitionen in die Schiene kein Pappenstiel. Da muss \n\nich mich mit dem Vorbehalt der Haushaltsverhandlungen \n\nwiederholen. Hier sind wir gezwungen, uns noch einmal in \n\ndie Augen zu schauen und herauszufiltern, was aktuell \n\nm\u00f6glich und vern\u00fcnftig ist und was eventuell noch ein paar \n\nJahre l\u00e4nger warten muss. \n\nWir halten den Antrag der LINKEN nicht f\u00fcr erforderlich \n\nund lehnen ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der Staatsregierung) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Liebscher f\u00fcr die B\u00dcNDNISGR\u00dcNEN. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die SPD Hennig Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Moderne Mobi-\n\nlit\u00e4t denkt verschiedene Mobilit\u00e4tsarten zusammen. Wir \n\nwollen mehr Busse und Bahnen. Aber mehr Busse und \n\nBahnen machen nur dann Sinn, wenn wir sie gemeinsam \n\ndenken mit Radverkehr, mit Fu\u00dfverkehr. Das ist moderne \n\nMobilit\u00e4tspolitik. \n\nWir haben hierf\u00fcr in den letzten Jahren einiges auf den Weg \n\ngebracht. Wir haben mit dem PlusBus- und dem TaktBus-\n\nSystem den \u00d6PNV im Bereich der Busse gest\u00e4rkt. Wir ha-\n\nben mit dem Azubi-Ticket, in das jetzt auch die Freiwilli-\n\ngen einbezogen werden, vielen jungen Menschen dabei \n\ngeholfen, ihre Freiheit in der Mobilit\u00e4t zu verwirklichen. \n\nWir werden jetzt mit dem Bildungsticket einen riesengro-\n\n\u00dfen neuen Schritt machen hin zu mehr Mobilit\u00e4tsangebo-\n\nten, insbesondere f\u00fcr junge Menschen. \n\nDamit haben wir in den letzten Jahren eine Trendwende ge-\n\nschafft. Denken wir einmal zur\u00fcck: Bis 2014 wurde in \n\nSachsen ausschlie\u00dflich durch die Frontscheibe eines Autos \n\nVerkehrspolitik gemacht. Damals wurden Strecken abbe-\n\nstellt. Wir hatten bis 2015 sogar Debatten dar\u00fcber, weitere \n\nStrecken im \u00d6PNV, auch bei den Z\u00fcgen, abzubestellen. \n\nDas alles haben wir beendet. Wir haben eine neue Politik \n\nin diesem Land verankert, die moderne Mobilit\u00e4tskonzepte \n\ngemeinsam denkt und dabei einen klaren Schwerpunkt im \n\nBereich Nahverkehr setzt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nDas sieht man \u00fcbrigens im Haushaltsentwurf von Mar-\n\ntin Dulig, der im Nahverkehrskapitel \u2013 bei allen W\u00fcn-\n\nschen, die ich und viele andere noch im Nahverkehr haben \n\n\u2013 einen klaren Schwerpunkt setzt, indem dort schon die \n\nwichtigen Mittel f\u00fcr den Ausbau von PlusBus und TaktBus, \n\ndie Mittel f\u00fcr das AzubiTicket und schon ein guter Teil des \n\nBildungstickets verankert sind. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Danke, Herr \n\nHomann, dass Sie diese Zwischenfrage zulassen. \n\nSie sprachen gerade \u00fcber PlusBusse und haben die neuen \n\nInitiativen im \u00f6ffentlichen Personenverkehr sehr blumig \n\ndargestellt. \n\nHenning Homann, SPD: Bis jetzt war es richtig. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Deshalb meine Frage: Sind Sie bereit, \n\nsich als Teil der Koalition daf\u00fcr einzusetzen, dass die Ver-\n\nkehrsverb\u00fcnde hinsichtlich der PlusBusse eine ordentliche \n\nFinanzierung erhalten, oder wollen Sie sich weiterhin for-\n\nmalistisch hinstellen und sagen: Wenn ein Bus nicht immer \n\nzur selben Zeit, zur selben Minute, an derselben Stelle h\u00e4lt, \n\ndann ist sozusagen die PlusBus-Finanzierung gef\u00e4hrdet? \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas ist sch\u00f6n l\u00e4ngst ge\u00e4ndert! \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Das  \n\nist das Wesen eines PlusBusses, \n\ndass er im Taktverkehr f\u00e4hrt!) \n\nHenning Homann, SPD: Auf diese Frage antworte ich \n\nsehr gerne: Selbstverst\u00e4ndlich haben wir inzwischen die \n\nFinanzierung Plus- und Taktbusse gekl\u00e4rt. Es war auch \n\nrichtig, dass wir an dieser Stelle noch einmal in die Diskus-\n\nsion mit den Verkehrsverb\u00fcnden gegangen sind. Wir m\u00fcs-\n\nsen, um den Nahverkehr in Sachsen zu st\u00e4rken, sehr eng \n\nmit den Verkehrsverb\u00fcnden, die in kommunaler Verant-\n\nwortung sind, zusammenarbeiten. \n\nHierbei muss aber auch klar sein: Es kann nicht sein, dass \n\nder Freistaat Sachsen immer nur Geld gibt und vor Ort die \n\nIdeen und Konzepte, die wir uns als Land w\u00fcnschen, nur \n\nzur Kenntnis genommen und punktuell halbherzig umge-\n\nsetzt werden. Es muss klar sein, dass, wenn wir als Land \n\nden Nahverkehr finanziell auf ein anderes Level heben, \n\ndann die Konzepte und Ideen, die gemeinsam in einer Stra-\n\ntegiekommission erarbeitet werden, vor Ort auch umge-\n\nsetzt werden m\u00fcssen. Genau daf\u00fcr hat Martin Dulig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1825 \n\ngesorgt. In diesem Rahmen wurde auch diese Finanzie-\n\nrungsfrage gekl\u00e4rt. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n an \n\nden Staatsminister. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wissen aber, \n\ndass, auch wenn wir die Trendwende geschafft haben, ins-\n\nbesondere bei der Reaktivierung und bei der Neukonzipie-\n\nrung von Bahnstrecken noch einiges zu tun ist. Dass das \n\nzeitlich als Letztes kommt, hat vor allem damit zu tun, dass \n\ndie Aktivierung und die St\u00e4rkung von Bahnstrecken eine \n\nbesonders komplizierte Angelegenheit ist. Es ist sehr ein-\n\nfach, eine Strecke abzubestellen, aber es ist ein sehr kom-\n\npliziertes Verfahren, einen neuen Zug auf die Schiene zu \n\nstellen. \n\nDeshalb haben wir uns dar\u00fcber gefreut, dass der Bund mit \n\ndem GVFG \u2013 also dem Gemeindeverkehrsfinanzierungs-\n\ngesetz; wir wollen ja auch verstanden werden \u2013 st\u00e4rker in \n\ndie Unterst\u00fctzung einsteigt. Damit stellt der Bund in den \n\nJahren von 2021 bis 2025 jeweils 1 Milliarde Euro zur Ver-\n\nf\u00fcgung, im Jahr 2025 sogar 2 Milliarden Euro. Da k\u00f6nnen \n\nwir als Land andocken. Es ist nicht ganz so banal und auch \n\nnicht ganz so einfach, wie von Herrn B\u00f6hme geschildert; \n\ndas wurde von meinen Vorrednern ganz gut dargestellt. \n\nVor allem trifft Ihre Forderung, unverz\u00fcglich Antr\u00e4ge zu \n\nstellen, leider nicht die Realit\u00e4t. Wir m\u00fcssen, um einen \n\nneuen Zug zu bestellen, Potenzialanalyse machen, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nwir m\u00fcssen Wirtschaftlichkeitsgutachten machen \u2013 diese \n\ngibt es noch nicht \u2013, wir m\u00fcssen Planungen erstellen, und \n\nam Ende brauchen wir eine verbindliche und langfristige \n\nFinanzierungszusage der Verkehrsverb\u00fcnde. Erst dann \n\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir investieren. Ansonsten besteht das \n\nRisiko, dass am Ende Investitionsruinen entstehen, und \n\ndarf nat\u00fcrlich nicht sein. \n\nDieses Zusammenspiel zwischen Land und kommunaler \n\nEbene darf aber keine Ausrede sein. Wir stehen gemeinsam \n\nin der Verantwortung, hier etwas auf die Beine zu stellen. \n\nHier sind wir dran, und ich m\u00f6chte das gern an den kon-\n\nkreten Linien beschreiben, die Sie zur Diskussion stellen. \n\nZu Narsdorf m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir zum \n\nGl\u00fcck nicht nur \u00fcber das GVFG sprechen, sondern wir \n\nsprechen auch \u00fcber das Strukturst\u00e4rkungsgesetz. Auch das \n\ngibt uns die M\u00f6glichkeit, hier etwas auf die Beine zu stel-\n\nlen. Dabei sind wir in enger Abstimmung mit Minister \n\nSchmidt und dem Ministerpr\u00e4sidenten, um zu schauen, wie \n\nwir die Potenziale heben k\u00f6nnen. \n\nIn Marienberg haben wir bis jetzt eine Potenzialstudie des \n\nInnenministeriums. Das ist aber noch keine Wirtschaftlich-\n\nkeitspr\u00fcfung und erf\u00fcllt die Bedingungen auch noch nicht. \n\nAn der Stelle erkennen wir, dass ein Grundsatzbeschluss \n\ndes VMS keine verbindliche Zusage f\u00fcr eine Bestellung \n\nauf der Strecke ist. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u2013 Moment, damit sind wir bei der RB 110, wobei ich finde, \n\ndass der Begriff \u201e 110\u201c veraltet ist. Auch das ist ein Kritik-\n\npunkt. Sie sprechen hier von Reaktivierung. Hierbei geht \n\nes aber nicht um Reaktivierung. Den ehemaligen Zug zwi-\n\nschen D\u00f6beln und Mei\u00dfen mit Umsteigen und einer Fahr-\n\nzeit von fast zwei Stunden kann niemand ernsthaft wieder \n\nwollen. Deshalb haben wir \u2013 im \u00dcbrigen nicht nur mit Ver-\n\nkehrsexpertinnen und -experten an den Hochschulen, son-\n\ndern auch mit vielen engagierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nin diesem Bereich sehr intensiv beraten \u2013 ein Fahrplankon-\n\nzept erstellt, das es erm\u00f6glicht, bis nach Dresden durchzu-\n\nfahren und zwischen D\u00f6beln und Dresden nah an eine \n\nStunde Fahrtzeit zu kommen. Das ist attraktiv, ist aber eine \n\nneue Konzeption und keine Reaktivierung. \n\nDank des Ministers Martin Dulig haben wir inzwischen ein \n\nInvestitionsgutachten erstellen k\u00f6nnen. Das ist auch ein \n\nklares Bekenntnis. Wir haben jetzt \u2013 an der Stelle m\u00f6chte \n\nich das gern aufkl\u00e4ren \u2013 ein Angebot der Staatsregierung \n\nauf dem Tisch, f\u00fcr das ich Herrn Schenk \u2013 er ist momentan \n\nnicht anwesend \u2013 dankbar bin. Er hat n\u00e4mlich das Angebot \n\ngemacht, dass die Staatsregierung bereit ist, in diese Stre-\n\ncke zu investieren, vorausgesetzt, die Verkehrsverb\u00fcnde \n\nbeteiligen sich bei der Bestellung an den Kosten. \n\nDeshalb ist Ihr Vorwurf bez\u00fcglich des Haushaltstitels \n\n\u201eStrukturbestimmende Einzelma\u00dfnahmen\u201c nicht zutref-\n\nfend. Wir sind heute einfach schon drei Schritte weiter. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Homann, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nHenning Homann, SPD: Das ist auch gut so, \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\ndenn wir wollen in Stadt und Land gemeinsam denken und \n\nnicht gegeneinander agieren. Das ist unsere Devise. Wir \n\nwollen, dass dieses Land gemeinsam w\u00e4chst, dass das Land \n\n\u2013 \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nHerr Homann! \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 von den pulsierenden Metro-\n\npolen profitiert; genau daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir mit einer Mobi-\n\nlit\u00e4tspolitik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es \n\nweiteren Gespr\u00e4chsbedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Dann erteile ich Herrn Staatsminister \n\nDulig das Wort; bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es gibt mindestens zwei Gr\u00fcnde, die \n\nf\u00fcr das Thema Bahnaktivierung sprechen. Der eine ist ein \n\nemotionaler Grund und der andere ist eher ein verkehrspo-\n\nlitischer oder mobilit\u00e4tspolitischer Grund. Das Emotionale \n\nbzw. Psychologische spielt vielleicht in manchen Regionen \n\nsogar eine gr\u00f6\u00dfere Rolle. Denn seien wir ehrlich: nicht alle, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1826 \n\ndie auf Unterschriftenlisten f\u00fcr den Erhalt einer Bahnstre-\n\ncke unterschreiben, nutzen diese auch. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Genau so ist es!) \n\nWenn diejenigen, die der Meinung sind, dass wir eine \n\nBahnanbindung brauchen, diese Bahnverbindung auch \n\nnutzen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir heute anders diskutieren. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Andreas Nowak, CDU) \n\nUnd trotzdem \u2013 das m\u00f6chte ich nicht geringsch\u00e4tzen; des-\n\nhalb sage ich, gibt es diese psychologische Ebene \u2013 ist f\u00fcr \n\nviele die Bahn mehr als nur die Nutzung der Bahn, sondern \n\ndas hei\u00dft Anbindung. Man f\u00fchlt sich auch angebunden an \n\nRegionen, an die St\u00e4dte, an die Gemeinden. Das ist Psy-\n\nchologie, nicht abgehangen zu sein. \n\nDer zweite Grund ist, tats\u00e4chlich verkehrspolitisch vernetzt \n\nzu sein, dass man das auch nutzen kann. Dar\u00fcber reden wir \n\njetzt bei der Frage von Streckenaktivierung. \n\nGem\u00e4\u00df unserem aktuellen Koalitionsvertrag sollen nun \n\nmittels Potenzialanalysen Schienenstrecken identifiziert \n\nwerden, die \u00fcber diese Potenziale f\u00fcr eine Bestellung von \n\nSPNV- Leistungen verf\u00fcgen. Das Thema haben wir im Ko-\n\nalitionsvertrag vornehmlich mit dem Ziel verankert, eine \n\nverbesserte Verkn\u00fcpfung des l\u00e4ndlichen Raumes mit den \n\nBallungszentren zu erreichen und den Klimaschutz zu un-\n\nterst\u00fctzen. Es ist nun wahrlich an der Zeit, dieses Thema \n\nauch anzugehen. \n\nTrotzdem muss man noch einmal die Frage an den politi-\n\nschen Adressaten stellen: Wen meinen Sie denn? Den Frei-\n\nstaat Sachsen? Mir geh\u00f6rt nicht eine einzige Schiene. Ich \n\nhabe keinen Einfluss auf die Aufgabentr\u00e4ger. Uns bleibt \n\njetzt die Aufgabe des Finanziers. Es wird nat\u00fcrlich alles \n\nvom Freistaat und von mir verlangt, obwohl wir selbst nur \n\nPartner bei der Umsetzung dessen sind. \n\nWer tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die Bestellung von SPD-, \n\nvon SPNV-Leistungen im Freistaat Sachsen? \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Das ist  \n\ndie Frage! Die SPD zum Beispiel!) \n\n\u2013 Ja, genau. \u2013 Eine Landesverkehrsgesellschaft, so wie wir \n\nsie im Jahr 2018 auf den Weg gebracht h\u00e4tten, h\u00e4tte diese \n\nAufgabe annehmen k\u00f6nnen. Es ist kein Geheimnis, dass \n\nich wollte, dass es eine Landesverkehrsgesellschaft gibt, \n\ndie die Aufgabentr\u00e4gerschaft \u00fcbernimmt; denn dann w\u00fcr-\n\nden wir heute ganz anders \u00fcber das Thema Bahnaktivie-\n\nrung reden, weil wir selbst in der Verantwortung w\u00e4ren. \n\nDas ist bekanntlich nicht erfolgt. Wir haben einen anderen \n\nKompromiss erzielt. Aber die Aufgabentr\u00e4gerschaft ist \n\nnicht dabei. An der SPD hat es nicht gelegen. \n\nAuch kam die Frage auf: Ist der Freistaat Eigent\u00fcmer und \n\nBetreiber von Schieneninfrastruktur? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Na, wer denn dann?) \n\nAber auch das ist er nun einmal nicht. Trotz dieser gesetz-\n\nlichen Rahmenbedingungen, die uns eine aktive Gestaltung \n\nvon Nahverkehrsangeboten erschweren, wollen wir den \n\nAusbau von Nahverkehrsleistungen voranbringen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch die Aktivierung der Schieneninfrastruktur. \n\nDenn nur so k\u00f6nnen wir unsere \u00fcbergeordneten Ziele im \n\nBereich Mobilit\u00e4t erreichen: den Modal-Split-Anteil des \n\n\u00d6PNV ma\u00dfgeblich zu steigern und somit die CO2-Emissi-\n\nonen umfassend zu senken. \n\nEin attraktives, alltagstaugliches Verkehrsangebot in allen \n\nRegionen Sachsens kann dazu entscheidend beitragen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich verwende ganz be-\n\nwusst den Begriff der Aktivierung statt der Reaktivierung; \n\ndenn es wird nicht funktionieren, Altgewohntes einfach \n\nfortzusetzen und auf Vergangenem zu beharren, liebe Ab-\n\ngeordnete der LINKEN. Progressive Politik geht anders. \n\nDas vormalige Angebot f\u00fchrte zu dem Ergebnis, dass \n\nSPNV-Leistungen abbestellt wurden, und das blo\u00dfe Wie-\n\nderauffrischen w\u00fcrde zu dem gleichen Ergebnis f\u00fchren. Es \n\nbedarf deshalb auch eines viel umfassenderen Ansatzes, ei-\n\nnes Ansatzes, der sich nicht nur den einzelnen Strecken f\u00fcr \n\nsich genommen, sondern dem Verkehrssystem als Ganzes \n\nwidmet. Wie k\u00f6nnen \u00d6PNV und SPNV sinnvoll kombi-\n\nniert und wo mit alternativen Bedienformen erg\u00e4nzt wer-\n\nden? Welche Strecken bed\u00fcrfen zur Aktivierung einer \n\nElektrifizierung? Welche eignen sich zum Betrieb mit Was-\n\nserstoffz\u00fcgen? Das sind die Fragen und Ans\u00e4tze, die es zu \n\nbeachten gilt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nicht erst seit heute  \n\nfinden zahlreiche, durchaus kontroverse Diskussionen zu \n\nverschiedenen Schienenstrecken statt. In jeder dieser  \n\nDiskussionen wird jeweils aus regionaler Sicht die Bedeut-\n\nsamkeit der einzelnen Strecke immer wieder betont und \n\neine Reaktivierung gefordert. Jedoch: Ein \u00fcber den Frei-\n\nstaat verteilter und nicht verkn\u00fcpfter Flickenteppich ein-\n\nzelner Reaktivierungen bringt uns bei dem Vorhaben, den \n\n\u00d6PNV und den SPNV landesweit zu verkn\u00fcpfen und fort-\n\nzuentwickeln, nicht weiter. Dabei sind wir dabei, feste und \n\neinheitliche Kriterien zu entwickeln, um damit Strecken \n\nherauszuarbeiten, die von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die ver-\n\nkehrliche Erschlie\u00dfung unseres Landes und damit zu akti-\n\nvieren sind. \n\nDiese Strecken werden dann einer vertieften Potenzialana-\n\nlyse unterzogen, die auch im Rahmen der GVFG-F\u00f6rde-\n\nrung verwertbar sein soll; Kollege Nowak ist darauf \n\neingegangen. Dabei wollen wir nach dem Grundsatz \n\n\u201eGr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit\u201c vorgehen und keine \n\nSchnellsch\u00fcsse produzieren, die am Ende viel Geld \u2013 Steu-\n\nergeld \u2013 kosten und nicht die erhofften Ergebnisse bringen. \n\nDeshalb sollen diese Potenzialanalysen einen hohen De-\n\ntaillierungsgrad haben, zum Beispiel zur verkehrlichen \n\nWirkung einer Sch\u00e4tzung notwendiger Investitionskosten, \n\neiner Sch\u00e4tzung von Betriebskosten und bestehenden Fi-\n\nnanzierungsunterst\u00fctzungen durch F\u00f6rderprogramme des \n\nBundes \u2013 womit wir bei der F\u00f6rderung nach dem Gemein-\n\ndeverkehrsfinanzierungsgesetz, GVFG, w\u00e4ren, das nach \n\nseiner Novellierung im letzten Jahr nunmehr die Reaktivie-\n\nrung von Schienenstrecken erm\u00f6glicht, falls entsprechende \n\nVoraussetzungen vorliegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1827 \n\nHierbei muss ich Sie \u00fcber einige Missverst\u00e4ndnisse, die \n\nimmer wieder zu h\u00f6ren sind, aufkl\u00e4ren; das haben wir \n\nheute auch wieder von Herrn B\u00f6hme geh\u00f6rt. Das Bundes-\n\nverkehrsministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur \n\nselbst hatte den Begriff \u201eReaktivierung\u201c auf die Wiederin-\n\nbetriebnahme stillgelegter Bahnstrecken eingeengt. Der \n\nBegriff \u201eStilllegung\u201c ist eisenbahnrechtlich in \u00a7 11 Allge-\n\nmeines Eisenbahngesetz klar definiert. Inzwischen hat das \n\nBMVI seine einengende Auslegung des Begriffs Reakti-\n\nvierung aber insoweit korrigiert, dass die Wiederbestellung \n\nvon SPNV auch auf anderweitig genutzten Strecken abge-\n\ndeckt ist. Das ist neu, und ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich. \n\nWeiterhin wird immer wieder eine pauschale 90-%-F\u00f6rde-\n\nrung kolportiert \u2013 Herr B\u00f6hme hat es ebenfalls wieder ge-\n\ntan \u2013 und dabei oft der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r im \n\nBundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, \n\nEnak Ferlemann, zitiert. \u2013 Dem ist nicht so. Auch der Bund \n\nhat keine Geschenke zu verteilen. Richtig ist, dass eine F\u00f6r-\n\nderung von bis zu 90 % der zuwendungsf\u00e4higen Kosten \u2013 \n\nund nicht der Gesamtkosten \u2013 eines Projektes m\u00f6glich ist. \n\nDabei muss das Vorhaben eine Mindestsumme von 10 Mil-\n\nlionen Euro an zuwendungsf\u00e4higen Kosten aufweisen. Zu-\n\ndem werden die Planungskosten, die der Erfahrung nach \n\ncirca 20 bis 25 % eines Vorhabens betragen, nur mit 10 % \n\nder zuwendungsf\u00e4higen Kosten gef\u00f6rdert. \n\nVorgeschaltet f\u00fcr eine Beantragung zur F\u00f6rderung \u00fcber das \n\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz ist das Verfahren \n\nder sogenannten standardisierten Bewertung, mit welchem \n\ndie Gesamtwirtschaftlichkeit eines Vorhabens ermittelt \n\nwird. Der eine oder andere wird sich bei diesem Verfahren \n\nan die Aufstellung des Bundesverkehrswegeplanes erin-\n\nnern. Auch diese Bewertung kostet pro Vorhaben circa \n\n600 000 Euro und ist komplett vom Antragsteller zu tra-\n\ngen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vor diesem Hintergrund \n\nsieht die Rechnung f\u00fcr die infrastrukturelle Ert\u00fcchtigung \n\ndoch anders aus. Das Gemeindefinanzierungsgesetz er\u00f6ff-\n\nnet hierbei zwar neue M\u00f6glichkeiten, erfordert aber trotz-\n\ndem erhebliche Kofinanzierungsmittel aus dem \n\nLandeshaushalt. Hierzu m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \n\nsagen: Das ist der gleiche Topf \u2013 das Landesinvestitions-\n\nprogramm \u2013, aus dem alle anderen Kofinanzierungen f\u00fcr \n\nalle \u00d6PNV-Ma\u00dfnahmen stattfinden. So konkurrieren auch \n\ndie neuen M\u00f6glichkeiten des GVFG mit der F\u00f6rderung von \n\nStra\u00dfenbahnen, Bussen usw. usf. Es ist der gleiche Topf, \n\ndeshalb m\u00fcssen wir uns entscheiden. \n\nAber kommen wir doch von der Theorie zur Praxis: Nur, \n\nwenn der S\u00e4chsische Landtag die notwendigen Mittel be-\n\nreitstellt und im Mai den Doppelhaushalt beschlie\u00dft, sind \n\nwir bei diesem Thema \u00fcberhaupt handlungsf\u00e4hig. Das ge-\n\nh\u00f6rt ebenfalls zur Wahrheit. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie Sorge tra-\n\ngen, und ich bin froh, dass die Signale, die auch in dieser \n\nDebatte gekommen sind, in die richtige Richtung gehen. \n\nDanke daf\u00fcr schon einmal! \n\nAber f\u00fcr eine Streckenaktivierung sind nicht nur eine inf-\n\nrastrukturelle Ert\u00fcchtigung und die Bereitstellung der hier-\n\nf\u00fcr n\u00f6tigen Mittel notwendig, sondern \u2013 Sie ahnen es \u2013 es \n\nkostet auch etwas, wenn der SPNV in dieser Infrastruktur \n\nregelm\u00e4\u00dfig fahren soll; und die leidigen, dauerhaft anfal-\n\nlenden Betriebskosten sind der weitaus kostenintensivere \n\nTeil der Thematik. Ich denke nicht, dass ich mich auf zu \n\nglattes Eis begebe, wenn ich Begrifflichkeiten aus dem Eis-\n\nkunstlauf zur Verdeutlichung heranziehe: Die Infrastruk-\n\nturkosten sind die nur von den Schiedsrichtern ohne \n\n\u00d6ffentlichkeit zu begutachtende Pflicht, aber die Betriebs-\n\nkosten sind die K\u00fcr, die dann im Lichte der \u00d6ffentlichkeit \n\nsteht und den Ausschlag f\u00fcr die Platzierung gibt. Damit \n\nn\u00e4mlich die Gesamtwirtschaftlichkeit gegeben ist und das \n\nKosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis positiv ausf\u00e4llt, muss eine defi-\n\nnitive Bestellzusage der zust\u00e4ndigen Aufgabentr\u00e4ger \u00fcber \n\nmindestens zehn Jahre vorliegen. Weitere Regionalisie-\n\nrungsmittel k\u00f6nnen nicht ausgereicht werden, ohne drin-\n\ngend ben\u00f6tigte Investitionen in den \u00d6PNV, wie das \n\nLandesinvestitionsprogramm, weiter herunterzufahren. \n\nDas kann doch gar nicht unser Ansatz sein. \n\nDaher m\u00fcssen die Mittel f\u00fcr zus\u00e4tzliche Bestellungen aus \n\nden Budgets der jeweiligen Aufgabentr\u00e4ger kommen; da-\n\nrauf ist Henning Homann eingegangen. Das funktioniert \n\nnat\u00fcrlich nur, wenn die Verantwortung tats\u00e4chlich bei den \n\nAufgabentr\u00e4gern liegt, und es kann nicht sein, dass es Ver-\n\nbandsbeschl\u00fcsse gibt, die sagen: Machen wir, aber nur, \n\nwenn das Land es zu 100 % finanziert. Das ist eine ziem-\n\nlich einfache Rechnung. Wir brauchen hier wirklich die \n\nVerantwortung der Aufgabentr\u00e4ger; denn die zahlreichen \n\nW\u00fcnsche f\u00fcr die verschiedenen lokalen Streckenreaktivie-\n\nrungen ohne Beachtung eines gesamts\u00e4chsischen Ver-\n\nkehrskonzeptes kommen vornehmlich aus den Regionen \n\nund Kommunen. Daher ermuntere ich diese nun, sich an \n\nden finanziellen Lasten zu beteiligen. \n\nUm aber auch unseren Anteil tragen zu k\u00f6nnen, ermuntere \n\nich Sie, das Verkehrsministerium finanziell in die Lage zu \n\nversetzen, den \u00d6PNV und den SPNV mitgestalten zu k\u00f6n-\n\nnen. Dennoch gilt: Ein schl\u00fcsselfertiges und betriebsberei-\n\ntes Rundum-sorglos-Paket zu alleinigen Lasten des \n\nFreistaates kann es, wie in allen anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nnicht geben; aber wir wollen, dass mehr Busse und Bahnen \n\nfahren. Dazu wollen wir Streckenaktivierungen, und daf\u00fcr \n\nbrauche ich Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Herr Staatsminister Dulig. Wir kommen nun zum \n\nSchusswort. Herr Kollege B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich versuche, noch einmal auf die Re-\n\ndebeitr\u00e4ge meiner Kollegen einzugehen. \n\nHerr Nowak, Sie hatten angefangen: Fast eine Million Ein-\n\nwohner hat Sachsen verloren. Das stimmt schon, aber ich \n\nhabe auch nicht behauptet, dass wegen 670 Kilometer, die \n\nabbestellt wurden, jetzt neu gebaut werden soll. Oder ha-\n\nben Sie gleichzeitig gefordert, dass dann auch die Stra\u00dfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1828 \n\nin den jeweiligen Regionen abgebaut werden sollen oder \n\nwurden? Das ist ja auch nicht passiert. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nIm Gegenteil: Wir haben zigtausende Stra\u00dfenkilometer \n\nhinzubekommen, obwohl wir Einwohner verloren haben. \n\nDarum ging es hier gar nicht, und deswegen kann ich das \n\nnicht verstehen. \n\nIch kann es nur noch mal sagen: Ich will hier keinen Neu-\n\nbau von 670 Kilometern abbestellter Strecken. Ich will le-\n\ndiglich die Wiederbelebung von Strecken, wo Menschen \n\nvor Ort dies auch wollen, es kundgetan haben und es dazu \n\nhier im Landtag schon immer Debatten gegeben hat. \n\nIn dem Antrag steht lediglich \u2013 und nur darum geht es, weil \n\nsie von handwerklichen Fehlern und allem M\u00f6glichen ge-\n\nsprochen haben \u2013, dass der Freistaat alle M\u00f6glichkeiten \n\nnutzen soll, Strecken dort wiederzubeleben, wo es m\u00f6glich \n\nist. Das ist der Antrag. \n\nEs geht tats\u00e4chlich nur um Infrastrukturwiederherstellung; \n\ndas stimmt. Nat\u00fcrlich brauchen wir auch Geld f\u00fcr den Be-\n\ntrieb, wie es Herr Dulig gerade gesagt hat. Das werden wir \n\ndann im Haushalt verhandeln, wo es darum geht, dass die \n\nVerkehrsverb\u00fcnde endlich mehr Geld bekommen, um Stre-\n\ncken \u00fcberhaupt bedienen zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nZu Herrn Nowak und Herrn Keller sei gesagt: Sie haben \n\ndie Kleine Anfrage von mir anscheinend noch nicht gele-\n\nsen, die seit heute Nachmittag im EDAS online ist. Es ist \n\ndie Kleine Anfrage 5148. Dort wird noch einmal klarge-\n\nstellt, dass der Freistaat nat\u00fcrlich Geld bekommen kann f\u00fcr \n\neine Strecke, die nicht komplett stillgelegt ist, soweit G\u00fc-\n\nterz\u00fcge darauf fahren. Dann erh\u00e4lt man auch eine Geldleis-\n\ntung und das ist m\u00f6glich. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das sind \n\ndann Verdichtungsma\u00dfnahmen, f\u00fcr  \n\ndie es nur 75 % und nicht 90 % gibt!) \n\nAndere Bundesl\u00e4nder machen es, nur wir nicht. Darum \n\ngeht es und das kritisieren wir. \n\nHerr Liebscher, Sie haben gesagt, wir loben den Koaliti-\n\nonsvertrag. Ja, logisch, tats\u00e4chlich. Das Problem ist nur: Es \n\nsteht viel Gutes drin, aber nur wenig passiert. Das war auch \n\nbeim letzten Koalitionsvertrag schon der Fall. Deswegen \n\nerinnern wir Sie an Ihre eigenen Versprechen und werden \n\nes auch zum Haushalt noch einmal tun; denn Sie haben ja \n\ngesagt, dass wir uns auf Dinge freuen k\u00f6nnen. \n\nDas Einzige, worauf ich mich freuen konnte, war, dass das \n\nGeld, was f\u00fcr Mei\u00dfen \u2013 D\u00f6beln vorgesehen war, jetzt f\u00fcr \n\ndie ICE-Fernstrecke Chemnitz \u2013 Dresden vorgesehen ist. \n\nDas ist also auch nicht in Ordnung. \n\nHerr Homann, ja, das Bildungsticket und andere Dinge, die \n\ndie SPD hier vorangebracht hat, erkenne ich an und dar\u00fcber \n\nbin ich auch froh. Ich finde das auch in Ordnung. Aber \n\ntrotzdem kann es doch nicht das Ziel am Ende von allen \n\nm\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen sein. \n\nZu Mei\u00dfen \u2013 D\u00f6beln sage ich Ihnen: Es geht nicht darum, \n\ndass wir eine Wiederbelebung der alten Verbindung, die \n\nfast zwei Stunden gebraucht hat, fordern, sondern nat\u00fcrlich \n\neine neue, schnelle Strecke. Wenn wir jetzt im Duden nach-\n\nschauen w\u00fcrden, was \u201ereaktivieren\u201c hei\u00dft, dann ist zu le-\n\nsen, dass es \u201ewieder in den Gebrauch, in den Zustand, \n\nwieder in Gang setzen\u201c hei\u00dft, und darum geht es uns. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nJetzt habe ich keine Redezeit mehr, um auf das Gesagte von \n\nHerrn Dulig noch einzugehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, schade!) \n\nAber ich denke, es ist ihnen allen klar, was im Antrag steht: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nGenau, steht doch im Antrag!) \n\nalle M\u00f6glichkeiten auszunutzen und die Staatsregierung \n\naufzufordern, diese zu nutzen. Darum geht es. Stimmen Sie \n\ndiesem Antrag zu und geben Sie der Regierung einen Auf-\n\ntrag, die Wiederbelebung voranzubringen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nDas war Kollege B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte noch etwas um \n\nRuhe; denn wir haben es gleich geschafft. Das war das \n\nSchlusswort. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor und \n\nwir kommen zur Abstimmung. \n\nIch stelle zur Abstimmung die Drucksache 7/5778. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und sehr vielen Stimmen \n\ndagegen ist dem Antrag somit nicht zugestimmt. \n\n(J\u00f6rg Markert, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Kollege Markert an Mikrofon 5, wie k\u00f6nnen wir \n\nIhnen helfen? \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsver-\n\nhalten erkl\u00e4ren, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte erkl\u00e4ren, warum ich den Antrag abgelehnt habe. In-\n\nhaltlich hat es mein Kollege Nowak schon erkl\u00e4rt, warum \n\nman ihn ablehnen muss. Ich pers\u00f6nlich habe es nicht des-\n\nwegen abgelehnt, weil mich irritiert, dass Herr B\u00f6hme \n\nwei\u00df, wann ich wie und warum durch Sachsen fahre und \n\nweil mein Name heute mehrfach in einer parlamentari-\n\nschen Debatte fiel, sondern weil ich jemand bin, der sich \n\nvor Ort f\u00fcr die Aktivierung der Strecke Pockau \u2013 Lengefeld \n\n\u2013 Marienberg einsetzt. Ich verstehe meine Aufgabe letzt-\n\nlich so, dass ich den Willen der B\u00fcrger und der Kommunen \n\nvor Ort entsprechend adressiere und transportiere. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1829 \n\nIch habe in den zweieinhalb Jahren, in dem vor Ort die De-\n\nbatte und die Gespr\u00e4che laufen, die Linkspartei nicht inten-\n\nsiv in einer Art und Weise wahrgenommen, dass sie sich \n\ndort zu diesem Thema irgendwo eingebracht hat. Deswe-\n\ngen kann man dem hier nicht zustimmen. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nVielen Dank. Das war Kollege Markert am Mikrofon 5 mit \n\neiner Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Ich erkl\u00e4re \n\nden Tagesordnungspunkt f\u00fcr absolviert. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlausschuss nach \u00a7 23  \n\nder Finanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl der ehrenamtlichen \n\nRichterinnen und Richter der Finanzgerichtsbarkeit \n\nDrucksache 7/5781, Antrag der Fraktionen CDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD \n\nEs gab bis dato kein Bed\u00fcrfnis zur Aussprache. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter oder eine Abgeordnete das Wort \n\nzu diesem Antrag? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit k\u00f6nnen wir \n\ngleich in die Abstimmung zu diesem Antrag in der Druck-\n\nsache 7/5781 gehen. Wer gibt diesem Antrag die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Damit \n\nist diesem Antrag einstimmig zugestimmt und auch dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 7/5846 \n\nIch kann Ihnen mitteilen, dass die Fragen aus der Drucksa-\n\nche 7/5846 inzwischen beantwortet worden sind und wir \n\ndementsprechend diesen Tagesordnungspunkt verlassen \n\nk\u00f6nnen. \n\nSchriftliche Beantwortung der Frage \n\nInes Springer, CDU: NATURA 2000 \n\nDie erste Frage bezieht sich auf den Lebensraumtyp 9170, \n\nLabkraut-Eichen-Hainbuchenw\u00e4lder gem\u00e4\u00df NATURA \n\n2000. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen sind zur Unterst\u00fctzung der Eigen-\n\nt\u00fcmer angezeigt, die ihrer Verkehrssicherungspflicht nur \n\nmit erheblichen finanziellen Mehraufwendungen nach-\n\nkommen k\u00f6nnen \u2013 wie zum Beispiel bei Megabaumgefah-\n\nren gegen\u00fcber touristischer Nutzung, unterliegender \n\nWohnbebauung sowie Bundesverkehrswegen (Steillage)? \n\nAnmerkung: Ohne Unterst\u00fctzung m\u00fcsste unter anderem \n\nder Einschlag starker Laubh\u00f6lzer forciert werden. \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten gibt es bei der Umsetzung der \n\nFFH-Richtlinien in Form der Kooperation von Landnut-\n\nzern mit Vertragsnaturschutz unter Beachtung des Manage-\n\nmentplanes FFH? Beispiel: In einem stark gef\u00e4hrdeten \n\nGebiet k\u00f6nnte eine Anzahl X an Horst- und H\u00f6hlenb\u00e4umen \n\nbelassen werden, wenn \u201ePatenschaften\u201c zur Verkehrssiche-\n\nrungspflicht von Beh\u00f6rden oder Personen des ehrenamtli-\n\nchen Naturschutzes \u00fcbernommen werden k\u00f6nnten. \n\nWolfram G\u00fcnther, Staatsminister f\u00fcr Energie, Klima-\n\nschutz, Umwelt und Landwirtschaft: Die Verkehrssiche-\n\nrungspflicht ist gesetzlich nicht gesondert geregelt; sie \n\nleitet sich aus der allgemeinen Schadensersatzpflicht des \n\n\u00a7 823 BGB ab, wonach derjenige, der vors\u00e4tzlich oder \n\nfahrl\u00e4ssig das Leben, den K\u00f6rper, die Gesundheit oder das \n\nEigentum eines anderen widerrechtlich verletzt, zum Er-\n\nsatz des daraus entstehenden Schadens verpflichtet ist. \n\nNach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs \n\nmuss jeder, der in seinem Verantwortungsbereich eine Ge-\n\nfahrenlage oder einen gefahrdrohenden Zustand schafft o-\n\nder andauern l\u00e4sst, die nach Lage der Verh\u00e4ltnisse \n\nerforderlichen und zumutbaren Vorkehrungen treffen, um \n\nSch\u00e4den von anderen m\u00f6glichst abzuwenden. \n\nGrunds\u00e4tzlich sind alle Ma\u00dfnahmen in einem FFH-Gebiet \n\ndaraufhin zu untersuchen, ob sie das Gebiet erheblich  \n\nbeeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen. Verkehrssicherungsma\u00dfnahmen \n\nbilden hier keine Ausnahme (dies wurde durch das \n\nS\u00e4chsOVG zuletzt im Beschluss vom 9. Juni 2020 best\u00e4-\n\ntigt). Gleichwohl k\u00f6nnen auch in einem FFH-Gebiet  \n\nVerkehrssicherungsma\u00dfnahmen erforderlich sein, um \n\nSchadenersatzanspr\u00fcche zu vermeiden. Wie diese ausge-\n\nstaltet werden, h\u00e4ngt vom Einzelfall ab. Dabei kann eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 7. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 25. M\u00e4rz 2021 \n\n 1830 \n\nRolle spielen, wie umfangreich die erforderlichen Ma\u00dfnah-\n\nmen sind, welche B\u00e4ume gef\u00e4llt werden sollen und wie  \n\nbedeutsam sie f\u00fcr das Gebiet sind. Insbesondere bei um-\n\nfangreicheren Verkehrssicherungsma\u00dfnahmen innerhalb \n\neines FFH-Gebiets muss sichergestellt sein, dass eine er-\n\nhebliche Beeintr\u00e4chtigung des Gebiets ausgeschlossen \n\nwird. \n\nAuch in Bezug auf Horst- und H\u00f6hlenb\u00e4ume gilt, dass auch \n\nMa\u00dfnahmen zur Verkehrssicherung in einem FFH-Gebiet \n\nkeine erhebliche Beeintr\u00e4chtigung hervorrufen d\u00fcrfen. Ob \n\nHorst- und H\u00f6hlenb\u00e4ume entfernt werden, kann insofern \n\nnicht davon abh\u00e4ngen, ob entsprechende Patenschaften \n\n\u00fcbernommen wurden oder werden. Das gilt analog auch f\u00fcr \n\nVogelschutzgebiete sowie f\u00fcr den besonderen Artenschutz, \n\nhier: das Zerst\u00f6rungsverbot von Fortpflanzungsst\u00e4tten be-\n\nsonders gesch\u00fctzter Arten. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist die forstliche Nutzung auch in FFH-Le-\n\nbensraumtypen, die in der Regel \u00fcber Jahrhunderte genutzt \n\nund bewirtschaftet wurden, also keineswegs verboten, so-\n\nlange dieser in seinem Erhaltungszustand insgesamt nicht \n\nbeeintr\u00e4chtigt wird. Pflegeeingriffe und die Ernte einzelner \n\nB\u00e4ume unter Ber\u00fccksichtigung der Schutzziele k\u00f6nnen \n\ndazu beitragen, Ertr\u00e4ge zu erzielen und Kosten (zum Bei-\n\nspiel f\u00fcr Verkehrssicherung) teilweise zu decken. Um eine \n\nforstliche Nutzung im Einklang mit den Naturschutzzielen \n\nzu erm\u00f6glichen, ist es sinnvoll, Vertreter der unteren Na-\n\nturschutzbeh\u00f6rden, aber auch von \u00f6rtlichen Naturschutz-\n\nvereinen fr\u00fchzeitig einzubeziehen. \n\nDie Verkehrssicherungspflicht allein begr\u00fcndet als privat-\n\nrechtliche Verpflichtung aus \u00a7 823 BGB keinen Anspruch \n\nauf forstliche F\u00f6rderung nach der F\u00f6rderrichtlinie Wald \n\nund Forstwirtschaft (RL WuF/2020). F\u00f6rderf\u00e4hig w\u00e4re je-\n\ndoch aktuell der Aufwand zur Beseitigung/Reduzierung \n\nakuter Waldschutzgefahren bei den Baumarten Fichte, Kie-\n\nfer und L\u00e4rche, aus dem Befall mit Schadinsekten, die zur \n\nMassenvermehrung neigen, bzw. im Zusammenhang mit \n\nder Reduzierung von Brutraum f\u00fcr kalamit\u00e4tsverursa-\n\nchende Schadinsekten. Das hei\u00dft, mit der Durchf\u00fchrung \n\nvon Einschlagsma\u00dfnahmen m\u00fcsste parallel eine Reduzie-\n\nrung der \u201eInfektionsgefahr\u201c f\u00fcr andere B\u00e4ume verbunden \n\nsein. In der Regel ist dies gegeben, wenn durch den Ein-\n\nschlag und den Abtransport eine Reduzierung des Sch\u00e4d-\n\nlingspotenzials erfolgt. Trockenheitssch\u00e4den insbesondere \n\nbei anderen Baumarten oder Verkehrssicherungsma\u00dfnah-\n\nmen an bereits l\u00e4nger abgestorbenen B\u00e4umen sind in der \n\nRegel deshalb nicht f\u00f6rderf\u00e4hig. \n\nAu\u00dfer diesen \u201eWaldschutzma\u00dfnahmen\u201c zur Borkenk\u00e4fer-\n\nbek\u00e4mpfung stehen die \u00fcbrigen forstlichen F\u00f6rderma\u00dfnah-\n\nmen der RL WuF/2020 ebenfalls innerhalb von \n\nSchutzgebieten zur Verf\u00fcgung. So k\u00f6nnen (schutzgebiets-\n\nvertr\u00e4gliche) Wegebauma\u00dfnahmen und die Verj\u00fcngung der \n\nstandortheimischen Waldgesellschaft gef\u00f6rdert werden. \n\nEin Pflegeeingriff im Altbestand, der zum Beispiel zur na-\n\nt\u00fcrlichen Verj\u00fcngung der lebensraumtypischen Baumarten \n\n(Eichen und Mischbaumarten) f\u00fchrt, k\u00f6nnte demnach auch \n\nals Verj\u00fcngungsma\u00dfnahme gef\u00f6rdert werden (Basispr\u00e4mie \n\nf\u00fcr Naturverj\u00fcngung). \n\nNaturschutzma\u00dfnahmen im Wald k\u00f6nnen nur als \u201einves-\n\ntive\u201c (also einmalige) Biotop- oder Artenschutzma\u00dfnah-\n\nmen nach F\u00f6rderrichtlinie Nat\u00fcrliches Erbe (RL NE/2014) \n\ngef\u00f6rdert werden \u2013 zum Beispiel das Anlegen eines \n\nFeuchtbiotops im Wald. Permanente Ma\u00dfnahmen, wie das \n\nErhalten von Totholz oder h\u00f6hlenreichen Altb\u00e4umen, sind \n\nnicht f\u00f6rderf\u00e4hig. In den Jahren 2007 bis 2013 gab es eine \n\nBiotopbaumf\u00f6rderung aus Mitteln des ELER-Fonds, die \n\njedoch kaum angenommen wurde. In der aktuellen F\u00f6rder-\n\nperiode wurde diese F\u00f6rderung aus EU-Mitteln aufgege-\n\nben, weil sie vorausgesetzt h\u00e4tte, das landwirtschaftliche \n\nFl\u00e4chenf\u00f6rdersystem (Feldbl\u00f6cke, Cross-Compliance etc.) \n\nauf den Wald zu \u00fcbertragen. Das h\u00e4tte zu einem unverh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig hohen Aufwand f\u00fcr den geringen F\u00f6rdermittel-\n\n\u201eUmsatz\u201c gef\u00fchrt. \n\nDer Umfang der erforderlichen Ma\u00dfnahmen zur Verkehrs-\n\nsicherung im Einklang mit Naturschutzzielen sowie die \n\neventuelle Kombination mit F\u00f6rderma\u00dfnahmen (RL \n\nWuF/2020 oder RL NE/2014) kann nur mit einem Blick \n\nauf die konkreten Bedingungen vor Ort entschieden wer-\n\nden. Hierf\u00fcr stehen die Beratungsf\u00f6rster zur Verf\u00fcgung. \n\nDritte Vizepr\u00e4sidentin Luise Neuhaus-Wartenberg: \n\nAnsonsten kann ich Ihnen nur sagen, dass die Tagesord-\n\nnung der 26. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags abgear-\n\nbeitet ist. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 27. Sitzung \n\nauf Dienstag, den 18. Mai 2021, 10:00 Uhr, festgelegt. Wir \n\nwissen alle miteinander, dass wir dann in die Haushaltsver-\n\nhandlungen gehen \u2013 es wird also ein Marathon. Die Einla-\n\ndung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 26. Sitzung des 7. S\u00e4chsischen Landtags ist hiermit ge-\n\nschlossen. Kommen Sie gut nach Hause! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:37 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}